{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3225&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3250&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3200&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-2D10A5DF-E0F2-43A7-8EE0-E2F9D68F1C6E", "internalArchiveId": "2D10A5DF-E0F2-43A7-8EE0-E2F9D68F1C6E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-04-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : BOURREAU;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Kourounis, A;Nikos Chrystodoulidis, porte-parole du gouvernement grec;Emilie Flamand-Lew,  d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil verte genevoise;Cyril Aellen, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil PLR genevois; Eric Vanraes, responsable de la gestion de taux \u00e0 la banque Eric Sturdza;extrait bande-annonce du film \"Op\u00e9ra de Paris\";Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(02/CHIFFRES REMP PA) La presse \u00e9crite va mal... Elle souffre depuis des mois, avec des mesures d'\u00e9conomie notamment... \r\nMais ses lecteurs lui restent fid\u00e8les... Voil\u00e0 l'enseignement des derniers chiffres de la REMP... L'organisation pour les recherches et les \u00e9tudes des m\u00e9dias publicitaires qui viennent d'\u00eatre publi\u00e9s...\r\nEnseignement: un nombre de lecteur qui se stabilise et une hausse de la cosommation des offres en ligne... \r\nRouven Gueissaz... \r\n  0'49''\r\n(15/PULITZER PA) Voil\u00e0 pour ces chiffres publi\u00e9s ce matin... Et un journal a cartonn\u00e9 ces six derniers mois... La palme de la plus forte progression revient \u00e0 la revue sp\u00e9cialis\u00e9e \"Terre et Nature\" qui a attir\u00e9 plus de 20 mille lecteurs suppl\u00e9mentaires... \r\nEt de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique... Comme chaque ann\u00e9e, depuis 101 ans... Les prix Pulitzer ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s hier \u00e0 New York depuis l'universit\u00e9 de Columbia... \r\nIls r\u00e9compensent l'excellence journalistique... Et sans surprise, cette ann\u00e9e, c'est la couverture \u00e9lectorale de la campagne am\u00e9ricaine qui d\u00e9croche la majorit\u00e9 des prix. \r\nMarie Bourreau... \r\n  0'56''\r\n((La nouvelle des laur\u00e9ats ne devrait pas plaire au president Donald Trump. Le NYT et le Washington Post ont rafl\u00e9 les grands prix.des m\u00e9dias que le president am\u00e9ricain n'a cess\u00e9 d'\u00e9triller.\r\nLe Washington Post, qualifi\u00e9 de bidon, gagne le prix du reportage national pour une enqu\u00eate originale lanc\u00e9e sur twitter durant la campagne pr\u00e9sidentielle. Le journaliste David Farenthlod avait appel\u00e9 ses abonnes \u00e0 retrouver la trace de dons que Donald Trump aurait fait \u00e0 des oeuvres caritatives.\r\nLe NYT est consacr\u00e9 par le prix du reportage international pour une enqu\u00eate sur les r\u00e9seaux d'influence russe \u00e0 l'\u00e9tranger. Et grande nouveaut\u00e9 cette ann\u00e9e, l'institution Pulitzer r\u00e9compense le consortium de 300 journalistes sur les 6 continents qui ont aid\u00e9 \u00e0 sortir l'affaire des \u00e9vasions fiscales des Panama Papers. Des prix qui prouvent que \u00ab le journalisme n'est pas en d\u00e9clin\" a estim\u00e9 le president du jury, mais au contraire en pleine r\u00e9volution gr\u00e2ce aux nouvelles technologie et au journalisme collaboratif))\r\n(D3/CHYPRE REPRISE NEGO PI) Les pourparlers de paix sur Chypre reprennent aujourd'hui \u00e0 Nicosie... entre chypriote grecs et turcs... \r\nDes n\u00e9gociations pour tenter de trouver un accord de paix et de r\u00e9unifier cette \u00eele divis\u00e9e depuis plus de quarante ans... \r\nLes obstacles sont encore tr\u00e8s nombreux... Mais \u00e0 Nicosie, les deux communaut\u00e9s veulent toujours y croire... Reportage d'Ang\u00e9lique Kourounis... \r\n  1'31''\r\n(Tessin) En Suisse, ce tour de vis du Tessin en mati\u00e8re d'attribution des march\u00e9s publics...\r\nLe parlement a donn\u00e9 son feu vert hier soir... \r\nD\u00e9sormais les entreprise nationales seront bien plus favoris\u00e9es...\r\nDans la construction, les contrats soumis \u00e0 un appel d'offre d'une valeur allant jusqu'\u00e0 8 millions seront attribu\u00e9s aux soci\u00e9t\u00e9s suisses... M\u00eame chose pour les livraisons avec une limite \u00e0 350 mille francs...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne l'entend pas de cette oreille... Il s'agit d'une violation aux engagements internationaux en mati\u00e8re de non discrimination...\r\n(05/BE ECONOMIES SOCIAL PA) Les services sociaux du canton de Berne s'opposent aux nouvelles mesures d'\u00e9conomie propos\u00e9es par le canton. \r\nLa Conf\u00e9rence bernoise d'aide sociale et de protection de l'enfant et de l'adulte a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses arguments pour contester les nouvelles coupes, pr\u00e9vues dans l'aide sociale. \r\nMais le gouvernement et le parlement les soutiennent. Alain Arnaud...\r\n  0'48''\r\n(D2/GE CAISSE FONCTIONNAIRES PI) A Gen\u00e8ve, l'avenir des retraites des fonctionnaires se joue ces prochains mois. \r\nLa gauche et le MCG ont pr\u00e9sent\u00e9 hier leur solution pour assainir la caisse de pension des employ\u00e9s de l'Etat qui est en mauvaise forme... \r\nIl s'agit pour eux de proc\u00e9der \u00e0 une recapitalisation rapide et partielle. \r\nMais cette strat\u00e9gie est loin de faire l'unanimit\u00e9 au Parlement. \r\nExplications...de Tania Sazpinar.\r\n  1'31''\r\n(CHAINE DU BONHEUR OPERATION 6H/7H/8H/9H) Au Sud Soudan... des villageois mangent des feuilles d'arbre, ou des semances pour tromper leur faim... Dans des r\u00e9gions o\u00f9 pourtant la famine n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e...\r\nC'est ce que rapportait hier l'organisation Norwegian Refugee Council... Et ces feuilles au go\u00fbt amer... en disent long sur la situation dans plusieurs pays d'Afrique... \r\nLe Soudan du Sud... la Somalie, le Nig\u00e9ria... sont actuellement touch\u00e9s par un \u00e9pisode de famine d'une ampleur catastrophique... cons\u00e9quence de la pire s\u00e9cheresse des soixante derni\u00e8res ann\u00e9es et de nombreux conflits arm\u00e9s...\r\nDes organisations sont pr\u00e9sentes sur place pour intervenir... Des organisations partenaires de la Chaine du Bonheur... qui organise justement une journ\u00e9e nationale de collecte aujourd'hui...\r\nJean-Marc Richard, on vous retrouve en direct du centre d'appel.... \r\n(((par Jean-Marc Richard en direct du central t\u00e9l\u00e9phonique de la Cha\u00eene du bonheur \u00e0 la RTS Gen\u00e8ve. La continuit\u00e9 au studio de Lausanne sera assur\u00e9e par C\u00e9line O'Clin.\r\nCOORDONNEES POUR LES DONS\r\nCCP de la Cha\u00eene du bonheur\r\n10-15000-6 mention \"Famine en Afrique\"\r\nNo de t\u00e9l\u00e9phone pour les promesses de dons\r\nt\u00e9l. ** 07\r\n(num\u00e9ro gratuit - central t\u00e9l\u00e9phonique ouvert le 11 avril de 7h00 \u00e0 24h00)\r\nDons en ligne \r\nwww.bonheur.ch\r\nou via l'application\r\nSwiss Solidarity)))\r\n(09/RUSSIE LIBERATION NAVALNY PA) L'opposant russe Alexe\u00ef Navalny a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 comme pr\u00e9vu hier, apr\u00e8s quinze jours de d\u00e9tention administrative pour avoir organiser une manifestation non autoris\u00e9e par le pouvoir.\r\nLa cote de popularit\u00e9 de l'opposant a doubl\u00e9 en l'espace de quelques semaines et la nervosit\u00e9 des autorit\u00e9s est palpable. \r\nIsabelle Cornaz.\r\n   1'01''\r\n((Deux semaines de silence pour Alexe\u00ef Navalny. Plusieurs journalistes et militants l'attendaient \u00e0 sa sortie de prison hier, esp\u00e9rant qu'il ferait une d\u00e9claration. Mais coup de th\u00e9\u00e2tre, les autorit\u00e9s l'avaient transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute sans pr\u00e9venir, et l'ont donc lib\u00e9r\u00e9 depuis un autre centre de d\u00e9tention, loin des cam\u00e9ras. Un geste qui montre la \u00ab peur panique \u00bb du pouvoir \u00e0 l'\u00e9gard de Navalny, estime son directeur de campagne. En interdisant la manifestation d'il y a deux semaines, en proc\u00e9dant \u00e0 des arrestations massives les autorit\u00e9s ont s\u00fbrement contribu\u00e9 \u00e0 rendre l'opposant plus populaire, du moins plus connus des Russes. D\u00e9sormais 10% des sond\u00e9s disent \u00eatre pr\u00eats \u00e0 voter pour lui. Surtout, presque 40% des Russes, selon ce m\u00eame sondage, approuvent les manifestations d'il y a deux semaines. Quant au premier ministre Dmitri Medvedev, qu'Alexe\u00ef Navalny  accuse de corruption, il a fait pour la premi\u00e8re fois allusion \u00e0 ces critiques, mais prendre la peine d'y r\u00e9pondre, et en traitant alexis Navalny de \u00ab personnage \u00bb, sans jamais daigner l'appeler par son nom. Isabelle Cornaz, RTS-info, Moscou. ))\r\n(17/MARCHES FINANCIERS SYRIE ITV VANRAES) Les investisseurs sont rest\u00e9s de marbre ces derniers jours, malgr\u00e9 l'escalade des tensions au Moyen-Orient. Jeudi dernier, les forces am\u00e9ricaines ont bombard\u00e9 une base a\u00e9rienne en Syrie. Mais cette intervention surprise n'a pas perturb\u00e9 les march\u00e9s financiers. \r\nLes principaux indices boursier font du surplace. Un attentisme qui ne surprend pas Eric Vanres, responsable de la gestion de taux \u00e0 la banque Eric Sturdza.\r\n  0'50''\r\nDes propos recueillis par Guillaume Meyer.\r\nLa Syrie qui est \u00e9galement au coeur des discussions aujourd'hui d'une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du G7, r\u00e9unis en Toscane...\r\n(D5/CINEMA \"OPERA DE PARIS\" BRON PI) Du cin\u00e9ma pour refermer ce journal... apr\u00e8s \u00abL'exp\u00e9rience Blocher\u00bb, qui suivait \u00e0 la trace l'homme politique zurichois, Jean-St\u00e9phane Bron s'int\u00e9resse  d\u00e9sormais \u00e0 une institution fran\u00e7aise.... \r\nLe cin\u00e9aste vaudois a pass\u00e9 deux ans dans les coulisses de l'Op\u00e9ra de Paris, o\u00f9 il a pu TOUT filmer, ou presque. \r\n  0'24''  ((bande-annonce /chuinter la musique \u00e0 la fin de l'extrait))\r\n\u00abL'Op\u00e9ra de Paris\u00bb, le film, raconte le quotidien de cette institution phare de la vie culturelle fran\u00e7aise, quotidien vu par un cin\u00e9aste qui ne connaissait rien \u00e0 l'art lyrique, Rapha\u00eblle Bouchet... \r\n  1'03''\r\nL'op\u00e9ra de Paris de Jean-St\u00e9phane Bron... Sortie demain sur les \u00e9crans romands...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un ciel encore un peu nuageux ce matin au nord des Alpes... Mais le temps va se d\u00e9couvrir... et l'apr\u00e8s va redevenir bien ensoleill\u00e9...\r\nTemp\u00e9ratures, 7 \u00e0 9 degr\u00e9s... 12 \u00e0 14 sur le Plateau et jusqu'\u00e0 16 en Valais... bise faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9e sur le Jura et le Plateau...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(candidature commune foot) USA 60 matchs sur 80\r\n(Federer \u00e0 Zurich) Federer bat Murray \u00e0 Zurich\r\n(Camp de migrants) En France, un camp de migrants dans le nord du Pays, le camp de la Lini\u00e8re Grande Synthe a \u00e9t\u00e9 en grande partie d\u00e9truit la nuit derni\u00e8re par un violent incendie...Septante pour cent des installations ont \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9es par le feu, selon le prefet du d\u00e9partement... Cinq migrants ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9es... Et cette nuit les op\u00e9rations se sont poursuivies pour mettre les occupants du camps \u00e0 l'abri dans plusieurs gymnases de la ville... \r\nL'incendie a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 dans le cadre d'affrontements entre des migrants afghans et kurdes qui vivaient dans le camp... Des heurts avaient fait cinq bless\u00e9s \u00e0 l'arme blanche, plus t\u00f4t dans la soir\u00e9e...\r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) La Suisse romande restera en marge des perturbations jusqu'\u00e0 vendredi, ce qui signifie un soleil globalement g\u00e9n\u00e9reux tous ces prochains jours, contredit cependant aujourd'hui par des passages nuageux, lesquels pourront se montrer assez tenaces dans le Chablais, les Pr\u00e9alpes, ainsi qu'en Gruy\u00e8res. Les temp\u00e9ratures de ce mardi seront en recul sous l'influence d'une bise peu soutenue, avec des maxima voisins de 15 \u00e0 17\u00b0 sur le Plateau et 19 en Valais. \r\nUn redoux se mettra en place d\u00e8s demain et pour les jours suivants avec des maxima de 18 \u00e0 21\u00b0.\r\nSamedi sera marqu\u00e9e par une d\u00e9gradation, attendue plut\u00f4t en seconde partie de journ\u00e9e. Elle ouvrira la porte d\u00e8s dimanche et pour les jours suivants \u00e0 un temps instable et de plus en plus froid, avec un risque d'averses, marqu\u00e9 dans les Pr\u00e9alpes, et le retour de la neige \u00e0 basse altitude\r\n(18/FC BALE STRATEGIE PA) Football. Le m\u00e9nage de printemps se poursuit au FC B\u00e2le ! \r\nApr\u00e8s la vente du club \u00e0 un nouveau propri\u00e9taire vendredi, le contrat de l'entra\u00eeneur Urs Fischer ne sera pas reconduit au terme de la saison, et ce malgr\u00e9 un 20\u00e8me titre national pratiquement acquis pour les Rh\u00e9nans. \r\nLes pr\u00e9cisions d'Alain Th\u00e9voz.", "durationSec": 907, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8516184", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-04-11T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-04-11T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8516203", "ece-8516184"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-17T08:56:02Z", "speechToTexts": ["17.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [93%] :\r\nC'est le journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [90%] :\r\nLa presse suisse maintient elle r\u00e9siste dans un contexte tr\u00e8s morose, selon des chiffres publi\u00e9s aujourd'hui, la presse en ligne, elle poursuit sa progression et s\u00e9duit un tiers d'\u00e9lecteurs : reprise des n\u00e9gociations de paix entre Chypriotes turcs et grecs aujourd'hui nouveau round de n\u00e9gociations pour tenter d'arracher une paix apr\u00e8s 40 ans de division, reportage \u00e0 Nicosie o\u00f9 les 2 communaut\u00e9s veulent en Cor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [88%] :\r\nVoir journ\u00e9e sp\u00e9ciale arm\u00e9e aujourd'hui, on vient de le dire, sur notre antenne tout \u00e0 l'heure de l'Intercit\u00e9s nous avons plong\u00e9 dans la gamelle du soldat plus rien \u00e0 voir avec la tambouille de l'\u00e9poque, aujourd'hui l'arm\u00e9e suisse gagne m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement des concours internationaux de cuisine militaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [96%] :\r\n2 semaines de silence pour Alexe\u00ef Navalny L'opposant russe est sorti de prison hier en Russie apr\u00e8s 15 jours de d\u00e9tention pour avoir organis\u00e9 une manifestation non autoris\u00e9e sortie loin des cam\u00e9ras, enqu\u00eate et cela en dit long sur la panique du pouvoir face \u00e0 celui dont la popularit\u00e9 a doubl\u00e9 en quelques semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [89%] :\r\nLa Patrouille des Glaciers, les \u00e9preuves de ski alpin de Wengen Crans-Montana ou \u00e0 Adelboden toutes b\u00e9n\u00e9ficie du soutien de l'arm\u00e9e et si ce soutien disparaissait la r\u00e9ponse dans Sport matin 6 heures 36. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [91%] :\r\nLa presse \u00e9crite va mal, elle souffre depuis des mois avec des mesures d'\u00e9conomie notamment, mais ses Lecteurs lui restent fid\u00e8les, voil\u00e0 l'enseignement des derniers chiffres de la REMP, l'Organisation pour la recherche et les \u00e9tudes des m\u00e9dias publicitaires, chiffres qui viennent d'\u00eatre publi\u00e9s, enseignement, un nombre de Lecteurs qui se stabilise et une hausse de la consommation des offres en ligne roumaine dessins. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [91%] :\r\nLa disparition de l'hebdo les licenciements autant ou encore les menaces qui planent sur le matin, le 24 heures ou La Tribune de Gen\u00e8ve, la presse \u00e9crite va mal et le paysage m\u00e9diatique a tendance \u00e0 s'appauvrir, surtout en Suisse romande, dans ce contexte, les chiffres de la REMP L organisation pour les recherches et les \u00e9tudes des m\u00e9dias publicitaires sont tr\u00e8s rassurant, quelques exemples : le temps \u00e0 gagner 10000 Lecteurs en 6 mois, ils sont d\u00e9sormais 108000 La Libert\u00e9 de Fribourg s\u00e9duit 5000 Lecteurs de plus 24 heures 7000 de plus le matin, le Quotidien jurassien ou l'Express sont toutefois en l\u00e9ger recul le Blick reste pour l'heure le seul titre du pays \u00e0 \u00eatre davantage consult\u00e9s sur internet que dans sa version papier, qui poursuit son recul, une tendance qui pourrait bient\u00f4t se g\u00e9n\u00e9raliser le trafic sur les diff\u00e9rents sites des m\u00e9dias suisses continuent de progresser, tous titres confondus, l'offre en ligne s\u00e9duit d\u00e9sormais un tiers d'\u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [93%] :\r\nVoil\u00e0 pour ces chiffres publi\u00e9s ce matin et un journal a cartonn\u00e9, ces 6 derniers mois, la palme de la plus forte progression revient \u00e0 la revue sp\u00e9cialis\u00e9e Terre et Nature qui a attir\u00e9 plus de 20000 Lecteurs suppl\u00e9mentaires et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique, comme chaque ann\u00e9e depuis 101 ans les prix Pulitzer ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s hier \u00e0 New York depuis l'universit\u00e9 de Columbia ils r\u00e9compensent l'excellence journalistique et sans surprise, cette ann\u00e9e, c'est la couverture \u00e9lectorale de la campagne am\u00e9ricaine qui d\u00e9croche la majorit\u00e9 des prix Marie bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:53) [94%] :\r\nLa nouvelle des laur\u00e9ats ne devrait pas plaire au pr\u00e9sident Donald Trump, le New York Times et le Washington Post, ont rafl\u00e9 les Grands Prix des M\u00e9dias, que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a cess\u00e9 d'\u00e9triller le Washington Post, qualifi\u00e9 de bidon gagne ainsi le prix du reportage national pour une enqu\u00eate originale lanc\u00e9e surtout 8 heures durant la campagne pr\u00e9sidentielle, le journaliste David Farrell told avait appel\u00e9 ses abonn\u00e9s \u00e0 retrouver la trace de dons que Donald Trump aurait fait \u00e0 des Oeuvres caritatives le New-York Times lui est consacr\u00e9 par le prix du reportage international pour une enqu\u00eate sur les r\u00e9seaux d'influence russe \u00e0 l'\u00e9tranger et, grande nouveaut\u00e9 cette ann\u00e9e, l'institution Pulitzer r\u00e9compense le consortium de 300 journalistes sur les 6 continents qui ont aid\u00e9 \u00e0 sortir l'affaire des \u00e9vasions fiscales des Panama Papers, des prix qui prouvent que le journalisme n'est pas en d\u00e9clin estim\u00e9 le pr\u00e9sident du jury, mais au contraire en pleine r\u00e9volution gr\u00e2ce aux nouvelles technologies et au journalisme collaboratif Marie Bourreau pour rtsinfo New York. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:50) [92%] :\r\nLes pourparlers de paix sur Chypre reprennent d'aujourd'hui entre chez les pieds chypriote grec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:55) [89%] :\r\nTurcs des n\u00e9gociations pour tenter de trouver un accord de paix et r\u00e9unifier Satine divis\u00e9e depuis plus de 40 ans, les obstacles sont encore tr\u00e8s nombreux, mais \u00e0 Nicosie les 2 communaut\u00e9s veulent encore y croire : Reportage d'Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:08) [89%] :\r\nAu palais pr\u00e9sidentiel de Nicosie, tout le monde s'affaire les n\u00e9gociations intercommunautaires reprennent aujourd'hui et malgr\u00e9 les derniers d\u00e9boires, on n'y croit plus que jamais, car comme l'explique le porte- parole du gouvernement, Nikos ce aux Christodoulides jamais la r\u00e9unification n'a \u00e9t\u00e9 aussi proche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:23) [89%] :\r\nFait il y a pas d'effort \u00e0 cette ann\u00e9e pour la premi\u00e8re fois, lors des n\u00e9gociations du 12 janvier \u00e0 Gen\u00e8ve, on a reconnu le droit \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 dans tout le pays, c'est tr\u00e8s important, nous avons aussi \u00e9changer des cartes, des r\u00e9gions qui devraient \u00eatre restitu\u00e9s \u00e0 la partie chypriote dans le cadre d'une solution de la question chypriote L\u00e9veill\u00e9 sondage complet du PS quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:45) [92%] :\r\nPour autant, cet ancien juriste et r\u00e9aliste, le plus grand obstacle n'est, pour lui, pas tant \u00e0 la volont\u00e9 des 2 communaut\u00e9s que celle de la Turquie, puissance occupante. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:54) [84%] :\r\nEt puis le psychiatre qui pr\u00e9occupe les notes qui pla\u00eet quelconque et la majorit\u00e9 des Chypriotes turcs comme grecs veulent mener l'unification de l'Europe et on a fait, mais cela ne d\u00e9pend pas que c'est la Turquie qui a le r\u00f4le le plus d\u00e9terminant dans ces n\u00e9gociations sur ce que Roland vraiment des tout ce qui et de requ\u00e9rir la doit y trouver son int\u00e9r\u00eat dans une \u00e9ventuelle solution de la question chypriote et nous estimons qu'en ce moment, assez d'\u00e9l\u00e9ments sont r\u00e9unis pour pousser la Turquie a donn\u00e9 son accord, m\u00eame pour Borloo souligne dans lequel s'est occup\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:25) [92%] :\r\nAnkara maintient \u00e0 Chypre 30000 soldats au terme de l'accord, ils devront partir pour la partie chypriote-grecque, ce n'est pas n\u00e9gociable, les discussions risquent d'\u00eatre tr\u00e8s longue Ang\u00e9lique Kourounis pour rtsinfo Nicosie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:38) [94%] :\r\nEn Suisse, ce Tour de vices du Tessin en mati\u00e8re d'attribution des march\u00e9s publics, le Parlement a donn\u00e9 son feu Vert hier soir d\u00e9sormais les entreprises nationales seront bien plus favoris\u00e9es dans la construction, les contrats soumis \u00e0 un appel d'offres d'une valeur allant jusqu'\u00e0 8 millions seront attribu\u00e9s aux soci\u00e9t\u00e9s suisses m\u00eame chose pour les livraisons, avec une limite \u00e0 350000 francs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne l'entend pas de cette oreille : il s'agit d'une violation aux engagements internationaux en mati\u00e8re de non- discrimination, les services sociaux du canton de Berne s'oppose aux nouvelles mesures d'\u00e9conomies propos\u00e9es par le canton, la conf\u00e9rence bernoise d'aide sociale et de protection de l'enfant et de l'adulte a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses arguments pour contester les nouvelles coupes pr\u00e9vues dans l'aide sociale, mais le gouvernement et le parlement les soutiennent Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:21) [93%] :\r\n\u00e0 droite toute, c'est le cap pris par le canton de Berne depuis que le camp bourgeois a repris la majorit\u00e9 au gouvernement, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e derni\u00e8re et au d\u00e9but de cette ann\u00e9e, le conseiller d'\u00c9tat en charge des affaires sociales, l'UDC Pierre-Alain Schnegg annon\u00e7ait une r\u00e9duction de 10 pourcent du du forfait d'entretien, le montant de base dans l'aide sociale indignation de la gauche, qui crie \u00e0 la violation du consensus national et dit vouloir s'y opposer par un r\u00e9f\u00e9rendum aujourd'hui, c'est \u00e0 la conf\u00e9rence bernoise d'aide sociale et de protection de l'enfant et de l'adulte, de s'opposer \u00e0 ces nouvelles mesures d'\u00e9conomie et le fait, chiffres \u00e0 l'appui, estimant que le canton a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 les objectifs de cette motion UDC adopt\u00e9e il y a 4 ans, qui exigeait 22 millions de francs d'\u00e9conomie par an avec ces nouvelles coupes pr\u00e9vues dans l'aide sociale, ce sont 50 millions et non 22 que le canton veut d\u00e9gager constate la conf\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:09) [98%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, l'avenir des retraites des fonctionnaires se joue ces prochains mois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:13) [98%] :\r\nLa gauche et le MCG ont pr\u00e9sent\u00e9 hier leur solution pour assainir la caisse de pension des employ\u00e9es de l'\u00c9tat qui est en mauvaise sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:19) [93%] :\r\nIl s'agit pour eux de proc\u00e9der \u00e0 une recapitalisation rapide et partielle, mais cette strat\u00e9gie est loin de faire l'unanimit\u00e9 au Parlement explications Tania \u00e9pinards. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:28) [95%] :\r\nL'\u00c9tat devrait mettre 800 millions de francs de sa poche et les fonctionnaires actifs consentir un effort de 600 millions en cotisant, un peu plus et en recevant un peu moins une solution \u00e0 moyen terme selon les partis de gauche et le MCG pour la d\u00e9put\u00e9e Verte \u00c9milie Flamand l\u00e8ve il est important de ne pas se pr\u00e9cipiter. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:44) [94%] :\r\nIl s'agit pas de sortir 6 ou 7 milliards d'encours pour recapitaliser totalement la caisse ou pour passer en primaut\u00e9 de cotisations comme semble pr\u00e9voir le Conseil d'\u00c9tat, c'est une solution \u00e9quilibr\u00e9e, qui permet de redonner \u00e0 la caisse, la possibilit\u00e9 de s'en sortir, d'investir de l'argent \u00e0 la Caisse fait des bons r\u00e9sultats, paradoxalement, mais on sait qu'elle est sous- capitalis\u00e9e, donc elle a besoin d'un peu plus du capital pour fonctionner mieux et puis pour laisser le temps de trouver des solutions sur le long terme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:11) [97%] :\r\nUne vision qui ne s\u00e9duit pas les autres partis, \u00e0 l'instar du d\u00e9put\u00e9 PLR Cyril Aellen, pour qui des mesures structurelles sont n\u00e9cessaires et rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:19) [92%] :\r\n\u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es il y a en tout cas de nombreux mois, que la question de la CPE ai et de sa survie, ou en tout cas du maintien du chemin de croissance est pos\u00e9e et aujourd'hui il faudrait payer un milliard dont 800 millions \u00e0 charge du contribuable pour se donner du temps pour r\u00e9fl\u00e9chir, cela me para\u00eet bien incongru, je crois que ce qui compte c'est qu'on trouve une solution qui ne soit pas une solution provisoire, comme il a propos\u00e9 aujourd'hui par la gauche et le MCG. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:43) [95%] :\r\nParmi les mesures structurelles envisag\u00e9es par le Conseil d'\u00c9tat, on retrouve le passage \u00e0 la primaut\u00e9 de cotisation et c'est bien le point que veulent \u00e9viter la gauche et le MCG leur projet de loi sera discut\u00e9 en session extraordinaire le 24 avril prochain et au vu des forces en pr\u00e9sence au parlement, seules quelques voix feront la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:00) [93%] :\r\nAu Sud Soudan, des villageois mangent des feuilles d'arbres ou des semences pour tromper leur faim dans des r\u00e9gions o\u00f9 pourtant la famine n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e, c'est ce que rapportait hier l'organisation devait Djama r\u00e9fugie Council et ses feuilles au go\u00fbt amer en disent long sur la situation dans plusieurs pays d'Afrique Soudan du Sud Somalie Nigeria sont actuellement touch\u00e9s par un \u00e9pisode de famine, d'une ampleur catastrophique, c'est la cons\u00e9quence de la pire s\u00e9cheresse des 60 derni\u00e8res ann\u00e9es, et de nombreux conflits arm\u00e9s des organisations sont pr\u00e9sentes sur place pour intervenir organisations partenaires de la Cha\u00eene du Bonheur, qui organise justement une journ\u00e9e nationale de collecte aujourd'hui Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:38) [94%] :\r\nOui bonjour et le standard est ouvert, c'est la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris, avec qui a donn\u00e9 le coup d'envoi chez nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques il y a de cela quelques instants de cette journ\u00e9e nationale de solidarit\u00e9 avec les victimes de la famine en Afrique, vous pouvez d\u00e8s maintenant faire vos promesses de dons au 0 887 07 07 0 808 ans de 7 07 07 vous pourrez \u00e9galement nous suivre tout au long de la journ\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag suisse solidarit\u00e9 for Africa et sur la page Facebook de la Cha\u00eene du Bonheur bonheur Point CH 0 887 07 07 0 800 8 ans 17 07 07 bienvenue pour cette journ\u00e9e nationale de solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:18) [96%] :\r\nMerci Jean-Marc Richard on vous retrouvera en Direct toute la toute la matin\u00e9e, l'opposant russe Alexe\u00ef Navalny a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 comme pr\u00e9vu hier, apr\u00e8s 15 jours de d\u00e9tention administrative pour avoir organis\u00e9 une manifestation non autoris\u00e9e par le pouvoir, la cote de popularit\u00e9 de l'opposant a doubl\u00e9 en l'espace de quelques semaines et la nervosit\u00e9 des autorit\u00e9s est palpable, Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:41) [93%] :\r\n2 semaines de silence pour Alexe\u00ef Navalny plusieurs journalistes et militants l'attendaient \u00e0 sa sortie de prison hier, esp\u00e9rant qu'il ferait une d\u00e9claration, mais coup de th\u00e9\u00e2tre, les autorit\u00e9s l'avaient transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute, sans pr\u00e9venir, et donc lib\u00e9r\u00e9 depuis un autre centre de d\u00e9tention, loin des cam\u00e9ras, un geste qui montre la peur panique du pouvoir \u00e0 l'\u00e9gard de Navalny, estime son directeur de campagne en interdisant la manifestation d'il y a 2 semaines, en proc\u00e9dant \u00e0 des arrestations massives, les autorit\u00e9s ont s\u00fbrement contribu\u00e9 \u00e0 rendre l'opposant plus populaire, du moins plus connu des Russes d\u00e9sormais 10 pourcent des des sond\u00e9s disent \u00eatre pr\u00eats \u00e0 voter pour lui surtout, presque 40 pourcent des des Russes, selon ce m\u00eame sondage approuvent les manifestations d'il y a 2 semaines, quant au 1er ministre Dmitri m\u00e9dias Dev qu'Alexe\u00ef Navalny accuse de corruption, il a fait pour la premi\u00e8re fois allusion \u00e0 ces critiques, mais sans prendre la peine d'y r\u00e9pondre et en traitant Alexe\u00ef Navalny de personnages sans jamais l'appeler par son nom : Isabelle Cornaz rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:42) [94%] :\r\nLes investisseurs sont rest\u00e9s de marbre ces derniers jours, malgr\u00e9 l'escalade des tensions au Moyen-Orient, jeudi dernier, les forces am\u00e9ricaines ont bombard\u00e9 une base a\u00e9rienne en Syrie, mais cette intervention surprise n'a pas perturb\u00e9 les march\u00e9s financiers, les principaux en 10 boursier font du surplace un attentisme qui ne surprend pas Eric Varese, responsable de la gestion de taux \u00e0 la banque Eric Sturdza. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:06) [93%] :\r\nLes march\u00e9s per\u00e7oivent la nouvelle attitude de Monsieur Trump comme finalement une bonne nouvelle Monsieur Trump \u00e9tait un pr\u00e9sident atypique et dans des circonstances exceptionnelles, comme l'usage d'armes chimiques en Syrie Monsieur Trump redevient pr\u00e9sident classique avec un comportement classique, donc ce n'est pas un \u00e9v\u00e9nement en soi qui doit cr\u00e9er des bouleversements majeurs sur les march\u00e9s financiers, d'autant plus que la bourse aujourd'hui, h\u00e9 bien orient\u00e9e et la croissance \u00e9conomique dans la plupart des pays est plut\u00f4t bonne et donc tout le monde a tr\u00e8s peur aujourd'hui de revendre ses actions pour prendre des profits parce que, a priori, les march\u00e9s actions ont vocation \u00e0 continuer de monter et lorsque vous vendez et que le march\u00e9 continue de monter, soit votre management soit votre client vous demande des comptes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:56) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Meyer, la Syrie, qui est \u00e9galement au coeur des discussions aujourd'hui d'une r\u00e9union des ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res du G7 r\u00e9unis en Toscane du cin\u00e9ma pour refermer ce journal, apr\u00e8s l'exp\u00e9rience Blocher qui suivait \u00e0 la trace l'homme politique z\u00fcrichois, Jean-St\u00e9phane Bron s'int\u00e9resse d\u00e9sormais \u00e0 une institution fran\u00e7aise, le cin\u00e9aste Vaudois a pass\u00e9 2 ans dans les coulisses de l'Op\u00e9ra de Paris, o\u00f9 il a pu tout filmer ou presque. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:22) [66%] :\r\nIl y a vraiment le souvenir forte de ce Champ \u00e7a c'est comme \u00e7a, donc c'est vrai on est un op\u00e9ra, justement, c'est un tout, donc on va le voir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:46) [97%] :\r\nL'Op\u00e9ra de Paris, le film raconte donc le quotidien de cette institution phare de la vie culturelle fran\u00e7aise quotidien vu par un cin\u00e9aste qui ne connaissait rien \u00e0 l'art lyrique Rapha\u00eblle Bouchet. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:56) [91%] :\r\nD\u00e8s la sc\u00e8ne d'ouverture ou de directeur pr\u00e9pare une conf\u00e9rence de presse, Jean-St\u00e9phane Bron, semble nous dire que le vrai spectacle, le spectacle qui l'int\u00e9resse, va se jouer, non pas sur sc\u00e8ne, mais en coulisses, bien s\u00fbr, le film est tr\u00e8s musical, bien s\u00fbr qu'on va suivre certaines r\u00e9p\u00e9titions mais jamais le film de Bron ne prend l'allure d'un Making-of de spectacle, contrairement \u00e0 tant d'autres documentaires, c'est toujours depuis la coulisse qu'on observe cette institution extr\u00eamement hier archives et Jean-St\u00e9phane Bron, lui, se montre totalement d\u00e9mocratique Il filme avec la m\u00eame g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 les habilleuses, les nettoyeuses ou les sommit\u00e9s de l'art lyrique, son film tr\u00e8s politique dans sa mani\u00e8re de se poser la question du r\u00f4le de l'op\u00e9ra dans la cit\u00e9, il cr\u00e9e une tension permanente entre un c\u00f4t\u00e9 tour d'ivoire, ce que l'op\u00e9ra reste un lieu \u00e9litiste et un c\u00f4t\u00e9 compl\u00e8tement en prise avec le r\u00e9el dont les spectacles apparaissent d'une n\u00e9cessit\u00e9 absolue pour d\u00e9crypter le monde et moi, c'est en cela que le film bouleverse l'op\u00e9ra est montr\u00e9e comme une petite utopie en marche o\u00f9 chacun, quelle que soit sa place, quelles que soient les contingences de la vie se mettent au service de l'art et de la beaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:59) [94%] :\r\nL'Op\u00e9ra de Paris de Jean-St\u00e9phane Bron sortie donc demain sur les \u00e9crans romands. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:04) [94%] :\r\nLe journal de Blandine L\u00e9vite ciel encore. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-11T05:04:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7228C4EE-877F-40D0-9F30-B6981A015024", "internalArchiveId": "7228C4EE-877F-40D0-9F30-B6981A015024", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-04-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : gassot;Patrick Edder, chimiste cantonal de Gen\u00e8ve;FORGET;extraits du dessin anim\u00e9 incitant \u00e0 la d\u00e9lation\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/JOURNEE SPECIALE ARMEE)  \r\nLa r\u00e9daction se met donc en ordre de marche...aujourd'hui.\r\nJourn\u00e9e sp\u00e9ciale arm\u00e9e...\r\nVous avez pu en entendre certains \u00e9chos depuis 6h... (dans Signatures ou Intecit\u00e9 notamment)\r\nPhilippe Rebord...le nouveau chef de l'arm\u00e9e suisse sera en direct avec nous d\u00e8s 7h35.\r\nAlors pourquoi consacrer une journ\u00e9e \u00e0 l'arm\u00e9e suisse? \r\nParce qu'il y a beaucoup de chose \u00e0 dire sur la grande muette...\r\nBonjour Pietro Bugnon...\r\n...\r\nVous \u00eates l'un de nos correspondant au Palais F\u00e9d\u00e9ral...\r\nL'arm\u00e9e est en pleine mutation...cela faisait plusieurs ann\u00e9es qu'elle n'avait pas connu autant de changement...\r\nCette mutation...porte un nom de code Pietro: DEVA...\r\nLe projet de d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e, nom de code DEVA, adopt\u00e9 en 2015 au Parlement d\u00e9ploie ses premiers effets... Le cadre est d\u00e9sormais clair: des troupes r\u00e9duites \u00e0 100'000 hommes et un budget augment\u00e9 \u00e0 5 milliards par an... Une arm\u00e9e plus petite, mais qui se veut plus r\u00e9active et mieux dot\u00e9e en mat\u00e9riel.\r\net comme dans tout chantier...celui-l\u00e0 soul\u00e8ve des questions...\r\nOui la capacit\u00e9 de recrutement de l'arm\u00e9e est remise en question. Le r\u00e9servoir de jeunes recrues ne serait plus suffisant. Des recrues \u00e9puis\u00e9es et pas franchement enthousiastes \u00e0 l'id\u00e9e de faire l'arm\u00e9e... C'est une r\u00e9alit\u00e9 que j'ai pu v\u00e9rifier lors d'une visite de la caserne fribourgeoise de Grandvillard la semaine derni\u00e8re. Comme si l'attractivit\u00e9 de l'arm\u00e9e \u00e9tait en berne... Ce qui pose indirectement la question d'une r\u00e9forme de l'obligation de servir et de la possibilit\u00e9 offerte aux jeunes de s'orienter vers un service civil, non arm\u00e9, mais plus long.\r\non entendra d'ailleurs leur t\u00e9moignage dans votre reportage juste apr\u00e8s ce journal...Pietro on a parl\u00e9 des effectifs mais il y a aussi des interrogations sur l'\u00e9quipement de l'arm\u00e9e...\r\nEt dans ce domaine, il faut bien avouer que les militaires ont de la peine \u00e0 convaincre de l'utilit\u00e9 des syst\u00e8mes qu'ils entendent acqu\u00e9rir... Le d\u00e9partement de la D\u00e9fense projette par exemple cette ann\u00e9e de commander pour plus de 200 millions de francs de munitions... Un achat controvers\u00e9. Sans parler bien s\u00fbr du futur avion de combat, qui nous occupera passablement ces prochaines ann\u00e9es.\r\nil y a l'\u00e9quipement, les hommes...mais pour quelles menaces Pietro?\r\nQuestion centrale... Les militaires avouent eux-m\u00eames \u00eatre un peu perdus. Ils attendent une reprise en main politique. Des dossiers mieux conduits. Moins d'affaires et moins de fuites surtout. Pour une arm\u00e9e plus cr\u00e9dible et plus populaire. Deux hommes sont \u00e0 la barre. Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la D\u00e9fense, en poste depuis un peu plus d'un an. Et Philippe Rebord, chef de l'arm\u00e9e, qui a dress\u00e9 hier le bilan de ses 100 premiers jours. Deux Romands fra\u00eechement nomm\u00e9s qui auront la lourde t\u00e2che d'apporter des r\u00e9ponses aux nombreux doutes et interrogations qui entourent l'arm\u00e9e suisse.\r\nCC: et comme je vous le disais le nouveau chef de l'arm\u00e9e sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7h35. merci Pietro Bugnon...votre reportage juste apr\u00e8s ce journal...\r\net toutes les s\u00e9quences de cette journ\u00e9e sont \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo.ch.\r\n(23/TESSIN) On connaissait Prima i Nostri...\r\nLes n\u00f4tres d'abord...la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne version tessinoise sur le march\u00e9 de l'emploi.\r\nEt bien le canton lance la pr\u00e9f\u00e9rence nationale sur les march\u00e9s publics!\r\nEstelle Braconnier, hier soir le parlement tessinois a adopt\u00e9 une loi qui donne la priorit\u00e9 aux entreprises suisses sur les entreprises italiennes...\r\nC'est sans aucune opposition que le Parlement a donn\u00e9 son feu vert \u00e0 un nouvel outil pour repousser la concurrence venant d'Italie.\r\nD\u00e9sormais le secteur de la construction donnera la priorit\u00e9 aux entreprises locales.\r\nTous les contrats soumis \u00e0 un appel d'offres pour un chantier d'une valeur allant jusqu'\u00e0 8,7 millions de francs seront attribu\u00e9s aux entreprises ayant leur si\u00e8ge en Suisse.\r\nUn protectionnisme qui s'applique aussi aux marchandises et aux prestations de service.\r\nCC: mais cette nouvelle directive pourrait f\u00e2cher Bruxelles....\r\nOn peut m\u00eame voir l\u00e0 une certaine provocation car la pr\u00e9f\u00e9rence nationale n'a pas besoin de loi pour \u00eatre pratiqu\u00e9e...en Suisse et de part le monde.\r\nAvant Bruxelles, c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui se f\u00e2che pour pr\u00e9venir une nouvelle crise diplomatique.\r\nLe contentieux entre Berne et le Tessin ne date pas d'hier d'ailleurs sur la question \r\nIl y a trois ans d\u00e9j\u00e0, le canton et surtout la Lega avait \u00e9t\u00e9 avertit : la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne est une violation des engagements internationaux et du principe de non-discrimination.\r\n(REMP) ***Des chiffres (et des lettres;) rassurants ce matin...ceux de la presse \u00e9crite...Globalement, les suisses restent fid\u00e8les \u00e0 leur journaux...\r\nc'est ce qui ressort des chiffres de la REMP...\r\nces 6 derniers mois, plusieurs quotidiens ont gagn\u00e9 des lecteurs.\r\nC'est le cas du Temps...+10 mille lecteurs!\r\nDe Libert\u00e9, de 24heures et c\u00f4t\u00e9 magazines de l'Illustr\u00e9...et de la revue Terre et Nature, + 20 mille lecteurs! un record.\r\nDans la cat\u00e9gorie des perdants...le Matin, le Matin Dimanche, le Nouvelliste, le Quotidien Jurassien et l'Express...mais la Weltwoche et le Blick aussi.\r\nNotez que 20 minutes reste le quotidien le plus lu de Suisse. \r\n(( taux de p\u00e9n\u00e9tration 2,8 millions de personnes))\r\nEt le Blick le seul journal davantage lu en ligne que sur papier. \r\nCe qu'on apprend aussi en scrutant ces chiffres c'est que les suisses sont toujours plus nombreux \u00e0 lire en ligne...\r\n(PULITZER) Des prix...encore... Les Pulitzer ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s hier \u00e0 New-York. \r\nIls r\u00e9compensent l'excellence journalistique, et \u00e0 en croire le jury c'est la couverture \u00e9lectorale de la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine qui m\u00e9ritait d'\u00eatre distingu\u00e9e. \r\nLe Washington Post l'a \u00e9t\u00e9 pour une enqu\u00eate sur les dons que Donald Trump aurait fait \u00e0 des oeuvres caritatives...((son journaliste avait demand\u00e9 \u00e0 ses abonn\u00e9s Twitter d'en retrouver des traces))\r\nLe New-York Times a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 pour un travail sur les r\u00e9seaux d'influence russe \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nLe consortium de journaliste \u00e0 l'origine des Panama Papers a lui aussi \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9.\r\n(11/ITALIE G7 PA REPRISE 22H30) Bachar Al-Assad est maintenant toxique dans tous les sens du terme!\r\nLa formule est sign\u00e9e...Boris Johnson...ministre britannique des affaires \u00e9trang\u00e8res...((d'o\u00f9 une certaine touche d'humour britannique))\r\nIl est en Italie en ce moment...pour un G7 qui rassemble les chefs des diplomaties am\u00e9ricaine, japonaise, canadienne, allemande, fran\u00e7aise et italienne...\r\nLa Syrie occupe le haut du tableau...\r\nLes ministres veulent faire pression sur Moscou pour que la Russie l\u00e2che Bachar Al-Assad...\r\nEt l'h\u00f4te le plus convoit\u00e9 de ce G7 c'est Rex Tillerson...le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain qui rencontre demain son homologue russe...mais pas Vladimir Poutine...\r\nPhilippe Gassot \u00e0 Washington...\r\n  1'10''\r\n(Amnesty) La Chine a de nouveau ex\u00e9cut\u00e9 l'an dernier plus de condamn\u00e9s \u00e0 mort que tous les autres pays r\u00e9unis, alors m\u00eame que les ex\u00e9cutions reculaient dans le monde, affirme Amnesty International, d\u00e9non\u00e7ant le \"secret d'Etat\" impos\u00e9 par P\u00e9kin sur la peine capitale.\r\nDans son rapport annuel sur la peine de mort, publi\u00e9 mardi, l'association de d\u00e9fense des droits de l'Homme chiffre \u00e0 au moins 1.032 le nombre d'ex\u00e9cutions dans le monde l'an dernier, soit un repli de 37% par rapport au chiffre de 2015.\r\nUn recul d\u00fb \u00e0 des chutes drastiques de l'application de la peine capitale en Iran (baisse de 42%, avec \"au moins 977 ex\u00e9cutions\") et au Pakistan (87 ex\u00e9cutions recens\u00e9es, recul de 73%).\r\nEt ce tandis que l'application de la peine de mort aux Etats-Unis atteignait un plus bas historique, avec 20 personnes ex\u00e9cut\u00e9es -- contre 28 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente et cinq fois plus en 1999.\r\nMais ces donn\u00e9es ne prennent pas en compte la Chine, o\u00f9 le nombre d'ex\u00e9cutions de condamn\u00e9s reste class\u00e9 secret d'Etat: or, le g\u00e9ant asiatique continue de mettre \u00e0 mort \"des milliers de personnes\" chaque ann\u00e9e, davantage que tous les autres pays r\u00e9unis, estime Amnesty.\r\nAinsi, Amnesty a identifi\u00e9 \"des centaines de cas\" de condamnations \u00e0 mort non r\u00e9pertori\u00e9es dans une base de donn\u00e9es nationale en ligne que P\u00e9kin avait lanc\u00e9e comme gage de sa \"transparence\".\r\nSur 931 ex\u00e9cutions annonc\u00e9es publiquement par les autorit\u00e9s entre 2014 et 2016 -- soit \"seulement une fraction du nombre total d'ex\u00e9cutions\" -- seules 85 \u00e9taient mentionn\u00e9es dans la base de donn\u00e9es, souligne le rapport, notant que de nombreuses condamnations pour \"terrorisme\" ou crimes li\u00e9s \u00e0 la drogue n'y figuraient pas.\r\nL'ONG fustige le classement comme secret d'Etat de \"la plupart des informations\" sur la peine capitale, en raison d'une d\u00e9finition juridiquement tr\u00e8s vague.\r\n\"La Chine est vraiment le seul pays qui observe un tel r\u00e9gime de secret total autour des ex\u00e9cutions\", a d\u00e9nonc\u00e9 le directeur d'Amnesty pour l'Asie orientale, Nicholas Bequelin, lors d'une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Hong Kong. \"La raison en est probablement que les chiffres sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s et que la Chine ne veut pas faire figure d'exception.\"\r\n\"Le gouvernement chinois recourt \u00e0 des r\u00e9v\u00e9lations tr\u00e8s partielles (...) pour affirmer que le nombre d'ex\u00e9cutions baisse, tout en maintenant un secret quasi-absolu. Il cherche d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment \u00e0 donner le change\", s'indigne Salil Shetty, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'Amnesty, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, P\u00e9kin met en avant la r\u00e9duction de la liste des crimes passibles de la peine de mort, d\u00e9sormais ramen\u00e9s \u00e0 une quarantaine.\r\nUne r\u00e9forme de 2007 exigeant l'approbation de la Cour supr\u00eame chinoise pour toutes les sentences capitales a \u00e9galement entra\u00een\u00e9 un recul des ex\u00e9cutions, selon certaines organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme.\r\nHuman Rights Watch avait ainsi estim\u00e9 en 2014 que le nombre des ex\u00e9cutions dans le pays \"\u00e9tait tomb\u00e9 sous le seuil de 4.000 (par an) ces derni\u00e8res ann\u00e9es\", contre environ 10.000 une d\u00e9cennie auparavant.\r\nPar ailleurs, rel\u00e8ve Amnesty, \"le risque d'\u00eatre ex\u00e9cut\u00e9 pour un crime que l'on n'a pas commis soul\u00e8ve une inqui\u00e9tude croissante dans l'opinion publique\", mettant la pression sur les autorit\u00e9s.\r\nDans un cas embl\u00e9matique qui avait provoqu\u00e9 l'\u00e9moi de tout le pays, la Cour supr\u00eame chinoise a ainsi innocent\u00e9 en d\u00e9cembre un jeune homme ex\u00e9cut\u00e9 21 ans plus t\u00f4t pour meurtre et viol, crimes qu'un tueur en s\u00e9rie avait avou\u00e9s une d\u00e9cennie plus tard.\r\n\"Les aveux forc\u00e9s ne sont th\u00e9oriquement pas recevables comme preuves. Mais en pratique, la police a tout latitude pour arracher des aveux forc\u00e9s en arr\u00eatant et en torturant des suspects sur de longues dur\u00e9es\", observe le professeur Jerome Cohen, sp\u00e9cialiste du syst\u00e8me judiciaire chinois \u00e0 l'Universit\u00e9 de New York. \r\nLe taux de condamnation des tribunaux chinois, toutes peines confondues, s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 99,92%. \r\njug-jch/bar/ehl/mf\r\nLa justice am\u00e9ricaine a prononc\u00e9 32 condamnations \u00e0 mort en 2016, un plus bas depuis 1973, et les ex\u00e9cutions ont \u00e9galement diminu\u00e9 de 37% dans le monde l'an dernier, a annonc\u00e9 mardi Amnesty International.\r\nAu total, 32 condamnations \u00e0 mort ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es aux Etats-Unis en 2016, un plus bas depuis 1973, et 20 ex\u00e9cutions ont eu lieu, ce qui place le pays en septi\u00e8me position dans le classement de ceux qui ex\u00e9cutent le plus dans le monde derri\u00e8re la Chine (plusieurs milliers), l'Iran (+ de 567), l'Arabie saoudite (+ de 154), l'Irak (+ de 88), le Pakistan (87) et l'Egypte (44).\r\nPour Salil Shetty, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'organisation non gouvernementale (ONG) bas\u00e9e \u00e0 Londres, ce d\u00e9clin est \"un signe d'espoir pour les militants qui font campagne depuis longtemps pour mettre fin \u00e0 la peine capitale\".\r\n\"Le d\u00e9bat est clairement en train de changer\", juge-t-il dans le rapport annuel mondial sur la peine de mort d'Amnesty.\r\nAmnesty a ajout\u00e9 qu'il s'agissait \"d'un signe clair que les juges, les procureurs et les jur\u00e9s se d\u00e9tournent de la peine de mort comme moyen de rendre la justice\".\r\nLe rapport note \u00e9galement de fortes baisses dans le nombre d'ex\u00e9cutions en Iran -- en baisse de 42% \u00e0 567 en 2016-- et au Pakistan, en baisse de 73% \u00e0 87.\r\nIl y a aussi eu moins d'ex\u00e9cutions en Afrique sub-saharienne mais le nombre de condamnations \u00e0 mort a plus que doubl\u00e9, principalement \u00e0 cause d'une forte augmentation au Nigeria.\r\nAu total, Amnesty a r\u00e9pertori\u00e9 1.032 ex\u00e9cutions dans le monde en 2016 contre 1.634 en 2015, qui \u00e9tait un plus haut depuis 1989.\r\nCes statistiques ne prennent pas en compte la Chine qui ex\u00e9cute, selon Amnesty, davantage de personnes que tous les autres pays du monde cumul\u00e9s, mais en gardant secret tout chiffre officiel.\r\n\"La Chine veut \u00eatre un leader sur la sc\u00e8ne mondiale mais quand il s'agit de la peine de mort, elle suit le pire chemin possible en ex\u00e9cutant davantage de personnes chaque ann\u00e9e que tout autre pays dans le monde\", a regrett\u00e9 Salil Shetty.\r\n\"Il est grand temps pour la Chine de lever le voile sur ce secret mortel et de devenir finalement transparente sur son syst\u00e8me de peine de mort\", a-t-il appel\u00e9 de ses voeux.\r\nAmnesty a indiqu\u00e9 avoir r\u00e9pertori\u00e9 pour le pays des articles de presse sur l'ex\u00e9cution d'au moins 931 personnes entre 2014 et 2016, une fraction du nombre total, mais seulement 85% \u00e9taient enregistr\u00e9es dans une base de donn\u00e9es \u00e9tatique.\r\ndt-mc/eg/fjb\r\n(AFP) - TX-PAR-E\r\n(CHAINE BONHEUR 7H) on vous en parlait la vendredri dernier...\r\nla famine\r\nCertains pays d'Afrique, en particulier le Soudan du Sud, la Somalie et le Nig\u00e9ria, sont actuellement touch\u00e9s par un \u00e9pisode de famine d'une ampleur catastrophique.\r\nUne journ\u00e9e nationale de collecte est organis\u00e9e par la Cha\u00eene du Bonheur:\r\nLIVE JEAN MARC RICHARD 30 SEC\r\nJean-Marc Richard en direct du central t\u00e9l\u00e9phonique de la Cha\u00eene du bonheur \u00e0 la RTS Gen\u00e8ve. \r\nCOORDONNEES POUR LES DONS\r\nCCP de la Cha\u00eene du bonheur\r\n10-15000-6 mention \"Famine en Afrique\"\r\nNo de t\u00e9l\u00e9phone pour les promesses de dons\r\nt\u00e9l. ** 07\r\n(num\u00e9ro gratuit)\r\nDons en ligne \r\nwww.bonheur.ch\r\nou via l'application\r\nSwiss Solidarity\r\n(22/MASCARA CANCERIGENE ITV PATRICK EDDER 2) C'est le regard qui tue...l'habile trait de mascara qui peut faire son effet sur l'autre...pourrait aussi bien le faire sur vous, son effet, au sens propre !...\r\nDes substances canc\u00e9rig\u00e8nes, les nitrosamines, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es dans plusieurs produits cosm\u00e9tiques pour les yeux, notamment des mascaras....\r\nLa semaine pass\u00e9e, l'Association des chimistes cantonaux de Suisse tirait la sonnette d'alarme et interdisait 11 \u00e9chantillons. Hier (lundi) c'est au tour du laboratoire cantonal de B\u00e2le-Ville de retirer 7 autres cosm\u00e9tiques pour les yeux, contenant en plus des perturbateurs endocriniens ou des agents toxiques pour la reproduction. Apr\u00e8s ces interdictions, comment \u00eatre s\u00fbr que les fabricants vont rectifier le tir ? Patrick Edder, chimiste cantonal de Gen\u00e8ve....\r\n  0'41''\r\nDes propos recueillis par Yves Zahno.\r\n(COUPE DU MONDE) ***Et si la Coupe du monde de football \u00e9tait pour la premi\u00e8re fois organis\u00e9e cojointement par TROIS pays?\r\nLes Etats-Unis, le Mexique et le Canada ont annonc\u00e9...hier soir...leur allliance...en vue d'organise le Mondial 2026.\r\nAu vue de la politique tournante des continents...on sait d\u00e9j\u00e0 que l'Europe et l'Asie renonceront...ce qui veut dire que cette candidature am\u00e9ricaine a de grandes chances de r\u00e9ussites.\r\nEt si elle aboutit...le trois quart des Maches auront lieu aux Etats-Unis...sans qu'on sache...toutefois... si un mur s\u00e9parera \u00e0 ce moment l\u00e0...deux des pays organisateurs.\r\n(La FIFA rendra sa d\u00e9cision au printemps 2020!)\r\n(07/CHINE APPEL DELATION PI) En Chine, d\u00e9noncer un espion peut rapporter gros ! La police de P\u00e9kin l'a annonc\u00e9 - \u00e0 partir d'aujourd'hui (ma) : tous les citoyens qui livreront des informations sur des activit\u00e9s d'espionnage, seront r\u00e9compens\u00e9s : jusqu'\u00e0 500 000 yuans soit pr\u00e8s de 68 000 euros ! \r\nEt pour que le message soit bien entendu, les autorit\u00e9s diffusent sur internet une vid\u00e9o de 4 minutes sous la forme d'un dessin anim\u00e9, elle explique par le menu ce que contient le nouveau r\u00e8glement.\r\nA Shanghai, Ang\u00e9lique FORGET\r\n   1'13''\r\n((La vid\u00e9o commence par l'image d'un brigand, un masque sur les yeux. il interpelle un petit gar\u00e7on \r\nSON VOIX HOMME 1 \u00ab Dis moi petit, je vois que tu es sp\u00e9cial, viens voler des secrets d'Etat avec moi ! On va les vendre \u00e0 l'\u00e9tranger et gagner des fortunes. ! \u00bb \r\nMais cela n'a pas l'air de plaire \u00e0 l'enfant, loyal envers la Chine \r\nAMBIANCE \r\nIl pr\u00e9f\u00e8re appeler la police et d\u00e9noncer l'espion. Il est alors r\u00e9compens\u00e9 par une sucrerie, mais la voix off l'annonce clairement : avec ce nouveau r\u00e8glement, tous ceux qui donneront \u00e0 la police des informations sur d'\u00e9ventuels espions gagneront plus que des bonbons, ils pourront toucher pr\u00e8s de 73 000 francs ! Pour se manifester, tous les moyens sont bons :\r\nSON VOIX HOMME 2 \u00ab  vous pouvez composer le 12339. Si vous n'avez pas de forfait, pas de probl\u00e8me, il vous suffit d'\u00e9crire un courrier, et si vous trouvez \u00e7a trop compliqu\u00e9, rendez-vous directement dans l'un des bureaux de la s\u00e9curit\u00e9 nationale ! \u00bb\r\nAucun risque pour les d\u00e9lateurs : ils peuvent choisir de rester anonyme ! \r\nEn Chine, la menace des forces \u00e9trang\u00e8res hostiles au pays obs\u00e8de le pouvoir ! R\u00e9guli\u00e8rement avocats ou d\u00e9fenseurs des droits de l'homme sont emprisonn\u00e9s pour atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale ! ))\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Un ciel encore un peu nuageux ce matin au nord des Alpes... Mais la grisaille va se lever pour laisser place \u00e0 une journ\u00e9e bien ensoleill\u00e9e...\r\nTemp\u00e9ratures, 7 \u00e0 9 degr\u00e9s... 12 \u00e0 14 sur le Plateau et jusqu'\u00e0 16 en Valais... bise faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9e sur le Jura et le Plateau...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 859, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8516176", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-11T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-11T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8516195", "ece-8516176"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-17T09:09:28Z", "speechToTexts": ["17.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [89%] :\r\nLe journal Coralie Claude quelle arm\u00e9e pour la Suisse 100000 hommes, un budget de 5 milliards de francs mais pour quelles missions journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e \u00e0 l'arm\u00e9e suisse sur notre antenne, une arm\u00e9e en panne d'attractivit\u00e9 d\u00e9laiss\u00e9 par les recrues d\u00e9grad\u00e9 qui peine \u00e0 faire passer leur liste d'achat alors Colmont relever le d\u00e9fi, le chef de l'arm\u00e9e suisse sera notre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [94%] :\r\nNous demanderons \u00e0 Philippe Rebord, \u00e0 quoi sert encore l'arm\u00e9e, aujourd'hui il est en poste depuis 100 jours et il est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35 reportage aussi dans les casernes, Pietro Bugnon est all\u00e9 demander aux recrues si l'arm\u00e9e \u00e9tait encore attractive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [93%] :\r\nApr\u00e8s les n\u00f4tres : d'abord les meilleurs d'abord le Tessin introduit la pr\u00e9f\u00e9rence nationale pour les appels d'offres publics Berne n'est pas content, \u00e7a risque de provoquer Bruxelles l'enjeu ce sont des contrats pour pr\u00e8s d'un 1000000000 de francs par an, Rex Tillerson sur tous les fronts : l'Italie pour un G7 entre ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res, aujourd'hui Moscou d\u00e8s demain, et \u00e0 chaque fois un m\u00eame dossier sous le bras du nouveau secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain, le dossier syrien, pas de quoi lui ouvrir les portes du Kremlin, plus que des bonbons pour d\u00e9noncer un espion P\u00e9kin r\u00e9compense des aujourd'hui toute personne qui livrera des informations sur d'\u00e9ventuels tra\u00eetres \u00e0 la nation 68000 francs dans la cagnotte la r\u00e9daction se met donc en ordre de marche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [94%] :\r\nAujourd'hui journ\u00e9e sp\u00e9ciale arm\u00e9e vous avez pu en entendre certains \u00e9chos depuis 6 heures dans signature ou encore Intercit\u00e9s notamment Philippe Rebord sera donc l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction d\u00e8s 7 heures 35, le nouveau chef de l'arm\u00e9e, alors pourquoi consacrer une journ\u00e9e enti\u00e8re \u00e0 l'arm\u00e9e suisse parce qu'il y a beaucoup de choses \u00e0 dire sur la grande muette bonjour Pietro Bugnon bonjour, vous \u00eates l'un de nos correspondants Palais f\u00e9d\u00e9ral, l'arm\u00e9e est en pleine mutation, cela faisait plusieurs ann\u00e9es qu'elle n'avait pas connu autant de changement cette mutation porte un nom de code Pietro d'\u00c9va. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [93%] :\r\nOui, le projet de d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e, adopt\u00e9 en 2015 au Parlement d\u00e9ploie ses premiers effets, le cadre est d\u00e9sormais clair des troupes r\u00e9duites \u00e0 100000 hommes et un budget augment\u00e9 \u00e0 5 milliards par an, une arm\u00e9e plus petite mais qui se veut plus r\u00e9active et mieux dot\u00e9e en main. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [88%] :\r\nAlain comme dans tout chantier celui -l\u00e0 aussi, soul\u00e8ve des questions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:19) [96%] :\r\nEh oui, la capacit\u00e9 de recrutement de l'arm\u00e9e est remise en question, le r\u00e9servoir de jeunes recrues ne serait plus suffisant des recrues \u00e9puis\u00e9es et pas franchement enthousiastes \u00e0 l'id\u00e9e de faire l'arm\u00e9e, c'est une r\u00e9alit\u00e9 que j'ai pu v\u00e9rifier lors d'une visite de la caserne fribourgeoise de Grandvillard la semaine derni\u00e8re, comme si l'attractivit\u00e9 de l'arm\u00e9e \u00e9tait en berne, ce qui pose indirectement la question d'une r\u00e9forme de l'obligation de servir et de la possibilit\u00e9 offerte aux jeunes de s'orienter vers un service civil non arm\u00e9, mais plus long. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [92%] :\r\nOn entendra d'ailleurs leur t\u00e9moignage dans votre reportage, juste apr\u00e8s ce journal, Pietro non parler des effectifs, il y a aussi des interrogations sur l'\u00e9quipement de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:57) [97%] :\r\nEt dans ce domaine, il faut bien avouer que les militaires ont de la peine \u00e0 convaincre de l'utilit\u00e9 des syst\u00e8mes qu'ils entendent acqu\u00e9rir le d\u00e9partement de la D\u00e9fense projette par exemple cette ann\u00e9e de commander pour plus de 200 millions de francs de munitions un achat controvers\u00e9, sans parler bien s\u00fbr du futur avion de combat qui nous occupera passablement ses proches. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [91%] :\r\nEh bien vous croire, alors l'\u00e9quipement, les hommes mais pour quelles menaces Pietro. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [96%] :\r\nQuestion centrale Les militaires avouent m\u00eame \u00eatre un peu perdus, ils attendent une reprise en main politique des dossiers mieux conduits moins d'affaires et moins de fuites pour une arm\u00e9e plus cr\u00e9dible et plus populaire : 2 hommes sont \u00e0 la barre, Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la D\u00e9fense, en poste depuis un peu plus d'un an et Philippe Rebord, chef de l'arm\u00e9e qui a dress\u00e9 hier le bilan de ses 100 premiers jours de Romands fra\u00eechement nomm\u00e9 qui auront la lourde t\u00e2che d'apporter des r\u00e9ponses aux nombreux doutes et interrogations qui entourent l'arm\u00e9e suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:50) [93%] :\r\nPietro Bugnon merci, vous \u00e9tiez en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral et comme je vous le disais, le nouveau chef de l'arm\u00e9e Philippe Rebord sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35 qui et en trouve Pietro Bugnon juste apr\u00e8s le journal pour un reportage dans les casernes toutes les s\u00e9quences de cette journ\u00e9e arm\u00e9e sont \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH on connaissait Prima I nostri les n\u00f4tres : d'abord la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne version tessinoise sur le march\u00e9 de l'emploi, et bien le canton lance la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, sur les march\u00e9s publics Stelmach Estelle Braconnier, hier soir, le parlement tessinois a adopt\u00e9 une loi qui donne la priorit\u00e9 aux entreprises suisses sur les entreprises italiennes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:30) [96%] :\r\nC'est sans aucune opposition, que le Parlement a donn\u00e9 son feu Vert \u00e0 un nouvel outil outil pour repousser la concurrence venant d'Italie, d\u00e9sormais, le secteur de la construction donnera la priorit\u00e9 aux entreprises locales, tous les contrats soumis \u00e0 un appel d'offres pour un chantier d'une valeur allant jusqu'\u00e08,7 millions de francs seront attribu\u00e9s aux entreprises ayant leur si\u00e8ge en Suisse un protectionnisme qui s'applique aussi aux marchandises et aux prestations de service, sauf que cette nouvelle directive pourrait f\u00e2cher Bruxelles, on peut m\u00eame voir l\u00e0 une certaine provocation car la pr\u00e9f\u00e9rence nationale n'a pas besoin de loi pour \u00eatre pratiqu\u00e9e en Suisse et de par le monde avant Bruxelles, c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui se f\u00e2che pour pr\u00e9venir une nouvelle crise diplomatique le contentieux entre Berne et le Tessin ne date pas d'hier, d'ailleurs sur la question, il y a 3 ans d\u00e9j\u00e0, le canton et surtout la Lega avait \u00e9t\u00e9 avertit la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne est une violation des engagements internationaux et du principe de non- discrimination Estelle Braconnier merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [89%] :\r\nDes chiffres et des lettres rassurant ce matin sur la presse \u00e9crite Globalement, Coralie, les Suisses restent fid\u00e8les \u00e0 leur journaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:35) [93%] :\r\nOui, c'est ce qui ressort des chiffres de la REMP, ces 6 derniers mois, plusieurs quotidiens ont gagn\u00e9 des Lecteurs, c'est le cas du temps plus 10000 fid\u00e8les de la libert\u00e9 de 24 heures et c\u00f4t\u00e9 magazines de l'Illustr\u00e9 de la revue Terre et Nature, plus 20000 Lecteurs, c'est un record dans la cat\u00e9gorie des perdants le Matin le Matin dimanche le Nouvelliste le Quotidien Jurassien L'Express mais aussi la Weltwoche et le Blick c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique notez que 20 minutes reste le quotidien le plus lu en Suisse et le Blick, le seul journal \u00e0 \u00eatre davantage le lu consulter en ligne que sur papier, c'est ce qu'on apprend aussi en scrutant ces chiffres, c'est que les suisses sont toujours plus nombreux \u00e0 lire en ligne des chiffres et des lettres et des prix encore ce matin les Pulitzer annonc\u00e9 hier \u00e0 New-York, la r\u00e9compense l'excellence journalistique et \u00e0 en croire le jury, c'est la couverture \u00e9lectorale de la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine qui m\u00e9ritait d'\u00eatre r\u00e9compens\u00e9 le Washington Post l'a \u00e9t\u00e9 pour une enqu\u00eate sur les dons que Donald Trump aurait fait \u00e0 des Oeuvres caritatives le New-York Times a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 pour un travail sur les r\u00e9seaux d'influence russe \u00e0 l'\u00e9tranger, le consortium de journaliste \u00e0 l'origine des Panama Papers a aussi \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 Bachar Al-Assad est maintenant toxique dans tous les sens du terme, la formule est sign\u00e9e Boris Johnson, ministre britannique des Affaires \u00e9trang\u00e8res, qui est en Italie en ce moment pour un G7 qui rassemble les chefs des diplomaties am\u00e9ricaine, japonaise, canadienne, allemande, fran\u00e7aise et italienne, c'est la Syrie qui occupe le haut de la fiche les ministres veulent faire pression sur Moscou pour que la Russie l\u00e2che Bachar Al Assad et l'autre le plus convoit\u00e9 de ce G7, h\u00e9 bien c'est Rex Tillerson, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain qui rencontre demain son homologue russe, mais pas Vladimir Poutine, qui ne veut pas le voir Philippe Gassot est \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:23) [92%] :\r\nDemandez aux Russes de faire une croix sur leur soutiens Damas \u00e9tait peut-\u00eatre all\u00e9 un peu vite en besogne, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain boud\u00e9e par Vladimir Poutine, c'est une r\u00e9ponse tr\u00e8s claire, le pr\u00e9sident russe n'est pas pr\u00eat \u00e0 changer de strat\u00e9gie, ni abandonner Bachar El-Assad Moscou pensent qu'en ne condamnant pas l'Am\u00e9rique qui a agress\u00e9 la Syrie sans le moindre mandat l'ONU fait dans le 2 poids, 2 mesures, le num\u00e9ro un russe voulait une enqu\u00eate sur l'utilisation des gaz enqu\u00eate rejet\u00e9e car les r\u00e9sultats selon lui n'aurait pas accuser le ma\u00eetre de Damas, le pr\u00e9sident russe ne semble pas pr\u00eat \u00e0 passer la main et menace m\u00eame de r\u00e9pliquer \u00e0 de nouveaux tirs am\u00e9ricains en Syrie Vladimir Poutine conna\u00eet bien Rex Tillerson, cela remonte \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait patron d'Exxon, mais rien n'y fait m\u00eame avant l'attaque am\u00e9ricaine en Syrie, les relations \u00e9taient tendues en raison de l'Ukraine et aussi des accusations d'ing\u00e9rence russe dans la campagne pr\u00e9sidentielle Moscou fait la mauvaise t\u00eate mais c'est un d\u00e9tail qui compte, la visite de Rex tire Lawson, qui va rencontrer son homologue Sergue\u00ef Lavrov n'est pas annul\u00e9e, mais on a sa fiert\u00e9 avec Poutine, c'est niet Philippe Gassot pour RTS Info Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:33) [95%] :\r\nOn vous en parlait, vendredi dernier, sur cette antenne, la famine, certains pays d'Afrique en particulier le Soudan du Sud, la Somalie et le Nigeria sont actuellement touch\u00e9s par un \u00e9pisode de famine, d'une ampleur catastrophique, une journ\u00e9e nationale de collecte est organis\u00e9e par la Cha\u00eene du bonheur, on vous retrouve en Direct de la centrale d'appels Jean-Marc Richard bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:54) [92%] :\r\nBonjour, Coralie bonjour Simon effectivement, c'est la plus grande catastrophe humanitaire depuis 60 ans et nous refusons la fatalit\u00e9, c'est pour soutenir \u00e9videmment les ONG suisses qui sont sur le terrain qui distribuent de la nourriture qui apportent des soins m\u00e9dicaux des apports nutritionnels qui achemine de l'eau potable, c'est avec vous que nous avons envie de le faire avec, par exemple, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, je ne vois qui vient nous rejoindre Fran\u00e7ois Longchamp qui donne le coup d'envoi, ici \u00e0 Gen\u00e8ve un des standard au 0 887 07 07 0 808 ans de 7 07 07 \u00e7a ce sont pour les promesses de dons et puis Coralie prenez vite votre appareil de photo et prenez une photo de Simon et de vous parce qu'il y a une action particuli\u00e8re aujourd'hui vous prenez une photo h\u00e9 vous la postez sur hashtag suisse Solidarity for Africa et des entreprises un peu partout en Suisse s'engage \u00e0 verser 5 francs par photo, s'il vous pla\u00eet, merci sinon l'essentiel, c'est bien s\u00fbr notre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone : 0 887 07 07 et la photo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:51) [67%] :\r\nAller chercher la t\u00e9l\u00e9, la 5 premi\u00e8res on va faire Jean-Marc plaisir bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:59) [94%] :\r\nC'est le regard qui tue l'habile trait de mascara qui peut faire son effet sur sur l'autre, hein, il peut aussi bien le faire sur vous son effet au sens propre, puisque des substances qu'en Syrie, aime les nitrosamines ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es dans plusieurs produits cosm\u00e9tiques pour les yeux, notamment des mascara la semaine pass\u00e9e, l'Association des chimistes cantonaux de Suisse tirait la sonnette d'alarme et interdisait 11 \u00e9chantillons hier, c'est au tour du laboratoire cantonal de B\u00e2le- Ville de retirer 7 autres cosm\u00e9tiques pour les yeux, contenant en plus des perturbateurs endocriniens ou encore des agents toxiques pour la reproduction apr\u00e8s ces interdictions, comment \u00eatre s\u00fbr que les fabricants vont rectifier le Tir, Patrick Edder, chimiste cantonal de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:41) [92%] :\r\nLe probl\u00e8me est sorti, \u00e7a c'est clair que maintenant ils vont y r\u00e9fl\u00e9chir, sachez, je vous garantis que d'apr\u00e8s les retours que nous on a les entreprises ont pris cette probl\u00e9matique tr\u00e8s au s\u00e9rieux, ils ont vraiment tr\u00e8s peur de leur image de marque et ils n'ont aucun int\u00e9r\u00eat am\u00e8ne des substances canc\u00e9rig\u00e8nes non plus dans leurs produits et donc ils vont travailler \u00e0 ce que ces produits -l\u00e0 se retrouvent plus dans le produit fini, on a pris des mesures, on a exig\u00e9 des retraits, on a exig\u00e9 des fournisseurs qui cherche \u00e0 expliquer pourquoi il y avait ces substances dans les produits et quelles \u00e9taient les mesures qu'il mettait en place pour que \u00e7a n'arrive pas et s'ils viennent nous dire que, techniquement, c'est in\u00e9vitable, c'est pas vrai, parce qu'encore une fois, on a vu que plus de 92 pourcent des des produits n'en contenaient pas venir que leurs concurrents, il y arrive, donc ils doivent y arriver \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:23) [96%] :\r\nPatrick Edder, interrog\u00e9 par Yves Zahno. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:26) [92%] :\r\nEt si la Coupe du monde de foot \u00e9tait pour la premi\u00e8re fois, organis\u00e9e conjointement par 3 pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:30) [94%] :\r\nOui, les \u00c9tats-Unis, le Mexique et le Canada ont annonc\u00e9 hier soir leur alliance en vue d'organiser le Mondial 2026 la revue de la politique tournante des continents, sait d\u00e9j\u00e0 que l'Europe et l'Asie renonceront, ce qui veut dire que cette candidature am\u00e9ricaine a de grandes chances de r\u00e9ussite si elle aboutit, les 3 quarts des matchs auront lieu aux \u00c9tats-Unis, sans qu'on sache toutefois si un mur s\u00e9parera \u00e0 ce moment, les 2 autres pays organisateur, enfin les \u00c9tats-Unis du Mexique, la FIFA rendra sa d\u00e9cision au printemps 2020 en Chine \u00e0 pr\u00e9sent d\u00e9noncer un espion peut rapporter gros : la police de P\u00e9kin l'a annonc\u00e9 \u00e0 partir d'aujourd'hui, tous les citoyens qui livreront des informations sur des activit\u00e9s d'espionnage seront r\u00e9compens\u00e9s, jusqu'\u00e0 5 100000 yuans soit pr\u00e8s de 68000 francs et pour que le message soit bien entendu les autorit\u00e9s diffusent sur Internet une vid\u00e9o de 4 minutes sous la forme d'un dessin anim\u00e9, l'explique par le menu ce que contient ce nouveau r\u00e8glement \u00e0 Shanghai Ang\u00e9lique Forget. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:33) [87%] :\r\nOui, attention, qu'il va aussi la vid\u00e9o commence par l'image d'un brigand, un masque sur les yeux, il interpelle un petit gar\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:41) [93%] :\r\nDu moins qui du moins que tu es sp\u00e9cial viens voler des secrets d'\u00c9tat, avec moi, on va les vendre \u00e0 l'\u00e9tranger et gagner des fortunes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:49) [93%] :\r\nMais cela n'a pas l'air de plaire \u00e0 l'enfant loyal envers la Chine Tinga Jojo il pr\u00e9f\u00e8re appeler les autorit\u00e9s d\u00e9noncer l'espion, il est alors r\u00e9compens\u00e9 par une sucrerie, mais la voix off l'annonce clairement avec ce nouveau r\u00e8glement, tous ceux qui donneront ta la police, des informations sur d'\u00e9ventuels espions gagneront plus que des bonbons, ils pourront toucher pr\u00e8s de 73000 francs pour se manifester tous les moyens sont bons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:14) [94%] :\r\nNon mais vous pouvez composer le 1 2 3 3 9 si vous n'avez pas de forfait, pas de probl\u00e8me, il vous suffit d'\u00e9crire en courrier ou rendez- vous directement dans l'un des bureaux de la s\u00e9curit\u00e9 nationale. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:24) [87%] :\r\nAucun risque pour les d\u00e9lateurs, ils peuvent choisir de rester anonyme en Chine, la menace des forces \u00e9trang\u00e8res hostiles au pays obs\u00e8de le pouvoir r\u00e9guli\u00e8rement, avocats ou d\u00e9fenseurs des droits de l'homme sont eux emprisonn\u00e9s pour atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, Ang\u00e9lique Forget pour rtsinfo Shanghai qui auparavant et aussi si lui yuans Chee-hwa est interdit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:45) [93%] :\r\n60 1000 68 1000 francs pour toute personne qui qui d\u00e9noncerait un espion \u00e9ventuellement un petit message pour Jean-Marc Richard \u00e0 la fin de ce journal, on a pris une le taux Simon et moi une photo qui sera donc publi\u00e9 pour le compte de cette journ\u00e9e de collecte de fonds organis\u00e9e par la Cha\u00eene du Bonheur journ\u00e9e pour les personnes victimes de la famine qui ravage certains pays d'Afrique de la p\u00e9ninsule arabe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:10) [88%] :\r\nEntre un prochain pointage avec Jean-Marc Richard dans un petit quart d'heure pour voir on sont les dents merci Coralie Claude, c'\u00e9tait le journal dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-11T05:19:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Forget, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-94F0252F-C093-4BD3-9587-D08DAAC415D5", "internalArchiveId": "94F0252F-C093-4BD3-9587-D08DAAC415D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Jean-Fran\u00e7ois Bayart publie \"L'impasse national-lib\u00e9rale\"", "publicationDate": "2017-04-11T00:00:00Z", "summary": "Pour Jean-Fran\u00e7ois Bayart, sp\u00e9cialiste de sociologie historique, la mondialisation et le repli national-identitaire ne sont pas des ph\u00e9nom\u00e8nes contradictoires, mais sont les deux faces d'une m\u00eame politique national-lib\u00e9rale qui risque de conduire l'Occident dans le mur.\r\n\r\n* * Jean-Fran\u00e7ois Bayart publie \"L'impasse national-lib\u00e9rale\" (SLV Jean-Fran\u00e7ois Bayart HALTINER) SLV Jean-Fran\u00e7ois Bayart  \u00ab\u00a0L'impasse national-lib\u00e9rale\u00a0\u00bb, \u00e9ditions la D\u00e9couverte.\r\nMont\u00e9e des populismes, Brexit, \u00e9lection de Donald Trump, actes terroristes en Europe . \u00a0ce qui paraissait encore improbable hier est aujourd'hui devenu r\u00e9alit\u00e9. \r\nMais comment expliquer ces ph\u00e9nom\u00e8nes\u00a0? \r\nEh bien, on entend souvent qu'ils sont le fruit de deux processus contradictoires\u00a0: d'un c\u00f4t\u00e9 un \u00ab\u00a0repli identitaire\u00a0\u00bb, de l'autre, la \u00ab\u00a0globalisation\u00a0\u00bb.\r\n\u00ab\u00a0C'est faux\u00a0\u00bb, estime l'invit\u00e9 du 12'30\u00a0: \u00ab\u00a0L'identitarisme n'est pas n\u00e9 d'une r\u00e9action \u00e0 la mondialisation. Il est le produit de cette mondialisation.\u00a0\u00bb \r\nPour Jean-Fran\u00e7ois Bayart. ces deux dynamiques sont n\u00e9es en m\u00eame temps, apr\u00e8s la chute des empires au 19\u00e8me si\u00e8cle. Ainsi, \u00e0 mesure que se sont ouverts les march\u00e9s financiers, se sont aussi cr\u00e9\u00e9s les Etats-nations et leurs questions identitaires. \r\nUne dynamique \u00ab\u00a0national-lib\u00e9rale\u00a0\u00bb qui s'est largement impos\u00e9e aujourd'hui. avec des politiques qui se r\u00e9clament \u00e0 la fois de l'\u00e9conomie globale ET de la souveraine nationale. \r\nOr, cette tendance risque bien \u00a0de conduire l'Occident dans le mur.\r\nBonjour. Jean-Fran\u00e7ois Bayart. \r\nVous \u00eates professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 vous \u00eates titulaire de la chaire Yves Oltramare intitul\u00e9e \u00ab\u00a0religion et politique dans le monde contemporain\u00a0\u00bb.\r\nVous publiez aujourd'hui un essai, bas\u00e9 sur vos recherches. Il s'appelle \u00ab\u00a0L'impasse national-lib\u00e9rale...  Globalisation et repli identitaire\u00a0\u00bb, aux \u00e9ditions La d\u00e9couverte.\r\nCanevas\u00a0: \r\nJean- Fran\u00e7ois Bayart, pour vous, nos d\u00e9mocraties, qui se sont construites \u00e0 la fois sur l'expansion mondiale des march\u00e9s financiers ET sur l'id\u00e9e de nations fortes se trouvent aujourd'hui dans une impasse. Pourquoi\u00a0? \r\nVous \u00e9crivez d'ailleurs que politiquement cette construction de nos d\u00e9mocraties peut se r\u00e9sumer en une phrase\u00a0: \u00ab\u00a0Le lib\u00e9ralisme pour les riches et le nationalisme pour les pauvres\u00a0\u00bb.\r\nMais alors, Jean-Fran\u00e7ois Bayard, comment la construction de ce qui s'apparente comme une contradiction a-t-elle \u00e9t\u00e9 possible\u00a0dans l'histoire? Quel a \u00e9t\u00e9 le point de d\u00e9part historique de la globalisation \u00e9conomique coupl\u00e9e \u00e0 l'Etat nation et au relent identitaire qui en r\u00e9sulte\u00a0?\r\n(chute empire\u00a0: grand basculement 1848 printemps des peuple. Et Premi\u00e8re guerre mondiale\u00a0: 1914 trait\u00e9 de versaille)\r\nVous parlez dans votre ouvrage d'une vision\u00a0politique unidimensionnelle. Vous dites qu'il n'y a pas vraiment de politiques alternatives aujourd'hui. Tous les hommes politiques ont-ils donc la m\u00eame vision du monde?\r\nL'un des exemples concrets que vous prenez dans votre ouvrage,\u00a0 c'est la d\u00e9finition de la citoyennet\u00e9, dont on parle beaucoup en ce moment dans le d\u00e9bat pr\u00e9sidentiel fran\u00e7ais mais aussi dans le reste de l'Europe. Vous dites qu'il s'agit d'une d\u00e9finition \u00e9thno-confessionnelle, bas\u00e9 sur la religion ou la race. C'est-\u00e0-dire\u00a0?\r\nLes politiques s'inventent m\u00eame des romans nationaux. Des histoires et des traditions.\r\n(En France, on a ainsi, \u00e9crivez-vous, \u00ab\u00a0\u00e9riger la la\u00efcit\u00e9 en religion d'Etat\u00a0\u00bb. C'est assez fort comme propos\u00a0!)\r\nOn retrouve cette r\u00e9alit\u00e9, cette mise en avant des probl\u00e9matiques identitaires dans l'ensemble de l'Europe aujourd'hui. Quel est le risque si l'on continue dans ce sens- l\u00e0\u00a0?\r\n(Vous parlez aussi d'un retour de boomerang avec le groupe Etat islamique)\r\nVous nous livrez un constat assez pessimiste sur le monde et son avenir. Alors comment changer cela concr\u00e8tement\u00a0? En remettant les vraies questions politiques et \u00e9conomiques, sur la table. elles qui sont de plus en plus souvent masqu\u00e9es par les questions d'immigration et d'identit\u00e9 nationale\u00a0?\r\nVous \u00e9crivez d'ailleurs\u00a0: \u00ab\u00a0il faut redonner sa dignit\u00e9 \u00e0 la politique\u00a0\u00bb.\r\nMais y a-t-il aujourd'hui des politiques qui sortent du lot\u00a0? Qui offre une autre vision du monde\u00a0? \r\nExtro\u00a0: Sujet dense et passionnant, dont on pourrait discuter ou d\u00e9battre plusieurs heures. \r\n\u00ab\u00a0L'impasse\u00a0national-lib\u00e9rale\u00a0\u00bb, c'est le titre de votre ouvrage. Il vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte. \r\nMerci Jean-Fran\u00e7ois Bayart d'\u00eatre venu dans ce 12'30.\r\nBonne journ\u00e9e!", "durationSec": 603, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8516136", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Jean-Fran\u00e7ois Bayart publie \"L'impasse national-lib\u00e9rale\"", "Jean-Fran\u00e7ois Bayart publie \"L'impasse national-lib\u00e9rale\" / 12H30_2017-04-11T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Jean-Fran\u00e7ois Bayart publie \"L'impasse national-lib\u00e9rale\" / 12H30_2017-04-11T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Pour Jean-Fran\u00e7ois Bayart, sp\u00e9cialiste de sociologie historique, la mondialisation et le repli national-identitaire ne sont pas des ph\u00e9nom\u00e8nes contradictoires, mais sont les deux faces d'une m\u00eame politique national-lib\u00e9rale qui risque de conduire l'Occident dans le mur.", "Pour Jean-Fran\u00e7ois Bayart, sp\u00e9cialiste de sociologie historique, la mondialisation et le repli national-identitaire ne sont pas des ph\u00e9nom\u00e8nes contradictoires, mais sont les deux faces d'une m\u00eame politique national-lib\u00e9rale qui risque de conduire l'Occident dans le mur.", "Pour Jean-Fran\u00e7ois Bayart, sp\u00e9cialiste de sociologie historique, la mondialisation et le repli national-identitaire ne sont pas des ph\u00e9nom\u00e8nes contradictoires, mais sont les deux faces d'une m\u00eame politique national-lib\u00e9rale qui risque de conduire l'Occident dans le mur."], "variantIds": ["ece-8516150", "ece-8516136"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-18T10:50:03Z", "speechToTexts": ["18.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMont\u00e9e des populismes Brexit \u00e9lection de Donald Trump actes terroristes en Europe, ce qui paraissait encore improbable hier est aujourd'hui devenu r\u00e9alit\u00e9, mais comment expliquer ces ph\u00e9nom\u00e8nes, h\u00e9 bien on entend souvent qu'ils sont le fruit de 2 processus contradictoire : d'un c\u00f4t\u00e9 un repli identitaire, de l'autre, la globalisation, c'est faux, estime l'invit\u00e9 du 12 30 l'identit\u00e9 Harris n'pas n\u00e9 d'une r\u00e9action \u00e0 la mondialisation, il est le produit de cette mondialisation pour Jean-Fran\u00e7ois Bayart ces deux dynamiques sont n\u00e9s en m\u00eame temps, apr\u00e8s la lutte apr\u00e8s la chute des empires au 19\u00e8me si\u00e8cle, ainsi, \u00e0 mesure que se sont ouverts, les march\u00e9s financiers, ce sont aussi cr\u00e9\u00e9s les \u00c9tats-Nations et leurs questions identitaires une dynamique national- lib\u00e9ral qui s'est largement impos\u00e9 aujourd'hui avec des politiques qui se r\u00e9clament \u00e0 la fois de l'\u00e9conomie globale et de la souverainet\u00e9 nationale, or cette tendance risque bien de conduire l'Occident dans le mur, bonjour Jean-Fran\u00e7ois Bayart, bonjour, vous \u00eates professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 vous \u00eates titulaire de la chaire Yves Ultramar intitul\u00e9 Religion et politique dans le monde contemporain, vous publiez aujourd'hui un essai bas\u00e9 sur vos recherches, il s'appelle L'impasse national- lib\u00e9rale entre parenth\u00e8ses club validation repli identitaire aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte Jean-Fran\u00e7ois Bayart pour vous, nos d\u00e9mocraties qui se sont un donc construite \u00e0 la fois sur l'expansion mondiale des march\u00e9s financiers et sur l'id\u00e9e de nations fortes se trouvent aujourd'hui dans une impasse, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [90%] :\r\nJe crois que nous sommes en pleine confusion intellectuelle et politique parce que nos d\u00e9bats publics ne raisonnement repose sur un contresens le sens commun ne veut qu'il y avait une esp\u00e8ce de jeu \u00e0 somme nulle entre d'une part, la mondialisation \u00e9conomique et d'autre part, l'\u00c9tat-Nation et souvent l'on consid\u00e8re aussi que la mondialisation \u00e9conomique o\u00f9 l'\u00c9tat-Nation ne remettent en cause ce que l'on appelle nos identit\u00e9s et dans cet ouvrage et \u00e0 force d'observer un certain nombre de soci\u00e9t\u00e9s de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s concr\u00e8te, j'avance l'hypoth\u00e8se selon laquelle le nous raisonnons \u00e0 l'envers et qu'en r\u00e9alit\u00e9 il faut penser ce que nous appelons la globalisation depuis 2 si\u00e8cles, sous la forme d'une esp\u00e8ce de triangle ou plus exactement de triangulation, le 1er sommet du triangle, c'est l'unification d'un certain nombres de marcher ou de paysages sociaux march\u00e9s des capitaux naturellement march\u00e9s des biens commerciaux, d'une certaine mani\u00e8re march\u00e9s id\u00e9ologique avec par exemple la vogue de la bonne gouvernance o\u00f9 jadis \u00e9lu comme mouvement communiste international march\u00e9s religieux avec la christianisation de l'Afrique, o\u00f9 aujourd'hui la vague pentec\u00f4tiste, \u00e7a c'est le 1er sommet du triangle second 2\u00e8me sommet du triangle, c'est l'universalisation de l'\u00c9tat-Nation et et en fait, les 2 vont ensemble, vous avez une concomitance entre l'expansion mondiale du capitalisme : d'une part, et de sa civilisation industrielle et, d'autre part, l'universalisation de l'\u00c9tat-Nation bureaucratique \u00e0 l'\u00e9chelle du monde 2 exemples 1848 Le printemps des peuples c'est simultan\u00e9ment l'apoth\u00e9ose du libre- \u00e9change 1990 conversion de l'espace sovi\u00e9tique au capitalisme, c'est simultan\u00e9ment la mise en place d'un syst\u00e8me d'\u00c9tat Nation, anim\u00e9 par des nationalisme farouche comme celui de Poutine aujourd'hui et puis 3\u00e8me sommet du triangle, c'est l'identitaire isme, le d\u00e9veloppement de de conscience particulariste l'ethnicit\u00e9 en Afrique, le communaliste, c'est-\u00e0-dire l'opposition entre musulmans et hindouistes au en Inde o\u00f9 toutes ces formes de revendication de l'autochtone il que l'on voit par exemple aujourd'hui en Europe avec les populismes eux identitaires et et l\u00e0 aussi, il ne s'agit pas d'une esp\u00e8ce de r\u00e9traction de de r\u00e9action si vous voulez \u00e0 la globalisation ou \u00e0 l'\u00c9tat-Nation, un petit peu comme si l'on mettait du citron sur l'hu\u00eetre et qu'elle se r\u00e9tracte en r\u00e9alit\u00e9 ces identit\u00e9s Harris ne conscience particulariste sont des fonctions positive de la globalisation et on ne peut comprendre la cristallisation de ces identit\u00e9s particuli\u00e8res que parce que pr\u00e9cis\u00e9ment elles interviennent d'une part, dans un contexte de d\u00e9veloppement du capitalisme avec, notamment, par exemple, la titrisation, c'est-\u00e0-dire la la transformation du droit de de la Terre en droit de la propri\u00e9t\u00e9 au sens capitaliste du terme et \u00e9galement des \u00c9tats bureaucratique qui paradoxalement engendre des consciences particulariste, comme par exemple l'ethnicit\u00e9 en Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:47) [89%] :\r\nAlors on a bien compris les bases de votre r\u00e9flexion triangulaires et vous savez, cette phrase assez fort, d'ailleurs, vous dites que le lib\u00e9ralisme aujourd'hui le lib\u00e9ralisme, c'est pour les riches nationalisme pour les pauvres enfants, c'est ce \u00e0 quoi on a droit, comme politique aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [90%] :\r\nAlors \u00e7a c'est la formulation je dirais un petit peu pol\u00e9mique et politique du concept de national- lib\u00e9ralisme mais en effet, vous voyez des personnages comme par exemple aux \u00c9tats-Unis de l'\u00e2me Trump ou tous ces personnages qui ont port\u00e9 l'id\u00e9e du Brexit en Grande-Bretagne ou encore des hommes politiques fran\u00e7ais comme Nicolas Sarkozy, Fran\u00e7ois Fillon et puis je, je, je pense qu'il y a des \u00e9quivalents six \u00e9vident en Suisse qui simultan\u00e9ment sacr\u00e9 par exemple qui simultan\u00e9ment porte l'id\u00e9e du capitalisme et en m\u00eame temps, flatte la souverainet\u00e9 nationale et les particularismes j'identitaires, on voit bien par exemple comment de Nicolas Sarkozy en 2007 Agen a jet\u00e9 en p\u00e2ture, son d\u00e9bat sur l'id\u00e9e nationale au peuple, aux pauvres, on peut dire, et notamment \u00e0 toute cette population qui a \u00e9t\u00e9 appauvris par les politiques n\u00e9olib\u00e9rales depuis 1980 et sa politique \u00e9conomique, a \u00e9t\u00e9 une politique r\u00e9solument en n\u00e9 o\u00f9 il lib\u00e9rale d'inscription dans la globalisation, donc en fait il y a effectivement une esp\u00e8ce de d'ambivalence le le principe du national- lib\u00e9ralisme l'embl\u00e8me du national- lib\u00e9ralisme c'est la chauve-souris, voyez mes ailes, je suis un oiseau, voyez mon corps, je suis un mammif\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:30) [94%] :\r\nEffectivement, et d'ailleurs, Jean-Fran\u00e7ois Bayart dans votre ouvrage vous allez assez loin, vous dites m\u00eame qu'il y a une vision politique unidimensionnelle aujourd'hui quelque part il y a pas vraiment de politique alternative est -ce que vous iriez jusqu'\u00e0 dire que tous les hommes politiques, gauche ou droite ont cette m\u00eame vision du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [88%] :\r\nPas forc\u00e9ment bien entendu vous avez des gens qui cherchent \u00e0 ces chapelets de de cette triangulation national- lib\u00e9rale, la construction europ\u00e9enne elle- m\u00eame, d'une certaine mani\u00e8re, a \u00e9t\u00e9 une fa\u00e7on de repenser sinon un empire, mais du moins la coexistence de forme de souverainet\u00e9 de formes de d'appartenance h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne dans un climat n'\u00e0 pacifique, je crois que l'Union europ\u00e9enne a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9railler \u00e0 partir des ann\u00e9es 1980 lorsque pr\u00e9cis\u00e9ment ont pr\u00e9valu des politiques n\u00e9olib\u00e9rales dont, au fond, l'expression id\u00e9ologique Simon paradigme est exact, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment la g\u00e9n\u00e9ralisation des revendications d'autres autochtones, notamment sous la forme des populismes s'identitaires, vous avez des hommes politiques qui cherchent \u00e0 s'\u00e9chapper de de ce carcan mais aujourd'hui au fond national le lib\u00e9ralisme fonctionne quand m\u00eame muscle cardiaque un par systole Dia Stoll et aujourd'hui on voit tr\u00e8s bien comment nous sommes dans une phase de r\u00e9traction du muscle national- lib\u00e9rale, cela n'est pas propre \u00e0 l'Europe 1, monsieur maudit en Inde monsieur Erdogan en en Turquie hier Monsieur Ahmaninejad en Iran ou bien entendu Poutine en Russie sont de des des exemples tr\u00e8s claire de national- lib\u00e9ralisme, donc je crois qu'aujourd'hui la t\u00e2che en effet et et de desserrer cet \u00e9tau id\u00e9ologique parce que nous voyons bien que le national- lib\u00e9ralisme nous m\u00e8ne d'une part l'in\u00e9galit\u00e9 sociale et, d'autre part des crispations d'identitaire, donc in\u00e9vitablement le d\u00e9bouch\u00e9 sera la guerre, n'oublions pas qu'\u00e0 la personnage tr\u00e8s national- lib\u00e9rale comme Vladimir Poutine, a pour la premi\u00e8re fois depuis la Seconde Guerre mondiale annexer un territoire \u00e9tranger, \u00e0 savoir la Crim\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:31) [89%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Bayart, il nous reste une minute 30, dans cette \u00e9mission pour en d\u00e9battre et discuter de \u00e7a encore des heures avec vous, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, alors que faire difficile minutes 30 que faire maintenant sur la base de ce constat assez pessimiste, impos\u00e9e par les guerres, \u00e0 l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [91%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment reconsid\u00e9rer notre histoire bien voir que le passage demande d'empire qui s'effondre avec la premi\u00e8re guerre mondiale, un monde d'\u00c9tats nations \u00e0 g\u00e9n\u00e9raliser des d\u00e9finitions ethno- confessionnel de la citoyennet\u00e9 et je crois qu'il faut porter un regard critique sur cette d\u00e9finition particulariste de la citoyennet\u00e9 qui encore une fois, mais nous, nationalisme et \u00e0 la guerre et interrog\u00e9 cette id\u00e9e de l'identit\u00e9 substituer, en quelque sorte \u00e0 l'id\u00e9e d'identit\u00e9, celle d'identification nous identifions mais de mani\u00e8re plurielle et il faut accepter cette diversit\u00e9 de nos modes d'identification. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:21) [96%] :\r\nVous avez aussi cette phrase et vous dites : il faut redonner sa dignit\u00e9 \u00e0 la politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:25) [89%] :\r\nBien entendu, et ne pas en laisser le monopole aux faiseurs de malheur que sont les identit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:31) [86%] :\r\nMerci beaucoup Jean-Fran\u00e7ois Bayart si donc c'est passionnant dont on pourrait discuter Abeba durant plusieurs heures, d'ailleurs, \u00e7a pourrait faire un tr\u00e8s bon d\u00e9bat aussi ce changement de concept, on vous avez l'interpellation ou disons \u00e7a quand une autre mani\u00e8re de voir le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:43) [92%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, et puis cette id\u00e9e g\u00eane parce que le r\u00f4le des chercheurs c'est ce sont des emp\u00eacheurs de penser en rond en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:50) [88%] :\r\nEffectivement L'impasse national- lib\u00e9ral, c'est le titre de votre ouvrage, il vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte, merci beaucoup d'\u00eatre venu en Direct dans ce 12 30 ou se tienne au-dessus de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:00) [87%] :\r\nMerci de votre accueil, Benjamin, bonne journ\u00e9e, on prend. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-11T11:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bayart, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "directeur de recherche - CERI Science Po, Centre national de la recherche scientifique", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F92A92E-22A9-421D-93AC-E2752AAADE1A", "internalArchiveId": "4F92A92E-22A9-421D-93AC-E2752AAADE1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La ville basque de San Sebastian veut ralentir la fuite des cerveaux", "publicationDate": "2017-04-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Ernesto Gasco, conseiller municipal de l'Elan Economique, du Commerce, de l'H\u00f4tellerie et du tourisme;Jon Maiz, 34 ans, chercheur sp\u00e9cialiste dans la recherche sur les polym\u00e8res;Clara Martin, 38 ans, fran\u00e7aise, apr\u00e8s un post doctorat \u00e0 Barcelone, est chercheuse en neuroscience et travaille dans l'un des centres d'excellence du pays basque, le BCBL, sur la fonction cognitive c\u00e9r\u00e9brale\r\nLa ville espagnole de San Sebastian, dans le Pays basque, vient d'implanter un programme sp\u00e9cifique pour le retour des talents sur ses terres. Il s'agit d'un programme pionnier pour trouver une solution \u00e0 la fuite des cerveaux.\r\n\r\n* * La ville basque de San Sebastian veut ralentir la fuite des cerveaux SAN SEBASTIAN | RETOUR DES CERVEAUX\r\nC'est un vieux probl\u00e8me auquel il faut trouver de nouvelles solutions: la fuite des cerveaux. Et nous allons voir comment la ville espagnole de San Sebastian, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re fran\u00e7aise, s'y prend. Non pas tellement pour emp\u00eacher les cerveaux de partir... mais pour les encourager \u00e0 revenir une fois qu'ils sont bien form\u00e9s.\r\nBonjour Val\u00e9rie Demon !\r\n DIR RNIS\r\nVous \u00eates all\u00e9e dans cette ville du pays basque qui vient d'implanter un programme pour le retour des talents...\r\nexactement, la ville de San S\u00e9bastien est la premi\u00e8re \u00e0 avoir implant\u00e9 un tel programme en 2016. Car la municipalit\u00e9, comme l'Espagne d'ailleurs, a un probl\u00e8me\u00a0: il est habituel que les chercheurs aillent se former quelques mois ou quelques ann\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger pour ensuite revenir dans leur pays d'origine. Avec la crise et les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9, le secteur de la recherche a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s touch\u00e9. Mais le billet du retour n'est plus assur\u00e9. Ernesto Gasco, conseiller municipal de l'Elan Economique, du Commerce, de l'H\u00f4tellerie et du tourisme, \u00e9lu il y a deux ans, a d\u00e9couvert apr\u00e8s une petite \u00e9tude que sur les cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, 80% des 800 chercheurs n\u00e9s et form\u00e9s \u00e0 Saint S\u00e9bastien voulaient revenir. Rapidement il a mis en place le Plan Retour pour les moins de 35 ans. Avec un contrat d'un an subventionn\u00e9 \u00e0 hauteur de 53 000 euros.\r\n  0'39''\r\n((\u00ab\u00a0Ce programme de retour du talent a permis le retour de trois chercheurs, dont un travaillait au MIT de Boston et d'autres dans des centres de recherche tr\u00e8s qualifi\u00e9s. Certains \u00e9taient \u00e0 l'\u00e9tranger depuis dix ans. Nous les avons aid\u00e9 tant sur le plan du salaire que des conditions de retour pour s'installer. Je me pose la question suivante\u00a0: en Espagne, tout le monde est habitu\u00e9 \u00e0 ce que les clubs engagent des joueurs pour des sommes millionnaires pour former de meilleurs \u00e9quipes. Pourquoi ne le ferait-on pas avec la recherche et l'innovation pour attirer le talent\u00a0?\u00a0\u00bb))\r\nSan S\u00e9bastian veut tordre le cou aux clich\u00e9s: football, sud et soleil ?\r\nOui tout \u00e0 fait. Les chiffres le prouvent. 2,37 % du Produit int\u00e9rieur brut de la ville est li\u00e9 \u00e0 la recherche, contre 1,21% en Espagne et 2,10 % en Europe. Jon Maiz a 34 ans. Il fait partie de ces trois chercheurs revenus \u00e0 Saint S\u00e9bastien gr\u00e2ce au programme. Il \u00e9tait \u00e0 Bordeaux, en France, dans une universit\u00e9, et sa femme en Suisse. Ils sont revenus tous les deux. Il est sp\u00e9cialiste dans la recherche sur les polym\u00e8res. \r\n 0'43''((\u00ab\u00a0Dans le secteur priv\u00e9 c'est peut-\u00eatre plus simple de revenir mais en recherche fondamentale, c'est plus compliqu\u00e9 car il n'y a pas d'aides. J'ai beaucoup d'amis qui restent \u00e0 l'\u00e9tranger car ils ne peuvent pas revenir ou vont de pays en pays pour continuer \u00e0 travailler dans le secteur qui leur plait. Mais ils ne peuvent jamais revenir. Le pays a beaucoup investi pour nous et finalement si nous ne rentrons pas, c'est de l'argent perdu, gaspill\u00e9. C'est une bonne chose que nous allions quelques ann\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger mais il faut que nous puissions avoir l'opportunit\u00e9 de revenir.\u00a0\u00bb))\r\nMais comment fait la ville pour \u00eatre comp\u00e9titive sur les salaires\u00a0?\r\n...justement avec cette aide. Cela leur permet d'assurer un contrat avec un salaire comp\u00e9titif pour ce jeune chercheur que l'on vient d'entendre. Il gagne grosso modo la m\u00eame chose qu'en France. C'est un v\u00e9ritable enjeu car les salaires en Espagne sont inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux d'autres pays. Il s'agit donc d'un levier important. Mais il n'y a pas que cela pour faire revenir des chercheurs souvent prestigieux. Les conditions de travail et les moyens motivent. Clara Martin, 38 ans, est Fran\u00e7aise, elle travaille \u00e0 Saint S\u00e9bastien depuis 5 ans apr\u00e8s un post doctorat \u00e0 Barcelone. Elle est chercheuse en neuroscience et travaille dans l'un des centres d'excellence du pays basque, le BCBL, sur la fonction cognitive c\u00e9r\u00e9brale. \r\n 0'41''\r\nDe quoi selon Clara, rivaliser avec la France et avec ses salaires aussi.\r\n 0'39''\r\nLe pays basque donc en pointe... L'Espagne a encore des \u00e9tapes \u00e0 franchir, selon le conseiller municipal Ernesto Gasco.\r\n 0'41''\r\n((\u00ab\u00a0Je crois que l'Espagne manque d'ambitions. La crise actuelle ne se r\u00e9sout pas avec des pansements. Il faut un projet strat\u00e9gique pour de bon. Et cela passerait par le travail en commun de toutes les administrations, de l'Etat, des r\u00e9gions et des villes pour parier sur le talent. Ouvrir des bars et des h\u00f4tels, c'est tr\u00e8s bien mais cela ne suffit pas. Il faut faire un pas en plus. Et parier pour que des chercheurs, des m\u00e9decins, des gens form\u00e9s puissent rentrer et travailler. Ils constituent une richesse immense. Mais il faut se fixer des priorit\u00e9s. Le probl\u00e8me c'est qu'en Espagne cette priorit\u00e9 n'existe pas.\u00a0\u00bb))\r\nPriorit\u00e9 et volont\u00e9 politique . alors que l'Espagne se rel\u00e8ve, l'occasion de parier sur l'innovation pour ne pas d\u00e9pendre que du tourisme.\r\n>>> VIRGULE 3", "durationSec": 381, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8516125", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La ville basque de San Sebastian veut ralentir la fuite des cerveaux / TUM_2017-04-11T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 11.04.2017"], "alternativeSummary": ["La ville espagnole de San Sebastian, dans le Pays basque, vient d\u2019implanter un programme sp\u00e9cifique pour le retour des talents sur ses terres. Il s'agit d'un programme pionnier pour trouver une solution \u00e0 la fuite des cerveaux."], "variantIds": ["ece-8516125"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:37Z", "speechToTexts": ["17.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est un vieux probl\u00e8me auquel il faut trouver de nouvelles solutions, la fuite des cerveaux, et nous allons voir comment la ville espagnole de San Sebastian, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re fran\u00e7aise s'y prend, non pas tellement pour emp\u00eacher les cerveaux de partir, mais pour les encourager \u00e0 revenir une fois qu'ils sont bien form\u00e9s, bonjour Val\u00e9rie Daumont, bonjour, vous \u00eates all\u00e9e dans cette ville du pays basque qui vient d'implanter un programme pour faire revenir pr\u00e9cis\u00e9ment les talents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [93%] :\r\nOui, exactement \u00e0 la ville de Saint-S\u00e9bastien et la premi\u00e8re avoir implant\u00e9 untel programme en 2016 car la municipalit\u00e9 comme l'Espagne d'ailleurs un vrai probl\u00e8me, alors il est habituel que les chercheurs aillent se former quelques mois ou quelques ann\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger pour ensuite revenir dans leur pays d'origine, mais avec la crise et les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9, h\u00e9 bien le secteur de la recherche a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s touch\u00e9 le billet du retour n'est plus assur\u00e9 Ernesto Gasco, conseiller municipal de l'Elan \u00e9conomique du commerce, de l'h\u00f4tellerie et du tourisme, \u00e9lu il y a 2 ans, a d\u00e9couvert apr\u00e8s une petite \u00e9tude que sur les 5 derni\u00e8res ann\u00e9es 80 pourcent de de 800 chercheurs n\u00e9s et form\u00e9s \u00e0 Saint-S\u00e9bastien, h\u00e9 bien, voulez revenir alors rapidement, il a mis en place le Plan Retour pour les moins de 35 ans, avec un contrat d'un an, subventionn\u00e9 \u00e0 hauteur de 53000 euros. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [84%] :\r\nAlors d'un printemps installer dans ce programme pour faire revenir les talents a permis le retour de 3 chercheurs dont un travail au MIT de Boston et d'autres dans ce centre de recherche tr\u00e8s qualifi\u00e9s, leur ou quand les faits graves et il y avait un temps Genevi\u00e8ve qui nous fait fermions cheval certains \u00e9taient \u00e0 l'\u00e9tranger depuis 10 ans, nous les avons laiss\u00e9 tant sur le plan du salaire que des conditions de retour pour s'installer l\u00e0 d'ailleurs charges familiales hier \u00e0 Rome plein dont par, je me pose la question suivante : en Espagne, tout le monde est habitu\u00e9 \u00e0 ce que les clubs de foot engage des joueurs ou des dizaines de millions pour former les meilleures \u00e9quipes, pourquoi ne ferait -on pas avec la recherche et l'innovation pour attirer les talents dans ces secteurs, le talonne que la fiert\u00e9 la Basse-Terre faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [91%] :\r\nSan Sebastian, veut en finir avec les clich\u00e9s football sud, soleil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait \u00c9ric, les chiffres le prouvent : 2 37 pourcent du du produit int\u00e9rieur brut de la ville de Saint-S\u00e9bastien est li\u00e9 \u00e0 la recherche contre un 21 pourcent en en Espagne et 2 10 pourcent en en Europe alors John ma\u00efs \u00e0 34 ans, il fait partie de ces trois chercheurs revenus \u00e0 Saint S\u00e9bastien, gr\u00e2ce au programme, il \u00e9tait \u00e0 Bordeaux en France dans une universit\u00e9 et sa femme en Suisse, ils sont revenus tous les 2, il est sp\u00e9cialiste dans la recherche sur les polym\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [80%] :\r\nEt aura la m\u00eame baisse assez rel\u00e2chement facile Wolber Taylor, une baisse qui l'affirme dans le secteur priv\u00e9, c'est peut-\u00eatre plus simple revenir mais en recherche fondamentale, c'est plus compliqu\u00e9 : quels pays adh\u00e9rents et tout \u00e7a parce que chaque fois d'arme, j'ai beaucoup d'amis qui reste \u00e0 l'\u00e9tranger, car ils ne peuvent pas revenir ou qui vont payer, on paye pour continuer \u00e0 travailler dans le secteur qui leur pla\u00eet, voil\u00e0 \u00e7a la mais ils ne peuvent alors jamais rentr\u00e9 ne leur et sa m\u00e8re est n\u00e9e il y a sur la notion de la son \u00e9nergie, un dans le pays a beaucoup investi pour nous et, finalement, si nous ne rentrons pas c'est de l'argent perdu, gaspill\u00e9, si c'est une bonne chose que nous allions quelques ann\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger, il faut que nous puissions avoir l'opportunit\u00e9 de rentrer la Gr\u00e8ce bonheur qu'fin des moyens apr\u00e8s la l'enqu\u00eate p\u00e9nale appartenait r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [94%] :\r\nMais Val\u00e9rie comment fait la ville pour \u00eatre comp\u00e9titif sur les salaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [95%] :\r\nAlors justement avec cette aide, cela leur permet d'assurer un contrat avec un salaire comp\u00e9titif pour ce jeune chercheur que l'on vient d'entendre, il gagne grosso modo la m\u00eame chose qu'en France, alors c'est un v\u00e9ritable enjeu, c'est vrai, car les salaires en Espagne sont inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux d'autres pays, il s'agit donc d'un levier important mais il n'y a pas que cela pour faire revenir des chercheurs souvent prestigieux, les conditions de travail et les moyens motivent pour les \u00e9trangers, par exemple, Clara Martin 38 ans est Fran\u00e7aise, elle travaille \u00e0 Saint S\u00e9bastien depuis 5 ans, apr\u00e8s un Post doctorat \u00e0 Barcelone, elle est chercheuse en neuroscience et elle travaille dans l'un des centres d'excellence du pays basque, le BCBL sur la fonction cognitive c\u00e9r\u00e9brale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:49) [91%] :\r\nMoi ce qui me fait rester ici, tous les services et les techniques et tout l'environnement qu'on a dans le labo dans lequel je suis, donc c'est un laboratoire de recherche, dans lequel on a entre autres ce qui fait une diff\u00e9rence \u00e9norme avec la France, apr\u00e8s il faut \u00e0 mon avis, surtout pas g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 l'Espagne en g\u00e9n\u00e9ral, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9cifique au Pays basque, on a tout un service administratif, tout ce qui recherche de financement et toutes les t\u00e2ches administratives qu'on a \u00e0 faire, on a eu une aide absolument inestimable, je dois dire, on a beaucoup d'assistants de recherche et puis surtout, on a un IRM, une meilleure plusieurs syst\u00e8mes de g\u00e8nes, donc de mesures d'\u00e9lectro- enc\u00e9phalogramme des syst\u00e8mes d'Eye Tracking donc qui sont des syst\u00e8mes pour mesurer les mouvements oculaires pendant des t\u00e2ches de lecture par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [98%] :\r\nAlors de quoi selon Clara rivaliser avec la France et avec ses salaires aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:37) [89%] :\r\nAu niveau astres infrastructures \u00e0 ma connaissance et \u00e0 mon avis, \u00e0 peu pr\u00e8s que dans un labo parisien o\u00f9 il y a autant de quasiment toutes les techniques de pointe de recherche en imagerie, on les a toutes \u00e0 port\u00e9e de c'est un labo qui commence \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s connu en Europe est connu dans le monde, principalement gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, c'est parce que toute la recherche a explos\u00e9, tr\u00e8s rapidement, puisque nos ventes de vie pour un laboratoire, c'est rien du tout quoi alors ici, c'est comme en France, c'est-\u00e0-dire que les salaires sont raisonnables, mais sont absolument pas comp\u00e9titif avec l'Angleterre ou les \u00c9tats-Unis, par contre ils sont comp\u00e9titifs par rapport \u00e0 d'autres labos de recherche universitaire en Espagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:17) [94%] :\r\nAlors le Pays basque en pointe L'Espagne encore des \u00e9tapes \u00e0 franchir tout de m\u00eame, selon le conseiller municipal Ernesto Gasco. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:25) [83%] :\r\nAux classes partenaires Calais Saddam desserts la je crois qu'Espagne manque d'ambition, la crise actuelle ne se r\u00e9sout pas avec des pansements il faut un projet strat\u00e9gique pour de bon et cela passerait par le travail en commun de toutes les administrations de l'\u00c9tat, des r\u00e9gions et des villes pour Paris et justement sur le terrain, d'avoir une convention d'inventaire et nous un poste l'impr\u00e9gner haleine tant normal sur le commentateur fait et \u00e0 ouvrir des bars et des h\u00f4tels, c'est tr\u00e8s bien, mais cela ne suffit pas, il faut faire un pas de Findus et bien parier pour que des chercheurs, des m\u00e9decins, des gens form\u00e9s puissent rentrer et travailler, il constitue une richesse immense, mais il faut se fixer des priorit\u00e9s, le probl\u00e8me c'est qu'en Espagne cette priorit\u00e9 n'existe pas de simples 22 suspects. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:07) [95%] :\r\nAlors priorit\u00e9 et volont\u00e9 politique donc, alors que l'Espagne se rel\u00e8ve \u00e9conomiquement, h\u00e9 bien c'est l'occasion de parier sur l'innovation, pour ne pas d\u00e9pendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [94%] :\r\nQue du tourisme, merci Val\u00e9rie Daumont, notre correspondante en Espagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-11T06:37:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C8B0D03-EA62-45ED-9883-F7F1D8208F8B", "internalArchiveId": "4C8B0D03-EA62-45ED-9883-F7F1D8208F8B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La pr\u00e9f\u00e9rence nationale dans les march\u00e9s publics au Tessin risque de f\u00e2cher l'UE", "publicationDate": "2017-04-11T00:00:00Z", "summary": "Le Tessin serre la vis dans l'attribution des march\u00e9s publics: les entreprises nationales seront privil\u00e9gi\u00e9es. Le Parlement a donn\u00e9 son feu vert lundi soir sans opposition. Ce vote va sans doute compliquer les relations avec Berne et avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n* * La pr\u00e9f\u00e9rence nationale dans les march\u00e9s publics au Tessin risque de f\u00e2cher l'UE 12h30: pr\u00e9f\u00e9rence nationale march\u00e9s publics Tessin\r\nC'est une premi\u00e8re en Suisse: le Tessin sert la vis dans l'attribution des march\u00e9s publics. \r\nLes entreprises nationales seront d\u00e9sormais privil\u00e9gi\u00e9es. C'est ce qu'a d\u00e9cid\u00e9 hier soir le Parlement.\u00a0\r\nNicole della Pietra, on vous retrouve en direct du Tessin... on peut d'ores et d\u00e9j\u00e0 parier que le vote tessinois va encore compliquer les relations du canton avec Berne et avec l'Union europ\u00e9enne....\r\nNicole: Oui, XXXXXXXXXXXXXXX..... L'auteure de la modification de la loi cantonale sur les march\u00e9s publics, la d\u00e9put\u00e9e lib\u00e9rale radicale Natalia Ferrara s'en d\u00e9fend.\r\n \u00abNon, je ne crois vraiment pas, et surtout pas \u00e0 Berne. Le nouvel article 19 de la loi tessinoise (sur les march\u00e9s publics), parle clairement d'entreprises qui ont leur si\u00e8ge en Suisse. Il ne s'agit donc pas de favoriser uniquement les entreprises tessinoises, mais de choisir des entreprises suisses. Autrement dit, il n'y pas de discrimination au niveau national\u00bb.\u00a0\r\nRELANCE NADINE: Mais, il s'agit bien de barrer la route aux entreprises \u00e9trang\u00e8res et italiennes en particulier?\u00a0\r\nNicole: Oui, hier il a \u00e9t\u00e9 question \u00abd'\u00e9tape courageuse, contre des entreprises italiennes qui d\u00e9ferlent sur le canton, avec des employ\u00e9s plus ou moins form\u00e9s et qui tablent sur une concurrence d\u00e9loyale pour d\u00e9crocher des contrats au Tessin\u00bb.\u00a0\r\nPour Natalia Ferrara,\u00a0 il s'agit ni plus ni moins d'une possibilit\u00e9 donn\u00e9e par le droit f\u00e9d\u00e9ral pour tout mandat ne d\u00e9passant pas 8,7 millions de francs. Ecoutez encore sa r\u00e9ponse:\u00a0\r\nSON \u00abIl existe un concordat intercantonal qui pr\u00e9voit des seuils, et l'application du droit f\u00e9d\u00e9ral dans le respect des accords internationaux. Mais en-de\u00e7\u00e0 des seuils en question, il s'agit de march\u00e9s publics qui concernent le Tessin et sa marge de manoeuvre pr\u00e9vue par le droit f\u00e9d\u00e9ral. Et cette marge, nous entendons l'utiliser pleinement. Il s'agit tout de m\u00eame d'un milliard de francs, et nous pouvons d\u00e9cider de leur destiner \u00e0 nos entreprises\u00bb.\r\nRELANCE NADINE:\u00a0 Sauf que, la nouvelle loi approuv\u00e9e hier par le Grand Conseil sera per\u00e7ue comme la \u00e9ni\u00e8me d\u00e9marche protectionniste d'un Tessin qui se referme de plus en plus ?\u00a0\r\nNicole: C'est in\u00e9vitable. Mais apr\u00e8s \u00abPrima I Nostri\u00bb, la tr\u00e8s restrictive loi sur le registre des artisans qui barre la route aux travailleurs d\u00e9tach\u00e9s, la fermeture nocturne des fronti\u00e8res pour ne citer que quelques exemples r\u00e9cents, de gauche \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique, tout le monde ou presque approuve ces barri\u00e8res \u00e9rig\u00e9es dans le but de prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail indig\u00e8ne. Et le peuple approuve largement, et tant mieux si Rome ou Bruxelles se f\u00e2chent quand le Tessin montre les biceps. FIN\r\nNicole de la Piettra en direct du Tessin.", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8516142", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La pr\u00e9f\u00e9rence nationale dans les march\u00e9s publics au Tessin risque de f\u00e2cher l\u2019UE / 12H30_2017-04-11T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 11.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le Tessin serre la vis dans l'attribution des march\u00e9s publics: les entreprises nationales seront privil\u00e9gi\u00e9es. Le Parlement a donn\u00e9 son feu vert lundi soir sans opposition. Ce vote va sans doute compliquer les relations avec Berne et avec l\u2019Union europ\u00e9enne."], "variantIds": ["ece-8516142"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-18T09:31:23Z", "speechToTexts": ["18.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est une premi\u00e8re en Suisse le Tessin serre la vise dans l'attribution des march\u00e9s publics, les entreprises nationales seront d\u00e9sormais privil\u00e9gi\u00e9es, c'est ce qu'a d\u00e9cid\u00e9 hier soir, le Parlement Nicole della Pietra, on vous retrouve en Direct du Tessin, on peut d'ores et d\u00e9j\u00e0 parier que le vote tessinois va encore compliquer les relations du canton avec Berne et avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [93%] :\r\nOn peut effectivement y voir une provocation \u00e0 une nouvelle mani\u00e8re de bafouer les engagements internationaux, mais l'auteur de la modification de la loi cantonale sur les march\u00e9s publics, la d\u00e9put\u00e9e lib\u00e9rale radicale Natalia Ferrara qui n'est donc pas de la Lega pr\u00e9cise s'en d\u00e9fend et elle a des arguments. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:37) [89%] :\r\nDonc le plein appui, tout comme on a Berlin non je ne crois vraiment pas et surtout pas \u00e0 Berne le nouvel article 19 de la loi tessinoise sur les march\u00e9s publics parle clairement d'entreprises qui ont leur si\u00e8ge en Suisse, il ne s'agit donc pas de favoriser uniquement les entreprises tessinoises mais de choisir des entreprises suisses autrement dit, il n'y a pas de discrimination niveau national, on a, on les valeurs nationales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [97%] :\r\nMais Nicole, il s'agit bien de barrer la route aux entreprises \u00e9trang\u00e8res et italiennes en particulier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [95%] :\r\nEt comment un hier, il a \u00e9t\u00e9 question d'\u00e9tape courageuse contre les entreprises italiennes qui d\u00e9ferlent sur le canton avec des employ\u00e9es, plus ou moins form\u00e9s et qui tablent sur une concurrence d\u00e9loyale pour d\u00e9crocher des contrats au Tessin mais pour Natalia Ferrara, il s'agit ni plus ni moins d'une possibilit\u00e9 donn\u00e9e par le droit f\u00e9d\u00e9ral pour tout mandat ne d\u00e9pend ne d\u00e9passant pas8,7 millions de francs, \u00e9coutez sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [90%] :\r\nExister Hong-Kong Barack intercantonal il existe un concordat intercantonal qui pr\u00e9voit des seuils et l'application du droit f\u00e9d\u00e9ral dans le respect des accords internationaux, mais en-de\u00e7\u00e0 des seuils en question, il s'agit de march\u00e9s publics, qui concernent le Tessin et sa marge de manoeuvre pr\u00e9vue par le droit f\u00e9d\u00e9ral comme fermement et Mohammad unanimement quelle est cette image, nous entendons l'utiliser pleinement, il s'agit quand m\u00eame d'un 1000000000 de francs et nous pouvons d\u00e9cider de destiner cet argent \u00e0 nos entreprises non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [98%] :\r\nSauf que la nouvelle loi approuv\u00e9e hier par le Grand Conseil sera per\u00e7ue comme la \u00e9ni\u00e8me d\u00e9marche protectionniste dans Tessin qui se referme de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [92%] :\r\nBah, c'est presque in\u00e9vitable hein apr\u00e8s Prima I nostri ou la tr\u00e8s restrictive loi sur le registre des artisans qui barre la route aux travailleurs d\u00e9tach\u00e9s la fermeture nocturne des fronti\u00e8res pour ne citer que quelques exemples r\u00e9cents de gauche \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique, tout le monde au presque ici approuve ces barri\u00e8res \u00e9rig\u00e9es dans le but de prot\u00e9ger le mari\u00e9, march\u00e9 du travail indig\u00e8ne et le peuple, lui aussi, approuve largement et tant mieux, presque si Rome ou Bruxelles se f\u00e2chent quand le Tessin montre les biceps oui sauf. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-11T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "Correspondante Tessin ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C35C0AF-AEFD-4E4C-88C4-FC86BA9D861A", "internalArchiveId": "9C35C0AF-AEFD-4E4C-88C4-FC86BA9D861A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Sri Lanka tente de se soustraire \u00e0 l'emprise de la Chine", "publicationDate": "2017-04-11T00:00:00Z", "summary": "Le Sri Lanka a lanc\u00e9 depuis dix ans des grands chantiers d'infrastructures et a fait appel \u00e0 la Chine pour financer ces travaux, en \u00e9change de pr\u00eats \u00e0 taux \u00e9lev\u00e9s. Le petit pays a du mal \u00e0 rembourser ses emprunts et est contraint d'offrir aux entreprises chinoises plus de terrains et d'avantages.\r\n\r\n* * Le Sri Lanka tente de se soustraire \u00e0 l'emprise de la Chine SRI LANKA SOUS L'EMPRISE DE LA CHINE\r\nLe Sri Lanka lance depuis dix des grands chantiers d'infrastructures: autoroutes, ports et a\u00e9roports. Pour financer ces travaux tr\u00e8s co\u00fbteux, le petit pays asiatique a fait appel \u00e0 la Chine... qui a accept\u00e9, en \u00e9change de pr\u00eats \u00e0 taux \u00e9lev\u00e9s.\r\nMaintenant, le nouveau gouvernement sri lankais aimerait r\u00e9duire sa d\u00e9pendance \u00e9conomique et diplomatique \u00e0 la Chine mais il se trouve dans une impasse: Colombo a du mal \u00e0 rembourser ses emprunts et se retrouve contraint d'offrir aux entreprises chinoises plus de terrains et plus d'avantages.\r\nTout \u00e7a r\u00e9jouit P\u00e9kin, qui veut justement faire de cette \u00eele de l'Oc\u00e9an indien l'un de ses ports strat\u00e9giques dans la r\u00e9gion. Mais la population locale craint d'\u00eatre expuls\u00e9e de ses propres terres...\r\nReportage au Sri Lanka, S\u00e9bastien Farcis:\r\n  4'53''\r\n((Nous parcourons la campagne d'Hambantota, au sud-est du Sri Lanka et \u00e0 plus de 200 km de la capitale Colombo. Tout autour de nous s'\u00e9tend une nature luxuriante - des for\u00eats de palmiers entrecoup\u00e9es de champs de l\u00e9gumes et de petites maisons. Mais Cette campagne fertile pourrait bient\u00f4t \u00eatre ras\u00e9e pour laisser place \u00e0 une \u00e9norme zone industrielle chinoise. Barmasena Hettiarachichi, un agriculteur de 52 ans cultive cette terre et vend jusqu'\u00e0 600 kilos d'aubergines par semaine. Il est pr\u00eat \u00e0 lutter contre ce projet. \r\n30\r\nMa famille enti\u00e8re d\u00e9pend de ces r\u00e9coltes. Si l'on me prend ce terrain, qu'est ce que je vais pouvoir faire ? J'ai plus de 50 ans, je ne peux pas me reconvertir si facilement. Mais surtout, je suis agriculteur par passion. Je cultive \u00e9galement du riz et je suis fier d'offir cette nourriture \u00e0 ma nation. Or ce sentiment, je ne le ressentirai jamais en allant travailler dans une usine du matin au soir. \r\n25\r\n1 min\r\nLe 7 janvier dernier, le premier ministre sri lankais et l'ambassadeur chinois viennent \u00e0 Hambantota pour officialiser la signature de ce nouveau projet - et sont re\u00e7us par plusieurs centaines de manifestants \u00e9nerv\u00e9s. La police d\u00e9ploie les canons \u00e0 eau et arr\u00eate 54 d'entre eux. Le moine bouddhiste Baragama Nanatilake est l'un des meneur de cette r\u00e9volte. Il dit craindre pour l'harmonie sociale de la r\u00e9gion\r\n20\r\nAu Sri Lanka, la population est d\u00e9j\u00e0 multiethnique : entre les singhalais et les tamouls, qui \u00e9taient les premiers, puis les musulmans. notre mission,c'est de prot\u00e9ger cet \u00e9quilibre. Et Nous craignons de souffrir d'une vraie colonisation chinoise avec l'appropriation d'une telle surface de terres. \r\n15\r\n1 40\r\nLa source de ce conflit est le surendettement du Sri Lanka envers la Chine : au milieu des ann\u00e9es 2000, le pr\u00e9sident de l'\u00e9poque, le nationaliste Mahinda Rajapakse, cherche \u00e0 an\u00e9antir la r\u00e9bellion des Tigres tamouls. Ses alli\u00e9s traditionnels en Inde ou en Occident refusent de soutenir cette aventure militaire- le pr\u00e9sident se tourne donc vers la Chine, qui lui fournit des armes ainsi que les moyens de lancer de grands travaux. En quelques ann\u00e9es, les conglom\u00e9rats chinois construisent autoroutes, ports et a\u00e9roports sur l'\u00eele. Le tout, \u00e0 cr\u00e9dit : Colombo emprumte ainsi plus de 5 milliards de francs en 5 ans. Le probl\u00e8me, c'est que ces pr\u00eats doivent commencer \u00e0 \u00eatre rembours\u00e9s 5 ans apr\u00e8s - trop t\u00f4t pour que ces infrastructures soient rentables. L'Etat sri lankais est donc pris \u00e0 la gorge : encore aujourd'hui, un tiers de ses revenus partent au remboursement des emprunts chinois. \r\nDans la r\u00e9gion concern\u00e9e d'Hambantota, l'administaration Rajapaske a construit un port et un a\u00e9roport international, qui devaient former un centre attractif avec la zone industrielle adjacente - mais ces installations demeurent peu utilis\u00e9s. LE fils de l' ex-pr\u00e9sident, Namal Rajapakspe, d\u00e9put\u00e9 de ce district, d\u00e9fend toutefois ce projet. \r\n1 10 min\r\n2 50\r\nLes infrastructures \u00e9taient en train de se d\u00e9velopper et les entreprises commen\u00e7aient \u00e0 arriver. Notre plan \u00e9tait que la zone devienne rentable en 9 ans, et ensuite peut \u00eatre d'ouvrir le capital en pla\u00e7ant le port en bourse. Mais cela a mal tourn\u00e9 quand le nouveau gouvernement a arr\u00eat\u00e9 tout le projet\r\n20 ++\r\n3 10min\r\nEn 2015 Le nouveau pr\u00e9sident Mahitripala Sirisena essaie en effet de se distancer de P\u00e9kin et suspend certains projets portuaires- mais il doit rapidement revenir sur sa d\u00e9cision pour payer ces emprunts. Il va m\u00eame offrir davantage de terres pour rembourser plus rapidement : il \u00e9tend la zone industrielle de 5 \u00e0 60km2, la p\u00e9riode du bail \u00e0 Nonente-neuf ans au lieu de 35 ans et octroie davantage de parts \u00e0 l'entreprises chinoise. C'est ce changement soudain et sans concertation qui a provoqu\u00e9 la col\u00e8re des habitants... \r\n30\r\n3 40\r\nLa Chine, elle, en profite pour \u00e9tendre son emprise sur ce pays strat\u00e9gique : Cette petite ile de l'Oc\u00e9an indien est une \u00e9tape id\u00e9ale dans la nouvelle \u00ab Route maritime de la soie \u00bb que P\u00e9kin essaie de d\u00e9velopper entre le Moyen Orient et la Chine afin de garantir un passage plus s\u00fbr de ses hydrocarbures. Explications de Jeff smith, directeur du programme sur la s\u00e9curit\u00e9 en Asie au Conseil am\u00e9ricain pour la politique \u00e9trang\u00e8re\r\n25\r\n4 min\r\nBeaucoup de ces grands investissements des entreprises publiques chinoises sont r\u00e9alis\u00e9es dans le but de servir des int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques de l'Etat chinois. Ils servent les objectifs du gouvernement , et pas ceux d'investisseurs ou d'un comit\u00e9 de direction. Et on doit \u00eatre tr\u00e8s prudent car il y a eu beaucoup de cas de piratage en ligne ou d'espionnage r\u00e9alis\u00e9s par les Chinois pour asseoir leurs ambitions. Et ceci \u00e0 un niveau qui n'a pas d'\u00e9gal en Occident. \r\n30 \r\nle projet de la grande zone industrielle d'Hambantota a pour l'instant \u00e9t\u00e9 gel\u00e9, \u00e0 cause de la r\u00e9sistance de la population locale. Ce qui semble irriter fortement le gouvernement chinois. \r\nSF, pour RTS Info, Hambantota, sud est du Sri Lanka))\r\n==== CHAINE DU BONHEUR ====\r\nCe mardi est une journ\u00e9e nationale de solidarit\u00e9 de la Cha\u00eene du Bonheur en faveur des victimes des famines catastrophiques qui touchent certains pays d'Afrique, comme la Somalie et le Nig\u00e9ria. C'est l'heure de rejoindre Jean-Marc Richard au centre de r\u00e9colte de dons pour faire un point... Jean-Marc, o\u00f9 en est-on ?\r\nDIR \r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch.\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 332, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8516126", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le Sri Lanka tente de se soustraire \u00e0 l'emprise de la Chine / TUM_2017-04-11T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 11.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le Sri Lanka a lanc\u00e9 depuis dix ans des grands chantiers d'infrastructures et a fait appel \u00e0 la Chine pour financer ces travaux, en \u00e9change de pr\u00eats \u00e0 taux \u00e9lev\u00e9s. Le petit pays a du mal \u00e0 rembourser ses emprunts et est contraint d'offrir aux entreprises chinoises plus de terrains et d'avantages."], "variantIds": ["ece-8516126"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:38Z", "speechToTexts": ["17.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe Sri Lanka lance depuis 10 ans des grands chantiers d'infrastructures, autoroutes, ports, a\u00e9roports et pour financer ces travaux tr\u00e8s co\u00fbteux, le petit pays asiatique a fait appel \u00e0 la Chine qui a accept\u00e9 en \u00e9change de pr\u00eats \u00e0 taux \u00e9lev\u00e9s maintenant le nouveau gouvernement Sri lankais aimerait r\u00e9duire cette d\u00e9pendance \u00e9conomique et diplomatique \u00e0 la Chine, mais il se trouve dans une impasse, Colombo a du mal \u00e0 rembourser ses emprunts et se retrouve contraint de fr\u00e8res aux entreprises chinoises plus de terrains et plus d'avantages, tout \u00e7a r\u00e9jouit P\u00e9kin qui veut justement faire de cette \u00eele de l'oc\u00e9an Indien, l'un de ses ports strat\u00e9giques dans la r\u00e9gion, mais la population locale craint d'\u00eatre expuls\u00e9e de ses propres Terres, reportage au Sri Lanka, S\u00e9bastien farci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [94%] :\r\nNous parcourons la campagne d'Hambantota au Sud-Est du Sri Lanka, il y a plus de 200 kilom\u00e8tres de la capitale Colombo tout autour de nous s'\u00e9tend une nature luxuriante des for\u00eats de palmiers, entrecoup\u00e9es de champs de l\u00e9gumes et de petites maisons, mais cette campagne fertile pourrait bient\u00f4t \u00eatre ras\u00e9e pour laisser place \u00e0 une \u00e9norme zone industrielle chinoise Parena sc\u00e9narii etarras Chicchi, un agriculteur de 52 ans cultive cette terre et vend jusqu'\u00e0 600 kilos d'aubergines par semaine et il est pr\u00eat \u00e0 lutter contre ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [92%] :\r\nLa famille enti\u00e8re d\u00e9pend de sa r\u00e9colte, si on prend ce terrain qu'est -ce que je vais pouvoir faire, j'ai plus de 50 ans, je ne peux pas me reconvertir si facilement mais surtout je suis agriculteur, par passion, je cultive \u00e9galement du riz et je suis fier d'offrir cette nourriture \u00e0 ma nation, or ce sentiment, je ne le ressentirai jamais en allant travailler dans une usine du matin au soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [94%] :\r\nLe 7 janvier dernier le 1er ministre Sri Lankais et l'ambassadeur chinois viennent \u00e0 Hambantota pour officialiser la signature de ce nouveau projet et sont re\u00e7us par plusieurs centaines de manifestants \u00e9nerv\u00e9s : la police d\u00e9ploie les canons \u00e0 eau et arr\u00eate 54 d'entre eux, le Moine bouddhiste Gamana Nitti laqu\u00e9 et l'un des meneur de cette r\u00e9volte il dit craindre pour l'harmonie sociale de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [90%] :\r\nEt un film de la au Sri Lanka, la population est d\u00e9j\u00e0 multiethnique, entre les single et les tamouls qui \u00e9taient les premiers puis les musulmans, notre mission c'est de prot\u00e9ger cet \u00e9quilibre et nous craignons de souffrir d'une vraie colonisation chinoise avec l'appropriation d'une telle surface de terre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:19) [94%] :\r\nLa source de ce conflit est le surendettement du Sri Lanka envers la Chine au milieu des ann\u00e9es 2000, le pr\u00e9sident de l'\u00e9poque, le nationaliste Marilda Radja pacs\u00e9s cherche \u00e0 an\u00e9antir la r\u00e9bellion des Tigres tamouls, ses alli\u00e9s traditionnels en Inde ou en Occident, refusent de soutenir cette aventure militaire le pr\u00e9sident se tourne donc vers la Chine, qui lui fournit des armes ainsi que les moyens de lancer de grands travaux en quelques ann\u00e9es, les conglom\u00e9rats chinois construisent ainsi autoroutes, ports et a\u00e9roports sur l'\u00eele, le tout \u00e0 cr\u00e9dit Colombo emprunte ainsi plus de 5 milliards de francs en 5 ans, le probl\u00e8me c'est que ces pr\u00eats doivent commencer \u00e0 \u00eatre rembours\u00e9s, 5 ans apr\u00e8s, trop t\u00f4t pour que ces infrastructures soient rentables, l'\u00c9tat srilankais et donc pris \u00e0 la gorge, encore aujourd'hui, un tiers de ses revenus partent au remboursement des emprunts chinois dans la r\u00e9gion concern\u00e9e d'Hambantota l'administration Rajapakse et a construit un port et un a\u00e9roport international qui devaient former un centre attractif dans la zone industrielle adjacente mais ces installations demeurent peu utilis\u00e9s, le fils de l'ex- pr\u00e9sident n'a mal Rajapakse et d\u00e9put\u00e9 de ce District d\u00e9fend toutefois ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [88%] :\r\nFace \u00e0 Brive et d\u00e9velopper les infrastructures \u00e9taient en train de se d\u00e9velopper et les entreprises, comment c'est arriv\u00e9, notre plan \u00e9tait que la zone devienne rentable en 9 ans et ensuite peut-\u00eatre d'ouvrir le capital, en pla\u00e7ant le port en Bourse, mais cela a mal tourn\u00e9 quand le nouveau gouvernement a arr\u00eat\u00e9 tout projet d'un peu de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [96%] :\r\nEn 2015, le nouveau pr\u00e9sident Maithripala Sirisena essaye en effet de se distancer de P\u00e9kin et suspend certains projets portuaires mais il doit rapidement revenir sur sa d\u00e9cision pour payer ses emprunts, il va m\u00eame offrir davantage de Terres, pour rembourser plus rapidement il \u00e9tend la zone industrielle de 5 \u00e0 60 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, la p\u00e9riode du bail \u00e0 99 ans au lieu de 35 et octroie davantage de parts \u00e0 l'entreprises chinoise c'est ce changement soudain et sans concertation qui a provoqu\u00e9 la col\u00e8re des habitants, la Chine, elle en profite pour \u00e9tendre son emprise sur ce pays strat\u00e9gique, cette petite \u00eele de l'oc\u00e9an Indien est en effet une \u00e9tape id\u00e9ale dans la nouvelle Route maritime de la soie que P\u00e9kin essaie de d\u00e9velopper entre le Moyen-Orient et la Chine afin de garantir un passage plus s\u00fbr de ses hydrocarbures, explications de Jeff Smith, il est directeur du programme sur la s\u00e9curit\u00e9 en Asie au Conseil am\u00e9ricain pour la politique \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:50) [91%] :\r\nBeaucoup de ces grands investissements des entreprises publiques chinoises sont r\u00e9alis\u00e9es dans le but de servir des int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques de l'\u00c9tat chinois il serve les objectifs du gouvernement et non ceux d'investisseurs et d'un comit\u00e9 de direction et on est tr\u00e8s prudent car il y a beaucoup de cas de piratage en ligne d'espionnage r\u00e9alis\u00e9s par des Chinois pour asseoir leurs ambitions et ceci, un niveau qui n'a pas d'ailleurs \u00e0 l'Occident. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:16) [93%] :\r\nLe projet de la grande zone industrielle d'Hambantota et pour l'instant gel\u00e9 \u00e0 cause de la r\u00e9sistance de la population locale, ce qui semble irriter fortement le gouvernement chinois S\u00e9bastien pour rtsinfo Hambantota, au sud- est du Sri Lanka et puis vous l'. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-11T06:39:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1544130", "internalArchiveId": "AA1609544195", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Becoming Zlatan... Naissance d\u00bfune l\u00e9gende du foot", "publicationDate": "2017-04-10T20:39:00Z", "durationSec": 5768, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8425214.image", "alternativeTitle": ["Becoming Zlatan... Naissance d\u2019une l\u00e9gende du foot"], "alternativeSummary": ["Portrait des jeunes ann\u00e9es de Zlatan Ibrahimovic, star du foot \u00e0 la personnalit\u00e9 hors norme. Des s\u00e9quences uniques qui vont de sa jeunesse banlieusarde \u00e0 Malm\u00f6 en Su\u00e8de jusqu'\u00e0 son explosion sportive \u00e0 la Juventus de Turin. Ces images intimes nous r\u00e9v\u00e8lent la pression immense qui p\u00e8se sur ses \u00e9paules depuis son plus jeune \u00e2ge."], "variantIds": ["ece-10658425"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-31T00:08:21Z", "subTitles": ["10:00:13:00  10:00:15:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:15:05  10:00:30:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:42:23  10:00:46:05\r\n{\\an1}-Quel putain de brouillard !\r\n\r\n10:00:52:09  10:00:54:10\r\n{\\an1}On doit rester debout ?\r\n\r\n10:00:58:03  10:01:00:00\r\n{\\an1}-Relax.\r\n\r\n10:01:01:19  10:01:04:20\r\n{\\an1}T'es trop stress\u00e9.\r\n\r\n10:01:05:01  10:01:08:16\r\n{\\an1}-T'es s\u00e9rieux ? Rester cool ?\r\nC'est ce que je fais.\r\n\r\n10:01:08:21  10:01:11:20\r\n{\\an1}-Au travail, je veux dire,\r\net tout le temps.\r\n\r\n10:01:13:10  10:01:15:03\r\n{\\an1}Relax, profite.\r\n\r\n10:01:18:14  10:01:23:14\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:01:23:19  10:01:43:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:45:19  10:01:47:21\r\n{\\an1}Y a combien de joueurs, l\u00e0 ?\r\n\r\n10:01:48:02  10:01:50:06\r\n{\\an1}-Un, deux, trois, quatre, cinq,\r\n\r\n10:01:50:11  10:01:53:22\r\n{\\an1}six, sept, vingt-deux,\r\nvingt-trois, vingt-quatre:\r\n\r\n10:01:54:03  10:01:56:23\r\n{\\an1}tous transf\u00e9r\u00e9s\r\npour 50 mios de couronnes.\r\n\r\n10:01:57:04  10:01:59:23\r\n{\\an1}-Je vaux plus\r\nque ces 24 joueurs r\u00e9unis.\r\n\r\n10:02:01:21  10:02:08:20\r\n{\\an1}Musique exalt\u00e9e\r\n\r\n10:02:09:01  10:02:18:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:18:13  10:02:22:09\r\n{\\an1}-Bonjour, Priscilla,\r\ntr\u00e8s heureuse de vous rencontrer.\r\n\r\n10:02:22:13  10:02:25:16\r\n{\\an1}Bonjour, bienvenue \u00e0 l'Ajax.\r\n-Zlatan, merci.\r\n\r\n10:02:25:21  10:02:29:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:29:16  10:02:32:05\r\n{\\an1}Ouais, c'est incroyable !\r\n\r\n10:02:32:10  10:02:35:08\r\n{\\an1}Nerveux ?\r\nNon, je suis un pro, maintenant.\r\n\r\n10:02:35:12  10:02:37:10\r\n{\\an1}Ca ne m'impressionne plus.\r\n\r\n10:02:37:14  10:02:39:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:39:19  10:02:41:06\r\n{\\an1}-Deux choses:\r\n\r\n10:02:41:11  10:02:45:02\r\n{\\an1}on ne parle jamais argent,\r\net si on pose une question\r\n\r\n10:02:45:07  10:02:48:13\r\n{\\an1}sur le num\u00e9ro 9,\r\nc'est l'entra\u00eeneur qui r\u00e9pond.\r\n\r\n10:02:48:18  10:02:50:19\r\n{\\an1}On va monter au premier.\r\n\r\n10:02:51:23  10:02:55:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:56:00  10:02:59:00\r\n{\\an1}-Zlatan, voici le maillot de l'Ajax.\r\n\r\n10:03:00:14  10:03:02:15\r\n{\\an1}Floqu\u00e9 du num\u00e9ro 9.\r\n\r\n10:03:02:20  10:03:04:14\r\n{\\an1}Bonne chance.\r\n\r\n10:03:04:19  10:03:06:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:06:18  10:03:10:05\r\n{\\an1}-Je pense que l'Ajax\r\nest le club id\u00e9al pour moi.\r\n\r\n10:03:10:10  10:03:12:15\r\n{\\an1}Ils jouent le football que j'aime.\r\n\r\n10:03:12:20  10:03:15:02\r\n{\\an1}-Quel est votre style de jeu ?\r\n\r\n10:03:15:07  10:03:16:11\r\n{\\an1}-Technique.\r\n\r\n10:03:16:16  10:03:19:11\r\n{\\an1}-Technique ?\r\nMais vous \u00eates tr\u00e8s grand.\r\n\r\n10:03:19:15  10:03:23:11\r\n{\\an1}-Oui, mais mes pieds\r\nsont tr\u00e8s habiles techniquement.\r\n\r\n10:03:23:16  10:03:27:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:27:21  10:03:31:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:31:12  10:03:34:08\r\n{\\an1}-Les gens ici\r\nattendent \u00e9norm\u00e9ment de lui.\r\n\r\n10:03:34:12  10:03:35:22\r\n{\\an1}Il aime le football,\r\n\r\n10:03:36:03  10:03:39:14\r\n{\\an1}il entre sur le terrain\r\navant tout pour s'amuser.\r\n\r\n10:03:39:19  10:03:44:12\r\n{\\an1}Si vous ouvrez le coffre de sa\r\nvoiture, il y a toujours un ballon.\r\n\r\n10:03:44:17  10:03:51:19\r\n{\\an1}Il dit qu'il tape dans le ballon\r\n\u00e0 chaque fois qu'il n'a pas le moral.\r\n\r\n10:03:52:00  10:03:53:23\r\n{\\an1}-Je peux prendre une photo ?\r\n\r\n10:03:54:04  10:03:56:15\r\n{\\an1}-Vous ne l'avez pas pris en photo ?\r\n\r\n10:03:56:20  10:04:01:01\r\n{\\an1}On avait plus ou moins scell\u00e9\r\nles conditions de son transfert.\r\n\r\n10:04:01:06  10:04:03:19\r\n{\\an1}J'ai donc appel\u00e9\r\nle directeur de l'Ajax\r\n\r\n10:04:04:00  10:04:06:19\r\n{\\an1}et je lui ai dit\r\nce qui avait \u00e9t\u00e9 convenu.\r\n\r\n10:04:07:00  10:04:11:10\r\n{\\an1}Il m'a demand\u00e9 une dizaine de fois:\r\n\"Leo, tu es s\u00fbr de ton coup ?\"\r\n\r\n10:04:11:14  10:04:12:23\r\n{\\an1}\"Oui, je suis s\u00fbr.\"\r\n\r\n10:04:13:04  10:04:16:01\r\n{\\an1}\"Leo, c'est une sacr\u00e9e somme\r\npour l'Ajax.\"\r\n\r\n10:04:16:06  10:04:18:17\r\n{\\an1}C'\u00e9tait m\u00eame un record pour l'Ajax.\r\n\r\n10:04:18:22  10:04:21:16\r\n{\\an1}J'ai r\u00e9pondu: \"Oui, je suis s\u00fbr.\"\r\n\r\n10:04:21:21  10:04:23:12\r\n{\\an1}-Une autre photo !\r\n\r\n10:04:23:17  10:04:25:08\r\n{\\an1}-Vous voulez quoi ?\r\n\r\n10:04:25:12  10:04:28:21\r\n{\\an1}Je savais que c'\u00e9tait un gars\r\npas mal compliqu\u00e9\r\n\r\n10:04:29:02  10:04:31:00\r\n{\\an1}et difficile \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n10:04:31:05  10:04:34:03\r\n{\\an1}J'ai dit \u00e0 Zlatan: \"Si tu me baises,\r\n\r\n10:04:34:08  10:04:36:03\r\n{\\an1}je te baiserai aussi.\"\r\n\r\n10:04:36:08  10:04:40:01\r\n{\\an1}\"Et tu pourras oublier ta carri\u00e8re,\r\ntu peux me croire.\"\r\n\r\n10:04:40:06  10:04:48:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:48:20  10:04:50:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:51:01  10:04:52:16\r\n{\\an1}-C'est grand, hein ?\r\n\r\n10:04:54:02  10:04:56:03\r\n{\\an1}-C'est g\u00e9nial !\r\n\r\n10:05:11:18  10:05:14:12\r\n{\\an1}-C'est typiquement hollandais.\r\n\r\n10:05:14:17  10:05:17:11\r\n{\\an1}Et \u00e7a se mange comme \u00e7a.\r\n-D'accord.\r\n\r\n10:05:20:07  10:05:21:22\r\n{\\an1}-T'aimes \u00e7a ?\r\n\r\n10:05:25:02  10:05:27:18\r\n{\\an1}Les Hollandais\r\nsont tr\u00e8s d\u00e9contract\u00e9s.\r\n\r\n10:05:27:23  10:05:29:21\r\n{\\an1}Ils ne vont pas te harceler.\r\n\r\n10:05:30:02  10:05:32:14\r\n{\\an1}Ils te fichent la paix\r\nquand tu sors.\r\n\r\n10:05:32:19  10:05:37:09\r\n{\\an1}Mais si une star est arrogante,\r\n\r\n10:05:37:13  10:05:40:04\r\n{\\an1}ils la mettent aussit\u00f4t au pilori.\r\n\r\n10:05:40:09  10:05:43:18\r\n{\\an1}Ils aiment que les gens\r\nse comportent normalement.\r\n\r\n10:05:45:08  10:05:46:21\r\n{\\an1}On attendait l'arriv\u00e9e\r\n\r\n10:05:47:02  10:05:48:13\r\n{\\an1}de Zlatan.\r\n\r\n10:05:48:18  10:05:51:07\r\n{\\an1}-Ca fait longtemps\r\nqu'on l'attendait.\r\n\r\n10:05:51:11  10:05:52:16\r\n{\\an1}C'est vrai.\r\n\r\n10:05:52:21  10:05:55:01\r\n{\\an1}L'entra\u00eeneur aussi, d'ailleurs.\r\n\r\n10:05:55:06  10:05:58:10\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re qu'on tient\r\nnotre nouveau buteur.\r\n\r\n10:05:58:14  10:06:01:19\r\n{\\an1}-Cette saison, on sera champions.\r\n-C'est oblig\u00e9.\r\n\r\n10:06:02:00  10:06:03:08\r\n{\\an1}C'est un honneur\r\n\r\n10:06:03:12  10:06:06:15\r\n{\\an1}de jouer pour l'Ajax,\r\net aussi de manger ici.\r\n\r\n10:06:08:02  10:06:10:13\r\n{\\an1}Archives\r\n-Il est jeune, fort et t\u00eatu.\r\n\r\n10:06:10:18  10:06:15:09\r\n{\\an1}Zlatan Ibrahimovic, ou juste Zlatan,\r\ncomme il veut qu'on l'appelle.\r\n\r\n10:06:15:13  10:06:20:00\r\n{\\an1}C'est le superattaquant dont\r\nCo Adriaanse r\u00eavait pour son \u00e9quipe.\r\n\r\n10:06:37:02  10:06:39:19\r\n{\\an1}-Pour les joueurs,\r\nc'est une obligation.\r\n\r\n10:06:40:00  10:06:44:14\r\n{\\an1}Les supporters, eux, r\u00eavent d'avoir\r\nla photo de l'\u00e9quipe de l'Ajax.\r\n\r\n10:06:44:19  10:06:48:06\r\n{\\an1}Les photographes\r\nse sont d\u00e9men\u00e9s pour prendre\r\n\r\n10:06:48:11  10:06:50:01\r\n{\\an1}le meilleur clich\u00e9.\r\n\r\n10:06:50:06  10:06:52:10\r\n{\\an1}-Tu es m'as-tu-vu ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:06:52:14  10:06:57:05\r\n{\\an1}-Tu te fiches de ton apparence ?\r\n-Non, pour la photo, je me coiffe.\r\n\r\n10:06:57:10  10:07:01:02\r\n{\\an1}-Zlatan est-il photog\u00e9nique ?\r\n-Il n'a pas l'air\r\n\r\n10:07:01:07  10:07:03:20\r\n{\\an1}d'avoir envie d'\u00eatre sur la photo.\r\n\r\n10:07:04:01  10:07:06:05\r\n{\\an1}Mais \u00e7a va bien se passer.\r\n\r\n10:07:13:16  10:07:17:16\r\n{\\an1}-Au cours de ma carri\u00e8re,\r\nje n'ai jamais achet\u00e9 un joueur\r\n\r\n10:07:17:21  10:07:20:19\r\n{\\an1}sans l'avoir regard\u00e9\r\ndans les yeux avant.\r\n\r\n10:07:21:00  10:07:24:21\r\n{\\an1}Je ne veux pas seulement m'assurer\r\nde la qualit\u00e9 du joueur,\r\n\r\n10:07:25:02  10:07:27:03\r\n{\\an1}mais aussi de sa personnalit\u00e9.\r\n\r\n10:07:27:08  10:07:30:21\r\n{\\an1}J'ai trouv\u00e9 \u00e7a stup\u00e9fiant\r\nque ce gar\u00e7on de 19 ans\r\n\r\n10:07:31:02  10:07:32:23\r\n{\\an1}me fixe droit dans les yeux.\r\n\r\n10:07:33:04  10:07:36:02\r\n{\\an1}En l'espace de 30 min,\r\nj'\u00e9tais convaincu.\r\n\r\n10:07:36:07  10:07:37:23\r\n{\\an1}Je ne sais pas pourquoi.\r\n\r\n10:07:38:04  10:07:43:02\r\n{\\an1}C'est comme tomber amoureux\r\nd'une fille.\r\n\r\n10:07:43:07  10:07:47:11\r\n{\\an1}On ne sait pas si c'est la bonne\r\nou pas, mais on est amoureux.\r\n\r\n10:07:47:16  10:07:50:07\r\n{\\an1}Je n'ai pas\r\nd'explication rationnelle.\r\n\r\n10:07:52:21  10:07:57:08\r\n{\\an1}-Zlatan Ibrahimovic est un m\u00e9lange\r\nde puissance et de technique.\r\n\r\n10:07:57:12  10:08:00:06\r\n{\\an1}En Su\u00e8de,\r\nalors qu'il n'avait que 19 ans,\r\n\r\n10:08:00:11  10:08:05:05\r\n{\\an1}on parlait d\u00e9j\u00e0 beaucoup de lui,\r\net pas que pour ses qualit\u00e9s de jeu.\r\n\r\n10:08:05:10  10:08:07:20\r\n{\\an1}Quel genre de joueur \u00eates-vous ?\r\n\r\n10:08:08:01  10:08:11:21\r\n{\\an1}-Je veux le montrer,\r\nje veux pas en parler.\r\n\r\n10:08:12:02  10:08:15:05\r\n{\\an1}Revenez quand j'aurai jou\u00e9 un match.\r\n\r\n10:08:15:10  10:08:30:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:32:12  10:08:35:22\r\n{\\an1}-Je me rappelle\r\nde son tout premier match.\r\n\r\n10:08:36:03  10:08:38:19\r\n{\\an1}C'\u00e9tait contre une \u00e9quipe amateur,\r\n\r\n10:08:39:00  10:08:43:07\r\n{\\an1}dans un village du nord\r\ndes Pays-Bas, contre un petit club.\r\n\r\n10:08:43:11  10:08:48:13\r\n{\\an1}J'\u00e9tais assis\r\nderri\u00e8re le but de l'\u00e9quipe adverse.\r\n\r\n10:08:48:18  10:08:51:01\r\n{\\an1}J'\u00e9tais tout pr\u00e8s de l'action.\r\n\r\n10:08:51:06  10:08:53:20\r\n{\\an1}Je le regardais garder le ballon.\r\n\r\n10:08:54:01  10:08:57:23\r\n{\\an1}Il faisait des feintes\r\navec ce corps immense et puissant.\r\n\r\n10:08:58:04  10:09:00:23\r\n{\\an1}Et il y avait cette flamme\r\ndans ses yeux.\r\n\r\n10:09:01:04  10:09:04:17\r\n{\\an1}On sentait que ce gar\u00e7on\r\n\u00e9tait p\u00e9tri d'ambition.\r\n\r\n10:09:06:02  10:09:09:20\r\n{\\an1}La meilleure fa\u00e7on pour l'Ajax\r\nde montrer que le club\r\n\r\n10:09:10:01  10:09:16:10\r\n{\\an1}avait une confiance aveugle en lui,\r\nc'\u00e9tait de lui donner le num\u00e9ro 9.\r\n\r\n10:09:16:14  10:09:18:16\r\n{\\an1}Le num\u00e9ro 9, \u00e7a veut dire:\r\n\r\n10:09:18:21  10:09:22:11\r\n{\\an1}\"Tu es titulaire de l'\u00e9quipe,\r\ntu es l'attraction,\r\n\r\n10:09:22:15  10:09:25:15\r\n{\\an1}tu es notre avant-centre.\"\r\n\r\n10:09:25:20  10:09:30:18\r\n{\\an1}Soudain, il a d\u00e9coch\u00e9 un tir\r\ntr\u00e8s puissant en pleine lucarne.\r\n\r\n10:09:30:23  10:09:33:04\r\n{\\an1}Le public applaudit\r\n\r\n10:09:33:09  10:09:35:21\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un but exceptionnel.\r\n\r\n10:09:36:02  10:09:39:13\r\n{\\an1}Mais bon, \u00e7a n'a pas fait couler\r\nbeaucoup d'encre.\r\n\r\n10:09:39:18  10:09:42:12\r\n{\\an1}-On voit bien\r\nque c'est un joueur \u00e0 part.\r\n\r\n10:09:42:17  10:09:45:18\r\n{\\an1}Il fait des choses\r\nvraiment extraordinaires.\r\n\r\n10:09:45:23  10:09:48:10\r\n{\\an1}Il a marqu\u00e9 deux buts fantastiques.\r\n\r\n10:09:48:14  10:09:52:05\r\n{\\an1}Mais il a peut-\u00eatre un peu trop lu\r\n\r\n10:09:52:10  10:09:54:18\r\n{\\an1}\"Seul au monde\".\r\n\r\n10:09:54:23  10:09:57:17\r\n{\\an1}Il doit absolument\r\nprendre conscience\r\n\r\n10:09:57:22  10:10:00:20\r\n{\\an1}que le football ne se joue pas seul.\r\n\r\n10:10:01:01  10:10:05:03\r\n{\\an1}Que c'est pas \"solo mio\"\r\nmais que \u00e7a se joue \u00e0 plusieurs.\r\n\r\n10:10:08:18  10:10:26:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:10:26:18  10:10:30:06\r\n{\\an1}-Zlatan Ibrahimovic,\r\ncelui qui chausse du 47,5 ?\r\n\r\n10:10:30:11  10:10:33:02\r\n{\\an1}-Yeah.\r\n-C'est fou que tes grands pieds\r\n\r\n10:10:33:07  10:10:37:14\r\n{\\an1}soient aussi magiques avec le ballon.\r\n-Je chausse du 45, en fait.\r\n\r\n10:10:40:22  10:10:44:13\r\n{\\an1}-Bonjour, les gars, bonjour, Zlatan.\r\n\r\n10:10:44:18  10:10:47:10\r\n{\\an1}Et bienvenue \u00e0 toi, Yksel.\r\n\r\n10:10:47:14  10:10:51:01\r\n{\\an1}On a besoin de tes bons conseils.\r\n\r\n10:10:51:06  10:10:57:02\r\n{\\an1}Malmoe FF veut promouvoir\r\nses jeunes joueurs.\r\n\r\n10:10:57:07  10:11:01:01\r\n{\\an1}Zlatan est un joueur\r\naussi prometteur que toi \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:11:01:06  10:11:03:23\r\n{\\an1}Mais cette ann\u00e9e,\r\nil a \u00e9t\u00e9 super chiant,\r\n\r\n10:11:04:04  10:11:06:15\r\n{\\an1}il a s\u00e9ch\u00e9 350 h de cours \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:11:06:20  10:11:08:23\r\n{\\an1}C'est un nouveau record.\r\n\r\n10:11:09:04  10:11:10:19\r\n{\\an1}Pas vrai, Zlatan ?\r\n\r\n10:11:11:00  10:11:12:09\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n\r\n10:11:12:13  10:11:15:11\r\n{\\an1}-Il ne veut pas \u00e9couter\r\nles vieux sages.\r\n\r\n10:11:15:15  10:11:19:23\r\n{\\an1}Yksel, tu pourrais lui dire\r\nce que tu en penses ?\r\n\r\n10:11:20:04  10:11:23:02\r\n{\\an1}-Apprendre des langues,\r\nc'est important.\r\n\r\n10:11:23:07  10:11:26:13\r\n{\\an1}Je pr\u00e9sume que tu veux\r\ndevenir pro plus tard.\r\n\r\n10:11:26:18  10:11:29:20\r\n{\\an1}Dans ce cas, les langues,\r\nc'est important,\r\n\r\n10:11:30:01  10:11:32:14\r\n{\\an1}\u00e7a facilite bien des choses.\r\n\r\n10:11:32:19  10:11:34:11\r\n{\\an1}-Qu'en penses-tu ?\r\n\r\n10:11:34:15  10:11:37:11\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s important,\r\nl'\u00e9cole, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n10:11:37:15  10:11:42:09\r\n{\\an1}Mais je pensais juste au foot,\r\nc'est pour \u00e7a que j'y allais pas.\r\n\r\n10:11:42:13  10:11:46:02\r\n{\\an1}Mais apr\u00e8s No\u00ebl,\r\nje vais faire un effort.\r\n\r\n10:11:46:07  10:11:47:22\r\n{\\an1}-C'est bien.\r\n\r\n10:11:48:03  10:11:52:06\r\n{\\an1}Quand on a jou\u00e9 contre Brondby,\r\ntu as eu un sale geste\r\n\r\n10:11:52:11  10:11:54:12\r\n{\\an1}envers un de leurs joueurs.\r\n\r\n10:11:54:17  10:11:57:05\r\n{\\an1}-Ils en avaient tous apr\u00e8s moi.\r\n\r\n10:11:57:10  10:12:01:04\r\n{\\an1}J'avais fait un vilain tacle\r\nsur un de leurs joueurs.\r\n\r\n10:12:01:09  10:12:05:09\r\n{\\an1}J'aurais d\u00fb recevoir un carton rouge,\r\nmais je l'ai pas eu.\r\n\r\n10:12:05:13  10:12:10:07\r\n{\\an1}Tous les joueurs de Brondby se sont\r\n\u00e9nerv\u00e9s et s'en sont pris \u00e0 moi.\r\n\r\n10:12:10:11  10:12:13:03\r\n{\\an1}L'entra\u00eeneur m'a sorti\r\net \u00e7a m'a sauv\u00e9.\r\n\r\n10:12:14:11  10:12:17:00\r\n{\\an1}Merde ! J'oublierai jamais \u00e7a.\r\n\r\n10:12:17:05  10:12:20:01\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait vraiment moche,\r\nce que tu as fait.\r\n\r\n10:12:20:06  10:12:21:22\r\n{\\an1}Apr\u00e8s le match,\r\n\r\n10:12:22:03  10:12:24:03\r\n{\\an1}l'\u00e9quipe de Brondby m'a appel\u00e9\r\n\r\n10:12:24:08  10:12:27:11\r\n{\\an1}en disant:\r\n\"On a jou\u00e9 des milliers de matchs\r\n\r\n10:12:27:16  10:12:31:09\r\n{\\an1}mais on n'a jamais v\u00e9cu\r\nce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Malmoe.\"\r\n\r\n10:12:34:00  10:12:35:13\r\n{\\an1}-Tony !\r\n\r\n10:12:35:18  10:12:39:02\r\n{\\an1}-N'oublie pas de ramener\r\nle mat\u00e9riel pour nous.\r\n\r\n10:12:41:08  10:12:42:17\r\n{\\an1}-Zlatan est l\u00e0 ?\r\n\r\n10:12:42:22  10:12:45:13\r\n{\\an1}-Non, il aurait d\u00fb \u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n10:12:45:18  10:12:48:06\r\n{\\an1}Il est peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:12:48:11  10:12:50:16\r\n{\\an1}Non, il va jamais \u00e0 l'\u00e9cole !\r\n\r\n10:12:52:19  10:12:55:19\r\n{\\an1}Il aurait d\u00fb \u00eatre l\u00e0, moins le quart.\r\n\r\n10:12:57:11  10:13:01:00\r\n{\\an1}Il aura une amende,\r\n\u00e7a lui co\u00fbtera 200 couronnes.\r\n\r\n10:13:01:05  10:13:03:23\r\n{\\an1}-Zlatan, mon ami,\r\nqu'est-ce qui se passe ?\r\n\r\n10:13:04:04  10:13:06:01\r\n{\\an1}Tu es en retard !\r\n\r\n10:13:09:16  10:13:12:13\r\n{\\an1}-Filmez cette star.\r\n-Non, c'est lui la star.\r\n\r\n10:13:12:18  10:13:15:11\r\n{\\an1}T'as vu ce dribble de Del Piero ?\r\n\r\n10:13:15:16  10:13:19:04\r\n{\\an1}Il a ridiculis\u00e9 ses adversaires,\r\nc'\u00e9tait g\u00e9nial.\r\n\r\n10:13:19:09  10:13:21:21\r\n{\\an1}T'as rat\u00e9 tout le match, hier ?\r\n\r\n10:13:24:11  10:13:26:20\r\n{\\an1}-Vous parlez du football italien ?\r\n\r\n10:13:27:01  10:13:28:21\r\n{\\an1}-Oui.\r\n-Vous aimeriez jouer\r\n\r\n10:13:29:02  10:13:30:09\r\n{\\an1}l\u00e0-bas, un jour ?\r\n\r\n10:13:30:13  10:13:32:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n-Oui, bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:13:32:15  10:13:35:00\r\n{\\an1}Pas en Angleterre, Zlatan ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:13:35:05  10:13:38:19\r\n{\\an1}-Tu penses quoi du foot anglais ?\r\n-C'est de la merde.\r\n\r\n10:13:39:00  10:13:40:05\r\n{\\an1}-C'est \u00e7a.\r\n\r\n10:13:40:10  10:13:42:20\r\n{\\an1}-Viens, on doit aller \u00e0 la r\u00e9union.\r\n\r\n10:13:45:05  10:13:48:21\r\n{\\an1}J'ai toujours jou\u00e9 au football,\r\ndepuis tout petit.\r\n\r\n10:13:49:02  10:13:51:16\r\n{\\an1}C'est devenu ma raison de vivre.\r\n\r\n10:13:51:21  10:13:55:03\r\n{\\an1}Papa m'a dit:\r\n\"Inscris-toi dans un club.\"\r\n\r\n10:13:55:08  10:13:59:20\r\n{\\an1}Je me suis inscrit dans l'\u00e9quipe\r\no\u00f9 mes potes jouaient, Balkan.\r\n\r\n10:14:00:01  10:14:04:14\r\n{\\an1}Un jour, papa m'a dit:\r\n\"Va faire un test au Malmoe FF.\"\r\n\r\n10:14:04:19  10:14:09:06\r\n{\\an1}J'ai fait un entra\u00eenement\r\net on m'a dit: \"Bienvenue \u00e0 bord.\"\r\n\r\n10:14:10:04  10:14:11:12\r\n{\\an1}J'ai d\u00e9but\u00e9\r\n\r\n10:14:11:17  10:14:14:11\r\n{\\an1}dans l'\u00e9quipe premi\u00e8re\r\npendant le match\r\n\r\n10:14:14:15  10:14:18:13\r\n{\\an1}qui nous a condamn\u00e9s \u00e0 la rel\u00e9gation\r\nen deuxi\u00e8me division.\r\n\r\n10:14:18:18  10:14:20:14\r\n{\\an1}J'avais 17 ans.\r\n\r\n10:14:20:19  10:14:24:08\r\n{\\an1}Je suis rentr\u00e9,\r\nje ne sais plus \u00e0 quelle minute.\r\n\r\n10:14:24:12  10:14:26:13\r\n{\\an1}J'avais des gants rouges.\r\n\r\n10:14:28:13  10:14:30:22\r\n{\\an1}On a perdu ce match 3-0.\r\n\r\n10:14:31:03  10:14:33:14\r\n{\\an1}On \u00e9tait rel\u00e9gu\u00e9s.\r\n\r\n10:14:36:18  10:14:40:10\r\n{\\an1}On \u00e9tait tous r\u00e9unis\r\ndans le vestiaire.\r\n\r\n10:14:42:08  10:14:46:15\r\n{\\an1}J'\u00e9tais un des joueurs\r\nles moins d\u00e9\u00e7us, les moins tristes.\r\n\r\n10:14:48:09  10:14:51:16\r\n{\\an1}Parce que j'\u00e9tais\r\ntout nouveau dans l'\u00e9quipe.\r\n\r\n10:14:53:01  10:14:54:14\r\n{\\an1}Bengt a dit...\r\n\r\n10:14:54:19  10:14:59:06\r\n{\\an1}\"Zlatan, on va remonter\r\nen premi\u00e8re division.\"\r\n\r\n10:14:59:11  10:15:03:02\r\n{\\an1}Je sentais que c'\u00e9tait\r\nune occasion unique pour moi\r\n\r\n10:15:03:07  10:15:05:11\r\n{\\an1}de montrer ce que je valais.\r\n\r\n10:15:05:15  10:15:09:14\r\n{\\an1}Je me suis dit: \"Je vais tout faire\r\npour qu'on monte.\"\r\n\r\n10:15:17:08  10:15:19:08\r\n{\\an1}Musique pop\r\n\r\n10:15:19:12  10:15:21:15\r\n{\\an1}-It's so weird\r\n\r\n10:15:21:20  10:15:25:12\r\n{\\an1}I was just about to leave here\r\n\r\n10:15:25:17  10:15:28:17\r\n{\\an1}To say OK, they finally got me\r\n\r\n10:15:28:22  10:15:31:22\r\n{\\an1}I give in\r\n\r\n10:15:32:03  10:15:35:07\r\n{\\an1}Oh I knew there must be something\r\n\r\n10:15:35:11  10:15:37:16\r\n{\\an1}Meant for me out there\r\n\r\n10:15:37:21  10:15:44:11\r\n{\\an1}I just didn't know where to begin\r\n\r\n10:15:44:16  10:15:46:10\r\n{\\an1}'Cause this is the year\r\n\r\n10:15:46:14  10:15:50:16\r\n{\\an1}This is the year it all will happen\r\n\r\n10:15:50:21  10:15:57:01\r\n{\\an1}It's finally here,\r\nI have been waiting all my life\r\n\r\n10:15:57:06  10:15:59:06\r\n{\\an1}So put on your coat\r\n\r\n10:15:59:11  10:16:01:03\r\n{\\an1}It's time to go\r\n\r\n10:16:01:08  10:16:03:21\r\n{\\an1}It's time for take-off\r\n\r\n10:16:04:02  10:16:07:00\r\n{\\an1}I think I can say without a doubt\r\n\r\n10:16:07:05  10:16:08:23\r\n{\\an1}This year is mine\r\n\r\n10:16:09:04  10:16:12:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:16:16:17  10:16:20:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:16:20:10  10:16:24:13\r\n{\\an1}We stumble in the stairs,\r\nwe're in a hurry now\r\n\r\n10:16:24:18  10:16:31:03\r\n{\\an1}No time to see the last song\r\nwith the band\r\n\r\n10:16:31:08  10:16:35:01\r\n{\\an1}'Cause the fireworks have started\r\n\r\n10:16:35:06  10:16:38:13\r\n{\\an1}And the snowflakes shape my name\r\n\r\n10:16:38:18  10:16:41:01\r\n{\\an1}Don't say a word now\r\n\r\n10:16:41:06  10:16:44:01\r\n{\\an1}Baby, take my hand\r\n\r\n10:16:44:06  10:16:45:19\r\n{\\an1}'Cause this is the year\r\n\r\n10:16:46:00  10:16:50:08\r\n{\\an1}This is the year it all will happen\r\n\r\n10:16:50:12  10:16:53:16\r\n{\\an1}There'll be no mistakes,\r\nthere's just gonna be\r\n\r\n10:16:53:21  10:16:55:19\r\n{\\an1}One big departure\r\n\r\n10:16:56:00  10:16:59:19\r\n{\\an1}This year I will do everything right\r\n\r\n10:17:00:00  10:17:05:19\r\n{\\an1}This year is mine\r\n\r\n10:17:06:00  10:17:34:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:37:02  10:17:41:12\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait facile de devenir l'ami\r\nde Zlatan, et d'Andy, aussi.\r\n\r\n10:17:41:17  10:17:45:20\r\n{\\an1}On disait toujours \u00e0 Andy:\r\n\"T'es pas hollandais, toi.\"\r\n\r\n10:17:46:01  10:17:50:05\r\n{\\an1}Andy \u00e9tait le seul Hollandais\r\nqui \u00e9tait proche de nous.\r\n\r\n10:17:50:10  10:17:54:16\r\n{\\an1}Les autres joueurs hollandais\r\nfaisaient bande \u00e0 part.\r\n\r\n10:17:54:21  10:17:57:11\r\n{\\an1}Wesley Sneijder, van der Vaart.\r\n\r\n10:17:57:15  10:17:59:01\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais toujours\r\n\r\n10:17:59:06  10:18:00:18\r\n{\\an1}avec Zlatan et Mido.\r\n\r\n10:18:00:23  10:18:05:06\r\n{\\an1}On d\u00e9connait toujours ensemble\r\ndans le vestiaire.\r\n\r\n10:18:05:11  10:18:07:02\r\n{\\an1}\"Tu sais pas marquer\",\r\n\r\n10:18:07:07  10:18:08:18\r\n{\\an1}\"t'es moche\".\r\n\r\n10:18:10:09  10:18:12:09\r\n{\\an1}-On rigolait bien.\r\n\r\n10:18:12:13  10:18:16:11\r\n{\\an1}On \u00e9tait jeunes, on avait\r\nde l'argent, on \u00e9tait connus.\r\n\r\n10:18:16:16  10:18:21:23\r\n{\\an1}En arrivant au club,\r\nje me suis achet\u00e9 une BMW Z8.\r\n\r\n10:18:22:04  10:18:24:04\r\n{\\an1}La voiture de James Bond.\r\n\r\n10:18:24:09  10:18:28:02\r\n{\\an1}Et trois mois plus tard,\r\nje me suis achet\u00e9 une Ferrari.\r\n\r\n10:18:28:07  10:18:31:04\r\n{\\an1}-Mido venait s'entra\u00eener en Ferrari.\r\n\r\n10:18:31:09  10:18:34:07\r\n{\\an1}Et Zlatan avait\r\nune Mitsubishi Galant.\r\n\r\n10:18:34:11  10:18:38:00\r\n{\\an1}C'est une belle voiture,\r\nmais c'est pas une Ferrari.\r\n\r\n10:18:38:05  10:18:43:08\r\n{\\an1}Les joueurs de l'Ajax\r\nroulaient en Mitsubishi, \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:18:52:02  10:18:55:07\r\n{\\an1}A l'entra\u00eenement,\r\nZlatan \u00e9tait le meilleur.\r\n\r\n10:18:55:11  10:18:57:22\r\n{\\an1}Mais d\u00e8s qu'un match commen\u00e7ait,\r\n\r\n10:18:58:03  10:19:00:07\r\n{\\an1}il avait comme un blocage.\r\n\r\n10:19:00:11  10:19:02:20\r\n{\\an1}Un truc le bloquait dans la t\u00eate.\r\n\r\n10:19:03:01  10:19:06:08\r\n{\\an1}Quand on s'entra\u00eenait,\r\nil me disait...\r\n\r\n10:19:07:22  10:19:11:02\r\n{\\an1}\"Demain, il faut\r\nque je joue le match \u00e0 fond.\"\r\n\r\n10:19:11:07  10:19:15:05\r\n{\\an1}\"C'est tr\u00e8s difficile pour moi,\r\nj'ai du mal \u00e0 me l\u00e2cher.\"\r\n\r\n10:19:15:10  10:19:18:18\r\n{\\an1}\"Je ne suis plus moi-m\u00eame\r\nquand je joue un match.\"\r\n\r\n10:19:18:23  10:19:22:07\r\n{\\an1}Je lui r\u00e9pondais:\r\n\"Joue comme tu sais le faire.\"\r\n\r\n10:19:22:11  10:19:25:11\r\n{\\an1}\"Tu es bon,\r\ntu peux t'imposer sans probl\u00e8me,\r\n\r\n10:19:25:16  10:19:28:05\r\n{\\an1}ne pense pas aux autres,\r\n\r\n10:19:28:10  10:19:30:18\r\n{\\an1}juste \u00e0 ce que tu dois faire.\"\r\n\r\n10:19:30:23  10:19:35:22\r\n{\\an1}-Aux Pays-Bas, on dit\r\nque les spectateurs ne viennent pas\r\n\r\n10:19:36:03  10:19:40:18\r\n{\\an1}\u00e0 l'Amsterdam ArenA pour soutenir\r\nleur \u00e9quipe, mais pour v\u00e9rifier\r\n\r\n10:19:40:23  10:19:45:00\r\n{\\an1}si les joueurs jouent bien.\r\n\r\n10:19:45:05  10:19:49:05\r\n{\\an1}Une fois assis, ils disent:\r\n\"Vous jouez pour notre club,\r\n\r\n10:19:49:10  10:19:51:22\r\n{\\an1}montrez ce que vous savez faire.\"\r\n\r\n10:19:53:20  10:20:07:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:07:21  10:20:11:21\r\n{\\an1}Brouhaha du public\r\n\r\n10:20:12:02  10:20:19:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:19:12  10:20:23:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:23:10  10:20:26:12\r\n{\\an1}Le public siffle\r\n\r\n10:20:26:17  10:20:31:06\r\n{\\an1}Au cours des premiers matchs,\r\nil perdait tellement de ballons\r\n\r\n10:20:31:11  10:20:33:20\r\n{\\an1}que le public le sifflait.\r\n\r\n10:20:34:01  10:20:37:10\r\n{\\an1}Le public siffle\r\n\r\n10:20:37:14  10:20:41:04\r\n{\\an1}Il n'\u00e9tait pas habitu\u00e9 \u00e0 \u00e7a,\r\nil avait l'air surpris.\r\n\r\n10:20:41:09  10:20:44:08\r\n{\\an1}\"C'est moi qu'ils sifflent ?\"\r\n\r\n10:20:44:12  10:20:46:10\r\n{\\an1}Le public siffle\r\n\r\n10:20:46:14  10:20:50:16\r\n{\\an1}On en a parl\u00e9 plus tard,\r\nil \u00e9tait stup\u00e9fait.\r\n\r\n10:20:50:21  10:20:54:07\r\n{\\an1}Il \u00e9tait m\u00eame un peu f\u00e2ch\u00e9\r\ncontre les supporters.\r\n\r\n10:20:54:11  10:20:55:21\r\n{\\an1}\"Ils ne savent pas\r\n\r\n10:20:56:02  10:20:58:03\r\n{\\an1}que je suis tr\u00e8s bon ?\"\r\n\r\n10:20:59:19  10:21:03:12\r\n{\\an1}Le public siffle\r\n\r\n10:21:03:17  10:21:06:12\r\n{\\an1}-Il avait quelque chose d'agressif.\r\n\r\n10:21:06:17  10:21:09:03\r\n{\\an1}\"C'est mon ballon, touchez pas !\"\r\n\r\n10:21:09:08  10:21:10:15\r\n{\\an1}A l'entra\u00eenement,\r\n\r\n10:21:10:20  10:21:15:09\r\n{\\an1}je pr\u00e9f\u00e9rais jouer dans son \u00e9quipe,\r\net pas dans l'\u00e9quipe adverse.\r\n\r\n10:21:15:13  10:21:18:04\r\n{\\an1}Il \u00e9tait toujours, comment dire...\r\n\r\n10:21:18:09  10:21:20:19\r\n{\\an1}Oui, avec ses longues jambes...\r\n\r\n10:21:21:00  10:21:23:18\r\n{\\an1}Il y allait, il se retenait pas.\r\n\r\n10:21:26:08  10:21:30:20\r\n{\\an1}Il voulait tellement marquer\r\nque quand il y arrivait pas...\r\n\r\n10:21:31:01  10:21:32:11\r\n{\\an1}Ca le travaillait.\r\n\r\n10:21:32:16  10:21:34:16\r\n{\\an1}Ca le rendait un peu fou,\r\n\r\n10:21:34:21  10:21:36:18\r\n{\\an1}et il faisait des conneries.\r\n\r\n10:21:45:03  10:21:47:19\r\n{\\an1}Le public siffle\r\n\r\n10:21:48:00  10:21:54:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:21:57:00  10:22:02:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:05:14  10:22:10:04\r\n{\\an1}Le public siffle avec v\u00e9h\u00e9mence\r\n\r\n10:22:15:15  10:22:20:18\r\n{\\an1}-Les images montrent qu'il a eu\r\nune r\u00e9action inadmissible.\r\n\r\n10:22:20:23  10:22:23:22\r\n{\\an1}On lui a inflig\u00e9 une amende pour \u00e7a.\r\n\r\n10:22:24:03  10:22:26:11\r\n{\\an1}Il a fait du tort \u00e0 lui-m\u00eame,\r\n\r\n10:22:26:15  10:22:29:18\r\n{\\an1}\u00e0 l'entra\u00eeneur,\r\nau club et aux supporters.\r\n\r\n10:22:29:23  10:22:33:17\r\n{\\an1}Ce genre de geste est \u00e0 proscrire,\r\nsurtout \u00e0 l'Ajax.\r\n\r\n10:22:33:22  10:22:36:08\r\n{\\an1}-A-t-il regrett\u00e9 son geste ?\r\n\r\n10:22:36:12  10:22:40:16\r\n{\\an1}-Ah oui, juste apr\u00e8s,\r\nil va probablement \u00eatre suspendu.\r\n\r\n10:23:06:02  10:23:09:20\r\n{\\an1}-On a les trois points,\r\nmais on peut jouer mieux que \u00e7a.\r\n\r\n10:23:12:08  10:23:14:05\r\n{\\an1}-On \u00e9tait souvent d\u00e9marqu\u00e9s,\r\n\r\n10:23:14:10  10:23:16:19\r\n{\\an1}mais Zlatan nous voyait jamais.\r\n\r\n10:23:17:00  10:23:19:20\r\n{\\an1}Une simple passe nous aurait donn\u00e9\r\n\r\n10:23:20:01  10:23:22:00\r\n{\\an1}une occasion de marquer.\r\n\r\n10:23:22:05  10:23:25:21\r\n{\\an1}-C'est s\u00fbr qu'on veut comprendre\r\nsa fa\u00e7on de jouer.\r\n\r\n10:23:26:02  10:23:28:18\r\n{\\an1}Mais lui doit aussi trouver sa place.\r\n\r\n10:23:28:23  10:23:32:17\r\n{\\an1}Ce n'est pas encore une star,\r\nmais il s'y croit d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:23:32:22  10:23:36:02\r\n{\\an1}-A force de courir en rond\r\net de dribbler,\r\n\r\n10:23:36:07  10:23:40:05\r\n{\\an1}vous n'avez pas peur\r\nd'irriter vos adversaires ?\r\n\r\n10:23:40:10  10:23:45:13\r\n{\\an1}-Non, je les nargue juste un peu !\r\n\r\n10:23:48:02  10:23:50:07\r\n{\\an1}-Il n'y a rien de plus cool\r\n\r\n10:23:50:11  10:23:53:07\r\n{\\an1}qu'une victoire par 1-0 ! Pas vrai ?\r\n\r\n10:23:54:23  10:23:57:10\r\n{\\an1}-Et \u00e7a ne fait que commencer !\r\n\r\n10:24:04:03  10:24:09:06\r\n{\\an1}-Zlatan est sans doute le joueur\r\nle plus dou\u00e9 que j'aie rencontr\u00e9.\r\n\r\n10:24:10:22  10:24:12:14\r\n{\\an1}Il sait tout faire.\r\n\r\n10:24:14:05  10:24:18:16\r\n{\\an1}J'ai eu des appels,\r\nbeaucoup d'appels de plusieurs pays.\r\n\r\n10:24:18:21  10:24:22:07\r\n{\\an1}Mais je donne toujours\r\nla m\u00eame r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:24:22:11  10:24:25:11\r\n{\\an1}Il n'est pas \u00e0 vendre.\r\n\r\n10:24:27:12  10:24:30:14\r\n{\\an1}D'autant que Zlatan\r\ndoit encore m\u00fbrir.\r\n\r\n10:24:35:04  10:24:38:11\r\n{\\an1}Je m'entends tr\u00e8s bien avec Zlatan.\r\n\r\n10:24:38:15  10:24:41:14\r\n{\\an1}Ce qui lui manque,\r\nc'est de l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:24:41:19  10:24:44:10\r\n{\\an1}Sur le terrain,\r\nmais aussi dans la vie.\r\n\r\n10:24:46:20  10:24:51:02\r\n{\\an1}Au fond, Zlatan est un gar\u00e7on\r\nvraiment tr\u00e8s sympa.\r\n\r\n10:24:51:07  10:24:55:09\r\n{\\an1}Mais il ne fait pas confiance\r\n\u00e0 beaucoup de gens.\r\n\r\n10:24:55:13  10:25:00:21\r\n{\\an1}Ca doit \u00eatre tr\u00e8s dur \u00e0 son \u00e2ge\r\nde n'avoir personne sur qui compter.\r\n\r\n10:25:07:08  10:25:10:06\r\n{\\an1}-Je peux vraiment \u00eatre\r\ncasse-couilles.\r\n\r\n10:25:11:04  10:25:13:13\r\n{\\an1}Je suis pas facile \u00e0 vivre.\r\n\r\n10:25:15:03  10:25:18:04\r\n{\\an1}J'ai le caract\u00e8re de mon p\u00e8re.\r\n\r\n10:25:18:09  10:25:21:02\r\n{\\an1}C'est un gars tr\u00e8s s\u00fbr de lui.\r\n\r\n10:25:21:07  10:25:23:02\r\n{\\an1}Il sait ce qu'il veut.\r\n\r\n10:25:23:07  10:25:26:04\r\n{\\an1}Il sait ce qu'il fait.\r\n\r\n10:25:34:13  10:25:36:17\r\n{\\an1}J'aime \u00e7a, dribbler.\r\n\r\n10:25:38:19  10:25:42:23\r\n{\\an1}Et donc, parfois, au lieu de faire\r\nune passe, je dribble.\r\n\r\n10:25:43:04  10:25:47:14\r\n{\\an1}Ca peut agacer les autres joueurs,\r\nmais \u00e7a fait partie du jeu.\r\n\r\n10:25:47:19  10:25:50:09\r\n{\\an1}Sans dribbler, ce serait pas dr\u00f4le.\r\n\r\n10:25:50:13  10:25:54:02\r\n{\\an1}Si on s'amuse pas au football,\r\n\r\n10:25:54:07  10:25:56:19\r\n{\\an1}c'est pas la peine d'y jouer.\r\n\r\n10:25:58:10  10:26:11:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:16:16  10:26:21:15\r\n{\\an1}-Malmoe avait une bonne \u00e9quipe sur\r\nle papier, avec des joueurs connus.\r\n\r\n10:26:21:20  10:26:26:10\r\n{\\an1}Ils avaient notamment un petit\r\nnouveau, Zlatan Ibrahimovic.\r\n\r\n10:26:28:05  10:26:32:10\r\n{\\an1}Il \u00e9tait jeune,\r\narrogant, et pr\u00e9tentieux.\r\n\r\n10:26:32:14  10:26:35:18\r\n{\\an1}Pourtant, il n'avait aucune raison\r\n\r\n10:26:35:23  10:26:37:21\r\n{\\an1}d'\u00eatre pr\u00e9tentieux.\r\n\r\n10:26:38:02  10:26:42:05\r\n{\\an1}On aurait dit qu'il pr\u00e9f\u00e9rait\r\nhumilier ses adversaires\r\n\r\n10:26:42:10  10:26:44:08\r\n{\\an1}que marquer un but.\r\n\r\n10:26:46:14  10:26:51:03\r\n{\\an1}Il pensait\r\nqu'en ridiculisant un joueur,\r\n\r\n10:26:51:08  10:26:53:09\r\n{\\an1}il devenait meilleur.\r\n\r\n10:26:56:01  10:27:00:01\r\n{\\an1}Ma mission,\r\nc'\u00e9tait de marquer Zlatan.\r\n\r\n10:27:01:10  10:27:04:13\r\n{\\an1}Ce gar\u00e7on savait tout faire\r\navec un ballon.\r\n\r\n10:27:06:18  10:27:10:07\r\n{\\an1}Mais il avait beaucoup de mal\r\n\u00e0 se contr\u00f4ler.\r\n\r\n10:27:10:11  10:27:14:02\r\n{\\an1}Il cherchait \u00e0 se venger\r\nen allant au contact.\r\n\r\n10:27:15:16  10:27:17:23\r\n{\\an1}Je me tenais donc derri\u00e8re lui\r\n\r\n10:27:18:04  10:27:22:00\r\n{\\an1}et je passais mon temps\r\n\u00e0 lui dire des trucs pas cools.\r\n\r\n10:27:22:05  10:27:24:06\r\n{\\an1}On savait que si on parvenait\r\n\r\n10:27:24:11  10:27:27:07\r\n{\\an1}\u00e0 le d\u00e9stabiliser,\r\nil jouerait moins bien.\r\n\r\n10:27:29:11  10:27:32:11\r\n{\\an1}On s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 embrouill\u00e9\r\nplusieurs fois.\r\n\r\n10:27:36:11  10:27:40:17\r\n{\\an1}Soudain, Zlatan m'a mis\r\nun coup de coude alors que l'arbitre\r\n\r\n10:27:40:22  10:27:42:16\r\n{\\an1}regardait ailleurs.\r\n\r\n10:27:42:21  10:27:46:11\r\n{\\an1}J'ai pens\u00e9: \"Tu veux la bagarre ?\r\nTu vas l'avoir.\"\r\n\r\n10:27:46:16  10:27:49:07\r\n{\\an1}Sa place \u00e9tait\r\nsur le banc de touche,\r\n\r\n10:27:49:11  10:27:52:04\r\n{\\an1}je voulais lui donner\r\nune bonne le\u00e7on.\r\n\r\n10:27:56:16  10:27:59:09\r\n{\\an1}Pendant une action, Zlatan tombe.\r\n\r\n10:27:59:13  10:28:01:14\r\n{\\an1}Moi, j'ai l'impression\r\n\r\n10:28:01:19  10:28:03:08\r\n{\\an1}qu'il a plong\u00e9.\r\n\r\n10:28:03:12  10:28:08:14\r\n{\\an1}J'ai couru vers lui pour lui dire ce\r\nque je pensais de son coup de coude.\r\n\r\n10:28:08:19  10:28:12:04\r\n{\\an1}Zlatan m'a tourn\u00e9 le dos,\r\nil avait l'air furieux.\r\n\r\n10:28:12:09  10:28:14:06\r\n{\\an1}On avait r\u00e9ussi\r\n\r\n10:28:14:11  10:28:17:02\r\n{\\an1}\u00e0 le mettre en rage,\r\ncomme on voulait.\r\n\r\n10:28:18:11  10:28:20:04\r\n{\\an1}Mission accomplie.\r\n\r\n10:28:23:18  10:28:25:22\r\n{\\an1}Et on a gagn\u00e9 le match.\r\n\r\n10:28:27:02  10:28:30:13\r\n{\\an1}Les supporters de Djurgaarden\r\nse moquaient de Zlatan.\r\n\r\n10:28:30:18  10:28:33:18\r\n{\\an1}Brouhaha du public\r\n\r\n10:28:33:23  10:28:45:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:28:49:09  10:28:50:18\r\n{\\an1}-Bonjour.\r\n\r\n10:28:52:22  10:28:55:07\r\n{\\an1}Ils communiquent en n\u00e9erlandais\r\n\r\n10:28:55:11  10:29:00:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:00:16  10:29:04:17\r\n{\\an1}Il s'adresse \u00e0 Zlatan en n\u00e9erlandais\r\n\r\n10:29:06:09  10:29:09:19\r\n{\\an1}-Le coup de coude de Zlatan\r\na provoqu\u00e9 un scandale.\r\n\r\n10:29:11:14  10:29:14:06\r\n{\\an1}Les gens critiquaient\r\ndurement Zlatan.\r\n\r\n10:29:14:11  10:29:17:09\r\n{\\an1}Ils trouvaient normal\r\nqu'il soit suspendu.\r\n\r\n10:29:17:13  10:29:21:12\r\n{\\an1}Je l'ai rencontr\u00e9 de nombreuses fois\r\napr\u00e8s cette affaire.\r\n\r\n10:29:21:17  10:29:25:11\r\n{\\an1}Il trouvait que les m\u00e9dias\r\navaient favoris\u00e9 tout \u00e7a\r\n\r\n10:29:25:15  10:29:31:11\r\n{\\an1}en brossant de lui une tr\u00e8s mauvaise\r\nimage, bien avant cet incident.\r\n\r\n10:29:31:15  10:29:34:07\r\n{\\an1}Il trouvait\r\ncette suspension tr\u00e8s dure.\r\n\r\n10:29:35:10  10:29:40:08\r\n{\\an1}-En g\u00e9n\u00e9ral, je n'ai pas trop de mal\r\n\u00e0 briser la glace avec quelqu'un.\r\n\r\n10:29:40:12  10:29:43:11\r\n{\\an1}Mais avec Zlatan,\r\n\u00e7a s'est pass\u00e9 autrement.\r\n\r\n10:29:43:16  10:29:48:05\r\n{\\an1}En tant que manager de l'\u00e9quipe,\r\nmon r\u00f4le est d'aider les joueurs,\r\n\r\n10:29:48:10  10:29:50:04\r\n{\\an1}de les r\u00e9conforter un peu\r\n\r\n10:29:50:09  10:29:54:18\r\n{\\an1}et de leur montrer que je comprends\r\npourquoi ces choses arrivent.\r\n\r\n10:29:54:23  10:29:59:15\r\n{\\an1}Pas seulement infliger une punition\r\nen disant: \"Esp\u00e8ce d'idiot,\r\n\r\n10:29:59:20  10:30:02:18\r\n{\\an1}tu fais du tort\r\n\u00e0 l'\u00e9quipe et \u00e0 toi-m\u00eame.\"\r\n\r\n10:30:02:23  10:30:07:18\r\n{\\an1}Mais je n'arrivais pas \u00e0 trouver\r\nle moyen de lui faire faire\r\n\r\n10:30:07:23  10:30:11:09\r\n{\\an1}ce que je voulais,\r\nou de le comprendre.\r\n\r\n10:30:11:13  10:30:15:04\r\n{\\an1}Le v\u00e9ritable Zlatan\r\nse prot\u00e9geait en permanence,\r\n\r\n10:30:15:09  10:30:17:20\r\n{\\an1}en montant un mur autour de lui.\r\n\r\n10:30:18:01  10:30:22:05\r\n{\\an1}-Il n'y avait pas beaucoup de gens\r\nqui lui rendaient visite.\r\n\r\n10:30:22:10  10:30:24:16\r\n{\\an1}Il y avait Mia, sa petite amie.\r\n\r\n10:30:24:21  10:30:30:15\r\n{\\an1}Je l'ai crois\u00e9e quelques fois, puis\r\nsoudain elle n'est plus r\u00e9apparue.\r\n\r\n10:30:30:20  10:30:34:12\r\n{\\an1}-Je l'ai rencontr\u00e9e deux fois,\r\nsi je me souviens bien.\r\n\r\n10:30:34:17  10:30:38:01\r\n{\\an1}Il me l'a pr\u00e9sent\u00e9e\r\nde fa\u00e7on tr\u00e8s polie.\r\n\r\n10:30:38:06  10:30:42:12\r\n{\\an1}Un jour, je lui ai demand\u00e9\r\ncomment \u00e7a allait avec sa copine,\r\n\r\n10:30:42:17  10:30:45:18\r\n{\\an1}il m'a r\u00e9pondu:\r\n\"C'est fini, on a cass\u00e9.\"\r\n\r\n10:30:45:23  10:30:48:11\r\n{\\an1}C'est tout ce qu'il a dit.\r\n\r\n10:31:07:06  10:31:09:13\r\n{\\an1}-Tu te sens pas seul, des fois ?\r\n\r\n10:31:09:18  10:31:12:11\r\n{\\an1}-En fait, oui;\r\nj'ai trop de temps libre.\r\n\r\n10:31:12:16  10:31:15:11\r\n{\\an1}Je reste souvent seul chez moi.\r\n\r\n10:31:15:15  10:31:20:11\r\n{\\an1}J'essaie de m'occuper comme je peux,\r\nmais y a pas grand-chose \u00e0 faire.\r\n\r\n10:31:20:16  10:31:25:12\r\n{\\an1}Ma famille, mes amis et la vie que\r\nj'avais \u00e0 Malmoe, tout \u00e7a me manque.\r\n\r\n10:31:25:17  10:31:28:08\r\n{\\an1}M\u00eame le football de l\u00e0-bas\r\nme manque.\r\n\r\n10:31:28:12  10:31:31:21\r\n{\\an1}Ici, je recommence \u00e0 z\u00e9ro,\r\nje dois m'inventer\r\n\r\n10:31:32:02  10:31:33:20\r\n{\\an1}une nouvelle vie.\r\n\r\n10:31:34:01  10:31:36:03\r\n{\\an1}-Malmoe ou Amsterdam ?\r\n\r\n10:31:37:23  10:31:39:13\r\n{\\an1}-Malmoe.\r\n\r\n10:31:43:21  10:31:48:11\r\n{\\an1}-Zlatan vivait \u00e0 Diemen,\r\nun village pas loin d'Amsterdam.\r\n\r\n10:31:48:16  10:31:53:04\r\n{\\an1}Il avait un grand canap\u00e9,\r\nun grand lit et un ordinateur.\r\n\r\n10:31:53:09  10:31:56:13\r\n{\\an1}Il rit\r\nC'est tout ce qu'il avait.\r\n\r\n10:31:56:18  10:32:01:11\r\n{\\an1}Une fois l'entra\u00eenement termin\u00e9,\r\nt'es chez toi \u00e0 13h00 ou 14h00.\r\n\r\n10:32:01:16  10:32:06:09\r\n{\\an1}Zlatan \u00e9tait seul chez lui\r\net passait des coups de fil en Su\u00e8de.\r\n\r\n10:32:06:13  10:32:11:07\r\n{\\an1}Il jouait \u00e0 l'ordinateur,\r\nil mangeait et il allait se coucher.\r\n\r\n10:32:13:16  10:32:18:19\r\n{\\an1}-Dimanche, l'Ajax joue un match\r\ncrucial pour le titre contre le PSV.\r\n\r\n10:32:19:00  10:32:21:21\r\n{\\an1}Yakubu et Zlatan\r\nferont leur r\u00e9apparition.\r\n\r\n10:32:22:02  10:32:25:23\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s cinq matchs de suspension\r\npour avoir donn\u00e9\r\n\r\n10:32:26:04  10:32:29:21\r\n{\\an1}un coup de coude, Zlatan\r\nsera enfin de retour dimanche.\r\n\r\n10:32:35:10  10:32:38:20\r\n{\\an1}-Je me souviens que son p\u00e8re\r\nest venu le voir.\r\n\r\n10:32:39:01  10:32:43:00\r\n{\\an1}Zlatan lui a fait visiter\r\nl'ArenA, le stade, le vestiaire.\r\n\r\n10:32:44:23  10:32:48:03\r\n{\\an1}Il l'a pr\u00e9sent\u00e9\r\n\u00e0 plusieurs personnes du club.\r\n\r\n10:32:49:23  10:32:54:11\r\n{\\an1}Son papa regardait tout \u00e7a\r\navec des yeux \u00e9merveill\u00e9s.\r\n\r\n10:32:54:16  10:32:57:05\r\n{\\an1}-On a une tr\u00e8s belle photo de nous:\r\n\r\n10:32:57:10  10:33:00:17\r\n{\\an1}moi, Zlatan et son p\u00e8re\r\nsur le parking de l'ArenA.\r\n\r\n10:33:00:22  10:33:02:20\r\n{\\an1}Son p\u00e8re est entre nous deux,\r\n\r\n10:33:03:01  10:33:04:11\r\n{\\an1}en costume.\r\n\r\n10:33:04:15  10:33:08:11\r\n{\\an1}Je me souviens que son p\u00e8re\r\nn'\u00e9tait pas content\r\n\r\n10:33:08:15  10:33:12:09\r\n{\\an1}que le maillot de son fils\r\nporte le nom \"Zlatan\".\r\n\r\n10:33:12:13  10:33:16:12\r\n{\\an1}Il aurait aim\u00e9 que son fils\r\njoue avec le nom Ibrahimovic.\r\n\r\n10:33:57:13  10:34:03:19\r\n{\\an1}Le public acclame\r\n\r\n10:34:04:00  10:34:08:00\r\n{\\an1}Les supporters chantent\r\n\r\n10:34:08:05  10:34:13:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:14:15  10:34:17:07\r\n{\\an1}-Aujourd'hui,\r\ntout a bien fonctionn\u00e9.\r\n\r\n10:34:17:11  10:34:19:07\r\n{\\an1}Un vrai spectacle.\r\n\r\n10:34:19:11  10:34:22:21\r\n{\\an1}Je me sentais bien\r\nd\u00e8s le d\u00e9but du match.\r\n\r\n10:34:23:02  10:34:24:17\r\n{\\an1}-Bien jou\u00e9, Zlatan.\r\n\r\n10:34:24:22  10:34:26:16\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n10:34:26:21  10:34:30:10\r\n{\\an1}Je me devais d'\u00eatre g\u00e9nial,\r\napr\u00e8s toutes les critiques\r\n\r\n10:34:30:14  10:34:32:02\r\n{\\an1}que j'ai eues.\r\n\r\n10:34:32:07  10:34:34:20\r\n{\\an1}J'\u00e9tais pas au mieux sur le terrain.\r\n\r\n10:34:36:02  10:34:38:08\r\n{\\an1}Je me sentais pas super.\r\n\r\n10:34:38:12  10:34:40:09\r\n{\\an1}Je jouais pas bien.\r\n\r\n10:34:40:13  10:34:42:04\r\n{\\an1}C'est juste \u00e7a.\r\n\r\n10:34:43:13  10:34:46:07\r\n{\\an1}Mais personne n'est parfait.\r\n\r\n10:34:46:11  10:34:49:00\r\n{\\an1}-Et pourquoi tu n'allais pas bien ?\r\n\r\n10:34:49:05  10:34:51:14\r\n{\\an1}-J'avais mal au ventre.\r\n\r\n10:34:51:19  10:34:53:07\r\n{\\an1}Trop de stress.\r\n\r\n10:34:55:15  10:34:57:15\r\n{\\an1}-Et pour quelle raison ?\r\n\r\n10:34:57:20  10:35:00:07\r\n{\\an1}-Non, j'ai pas envie d'en parler.\r\n\r\n10:35:00:11  10:35:01:22\r\n{\\an1}Non.\r\n\r\n10:35:03:02  10:35:10:04\r\n{\\an1}Musique m\u00e9lancolique\r\n\r\n10:35:10:09  10:35:35:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:42:19  10:35:45:03\r\n{\\an1}J'ai appris \u00e0 me d\u00e9brouiller.\r\n\r\n10:35:48:03  10:35:50:11\r\n{\\an1}J'ai v\u00e9cu seul avec mon p\u00e8re.\r\n\r\n10:35:53:04  10:35:55:22\r\n{\\an1}Mon p\u00e8re,\r\nc'\u00e9tait pas un super cuisinier.\r\n\r\n10:35:56:03  10:35:58:08\r\n{\\an1}J'ai souvent d\u00fb faire \u00e0 manger.\r\n\r\n10:35:58:12  10:36:01:17\r\n{\\an1}Y a pas mal de choses\r\nque j'ai d\u00fb faire moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:36:01:22  10:36:06:07\r\n{\\an1}Quand je vivais avec lui, j'allais\r\nvoir ma m\u00e8re tous les jours.\r\n\r\n10:36:06:11  10:36:09:03\r\n{\\an1}Ce qui aga\u00e7ait parfois ma m\u00e8re,\r\n\r\n10:36:09:08  10:36:12:12\r\n{\\an1}parce que je mangeais\r\n\u00e9norm\u00e9ment chez elle.\r\n\r\n10:36:12:17  10:36:17:02\r\n{\\an1}Il lui arrivait de me mettre dehors\r\nquand elle en pouvait plus.\r\n\r\n10:36:17:07  10:36:19:19\r\n{\\an1}Je restais dehors \u00e0 jouer au foot.\r\n\r\n10:36:22:14  10:36:27:03\r\n{\\an1}Ca m'a pouss\u00e9 \u00e0 trouver un logement,\r\net \u00e0 me prendre en charge.\r\n\r\n10:36:27:08  10:36:28:22\r\n{\\an1}C'est important.\r\n\r\n10:36:30:03  10:36:32:21\r\n{\\an1}Mais je fais pas encore ma lessive.\r\n\r\n10:36:33:02  10:36:35:11\r\n{\\an1}C'est maman qui lave mon linge.\r\n\r\n10:36:35:16  10:36:37:19\r\n{\\an1}Mais je le ferai, un jour.\r\n\r\n10:36:38:00  10:36:40:12\r\n{\\an1}J'ai pas encore trouv\u00e9 une laverie !\r\n\r\n10:36:40:17  10:36:42:16\r\n{\\an1}Mais \u00e7a va venir.\r\n\r\n10:36:46:10  10:36:50:23\r\n{\\an1}Je passe beaucoup de temps\r\navec mon p\u00e8re, on s'appelle souvent.\r\n\r\n10:36:51:04  10:36:54:08\r\n{\\an1}Il suit ma carri\u00e8re\r\ndepuis mes tout d\u00e9buts.\r\n\r\n10:36:54:12  10:36:56:04\r\n{\\an1}Il est tr\u00e8s exigeant.\r\n\r\n10:36:56:09  10:36:58:13\r\n{\\an1}Il en veut toujours plus.\r\n\r\n10:37:00:10  10:37:04:08\r\n{\\an1}A une \u00e9poque,\r\non se disputait souvent.\r\n\r\n10:37:05:17  10:37:07:13\r\n{\\an1}J'en voulais trop.\r\n\r\n10:37:08:16  10:37:11:23\r\n{\\an1}Je venais d'\u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9\r\nen \u00e9quipe premi\u00e8re.\r\n\r\n10:37:12:04  10:37:14:18\r\n{\\an1}J'avais une grande opinion\r\nde moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:37:16:04  10:37:19:08\r\n{\\an1}Quand je pensais\r\navoir fait un truc g\u00e9nial,\r\n\r\n10:37:19:12  10:37:22:01\r\n{\\an1}lui me disait un truc n\u00e9gatif:\r\n\r\n10:37:22:06  10:37:25:09\r\n{\\an1}\"Tu dois jouer\r\nbeaucoup mieux que \u00e7a.\"\r\n\r\n10:37:25:13  10:37:28:08\r\n{\\an1}Il peut \u00eatre dur, parfois.\r\n\r\n10:37:28:12  10:37:31:01\r\n{\\an1}Mais c'est bien.\r\n\r\n10:37:31:06  10:37:36:05\r\n{\\an1}D\u00e8s que je faisais un bon match,\r\nje pensais avoir r\u00e9ussi.\r\n\r\n10:37:36:10  10:37:39:04\r\n{\\an1}Lui, il exigeait toujours plus.\r\n\r\n10:37:40:13  10:37:43:12\r\n{\\an1}Il m'a dit:\r\n\"Tu seras jamais quelqu'un\r\n\r\n10:37:43:17  10:37:46:19\r\n{\\an1}avant d'avoir conquis l'Europe.\"\r\n\r\n10:37:47:00  10:37:50:00\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:37:50:05  10:37:54:17\r\n{\\an1}-I pull you up\r\n\r\n10:37:54:22  10:37:57:17\r\n{\\an1}Pull you up\r\n\r\n10:37:57:22  10:38:00:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:00:06  10:38:02:15\r\n{\\an1}Push you down\r\n\r\n10:38:02:20  10:38:08:04\r\n{\\an1}Push you down\r\n\r\n10:38:08:09  10:38:13:19\r\n{\\an1}Stretch your heart, but I will\r\n\r\n10:38:14:00  10:38:17:11\r\n{\\an1}Always return\r\n\r\n10:38:17:16  10:38:19:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:20:01  10:38:23:08\r\n{\\an1}Return\r\n\r\n10:38:23:12  10:38:29:18\r\n{\\an1}Return to the soil\r\n\r\n10:38:29:23  10:38:33:04\r\n{\\an1}Where we once began\r\n\r\n10:38:33:09  10:38:37:16\r\n{\\an1}I'm either really loved by God\r\n\r\n10:39:03:16  10:39:05:10\r\n{\\an1}-I fall down\r\n\r\n10:39:05:14  10:39:08:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:09:03  10:39:12:07\r\n{\\an1}Stretch my heart, but I\r\n\r\n10:39:12:11  10:39:21:00\r\n{\\an1}I will always return\r\n\r\n10:39:21:05  10:39:27:22\r\n{\\an1}Return to the soil\r\n\r\n10:39:28:03  10:39:35:15\r\n{\\an1}Where I once began\r\n\r\n10:39:48:02  10:40:06:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:08:02  10:40:12:12\r\n{\\an1}-Ibrahimovic ? Ce gars m\u00e9rite pas\r\nde porter le maillot de l'Ajax.\r\n\r\n10:40:12:17  10:40:15:10\r\n{\\an1}Si c'\u00e9tait pas aussi triste\r\npour l'Ajax,\r\n\r\n10:40:15:14  10:40:19:12\r\n{\\an1}pour les supporters,\r\npour Leo Beenhakker qui l'a achet\u00e9,\r\n\r\n10:40:19:17  10:40:21:23\r\n{\\an1}on pourrait encore en rire !\r\n\r\n10:40:22:04  10:40:26:12\r\n{\\an1}Je voudrais insulter ce putain\r\nde feignant d'ouvrier immigr\u00e9\r\n\r\n10:40:26:17  10:40:29:03\r\n{\\an1}pour qu'il se casse du club.\r\n\r\n10:40:29:08  10:40:34:02\r\n{\\an1}Mais selon le premier article\r\nde notre Constitution,\r\n\r\n10:40:34:07  10:40:36:14\r\n{\\an1}la discrimination est ill\u00e9gale.\r\n\r\n10:40:36:19  10:40:40:10\r\n{\\an1}Mais on pourrait peut-\u00eatre\r\nexploiter une seule fois\r\n\r\n10:40:40:14  10:40:43:08\r\n{\\an1}l'argument de Pim Fortuyn en disant:\r\n\r\n10:40:43:12  10:40:47:15\r\n{\\an1}\"Eh, Zlatan, \u00e9tranger\r\nde seconde classe, fous le camp !\"\r\n\r\n10:40:47:20  10:40:50:22\r\n{\\an1}\"Y a plus de place aux Pays-Bas !\"\r\n\r\n10:40:51:03  10:40:53:11\r\n{\\an1}-Ajax se rapproche du titre.\r\n\r\n10:40:53:15  10:40:57:09\r\n{\\an1}La victoire 1-0 arrach\u00e9e\r\ncontre le FC Utrecht hier\r\n\r\n10:40:57:13  10:41:01:13\r\n{\\an1}pourrait offrir le titre\r\napr\u00e8s quatre ans de disette.\r\n\r\n10:41:14:21  10:41:16:12\r\n{\\an1}Le public crie\r\n\r\n10:41:32:03  10:41:35:18\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais pas content\r\nde jouer sur l'aile gauche.\r\n\r\n10:41:35:23  10:41:41:06\r\n{\\an1}Quand Koeman est arriv\u00e9, je lui ai\r\ndit que je voulais \u00eatre attaquant.\r\n\r\n10:41:41:11  10:41:45:01\r\n{\\an1}Il m'a dit: \"Oui, mais il y aura\r\nune grosse comp\u00e9tition\r\n\r\n10:41:45:06  10:41:47:11\r\n{\\an1}avec Ibrahimovic et Machlas.\"\r\n\r\n10:41:47:16  10:41:50:08\r\n{\\an1}Je lui ai dit que je m'en foutais,\r\n\r\n10:41:50:12  10:41:53:07\r\n{\\an1}que c'\u00e9tait ma place\r\nd'\u00eatre attaquant.\r\n\r\n10:41:53:11  10:41:58:01\r\n{\\an1}-L'Ajax ne se retrouve pas\r\navec deux attaquants de m\u00eame profil ?\r\n\r\n10:41:58:06  10:42:00:23\r\n{\\an1}-Non, Zlatan et Mido\r\n\r\n10:42:01:04  10:42:04:00\r\n{\\an1}sont deux attaquants tr\u00e8s diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:42:04:05  10:42:08:05\r\n{\\an1}Mido est un vrai num\u00e9ro 9,\r\nil est tr\u00e8s agressif devant le but.\r\n\r\n10:42:08:10  10:42:11:20\r\n{\\an1}Il est excellent de la t\u00eate,\r\nil bouge\r\n\r\n10:42:12:01  10:42:13:21\r\n{\\an1}d'un poteau \u00e0 l'autre.\r\n\r\n10:42:14:02  10:42:16:20\r\n{\\an1}Ce sont deux qualit\u00e9s que Zlatan\r\n\r\n10:42:17:01  10:42:19:12\r\n{\\an1}doit am\u00e9liorer dans son jeu.\r\n\r\n10:42:19:17  10:42:23:11\r\n{\\an1}-Vous avez trois attaquants:\r\nMachlas, Zlatan et Mido.\r\n\r\n10:42:23:16  10:42:25:23\r\n{\\an1}Y en a-t-il un de trop ?\r\n\r\n10:42:30:14  10:42:36:13\r\n{\\an1}-Un lundi, apr\u00e8s un nouveau match o\u00f9\r\nil avait tr\u00e8s mal jou\u00e9 le dimanche,\r\n\r\n10:42:36:18  10:42:39:19\r\n{\\an1}il est mont\u00e9 dans mon bureau.\r\n\r\n10:42:40:00  10:42:42:02\r\n{\\an1}\"Chef\", bla bla bla.\r\n\r\n10:42:45:10  10:42:49:18\r\n{\\an1}C'est un grand stade, il y a 60'000\r\npersonnes, et tu dois montrer\r\n\r\n10:42:49:23  10:42:53:01\r\n{\\an1}que tu vaux neuf millions\r\nde putains d'euros.\r\n\r\n10:42:53:06  10:42:54:13\r\n{\\an1}C'est pas facile.\r\n\r\n10:42:54:18  10:42:59:03\r\n{\\an1}Chaque semaine, la pression\r\naugmentait sur mes \u00e9paules\r\n\r\n10:42:59:08  10:43:04:02\r\n{\\an1}aussi \u00e0 cause de la grosse somme\r\nque j'avais d\u00e9pens\u00e9e.\r\n\r\n10:43:04:07  10:43:10:21\r\n{\\an1}Brouhaha\r\n\r\n10:43:11:02  10:43:14:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:16:11  10:43:20:08\r\n{\\an1}-Je jouais tr\u00e8s bien,\r\nje marquais \u00e0 tous les matchs.\r\n\r\n10:43:20:12  10:43:24:13\r\n{\\an1}J'\u00e9tais l'attaquant\r\nqui correspondait mieux que Zlatan\r\n\r\n10:43:24:18  10:43:27:18\r\n{\\an1}en num\u00e9ro 9\r\ndont l'Ajax avait besoin.\r\n\r\n10:43:29:10  10:43:34:04\r\n{\\an1}Zlatan, c'\u00e9tait un joueur qui aimait\r\nrecevoir la balle plus loin du but\r\n\r\n10:43:34:09  10:43:37:06\r\n{\\an1}pour dribbler deux joueurs\r\navant de marquer.\r\n\r\n10:43:37:11  10:43:41:10\r\n{\\an1}C'est g\u00e9nial,\r\nmais l'Ajax ne joue pas comme \u00e7a.\r\n\r\n10:43:41:14  10:43:46:07\r\n{\\an1}A l'Ajax, tu joues d'abord\r\npour l'\u00e9quipe, tu dois t'adapter\r\n\r\n10:43:46:11  10:43:48:19\r\n{\\an1}au syst\u00e8me de jeu de l'Ajax.\r\n\r\n10:43:52:16  10:43:56:15\r\n{\\an1}-Comment voyez-vous\r\nvotre avenir \u00e0 l'Ajax ?\r\n\r\n10:43:56:20  10:43:59:01\r\n{\\an1}-Je peux toujours mourir demain.\r\n\r\n10:43:59:06  10:44:02:13\r\n{\\an1}J'ai vingt ans,\r\nj'ai tout l'avenir devant moi,\r\n\r\n10:44:02:18  10:44:04:23\r\n{\\an1}et mon avenir, il est \u00e0 l'Ajax.\r\n\r\n10:44:05:04  10:44:08:19\r\n{\\an1}-Vous \u00eates s\u00fbr ?\r\n-Oui, j'ai sign\u00e9 pour cinq ans.\r\n\r\n10:44:18:12  10:44:22:22\r\n{\\an1}-Koeman faisait toujours\r\nun entra\u00eenement la veille de match,\r\n\r\n10:44:23:03  10:44:26:19\r\n{\\an1}\u00e0 la fin duquel il annon\u00e7ait\r\nl'\u00e9quipe du lendemain.\r\n\r\n10:44:29:11  10:44:32:10\r\n{\\an1}Pour ceux\r\nqui ne sont pas titulaires,\r\n\r\n10:44:32:14  10:44:34:16\r\n{\\an1}c'est tr\u00e8s dur \u00e0 encaisser.\r\n\r\n10:44:36:16  10:44:39:03\r\n{\\an1}J'ai souvent v\u00e9cu cette situation\r\n\r\n10:44:39:08  10:44:42:01\r\n{\\an1}au cours de ma carri\u00e8re\r\nde footballeur.\r\n\r\n10:44:42:06  10:44:44:11\r\n{\\an1}Tu ressens une grande solitude,\r\n\r\n10:44:44:16  10:44:47:09\r\n{\\an1}comme si tout le monde\r\n\u00e9tait contre toi.\r\n\r\n10:44:47:13  10:44:51:01\r\n{\\an1}Tu te sens inutile,\r\non n'a pas besoin de toi,\r\n\r\n10:44:51:06  10:44:53:14\r\n{\\an1}tu restes sur le banc de touche.\r\n\r\n10:45:02:04  10:45:04:02\r\n{\\an1}Parfois, il acceptait.\r\n\r\n10:45:05:09  10:45:08:11\r\n{\\an1}D'autres fois,\r\n\u00e7a le mettait en rogne.\r\n\r\n10:45:08:16  10:45:12:00\r\n{\\an1}Il parlait pas,\r\nil faisait pas de blagues.\r\n\r\n10:45:13:05  10:45:15:18\r\n{\\an1}Il rentrait tr\u00e8s vite chez lui.\r\n\r\n10:45:16:21  10:45:18:15\r\n{\\an1}Une des r\u00e8gles \u00e0 l'Ajax,\r\n\r\n10:45:18:20  10:45:23:04\r\n{\\an1}c'est que les joueurs mangent\r\nensemble apr\u00e8s l'entra\u00eenement.\r\n\r\n10:45:23:09  10:45:26:04\r\n{\\an1}Mais quand il n'\u00e9tait pas titulaire,\r\n\r\n10:45:26:09  10:45:29:06\r\n{\\an1}Zlatan rentrait\r\ntout de suite chez lui.\r\n\r\n10:45:30:10  10:45:32:03\r\n{\\an1}On se sent tr\u00e8s seul.\r\n\r\n10:45:32:08  10:45:34:11\r\n{\\an1}On se sent exclu de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n10:45:35:20  10:45:40:09\r\n{\\an1}Musique m\u00e9lancolique\r\n\r\n10:45:40:13  10:45:50:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:45:50:12  10:45:55:05\r\n{\\an1}...\r\nUn homme fait une annonce au micro\r\n\r\n10:45:55:10  10:45:59:06\r\n{\\an1}La foule acclame\r\n\r\n10:45:59:11  10:46:02:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:02:15  10:46:09:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:13:01  10:46:16:05\r\n{\\an1}-Il souriait, il rigolait,\r\nil sautait en rond.\r\n\r\n10:46:16:10  10:46:18:16\r\n{\\an1}Il avait l'air heureux, mais...\r\n\r\n10:46:18:21  10:46:20:10\r\n{\\an1}Au fond de lui-m\u00eame,\r\n\r\n10:46:20:14  10:46:24:22\r\n{\\an1}une petite voix lui disait:\r\n\"Merde, tu ne joues pas.\"\r\n\r\n10:46:26:11  10:46:30:05\r\n{\\an1}Un homme fait une annonce au micro\r\n*-Mido !\r\n\r\n10:46:30:10  10:46:34:15\r\n{\\an1}La foule acclame\r\n\r\n10:46:36:11  10:46:39:14\r\n{\\an1}Archives\r\n-Alors que les joueurs de l'Ajax\r\n\r\n10:46:39:19  10:46:43:10\r\n{\\an1}sont en vacances,\r\nl'\u00e9quipe de la saison prochaine\r\n\r\n10:46:43:14  10:46:46:01\r\n{\\an1}prend peu \u00e0 peu forme.\r\n\r\n10:46:46:06  10:46:49:23\r\n{\\an1}L'Ajax compte trois attaquants:\r\nZlatan, Mido et Machlas.\r\n\r\n10:46:50:04  10:46:52:13\r\n{\\an1}Koeman trouve\r\nque \u00e7a fait un de trop.\r\n\r\n10:46:52:18  10:46:56:18\r\n{\\an1}Pour lui, le plus judicieux\r\nserait de vendre le Su\u00e9dois,\r\n\r\n10:46:56:23  10:46:59:03\r\n{\\an1}achet\u00e9 pour 9 mios d'euros.\r\n\r\n10:46:59:08  10:47:02:01\r\n{\\an1}Le joueur le plus cher\r\nachet\u00e9 par l'Ajax\r\n\r\n10:47:02:06  10:47:04:10\r\n{\\an1}peut, un an apr\u00e8s son arriv\u00e9e,\r\n\r\n10:47:04:14  10:47:07:08\r\n{\\an1}d\u00e9j\u00e0 se chercher\r\nune nouvelle \u00e9quipe.\r\n\r\n10:47:27:18  10:47:29:11\r\n{\\an1}-Appuie sur \"S\".\r\n\r\n10:47:29:16  10:47:31:04\r\n{\\an1}Appuie sur \"S\".\r\n\r\n10:47:33:09  10:47:35:05\r\n{\\an1}Pas l\u00e0 ! Appuie sur \"S\" !\r\n\r\n10:47:35:10  10:47:36:19\r\n{\\an1}-Pas sur mon ordi.\r\n\r\n10:47:38:07  10:47:40:07\r\n{\\an1}-Le bouton de gauche.\r\n\r\n10:47:40:11  10:47:42:02\r\n{\\an1}-Ben ouais.\r\n\r\n10:47:42:07  10:47:43:21\r\n{\\an1}C'est ce que je fais.\r\n\r\n10:47:44:02  10:47:46:14\r\n{\\an1}-Le bouton pour tirer.\r\n-Ah ouais ?\r\n\r\n10:47:46:19  10:47:48:08\r\n{\\an1}Ben regarde !\r\n\r\n10:47:49:11  10:47:53:15\r\n{\\an1}T'as touch\u00e9 \u00e0 mon ordi.\r\n-J'ai juste chang\u00e9 les boutons.\r\n\r\n10:47:59:11  10:48:01:03\r\n{\\an1}-Ch\u00e9rie.\r\n-Quoi ?\r\n\r\n10:48:01:08  10:48:02:19\r\n{\\an1}-Viens voir.\r\n\r\n10:48:05:19  10:48:07:07\r\n{\\an1}-T'es tordu !\r\n\r\n10:48:07:11  10:48:09:03\r\n{\\an1}Il rit\r\n\r\n10:48:14:10  10:48:18:18\r\n{\\an1}-Maman ne savait pas que j'avais\r\ncommenc\u00e9 \u00e0 n\u00e9gocier avec l'Ajax.\r\n\r\n10:48:18:23  10:48:21:01\r\n{\\an1}Elle l'a d\u00e9couvert \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n10:48:21:06  10:48:23:13\r\n{\\an1}Ils ont diffus\u00e9 une photo de moi.\r\n\r\n10:48:23:18  10:48:26:20\r\n{\\an1}Mais ma m\u00e8re comprend\r\npas bien le su\u00e9dois,\r\n\r\n10:48:27:01  10:48:30:15\r\n{\\an1}elle croyait qu'il m'\u00e9tait arriv\u00e9\r\nquelque chose.\r\n\r\n10:48:30:20  10:48:34:11\r\n{\\an1}Elle m'a appel\u00e9 en panique:\r\n\"Qu'est-ce qui se passe ?\"\r\n\r\n10:48:34:15  10:48:38:04\r\n{\\an1}J'ai r\u00e9pondu:\r\n\"Rien, on m'a juste vendu \u00e0 l'Ajax.\"\r\n\r\n10:48:38:09  10:48:40:09\r\n{\\an1}Elle s'est mise \u00e0 pleurer.\r\n\r\n10:48:40:13  10:48:44:06\r\n{\\an1}Quand je suis rentr\u00e9,\r\nelle m'a serr\u00e9 dans ses bras.\r\n\r\n10:48:44:11  10:48:46:16\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait tellement contente.\r\n\r\n10:48:48:18  10:48:51:04\r\n{\\an1}Papa, lui, il savait.\r\n\r\n10:48:51:09  10:48:54:18\r\n{\\an1}Je lui ai pas dit\r\nque je n\u00e9gociais avec l'Ajax,\r\n\r\n10:48:54:23  10:48:58:11\r\n{\\an1}je lui ai juste demand\u00e9\r\nce qu'il pensait de ce club.\r\n\r\n10:48:58:15  10:49:01:10\r\n{\\an1}Il m'a r\u00e9pondu:\r\n\"C'est une bonne \u00e9quipe.\"\r\n\r\n10:49:02:15  10:49:05:04\r\n{\\an1}Il collectionne\r\nles articles sur moi.\r\n\r\n10:49:05:09  10:49:08:03\r\n{\\an1}Il recherche\r\ntout ce qu'on \u00e9crit sur moi.\r\n\r\n10:49:08:08  10:49:12:10\r\n{\\an1}Y a m\u00eame une pi\u00e8ce chez lui\r\nenti\u00e8rement consacr\u00e9e \u00e0 Zlatan.\r\n\r\n10:49:13:16  10:49:15:06\r\n{\\an1}C'est cool.\r\n\r\n10:49:19:02  10:49:20:22\r\n{\\an1}Il est fier de moi.\r\n\r\n10:49:22:05  10:49:24:04\r\n{\\an1}On a pas mal d\u00e9m\u00e9nag\u00e9.\r\n\r\n10:49:25:14  10:49:29:12\r\n{\\an1}On pouvait vivre dans deux lieux\r\ndiff\u00e9rents la m\u00eame ann\u00e9e.\r\n\r\n10:49:29:17  10:49:30:22\r\n{\\an1}On d\u00e9m\u00e9nageait\r\n\r\n10:49:31:03  10:49:32:11\r\n{\\an1}tous les six mois.\r\n\r\n10:49:32:16  10:49:37:10\r\n{\\an1}Quand on n'aimait pas l'appartement,\r\non disait qu'il faisait trop froid\r\n\r\n10:49:37:14  10:49:39:07\r\n{\\an1}et on d\u00e9m\u00e9nageait.\r\n\r\n10:49:39:11  10:49:43:11\r\n{\\an1}On se plaignait des voisins\r\net on d\u00e9m\u00e9nageait encore.\r\n\r\n10:49:45:01  10:49:47:01\r\n{\\an1}On d\u00e9m\u00e9nageait souvent.\r\n\r\n10:49:51:18  10:49:53:11\r\n{\\an1}-Ah, les voil\u00e0.\r\n\r\n10:49:58:04  10:50:00:19\r\n{\\an1}C'est des photos de lui petit.\r\n\r\n10:50:01:00  10:50:04:03\r\n{\\an1}Zigge.\r\n-Zigge le gitan !\r\n\r\n10:50:07:22  10:50:10:00\r\n{\\an1}Voici Zlatan Ibrahimovic.\r\n\r\n10:50:11:16  10:50:13:14\r\n{\\an1}Il est mignon, pas vrai ?\r\n\r\n10:50:13:19  10:50:16:05\r\n{\\an1}-C'est un filou, ouais !\r\n\r\n10:50:17:09  10:50:20:22\r\n{\\an1}Musique m\u00e9lancolique\r\n\r\n10:50:21:03  10:50:26:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:55:21  10:51:57:14\r\n{\\an1}-Jolie bague !\r\n\r\n10:52:00:20  10:52:03:00\r\n{\\an1}La fille est tr\u00e8s mignonne.\r\n\r\n10:52:04:06  10:52:05:18\r\n{\\an1}-Elle est super.\r\n\r\n10:52:05:23  10:52:09:12\r\n{\\an1}Elle est mignonne, jolie,\r\nc'est une fille super.\r\n\r\n10:52:09:17  10:52:12:19\r\n{\\an1}Je l'ai rencontr\u00e9e\r\nl'ann\u00e9e derni\u00e8re, en juin.\r\n\r\n10:52:13:00  10:52:15:06\r\n{\\an1}Pendant les vacances,\r\n\u00e0 Malmoe FF.\r\n\r\n10:52:15:11  10:52:17:10\r\n{\\an1}Je suis all\u00e9 \u00e0 Ayia Napa.\r\n\r\n10:52:17:14  10:52:21:05\r\n{\\an1}On avait r\u00e9serv\u00e9 une chambre\r\ndans un h\u00f4tel.\r\n\r\n10:52:21:10  10:52:23:11\r\n{\\an1}Elle travaillait au bar.\r\n\r\n10:52:23:16  10:52:26:11\r\n{\\an1}Elle dit que c'est moi qui la matais,\r\n\r\n10:52:26:16  10:52:30:02\r\n{\\an1}mais en fait,\r\nc'est elle qui me matait.\r\n\r\n10:52:30:07  10:52:36:04\r\n{\\an1}On s'est mis \u00e0 parler, puis un gar\u00e7on\r\nest venu me demander un autographe.\r\n\r\n10:52:36:09  10:52:42:17\r\n{\\an1}Elle pensait que je l'avais pay\u00e9,\r\npour qu'il fasse \u00e7a devant elle.\r\n\r\n10:52:42:22  10:52:47:09\r\n{\\an1}Elle savait pas qui j'\u00e9tais,\r\n\u00e7a m'a beaucoup plu.\r\n\r\n10:52:47:13  10:52:50:17\r\n{\\an1}Et apr\u00e8s, on a appris \u00e0 se conna\u00eetre.\r\n\r\n10:52:52:09  10:52:54:22\r\n{\\an1}Pendant qu'on parlait...\r\n\r\n10:52:55:03  10:52:57:19\r\n{\\an1}Il se passait un truc entre nous.\r\n\r\n10:52:58:00  10:53:01:06\r\n{\\an1}Avant mon d\u00e9part,\r\nelle s'est mise \u00e0 pleurer.\r\n\r\n10:53:01:11  10:53:03:15\r\n{\\an1}\"Waouh !\", je me suis dit.\r\n\r\n10:53:03:20  10:53:06:15\r\n{\\an1}On a gard\u00e9 le contact\r\napr\u00e8s mon retour.\r\n\r\n10:53:06:20  10:53:11:16\r\n{\\an1}Elle m'appelait de Chypre, les notes\r\nde t\u00e9l\u00e9phone \u00e9taient monstrueuses,\r\n\r\n10:53:11:21  10:53:13:23\r\n{\\an1}sa m\u00e8re \u00e9tait furieuse.\r\n\r\n10:53:14:04  10:53:16:14\r\n{\\an1}Puis elle est rentr\u00e9e en Su\u00e8de.\r\n\r\n10:53:16:19  10:53:20:06\r\n{\\an1}Je suis all\u00e9 la voir \u00e0 Goeteborg,\r\no\u00f9 elle vivait.\r\n\r\n10:53:20:11  10:53:22:05\r\n{\\an1}J'\u00e9tais tr\u00e8s nerveux.\r\n\r\n10:53:23:11  10:53:25:23\r\n{\\an1}J'ai rencontr\u00e9 toute sa famille.\r\n\r\n10:53:26:04  10:53:30:22\r\n{\\an1}Son grand-p\u00e8re, sa grand-m\u00e8re,\r\nsa m\u00e8re, son p\u00e8re, sa petite soeur.\r\n\r\n10:53:31:03  10:53:33:12\r\n{\\an1}Ils avaient un chien, aussi.\r\n\r\n10:53:33:17  10:53:35:20\r\n{\\an1}J'ai rencontr\u00e9 tout le monde.\r\n\r\n10:53:36:01  10:53:37:19\r\n{\\an1}Ca s'est fait comme \u00e7a.\r\n\r\n10:53:38:00  10:53:40:11\r\n{\\an1}Elle va vivre avec moi aux Pays-Bas.\r\n\r\n10:53:40:15  10:53:43:22\r\n{\\an1}Elle fera des \u00e9tudes,\r\nmoi, je jouerai au football.\r\n\r\n10:53:44:03  10:53:46:11\r\n{\\an1}On verra comment \u00e7a se passera.\r\n\r\n10:53:46:16  10:53:49:15\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re avoir un Zlatan junior,\r\nun jour.\r\n\r\n10:53:55:16  10:53:58:01\r\n{\\an1}-Zlatan est de retour \u00e0 l'Ajax.\r\n\r\n10:53:58:06  10:54:01:16\r\n{\\an1}Zlatan a dit\r\nqu'il ne retournerait pas \u00e0 l'Ajax\r\n\r\n10:54:01:21  10:54:03:22\r\n{\\an1}si c'\u00e9tait pour s'asseoir\r\n\r\n10:54:04:03  10:54:05:17\r\n{\\an1}sur le banc.\r\n\r\n10:54:05:22  10:54:08:08\r\n{\\an1}Qu'attendez-vous de cette saison ?\r\n\r\n10:54:08:12  10:54:10:17\r\n{\\an1}-Je vais beaucoup m'entra\u00eener.\r\n\r\n10:54:10:22  10:54:13:21\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re jouer pas mal\r\nde matches aussi.\r\n\r\n10:54:14:02  10:54:17:16\r\n{\\an1}C'est tout ce que j'attends,\r\njouer le plus possible.\r\n\r\n10:54:17:21  10:54:21:20\r\n{\\an1}-C'est un joueur tr\u00e8s talentueux,\r\nmais il est encore jeune.\r\n\r\n10:54:22:01  10:54:24:11\r\n{\\an1}En g\u00e9n\u00e9ral, la seconde ann\u00e9e\r\n\r\n10:54:24:15  10:54:26:18\r\n{\\an1}se passe mieux.\r\n\r\n10:54:26:23  10:54:29:14\r\n{\\an1}Esp\u00e9rons\r\nque ce soit le cas avec Zlatan.\r\n\r\n10:54:29:19  10:54:33:14\r\n{\\an1}-Il y a eu des p\u00e9riodes\r\no\u00f9 je doutais que Zlatan\r\n\r\n10:54:33:19  10:54:38:17\r\n{\\an1}puisse s'adapter au syst\u00e8me de jeu\r\nde l'Ajax dans le futur.\r\n\r\n10:54:38:22  10:54:43:20\r\n{\\an1}Ma premi\u00e8re d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 de faire\r\nrevenir Jari Litmanen \u00e0 l'Ajax.\r\n\r\n10:54:44:01  10:54:47:04\r\n{\\an1}Jari Litmanen\r\n\u00e9tait une idole en Hollande.\r\n\r\n10:54:47:09  10:54:50:03\r\n{\\an1}Il avait beaucoup d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:54:50:08  10:54:52:08\r\n{\\an1}Il jouait milieu offensif,\r\n\r\n10:54:52:12  10:54:55:11\r\n{\\an1}juste derri\u00e8re la position de Zlatan.\r\n\r\n10:54:57:04  10:55:01:17\r\n{\\an1}-D\u00e8s le premier entra\u00eenement,\r\nj'ai beaucoup parl\u00e9 avec Zlatan.\r\n\r\n10:55:01:22  10:55:06:22\r\n{\\an1}Il \u00e9tait pas tr\u00e8s s\u00fbr de son avenir\r\nau club et en tant que joueur.\r\n\r\n10:55:07:03  10:55:10:22\r\n{\\an1}Une des premi\u00e8res choses\r\nque je lui ai dites, c'est:\r\n\r\n10:55:11:03  10:55:13:18\r\n{\\an1}\"Zlatan, je vais t'aider.\"\r\n\r\n10:55:13:23  10:55:17:09\r\n{\\an1}\"Je ne suis pas ton concurrent ici.\"\r\n\r\n10:55:17:13  10:55:19:11\r\n{\\an1}J'\u00e9tais le second attaquant.\r\n\r\n10:55:19:15  10:55:24:11\r\n{\\an1}Mon r\u00f4le \u00e9tait de jouer derri\u00e8re\r\nZlatan et de lui passer le ballon.\r\n\r\n10:55:24:15  10:55:27:07\r\n{\\an1}Zlatan aimait \u00e9couter\r\nce que je disais,\r\n\r\n10:55:27:11  10:55:29:11\r\n{\\an1}parce que j'\u00e9tais un joueur\r\n\r\n10:55:29:15  10:55:30:21\r\n{\\an1}plus exp\u00e9riment\u00e9.\r\n\r\n10:55:31:02  10:55:34:21\r\n{\\an1}Des erreurs, j'en avais fait\r\naussi quand j'\u00e9tais jeune.\r\n\r\n10:55:35:02  10:55:38:17\r\n{\\an1}-A l'\u00e9poque, je ne venais pas\r\ntous les jours au club.\r\n\r\n10:55:38:22  10:55:43:14\r\n{\\an1}Mais d\u00e8s qu'il me voyait, il venait\r\ntoujours discuter un peu avec moi.\r\n\r\n10:55:43:19  10:55:48:06\r\n{\\an1}Il savait que j'avais \u00e9t\u00e9 joueur\r\npro, il connaissait ma carri\u00e8re.\r\n\r\n10:55:48:11  10:55:54:02\r\n{\\an1}Et d'un autre c\u00f4t\u00e9, il m'affrontait\r\ntoujours d\u00e8s qu'il avait le ballon.\r\n\r\n10:55:54:07  10:55:57:13\r\n{\\an1}Il me d\u00e9fiait, il faisait des trucs\r\n\r\n10:55:57:18  10:56:01:04\r\n{\\an1}et voulait voir\r\nsi je pouvais les faire aussi.\r\n\r\n10:56:01:09  10:56:04:13\r\n{\\an1}Je lui ai dit\r\nqu'il avait un sacr\u00e9 caract\u00e8re.\r\n\r\n10:56:04:18  10:56:08:17\r\n{\\an1}Je lui ai dit qu'il devait utiliser\r\ntoute cette \u00e9nergie\r\n\r\n10:56:08:22  10:56:11:04\r\n{\\an1}de la meilleure fa\u00e7on possible.\r\n\r\n10:56:11:09  10:56:13:02\r\n{\\an1}Il m'a fix\u00e9 dans les yeux\r\n\r\n10:56:13:07  10:56:16:06\r\n{\\an1}en disant:\r\n\"Qu'est-ce que tu veux dire ?\"\r\n\r\n10:56:16:11  10:56:21:08\r\n{\\an1}J'ai r\u00e9pondu: \"Tu te comportes\r\ncomme une star, mais montre d'abord\r\n\r\n10:56:21:12  10:56:23:00\r\n{\\an1}que tu en es une.\"\r\n\r\n10:56:23:05  10:56:25:05\r\n{\\an1}\"Ce que tu fais, c'est bien,\r\n\r\n10:56:25:10  10:56:29:23\r\n{\\an1}mais ce qui compte, c'est de mettre\r\nle ballon dans le but.\"\r\n\r\n10:56:30:04  10:56:34:01\r\n{\\an1}-Notre premier match comptait\r\npour la Champions League.\r\n\r\n10:56:34:06  10:56:37:17\r\n{\\an1}C'est la premi\u00e8re fois\r\nque Zlatan y participait.\r\n\r\n10:56:37:22  10:56:41:18\r\n{\\an1}Il \u00e9tait un peu nerveux,\r\nil voulait parler avec moi.\r\n\r\n10:56:45:08  10:56:47:20\r\n{\\an1}Je lui ai juste dit...\r\n\r\n10:56:49:03  10:56:52:01\r\n{\\an1}\"T'inqui\u00e8te donc pas, relax.\"\r\n\r\n10:56:52:06  10:56:54:15\r\n{\\an1}\"On joue ensemble.\"\r\n\r\n10:57:34:03  10:57:38:11\r\n{\\an1}Le public acclame\r\n\r\n10:58:06:16  10:58:10:00\r\n{\\an1}-Tu dois \u00eatre l'homme\r\nle plus content du stade ?\r\n\r\n10:58:10:05  10:58:13:19\r\n{\\an1}-Je suis content,\r\n\u00e7a c'est bien pass\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n10:58:14:00  10:58:18:04\r\n{\\an1}-Les supporters d'Ajax ont scand\u00e9\r\nton nom pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:58:18:09  10:58:21:20\r\n{\\an1}-C'est bien, quand \u00e7a va bien,\r\nils scandent mon nom,\r\n\r\n10:58:22:01  10:58:25:03\r\n{\\an1}quand \u00e7a va pas bien,\r\nc'est une autre affaire.\r\n\r\n10:58:25:08  10:58:41:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:58:58:21  10:59:02:08\r\n{\\an1}-La seconde ann\u00e9e,\r\nZlatan a commenc\u00e9 \u00e0 mieux jouer.\r\n\r\n10:59:02:12  10:59:04:18\r\n{\\an1}Il a peu \u00e0 peu repris confiance.\r\n\r\n10:59:04:23  10:59:06:16\r\n{\\an1}Et moi, j'ai commenc\u00e9\r\n\r\n10:59:06:21  10:59:08:12\r\n{\\an1}\u00e0 avoir des soucis.\r\n\r\n10:59:08:17  10:59:11:02\r\n{\\an1}Ca a beaucoup aid\u00e9 Zlatan\r\n\r\n10:59:11:07  10:59:13:23\r\n{\\an1}\u00e0 se faire une place dans l'\u00e9quipe.\r\n\r\n10:59:14:04  10:59:16:20\r\n{\\an1}Si j'avais pas eu\r\ntous ces probl\u00e8mes,\r\n\r\n10:59:17:01  10:59:18:23\r\n{\\an1}Zlatan n'aurait pas eu\r\n\r\n10:59:19:04  10:59:22:11\r\n{\\an1}une place de titulaire\r\naussi rapidement.\r\n\r\n10:59:27:11  10:59:33:04\r\n{\\an1}Quand j'en suis arriv\u00e9 au point\r\no\u00f9 j'ai d\u00fb me battre pour ma place,\r\n\r\n10:59:33:09  10:59:37:17\r\n{\\an1}je m'y suis pris de la mauvaise\r\nmani\u00e8re, pour ainsi dire.\r\n\r\n10:59:41:03  10:59:44:22\r\n{\\an1}J'ai dit que si je ne jouais pas,\r\nje ferais la guerre.\r\n\r\n10:59:45:03  10:59:50:02\r\n{\\an1}Je me suis pris la t\u00eate avec Koeman,\r\nj'ai eu une grosse dispute avec lui,\r\n\r\n10:59:50:07  10:59:52:21\r\n{\\an1}et apr\u00e8s \u00e7a, je ne suis plus venu\r\n\r\n10:59:53:02  10:59:54:07\r\n{\\an1}\u00e0 l'entra\u00eenement.\r\n\r\n10:59:54:11  10:59:57:17\r\n{\\an1}Je voulais retourner en Egypte,\r\nje voulais partir.\r\n\r\n10:59:59:14  11:00:01:20\r\n{\\an1}Je voulais tellement jouer.\r\n\r\n11:00:04:15  11:00:08:08\r\n{\\an1}Tout le monde en Egypte\r\nsuivait ma carri\u00e8re en Europe.\r\n\r\n11:00:08:12  11:00:12:01\r\n{\\an1}J'\u00e9tais le seul Egyptien\r\nqui jouait \u00e0 ce niveau.\r\n\r\n11:00:12:06  11:00:15:10\r\n{\\an1}Les Egyptiens regardaient\r\nles matchs de l'Ajax.\r\n\r\n11:00:15:14  11:00:17:15\r\n{\\an1}\"L'Ajax joue aujourd'hui,\r\n\r\n11:00:17:20  11:00:20:14\r\n{\\an1}on va regarder le match\r\npour voir Mido.\"\r\n\r\n11:00:20:19  11:00:23:03\r\n{\\an1}Les caf\u00e9s, tous les lieux publics\r\n\r\n11:00:23:08  11:00:26:05\r\n{\\an1}\u00e9taient pris d'assaut\r\npar les Egyptiens.\r\n\r\n11:00:26:10  11:00:31:09\r\n{\\an1}J'ai dit: \"Si je ne joue pas,\r\ntu vas avoir un probl\u00e8me avec moi.\"\r\n\r\n11:00:36:07  11:00:42:12\r\n{\\an1}Les supporters crient\r\n\r\n11:00:45:08  11:00:47:14\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un match contre le PSV.\r\n\r\n11:00:47:19  11:00:50:12\r\n{\\an1}Zlatan et Mido\r\nont jou\u00e9 tous les deux.\r\n\r\n11:00:52:13  11:00:55:03\r\n{\\an1}Et... Ca se passait pas tr\u00e8s bien.\r\n\r\n11:01:00:01  11:01:03:17\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais contrari\u00e9\r\nde ne pas commencer le match.\r\n\r\n11:01:03:22  11:01:05:07\r\n{\\an1}J'\u00e9tais furieux.\r\n\r\n11:01:05:11  11:01:08:13\r\n{\\an1}On m'a fait rentrer\r\nalors qu'on perdait 2-0.\r\n\r\n11:01:08:18  11:01:11:09\r\n{\\an1}J'ai commenc\u00e9\r\n\u00e0 me disputer avec Zlatan\r\n\r\n11:01:11:13  11:01:13:00\r\n{\\an1}sur le terrain.\r\n\r\n11:01:13:05  11:01:15:14\r\n{\\an1}-Mido ne voulait pas faire\r\n\r\n11:01:15:19  11:01:18:01\r\n{\\an1}de passe \u00e0 Zlatan.\r\n\r\n11:01:18:06  11:01:21:05\r\n{\\an1}Mido gardait le ballon\r\nbien trop longtemps,\r\n\r\n11:01:21:10  11:01:23:05\r\n{\\an1}il ne le passait pas.\r\n\r\n11:01:23:10  11:01:26:06\r\n{\\an1}Il semblait ignorer ses co\u00e9quipiers.\r\n\r\n11:01:28:13  11:01:31:20\r\n{\\an1}-A un moment donn\u00e9,\r\nZlatan fait un appel de balle.\r\n\r\n11:01:32:01  11:01:35:06\r\n{\\an1}Il se trouve en excellente position\r\npour marquer.\r\n\r\n11:01:35:11  11:01:37:12\r\n{\\an1}Mido avait le ballon \u00e0 gauche,\r\n\r\n11:01:37:17  11:01:40:18\r\n{\\an1}il essaie de marquer lui-m\u00eame,\r\nil rate le but.\r\n\r\n11:01:40:23  11:01:43:09\r\n{\\an1}Et Zlatan s'est \u00e9nerv\u00e9.\r\n\r\n11:01:50:17  11:01:52:19\r\n{\\an1}-Il y a eu des cris\r\n\r\n11:01:53:00  11:01:55:03\r\n{\\an1}et des claquements de portes.\r\n\r\n11:01:55:08  11:01:59:20\r\n{\\an1}A peine entr\u00e9s dans le vestiaire,\r\n\u00e7a a explos\u00e9 comme un volcan.\r\n\r\n11:02:01:22  11:02:05:00\r\n{\\an1}-Je criais sur tout le monde\r\net sur Zlatan.\r\n\r\n11:02:05:05  11:02:07:05\r\n{\\an1}Et Zlatan hurlait sur moi.\r\n\r\n11:02:07:10  11:02:10:09\r\n{\\an1}-Alors que Zlatan criait sur Mido,\r\n\r\n11:02:10:13  11:02:14:02\r\n{\\an1}Mido lui a dit:\r\n\"Ca suffit, maintenant.\"\r\n\r\n11:02:14:07  11:02:17:00\r\n{\\an1}-Je tenais des ciseaux dans ma main,\r\n\r\n11:02:17:05  11:02:20:21\r\n{\\an1}pour d\u00e9couper les bandes\r\nautour de ma cheville.\r\n\r\n11:02:21:02  11:02:23:23\r\n{\\an1}-Zlatan continuait de crier,\r\n\r\n11:02:24:04  11:02:28:13\r\n{\\an1}et soudain, Mido a lanc\u00e9 les ciseaux\r\nvers la t\u00eate de Zlatan.\r\n\r\n11:02:28:18  11:02:31:03\r\n{\\an1}-Il les a lanc\u00e9s vers Zlatan.\r\n\r\n11:02:31:08  11:02:33:09\r\n{\\an1}Zlatan a d\u00e9tourn\u00e9 sa t\u00eate.\r\n\r\n11:02:33:13  11:02:36:08\r\n{\\an1}C'est pass\u00e9\r\n\u00e0 deux centim\u00e8tres de lui.\r\n\r\n11:02:40:23  11:02:44:16\r\n{\\an1}-Dix minutes plus tard,\r\nje suis all\u00e9 dans la douche.\r\n\r\n11:02:44:21  11:02:46:19\r\n{\\an1}Zlatan \u00e9tait dans le jacuzzi.\r\n\r\n11:02:47:00  11:02:50:09\r\n{\\an1}On s'est regard\u00e9 l'un l'autre,\r\non a \u00e9clat\u00e9 de rire.\r\n\r\n11:02:50:13  11:02:53:11\r\n{\\an1}J'ai dit \u00e0 Zlatan:\r\n\"J'ai failli te tuer.\"\r\n\r\n11:02:53:16  11:02:56:05\r\n{\\an1}Il m'a r\u00e9pondu: \"Oui, je sais.\"\r\n\r\n11:02:56:10  11:03:08:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:03:09:04  11:03:13:03\r\n{\\an1}-On a pris la d\u00e9cision\r\nde l'expulser de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n11:03:13:08  11:03:16:04\r\n{\\an1}Tout le monde\r\npeut faire une connerie,\r\n\r\n11:03:16:09  11:03:18:11\r\n{\\an1}mais pas ce genre de chose.\r\n\r\n11:03:18:16  11:03:21:16\r\n{\\an1}Faut \u00eatre fou pour faire \u00e7a.\r\n\r\n11:03:21:21  11:03:24:12\r\n{\\an1}-Vous allez le r\u00e9int\u00e9grer\r\n\r\n11:03:24:17  11:03:27:14\r\n{\\an1}s'il pr\u00e9sente ses excuses ?\r\n\r\n11:03:27:19  11:03:30:07\r\n{\\an1}-Il y a peu de chances\r\nque je le fasse.\r\n\r\n11:03:30:11  11:03:33:07\r\n{\\an1}Je pense que Mido a un probl\u00e8me,\r\n\r\n11:03:33:11  11:03:36:04\r\n{\\an1}et ce probl\u00e8me, c'est Mido lui-m\u00eame.\r\n\r\n11:03:41:00  11:03:45:05\r\n{\\an1}-Depuis l'exclusion de Mido,\r\naucun de ses co\u00e9quipiers\r\n\r\n11:03:45:10  11:03:47:21\r\n{\\an1}n'a pris sa d\u00e9fense en public.\r\n\r\n11:03:48:02  11:03:52:01\r\n{\\an1}Zlatan Ibrahimovic est maintenant\r\nle premier \u00e0 le faire.\r\n\r\n11:03:52:06  11:03:54:17\r\n{\\an1}-Tout le monde a dit du mal de Mido.\r\n\r\n11:03:54:22  11:03:57:10\r\n{\\an1}Mido est jeune, il a fait une erreur.\r\n\r\n11:03:57:14  11:04:00:04\r\n{\\an1}C'est pas une raison pour l'enterrer.\r\n\r\n11:04:00:09  11:04:05:03\r\n{\\an1}Quand il marquait plein de buts,\r\nc'\u00e9tait un dieu ici, et maintenant,\r\n\r\n11:04:05:08  11:04:07:18\r\n{\\an1}tout le monde dit du mal de lui.\r\n\r\n11:04:07:23  11:04:11:03\r\n{\\an1}-Je pose la question\r\nparce qu'il a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9.\r\n\r\n11:04:11:08  11:04:15:04\r\n{\\an1}-Quand il jouait bien,\r\nles journalistes ne disaient rien.\r\n\r\n11:04:15:09  11:04:19:04\r\n{\\an1}Maintenant, vous parlez de lui\r\n\u00e0 cause de cette histoire.\r\n\r\n11:04:19:09  11:04:21:14\r\n{\\an1}Ca peut arriver \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n11:04:21:19  11:04:24:10\r\n{\\an1}Moi, j'ai fait\r\ndes conneries en Su\u00e8de.\r\n\r\n11:04:24:14  11:04:26:21\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, faut passer \u00e0 autre chose.\r\n\r\n11:04:27:02  11:04:28:20\r\n{\\an1}On apprend avec l'\u00e2ge.\r\n\r\n11:04:29:01  11:04:32:05\r\n{\\an1}T'as pas fait de conneries, toi ?\r\n-Beaucoup !\r\n\r\n11:04:32:10  11:04:36:06\r\n{\\an1}-Personne n'en parle\r\nparce que t'es juste un journaliste.\r\n\r\n11:04:40:14  11:04:42:20\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s \u00e7a, Mido est parti.\r\n\r\n11:04:43:01  11:04:45:12\r\n{\\an1}Moi, j'ai \u00e9t\u00e9 vendu en Italie.\r\n\r\n11:04:45:17  11:04:48:23\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 ma meilleure p\u00e9riode\r\nde footballeur.\r\n\r\n11:04:50:14  11:04:53:05\r\n{\\an1}Vous savez, on \u00e9tait amis.\r\n\r\n11:04:54:17  11:04:57:13\r\n{\\an1}Zlatan et moi,\r\non s'entendait super bien.\r\n\r\n11:04:59:00  11:05:02:11\r\n{\\an1}J'allais chez lui,\r\non jouait \u00e0 l'ordi ensemble.\r\n\r\n11:05:02:15  11:05:05:11\r\n{\\an1}Zlatan \u00e9tait tr\u00e8s ouvert avec moi.\r\n\r\n11:05:05:16  11:05:07:18\r\n{\\an1}Et moi, j'\u00e9tais tr\u00e8s ouvert,\r\n\r\n11:05:07:23  11:05:09:19\r\n{\\an1}tr\u00e8s honn\u00eate avec lui.\r\n\r\n11:05:10:00  11:05:12:02\r\n{\\an1}On a eu la m\u00eame jeunesse.\r\n\r\n11:05:12:07  11:05:15:20\r\n{\\an1}Moi, je vivais seul avec ma m\u00e8re\r\n\u00e0 Amsterdam.\r\n\r\n11:05:16:01  11:05:19:19\r\n{\\an1}Je ne voyais pas mon p\u00e8re,\r\nil se ruinait au jeu.\r\n\r\n11:05:20:00  11:05:23:15\r\n{\\an1}C'\u00e9tait pas facile \u00e0 la maison.\r\n\r\n11:05:25:08  11:05:28:21\r\n{\\an1}Parfois, la police d\u00e9barquait\r\npour arr\u00eater mon p\u00e8re,\r\n\r\n11:05:29:02  11:05:33:02\r\n{\\an1}parce qu'il ne payait pas ses dettes,\r\nil d\u00e9connait.\r\n\r\n11:05:33:07  11:05:37:16\r\n{\\an1}Zlatan a eu des probl\u00e8mes\r\navec son p\u00e8re en Su\u00e8de.\r\n\r\n11:05:37:21  11:05:40:18\r\n{\\an1}Il \u00e9tait alcoolique.\r\n\r\n11:05:40:23  11:05:43:17\r\n{\\an1}On avait des vies semblables pour \u00e7a.\r\n\r\n11:05:43:22  11:05:48:11\r\n{\\an1}On a v\u00e9cu les m\u00eames choses\r\npendant notre jeunesse.\r\n\r\n11:05:48:16  11:05:53:17\r\n{\\an1}Avec lui, je me sentais \u00e0 l'aise,\r\non parlait tout le temps ensemble.\r\n\r\n11:05:53:22  11:05:58:17\r\n{\\an1}M\u00eame quand je suis parti \u00e0 l'Inter,\r\non chattait tr\u00e8s souvent.\r\n\r\n11:05:58:22  11:06:00:21\r\n{\\an1}On d\u00e9connait, aussi.\r\n\r\n11:06:01:02  11:06:03:14\r\n{\\an1}\"Alors, comment c'est \u00e0 l'Inter ?\"\r\n\r\n11:06:03:19  11:06:05:19\r\n{\\an1}\"C'est comment, l'Italie ?\"\r\n\r\n11:06:06:00  11:06:09:15\r\n{\\an1}\"C'est super, ici,\r\ntu devrais venir, toi aussi.\"\r\n\r\n11:06:09:20  11:06:14:22\r\n{\\an1}J'esp\u00e9rais de tout coeur qu'il vienne\r\n\u00e0 l'Inter, puisque je jouais l\u00e0-bas,\r\n\r\n11:06:15:03  11:06:17:16\r\n{\\an1}\u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 positif pour moi aussi.\r\n\r\n11:06:26:11  11:06:30:09\r\n{\\an1}-Quand Zlatan a \u00e9t\u00e9 vendu\r\npour une somme astronomique,\r\n\r\n11:06:30:13  11:06:32:00\r\n{\\an1}\u00e7a te marque.\r\n\r\n11:06:32:05  11:06:35:13\r\n{\\an1}Il n'\u00e9tait personne\r\net il est devenu une superstar.\r\n\r\n11:06:35:18  11:06:37:08\r\n{\\an1}Et tout le monde\r\n\r\n11:06:37:12  11:06:39:12\r\n{\\an1}aime humilier une star.\r\n\r\n11:06:46:16  11:06:48:16\r\n{\\an1}-On a eu de beaux combats\r\n\r\n11:06:48:21  11:06:50:22\r\n{\\an1}en division un su\u00e9doise.\r\n\r\n11:06:51:03  11:06:53:18\r\n{\\an1}Les supporters r\u00eavaient de voir\r\n\r\n11:06:53:23  11:06:57:09\r\n{\\an1}une belle bagarre,\r\nils voulaient le voir par terre.\r\n\r\n11:07:08:04  11:07:10:05\r\n{\\an1}-Tu passeras pas, Zlatan !\r\n\r\n11:07:10:10  11:07:15:00\r\n{\\an1}La d\u00e9fense de Djurgaarden va bloquer\r\nla grande star aujourd'hui.\r\n\r\n11:07:15:05  11:07:19:01\r\n{\\an1}Dans un article, la veille,\r\nnous, les trois d\u00e9fenseurs,\r\n\r\n11:07:19:06  11:07:21:18\r\n{\\an1}on a dit\r\nqu'on allait bloquer Zlatan.\r\n\r\n11:07:21:23  11:07:26:11\r\n{\\an1}On savait comment faire, on avait\r\nd\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi dans d'autres matchs.\r\n\r\n11:07:26:16  11:07:28:05\r\n{\\an1}\"On doit jouer dur,\r\n\r\n11:07:28:10  11:07:31:10\r\n{\\an1}nos supporters\r\nne veulent pas qu'il passe\":\r\n\r\n11:07:31:14  11:07:34:02\r\n{\\an1}voil\u00e0 ce qu'a dit Eriksson-Ohlsson.\r\n\r\n11:08:29:19  11:08:31:12\r\n{\\an1}-Il nous a ridiculis\u00e9s.\r\n\r\n11:08:31:17  11:08:33:11\r\n{\\an1}Il a feint\u00e9 la d\u00e9fense.\r\n\r\n11:08:33:16  11:08:35:13\r\n{\\an1}Tous les trois.\r\n\r\n11:08:35:18  11:08:37:15\r\n{\\an1}Il aurait pu faire\r\n\r\n11:08:37:20  11:08:40:15\r\n{\\an1}une passe toute simple \u00e0 gauche,\r\n\r\n11:08:40:20  11:08:43:14\r\n{\\an1}mais il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 dribbler et tirer.\r\n\r\n11:08:43:19  11:08:46:05\r\n{\\an1}\"Ne fais pas de conneries !\",\r\n\r\n11:08:46:10  11:08:48:17\r\n{\\an1}voil\u00e0 ce que je me disais.\r\n\r\n11:08:50:10  11:08:54:05\r\n{\\an1}Il avait lu l'article\r\net il a voulu se venger.\r\n\r\n11:08:54:10  11:08:57:12\r\n{\\an1}\"Oubliez \u00e7a, les gars,\r\nje vais passer !\"\r\n\r\n11:08:59:03  11:09:05:04\r\n{\\an1}Brouhaha du public\r\n\r\n11:09:28:12  11:09:31:04\r\n{\\an1}Les supporters\r\n\r\n11:09:35:17  11:09:38:05\r\n{\\an1}-J'avais compl\u00e8tement oubli\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n11:10:34:01  11:10:37:09\r\n{\\an1}Les supporters sifflent et huent\r\n\r\n11:10:37:13  11:10:46:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:10:46:21  11:10:52:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:10:59:00  11:11:00:17\r\n{\\an1}-Il doit se cacher.\r\n\r\n11:11:00:22  11:11:03:12\r\n{\\an1}Il ne peut pas aller o\u00f9 il veut.\r\n\r\n11:11:05:17  11:11:10:04\r\n{\\an1}Il passe son temps \u00e0 la maison,\r\n\u00e0 regarder des films,\r\n\r\n11:11:10:09  11:11:12:23\r\n{\\an1}il se tient tranquille.\r\n\r\n11:11:23:14  11:11:26:00\r\n{\\an1}C'est dur pour lui.\r\n\r\n11:11:26:05  11:11:28:14\r\n{\\an1}Il ne peut pas sortir.\r\n\r\n11:11:28:19  11:11:33:06\r\n{\\an1}Il ne peut pas s'amuser en ville,\r\nse promener, aller au restaurant\r\n\r\n11:11:33:11  11:11:37:03\r\n{\\an1}sans qu'on vienne le harceler\r\npour avoir un autographe.\r\n\r\n11:11:37:08  11:11:42:03\r\n{\\an1}Impossible d'avoir une journ\u00e9e pour\r\nnous, ce serait tellement g\u00e9nial !\r\n\r\n11:11:42:08  11:11:45:01\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re qu'on aura \u00e7a en Hollande.\r\n\r\n11:11:45:06  11:11:47:04\r\n{\\an1}Au moins au d\u00e9but.\r\n\r\n11:11:48:10  11:11:50:05\r\n{\\an1}Plus tard, je sais pas.\r\n\r\n11:11:51:15  11:11:54:15\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n11:11:54:20  11:12:06:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:12:07:01  11:12:11:15\r\n{\\an1}-Like crystal and water\r\n\r\n11:12:11:20  11:12:14:07\r\n{\\an1}Before us\r\n\r\n11:12:14:11  11:12:22:02\r\n{\\an1}Will suddenly burst in to our tears\r\n\r\n11:12:22:07  11:12:25:03\r\n{\\an1}Musique exalt\u00e9e\r\n\r\n11:12:32:12  11:12:37:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:12:37:22  11:12:45:18\r\n{\\an1}I won't fall beyond her,\r\nthough I'm younger\r\n\r\n11:12:45:23  11:12:50:13\r\n{\\an1}She'll still be here when I fall\r\n\r\n11:12:50:18  11:12:58:18\r\n{\\an1}And I guess I'll leave\r\nbut I'll whisper from the past\r\n\r\n11:12:58:23  11:13:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:13:01:11  11:13:04:03\r\n{\\an1}I won\u2019t be far, I\u2019ll be home\r\n\r\n11:13:22:16  11:13:28:23\r\n{\\an1}It's brittle and bitter,\r\nthe forecast\r\n\r\n11:13:29:04  11:13:38:09\r\n{\\an1}The touch of a loved one won't last\r\n\r\n11:13:38:13  11:13:45:20\r\n{\\an1}Against this massive\r\ndestruction inside\r\n\r\n11:13:46:01  11:13:56:22\r\n{\\an1}So we hold on to each other\r\nand the light\r\n\r\n11:13:57:03  11:14:03:22\r\n{\\an1}It's gonna change forever\r\n\r\n11:14:04:03  11:14:08:21\r\n{\\an1}I'll be gone from your arms\r\n\r\n11:14:09:02  11:14:16:08\r\n{\\an1}But I won't be far, I'll be home\r\n\r\n11:14:16:12  11:14:24:17\r\n{\\an1}And I'll hear you when you call\r\n\r\n11:14:24:22  11:14:26:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:14:27:02  11:14:38:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:14:46:11  11:14:48:15\r\n{\\an1}-Les deux premi\u00e8res saisons,\r\n\r\n11:14:48:20  11:14:52:15\r\n{\\an1}Zlatan a jou\u00e9 avec le nom \"Zlatan\"\r\nsur son maillot.\r\n\r\n11:14:54:06  11:14:56:09\r\n{\\an1}Un jour, il est venu dire\r\n\r\n11:14:56:13  11:14:59:23\r\n{\\an1}qu'il voulait son nom de famille\r\nsur le maillot.\r\n\r\n11:15:00:04  11:15:03:14\r\n{\\an1}Je lui ai demand\u00e9\r\nce qu'il entendait par l\u00e0.\r\n\r\n11:15:03:19  11:15:07:02\r\n{\\an1}\"Je veux plus Zlatan,\r\nmais Ibrahimovic.\"\r\n\r\n11:15:09:10  11:15:12:22\r\n{\\an1}Au d\u00e9but de la saison,\r\nil y avait un match amical\r\n\r\n11:15:13:03  11:15:15:12\r\n{\\an1}entre la Su\u00e8de et les Pays-Bas.\r\n\r\n11:15:15:17  11:15:19:10\r\n{\\an1}Zlatan jouait\r\ncontre plusieurs de ses co\u00e9quipiers.\r\n\r\n11:15:19:14  11:15:21:15\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un match amical,\r\n\r\n11:15:21:20  11:15:25:05\r\n{\\an1}mais il \u00e9tait plus motiv\u00e9\r\nque d'habitude.\r\n\r\n11:15:25:10  11:15:29:01\r\n{\\an1}A un moment donn\u00e9,\r\nZlatan re\u00e7oit le ballon.\r\n\r\n11:15:29:06  11:15:32:01\r\n{\\an1}Van der Vaart\r\ntente d'intercepter le ballon\r\n\r\n11:15:32:06  11:15:34:19\r\n{\\an1}dans les pieds de Zlatan.\r\n\r\n11:15:35:00  11:15:36:22\r\n{\\an1}Zlatan tend la jambe\r\n\r\n11:15:37:03  11:15:39:10\r\n{\\an1}pour prot\u00e9ger le ballon\r\n\r\n11:15:39:14  11:15:41:13\r\n{\\an1}et il \u00e9crase la cheville\r\n\r\n11:15:41:18  11:15:45:07\r\n{\\an1}de van der Vaart,\r\nqui hurle de douleur sur le gazon.\r\n\r\n11:15:45:11  11:15:48:03\r\n{\\an1}Zlatan s'en va\r\ncomme si de rien n'\u00e9tait.\r\n\r\n11:16:03:11  11:16:05:11\r\n{\\an1}-Ouais, c'est ridicule.\r\n\r\n11:16:05:16  11:16:07:16\r\n{\\an1}J'ignore s'il l'a fait expr\u00e8s\r\n\r\n11:16:07:21  11:16:10:01\r\n{\\an1}mais c'\u00e9tait une faute horrible.\r\n\r\n11:16:10:06  11:16:14:03\r\n{\\an1}-C'est pas la premi\u00e8re fois,\r\nque se passe-t-il avec lui ?\r\n\r\n11:16:14:08  11:16:17:00\r\n{\\an1}-Je sais pas, c'est pas bien grave.\r\n\r\n11:16:17:05  11:16:22:09\r\n{\\an1}Il a peut-\u00eatre eu envie d'en faire\r\nun peu trop et s'est \u00e9gar\u00e9 un peu.\r\n\r\n11:16:22:13  11:16:26:16\r\n{\\an1}-Comment \u00e7a se passera demain\r\nquand vous le reverrez \u00e0 l'Ajax ?\r\n\r\n11:16:26:21  11:16:30:07\r\n{\\an1}-Ce sera difficile,\r\nil m'a beaucoup d\u00e9\u00e7u ce soir.\r\n\r\n11:16:30:11  11:16:32:23\r\n{\\an1}-Des questions restent en suspens.\r\n\r\n11:16:33:04  11:16:34:10\r\n{\\an1}Nous allons\r\n\r\n11:16:34:14  11:16:36:07\r\n{\\an1}\u00e0 l'ArenA d'Amsterdam.\r\n\r\n11:16:36:11  11:16:39:05\r\n{\\an1}Il se cache\r\ndans la voiture de son agent.\r\n\r\n11:16:39:10  11:16:43:11\r\n{\\an1}Tout le monde en Hollande\r\nse demande pourquoi il a fait \u00e7a.\r\n\r\n11:16:43:16  11:16:46:03\r\n{\\an1}-Pas de commentaire.\r\n-Aucun ?\r\n\r\n11:16:46:08  11:16:49:07\r\n{\\an1}Ibrahimovic veut-il \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 ?\r\n\r\n11:16:49:11  11:16:52:15\r\n{\\an1}O\u00f9 en est l'Ajax de Koeman ?\r\n\r\n11:16:52:20  11:16:56:11\r\n{\\an1}-Tout le monde a vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9\r\nce qui est arriv\u00e9\r\n\r\n11:16:56:15  11:17:01:00\r\n{\\an1}lors de Su\u00e8de-Pays-Bas\r\nentre van der Vaart et Zlatan.\r\n\r\n11:17:01:05  11:17:03:19\r\n{\\an1}Le lendemain,\r\non a organis\u00e9 une r\u00e9union\r\n\r\n11:17:04:00  11:17:06:11\r\n{\\an1}pour parler avec les deux joueurs.\r\n\r\n11:17:06:15  11:17:10:18\r\n{\\an1}Zlatan a dit \u00e0 van der Vaart\r\nqu'il ne l'aimait pas\r\n\r\n11:17:10:23  11:17:15:08\r\n{\\an1}et qu'il n'appr\u00e9ciait pas\r\nqu'il soit le capitaine.\r\n\r\n11:17:15:12  11:17:17:11\r\n{\\an1}-\"Si Rafael est un homme,\r\n\r\n11:17:17:15  11:17:21:11\r\n{\\an1}il doit me dire en face\r\nce qu'il pense de cette action\r\n\r\n11:17:21:16  11:17:24:05\r\n{\\an1}au lieu de parler dans mon dos.\"\r\n\r\n11:17:24:10  11:17:26:08\r\n{\\an1}\"S'il refait \u00e7a,\r\n\r\n11:17:26:12  11:17:28:11\r\n{\\an1}je lui tranche la t\u00eate.\"\r\n\r\n11:17:30:14  11:17:32:16\r\n{\\an1}Il y a eu un silence.\r\n\r\n11:17:34:15  11:17:39:09\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s cette rencontre, on a pr\u00e9par\u00e9\r\nle match suivant du championnat.\r\n\r\n11:17:39:13  11:17:41:08\r\n{\\an1}Rafael ne jouait pas\r\n\r\n11:17:41:12  11:17:44:17\r\n{\\an1}du fait de sa blessure,\r\nil \u00e9tait dans les tribunes.\r\n\r\n11:18:01:06  11:18:04:22\r\n{\\an1}-L'ambiance g\u00e9n\u00e9rale\r\net les supporters\r\n\r\n11:18:05:03  11:18:09:06\r\n{\\an1}\u00e9taient tr\u00e8s n\u00e9gatifs envers Zlatan.\r\n\r\n11:18:09:11  11:18:12:21\r\n{\\an1}Surtout apr\u00e8s les articles\r\nparus dans la presse.\r\n\r\n11:18:13:02  11:18:15:11\r\n{\\an1}Pour ce qui est de l'ambiance,\r\n\r\n11:18:15:16  11:18:18:22\r\n{\\an1}c'\u00e9tait Zlatan\r\ncontre le reste du monde.\r\n\r\n11:18:33:01  11:18:36:11\r\n{\\an1}-Ensuite, il a marqu\u00e9 un but,\r\npuis un second.\r\n\r\n11:18:36:15  11:18:39:03\r\n{\\an1}On sentait une certaine tension.\r\n\r\n11:18:39:08  11:18:41:16\r\n{\\an1}Les joueurs \u00e9taient tr\u00e8s tendus.\r\n\r\n11:18:55:19  11:19:00:19\r\n{\\an1}-Pour finir, il a marqu\u00e9 le but\r\nle plus extraordinaire jamais marqu\u00e9\r\n\r\n11:19:01:00  11:19:02:18\r\n{\\an1}par un avant-centre\r\n\r\n11:19:02:23  11:19:04:12\r\n{\\an1}de l'Ajax.\r\n\r\n11:19:23:01  11:19:24:18\r\n{\\an1}-Le stade a explos\u00e9.\r\n\r\n11:19:24:23  11:19:27:09\r\n{\\an1}Les supporters sont devenus fous.\r\n\r\n11:19:27:13  11:19:30:05\r\n{\\an1}Les m\u00eames supporters qui sifflaient\r\n\r\n11:19:30:10  11:19:31:23\r\n{\\an1}et huaient Zlatan\r\n\r\n11:19:32:04  11:19:34:16\r\n{\\an1}l'aimaient de nouveau.\r\n\r\n11:19:34:21  11:19:37:03\r\n{\\an1}Dans les tribunes,\r\n\r\n11:19:37:08  11:19:40:11\r\n{\\an1}van der Vaart est rest\u00e9 impassible,\r\n\r\n11:19:40:16  11:19:43:14\r\n{\\an1}comme si rien ne s'\u00e9tait pass\u00e9.\r\n\r\n11:19:49:22  11:19:52:08\r\n{\\an1}-Il a marqu\u00e9 le club de son sceau.\r\n\r\n11:19:53:11  11:19:56:07\r\n{\\an1}\"N'oubliez pas qui je suis: Zlatan.\"\r\n\r\n11:19:57:16  11:19:59:16\r\n{\\an1}-Il n'y a qu'un Zlatan.\r\n\r\n11:19:59:21  11:20:03:01\r\n{\\an1}-Vous \u00eates s\u00fbr ?\r\n-Oui, vous connaissez Zlatan ?\r\n\r\n11:20:03:06  11:20:06:23\r\n{\\an1}-J'ai l'impression parfois\r\nque c'est votre fr\u00e8re jumeau.\r\n\r\n11:20:07:04  11:20:10:10\r\n{\\an1}L'autre jour,\r\nvous aviez une tout autre conduite.\r\n\r\n11:20:10:14  11:20:13:10\r\n{\\an1}Vous \u00eates fier\r\nde marquer un but comme \u00e7a ?\r\n\r\n11:20:13:14  11:20:15:13\r\n{\\an1}-Je suis fier pour mon club.\r\n\r\n11:20:15:18  11:20:17:06\r\n{\\an1}-Qui est Zlatan ?\r\n\r\n11:20:17:11  11:20:20:16\r\n{\\an1}Beaucoup de Hollandais\r\nne vous comprennent pas.\r\n\r\n11:20:20:21  11:20:23:16\r\n{\\an1}-On ne m'avait jamais pos\u00e9\r\ncette question.\r\n\r\n11:20:23:21  11:20:27:02\r\n{\\an1}Vous devez \u00eatre le seul\r\nqui ne me comprenne pas.\r\n\r\n11:20:27:07  11:20:29:22\r\n{\\an1}Demandez \u00e0 ceux\r\nqui connaissent Zlatan !\r\n\r\n11:20:30:03  11:20:33:10\r\n{\\an1}-Que diraient ces personnes ?\r\n-Demandez-leur !\r\n\r\n11:20:36:23  11:20:40:11\r\n{\\an1}-Quelques jours plus tard,\r\nla p\u00e9riode de transferts\r\n\r\n11:20:40:16  11:20:45:02\r\n{\\an1}se terminait le soir m\u00eame de\r\nla c\u00e9r\u00e9monie du joueur de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n11:20:49:10  11:20:51:23\r\n{\\an1}Il \u00e9tait l\u00e0 avec son agent.\r\n\r\n11:20:53:01  11:20:56:04\r\n{\\an1}Et des choses \u00e9tranges\r\nse produisaient.\r\n\r\n11:20:56:09  11:21:01:10\r\n{\\an1}-Son agent \u00e9tait sagement assis\r\n\u00e0 table, mais pas pour longtemps.\r\n\r\n11:21:01:14  11:21:05:23\r\n{\\an1}Raiola a soudain quitt\u00e9 la salle\r\npour r\u00e9pondre \u00e0 un appel urgent.\r\n\r\n11:21:06:04  11:21:09:22\r\n{\\an1}-Mino, tu as l'air press\u00e9.\r\n-J'ai bien peur que oui.\r\n\r\n11:21:10:03  11:21:15:00\r\n{\\an1}Je te rappelle dans dix secondes.\r\n\r\n11:21:15:05  11:21:17:04\r\n{\\an1}-Outre l'AS Roma,\r\n\r\n11:21:17:09  11:21:21:07\r\n{\\an1}un autre club est int\u00e9ress\u00e9\r\npar l'attaquant: la Juventus.\r\n\r\n11:21:21:11  11:21:25:23\r\n{\\an1}Et pendant que tout le monde\r\nfait la f\u00eate, contre toute attente,\r\n\r\n11:21:26:04  11:21:30:08\r\n{\\an1}la Juve a d\u00e9bours\u00e9 15 \u00e0 20 millions\r\nd'euros pour Zlatan.\r\n\r\n11:21:30:12  11:21:33:07\r\n{\\an1}-On a perdu un grand joueur.\r\n\r\n11:21:33:11  11:21:37:09\r\n{\\an1}Il savait qu'il \u00e9tait devenu\r\ntrop fort pour l'Ajax.\r\n\r\n11:21:37:13  11:21:41:21\r\n{\\an1}Notre destin, c'est de perdre\r\ndes joueurs de sa trempe.\r\n\r\n11:21:43:02  11:21:45:02\r\n{\\an1}Je d\u00e9teste \u00e7a.\r\n\r\n11:21:45:07  11:21:47:11\r\n{\\an1}Il aurait pu \u00eatre le leader\r\n\r\n11:21:47:16  11:21:51:06\r\n{\\an1}qui aurait apport\u00e9\r\nde nombreux titres \u00e0 l'Ajax.\r\n\r\n11:21:51:11  11:21:55:16\r\n{\\an1}C'est \u00e7a que j'aime,\r\nparce que je suis l'Ajax.\r\n\r\n11:21:55:21  11:21:57:12\r\n{\\an1}J'\u00e9tais l'Ajax.\r\n\r\n11:21:57:17  11:21:59:21\r\n{\\an1}Musique m\u00e9lancolique\r\n\r\n11:22:00:02  11:22:08:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:22:09:02  11:22:13:09\r\n{\\an1}-A 14h00, Zlatan et son p\u00e8re\r\nsont arriv\u00e9s \u00e0 leur h\u00f4tel \u00e0 Turin\r\n\r\n11:22:13:13  11:22:17:22\r\n{\\an1}apr\u00e8s avoir sign\u00e9 son autographe\r\nle plus important de sa vie.\r\n\r\n11:22:18:03  11:22:20:23\r\n{\\an1}Apr\u00e8s avoir pass\u00e9\r\nla visite m\u00e9dicale,\r\n\r\n11:22:21:04  11:22:23:15\r\n{\\an1}il est pr\u00eat \u00e0 rencontrer la presse\r\n\r\n11:22:23:20  11:22:27:14\r\n{\\an1}avec respect et humilit\u00e9.\r\n\r\n11:22:27:19  11:22:29:19\r\n{\\an1}-Je n'aime pas parler de moi.\r\n\r\n11:22:30:00  11:22:33:21\r\n{\\an1}Je pr\u00e9f\u00e8re que ce soient les autres\r\nqui jugent mon jeu.\r\n\r\n11:22:34:02  11:22:37:08\r\n{\\an1}Ce que je peux dire,\r\nc'est que je mesure 1,92 m,\r\n\r\n11:22:37:12  11:22:39:22\r\n{\\an1}je p\u00e8se 93 kg, et j'aime le foot.\r\n\r\n11:22:40:03  11:22:44:07\r\n{\\an1}-Je me souviens qu'un journaliste\r\nde la Gazzetta dello Sport\r\n\r\n11:22:44:11  11:22:49:09\r\n{\\an1}a \u00e9crit qu'on ne devrait pas acheter\r\nIbrahimovic car il jouait perso.\r\n\r\n11:22:49:13  11:22:52:18\r\n{\\an1}Il avait rien compris,\r\nde toute \u00e9vidence.\r\n\r\n11:22:52:23  11:22:56:08\r\n{\\an1}Pour qu'un joueur\r\nvienne \u00e0 la Juventus,\r\n\r\n11:22:56:12  11:22:59:16\r\n{\\an1}il doit avoir\r\nune personnalit\u00e9 bien affirm\u00e9e.\r\n\r\n11:22:59:21  11:23:02:11\r\n{\\an1}Je voulais conna\u00eetre son pass\u00e9.\r\n\r\n11:23:02:16  11:23:06:01\r\n{\\an1}On a parl\u00e9 de tout,\r\nm\u00eame de son enfance.\r\n\r\n11:23:06:06  11:23:10:06\r\n{\\an1}Il serait probablement devenu\r\nvoleur de bicyclettes\r\n\r\n11:23:10:11  11:23:13:17\r\n{\\an1}s'il n'\u00e9tait pas devenu footballeur.\r\n\r\n11:23:13:22  11:23:15:17\r\n{\\an1}-2004, che giorno ?\r\n\r\n11:23:15:22  11:23:18:06\r\n{\\an1}-Fine agosto, forse.\r\n\r\n11:23:18:11  11:23:20:05\r\n{\\an1}-Provo a vedere qua.\r\n\r\n11:23:29:09  11:23:30:23\r\n{\\an1}Regardez.\r\n\r\n11:23:36:22  11:23:39:14\r\n{\\an1}Le jour de son arriv\u00e9e \u00e0 la Juve.\r\n\r\n11:23:39:19  11:23:43:14\r\n{\\an1}Au petit matin,\r\nMoggi m'a appel\u00e9 pour me dire:\r\n\r\n11:23:43:19  11:23:46:09\r\n{\\an1}\"J'ai n\u00e9goci\u00e9 toute la nuit,\r\n\r\n11:23:46:13  11:23:50:03\r\n{\\an1}on a r\u00e9ussi \u00e0 acheter Ibrahimovic.\"\r\n\r\n11:23:50:08  11:23:55:03\r\n{\\an1}J'avais du mal \u00e0 le croire car Moggi\r\navait la r\u00e9putation d'exag\u00e9rer.\r\n\r\n11:23:55:08  11:23:58:06\r\n{\\an1}Je me suis dit\r\nqu'il voulait plaisanter.\r\n\r\n11:23:58:11  11:24:02:12\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque, c'\u00e9tait l'\u00e9quipe\r\nde la Juve la plus forte\r\n\r\n11:24:02:17  11:24:05:21\r\n{\\an1}que j'avais vue\r\nau cours de ma carri\u00e8re.\r\n\r\n11:24:06:02  11:24:08:09\r\n{\\an1}Avec un des meilleurs entra\u00eeneurs,\r\n\r\n11:24:08:13  11:24:09:21\r\n{\\an1}Fabio Capello.\r\n\r\n11:24:10:02  11:24:13:06\r\n{\\an1}Zlatan a pass\u00e9\r\nun peu de temps sur le banc.\r\n\r\n11:24:16:00  11:24:18:16\r\n{\\an1}-Je lui ai dit\r\nqu'il avait le potentiel\r\n\r\n11:24:18:21  11:24:21:17\r\n{\\an1}de devenir\r\nle meilleur joueur au monde.\r\n\r\n11:24:23:11  11:24:27:17\r\n{\\an1}Sauf que lui ne jouais pas\r\npour marquer, mais pour s'amuser.\r\n\r\n11:24:30:10  11:24:34:23\r\n{\\an1}Je lui disais: \"Le cirque, c'est\r\ndu spectacle, et ton cirque \u00e0 toi,\r\n\r\n11:24:35:04  11:24:37:19\r\n{\\an1}c'est juste pour les supporters,\r\n\r\n11:24:38:00  11:24:40:09\r\n{\\an1}qui ne comprennent rien au foot\r\n\r\n11:24:40:13  11:24:41:21\r\n{\\an1}et qui veulent\r\n\r\n11:24:42:02  11:24:45:20\r\n{\\an1}juste se divertir,\r\nmais pour la substance, c'est z\u00e9ro.\"\r\n\r\n11:24:46:01  11:24:48:00\r\n{\\an1}Il a fini par comprendre.\r\n\r\n11:24:48:05  11:24:54:00\r\n{\\an1}Brouhaha\r\n\r\n11:24:54:05  11:25:03:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:25:37:15  11:25:41:11\r\n{\\an1}-Nous attendons dans la zone mixte\r\npour une interview.\r\n\r\n11:25:41:15  11:25:44:00\r\n{\\an1}Nous ne sommes pas autoris\u00e9s\r\n\r\n11:25:44:05  11:25:48:04\r\n{\\an1}\u00e0 filmer autre chose\r\nque le panneau des sponsors.\r\n\r\n11:25:48:09  11:25:50:12\r\n{\\an1}Zlatan est en retard.\r\n\r\n11:25:57:07  11:26:01:07\r\n{\\an1}Un officiel de la Juve\r\nessaie de l'arr\u00eater en vain.\r\n\r\n11:26:04:00  11:26:07:00\r\n{\\an1}-Il n'a jamais aim\u00e9 les interviews.\r\n\r\n11:26:07:05  11:26:11:16\r\n{\\an1}Les journalistes sportifs \u00e9taient\r\nun peu intimid\u00e9s par Ibrahimovic\r\n\r\n11:26:11:21  11:26:13:20\r\n{\\an1}parce qu'il \u00e9tait tr\u00e8s grand\r\n\r\n11:26:14:01  11:26:18:06\r\n{\\an1}et fort, il avait une grosse voix\r\net il ne souriait jamais.\r\n\r\n11:26:18:11  11:26:22:04\r\n{\\an1}Une blague suffit souvent\r\n\u00e0 briser la glace,\r\n\r\n11:26:22:09  11:26:24:17\r\n{\\an1}mais pas avec Ibrahimovic.\r\n\r\n11:26:27:05  11:26:31:15\r\n{\\an1}-A la Juventus, l'entra\u00eenement\r\nest pris tr\u00e8s au s\u00e9rieux.\r\n\r\n11:26:31:20  11:26:34:17\r\n{\\an1}On travaille pour l'\u00e9quipe,\r\npour le club,\r\n\r\n11:26:34:22  11:26:36:15\r\n{\\an1}pour am\u00e9liorer son jeu.\r\n\r\n11:26:36:20  11:26:40:08\r\n{\\an1}Zlatan a compris qu'il \u00e9tait arriv\u00e9\r\ndans une \u00e9quipe\r\n\r\n11:26:40:12  11:26:43:02\r\n{\\an1}compos\u00e9e de joueurs d'exception,\r\n\r\n11:26:43:07  11:26:47:03\r\n{\\an1}et qu'il fallait qu'il m\u00e8ne\r\nune vie priv\u00e9e d\u00e9cente\r\n\r\n11:26:47:08  11:26:49:08\r\n{\\an1}et faite de sacrifices.\r\n\r\n11:27:01:17  11:27:06:11\r\n{\\an1}-Zlatan habitait\r\nau-dessus du caf\u00e9 o\u00f9 je travaillais.\r\n\r\n11:27:08:06  11:27:13:14\r\n{\\an1}Il venait toujours prendre son caf\u00e9\r\net son petit-d\u00e9jeuner le matin.\r\n\r\n11:27:13:19  11:27:19:01\r\n{\\an1}Il parlait pas beaucoup italien,\r\nmais on se comprenait l'un l'autre.\r\n\r\n11:27:19:06  11:27:21:08\r\n{\\an1}Il alignait des mots,\r\n\r\n11:27:21:12  11:27:25:02\r\n{\\an1}j'essayais de deviner\r\nce qu'il voulait dire.\r\n\r\n11:27:30:09  11:27:34:12\r\n{\\an1}C'\u00e9tait quelqu'un de tr\u00e8s secret.\r\n\r\n11:27:34:17  11:27:38:12\r\n{\\an1}Tous les matins, il allait en v\u00e9lo\r\njusqu'au garage\r\n\r\n11:27:38:17  11:27:43:14\r\n{\\an1}o\u00f9 il avait plusieurs voitures\r\net il se rendait \u00e0 l'entra\u00eenement.\r\n\r\n11:27:46:15  11:27:50:03\r\n{\\an1}Il revenait souvent seul\r\n\u00e0 la maison.\r\n\r\n11:27:50:08  11:27:54:09\r\n{\\an1}Je le croisais aussi \u00e0 Ikea,\r\n\r\n11:27:54:13  11:28:00:08\r\n{\\an1}o\u00f9 il allait souvent manger\r\ntout seul au restaurant.\r\n\r\n11:28:02:12  11:28:06:03\r\n{\\an1}Quelques mois plus tard,\r\non est all\u00e9s ensemble\r\n\r\n11:28:06:08  11:28:09:21\r\n{\\an1}dans un restaurant\r\no\u00f9 on pouvait parler en paix.\r\n\r\n11:28:10:02  11:28:15:00\r\n{\\an1}Ce soir-l\u00e0, il m'a dit: \"Mon p\u00e8re\r\nest bosniaque, ma m\u00e8re est croate,\r\n\r\n11:28:15:05  11:28:17:05\r\n{\\an1}et moi, je suis un gitan.\"\r\n\r\n11:28:17:10  11:28:20:00\r\n{\\an1}Puis, il m'a dit\r\nqu'il voulait acheter\r\n\r\n11:28:20:05  11:28:21:15\r\n{\\an1}un logement.\r\n\r\n11:28:21:20  11:28:24:22\r\n{\\an1}Il m'a demand\u00e9\r\nsi je connaissais quelqu'un.\r\n\r\n11:28:25:03  11:28:29:00\r\n{\\an1}Je lui ai dit qu'il y avait\r\nun grand appartement \u00e0 vendre\r\n\r\n11:28:29:05  11:28:31:23\r\n{\\an1}dans mon immeuble,\r\n\u00e0 la piazza Castello,\r\n\r\n11:28:32:04  11:28:34:21\r\n{\\an1}une des plus belles places de Turin.\r\n\r\n11:28:35:02  11:28:37:09\r\n{\\an1}On est all\u00e9s le visiter ensemble.\r\n\r\n11:28:39:11  11:28:42:02\r\n{\\an1}Il m'a dit: \"Il me pla\u00eet beaucoup.\"\r\n\r\n11:28:42:07  11:28:45:00\r\n{\\an1}\"Tr\u00e8s bien, super.\"\r\n\r\n11:28:47:12  11:28:50:18\r\n{\\an1}C'\u00e9tait sympa de voir\r\nce gar\u00e7on parti de rien\r\n\r\n11:28:50:23  11:28:55:05\r\n{\\an1}\u00eatre capable de s'acheter\r\nun logement sur la piazza Castello.\r\n\r\n11:28:57:22  11:29:02:19\r\n{\\an1}C'est un parcours que beaucoup de\r\ngens aimeraient avoir dans leur vie.\r\n\r\n11:29:08:06  11:29:13:05\r\n{\\an1}Quelques mois plus tard, il a \u00e9t\u00e9\r\nrejoint par Helena, sa fianc\u00e9e.\r\n\r\n11:29:15:11  11:29:27:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:29:27:18  11:29:32:15\r\n{\\an1}Brouhaha\r\n\r\n11:29:43:19  11:29:47:08\r\n{\\an1}-Il s'est impliqu\u00e9\r\nparce qu'il sentait\r\n\r\n11:29:47:12  11:29:50:02\r\n{\\an1}qu'on lui faisait confiance.\r\n\r\n11:29:52:08  11:29:54:23\r\n{\\an1}Il sentait\r\nqu'on avait confiance en lui\r\n\r\n11:29:55:04  11:29:58:21\r\n{\\an1}et que je le consid\u00e9rais\r\ncomme un grand joueur.\r\n\r\n11:30:09:11  11:30:11:23\r\n{\\an1}-L\u00e0, il a commenc\u00e9\r\n\u00e0 devenir meilleur.\r\n\r\n11:30:12:04  11:30:14:02\r\n{\\an1}Il a transform\u00e9 sa na\u00efvet\u00e9,\r\n\r\n11:30:14:07  11:30:17:20\r\n{\\an1}il a \u00e9volu\u00e9 et il est devenu\r\nle leader qu'on conna\u00eet.\r\n\r\n11:30:25:04  11:30:29:05\r\n{\\an1}Musique \u00e9pique\r\n\r\n11:30:29:10  11:30:52:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:30:52:15  11:31:02:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:31:02:09  11:31:05:15\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re fois\r\nque j'ai rencontr\u00e9 Zlatan,\r\n\r\n11:31:05:20  11:31:09:06\r\n{\\an1}j'ai d'abord vu son ego,\r\nl'ego de Zlatan.\r\n\r\n11:31:10:22  11:31:15:12\r\n{\\an1}Selon moi, Zlatan n'a pas beaucoup\r\nchang\u00e9 au cours de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n11:31:15:17  11:31:18:05\r\n{\\an1}Il est juste devenu plus avis\u00e9.\r\n\r\n11:31:18:10  11:31:21:01\r\n{\\an1}Mais son caract\u00e8re n'a pas chang\u00e9.\r\n\r\n11:31:21:06  11:31:24:21\r\n{\\an1}Zlatan est rest\u00e9 le m\u00eame Zlatan\r\ndepuis son adolescence.\r\n\r\n11:31:25:02  11:31:29:12\r\n{\\an1}Tout son jeu tourne autour de \u00e7a,\r\nc'est sa qualit\u00e9 principale.\r\n\r\n11:31:32:04  11:31:35:02\r\n{\\an1}Il veut que les autres\r\njouent pour lui.\r\n\r\n11:31:35:07  11:31:37:23\r\n{\\an1}Il force les autres \u00e0 s'adapter\r\n\r\n11:31:38:04  11:31:40:14\r\n{\\an1}pour jouer en fonction de lui.\r\n\r\n11:31:40:19  11:31:42:21\r\n{\\an1}C'est \u00e7a, Zlatan.\r\n\r\n11:31:43:02  11:31:46:04\r\n{\\an1}Il ne changerait pour personne.\r\n\r\n11:31:46:09  11:31:50:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:31:50:23  11:32:17:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:32:24:10  11:32:27:08\r\n{\\an1}Applaudissements et acclamations\r\n\r\n11:32:27:12  11:32:31:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:32:31:15  11:32:45:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:32:45:05  11:32:48:09\r\n{\\an1}-La foule\r\nest tout excit\u00e9e de te revoir.\r\n\r\n11:32:48:13  11:32:50:18\r\n{\\an1}T'as l'air heureux\r\n\r\n11:32:50:23  11:32:53:10\r\n{\\an1}d'\u00eatre de retour ?\r\n-C'est fantastique.\r\n\r\n11:32:53:14  11:32:57:06\r\n{\\an1}C'est g\u00e9nial, formidable\r\nde revoir tous ces visages.\r\n\r\n11:32:57:11  11:32:59:11\r\n{\\an1}-De quel balcon t'appelait\r\n\r\n11:32:59:15  11:33:01:21\r\n{\\an1}ta m\u00e8re ?\r\n-Du cinqui\u00e8me \u00e9tage.\r\n\r\n11:33:02:02  11:33:04:06\r\n{\\an1}-Tu ne pouvais pas sortir\r\n\r\n11:33:04:11  11:33:05:22\r\n{\\an1}toute la nuit ?\r\n\r\n11:33:06:03  11:33:07:19\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n11:33:08:00  11:33:12:22\r\n{\\an1}Elle lan\u00e7ait des insultes en\r\nserbo-croate quand je rentrais pas.\r\n\r\n11:33:13:03  11:33:16:20\r\n{\\an1}Mais je restais quand m\u00eame dehors.\r\n\r\n11:33:17:01  11:33:19:14\r\n{\\an1}Je suis ravi, je trouve \u00e7a super.\r\n\r\n11:33:19:19  11:33:21:14\r\n{\\an1}C'est g\u00e9nial d'assister\r\n\r\n11:33:21:19  11:33:25:02\r\n{\\an1}\u00e0 l'inauguration\r\ndu nouveau terrain de foot.\r\n\r\n11:33:25:07  11:33:28:04\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 que j'ai appris \u00e0 jouer.\r\n\r\n11:33:41:06  11:33:45:09\r\n{\\an1}Musique exalt\u00e9e\r\n\r\n11:33:45:13  11:34:09:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:34:09:11  11:34:13:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:34:15:13  11:34:29:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:34:36:00  11:34:39:15\r\n{\\an1}Musique R&B\r\n\r\n11:34:39:20  11:34:41:23\r\n{\\an1}-So effortless\r\n\r\n11:34:44:04  11:34:46:19\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n11:34:48:03  11:34:51:04\r\n{\\an1}Everything feels brand new\r\n\r\n11:34:51:09  11:34:53:20\r\n{\\an1}Whenever I'm here with you\r\n\r\n11:34:54:01  11:34:56:10\r\n{\\an1}I don't wanna be nowhere else\r\n\r\n11:34:56:14  11:34:59:15\r\n{\\an1}But I guess you can already tell\r\n\r\n11:34:59:20  11:35:02:11\r\n{\\an1}It's feeling just like one love\r\n\r\n11:35:02:16  11:35:05:09\r\n{\\an1}Is pulling up both of us\r\n\r\n11:35:05:13  11:35:07:22\r\n{\\an1}No matter what seasons do\r\n\r\n11:35:08:03  11:35:10:11\r\n{\\an1}I'm always gonna roll with you\r\n\r\n11:35:10:15  11:35:13:09\r\n{\\an1}'Cause we float like the river, oh\r\n\r\n11:35:13:13  11:35:16:00\r\n{\\an1}Bring sweet to the bitter, oh\r\n\r\n11:35:16:05  11:35:18:19\r\n{\\an1}If we fall then we get up, oh\r\n\r\n11:35:19:00  11:35:21:13\r\n{\\an1}We don't even try\r\n\r\n11:35:21:18  11:35:23:14\r\n{\\an1}'Cause through it all\r\n\r\n11:35:23:19  11:35:26:14\r\n{\\an1}'Cause through it all\r\n\r\n11:35:26:19  11:35:28:19\r\n{\\an1}'Cause through it all\r\n\r\n11:35:29:00  11:35:32:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:35:32:07  11:35:34:03\r\n{\\an1}So effortless\r\n\r\n11:35:34:08  11:35:37:10\r\n{\\an1}No we don't work hard\r\n'cause we don't gotta\r\n\r\n11:35:37:14  11:35:40:11\r\n{\\an1}'Cause you and me\r\ndon't get in that drama\r\n\r\n11:35:40:16  11:35:43:14\r\n{\\an1}No we don't work hard\r\n'cause we don't gotta\r\n\r\n11:35:43:19  11:35:47:01\r\n{\\an1}'Cause you and me\r\ndon't get in that drama\r\n\r\n11:35:48:12  11:35:50:12\r\n{\\an1}No, no, no, no\r\n\r\n11:35:50:17  11:35:53:17\r\n{\\an1}'Cause we float like the river, oh\r\n\r\n11:35:53:22  11:35:56:16\r\n{\\an1}Bring sweet to the bitter, oh\r\n\r\n11:35:56:21  11:35:59:07\r\n{\\an1}If we fall then we get up, oh\r\n\r\n11:35:59:11  11:36:01:13\r\n{\\an1}We don't even try\r\n\r\n11:36:01:18  11:36:04:10\r\n{\\an1}Cause through it all\r\n\r\n11:36:04:14  11:36:06:06\r\n{\\an1}It's effortless\r\n\r\n11:36:06:11  11:36:08:08\r\n{\\an1}We don't even try\r\n\r\n11:36:10:03  11:36:12:09\r\n{\\an1}It's effortless\r\n\r\n11:36:12:13  11:36:14:11\r\n{\\an1}So effortless\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GERTTEN, Fredrik", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GERTTEN, Magnus", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1669277", "comment": ". D\u00e9but du programme au noir\nPistes audio 3&4 et 7&8 ???\nG\u00e9n\u00e9rique de fin: long noir \u00e0 la suite duquel vient la mention g\u00e9n\u00e9rique pour l'adaptation fran\u00e7aise", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / ITR und / CPL und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027255", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-06AED640-5B88-46B8-918B-5C7862564D0C", "internalArchiveId": "06AED640-5B88-46B8-918B-5C7862564D0C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'entrevue de la mort qui tue: Raymond Devos", "publicationDate": "2017-04-10T00:00:00Z", "summary": "En mati\u00e8re d'absurde, de cocasse, de non-sens, notre \u00e9poque est taill\u00e9e pour l'humour de Raymond Devos. Il revient sur la politique, sa rencontre avec Saint Pierre, les \u00e9lections fran\u00e7aises dans une interview posthume de Thierry Sartoretti, r\u00e9alis\u00e9e avec trucage.", "durationSec": 296, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494451", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L\u02b9entrevue de la mort qui tue: Raymond Devos / VER_2017-04-10T16:51:45_l-entrevue-de-la-mort-qui-tue-raymond-de", "Vertigo du 10.04.2017"], "alternativeSummary": ["En mati\u00e8re d'absurde, de cocasse, de non-sens, notre \u00e9poque est taill\u00e9e pour l'humour de Raymond Devos. Il revient sur la politique, sa rencontre avec Saint Pierre, les \u00e9lections fran\u00e7aises dans une interview posthume de Thierry Sartoretti, r\u00e9alis\u00e9e avec trucage."], "variantIds": ["ece-8494451"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:57:28Z", "speechToTexts": ["17.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [87%] :\r\nL'entrevue de la mort qui Thierry Sartor \u00e9tions assez int\u00e9ress\u00e9 avec vous cette entrevue de la mort qui tue de ce lundi, il s'agit de Raymond Devos qui avait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [92%] :\r\nPromis qu'il reviendrait dans une interview juste en douter mortem, il avait dit, je le cite : je reviendrai mais ne vous en faites pas, vous ne paierez pas d'imp\u00f4t sur le revenu, la TVA gratuite, alors \u00e9videmment on a pris rendez- vous pour parler un petit peu de la politique d'un dans ce beau pays, la France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, voici Raymond Devos s'entretient de la mort qui tue, a retrouv\u00e9 \u00e9galement en vid\u00e9o sur notre site Internet et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [84%] :\r\nRaymond Devos s'bonjour, merci de nous recevoir, voici 10 ans peut-\u00eatre d\u00e9c\u00e9d\u00e9, c'\u00e9tait 15 juillet on \u00e9t\u00e9 nous sommes d\u00e9sormais en hiver de Turin nuages l\u00e0 pas trop froid. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [86%] :\r\nMoi, quand je rencontre quelqu'un qui vit, j'ai envie de me dire qu'est -ce qui vous oui enfin alors comment avez -vous pris \u00e7a comment, en vous en \u00eates -vous rendu compte au moment o\u00f9 vous \u00eates -vous rendu compte de \u00e7a, c'est ce qu'est -ce qui vous a travers\u00e9 l'esprit, bah, c'est-\u00e0-dire vis j'existe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [91%] :\r\nEffectivement, je vis \u00e7a n'est pas votre cas, Raymond Devos, du coup, que devenez -vous l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [80%] :\r\nJ'en suis pas suis esp\u00e8ce de machines chimique, un m\u00e9lange fonctionne silencieusement et comme \u00e7a, vous allez le destin je j'en sais rien moi gens il faut quand m\u00eame est -ce que vous croyez alors l\u00e0- dessus les les questions annexes vous croyez, dit encore, il y a une autre vie, l\u00e0 vous prenez un peu de court, bien au contraire, est -ce que tu fais l\u00e0 la question essentielle : on ne peut pas r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [91%] :\r\nVous citez Dieu j'imagine, vous l'avez rencontr\u00e9 et Saint-Pierre qui vous a laiss\u00e9 rentrer au paradis, c'est quel genre de gars. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [91%] :\r\nFroid comme \u00e7a qui vous juge, c'est toujours tr\u00e8s aga\u00e7ant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [90%] :\r\nVous nous faites un peu peur, Raymond Devos, mais en m\u00eame temps personne est press\u00e9 bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [77%] :\r\nUn jour Monsieur il faudra rendre votre \u00e2me \u00e0 la rentr\u00e9e, comment rembourser, c'est son son son son son uniforme quand on quitte l'arm\u00e9e pour entrer pauvre il fera la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [91%] :\r\nAu fond, votre message, votre discours c'est : on va tous y passer, qu'est -ce qu'on lui promet alors la mort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [87%] :\r\nComment voulez -vous qu'il n'y a pas une inqui\u00e9tude fondamentale, il y a encore une fois, cette esp\u00e8ce de stupeur que peut \u00e9prouver quelqu'un simplement dans le fait de donner de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [71%] :\r\nUn petit don la haut c'est pas Coluche compter c'est Jean-Paul Sartre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [84%] :\r\nOui, oui, vous commencez \u00e0 vous poser les questions, vous, vous ne vous opposez pas si vous commencez \u00e0 vous en poser pour les poser toutes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [88%] :\r\nCommen\u00e7ons par celle -ci de questions si vous le voulez bien votre ancien pays, la France est -ce qu'elle va bien, la France, je trouve quand m\u00eame affich\u00e9 insupportable, je ne vous cache pas, vous pourriez revenir r\u00e9appara\u00eetre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, c'est un coup de gueule d'un esprit frappeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [91%] :\r\nFrapper aux portes, entrer en communication avec les gens m'a toujours sembl\u00e9 des \u00e9preuves, je ne suis pas tr\u00e8s fort, je suis pas tr\u00e8s solide, je suis pas un homme solide, moi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tiraill\u00e9 par ses toujours h\u00e9sit\u00e9 si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [90%] :\r\nBon alors une autre question, Raymond Devos, si vous le voulez bien vous vous qui avait le sens de l'humour, dit des limites de l'humain aussi les hommes politiques fran\u00e7ais, vous en pensez quoi, ils sont ainsi vuln\u00e9rables, ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [89%] :\r\nQuelquefois, et il leur arrive des choses. \r\n\u00e7a fait mal parce qu'ils sont pas tout \u00e0 fait dans la vie. \r\nIls sont dedans, si vous voulez, ils sont les impressions de la vie, mais ils ne sont pas dans la dans le m\u00e9canisme de la vie, Nicolas Sarkozy moi j'aime bien les gens qui qui tout d'un coup se laissent bercer c'est par les contradictions, Fran\u00e7ois Hollande, j'aime bien les gens qui ont un peu le regard vague Marine Le Pen et gentil, dit qu'il h\u00e9site pas. \r\n\u00e0 quelqu'un me dit alors \u00e7a \u00e7a c'est comme \u00e7a, vous faites \u00e7a comme \u00e7a, vous avez l\u00e0 et vous faites \u00e7a d\u00e9j\u00e0, \u00e7a me fait un peu peur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [94%] :\r\nEt si, de votre vivant, vous aviez eu Marine Le Pen comme pr\u00e9sidente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [79%] :\r\nJe ne sais pas ce que je serais devenu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [94%] :\r\nBon maintenant Raymond Devos, alors vous \u00eates tranquille \u00e0 l'abri, tout va bien sur un nuage, vous avez m\u00eame le temps d'\u00e9couter les humoristes aujourd'hui j'imagine par exemple les youtubeurs rien que \u00e7a, je trouve \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [87%] :\r\nJe ai je ne comprends rien, je pense qu'il prend pas c'est absurde l'absurdit\u00e9 a toujours exist\u00e9 de tout temps \u00e7a fait partie du monde, \u00e7a fait partie de l'\u00e9tranget\u00e9 du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [86%] :\r\nOui, l'\u00e9tranget\u00e9 ben on a, une fois l'\u00e9tranget\u00e9 Raymond Devos merci beaucoup vous reste encore un peu avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:38) [98%] :\r\nC'est pas possible, c'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [90%] :\r\nLors de la mort. \r\nUne autre entrevue sur notre page Facebook nous sommes Vertigo Vertigo RTS, autrement dit, non seulement, mais aussi sur le site Arta sculpture Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-10T16:03:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-59BF1C63-B981-40B5-AB0F-912782EC8DA2", "internalArchiveId": "59BF1C63-B981-40B5-AB0F-912782EC8DA2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Erell Thevenon-Poullennec, directrice des \u00e9tudes \u00e0 l'Institut de l'entreprise", "publicationDate": "2017-04-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thevenon-Poullenec, Errel\r\nComment repenser la valeur travail dans un monde en mutation sociale, d\u00e9mographique et technologique? A quoi ressembleront nos emplois demain et quel sera le r\u00f4le des entreprises? Erell Thevenon-Poullennec, directrice des \u00e9tudes \u00e0 l'Institut de l'entreprise, s'exprime sur le travail du futur.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Erell Thevenon-Poullennec, directrice des \u00e9tudes \u00e0 l'Institut de l'entreprise (TRAVAIL DU FUTUR - ERREL THEVENON-POULLENEC)  Errel Thevenon-Poullenec, Directrice des Etudes aupr\u00e8s de L'Institut de l'Entreprise (+33 1 53 23 0540 / 29 rue de Lisbonne- 75008 Paris)\r\nSon mail : ethevenon-poullennec@idep.net / Son t\u00e9l. mobile : +33 6 28 09 03 35 / En DIRECT depuis STD PARIS / OK / \r\n B\u00e9n\u00e9dicte Banet \u00e0 l'accueil (pr\u00e9venue)\r\nDOC pr info: http://www.lemonde.fr/economie/article/2**/de-nouvelles-lois-pour-le-monde-du-travail-de-demain_**34.html\r\nhttps://www.youtube.com/watch?v=BgHrqRy_7og (elle parle d\u00e8s la minute 22'41)\r\nComment  repenser la valeur travail dans un monde en pleines mutation, sociale, d\u00e9mographique et technologique? A quoi ressembleront nos emplois demain? Comment seront-il organis\u00e9s, encadr\u00e9s, prot\u00e9g\u00e9s? \r\nPour nourrir cette r\u00e9flexion et enrichir notre s\u00e9rie initi\u00e9e ce matin \u00e0 7h20, le plaisir d'accueillir, en direct de notre studio de Paris, Errel Thevenon-Poullenec, Directrice des \u00e9tudes aupr\u00e8s de L'Institut de l'Entreprise, un \u00abthink-tank\u00bb a-politique et a-syndical, qui depuis plus de quarante ans r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 ces questions ainsi qu'au r\u00f4le social, \u00e9conomique et politique des entreprises.\r\nBonjour Madame et merci d'\u00eatre avec nous ce matin pour inaugurer cette semaine consacr\u00e9e au th\u00e8me du travail. ... \r\nOn confond travail et emploi?\r\n-Avant d'esquisser \u00e0 quoi ressemblera le travail de demain, peut-\u00eatre est-il utile que nous pr\u00e9cisions ensemble les termes et les mots employ\u00e9s . Dans les discours publics, ne confond-t-on pas trop souvent les mots travail et emploi?  Oui. pas le m\u00eame sens, disent et d\u00e9crivent des r\u00e9alit\u00e9s diff\u00e9rentes\r\n-N'y a-t-il pas la m\u00eame confusion avec le mot \u00abm\u00e9tier \u00bb? Oui, emploi et m\u00e9tiers se sont tjrs transform\u00e9s, ont svt disparus. et pas tjrs une mauvais chose, m\u00eame qqfois pour le mieux. pour les travailleurs et pour les \u00abclients \u00bb. peut-donner des exemples . et rappeler que cela reste aussi souvent du choix de l'entreprise.\r\nLe travail va dispara\u00eetre? Uberisation\r\n-Ce fameux travail. faut-il parler comme certains le font de sa disparition annonc\u00e9e, ou alors de sa rar\u00e9faction programm\u00e9e ou plus simplement de sa transformation ? Transformation, \u00e9volution car pour lui comme pour tout s'applique la loi physique du rien ne se perd tout se transforme . et cela a toujours \u00e9t\u00e9 le cas. \r\n-Est-ce \u00e0 dire que nous serons tous demain - uberisation du monde oblige - et comme certains le pr\u00e9disent des salari\u00e9s ind\u00e9pendants ? Non, plsrs \u00e9tudes montrent que si activit\u00e9 ind\u00e9pendante a aujourd'hui tendance \u00e0 cro\u00eetre, elle avait pas mal recul\u00e9 => \u00e0 horizon 2030, le travail en ind\u00e9pendant sera de 14,7 \u00e0 18%, soit m\u00eame niveau qu'en 1992 !\r\n-Ce terme d'uberisation est-il encore pertinent ? Oui et non, car on voit que les choses bougent vite, tr\u00e8s vite, trop vite. pleins de chauffeurs UBER sont d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9s en r\u00e9bellion contre le syst\u00e8me. car \r\n-L'essence m\u00eame du concept du travailleur ind\u00e9pendant est de pouvoir fixer son tarif, ses prix or avec Uber ce n'est pas le cas..\r\nCumuls des emplois\r\n-Autres scenarii avanc\u00e9s. celui du cumul des emplois au cours d'une vie, ou pire celui du travail \u00e0 la demande, sur appel et au bon vouloir des puissants.sont-ils plus r\u00e9alistes ou \u00e0 nouveau des fantasmes face un monde qui change ? sont un peu caricaturaux .\r\nLe salariat n'est pas mort?\r\n-On a donc d\u00e9finitivement tort de parler de la disparition annonc\u00e9e du salariat ? Oui\r\n-Alors pourquoi autant de craintes, d'angoisses sur l'avenir du travail ? Acc\u00e9l\u00e9ration des mutations + pressions des innovations et mutations technologiques => craintes, repli, enferment ...\r\nResponsabilit\u00e9 des politiques\r\n-Face \u00e0 ce sentiment d'angoisse et de craintes, quelle est la part de responsabilit\u00e9 des pouvoirs publiques et des politiques? Immense.. Car ils ont r\u00e9duit la vision du travail soit \u00e0 un facteur d'\u00e9mancipation, soit \u00e0 une souffrance, une douleur. or la r\u00e9alit\u00e9 est plus complexe. Quand ils parlent travail, ils le r\u00e9duisent \u00e0 des questions de contrats, de dur\u00e9e (quotidienne, hebdo, annuelle, de temps (CDI vs. CDD), de question de burn out, d'\u00e2ge de la retraite, de p\u00e9nibilit\u00e9, etc... et pas \u00e0 ce qu'il signifie pour chacun, quel sens il donne \u00e0 nos vies.\r\nCotisations sociales etc... vision du XX\u00e8me si\u00e8cle? Vision d\u00e9pass\u00e9e?\r\n-Toutes ces questions, ces enjeux sont li\u00e9s aux syst\u00e8mes actuels protection sociale, ou dit autrement aux taxes et cotisations pr\u00e9lev\u00e9es sur chaque salaire afin de remplir les caisses de l'Etat et lui permettre ainsi d'assumer toutes t\u00e2ches qu'on attend de lui. est-ce \u00e0 dire qu'on se trompe de d\u00e9bat? Oui, car ces questions sont celles du XXe, elles restent certes pertinentes mais sont sans vision d'avenir, ne permettent pas d'anticiper demain, de s'y pr\u00e9parer. on est en fait sur un discours de repli, de crainte, on se referme . on veut normer encore et toujours plus, mais cela ne marche pas, ne marche plus.\r\nSur quoi faut-il agir?\r\n-Sur quoi alors faudrait-il agir ? les questions de transition. et en dissociant le droit au travail du droit \u00e0 la protection sociale. ce qui comptera demain c'est la protection de la personne. \r\n-La fameuse flexis\u00e9curit\u00e9. ? Oui, pourtant le mot tr\u00e8s \u00e0 la mode il y a qq ann\u00e9es est bcp moins pr\u00e9sent aujourd'hui.\r\n-Et quid du Revenu Universel de Base: bonne ou mauvaise id\u00e9e dans une vision renouvel\u00e9e du travail de demain ? ( !!!! Ne lui ai pas pos\u00e9 la question. m'est venue en pr\u00e9parant le canevas)\r\nPrincipal enjeu: celui de la formation!\r\n-A vous \u00e9couter, c'est donc moins l'avenir du travail que l'enjeu de la formation qui devrait nous mobiliser? Tout \u00e0 fait. et si on analyse la situation, on voit qu'on a un groupe qui ne cesse de grandir de jeunes sans aucune qualification ou si faible qu'ils n'ont aucune employabilit\u00e9 . si on ne r\u00e8gle pas ce probl\u00e8me, on se pr\u00e9pare une vraie et dangereuse bombe sociale.\r\n-Sur le mode, tr\u00e8s helv\u00e9tique de l'apprentissage, dont la Suisse est si fi\u00e8re ? Oui, mais malheureusement rien ne se passe, cela fait 30 ans qu'on r\u00eave de faire comme vous, qu'on en parle, qu'on vous envie mais que rien ne se passe . \u00e0 l'IE, nous avons donc d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater de pondre des \u00e9tudes, des rapports etc. sur le sujet, d\u00e9sormais on va tenter l'approche directe et concr\u00e8te en partenariat avec des entreprises . faire plut\u00f4t que dire qu'il faut faire.\r\n-Les plateformes num\u00e9riques repr\u00e9sentent-elle un avenir pour ces jeunes peu ou pas du tout qualifi\u00e9s, ou est-ce d\u00e9j\u00e0 trop tard? non, pas trop tard, certaines exp\u00e9riences prouvent m\u00eame que cela peut les aider \u00e0 int\u00e9grer la soci\u00e9t\u00e9\r\nFoss\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnel\r\n-Peut-on \u00e9galement parler de foss\u00e9 g\u00e9n\u00e9rationnel dans le rapport de chacun au travail? Oui, les jeunes ont int\u00e9gr\u00e9 la fragilit\u00e9 du monde du travail (de l'emploi), ils consid\u00e8rent que l'entreprise est plus l\u00e0 pour leur donner kkchose que l'inverse. Pire encore, il faut aussi parler de foss\u00e9 de classes . car chez les jeunes on remarques que les hyper-\u00e9duqu\u00e9s, form\u00e9s dans les grandes \u00e9coles sont de plus en plus nombreux \u00e0 vouloir se lancer en solo, en start-up etc. . or, osont le dire, pour le faire, et malgr\u00e9 les aides \u00e9tatiques, il faut souvent que papa-maman aient les moyens de vous aider, loger, nourrir, soutenir .le travail comme valeur d'\u00e9mancipation.\r\n-C'est donc la question de l'attachement, de la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 l'employeur qui est pos\u00e9e ? Oui et personnellement je m'interroge . que se passera-t-il lorsque vers 30 ou 35, ces jeunes pour X raisons d\u00e9cideront de rejoindre le syst\u00e8me . seront-ils r\u00e9int\u00e9gr\u00e9s ? s'ils le sont, le seront-il au niveau de leur comp\u00e9tences acquises lors de leur aventure start-up ou devront-il recommencer tout en bas de l'\u00e9chelle sous les ordre d'un contemporain, moins bons qu'eux \u00e0 l'\u00e9cole mais qui a fait d\u00e8s sa sortie des \u00e9tudes le choix de l'entreprise . \u00e7a c'est un vrai d\u00e9fi pour les grandes entreprises .\r\nOrganisation des entreprises\r\n-En parlant d'entreprise et comme vous l'avez rappel\u00e9 au d\u00e9but de notre discussion qui dit travail, dit employeur, et donc soci\u00e9t\u00e9s, entreprises : comment vont-elles, comment doivent-elles bouger et s'adapter? Il faut arr\u00eater les syst\u00e8mes de subordination, de hi\u00e9rarchie, de normes et de proc\u00e9dures qui r\u00e9gentent, r\u00e9gissent et organisent tout. et aller vers plus d'horizontalit\u00e9\r\n-En se projetant dans 10, 15 ou 20 ans... quels est ou quels sont, selon vous le ou les risques les plus importants? Celui de la fracture entre ceux qui sauront s'adapter aux nouveaux codes, injections, outils, organisations, relations de trvail et les autres... qui ne sauront pas s'adapter...\r\n-Ne risque-t-on pas d'aller vers des soci\u00e9t\u00e9s bipolaires avec d'un c\u00f4t\u00e9 ceux qui auront su concilier toutes ces mutations, qui seront hautement qualifi\u00e9s, flexibles, mobiles et ceux qui seront les laisser pour compte du syst\u00e8me, largu\u00e9s, d\u00e9pass\u00e9s, pauvres ou m\u00eame et cela existe d\u00e9j\u00e0 ce qu'on appelle les working poor et surtout plus rien entre les deux... donc avec une classe moyenne, moyennement qualifi\u00e9e qui aura totalement disparue? Oui, ce risque existe et c'est pourquoi les politiques doivent changer leur logiciel de r\u00e9flexion, sinon \u00e7a peut aller tr\u00e8s mal...\r\nD\u00e9bat absent de la campagne fran\u00e7aise?\r\n-Politiques et campagnes \u00e9lectorales obligent pour vous qui \u00eates fran\u00e7aise. les candidats, les partis ont-ils int\u00e9gr\u00e9s ce questionnement, ces r\u00e9flxions, ces id\u00e9es, dans leur programme?  Non, . pas le d\u00e9but d'une id\u00e9e sur le sujet", "durationSec": 1410, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8531984", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u2013 Erell Thevenon-Poullennec, directrice des \u00e9tudes de L'Institut de l'Entreprise", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Erell Thevenon-Poullennec", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u2013 Erell Thevenon-Poullennec, directrice des \u00e9tudes \u00e0 l'Institut de l'entreprise / JDM_2017-04-10T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u2013 Erell Thevenon-Poullennec, directrice des \u00e9tudes \u00e0 l'Institut de l'entreprise / JDM_2017-04-10T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Comment repenser la valeur travail dans un monde en pleines mutations, sociales, d\u00e9mographiques et technologiques? A quoi ressembleront nos emplois demain et quel sera le r\u00f4le des entreprises? L'interview d'Erell Thevenon-Poullennec, directrice des \u00e9tudes de L'Institut de l'Entreprise.", "Erell Thevenon-Poullennec, directrice des \u00e9tudes de L'Institut de l'Entreprise. Comment repenser la valeur travail dans un monde en pleines mutations, sociales, d\u00e9mographiques et technologiques? A quoi ressembleront nos emplois demain et quel sera le r\u00f4le des entreprises? L'interview d'Erell Thevenon-Poullennec, directrice des \u00e9tudes de L'Institut de l'Entreprise.", "Comment repenser la valeur travail dans un monde en mutation sociale, d\u00e9mographique et technologique? A quoi ressembleront nos emplois demain et quel sera le r\u00f4le des entreprises? Erell Thevenon-Poullennec, directrice des \u00e9tudes \u00e0 l\u2019Institut de l\u2019entreprise, s\u2019exprime sur le travail du futur.", "Comment repenser la valeur travail dans un monde en mutation sociale, d\u00e9mographique et technologique? A quoi ressembleront nos emplois demain et quel sera le r\u00f4le des entreprises? Erell Thevenon-Poullennec, directrice des \u00e9tudes \u00e0 l\u2019Institut de l\u2019entreprise, s\u2019exprime sur le travail du futur."], "variantIds": ["ece-8513336", "ece-8513319"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-16T09:42:03Z", "speechToTexts": ["16.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n7 heures 36, le travail, donc comment repenser la valeur travail dans un monde en pleine mutation, qu'elle soit sociale d\u00e9mographique et technologique A quoi ressembleront nos emplois de demain, comment sont -ils organis\u00e9s encadr\u00e9s prot\u00e9g\u00e9s, m\u00eame peut-\u00eatre pour nourrir cette r\u00e9flexion et enrichir notre s\u00e9rie initi\u00e9e tout \u00e0 l'heure vers 7 heures 20 le plaisir d'accueillir en Direct de notre Studio de Paris Erell Thevenon Poullennec, directrice des \u00e9tudes aupr\u00e8s de l'institut de l'entreprise, c'est un signe technique apolitique et \u00e0 syndicales, en tout cas c'est comme \u00e7a qu'il se d\u00e9fini qui depuis plus de 40 ans r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 ces questions ainsi qu'au r\u00f4le social, \u00e9conomique et politique des entreprises bonjour \u00e0 dame bonjour messieurs, merci beaucoup d'\u00eatre notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 8 heures pour inaugurer cette semaine consacr\u00e9e au th\u00e8me du travail peut-\u00eatre un peu de s\u00e9mantique si vous \u00eates d'accord \u00e0 avant d'aller plus apr\u00e8s dans les questions on dans les discours publics est -ce qu'on fait, on confond pas trop souvent le mot travail et le mot emploi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait d'ailleurs la distinction entre les 2 termes a fait l'objet de, de, de nombreux papiers ce qu'on peut dire en quelques mots, c'est que l'emploi d\u00e9finir un statut renvoie des politiques publiques et le travail \u00e0 l'action, produire et que le le l'emploi et travail ont tendance \u00e0 \u00eatre synonyme, ce qui est un vrai puisque le travail va bien au-del\u00e0, demander un b\u00e9n\u00e9vole s'il travail il vous r\u00e9pondra que oui, et pourtant il n'est pas comptabilis\u00e9 dans l'emploi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [93%] :\r\nDonc l'emploi, une sociale, une valeur de reconnaissance avec un salaire, c'est \u00e7a que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [87%] :\r\nVoil\u00e0 le statut, un statut et aujourd'hui le ton ont aujourd'hui le travail est en pleine mutation et on on doit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qui est aujourd'hui au 21\u00e8me si\u00e8cle, que le travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [87%] :\r\nOui, mais c'est ce qu'on va faire tout au long de de ces 20 minutes avec vous est -ce qu'il a pas la m\u00eame confusion d'ailleurs en en continuant avec des questions s\u00e9mantiques, le mot m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [94%] :\r\nOui, alors le m\u00e9tier renvoie une action, une s\u00e9rie de t\u00e2ches avec que chacun peut faire pendant un certain temps, \u00e0 savoir, savoir- faire \u00e0 des comp\u00e9tences et la notion de m\u00e9tier est \u00e9galement en train d'\u00e9voluer consid\u00e9rablement puisque on nous serons tous amen\u00e9s \u00e0 exercer plusieurs m\u00e9tiers dans nos vies, ou en tout cas le m\u00e9tier que nous exer\u00e7ons \u00e0 des formes tr\u00e8s diff\u00e9rentes et aura des formes que nous ne connaissons pas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [91%] :\r\nAlors on va essayer d'en esquisser quelques unes de ces formes d'abord r\u00e9pondra \u00e0 cette inqui\u00e9tude ou \u00e0 cette question qu'on entend souvent la disparition annonc\u00e9e du travail ou peut-\u00eatre \u00e7a \u00e7a sa transformation, on parle de l'uberisation galopante etc est -ce que le travail va dispara\u00eetre ces prochaines ann\u00e9es, qu'en dites -vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [90%] :\r\nAlors c'est une crainte tr\u00e8s r\u00e9currente que que nous avons connu au cours des si\u00e8cles derniers, ce qui est certain, c'est que nous vivons une r\u00e9volution, la r\u00e9volution du num\u00e9rique Le num\u00e9rique bouleverse tout bouleverse nos femmes, nos modes de production, nos modes de pens\u00e9e vintage GIR et bien s\u00fbr le travail donc les les bouleversements que nous sommes en train de vivre tr\u00e8s naturellement suscite des inqui\u00e9tudes tr\u00e8s profonde et et alors face \u00e0 \u00e7a, est ce que le travail va dispara\u00eetre \u00e0 l'Institut d'entreprise, nous pensons que probablement pas qu'il faut r\u00e9inventer et n\u00e9anmoins certains m\u00e9tiers vont probablement dispara\u00eetre et que \u00e7a s'anticipe et que c'est une nouvelle fa\u00e7on de travailler ces mutations du travail s'anticiper et n\u00e9cessitent des actions d'accompagnement du point de des entreprises, des employeurs, mais \u00e9galement des individus pour se pr\u00e9parer \u00e0 prendre la vague tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [89%] :\r\nParce que ce qu'on nous annonce aussi et en reparlons du Berry, ainsi on entendait nouvelle sur Hubert qui, qui vient d'\u00eatre interdite \u00e0 Rome, c'est qu'on sera tous dans quelques ann\u00e9es ou de en quelques d\u00e9cennies des salari\u00e9s ind\u00e9pendants avec peut-\u00eatre quelques m\u00e9tiers est -ce que c'est \u00e7a qui nous attend d'\u00eatre salari\u00e9s ind\u00e9pendants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:56) [92%] :\r\nAlors c'est une question que nous nous sommes pos\u00e9s puisque depuis quelques ann\u00e9es, on parle de la fin du salariat, donc nous avons \u00e0 l'Institut de l'entreprise avec 2 experts, l'un juriste, l'autre \u00e9conomique Jacques Barth\u00e9l\u00e9my et Gilbert cette, creuser cette question- l\u00e0, nous avons regard\u00e9 \u00e0 partir de, de, de, d'analyse de de bases de donn\u00e9es en Europe et aux \u00c9tats-Unis, quelles \u00e9taient les tendances et le r\u00e9sultat de cette \u00e9tude, donc qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 un ouvrage qui s'appelle travailler au 21\u00e8me si\u00e8cle et qui est publi\u00e9 chez Odile Jacob, montre qu'en r\u00e9alit\u00e9 le travail ind\u00e9pendant baisse depuis des ann\u00e9es en France, contrairement \u00e0 ce qu'on peut imaginer alors avec la cr\u00e9ation du statut d'autres entrepreneurs, on observe une petite hausse un fr\u00e9missement, donc il y a peut-\u00eatre davantage de travail d'ind\u00e9pendant qu'il y a pu en avoir au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, mais nous sommes aujourd'hui \u00e0 un niveau de de 12 pourcent environ environ de l'emploi et \u00e0 l'horizon 2030 dans les projections de de ces 2 auteurs nous aurions dans un un sc\u00e9nario moyen terme \u00e0 un pour ind\u00e9pendant qui serait de 14 pourcent,, donc on est tr\u00e8s loin de la fin du salariat et du tous ind\u00e9pendants, en revanche, ce que montre cette \u00e9tude, c'est que la nature du travail ind\u00e9pendant se modifie et qu'fin des ann\u00e9es 80 90 l'le travail ind\u00e9pendant a \u00e9t\u00e9 largement du travail peu qualifi\u00e9, en r\u00e9alit\u00e9, ce convoi, contrairement \u00e0 ce qu'on peut pressentir c'est que les les les ind\u00e9pendants seront les plus qualifi\u00e9s d'entre nous, c'est-\u00e0-dire ceux qui sont en mesure d'une part d'exploiter au maximum le potentiel des nouvelles technologies et d'autre part, qui ont besoin de 7 heures d\u00e9pendance pour garantir leur employabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [91%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est int\u00e9ressant au fond le le salari\u00e9 ind\u00e9pendant ne ne grossit pas tant que \u00e7a, au contraire, mais les ind\u00e9pendants sont les plus qualifi\u00e9s, \u00e7a veut dire quoi, que les plus qualifi\u00e9s seront minoritaires, \u00e0 l'avenir dans la masse des travailleurs, ce sera quoi, 10 15 pourcent de de personnes les mieux qualifi\u00e9s, puis les autres essayeront de passer mon expression de ramer derri\u00e8re c'est c'est c'est \u00e7a qui nous attend. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:03) [89%] :\r\nOui, alors c'est c'est effectivement la la, le, le, la tendance qui faisait si les ind\u00e9pendants sont les plus qualifi\u00e9s, on peut aussi avoir une polarisation du travail, avec d'un c\u00f4t\u00e9 les plus qualifi\u00e9s, qui par l'ind\u00e9pendance augmentent leur employabilit\u00e9 et de locaux autre c\u00f4t\u00e9 les moins qualifi\u00e9s qui restent, qui restent sur le le le bas la route, alors c'est ce qu'on appelle uberisation et qui reste dans les sc\u00e9narios qu'on a imagin\u00e9 qu'on a identifi\u00e9 un ph\u00e9nom\u00e8ne relativement minoritaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [91%] :\r\nDonc uberisation galopante, je vous arr\u00eate l\u00e0 dessus n'est pas le sc\u00e9nario principal, selon vous, parce qu'on entend \u00e7a depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, on fait des \u00e9missions, des reportages, etc, sur l'uberisation du monde, vous vous dites : oui, c'est un sc\u00e9nario parmi d'autres, mais ce n'est pas le sc\u00e9nario principal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:49) [89%] :\r\nEt, et c'est une forme, c'est un sc\u00e9nario parmi d'autres et c'est une forme de travail, c'est en fait l'uberisation renvoie \u00e0 la ou t\u00e2cheron finalement \u00e0 toutes ces personnes qui effectuent des t\u00e2ches peu ou pas qualifi\u00e9s ou non d'ailleurs, mais pour beaucoup des t\u00e2ches peu qualifi\u00e9es, via les plateformes finalement elles utilisent les plateformes pour atteindre un r\u00e9seau qui est exponentielle, mais \u00e7a demain, on aura des travailleurs sur ces plateformes, on peut d'ailleurs revenir sur \u00e0 la fois l'opportunit\u00e9, les d\u00e9fis qu'elle repr\u00e9sente pour les moins qualifi\u00e9s, mais demain, nous pourrons \u00eatre la chaleur, c'est-\u00e0-dire avoir plusieurs m\u00e9tiers en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:29) [84%] :\r\nEn chaleur, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:31) [83%] :\r\nOui c'est \u00e7a parce qu'on vendait des DRH Slash, enseignants, infirmiers Slash d\u00e9m\u00e9nageur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [89%] :\r\nJ'ai appris, j'ai appris un mot aujourd'hui, pas le seul flash, tr\u00e8s bien, mais j'ai juste un mot quand m\u00eame sur l'uberisation, l'essence m\u00eame du concept de travailleurs ind\u00e9pendants, c'est, c'est c'est celui de pouvoir fixer son tarif ses prix tout seul, or pr\u00e9cis\u00e9ment avec ces plateformes type Hubert c'est pas du tout le cas, les prix sont sont fix\u00e9s, donc, donc au fond c'est \u00e7a l'effet pervers du syst\u00e8me que vous d\u00e9cririez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:00) [88%] :\r\nOui, alors vous avez raison, en fait, le ph\u00e9nom\u00e8ne, ce qui est ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir que le ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9volue tr\u00e8s rapidement et que lorsque les plateformes commence \u00e0 \u00e9merger, vous vous en souvenez -vous, vous, vous en avez beaucoup parl\u00e9, il y avait un enthousiasme un enthousiasme \u00e0 la fois des utilisateurs, bien s\u00fbr, mais un ton, un enthousiasme \u00e9galement des prestataires qui trouvait via ces plateformes, le moyen d'acc\u00e9der \u00e0 un activit\u00e9 puisque par ailleurs ils n'acceptent pas un emploi et \u00e0 des revenus relativement cons\u00e9quent donc en ce sens les plateformes repr\u00e9sente une opportunit\u00e9 pour ces personnes dans la productivit\u00e9 n'est pas suffisante et qui qui sinon reste sous ce sur le carreau et qui d'ailleurs \u00e9chappe \u00e0 tous les radars, l\u00e0 o\u00f9 les plateformes deviennent un pi\u00e8ge, c'est pour les -les et alors c'est lorsque la plateforme ne jouent pas le jeu, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement ce que vous disiez, c'est que le le le ne la caract\u00e9ristique de l'ind\u00e9pendance et la capacit\u00e9, c'est l'autonomie, c'est la capacit\u00e9 de fixer ses tarifs et lorsque la plateforme impos\u00e9 tarif bien \u00e9videmment l'ind\u00e9pendance est menac\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:06) [92%] :\r\nOn est dans une forme de salariat un peu d\u00e9guis\u00e9e un peu pr\u00e9caire, pr\u00e9caris\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:10) [91%] :\r\nEt c'est, c'est ce qui explique aujourd'hui le bah finalement, m\u00eame chez les chauffeurs, Hubert le voil\u00e0 le le le le sentiment peu mitig\u00e9 vis-\u00e0-vis de la plateforme qu'ils ressentent aujourd'hui qu'il commence \u00e0 exprimer, mais encore une fois, il faut se m\u00e9fier aussi du d\u00e9bat, c'est que Hubert a tendance \u00e0 cristalliser le d\u00e9bat il y a beaucoup d'autres plateformes sur des tas d'autres domaines qu'Hubert bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:41) [88%] :\r\nOui, oui, revenons si \u00e0 Hubert justement parce que, enfin, elle est pas seule en cause, mais fait l'objet d'un article qui est une une histoire d'amour, c'est comme \u00e7a qu'elle nous est racont\u00e9 Val\u00e9rie Drou dans la presse romande, celle des banlieues fran\u00e7aises avec la nouvelle \u00e9conomie, on va r\u00e9sumer cette article puis commenter \u00e7a tous ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:57) [90%] :\r\nAlors c'est 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve pour l'avant- derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de France des quotidiens en vue de la pr\u00e9sidentielle arr\u00eat ce matin en Seine-Saint-Denis, donc en banlieue fran\u00e7aise en banlieue parisienne, c'est l\u00e0 qu'Hubert, soci\u00e9t\u00e9s de voitures avec chauffeur install\u00e9 son centre d'accueil des partenaires chauffeurs par semaine 4500 personnes passent la porte mais qu'est -ce qui les motive, se demandent les journaux, h\u00e9 bien en chauffeurs ind\u00e9pendants en France, Hubert, par exemple, gagne 1700 euros par mois nets d'imp\u00f4ts et de frais \u00e7a Hubert qui le dit, pour 50h \u00e0 temps plein, une perspective int\u00e9ressante pour des gens, pr\u00e9cise le porte- parole du beurre dans les banlieues, des gens qui pour pr\u00e8s de la moiti\u00e9 n'ont pas le bac et qui subissent la discrimination \u00e0 l'embauche, les chauffeurs n'ont pas trouv\u00e9 de patrons, mais ils ont trouv\u00e9 des clients, dit le cofondateur de l'Observatoire de l'uberisation : Denis Jacquet il conclut et gagner 1700 euros comme chauffeur Hubert vaut mieux que rester sans perspective dans une banlieue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:49) [87%] :\r\nOn peut comprendre cet homme- l\u00e0 Erell Thevenon Poullennec est -ce que qu'est -ce que \u00e7a appelle comme commentaire de votre pain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:55) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait c'est c'est exactement les plateformes permettent aux moins qualifi\u00e9s de, de, de, d'acc\u00e9der \u00e0 l'activit\u00e9, alors que le syst\u00e8me ne leur permet pas aujourd'hui, donc c'est en ce sens que c'est une opportunit\u00e9 majeure alors l\u00e0 o\u00f9 il faut ensuite r\u00e9fl\u00e9chir un petit peu plus et \u00e0 la protection pour \u00e9viter que ces plateformes, quelle qu'elle soit, qui soit que s'agit d'Hubert ou de toutes les autres deviennent des pi\u00e8ges pour les prestataires qui, du coup, son p\u00e8re perdrait parce que les r\u00e8gles de la plateforme sont ainsi faites perdraient leur ind\u00e9pendance, donc, c'est pourquoi nous avons aussi travaill\u00e9 sur ce sujet -l\u00e0 et imaginez plut\u00f4t qu'une r\u00e9glementation qui fige et qui qui qui fige les dispositifs et surtout qui plaque sur un ph\u00e9nom\u00e8ne qui \u00e9volue une une qui viendraient, je voulais le d\u00e9veloppement de ces plateformes qui repr\u00e9sente une opportunit\u00e9, encore une fois, pour des gens qui sinon rien, et c'est d'imaginer un syst\u00e8me gagnant-gagnant o\u00f9 la plateforme rencontre pourrait accorder des avantages \u00e0 ses prestataires sans \u00eatre menac\u00e9 d'\u00eatre qualifi\u00e9 d'employeurs et de l'autre c\u00f4t\u00e9 les \u00eeles et prestataires pourraient b\u00e9n\u00e9ficier de ces avantages qui pourraient \u00eatre que s'agir d'information d'acc\u00e8s \u00e0 des cr\u00e9dits et et d'avoir ainsi un syst\u00e8me vertueux puisqu'aujourd'hui la difficult\u00e9 c'est que une plateforme que nous on appelle op\u00e9ratrice sinc\u00e8re qui qui qui met en relation des et en intervenant dans la relation entre prestataires et clients le pi\u00e8ge, c'est que si une plate forme fait quelque chose en faveur de ces prestataires, elle accro\u00eet le risque d'\u00eatre qualifi\u00e9 d'employeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:40) [85%] :\r\nOui, tant elle tend vers \u00e7a, effectivement, voil\u00e0 donc on revient vers le vers le vers le le mod\u00e8le ancien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:46) [89%] :\r\nVoil\u00e0 et donc c'est pour \u00e7a qu'il faudrait imaginer peut-\u00eatre pour garder cette souplesse parce que sinon, ces plateformes n'existerait pas cette job- l\u00e0 n'existerait pas sous forme salari\u00e9s il y a d'ailleurs un certain nombre, vous avez cit\u00e9 tout-\u00e0-l'heure dans notre journal le l'exemple italien, mais on a eu plusieurs plateformes en France qui du mettent la cl\u00e9 sous la porte parce que apr\u00e8s des des des contr\u00f4les Urssaf et des requalifications employeur c'est ce Business mod\u00e8le ne tient pas sur un mode salari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:12) [91%] :\r\nContr\u00f4le traduction pour les Suisses, pardonnez -moi, oui pardon c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:18) [84%] :\r\nC'est c'est le ras le rattrapage de cotisent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:21) [91%] :\r\nVoil\u00e0 sociale ben oui, on en connaissait aussi les ensuite justement puisque puisqu'on est \u00e0, \u00e0 ce sujet, toutes ces questions, ces enjeux li\u00e9s \u00e0 la protection sociale en Suisse, on appelle \u00e7a un 1er 2\u00e8me voire 3\u00e8me pilier ces taxes pr\u00e9lev\u00e9es sur chaque salaire pour remplir les caisses de l'\u00c9tat pour assurer une protection des travailleurs est -ce que les enjeux et les d\u00e9bats doivent encore se se tenir sur ces questions- l\u00e0, li\u00e9s au travail ou est -ce qu'il faut commencer \u00e0 changer de mod\u00e8le, que dit la la sp\u00e9cialiste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:55) [88%] :\r\nAlors, en r\u00e9alit\u00e9, c'est vrai que, en tout cas le le ce qui est int\u00e9ress\u00e9 tout le tous les pays d'Europe sont confront\u00e9s \u00e0 ces difficult\u00e9s, mais le cas de la France et est encore plus plus parlant, parce que nous sommes tous tout syst\u00e8me de protection sociale est bas\u00e9 sur le salariat, donc on le salariat aujourd'hui occupe une place dominante parce que, derri\u00e8re, un contrat de travail, on va chercher la protection qui est aff\u00e9rente, on a cherch\u00e9 et et la protection mais au-del\u00e0 m\u00eame, vous aussi vous souhaitez obtenir un cr\u00e9dit immobilier sans CDI, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, donc vous allez chercher derri\u00e8re le contrat travail cet aspect -l\u00e0, ce qui bloque les allers-retours entre diff\u00e9rents statuts, donc on a un droit qui nous fige. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:37) [84%] :\r\nC'est un mod\u00e8le du pass\u00e9, \u00e7a, faut aller vers quoi faut tendre et alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:40) [91%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'il faut imaginer, c'est alors aujourd'hui, la r\u00e9flexion est ouverte et nous avons r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 plusieurs pistes \u00e0 l'institut, l'entreprise d'arriver \u00e0 unifier la protection des travailleurs, ind\u00e9pendamment de leur statut et donc on a 2 pistes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s par des experts qui ont travaill\u00e9 pour l'institut, l'entreprise donc Jacques Barth\u00e9l\u00e9my et Gilbert \u00e7a que j'ai cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, imagine qu'on supprime le lien de subordination qui est la caract\u00e9ristique du contraire dans le en plus sens qui n'a plus de sens ou regard du travail telle qu'il est aujourd'hui, mais de remplacer ce lien de subordination par un lien de d\u00e9pendance \u00e9conomique et qu'on aurait des des protections, fonction de la d\u00e9pendance \u00e9conomique, donc voyez bien que le salari\u00e9 qui gagne 200 cas par an de 200 K euros par an, qui b\u00e9n\u00e9ficie d'une autonomie dans l'exercice de ses fonctions, n'a pas de raison d'\u00eatre davantage prot\u00e9g\u00e9s qu'un prestataire ind\u00e9pendant sur une plateforme qui arrive \u00e0 peine \u00e0 toucher un un 2008, donc l'id\u00e9e c'est de consid\u00e9rer que ce prestataire serait \u00e9conomiquement d\u00e9pendants et donc b\u00e9n\u00e9ficierait de protection leur mort est un socle de protection commune pour tous les travailleurs et que les plus d'\u00e9conomiquement d\u00e9pendants b\u00e9n\u00e9ficierait de protection suppl\u00e9mentaires, \u00e7a c'est une premi\u00e8re, puisse, \u00e0 ce stade, on est vraiment dans la prospective, mais ce sont des sujets qui n\u00e9cessite d'\u00eatre creus\u00e9 il faut arriver \u00e0 cr\u00e9er une protection sociale qui ne soit pas li\u00e9 \u00e0 un site. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:13) [90%] :\r\nMais est -ce que c'est pas un peu ce qu'on appelle depuis quelques ann\u00e9es la flexi-s\u00e9curit\u00e9 qui permet aussi de licencier les personnes plus facilement connaissait un peu en Suisse aussi, c'est pour \u00e7a qu'on a dit on peut de P\u00f4le ch\u00f4mage c'est parce qu'on peut engager licenci\u00e9 relativement facilement, alors qu'en France et pour plus difficile est -ce que c'est pas un peu la d\u00e9finition de de la flexi-s\u00e9curit\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:30) [89%] :\r\nAlors, c'est d'arriver en fait ce qu'il faut faire c'est attach\u00e9 mais c'est effectivement le sens de l'affection flexi-s\u00e9curit\u00e9 d'attacher les protections \u00e0 la personne est plus \u00e0 plus \u00e0 son statut, donc c'est ce qu'on essaye de faire en France, difficilement, d'ailleurs, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que le terme de flexi-s\u00e9curit\u00e9 qui \u00e9tait en des termes tr\u00e8s pr\u00e9sent dans la campagne pr\u00e9sidentielle de 2007 puisqu'elle pas conscience pire beaucoup des pays du Nord et probablement de la Suisse, aujourd'hui on va devenir quasi disparu, on en parle assez peu dans, dans, dans le la campagne de, de, de 2017. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:06) [87%] :\r\nAlors, Errel, Thevenon Poullenec, vous me tendez 2 perches, la Suisse, on va la c\u00e9cit\u00e9 et puis la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise aussi, on terminera par l\u00e0 \u00e0 travers un article de presse, alors on nous envie dans le monde entier, \u00e7a c'est pas moi qui le dis, c'est Yoann Schneider- Ammann, qui est un conseil f\u00e9d\u00e9ral, ministre suisse de l'\u00e9conomie, c'est dans la presse al\u00e9manique sentiment les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:24) [91%] :\r\nLe ministre a re\u00e7u quelque lecteur du Blick qui ont pu lui poser des questions comme : que comptez -vous faire pour prot\u00e9ger les travailleurs les plus \u00e2g\u00e9s alors r\u00e9ponse de Yoram finale des Rahman mon but principal, c'est que tout le monde est un travail, et les jeunes une formation par rapport aux autres pays europ\u00e9ens, nous sommes bien mais c'est vrai, la situation des travailleurs les plus \u00e2g\u00e9s me fait effectivement du souci d'o\u00f9 l'importance de la formation continue aussi, les entreprises ne la favorise pas assez, estime lectrice, il faudrait aussi que des structures interm\u00e9diaires soit l\u00e0 pour que la bonne personne atterrissent dans la bonne firme non, r\u00e9pond le ministre, qui s'opposent \u00e0 toute autre jouant avec l'\u00e9conomie du poison pour les entreprises, au final, contre- productif pour la garantie de l'emploi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:10) [90%] :\r\nErell Thevenon Poullennec c'est vrai, on nous envie dans le monde entier, la Suisse est envi\u00e9e dans le monde entier \u00e0 travers sa formation notamment \u00e7a sa formation duale apprentissage et \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:20) [91%] :\r\nAh oui, \u00e7a je peux vous dire que, il y a 2 sujets notamment qui int\u00e9resse beaucoup les Fran\u00e7ais, c'est la question justement de la formation des jeunes, puisque nous, la France est en \u00e9chec sur ce sujet -l\u00e0, le taux de ch\u00f4mage des jeunes est assez important et depuis des ann\u00e9es on visant \u00e0 500000 apprentis on n'arrive pas atteindre ce chiffre, tout a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit sur le sujet, on a identifi\u00e9 tous les blocages toutes les solutions possibles et ce qu'on raison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:51) [86%] :\r\nSi on conna\u00eet le probl\u00e8me, pourquoi est -ce qu'on reste coinc\u00e9 pourquoi au fond en France, on n'arrive pas \u00e0 faire comme en Suisse, vous avez la r\u00e9ponse \u00e0 cette question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:57) [91%] :\r\nAlors j'ai pas encore la r\u00e9ponse, mais je peux vous dire qu'\u00e0 l'Institut d'entreprise, c'est un sujet qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de prendre \u00e0 bras le corps, et de fa\u00e7on peut-\u00eatre un petit peu diff\u00e9rente pour essayer justement de faire et et de et et d'enfin d'arriver \u00e0 d\u00e9passer ces difficult\u00e9s qui sont pour partie culturelle qui sont partis structurels aussi et de rapprocher parce que c'est \u00e7a le le la cl\u00e9 de succ\u00e8s de vous, enfin vous vous vous m'arr\u00eatez si je ne vise ni la la cl\u00e9 du succ\u00e8s du syst\u00e8me suisse, c'est justement la la proximit\u00e9 avec l'entreprise qui n'pas suffisante chez nous, chez nous, l'apprentissage n'est pas int\u00e9ressant, ni pour l'entreprise, ni pour l'\u00e9tudiant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:32) [94%] :\r\nOui, je crois que c'est effectivement \u00e7a la cl\u00e9 en Suisse, ils sont tr\u00e8s bien int\u00e9gr\u00e9s, bon la campagne pr\u00e9sidentielle, nous y venons Jean-Luc M\u00e9lenchon croit d\u00e9sormais \u00e0 une qualification pour le 2\u00e8me tour Alejandro pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:44) [91%] :\r\nLe grand bond en avant dans les sondages du candidat de la France insoumise, \u00e9crit la libert\u00e9 ce matin \u00e0 lire aussi dans le courrier, on le connaissait, Jean-Luc M\u00e9lenchon et imp\u00e9tueux, il s'est montr\u00e9 dans les d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s plus plus rond moins col\u00e9rique qu'\u00e0 l'accoutum\u00e9e, r\u00e9sultat il est mesur\u00e9e dans les sondages au coude-\u00e0-coude avec le candidat des R\u00e9publicains Fran\u00e7ois Fillon derri\u00e8re le duo tr\u00e8s proche aussi Macron Le Pen et les journaux de rappeler ses recettes, les technologies, le num\u00e9rique avec ses hologrammes par exemple sa rh\u00e9torique plus pos\u00e9 moins de bruit, plus d'argumentation rationnelle, mais reste \u00e0 savoir si Jean-Luc M\u00e9lenchon peut grimper encore ou s'il a atteint son plafond de verre, il doit aller chercher des voix sur sa droite, c'est-\u00e0-dire au sein de la gauche socialiste mais ses positions anti- europ\u00e9ennes et isolationniste sont un handicap pour cet \u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:32) [93%] :\r\nAlors, ramenant cette campagne pr\u00e9sidentielle \u00e0 la th\u00e9matique du jour si vous \u00eates d'accord et \u00e0 part Beno\u00eet Hamon et son revenu de base inconditionnel en impression que la la th\u00e9matique du travail de la valeur travail est quasi absente de cette pr\u00e9sidentielle est -ce que c'est aussi votre sentiment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:48) [93%] :\r\nAlors elle est pas compl\u00e8tement absente parce que le le le sujet de l'emploi, du travail est un sujet qui qui int\u00e9resse \u00e9norm\u00e9ment les les Fran\u00e7ais qui un enjeu majeur de la campagne d'ailleurs ce qui est plus curieux, c'est qu'il est abord\u00e9 sous des angles alors une vision assez n\u00e9gative du travail trait\u00e9s par souvent de la p\u00e9nibilit\u00e9 du Dubernard ou du du de la du travail qui va dispara\u00eetre avec la taxation du robot donc cette cette crainte vis-\u00e0-vis de l'avenir et de l'autre c\u00f4t\u00e9 on a une approche moins n\u00e9gative, moins, moins douloureuse du travail avec quelques mesures sur la formation, mais on n'a pas, nous, de notre point de vue une approche dynamique on sent pas qu'on emm\u00e8ne les gens dans une transformation, il y a des dispositifs dispositions sur la formation, mais sans avoir cette ce ce d\u00e9clic qui va donner envie aux Fran\u00e7ais de, de, d'aller vers l'avenir et de ne pas avoir peur de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:51) [93%] :\r\nLe revenu de base inconditionnel de Beno\u00eet Hamon, c'est une piste s\u00e9rieuse pour vous, vous l'avez \u00e9tudi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:56) [93%] :\r\nAlors c'est une puisque nous avons chiffr\u00e9 puisque l'institut l'entreprise \u00e9value l'impact budg\u00e9taire des propositions des candidats et une des pr\u00e9occupations de l'institut entreprise c'est le l'\u00e9tat des finances publiques fran\u00e7aises, or il \u00e9tait extr\u00eamement d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e et le le Revenu Universel dans sa version initiale, repr\u00e9sente un co\u00fbt annuel de 245 milliards d'euros, \u00e7a nous para\u00eet insupportable pour les les finances publiques d'aujourd'hui, il faut au contraire r\u00e9duire la d\u00e9pense publique et r\u00e9viser les les d\u00e9penses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:32) [91%] :\r\nUn question de politique fiction, un 2\u00e8me tour M\u00e9lenchon Le Pen, M\u00e9lenchon, Macron M\u00e9lenchon Fillon lui se voit d\u00e9j\u00e0 au 2\u00e8me tour, vous pensez que c'est possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:43) [91%] :\r\nAlors, l'institut entreprise, vous avez dit dans votre introduction est apolitique, ce que je peux dire en restant dans mon r\u00f4le, c'est que le le programme de Jean-Luc M\u00e9lenchon, Lully, Marine Le Pen sont pr\u00e9occupant du point de vue des entreprises dans la mesure o\u00f9 il il propose une sortie de l'Union europ\u00e9enne, une sortie de l'Euro qui, du point de vue, les entreprises repr\u00e9sentent des acquis majeurs dont on ne parle pas assez et que ces programmes aurait probablement pour revenir au sujet du jour, il y a ce qui pr\u00e9occupe les entreprises et les Fran\u00e7ais des impacts majeurs sur l'emploi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:19) [95%] :\r\nErell Thevenon Poullennec, directrice des \u00e9tudes aupr\u00e8s de l'institut de l'entreprise, vous \u00e9tiez \u00e0 Paris, dans notre Studio ce matin, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, je vous remercie et bonne journ\u00e9e \u00e0 vous belge Enit. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-10T07:51:13Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Banet, B\u00e9n\u00e9dicte", "role": "Technicienne - Studio Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4EB423AE-6EDA-4AF0-BA65-3C1F533FDCA8", "internalArchiveId": "4EB423AE-6EDA-4AF0-BA65-3C1F533FDCA8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-04-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux (al\u00e9m) ************la presse Val\u00e9rie Droux, SAndra Zimmerli et pour commencer cette affirmation: \"La conf\u00e9d\u00e9ration complique ou rend l'int\u00e9gration des migrants plus difficile\", c'est \u00e0 lire dans le TAges Anzeiger\r\nC'est une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Lausanne qui le dit: c'est que  la conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9parti les migrants selon la loi \"du hasard\" dans les cantons, elle ne tient pas compte de leur langue, or souvent ils ma\u00eetrisent l'une de nos langue nationale, le fran\u00e7Ais surtout , mais voil\u00e0, cela ne les emp\u00e8che pas d'atterrir au fin fond de suisse orientale. Pourtant la ma\u00eetrise de la langue est primordiale pour l'int\u00e9gration et pour trouver un emploi, et les conclusions de l'\u00e9tude sont claires: un requ\u00e9rant qui est plac\u00e9 dans la \"bonne\" r\u00e9gion linguistique a 20% plus de chances de trouver un emploi dans les deux ans. Aujourd'hui des politiciens r\u00e9agissent: le vert Balthasar Gl\u00e4ttli propose que la r\u00e9partition dans les cantons se fasse plus tard, ce qui permettrait de l'affiner, l'expert-asile de l'UDC, Heinz Brand va dans le m\u00eame sens. NON, pas une bonne id\u00e9e du tout  r\u00e9pond le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat au migration: cela cr\u00e9erait un profond d\u00e9s\u00e9quilibre, il y en aurait beacoup trop en Romandie et au Tessin d'o\u00f9 un risque de ghetto...\r\nV France \r\napr\u00e8s la France l'Allemagne,  qui elle se plaint des migrants qui entrent ill\u00e9galement sur son territoire en provenance de la suisse: 1350 rien qu'en janvier et f\u00e9vrier. Selon les autorit\u00e9s allemandes, la suisse ne contr\u00f4le pas assez ses fronti\u00e8res. Faux r\u00e9pond un responsable des douanes dans Blick. et si on renforce les contr\u00f4les et les rend syst\u00e9matiques \"cela nuira grandement \u00e0 nos relations \u00e9conomiques avec l'allemagne et nuira \u00e0 notre \u00e9conomie\": \u00e7a c'est le pr\u00e9sident de l'union patronale suisse Valentin Vogt qui le dit...\r\nV plastic\r\nmais qui dit b\u00e2teau dit tourisme aussi. Samih Sawiri???  le gros projet d'Andermatt c'est lui! l'homme d'affaire Egytpen en grande interview dans l'Aargauer zeitung. D'abord les nouvelles sont bonnes: le projet avance, m\u00eame s'il aimerait que \u00e7A aille plus vite, mais voil\u00e0 c'est comme \u00e7a en suisse: \"c'est comme en voiture, si vous roulez trop vite vous vous faites directement flasher, mais j'y crois,  et m\u00eame si je perds quelques millions au d\u00e9but, \u00e0 long terme ce sera rentable\". son objectif: que les natifs d'Andermatt reviennent...et l'homme n'est pas tendre avec les acteurs du tourisme suisse: \"ils n'ont pas compris le poids de la concurrence, ils continuent \u00e0 faire comme avant et pensent que \u00e7a suffit...\r\n*************lui il n'\u00e9tait  pas un acteur du tourisme, mais de l'\u00e9conomie: Rolf Erb est mort, il se serait suicid\u00e9... \r\ndans son ch\u00e2teau en  Turgovie, SElon Blick. Tout porte \u00e0 croire qu'il se serait ot\u00e9 la vie, c'est que le tribunal f\u00e9d\u00e9ral  a tranch\u00e9 il y a peu: lui, sa compagne et ses 2 enfants  devaient quitter le  ch\u00e2teau et lui devait  purger sa peine de 7 ans de prison: c'est donc \" la fin tragique d'un des plus gros polar-judiciaire de suisse\" note le journal: l'histoire de la famille des garagistes Erb est pleines de mensonges mais aussi de trag\u00e9die: on va en rester aux chiffres: apr\u00e8s la faillite du groupe en 2003, on parle d'une dette de 2,3 milliards de francs: la plus grosse faillite apr\u00e8s swissair\r\n V sant\u00e9 \r\non reste avec la sant\u00e9,  et le sucre qui n'est pas bon! la conf\u00e9d\u00e9ration a inject\u00e9  pr\u00e8s de 250'000.- pour une \u00e9tude qui le prouve, selon la luzerner zeitung,  une \u00e9tude qui veut  pousser l'industrie alimentaire \u00e0 baisser le sucre dans les cornflakes et autre m\u00fcesli notemment: des d\u00e9penses qui irritent certains politiciens sous la coupole:\"les firmes connaissent mieux les attentes des consommateurs\"..et \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du journal d'ajouter: \"cela montre qu'il y a encore beaucoup \u00e0 \u00e9conomiser dans la bern f\u00e9d\u00e9rale....\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux...et pour commencer cette affirmation: \"La conf\u00e9d\u00e9ration complique ou rend l'int\u00e9gration des migrants plus difficile\", c'est \u00e0 lire dans le TAges Anzeiger\r\nC'est une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Lausanne qui le dit: c'est que  la conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9parti les migrants selon la loi \"du hasard\" dans les cantons, elle ne tient pas compte de leur langue, or souvent ils ma\u00eetrisent l'une de nos langue nationale, le fran\u00e7Ais surtout , mais voil\u00e0, cela ne les emp\u00e8che pas d'atterrir au fin fond de suisse orientale. Pourtant la ma\u00eetrise de la langue est primordiale pour l'int\u00e9gration et pour trouver un emploi, et les conclusions de l'\u00e9tude sont claires: un requ\u00e9rant qui est plac\u00e9 dans la \"bonne\" r\u00e9gion linguistique a 20% plus de chances de trouver un emploi dans les deux ans. Aujourd'hui des politiciens r\u00e9agissent: le vert Balthasar Gl\u00e4ttli propose que la r\u00e9partition dans les cantons se fasse plus tard, ce qui permettrait de l'affiner, l'expert-asile de l'UDC, Heinz Brand va dans le m\u00eame sens. NON, pas une bonne id\u00e9e du tout  r\u00e9pond le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat au migration: cela cr\u00e9erait un profond d\u00e9s\u00e9quilibre, il y en aurait beacoup trop en Romandie et au Tessin d'o\u00f9 un risque de ghetto...\r\nLa campagne officielle pour la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise commence aujourd'hui... et beaucoup de France, dans vos quotidiens. Avec un th\u00e8me, choisi \u00e0 la fois par Le Temps et La Libert\u00e9: les relations France-europe...\r\nLe Temps, dan le cadre de sa s\u00e9rie sur les pr\u00e9sidentielle est all\u00e9 en reportage dans le Nord, la r\u00e9gion d\u00e9sormais appel\u00e9e Les Hauts-de-France, une r\u00e9gion pass\u00e9e de l' \"europtimisme\" au Bruxelles-bashing: l'euro et la libre circulation sont per\u00e7us comme des menaces par les citoyens. Et Calais, dit l'\u00e9ditorial, porte les stignamtes de toutes ls hontes et reculades des 28. \r\nL'Europe qui fait un retour remarqu\u00e9 dans la politique fran\u00e7aise. C'est l'angle choisi par la Libert\u00e9, \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste, l'Impartial et l'Express. La France se cherche un nouveau souffle europ\u00e9en. Cette europe qui constitue l'une des plus profondes lignes de fracture entre les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. Au traditionnel clivage gauche-droite s'est substitu\u00e9 l'id\u00e9e du \"pour ou contre\" l'Europe. \r\napr\u00e8s la France l'Allemagne,  qui elle se plaint des migrants qui entrent ill\u00e9galement sur son territoire en provenance de la suisse: 1350 rien qu'en janvier et f\u00e9vrier. Selon les autorit\u00e9s allemandes, la suisse ne contr\u00f4le pas assez ses fronti\u00e8res. Faux r\u00e9pond un responsable des douanes dans Blick. et si on renforce les contr\u00f4les et les rend syst\u00e9matiques \"cela nuira grandement \u00e0 nos relations \u00e9conomiques avec l'allemagne et nuira \u00e0 notre \u00e9conomie\": \u00e7a c'est le pr\u00e9sident de l'union patronale suisse Valentin Vogt qui le dit...\r\n***Une odyss\u00e9e d'un nouveau genre dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve: celle d'un bateau propuls\u00e9 uniquement avec des \u00e9nergies renouvelables...\r\n\"Heureux qui comme Race for Water, va faire un beau voyage\", \u00e9ni\u00e8me adaptation de Du Bellay, pardon. \r\nRace for Water, le bateau est parti hier de Lorient, en Bretagne, pour un tour du monde de 5 ans... \u00ef. La particularit\u00e9 de l'exp\u00e9dition, c'est que les chercheurs qui se relaieront aux c\u00f4t\u00e9s des marins vont r\u00e9aliser des analyses sur l'impact toxicologique des micro-plastiques sur les \u00e9cosyst\u00e8mes marins. Et l'article de rappeler que chaque jour, 20 mille tonnes de plastqieu sont d\u00e9vers\u00e9es dans les mers. Double objectif donc, du projet: faire la d\u00e9monstration de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, et faire passe le message sur les d\u00e9chets plastiques. \r\n5 ans de voyage, donc, avec \u00e9tapes aux bermudes, \u00e0 Tokyo pour les JO de 2020 ou \u00e0 l'exposition universelle de Dubai. \r\nmais qui dit b\u00e2teau dit tourisme aussi. Samih Sawiri???  le gros projet d'Andermatt c'est lui! l'homme d'affaire Egytpen en grande interview dans l'Aargauer zeitung. D'abord les nouvelles sont bonnes: le projet avance, m\u00eame s'il aimerait que \u00e7A aille plus vite, mais voil\u00e0 c'est comme \u00e7a en suisse: \"c'est comme en voiture, si vous roulez trop vite vous vous faites directement flasher, mais j'y crois,  et m\u00eame si je perds quelques millions au d\u00e9but, \u00e0 long terme ce sera rentable\". son objectif: que les natifs d'Andermatt reviennent...et l'homme n'est pas tendre avec les acteurs du tourisme suisse: \"ils n'ont pas compris le poids de la concurrence, ils continuent \u00e0 faire comme avant et pensent que \u00e7a suffit...\r\n***Lui, il n'\u00e9tait  pas un acteur du tourisme, mais de l'\u00e9conomie: Rolf Erb est mort, il se serait suicid\u00e9... \r\ndans son ch\u00e2teau en  Turgovie, SElon Blick. Tout porte \u00e0 croire qu'il se serait ot\u00e9 la vie, c'est que le tribunal f\u00e9d\u00e9ral  a tranch\u00e9 il y a peu: lui, sa compagne et ses 2 enfants  devaient quitter le  ch\u00e2teau et lui devait  purger sa peine de 7 ans de prison: c'est donc \" la fin tragique d'un des plus gros polar-judiciaire de suisse\" note le journal: l'histoire de la famille des garagistes Erb est pleines de mensonges mais aussi de trag\u00e9die: on va en rester aux chiffres: apr\u00e8s la faillite du groupe en 2003, on parle d'une dette de 2,3 milliards de francs: la plus grosse faillite apr\u00e8s swissair\r\n***La sant\u00e9 des genevois est l'objet de toutes les convoitises...\r\nUne lutte f\u00e9roce, titre la Tribune de Gen\u00e8ve...La bataille entre l'H\u00f4pital et les cliniques priv\u00e9es s'envenime, et le quotidien propsoe une interview crois\u00e9e du directeur g\u00e9n\u00e9tal des HUG, Bertrand Levrat et le pr\u00e9sident des cliniques priv\u00e9es, Gilles Rufenacht.\r\nL`h\u00f4pital veut continuer de remplir sa mission de service public, et assur\u00e9e l'ensemble des traitements et des sp\u00e9cialist\u00e9s. Les cliniques, elles, mettent en avant leurs co\u00fbts inf\u00e9rieurs de 10%, et le fait qu'elles peuvent assurer des traitements du d\u00e9but \u00e0 la fin. \r\nLeur confier des patients permettrait de faire des \u00e9conomies sur les primes et les imp\u00f4ts. L'h\u00f4pital met en avant la chaine de soins qu'il propose, et le fait qu'il puisse prendre en charge tout malade \u00e0 tout moment. \r\non reste avec la sant\u00e9,  et le sucre qui n'est pas bon! la conf\u00e9d\u00e9ration a inject\u00e9  pr\u00e8s de 250'000.- pour une \u00e9tude qui le prouve, selon la luzerner zeitung,  une \u00e9tude qui veut  pousser l'industrie alimentaire \u00e0 baisser le sucre dans les cornflakes et autre m\u00fcesli notemment: des d\u00e9penses qui irritent certains politiciens sous la coupole:\"les firmes connaissent mieux les attentes des consommateurs\"..et \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du journal d'ajouter: \"cela montre qu'il y a encore beaucoup \u00e0 \u00e9conomiser dans la bern f\u00e9d\u00e9rale....  \r\n***Pour terminer, le nouveau sujet de conversation des milliardaires de la Silicon Valley: l'immortalit\u00e9.\r\nVOil\u00e0 de quoi discutent Mark Zuckerberg, Larry Page ou Elon Musk, autour de smoothy bio d\u00e9tox citron gingembre curcuma artichaux th\u00e9 vert et poireaux: am\u00e9lioration de l'\u00eatre humain et lutte contre la mort. Deux pages dans le matin pour nous pr\u00e9senter les nouvelles lubies des inventeur de Facebook, Google ou Telsa. \r\nMark Zuckerberg (Facebook) veut lui \"\u00e9radiquer toutes les maladies\" c'est une citation, d'ici la fin du si\u00e8cle. Il va verser 3 milliards pour \u00e7a dans la d\u00e9cennie \u00e0 venir. Larry Page, de Google, lui, veut \"tuer la mort\": Il a cr\u00e9\u00e9 un laboratoire en 2013, dot\u00e9 de 1 milliard et demi de dollars, pour faire des recherches sur la lutte contre les vieillissement et les maladies qui y sont li\u00e9es... Quant au patron des autobiles Tesla, il travaille lui sur les implants c\u00e9r\u00e9braux pour que l'homme communique directement avec les ordinateurs.\r\nMais attention, l'Hubris en a bris\u00e9 plus d'un: Et Daniel Cerqui, anthropologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne questionne: tout ceux qui ne mourront pas, comment vivront-ils ensemble ? Toutes ces qu\u00eates d'immortalit\u00e9 mises bout \u00e0 bout pourraient conduire \u00e0 l'extinction de notre esp\u00e8ce.\r\nAutrement dit: trop d'immortalit\u00e9, tue l'immortalit\u00e9.", "durationSec": 460, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8513317", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-04-10T06:42:00_revue-de-presse", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-04-10T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8513335", "ece-8513317"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-16T09:53:14Z", "speechToTexts": ["16.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa revue de presse avec Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux et pour commencer cette affirmation que je cite : La conf\u00e9d\u00e9ration complique ou rend l'int\u00e9gration des migrants plus difficile, c'est \u00e0 lire sans bras dans le Tages-Anzeiger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [95%] :\r\nC'est une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Lausanne qui le dit, c'est que, on le sait, \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9parti les migrants, selon la loi du hasard dans les cantons, elle ne tient pas compte de leur langue, or souvent ils ma\u00eetrisent l'une de nos langue nationale, le fran\u00e7ais surtout, mais voil\u00e0, cela ne les emp\u00eache pas d'atterrir au fin fond de suisse orientale pourtant la ma\u00eetrise de la langue est primordiale pour l'int\u00e9gration, pour trouver un emploi et les conclusions de l'\u00e9tude sont claires : un requ\u00e9rant qui est plac\u00e9 dans la bonne entre guillemets r\u00e9gion linguistique a 20 pourcent plus plus de chances de trouver un ou ploie dans les 2 ans, alors aujourd'hui des politiciens r\u00e9agissent le Vert Balthasar Gl\u00e4ttli propose que la r\u00e9partition dans les cantons se fasse plus tard ce qui permettrait de l'affiner l'expert- asile de l'UDC a une ce Brandt va dans le m\u00eame sens, mais non pas une bonne id\u00e9e du tout, r\u00e9pond le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat au migration cela cr\u00e9erait un profond d\u00e9s\u00e9quilibre, il y en aurait beaucoup trop en Romandie et au Tessin, d'o\u00f9 un risque de guerre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [94%] :\r\nLa campagne officielle pour la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise commence aujourd'hui et beaucoup de France, donc du coup dont vous quotidiens avec un th\u00e8me choisi \u00e0 la fois par le temps et la libert\u00e9, ce matin, les relations France- Europe le temps dans le cadre de sa s\u00e9rie sur les pr\u00e9sidentielle est all\u00e9 en reportage dans le nord, la r\u00e9gion, d\u00e9sormais appel\u00e9e Les Hauts-de-France, une r\u00e9gion pass\u00e9e de l'heure optimisme au Bruxelles- bashing lit l'Euro et la libre circulation sont per\u00e7us comme des menaces par les citoyens et Calais, dit l'\u00e9ditorial porte les stigmates de toute honte et reculades des 28 l'Europe qui fait en retour remarqu\u00e9 dans la politique fran\u00e7aise, c'est l'angle choisi par la Libert\u00e9 \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste l'Impartial et L'Express, la France se cherche un nouveau souffle europ\u00e9en, cette Europe qui constitue l'homme, l'une des plus profondes lignes de fracture entre les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle au traditionnel clivage gauche- droite s'est substitu\u00e9 l'id\u00e9e du pour ou contre l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [95%] :\r\nApr\u00e8s la France, l'Allemagne et qu'elle se plaint des migrants qui entrent ill\u00e9galement sur son territoire en provenance de la suisse 1350 rien qu'en janvier et f\u00e9vrier alors, selon les autorit\u00e9s allemandes, la suisse ne contr\u00f4le pas assez ses fronti\u00e8res, faux r\u00e9pond un responsable des douanes dans le Blick et si on renforce les contr\u00f4les et les rend syst\u00e9matiques cela nuira grandement \u00e0 nos relations \u00e9conomiques avec l'Allemagne et nuira \u00e0 notre \u00e9conomie, \u00e7a, c'est le pr\u00e9sident de l'Union patronale suisse Valentin Fox qui le dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [97%] :\r\nUne odyss\u00e9e d'un nouveau genre dans 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, celle d'un bateau, propuls\u00e9 uniquement avec des \u00e9nergies renouvelables. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:45) [94%] :\r\nHeureux qui comme Raysse for Water va faire un beau voyage, \u00e9ni\u00e8me adaptation de Du Bellay d\u00e9sol\u00e9 Water, donc le nom du bateau qui est parti hier de Lorient en Bretagne pour un tour du monde de 5 ans la particularit\u00e9 de l'exp\u00e9dition, c'est que les chercheurs qui se relaieront aux c\u00f4t\u00e9s des marins vont r\u00e9aliser des analyses sur l'impact toxicologique des micro- plastiques sur les \u00e9cosyst\u00e8mes marins et l'article de rappeler que, justement, chaque jour 20000 tonnes de plastique sont d\u00e9vers\u00e9es dans les mers double objectif donc du projet : faire la d\u00e9monstration de la transition \u00e9nerg\u00e9tique et faire passer le message sur les d\u00e9chets plastiques 5 ans donc de voyage avec des \u00e9tapes aux Bermudes \u00e0 Tokyo pour les JO de 2020 ou \u00e0 l'Exposition universelle de Duba\u00ef mais qui dit b\u00e2teau dit tourisme aussi, alors \u00e7a me Sawiri \u00e7a vous dit quelque chose Andermatt bien s\u00fbr bravo le groupe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [95%] :\r\nProjet d'Andermatt c'est lui l'homme d'affaires \u00e9gyptien en grande interview dans l'art Gauer Zeitung alors d'abord, les nouvelles sont bonnes, le projet avance m\u00eame s'il aimerait que \u00e7a aille plus vite, mais voil\u00e0 c'est comme \u00e7a, en Suisse, c'est comme en voiture, si vous, vous roulez trop vite, vous faites directement flasher mais j'y crois et m\u00eame si je perds quelques millions au d\u00e9but \u00e0 long terme \u00e7a sera rentable, son objectif : que les natifs d'Andermatt reviennent et l'homme n'est pas tendre avec les acteurs du tourisme suisse, ils n'ont pas compris le poids de la concurrence, ils continuent \u00e0 faire comme avant, et pensent que \u00e7a suffit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [92%] :\r\nBon, lui, n'\u00e9tait pas acteurs du tourisme et de l'\u00e9conomie, Rolf Erb est mort, il se serait suicid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:18) [96%] :\r\nOui, dans son ch\u00e2teau en Turgovie selon Blick tout porte \u00e0 croire qu'il se serait \u00f4ter la vie, c'est que le tribunal f\u00e9d\u00e9ral a tranch\u00e9 : il y a peu, lui, sa compagne et ses 2 enfants devaient quitter le ch\u00e2teau et lui devait purger sa peine de 7 ans de prison, c'est donc la fin tragique d'un des plus gros polar judiciaire de suisse, note le journal, l'histoire de la famille des garagistes Erb est pleines de mensonges, mais aussi de trag\u00e9die, alors on va peut-\u00eatre en rester aux chiffres apr\u00e8s la faillite du groupe en 2003, on parle d'une dette de2,3 milliards de francs, c'est la plus grosse faillite apr\u00e8s Swissair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [96%] :\r\nLa sant\u00e9 des Genevois est l'objet de toutes les convoitises, une lutte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:58) [93%] :\r\nFaire trop la Tribune de Gen\u00e8ve La bataille entre l'h\u00f4pital et les cliniques priv\u00e9es s'envenime et le quotidien propose une interview crois\u00e9e du directeur g\u00e9n\u00e9ral et a sujet Bertrand Levrat et pr\u00e9sident des cliniques priv\u00e9es, Gilles Rufenacht alors l'h\u00f4pital veut lui continuer de remplir sa mission de service public et assur\u00e9e, l'ensemble des traitements et des sp\u00e9cialit\u00e9s les cliniques, elles mettent en avant leurs co\u00fbts inf\u00e9rieurs de 10 pourcent et et le fait qu'elles peuvent assurer des traitements du d\u00e9but \u00e0 la fin, leur confier des patients permettrait de faire des \u00e9conomies sur les primes et les imp\u00f4ts, Distel l'h\u00f4pital met lui en avant, la cha\u00eene de soins qu'il propose et le fait qu'il puisse prendre en charge tout malade \u00e0 tout moment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:37) [93%] :\r\nAlors on reste avec la sant\u00e9 et le sucre qui n'est pas bon, on le sait, la Conf\u00e9d\u00e9ration inject\u00e9 pr\u00e8s de 250000 francs pour une \u00e9tude qui le prouve, selon la Luzerner Zeitung, une \u00e9tude qui veut pousser l'industrie alimentaire \u00e0 baisser le sucre dans les cornflakes c'est autre mieux y des d\u00e9penses qui irritent certains politiciens sous la coupole : les firmes connaissent mieux les attentes des consommateurs et \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du journal d'ajouter : cela montre qu'il y a encore beaucoup \u00e0 \u00e9conomiser dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:07) [97%] :\r\nEt pour terminer, le nouveau sujet de conversation des milliardaires de la Silicon Valley tout simplement tr\u00e8s modestement l'immortalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:14) [91%] :\r\nOui, voil\u00e0 de quoi discutent Mark Zuckerberg Larry jouer le masque autour de leur Senoussi bio- Detox citron gingembre, curcuma artichaut tv-replay poireaux, am\u00e9lioration de l'\u00eatre humain et lutte contre la mort, 2 pages dans Le Matin aujourd'hui pour nous pr\u00e9senter les nouvelles lubies des inventeur de Facebook, Google ou encore Tesla alors Marc Zuckerberg Plus et Facebook veut \u00e9radiquer toutes les maladies c'est une citation d'ici la fin du si\u00e8cle, il va verser 3 milliards pour \u00e7a dans la d\u00e9cennie \u00e0 venir Larry p\u00eache de Google, lui, veut tuer la mort il y a cr\u00e9\u00e9 un laboratoire en 2013 dot\u00e9 d'un 1000000000 et demi de dollars pour faire des recherches sur la lutte contre les vieillissement et les maladies qui sont li\u00e9es et quant au patron des automobiles Tesla il travaille, lui, sur les implants c\u00e9r\u00e9braux pour que l'homme communique directement avec les ordinateurs mais attention l'hubris on a bris\u00e9, plus d'un : Et DanielH.R. anthropologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne questionne tout ceux qui ne mourront pas comment vivront -t-il ensemble tous ces \u00eatre toutes ces qu\u00eates d'immortalit\u00e9 mises Boutabout pourraient bien conduire tout simplement \u00e0 l'extinction de notre esp\u00e8ce, autrement dit trop d'immortalit\u00e9 tue l'immortalit\u00e9, donc nous nous rendons \u00e0 nouveau mort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [87%] :\r\nTelle voil\u00e0 c'est \u00e7a votre va sans triturer \u00e7a la bonne nouvelle, mais il faut qu'il y a une fin, sinon vous imaginez s'arr\u00eate avec \u00e7a, il faut que \u00e7a s'arr\u00eate, les meilleures choses ont une fin, merci beaucoup, Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli c'\u00e9tait la presse dans un instant. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-10T05:19:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A5399D2B-C53D-4754-BFBB-E6EBD794E46E", "internalArchiveId": "A5399D2B-C53D-4754-BFBB-E6EBD794E46E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Val\u00e9rie Demon", "publicationDate": "2017-04-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Demon, Val\r\nD\u00e9cid\u00e9ment l'ETA \u00e9prouve bien du mal \u00e0 dispara\u00eetre. M\u00eame sa lente agonie manque de dignit\u00e9. Il lui aura fallu plus de quarante ans pour en finir avec le terrorisme apr\u00e8s avoir tu\u00e9 829 personnes, plus de cinq ans et demi pour se d\u00e9sarmer apr\u00e8s son cessez-le-feu. Comme \u00e0 son habitude, l'ETA aime les mises en sc\u00e8ne.\r\n\r\n* * Signature de Val\u00e9rie Demon (SIGNATURE 10.04 ETA) le commentaire de Val\u00e9rie Demon sur ... la lente agonie de l'organisation ind\u00e9pendantiste basque ETA.\r\n  1'40''\r\n((D\u00e9cid\u00e9ment l'ETA \u00e9prouve bien du mal \u00e0 dispara\u00eetre. M\u00eame sa lente agonie manque de dignit\u00e9. Il lui aura fallu plus de quarante ans pour en finir avec le terrorisme apr\u00e8s avoir tu\u00e9 829 personnes, plus de cinq ans et demi pour se d\u00e9sarmer apr\u00e8s son cessez-le-feu. Comme \u00e0 son habitude, l'ETA aime les mises en sc\u00e8ne. La remise des armes samedi dans le sud-ouest de la France, aux allures de kermesse pour la paix, assuraient les organisateurs, avait quelque chose de d\u00e9rangeant. Une mise en sc\u00e8ne qui mettait mal \u00e0 l'aise. Alors oui probablement, parmi la foule, des activistes anti violence venaient de bonne foi. Mais au fond, parler de paix pour ce d\u00e9sarmement, c'est faire insulte aux victimes. \r\nEvoquer la paix signifie qu'il y a eu guerre. Mais l'histoire de l'ETA c'est tout sauf une guerre. Seulement du terrorisme, des voitures pi\u00e9g\u00e9es, des balles dans la t\u00eate, des enl\u00e8vements, de l'imp\u00f4t r\u00e9volutionnaire. Par une minorit\u00e9 de terroristes qui imposait la terreur au pays basque et ailleurs. Difficile de c\u00e9l\u00e9brer dans ces conditions avec joie un tel d\u00e9sarmement. Car l'ETA arrive en retard, toujours. Incapable de prononcer encore sa dissolution, combien de temps lui faudra-t-il ? L'Espagne est lasse d'autant de myopie terroriste. Demander pardon aux victimes, un acte essentiel, semble une r\u00e9alit\u00e9 lointaine pour l'ETA. Probablement parce que cela revient \u00e0 se confronter \u00e0 des contradictions \u00e9thiques et \u00e0 ce constat frustrant pour elle: en d\u00e9pit de quarante ans de terrorisme, l'ETA n'a atteint aucun de ses objectifs politiques, surtout pas l'ind\u00e9pendance du pays basque. Mais l'ETA ne l\u00e2che rien: elle veut \u00e9crire sa fin sans vainqueurs ni vaincus. L'Espagne ne peut s'en contenter. Pour clore ce sombre chapitre de son histoire, elle a besoin d'en faire le r\u00e9cit historique sans concession. Pour avancer, l'Espagne ne peut se passer de ce travail de m\u00e9moire.))", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8513320", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Val\u00e9rie Demon", "Signature de Val\u00e9rie Demon / JDM_2017-04-10T06:49:00_signature", "Signature de Val\u00e9rie Demon / JDM_2017-04-10T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["D\u00e9cid\u00e9ment l\u2019ETA \u00e9prouve bien du mal \u00e0 dispara\u00eetre. M\u00eame sa lente agonie manque de dignit\u00e9. Il lui aura fallu plus de quarante ans pour en finir avec le terrorisme apr\u00e8s avoir tu\u00e9 829 personnes, plus de cinq ans et demi pour se d\u00e9sarmer apr\u00e8s son cessez-le-feu. Comme \u00e0 son habitude, l\u2019ETA aime les mises en sc\u00e8ne.", "D\u00e9cid\u00e9ment l\u2019ETA \u00e9prouve bien du mal \u00e0 dispara\u00eetre. M\u00eame sa lente agonie manque de dignit\u00e9. Il lui aura fallu plus de quarante ans pour en finir avec le terrorisme apr\u00e8s avoir tu\u00e9 829 personnes, plus de cinq ans et demi pour se d\u00e9sarmer apr\u00e8s son cessez-le-feu. Comme \u00e0 son habitude, l\u2019ETA aime les mises en sc\u00e8ne.", "D\u00e9cid\u00e9ment l\u2019ETA \u00e9prouve bien du mal \u00e0 dispara\u00eetre. M\u00eame sa lente agonie manque de dignit\u00e9. Il lui aura fallu plus de quarante ans pour en finir avec le terrorisme apr\u00e8s avoir tu\u00e9 829 personnes, plus de cinq ans et demi pour se d\u00e9sarmer apr\u00e8s son cessez-le-feu. Comme \u00e0 son habitude, l\u2019ETA aime les mises en sc\u00e8ne."], "variantIds": ["ece-8513338", "ece-8513320"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-16T09:48:22Z", "speechToTexts": ["16.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n50 le commentaire de Val\u00e9rie Daumont, notre correspondante en Espagne commentaire qui a trait \u00e0 la lente agonie de l'organisation ind\u00e9pendantiste basque \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [95%] :\r\nD\u00e9cid\u00e9ment, l'ETA \u00e9prouve bien du mal \u00e0 dispara\u00eetre m\u00eame sa lente agonie manque de dignit\u00e9, il lui aura fallu plus de 40 ans pour en finir avec le terrorisme, apr\u00e8s avoir tu\u00e9 829 personnes, plus de 5 ans et demi pour se d\u00e9sarmer apr\u00e8s son cessez-le-feu, comme \u00e0 son habitude, l'ETA aime les mises en sc\u00e8ne, la remise des armes samedi dans le sud- ouest de la France aux allures de kermesse pour la paix avait quelque chose de d\u00e9rangeant, une mise en sc\u00e8ne qui mettait mal \u00e0 l'aise, alors oui, probablement, parmi la foule des activistes anti violence venaient de bonne foi, mais au fond, parler de paix pour ce d\u00e9sarmement c'est faire insulte aux victimes, \u00e9voquer la paix signifie qu'il y a eu guerre mais l'histoire de l'ETA, c'est tout sauf une guerre seulement du terrorisme, des voitures pi\u00e9g\u00e9es, des balles dans la t\u00eate des enl\u00e8vements de l'imp\u00f4t r\u00e9volutionnaire par une minorit\u00e9 de terroristes qui imposait la terreur au Pays basque et ailleurs difficile de c\u00e9l\u00e9brer, dans ces conditions, avec joie, untel d\u00e9sarmement car l'ETA arrive en retard, toujours incapable de prononcer encore sa dissolution, combien de temps lui faudra -t-il L'Espagne est lasse d'autant de myopie terroriste demander pardon aux victimes un acte essentiel semble une r\u00e9alit\u00e9 lointaine pour l'ETA, probablement parce que cela revient \u00e0 se confronter \u00e0 des contradictions \u00e9thiques et \u00e0 ce constat frustrant pour elle, en d\u00e9pit de 40 ans, de terrorisme, l'ETA n'a atteint aucun de ses objectifs politiques, surtout pas l'ind\u00e9pendance du Pays basque, mais l'ETA ne l\u00e2che rien, elle veut \u00e9crire sa fin sans vainqueurs ni vaincus, l'Espagne ne peut s'en contenter pour clore ce sombre chapitre de son histoire, elle a besoin d'en faire le r\u00e9cit historique sans concession pour avancer, l'Espagne ne peut se passer de ce travail de m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [86%] :\r\nCommentaire sign\u00e9 Val\u00e9rie demande notre correspondante en Espagne, vous pouvez. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-10T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A109BEF2-B7F9-48BF-B0B3-CD9024E395F0", "internalArchiveId": "A109BEF2-B7F9-48BF-B0B3-CD9024E395F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Arlette Farge, historienne et \u00e9crivaine : A propos de son ouvrage \"Il me faut te dire\" (Ed. du Sonneur, collection \"Ce que la vie signifie pour moi\", 2017)", "publicationDate": "2017-04-10T00:00:00Z", "summary": "\"Ce que la vie signifie pour moi\" est le titre d'un r\u00e9cit percutant de Jack London. Le romancier am\u00e9ricain y affirme ses choix politiques et son d\u00e9sir de justice sociale. \"Ce que la vie signifie pour moi\" est aussi une collection de petits livres dans lesquels des personnalit\u00e9s de tous horizons r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 la marche du monde et \u00e0 leur propre implication. L'historienne Arlette Farge a choisi de s'exprimer \u00e0 travers des lettres, fictives ou non. On y d\u00e9couvre son go\u00fbt des mots et des autres, ses \u00e9tonnements.", "durationSec": 2275, "genres": ["R\u00e9cit", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494047", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicThemes": ["\u00e9crivaine", "philosophie", "histoire", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Farge, Arlette", "London, Jack"], "alternativeTitle": ["Arlette Farge: \"Il me faut te dire\"", "Arlette Farge: \"Il me faut te dire\" / VSS_2017-04-10T11:07:36_versus-lire", "Arlette Farge: \"Il me faut te dire\" / VSS_2017-04-10T11:07:36_versus-lire"], "alternativeSummary": ["\"Ce que la vie signifie pour moi\" est le titre d\u02b9un r\u00e9cit percutant de Jack London. Le romancier am\u00e9ricain y affirme ses choix politiques et son d\u00e9sir de justice sociale. \"Ce que la vie signifie pour moi\" est aussi une collection de petits livres dans lesquels des personnalit\u00e9s de tous horizons r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 la marche du monde et \u00e0 leur propre implication.\nL\u02b9historienne Arlette Farge a choisi de s\u02b9exprimer \u00e0 travers des lettres, fictives ou non. On y d\u00e9couvre son go\u00fbt des mots et des autres, ses \u00e9tonnements.\n\nPar Anik Schuin\nLectures: Viviana Aliberti\nA lire:\nArlette Farge: \"Il me faut te dire\", Editions du Sonneur, collection \"Ce que la vie signifie pour moi\"\nJack London: \"Ce que la vie signifie pour moi\", Editions du Sonneur", "\"Ce que la vie signifie pour moi\" est le titre d\u02b9un r\u00e9cit percutant de Jack London. Le romancier am\u00e9ricain y affirme ses choix politiques et son d\u00e9sir de justice sociale. \"Ce que la vie signifie pour moi\" est aussi une collection de petits livres dans lesquels des personnalit\u00e9s de tous horizons r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 la marche du monde et \u00e0 leur propre implication.\nL\u02b9historienne Arlette Farge a choisi de s\u02b9exprimer \u00e0 travers des lettres, fictives ou non. On y d\u00e9couvre son go\u00fbt des mots et des autres, ses \u00e9tonnements.\n\nPar Anik Schuin\nLectures: Viviana Aliberti\nA lire:\nArlette Farge: \"Il me faut te dire\", Editions du Sonneur, collection \"Ce que la vie signifie pour moi\"\nJack London: \"Ce que la vie signifie pour moi\", Editions du Sonneur", "\"Ce que la vie signifie pour moi\" est le titre d\u02b9un r\u00e9cit percutant de Jack London. Le romancier am\u00e9ricain y affirme ses choix politiques et son d\u00e9sir de justice sociale. \"Ce que la vie signifie pour moi\" est aussi une collection de petits livres dans lesquels des personnalit\u00e9s de tous horizons r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 la marche du monde et \u00e0 leur propre implication.\nL\u02b9historienne Arlette Farge a choisi de s\u02b9exprimer \u00e0 travers des lettres, fictives ou non. On y d\u00e9couvre son go\u00fbt des mots et des autres, ses \u00e9tonnements.\n\nPar Anik Schuin\nLectures: Viviana Aliberti\nA lire:\nArlette Farge: \"Il me faut te dire\", Editions du Sonneur, collection \"Ce que la vie signifie pour moi\"\nJack London: \"Ce que la vie signifie pour moi\", Editions du Sonneur"], "variantIds": ["ece-8494051", "ece-8494047"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-19T07:58:59Z", "speechToTexts": ["17.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [74%] :\r\nBonjour Anik sueur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:06) [82%] :\r\nBonjour, Francesco bien mont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [88%] :\r\nVous le dites tr\u00e8s bien, je vous f\u00e9licite, vous \u00eates venu aujourd'hui avec dans les mains \u00e0 petit livre sign\u00e9 d'Arlette Farge, une historienne, tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 par beaucoup de gens sur Espace 2 et notamment par. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:18) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est une personne que j'aime beaucoup et j'aime la lire, j'aime lire cette sp\u00e9cialiste du XVIIIe qui sait nous int\u00e9resser par sa mani\u00e8re de raconter les \u00e9v\u00e9nements vous parliez de vous disiez allez plus vraiment historienne, l\u00e0 elle est \u00e9crivain, en fait, elle s'int\u00e9resse aux mots, alors elle n'est pas vraiment romanci\u00e8re, elle n'est pas vraiment \u00e9crivain, historienne elle oui, mais elle sait jouer avec les mots, elle passe par le regard par exemple des petites gens, ce que l'on oublie souvent, et qui pourtant est claire la grande histoire pour nous parler d'\u00e9v\u00e9nement sa plume, les faire vivre, ils surgissent litt\u00e9ralement devant nous et nous entra\u00eene dans dans le si\u00e8cle en se retrouvant le \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s dans les rues pav\u00e9es bruyante des villes, dans les rues odorante ou encore, ce n'est qu'un exemple, au poste de police, gr\u00e2ce \u00e0 des archives abondantes et d\u00e9taill\u00e9, car \u00e7a, c'est une mine de renseignements, on sait tous dans ces comptes rendus, on sait au moment o\u00f9 la personne crie allemande sur la table, elle prend une chaise tous les d\u00e9tails, a \u00e9t\u00e9 l\u00e0, l\u00e0, on se dit que \u00e7a valait le coup de de bien noter tout \u00e7a en tout cas pour les pour les successeurs et pour les archivistes, alors quand j'ai vu sa signature sur ce petit bouquin mon attention a forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 attir\u00e9e et puis d'une Pierre 2 coups, j'ai d\u00e9couvert une autre facette Dallaire d'Arlette Farge disons plus personnelle, mais aussi une collection aux \u00e9ditions du sonneur qui a pour nom ce que la vie signifie pour moi, vous en conviendrez, 7 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [84%] :\r\nCette tendresse et ambitieux, c'est un titre ambitieux, ce que la vie signifie pour moi dans resplendit dans le vide d'Arlette Farge dans quelques instants, mais d'abord, vous voulez le dire 2 mots sur cette collection pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [92%] :\r\nOui, c'est une collection qu'il y a un compte d\u00e9j\u00e0 plusieurs titres et signatures, dont celle entre autres de l'\u00e9crivain Hubert mine Garelli et qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en 2015 par Martine Laval, qui est aussi journaliste et responsable de la rubrique litt\u00e9raire de T\u00e9l\u00e9rama, alors elle va nous dire je l'jointe par t\u00e9l\u00e9phone, elle va nous dire quel a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clencheur de ce que la vie signifie pour moi un titre plein de promesses. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:16) [89%] :\r\nMais le d\u00e9clencheur, c'est effectivement ce titre tr\u00e8s tr\u00e8s fort de Jack London, qui l'a \u00e9crit, et alors qu'il y a 30 ans, il est d\u00e9j\u00e0 au fa\u00eete de sa gloire, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment publi\u00e9, on le conna\u00eet de partout dans le monde et en fait c'est un texte tr\u00e8s embl\u00e9matique de la t\u00eate la Clinton qui n'\u00e9tait pas seulement le l'homme des grands espaces des aventures mais aussi quelqu'un de de tr\u00e8s engag\u00e9 politiquement, un militant socialiste, un humaniste, m\u00eame si, bien s\u00fbr, c'\u00e9tait pas un Saint, pas du tout l\u00e0 pour en faire un h\u00e9ros et s'\u00e9tait Anik de piste et en 1906 voil\u00e0 il d\u00e9cide d'\u00e9crire pour un magazine tr\u00e8s connu aux \u00c9tats-Unis, un texte dans lequel il parle bain de l'homme et de l'humanit\u00e9 et il revient sur ses ann\u00e9es d'enfance, il est n\u00e9 dans les bas-fonds de d'Auckland, en face de San Francisco et que la richesse, la gloire, tout \u00e7a c'est tr\u00e8s bien, mais pas tant que \u00e7a finalement que ce qui est important c'est : c'est l'homme, la justice, la libert\u00e9, et donc c'est un texte tr\u00e8s s'est engag\u00e9, on pourrait dire, mais aussi tr\u00e8s engag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:38) [86%] :\r\nJe d\u00e9couvris que je n'aimais pas vivre \u00e0 l'\u00e9tage du salon de la soci\u00e9t\u00e9 intellectuellement, je m'y ennuyais moralement et spirituellement cela me rendait malade je me rappelait mes intellectuelle et mes id\u00e9aliste les pr\u00e9dicateurs d\u00e9froqu\u00e9 mais professeur bris\u00e9e, et les ouvriers avec leur esprit propre et leur conscience de classe je me rappelais mais ouvrais mes nuits sous la lumi\u00e8re du soleil et des \u00e9toiles, l\u00e0 o\u00f9 la vie toute enti\u00e8re \u00e9tait une merveille sauvage douce un paradis spirituel d'aventure g\u00e9n\u00e9reuse et de romance \u00e9thique et j'aper\u00e7us devant moi toujours br\u00fblante et flamboyant, le Saint-Graal. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:33) [94%] :\r\nMartine Laval, on vient d'entendre un extrait de ce texte, ce que la vie signifie pour moi de Jack London, qui a \u00e9t\u00e9 le point de de d\u00e9part de cette collection que vous avez mise sur pied, et l\u00e0, quelle \u00e9tait votre projet. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:48) [90%] :\r\nLe projet, c'\u00e9tait de donner un espace de libert\u00e9 des personnes qui sont \u00e9crivains, mais pas qu'eux aussi des philosophes, des anthropologues, des historiens, des artistes aussi \u00e0 tout ceux qui pense notre monde que ces gens -l\u00e0 puissent investir cet espace de libert\u00e9, cette collection pour dire ce que la vie signifie pour eux la litt\u00e9rature \u00e7a sert \u00e0 \u00e7a, \u00e7a sert \u00e0 aller expliquer bout par bout le monde dans lequel nous vivons, qui est quand m\u00eame assez chaotique et qu'il est de plus en plus et donc, c'est essayer de d\u00e9crypter le monde la vie et de donner aussi, pas de r\u00e9ponse parce qu'on ne donne pas de r\u00e9ponse \u00e0 puis n'est pas l\u00e0 pour donner des r\u00e9ponses non moi, poser les bonnes questions et le faire en jouant le jeu de la v\u00e9rit\u00e9, que ce soit d'affection d'ailleurs aussi bien \u00e0 essai, il s'agit l\u00e0 de donner l'essentiel de ce que la vie repr\u00e9sentent chacun et donc nous donner \u00e0 nous Lecteurs aussi comment dire du v\u00e9rin pour faire marcher notre machine intellectuelle et notre machine affectif, parce que l'homme, c'est \u00e7a, c'est de l'affection, c'est d'\u00e9motion, c'est ce que dit d'ailleurs tr\u00e8s bien Arlette aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:03) [88%] :\r\nArlette Farge et alors les auteurs, enfin, ce sont des commandes par compte, les auteurs ont le choix du genre. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:10) [94%] :\r\nOui, \u00e0 eux de dire. \r\nLa fa\u00e7on dont ils vont raconter \u00e7a et ce n'est pas facile, hein, si je vous pose la question : que la vie signifie pour vous offrir \u00e7a fait un peu peur, et donc il faut bien s\u00fbr laisser le choix aux personnes de raconter, voil\u00e0 ce que la fille signifie pour eux, \u00e7a peut \u00eatre de l'institution, \u00e7a peut \u00eatre un r\u00e9cit, un r\u00e9cit d'enfance qui \u00e9tait plein, seront les enfants ne plombe aussi cherchent universalit\u00e9, on cherche, j'allais dire le contact femme en parlant dans arr\u00eater enfin je dirais aussi gaullien et c'est toujours bien d\u00e8s que les gens des humains, les personnes, elle et donc le r\u00e9cit de l'institution, \u00e7a peut \u00eatre un journal appelle de la po\u00e9sie, pourquoi pas, enfin, tout est ouvert, l'important c'est d'accompagner aussi ces personnes dans leur travail d'\u00e9criture et voil\u00e0, il y a un climat de confiance, s'ils acceptent de dire ce que la vie signifie pour eux des choses au-dessus des accompagn\u00e9 dans cette r\u00e9flexion et de faire des jolis livres qu'on esp\u00e8re pouvoir faire \u00e9lire \u00e0 beaucoup de monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [84%] :\r\nMartine Laval \u00e0 votre micro ni juin elle qui dirige cette collection que la vie signifie pour moi r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Jack London, un r\u00e9cit autobiographique, peu connu finalement en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:23) [89%] :\r\nMoi, je ne connais pas du tout, on a de Jack London, une autre id\u00e9e, une autre lecture, on l'imagine dans les vastes contr\u00e9es est en train de courir etc ou les livres pour jeunesse et ce livre- l\u00e0 est vraiment un livre tr\u00e8s engag\u00e9 engag\u00e9 socialiste et puis a donc, vous l'avez compris Jack London, apr\u00e8s avoir flirt\u00e9 avec les salons et l'argent est retrouv\u00e9 et retourn\u00e9 \u00e0 sa ch\u00e8re classe ouvri\u00e8re ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:47) [84%] :\r\nToujours plus fait un petit d\u00e9tour par le monde fascinant et puissant de Jack London, mais revenons \u00e0 nos moutons, pas de mouton, d'ailleurs, revenons au livre qui vous a fait conna\u00eetre ses collections, c'est donc ce petit livre, il est sign\u00e9 d'Arlette Farge, on l'a dit, mieux connue comme historienne 18\u00e8me East suant quelle forme litt\u00e9raire Arlette Farge choisi telle pour nous dire justement ce que la vie signifie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:09) [89%] :\r\nPour elle, oui bien l'choisi d'\u00e9crire des lettres d'ailleurs le le titre du bouquin, c'est, il me faut te dire et elle va adresser ses r\u00e9flexions \u00e0 des \u00eatre qui ont exist\u00e9 ou pas l'\u00eatre, pour la plupart, vous l'avez compris fictives, alors je vous propose d'en un entrant, une de ces lettres, juste avant de retrouver, Arlette Farge, toujours au t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:35) [89%] :\r\nCher Fran\u00e7ois bien re\u00e7u ton Mail avec toutes les nouvelles, les r\u00e9flexions en tous sens, qui font le bonheur de notre correspondant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:44) [87%] :\r\nPourtant, je suis chiffonn\u00e9 jette avait \u00e9crit une grande Lettres j'attendais ta r\u00e9ponse avec gourmandise j'ai guett\u00e9 plusieurs jours, le facteur retourner le contenu de ma bo\u00eete emplie de journaux imprim\u00e9s et facture moche, pas de l'\u00eatre et puis ouf ce matin en allumant l'ordinateur, la voici, enfin j'ai eu un petit pincement au coeur mais c'\u00e9tait donc pas l'\u00eatre, je me suis vite ressaisis en me demandant pourquoi j'\u00e9tais si sensible aux vraies lettres \u00e9crites sur papier avec stylo au feutre gliss\u00e9 dans une enveloppe au Marianne montre son visage en haut et \u00e0 droite, me suis -je d\u00e9finitivement envol\u00e9 hors du temps. \r\nMes plaisirs et de reconna\u00eetre \u00e0 son \u00e9criture une personne aim\u00e9e, c'est pleins et d\u00e9li\u00e9s ses courbes, c'est rat\u00e9, les majuscules oubli\u00e9 le dessin des mots, le paysage d'un moment pass\u00e9 \u00e0 tenir une plume pour dire quelque chose \u00e0 quelqu'un la enveloppe est une promesse dans cet \u00e9tui il ou elle est l\u00e0, derri\u00e8re l'adresse parfois situe encore mieux l'instant et le lieu, je ne sais pas si tu as remarqu\u00e9, d'ailleurs, mais en g\u00e9n\u00e9ral, nous ne connaissons plus les adresses postales de nos coll\u00e8gues et amis, alors que nous retrouvons si facilement leur fameuse adresse Mail ne plus localis\u00e9 l'autre ne plus pouvoir r\u00eaver de telle ou telle : quartiers de Paris des rives de la Garonne, si elle habite Bordeaux de la place Stanislas, s'il demeure \u00e0 Nancy, c'est un lien d'au moins une sorte d'anonymat une frustration. \r\nR\u00e9fl\u00e9chissons \u00e0 ce manque est pour moi la non- r\u00e9ception de missives \u00e9crites \u00e0 la main, je me suis aper\u00e7u que l'immersion dans la Hall des archives manuscrites du XVIIIe si\u00e8cles avait fa\u00e7onn\u00e9 ma mani\u00e8re d'aimer l'\u00e9criture dans les archives de police, il est temps de forme \u00e9tonnante tout d'abord la signature du roi Louis les collectionneurs en sont fous, puis les surprenantes diff\u00e9rences entre \u00e9criture administratives et polici\u00e8res les proc\u00e8s- verbaux de police par exemple les notes gribouill\u00e9 en marge quasi illisible mais frissonnante, viennent ensuite les quelques \u00e9criture rare, je l'avoue, de l'\u00eatre adress\u00e9e au roi ou \u00e0 la police par des hommes et des femmes, les lettres d'embastiller \u00e0 leurs parents les suppliques trac\u00e9 de fa\u00e7on quasi phon\u00e9tique ou voyelle, consonne syllabes sans cha\u00eene \u00e9trangement \u00e9meuvent par leur trembler leur impossible assurance. \r\nLe chagrin se lit sous les plumes comme il s'entendant dans les voies. \r\nPlus saisissante encore la signature de ceux qui ne savent pas \u00e9crire une simple croix qui tremblote comme si elle avait tr\u00e8s froid. \r\nDit ch\u00e8re Fran\u00e7oise, la prochaine fois n'\u00e9criras -tu pour de vrai, comme disent les enfants. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:15) [91%] :\r\nArlette Farge lorsque Martine Laval, la directrice de la collection, ce que la vie signifie pour moi vous approchez, avez -vous \u00e9t\u00e9 surprise par sa proposition, voire d\u00e9rout\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:12:28) [88%] :\r\nAh, absolument que lorsque, lorsque Martine Laval m'a appel\u00e9, c'\u00e9tait s\u00fbrement portable est en pleine rue, je me souviens encore que l'endroit et quand elle m'a demand\u00e9 qui m'a dit que c'\u00e9tait dans une collection qu'est -ce que pour vous la vie, ma premi\u00e8re r\u00e9ponse, c'\u00e9tait de dire je ne sais pas, et donc il faut avoir un peu de r\u00e9flexion, je l'ai rencontr\u00e9 : nous avons un rendez- vous et nous avons discut\u00e9 du th\u00e8me, elle m'a montr\u00e9 les les autres vivre de sa collection, c'est une femme qui a beaucoup de devises acides. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:13:04) [86%] :\r\nEt j'ai lui et dit : \u00e9coutez, qu'une seule chose que j'aimerais faire, c'est de pouvoir faire ce que vous me demandez, mais par des missives par des lettres comme courrier une correspondance \u00e9pistolaire a d\u00e9j\u00e0 mythique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:19) [82%] :\r\nMais ce choix de la lettre comme forme lit litt\u00e9raire, elle s'est impos\u00e9e, avoue rapidement pour quelles raisons. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:13:25) [87%] :\r\nTout de suite, elle s'est impos\u00e9e \u00e0 moi parce qu'elle me proposait soit un essai sur un roman, soit des po\u00e8mes, moi je suis ni po\u00e8te ni romanci\u00e8re et des essais chez l'effet quand histoire donc tout de suite, j'ai eu l'id\u00e9e de l'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:41) [93%] :\r\nCes lettres sont adress\u00e9es \u00e0 des personnes fictives, mais pas toujours, est -il n\u00e9cessaire pour le lecteur de d\u00e9m\u00ealer le vrai du faux. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:13:50) [86%] :\r\nAh moi je souhaite qu'il fasse ce qu'il veut le livre lui appartient \u00e0 ceux qui me connaissent et celles et ceux qui me connaissent reconna\u00eetront d\u00e9j\u00e0 chose moi les Lecteurs qui ne connaissent pas, je crois que, peu importe, de toute fa\u00e7on tout ce que je j'ai \u00e9crit la fili\u00e8re air que je respire les instants que je connais les moments de plaisir ou de doute que j'ai, mais effectivement ils sont tourn\u00e9s sous une forme fictives et puis j'ai essay\u00e9 de ne pas \u00eatre trop intime et trop personnelle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:19) [94%] :\r\nVos textes Arlette Farge sont effectivement souvent personnel mais pas trop, ne vous inqui\u00e9tez pas, on apprend des choses, par exemple le fait que vous aimez les objets ou des choses comme \u00e7a, mais souvent, vous vous inscrivez tr\u00e8s fortement dans le collectif, en particulier lorsque vous \u00e9voquez les les attentats terroristes, c'est \u00e7a qui est important pour vous. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:14:38) [90%] :\r\nOui, c'est vrai que, de toute fa\u00e7on \u00e7a correspond un peu \u00e0 ma petite historienne et effectivement c'est c'est vrai que la vie qui m'entoure, \u00e0 la vie collective pour moi tr\u00e8s important, enfin, je me sens tr\u00e8s concern\u00e9 par tout ce qui se passe autour de moi, la vie sociale et politique, donc en fait vous savez, \u00e7a ressemble un peu honn\u00eate, que j'ai \u00e9crit vraiment parce que j'ai \u00e9crit je j'ai \u00e9cris beaucoup de fa\u00e7on manuscrite \u00e0 mes amis quand je suis en vacances etc et j'ai eu aussi parfois des correspondances longue avec des amis, donc c'est pour moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s naturel, c'est pour \u00e7a que je j'ai choisi cette forme l\u00e0, parce qu'elle correspondait tout \u00e0 fait ah bon oui \u00e0 ce que je peux \u00eatre dans la vie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:20) [91%] :\r\nVous \u00e9crivez : par exemple, et on l'entendra une lettre \u00e0 Barnab\u00e9 Bernadette, un personnage du XVIIIe si\u00e8cle que vous avez rencontr\u00e9 des auditeurs, il y a quelques mois dans les archives de police du donc du 18\u00e8me si\u00e8cle, c'est d'ailleurs votre marque de fabrique, vous allez un peu fouiller dans tout ce qui a \u00e9t\u00e9 dit aupr\u00e8s des petites gens pr\u00e8s de de la police aupr\u00e8s d'voil\u00e0 de de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, ce n'est pas un travail d'historien, mais tout de m\u00eame on on sent des parent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:15:49) [89%] :\r\nOui, absolument, mais \u00e7a je l'ai fait intentionnellement parce que je voulais int\u00e9grer \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00eatre, quelque chose qui pouvait \u00eatre mon rapport ma relation justement avec mon travail de recherche o\u00f9 j'ai la chance par les manuscrits et par les interrogatoires de faire vivre des voies et des personnes qui seront disparu depuis longtemps, mais pas de fa\u00e7on anecdotique mais pour les resituer elle aussi dans leur contexte social et et puis pour que \u00e7a fasse une relation avec aujourd'hui Barnab\u00e9 Bamba et \u00e9videmment il vit une vie il y a une vie plus bien s\u00fbr mais il avait qu'il y a tr\u00e8s longtemps, mais bon, il y a des choses \u00e0 nous dire qu'on peut entendre, c'est vrai, je je les choisis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:31) [86%] :\r\nDit plus simplement, ce sont les autres qui vous int\u00e9resse, quelque soit l'\u00e9poque, Arlette Farge. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:16:36) [88%] :\r\nJe pense que c'\u00e9tait aussi en vue, une envie de transmission par exemple les lettres que j'ai pu \u00e9crire sur le cin\u00e9ma, c'est elle n'apporte beaucoup, parce que pour moi c'est important pour mon m\u00e9tier, mais c'est important aussi pour mon plaisir et ma r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:50) [94%] :\r\nVotre go\u00fbt des mots et de l'\u00e9criture s'en \u00e9tait trouv\u00e9 renforc\u00e9 apr\u00e8s cette exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:16:56) [88%] :\r\nEn non on peut des mots, il a toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent et \u00e0 la limite c'\u00e9tait si naturel pour moi d'\u00e9crire de fa\u00e7on manuscrite avant \u00e9videmment le livre imprim\u00e9, mais d\u00e9crire de fa\u00e7on manuscrite que \u00e7a n'a pas transform\u00e9 le go\u00fbt de l'\u00e9criture, \u00e7a m'a s\u00fbrement transform\u00e9 par l'accueil qui a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par le livre dont je m'attendais pas du tout, les gens \u00e9taient tr\u00e8s \u00e9mus, \u00e7a, \u00e7a va, \u00e7a m'a beaucoup frapp\u00e9, je m'y attendais pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:26) [83%] :\r\nSimone kermesse, la comtesse Fanny Suzanne dans ce duo de la Lettre des noces de Figaro de Mozart, on parle aujourd'hui d'Arlette Farge avec Paris 18\u00e8me mystique, ni ses propres lettres pour dire ce que la vie signifie pour elle alors voil\u00e0 des Lettres du XVIIIe manuscrite j'ai forc\u00e9ment penser \u00e0 Mozart des choix, c'est vous qui nous apporter ce livre, qui avait rencontr\u00e9 t\u00e9l\u00e9phoniquement Arlette Farge ce sont d'\u00e9l\u00e8ves pour la plupart fictives qui a \u00e9crit et c'est un exercice qu'on suppose tr\u00e8s diff\u00e9rent de son activit\u00e9 d'historienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:00) [90%] :\r\nOui, on le suppose, mais pas tout \u00e0 fait puisque Arlette Farge, regarde le monde qui l'entoure avec le m\u00eame oeil curieux parce que vous l'avez dit 18\u00e8me Ismaila elle s'ancre vraiment dans la p\u00e9riode contemporaine le regarde le monde avec le m\u00eame oeil curieux et parfois \u00e9tonn\u00e9 d'ailleurs qu'elle pose sur l'histoire, on est avec elle comme en costumes d'\u00e9poque, mais l'\u00e9poque d'aujourd'hui avec ses petites mis\u00e8res c'est grande mis\u00e8re aussi et elle parle des gens qui font l'\u00e9poque la n\u00f4tre pas les grands noms, ni l'H\u00e9rault mais au fond, elle vous parle de de vous et moi, h\u00e9 bien on va entrer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:32) [85%] :\r\nDans ces lettres, vous nous en avez pr\u00e9par\u00e9 une s\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:35) [90%] :\r\nOui, petite s\u00e9lection des lettres \u00e0 une amie \u00e0 un inconnu et m\u00eame \u00e0 ce fameux gala dont on a d\u00e9j\u00e0 entendu parler du XVIIIe si\u00e8cle, qu'elle a crois\u00e9 au hasard d'une archive, vous allez entendre tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:45) [85%] :\r\nTout cela, port\u00e9 par la voix de Viviana \u00e0 Liberty, c'est elle qui ne l'\u00eatre dans une r\u00e9alisation Jean-Philippe Fallen. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:55) [89%] :\r\nLaurent bonjour un tout petit mot pour te donner une belle nouvelle avant que d'une part en Jama\u00efque, j'apprends par la presse que tous les messages, objets, lettres, dessins qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es, place de la R\u00e9publique et sur les lieux du drame du 13 novembre 2015 ou 130 personnes furent assassin\u00e9s par les terroristes sont actuellement prises en charge par les archives de Paris ils seront conserv\u00e9s r\u00e9confort\u00e9, je veux dire r\u00e9par\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9chir\u00e9 ou noy\u00e9s de pluie puis viendront la num\u00e9risation, l'inventaire etc enfin la consultation la p\u00e9rennit\u00e9 en somme c'est magnifique voici trace chagrin souvenirs, photos en train d'appartenir \u00e0 l'histoire, je te disais l'autre jour combien l'\u00e9motion est un acte d'Intelligence, on l'a dit \u00e9ph\u00e9m\u00e8re ici les archivistes ont d\u00e9cid\u00e9 qu'il n'y aurait pas d'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re avec ses messages et c'est un camouflet pour tous ceux qui r\u00e9clament que s'enfuit, l'\u00e9motion comme passent les hirondelles, or les hirondelles toujours reviennent, bon voyage, je t'embrasse. \r\nPas scriptum les magasiniers des archives disent avoir du mal \u00e0 lire ces billets cela les \u00e9treint, il s'en occupe au mieux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:42) [98%] :\r\nCher Barnab\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:45) [92%] :\r\nJe me souviens de vous avoir rencontr\u00e9 il y a un an dans les archives de police du XVIIIe si\u00e8cle, vous n'\u00eates plus sur terre depuis bien longtemps, pourtant, comme d'autres vous ma\u00eetres compagnons. \r\nLa rencontre avec vous fut\u00e9s \u00e9tonnante jeune cherchais rien de particulier. \r\nIl est des euros en biblioth\u00e8que face aux archives de police emplies de r\u00e9cits de vie singuli\u00e8re affront\u00e9s aux autorit\u00e9s, je me prends \u00e0 fl\u00e2ner manuscrit apr\u00e8s manuscrit m'attachant aux situations, aux personnages, aux hommes de police aux menteur au col\u00e9rique et aux amoureuse aux soldats, aux gens de mis\u00e8re et aux pi\u00e8tres voleurs ce jour- l\u00e0, votre pr\u00e9nom Barnab\u00e9 m'a attir\u00e9, c'est joli Barnab\u00e9, vous \u00eates interrog\u00e9 par un commissaire de police incertain 14 d\u00e9cembre 1763 pour avoir avoir frapp\u00e9 dans un cabaret un officier recruteur de soldats. \r\nVous disiez ne pas savoir exactement votre \u00e2ge et vous avez d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre marchand des rues au commissaire qui vous demander pourquoi vous aviez si durement secou\u00e9 cet homme nomm\u00e9 Cl\u00e9ment Jourdain, vous avez r\u00e9pondu que ce dernier \u00e9tait en train d'en livrer un de vos amis Jean Bonhomme, gar\u00e7on de boutiques dans le seul but de lui faire signer ensuite le papier officiel qui entra\u00eenait de fait imm\u00e9diatement son recrutement comme soldat et son d\u00e9part \u00e0 la guerre. \r\nLe commissaire, vous a demand\u00e9, vous raison de vous interpos\u00e9 dans l'ordre officiel des recrutements. \r\nVous de r\u00e9pondre, je vois tous les jours, cet officier Cl\u00e9ment Jourdain agir de la m\u00eame fa\u00e7on dans les tavernes chaque soir je vois pleurer ce qui dessaouler regrettent am\u00e8rement leur acte. \r\nPuis vous avez continu\u00e9 Jean Bonhomme et mon ami et s'il part \u00e0 la guerre, sa famille, ses parents mourront de faim. \r\nLe commissaire a ass\u00e9n\u00e9 : savez -vous que vous n'avait pas \u00e0 vous interpos\u00e9s violemment contre l'ordre. \r\nVous avez r\u00e9pondu n'est -ce pas violence qu'enivr\u00e9 un homme qui ne sait plus ce qu'il fait quand il signe pour s'engager. \r\nL'affaire en reste \u00e0 la. \r\nBarnab\u00e9, c'est \u00e0 cause de vous et d'autres que j'ai travaill\u00e9 sur les soldats forc\u00e9e et les officiers recruteurs et j'ai souvent pens\u00e9 \u00e0 votre amiti\u00e9 pour Jean Bonhomme si mis\u00e9reux et embu\u00e9 partant de shopping d'alcool \u00e0. \r\nD'avance, si vous saviez les cons\u00e9quences qui allaient suivre la signature de gens son d\u00e9part forc\u00e9 le d\u00e9nuement des siens. \r\nEn ce mois de d\u00e9cembre, vous m'avez montr\u00e9, m\u00eame si je n'aime pas la violence, que l'histoire se fabrique aussi \u00e0 coups d'\u00e9clat singulier, la preuve, pour \u00e9viter les r\u00e9voltes, la police pris de nouvelles mesures elle convoquerait d\u00e9sormais la garde et le guet \u00e0 chaque s\u00e9ance de recrutement, elle avait peur et faisait. \r\nVous avez d\u00e9fray\u00e9 les institutions de par votre r\u00e9action, bien s\u00fbr, vous n'avez pas changer le monde. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:54) [86%] :\r\nMais l'opinion publique a su et compris que pesait sur les plus humbles, des gestes inique et qui \u00e9tait exemple et de d\u00e9part \u00e0 la guerre, les fils d'artisan et les domestiques de grandes. \r\nEn 1743 d\u00e9j\u00e0, il y avait presque une \u00e9meute pour ses affaires de recrutement. \r\nVotre vie minuscule est \u00e9crit ici Barnab\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:19) [90%] :\r\nEt je m'en r\u00e9jouis. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:21) [97%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 vous et \u00e0 tant d'autres, j'ai le devoir de faire histoire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:26) [99%] :\r\nArlette Farge. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:49) [93%] :\r\nMon cher Vincent tiens aujourd'hui je suis en col\u00e8re et c'est \u00e0 toi que je m'adresse car je sais que tu comprendras, je suis l\u00e0, de la mani\u00e8re dont les historiens imprime sur la soci\u00e9t\u00e9, une v\u00e9ritable passivit\u00e9, je m'explique. \r\nJe n'en peux plus de Louis XIV, le Grand, roi de Marignan 1515 des comm\u00e9morations aux airs de Patrimoine compass\u00e9 livres sans armes et surtout sans individus. \r\nQuand serons -nous vraiment que ce n'est pas nous historien qui faisons l'histoire mais bien les individus, petits et grands. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:30) [86%] :\r\nRestons prudents, nous savons d\u00e9crire le d\u00e9roul\u00e9 les synth\u00e8ses raconter les \u00e9v\u00e9nements inventer d'ing\u00e9nieuses interpr\u00e9tation des biographies d'hommes illustres refa\u00e7onner en termes choisis, ce qui fut v\u00e9cu si souvent dans la douleur et parfois dans une joie immense. \r\nOui, cela me met en col\u00e8re et je suis s\u00fbr que tu es d'accord avec moi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:28:55) [100%] :\r\nBien amicalement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:10) [99%] :\r\nCharles bonjour \u00e0 toi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:13) [88%] :\r\nUn soir d'Automne, il \u00e9tait appuy\u00e9 contre un arbre \u00c9lys\u00e9e Apollinaire, j'ai travers\u00e9 le jardin du Luxembourg pour rejoindre l'\u00e9cole Des hautes \u00e9tudes boulevard Raspail jour aussi ordinaire que le chemin que j'ai emprunt\u00e9 en contournant le bassin soudain il regarda une statue comme il en est de ces gracieuses ou voluptueuse dans ce jardin. \r\nJ'aper\u00e7us ses yeux couleur bleu marine et je continue ma route car je devais donner mon s\u00e9minaire je te raconte cela qui a peu d'int\u00e9r\u00eat l'avouera parce qu'il m'arrive encore de penser \u00e0 ce moment sans important davantage que mes souvenirs d'enfance cet instantan\u00e9 de rien me revient, il fait partie d'un immense puzzle constitu\u00e9 de minuscules instant. \r\nTout en d\u00e9sordres et en bonheur c'est une demande ce qu'est la vie, pour moi, je te r\u00e9ponds c'est aussi cela. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:47) [89%] :\r\nMonsieur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:49) [94%] :\r\nCette lettre s'adresse \u00e0 vous qui, un soir de d\u00e9cembre 2015 \u00e0 la Maison de l'Am\u00e9rique latine o\u00f9 je faisais conf\u00e9rence m'avait pos\u00e9 cette question si aigu\u00eb et personnel, pouvez -vous m'expliquer pourquoi je n'ai pas pleur\u00e9 le jour des attentats. \r\nJe me souviens \u00eatre rest\u00e9 en silence, quelques instants, nous venions de parler d'\u00e9motion au XVIIIe si\u00e8cle, j'\u00e9tais l\u00e0 comme historienne et votre question si intime s'est enfonc\u00e9 profond\u00e9ment en moi. \r\nH\u00e9sitante, j'ai pu seulement vous dire qu'au XVIIIe si\u00e8cle, hommes et femmes pleurer facilement dans la rue \u00e0 la vue des passants. \r\nJ'ai ajout\u00e9 que la si les ation d\u00e9cor avait eu lieu au 19\u00e8me si\u00e8cle et que les larmes \u00e9tait alors devenu essentiellement f\u00e9minine. \r\nVous avez paru rassur\u00e9, j'avais per\u00e7u votre inqui\u00e9tude. \r\nJ'ai r\u00e9fl\u00e9chi depuis dans des circonstances aussi tragique et terrifiante que celle des attentats du 13 novembre \u00e0 ne pas pleurer n'est -il pas un sanglots silencieux. \r\nLa sid\u00e9ration et le malheur ajout\u00e9 emprisonne l'\u00eatre humain dans un silence, pire que les pleurs. \r\nLe fait que vous m'ayez pos\u00e9 la question \u00e0 moins que vous ne connaissiez pas me pousse \u00e0 vous dire que votre interrogation \u00e9tait \u00e0 elle seule une larme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:03) [77%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:04) [89%] :\r\nCh\u00e8re Nathalie dans de pluie aujourd'hui se d\u00e9verse sur Paris que j'h\u00e9site \u00e0 sortir une id\u00e9e : mettre \u00e0 jour dans ma correspondance je relis ta lettre du mois dernier dans laquelle tu m'expliques que tu n'arrive pas \u00e0 trouver de travail et qu'\u00e0 force d'aller de petites en petite emploi tu la et te demande si tu ne ferait pas mieux d'\u00e9lever tout bonnement et 3 gar\u00e7ons. \r\nTu termine par cette phrase : c'est difficile, finalement, d'\u00eatre une femme, qu'en penses -tu. \r\nAujourd'hui, apr\u00e8s avoir fait des \u00e9tudes et des enfants, men\u00e9e avec d'autres de multiples combats f\u00e9ministes et travailler sur le sort des femmes, j'ai encore du mal \u00e0 \u00e9crire ce qu'est une femme voici quelques r\u00e9flexions, une femme est une personne ayant souvent l'impression de se d\u00e9doubler ou pire, de faire vivre de tr\u00e8s nombreux aspects de sa personnalit\u00e9, celui qui saura exactement expliquer ce que signifie \u00eatre f\u00e9minine aura de la chance car cela n'a rien d'\u00e9vident du temps d'un homme qui lui faut \u00eatre masculin non la f\u00e9minit\u00e9 est affaire complexe car la notion a \u00e9t\u00e9 engloutie par une somme de choses \u00e0 r\u00e9aliser \u00e0 ressentir \u00e0 dire ou ne pas dire. \r\nD\u00e8s son jeune \u00e2ge, la future femme et parcellis\u00e9e un peu conduite vers une multiplicit\u00e9 de chemin \u00e0 suivre, qui ne sont pas tous d\u00e9sagr\u00e9able, si ce n'est qu'il paraisse oblig\u00e9. \r\nHeureusement, le contexte socio- historique depuis 40 ans lui permet de s'\u00e9carter du programme pr\u00e9vu qui malgr\u00e9 tout reste tenace et c'est dans ce temps- l\u00e0, qu'il n'est vraiment pas d\u00e9sagr\u00e9able d'\u00eatre une femme, la r\u00e9sistance, la r\u00e9bellion l'\u00e9cart par rapport aux normes sont admis et font avancer la soci\u00e9t\u00e9 enti\u00e8re. \r\nGarder en m\u00eame temps son charme n'est pas interdit une sp\u00e9cificit\u00e9 pourtant mettre au monde. \r\nJe dirais simplement que c'est un \u00e9v\u00e9nement ineffable qu'aucun mot ne peut le r\u00e9sumer ni le d\u00e9crire, c'est un myst\u00e8re d'amour un \u00e9branlement de soi et une source jaillissante \u00e0 laquelle on se d\u00e9salt\u00e8re chaque matin. \r\nOn ne se remet pas tout \u00e0 fait d'avoir ouvert sa ch\u00e8re quand un enfant glisse de son \u00eatre charnel. \r\n\u00eatre femme, c'est encore combattre pour devenir \u00e9gal pour n'\u00eatre humili\u00e9e, outrag\u00e9e d\u00e9sirer jusqu'aux meurtres s\u00e9questr\u00e9s comme dans certains pays, voil\u00e9e viol\u00e9e en somme, nous sommes nombreux \u00e0 ressentir de la rage et \u00e0 r\u00e9sister, en tous lieux, 12 endroits tout pays. \r\nC'est difficile d'\u00eatre une femme, et tu le dit tr\u00e8s bien dans ta lettre, j'ai toujours remarqu\u00e9 que l'Intelligence f\u00e9minine faisait peur aux hommes et que Dell, il se vengeait souvent tr\u00e8s subtilement. \r\nAlors j'ai envie de te dire continue \u00e0 chercher un travail base montre tout son Intelligence impose la car la soci\u00e9t\u00e9 on a besoin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:22) [96%] :\r\nBon courage, je t'embrasse tr\u00e8s fort Arlette. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:48) [86%] :\r\nC'est un casse- t\u00eate pour trouver une carte postale Isabelle toile \u00e0 collectionner. \r\nDu coup, j'ai choisi une photo d'\u00e9cluses, dans la Creuse, c'est -tu pourquoi parce que l'\u00e9cluse retient un moment la p\u00e9niche la libert\u00e9 en ouvrant ses on nous on l'a, on ferme les \u00e9cluses, comme on nous voir et enferme ses flots de passion. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:33) [83%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:41) [80%] :\r\nUn choix de l'\u00eatre tir\u00e9es de il me faut te dire publi\u00e9 par Arlette Farge d'\u00e9dition du sonneur lui Si par Viviana \u00e0 libert\u00e9 \u00e0 lire que vous nous proposez aujourd'hui merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:51) [96%] :\r\nOui, dans la collection, ce que la vie signifie pour moi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-10T09:58:59Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Farge, Arlette", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Farge, Arlette", "role": "historienne", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Inconnu", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Laval, Martine", "role": "directrice de la collection  \"Ce que la vie signifie pour moi\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CAB49696-FEC3-4F36-8101-D089CF415268", "internalArchiveId": "CAB49696-FEC3-4F36-8101-D089CF415268", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-04-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Fillon, candidat aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises 2017;supporters de Fran\u00e7ois Fillon, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise;Olivier Glassey, sociologue sp\u00e9cialiste des nouveaux m\u00e9dias;Claude Longchamp, auteur du sondage;Toni Brunner, conseiller national UDC;Hugues Hiltpold, conseiller national PLR genevois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(00+07/FILLON PARIS PA) 25 mille personnes \u00e0 Paris...\r\n70 mille \u00e0 Marseille....\r\nFran\u00e7ois Fillon et Jean-Luc M\u00e9lanchon en meeting hier...\r\nAvec un m\u00eame espoir: se qualifier pour le second tour de la pr\u00e9sidentielle...\r\nAujourd'hui les deux candidats se battent pour la 3\u00e8me place...\r\nPour la premi\u00e8re fois un sondage, publi\u00e9 hier, donne une longueur d'avance au candidat de la France Insoumise devant son rival r\u00e9publicain...\r\nFran\u00e7ois Fillon qui a appel\u00e9 ses partisans \u00e0 faire preuve de raison...\r\n  0'19''\r\n((...le destin de la France...\r\net celui d'un homme....))\r\nFran\u00e7ois Fillon en meeting hier \u00e0 Paris...entourr\u00e9 par deux anciens premier ministre: Edouard Balladur et Jean-Pierre Raffarin...\r\n...sauf qu'il manquait deux personnes sur la photo de famille...\r\nAriane Hasler.\r\n   1'11''\r\n(08court/FILLON ITV SUPPORTERS) ....certains mais pas cette militante...\r\nH\u00e9l\u00e8ne croit encore en Fran\u00e7ois Fillon...\r\nElle avait fait le d\u00e9placement hier....\r\n  0'49''\r\nH\u00e9l\u00e8ne militante r\u00e9publicaine...\r\n(D4/MELECHON JEU VIDEO PI) Plus au sud...ils \u00e9taient 70 mille \u00e0 avoir fait le d\u00e9placement \u00e0 Marseille...Pour assister au meeting de Jean-Luc M\u00e9lanchon...\r\nLe candidat de la France Insoumise...qui remonte dans les sondages...\r\net pour s\u00e9duire les jeunes...\r\nIl a d\u00e9cid\u00e9 d'utiliser la technologie...\r\nOn se souvient de son hologramme...\r\nJean-Luc M\u00e9lanchon a aussi sa cha\u00eene You-Tube...\r\nd\u00e9sormais il est le h\u00e9ro d'un jeu vid\u00e9o.\r\nFiskal Combat!\r\nle pitch c'est quoi?\r\nEt bien le leader de l'extr\u00eame gauche d\u00e9fend le tr\u00e9sor public contre les m\u00e9chants...incarn\u00e9s par Christiane Lagarde ou encore Emmnauel Macron...\r\nSophie Iselin..\r\n  1'27''\r\n(14/DIGITALISATION TRAVAIL PA) d\u00e9veloppeur...de jeux vid\u00e9o ou d'application...c'est probablement un m\u00e9tier d'avenir...\r\ntourn\u00e9 en tout cas vers la digitalisation...\r\nUne digitalisation du travail qui fait peur...\r\nR\u00e9sultat d'une \u00e9tude dont la NZZ am Sonntag s'est fait l'\u00e9cho hier...\r\nSes auteurs (\u00e0 savoir le cabinet de conseil en entreprises Oliver Wyman) ont demand\u00e9 \u00e0 plus de 2 millions de personnes comment elles percevaient l'\u00e9volution de leur profession. \r\nEt bien les r\u00e9ponses varient en fonction des secteurs...\r\nOlivier Schorderet...\r\n   0'53''\r\nLa robotisation et de l'uberisation du monde du travail...\r\non parlera tout la semaine...\r\ndans la s\u00e9rie de Patrick Nussbaum...consacr\u00e9e \u00e0 la notion de travail en France...mais \u00e0 7h35 \u00e9galement...avec une sp\u00e9cialiste de la politique entrerpreneuriale...\r\n(Egypte) Dans l'actualit\u00e9 ce matin aussi...l'Etat d'urgence en Egypte...\r\nLe pr\u00e9sident Abdel Fattah al Sissi l'a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 hier soir...pour 3 mois...\r\net dans le but de prot\u00e9ger le pays.\r\ncons\u00e9quence des deux attenats suicides perp\u00e9tr\u00e9 hier contre des \u00e9glises coptes...\r\nL'un \u00e0 Tanta l'autre \u00e0 Alexandrie...\r\ntous deux revendiqu\u00e9s par l'etat islamique...\r\nIls ont fait 44 morts et plus d'une centaine de bless\u00e9s.\r\navec l'\u00e9tat d'urgence les pouvoirs des forces de s\u00e9curit\u00e9s sont renforc\u00e9s..\r\n(Su\u00e8de) autre attentat...celui qui a endeuill\u00e9 Stockholm vendredi...\r\nentre 20 mille et 50 mille personnes sont sont rassmbl\u00e9es hier dans le centre ville de la capitale su\u00e9doise pour manifester leur rejet du terrorisme...\r\nUne minute de silence sera observ\u00e9e aujourd'hui...\r\nUn hommage national pour les 4 morts et la quinzaine de bless\u00e9s de cet attentat au camion b\u00e9lier.\r\nla police a arr\u00eat\u00e9 deux hommes...\r\ndont un ouzbek de 39 ans...dont la demande de s\u00e9jour avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e... \r\nelle le soup\u00e7onne d'\u00eatre l'auteur de l'attenat...et dit qu'i affichait \"des sympathies pour des organisations extr\u00e9mistes, dont l'\u00c9tat islamique\",\r\n(D1/ENERGIE 2050 UDC LEUTHARD PI) 'Doris Leuthard est-elle le meilleur atout de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050?  \r\nNotre 1er sondage SSR sur le seul objet de vote du 21 mai prochain chiffre pour la premi\u00e8re fois la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du d\u00e9partement de l'\u00e9nergie... une cr\u00e9dibilit\u00e9 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e qui pourrait jouer un r\u00f4le dans la sortie du nucl\u00e9aire. \r\nMuriel Ballaman.\r\n  1'36''\r\nUn dossier r\u00e9alis\u00e9 avec Pietro Bugnon.\r\n(04/NO BILLAG COMMISSION CN ITV HILTPOLD) La redevance radio-TV sous la loupe des parlementaires aujourd'hui (lundi) et demain. La commission des t\u00e9l\u00e9communications du Conseil national examinera l'initiative \"No Billag\", qui veut supprimer cette contribution annuelle d'un peu plus de 400 francs par m\u00e9nage. Un contre-projet pourrait \u00eatre \u00e9labor\u00e9 apr\u00e8s ces deux jours de s\u00e9ance. Deux options sont sur la table: r\u00e9duire la redevance et, ou, pr\u00e9ciser le p\u00e9rim\u00e8tre du service public. La droite du Parlement, al\u00e9manique surtout, m\u00e8ne la fronde. Mais ces propositions ont un certain \u00e9cho en Suisse romande. Le conseiller national PLR genevois Hugues Hiltpold n'est pas oppos\u00e9 \u00e0 une l\u00e9g\u00e8re baisse de la redevance...\r\n  0'52''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon. La d\u00e9cision de la commission est attendue demain (mardi) en fin de journ\u00e9e. Quant au pl\u00e9num du National, il devrait se prononcer d'ici l'\u00e9t\u00e9.\r\n(Hani Ramadan) Hani Ramadan va faire opposition \u00e0 l'interdiction de territoire prononc\u00e9e \u00e0 son encontre par la France. \r\nDans une prise de position diffus\u00e9e hier (DIM), l'islamologue genevois r\u00e9agit \u00e0 la reconduite \u00e0 la fronti\u00e8re dont il a fait l'objet samedi alors qu'il venait de donner une conf\u00e9rence \u00e0 Colmar. \r\nIl conteste l'ensemble des griefs que lui reproche le Minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur fran\u00e7ais, comme d'avoir tenu des propos fondamentalistes ou discriminatoires \u00e0 l'\u00e9gard des femmes. Pour le directeur du Centre islamique de Gen\u00e8ve, la mesure d'interdiction est fond\u00e9e sur - dixit - des \"erreurs et une approche r\u00e9ductrice de ses vraies opinions\".\r\n(13/IRAN-RUSSIE REAC USA-SYRIE PA) Le ton est encore mont\u00e9 d'un cran ce week-end entre les Etats-Unis et les alli\u00e9s de Bachar el Assad... La Russie, l'Iran et le Hezbollah libanais accusent Washington d'avoir franchi une \"ligne rouge\" en bombardant la Syrie... Ils s'engagent  \u00e0 r\u00e9pondre avec force \u00e0 toute agression, et qualifient d' \u00abill\u00e9gale\u00bb la pr\u00e9sence de soldats am\u00e9ricains dans la Nord de la Syrie. Isabelle Cornaz.\r\n  0'57''\r\n((D\u00e9sormais, les plus proches alli\u00e9s de Damas utilisent eux aussi le terme de ligne rouge... Par ses d\u00e9clarations, la Russie cherche \u00e0 tenir t\u00eate \u00e0 une administration am\u00e9ricaine de plus en plus d\u00e9termin\u00e9e. Hier, la Russie et l'Iran ont qualifi\u00e9 \u00e0 l'unisson l'attaque am\u00e9ricaine d'agression \u00ab inacceptable \u00bb. Les deux pays sont garants, avec la Turquie, du cessez-le-feu actuel. Mais Moscou a perdu en influence et n'est est plus capable d'infl\u00e9chir la position de la Turquie. Au contraire, c'est Ankara qui exhorte aujourd'hui Moscou \u00e0 se ranger derri\u00e8re la position am\u00e9ricaine et \u00e0 demander le d\u00e9part imm\u00e9diat de Bachar el Assad. Les Etats-Unis, eux, sont revenus au centre du jeu. Hier, le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain reprochait \u00e0 la Russie d'\u00eatre \"incomp\u00e9tente\", incapable de garantir l'\u00e9limination des armes chimiques en Syrie, ou alors manipul\u00e9e par le r\u00e9gime de Damas. Le Royaume-Uni va encore plus loin et accuse la Russie d'\u00eatre responsable \u00ab par procuration \u00bb de la mort des victimes suite \u00e0 l'attaque \u00e0 l'arme chimique de mardi dernier. Isabelle Cornaz, RTS-info, Moscou))\r\n(Sports) Le championnat ce n'est pas la Coupe de Suisse...\r\nSion l'a constat\u00e9 hier...\r\nLes valaisans sont all\u00e9s perdre 4 \u00e0 2 \u00e0 Lugano...Sion qui occupe toujours la 3\u00e8me place du classement de super league...\r\nB\u00e2le et Young Boys ont fait match nul 1 partout.\r\n257 km de courses...\r\nDe Paris \u00e0 Roubaix...\r\net la victoire du belge, Greg Van Avermaet ,Champion olympique en titre...champion de cylisme...\r\n2 roues toujours mais motoris\u00e9e cette fois...la 3\u00e8me place de Thomas L\u00fcthi au Grand prix d'Argentine Moto 2.\r\n(Race for water) ...vous vous souvenez certainement de Planet Solar...\r\nce navire \u00e9quip\u00e9 de 540 m\u00e8tres carr\u00e9s de panneaux solaires...enti\u00e8rement autonome...\r\net bien il a largu\u00e9 les amarres hier...en Bretagne...\r\nIl est parti pour un tour du monde de 5 ans...\r\nAvec un objectif: \r\nune croisi\u00e8re contre le plastique en mer...\r\nsensibiliser les populations locales \u00e0 la pollution des oc\u00e9ans par les sacs plastiques...\r\nBermude, Japon, Duba\u00ef...\r\nC'est la fondation suisse Race for Water qui pilote l'exp\u00e9dition...d'ailleurs le catamaran s'appelle d\u00e9sormais race for water...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nDu soleil ce matin. Des cumulus en montagne cet apr\u00e8s-midi...\r\nQuelques averses possible surtout en montagne...\r\nIl fera jusqu'\u00e0 23 degr\u00e9s en plaine. Mais le vent rafra\u00eechira l'atmosph\u00e8re, le Joran soufflera en rafales le long du Jura.\r\n((demain: nuageux le matin, ensoleil\u00e9 ensuite))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(France campagnes) \"Je ne vous demande pas de m'aimer. Je vous demande de me soutenir.\"\r\nFran\u00e7ois Fillon en meeting hier \u00e0 Paris...\r\nDevant 25 mille personnes il a tent\u00e9 de prouver que la droite \u00e9tait \u00e0 nouveau unie...malgr\u00e9 l'absence d'Alain Jupp\u00e9 et Nicolas Sarkozy.\r\nLe candidat des r\u00e9publicains s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme le v\u00e9ritable candidat de l'alternance, en taclant Emmanuel Macron et Marine Le Pen.\r\nQuant \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lanchon, il a r\u00e9uni 70 millle personnes \u00e0 Marseille pour un meeting de campagne...Hier un sondage lui donnait une l\u00e9g\u00e8re avance sur Fran\u00e7ois Fillon au premier tour.\r\n(Tillerson) u/afp) Les frappes men\u00e9es contre une base syrienne par l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine sont un avertissement aux autres nations, la Cor\u00e9e du Nord en particulier, a pr\u00e9venu dimanche le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain. Washington a envoy\u00e9 un porte-avions vers la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne.\r\n\"Le message que toutes les nations doivent recevoir est le suivant: 'Si vous violez les normes internationales, si vous violez les accords internationaux, si vous ne respectez pas vos engagements, vous constituez une menace pour les autres et une r\u00e9action est \u00e0 attendre'\", a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine Rex Tillerson.\r\n\"En ce qui concerne la Cor\u00e9e du Nord (...) nous avons clairement fait savoir que l'objectif \u00e9tait celui d'une p\u00e9ninsule d\u00e9nucl\u00e9aris\u00e9e\", a-t-il ajout\u00e9. Il a par ailleurs rejet\u00e9 des rumeurs sur un projet am\u00e9ricain visant \u00e0 assassiner le dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong-un.\r\n\"Nous n'avons pas l'intention de changer le r\u00e9gime en Cor\u00e9e du Nord. Ce n'est pas notre objectif et donc les raisons justifiant le d\u00e9veloppement d'un programme nucl\u00e9aire en Cor\u00e9e du Nord ne sont tout simplement pas cr\u00e9dibles\", a-t-il soulign\u00e9.\r\nToutes les options \u00e9tudi\u00e9es\r\nLe conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral en exercice H.R. McMaster a pour sa part indiqu\u00e9 que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump veut \u00e9tudier \"toutes les options pour lever la menace\" nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9enne. \r\nIl a assur\u00e9 que l'envoi du porte-avions USS Carl Vinson et de sa flotte vers la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, 48 heures apr\u00e8s la frappe am\u00e9ricaine punitive contre une base a\u00e9rienne en Syrie, repr\u00e9sentait une mesure de \"prudence\" face \u00e0 un r\u00e9gime \"paria d\u00e9sormais dot\u00e9 de la capacit\u00e9 nucl\u00e9aire\".\r\nPyongyang a consid\u00e9rablement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 ses programmes balistique et nucl\u00e9aire ces derniers mois, r\u00e9alisant notamment depuis le d\u00e9but 2016 ses quatri\u00e8me et cinqui\u00e8me essais nucl\u00e9aires. Un sixi\u00e8me serait imminent.\r\nL'envoi du porte-avions et les d\u00e9clarations am\u00e9ricaines surviennent juste apr\u00e8s le premier sommet entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et son homologue chinois Xi Jinping, marqu\u00e9 par une image de grande cordialit\u00e9 entre les dirigeants des deux premi\u00e8res puissances mondiales.\r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 930, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8513326", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-10T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-10T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8513343", "ece-8513326"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-16T10:03:52Z", "speechToTexts": ["16.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [86%] :\r\nAuteur sur la premi\u00e8re bienvenue le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [93%] :\r\nC'est maintenant que tout se joue, les mots de Fran\u00e7ois Fillon, en meeting hier \u00e0 Paris, derni\u00e8re ligne droite \u00e0 13 jours de la pr\u00e9sidentielle, la bataille pour la 3\u00e8me place fait rage entre Fran\u00e7ois Fillon et Jean-Luc M\u00e9lenchon, les candidats redoublent d'efforts pour convaincre les ind\u00e9cis \u00e0 chacun sa tactique, la tradition pour Fillon, un jeu vid\u00e9o pour M\u00e9lenchon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [95%] :\r\n\u00e0 quoi ressemblera le travail dans 10 ans, \u00e0 l'heure de l'uberisation galopante et de la robotisation, la question est quasi absent des d\u00e9bats politiques de la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise : l'avenir du travail c'est une s\u00e9rie qu'on vous propose toute la semaine dans le Journal du matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [93%] :\r\nPremi\u00e8re \u00e9pisode tout \u00e0 l'heure, le travail bien plus que du labeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [86%] :\r\nAlors comment repenser la valeur travail dans ce monde en mutation, l'invit\u00e9 du journal sera l\u00e0 pour y r\u00e9pondre, \u00e0 7 heures 35, elle s'appelle Th\u00e9venon polonais qu'elle dirige ainsi une qu'\u00e0 Paris, sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'\u00e9tude des politiques entrepreneuriale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [93%] :\r\nQuel est le juste prix de la redevance radio- TV, une commission du National d\u00e9bat de l'initiative No bilingue d\u00e8s aujourd'hui, elle pourrait lui opposer un contre- projet, revoir le montant de la fac. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [93%] :\r\nLa Syrie, pays \u00e0 nouveau dans l'oeil du cyclone depuis la frappe am\u00e9ricaine de jeudi contre une base militaire pendant ce temps, les Syriens se d\u00e9battent avec les probl\u00e8mes de leur quotidien, reportage tout \u00e0 l'heure \u00e0 Damas entre tirs de mortiers et vie nocturne anim\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [95%] :\r\nUn sourire, une cote de popularit\u00e9, Doris Ligthart, atout majeur de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, plus que les arguments le charisme et la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la ministre pourrait faire sortir la Suisse du nucl\u00e9aire 25000 personnes \u00e0 Paris 7. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:40) [94%] :\r\nTente 1000 \u00e0 Marseille, Fran\u00e7ois Fillon, et Jean-Luc M\u00e9lenchon, en meeting hier avec un m\u00eame espoir se qualifier pour le second tour de la pr\u00e9sidentielle, aujourd'hui, les 2 candidats se battent pour la 3\u00e8me place pour la premi\u00e8re fois un sondage publi\u00e9 hier donne une longueur d'avance au candidat de la France insoumise devant son rival r\u00e9publicain, Fran\u00e7ois Fillon, qui a appel\u00e9 ses partisans \u00e0 faire preuve de raison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [89%] :\r\nJe vous demande pas de m\u00eame et je vous demande de me soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:09) [97%] :\r\nIl s'agit pas de choisir un copain, il s'agit -il choisir un pr\u00e9sident et \u00e0 travers lui le destin que nous voulons offrir \u00e0 la France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [94%] :\r\nDestin de la France \u00e0 celui d'un homme, Fran\u00e7ois Fillon, en meeting donc hier \u00e0 Paris, entour\u00e9 par 2 anciens premiers ministres \u00c9douard Balladur et Jean-Pierre Raffarin, sauf qu'il manquait 2 personnes sur la photo de famille. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:32) [91%] :\r\nAriane Hasler le tous derri\u00e8re Fillon d'accord mais par \u00e9crit uniquement par en meeting vendredi, Nicolas Sarkozy s'est fondu dans poste sur Facebook pour appeler, je cite, au rassemblement au service d'une alternance franche et cr\u00e9dible, il n'y a plus de place pour les h\u00e9sitations ou les Adam en soutien, qui ne sera donc pas aller jusqu'\u00e0 \u00eatre pr\u00e9sent \u00e0 ce qui pourrait bien \u00eatre le dernier meeting du candidat Fillon pareil pour Alain Jupp\u00e9 qui, lui, il y a quelques jours, le monde est dans la tourmente, la France a besoin d'un pr\u00e9sident exp\u00e9riment\u00e9 Fran\u00e7ois Fillon \u00e0 cette exp\u00e9rience et je le confirme mon soutien, mais l\u00e0 non plus pas trace d'Alain Jupp\u00e9 au Parc des Expositions, malgr\u00e9 tout ce soutien affich\u00e9, Fran\u00e7ois Fillon, pas rancunier surtout strat\u00e8ge inclus les 2 absents dans son discours tout en taclant Emmanuel Macron passage je ne cherche pas la pluie de monsieur Bayrou, de monsieur j'ai celui de Nicolas Sarkozy et d'Alain Jupp\u00e9 ajoutant tout de m\u00eame prudent et j'ai surtout le v\u00f4tre \u00e0 la foule conquise, quoi qu'il arrive \u00e0 son candidat, la droite devra se recomposer, apr\u00e8s c'\u00e9tait pizzo d'le soutien, et donc de bon ton, en revanche, certains consid\u00e8rent visiblement qu'il est d\u00e9j\u00e0 trop tard pour se d\u00e9placer en meeting a\u00e9rien Naviair rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:44) [85%] :\r\nCette militante l\u00e0 s'\u00e9taient d\u00e9plac\u00e9 hier \u00e0 Paris : H\u00e9l\u00e8ne croit encore en Fran\u00e7ois Fillon \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:51) [90%] :\r\nFinalement on se rend compte que, quelles que soient les pr\u00e9sidents, il y a toujours eu des affaires en politique, ils ont beau, ils ont beau toujours affich\u00e9 peut-\u00eatre une certaine droiture mais on se rend compte que ce soit \u00e0 droite ou \u00e0 gauche que les affaires, y en a eu, il y en aura certainement d'autres qui sortiront ce qu'on esp\u00e8re, c'est que, entre les 2 tours, il y a pas ou m\u00eame \u00e0 la veille du 1er tour il y a pas encore dig\u00e9r\u00e9 des peaux de bananes qui soit sorti voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [97%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne, militante r\u00e9publicaine qui assistait donc hier au meeting de Fran\u00e7ois Fillon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [98%] :\r\nUn peu plus au sud, ils \u00e9taient 70000 avoir fait le d\u00e9placement \u00e0 Marseille pour assister au meeting de Jean-Luc M\u00e9lenchon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [90%] :\r\nCandidat de la France insoumise qui remonte dans les sondages et pour s\u00e9duire les jeunes, il a d\u00e9cid\u00e9 d'utiliser la technologie en souvient tous de son hologramme, Jean-Luc M\u00e9lenchon a aussi sa cha\u00eene YouTube d\u00e9sormais, il est le h\u00e9ros d'un jeu vid\u00e9o fiscal combat h\u00e9 oui, le pilote voil\u00e0 le pitch : c'est quoi, h\u00e9 bien, le leader de l'extr\u00eame gauche d\u00e9fend dans ce jeu, le Tr\u00e9sor public contre les m\u00e9chants et ces m\u00e9chants sont incarn\u00e9s par Christine Lagarde ou encore Emmanuel Macron Sophys Zlin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:00) [94%] :\r\nLe jeu est une adaptation de Mortal Kombat cr\u00e9ation mythique des ann\u00e9es 90, r\u00e9put\u00e9 pour sa violence et son r\u00e9alisme sa version 2017 cr\u00e9\u00e9s par des sympathisants du mouvement de la France insoumise a \u00e9t\u00e9 reprise par Jean-Luc M\u00e9lenchon, pour nourrir sa communication, Olivier Glassey, sociologue et sp\u00e9cialiste des nouveaux m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:05:22) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre que \u00e7a peut toucher des gens qui sont insensibles aux difficilement atteignable par le biais de la communication institutionnelle traditionnelle avec ce support -l\u00e0 en jouant d'abord on est expos\u00e9 \u00e0 des \u00e9l\u00e9ments du programme de M\u00e9lanchon qui est mis en sc\u00e8ne dans ce combat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:38) [95%] :\r\nL'id\u00e9e n'est pas nouvelle d'ailleurs le Front national a jou\u00e9 les pr\u00e9curseurs en lan\u00e7ant en 1992 d\u00e9j\u00e0, un jeu sur disquette dont l'objectif \u00e9tait de guider, Jean-Marie Le Pen vers le pouvoir, ouvrant la voie \u00e0 une nouvelle forme de campagne. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:05:54) [83%] :\r\nL'univers du jeu vid\u00e9o devient un espace de recrutement en fait et en sens la le, le, le jeu vid\u00e9o et c'est pas un ailleurs quoi de de la r\u00e9alit\u00e9 des politiques, des opinions n'a pu voir sur le tour d'\u00e9lection de Trump comment le jeu vid\u00e9o \u00e9taient mobilis\u00e9s tr\u00e8s souvent pour d\u00e9fendre la cause. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:11) [92%] :\r\nUn recrutement qui s'\u00e9tend jusqu'au forum de discussion qui entoure les jeux vid\u00e9o, la preuve que, comme dans les jeux de combat en p\u00e9riode d'\u00e9lection, tous les coups sont permis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:23) [92%] :\r\nDes voyageurs de jeux vid\u00e9os d'application, c'est un m\u00e9tier, tourn\u00e9 vers la digitalisation une digitalisation du travail qui fait peur, r\u00e9sultat d'une \u00e9tude dont la NZZ Sonntag s'est fait l'\u00e9cho hier ses auteurs ont demand\u00e9 \u00e0 plus de 2 millions de personnes, comment elles percevaient l'\u00e9volution de leur profession, h\u00e9 bien les r\u00e9ponses varient en fonction des secteurs olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:45) [92%] :\r\nElles sont positives \u00e0 plus de 80 pourcent dans dans le monde de la finance et des assurances \u00e0 l'autre bout de l'\u00e9chelle de la peur, ce sont les employ\u00e9es directement au contact de la client\u00e8le qui craignent le plus pour leur emploi, ceux aussi qui accomplissent des t\u00e2ches ou des gestes faciles automatique r\u00e9p\u00e9titif, l'employ\u00e9e de bureau ou de banque est derri\u00e8re son guichet, le r\u00e9ceptionniste le comptable, celui qui travaille dans la logistique et bien s\u00fbr la caissi\u00e8re du supermarch\u00e9 o\u00f9 les caisses automatiques fleurissent une peur d'autant plus forte dans le commerce de d\u00e9tail que les salaires sont peu \u00e9lev\u00e9s, la formation, souvent peu qualifi\u00e9s, clairement dans ce secteur la digitalisation ouvre une nouvelle \u00e8re, estiment les auteurs de laitue d'une chance aussi avec la cr\u00e9ation de nouveaux postes dans le traitement des donn\u00e9es, le marketing des employ\u00e9es, plus proche du client, que du produit reste que dans 20 ans, selon une \u00e9tude publi\u00e9e l'an dernier par l'universit\u00e9 d'Oxford, un poste sur 2 sera automatis\u00e9 en Suisse, comme aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:38) [93%] :\r\nEt la robotisation et l'uberisation du monde du travail, on va en parler tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [90%] :\r\nOui, dans une s\u00e9rie concoct\u00e9e par Patrick Nussbaum consacr\u00e9e \u00e0 la notion de travail en France, \u00e7a, ce sera aux alentours de 7 heures 20 puis \u00e0 7 heures 35 \u00e9galement, nous serons avec une sp\u00e9cialiste fran\u00e7aise de la politique entrepreneuriale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:55) [94%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 ce matin aussi l'\u00e9tat d'urgence en \u00c9gypte le pr\u00e9sident Abdel Fattah Al-Sissi l'a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 hier soir pour 3 mois dans le but de prot\u00e9ger le pays, cons\u00e9quence des 2 attentats suicides perp\u00e9tr\u00e9 hier contre des \u00e9glises coptes l'un attentat \u00e0 l'autre \u00e0 Alexandrie, tous 2 revendiqu\u00e9s par l'\u00c9tat islamique, ils ont fait 44 morts et plus d'une centaine de bless\u00e9s avec l'\u00e9tat d'urgence les pouvoirs des forces de s\u00e9curit\u00e9 sont renforc\u00e9es, notamment en mati\u00e8re d'arrestation autre attentat, celui qui a endeuill\u00e9 Stockholm vendredi entre 20000 et 50000 personnes se sont rassembl\u00e9es hier dans le centre ville de la capitale su\u00e9doise pour manifester leur rejet du terrorisme, une minute de silence sera observ\u00e9e aujourd'hui un hommage national pour les 4 morts et la quinzaine de bless\u00e9s de cet attentat au camion b\u00e9lier, la police a arr\u00eat\u00e9 2 hommes jusqu'ici, dont un ouzbek de 39 ans, dont la demande de s\u00e9jour avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, il \u00e9tait donc clandestin, elle le soup\u00e7onne d'\u00eatre l'auteur de cet attentat la police affirme qu'il affichait des sympathies pour des organisations extr\u00e9mistes dont l'\u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:59) [90%] :\r\n7 heures 9 Doris Leuthard, tu \u00e9tais le meilleur atout de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2000. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:04) [91%] :\r\nSaint-Quentin bien notre 1er sondage SSR sur le seul objet de vote du 21 mai prochain chiffre pour la premi\u00e8re fois la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du d\u00e9partement de l'\u00e9nergie, une cr\u00e9dibilit\u00e9 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 qui pourrait jouer un r\u00f4le dans la sortie du nucl\u00e9aire, Muriel d'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:21) [90%] :\r\nC'est la Star de la politique suisse disent d'elle, certains politologues, 2 tiers des sond\u00e9s estime Doris Ligthart cr\u00e9dible encore mieux pour la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale parmi les partisans de la loi \u00e9nerg\u00e9tique, ils sont 3 quarts appr\u00e9cie sa fiabilit\u00e9 pour l'auteur du sondage Claude Longchamp la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique tient avec Doris Retarde un Avantage d\u00e9cisif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:41) [88%] :\r\nAvec Madame le recteur il y a une personnalit\u00e9 qui est vraiment cr\u00e9dible, m\u00eame la personnalit\u00e9 qui est la plus cr\u00e9dible en Suisse, alors je pense pour les personnes qui h\u00e9siteront \u00e0 la fin, madame tardait un facteur tr\u00e8s important, elle est dure \u00e0 battre Madame L\u00e9tard et c'est pas impossible que 900 la la situation avec la vignette parce que si un conseil f\u00e9d\u00e9ral fait une force pendant la campagne, \u00e7a peut tr\u00e8s vite changer climat dans les m\u00e9dias, dans la population, elle est quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s forte en ce qui concerne cette communication. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:10) [91%] :\r\nTr\u00e8s dur \u00e0 battre n'est pas impossible alors dans le camp adverse, on lui adresse une attaque en r\u00e8gle, Toni Brunner, conseiller national UDC. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:17) [87%] :\r\nDans l'Islam est un visite rat\u00e9e \u00e0 informer jusqu'\u00e0 maintenant, Doris Leuthard, t'as vendu avec son joli sourire la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique comme un projet positif chaque fois qu'elle arrive avec une proposition, \u00e7a co\u00fbte quelque chose en plus, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas par le pass\u00e9, on doit le signaler avec la vignette, avec la redevance poids lourds avec la loi sur le CO2, et avec la hausse du prix de l'essence pour financer les routes alors quand Madame Leuthard revient avec un projet, on ne doit pas regarder assez jolie aux yeux, mais on doit savoir que \u00e7a co\u00fbte toujours quelque chose en l'espace de paiement maire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:46) [91%] :\r\nCette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique si le peuple l'accepte, sera le point d'orgue de la carri\u00e8re de Doris les tartes, si c'est oui, le 21 mai prochain l'histoire se souviendra d'elle comme celle qui a fait sortir la Suisse du nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:58) [94%] :\r\nUn dossier r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Pietro Bugnon la redevance radio- TV sous la loupe des parlementaires, aujourd'hui et demain, puisque la commission des t\u00e9l\u00e9communications du Conseil national va examiner l'initiative No bilingue, elle veut supprimer la redevance annuelle d'un peu plus de 400 francs par m\u00e9nage un contre- projet pourrait \u00eatre \u00e9labor\u00e9, 2 options sont sur la table, r\u00e9duire la redevance et ou pr\u00e9ciser le p\u00e9rim\u00e8tre du service public, c'est la droite du Parlement al\u00e9manique surtout qui m\u00e8ne la fronde, mais ces propositions ont un certain \u00e9cho en Suisse romande, le Conseil national PLR Genevois Hugues Hiltpold n'est pas oppos\u00e9 \u00e0 une l\u00e9g\u00e8re baisse de la redevance. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:37) [91%] :\r\nSur son compte que finalement, avec 390 380 francs, on arrive \u00e0 faire tourner la grande machine de laisser faire sans que ce soit en mettant en p\u00e9ril son existence, pourquoi pas, et toujours avec une possibilit\u00e9 pour faire participer les m\u00e9dias priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:50) [95%] :\r\nEst -ce que \u00e7a voudrait dire du coup une red\u00e9finition aussi du p\u00e9rim\u00e8tre du service public. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:55) [89%] :\r\nIn\u00e9vitablement, cela va avec, il faut que la SSR continue \u00e0 faire sa mission de service public, mais si on arrive \u00e0 associer davantage les m\u00e9dias priv\u00e9s dans un domaine bien d\u00e9fini, pourquoi pas, je prends toujours l'exemple de Gen\u00e8ve, on voit que \u00e7a fonctionne bien, la RTS occupent finalement de tout ce qui est cantonal intercantonal surtout, tout ce qui est information g\u00e9n\u00e9rale c'est plut\u00f4t l'effet des radios priv\u00e9es en Romandie, \u00e7a fonctionne assez bien ce al\u00e9manique un peu plus difficile, on voit que les temps sont beaucoup plus fort pour les m\u00e9dias publics et les diff\u00e9rents m\u00e9dias priv\u00e9s donc pour vulgariser Fred imaginer finalement reproduire qui fonctionne Normandie en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:29) [93%] :\r\nHugues Hiltpold avec Pietro Bugnon alors contre- projet ou pas, la commission de la d\u00e9cision de la commission est attendu demain en fin de journ\u00e9e, Hani ramadan va faire opposition \u00e0 l'interdiction de territoire prononc\u00e9e \u00e0 son encontre par la France dans une prise de position diffus\u00e9e hier l'islamologue Genevois r\u00e9agit \u00e0 la reconduite \u00e0 la fronti\u00e8re dont il a fait l'objet samedi alors qu'il venait de donner une conf\u00e9rence \u00e0 Colmar, il conteste l'ensemble des griefs que lui reproche le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur fran\u00e7ais d'avoir tenu des propos fondamentalistes ou discriminatoires \u00e0 l'\u00e9gard des femmes pour le directeur du Centre islamique de Gen\u00e8ve, la mesure d'interdiction est fond\u00e9e sur, dixit Les 01 heures et une approche r\u00e9ductrice des vrais de ses vrais opinions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:13) [97%] :\r\nLe ton est encore mont\u00e9 d'un cran ce week- end entre les \u00c9tats-Unis et les alli\u00e9s de Bachar Al-Assad. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:18) [96%] :\r\nLa Russie, l'Iran et le Hezbollah libanais accusent Washington d'avoir franchi une ligne rouge en bombardant la Syrie il s'engage \u00e0 r\u00e9pondre avec force \u00e0 toute agression et qualifient d'ill\u00e9gale la pr\u00e9sence de soldats am\u00e9ricains dans le nord de la Syrie correspondance Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:34) [93%] :\r\nD\u00e9sormais, les plus proches alli\u00e9s de Damas utilise aussi le terme de lignes rouges par ses d\u00e9clarations, la Russie cherche \u00e0 tenir t\u00eate \u00e0 une administration am\u00e9ricaine de plus en plus d\u00e9termin\u00e9s hier la Russie et l'Iran ont qualifi\u00e9 \u00e0 l'unisson l'attaque am\u00e9ricaine d'agression inacceptable, les 2 pays sont garants avec la Turquie du cessez-le-feu actuel mais Moscou a perdu en influence et n'est plus capable d'infl\u00e9chir la position de la Turquie au contraire c'est Ankara qui exhorte aujourd'hui Moscou \u00e0 se ranger derri\u00e8re la position am\u00e9ricaine et \u00e0 demander le d\u00e9part imm\u00e9diat de Bachar El-Assad, les \u00c9tats-Unis sont revenus au centre du jeu hier le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain reprochait \u00e0 Moscou d'\u00eatre incomp\u00e9tente, incapable de garantir l'\u00e9limination des armes chimiques en Syrie ou alors manipul\u00e9 par le r\u00e9gime de Damas le Royaume-Uni va encore plus loin et accuse la Russie d'\u00eatre responsable par procuration, de la mort des victimes suite \u00e0 l'attaque \u00e0 l'arme chimique de mardi dernier, Isabelle Cornaz rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:31) [91%] :\r\nQuelques mots de sport encore le championnat ce n'est pas la Coupe de Suisse, le FC Sion l'a encore constat\u00e9 hier puisque les valaisans sont all\u00e9s perdre 4 \u00e0 2 \u00e0 Lugano Sion qui occupe toujours la 3\u00e8me place du classement de Super League B\u00e2le et Young Boys ont fait match nul 1 partout et vous vous souvenez certainement de Planet Solar se bien dire hein, \u00e9quip\u00e9 de 4 de 540 m2 de panneaux solaires enti\u00e8rement autonome \u00e9nerg\u00e9tiquement parlant, h\u00e9 bien il a largu\u00e9 les amarres hier en Bretagne, il est parti pour un tour du monde, de 5 ans avec un objectif : une croisi\u00e8re contre le plastique en mer, autrement dit, sensibiliser les populations locales, la pollution des oc\u00e9ans par les sacs plastiques Bermudes Japon Duba\u00ef quelques unes de ses escales avenir c'est la fondation Suisse Roger Fauroux Water, qui pilote l'exp\u00e9dition d'ailleurs le catamaran s'appelle d\u00e9sormais for Water. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:23) [87%] :\r\nJe crois qu'il y a pas seulement chang\u00e9 de nom et aussi un petit peu perfectionn\u00e9 son mode de propulsion, les 2 moteurs \u00e0 hydrog\u00e8ne effectivement. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-10T05:25:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27E2D94B-ACC6-489D-ADBD-D2761AB1D5E9", "internalArchiveId": "27E2D94B-ACC6-489D-ADBD-D2761AB1D5E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Jean-St\u00e9phane Bron pr\u00e9sente le documentaire \"L'Op\u00e9ra de Paris\"", "publicationDate": "2017-04-10T00:00:00Z", "summary": "C'est une des institutions culturelles les plus prestigieuses au monde: l'Op\u00e9ra de Paris est le protagoniste du dernier film du r\u00e9alisateur suisse Jean-St\u00e9phane Bron, qui sort cette semaine sur les \u00e9crans romands.\r\n\r\n* * Jean-St\u00e9phane Bron pr\u00e9sente le documentaire \"L'Op\u00e9ra de Paris\" (SLV Jean-St\u00e9phane Bron HALTINER) SLV Jean-St\u00e9phane Bron\r\n\u00ab\u00a0L'op\u00e9ra de Paris\u00a0\u00bb, documentaire 1h50 sort le 12 avril sur les \u00e9crans romands.\r\nDirect studio de Lausanne. Arrivera \u00e0 12h30. Num\u00e9ro\u00a0:** 68\r\n((avec extrait bande annonce au milieu du journal))\r\nIntro\u00a0:\r\nC'est une des institutions culturelles les plus prestigieuses au monde\u00a0: \r\n\u00ab\u00a0L'Op\u00e9ra de Paris\u00a0\u00bb.  est le protagoniste du dernier film du r\u00e9alisateur suisse. Jean-St\u00e9phane Bron. \r\nUn regard... rare et exceptionnel... derri\u00e8re le rideau de ce haut lieu de la culture parisienne. \r\nOn y d\u00e9couvre, durant une saison, le travail de tous ceux qui font cette institution\u00a0: des habilleuses aux t\u00e9nors, des petits rats aux \u00e9toiles, en passant par la direction de l'Op\u00e9ra. \r\nLe film sortira apr\u00e8s-demain sur les \u00e9crans romands, et il est d\u00e9j\u00e0 encens\u00e9 par la presse fran\u00e7aise. \r\n... Jean-St\u00e9phane Bron... est avec en direct dans ce 12'30. \r\nBonjour\u00a0!\r\nCanevas\u00a0:\r\nOn vous conna\u00eet bien en Suisse. Vous avez notamment r\u00e9alis\u00e9 Cleveland contre Wall Street ou L'Exp\u00e9rience Blocher.. Pourquoi avoir, cette fois-ci, choisi de tourner un film sur une institution comme l'Op\u00e9ra de Paris?\r\nVous-m\u00eame, vous n'aviez, je crois, jamais mis les pieds dans un op\u00e9ra avant...\u00a0?\r\nVous avez r\u00e9ussi l\u00e0 o\u00f9 d'autres ont \u00e9chou\u00e9. en parvenant \u00e0 faire entrer une cam\u00e9ra dans l'antre de cet Op\u00e9ra mythique. Comment avez-vous r\u00e9ussi \u00e0 convaincre la direction de cette institution qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent avait toujours refus\u00e9 de telles demandes\u00a0?\r\nLe directeur de l'Op\u00e9ra de Paris, St\u00e9phane Lissner, qu'on voit beaucoup dans le film, a d'ailleurs r\u00e9cemment dit dans une interview qu'il a accept\u00e9 votre demande, car c'\u00e9tait VOUS et pas un autre. Il avait vu vos film. Vous pensez que le fait d'\u00eatre un r\u00e9alisateur Suisse, et pas Fran\u00e7ais, a aid\u00e9\u00a0?\r\n(Et comment vos cam\u00e9ras, votre pr\u00e9sence ont-elles \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es par les autres protagonistes du film\u00a0: les chanteurs, les danseurs, metteurs en sc\u00e8nes, couturier, techniciens\u00a0?)\r\nVous disiez que vous n'\u00e9tiez pas un amateur d'op\u00e9ra \u00e0 la base. ET c'est justement ce qui est int\u00e9ressant dans votre film\u00a0: il s'adresse aussi au non connaisseur. D'abord, vous donnez vraiment envie d'y aller, mais surtout vous montrez que l'Op\u00e9ra de Paris est une v\u00e9ritable entreprise. Vous diriez que cette institution est un reflet de notre soci\u00e9t\u00e9\u00a0?\r\nIl y a dans la bande annonce du film un extrait qui montre qu'effectivement on travaille \u00e0 l'op\u00e9ra comme dans n'importe quelle entreprise. Je vous propose d'\u00e9couter cet extrait\u00a0:\r\n 0'45''\r\nOn entend dans cet extrait le courroux des choristes... puias le directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'op\u00e9ra, Jean-Philippe Thiellay, qui \u00e9voque le grand \u00e9cart que doit faire l'institution entre les syndicats et les demandes de l'Etat fran\u00e7ais. On ne le sait pas forc\u00e9ment, mais \u00e0 l'op\u00e9ra, comme ailleurs en France, les syndicats sont tr\u00e8s puissants. Ils ont m\u00eame menac\u00e9 de faire gr\u00e8ve et de mettre en p\u00e9ril des spectacles pendant votre tournage, n'est-ce pas\u00a0?!\r\nIl faut dire que ce qui porte votre film \u00e9galement, c'est que vous arrivez dans un moment de tension au sein de l'op\u00e9ra. Les mouvements de gr\u00e8ve on l'a dit, mais aussi le directeur du ballet, de la danse, Benjamin Millepied qui est pouss\u00e9 \u00e0 la porte... faute de s'entendre avec assez de monde. \r\nCe qui est quand m\u00eame hallucinant dans votre film, c'est que avez pu filmer des conversations tr\u00e8s br\u00fblantes et politiques. Par exemple, le d\u00e9part de ce directeur de ballet ou la mani\u00e8re dont la direction va annoncer la saison qui arrive avec les mots qu'ils s'autorisent \u00e0 prononcer et ceux qu'ils doivent \u00e9viter. C'est tr\u00e8s rare \u00e7a. On ne vous a jamais dit\u00a0: maintenant, vous sortez de la pi\u00e8ce\u00a0?\r\nPuis il y a aussi les attentats de Paris en novembre 2015 qui touchent \u00e0 la culture. au bataclan. et le choc qui s'ensuit au sein de l'op\u00e9ra aussi. Op\u00e9ra qui d\u00e9cide de continuer malgr\u00e9 tout. L\u00e0 c'est un moment du tournage assez difficile j'imagine.\r\nIl y a aussi des moments tr\u00e8s dr\u00f4les, comme lorsque le metteur en sc\u00e8ne d'un op\u00e9ra fait venir un taureau en chair et en os en direct sur sc\u00e8ne. Cette b\u00eate de plusieurs centaines de kilos doit \u00e9couter de l'op\u00e9ra du matin au soir pour s'habituer \u00e0 la musique. L\u00e0, on admire la prouesse. mais on est presque dans l'absurde non\u00a0?\r\nDans votre film, vous suivez plusieurs personnages. qui sont aussi des fils rouge pour le spectateur. Il y a Misha Tymoshenko, jeune basse russe qui est accept\u00e9 au sein de l'Acad\u00e9mie, et dont on suit les premiers pas, et il y a notamment le directeur de l'op\u00e9ra St\u00e9phane Lissner. Vous en dressez presque le portrait. On s'aper\u00e7oit avec lui qu'il faut avoir les \u00e9paules larges quand on dirige un op\u00e9ra. Ce qui frappe c'est son calme en tout circonstances. Il est toujours comme \u00e7a\u00a0ou il hausse parfois la voix?\r\nUne de ses grandes pr\u00e9occupations \u00e0 cet homme, au directeur de l'op\u00e9ra, c'est l'image \u00e9litiste que peut parfois renvoyer l'op\u00e9ra. On d\u00e9couvre dans votre film qu'il essaie de casser cela en s'interrogeant sur les prix des places. Et en offrant des cours de musiques \u00e0 des classes d'\u00e9l\u00e8ves venant parfois de banlieues, des zones d'\u00e9ducation prioritaires. Est-ce que vous avez le sentiment que ces d\u00e9marches fonctionnent\u00a0? Que l'op\u00e9ra est vu de mani\u00e8re moins \u00e9litiste aujourd'hui\u00a0ou que ce n'est qu'une mani\u00e8re de donner bonne consciences? \r\nQuelle a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9action du directeur de l'op\u00e9ra, St\u00e9phane Lissner, et des principaux protagonistes du film en le voyant\u00a0? Ils ont grimac\u00e9 ou aim\u00e9\u00a0?\r\nEt vous, Jean-St\u00e9phane Bron, vous \u00eates d\u00e9sormais devenu un amateur d'op\u00e9ra\u00a0?\r\nExtro\u00a0: L'Op\u00e9ra de Paris, c'est le titre de votre nouveau film. Il sort le 12 avril, apr\u00e8s-demain, sur les \u00e9crans romands.  On pourrait en parler des heures, et \u00e7a tombe bien, puisque vous serez tout \u00e0 l'heure, d\u00e8s 16h30, dans l'\u00e9mission Vertigo pour un entretien plus long....   \r\nMerci Jean-St\u00e9phane Bron d'\u00eatre venu en direct dans ce 12'30\u00a0!\r\nBonne journ\u00e9e\u00a0!", "durationSec": 622, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8513278", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Jean-St\u00e9phane Bron pr\u00e9sente le documentaire \"L'Op\u00e9ra de Paris\"", "Jean-St\u00e9phane Bron pr\u00e9sente le documentaire \"L'Op\u00e9ra de Paris\" / 12H30_2017-04-10T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Jean-St\u00e9phane Bron pr\u00e9sente le documentaire \"L'Op\u00e9ra de Paris\" / 12H30_2017-04-10T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["C\u2019est une des institutions culturelles les plus prestigieuses au monde: l'Op\u00e9ra de Paris est le protagoniste du dernier film du r\u00e9alisateur suisse Jean-St\u00e9phane Bron, qui sort cette semaine sur les \u00e9crans romands.", "C\u2019est une des institutions culturelles les plus prestigieuses au monde: l'Op\u00e9ra de Paris est le protagoniste du dernier film du r\u00e9alisateur suisse Jean-St\u00e9phane Bron, qui sort cette semaine sur les \u00e9crans romands.", "C\u2019est une des institutions culturelles les plus prestigieuses au monde: l'Op\u00e9ra de Paris est le protagoniste du dernier film du r\u00e9alisateur suisse Jean-St\u00e9phane Bron, qui sort cette semaine sur les \u00e9crans romands."], "variantIds": ["ece-8513292", "ece-8513278"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-16T12:30:16Z", "speechToTexts": ["16.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est une des institutions culturelles et plus prestigieuses au monde, l'Op\u00e9ra de Paris et le protagoniste du dernier film du r\u00e9alisateur suisse Jean-St\u00e9phane Bron, un regard rare et exceptionnel derri\u00e8re le rideau de ce haut lieu de la culture parisienne, on y d\u00e9couvre durant toute une saison, le travail de tous ceux qui font cette institution des habilleuses aux t\u00e9nors des petits rats aux \u00e9toiles en passant par la direction de l'op\u00e9ra, le film sortira apr\u00e8s- demain sur les \u00e9crans romands, il est d\u00e9j\u00e0 encens\u00e9 par la presse fran\u00e7aise, Jean, St\u00e9phane Bron est en Direct avec nous dans ce 12 30, bonjour, bonjour, on vous connaissez bien en Suisse, alors vous avez notamment r\u00e9alis\u00e9 Cleveland contre Wall Street ou L'Exp\u00e9rience Blocher pourquoi est -ce que vous avez choisi cette fois -ci de tourner un film sur une institution comme l'Op\u00e9ra de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [91%] :\r\nJe voulais faire un film sur une sur une soci\u00e9t\u00e9 en fait sur une soci\u00e9t\u00e9 au travail et j'ai cherch\u00e9 des institutions, j'avais l'envie de \u00e7a, de faire un film apr\u00e8s ce portrait compliqu\u00e9 que Christoph Blocher est un face-\u00e0-face, je vais me retrouver voil\u00e0 dans un film choral avec beaucoup de personnages, et puis cette envie -l\u00e0 d\u00e9sir la co\u00efncider avec un changement, direction la t\u00eate de l'Op\u00e9ra de Paris montre un producteur en France me dit : voil\u00e0 ce que \u00e7a pourrait int\u00e9resser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [84%] :\r\nEt pourtant, vous l'op\u00e9ra \u00e0 la bas si je me trompe pas, c'\u00e9tait pas vraiment votre truc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [89%] :\r\nAh c'est pas, c'est pas que c'est pas ont montr\u00e9 que ceux qui connaissaient rien mais je me suis plong\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [89%] :\r\nAlors justement, vous avez r\u00e9ussi l\u00e0 o\u00f9 d'autres ont \u00e9chou\u00e9 en parvenant \u00e0 faire entrer une cam\u00e9ra dans dans l'antre de cet Op\u00e9ra mythique, comment est -ce que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 convaincre la direction, le nouveau directeur avec \u00e7a, pas St\u00e9phane Isner \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait nouveau, de le laisser entrer cette cam\u00e9ra, il a toujours refus\u00e9 toutes les demandes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [85%] :\r\nBon, c'est, c'est, je sais pas ce raconter, mais c'est une petite anecdote qui mais en fait c'est par hasard quand non par hasard le le film l'Express Blocher sortait \u00e0 Paris le jour o\u00f9 j'avais un ultime rendez- vous avec lui pour laisser le convainc de faire le film, et quand je rentre dans son bureau, il y en avait une page enti\u00e8re dans le monde qui parlait du film dans le journal Le Monde et je je vois qu'il est qu'il est en train de lire et je rentre dans son bureau, est en train de lire cette page et il y avait un petit encadr\u00e9 qui disait le r\u00e9alisateur arrive \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler la part Dhombres d\u00e9j\u00e0 personne malgr\u00e9 etc, je sais, dit et je rentre le train de lire cette phrase et hier, baisse le journal comme \u00e7a il le pose assez violemment sont dit bon h\u00e9 bien \u00e7a quoi maintenir et j'ai compris \u00e0 ce moment -l\u00e0 que qu'il a une sorte de pacte qu'il est int\u00e9ress\u00e9 au fond pas par l'id\u00e9e du film par voil\u00e0 apr\u00e8s l'demand\u00e9 \u00e0 voir l'esp\u00e9rance Blocher, je crois que c'est aussi les films qui ont convaincu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [85%] :\r\nBon, en gros, merci Christophe Blocher, c'est l\u00e0 qu'on devrait dire aux gens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [77%] :\r\nIl ajoute que s'il y a, il y a un mois, d'avoir tous les autres disait j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [87%] :\r\nDonc vous m\u00eame, hein, on n'\u00e9tait pas un amateur d'op\u00e9ra \u00e0 la base et c'est justement ce qui est int\u00e9ressant dans votre film, parce qu'il s'adresse aussi au non connaisseur d'abord donner envie d'y aller \u00e0 l'op\u00e9ra surtout montrer que l'Op\u00e9ra de Paris, est une v\u00e9ritable entreprise est -ce que vous diriez donc faut que cette institution est un reflet de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [88%] :\r\nOui, je dirais, \u00e7a et apr\u00e8s \u00e7a c'est c'est le hasard aussi qui a voulu que ce soit et Paris, c'est la plus grande institution fran\u00e7aise, mais c'est pas, c'est le fait que ce grand c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait une grande soci\u00e9t\u00e9, c'est \u00e7a qui m'a c'est \u00e7a d'abord qui m'int\u00e9ressent et donc moi j'y suis all\u00e9 avec une question qui \u00e9tait pas du tout musical d'abord mais qui \u00e9tait plut\u00f4t politique de dire : qu'est ce qui aujourd'hui fait soci\u00e9t\u00e9 qu'est -ce qui rassemble les gens, qu'est ce qui les r\u00e9unit sur ce qu'on peut se mettent d'accord, donc j'avais, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e7a ma question et apr\u00e8s, \u00e9videmment, je suis all\u00e9 vers la musique dans la danse et par le spectacle mais ce qui m'a int\u00e9ress\u00e9 dans cette soci\u00e9t\u00e9, c'est de voir justement qu'elle avait un horizon, on nous dit aujourd'hui qu'on en a plus que c'est compliqu\u00e9 l'Europe tout \u00e7a, on parie sur le pire, ce qui va se voil\u00e0 une vision un peu sombre, l'avenir et donc et j'avais envie de retrouver des gens qui, qui avait une sorte de foi dans ce qu'ils faisait dans la voil\u00e0 c'\u00e9tait un film aussi qui est une forme de r\u00e9ponse en filigrane l'exp\u00e9rience Blocher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:49) [77%] :\r\nUne forme, si j'ose dire, tr\u00e8s millim\u00e8tres et ce qui est impressionnant c'est de voir que tout mais de la Bissieux \u00e0 \u00e0 instant \u00e0 la costumi\u00e8re aux t\u00e9nors tout est permis, limiterait millim\u00e9tr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [89%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que tout ce tout ce tout ce monde qui d'ailleurs n'\u00e9vite pas les crises, les tensions, les conflits etc qu'on a aussi abondamment film\u00e9 mais tout le monde doit aussi ont donn\u00e9 le le rideau doit se lever, le spectacle doit avoir lieu et donc il faut en donner que tout le monde, d\u00e9passe tout ce qu'il y a une sorte d'int\u00e9r\u00eat commun de biens communs et qui est que, voil\u00e0 le le le spectacle, les lieux pour le soir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:24) [96%] :\r\nIl y a dans la bande annonce un extrait qui montre qu'effectivement on travaille \u00e0 l'op\u00e9ra presque droit normalement comme dans toute entreprise vous propose d'\u00e9couter cet extrait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:37) [81%] :\r\nSi forte ces chansons et \u00e7a \u00e7a me \u00e7a on est un op\u00e9ra justement je pour moi, c'est un tout, on a une contrainte qui se rapproche le c\u00f4t\u00e9 Nissan des contraintes qui se rapproche du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00c9tat, \u00e7a il faut faire plus de spectacle, des spectacles plus beau. \r\nIl y a pas vraiment \u00e0 pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [90%] :\r\nAlors, on entend dans cet extrait, le courroux des choristes, puis plus tard, le directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'op\u00e9ra, qui s'appelle Jean-Philippe qui allait qui \u00e9voque le grand \u00e9cart un qui doit faire lui l'institution entre les syndicats et la demande de l'\u00c9tat fran\u00e7ais, on ne sait pas forc\u00e9ment nous en Suisse, mais \u00e0 l'op\u00e9ra comme ailleurs en France, les syndicats sont tr\u00e8s puissants et ils ont m\u00eame menac\u00e9 pendant le tournage de faire gr\u00e8ve et de mettre en p\u00e9ril des spectacles \u00e0 l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [88%] :\r\nNon, c'est vrai, c'est que il y a la fois l'artistique, pr\u00e9sent, mais \u00e9videmment c'est un c'est un immense bateau, ce bateau, c'est 1650 personnes qui travaillent des syndicats effectivement assez puissant, donc il y a toujours \u00e0 balancer entre entre les exigences de l'art et puis le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s trivial faut remplir les caisses aussi que la billetterie avec voil\u00e0 et les subventions qui baisse, donc on est au coeur de plein de questions qui se passe \u00e0 l'Op\u00e9ra de Paris, mais enfin, \u00e7a se passe aussi \u00e0 la radio, \u00e7a se passe dans plein scission qui facilite ce qui le service public fran\u00e7ais, c'est quand m\u00eame le signer, oui, oui, mais, mais quand m\u00eame il y a des questions qui se qui sont, qui sont un peu plus universel qui nous concerne, qui nous concerne tous, la place de la argent dans la soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 quel prix, combien ce que \u00e9lites place on lui donne tout \u00e7a c'est c'est des questions qui sont voil\u00e0 qui se qui se pose, l\u00e0- bas, mais qui se pose ici aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:26) [88%] :\r\nCe que je trouve hallucinant dans le film, c'est tout ce que vous avez eu le droit de filmer par exemple, au d\u00e9but vous filmer la conf\u00e9rence de presse, la mani\u00e8re dont il pr\u00e9pare la conf\u00e9rence de presse, qu'il s'autorisent la direction \u00e0 dire ou non les mots justes actualit\u00e9 devant les journalistes, on sait que l'Op\u00e9ra de Paris, \u00e7a peut \u00eatre un sujet sans se sont aussi et notamment la programmation, c'est assez rare de pouvoir filmer \u00e7a est -ce qu'un moment donn\u00e9 on vous a dit pendant ce tournage maintenant Jean-St\u00e9phane Bron, vous sortez de la pi\u00e8ce ne plus voir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [90%] :\r\nNon, c'est plut\u00f4t que j'ai longtemps attendu devant la porte, mais chaque fois que je pouvais rentrer un jamais il y a pas eu de n\u00e9gociations apr\u00e8s de dire : bah non, \u00e7a, on veut plus, \u00e7a c'est pas possible, une fois que j'\u00e9tais pr\u00e9sent, j'\u00e9tais pr\u00e9sent donc le pacte, c'\u00e9tait ce que je pouvais tourner \u00e9videmment c'\u00e9tait accepter mais \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 si simples, hein, c'est pas mais l'id\u00e9e, c'\u00e9tait vraiment de toujours film\u00e9 la coulisse con\u00e7oit dans l'esp\u00e8ce dans le spectacle donc ou alors dans le c\u00f4t\u00e9 justement politique ou de cette soci\u00e9t\u00e9 des conflits de cette soci\u00e9t\u00e9 de toujours \u00eatre dans le point de vue de la course de ce qui se pr\u00e9pare en film par la conf\u00e9rence de presse, on la pr\u00e9paration de la conf\u00e9rence de presse, et du coup comme spectateurs, on a le sentiment d'\u00eatre \u00e9videmment une place privil\u00e9gi\u00e9e, un peu, un peu voyeur un peu voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:32) [87%] :\r\nEffectivement, il faut dire aussi que vous arrivez lors d'une saison particuli\u00e8rement int\u00e9ressante de l'op\u00e9ra, puisque le directeur est nouveau, puisque le directeur du ballet, Benjamin Millepied il y a eu toute une pol\u00e9mique autour de lui, doit s'en aller pendant 7 saisons, il y a ensuite aussi les attentats de Paris la roue, on le voit pendant les attentats de Paris d\u00e9cide de continuer malgr\u00e9 tout on car r\u00e9flexion et pas \u00e9vident du r\u00e9gime pendant le tournage, face \u00e0 cette p\u00e9riode -l\u00e0 pas d\u00fb \u00eatre \u00e9vidente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:59) [87%] :\r\nNon, c'est vrai que moi j'ai v\u00e9cu ces moments tragiques \u00e0 l'interne de l'op\u00e9ra, donc j'ai senti aussi faire corps et cette soci\u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait plus on on \u00e9tait l\u00e0, compte le rideau s'est relev\u00e9 quand on a rouvert le tient \u00e0 ce qu'avait ferm\u00e9 pendant plusieurs jours et un deuil national et puis ce qui est beau, je renonce, qui est aussi un peu cl\u00e9 du film, c'est quand on est le dit dans un discours qui assez vibrant comme \u00e7a, dit faut jouer, il faut qu'on en peut pas s'arr\u00eater, il faut qu'on se relaie faut continuer il y a une promesse aussi que la promesse dollars pour moi, c'est-\u00e0-dire que on peut pas, voil\u00e0, c'est quelque chose qui nous porte qui va et c'est aussi un hommage \u00e0 \u00e7a une. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:32) [88%] :\r\nOui, et puis \u00e0 des moments tr\u00e8s dr\u00f4les aussi dans le film, je prends un exemple c'est lorsque pour un op\u00e9ra, ils font venir sur sc\u00e8ne un taureau de plusieurs centaines de kilos \u00e0 plusieurs tonnes peut-\u00eatre m\u00eame et pour l'habituer ce taureau, on lui fait \u00e9couter, on le voit dans un pr\u00e9, il \u00e9coute l'op\u00e9ra, du matin au soir, l\u00e0 il y a 7 c'est presque absurde en fait pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [88%] :\r\nNon mais c'est vrai que c'est un monde excessif, monde de de gens un peu trop tous les chanteurs, les artistes gens exceptionnel donc tout un \u00eatre exceptionnel et aussi des choses un peu folle, mais moi j'ai aussi regard\u00e9 \u00e7a avec humour et avec une tendre ironie, on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:06) [84%] :\r\nEst ce qu'ils en ont pens\u00e9 du film la direction notamment St\u00e9phane Lissner, donc le directeur de l'op\u00e9ra, qui vous a laiss\u00e9 entrer dans l'Londres de l'op\u00e9ra en voyant le film il a grimac\u00e9 vous a dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:17) [86%] :\r\nDes sc\u00e8nes qui p\u00e8sent plus que d'autres, \u00e9videmment, je pense que c'est pour tout le monde, y compris pendant le directeur de l'Op\u00e9ra de Paris, c'est compliqu\u00e9 de se voir faire face \u00e0 son image, et voil\u00e0, on va dire, c'\u00e9tait tr\u00e8s calme, calme avec ses emportements ainsi mais non mais c'est c'est voil\u00e0 c'est \u00e7a, apr\u00e8s il y a pas eu de il y a eu la pr\u00e9sence dans l'que j'ai j'ai craint la le le le le retour, c'\u00e9tait le le donc Philippe Jourdan, le directeur musical qui est le chef, si on va au travail, c'est un portrait de lui offrir le film, qui est le fils d'Armin Jordan compatriotes bon c'est triste en arrivant, c'est \u00e7a, c'est, c'est c'est sa musique et je je je craignais qu'me voil\u00e0 qui me reprennent et finalement elle a accept\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:57) [89%] :\r\nIl a accept\u00e9 c'\u00e9tait monsieur Jean-St\u00e9phane Bron pour parler de l'Op\u00e9ra de Paris pendant quelques heures, et \u00e7a tombe bien parce qu'on pourra vous entende ce soir \u00e0 d\u00e8s 16 heures 30 dans l'\u00e9mission Vertigo pour un entretien un peu plus long va poser plein d'anecdotes encore \u00e0 raconter, d'ici l\u00e0, vous \u00eates une bonne journ\u00e9e, l'Op\u00e9ra de Paris, cette petite donc de votre film \u00e7a sur le 12 avril apr\u00e8s- demain sur les \u00e9crans romands, on vous le conseille \u00e0 bient\u00f4t, Jean-St\u00e9phane merci beaucoup et on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-10T11:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bron, Jean-St\u00e9phane", "role": "r\u00e9alisateur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-921852B2-87B1-45BE-802E-D7E640754EEA", "internalArchiveId": "921852B2-87B1-45BE-802E-D7E640754EEA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vers un record d'abstentionnisme \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise", "publicationDate": "2017-04-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : C\u00e9cile Braconnier, chercheuse en science sociales et co auteur de \u00ab La d\u00e9mocratie de l'abstention \u00bb;Philippe, 29 ans, un des six membres fondateurs du parti des abstentionnistes et des sans voix\r\nA 13 jours du premier tour de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, un tiers des \u00e9lecteurs n'est pas s\u00fbr d'aller voter. Les sondeurs estiment que l'abstention pourrait battre des records alors que l'\u00e9lection du pr\u00e9sident est historiquement celle qui mobilise le plus les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n* * Vers un record d'abstentionnisme \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise LANCEMENT 2 / ABSTENTIONNISTES EN FRANCE\r\nA 13 jours du premier tour de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, un tiers des \u00e9lecteurs n'est pas s\u00fbr d'aller voter. Les sondeurs estiment que l'abstention pourrait battre des records alors que l'\u00e9lection du pr\u00e9sident est historiquement celle qui mobilise le plus les Fran\u00e7ais.\r\nQuel est le profil des absentionnistes ? Manquent-ils de motivation, d'int\u00e9r\u00eat ou sont-ils en col\u00e8re ?\r\nAriane Hasler, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris. On va essayer de r\u00e9pondre \u00e0 toutes ces questions avec vous parce que l'absention... c'est central !\r\n DIR VoIP\r\nOui parce que la question de l'abstention dit quelque chose de cette \u00e9lection. et au-del\u00e0 elle dit aussi quelque chose de la France..de la fa\u00e7on dont la population est politis\u00e9e.. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l'abstention a battu des records aux \u00e9lections locales. mais jusqu'ici l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u00e9tait \u00e9pargn\u00e9e. peut-\u00eatre pas celle de 2017. selon les sondages l'abstention au premier tour pourrait atteindre 30% alors qu'elle se situe en moyenne un peu en dessous des 20%. avec une exception en 2002 et un record avec 28% d'abstention. et l apart des ind\u00e9cis qui est e encore anormalement importante \u00e0 15 jours du 1er tour alimente id\u00e9e que cette abstention pourrait \u00eatre forte..\r\nComment \u00e7a s'explique ? \r\nnotamment par une campagne qui a d\u00e9marr\u00e9 tard et puis surtout une offre politique inhabituelle qui d\u00e9sar\u00e7onne les \u00e9lecteurs.. par un mouvement de fond aussi de d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour la chose politique voir de d\u00e9samour. un sentiment que les affaires de cette campagne peut renforcer.. \r\nmais sans chiffres d\u00e9finitif, tout reste encore ouvert. pour C\u00e9cile Braconnier, chercheuse en science sociales et co auteur de \u00ab La d\u00e9mocratie de l'abstention \u00bb... les \u00e9lecteurs peuvent encore se mobiliser d'ici au 23 avril. les d\u00e9bats \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ont notamment un fort pouvoir mobilisant..\r\n  1'15''\r\nA voir donc si dans les jours qui viennent le taux d'ind\u00e9cis et d'abstentionnistes potentiels baisse..\r\nDans cette campagne, Ariane, on entend beaucoup parler d'abstentionnistes \u00abpolitiques\u00bb, des gens pour qui l'abstention est un geste politique. \u00e7a fait du monde ?\r\nalors en tous cas ils sont de plus en plus visibles. parmi eux vous avez peut -\u00eatre par exemple entendu le journaliste Antoine Peillon, auteur de voter c'est abdiquer, lui dit que deux tiers des abstentionnistes sont politis\u00e9s.\r\nFaux r\u00e9torque C\u00e9cile Braconnier, si ces abstentionnistes politiques existent bel et bien, ils surrexistent m\u00e9diatiquement. en r\u00e9alit\u00e9 selon la sociologue la majorit\u00e9 des abstentionnistes a un autre profil.\r\n  1'04''\r\nMais C\u00e9cile Braconnier le dit, le ph\u00e9nom\u00e8ne est peut-\u00eatre en train de prendre de l'ampleur, mais pour l'heure, elle ne peut le quantifier.\r\nEn tout cas, on voit fleurir un certain nombre d'initiatives autour de l'absentionnisme...\r\nPar exemple il y a quelques mois s'est cr\u00e9\u00e9e sur internet le parti des abstentionnistes et des sans voix, ce qui en acronyme donne le PAS, le pas...\r\nPhilippe, 29 ans est l'un des six membres fondateurs. il nous explique la d\u00e9marche de ce parti qui n'en est pas un ...\r\n  1'30'\r\n eh oui c'est une question qui se pose , pas seulement en France \u00e9videmment mais sur la l\u00e9gitimit\u00e9 d'un vote quand une part cons\u00e9quente des citoyens n'y participe plus..\r\nEt les jeunes \u00e9lecteurs, Ariane ?\r\nTr\u00e8s absentionnistes lors des \u00e9lections locales et Ils s'abstiennent tr\u00e8s fortement aux \u00e9lections locales, mais aussi en plus forte proportion que le reste de la population aux pr\u00e9sidentielles. comment l'explique t'on ?\r\nalors on retrouve les m\u00eames crit\u00e8res que dans le reste de la population, plus on est dipl\u00f4m\u00e9 plus on vote, plus on est fragile \u00e9conomiquement moins on vote. etc. et la jeunesse vient s'ajouter \u00e0 ces crit\u00e8res.\r\n  0'52''\r\nAjoutez \u00e0 cela une question g\u00e9n\u00e9rationelle : selon C\u00e9cile Braconnier les jeunes d'aujourd'hui ont un rapport \u00e0 la citoyennet\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9cupbabilis\u00e9 par rapport \u00e0 leurs parents. ne pas aller voter \u00e7a n'est pas un probl\u00e8me pour eux. \r\nDerni\u00e8re couche dans ce mille-feuille, c'est ce qu'on appelle \"l'abstention structurelle\". Expliquez- nous \u00e7a...\r\nEn France quand vous d\u00e9m\u00e9nagez contrairement en suisse, votre vie administrative ne vous suit pas. Vous devez notamment vous r\u00e9inscrire dans votre nouveau bureau \u00e9lectoral.. cette \u00ab malinscription \u00bb peut sembler anecdotique.elle ne l'est pas! elle toucherait pr\u00e8s de 10 millions de fran\u00e7ais sur 47 millions d'\u00e9lecteurs! soit pr\u00e8s 'un \u00e9lecteur sur 5. or quand vous \u00eates mal inscrit cela signifie que vous devez retourner voter dans votre bureau pr\u00e9c\u00e9dent. qui peut parfois se trouver \u00e0 plusieurs centaines de kilom\u00e8tres. \r\nen 2012 28% des mal inscrits n'ont pas vot\u00e9... les politiciens ont enfin empoign\u00e9 le probl\u00e8me, en 2019 une nouvelle loi va entrer en vigueur pour simplifier ces d\u00e9marches. \r\nce changement de paradigme aura t'il une influence sur les \u00e9lections suivantes? les abstentionniste politiques vont-ils prendre de l'ampleur dans les ann\u00e9es qui viennent? en tous les cas, vus le voyez pour cette l'\u00e9lection mais aussi pour les suivante le non vote nous dit autant voir plus de choses que le vote. \r\n>>> VIRGULE 4", "durationSec": 558, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8513265", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Vers un record d'abstentionnisme \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise / TUM_2017-04-10T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 10.04.2017"], "alternativeSummary": ["A 13 jours du premier tour de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, un tiers des \u00e9lecteurs n'est pas s\u00fbr d\u2019aller voter. Les sondeurs estiment que l'abstention pourrait battre des records alors que l'\u00e9lection du pr\u00e9sident est historiquement celle qui mobilise le plus les Fran\u00e7ais."], "variantIds": ["ece-8513265"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:37Z", "speechToTexts": ["16.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\n\u00e0 13 jours du 1er tour de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, un tiers des \u00e9lecteurs n'est pas s\u00fbr d'aller voter les sondeurs estiment que l'abstention pourrait battre des records, alors que l'\u00e9lection du pr\u00e9sident historiquement celle qui mobilise le plus les Fran\u00e7ais, alors quel est le profil des abstentionnistes et ce qu'il manque de motivation d'int\u00e9r\u00eat ou est -ce qu'ils sont en col\u00e8re Ariane Hasler vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris, on va essayer de r\u00e9pondre \u00e0 toutes ces questions avec vous parce que l'abstention c'est central. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [95%] :\r\nEh bien oui, elle dit quelque chose de cette \u00e9lection, elle dit aussi quelque chose de la France, de la fa\u00e7on dont la mission est politis\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il faut savoir que l'abstention a battu des records aux \u00e9lections locales, mais que jusqu'ici l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u00e9tait \u00e9pargn\u00e9e et peut-\u00eatre pas celle de 2017, selon les sondages, l'abstention au 1er tour pourrait atteindre 30 pourcent elle elle se situe en moyenne un peu en dessous des 20 pourcent et et la part des ind\u00e9cis, vous en parliez encore anormalement importante \u00e0 13 jours du 1er tour h\u00e9 bien \u00e7a alimente l'id\u00e9e que cette abstention pourrait \u00eatre forte, comment \u00e7a s'explique Ariane h\u00e9 bien notamment par une campagne qui a d\u00e9marr\u00e9 tard et puis surtout une offre politique inhabituelle qui d\u00e9sar\u00e7onne les \u00e9lecteurs par un mouvement de fond aussi de d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour la chose politique, voir de d\u00e9samour, un sentiment que les affaires de cette folle campagne a probablement renforc\u00e9 mais jusqu'au 23 avril tout reste ouvert pour C\u00e9cile Braconnier, chercheuse en sciences sociales et co auteur de la d\u00e9mocratie de l'abstention, les \u00e9lecteurs peuvent encore se mobiliser d'ici l\u00e0, les d\u00e9bats \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision notamment un fort pouvoir mobilisant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [90%] :\r\nLa campagne est beaucoup plus pr\u00e9sente sur le petit \u00e9cran qui reste quand m\u00eame encore aujourd'hui le le m\u00e9dia le plus susceptible d'aller, d'aller de mobiliser des gens qui sont pas tr\u00e8s politis\u00e9e et qui s'int\u00e9resse pas au quotidien \u00e0 la politique, mais qui vont voter pour la pr\u00e9sidentielle et plus la campagne et relay\u00e9 par la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 des heures de grande \u00e9coute, plus on a des chances d'augmenter la participation, notamment par le biais des m\u00e9canismes d'entra\u00eenement qui sont maintenant bien connus, on sait tr\u00e8s bien que le vote \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, c'est pas un vote individuel, \u00e7a va, collectif, on va \u00eatre en famille, on va de si entre amis pour les, pour les plus jeunes, et donc il suffit d'un d'une personne au milieu d'un groupe qui suivent un petit peu la campagne qui soient attir\u00e9s par le d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, il y a une capacit\u00e9 d'entra\u00eenement d'un certain nombre d'autres personnes qui est forte, c'est la seule \u00e9lection dont on parle, bureau devant la machine \u00e0 caf\u00e9 \u00e0 la cantine, et du coup toutes ces discussions produisent des formes de micro- pression \u00e0 la participation, qui explique une bonne part du surplus de participation qu'on enregistre une pr\u00e9sidentielle par rapport \u00e0 par rapport \u00e0 \u00e0 d'autres, d'autres \u00e9lections, donc c'est important les gens participent \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, parce qu'ils pensent que s'\u00e9lection la plus importante, mais c'est pas seulement \u00e7a, ces 2 fait une \u00e9lection qui est beaucoup plus capables que les autres par l'intensit\u00e9 de la campagne d'entra\u00eener vers le vote. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [97%] :\r\n\u00e0 voir donc si dans les jours qui viennent bien le taux d'ind\u00e9cis et d'abstentionnistes potentiels baisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [93%] :\r\nDans cette campagne, Ariane, on entend beaucoup parler d'abstentionnistes politiques, donc des gens pour qui l'abstention, c'est un geste politique, \u00e7a fait, \u00e7a fait du monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [89%] :\r\nOui, alors en tout cas, on sait qu'ils sont de plus en plus visibles, parmi eux, vous avez peut-\u00eatre par exemple entendu le journaliste Antoine Peillon, auteur de voter, c'est abdiquer pour lui, 2 tiers des abstentionnistes sont politis\u00e9s, 2 tiers faux r\u00e9torque C\u00e9cile Braconnier si ces abstentionnistes politiques existent bel et bien il sur existent m\u00e9diatiquement en r\u00e9alit\u00e9 la majorit\u00e9 des abstentionnistes, avant toute autre profil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [93%] :\r\nOn voit bien, en s'appuyant sur des donn\u00e9es extr\u00eamement solides, qui sont pas des donn\u00e9es d\u00e9claratives sont de sondages mais qui sont des analyses de comportement effectif et que ce sont toujours les m\u00eames cat\u00e9gories qui s'abstiennent que ce sont toujours les plus fragiles, les moins dipl\u00f4m\u00e9s, alors que ces comportements soient associ\u00e9s \u00e0 une forme de scepticisme bien \u00e9videmment de d\u00e9senchantement, bien \u00e9videmment, mais mais mais beaucoup plus largement d'indiff\u00e9rence et de distance \u00e0 l'\u00e9gard du du du politique, m\u00eame priv\u00e9 l'abstention de du sens profond qu'elle signifie encore aujourd'hui, qui est celle d'une distance et d'un \u00e9loignement et d'une coupure et d'une mise \u00e0 l'\u00e9cart de la politique pour en faire un mode d'expression politique \u00e9quivalent \u00e0 celui de la prise de parole, c'est une mani\u00e8re de nier les in\u00e9galit\u00e9s politique et de ne pas voir que s'abstenir, c'est \u00eatre \u00e0 l'\u00e9cart et que ceux qui sont \u00e0 l'\u00e9cart la R\u00e9publique doit faire des efforts pour les int\u00e9grer doit mettre en place des dispositifs pour faciliter leur int\u00e9gration politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [96%] :\r\nMais C\u00e9cile Braconnier le dit, le ph\u00e9nom\u00e8ne est peut-\u00eatre en train de prendre de l'ampleur, pour l'heure, elle ne peut pas le quantifier, par contre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [98%] :\r\nEn tout cas on voit fleurir un certain nombre d'initiatives autour de l'abstentionnisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:45) [88%] :\r\nOui, par exemple, il y a quelques mois s'est cr\u00e9\u00e9e sur internet, le parti des abstentionnistes et des sans voix, ce qui, acronyme donne leP.A.S. par Philippe 29 ans, est l'un des 6 membres fondateurs du pas, il nous explique la d\u00e9marche de ce parti qui n'en est pas un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:00) [87%] :\r\nDonc, on s'est tous r\u00e9unis autour d'un verre, il y a peu pr\u00e8s un an pour pour discuter de politique en fait constater ensemble que, aujourd'hui, il y a une une question un peu qu'il nous a sembl\u00e9 un peu aberrant le syst\u00e8me politique fran\u00e7ais est que \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 chaque \u00e9lection, \u00e0 la mode 10 ou 20 pourcent mais mais la majorit\u00e9 des citoyens ne s'exprime plus \u00e9lection que ce soit par le biais de l'abstention, qui repr\u00e9sente entre 20 pr\u00e9sidentielle et parfois 50 pourcent \u00e0 \u00e0 2 \u00e9lection mais aussi par le biais du vote nul du vote blanc qui sont comptabilis\u00e9s \u00e0 part des gens qui sont non inscrits, donc l\u00e0 aussi tout se questionner sur est -ce qu'une \u00e9lection est vraiment repr\u00e9sentative lorsque tant de personne n'exprime plus le revoir, par ailleurs, on s'est tous dit que nous tous, la Table n'avions peut-\u00eatre pas vot\u00e9 en 2017 alors question tr\u00e8s politis\u00e9 de de ce constat -l\u00e0 est n\u00e9e l'envie. \r\nDe cr\u00e9er quelque chose pour donner la parole, en fait de se rassembler, mais de voir 50 pourcent de de personnes qui sont hors jeu aujourd'hui, non pas par d\u00e9sint\u00e9r\u00eat, contrairement \u00e0 ce qu'on ne fasse quoi, mais pas. \r\nComment dire des m\u00e9canismes institutionnels qui les exclut. \r\nMe semble tout simplement aberrant et m\u00eame semble m\u00e8ne \u00e0 penser que le syst\u00e8me est caduc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:31) [92%] :\r\nEh oui, c'est une question qui se posera pas seulement en France, \u00e9videmment, mais dans toutes les d\u00e9mocraties sur la l\u00e9gitimit\u00e9 d'un vote compte une part cons\u00e9quente des citoyens n'y participe plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [99%] :\r\nEt les jeunes \u00e9lecteurs Ariane. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:44) [92%] :\r\nEn particulier, o\u00f9 il s'abstiennent tr\u00e8s fortement aux \u00e9lections locales en plus forte proportion que le reste de la population pr\u00e9sidentielle alors chez on retrouve les m\u00eames crit\u00e8res que pour le reste de la population, plus ils sont dipl\u00f4m\u00e9s, plus ils votent pluies sont fragiles \u00e9conomiquement moins ils votent et la jeunesse vient s'ajouter \u00e0 ces crit\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:02) [91%] :\r\nDepuis la mise en place du suffrage universel, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 plus compliqu\u00e9 de mobiliser les jeunes parce que tout simplement la participation \u00e9lectorale, c'est une forme d'int\u00e9gration politique et l'int\u00e9gration politique elle prolonge d\u00e9funt d'int\u00e9gration sociale, donc plus on on est install\u00e9 dans la vie sociale, quand on a un travail, a fortiori s'il est stable quand on fonde une famille, h\u00e9 bien progressivement il y a une prise de r\u00f4le politique qui accompagne cette forme d'int\u00e9gration sociale qui la prolonge, qui se traduit par un vote plus constant, plus facile que quand on est plusieurs, donc \u00e7a, \u00e7a a toujours exist\u00e9, simplement \u00e7a s'est amplifi\u00e9 avec avec le temps, et, et, \u00e9videmment, le fait que les jeunes aujourd'hui rendre plus tard par exemple sur le march\u00e9 du travail qui a encore 20 ans, \u00e7a a un effet sur le niveau de participation politique aujourd'hui on reste jeune plus longtemps, j'ai envie de dire, et donc on vote plus tardivement, de fa\u00e7on plus r\u00e9guli\u00e8re qui, qui, il y a 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:54) [94%] :\r\nAjoutez \u00e0 cela une question g\u00e9n\u00e9rationnelle, selon C\u00e9cile Braconnier les jeunes d'aujourd'hui ont un rapport \u00e0 la citoyennet\u00e9 d\u00e9culpabilis\u00e9 par rapport \u00e0 leurs parents, ne pas aller voter, \u00e7a n'est pas un probl\u00e8me pour eux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [95%] :\r\nEt puis Ariane il y a aussi en France, qu'on appelle l'abstention structurelle, expliquez -nous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:12) [92%] :\r\nAlors en France quand vous d\u00e9m\u00e9nagez, contrairement \u00e0 la Suisse, votre vie administrative ne vous suit pas, vous devez notamment vous r\u00e9inscrire dans votre nouveau bureau de vote \u00e9lectoral, or quand vous \u00eates mal inscrit, h\u00e9 bien \u00e7a signifie que vous devriez retourner voter dans votre bureau pr\u00e9c\u00e9dent qui peut parfois se trouver \u00e0 plusieurs sont pleines de km cette mal- inscription h\u00e9 bien \u00e7a peut sembler anecdotique, \u00e7a n'est pas elle toucherait pr\u00e8s de 10 millions de fran\u00e7ais sur 47 millions d'\u00e9lecteurs, c'est pr\u00e8s d'un \u00e9lecteur sur 5 en 2012, 28 pourcent des des mal inscrits n'ont pas voter alerter notamment par les sociologues, les politiciens ont enfin empoign\u00e9 le probl\u00e8me cons\u00e9quent et en 2019, une nouvelle loi va entrer en vigueur pour simplifier ces d\u00e9marches ce changement de paradigme peut -il avoir une influence sur les \u00e9lections suivantes les abstentionniste politiques vont -ils prendre de l'ampleur dans les ann\u00e9es qui viennent, vous voyez cette question non vote nous dit finalement il pose autant de questions que la question du vote, nous la scruteront \u00e9videmment tr\u00e8s attentivement le soir du 23 avril. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [95%] :\r\n\u00e9videmment, merci Ariane Hasler en Direct de Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-10T06:44:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hasler, Ariane", "role": "Correspondante no 1", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E2BCF0C-913F-4B04-ADE6-4ABF6A54C8EA", "internalArchiveId": "0E2BCF0C-913F-4B04-ADE6-4ABF6A54C8EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une \u00e9cole secondaire \u00e0 chances \u00e9gales!", "publicationDate": "2017-04-10T00:00:00Z", "summary": "En 1964, la cr\u00e9ation du Cycle d'orientation constitue une transformation majeure du syst\u00e8me scolaire \u00e0 Gen\u00e8ve. Pour la premi\u00e8re fois, les filles et les gar\u00e7ons issus de toutes les classes sociales \u00e9taient ainsi regroup\u00e9s dans une \u00e9cole unique. Entre la n\u00e9cessit\u00e9 \u00e9conomique d'\u00e9lever le niveau moyen de formation et  la volont\u00e9 politique de changer la composition sociale des \u00e9lites, en \u00e9vitant une s\u00e9lection pr\u00e9coce et d\u00e9finitive, cette vaste r\u00e9forme a ainsi  modifi\u00e9 en profondeur la scolarisation des 12-15 ans, en rendant obligatoire la fr\u00e9quentions d'une \u00e9cole secondaire et en pla\u00e7ant la culture g\u00e9n\u00e9rale au coeur de son enseignement.  Dans \"le Cycle d'orientation genevois. Une \u00e9cole secondaire pour d\u00e9mocratiser l'acc\u00e8s \u00e0 la culture 1927-1977\", Chantal Berthoud fait retour sur la gen\u00e8se de cette r\u00e9forme scolaire, sa perspective d\u00e9mocratique et sa volont\u00e9 de conjuguer orientation et \u00e9panouissement personnel de l'\u00e9l\u00e8ve. Avec en direct Chantal Berthoud, Dr en histoire de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et enseignante de cette discipline au Coll\u00e8ge de Gen\u00e8ve. A lire: \"Une \u00e9cole secondaire pour d\u00e9mocratiser l'acc\u00e8s \u00e0 la culture, 1927-1977\", Chantal Berthoud (Ed. Infolio, 2017)", "durationSec": 2096, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494050", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["20e si\u00e8cle", "histoire", "enseignement secondaire"], "alternativeTitle": ["Une \u00e9cole secondaire \u00e0 chances \u00e9gales!", "Une \u00e9cole secondaire \u00e0 chances \u00e9gales! / VSS_2017-04-10T09:11:18_versus-penser", "Une \u00e9cole secondaire \u00e0 chances \u00e9gales! / VSS_2017-04-10T09:11:18_versus-penser"], "alternativeSummary": ["En 1964, la cr\u00e9ation du Cycle d'orientation constitue une transformation majeure du syst\u00e8me scolaire \u00e0 Gen\u00e8ve. Pour la premi\u00e8re fois, les filles et les gar\u00e7ons issus de toutes les classes sociales \u00e9taient ainsi regroup\u00e9s dans une \u00e9cole unique. Entre la n\u00e9cessit\u00e9 \u00e9conomique d'\u00e9lever le niveau moyen de formation et  la volont\u00e9 politique de changer la composition sociale des \u00e9lites, en \u00e9vitant une s\u00e9lection pr\u00e9coce et d\u00e9finitive, cette vaste r\u00e9forme a ainsi  modifi\u00e9 en profondeur la scolarisation des 12-15 ans, en rendant obligatoire la fr\u00e9quentions d'une \u00e9cole secondaire et en pla\u00e7ant la culture g\u00e9n\u00e9rale au coeur de son enseignement.  Dans \"le Cycle d'orientation genevois. Une \u00e9cole secondaire pour d\u00e9mocratiser l'acc\u00e8s \u00e0 la culture 1927-1977\", Chantal Berthoud fait retour sur la gen\u00e8se de cette r\u00e9forme scolaire, sa perspective d\u00e9mocratique et sa volont\u00e9 de conjuguer orientation et \u00e9panouissement personnel de l'\u00e9l\u00e8ve. \nAvec en direct Chantal Berthoud, Dr en histoire de l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et enseignante de cette discipline au Coll\u00e8ge de Gen\u00e8ve.\nA lire: \"Une \u00e9cole secondaire pour d\u00e9mocratiser l'acc\u00e8s \u00e0 la culture, 1927-1977\", Chantal Berthoud, \u00e9ditions Infolio\nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Nicole Corpataux", "En 1964, la cr\u00e9ation du Cycle d'orientation constitue une transformation majeure du syst\u00e8me scolaire \u00e0 Gen\u00e8ve. Pour la premi\u00e8re fois, les filles et les gar\u00e7ons issus de toutes les classes sociales \u00e9taient ainsi regroup\u00e9s dans une \u00e9cole unique. Entre la n\u00e9cessit\u00e9 \u00e9conomique d'\u00e9lever le niveau moyen de formation et  la volont\u00e9 politique de changer la composition sociale des \u00e9lites, en \u00e9vitant une s\u00e9lection pr\u00e9coce et d\u00e9finitive, cette vaste r\u00e9forme a ainsi  modifi\u00e9 en profondeur la scolarisation des 12-15 ans, en rendant obligatoire la fr\u00e9quentions d'une \u00e9cole secondaire et en pla\u00e7ant la culture g\u00e9n\u00e9rale au coeur de son enseignement.  Dans \"le Cycle d'orientation genevois. Une \u00e9cole secondaire pour d\u00e9mocratiser l'acc\u00e8s \u00e0 la culture 1927-1977\", Chantal Berthoud fait retour sur la gen\u00e8se de cette r\u00e9forme scolaire, sa perspective d\u00e9mocratique et sa volont\u00e9 de conjuguer orientation et \u00e9panouissement personnel de l'\u00e9l\u00e8ve. \nAvec en direct Chantal Berthoud, Dr en histoire de l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et enseignante de cette discipline au Coll\u00e8ge de Gen\u00e8ve.\nA lire: \"Une \u00e9cole secondaire pour d\u00e9mocratiser l'acc\u00e8s \u00e0 la culture, 1927-1977\", Chantal Berthoud, \u00e9ditions Infolio\nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Nicole Corpataux", "En 1964, la cr\u00e9ation du Cycle d'orientation constitue une transformation majeure du syst\u00e8me scolaire \u00e0 Gen\u00e8ve. Pour la premi\u00e8re fois, les filles et les gar\u00e7ons issus de toutes les classes sociales \u00e9taient ainsi regroup\u00e9s dans une \u00e9cole unique. Entre la n\u00e9cessit\u00e9 \u00e9conomique d'\u00e9lever le niveau moyen de formation et  la volont\u00e9 politique de changer la composition sociale des \u00e9lites, en \u00e9vitant une s\u00e9lection pr\u00e9coce et d\u00e9finitive, cette vaste r\u00e9forme a ainsi  modifi\u00e9 en profondeur la scolarisation des 12-15 ans, en rendant obligatoire la fr\u00e9quentions d'une \u00e9cole secondaire et en pla\u00e7ant la culture g\u00e9n\u00e9rale au coeur de son enseignement.  Dans \"le Cycle d'orientation genevois. Une \u00e9cole secondaire pour d\u00e9mocratiser l'acc\u00e8s \u00e0 la culture 1927-1977\", Chantal Berthoud fait retour sur la gen\u00e8se de cette r\u00e9forme scolaire, sa perspective d\u00e9mocratique et sa volont\u00e9 de conjuguer orientation et \u00e9panouissement personnel de l'\u00e9l\u00e8ve. \nAvec en direct Chantal Berthoud, Dr en histoire de l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et enseignante de cette discipline au Coll\u00e8ge de Gen\u00e8ve.\nA lire: \"Une \u00e9cole secondaire pour d\u00e9mocratiser l'acc\u00e8s \u00e0 la culture, 1927-1977\", Chantal Berthoud, \u00e9ditions Infolio\nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-8494054", "ece-8494050"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-19T08:46:26Z", "speechToTexts": ["17.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [65%] :\r\nNe pensez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [99%] :\r\nAussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [96%] :\r\nUne \u00e9cole non conformiste, ouverte sur le monde et qui a pour ambition de d\u00e9mocratiser l'acc\u00e8s \u00e0 la culture pour r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole, c'est ainsi qu'on pourrait r\u00e9sumer la fiche d'identit\u00e9 du Cycle d'orientation Genevois lorsqu'il ouvre ses portes au d\u00e9but des ann\u00e9es 60 Nicole Duparc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:21) [97%] :\r\nBonjour et bonjour \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nOui, alors on fait retour sur ma t\u00eate sur cette vaste r\u00e9forme qui a marqu\u00e9 les esprits, a profond\u00e9ment et modifier la scolarisation des 12 15 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [91%] :\r\nAbsolument, aujourd'hui les chiffres Bond que l'origine sociale continue effectivement de d\u00e9terminer la r\u00e9ussite scolaire, donc l'\u00e9cole \u00e0 chances \u00e9gales, ben il ne s'est pas vous r\u00e9ellement concr\u00e9tis\u00e9, pourtant, pourtant, l'av\u00e8nement du Cycle d'orientation l'avait dit Francesco au d\u00e9but, au tout d\u00e9but des ann\u00e9es 60 avait ouvert la porte \u00e0 une toute autre conception de l'\u00e9cole, en permettant \u00e0 l'ombre d'enfants des classes moyennes des classes populaires, h\u00e9 bien d'acc\u00e9der \u00e0 des \u00e9tudes plus longues, donc de b\u00e9n\u00e9ficier aussi d'un destin scolaire qui jusqu'ici leur \u00e9tait refus\u00e9 alors que s'est -il pass\u00e9, comment appr\u00e9cier cette transformation majeure de l'\u00e9cole secondaire genevoise qui a donc pris place dans ces ann\u00e9es 60 avant de trouver aussi un \u00e9cho dans d'autres cantons romands pourquoi l'ambition de d\u00e9mocratiser l'acc\u00e8s \u00e0 la culture est -elle pass\u00e9e aujourd'hui au second plan face \u00e0 la revendication d'un savoir utile entre guillemets, en phase avec les besoins de l'\u00e9conomie, pour apporter des r\u00e9ponses \u00e0 ces questions : faut bien entendu les replacer dans leur dimension historique et c'est ce que documente pr\u00e9cis\u00e9ment l'ouvrage tr\u00e8s tr\u00e8s fouill\u00e9e de Chantal Berthoud le Cycle d'orientation, une \u00e9cole second si dans la station, je ne vois une \u00e9cole secondaire pour d\u00e9mocratiser l'acc\u00e8s \u00e0 la culture 1927 1977 bonjour Chantal Berthoud bonjour, vous \u00eates Docteur en histoire de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve vous enseignez \u00e9galement l'histoire au coll\u00e8ge Gen\u00e8ve alors ce livre, il est le fruit d'une longue recherche c'est votre travail de doctorat s'appuie sur des archives sur les t\u00e9moignages d'enseignants une d\u00e9marche d'historienne ai d\u00e9marche d'historienne engag\u00e9 si on peut dire ainsi, parce qu'on sent vraiment \u00e0 chaque page, ou presque, \u00e0 quel point cette aventure vous a marqu\u00e9 transform\u00e9 sans doute \u00e0 votre enthousiasme pour cette \u00e9poque pionni\u00e8re alors qu'est -ce qui vous a fascin\u00e9 dans cette aventure du Cycle d'orientation duC. O. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [93%] :\r\nComme on dit : oui, alors \u00e9coutez dans un 1er temps j'\u00e9tais donc moi- m\u00eame \u00e9l\u00e8ve aussi orientation et puis apr\u00e8s j'ai commenc\u00e9 des remplacements et c'est l\u00e0 que j'ai d\u00e9couvert des petites brochures sur cette histoire que j'ai feuillet\u00e9 comme \u00e7a et puis en fouillant un peu, j'ai r\u00e9alis\u00e9 que rien n'avait \u00e9t\u00e9 \u00e9crit encore sur cette histoire et comme c'\u00e9tait une peau qui m'avait marqu\u00e9 une \u00e9cole qui m'avait marqu\u00e9 et pourquoi donc avoir voil\u00e0 parce que j'ai en tout cas, alors c'est peut-\u00eatre id\u00e9alis\u00e9, avec le temps, mais j'ai souvenir d'une tr\u00e8s grande libert\u00e9, j'ai vu des enseignants \u00e0 ce formidable quand m\u00eame, la plupart d'entre eux qui nous ont amen\u00e9 beaucoup d'chose beaucoup d'choses au niveau culturel, au niveau de la r\u00e9flexion et j'ai eu envie d'en d'en savoir plus et donc de historiquement, comprendre ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:25) [87%] :\r\nAlors, en 62 le 1er directeur de ce cycle d'orientation s'appelle Robert Harry et il parle du sitcom d'un monstre contre nature, on peut d\u00e9finir les contours pourquoi sur Monsanto nature qui surgit tout \u00e0 coup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [90%] :\r\nAlors bon, il surgit pas tout \u00e0 coup, c'est un long processus, on va en parler, mais c'est vrai qu'en en 62 c'est \u00e9cole ouvre ses portes ce que l'acte contre nature c'est que elle met tous les enfants de 12 15 ans sous le m\u00eame toit, donc quand je dis tous les enfants, c'est aussi bien des enfants de la campagne que de la ville, les enfants des classes populaires, des classes bourgeoises et puis, tr\u00e8s rapidement, les gar\u00e7ons et les filles donc d\u00e9j\u00e0 \u00e7a c'\u00e9tait r\u00e9volutionnaire pratiquement au niveau europ\u00e9en, hein, on avait la Su\u00e8de qui \u00e9tait pionni\u00e8re, mais la France est venue apr\u00e8s par exemple donc Gen\u00e8ve \u00e9tait vraiment un endroit o\u00f9 il y a eu cette exp\u00e9rience, voil\u00e0 qui s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 concluante et puis ce qu'il avait de contre nature, c'est que c'\u00e9tait plus une \u00e9cole qui voulait simplement s\u00e9lectionner, il y avait une id\u00e9e d'orienter, il y avait aussi des valeurs de de nouvelles valeurs, donner un esprit critique aux \u00e9l\u00e8ves, \u00e7a c'\u00e9tait tout \u00e0 fait novateur, donner une culture g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 tous, donc m\u00eame les \u00e9l\u00e8ves qui se destinent un apprentissage avait droit \u00e0 une culture g\u00e9n\u00e9rale, \u00e7a c'\u00e9tait le souhait de de Robert Harris, qui \u00e9tait quand m\u00eame une personnalit\u00e9 assez extraordinaire et puis c'\u00e9tait une \u00e9cole qui \u00e9tait en lien avec la soci\u00e9t\u00e9, en particulier avec les parents, donc il y avait une plus grande ouverture sur l'ext\u00e9rieur et enfin c'\u00e9tait une \u00e9cole qui donnait beaucoup de libert\u00e9 aux enseignants au niveau p\u00e9dagogique, donc s'il fallait r\u00e9sumer, je dirais que c'est une \u00e9cole qui prenait en compte la promotion des \u00e9l\u00e8ves et l'\u00e9panouissement de l'\u00e9l\u00e8ve, donc c'\u00e9tait quelque chose, on \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s loin de l'\u00e9cole un peu scl\u00e9ros\u00e9e et des \u00e9coles, je dirais, puisque chaque classe sociale, avec son \u00e9cole et l\u00e9gendes se croisaient pas voil\u00e0 donc contre- nature oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:21) [91%] :\r\nAlors question : d\u00e9mocratisation des \u00e9tudes bien s\u00fbr \u00e0 la une en ligne d'horizon, la question de la reproduction des \u00e9lites qui \u00e9t\u00e9 au coeur du projet, on peut dire que l'av\u00e8nement de cette \u00e9cole secondaire nouvelle r\u00e9volutionnaire, comme vous le dites, se fait contre les \u00e9lites contre la notion m\u00eame de la fabrication des \u00e9lites par l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:43) [90%] :\r\nNon, alors non, non, non, non, quand m\u00eame pas puisque, faut pas exag\u00e9rer puisque on ne va pas, par exemple accepter que tous les \u00e9l\u00e8ves de 12 ans soit dans la m\u00eame section au maintient les 3 sections, je serai voil\u00e0 donc la latine scientifique ce qu'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque, la G\u00e9n\u00e9rale et enfin la pratique pour des \u00e9l\u00e8ves qui se destinait un apprentissage donc \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un souhait des milieux \u00e9conomiques, des parents, des enseignants du coll\u00e8ge, donc on on a toujours recul\u00e9 devant une 7\u00e8me h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne comme on dit, et voil\u00e0, on a quand m\u00eame respect\u00e9 la tradition \u00e0 ce niveau -l\u00e0, elle avait ce qu'il faut dire que ce qui \u00e9tait nouveau, c'est qu'entre sexe sections bien il y avait des passerelles voil\u00e0 vous pouviez le but c'\u00e9tait de sortir d'une s\u00e9lection comme \u00e7a drastiques et puis de permettent pendant 3 ans ce qu'ils appelaient une orientation continue et donc vous pouviez passer et d'ailleurs ont donn\u00e9 les moyens au aux \u00e9l\u00e8ves vont l'Euro, il y avait des d\u00e9pannages il y avait des cours d'appui donc toute chose qui n'existait pas avant, avant, vous aviez des cours priv\u00e9s si vous en aviez les moyens, sinon vous n'aviez rien donc le Cycle a vraiment mis en place toute une aide p\u00e9dagogique pour permettre aux \u00e9l\u00e8ves d'aller le plus possible dans une section qui leur permettraient d'aller \u00e0 l'universit\u00e9 parce que \u00e7a, c'\u00e9tait quand m\u00eame le but en tout cas, Robert Harris et les pionniers du CO croyait vraiment \u00e0 des \u00e9tudes longues et leur but c'\u00e9tait donc de permettre au plus grand nombre d'\u00e9l\u00e8ves d'aller de faire ces \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [87%] :\r\nVous nous rappelez juste \u00e0 quel \u00e2ge \u00e7a correspond pour les enfants, c'est ces 3 ann\u00e9es de, de, de, donc c'est lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:20) [97%] :\r\n12 15 12 15 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:22) [86%] :\r\nAlors moi cl\u00e9 orientation la ville et, bien s\u00fbr, par quelle pratique au fond va se traduire ce concept qui est totalement nouveau orientation qui vise donc, vous l'avez dit \u00e0 pousser chaque \u00e9l\u00e8ve au maximum de ses attitudes, quelle forme va prendre cette orientation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:38) [90%] :\r\nAlors ce qu'il avait de nouveau, c'est une une regard sur l'\u00e9l\u00e8ve donc on on ne regardait pas seulement les notes, vous aviez \u00e7a c'\u00e9tait aussi tout \u00e0 fait nouveau, une assistante sociale, psychologue scolaire d\u00e9soriente acteurs professionnels, donc l'\u00e9l\u00e8ve \u00e9tait vraiment en plus donc de ces moyens p\u00e9dagogiques, il y avait un homme un soucis de l'\u00e9l\u00e8ve de, de, de le voir globalement et donc de de l'aider, c'\u00e9tait des moyens d'orientation qui qui \u00e9tait nouveau, il y avait des tests d\u00e8s la 6\u00e8me primaire, donc on essayait, dans la mesure du possible avec des \u00e9preuves cantonales que qui \u00e9taient les m\u00eames pour tous, donc on a vraiment alors rien n'est parfait, mais c'\u00e9tait tout \u00e0 fait nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:18) [92%] :\r\nAlors vous avez choisi Chantal Berthoud une approche dans ce livre centr\u00e9 sur les enseignants sur les pionniers soit \u00e0 quoi il croyait quel \u00e9tait leur \u00e9tat d'esprit -l\u00e0 on va les entendre ces enseignants on va entendre aussi le le t\u00e9moignage d'\u00e9l\u00e8ves gr\u00e2ce \u00e0 des archives bien s\u00fbr temps pr\u00e9sent au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 consacre effectivement 2 \u00e9missions \u00e0 cette nouvelle \u00e9cole ouverte sur le monde, donc on va commencer par une le\u00e7on de fran\u00e7ais, hein, en musique, on est en 1970 dans la classe de Bernard Levrat. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:51) [71%] :\r\nLa d\u00e9couverte de Lille pour me Padre comme le temps l\u00e0, je suis assez quoi, nous avons les rebelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:09) [90%] :\r\nIci, malgr\u00e9 les apparences, il s'agit bien d'une le\u00e7on de fran\u00e7ais pour ses \u00e9tudes de texte ma\u00eetre n'a pas craint de remplacer Jos\u00e9 Maria de Heredia par Aragon, L\u00e9o Ferr\u00e9, Jean Ferrat, m\u00eame parfois Fernand Raynaud. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:27) [89%] :\r\nJ'essaie de partir des pr\u00e9occupations des analyses, donc ce qu'il faut toujours se brancher sur les Gen\u00e8ve et comme les \u00e9l\u00e8ves \u00e9coutent des disques. \r\nBeaucoup plus encore \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0, je me, je m'adresse \u00e0 des \u00e9l\u00e8ves de 13 \u00e0 16 ans, beaucoup plus, qui ne lisent des po\u00e8mes je part de leurs pr\u00e9occupations pour achever de les entra\u00eener plus longs et alors \u00e9videmment le disque et le disque a connu meilleur il. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:53) [83%] :\r\nMais si \u00e7a int\u00e9resse ce roman- photo, vous allez quand m\u00eame pas partir de roman. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:57) [75%] :\r\nTaux disons pour l'instant n'ai pas encore eu d'\u00e9l\u00e8ves qui s'int\u00e9resse, on en photo, mais si les Gen\u00e8ve s'int\u00e9resser exclusivement au roman photo, je partirai de roman photo, naturellement, \u00e7a va de soi, c'\u00e9tait, c'est une v\u00e9rit\u00e9 p\u00e9dagogique l'\u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:11) [95%] :\r\nPour certains, \u00e7a doit quand m\u00eame para\u00eetre pour certains professeurs, une fa\u00e7on de se mettre au niveau de de l'\u00e9l\u00e8ve qui est peut-\u00eatre d\u00e9valorisante de de l'enseignement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:21) [86%] :\r\nOr, je doute, je doute que ce soit pour certains professeurs d\u00e9valorisant peut-\u00eatre pour l'id\u00e9e que certains se font de l'de l'enseignant n'pas peut-\u00eatre mais parlons peut-\u00eatre t\u00e9l\u00e9spectateurs c'est s\u00fbr, un enseignant, c'est un homme s\u00e9rieux quand il passe du non et non, il se d\u00e9valorise rabais se rabattent mais pas du tout, sait bien tout le monde le sait, tous les enseignants, il y a unanimit\u00e9 que l'essence m\u00eame de la p\u00e9dagogie, c'est de se mettre au niveau des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:51) [89%] :\r\nNon pas pour surveiller mais pour pouvoir trouver des points de contact et pour pouvoir ensuite \u00e0 partir de l\u00e0 se lever les jeunes sur les routes. \r\nJe de passer le temps, oui il est possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:22) [90%] :\r\nUne archive qui nous fait entrer dans dans ce monde, ce nouveau cycle d'orientation Genevois avec avec les chansons de L\u00e9o Ferr\u00e9, Chantal Berthoud qu'on entend \u00e7a, on entendait, on entendait le l'intervenant rappelez -moi son nom derri\u00e8re les vrais Bernard Levrat merci Bernard Levrat, dire qu'il fallait partir de l'int\u00e9r\u00eat de l'\u00e9l\u00e8ve, de ce qui int\u00e9resse \u00e9l\u00e8ve est -ce qu'on peut dire que c'est une entr\u00e9e des p\u00e9dagogies alternatives type Montessori ou Steiner dans l'\u00e9cole publique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:44) [91%] :\r\nOui alors totalement, m\u00eame s'il avait pas une ligne disons institutionnel \u00e0 ce niveau, mais comme c'\u00e9tait des gens volontaires Les pionniers sont des gens volontaires qui avaient des motivations qui avait donc \u00e7a change aussi de juillet des id\u00e9alistes et puis voil\u00e0 et qui voulait prendre les \u00e9l\u00e8ves o\u00f9 ils \u00e9taient et les amener, comme il le dit d'ailleurs toujours plus haut, donc il y avait comme \u00e7a non- conformisme certainement inspir\u00e9 de \u00e7a mais c'\u00e9tait pas officiel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:14) [89%] :\r\nAlors Bernard Levrat cette exemple hein qui arrivait en classe avec son avec son tourne-disques, hein, comme on disait \u00e0 l'\u00e9poque voil\u00e0 est -ce que \u00e7a veut dire Chantal Berthoud que chaque enseignant \u00e9tait finalement libre d'imaginer ses propres m\u00e9thodes d'enseignement lorsqu'on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:31) [90%] :\r\nOn leur faisait confiance, \u00e7a c'est quelque chose qui m'a marqu\u00e9, comme j'ai eu l'occasion de dents rencontrer plusieurs parce que j'ai fait pas mal d'entretiens pour avoir des archives orales comme on dit, ils insistent beaucoup sur cette libert\u00e9 qu'ils avaient et sur la confiance qu'on avait, on ne le d\u00e9partement donc Andr\u00e9 Chavanne \u00e0 ce moment -l\u00e0 avaient confiance en eux et \u00e7a, c'\u00e9tait quelque chose aussi de nouveau et et beaucoup disent qu'ils ont respir\u00e9 apr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9 dans les \u00e9coles traditionnelles lorsqu'ils arrivaient aussi d'orientation, il pouvait y cr\u00e9er, c'\u00e9tait tr\u00e8s cr\u00e9atif, \u00e7a, \u00e7a c'est assez pages mais c'\u00e9tait quoi, il y avait, il y avait un consensus, il est n\u00e9cessaire de charte de valeurs communes qu'il partageait o\u00f9 \u00e7a partait vraiment dans tous les sinon \u00e7a partait pas non, non, non \u00e7a parce pas dans tous les sens, mais il y avait je crois une des valeurs communes et puis un travail d'\u00e9quipe alors valeurs communes, on peut les les les d\u00e9finir, alors il y avait beaucoup la solidarit\u00e9, l'ouverture sur le monde, \u00e7a c'est important et puis le d\u00e9veloppement de l'autonomie chez l'\u00e9l\u00e8ve l'esprit critique, m\u00eame par rapport aux m\u00e9dias par exemple les, ils avaient mis en place au cours de critiques l'information donc toutes, toutes ces choses \u00e9taient partag\u00e9s et puis travailler ensemble et travaillent \u00e9norm\u00e9ment parce que quand on les entend, il travaillait m\u00eame le soir, il y avait cette envie, comme \u00e7a, c'\u00e9tait une \u00e9cole neuve, donc, tout \u00e9tait \u00e0 faire et je pense que c'\u00e9tait assez exaltant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:51) [87%] :\r\nAlors, alors, pionnier, hein, vous l'avez dit, ces enseignants pionnier est -ce que est -ce qu'on a un profil au fond sociologique de ces professeurs qui donnerait une esp\u00e8ce de clef de lecture aussi pour comprendre les enjeux qui sont vraiment au coeur de la d\u00e9mocratisation des \u00e9tudes et cet acc\u00e8s \u00e0 la culture, qui \u00e9tait vraiment prioritaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:13) [89%] :\r\nAlors le profil sociologique en tout cas des des dirigeants scolaire, donc moi j'ai plut\u00f4t rencontrer des dirigeants scolaire donc des des directeurs des doyens et la plupart d'entre venaient de milieux modestes donc avais des parents, chef de gare cantonn\u00e9s aux petits employ\u00e9 et ils avaient une fois en l'\u00e9cole, comment dire, ils \u00e9taient convaincus que l'\u00e9cole pourrait \u00eatre une sorte d'ascenseur social et donc ils avaient envie de ils avaient cet id\u00e9al voil\u00e0 et et je pense que \u00e7a joue un r\u00f4le au niveau de la culture g\u00e9n\u00e9rale, c'est vrai qu'il \u00e9tait prioritaire pour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:51) [94%] :\r\nAlors cette ouverture au monde contemporain, elle se concr\u00e9tise notamment dans l'enseignement de l'histoire, on va faire une petite immersion dans la classe de Philippe Su\u00e8de dans en 1974 et c'est aussi un extrait de l'\u00e9mission Temps Pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:07) [86%] :\r\nReste 1942 qu'est -ce qu'il y a 7. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:10) [93%] :\r\nLe\u00e7on d'histoire tr\u00e8s tendue, droit d'asile en Suisse durant la 2\u00e8me Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:15) [79%] :\r\nParce ce que j'aime particuli\u00e8rement, quoi, c'est pas donn\u00e9 des personnes c'est oui exactement qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme des gens qui ne courent pas de danger est -ce qu'on peut aujourd'hui soutenir ce qui d'ailleurs n'non absolument verrait soutenir le 13 ao\u00fbt 42 de bonne foi, \u00e0 vrai dire non, quels sont les arguments qui explique avait ferm\u00e9 ses fronti\u00e8res, pourquoi \u00e7a ferme ses fronti\u00e8res une 15 heures doit g\u00e9rer la surpopulation, mais pas dans une guerre patient oui il y a un danger militaire auquel la Suisse \u00e9tait manifestement expos\u00e9es qu'elle n'pas absolument oui mais enfin vous savez qu'on a pris et je pense qu'on a une raison politique qu'on pourrait citer les r\u00e9cits de gens qui ont \u00e9t\u00e9 recueillis, d'autres Immobail. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:11) [92%] :\r\nNous n'h\u00e9sitons pas \u00e0 introduire avec d'assez jeunes, \u00e9l\u00e8ves des disciplines et surtout certaines mati\u00e8res qui s'\u00e9tait il y a un certain nombre d'ann\u00e9es, propres \u00e0 des \u00e9l\u00e8ves nettement plus \u00e2g\u00e9, ainsi nous traitons, vous l'aurez constat\u00e9 d'histoire manifestement contemporaine et nous traitons m\u00eame je pense de certains sujets de certaines mati\u00e8res encore, je parle surtout pour moi qui rel\u00e8ve d'aspects de notre histoire qui n'ont pas souvent \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s, je pense qu'il le comme celles que vous avez vu et la preuve, dans une certaine mesure d'une ouverture sur l'actualit\u00e9 sur des \u00e9v\u00e9nements qui sont propres \u00e0 une certaine mani\u00e8re de faire et qui peut-\u00eatre sont plus particuli\u00e8rement propres \u00e0 notre \u00e9cole alors l'ouverture sur le monde, je crois qu'il faut l'entendre surtout par la volont\u00e9 de d\u00e9boucher sur l'actualit\u00e9 de Dave, donner l'impression de Sanef, c'est une \u00e9cole qui a une orientation sur le monde r\u00e9el et ce n'est plus cette \u00e9cole contre l'avis qui existait il y a encore un certain nombre d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:21) [86%] :\r\nIl s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la g\u00e9ographie ou l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:24) [87%] :\r\nOui, parce qu'on fait, on peut pas le programme. \r\nScolaire quoi dans les bouquins, c'est pas marrant, pourquoi c'est pas parce qu'on doit lire des Terres Hawks et puis apr\u00e8s on parle de pas d'\u00e9v\u00e9nement, \u00e7a \u00e7a ne touche pas tellement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:40) [81%] :\r\nQuel \u00e9v\u00e9nement, par exemple, qui touche pas tellement. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:44) [86%] :\r\nComme par exemple l'histoire romaine comme \u00e7a. \r\nOn a distincts temporaire oui c'est plus pr\u00e8s de nous, \u00e7a nous int\u00e9resse beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:56) [91%] :\r\nPar exemple, quelle, de quelle p\u00e9riode qu'est -ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:00) [89%] :\r\nOn doit faire des conf\u00e9rences sur, par exemple sur la 2\u00e8me guerre mondiale sur le nazisme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:08) [77%] :\r\nQu'est ce qui est int\u00e9resse le plus, c'est l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:10) [79%] :\r\nOh, je pense que c'est histoire et puis peut-\u00eatre le Fran\u00e7ais la femme enfants apr\u00e8s l'histoire pourquoi l'histoire pas femme, une somme que celle, c'est plus int\u00e9ressant actuel parce que maintenant faire l'histoire, le 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est vraiment, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:33) [83%] :\r\nTemps pr\u00e9sent en 1974 et v\u00e9ritable nid de gauchistes Chantal Berthoud c'\u00e9tait le Genevois de certains. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:40) [92%] :\r\nAlors \u00e9coutez, on va l'accuser \u00e0 partir des ann\u00e9es 70, effectivement, elle va avoir des probl\u00e8mes \u00e0 cause de \u00e7a, les enseignants seront soutenues par Andr\u00e9 Chavanne qui dira que un enseignant a le droit d'avoir une opinion, mais c'est vrai qu'elle va \u00eatre attaqu\u00e9 un notamment par le Parti lib\u00e9ral, mais pas seulement pour des enseignants qui, par exemple, il avait eu toute une enqu\u00eate men\u00e9e parce qu'une enseignante avait parl\u00e9 de l'imp\u00e9rialisme am\u00e9ricain pendant la guerre du Vietnam, c'est mont\u00e9 jusqu'au Conseil d'\u00c9tat, voil\u00e0, il y a, il y a des choses comme \u00e7a, donc c'est vrai que c'\u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme une \u00e9cole de gauchistes voil\u00e0 mais critique \u00e9videmment de la classe politique de la droite mais aussi mais aussi absolument de l'extr\u00eame gauche qui, en 69 donc juste apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de 68, demande des comptes est -ce que cette \u00e9cole d\u00e9mocratise vraiment est -ce qu'elle, elle fait ce pourquoi elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e, donc on on demande des statistiques, on demande des choses, des 2 c\u00f4t\u00e9s de l'\u00e9chiquier Poli. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:39) [90%] :\r\nMais ce qu'on entend l\u00e0 \u00e0 travers le t\u00e9moignage de des des \u00e9l\u00e8ves, un sur le fait que le prof donne ou non son avis etc, donc \u00e7a veut dire que v\u00e9ritablement le ma\u00eetre change de statut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:51) [92%] :\r\nLe ma\u00eetre change de statut, il y a plus de libert\u00e9 et puis il y a un soutien on, on c'est une \u00e9cole qui qui est bien inscrit dans son \u00e9poque et je crois que \u00e7a Andr\u00e9 Chavanne jamais vraiment compris et donc lorsqu'il dit : voil\u00e0, il faudra vous habituer, il va dire \u00e7a au Grand Conseil, faudra vous habituer, on aura des des profs de plus en plus jeunes, qui ont leurs opinions et le le monde change, il faudra vous y habituer, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:13) [87%] :\r\nChantal Berthoud on, on, on sent bien ce Zeitgeist du temps et 60 70 ans, tout ce que vous racontez sur les pas tout \u00e0 fait comprendre dans quelle mesure le d\u00e9partement contr\u00f4le \u00e7a dans quelle mesure on dit juste que vous aux enseignants : vous \u00eates libre, ce qui a quand m\u00eame une, une mani\u00e8re de de susciter sa mani\u00e8re de mani\u00e8re plus plus p\u00e9remptoire plus r\u00e9gler plus plus administrative, j'ai envie de dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:35) [91%] :\r\nAlors le cadre, ils venaient de toute fa\u00e7on des des parents d'\u00e9l\u00e8ves, par exemple, vous pouviez pas faire n'importe quoi c'est, c'\u00e9tait quand m\u00eame une \u00e9cole assez transparent qui se voulait d'ailleurs transparente parce qu'il y avait beaucoup de r\u00e9unions avec les parents, il y avait des portes ouvertes, il y avait donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une \u00e9cole qui \u00e9tait bien int\u00e9gr\u00e9s dans le tissu social et donc si elle avait fait n'importe quoi, j'imagine que \u00e7a se serait su assez vite alors que j'ai retrouv\u00e9 beaucoup de choses positives devenez parent des lettres positives des lettres de remerciements, donc c'\u00e9tait pas du tout n'importe quoi mais je crois que c'est une \u00e9poque o\u00f9 il y avait une confiance et o\u00f9 on croyait \u00e0 ses valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:12) [91%] :\r\nOn va \u00e9couter une chanson qui nous donne un petit peu le caract\u00e8re de ces, de ces ann\u00e9es et de ce grand sourire sur l'\u00e9l\u00e8ve des parents de l\u00e8vres. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:24) [73%] :\r\n\u00e7a se passe, c'est s\u00fbrement lui s'accorde encore Maurice qui, quant \u00e0 moi, j'ai dormi et polym\u00e8re que j'ai voulu et mal, c'est le petit quoi. \r\nLes pensions de travail rien sans et Howard \u00e9tait une tentative de travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:48) [90%] :\r\nBel optimisme dans ces ann\u00e9es 70, justement 1977 avec Plastic Bertrand, \u00e7a plane pour moi 1977 une date qui figurent sur le titre de votre ouvrage Chantal Berthoud le Cycle orientation, je ne vois une \u00e9cole secondaire pour d\u00e9mocratiser l'acc\u00e8s \u00e0 la culture 1927 1977 c'est votre invit\u00e9 Nicole Duparc et l\u00e0, on est plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de 1977 en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:09) [94%] :\r\nVoil\u00e0, alors on va faire machine arri\u00e8re, on va revenir au tout d\u00e9but de de cette histoire, puisque effectivement \u00e7a d\u00e9bute au fond en 1927 ses premi\u00e8res revendications pour en faveur d'une \u00e9cole moyenne alors qu'est -ce qui se passe dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, quels sont les enjeux au tout d\u00e9but quoi des ann\u00e9es 30, puisque c'est la premi\u00e8re fois, donc cette question intervient dans le d\u00e9bat public et politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:35) [91%] :\r\nAlors, c'est en 1927 tr\u00e8s exactement, c'est le 1er chef socialiste du DIP Andr\u00e9 Oltra mar, qui propose une \u00e9cole moyenne de 2 ans gratuite parce qu'il attendait par \u00e9cole moyen alors justement, c'\u00e9tait une \u00e9cole alors c'est \u00e7a, c'est que c'\u00e9tait un peu flou, mais c'\u00e9tait 2 ann\u00e9es pour tous, pour tous les \u00e9l\u00e8ves de 12 14 ans une sorte, il consid\u00e8re \u00e7a comme une gare de triage, l'id\u00e9e c'\u00e9tait vraiment de de permettre \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves d'\u00eatre orient\u00e9s en fonction de leur m\u00e9rite et non de leur classe sociale, voil\u00e0, \u00e7a, c'\u00e9tait ce \u00e0 quoi il tenait, il a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 certainement par la France, parce qu'au lendemain de la premi\u00e8re guerre mondiale, on a un peu l'id\u00e9e que si on \u00e9tait ensemble dans les tranch\u00e9es, on peut \u00eatre ensemble \u00e0 l'\u00e9cole, donc il y a une influence de la France \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et donc Oltra mar propose cette \u00e9cole \u00e7a, \u00e7a n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 mais enfin l'id\u00e9e germe \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:31) [96%] :\r\nD'accord, donc \u00e7a commence et puis ensuite, tout devient possible dans les ann\u00e9es 60 alors au-del\u00e0 de l'air du temps, \u00e7a signifie quoi que le rapport de force a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:44) [92%] :\r\nAlors c'est un un assez long processus mais en fait, en 1927 dans le tram, le 1er \u00e0 demander l'avis des enseignants, donc il va recevoir toutes sortes de d\u00e9l\u00e9gation d'enseignants pour avoir leur avis sur ce projet, et bien s\u00fbr les ma\u00eetres du coll\u00e8ge vont s'y opposer farouchement parce que c'\u00e9tait une \u00e9cole serait pas trop c'\u00e9tait primaire, secondaire, eux, voulaient garder un peu leur statut de de Maistre secondaire, donc \u00e7a va \u00eatre un \u00e9chec mais dans les ann\u00e9es 30 il y a des luttes entre l'\u00e9cole primaire et secondaire parce qu'on a l'impression que l'\u00e9cole primaire prend trop de place et que c'\u00e9tait elle qui oriente les \u00e9l\u00e8ves et qui permet aux \u00e9l\u00e8ves d'aller ou pas dans le secondaire, \u00e0 ce moment -l\u00e0, les enseignants du secondaire, ce disque, ils vont avoir moins de travail, s'il y a moins d'\u00e9l\u00e8ves, et donc une loi va passer pour pousser tous les \u00e9l\u00e8ves qui ont les notes \u00e0 finir leur scolarit\u00e9 dans le secondaire, et donc l\u00e0 on est en 1940 cette loi voil\u00e0 et, du coup, vous avez de plus en plus de personnes d'\u00e9l\u00e8ves qui arrivent dans le secondaire et 20 ans apr\u00e8s il faudra imaginer d'autres structures, donc c'est vraiment, on a plusieurs \u00e9tapes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:52) [86%] :\r\nPour arriver \u00e0 cette \u00e9cole, ce qui fait dire qu'avant il y avait enfin les, les, les, les \u00e9l\u00e8ves qui arrivent en secondaire, ou en tout cas qui terminaient leur leur lorsque l'aridit\u00e9 il y avait beaucoup de retard de redoublement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:04) [93%] :\r\nAlors il y a, il y a eu du retard \u00e0 partir du moment o\u00f9 on les a tous envoy\u00e9 dans cette \u00e9cole secondaire mais une \u00e9cole secondaire qui n'avait pas chang\u00e9 qui avait les m\u00eames m\u00e9thodes, les m\u00eames qui rien n'avait chang\u00e9, donc vous receviez des \u00e9l\u00e8ves qui avaient plus de peine et les retards scolaires se sont accumul\u00e9s, il y a eu beaucoup de plaintes des \u00e9mettre m\u00eame qu'on annule cette loi qu'on fasse des examens d'admission, qu'on est comme dans le conte, on ne vous voit une \u00e9cole primaire sup\u00e9rieur enfin et l\u00e0 comme on est dans une \u00e9poque o\u00f9 il y a une demande de la part de des, des gens des parents pour plus d'instruction, c'\u00e9tait pas possible de revenir en arri\u00e8re, il fallait trouver un autre syst\u00e8me, il fallait changer l'\u00e9cole pour recevoir correctement et orienter correctement tous ces jeunes qui arrivaient comme \u00e7a dans les ann\u00e9es 50 massivement \u00e0 l'\u00e9cole secondaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:51) [93%] :\r\nAlors parmi les grandes innovations de la r\u00e9forme, c'est le fait que les parents, vous l'avez dit les parents font leur entr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole, donc on invente l'\u00e9cole des parents. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:02) [94%] :\r\nQuand le le par exemple dans un cours d'histoire donne des explications, ce que tu as l'impression qu'il donne son son opinion personnelle aussi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:11) [88%] :\r\nPas toujours \u00e7a arrive, \u00e7a arrive plus ou moins, parce que si on parle d'un probl\u00e8me c'est pas que politiquement, il peut pas telle mod\u00e9lisme opinion pourquoi peut qui approchait pas il y a des ennuis. \r\nMais on sent quand m\u00eame ce qu'qui pensent quoi, si on parle par exemple de l'objectif de conscience comme \u00e7a m\u00eame si va position n'arrive. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:40) [86%] :\r\nC'est important pour, pour toi, par exemple, de savoir ce que le maire pense. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:45) [89%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend quel ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:49) [94%] :\r\nJ'ai l'impression que le ma\u00eetre parler les explications par les opinions qu'il peut donner peut influencer. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:01) [75%] :\r\nC'est pas un risque, alors que que le mettre comme \u00e7a, comme \u00e7a, en d\u00e9veloppement, explique aussi que ce taux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:11) [88%] :\r\nJe n'ai pas toujours d'accord avec le ma\u00eetre. \r\nMais par le fait que c'est le ma\u00eetre, ce qui est son poids, mais pas le point sur l'opinion n'est pas plus un peu. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:23) [78%] :\r\nCe qu'on discute alors oui beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:28) [84%] :\r\nMais tu as l'impression que l'opinion du ma\u00eetre justement sur sur des march\u00e9s comme l'histoire peut influencer ton dans l'opinion, \u00e0 toi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:36) [76%] :\r\nC'est \u00e9videmment parce que th\u00e9matique, moi il y a plusieurs constructeurs ou alors si nous parle une certaine chose et qu'elle s'y conna\u00eet vraiment plus nous on n'y conna\u00eet pas pas trop c'est c'est oblig\u00e9 qu'on soit construit \u00e0 son avis si son ADN oppos\u00e9es aux n\u00f4tres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:56) [77%] :\r\nAlors Turin un pression que le ma\u00eetre d'oeuvre pas donner son avis pourri. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:00) [81%] :\r\nHaschisch nous sommes que c'est, c'est n\u00e9cessaire, autrement on pourra servir \u00e0 quoi si c'est notre avis, on peut m\u00eame pas discuter la discussion du papa. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:11) [89%] :\r\nQu'est -ce qui vous a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 suivre l'\u00e9cole des parents et en particulier le cours de math\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:29:17) [89%] :\r\nNon, c'est l'int\u00e9r\u00eat de comprendre une m\u00e9thode d'enseigner les math\u00e9matiques que je ne connaissais pas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent et qui m'emp\u00eachait de comprendre ce que j'aime. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:27) [90%] :\r\nL'id\u00e9e de pouvoir justement converser avec l'enfant sur un sujet que nous ne connaissions pas ou mal, c'\u00e9tait dans le but de pouvoir aider votre financer le devoir de math\u00e9matiques ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:29:42) [86%] :\r\nOui, certainement, certainement j'pas parce que vous avez fait, c'est ce que j'ai pu faire de tout \u00e7a, mais le plus souvent cette qui m'arr\u00eater parce que je n'arrivais pas avec les exercices. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:29:54) [87%] :\r\nMais vous l'avez fait uniquement pour vous, pour aider votre fils dans ses devoirs de math\u00e9matiques par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:29:59) [81%] :\r\nC'est aussi pour r\u00e9duire cette part math\u00e9matiques et puis pour 100 en 30 ans, qui, qui plus que sceptique, c'est math\u00e9matique moderne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:07) [76%] :\r\nCe qui vous a d\u00e9cid\u00e9, suivant l'\u00e9cole des parents et en particulier le cours de math\u00e9matiques ben pour essayer lascivement fils donc la premi\u00e8re ann\u00e9e, l'ann\u00e9e en 5\u00e8me, c'\u00e9tait pour voir ce qu'il faut pour \u00eatre \u00e9puis\u00e9 dans ses t\u00e2ches, vous avez \u00e9t\u00e9 donc si je crois plut\u00f4t que le contraire pas et, au d\u00e9part, notre attention, et alors il doit r\u00e9gler votre donc la la motivation des \u00e0 changer encore l'Europe voit que c'est toujours pour pour rem\u00e9dier si quand de certains points, mais pour ma part il affiche en math\u00e9matiques, il va tr\u00e8s bien, c'est plut\u00f4t motivant dire. \r\nEt quelle est votre profession. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:07) [76%] :\r\nCoca, assieds -toi et suit un cours tr\u00e8s libertaire dans cette \u00e9cole et je vois des ann\u00e9es 1970 on les a nourri des archives de 1974 toujours de de temps pr\u00e9sent et opacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:17) [90%] :\r\nLa bonne volont\u00e9, mais qui peut d\u00e9passer oui mais que l'\u00e9cole, l'\u00e9cole leur permettait de raccorder un peu avec l'\u00e9cole des parents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:26) [83%] :\r\nC'\u00e9tait un petit lien social autre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:28) [82%] :\r\nAllemand oui, totalement et quelle va \u00eatre quel va \u00eatre l'\u00e9cho de de cette r\u00e9forme de ce signe dans la votation, je ne vois dans les autres cantons Chantal Berthoud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:37) [89%] :\r\nAlors, la presse en parle beaucoup, j'ai retrouv\u00e9 pas mal de de d'archives \u00e0 ce niveau -l\u00e0, souvent positive o\u00f9 on dit que c'est une \u00e9cole d'avant- garde qui devrait \u00eatre imit\u00e9e, il y a certaines critiques mais peu finalement j'ai il y avait une envie alors les autres, d'autres cantons ont mis en place, ainsi que d'orientation, mais plus tard, et donc ils avaient les yeux quand m\u00eame riv\u00e9s sur cette \u00e9cole, pas seulement les autres cantons d'autres pays aussi avait des visites de belges, de fran\u00e7ais, voil\u00e0 donc \u00e7a c'\u00e9tait quand m\u00eame un \u00e9cho presque europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:08) [91%] :\r\nAlors c'est vrai, on le voit aussi, on n'aura pas le temps diffus\u00e9 l'extr\u00eame mais que, assez rapidement aussi, les milieux \u00e9conomiques viennent un peu toqu\u00e9 \u00e0 la porte et dire en forme trop d'intellectuels, on va pas s'en sortir avec \u00e7a, il faut tenir compte des besoins de l'\u00e9conomie, donc est -ce qu'on peut dire qu'au fond, au jour par rapport \u00e0 aujourd'hui, le contexte \u00e9videmment Economica n'est plus du tout le m\u00eame que ce site d'orientation des pionniers, c'\u00e9tait au fond une \u00e9cole taill\u00e9e sur mesure pour les 30 glorieuses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:39) [92%] :\r\nAlors c'est encore en tout cas une \u00e9cole que les 30 glorieuses permettent rendait possible, \u00e7a c'est une chose parce que c'est vrai qu'il y avait de l'argent, il y avait, voil\u00e0, mais je pense que l'\u00e9tat d'esprit a chang\u00e9, c'est pas seulement une question de l'argent, l'\u00e9tat d'esprit a chang\u00e9 le le la culture g\u00e9n\u00e9rale telle qu'on la souhaite, on est plus ax\u00e9 aujourd'hui sur un savoir utilitaire, il me semble que sur une qui culture g\u00e9n\u00e9rale pour tous, donc \u00e7a c'est aussi un changement d'\u00e9tat d'esprit avec une \u00e9cole qui a un but pr\u00e9cis et un but li\u00e9 aux aux besoins \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:16) [87%] :\r\nIl y a une \u00e9cole d'un c\u00f4t\u00e9 une \u00e9cole pour faire des bons humain et puis d'autre c\u00f4t\u00e9 une \u00e9cole pour faire pour faire des bons acteurs de la vie \u00e9conomique l'le clivage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:23) [91%] :\r\nNon quand m\u00eame pas quand m\u00eame, heureusement, on fait toujours des des bons humain mais disons que le l'\u00e9conomie a pris de l'importance \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a va ne voulait absolument pas que ce soit une une sorte de succursales pour besoin \u00e9conomique pressant ou pr\u00e9cis disant alors que je pense qu'aujourd'hui on fait plus attention \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:46) [87%] :\r\nEt par rapport \u00e0 cette ambition de changer justement de modifier le visage des \u00e9lites, on peut dire quand m\u00eame, qui est une forme d'\u00e9chec puisqu'aujourd'hui effectivement le l'origine sociale et toujours d\u00e9terminante. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:00) [94%] :\r\nAlors elle est d\u00e9terminante, mais je crois qu'il y a eu quand m\u00eame une hausse du niveau de formation, alors c'est peut-\u00eatre pas la d\u00e9mocratisation des \u00e9tudes telles qu'on en on l'imaginait, mais c'est une hausse du niveau de formation, c'est-\u00e0-dire des gens qui auraient pas eu acc\u00e8s \u00e0 certaines formations tout \u00e0 fait valable et int\u00e9ressantes ont eu acc\u00e8s gr\u00e2ce au site de notation \u00e7a on je pense qu'il y a quand m\u00eame une note optimiste, optimiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:25) [90%] :\r\nEt avait sur cette note optimiste, on va prendre cong\u00e9 merci beaucoup Chantal Berthoud, je rappelle que vous signez cet ouvrage, le site d'orientation, je ne vois une \u00e9cole secondaire pour d\u00e9mocratiser l'acc\u00e8s \u00e0 la culture 1927 1977 c'est bien qu'on fasse des \u00e9missions de radio, parce que pour s'y plonger, il faut un certain un certain temps et c'est un engagement, c'est une th\u00e8se qui fait plus de plus de 600 pages et donc Nicole Duparc, vous avez bien fait de nos enfants, nous en offrir une synth\u00e8se, merci, merci beaucoup, une \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:52) [81%] :\r\nElle a retenu la le\u00e7on enfonc\u00e9, faire des synth\u00e8ses. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-10T07:59:01Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berthoud, Chantal", "role": "historienne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C458F5EC-9EE0-45B2-92B5-B1745AFFF351", "internalArchiveId": "C458F5EC-9EE0-45B2-92B5-B1745AFFF351", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vues d'Europe : Vues d'Europe - Des intellectuelles d'ex-Yougoslavie d\u00e9fendent une langue commune", "publicationDate": "2017-04-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Geslin, Laurent\r\nPour la premi\u00e8re fois depuis la d\u00e9sint\u00e9gration de la Yougoslavie, plus de 200 linguistes, \u00e9crivains, scientifiques de Bosnie-Herz\u00e9govine, de Croatie, de Serbie et du Mont\u00e9n\u00e9gro ont sign\u00e9 une \"D\u00e9claration sur une langue commune\". Afin de rapprocher les peuples gr\u00e2ce \u00e0 une langue commune.\r\n\r\n* * Vues d'Europe - Des intellectuelles d'ex-Yougoslavie d\u00e9fendent une langue commune Vue d'Europe - avec ce matin, sign\u00e9e Laurent Geslin, une r\u00e9flexion sur l'avenir de la langue serbo-croate...\r\n  1'31''\r\n((Pour la premi\u00e8re fois depuis la d\u00e9sint\u00e9gration de la Yougoslavie et les guerres des ann\u00e9es 90, plus de 200 linguistes, \u00e9crivains, scientifiques de Bosnie-Herz\u00e9govine, de Croatie, de Serbie et du Mont\u00e9n\u00e9gro ont sign\u00e9 le 29 mars dernier une \u00ab\u00a0D\u00e9claration sur une langue commune\u00a0\u00bb. Celle que l'on appelait autrefois le serbo-croate et que les nationalistes des pays de la r\u00e9gion ont voulu ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es d\u00e9construire, afin d'affirmer les particularit\u00e9s identitaires des uns et des autres. Reste que selon les signataires de ce document, \u00ab insister sur le petit nombre de diff\u00e9rences existantes engendre toute une s\u00e9rie de ph\u00e9nom\u00e8nes n\u00e9gatifs au niveau politique, social et culturel \u00bb. En Bosnie-Herz\u00e9govine, les enfants bosniaques, croates et serbes sont par exemple toujours scolaris\u00e9s dans des \u00e9coles diff\u00e9rentes, ce qui renforce les barri\u00e8res communautaires. La richesse d'une langue, explique pourtant la \u00ab\u00a0D\u00e9claration sur une langue commune\u00a0\u00bb, se mesure \u00e0 l'aune des usages dialectaux et r\u00e9gionaux de ses locuteurs. Apr\u00e8s de longues ann\u00e9es de replis nationalistes, cette initiative vient rappeler \u00e0 ceux qui font semblant de l'ignorer qu'un espace culturel commun existe bien, de Zagreb \u00e0 Belgrade et de Sarajevo \u00e0 Podgorica, et que les diff\u00e9rents peuples de la r\u00e9gion ont un avenir ensemble. De quoi agacer les  adeptes d'une puret\u00e9 linguistique fantasm\u00e9e et les partisans d'une normativit\u00e9 artificielle.))", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8513328", "imageURL": "http://www.rts.ch/7952792.image", "alternativeTitle": ["Vues d'Europe \u2013 Des intellectuelles d'ex-Yougoslavie d\u00e9fendent une langue commune", "Vues d'Europe \u2013 Des intellectuelles d'ex-Yougoslavie d\u00e9fendent une langue commune / JDM_2017-04-10T06:40:00_vues-d-europe", "Vues d'Europe \u2013 Des intellectuelles d'ex-Yougoslavie d\u00e9fendent une langue commune / JDM_2017-04-10T06:40:00_vues-d-europe"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois depuis la d\u00e9sint\u00e9gration de la Yougoslavie, plus de 200 linguistes, \u00e9crivains, scientifiques de Bosnie-Herz\u00e9govine, de Croatie, de Serbie et du Mont\u00e9n\u00e9gro ont sign\u00e9 une \"D\u00e9claration sur une langue commune\". Afin de rapprocher les peuples gr\u00e2ce \u00e0 une langue commune.", "Pour la premi\u00e8re fois depuis la d\u00e9sint\u00e9gration de la Yougoslavie, plus de 200 linguistes, \u00e9crivains, scientifiques de Bosnie-Herz\u00e9govine, de Croatie, de Serbie et du Mont\u00e9n\u00e9gro ont sign\u00e9 une \"D\u00e9claration sur une langue commune\". Afin de rapprocher les peuples gr\u00e2ce \u00e0 une langue commune.", "Pour la premi\u00e8re fois depuis la d\u00e9sint\u00e9gration de la Yougoslavie, plus de 200 linguistes, \u00e9crivains, scientifiques de Bosnie-Herz\u00e9govine, de Croatie, de Serbie et du Mont\u00e9n\u00e9gro ont sign\u00e9 une \"D\u00e9claration sur une langue commune\". Afin de rapprocher les peuples gr\u00e2ce \u00e0 une langue commune."], "variantIds": ["ece-8513346", "ece-8513328"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-16T09:02:06Z", "speechToTexts": ["16.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est une vue d'Europe, avec ce matin une r\u00e9flexion sur l'avenir de la langue serbo- croate sign\u00e9 Laurent G\u00e9lin pour la premi\u00e8re fois depuis la d\u00e9sint\u00e9gration de la Yougoslavie et les guerres des ann\u00e9es 90 plus de 200 linguistes, \u00e9crivains, scientifiques de Bosnie- Herz\u00e9govine de Croatie de Serbie et du Mont\u00e9n\u00e9gro ont sign\u00e9 le 29 mars dernier une d\u00e9claration sur une langue commune, celle que l'on appelait autrefois le serbo- croate et que les nationalistes des pays de la r\u00e9gion ont voulu ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, d\u00e9construire afin d'affirmer les particularit\u00e9s z'identitaire des uns et des autres, reste que, selon les signataires de ce document, insister sur le petit nombre de diff\u00e9rences existantes engendre toute une s\u00e9rie de ph\u00e9nom\u00e8nes n\u00e9gatifs au niveau politique, social et culturel en BosnieHerz\u00e9govine les enfants bosniaques, Croates et Serbes sont par exemple toujours scolaris\u00e9s dans des \u00e9coles diff\u00e9rentes, ce qui renforce les barri\u00e8res communautaires la richesse d'une langue, explique pourtant la d\u00e9claration sur une langue commune, se mesure \u00e0 l'aune des usages dialecte et r\u00e9gionaux de ses locuteurs apr\u00e8s de longues ann\u00e9es de repli nationaliste cette initiative vient rappeler \u00e0 ceux qui font semblant de l'ignorer qu'un espace culturel commun existe bien de Zagreb \u00e0 Belgrade et de Sarajevo \u00e0 Podgorica et que les diff\u00e9rents peuples de la r\u00e9gion ont un avenir ensemble de quoi agacer les adeptes d'une puret\u00e9 linguistique fantasmer et les partisans d'une normativit\u00e9 artificiel. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-10T10:02:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}}, {"id": "sound-A0CFBFC6-650E-4680-A492-229F0E6F81C5", "internalArchiveId": "A0CFBFC6-650E-4680-A492-229F0E6F81C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Evolution et exception du travail en France (1/5). Le travail est bien plus que du labeur, il a une valeur sociologique importante", "publicationDate": "2017-04-10T00:00:00Z", "summary": "Alors que la France compte pr\u00e8s de 10% de ch\u00f4meurs, la question de l'avenir du travail \u00e0 l'\u00e8re de la robotisation de la soci\u00e9t\u00e9 n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se faire une place dans les d\u00e9bats politiques. Le travail offre la possibilit\u00e9 \u00e0 l'homme de changer le monde et de se donner une place hi\u00e9rarchique dans la soci\u00e9t\u00e9. Mais au fil de l'histoire le travail a perdu de son sens, notamment l'escalavage fait perdre du sens au travail. ", "durationSec": 348, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8513322", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["philosophie", "travail (activit\u00e9)", "histoire"], "alternativeTitle": ["Evolution et exception du travail en France (1/5): le travail, bien plus que du labeur! / JDM_2017-04-10T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 10.04.2017"], "alternativeSummary": ["Alors que la France compte pr\u00e8s de 10% de ch\u00f4meurs, la question de l'avenir du travail \u00e0 l'\u00e8re de la robotisation de la soci\u00e9t\u00e9 n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se faire une place dans les d\u00e9bats politiques. Retour dans le temps afin de mieux comprendre o\u00f9 en est la r\u00e9flexion sur le travail et ses enjeux."], "variantIds": ["ece-8513322"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2017", "lastModifiedDate": "2017-09-06T14:16:21Z", "speechToTexts": ["16.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSur la premi\u00e8re, la valeur travail en question alors que la France compte pr\u00e8s de 10 pourcent d'ch\u00f4meurs la question de l'avenir du travail \u00e0 l'air de la robotisation a l'air de ce qu'on appelle aussi l'uberisation n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire une vraie place dans les d\u00e9bats politiques qui animent le pays avant les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et pourtant entre les Cassandres qui pr\u00e9voient que plus de 100 millions d'emplois auront disparu dans les 10 ans \u00e0 venir, ceux qui, de leur c\u00f4t\u00e9, en appellent \u00e0 une baisse drastique du temps de travail, et enfin ceux pour qui, plus on travaillera mieux la soci\u00e9t\u00e9 se portera la France vit une v\u00e9ritable cacophonie : Patrick Nussbaum a d\u00e9cid\u00e9 de remonter un peu le temps pour mieux comprendre o\u00f9 on en est dans la r\u00e9flexion sur le travail, ses enjeux et son avenir, premi\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie le travail bien plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [93%] :\r\nQue du labeur, on travaille pour changer le monde, Pierre-Yves Gomez, professeur et directeur de l'institut fran\u00e7ais de gouvernement des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [87%] :\r\nL'homme est un un animal qui n'a pas simplement une activit\u00e9 bien un travail est ce que travail consiste \u00e0 mettre en actes, son projet pour le monde la diff\u00e9rence en castor est un est un \u00eatre humain, c'est que le castor, il a une activit\u00e9 qui le conduit \u00e0 cr\u00e9er toujours le m\u00eame, ni l'homme, un projet le conduit \u00e0 travailler pour construire une maison, une \u00e9glise, une un h\u00f4tel de ville dompt\u00e9 des b\u00e2timents diff\u00e9rents son travail met en oeuvre son id\u00e9e, donc c'est \u00e7a la grande id\u00e9e de personnes \u00e2g\u00e9es de marque, c'est la grande id\u00e9e de des auteurs qui ont \u00e9tudi\u00e9 le travail, c'est qu'il y a quelque chose de profond\u00e9ment humain dans dans le travail, apr\u00e8s les conditions de travail nous invite soit \u00e0 \u00eatre partie prenante de ce projet de \u00e7a, c'est le travail soit ne pas \u00eatre partie prenante et alors on est r\u00e9duit \u00e0 ne travailler que pour gagner sa vie comme on dit, on est, on subit son travail au lieu qu'il soit une des dimensions de notre humanisation il y a eu mal parce qu'il a une fabrication et la fabrication, c'est pas la fabrication d'objets mais d'outils certes l'outil, c'est d\u00e9j\u00e0 une anticipation de l'usage d'objets pour transformer plus tard son environnement, le rendant plus beau, on y met autre chose que simplement un effort n\u00e9cessaire, on y met un esprit, un projet, et donc une relation de l'homme au monde de l'homme \u00e0 l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [92%] :\r\nBien, mais voyons maintenant comment pour l'\u00e9crivain et c\u00e9l\u00e8bre journaliste Fran\u00e7ois de Closets, les Fran\u00e7ais inscrivent \u00e0 proprement parler le travail dans la cha\u00eene il hi\u00e9rarchique de leur valeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [89%] :\r\nLes Fran\u00e7ais n'ont pas confiance, si vous voulez donc ce qu'on appellera le march\u00e9 la concurrence commerciale entre les uns et les autres pour r\u00e9partir les gens des plus m\u00e9ritants ou moins m\u00e9ritant des plus riche au moins riche, \u00e7a, les Fran\u00e7ais n'y croient pas, en revanche, il croit, d'une part \u00e0 l'\u00e9cole, qui s\u00e9lectionnent les \u00e9l\u00e8ves selon leur niveau, et \u00e0 partir de l'\u00e9cole, au travail, puisque c'est l'\u00e9cole qui va fixer \u00e0 chacun son niveau dans la soci\u00e9t\u00e9, le travail pour des Fran\u00e7ais c'est sociologiquement la grande valeur parce que, encore une fois le travail c'est le m\u00e9rite qui est reconnue comme telle VIII il \u00e9tait oui si ce n'est que les Fran\u00e7ais n'arrivent pas \u00e0 avoir une morale, d'o\u00f9 l'utilit\u00e9 dans l'entreprise, celui qui s'enrichit et en ayant cr\u00e9\u00e9 des choses dans les syst\u00e8mes capitalistes, celui -l\u00e0 il est toujours un peu suspect, en revanche, celui qui dit je suis polytechnicien, on ne peut pas discuter, or dans la r\u00e9alit\u00e9, celui qui dirige suis polytechnicien on peut traduire \u00e7a veut dire que tu es fils peut-\u00eatre d'un polytechnicien donne agr\u00e9g\u00e9 d'une ceci, de cela, s\u00fbrement pas d'un ouvrier, tandis que celui qui s'est enrichi peut tr\u00e8s bien \u00eatre parti de rien et avoir fait fortune, donc, et les Fran\u00e7ais qu'ils respectent table Argentan que telle finalement se laisse prendre au jeu largement devenu h\u00e9r\u00e9ditaire qui m\u00e9rite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [96%] :\r\nRevenons un instant sur l'histoire du travail et de la question centrale du sens m\u00eame de cette activit\u00e9, ou plut\u00f4t de la perte de sens au cours de l'histoire, Pierre-Yves Gomez, on est un sp\u00e9cialiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:25) [88%] :\r\nLe d\u00e9clencheur de la part de sens, c'est l'esclavage on conduit, on pousse des personnes \u00e0 s'exprimer par un travail dont elles sont totalement d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s en termes de projet, la le\u00e7on est fort et non plus d'efforts au service d'un projet, c'est le ma\u00eetre quel projet alors si je fait le d\u00e9tour par l'esclavage, c'est qu'on a beaucoup r\u00e9interpr\u00e9ter la r\u00e9volution industrielle dont vous parlez comme un retour esclavage parce que l'ouvrier qui venait de la Terre il y avait un lien tr\u00e8s Direct entre le travail et la transformation environnement c'\u00e9tait imm\u00e9diat ces personnes exil\u00e9es de la Terre, conduite dans des usines ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s du sens de leur travail, en tout cas du projet qui pr\u00e9side au travail : comment peut -on accepter de travailler sans savoir pourquoi, donc il y a une tendance tr\u00e8s forte depuis 2, 3 si\u00e8cles \u00e0 \u00e9loigner le travailleur du sens de son travail et en m\u00eame temps dans les entreprises, il y a des efforts permanents pour redonner du sens, alors \u00e7a, \u00e7a nous prouve que un travailleur qui est d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 du sang est un travailleur malheureuse et un travailleur d\u00e9sengag\u00e9 qui va mal travaill\u00e9, donc les entreprises sont oblig\u00e9es de rebelles du sens bien que tout le syst\u00e8me \u00e7a \u00e0 cet \u00e9loignement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [93%] :\r\nPour la premi\u00e8re \u00e9pisode de la s\u00e9rie de Patrick Nussbaum consacr\u00e9e au travail de. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-10T05:31:28Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Closet, Fran\u00e7ois de", "role": "\u00e9crivain et journaliste fran\u00e7ais", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nussbaum, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gomez, Pierre-Yves", "role": "professeur et directeur de l'Institut fran\u00e7ais de gouvernement des entreprises", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1589199", "internalArchiveId": "AA1704589402", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-10T00:00:00Z", "durationSec": 1914, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8533557", "imageURL": "http://www.rts.ch/8566108.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Proc\u00e8s de Ludovic Rocchi: le journaliste a \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9 par le Tribunal r\u00e9gional de La Chaux-de-Fonds", "Pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: Jean-Luc M\u00e9lenchon au coude \u00e0 coude avec Fran\u00e7ois Fillon", "Plateforme de pr\u00eat participatif: les explications de Jonathan Normand", "Lausanne sport lance son club de sportifs du virtuel", "Attentats en Egypte: deuil et col\u00e8re de la communaut\u00e9 copte", "Un p\u00e9dagogue zurichois admet avoir abus\u00e9 sexuellement de plusieurs \u00e9l\u00e8ves dans les ann\u00e9es 70", "La premi\u00e8re plateforme de crowdlending, ou pr\u00eat participatif, ouvre en Suisse romande", "FIFF: le documentaire \u00ab La jeune fille et son aigle \u00bb est le symbole de la 31e \u00e9dition du FIFF", "L\u2019instant politique: Petra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR, peine \u00e0 se faire conna\u00eetre en Suisse romande", "Pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise/La surprise Jean-Luc M\u00e9lenchon: l\u2019analyse de Michel Beuret \u00e0 Paris", "Attentats en Egypte: les pr\u00e9cisions d\u2019Eric de Lavar\u00e8ne \u00e0 Alexandrie", "Philippe Rebord fait le bilan de ses 100 premiers jours \u00e0 la t\u00eate de l\u2019arm\u00e9e", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Pour la juge, le journaliste Ludovic Rocchi n\u2019a ni calomni\u00e9 ni diffam\u00e9 l\u2019ancien professeur de l\u2019Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "70\u2019000 seraient venues assister \u00e0 son meeting \u00e0 Marseille.", "L\u2019e-sport tient un part croissante dans le monde du jeu vid\u00e9o mais aussi dans le monde du sport.", "L\u2019Egypte a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e par un double attentat revendiqu\u00e9 par l\u2019EI. Le pr\u00e9sident a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence.", "La justice zurichoise enqu\u00eate, mais les faits devraient \u00eatre prescrits.", "Les investisseurs sont mis directement en contact avec des priv\u00e9s \u00e0 la recherche de financement.", "Le film retrace le parcours exceptionnel d\u2019une adolescente mongole qui r\u00eave de devenir la premi\u00e8re chasseuse \u00e0 l\u2019aigle de son pays, un m\u00e9tier traditionnellement r\u00e9serv\u00e9 aux hommes.", "Elle a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Philipp M\u00fcller, il y a un an. Elle tire un premier bilan.", "Il a de nombreux d\u00e9fis \u00e0 relever, notamment le d\u00e9ploiement de la r\u00e9forme d\u2019une arm\u00e9e r\u00e9duite \u00e0 100'000 hommes."], "variantIds": ["ece-8424927", "ece-8424906"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-17T19:20:11Z", "subTitles": ["19:30:17:12  19:30:20:00\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:20:05  19:30:25:10\r\n     Au lendemain des attaques\r\n    contre deux \u00e9glises coptes,\r\n\r\n19:30:25:14  19:30:28:08\r\n     la population \u00e9gyptienne\r\n        pleure ses morts.\r\n\r\n19:30:28:12  19:30:30:19\r\n   Le pays est en \u00e9tat de choc.\r\n\r\n19:30:31:00  19:30:33:06\r\nNous serons en direct d'Alexandrie.\r\n\r\n19:30:33:18  19:30:36:00\r\n J-L.M\u00e9lenchon a le vent en poupe.\r\n\r\n19:30:36:05  19:30:41:05\r\n         Il fait un bond\r\n   dans les sondages d'opinion.\r\n\r\n19:30:42:12  19:30:44:23\r\n         Apr\u00e8s cent jours\r\n       \u00e0 la t\u00eate de l'arm\u00e9e,\r\n\r\n19:30:45:04  19:30:48:13\r\n P.Rebord pr\u00e9sente ses priorit\u00e9s:\r\n\r\n19:30:48:18  19:30:51:20\r\n   rendre l'arm\u00e9e plus efficace\r\n et mieux g\u00e9rer les cyber-risques.\r\n\r\n19:30:52:13  19:30:57:02\r\n      Place aucrown lending.\r\n\r\n19:30:57:07  19:31:00:07\r\n          Des plateformes\r\n   prennent la place des banques\r\n\r\n19:31:00:11  19:31:06:11\r\n et proposent de mettre en contact\r\n   le cr\u00e9ancier et son d\u00e9biteur.\r\n\r\n19:31:06:16  19:31:11:06\r\n   Nous parlerons de ce syst\u00e8me\r\n         avec J.Normand.\r\n\r\n19:31:12:03  19:31:15:04\r\n          Et le e-sport.\r\n\r\n19:31:15:09  19:31:18:02\r\n       Les clubs de football\r\n    engagent des jeunes joueurs\r\n\r\n19:31:18:07  19:31:22:23\r\n       pour les repr\u00e9senter\r\n   dans des jeux \u00e9lectroniques.\r\n\r\n19:31:24:07  19:31:28:18\r\n            En Egypte,\r\nun double attentat a fait 45 morts.\r\n\r\n19:31:28:23  19:31:32:20\r\n         Il est revendiqu\u00e9\r\n       par l'Etat islamique.\r\n\r\n19:31:33:01  19:31:37:05\r\n     Le gouvernement r\u00e9tablit\r\n l'\u00e9tat d'urgence pour trois mois.\r\n\r\n19:31:39:06  19:31:41:22\r\n   -Impressionnante procession\r\n          \u00e0 Alexandrie,\r\n\r\n19:31:42:03  19:31:46:08\r\n o\u00f9 la communaut\u00e9 copte a brav\u00e9 \r\n la peur pour enterrer les siens\r\n\r\n19:31:46:12  19:31:50:07\r\n            au coeur\r\n  de la cath\u00e9drale Saint-Marc,\r\n\r\n19:31:50:11  19:31:53:20\r\nfrapp\u00e9e quelques heures plus t\u00f4t\r\n   par un attentat kamikaze.\r\n\r\n19:31:54:01  19:31:57:04\r\n     A la douleur se m\u00ealent\r\nl'incompr\u00e9hension et l'amertume,\r\n\r\n19:31:57:09  19:32:01:11\r\n  et les questions fusent quant \u00e0\r\nl'efficacit\u00e9 des services \u00e9gyptiens\r\n\r\n19:32:01:16  19:32:05:04\r\n alors que la menace djihadiste\r\n         \u00e9tait connue.\r\n\r\n19:32:05:21  19:32:11:01\r\n    -Il n'y a pas de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:32:11:06  19:32:15:19\r\n   Comment a-t-on pu s'infiltrer\r\n\r\n19:32:16:00  19:32:20:17\r\n           dans une \u00e9glise\r\navec une ceinture explosive de 6 kg ?\r\n\r\n19:32:21:21  19:32:27:01\r\n   -L'Egypte, frapp\u00e9e hier par un\r\ndouble attentat revendiqu\u00e9 par l'EI.\r\n\r\n19:32:27:06  19:32:31:22\r\nLa c\u00e9r\u00e9monie du dimanche des Rameaux\r\n    retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\r\n\r\n19:32:32:03  19:32:38:00\r\n  est soudainement interrompue\r\n       par une explosion.\r\n\r\n19:32:38:05  19:32:42:05\r\n     Le pr\u00e9sident \u00e9gyptien\r\n   a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence\r\n\r\n19:32:42:10  19:32:45:06\r\nsur tout le territoire national.\r\n\r\n19:32:46:14  19:32:48:23\r\n   -Aujourd'hui, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:32:49:04  19:32:52:11\r\n    de former un comit\u00e9 supr\u00eame\r\n\r\n19:32:52:16  19:32:56:13\r\n   pour combattre le terrorisme\r\n    et l'extr\u00e9misme en Egypte.\r\n\r\n19:32:56:18  19:33:00:02\r\n     Il sera cr\u00e9\u00e9 par une loi\r\n      permettant \u00e0 ce comit\u00e9\r\n\r\n19:33:00:07  19:33:03:15\r\n           de contr\u00f4ler\r\n    l'ensemble de la situation.\r\n\r\n19:33:04:02  19:33:07:04\r\n-Ces attaques interviennent 19 jours\r\n avant la visite du pape Fran\u00e7ois,\r\n\r\n19:33:07:09  19:33:10:03\r\n qui a confirm\u00e9 son d\u00e9placement.\r\n\r\n19:33:10:08  19:33:13:07\r\n Premi\u00e8re communaut\u00e9 chr\u00e9tienne\r\n        au Moyen-Orient,\r\n\r\n19:33:13:11  19:33:16:05\r\nles coptes vivent dans la terreur,\r\n\r\n19:33:16:10  19:33:19:00\r\n        particuli\u00e8rement\r\n   dans la province du Sinai,\r\n\r\n19:33:19:05  19:33:22:02\r\n       o\u00f9 la menace de l'EI\r\nacc\u00e9l\u00e8re depuis des mois son exode.\r\n\r\n19:33:23:13  19:33:27:23\r\n         -E.de la Varenne,\r\n vous \u00eates en direct d'Alexandrie.\r\n\r\n19:33:28:01  19:33:36:14\r\n          Dans quel \u00e9tat\r\n    est la population ce soir ?\r\n\r\n19:33:36:18  19:33:40:10\r\n    \u2015La population est triste.\r\n\r\n19:33:40:13  19:33:46:11\r\nLes coptes sont extr\u00eamement tristes.\r\n\r\n19:33:49:10  19:33:55:10\r\n  Traditionnellement, le dimanche\r\ndes Rameaux est un dimanche festif.\r\n\r\n19:33:59:15  19:34:03:19\r\nPour la premi\u00e8re fois, les coptes \r\nvont c\u00e9l\u00e9brer la semaine de P\u00e2ques\r\n\r\n19:34:04:00  19:34:05:15\r\n   dans la tristesse et la peur.\r\n\r\n19:34:05:19  19:34:09:17\r\n        C'est la 4\u00e8me fois\r\n  que la communaut\u00e9 est touch\u00e9e.\r\n\r\n19:34:09:21  19:34:15:19\r\n       Il y a eu une attaque\r\nau coeur du Caire \u00e0 la mi-d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:34:18:07  19:34:22:02\r\n             Ensuite,\r\n  plusieurs assassinats de coptes\r\n\r\n19:34:22:07  19:34:25:11\r\ndans l'extr\u00eame nord-est de l'\u00c9gypte.\r\n\r\n19:34:25:14  19:34:31:05\r\n     Cela a entra\u00een\u00e9 un exode\r\n       des familles coptes\r\n\r\n19:34:31:10  19:34:34:16\r\n    vers le centre de l'\u00c9gypte.\r\n\r\n19:34:34:20  19:34:38:08\r\n           Aujourd'hui,\r\n  lors des premi\u00e8res fun\u00e9railles,\r\n\r\n19:34:38:12  19:34:40:11\r\n   on a pu voir cette tristesse.\r\n\r\n19:34:40:15  19:34:44:19\r\n     Beaucoup de col\u00e8re aussi \r\n     et beaucoup de questions.\r\n\r\n19:34:44:23  19:34:47:05\r\n         La jeunesse copte\r\n     s'en prend aux autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:34:47:09  19:34:49:11\r\n     Elle veut \u00eatre prot\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n19:34:49:15  19:34:51:23\r\n         -Le gouvernement\r\n    a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence.\r\n\r\n19:34:52:03  19:34:55:17\r\n   Qu'est-ce que cela veut dire\r\n          concr\u00e8tement ?\r\n\r\n19:34:55:21  19:34:59:12\r\n  -Sur le terrain, concr\u00e8tement,\r\n\r\n19:34:59:16  19:35:05:14\r\n       on a pu voir l'arm\u00e9e\r\n    se d\u00e9ployer un peu partout.\r\n\r\n19:35:05:18  19:35:08:07\r\nDe nombreux barrages ont \u00e9t\u00e9 \u00e9difi\u00e9s\r\n\r\n19:35:08:11  19:35:10:21\r\n          un peu partout\r\n      dans les grandes villes\r\n\r\n19:35:11:01  19:35:14:12\r\n     et aussi sur les routes.\r\n\r\n19:35:14:16  19:35:20:01\r\n     L'arm\u00e9e \u00e9paule la police.\r\n\r\n19:35:20:05  19:35:25:23\r\nIls s\u00e9curisent les lieux importants,\r\n   notamment les lieux de pri\u00e8re.\r\n\r\n19:35:26:03  19:35:40:06\r\n  L'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli,\r\n           pour 3 mois.\r\n\r\n19:35:40:06  19:35:44:11\r\n-A Stockholm, une minute de silence\r\n      a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e ce matin\r\n\r\n19:35:44:11  19:35:48:18\r\n     en m\u00e9moire des victimes\r\nde l'attentat de vendredi dernier.\r\n\r\n19:35:48:23  19:35:52:17\r\n    Des fleurs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es\r\n       \u00e0 l'endroit du drame\r\n\r\n19:35:52:22  19:35:56:10\r\no\u00f9 quatre personnes ont perdu la vie,\r\n et quinze autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.\r\n\r\n19:35:56:14  19:35:59:05\r\n   Le Premier ministre a d\u00e9clar\u00e9\r\n\r\n19:35:59:10  19:36:01:18\r\n           que son pays\r\n  ne c\u00e9derait pas au terrorisme.\r\n\r\n19:36:02:14  19:36:06:11\r\nEn France, la dynamique J-L.M\u00e9lenchon\r\n            se confirme.\r\n\r\n19:36:06:14  19:36:10:14\r\nPour la premi\u00e8re fois, un sondage le\r\nplace au coude-\u00e0-coude avec F.Fillon.\r\n\r\n19:36:10:19  19:36:16:18\r\nHier, des milliers de sympathisants\r\n sont venus l'\u00e9couter \u00e0 Marseille.\r\n\r\n19:36:18:14  19:36:22:04\r\n-Meeting g\u00e9ant hier \u00e0 Marseille.\r\n\r\n19:36:22:09  19:36:24:23\r\nLe candidat de la France insoumise\r\n\r\n19:36:25:04  19:36:28:16\r\naurait rassembl\u00e9 70'000 personnes\r\n    selon les organisateurs.\r\n\r\n19:36:28:21  19:36:32:11\r\nJ-L.M\u00e9lenchon a le vent en poupe.\r\n\r\n19:36:33:22  19:36:37:09\r\n -Je suis le candidat de la paix !\r\n\r\n19:36:39:08  19:36:43:01\r\n Je connais l'histoire de France !\r\n\r\n19:36:43:06  19:36:45:16\r\n          Ses exigences !\r\n\r\n19:36:46:18  19:36:49:11\r\n   -Galvanis\u00e9e par la faconde\r\n        du vieux tribun,\r\n\r\n19:36:49:15  19:36:52:19\r\n         la Gaule vibre,\r\n     enivr\u00e9e par son lyrisme\r\n\r\n19:36:53:00  19:36:55:11\r\net une forme de modernit\u00e9 technique.\r\n\r\n19:36:55:16  19:36:58:20\r\n     L'id\u00e9e d'une conf\u00e9rence\r\nen hologramme \u00e0 Paris depuis Lyon\r\n\r\n19:36:59:01  19:37:02:02\r\na \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9e au Quichotte fran\u00e7ais\r\n      par ses jeunes \u00e9cuyers.\r\n\r\n19:37:02:14  19:37:04:03\r\n       -Notre but est d'\u00eatre\r\n\r\n19:37:04:08  19:37:06:08\r\n        nos propres m\u00e9dias.\r\n\r\n19:37:06:12  19:37:10:00\r\nHabituellement, on nous laisse pas\r\n       le temps de parler,\r\n\r\n19:37:10:05  19:37:13:03\r\n   et on nous impose des th\u00e8mes.\r\n\r\n19:37:13:08  19:37:17:03\r\nNotre strat\u00e9gie a permis de mobiliser\r\ndes gens qui ne voulaient pas voter.\r\n\r\n19:37:18:06  19:37:21:15\r\n    -De jeunes sympathisants \r\n    ont lanc\u00e9 un jeu en ligne\r\n\r\n19:37:21:20  19:37:25:12\r\ndont J-L.M\u00e9lenchon est le h\u00e9ros.\r\n\r\n19:37:25:17  19:37:28:11\r\n      Ce jeu met en sc\u00e8ne \r\n     le redresseur de torts\r\n\r\n19:37:28:15  19:37:31:22\r\nqui s'attaque aux fraudeurs du fisc.\r\n\r\n19:37:32:03  19:37:36:14\r\n        L'une des cibles\r\n est un certain J\u00e9r\u00f4me Cahuzac.\r\n\r\n19:37:36:19  19:37:41:21\r\n Deux sexag\u00e9naires face \u00e0 face,\r\ndont l'un fait de la r\u00e9sistance.\r\n\r\n19:37:42:02  19:37:46:11\r\n  Sous la banni\u00e8re de la lettre\r\ngrecque phi pour France insoumise,\r\n\r\n19:37:46:16  19:37:49:21\r\n      la campagne novatrice\r\nde J-L.M\u00e9lenchon porte ses fruits.\r\n\r\n19:37:58:20  19:38:01:19\r\n Le leader de la gauche radicale\r\n       tente de rassurer,\r\n\r\n19:38:02:00  19:38:06:01\r\n offrant la promesse paradoxale\r\n     d'un d\u00e9gagisme apais\u00e9\r\n\r\n19:38:06:06  19:38:09:02\r\n et d'une radicalit\u00e9 tranquille.\r\n\r\n19:38:09:21  19:38:13:01\r\n-M.Beuret, l'homme a chang\u00e9 de ton.\r\n\r\n19:38:13:03  19:38:15:11\r\nCertains disent qu'il s'est adouci.\r\n\r\n19:38:15:13  19:38:17:06\r\n Il est de plus en plus populaire,\r\n\r\n19:38:17:08  19:38:25:23\r\n  mais certaines de ses positions\r\n      ou opinions d\u00e9rangent.\r\n\r\n19:38:26:03  19:38:30:01\r\n \u2015Jean-Luc M\u00e9lenchon a brillamment\r\n   pass\u00e9 les oraux de campagne.\r\n\r\n19:38:30:05  19:38:33:15\r\n      Il ne veut pas r\u00e9p\u00e9ter\r\n       son erreur de 2012.\r\n\r\n19:38:33:19  19:38:37:18\r\n     Il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque\r\n   dans une dynamique positive.\r\n\r\n19:38:37:22  19:38:40:17\r\n         Il fait attention\r\nde ne pas faire peur cette fois-ci.\r\n\r\n19:38:40:21  19:38:45:21\r\n            \u00c7a marche.\r\n\r\n19:38:46:01  19:38:49:02\r\n    42 % des Fran\u00e7ais estiment\r\n  qu'il ferait un bon pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:38:49:06  19:38:53:08\r\nIl n'\u00e9taient que 19 % il y a un mois.\r\n\r\n19:38:53:11  19:38:59:10\r\n      Une telle progression,\r\n       c'est du jamais vu.\r\n\r\n19:39:01:12  19:39:07:12\r\n    -On rappelle que certaines \r\n    de ses positions d\u00e9rangent.\r\n\r\n19:39:11:00  19:39:16:00\r\n    \u2015Oui, il d\u00e9fend une sorte\r\n  de romantisme r\u00e9volutionnaire.\r\n\r\n19:39:16:04  19:39:19:06\r\n   Il ne cache pas sa sympathie\r\n    pour la Russie de Poutine.\r\n\r\n19:39:19:10  19:39:22:17\r\n        Il met aujourd'hui\r\n      de l'eau dans son vin.\r\n\r\n19:39:22:21  19:39:28:02\r\n   Mais peut-on vraiment changer\r\n      en quelques semaines ?\r\n\r\n19:39:28:06  19:39:31:04\r\n    Une partie non n\u00e9gligeable\r\n   des Fran\u00e7ais estime que oui.\r\n\r\n19:39:31:08  19:39:33:19\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n19:39:33:19  19:39:36:09\r\n   Le chef de l'arm\u00e9e P.Rebord\r\n        a dress\u00e9 un bilan\r\n\r\n19:39:36:13  19:39:38:19\r\n    de ses cent premiers jours\r\n   \u00e0 la t\u00eate de l'arm\u00e9e suisse.\r\n\r\n19:39:39:00  19:39:41:03\r\n     Il doit appliquer le plan\r\n    de d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e\r\n\r\n19:39:41:08  19:39:43:14\r\npour ces quatre prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n19:39:43:19  19:39:46:02\r\n     Quels sont les obstacles\r\n     qu'il devra surmonter ?\r\n\r\n19:39:46:07  19:39:48:06\r\n       El\u00e9ments de r\u00e9ponses.\r\n\r\n19:39:50:12  19:39:54:07\r\n-Voil\u00e0 cent jours que le ministre\r\n    de la D\u00e9fense a transmis\r\n\r\n19:39:54:11  19:39:57:23\r\n  le drapeau du chef de l'arm\u00e9e\r\n      au valaisan P.Rebord.\r\n\r\n19:39:58:04  19:40:01:03\r\n Sa mission: d\u00e9ployer la r\u00e9forme\r\n       d'une arm\u00e9e r\u00e9duite\r\n\r\n19:40:01:08  19:40:04:15\r\n        \u00e0 100'000 hommes\r\nmais mobilisable plus rapidement.\r\n\r\n19:40:04:20  19:40:07:08\r\n     Un d\u00e9fi rempli d'obstacles\r\npour le conseiller national R.Golay.\r\n\r\n19:40:07:18  19:40:09:18\r\n     -Quels sont les obstacles\r\n\r\n19:40:09:23  19:40:11:06\r\n       pour relever le d\u00e9fi\r\n\r\n19:40:11:11  19:40:15:11\r\n    d'avoir une arm\u00e9e efficace et\r\ndes effectifs suffisants et motiv\u00e9s ?\r\n\r\n19:40:15:15  19:40:17:18\r\n -Nous devons augmenter le nombre\r\n\r\n19:40:17:23  19:40:19:21\r\n    de jeunes aptes au service\r\n\r\n19:40:20:02  19:40:23:02\r\n        en r\u00e9introduisant\r\n     l'aptitude diff\u00e9renci\u00e9e,\r\n\r\n19:40:23:07  19:40:27:11\r\n  et commencer de fa\u00e7on progressive\r\nle premier mois de l'\u00e9cole de recrue,\r\n\r\n19:40:27:16  19:40:30:02\r\npour en perdre moins le premier mois.\r\n\r\n19:40:30:14  19:40:33:05\r\n    -Pour r\u00e9former l'arm\u00e9e,\r\n 20 mias de francs sont pr\u00e9vus.\r\n\r\n19:40:33:10  19:40:36:17\r\n De l'argent parfois mal utilis\u00e9\r\n         pour L.Mazzone.\r\n\r\n19:40:37:05  19:40:38:19\r\n       -Vous voulez acheter\r\n\r\n19:40:39:00  19:40:40:11\r\n   de nouveaux avions de combat\r\n\r\n19:40:40:16  19:40:44:03\r\n    et des stocks de munitions:\r\nvous voulez r\u00e9pondre \u00e0 quel risque ?\r\n\r\n19:40:44:08  19:40:46:17\r\n        -Depuis vingt ans,\r\n\r\n19:40:46:22  19:40:50:06\r\n     l'arm\u00e9e r\u00e9duit ses chars,\r\n\r\n19:40:50:11  19:40:54:10\r\n   les avions divis\u00e9s par cinq,\r\n et l'artillerie divis\u00e9e par dix.\r\n\r\n19:40:54:14  19:40:57:09\r\n        Nous nous adaptons\r\n      aux menaces actuelles.\r\n\r\n19:40:57:13  19:41:01:18\r\n  J'ach\u00e8te de la munition car nous\r\nvivons depuis 10 ans sur les stocks,\r\n\r\n19:41:01:23  19:41:04:12\r\n  et nous n'en avons plus assez.\r\n\r\n19:41:04:23  19:41:08:20\r\n-Autre dossier: les cyber-risques, \r\nun d\u00e9fi pour cette arm\u00e9e de milice.\r\n\r\n19:41:09:18  19:41:12:09\r\n-J'aimerais savoir comment vous allez\r\n\r\n19:41:12:13  19:41:15:10\r\n     g\u00e9rer la cybercriminalit\u00e9\r\n\r\n19:41:15:14  19:41:17:14\r\n     avec une arm\u00e9e de milice.\r\n\r\n19:41:17:19  19:41:18:01\r\n -C'est comme pour tous les types\r\n\r\n19:41:18:05  19:41:20:19\r\n    d'engagement dans l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:41:21:00  19:41:24:01\r\n   La technologie n'est jamais\r\nun probl\u00e8me dans l'arm\u00e9e de milice\r\n\r\n19:41:24:06  19:41:28:04\r\n    car ce sont les miliciens\r\n  qui am\u00e8nent leur savoir-faire.\r\n\r\n19:41:28:09  19:41:31:19\r\n         Je vais le g\u00e9rer\r\n   comme les autres param\u00e8tres:\r\n\r\n19:41:32:00  19:41:37:11\r\n un noyau professionnel, renforc\u00e9 \r\nsi besoin par les soldats de milice\r\n\r\n19:41:37:15  19:41:40:08\r\n   sp\u00e9cialis\u00e9s dans ce domaine.\r\n\r\n19:41:41:03  19:41:43:13\r\n           -P.Rebord,\r\n r\u00e9formateur en chef de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:41:43:18  19:41:47:00\r\nLa r\u00e9forme ne fait que commencer.\r\n\r\n19:41:48:04  19:41:52:05\r\n     -Le journaliste L.Rocchi\r\n       n'est pas coupable.\r\n\r\n19:41:52:10  19:41:56:09\r\n Le tribunal de La Chaux-de-Fonds\r\n          l'a acquitt\u00e9.\r\n\r\n19:41:56:13  19:42:00:11\r\nEmploy\u00e9 par Le Matin au moment des \r\nfaits, il avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des plagiats\r\n\r\n19:42:00:16  19:42:04:17\r\n     commis par un professeur\r\n   de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:42:06:10  19:42:09:01\r\n      -Enti\u00e8rement acquitt\u00e9\r\n        par le tribunal.\r\n\r\n19:42:09:06  19:42:12:03\r\n  Pour la juge, le journaliste\r\n   L.Rocchi n'a ni calomni\u00e9,\r\n\r\n19:42:12:08  19:42:15:15\r\n ni diffam\u00e9 l'ancien professeur\r\n de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:42:17:09  19:42:19:07\r\n           -On a prouv\u00e9\r\n\r\n19:42:19:11  19:42:22:07\r\n     qu'il y avait eu plagiat.\r\n\r\n19:42:22:11  19:42:26:01\r\nLe plagiat a \u00e9t\u00e9 retenu par la juge.\r\n\r\n19:42:26:06  19:42:29:18\r\n Quand un journaliste apporte la \r\npreuve de la v\u00e9rit\u00e9 qu'il all\u00e8gue,\r\n\r\n19:42:29:23  19:42:33:01\r\n     il ne peut \u00eatre condamn\u00e9.\r\n\r\n19:42:33:06  19:42:36:11\r\n C'est une victoire de la libert\u00e9\r\n de la presse et du journalisme.\r\n\r\n19:42:36:21  19:42:38:21\r\n          -La plainte\r\n   portait sur trois articles\r\n\r\n19:42:39:02  19:42:41:13\r\n publi\u00e9s dans Le Matin en 2013.\r\n\r\n19:42:41:18  19:42:43:16\r\nDeux \u00e9taient consacr\u00e9s au plagiat\r\n\r\n19:42:43:21  19:42:48:01\r\n    dans un livre cosign\u00e9 par le\r\nprofesseur de la facult\u00e9 d'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:42:48:06  19:42:50:08\r\n       Le troisi\u00e8me papier\r\n       traitait de son CV,\r\n\r\n19:42:50:12  19:42:54:13\r\n   gonfl\u00e9 selon un t\u00e9moignage \r\n  recueilli par le journaliste.\r\n\r\n19:42:55:05  19:42:58:19\r\n-Nous avons d\u00e9pos\u00e9 des t\u00e9moignages\r\n\r\n19:42:59:00  19:43:01:13\r\n qui d\u00e9montrent que les fonctions\r\n\r\n19:43:01:18  19:43:04:22\r\n   figurant dans le CV existent.\r\n\r\n19:43:06:08  19:43:10:19\r\n   -Cette affaire avait secou\u00e9\r\n   l'universit\u00e9 et le canton.\r\n\r\n19:43:11:00  19:43:14:09\r\nEn 2013, suite \u00e0 ces r\u00e9v\u00e9lations,\r\n     le journaliste L.Rocchi\r\n\r\n19:43:14:13  19:43:17:14\r\n    avait \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9\r\n        \u00e0 son domicile.\r\n\r\n19:43:17:19  19:43:20:11\r\nDes perquisitions jug\u00e9es illicites.\r\n\r\n19:43:20:15  19:43:23:08\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du professeur incrimin\u00e9,\r\n  l'enqu\u00eate du Conseil d'Etat\r\n\r\n19:43:23:12  19:43:27:15\r\n          avait conclu\r\n  \u00e0 un plagiat par n\u00e9gligence.\r\n\r\n19:43:27:20  19:43:32:05\r\n    L'accusation a dix jours\r\npour d\u00e9cider si elle fera appel.\r\n\r\n19:43:33:11  19:43:35:21\r\n   -Une affaire fait grand bruit\r\n       en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:43:36:02  19:43:39:10\r\n      Un p\u00e9dagogue zurichois\r\n       a abus\u00e9 sexuellement\r\n\r\n19:43:39:14  19:43:44:07\r\n        de plusieurs \u00e9l\u00e8ves\r\n       dans les ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n19:43:44:11  19:43:46:06\r\n      Il reconna\u00eet les faits,\r\n\r\n19:43:46:11  19:43:50:23\r\n et t\u00e9moigne pour la premi\u00e8re fois\r\n devant des cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:43:52:21  19:43:55:14\r\n  -\"La part sombre de J.Jegge\":\r\n\r\n19:43:55:19  19:44:02:03\r\n        M.Zangger y raconte\r\ncomment il a \u00e9t\u00e9 abus\u00e9 sexuellement\r\n\r\n19:44:02:08  19:44:06:08\r\n       pendant des ann\u00e9es \r\n       par son professeur.\r\n\r\n19:44:07:15  19:44:10:19\r\n         -Je n'aimais pas\r\n\r\n19:44:11:00  19:44:13:21\r\n    ce qu'il me faisait faire.\r\n\r\n19:44:14:02  19:44:16:05\r\n         Il me r\u00e9pondait\r\n     que c'\u00e9tait une th\u00e9rapie\r\n\r\n19:44:16:10  19:44:18:22\r\n   pour m'aider \u00e0 me d\u00e9velopper.\r\n\r\n19:44:19:03  19:44:21:20\r\n  Il m'a menti durant quinze ans.\r\n\r\n19:44:22:17  19:44:25:16\r\n-En 1970, M.Zangger a douze ans.\r\n\r\n19:44:25:21  19:44:30:06\r\n  El\u00e8ve difficile, il est plac\u00e9\r\n  dans cette \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e.\r\n\r\n19:44:30:11  19:44:33:12\r\n   L'enfant doit se masturber\r\n      devant l'enseignant,\r\n\r\n19:44:33:17  19:44:36:15\r\n       parfois ce dernier\r\n     se couche \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n19:44:36:20  19:44:40:07\r\n    L'enfant n'avait le droit\r\n     d'en parler \u00e0 personne.\r\n\r\n19:44:40:11  19:44:43:14\r\nLe p\u00e9dagogue reconna\u00eet les faits.\r\n\r\n19:44:43:19  19:44:48:13\r\nAujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 63 ans, il aurait\r\n   abus\u00e9 d'une dizaine d'\u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:44:49:06  19:44:53:10\r\n     -L'id\u00e9e \u00e9tait de lib\u00e9rer\r\n\r\n19:44:53:14  19:44:58:01\r\n    sa respiration, son corps,\r\n\r\n19:44:58:06  19:45:01:13\r\n et ainsi de se lib\u00e9rer soi-m\u00eame.\r\n\r\n19:45:03:13  19:45:09:02\r\n -J.Jegge a acquis une notori\u00e9t\u00e9 \r\ninternationale gr\u00e2ce \u00e0 ses livres.\r\n\r\n19:45:09:07  19:45:13:16\r\n  Le p\u00e9dagogue, aussi musicien,\r\n    a re\u00e7u de nombreux prix.\r\n\r\n19:45:13:21  19:45:17:11\r\n     Il savait que ses actes\r\n     \u00e9taient r\u00e9pr\u00e9hensibles.\r\n\r\n19:45:18:19  19:45:21:21\r\n     -J'\u00e9tais s\u00fbr que c'\u00e9tait\r\n\r\n19:45:22:02  19:45:24:11\r\n    dans l'int\u00e9r\u00eat des \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:45:25:07  19:45:27:21\r\n      -L'affaire rappelle\r\nles discours des Verts allemands\r\n\r\n19:45:28:02  19:45:33:11\r\nsur les bienfaits de la p\u00e9dophilie\r\n    \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n19:45:35:00  19:45:38:16\r\n      La premi\u00e8re plateforme\r\n      de pr\u00eats participatifs\r\n\r\n19:45:38:21  19:45:42:03\r\n vient d'ouvrir en Suisse romande.\r\n\r\n19:45:42:08  19:45:46:04\r\n      Voici le nouveau succ\u00e8s\r\n     de l'\u00e9conomie de partage.\r\n\r\n19:45:46:09  19:45:48:15\r\nLes investisseurs sont mis en contact\r\n           avec des priv\u00e9s\r\n\r\n19:45:48:20  19:45:50:14\r\n  \u00e0 la recherche de financements.\r\n\r\n19:45:50:19  19:45:54:06\r\n   Le tout \u00e0 des taux d'int\u00e9r\u00eats\r\n    d\u00e9fiant toute concurrence.\r\n\r\n19:45:55:12  19:45:58:10\r\n-Vous r\u00eavez de vacances au soleil\r\n   ou d'une nouvelle voiture.\r\n\r\n19:45:58:14  19:46:01:19\r\n         Mais la banque\r\n   ne vous pr\u00eate pas d'argent,\r\n\r\n19:46:02:00  19:46:04:02\r\n   et les instituts de cr\u00e9dits\r\n           sont chers.\r\n\r\n19:46:04:07  19:46:07:00\r\n   Il existe une alternative:\r\n        lecrowdlending.\r\n\r\n19:46:07:05  19:46:11:12\r\n   Des pr\u00eats de particuliers \r\n  \u00e0 particuliers sur Internet.\r\n\r\n19:46:11:17  19:46:17:18\r\n  Simon et Jonathan, qui ont cr\u00e9\u00e9\r\nleur plateforme, en sont convaincus:\r\n\r\n19:46:17:23  19:46:21:23\r\n       tout le monde gagne\r\nen supprimant les interm\u00e9diaires.\r\n\r\n19:46:22:22  19:46:24:21\r\n  -Les plateformes ont simplifi\u00e9\r\n\r\n19:46:25:02  19:46:27:03\r\n           le processus.\r\n\r\n19:46:27:08  19:46:40:06\r\n    Elles ont rendu accessibles\r\n   les pr\u00eats entre particuliers.\r\n\r\n19:46:42:17  19:46:52:21\r\n-Pour les cr\u00e9dits \u00e0 la consommation:\r\n\r\n19:46:53:07  19:46:57:15\r\n      Pour les investisseurs,\r\nles rendements atteignent les 7,5 %.\r\n\r\n19:46:57:20  19:47:03:01\r\n   Pour \u00e9viter tout d\u00e9rapage,\r\n un contr\u00f4le de la solvabilit\u00e9.\r\n\r\n19:47:05:15  19:47:09:01\r\n  -Une communaut\u00e9 d'investisseurs\r\n\r\n19:47:09:06  19:47:12:06\r\n     pr\u00eate des petits montants\r\n\r\n19:47:12:11  19:47:14:16\r\n       \u00e0 d'autres personnes.\r\n\r\n19:47:14:21  19:47:17:13\r\n       S'il y a un d\u00e9faut,\r\n     ce n'est pas douloureux.\r\n\r\n19:47:17:13  19:47:22:03\r\n -Lecrowdlendingest n\u00e9 en 2008\r\n    aux USA, apr\u00e8s la crise.\r\n\r\n19:47:22:09  19:47:27:00\r\n  Il existe en Suisse allemande\r\n        depuis cinq ans.\r\n\r\n19:47:27:05  19:47:30:09\r\n    Ici, les PME b\u00e9n\u00e9ficient\r\n      aussi de ces pr\u00eats.\r\n\r\n19:47:30:13  19:47:34:18\r\n  Hermann a trouv\u00e9 100'000 frs\r\n      en un temps record.\r\n\r\n19:47:34:23  19:47:38:05\r\n        Sa banque a refus\u00e9,\r\ncar son entreprise \u00e9tait trop jeune.\r\n\r\n19:47:39:05  19:47:42:15\r\n   -Je me suis inscrit en ligne\r\n\r\n19:47:42:20  19:47:44:15\r\n     et une semaine plus tard,\r\n\r\n19:47:44:20  19:47:47:01\r\n         j'avais l'argent.\r\n\r\n19:47:47:06  19:47:48:11\r\n         Dans les banques,\r\n\r\n19:47:48:15  19:47:52:12\r\n          sans liquide,\r\n  \u00e7a ne sert \u00e0 rien de demander.\r\n\r\n19:47:54:05  19:47:57:16\r\n-Craignant de perdre leur client\u00e8le,\r\n    les banques s'y int\u00e9ressent.\r\n\r\n19:47:57:21  19:48:01:19\r\n    Elles signent des accords\r\n      avec des plateformes.\r\n\r\n19:48:03:04  19:48:07:19\r\n           -J.Normand,\r\n  si je veux pr\u00eater de l'argent,\r\n\r\n19:48:07:21  19:48:25:14\r\n     qu'est-ce qui me garantit\r\n     que je serai rembours\u00e9 ?\r\n\r\n19:48:25:18  19:48:28:14\r\n    \u2015Comme tout investissement,\r\n     il n'y a pas de garantie.\r\n\r\n19:48:28:18  19:48:30:21\r\n    Mais il y a des s\u00e9curit\u00e9s.\r\n\r\n19:48:31:01  19:48:37:00\r\n      Il y a une plateforme.\r\n\r\n19:48:38:22  19:48:41:03\r\n\u2015Est-ce qu'il y a des v\u00e9rifications\r\n\r\n19:48:41:08  19:48:45:02\r\n  qui sont faites sur la personne\r\n     qui emprunte mon argent ?\r\n\r\n19:48:45:06  19:48:51:04\r\n               \u2015Oui.\r\n\r\n19:48:53:15  19:48:56:20\r\nQuand ce sont des pr\u00eats personnels,\r\n\r\n19:48:57:01  19:49:00:18\r\n          on leur demande\r\n     une garantie personnelle.\r\n\r\n19:49:00:22  19:49:06:04\r\n       C'est un compl\u00e9ment\r\n   pour financer des activit\u00e9s.\r\n\r\n19:49:06:08  19:49:09:14\r\n    C'est un int\u00e9r\u00eat d'investir\r\n    \u00e0 travers ces plateformes,\r\n\r\n19:49:09:18  19:49:14:05\r\n      car cela nous connecte\r\n       \u00e0 l'\u00e9conomie r\u00e9elle.\r\n\r\n19:49:14:09  19:49:20:07\r\n      C'est un bon potentiel\r\n pour l'investissement en Suisse.\r\n\r\n19:49:20:20  19:49:23:23\r\n    \u2015Les plateformes promettent\r\n   des rendements \u00e0 plus de 7 %.\r\n\r\n19:49:24:03  19:49:26:18\r\n     Comment est-ce possible ?\r\n\r\n19:49:26:22  19:49:31:05\r\n \u2015Cela d\u00e9pend du risque du projet.\r\n\r\n19:49:31:09  19:49:37:07\r\n    Plus le risque est \u00e9lev\u00e9, \r\n   plus le rendement est \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:49:37:21  19:49:40:02\r\n       Il y a 40 plateformes\r\n        actives en Suisse.\r\n\r\n19:49:40:06  19:49:45:21\r\n On trouve des taux jusqu'\u00e0 13 %.\r\n\r\n19:49:46:01  19:49:51:23\r\n   \u2015J'ai plus int\u00e9r\u00eat \u00e0 utiliser\r\n ces plateformes que les banques ?\r\n\r\n19:49:56:00  19:49:58:23\r\n      \u2015Oui, pour se connecter\r\n        \u00e0 l'\u00e9conomie r\u00e9elle\r\n\r\n19:49:59:04  19:50:01:23\r\n          et pour faire\r\n    des vrais investissements.\r\n\r\n19:50:02:03  19:50:06:14\r\n      \u2015Il reste des questions\r\n         sur la l\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:50:06:18  19:50:12:16\r\n       Ce n'est pas nouveau,\r\n  ces plateformes participatives.\r\n\r\n19:50:12:21  19:50:16:05\r\n            En Suisse,\r\n on est un peu en retard sur cela.\r\n\r\n19:50:16:10  19:50:20:08\r\n  Vous \u00eates en train de discuter\r\n        avec les autorit\u00e9s\r\n\r\n19:50:20:12  19:50:22:16\r\n   pour d\u00e9finir un cadre l\u00e9gal.\r\n\r\n19:50:22:20  19:50:28:09\r\n        \u2015Oui, tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:50:28:12  19:50:33:18\r\n      Il y a d'\u00e9normes sommes\r\n    en circulation actuellement\r\n\r\n19:50:33:23  19:50:36:12\r\n    dans le pr\u00eat participatif.\r\n\r\n19:50:36:16  19:50:42:14\r\n      En Suisse, j'ai engag\u00e9\r\ndes discussions avec les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:50:44:09  19:50:47:15\r\n   Nous avons trouv\u00e9 une option \r\n  pour r\u00e9glementer les pratiques.\r\n\r\n19:50:47:19  19:50:49:22\r\n   Cela va amener la confiance.\r\n\r\n19:50:50:02  19:50:52:05\r\n            Tout cela\r\n  est une question de confiance.\r\n\r\n19:50:52:09  19:50:54:01\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n19:50:54:01  19:50:58:00\r\n        Le Lausanne-Sport\r\n     se lance dans l'e-sport.\r\n\r\n19:50:58:05  19:51:01:12\r\nDe plus en plus de clubs de football\r\n     engagent de jeunes joueurs\r\n\r\n19:51:01:17  19:51:04:23\r\n       pour les repr\u00e9senter\r\n  dans les sports \u00e9lectroniques.\r\n\r\n19:51:05:04  19:51:07:21\r\n        L'e-sport engrange \r\n        plusieurs centaines\r\n\r\n19:51:08:02  19:51:10:15\r\n   de mios de frs chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:51:12:21  19:51:16:18\r\n   -Voici les nouveaux joueurs\r\n   du Lausanne-Sport e-sport.\r\n\r\n19:51:16:23  19:51:23:14\r\n   Ils sont une vingtaine, et\r\nleur terrain de jeu est un \u00e9cran.\r\n\r\n19:51:23:19  19:51:27:11\r\n St-Gall l'a d\u00e9j\u00e0 fait, Lausanne\r\n s'y met, Servette va le faire.\r\n\r\n19:51:27:15  19:51:30:13\r\n            L'e-sport\r\n  arrive tardivement en Suisse.\r\n\r\n19:51:31:04  19:51:33:14\r\n-L'objectif: rajeunir notre public.\r\n\r\n19:51:33:19  19:51:37:12\r\n Le public du e-sport a 15-25 ans.\r\n\r\n19:51:37:17  19:51:41:05\r\n             On peine\r\n  \u00e0 le faire venir \u00e0 la Pontaise.\r\n\r\n19:51:41:23  19:51:44:06\r\n  -E-sport d\u00e9signe la pratique\r\n\r\n19:51:44:11  19:51:47:11\r\n         d'un jeu vid\u00e9o\r\n  qui s'est professionnalis\u00e9e.\r\n\r\n19:51:47:16  19:51:49:21\r\n     Ce sont principalement\r\n\r\n19:51:50:02  19:51:54:02\r\n     des jeux de strat\u00e9gie,\r\nde tir, de combat et de football.\r\n\r\n19:51:54:14  19:51:57:22\r\n -On am\u00e8ne une nouvelle communaut\u00e9\r\n\r\n19:51:58:03  19:52:00:11\r\n       pour remplir le stade\r\n\r\n19:52:00:16  19:52:04:21\r\n  avec des jeunes qui nous suivent\r\npour nos comp\u00e9titions de jeux vid\u00e9o.\r\n\r\n19:52:05:02  19:52:11:04\r\n      C'est un nouveau moyen\r\n  de toucher la jeune g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:52:12:16  19:52:15:11\r\n -Aux USA ou en Asie, les tournois\r\nattirent des milliers de spectateurs\r\n\r\n19:52:15:16  19:52:18:17\r\n     et sont suivis en ligne\r\n par des millions de supporters.\r\n\r\n19:52:18:22  19:52:21:15\r\n          Les sponsors\r\n  ont flair\u00e9 un march\u00e9 juteux.\r\n\r\n19:52:21:20  19:52:27:16\r\n       Le sport \u00e9lectronique\r\nne peut plus \u00eatre pris \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n19:52:27:21  19:52:33:03\r\n       En 2016, l'e-sport\r\naurait g\u00e9n\u00e9r\u00e9 500 mios de francs.\r\n\r\n19:52:33:08  19:52:37:04\r\n         Les clubs suisses\r\nne peuvent pas d\u00e9laisser ce march\u00e9.\r\n\r\n19:52:37:18  19:52:41:03\r\n     -C'est un investissement.\r\n\r\n19:52:41:08  19:52:43:21\r\n   C'est un budget de 20'000 frs\r\n\r\n19:52:44:02  19:52:46:22\r\n  qu'on va mettre dans ce projet.\r\n\r\n19:52:47:03  19:52:50:14\r\nOn veut faire un projet ambitieux,\r\n\r\n19:52:50:19  19:52:57:03\r\n  on veut cr\u00e9er une vraie \u00e9quipe\r\n        avec une acad\u00e9mie.\r\n\r\n19:52:58:22  19:53:01:12\r\n-En Suisse, le professionnalisme\r\n   n'est pas encore de mise.\r\n\r\n19:53:02:05  19:53:04:16\r\n    -J'aimerais bien en vivre.\r\n\r\n19:53:04:21  19:53:07:20\r\nC'est compliqu\u00e9 d'arr\u00eater les \u00e9tudes,\r\n\r\n19:53:08:01  19:53:11:09\r\n        et de faire sa vie\r\n    en tant que joueur de FIFA.\r\n\r\n19:53:12:00  19:53:16:21\r\n-Le Lausanne-Sport e-sport champion,\r\n   c'est peut-\u00eatre pour bient\u00f4t.\r\n\r\n19:53:18:16  19:53:22:16\r\n R.Federer ne jouera plus de match\r\nde comp\u00e9tition avant Roland-Garros.\r\n\r\n19:53:22:20  19:53:27:02\r\nMais ce soir, il affronte A.Murray.\r\n\r\n19:53:27:07  19:53:30:06\r\n           La rencontre\r\n    s'appelle Match for Africa.\r\n\r\n19:53:30:11  19:53:32:06\r\n      Le b\u00e9n\u00e9fice sera vers\u00e9\r\n\r\n19:53:32:11  19:53:35:16\r\n      \u00e0 la Fondation Federer\r\n en faveur des enfants africains.\r\n\r\n19:53:35:21  19:53:39:10\r\n          R.Federer sera\r\n  l'invit\u00e9 du 19:30 demain soir.\r\n\r\n19:53:42:22  19:53:46:22\r\n          -Il y a un an,\r\n      la Schwytzoise P.Goessi\r\n\r\n19:53:47:03  19:53:50:19\r\n       \u00e9tait \u00e9lue pr\u00e9sidente\r\n     du parti lib\u00e9ral-radical.\r\n\r\n19:53:51:00  19:53:55:08\r\n  Aujourd'hui, elle peine encore \u00e0\r\nse faire conna\u00eetre en Suisse romande.\r\n\r\n19:53:55:12  19:53:58:02\r\n        A.Rebetez est all\u00e9\r\n      la rencontrer \u00e0 Zurich\r\n\r\n19:53:58:07  19:54:02:03\r\n   pour tirer un premier bilan.\r\n\r\n19:54:03:01  19:54:06:04\r\n  -Curieux m\u00e9lange d'efficacit\u00e9 \r\n  manag\u00e9riale et de spontan\u00e9it\u00e9,\r\n\r\n19:54:06:09  19:54:10:23\r\nP.Goessi pr\u00e9side le PLR depuis un an,\r\n     sans qu'on sente sa patte.\r\n\r\n19:54:11:04  19:54:18:00\r\nRencontre avec celle qui s'est hiss\u00e9e\r\n   d'un coup au sommet du pouvoir.\r\n\r\n19:54:18:05  19:54:22:14\r\n  On la retrouve \u00e0 Zurich, dans \r\n le cabinet de gestion de fortune\r\n\r\n19:54:22:19  19:54:27:01\r\n     o\u00f9 elle travaille \u00e0 10 %\r\n  depuis qu'elle est pr\u00e9sidente.\r\n\r\n19:54:27:18  19:54:32:11\r\n    -Ce sont deux appartements\r\n     transform\u00e9s en bureaux.\r\n\r\n19:54:32:16  19:54:36:20\r\n     -Comme toujours \u00e0 Zurich,\r\nles apparts deviennent des bureaux.\r\n\r\n19:54:37:01  19:54:41:23\r\n-Il y en a encore au-dessus, mais \r\nje ne sais pas qui peut les payer.\r\n\r\n19:54:43:05  19:54:46:10\r\n       -Dans son bureau,\r\n  des classeurs et un tableau.\r\n\r\n19:54:47:13  19:54:52:06\r\n          -Il me pla\u00eet,\r\n    j'aime les couleurs vives.\r\n\r\n19:54:52:11  19:54:57:06\r\n      -Etes-vous ambitieuse,\r\n    et aimez-vous le pouvoir ?\r\n\r\n19:55:03:14  19:55:07:07\r\n     -Oui, je suis ambitieuse.\r\n\r\n19:55:07:11  19:55:10:15\r\n   Aimer le pouvoir, oui et non,\r\n\r\n19:55:10:20  19:55:13:07\r\n   je pense qu'il s'agit du lien\r\n\r\n19:55:13:11  19:55:16:02\r\n entre responsabilit\u00e9s et pouvoir.\r\n\r\n19:55:16:12  19:55:20:11\r\n  -On feuillette les chapitres:\r\n  d'abord son style impatient.\r\n\r\n19:55:20:20  19:55:23:17\r\n     -Quand c'est tranquille,\r\n       \u00e7a me rend nerveuse.\r\n\r\n19:55:23:22  19:55:26:08\r\n    -Vous \u00eates une impatiente ?\r\n\r\n19:55:26:12  19:55:32:07\r\n      -Oui, je veux avancer,\r\n  et que les gens se d\u00e9veloppent.\r\n\r\n19:55:33:19  19:55:34:23\r\n            -Ensuite,\r\n\r\n19:55:35:04  19:55:38:05\r\n   son r\u00f4le jug\u00e9 trop discret.\r\n\r\n19:55:39:15  19:55:42:13\r\n-Non, je ne crois pas; depuis un an\r\n\r\n19:55:42:18  19:55:44:17\r\n    je fais le tour de la base,\r\n\r\n19:55:44:22  19:55:48:05\r\net je crois qu'on me per\u00e7oit bien.\r\n\r\n19:55:48:17  19:55:50:09\r\n       -Puis ses critiques\r\n\r\n19:55:50:13  19:55:52:05\r\n contre les milieux \u00e9conomiques\r\n\r\n19:55:52:10  19:55:54:16\r\npour leur manque de sens politique.\r\n\r\n19:55:55:03  19:55:57:16\r\n        -Je ne cherche pas\r\n\u00e0 \u00eatre d'accord avec tout le monde.\r\n\r\n19:55:57:21  19:56:01:06\r\n     -Vous avez des probl\u00e8mes\r\n      avec eux maintenant ?\r\n\r\n19:56:01:11  19:56:06:07\r\n       -Moi non, mais il faut\r\nleur demander s'ils en ont avec moi.\r\n\r\n19:56:06:19  19:56:08:20\r\n      -Enfin, la f\u00e9ministe\r\n\r\n19:56:09:01  19:56:12:11\r\nqui pointe derri\u00e8re la pr\u00e9sidente\r\n        face aux hommes.\r\n\r\n19:56:12:21  19:56:16:11\r\n-Des gens n'acceptent pas les femmes.\r\n\r\n19:56:16:15  19:56:20:18\r\n  Une femme doit plus s'affirmer\r\n\r\n19:56:20:23  19:56:26:04\r\nqu'un homme dans une telle position.\r\n\r\n19:56:27:08  19:56:31:10\r\n     -On sort au bord du lac\r\n pour la question embarrassante.\r\n\r\n19:56:31:23  19:56:34:13\r\n         Et le fran\u00e7ais ?\r\n\r\n19:56:34:18  19:56:38:05\r\n       -Je prends des le\u00e7ons\r\n         avec application.\r\n\r\n19:56:38:10  19:56:41:02\r\n     -Ca marche pas beaucoup !\r\n\r\n19:56:41:07  19:56:44:15\r\n        -J'ai de la peine,\r\n      m\u00eame si \u00e7a s'am\u00e9liore.\r\n\r\n19:56:45:09  19:56:48:08\r\n        -Face au large,\r\n  l'objet politique du moment:\r\n\r\n19:56:48:12  19:56:52:06\r\n        faut-il relancer\r\nles n\u00e9gociations avec l'Europe ?\r\n\r\n19:56:53:11  19:56:57:10\r\n   -Qu'on n'aille pas plus loin\r\n\r\n19:56:57:14  19:57:00:15\r\n avec cet accord institutionnel !\r\n\r\n19:57:01:11  19:57:04:05\r\n     -Vous n'\u00eates pas d'accord\r\n        avec M. Burkhalter.\r\n\r\n19:57:04:10  19:57:09:11\r\n     -Non, dans cette question\r\n     il y a encore du boulot.\r\n\r\n19:57:12:00  19:57:15:06\r\n-Les \u00e9lections cantonales vaudoises\r\n     auront lieu le 30 avril.\r\n\r\n19:57:15:11  19:57:18:21\r\n        Elles donnent lieu\r\n      \u00e0 des vid\u00e9os amusantes.\r\n\r\n19:57:19:02  19:57:23:06\r\n Regardez le candidat Vert-lib\u00e9ral\r\n         Fran\u00e7ois Pointet.\r\n\r\n19:57:28:19  19:57:33:11\r\n -Nous sommes sur une exploitation\r\n    o\u00f9 des cochons sont \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n19:57:33:15  19:57:36:12\r\n   Un simple coup d'oeil permet\r\n de voir l'excellence du travail.\r\n\r\n19:57:37:06  19:57:39:19\r\n   -Ces cochons sont adorables,\r\n       et en pleine forme !\r\n\r\n19:57:40:00  19:57:45:00\r\n       C'est l'endroit id\u00e9al\r\n       pour faire campagne.\r\n\r\n19:57:46:08  19:57:48:22\r\n     Il y a aussi l'interview\r\n\r\n19:57:49:03  19:57:52:01\r\n de Pascal Broulis et J-F.Paillard\r\n sur la web radio Radiopeople.ch.\r\n\r\n19:57:52:06  19:57:57:16\r\n      L'interview commence,\r\n   et il y a un petit incident.\r\n\r\n19:57:59:03  19:58:02:19\r\n  -La chute de la technologie...\r\n\r\n19:58:03:11  19:58:06:05\r\n           -On comprend\r\n   que son portable avait sonn\u00e9.\r\n\r\n19:58:06:10  19:58:10:07\r\n     Mais durant cet entretien\r\n        de trente minutes,\r\n\r\n19:58:10:11  19:58:13:17\r\n        voici ce qu'il fait\r\n        d\u00e8s qu'il se tait.\r\n\r\n19:58:13:22  19:58:17:16\r\nIl n'y en a que pour son smartphone.\r\n\r\n19:58:17:21  19:58:22:02\r\n    Il prouve qu'il peut faire\r\n      deux choses \u00e0 la fois.\r\n\r\n19:58:22:07  19:58:26:12\r\nOn se retrouve dans trois semaines.\r\n\r\n19:58:28:16  19:58:31:14\r\n     -Un documentaire retrace\r\n\r\n19:58:31:19  19:58:36:21\r\n     le parcours exceptionnel\r\n    d'une adolescente mongole.\r\n\r\n19:58:37:02  19:58:41:23\r\n   \"La jeune fille et son aigle\"\r\n       raconte son histoire.\r\n\r\n19:58:42:04  19:58:44:09\r\n    Elle chasse avec son aigle,\r\n\r\n19:58:44:13  19:58:47:15\r\n   un m\u00e9tier traditionnellement\r\n       r\u00e9serv\u00e9 aux hommes.\r\n\r\n19:58:48:21  19:58:51:01\r\n            Elle crie\r\n\r\n19:58:51:15  19:58:55:09\r\n -C'est d'abord un cri, un \u00e9cho\r\nstrident dans un silence infini.\r\n\r\n19:58:55:13  19:58:59:15\r\nEt une ombre ail\u00e9e transperce les\r\nhorizons immenses de la Mongolie.\r\n\r\n19:58:59:20  19:59:03:22\r\n  Une jeune fille de treize ans\r\n  r\u00eave d'apprivoiser un aigle.\r\n\r\n19:59:04:03  19:59:06:14\r\n       Elle veut devenir \r\n      chasseuse de renards\r\n\r\n19:59:06:19  19:59:10:11\r\n        comme sa famille\r\n    depuis sept g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:59:11:03  19:59:13:04\r\n-Quand mon fr\u00e8re est parti \u00e0 l'arm\u00e9e,\r\n\r\n19:59:13:09  19:59:15:21\r\n  j'ai d\u00fb m'occuper de son aigle.\r\n\r\n19:59:16:02  19:59:19:09\r\n      C'est l\u00e0 que j'ai voulu\r\n        devenir chasseuse.\r\n\r\n19:59:19:13  19:59:22:11\r\n     Chevaucher dans le vent,\r\n      l'aigle sur le poing,\r\n\r\n19:59:22:15  19:59:24:18\r\n c'est une sensation merveilleuse.\r\n\r\n19:59:25:05  19:59:26:17\r\n        -Un cri f\u00e9minin.\r\n\r\n19:59:26:22  19:59:31:07\r\n En Mongolie, depuis toujours, \r\n les chasseurs sont des hommes.\r\n\r\n19:59:39:00  19:59:41:05\r\n   Elle a pulv\u00e9ris\u00e9 le record\r\n\r\n19:59:41:10  19:59:45:23\r\n      du championnat annuel\r\n       des aigles royaux.\r\n\r\n19:59:46:04  19:59:49:23\r\n      Son p\u00e8re a toujours \r\n     chevauch\u00e9 \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n19:59:51:08  19:59:53:04\r\n    -J'ai tout de suite accept\u00e9\r\n\r\n19:59:53:09  19:59:54:20\r\n    qu'elle devienne chasseuse.\r\n\r\n19:59:55:01  19:59:59:02\r\n Mais les hommes de ma g\u00e9n\u00e9ration\r\n          se moquaient.\r\n\r\n19:59:59:07  20:00:02:18\r\n  Moi, j'avais confiance en elle.\r\n\r\n20:00:03:17  20:00:05:22\r\n     -Ce que les hommes font,\r\n\r\n20:00:06:03  20:00:08:09\r\nles femmes aussi peuvent le faire.\r\n\r\n20:00:08:13  20:00:11:13\r\n       Mais sans mon p\u00e8re,\r\n     \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9.\r\n\r\n20:00:12:11  20:00:15:11\r\n-Le r\u00eave d'une adolescente bouscule\r\n  une tradition plurimill\u00e9naire.\r\n\r\n20:00:15:16  20:00:19:09\r\n       Certaines critiques\r\n  ont d\u00e9nonc\u00e9 des exag\u00e9rations.\r\n\r\n20:00:19:13  20:00:25:03\r\n   Mais tout est authentique,\r\n    selon les protagonistes.\r\n\r\n20:00:26:13  20:00:29:12\r\n     -En Mongolie, si tu veux \r\n    aller au bout de tes r\u00eaves,\r\n\r\n20:00:29:17  20:00:34:03\r\n  il faut \u00eatre fort et patient, \r\n pr\u00eat \u00e0 relever tous les risques.\r\n\r\n20:00:34:22  20:00:37:08\r\n   -J'esp\u00e8re que d'autres femmes\r\n           dans le monde\r\n\r\n20:00:37:12  20:00:41:07\r\nseront inspir\u00e9es par cette histoire.\r\n\r\n20:00:42:18  20:00:47:18\r\n  -Le temps se suspend pendant \r\n  90 minutes au vol d'un aigle.\r\n\r\n20:00:47:23  20:00:50:16\r\n         Ce documentaire\r\n     sort mercredi en salle.\r\n\r\n20:00:51:05  20:00:54:11\r\n   -Demain, la Cha\u00eene du bonheur\r\n       collectera des fonds\r\n\r\n20:00:54:15  20:00:57:19\r\n      en faveur des victimes\r\n     de la famine en Afrique,\r\n\r\n20:00:58:00  20:01:00:20\r\n   une grave crise humanitaire.\r\n\r\n20:01:01:01  20:01:03:08\r\nDemain, d\u00e8s 06h00 et jusqu'\u00e0 minuit,\r\n\r\n20:01:03:12  20:01:07:05\r\n  300 b\u00e9n\u00e9voles seront mobilis\u00e9s \r\n dans les centrales t\u00e9l\u00e9phoniques.\r\n\r\n20:01:07:10  20:01:14:07\r\n     Vous pouvez faire un don\r\n   en appelant le 0800 87 07 07,\r\n\r\n20:01:14:11  20:01:17:08\r\n      en passant par le site\r\n         www.bonheur.ch,\r\n\r\n20:01:17:12  20:01:22:21\r\n     ou par le CCP 10-15000-6\r\n        mention \"Famine\".\r\n\r\n20:01:24:06  20:01:26:07\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:26:11  20:01:30:03\r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o, puis \"TTC\"\r\n   qui, pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n20:01:30:08  20:01:33:11\r\n     est entr\u00e9 dans le centre\r\n  de recherches de Philip Morris\r\n\r\n20:01:33:16  20:01:37:11\r\n       pour en savoir plus\r\n    sur la cigarette du futur.\r\n\r\n20:01:37:16  20:01:39:02\r\n         Demain, le 19:30\r\n   sera pr\u00e9sent\u00e9 par D.Rochebin.\r\n\r\n20:01:39:07  20:01:41:03\r\n     Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:41:15  20:01:43:16\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\n  O.Schopfer, J.Cloux, M.Pisino,\r\n   A.Giddey & R.Katiyunguruza.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030651\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:06) [75%] : \r\nUne une enqu\u00eate, tu peux me recaler J\u00e9r\u00f4me s'il te pla\u00eet, on bouge pas le contraire sous J\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:08 > 0:00:10) [83%] : \r\nTu peux juste me au d\u00e9but, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:15 > 0:00:16) [84%] : \r\nVoil\u00e0 maintenant \u00e7a d\u00e9file.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:19 > 0:01:04) [83%] : \r\nOn mettra le titre on mettra vos titres : ce sera \u00e9crit souvent mais jadis comme \u00e7a pour pour que les t\u00e9l\u00e9spectateurs comprennent de l'innovation de sp\u00e9cialistes en 1900, ah oui, c'est \u00e7a qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit, qui est sp\u00e9cialiste on innovation en innovation paddle et de l'innovation humain qui est moi \u00e7a me moi \u00e7a me va super je, moi je suis d\u00e9sol\u00e9 mais j'trop ouais peut-\u00eatre celle-l\u00e0, je souhaite un petit peu Sprite et avec un doigt pour la tu sais pour la col\u00e8re coll\u00e9 \u00e0 la roue va choisir par couleur ou sur le Pacs, voil\u00e0 le tout \u00e7a, \u00e7a fait une antenne de la d\u00e9fense, c'est pas grave pour vous, c'est pas grave c'est valeur c\u00f4t\u00e9 au climat et je crois que \u00e7a va, \u00e7a va tr\u00e8s bien, parce qu'une machine hyper concentr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:03:22) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition, l'\u00c9gypte s'appr\u00eate \u00e0 vivre \u00e0 nouveau dans l'\u00e9tat d'urgence au lendemain des attaques contre 2 \u00e9glises coptes la population pleure ses morts, le pays est encore en \u00e9tat choc ce soir, nous serons en Direct d'Alexandrie avec \u00c9ric de La Varenne, Jean-Luc M\u00e9lenchon a le vent en poupe, le candidat de la France insoumise, fait un bond dans les sondages d'opinion, ils seraient au coude-\u00e0-coude avec Fran\u00e7ois Fillon, apr\u00e8s 100 jours pass\u00e9s \u00e0 la t\u00eate de l'arm\u00e9e Philippe Robuchon pr\u00e9sente aujourd'hui ses priorit\u00e9s, parmi elles, rendre l'arm\u00e9e plus efficace et mieux g\u00e9rer les cyber risques apr\u00e8s les voitures uber et les chambres R Bien biplace Auckland landing des plateformes qui remplacent les banques et propose de mettre en contact, celui qui veut emprunter de l'argent avec un investisseur mais qu'est-ce qui garantit la s\u00e9curit\u00e9 du syst\u00e8me, nous en parlons dans ce journal avec Jonathan Normand, sp\u00e9cialiste de ces plateformes et ce reportage en Flandre journal sur l'e-sport, les clubs de football engagent des jeunes joueurs, pour les repr\u00e9senter dans des jeux \u00e9lectroniques, le Lausanne- Sport s'est lanc\u00e9 dans l'aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:24 > 0:03:37) [91%] : \r\nG\u00eete en \u00e9tat choc au lendemain des attaques contre 2 \u00e9glises coptes, un double attentat qui a fait 45 morts et revendiqu\u00e9s par l'organisation \u00c9tat islamique le gouvernement r\u00e9tablit l'\u00e9tat d'urgence pour 3 mois Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:39 > 0:03:52) [92%] : \r\nImpressionnant procession \u00e0 Alexandrie, o\u00f9 la communaut\u00e9 copte a brav\u00e9 la peur pour enterrer les siens au coeur m\u00eame de la cath\u00e9drale Saint-Marc a frapp\u00e9 quelques heures plus t\u00f4t par un attentat kamikaze.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:52 > 0:04:02) [91%] : \r\nAujourd'hui \u00e0 la douleur se m\u00eale \u00e0 l'incompr\u00e9hension et l'amertume et les questions de fus\u00e9es quant \u00e0 l'efficacit\u00e9 des services et sa gibeci\u00e8re alors que la menace, j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:04:07 > 0:04:08) [90%] : \r\nSinon, o\u00f9 est la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:09 > 0:04:13) [86%] : \r\nIl n'y a pas de s\u00e9curit\u00e9, moi \u00e7a m'a jamais la radio oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:14 > 0:04:20) [99%] : \r\nComment a-t-on pu s'infiltrer dans une \u00e9glise avec une ceinture explosive pesant 6 kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:21 > 0:04:26) [92%] : \r\nL'\u00c9gypte frapp\u00e9 hier \u00e0 quelques heures d'intervalle par un double attentat rebondi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:26 > 0:04:36) [87%] : \r\nEt par l'\u00c9tat islamique, la c\u00e9r\u00e9monie du dimanche Derramond retransmise en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision soudainement interrompu par une terrible ex-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:37 > 0:04:45) [98%] : \r\nFace \u00e0 la gravit\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements, le pr\u00e9sident \u00e9gyptien a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence sur l'ensemble du territoire national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:45 > 0:05:01) [90%] : \r\n\u00e0 Thurman quoi aujourd'hui, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de former un comit\u00e9 supr\u00eame pour combattre le terrorisme et l'extr\u00e9misme en \u00c9gypte, la place better Daouda il sera cr\u00e9\u00e9 par une loi permettant \u00e0 ce comit\u00e9 de contr\u00f4ler l'ensemble de la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:02 > 0:05:22) [95%] : \r\nCes attaques interviennent 19 jours avant la visite du pape Fran\u00e7ois qui a confirm\u00e9 son d\u00e9placement en \u00c9gypte premi\u00e8res communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes au Moyen-Orient, les Coptes vivent dans la terreur, tout particuli\u00e8rement dans la province du Sina\u00ef o\u00f9 la menace de l'\u00c9tat islamique acc\u00e9l\u00e8re depuis des mois son exode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:23 > 0:05:29) [92%] : \r\nOn vous retrouve \u00c9ric de La Varenne, en Direct d'Alexandrie, \u00c9ric, dans quel \u00e9tat la population ce soir au lendemain de ces 2 attaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:32 > 0:06:43) [91%] : \r\nLa population est triste, \u00e9videmment les les coptes notamment sont extr\u00eamement triste normalement traditionnellement hein le le dimanche des Rameaux, qui pr\u00e9c\u00e8de la la semaine sainte juste avant P\u00e2ques est dimanche festif cette semaine sainte et festive et l\u00e0 pour la premi\u00e8re fois, h\u00e9 bien les coptes vont vont c\u00e9l\u00e9brer tout \u00e7a dans dans la tristesse et dans la peur, la peur de nouvelles attaques, c'est la 4\u00e8me fois finalement que la communaut\u00e9 est touch\u00e9e, il y a d'abord eu cette premi\u00e8re attaque au coeur du Caire, mi- d\u00e9cembre, qui a fait une trentaine de morts et ensuite plusieurs assassinats de coptes dans l'extr\u00eame nord- est de l'\u00c9gypte dans la r\u00e9gion du du Sina\u00ef qui entra\u00een\u00e9, comme on l'entendait dans dans le reportage un exode des familles coptes vers le centre de l'\u00c9gypte et ensuite ces 2 attentats de dimanche aujourd'hui lors des des premi\u00e8res de premi\u00e8res fun\u00e9railles un des, des, des premiers morts d'hier, on a pu voir donc cette tristesse, mais beaucoup de col\u00e8re aussi beaucoup de questions et notamment la jeunesse copte qui s'en prend aux autorit\u00e9s et qu'qui leur demande de les prot\u00e9ger de pouvoir enfin les prot\u00e9ger et de pouvoir enfin s\u00e9curis\u00e9 les lieux de pri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:43 > 0:06:48) [95%] : \r\nAlors \u00c9ric, le gouvernement a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence alors qu'est ce que \u00e7a veut dire concr\u00e8tement sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:51 > 0:07:37) [92%] : \r\nAlors sur le terrain concr\u00e8tement depuis depuis ce matin, on a pu voir l'arm\u00e9e se d\u00e9ployer un petit peu partout de tr\u00e8s nombreux barrages de conjoint police- arm\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 \u00e9difi\u00e9 un petit peu partout dans les grandes villes mais aussi sur les routes entre entre les grandes villes, un peu partout dans le pays, l'arm\u00e9e est l\u00e0 pour \u00e9pauler la police pour s\u00e9curiser les tous les lieux importants d'\u00c9gypte et notamment les et les lieux de pri\u00e8re et il y a aussi cet \u00e9tat d'urgence qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli, il avait \u00e9t\u00e9 abolie en 2011 au moment de la r\u00e9volution, et il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli pour la premi\u00e8re fois pour 3 mois dans un 1er temps et c'est important, et il va permettre en tout cas la population \u00e9gyptienne esp\u00e8re d'en finir enfin avec cette vague de terrorisme qui frappe l'\u00c9gypte depuis maintenant quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:37 > 0:07:58) [94%] : \r\n\u00c9ric de La Varenne, merci beaucoup et \u00e0 Stockholm une minute du silence a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e ce matin en m\u00e9moire des victimes de l'attentat de vendredi dernier, une c\u00e9r\u00e9monie solennelle s'est tenue dans le parc, l'h\u00f4tel de ville, des fleurs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 l'endroit du drame, 4 personnes ont perdu la vie, et 15 autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, le 1er ministre a assur\u00e9 que son pays ne c\u00e9derait pas, je cite au terrorisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:00 > 0:08:17) [95%] : \r\nEn France, \u00e0 2 semaines du 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la dynamique Jean-Luc M\u00e9lenchon se confirme pour la premi\u00e8re fois des sondages le placent au coude-\u00e0-coude avec Fran\u00e7ois Fillon, hier, des milliers de sympathisants se venus \u00e9couter le candidat de la France insoumise \u00e0 Marseille Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:18 > 0:08:32) [90%] : \r\nMeeting g\u00e9ant hier au soleil \u00e0 Marseille sur le Vieux Port, le candidat de la France insoumise aurait rassembl\u00e9 70000 personnes selon les organisateurs, mais peu importe le nombre exact Jean-Luc M\u00e9lenchon que certain surnomme d\u00e9j\u00e0 elle tr\u00f4ne a le vent en poupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:33 > 0:08:36) [99%] : \r\nJe suis le candidat de la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT13 (0:08:39 > 0:08:44) [80%] : \r\nJe connais l'histoire de France, cette permanence ces exigences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:45 > 0:09:00) [87%] : \r\nGalvanis\u00e9 par la faconde du vieux tribun la Gold vibre enivr\u00e9 par son lyrisme ses r\u00e9f\u00e9rences historiques et une forme de modernit\u00e9 technique, l'id\u00e9e d'une conf\u00e9rence en hologramme \u00e0 Paris depuis Lyon a \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9 Don Quichotte fran\u00e7ais par ces jeunes \u00e9cuyers note.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:00 > 0:09:16) [92%] : \r\nC'est d'\u00eatre nos propres m\u00e9dias alors que dans le syst\u00e8me m\u00e9diatique, on va \u00eatre face \u00e0 de filtres qui sont un fil temporel, on ne nous laisse pas le temps de parler pour faire court et un fil th\u00e9matiques o\u00f9 on nous impose des th\u00e8mes qui sont pas ce qu'on a envie de traiter cette strat\u00e9gie elle est efficace, parce qu'elle a permis de mobiliser des gens qui ne voulaient pas voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:17 > 0:09:42) [88%] : \r\nDe jeunes sympathisants ont lanc\u00e9 ce week- end, un jeu en ligne, dont Jean-Luc M\u00e9lenchon et le h\u00e9ros Fiscal Kombat inspir\u00e9 des vieux jeux Sega met en sc\u00e8ne le redresseur de torts qui s'attaque aux fraudeurs du Fisc son slogan secou\u00e9 les tous l'une des cibles \u00e9tant certain J\u00e9r\u00f4me Cahuzac p\u00e9ch\u00e9 originel du quinquennat en mode Rendez-vous \u00e0 OK Corral de sexag\u00e9naires face-\u00e0-face dont l'un fait de la r\u00e9sistance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:43 > 0:10:06) [91%] : \r\nSous la banni\u00e8re de la lettre grecque phi pour France insoumise, la campagne novatrice de Jean-Luc M\u00e9lenchon porte ses fruits : en moins d'un mois, il progresse de pr\u00e8s de 10 points pour se hisser en 3\u00e8me position au m\u00eame niveau que Fran\u00e7ois Fillon, avec son look de vieux prof, le leader de la gauche radicale tente de rassurer ses jours offrant la promesse paradoxale d'un d\u00e9gagisme apais\u00e9 et d'une radicalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:09 > 0:10:16) [94%] : \r\nMichel Beuret, Jean-Luc M\u00e9lenchon a chang\u00e9 de ton, certains disent qu'il s'adoucit, il se pose clairement en homme pr\u00e9sidentiable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:18 > 0:10:50) [92%] : \r\nOui, Jennifer, Jean-Luc M\u00e9lenchon a brillamment pass\u00e9 ces oraux de campagne ces d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, il ne veut pas r\u00e9p\u00e9ter son erreur de 2012 \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, il \u00e9tait dans une dynamique positive, mais tout s'est \u00e9t\u00e9 par un ton cassant, alors il fait tr\u00e8s attention, cette fois-ci, de ne pas faire peur et \u00e7a marche dans le barom\u00e8tre de Lib\u00e9ration ce matin, 42 pourcent des Fran\u00e7ais estiment qu'il ferait un bon pr\u00e9sident, ils n'\u00e9taient que 19 pourcent il y a seulement un mois, alors bien s\u00fbr ce ne sont que des sondages, mais une telle progression, c'est du jamais vu dans une campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:50 > 0:10:55) [90%] : \r\nIl semble alors de plus en plus populaire, mais il faut rappeler Michel que certaines de ses positions opinion d\u00e9range.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:57 > 0:11:24) [93%] : \r\nOui, Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9fend une forme de romantisme r\u00e9volutionnaire le castrisme \u00e0 Cuba le chavisme au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, il ne cache pas sa sympathie pour la Russie de Vladimir Poutine et pour le moins ambigus envers la Syrie de Assad, on le voit, ce sont toujours des r\u00e9gimes autoritaires alors le candidat mais, aujourd'hui, de l'eau dans son vin, mais peut-on vraiment changer en quelques semaines, manifestement, une partie non n\u00e9gligeable des Fran\u00e7ais r\u00e9pondent que oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:24 > 0:11:26) [98%] : \r\nMichel Beuret merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:27 > 0:11:47) [95%] : \r\nPhilippe rebord adress\u00e9 ce matin \u00e0 Berne, un bilan de ses 100 premiers jours \u00e0 la t\u00eate de l'arm\u00e9e suisse, il dit avoir de nombreux d\u00e9fis \u00e0 relever, dont notamment appliquer le plan de d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e pour ces 4 prochaines ann\u00e9es, quelle est sa vision et quels sont les obstacles qui va devoir surmonter \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:48 > 0:12:05) [92%] : \r\nSymbole \u00e0 croix blanche, voil\u00e0 100 jours que le ministre de la D\u00e9fense a transmis le drapeau du chef de l'arm\u00e9e Philippe rebord sa mission d\u00e9ploy\u00e9e la r\u00e9forme d'une arm\u00e9e r\u00e9duite \u00e0 100000 hommes mais mobilisable plus rapidement d\u00e9fi rempli d'obstacles pour le conseiller national Roger Golay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:05 > 0:12:15) [92%] : \r\nMonsieur le chef de l'arm\u00e9e, quels sont les obstacles pour vous, pour relever le d\u00e9fi d'avoir une arm\u00e9e efficace, ainsi que des effectifs suffisants et motiv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:15 > 0:12:29) [91%] : \r\nNous devons augmenter le nombre de jeunes apte au service en r\u00e9introduisant l'aptitude et nous devons surtout commencer de fa\u00e7on plus Gr\u00e8ce plus progressive, le 1er mois de l'\u00e9cole de recrues pour moi de recrues le 1er mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:29 > 0:12:36) [88%] : \r\nPour r\u00e9former l'arm\u00e9e 20 milliards de francs sont pr\u00e9vus ces 4 prochaines ann\u00e9es, de l'argent parfois mal utilis\u00e9 pour la Verte, les Amazon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:36 > 0:12:44) [90%] : \r\nMonsieur le chef de l'arm\u00e9e, vous voulez acheter de nouveaux avions de combat, acheter des stocks de munitions, c'est une vision tr\u00e8s traditionnel, vous voulez r\u00e9pondre \u00e0 quels risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:44 > 0:13:03) [90%] : \r\nDepuis 20 ans, l'arm\u00e9e r\u00e9duit ces ces chars divis\u00e9 par 5 les avions divis\u00e9 par 5 l'artillerie divis\u00e9 par 10 donc, depuis 20 ans, nous nous adaptons aux menaces actuelles j'ach\u00e8te de la munition parce que nous vivons depuis plus de 10 ans sur les stocks et que simplement, nous n'en avons plus assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:03 > 0:13:08) [89%] : \r\nAutre dossier, les cyber risques un d\u00e9fi pour cette arm\u00e9e de milice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:08 > 0:13:16) [97%] : \r\nMonsieur le chef de l'arm\u00e9e, j'aimerais savoir comment vous allez g\u00e9rer la probl\u00e9matique de la cybercriminalit\u00e9 avec une arm\u00e9e de milice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:16 > 0:13:39) [93%] : \r\nAlors pour moi, c'est comme pour tous les autres types d'engagement dans l'arm\u00e9e, la technologie, c'est jamais un probl\u00e8me dans l'arm\u00e9e de milice parce qu'en fait ce sont les les miliciens qui nous am\u00e8nent leur savoir- faire, donc je vais le g\u00e9rer comme pour tous les autres param\u00e8tres de l'arm\u00e9e, un noyau professionnel renforc\u00e9e en cas de besoin par le nombre de soldats de milice sp\u00e9cialis\u00e9e dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:39 > 0:13:46) [93%] : \r\nPhilippe rebord r\u00e9formateur en chef de l'arm\u00e9e, avec ou sans fausse note, la r\u00e9forme ne fait que commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:47 > 0:14:05) [91%] : \r\nLe journaliste une vie croquis n'est ni coupable de calomnie, ni de diffamation, il est acquitt\u00e9 aujourd'hui par le tribunal r\u00e9gional de La Chaux-de-Fonds employ\u00e9e par le quotidien Le Matin au moment des faits, il avait notamment r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des plagiats commis par un professeur de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, Matthieu Oppliger, L\u00e9a \u00e9chelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:06 > 0:14:15) [87%] : \r\nEnti\u00e8rement acquitt\u00e9 par le tribunal pour la juge, le journaliste Ludovic Rocchi Nani calomnie ni diffamer l'ancien professeur de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:15 > 0:14:36) [88%] : \r\nIl fallait prouver que plagiat, il y avait eu c'est c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 ah mais on a amen\u00e9 un certain nombre de preuves, elles plages a \u00e9t\u00e9 reconnu, retenu par la juge qui a rappel\u00e9 que compte un journaliste apporte la preuve de la v\u00e9rit\u00e9 de ce qu'il all\u00e8gue h\u00e9 bien il ne peut \u00eatre condamn\u00e9 et c'est pour \u00e7a que c'est une victoire de la libert\u00e9 de la presse, mais aussi du journaliste d'investigation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:36 > 0:14:52) [87%] : \r\nLa plainte portait sur trois articles publi\u00e9s dans Le Matin en 2013, 2 \u00e9tait consacr\u00e9e au plagiat dans un livre cosign\u00e9 par le professeur de la facult\u00e9 d'\u00e9conomie et utilis\u00e9e par ses \u00e9l\u00e8ves, le 3\u00e8me papier traitait de son CV gonfl\u00e9, selon un t\u00e9moignage recueilli par le journaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:52 > 0:15:04) [91%] : \r\nJe suis d\u00e9\u00e7u par le jugement qui a \u00e9t\u00e9 rendu, pour ce qui nous concerne, dans le cas de l'enqu\u00eate, nous avons pu d\u00e9poser toute une s\u00e9rie de t\u00e9moignages qui d\u00e9montrent que les fonctions qui figurait dans le coup et que l'on existait bel et bien ont \u00e9t\u00e9 assum\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:04 > 0:15:31) [95%] : \r\nCe jugement met fin \u00e0 une longue s\u00e9rie de proc\u00e9dures juridiques pour une affaire qui avait secou\u00e9 l'universit\u00e9 le canton en 2013 suite \u00e0 ces r\u00e9v\u00e9lations, le journaliste Ludovic Rocchi avait \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9 \u00e0 son domicile des perquisitions, jug\u00e9 par la suite illicite du c\u00f4t\u00e9 du professeur incrimin\u00e9 l'enqu\u00eate du Conseil d'\u00c9tat avait conclu \u00e0 un plagiat par n\u00e9gligence, il avait re\u00e7u un bl\u00e2me quant \u00e0 cet ultime volet p\u00e9nal, l'accusation a maintenant 10 jours pour d\u00e9cider si elle fera appel de ce jugement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:32 > 0:15:51) [95%] : \r\nCette affaire maintenant qui fait grand bruit en Suisse al\u00e9manique, elle concerne un p\u00e9dagogue reconnu au-del\u00e0 des fronti\u00e8res suisses le Z\u00fcrichois a abus\u00e9 sexuellement de plusieurs \u00e9l\u00e8ves dans les ann\u00e9es 70, aujourd'hui il reconna\u00eet les faits et t\u00e9moignent pour la premi\u00e8re fois devant des cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision Jean-Marc Heuberger avec nos confr\u00e8res de SRF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:53 > 0:16:06) [93%] : \r\nLa part sombre de J\u00fcrg Viag et le livre qui bouleverse la Suisse al\u00e9manique son auteur Marcus il raconte comment il a \u00e9t\u00e9 abus\u00e9 sexuellement durant des ann\u00e9es par son professeur n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:06 > 0:16:20) [85%] : \r\nEt Romain Teulet Imerys, t\u00e9nor je lui demandais r\u00e9guli\u00e8rement qu'est ce que tu me fais faire je n'aime pas \u00e7a lui me r\u00e9pondait toujours c'est une th\u00e9rapie qui t'aidera \u00e0 se d\u00e9velopper au tr\u00e8s peu, il m'a menti durant 15 ans, il m'a menti au club.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:20 > 0:16:20) [65%] : \r\nBHL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:20 > 0:16:47) [90%] : \r\nLes abus d\u00e9bute en 1970 Marcus Senghor \u00e0 12 ans \u00e9l\u00e8ve difficile, il est plac\u00e9 dans cette \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e fond\u00e9e par gay, l'enfant doit se masturber devant l'enseignant parfois, ce dernier se couche \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, l'enfant n'avait le droit d'en parler \u00e0 personne, face \u00e0 la pression m\u00e9diatique, le p\u00e9dagogue reconna\u00eet enfin les f\u00eates le Z\u00fcrichois \u00e2g\u00e9 aujourd'hui de 63 ans aurait ainsi abus\u00e9 d'une dizaine d'\u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:48 > 0:17:02) [88%] : \r\nAinsi, ce n'est l\u00e0, ce n'\u00e9tait pas une th\u00e9rapie sp\u00e9cifique, l'id\u00e9e \u00e9tait simplement de lib\u00e9rer sa respiration de lib\u00e9rer son corps et ainsi de se lib\u00e9rer soi-m\u00eame ainsi \u00e7a peut faillite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:02 > 0:17:16) [90%] : \r\nUn scandale d'autant plus retentissant que J\u00fcrg il est gay a acquis une notori\u00e9t\u00e9 internationale gr\u00e2ce \u00e0 ses livres, le p\u00e9dagogue \u00e9galement musicien a par ailleurs re\u00e7u de nombreux prix, l'homme savait que ces actes \u00e9taient r\u00e9pr\u00e9hensibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:17 > 0:17:24) [84%] : \r\nCe craint comme aussi bizarre que cela paraisse, j'\u00e9tais persuad\u00e9 que c'\u00e9tait dans l'int\u00e9r\u00eat des \u00e9l\u00e8ves, j'ai hurl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:24 > 0:17:34) [93%] : \r\nL'affaire rappelle les discours des Verts allemands sur les bienfaits de la p\u00e9dophilie, fin des ann\u00e9es 60 la justice z\u00fcrichoises enqu\u00eate mais l'effet devrait \u00eatre prescrit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:34 > 0:17:54) [89%] : \r\nJe fais la premi\u00e8re plate-forme de croire landing ou pr\u00eats participatifs en fran\u00e7ais vient d'ouvrir en Suisse romande apr\u00e8s NBA Hubert, voici le nouveau succ\u00e8s de l'\u00e9conomie, de partage, les investisseurs sont mis directement en contact avec des priv\u00e9s \u00e0 la recherche de financements, le tout \u00e0 des taux d'int\u00e9r\u00eat d\u00e9fiant toute concurrence, explications, Delphine, jeune aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:55 > 0:18:10) [92%] : \r\nVous r\u00eavez de vacances au soleil ou d'une nouvelle voiture, mais vous n'avez pas les fonds, la banque ne vous pr\u00eate pas d'argent, les instituts de cr\u00e9dit sont trop chers, il y a peut-\u00eatre une alternative le n'landing des pr\u00eats de particuliers \u00e0 particuliers sur un simple site internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:10 > 0:18:15) [92%] : \r\nPar exemple, 20000 francs sur une dur\u00e9e que vous d\u00e9finissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:15 > 0:18:21) [91%] : \r\nSimon et Jonathan qui viennent de lancer leur plateforme en sont convaincus : tout le monde est gagnant quand on supprime les interm\u00e9diaires au maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:21 > 0:18:40) [88%] : \r\nSur les plateformes Russie \u00e0 simplifier le processus \u00e0 rendre accessible la capacit\u00e9 de lire cette personne, je suis d'accord du pr\u00eater 2000 francs pour qu'elle puisse faire des \u00e9tudes \u00e0 l'\u00e9tranger, si elle ne rembourse \u00e0 5 pourcent d'int\u00e9r\u00eat parce que je pr\u00e9f\u00e8re que cet argent soit utile \u00e0 quelqu'un dans ma communaut\u00e9 \u00e0 quelqu'un en Suisse qui soit Plan-les-Ouates \u00e0 Bussigny ou \u00e0 bulles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:40 > 0:19:03) [93%] : \r\nConcr\u00e8tement sur ces plateformes, les taux d'int\u00e9r\u00eat de remboursement d\u00e9marre \u00e0 4 pourcent alors qu'ils atteignent pour les cr\u00e9dits \u00e0 la consommation, un taux moyen de 8,9 pourcent dans les banques, ils avoisinent 10 pourcent dans les instituts de cr\u00e9dit pour les investisseurs, les rendements peuvent atteindre 7,5 pourcent pour \u00e9viter tout d\u00e9rapage, un contr\u00f4le minutieux de la solvabilit\u00e9 fait et les risques sont diversifi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:03 > 0:19:18) [88%] : \r\nC'est pas une personne qui est pr\u00e8s de 20000 francs \u00e0 une personne c\u00e9der une communaut\u00e9 d'investisseurs plusieurs personnes qui prennent des petits montants \u00e0 une personne et \u00e0 plusieurs personnes, comme \u00e7a, m\u00eame si un d\u00e9faut dans le cas malheureux il un d\u00e9faut, ce n'est pas douloureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:18 > 0:19:37) [91%] : \r\nEt puis le coin landing est n\u00e9 aux \u00c9tats-Unis en 2008, apr\u00e8s la crise financi\u00e8re tr\u00e8s populaire depuis au Royaume-Uni et en Allemagne, il existe en Suisse allemand depuis 5 ans ici les PME peuvent aussi b\u00e9n\u00e9ficier de ces pr\u00eats Hermann construit des barri\u00e8res de s\u00e9curit\u00e9, il a trouv\u00e9 100000 francs en un temps record, sa banque refusait d'entrer en mati\u00e8re, car son entreprise \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:37 > 0:19:44) [77%] : \r\nTrop jeune, oui je suis peu avec que je, je leur ai parl\u00e9 2 fois, j'ai l'inscription en ligne et une semaine plus tard, j'avais l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:46 > 0:19:52) [83%] : \r\nSi j'\u00e9tais tellement \u00e9tonn\u00e9 dans les banques, si vous n'avez pas de liquide sinc\u00e8res m\u00eame rien demand\u00e9 mais jans\u00e9niste malfrats comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:53 > 0:20:01) [91%] : \r\nFace \u00e0 ce succ\u00e8s, et craignant de perdre une partie de leur client\u00e8le, les banques s'y int\u00e9ressent, elle commence d'ailleurs \u00e0 signer des accords avec certaines plateformes de quoi n'landing.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:02 > 0:20:14) [90%] : \r\nJonathan Normand, bonsoir, vous \u00eates sp\u00e9cialiste ces plateformes, y a vraiment des questions qui se posent sur la s\u00e9curit\u00e9 de ce syst\u00e8me, en gros, si je vous pose la question clairement, moi j'ai envie de pr\u00eater de l'argent \u00e0 quelqu'un qu'est-ce qui me garantit que je vais \u00eatre rembours\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:14 > 0:20:31) [90%] : \r\nAlors comme tout pr\u00e8s et comme tout investissement, il n'y a pas de garantie, il y a des s\u00e9curit\u00e9s, ce qui est diff\u00e9rent, donc la s\u00e9curit\u00e9, c'est une plateforme qui va Ron \u00e9ligible, un projet pour son financement pour \u00e7a, aux sources de financement apr\u00e8s les plateformes, comme on l'a vu dans le sujet avec l'Inde aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:31 > 0:20:36) [89%] : \r\nMais ce qu'il y a des v\u00e9rifications qui sont faites sur la personne qui va emprunter mon argent au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:36 > 0:21:11) [82%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait et on va leur demander justement d'\u00eatre viable au niveau de leur financement de ce ma\u00eetre souvent garantie Personal pr\u00eats personnels, c'est des entreprises, c'est diff\u00e9rent, et c'est le cas, on l'a vu encore dans le sujet ici o\u00f9 on voit une entreprise qui a 100000 francs en tout d'int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s int\u00e9ressant pour financer l'activit\u00e9 c'est vraiment on, on le voit un compl\u00e9ment de qu'on fait, je voudrais juste dire que c'est un int\u00e9r\u00eat d'investir \u00e0 tracer plateforme l\u00e0, parce que \u00e7a nous connecter l'\u00e9conomie r\u00e9elle, ce qui, typiquement, on le voit, donne en un beau potentiel pour le 6 mois en Suisse en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:11 > 0:21:18) [89%] : \r\nEt on voit aussi, on a vu dans le sujet que c'est plateformes promettent des rendements, on l'a entendu \u00e0 plus de 7 pourcent comment c'est possible \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:18 > 0:21:38) [91%] : \r\nAlors bah selon le risque du projet dans une approche de risques financi\u00e8re qu'on a plus projet risquait plus les taux d'int\u00e9r\u00eat sont souvent \u00e9lev\u00e9s, on parle de 4 \u00e0 7 dans votre sujet, mais on voit sur le march\u00e9 aujourd'hui dans les 40 plateformes qui existent et qui sont actives en Suisse des taux qui vont jusqu'\u00e0 2 fois 12 ou 13 pourcent donc effectivement \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s lucratif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:38 > 0:21:41) [86%] : \r\nDonc, j'ai plus int\u00e9r\u00eat \u00e0 utiliser plateforme que les banques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:41 > 0:21:53) [90%] : \r\nAujourd'hui il se trouve que vous pouvez vous connecter l'\u00e9conomie r\u00e9elle en faisant des vrais investissements int\u00e9ressons proche qui vous parle et qui vous font gagner un peu d'argent, alors que votre compte en banque aujourd'hui que les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif ne vous rapporte rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:53 > 0:22:09) [94%] : \r\nIl reste encore des questions qui se posent sur la l\u00e9galit\u00e9, hein, donc c'est plateforme participative c'est c'est pas nouveau, \u00e7a existe depuis des ann\u00e9es aux \u00c9tats-Unis, un immense march\u00e9 en Chine aussi en Suisse, on est un peu en retard avec \u00e7a, mais vous \u00eates en train de discuter avec les autorit\u00e9s pour d\u00e9finir un cadre l\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:09 > 0:22:48) [89%] : \r\nTout \u00e0 fait, alors effectivement le le le paysage que le international et \u00e9mu, on va dire, avec des \u00e9normes sommes dans le pr\u00eat participatif qui sont en circulation, on parle aujourd'hui de 70 milliards rien que pour les \u00c9tats-Unis, l'Europe et probablement plus de 100000 heures pour la Chine en Suisse on a engag\u00e9 une consultation avec les autorit\u00e9s, j'ai men\u00e9e personnellement ces discussions aussi avec les Rhodia, les autorit\u00e9s ex\u00e9cutives de la Conf\u00e9d\u00e9ration, la FINMA et on a trouv\u00e9 une option pour r\u00e9glementer les pratiques, ce qui va amener la confiance parce qu'en fin de compte, tout \u00e7a est une question de confiance et les gens n'ont pas confiance dans les banques, ils n'investissent pas, c'est toujours pas confiance dans les porteurs de projets, il ne n'investiront pas non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:48 > 0:23:10) [89%] : \r\nMerci beaucoup, Jonathan Normand personnalit\u00e9 avec nous, merci \u00e0 l'image du Paris Saint-Germain ou de Manchester City, le Lausanne- Sport se lance dans le e-sport aujourd'hui de plus en plus de clubs de football engagent des jeunes joueurs, pour les repr\u00e9senter dans les sports \u00e9lectroniques, le march\u00e9 est colossal, l'e-sport engrange plusieurs centaines de millions de francs chaque ann\u00e9e Alberto monter, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:12 > 0:23:30) [88%] : \r\nTori qu'Slick ou encore cher sont les nouveaux joueurs du Lausanne- Sport il Sport, ils sont une vingtaine \u00e0 grossir les rangs du club vous ne les verrez pas jouer \u00e0 la Pontaise, pas encore, et pour cause, leur terrain de jeu, c'est un \u00e9cran Saint-Gall l'a d\u00e9j\u00e0 fait Lausanne- Sport 6 mais Servette va le faire, l'e-sport, un tournant strat\u00e9gique pour les clubs mais qui arrive tardivement en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:30 > 0:23:41) [88%] : \r\nL'objectif principal est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'un rajeunir notre public, on sait que le public du sport sont des personnes en 15 et 25 ans un public, on n'a malheureusement pas mal de peine \u00e0 faire venir dans notre v\u00e9tuste Pontaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:41 > 0:23:53) [92%] : \r\nE-sport ou sport \u00e9lectronique d\u00e9signe la pratique d'un jeu vid\u00e9o qui s'est professionnalis\u00e9, mais dans e-sport il y a plus de il que de sport, car ce sont principalement des jeux de strat\u00e9gie, de tirs de combat et un peu de football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:53 > 0:24:12) [89%] : \r\nCe que nous on peut leur apporter, c'est une nouvelle communaut\u00e9 ne qu'ils arrivent actuellement pas toucher, pourquoi pas remplir le stade avec un peu plus de jeunes qui nous suivent \u00e9galement pour nos comp\u00e9titions de jeux vid\u00e9o, voil\u00e0 c'est \u00e7a, un apport mutuel en fait entre nous, la cr\u00e9dibilit\u00e9 un nouveau moyen de toucher la la jeune g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:12 > 0:24:36) [90%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis ou en Asie, les tournois attire des milliers de spectateurs et sont suivis en ligne par des millions de supporters, les sponsors ont flair\u00e9 un march\u00e9 juteux, avec 107 millions de joueurs, le jeu de strat\u00e9gie League of les Jones repr\u00e9sente le plus grand rendez- vous au monde, le sport \u00e9lectronique qui ne peut plus \u00eatre pris \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re en 2016, au niveau mondial, l'e-sport aurait g\u00e9n\u00e9r\u00e9 500 millions de francs suisses un march\u00e9 que les clubs suisses ne peuvent pas d\u00e9laiss\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:36 > 0:24:58) [91%] : \r\nNous, un 1er tour c'est un investissement qu'on va faire au lieu d'investir peut-\u00eatre dans une campagne de communication, c'est un budget d'environ 20000 francs global qu'on va mettre dans dans ce nouveau projet, mais je pense que \u00e7a, \u00e7a vaut vraiment la peine, il faut il faut d\u00e9marrer aujourd'hui et puis on veut faire un projet ambitieux, on veut pas juste avoir simplement un joueur qui porta un mais cr\u00e9er une vraie \u00e9quipe avec une acad\u00e9mie, un vrai projet de e-sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:58 > 0:25:01) [92%] : \r\nPour l'instant Suisse le professionnalisme n'est pas encore de mise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:01 > 0:25:11) [88%] : \r\nJ'ai un m\u00e9tier \u00e0 c\u00f4t\u00e9 j'ai Moulson mais j'aimerais bien, oui, mais c'est quelque chose qui est tr\u00e8s compliqu\u00e9, pas d'arr\u00eater les \u00e9tudes par exemple et faire sa vie en se disant je vais voir si \u00e7a c'est pas une bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:11 > 0:25:16) [90%] : \r\nAlors le Lausanne- Sport e-sport champion, c'est peut-\u00eatre pour bient\u00f4t mais sur \u00e9cran interpos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:18 > 0:25:39) [95%] : \r\nCe que Roger Federer ne jouera plus de matches de comp\u00e9tition avant le tournoi de Roland-Garros mais ce soir, le B\u00e2lois jouera un match exhibition contre le num\u00e9ro 1 mondial Andy Murray, une rencontre qui s'appelle Match for Africa et dont le b\u00e9n\u00e9fice sera vers\u00e9 \u00e0 la Fondation Federer en faveur des enfants africains Roger Federer sera l'invit\u00e9 du 19 heures 30 demain soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:43 > 0:26:02) [89%] : \r\nIl y a un an, presque jour pour jour, la schwytzois P\u00e9tra G\u00f6ssi \u00e9tait \u00e9lu pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical o\u00f9 elle succ\u00e9dait \u00e0 Philippe M\u00fcller, h\u00e9 bien aujourd'hui elle peine encore \u00e0 se faire conna\u00eetre en Suisse romande \u00e0 la Rebetez est all\u00e9 la rencontrer \u00e0 Z\u00fcrich, histoire de tirer un 1er bilan c'est l'instant politique de ce lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:02 > 0:26:28) [89%] : \r\nCurieux, m\u00e9lange d'efficacit\u00e9 manag\u00e9riale et de spontan\u00e9it\u00e9, souriante, P\u00e9tra G\u00f6ssi pr\u00e9side le PLR depuis un an sans consentement vraiment o\u00f9 est sa patte, je vous propose une rencontre avec cet inconnu il y a 12 mois seulement, qui d'un seul coup s'est hiss\u00e9 au sommet du pouvoir, on la retrouve face Zurich dans le cabinet de gestion de fortune et de conseil aux entreprises, o\u00f9 elle ne travaille qu'\u00e0 10 pourcent depuis qu'elle est pr\u00e9sidente visite des lieux ce soir on a gliss\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:28 > 0:26:32) [90%] : \r\nC'\u00e9tait en fait de 2 appartements, et on les a transform\u00e9s en bureaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:32 > 0:26:36) [85%] : \r\nVie et comme toujours, \u00e0 Z\u00fcrich, les appareils deviennent des bureaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:36 > 0:26:42) [84%] : \r\nCet expert l\u00e0, \u00e7a \u00e7a rentre maintenant, il n'y en a encore l\u00e0- dessus mais je ne sais pas qui peut les payer, moi en tout cas je pourrais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:42 > 0:26:47) [83%] : \r\nDans son bureau, beaucoup de classeurs et un tableau l'a achet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:47 > 0:26:51) [91%] : \r\nJe m'\u00e9tais fait qu'on il me pla\u00eet, j'aime les couleurs, j'aime les couleurs vives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:52 > 0:26:58) [77%] : \r\nUne si un tout ambitieux et peut-\u00eatre aussi : aimez-vous le pouvoir Guern.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:03 > 0:27:13) [90%] : \r\nEt il y a Yves Clarisse p\u00e9nombre oui je crois que je suis ambitieuse, le pouvoir, oui, non, l\u00e0 je pense qu'il s'agit surtout du lien entre responsabilit\u00e9 et pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:13 > 0:27:20) [80%] : \r\nC'est une t\u00eate alors on feuillette les chapitres d'abord son Style patient le m\u00eame je dis aux States.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:20 > 0:27:30) [89%] : \r\nC'est tranquille, \u00e7a ne va pas atteindront nerveuse, c'\u00e9tait la et alors l\u00e0, \u00e7a donne des oui, je veux que \u00e7a bouge, je veux avancer, je veux que les gens se d\u00e9veloppe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:30 > 0:27:40) [76%] : \r\nC'est tout de suite dans Simone va \u00eatre NTV quand ils l'ont ensuite son r\u00f4le jug\u00e9 trop discret comme pr\u00e9sidente, Nice n'absolument besoin de paix, de ce cas avec na\u00efvet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:40 > 0:27:45) [95%] : \r\nNon, je ne crois pas depuis un an, je fais le tour de la base et l\u00e0 je crois qu'on me per\u00e7oit tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:45 > 0:27:54) [79%] : \r\nDans ce monde M\u00e9phisto co\u00fbte minute puis ses critiques contre les milieux \u00e9conomiques pour leur manque de sens politique, mais c'est fait m\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:54 > 0:27:57) [97%] : \r\nJe ne cherche pas \u00e0 \u00eatre d'accord avec tout le monde et \u00e7a je l'ai dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:57 > 0:27:59) [97%] : \r\nVous avez des probl\u00e8mes avec eux maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:00 > 0:28:05) [82%] : \r\nAlors, Ang\u00e9lique meeting ni moi non, mais si eux non, avec moi, il faut le leur demander.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:05 > 0:28:13) [83%] : \r\nUne quinzaine, et enfin la f\u00e9ministe qui pointe derri\u00e8re la pr\u00e9sidente, face aux hommes et ce Menschen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:13 > 0:28:23) [93%] : \r\nIl y a des gens qui n'arrivent pas \u00e0 accepter les femmes, \u00e7a \u00e7a, jamais j'aurais cru que je dirais \u00e7a un jour mais je crois que, v\u00e9ritablement, une femme doit plus affirmer qu'un homme dans une telle position.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:23 > 0:28:26) [73%] : \r\nMais pas apte, non \u00e7a ne m'ennuie distributrice poser de CO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:26 > 0:28:35) [85%] : \r\nSi on sort \u00e7a irait au bord du lac pour la question embarrassante et puis naturellement fran\u00e7ais et alors si je viens Fly sic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:35 > 0:28:44) [88%] : \r\nVous savez, je prend des le\u00e7ons avec application, \u00e7a, \u00e7a marche pas bon quoi nous oui, j'ai de la peine, m\u00eame si \u00e7a s'am\u00e9liore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:44 > 0:28:53) [86%] : \r\nBen et l\u00e0, face au large, l'objet politique du moment : faut-il relancer les n\u00e9gociations institutionnelles avec l'Europe des titres mortif\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:53 > 0:28:58) [95%] : \r\nMaintenant, j'attends tr\u00e8s clairement qu'on nous laisse tranquille avec cet accord institutionnel qu'on n'aille pas plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:58 > 0:29:04) [86%] : \r\nL'Est oblige Foretz poches l\u00e0- dessus, madame, que si vous n'\u00eates pas tellement d'accord avec Monsieur Burkhalter c'est le franc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:04 > 0:29:08) [88%] : \r\nNon, dans cette question ne s'est toujours pas trouv\u00e9, il y a encore du boulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:08 > 0:29:24) [83%] : \r\nRepara\u00eetre para\u00eetre les \u00e9lections cantonales vaudoises auront lieu le 30 avril elle donne lieu \u00e0 des vid\u00e9os amusantes, par exemple l'dit clip plut\u00f4t agreste du candidat Vert- lib\u00e9ral au gouvernement, Fran\u00e7ois, voyez ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:28 > 0:29:36) [86%] : \r\nNous sommes aujourd'hui sur les cotations Paris il \u00e9l\u00e8ve des cochons sans coup d'oeil, permettez-moi l'excellence du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:36 > 0:29:40) [85%] : \r\nC'est vrai qu'ils sont adorables ces cochons et en pleine forme plus subtile Bru.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:42 > 0:29:58) [90%] : \r\nC'est l'endroit id\u00e9al pour faire campagne et puis il y a aussi l'interview de Pascal Broulis et Gianfranco Paillard sur radio people Point CH une webradio anim\u00e9e par un journaliste de Sainte-Croix l'interview vient de commencer il y a un petit incident regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:58 > 0:30:02) [84%] : \r\nJe dirais la chute, la chute de la technologie de la de toute notre prise qui a eu la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:02 > 0:30:26) [91%] : \r\nEt pour moi, quand il revient, on comprend que c'est son portable qui avait sonn\u00e9, mais \u00e0 partir de l\u00e0, c'est un entretien d'une demi- heure o\u00f9 il parle plus de 20 minutes, voici ce qu'il fait, d\u00e8s qu'il se tait, il y en a que pourcent smartphone quand on dit que les hommes sont incapables de faire 2 choses \u00e0 la fois il est la preuve vivante du contraire, la semaine prochaine, c'est lundi de P\u00e2ques, puis les vacances, on se retrouve dans 3 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:28 > 0:30:46) [89%] : \r\nNous nous arr\u00eatons \u00e0 pr\u00e9sent sur ce documentaire, pr\u00e9sent\u00e9 au Festival international de films de Fribourg qui retrace le parcours exceptionnel d'une adolescente intitul\u00e9 la jeune fille et son aigle, le film raconte cette histoire d'une femme qui chasse avec son aigle un m\u00e9tier traditionnellement r\u00e9serv\u00e9s aux hommes, mais le coeur Robert sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:51 > 0:30:58) [84%] : \r\nC'est d'abord un cri Ecosse strident dans un silence presque infinie et puis une ombrelle et qui transperce les horizons immenses de la Mongolie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:59 > 0:31:08) [91%] : \r\nC'est une jeune fille de 13 ans, qui r\u00eave d'apprivoiser un alli\u00e9, une jeune fille qui se voit bien devenir chasseuse de renard, comme son p\u00e8re, comme son fr\u00e8re comme sa famille depuis 7 g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:09 > 0:31:23) [87%] : \r\nMais de milieux Burke comment offrir un parti \u00e0 l'arm\u00e9e, j'ai d\u00fb m'occuper de son ex- j'\u00e9tais toute jeune, j'ai vite \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9e par cet animal, c'est l\u00e0 que j'ai voulu devenir chasseuse chevauch\u00e9e dans le vent, l'aigle sur le point, c'est la plus merveilleuse des sensations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:23 > 0:31:31) [87%] : \r\nC'est un cri f\u00e9minin dans un tumulte d'hommes en Mongolie, ce sont eux les chasseurs depuis toujours et pas n\u00e9 longtemps moqu\u00e9e ou ignor\u00e9e par les eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:31 > 0:31:36) [74%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a, Sarkozy \u00e9tait \u00e7a, avait-il \u00e9t\u00e9 plant\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:36 > 0:31:42) [95%] : \r\nSon aigle aurait \u00e9t\u00e9 bien plus facile \u00e0 apprivoiser jusqu'\u00e0 ce qu'elle pulv\u00e9rise le record du championnat annuel des aigles royaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:44 > 0:31:48) [94%] : \r\nUn parcours initiatique pendant lequel son p\u00e8re a toujours chevaucher \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:49 > 0:32:02) [86%] : \r\nL'un de nos trains d'abuser meurt, moi j'ai tout de suite accept\u00e9 qu'elle devienne chasseuse mais je peux vous dire que pour les hommes de ma g\u00e9n\u00e9ration, ce n'\u00e9tait pas \u00e9vident, il se moquait gentiment parfois moins gentiment, mais moi j'avais confiance en elle, pendant toute chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:32:03 > 0:32:10) [91%] : \r\nPour la j'ai toujours consid\u00e9r\u00e9 que ce que les hommes font les femmes peuvent aussi le faire, mais sans mon p\u00e8re serait vraiment \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:10 > 0:32:25) [93%] : \r\nUn documentaire sauvage ou le r\u00eave d'une adolescente vient bousculer une tradition pluri- mill\u00e9naire certaines critiques ont d\u00e9nonc\u00e9 des exag\u00e9rations, une mise en sc\u00e8ne, proche de la fiction, mais tout est authentique, selon les protagonistes, pour qui le succ\u00e8s du film pourrait inspirer de nombreuses femmes et filles en Mongolie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:32:25 > 0:32:34) [90%] : \r\nSi tu veux aller au bout de tes r\u00eaves, surtout en Mongolie, il faut \u00eatre fort et patients, pr\u00eat \u00e0 relever tous les risques et ne pas \u00e9couter ce qui te d\u00e9courage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:34 > 0:32:41) [93%] : \r\nJ'esp\u00e8re que d'autres femmes partout dans le monde seront inspir\u00e9s par cette histoire, ce serait notre plus grande victoire, car elles ont une loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:42 > 0:32:50) [89%] : \r\nC'est l'histoire d'un destin hors norme, port\u00e9 \u00e0 bout de bras le temps se suspend pendant 90 minutes au vol d'un aigle l'Odyss\u00e9e d'un seul panne sort mercredi en salles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:50 > 0:33:22) [95%] : \r\nDemain, la Cha\u00eene du Bonheur organise une grande journ\u00e9e nationale de collecte en faveur des victimes de la famine en Afrique, qu'il s'agit d'une des plus graves crises humanitaires dans la r\u00e9gion, demain donc, d\u00e8s 6 heures et jusqu'\u00e0 minuit, plus de 300 b\u00e9n\u00e9voles seront mobilis\u00e9s dans les centrales t\u00e9l\u00e9phoniques et vous pourrez faire vos dons, en appelant le 0 887 07 07 ou en passant par le site 3 W Point bonheur Point CH ou encore par le CCP 10 tiret 15000 tiret 6 mention famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:24 > 0:33:38) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard plus TTC qui a pour la premi\u00e8re fois p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 le Centre de recherche de Philip Morris pour en savoir un peu plus sur la cigarette du futur tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:46 > 0:33:49) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:46 > 0:35:08) [71%] : \r\nVoil\u00e0 mais Vichy mais est-ce que ton il te faire un petit peu maquill\u00e9e autre aimeraient plut\u00f4t venir sur le au lendemain d'unit\u00e9 que moi tch\u00e9tch\u00e8ne mais 5 grands pas comme aucun effet tu veux tu peux regarder 10 minutes venir ici chez son p\u00e8re pas mill\u00e9naire m\u00e9nage il plus de non, \u00e7a fait 5, 10 minutes, enfin etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:35:10 > 0:35:58) [83%] : \r\nVous voulez parce que voir comment \u00e7a marche, comment les entr\u00e9es et puis surtout que maintenant il y a de plus en plus les cam\u00e9ras tous \u00e7a c'est automatique, derri\u00e8re il y a tr\u00e8s peu de en fait \u00e0 l'int\u00e9rieur du Studio tout ce que derri\u00e8re, donc c'\u00e9tait quand m\u00eame quelque chose d'assez extraordinaire, mais c'est bien, c'est tr\u00e8s bien, qui fascine pendant c'\u00e9tait le journal le Dynamo \u00e0 \u00e7a bizarre et on a cal\u00e9 au maquillage bien c'est bien alors oui \u00e7a peut l'int\u00e9rieur avait quelque chose, mais qu'elle puisse me dire comme \u00e7a, voir la oui bien s\u00fbr, l'habite le canton de Fribourg, c'est pas \u00e0 vous \u00eates \u00e0 Fribourg, ah oui, c'est mieux comme \u00e7a, c'\u00e9tait apr\u00e8s la pause, la prise avec moi, je rencontre un bon ce soir et puis parce que vous vous \u00eates sur place sur le terrain qui ont vraiment fait j'Neuch\u00e2tel Neuch\u00e2tel oui, on a choisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:03 > 0:36:15) [88%] : \r\nOui, c'\u00e9tait provisoire, et puis l\u00e0, maintenant, ils ont fait un truc sont pr\u00e8s juste encore une parce qu'apr\u00e8s, moi je vais aller sur le Studio et le fait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:11 > 0:37:19) [80%] : \r\nFace face cette gorge \u00e0 des projets non c'\u00e9tait toujours en train de maman d'affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:19 > 0:37:40) [77%] : \r\nJ'ai pris une pastille la a fil\u00e9 vers au \u00e7a va aller, le fils, je parle pas trop le sinon vous faites les questions r\u00e9ponses, donc on connaissait les questions l\u00e0, vous auriez pu me demandait elle marche, elle marche et du whisky, alors \u00e0 ce que j'allais de oui et \u00e7a, vous avez tr\u00e8s envie de me demander le march\u00e9 du ma\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:43 > 0:37:45) [65%] : \r\nAlors je sais pas mais on vous dans du papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:48 > 0:37:53) [79%] : \r\nDans Wallner donnant ouais ouais je mets ouvert en dedans que dehors, tu viens Bernard tu viens aussi dedans bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:53 > 0:38:00) [81%] : \r\nFaut juste \u00eatre all\u00e9 je pensais bien oui oui il la maquilleuse nous emm\u00e8ne tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:38:00 > 0:38:02) [78%] : \r\nSi, \u00e0 part \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:38:03 > 0:38:46) [84%] : \r\nChez nous, savoir ou alors sinon \u00e7a, ben on attend avec impatience, enfin une certaine inqui\u00e9tude les les r\u00e9sultats de Deschamps f\u00e9d\u00e9rale aujourd'hui aujourd'hui \u00e0 la commission du National aujourd'hui aliments sur nos bilingue alors aux \u00c9tats, ils ont consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait trop extr\u00eame, donc ils ont refus\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9, sans contre- projet bah on n'exclut pas qu'est merci, j'en prends 2 comme \u00e7a, \u00e0 Bamako la par monsieur rime tout le monde devrait \u00eatre voit Am\u00e9rique lit oui donc il y a quand m\u00eame une crainte que on se retrouve avec un contre- projet ancien contre- projet avec 300 millions de moins, on peut \u00eatre bien parce que \u00e7a je pourrais passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:38:48 > 0:39:08) [86%] : \r\nJe sais pas, je sais pas s'il y a vraiment tellement de gens qui veulent prendre seraient exclu parce que je sais pas, c'est que moi je ne connais pas assez le le l'\u00e9tat d'esprit en Suisse al\u00e9manique, parce que je crois que c'est quand m\u00eame assez puis assez violent, bon, faut dire que l'UDC Bernard plantait pense peut-\u00eatre que la no, no, no, nos fr\u00e8res inf\u00e9rieurs, j'\u00e9tais fait des b\u00eatises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:39:10 > 0:39:44) [81%] : \r\nC'est vrai que la t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 moins cr\u00e9dibilit\u00e9 que chez nous, encore moins nombreux parce qu'\u00e0 une heure maintenant, \u00e7a s'est un peu calm\u00e9, moi j'avais la pression alors qu'au d\u00e9but il y a, au d\u00e9but \u00e7a d\u00e9marrait ouais, parce qu'il y a aussi un besoin de marketing d'exister par rapport \u00e0 la queue, moi, ouais, ouais, mais bon, il y a aussi une tradition suisse les qu'on n'a pas observ\u00e9 le Blick quand le Bic Phone campagne \u00e0 maintenant c\u00f4t\u00e9 si vous \u00eates enfant de choeur le le public quand ils ont un os \u00e0 ronger, il est est fond\u00e9e, et puis ils ont des bons coups de marketing, c'est-\u00e0-dire ce qu'ils ont fait sur la toile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:40:35 > 0:40:37) [90%] : \r\nEt moi je commence ici, hein, c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:40:37 > 0:40:38) [94%] : \r\nC'\u00e9tait le bac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:40:45 > 0:40:59) [75%] : \r\nOuais, j'esp\u00e8re, je regarde parce que l\u00e0 aussi on parle non pas, comme je suis parfois, je me fais engueuler Ba\u00effall probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:41:01 > 0:41:11) [80%] : \r\nMais attends faux tous mes fiches attend \u00e0 mais j'mes fiches dans mon bureau mais j'ai chang\u00e9, vaste je reviens tu as Anne tu dis que j'arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:41:17 > 0:41:18) [80%] : \r\nG\u00e9rard bonjour, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT2 (0:41:45 > 0:41:46) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:42:01 > 0:42:13) [77%] : \r\nOn a tous lev\u00e9 ce soir \u00e9conomie du v\u00e9hicule, \u00e7a aurait peut-\u00eatre pas eu l'exportation c'est \u00e7a oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:44:12 > 0:44:13) [83%] : \r\nOn est \u00e0 quelle heure Anne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:44:19 > 0:44:20) [93%] : \r\nAh bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:44:26 > 0:44:27) [77%] : \r\nComme quoi c'est aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:44:28 > 0:44:33) [75%] : \r\nIls sont, ils sont r\u00e9gis les \u00e0 Hong-Kong maquillage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:44:33 > 0:44:43) [78%] : \r\nC'est un nom existe de Thomas Jourdan la BNS parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:45:47 > 0:45:49) [63%] : \r\nMais nous un cigarette s'appelle Glow Co.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:47:46 > 0:47:53) [89%] : \r\nJe bois et je fume l'alcool conserve les fruits, la fum\u00e9e conserve la viande Ernest Hemingway, repris par Gainsbourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:47:55 > 0:48:10) [89%] : \r\nLa cigarette du futur sera-t-elle moins nocives, reportage exclusif au Centre de recherche ultras\u00e9curis\u00e9 de Philip Morris, un nouveau billet de 50 euros bient\u00f4t un nouveau billet de 20 francs, pourquoi l'argent liquide a toujours la cote tant.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-10T00:55:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704591019", "durationSec": 31, "title": "SO STOCKHOLM MINUTE SILENCE_RTS000001117778", "excerpt": "La premi\u00e8re plate-forme de crowdlending ou \"pr\u00eats participatif\" vient d'ouvrir en Suisse Romande. Il s'agit de pr\u00eats de particuliers \u00e0 particuliers \u00e0 travers un site internet. Des investisseurs sont mis directement en contact avec des priv\u00e9s \u00e0 la recherche de financements avec des taux d'int\u00e9r\u00eats nettement plus bas que dans une banque ou un institut de cr\u00e9dit. Rencontre avec les fondateurs de Lendora, Simon Pelletier et Hermann Wenger.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1704591020", "durationSec": 129, "title": "SO PRET ARGENT PARTICULIERS_RTS000001118139", "excerpt": "Le candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle Jean-Luc M\u00e9lenchon, outre une campagne \u00e9lectorale traditionnelle, a d\u00e9velopp\u00e9 une campagne num\u00e9rique avec sa conf\u00e9rence en hologramme et \u00e9galement le d\u00e9veloppement d'un jeu en ligne \"Fiscal Kombat\" mettant en sc\u00e8ne le leader de la France insoumise.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CR\u00c9DIT", "SITE INTERNET", "FINANCEMENT PARTICIPATIF"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591021", "durationSec": 115, "title": "SO PHENOMENE MELENCHON 2_RTS000001118073", "excerpt": "Le p\u00e9dagogue J\u00fcrg Jegge reconnait avoir abus\u00e9 sexuellement de plusieurs de ses \u00e9l\u00e8ves dans les ann\u00e9es 1970. Un livre qui bouleverse la Suisse al\u00e9manique,\"La part sombre de J\u00fcrg Jegge\", vient d'\u00eatre publi\u00e9. Son auteur Markus Zangger y raconte comment il a \u00e9t\u00e9 abus\u00e9 sexuellement durant des ann\u00e9es par son professeur.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARSEILLE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "JEU VID\u00c9O"], "thematicPersons": ["MELENCHON, JEAN-LUC"], "sequenceIds": ["1590941"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591022", "durationSec": 104, "title": "SO PEDAGOGUE PEDOPHILE ZH_RTS000001118091", "excerpt": "Le journaliste du journal Le Matin Ludovic Rocchi a \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9 des accusations de calomnie et de diffamation dans un verdict rendu par le tribunal r\u00e9gion des montagnes et du Val-de-Ruz. Le journaliste avait publi\u00e9 plusieurs articles r\u00e9v\u00e9lant qu'un professeur de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel avait eu recours au plagiat et ce dernier avait intent\u00e9 un proc\u00e8s.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["P\u00c9DOPHILIE", "D\u00c9LIT SEXUEL", "TECHNIQUE P\u00c9DAGOGIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591023", "durationSec": 89, "title": "SO NE VERDICT ROCCHI 2_RTS000001117999", "excerpt": "Le journaliste Alain Rebetez passe en revue l'actualit\u00e9 politique de la semaine. Il a rencontr\u00e9 la pr\u00e9sidente du Parti Lib\u00e9ral-Radical (PLR) Petra Goessi qui a du mal \u00e0 se faire conna\u00eetre en Suisse romande. Il fait r\u00e9f\u00e9rence au clip de campagne du candidat Vert-lib\u00e9ral Fran\u00e7ois Pointet parmi les cochons. Il se moque \u00e9galement l'attitude du Pascal Broulis qui consulte continuellement son smartphone durant une interview.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["JOURNALISTE", "PROC\u00c8S", "ACQUITTEMENT", "DIFFAMATION", "VERDICT", "PRESSE QUOTIDIENNE"], "thematicCorporations": ["LE MATIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591024", "durationSec": 266, "title": "SO L INSTANT POLITIQUE_RTS000001118116", "excerpt": "Le festival international du film de Fribourg a pr\u00e9sent\u00e9 un film documentaire \"La jeune fille et son aigle\" retra\u00e7ant l'histoire d'une jeune fille de 13 ans vivant en Mongolie et ayant d\u00e9cid\u00e9 de chasser avec son aigle, une activit\u00e9 r\u00e9serv\u00e9e traditionnellement aux hommes.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["FONCTION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["GOESSI, PETRA"], "thematicCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591025", "durationSec": 125, "title": "SO FILM JEUNE FILLE ET SON AIGLE 02_RTS000001117324", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Roger Federer a jou\u00e9 un match exhibition contre l'Ecossais Andy Murray intitul\u00e9 \"Match for Africa\", dont le b\u00e9n\u00e9fice sera vers\u00e9 \u00e0 la Fondation Federer en faveur de l'enfants africains. Ce match s'est d\u00e9roul\u00e9 sur une petite plateforme sur la Limmat \u00e0 Zurich.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONGOLIE"], "thematicThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE", "AIGLE", "FEMME"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591026", "durationSec": 30, "title": "SO FEDERER_RTS000001117914", "excerpt": "Le chef de l'arm\u00e9e Philippe Rebord a r\u00e9pondu \u00e0 des questions pos\u00e9es par les conseillers nationaux Roger Golay, Lisa Mazzone et Olivier Fran\u00e7ais, 100 jours apr\u00e8s sa prise de fonction. ll livre sa vision de l'arm\u00e9e et de son d\u00e9veloppement ainsi que les obstacles qu'il va devoir surmonter.", "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["TENNIS (COMP\u00c9TITION)", "BIENFAISANCE"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "MURRAY, ANDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591027", "durationSec": 13, "title": "SO CHAINE BONHEUR_RTS000001118034", "excerpt": "L'\u00e9quipe de football FC Lausanne-Sport a investi environ 20000 francs dans l'e-sport ou esport, sport \u00e9lectronique pratiqu\u00e9 par des amateurs ou des professionnels comme c'est le cas aux USA. Le FC Lausanne-Sport esp\u00e8re ainsi attirer des jeunes pour s'engager en son nom dans des comp\u00e9titions de jeu vid\u00e9o."}, {"internalArchiveId": "AA1704591028", "durationSec": 107, "title": "SO ATTENTATS EGYPTE_RTS000001117979", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704591029", "durationSec": 122, "title": "SO 100 JOURS CHEF ARMEE_RTS000001118019", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ARM\u00c9E", "INTERVIEW"], "thematicPersons": ["REBORD, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591030", "durationSec": 129, "title": "FRIGO E SPORT_RTS000001114224", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["JEU VID\u00c9O", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicCorporations": ["FC LAUSANNE-SPORT"], "sequenceIds": ["1590881"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704591082", "summary": "Lausanne : sportifs de l'\u00e9quipe de sports \u00e9lectroniques FC Lausanne-Sport Esport posant au stade de la Pontaise. \nSportifs du Lausanne-Sport Esport jouant jeu vid\u00e9o derri\u00e8re \u00e9crans d'ordinateur. \nItw Jean-Fran\u00e7ois Collet, responsable marketing et communication FC Lausanne-Sport.\nItw Fr\u00e9d\u00e9ric Boy, pr\u00e9sident FC Lausanne-Sport Esport.\nClip illustrant une comp\u00e9tition d'Esport avec le jeu-vid\u00e9o League of Legends aux USA.\nSportifs de l'\u00e9quipe d'Esport du FC Lausanne-Sports v\u00eatus de maillots du FC Lausanne-Sport.\nItw Alexandre Jaumain, alias Sherkan, joueur FC Lausanne-Sport Esports.", "id": "1590881", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "JEU VID\u00c9O"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["FC LAUSANNE-SPORT"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591142", "summary": "Itw Antoine L\u00e9aument, campagne num\u00e9rique Jean-Luc M\u00e9lenchon. \nJeu vid\u00e9o en ligne \"Fiscal Kombat\".", "id": "1590941", "visualThemes": ["JEU VID\u00c9O"], "visualGeographicals": ["FRANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591198", "summary": "Plateau : Itw Jonathan Normand, cofondateur Swiss Crowfunding Association.", "id": "1590997", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DE LAVARENE, Eric", "role": "duplex Alexandrie Egpyte", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1693008", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030651", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1588006", "internalArchiveId": "AA1703588207", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Whisky et cigarettes", "publicationDate": "2017-04-10T00:00:00Z", "durationSec": 1638, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8533597", "imageURL": "http://www.rts.ch/8524517.image", "backgrounds": ["Ecosse et distillerie de whisky \u00e9cossais."], "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Whisky et cigarettes", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Whisky et cigarettes", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Whisky et cigarettes", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Cigarettes / St\u00e9phane Garelli / Whisky", "Notre invit\u00e9: St\u00e9phane Garelli", "Dossier: Whisky", "Dossier: Cigarettes", "Big Boss: Thomas Jordan, pr\u00e9sident de la BNS", "Whisky et cigarettes"], "alternativeSummary": ["Whisky et cigarettes\n- Dossier: Cigarettes\n- Big Boss: Thomas Jordan\n- Notre invit\u00e9: St\u00e9phane Garelli\n- Dossier: Whisky", "Whisky et cigarettes\n- Dossier: Cigarettes\n- Big Boss: Thomas Jordan\n- Notre invit\u00e9: St\u00e9phane Garelli\n- Dossier: Whisky", "Whisky et cigarettes\n- Dossier: Cigarettes\n- Big Boss: Thomas Jordan\n- Notre invit\u00e9: St\u00e9phane Garelli\n- Dossier: Whisky", "Whisky et cigarettes\n- Dossier: Cigarettes\n- Big Boss: Thomas Jordan\n- Notre invit\u00e9: St\u00e9phane Garelli\n- Dossier: Whisky", "L'industrie du tabac investit des milliards dans la cigarette du futur. Sera-t-elle moins nocive? Reportage exclusif au centre de recherche ultra-s\u00e9curis\u00e9 de Philipp Morris. Un nouveau billet de 50 euros, bient\u00f4t un nouveau billet de 20 francs... Pourquoi l'argent liquide a toujours la cote! Temp\u00eate dans un verre de whisky... Le Brexit va-t-il changer le prix du single malt? On vous emm\u00e8ne en Ecosse.", "Un nouveau billet de 50 euros, bient\u00f4t un nouveau billet de 20 francs... Pourquoi l'argent liquide a toujours la cote!", "Temp\u00eate dans un verre de whisky... Le Brexit va-t-il changer le prix du single malt? On vous emm\u00e8ne en Ecosse.", "L'industrie du tabac investit des milliards dans la cigarette du futur. Sera-t-elle moins nocive? Reportage exclusif au centre de recherche ultra-s\u00e9curis\u00e9 de Philipp Morris."], "variantIds": ["ece-8425195", "ece-8425653", "ece-8425523", "ece-8424922"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-13T16:15:39Z", "subTitles": ["00:10:43:21  00:10:55:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:10:55:14  00:10:58:20\r\n{\\an1}-La cigarette du futur\r\nsera-t-elle moins nocive ?\r\n\r\n00:10:59:01  00:11:02:10\r\n{\\an1}Reportage au centre de recherches\r\nde Philip Morris.\r\n\r\n00:11:03:11  00:11:05:21\r\n{\\an1}Un nouveau billet de 50 euros.\r\n\r\n00:11:05:23  00:11:10:15\r\n{\\an1}Pourquoi l'argent liquide\r\na toujours la cote ?\r\n\r\n00:11:10:20  00:11:13:14\r\n{\\an1}Temp\u00eate dans un verre de whisky.\r\n\r\n00:11:13:16  00:11:15:21\r\n{\\an1}Le Brexit va-t-il changer le prix ?\r\n\r\n00:11:15:23  00:11:17:21\r\n{\\an1}On vous emm\u00e8ne en Ecosse.\r\n\r\n00:11:31:20  00:11:34:11\r\n{\\an1}-Bonsoir et bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n00:11:34:13  00:11:37:13\r\n{\\an1}Les nouvelles cigarettes\r\ns'appellent \"glo\" ou \"iqos\".\r\n\r\n00:11:37:15  00:11:41:23\r\n{\\an1}L'industrie du tabac est en train\r\nde vivre sa plus grande r\u00e9volution.\r\n\r\n00:11:42:01  00:11:45:01\r\n{\\an1}Elle investit des milliards\r\ndans la recherche,\r\n\r\n00:11:45:03  00:11:47:15\r\n{\\an1}question de survie.\r\n\r\n00:11:47:17  00:11:52:11\r\n{\\an1}La Suisse est au coeur\r\nde cette bataille, enqu\u00eate.\r\n\r\n00:11:53:19  00:11:58:09\r\n{\\an1}-Zurich, la ville choisie par BAT\r\n\r\n00:11:58:11  00:12:01:17\r\n{\\an1}pour lancer\r\nla cigarette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n00:12:01:19  00:12:06:09\r\n{\\an1}Le g\u00e9ant am\u00e9ricain voit son avenir\r\ndans cet appareil: glo.\r\n\r\n00:12:06:11  00:12:10:09\r\n{\\an1}La Suisse est le 2\u00e8me march\u00e9 test\r\napr\u00e8s le Japon.\r\n\r\n00:12:15:11  00:12:18:07\r\n{\\an1}-Nous allons tout faire\r\n\r\n00:12:18:09  00:12:22:13\r\n{\\an1}pour que ce produit s\u00e9duise\r\n\u00e0 maximum de fumeurs.\r\n\r\n00:12:23:05  00:12:27:08\r\n{\\an1}-Place d\u00e9sormais\r\naux produits sans combustion.\r\n\r\n00:12:27:10  00:12:33:00\r\n{\\an1}Comme ce bo\u00eetier dans lequel\r\non glisse un b\u00e2tonnet de tabac.\r\n\r\n00:12:33:02  00:12:36:02\r\n{\\an1}Le tabac est chauff\u00e9 et non br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n00:12:36:04  00:12:40:12\r\n{\\an1}Pour BAT, c'est l'avenir\r\ncar c'est moins nocif.\r\n\r\n00:12:42:04  00:12:43:23\r\n{\\an1}-En r\u00e9duisant la temp\u00e9rature\r\n\r\n00:12:44:01  00:12:46:12\r\n{\\an1}et en chauffant le tabac\r\n\r\n00:12:46:14  00:12:53:18\r\n{\\an1}\u00e0 seulement 140 degr\u00e9s,\r\ncela diminue les substances toxiques.\r\n\r\n00:12:57:04  00:12:59:23\r\n{\\an1}-Il y a un milliard de fumeurs\r\n\r\n00:13:00:01  00:13:01:11\r\n{\\an1}dans le monde.\r\n\r\n00:13:01:13  00:13:03:05\r\n{\\an1}C'est assez stable.\r\n\r\n00:13:03:07  00:13:08:17\r\n{\\an1}A quelle vitesse\r\nvont-ils adopter ces produits ?\r\n\r\n00:13:08:19  00:13:13:03\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s difficile \u00e0 anticiper.\r\n\r\n00:13:13:14  00:13:18:11\r\n{\\an1}-BAT a investi 1 mia dans la\r\nrecherche avec une ambition:\r\n\r\n00:13:18:12  00:13:22:15\r\n{\\an1}devenir leader\r\ndes cigarettes sans combustion.\r\n\r\n00:13:22:17  00:13:25:23\r\n{\\an1}Mais il n'est pas le seul.\r\n\r\n00:13:26:21  00:13:30:07\r\n{\\an1}Le cube, une bo\u00eete en verre\r\nau bord du lac de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:13:30:09  00:13:33:07\r\n{\\an1}le coffre-fort de Philip Morris.\r\n\r\n00:13:33:09  00:13:39:16\r\n{\\an1}C'est la premi\u00e8re fois\r\nqu'une TV suisse y entre.\r\n\r\n00:13:41:04  00:13:43:16\r\n{\\an1}-Bienvenue au centre de recherche\r\n\r\n00:13:43:18  00:13:46:17\r\n{\\an1}et de d\u00e9veloppement de Philip Morris.\r\n\r\n00:13:46:19  00:13:50:22\r\n{\\an1}Ici travaillent 400 scientifiques\r\net ing\u00e9nieurs.\r\n\r\n00:13:51:00  00:13:55:00\r\n{\\an1}Leur objectif est de d\u00e9velopper\r\ndes produits sans combustion\r\n\r\n00:13:55:02  00:13:58:10\r\n{\\an1}qui r\u00e9duisent les risques\r\npour la sant\u00e9.\r\n\r\n00:13:59:16  00:14:03:04\r\n{\\an1}-Des informaticiens,\r\ndes \u00e9lectroniciens, des chimistes,\r\n\r\n00:14:03:06  00:14:05:10\r\n{\\an1}des biologistes.\r\n\r\n00:14:05:11  00:14:09:11\r\n{\\an1}Philip Morris a investi 3 mias\r\ndans la recherche et les tests.\r\n\r\n00:14:09:13  00:14:12:17\r\n{\\an1}Il mise tout sur iqos.\r\n\r\n00:14:12:19  00:14:19:01\r\n{\\an1}Cette cigarette a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e\r\ndans un de ces laboratoires.\r\n\r\n00:14:20:14  00:14:23:06\r\n{\\an1}-Ici, nous comparons les analyses\r\n\r\n00:14:23:08  00:14:25:17\r\n{\\an1}de la fum\u00e9e d'une cigarette\r\n\r\n00:14:25:19  00:14:30:12\r\n{\\an1}avec la vapeur d\u00e9gag\u00e9e\r\npar nos nouveaux produits.\r\n\r\n00:14:31:02  00:14:36:16\r\n{\\an1}-Toujours moins d'adeptes\r\nde la cigarette.\r\n\r\n00:14:36:18  00:14:40:03\r\n{\\an1}Pour conserver ceux qui restent,\r\nil faut se r\u00e9inventer.\r\n\r\n00:14:40:05  00:14:43:03\r\n{\\an1}C'est \u00e0 qui raflera ce march\u00e9.\r\n\r\n00:14:43:23  00:14:45:14\r\n{\\an1}-Notre objectif est\r\n\r\n00:14:45:16  00:14:48:05\r\n{\\an1}que les produits du tabac chauff\u00e9\r\n\r\n00:14:48:07  00:14:55:09\r\n{\\an1}et sans combustion remplacent \u00e0 terme\r\nles cigarettes conventionnelles.\r\n\r\n00:14:55:11  00:15:03:03\r\n{\\an1}Nous pr\u00e9voyons atteindre\r\nla rentabilit\u00e9 en 2017.\r\n\r\n00:15:03:05  00:15:05:12\r\n{\\an1}Et qu'ils puissent, d\u00e8s 2018,\r\n\r\n00:15:05:14  00:15:09:04\r\n{\\an1}contribuer positivement\r\n\u00e0 nos affaires.\r\n\r\n00:15:11:08  00:15:17:14\r\n{\\an1}-A deux pas de l\u00e0, ce professeur\r\nobserve d'un oeil critique.\r\n\r\n00:15:17:23  00:15:20:09\r\n{\\an1}-Historiquement, l'industrie du tabac\r\n\r\n00:15:20:11  00:15:23:03\r\n{\\an1}n'est pas innovante.\r\n\r\n00:15:23:05  00:15:30:18\r\n{\\an1}Le dernier grand progr\u00e8s,\r\nc'est le filtre en 1950.\r\n\r\n00:15:30:20  00:15:35:17\r\n{\\an1}C'est une strat\u00e9gie de survie.\r\n\r\n00:15:37:04  00:15:39:11\r\n{\\an1}-Une r\u00e9volution financi\u00e8re\r\n\u00e9galement.\r\n\r\n00:15:39:13  00:15:43:17\r\n{\\an1}Aujourd'hui, les cigarettiers\r\nd\u00e9gagent des marges de 25 %\r\n\r\n00:15:43:19  00:15:46:20\r\n{\\an1}qu'il faudra r\u00e9duire\r\npour financer la recherche.\r\n\r\n00:15:47:03  00:15:48:19\r\n{\\an1}-Je compare \u00e7a \u00e0 la pharma.\r\n\r\n00:15:48:21  00:15:50:09\r\n{\\an1}Mais il y a une diff\u00e9rence:\r\n\r\n00:15:50:11  00:15:56:12\r\n{\\an1}les pharmas, pour maintenir\r\nleur portefeuille de produits,\r\n\r\n00:15:56:14  00:15:59:17\r\n{\\an1}elles investissent\r\ndes mias chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:15:59:19  00:16:04:17\r\n{\\an1}Les cigarettiers font 25 % de marge\r\nsans investir grand-chose.\r\n\r\n00:16:06:12  00:16:08:23\r\n{\\an1}-Le tabac est domin\u00e9 par 4 g\u00e9ants:\r\n\r\n00:16:09:01  00:16:14:13\r\n{\\an1}China National Tobacco,\r\nPhilip Morris, BAT et Japan Tobacco.\r\n\r\n00:16:21:23  00:16:27:11\r\n{\\an1}Cette r\u00e9volution risque d'acc\u00e9l\u00e9rer\r\nle ph\u00e9nom\u00e8ne de concentration.\r\n\r\n00:16:29:07  00:16:31:09\r\n{\\an1}-Il y aura toujours moins d'acteurs.\r\n\r\n00:16:31:11  00:16:33:15\r\n{\\an1}Ceux qui restent seront plus gros.\r\n\r\n00:16:33:17  00:16:37:15\r\n{\\an1}Un tel changement de produit demande\r\ndes ressources dans la recherche\r\n\r\n00:16:37:17  00:16:41:20\r\n{\\an1}et la production\r\nque peu peuvent se permettre.\r\n\r\n00:16:42:16  00:16:46:12\r\n{\\an1}-Le monde du tabac vit des ann\u00e9es\r\ncruciales pour son avenir.\r\n\r\n00:16:48:09  00:16:50:21\r\n{\\an1}-Val\u00e9rie, bonsoir.\r\n\r\n00:16:50:23  00:16:54:07\r\n{\\an1}On dit que l'industrie\r\ndu tabac est peu innovante.\r\n\r\n00:16:54:09  00:16:57:10\r\n{\\an1}Pourtant, il y a eu\r\nla cigarette \u00e9lectronique.\r\n\r\n00:16:57:11  00:17:00:00\r\n{\\an1}-Oui, dans les ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n00:17:00:02  00:17:01:22\r\n{\\an1}Mais ce ne sont pas les g\u00e9ants\r\n\r\n00:17:02:00  00:17:03:23\r\n{\\an1}du tabac qui l'ont d\u00e9velopp\u00e9e\r\n\r\n00:17:04:01  00:17:06:18\r\n{\\an1}mais des ind\u00e9pendants.\r\n\r\n00:17:06:20  00:17:11:14\r\n{\\an1}Les g\u00e9ants ont rachet\u00e9\r\nces entreprises.\r\n\r\n00:17:11:16  00:17:18:16\r\n{\\an1}Mais le nombre de \"vapoteurs\"\r\nreste marginal: 0,3 % en Suisse.\r\n\r\n00:17:18:18  00:17:28:20\r\n{\\an1}-Les nouvelles cigarettes, est-ce\r\nque \u00e7a peut remplacer la clope ?\r\n\r\n00:17:28:22  00:17:33:17\r\n{\\an1}-C'est en tout cas\r\nle discours des cigarettiers.\r\n\r\n00:17:33:19  00:17:40:04\r\n{\\an1}Il y a une prise de conscience\r\nde la nocivit\u00e9 de la cigarette,\r\n\r\n00:17:40:06  00:17:45:19\r\n{\\an1}le nombre de fumeurs baisse\r\nde 2 % chaque ann\u00e9e dans le monde.\r\n\r\n00:17:45:21  00:17:51:19\r\n{\\an1}L'industrie r\u00e9agit en proposant\r\ndes alternatives moins nocives\r\n\r\n00:17:51:21  00:17:58:08\r\n{\\an1}mais addictives.\r\n\r\n00:18:05:03  00:18:07:15\r\n{\\an1}C'est tant mieux s'ils peuvent\r\ns\u00e9duire les jeunes.\r\n\r\n00:18:07:17  00:18:09:20\r\n{\\an1}-Et la Suisse,\r\nc'est un gros producteur ?\r\n\r\n00:18:09:22  00:18:12:11\r\n{\\an1}-Oui, on produit 40 mias\r\nde cigarettes par an:\r\n\r\n00:18:12:12  00:18:15:02\r\n{\\an1}4 fois plus que ce qui est consomm\u00e9.\r\n\r\n00:18:15:04  00:18:19:10\r\n{\\an1}Et on n'aurait m\u00eame pas le droit\r\nde les fumer en Suisse.\r\n\r\n00:18:19:11  00:18:26:09\r\n{\\an1}Elles sont trop toxiques donc\r\non les exporte en dehors d'Europe.\r\n\r\n00:18:27:17  00:18:31:08\r\n{\\an1}-La Suisse passe pour \u00eatre\r\nle paradis des cigarettiers.\r\n\r\n00:18:31:10  00:18:36:16\r\n{\\an1}C'est d\u00fb \u00e0 une l\u00e9gislation\r\naccommodante et c'est la suite.\r\n\r\n00:18:39:08  00:18:43:21\r\n{\\an1}-Aujourd'hui encore, 300\r\nexploitations produisent du tabac.\r\n\r\n00:18:43:23  00:18:46:21\r\n{\\an1}Principalement dans la Broye.\r\n\r\n00:18:47:07  00:18:51:12\r\n{\\an1}-Avec cette feuille,\r\non fera 10 cigarettes.\r\n\r\n00:18:52:14  00:18:56:05\r\n{\\an1}-L'industrie du tabac fait vivre\r\n13'000 personnes en Suisse.\r\n\r\n00:18:56:07  00:19:02:08\r\n{\\an1}Elle rapporte 6,5 mias de frs\r\npar an, soit 1 % du PIB.\r\n\r\n00:19:02:10  00:19:07:11\r\n{\\an1}Cela surtout gr\u00e2ce \u00e0 la pr\u00e9sence\r\nde 3 g\u00e9ants de cette industrie.\r\n\r\n00:19:07:13  00:19:11:06\r\n{\\an1}BAT et Philip Morris ont des si\u00e8ges\r\nadministratifs \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:19:11:08  00:19:15:11\r\n{\\an1}Japan Tobacco a inaugur\u00e9\r\nson si\u00e8ge mondial \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:19:15:13  00:19:20:12\r\n{\\an1}Ils ont \u00e9galement des sites\r\nde production et de recherche.\r\n\r\n00:19:22:06  00:19:24:18\r\n{\\an1}La Suisse, pays de r\u00eave\r\npour cigarettiers.\r\n\r\n00:19:24:20  00:19:28:09\r\n{\\an1}L'an pass\u00e9, Alain Berset a propos\u00e9\r\nd'interdire la vente de cigarettes\r\n\r\n00:19:28:11  00:19:32:10\r\n{\\an1}aux mineurs et de limiter\r\nla publicit\u00e9: sans succ\u00e8s.\r\n\r\n00:19:34:11  00:19:36:10\r\n{\\an1}-Je suis \u00e9videmment d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n00:19:36:11  00:19:38:05\r\n{\\an1}C'est un mauvais signal\r\n\r\n00:19:38:07  00:19:40:07\r\n{\\an1}qui est envoy\u00e9 \u00e0 la population.\r\n\r\n00:19:40:15  00:19:46:22\r\n{\\an1}-Addiction Suisse explique ce refus\r\npar l'influence des lobbys du tabac.\r\n\r\n00:19:47:00  00:19:51:03\r\n{\\an1}-Chacun doit plut\u00f4t\r\nresponsabiliser les gens.\r\n\r\n00:19:51:05  00:19:54:11\r\n{\\an1}-Typiquement un discours o\u00f9 on pr\u00f4ne\r\n\r\n00:19:54:13  00:19:57:08\r\n{\\an1}la responsabilit\u00e9 individuelle\r\n\r\n00:19:57:10  00:20:01:13\r\n{\\an1}et on \u00e9vacue compl\u00e8tement\r\nla responsabilit\u00e9 collective,\r\n\r\n00:20:01:15  00:20:05:14\r\n{\\an1}celle des industries\r\net celle de l'Etat.\r\n\r\n00:20:05:16  00:20:12:03\r\n{\\an1}Si l'industrie du tabac d\u00e9pense\r\nautant d'argent dans la publicit\u00e9,\r\n\r\n00:20:12:05  00:20:14:17\r\n{\\an1}c'est bien que \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n00:20:15:01  00:20:18:16\r\n{\\an1}-L'industrie du tabac continuera\r\n\u00e0 couler des jours tranquilles\r\n\r\n00:20:18:18  00:20:20:20\r\n{\\an1}durant encore quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n00:20:20:22  00:20:24:07\r\n{\\an1}Ce fonctionnaire f\u00e9d\u00e9ral travaille\r\nsur cette loi depuis 15 ans.\r\n\r\n00:20:24:09  00:20:29:01\r\n{\\an1}Apr\u00e8s le rejet, une mouture\r\nplus \u00e9dulcor\u00e9e sera propos\u00e9e.\r\n\r\n00:20:29:03  00:20:31:23\r\n{\\an1}Application: au plus t\u00f4t en 2022.\r\n\r\n00:20:32:01  00:20:35:01\r\n{\\an1}-La Suisse est-elle\r\nle paradis des cigarettiers ?\r\n\r\n00:20:35:03  00:20:38:05\r\n{\\an1}-Le Parlement a d\u00e9sir\u00e9 une loi\r\n\r\n00:20:38:07  00:20:39:21\r\n{\\an1}extr\u00eamement lib\u00e9rale.\r\n\r\n00:20:39:23  00:20:43:16\r\n{\\an1}C'est la plus lib\u00e9rale\r\ndu continent europ\u00e9en.\r\n\r\n00:20:44:09  00:20:48:19\r\n{\\an1}-Pas question d'imposer\r\nce type d'emballages\r\n\r\n00:20:48:21  00:20:50:23\r\n{\\an1}ni d'augmenter les prix.\r\n\r\n00:20:51:07  00:20:56:15\r\n{\\an1}-Le Parlement veut que la loi\r\nfixe une limite l\u00e9gale de 18 ans\r\n\r\n00:20:56:17  00:20:59:09\r\n{\\an1}pour l'achat de produits du tabac.\r\n\r\n00:20:59:11  00:21:05:09\r\n{\\an1}Le Parlement d\u00e9sire que la publicit\u00e9\r\ncibl\u00e9e sur les jeunes soit interdite.\r\n\r\n00:21:05:11  00:21:10:22\r\n{\\an1}Par contre, de ne pas restreindre\r\nla publicit\u00e9 ou le parrainage.\r\n\r\n00:21:11:07  00:21:13:15\r\n{\\an1}-M\u00eame avec cette nouvelle loi,\r\n\r\n00:21:13:17  00:21:17:06\r\n{\\an1}la Suisse restera l'un des derniers\r\npays au monde \u00e0 ne pas satisfaire\r\n\r\n00:21:17:08  00:21:22:03\r\n{\\an1}aux exigences de l'OMS,\r\navec Cuba et la Cor\u00e9e du Nord.\r\n\r\n00:21:29:15  00:21:35:22\r\n{\\an1}-La BNS continue d'intervenir\r\npour lutter contre le franc fort.\r\n\r\n00:21:36:00  00:21:38:23\r\n{\\an1}Elle ach\u00e8te notamment des euros.\r\n\r\n00:21:39:01  00:21:45:22\r\n{\\an1}Les r\u00e9serves en devises atteignaient\r\nfin mars 690 mias de frs.\r\n\r\n00:21:46:00  00:21:50:08\r\n{\\an1}Et celui qui tr\u00f4ne sur ce magot\r\ns'appelle Thomas Jordan.\r\n\r\n00:21:50:10  00:21:53:20\r\n{\\an1}C'est le big boss de la semaine.\r\n\r\n00:22:00:20  00:22:05:08\r\n{\\an1}-Thomas Jordan,\r\ntravail et discr\u00e9tion.\r\n\r\n00:22:05:10  00:22:08:07\r\n{\\an1}LE patron \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n00:22:08:09  00:22:13:06\r\n{\\an1}N\u00e9 en janvier 1963 \u00e0 Bienne,\r\nil a deux passions:\r\n\r\n00:22:13:08  00:22:16:13\r\n{\\an1}le water-polo et les chiffres.\r\n\r\n00:22:16:15  00:22:18:16\r\n{\\an1}C'est un \u00e9l\u00e8ve brillant.\r\n\r\n00:22:18:18  00:22:21:00\r\n{\\an1}Docteur en \u00e9conomie\r\n\u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne,\r\n\r\n00:22:21:01  00:22:22:13\r\n{\\an1}post-grad \u00e0 Harvard.\r\n\r\n00:22:22:15  00:22:27:11\r\n{\\an1}Et une th\u00e8se pr\u00e9monitoire:\r\nd\u00e9ficit, endettement et UE.\r\n\r\n00:22:27:12  00:22:31:21\r\n{\\an1}Avec un tel pedigree,\r\nJordan pouvait r\u00eaver d'argent.\r\n\r\n00:22:31:23  00:22:34:06\r\n{\\an1}Int\u00e9grer les banques priv\u00e9es ?\r\n\r\n00:22:34:08  00:22:35:21\r\n{\\an1}Pour rien au monde !\r\n\r\n00:22:35:23  00:22:38:04\r\n{\\an1}Il n'a que la Suisse dans le coeur.\r\n\r\n00:22:38:06  00:22:42:00\r\n{\\an1}En 15 ans, il gravit\r\ntous les \u00e9chelons de la BNS.\r\n\r\n00:22:42:02  00:22:45:12\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 l'affaire Hildebrand\r\nen 2012.\r\n\r\n00:22:45:14  00:22:50:18\r\n{\\an1}L'institution a besoin d'un sauveur:\r\nThomas sort de l'ombre.\r\n\r\n00:22:50:20  00:22:54:20\r\n{\\an1}Fini le cosmopolitisme,\r\nplace \u00e0 l'AOC suisse.\r\n\r\n00:22:54:22  00:22:59:10\r\n{\\an1}Une femme rencontr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole\r\net une vie bien rang\u00e9e.\r\n\r\n00:22:59:11  00:23:03:05\r\n{\\an1}L'homme est rassurant\r\nmais surtout tr\u00e8s puissant.\r\n\r\n00:23:03:07  00:23:05:16\r\n{\\an1}690 mias d'actifs dans les caisses\r\n\r\n00:23:05:18  00:23:08:23\r\n{\\an1}et plus d'actions Facebook\r\nque Mark Zuckerberg.\r\n\r\n00:23:09:01  00:23:11:07\r\n{\\an1}Il n'a de comptes \u00e0 rendre\r\n\u00e0 personne,\r\n\r\n00:23:11:09  00:23:13:23\r\n{\\an1}pas m\u00eame au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:23:14:01  00:23:19:05\r\n{\\an1}Il n'est serviteur que du franc,\r\nsa seule devise.\r\n\r\n00:23:20:08  00:23:21:16\r\n{\\an1}-Aujourd'hui,\r\n\r\n00:23:21:18  00:23:23:11\r\n{\\an1}la situation est meilleure.\r\n\r\n00:23:23:19  00:23:25:13\r\n{\\an1}-Jordan, un nom mondialement connu.\r\n\r\n00:23:25:15  00:23:27:11\r\n{\\an1}Si Michael brillait\r\nsur les parquets,\r\n\r\n00:23:27:12  00:23:33:02\r\n{\\an1}Thomas se joue des planchers\r\nquitte \u00e0 \u00eatre en-dessous.\r\n\r\n00:23:35:06  00:23:38:01\r\n{\\an1}-Beaucoup d'argent\r\ndans les coffres de la BNS,\r\n\r\n00:23:38:03  00:23:40:09\r\n{\\an1}il y en a aussi pas mal\r\nen circulation.\r\n\r\n00:23:40:10  00:23:43:08\r\n{\\an1}En 10 ans, on est pass\u00e9\r\nde 40 \u00e0 65 mias de frs.\r\n\r\n00:23:43:10  00:23:49:13\r\n{\\an1}Apr\u00e8s le billet de 50, le nouveau\r\nbillet de 20 francs sortira en mai.\r\n\r\n00:23:49:15  00:23:51:03\r\n{\\an1}St\u00e9phane Garelli, bonsoir.\r\n\r\n00:23:51:05  00:23:56:04\r\n{\\an1}Ca fait beaucoup de billets\r\nen circulation.\r\n\r\n00:23:56:06  00:23:59:20\r\n{\\an1}Alors qu'on nous parle\r\nde soci\u00e9t\u00e9 sans cash,\r\n\r\n00:23:59:22  00:24:03:19\r\n{\\an1}c'est pas contradictoire ?\r\n\r\n00:24:03:23  00:24:07:19\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre.\r\n\r\n00:24:07:23  00:24:13:21\r\n{\\an1}\u00c7a d\u00e9pend \u00e0 quoi\r\non utilise l'argent.\r\n\r\n00:24:15:08  00:24:21:08\r\n{\\an1}En Su\u00e8de, 20 % des transactions\r\nse font sans argent.\r\n\r\n00:24:29:04  00:24:33:15\r\n{\\an1}Mais une grande partie de l'argent\r\nest utilis\u00e9e pour th\u00e9sauriser.\r\n\r\n00:24:33:19  00:24:38:11\r\n{\\an1}Car les comptes\r\nsont tr\u00e8s peu r\u00e9mun\u00e9rateurs.\r\n\r\n00:24:38:15  00:24:43:01\r\n{\\an1}Ce n'est pas ill\u00e9gal\r\nde garder ses billes.\r\n\r\n00:24:43:05  00:24:48:00\r\n{\\an1}Ils sont gard\u00e9s dans des coffres\r\nou \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:24:48:04  00:24:54:02\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de billets\r\nen Europe de l'Est.\r\n\r\n00:24:54:21  00:25:00:21\r\n{\\an1}Certains sont tout \u00e0 fait l\u00e9gaux.\r\n\r\n00:25:02:04  00:25:06:14\r\n{\\an1}Certains n'avaient pas confiance\r\ndans leur monnaie nationale\r\n\r\n00:25:06:18  00:25:10:11\r\n{\\an1}et pr\u00e9f\u00e9raient prendre\r\ndes billets de 1000 francs.\r\n\r\n00:25:10:14  00:25:13:18\r\n{\\an1}-Revenons \u00e0 la presse.\r\n\r\n00:25:13:22  00:25:17:17\r\n{\\an1}Le 20 francs va sortir bient\u00f4t.\r\n\r\n00:25:17:21  00:25:21:05\r\n{\\an1}Pourquoi on \u00e9met\r\nde nouvelles s\u00e9ries ?\r\n\r\n00:25:21:09  00:25:26:07\r\n{\\an1}-Car la technologie change.\r\n\r\n00:25:26:11  00:25:29:22\r\n{\\an1}Les billets sont des chefs-d'oeuvre\r\nde technologie.\r\n\r\n00:25:30:02  00:25:33:21\r\n{\\an1}G\u00e9n\u00e9ralement, on ressort une\r\nnouvelle s\u00e9rie tous les 20 ans.\r\n\r\n00:25:34:01  00:25:38:13\r\n{\\an1}Avant on utilisait du papier,\r\n\r\n00:25:38:17  00:25:44:15\r\n{\\an1}maintenant c'est plastifi\u00e9\r\npour augmenter la dur\u00e9e de vie.\r\n\r\n00:25:45:10  00:25:51:10\r\n{\\an1}-On disait m\u00eame un an\r\npour les petits billets.\r\n\r\n00:25:52:07  00:25:58:07\r\n{\\an1}-Le mille francs, il dure 20 ans.\r\n\r\n00:25:59:11  00:26:03:00\r\n{\\an1}-A l'occasion des nouvelles s\u00e9ries,\r\non a une nouvelle histoire.\r\n\r\n00:26:03:04  00:26:05:07\r\n{\\an1}Le dollar, c'est toujours la m\u00eame.\r\n\r\n00:26:05:11  00:26:10:02\r\n{\\an1}Pourquoi ?\r\n\r\n00:26:10:06  00:26:16:04\r\n{\\an1}-Car une grande partie des dollars\r\nsont en dehors des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n00:26:16:10  00:26:22:06\r\n{\\an1}\u00c0 cause de cela, \u00e7a deviendrait tr\u00e8s\r\ndifficile pour la banque centrale\r\n\r\n00:26:22:10  00:26:28:08\r\n{\\an1}de transformer cela\r\nen nouveaux billets.\r\n\r\n00:26:29:20  00:26:33:19\r\n{\\an1}Mais m\u00eame si vous changez le billet,\r\nvous pouvez le garder encore 20 ans\r\n\r\n00:26:33:23  00:26:36:20\r\n{\\an1}comme coupures l\u00e9gales.\r\n\r\n00:26:37:00  00:26:42:22\r\n{\\an1}-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral voulait faire\r\nsauter la date d'expiration.\r\n\r\n00:26:45:01  00:26:48:22\r\n{\\an1}-Traditionnellement, c'est 20 ans\r\napr\u00e8s qu'ils aient \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s.\r\n\r\n00:26:49:02  00:26:51:13\r\n{\\an1}C'est de plus en plus long.\r\n\r\n00:26:51:15  00:26:56:23\r\n{\\an1}Car les billets sont plus avanc\u00e9s\r\ntechnologiquement.\r\n\r\n00:26:57:03  00:27:01:15\r\n{\\an1}Et c'est un peu compliqu\u00e9\r\nde changer les billets.\r\n\r\n00:27:01:19  00:27:06:05\r\n{\\an1}-Surtout s'ils n'ont pas\r\n\u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s.\r\n\r\n00:27:07:05  00:27:09:17\r\n{\\an1}-Je vous propose de partir en Ecosse.\r\n\r\n00:27:09:19  00:27:14:03\r\n{\\an1}Apr\u00e8s le Brexit, l'Ecosse\r\nveut lancer un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n00:27:14:05  00:27:18:10\r\n{\\an1}Ces turbulences\r\nvont-elles troubler les whiskys\r\n\r\n00:27:18:11  00:27:22:10\r\n{\\an1}qui vieillissent dans les f\u00fbts ?\r\n\r\n00:27:22:11  00:27:26:04\r\n{\\an1}Le whisky est le premier produit\r\nd'exportation britannique.\r\n\r\n00:27:26:06  00:27:29:12\r\n{\\an1}Reportage.\r\n\r\n00:27:33:01  00:27:37:06\r\n{\\an1}-Dix mois apr\u00e8s le choc, le vent\r\nsouffle encore sur Edimbourg.\r\n\r\n00:27:37:08  00:27:44:05\r\n{\\an1}La capitale \u00e9cossaise est groggy\r\net avec elle, le whisky.\r\n\r\n00:27:44:07  00:27:47:14\r\n{\\an1}Pour ce secteur aussi,\r\nil faudra quitter l'Europe.\r\n\r\n00:27:47:16  00:27:52:22\r\n{\\an1}Une perspective qui mobilise\r\n\u00e0 la Scotch whisky association.\r\n\r\n00:27:53:00  00:27:58:16\r\n{\\an1}Ce puissant lobby a fait ouvertement\r\ncampagne contre le Brexit.\r\n\r\n00:28:02:05  00:28:06:19\r\n{\\an1}-Le Brexit est un d\u00e9fi\r\npour l'\u00e9conomie britannique.\r\n\r\n00:28:06:21  00:28:08:03\r\n{\\an1}Mais encore plus\r\n\r\n00:28:08:05  00:28:10:22\r\n{\\an1}pour les exportateurs comme nous.\r\n\r\n00:28:11:00  00:28:14:14\r\n{\\an1}C'est notre plus gros challenge\r\ndepuis longtemps.\r\n\r\n00:28:14:16  00:28:19:10\r\n{\\an1}Le march\u00e9 unique europ\u00e9en\r\nest notre plus gros march\u00e9.\r\n\r\n00:28:21:07  00:28:23:16\r\n{\\an1}-La priorit\u00e9\r\npour cette organisation:\r\n\r\n00:28:23:18  00:28:28:05\r\n{\\an1}r\u00e9ussir la sortie de l'UE\r\nde l'ensemble de la fili\u00e8re.\r\n\r\n00:28:28:07  00:28:32:03\r\n{\\an1}Au programme: emp\u00eacher\r\nles barri\u00e8res douani\u00e8res\r\n\r\n00:28:32:05  00:28:35:13\r\n{\\an1}et maintenir la protection\r\nde l'appellation,\r\n\r\n00:28:35:14  00:28:37:17\r\n{\\an1}garantie par Bruxelles.\r\n\r\n00:28:37:19  00:28:40:11\r\n{\\an1}L'enjeu est colossal.\r\n\r\n00:28:41:11  00:28:45:19\r\n{\\an1}-Le whisky est le plus gros produit\r\nd'exportation de l'Ecosse.\r\n\r\n00:28:45:21  00:28:48:15\r\n{\\an1}Nous exportons pour 4,9 mias de frs\r\n\r\n00:28:48:17  00:28:50:18\r\n{\\an1}de whisky chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:28:50:20  00:28:53:16\r\n{\\an1}40 bouteilles sont exp\u00e9di\u00e9es\r\nchaque seconde.\r\n\r\n00:28:53:18  00:28:59:18\r\n{\\an1}C'est 40'000 emplois\r\net 6,1 mias pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:28:59:20  00:29:02:20\r\n{\\an1}Le whisky\r\nest le plus gros contributeur\r\n\r\n00:29:02:22  00:29:06:10\r\n{\\an1}de la balance \u00e9conomique britannique.\r\n\r\n00:29:08:14  00:29:11:12\r\n{\\an1}-Pour prendre la temp\u00e9rature\r\nde cette \u00e9conomie,\r\n\r\n00:29:11:13  00:29:14:16\r\n{\\an1}cap au nord.\r\n\r\n00:29:14:18  00:29:18:11\r\n{\\an1}Pour le Speyside,\r\nle triangle d'or du whisky.\r\n\r\n00:29:18:13  00:29:20:17\r\n{\\an1}Cette r\u00e9gion \u00e0 l'est d'Inverness\r\n\r\n00:29:20:19  00:29:25:19\r\n{\\an1}rassemble pr\u00e8s de la moiti\u00e9\r\ndes distilleries \u00e9cossaises.\r\n\r\n00:29:25:21  00:29:27:20\r\n{\\an1}Parmi elles, Glen Moray.\r\n\r\n00:29:27:22  00:29:31:12\r\n{\\an1}Ici, on produit 5 mios\r\nde litres d'alcool par an,\r\n\r\n00:29:31:14  00:29:34:04\r\n{\\an1}soit 15 mios de bouteilles.\r\n\r\n00:29:35:11  00:29:38:17\r\n{\\an1}-Il y a 10 palettes en profondeur.\r\n\r\n00:29:38:19  00:29:42:01\r\n{\\an1}Et 6 \u00e0 7 palettes en hauteur.\r\n\r\n00:29:43:11  00:29:48:22\r\n{\\an1}Et sur chaque palette,\r\nil y a 6 tonneaux.\r\n\r\n00:29:53:12  00:29:59:07\r\n{\\an1}-Glen Moray est \u00e0 l'image de\r\nl'industrie moderne du whisky.\r\n\r\n00:30:01:10  00:30:03:08\r\n{\\an1}Cette distillerie a 120 ans,\r\n\r\n00:30:03:10  00:30:07:06\r\n{\\an1}son directeur habite cette maison\r\nsur le site de production.\r\n\r\n00:30:07:08  00:30:09:14\r\n{\\an1}Mais le folklore s'arr\u00eate l\u00e0.\r\n\r\n00:30:09:16  00:30:12:03\r\n{\\an1}Glen Moray appartient\r\n\u00e0 un groupe fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:30:12:05  00:30:16:02\r\n{\\an1}comme la moiti\u00e9\r\ndes fabriques \u00e9cossaises.\r\n\r\n00:30:18:15  00:30:21:09\r\n{\\an1}La chute de la livre,\r\ncons\u00e9cutive au Brexit,\r\n\r\n00:30:21:11  00:30:24:15\r\n{\\an1}a d\u00e9clench\u00e9 une augmentation\r\ndes co\u00fbts de production\r\n\r\n00:30:24:17  00:30:27:07\r\n{\\an1}mais aussi une hausse des ventes,\r\n\r\n00:30:27:09  00:30:30:22\r\n{\\an1}le whisky \u00e9tant moins cher\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:30:33:00  00:30:34:19\r\n{\\an1}-Je ne pense pas\r\n\r\n00:30:34:21  00:30:38:07\r\n{\\an1}que nous sentons l'effet du Brexit.\r\n\r\n00:30:38:09  00:30:41:13\r\n{\\an1}Les ventes de whisky suivent\r\nles cycles \u00e9conomiques,\r\n\r\n00:30:41:15  00:30:47:03\r\n{\\an1}mais les choses prennent du temps\r\navant d'avoir de l'effet sur nous.\r\n\r\n00:30:47:05  00:30:51:02\r\n{\\an1}Nous produisons pour dans 3 \u00e0 10 ans.\r\n\r\n00:30:51:04  00:30:56:13\r\n{\\an1}On travaille pour un climat\r\n\u00e9conomique diff\u00e9rent d'aujourd'hui.\r\n\r\n00:30:57:15  00:31:00:23\r\n{\\an1}-Nous avons compris cette attente\r\nsereine en rencontrant\r\n\r\n00:31:01:01  00:31:05:07\r\n{\\an1}Charles MacLean, l'un des plus\r\ngrands connaisseurs du scotch.\r\n\r\n00:31:05:08  00:31:07:11\r\n{\\an1}Immortalis\u00e9 dans son propre r\u00f4le\r\n\r\n00:31:07:12  00:31:10:00\r\n{\\an1}par Ken Loach.\r\n\r\n00:31:19:19  00:31:23:01\r\n{\\an1}Charles MacLean conna\u00eet\r\nles meilleures bouteilles,\r\n\r\n00:31:23:03  00:31:27:02\r\n{\\an1}les blends, ces assemblages qui\r\nrepr\u00e9sentent 90 % des volumes.\r\n\r\n00:31:27:04  00:31:30:11\r\n{\\an1}Comme les single malt,\r\nces whiskys plus raffin\u00e9s.\r\n\r\n00:31:30:12  00:31:33:11\r\n{\\an1}Il raconte une \u00e9conomie\r\nen plein \u00e2ge d'or.\r\n\r\n00:31:34:15  00:31:36:12\r\n{\\an1}-Nous traversons\r\n\r\n00:31:36:14  00:31:38:14\r\n{\\an1}une p\u00e9riode d'expansion\r\n\r\n00:31:38:16  00:31:42:04\r\n{\\an1}que l'industrie du whisky\r\nn'a jamais connu.\r\n\r\n00:31:42:06  00:31:45:18\r\n{\\an1}Il y a eu un gros boom en 1890.\r\n\r\n00:31:45:20  00:31:49:09\r\n{\\an1}Et un autre apr\u00e8s\r\nla Deuxi\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n00:31:49:11  00:31:53:20\r\n{\\an1}Mais depuis 2004, 92 nouvelles\r\ndistilleries ont ouvert.\r\n\r\n00:31:53:22  00:31:57:09\r\n{\\an1}Certaines sont tr\u00e8s grosses,\r\nd'autres petites.\r\n\r\n00:31:57:11  00:32:03:04\r\n{\\an1}D'apr\u00e8s mes calculs,\r\nil y a 41 distilleries en projet.\r\n\r\n00:32:05:23  00:32:08:13\r\n{\\an1}-Pouss\u00e9es par les multinationales,\r\n\r\n00:32:08:15  00:32:15:02\r\n{\\an1}comme Diageo qui a r\u00e9alis\u00e9 2 mias\r\nde frs de b\u00e9n\u00e9fices en 2016,\r\n\r\n00:32:15:04  00:32:17:21\r\n{\\an1}les distilleries\r\nseraient in\u00e9branlables.\r\n\r\n00:32:17:23  00:32:23:07\r\n{\\an1}Pas m\u00eame le Brexit\r\nne pourrait les faire vaciller.\r\n\r\n00:32:23:09  00:32:29:12\r\n{\\an1}La capacit\u00e9 de production du secteur\r\na augment\u00e9 de 65 % en 3 ans.\r\n\r\n00:32:29:14  00:32:34:16\r\n{\\an1}L'Inde et la Chine repr\u00e9sentent\r\nun formidable potentiel.\r\n\r\n00:32:34:18  00:32:39:07\r\n{\\an1}Tous les producteurs affichent\r\nune sant\u00e9 florissante.\r\n\r\n00:32:40:15  00:32:44:10\r\n{\\an1}-A ce stade,\r\nc'est comme une bi\u00e8re tr\u00e8s forte.\r\n\r\n00:32:44:11  00:32:46:20\r\n{\\an1}C'est fruit\u00e9.\r\n\r\n00:32:46:22  00:32:50:11\r\n{\\an1}Un go\u00fbt de pomme verte, de banane.\r\n\r\n00:32:50:12  00:32:54:19\r\n{\\an1}On commence \u00e0 sentir\r\nle go\u00fbt de notre alcool.\r\n\r\n00:32:54:21  00:32:56:18\r\n{\\an1}Charmant.\r\n\r\n00:32:58:11  00:33:02:19\r\n{\\an1}-Il est le chef d'orchestre d'un\r\nprocessus de fabrication mythique.\r\n\r\n00:33:02:21  00:33:05:11\r\n{\\an1}Celui de la distillerie Glenfarclas.\r\n\r\n00:33:05:13  00:33:08:17\r\n{\\an1}Nous sommes toujours\r\ndans le Speyside,\r\n\r\n00:33:08:19  00:33:14:11\r\n{\\an1}mais c'est l'une des derni\u00e8res\r\nentreprises familiales.\r\n\r\n00:33:14:12  00:33:19:15\r\n{\\an1}Les patrons sont aux commandes\r\ndepuis 6 g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n00:33:20:12  00:33:22:20\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 notre coffre \u00e0 alcool.\r\n\r\n00:33:22:22  00:33:25:19\r\n{\\an1}Tous nos distillats\r\npassent \u00e0 travers ce coffre.\r\n\r\n00:33:25:21  00:33:29:09\r\n{\\an1}Nous y surveillons\r\nla qualit\u00e9 de l'alcool.\r\n\r\n00:33:29:11  00:33:33:15\r\n{\\an1}Les seuls qui ont\r\ndes cl\u00e9s pour l'ouvrir,\r\n\r\n00:33:33:17  00:33:37:04\r\n{\\an1}c'est le directeur de la distillation\r\net ses assistants.\r\n\r\n00:33:37:06  00:33:39:11\r\n{\\an1}Nous le surveillons en permanence.\r\n\r\n00:33:40:06  00:33:42:13\r\n{\\an1}-Le directeur des ventes\r\nde Glenfarclas\r\n\r\n00:33:42:15  00:33:46:15\r\n{\\an1}a boucl\u00e9, l'an dernier,\r\nle meilleur exercice de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:33:46:17  00:33:53:13\r\n{\\an1}Des ventes records dans le monde\r\navec en t\u00eate Taiwan et l'Allemagne.\r\n\r\n00:33:55:11  00:33:58:11\r\n{\\an1}Glenfarclas surfe\r\nsur la mode des single malt.\r\n\r\n00:33:58:13  00:34:02:14\r\n{\\an1}Des bouteilles qui s\u00e9duisent\r\npassionn\u00e9s et investisseurs.\r\n\r\n00:34:02:16  00:34:06:01\r\n{\\an1}Ce 60 ans d'\u00e2ge \u00e0 18'000 frs\r\n\r\n00:34:06:02  00:34:12:00\r\n{\\an1}est autant\r\nune eau de vie qu'un placement.\r\n\r\n00:34:12:02  00:34:15:01\r\n{\\an1}Face au Brexit,\r\non n'est pas vraiment inquiet.\r\n\r\n00:34:15:03  00:34:17:09\r\n{\\an1}D'autant plus qu'on ne croit pas\r\n\r\n00:34:17:11  00:34:21:08\r\n{\\an1}que l'UE cherche \u00e0 punir\r\nl'industrie britannique.\r\n\r\n00:34:23:10  00:34:24:22\r\n{\\an1}-S'il y a sanction,\r\n\r\n00:34:25:00  00:34:27:02\r\n{\\an1}\u00e7a se passera dans les deux sens.\r\n\r\n00:34:27:04  00:34:29:09\r\n{\\an1}Les Fran\u00e7ais ne sont pas\r\nsuffisamment stupides\r\n\r\n00:34:29:11  00:34:31:21\r\n{\\an1}pour se tirer une balle dans le pied.\r\n\r\n00:34:31:23  00:34:37:11\r\n{\\an1}Ils veulent vendre leur cognac,\r\nleur champagne, leurs vins.\r\n\r\n00:34:37:13  00:34:41:02\r\n{\\an1}La Grande-Bretagne en est\r\nun consommateur massif.\r\n\r\n00:34:41:04  00:34:45:22\r\n{\\an1}Les Portugais ont le porto.\r\n\r\n00:34:46:00  00:34:49:02\r\n{\\an1}Chaque pays europ\u00e9en\r\na son alcool \u00e0 vendre.\r\n\r\n00:34:49:04  00:34:53:21\r\n{\\an1}Les Allemands ont la bi\u00e8re\r\net nous sommes leur plus gros march\u00e9.\r\n\r\n00:34:57:20  00:35:01:10\r\n{\\an1}-Nous voil\u00e0 dans la derni\u00e8re partie\r\ndu processus.\r\n\r\n00:35:01:11  00:35:04:18\r\n{\\an1}Le whisky est mis dans des tonneaux\r\npuis plac\u00e9 en sommeil\r\n\r\n00:35:04:20  00:35:07:11\r\n{\\an1}pendant des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:35:07:13  00:35:12:15\r\n{\\an1}Ca, c'est un whisky de 1965.\r\n\r\n00:35:16:17  00:35:18:22\r\n{\\an1}Vous pouvez voir sa qualit\u00e9.\r\n\r\n00:35:20:13  00:35:22:20\r\n{\\an1}Comme il est sombre.\r\n\r\n00:35:25:12  00:35:29:11\r\n{\\an1}Nous fabriquons toujours le whisky\r\ncomme il y a 50 ans.\r\n\r\n00:35:29:12  00:35:32:21\r\n{\\an1}Le produit n'a pas chang\u00e9.\r\n\r\n00:35:32:22  00:35:34:15\r\n{\\an1}Il parle de lui-m\u00eame.\r\n\r\n00:35:34:17  00:35:37:20\r\n{\\an1}Magnifique.\r\n\r\n00:35:37:22  00:35:40:18\r\n{\\an1}-Il sera pareil apr\u00e8s le Brexit ?\r\n\r\n00:35:40:20  00:35:43:05\r\n{\\an1}-Je l'esp\u00e8re.\r\n\r\n00:35:43:07  00:35:48:02\r\n{\\an1}En tout cas, nous aurons\r\nles m\u00eames alambics, la m\u00eame orge.\r\n\r\n00:35:48:04  00:35:54:10\r\n{\\an1}Du c\u00f4t\u00e9 de la production,\r\n\u00e7a ne fera aucune diff\u00e9rence.\r\n\r\n00:35:54:11  00:35:57:15\r\n{\\an1}-La Grande-Bretagne peut partir,\r\nle whisky restera ?\r\n\r\n00:35:57:17  00:36:00:01\r\n{\\an1}-Absolument.\r\n\r\n00:36:02:23  00:36:06:17\r\n{\\an1}-Loin de traverser\r\nsa premi\u00e8re crise,\r\n\r\n00:36:06:19  00:36:09:11\r\n{\\an1}l'empire du malt semble,\r\npour le moment,\r\n\r\n00:36:09:12  00:36:11:08\r\n{\\an1}ne craindre personne.\r\n\r\n00:36:17:21  00:36:20:04\r\n{\\an1}-Yann, bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:36:20:06  00:36:25:09\r\n{\\an1}-Est-ce que le prix\r\ndu whisky va baisser ?\r\n\r\n00:36:25:11  00:36:29:05\r\n{\\an1}-Pour l'instant, c'est le statu quo.\r\n\r\n00:36:29:07  00:36:32:19\r\n{\\an1}La chute de la livre a entra\u00een\u00e9\r\n\r\n00:36:32:21  00:36:36:12\r\n{\\an1}un prix plus bas \u00e0 l'export.\r\n\r\n00:36:36:14  00:36:38:14\r\n{\\an1}Mais ni les exportateurs\r\nni les producteurs\r\n\r\n00:36:38:16  00:36:40:14\r\n{\\an1}n'ont r\u00e9percut\u00e9 cette baisse.\r\n\r\n00:36:40:16  00:36:43:21\r\n{\\an1}-C'est un march\u00e9\r\nen expansion en Suisse ?\r\n\r\n00:36:43:23  00:36:50:19\r\n{\\an1}-Oui, c'est le spiritueux\r\nle plus consomm\u00e9 en Suisse\r\n\r\n00:36:50:21  00:36:55:11\r\n{\\an1}devant la vodka et le rhum.\r\n\r\n00:36:55:13  00:36:59:11\r\n{\\an1}On importe 6 mios\r\nde bouteilles par an.\r\n\r\n00:36:59:13  00:37:02:05\r\n{\\an1}-Donc, on boit plus de whisky\r\nque de williamine ?\r\n\r\n00:37:02:07  00:37:04:09\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:37:04:11  00:37:11:00\r\n{\\an1}-Et on en produit aussi en Suisse,\r\n\u00e7a repr\u00e9sente quoi ?\r\n\r\n00:37:11:02  00:37:15:00\r\n{\\an1}-Pas grand-chose.\r\n\r\n00:37:15:02  00:37:20:03\r\n{\\an1}Une dizaine de distilleries\r\ndans le pays.\r\n\r\n00:37:20:05  00:37:28:10\r\n{\\an1}Ca repr\u00e9sente moins de 10 %\r\nde la consommation.\r\n\r\n00:37:28:11  00:37:32:23\r\n{\\an1}Pour la petite histoire,\r\nle whisky suisse est si petit\r\n\r\n00:37:33:01  00:37:38:08\r\n{\\an1}car il \u00e9tait interdit de distiller\r\ndes c\u00e9r\u00e9ales jusqu'en 1999.\r\n\r\n00:37:38:10  00:37:45:22\r\n{\\an1}On voulait que les c\u00e9r\u00e9ales\r\nservent \u00e0 l'alimentation.\r\n\r\n00:37:46:00  00:37:48:21\r\n{\\an1}-Merci, Yann.\r\n\r\n00:37:49:21  00:37:52:11\r\n{\\an1}Et \u00e7a sera tout pour ce soir.\r\n\r\n00:37:52:12  00:37:56:00\r\n{\\an1}La semaine prochaine pas d'\u00e9mission,\r\n\u00e7a sera \"Joyeux Lapin\" !\r\n\r\n00:37:56:02  00:37:58:02\r\n{\\an1}Prenez bien soin de vous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:37:58:07  00:38:00:08\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030549\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:11 > 0:00:19) [73%] : \r\nFace \u00e0 la fin, cette gorge \u00e0 des projets non c'\u00e9tait toujours en train de l'action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:19 > 0:00:40) [77%] : \r\nJ'ai pris une pastille fil\u00e9 vers au fusil parce que \u00e7a va aller, je parle pas trop le sinon vous faites ces questions r\u00e9ponses, donc on connaissait les questions l\u00e0, vous auriez pu me demander, elle marche, elle, march\u00e9 de whisky, alors \u00e0 ce que je aller de l'Europe, oui, \u00e7a, vous avez tr\u00e8s envie de me demander le march\u00e9 du ma\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:43 > 0:00:45) [66%] : \r\nAlors j'ai pas dans vos papiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:47 > 0:00:53) [78%] : \r\nMohammed dans World ne donnant ouais ouais je mets ouvert avoir dedans que dehors, tu viens Bernard tu viens aussi dedans bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:53 > 0:00:56) [88%] : \r\nQuand je travaille, je pensais bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:56 > 0:01:00) [86%] : \r\nOui, oui, il la maquilleuse nous am\u00e8ne tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:00 > 0:01:02) [62%] : \r\nC'est tr\u00e8s \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:03 > 0:01:46) [85%] : \r\nSinon, \u00e7a va, ou alors sinon \u00e7a va ben on attend avec impatience, enfin une certaine inqui\u00e9tude les les r\u00e9sultats de Deschamps f\u00e9d\u00e9rale aujourd'hui aujourd'hui \u00e0 la commission du National aujourd'hui aliments sur nos bilingue alors aux \u00c9tats, ils ont consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait trop extr\u00eames et donc ils ont refus\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9, sans contre- projet bah on n'exclut pas qu'est merci, j'en prends 2 comme \u00e7a, \u00e0 Bamako la par monsieur tout le monde devrait \u00eatre Woippy Madame Am\u00e9rique plus oui, donc il y a quand m\u00eame une crainte que on se retrouve avec un contre- projet ancien contre- projet avec 300 millions de moins, on peut \u00eatre bien parce que \u00e7a je pourrais passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:49 > 0:02:44) [82%] : \r\nJe sais pas s'il a vraiment tellement de gens qui veulent prendre \u00e7a exclus pas, \u00e7a va se passer, moi je ne connais pas assez le le l'\u00e9tat d'esprit en Suisse al\u00e9manique, parce qu'il para\u00eet que c'est quand m\u00eame assez vive assez violent, bon il faut dire que l'UDC Bernard plantais je pense peut-\u00eatre que la no non, non, nos fr\u00e8res inf\u00e9rieurs, j'\u00e9tais on fait des b\u00eatises, c'est vrai que la t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 moi, elle est cr\u00e9dibilit\u00e9 que chez encore moins longue parce qu'\u00e0 une heure maintenant, \u00e7a s'est un peu calm\u00e9, moi j'avais l'impression alors au d\u00e9but, il y a, au d\u00e9but \u00e7a d\u00e9marrait ouais, parce qu'il y a aussi un besoin de marketing d'exister par rapport \u00e0 la cuve ouais mais bon, il y a aussi une tradition suisse Ivanic, on n'a pas op\u00e9r\u00e9 le Blick quand le Blick une campagne \u00e0 maintenant c\u00f4t\u00e9 ce petit enfant de choeur le le Blick quand ils ont un os \u00e0 ronger, il est moins est fond\u00e9e, et puis ils en de l'Europe, le marketing, c'est-\u00e0-dire ceux qu'ils ont fait sur la Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:35 > 0:03:36) [91%] : \r\nEt moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:36 > 0:03:37) [91%] : \r\nCommence ici, hein, c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:41 > 0:03:59) [76%] : \r\nTournoi restaurant oui allumage leur capacit\u00e9, l\u00e0 aussi, pardon, le leader pas je suis pas je me fais engueuler oui oui va de province.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:01 > 0:04:11) [77%] : \r\nMais attends tous mes fiches attend \u00e0 mais j'ai mes fiches dans mon bureau mais j'ai chang\u00e9 une vaste je reviens tu as Anne tu dis que j'arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:17 > 0:04:18) [80%] : \r\nG\u00e9rard bonjour, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:01 > 0:05:08) [77%] : \r\nOui tout lev\u00e9 ce soir \u00e9conomie du v\u00e9hicule, \u00e7a, \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:11 > 0:05:13) [68%] : \r\nVers exportation Yannick c'est \u00e7a oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:04 > 0:07:05) [68%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:11 > 0:07:13) [76%] : \r\nOn a, quelle heure Anne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:19 > 0:07:20) [76%] : \r\nOh bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:26 > 0:07:33) [78%] : \r\nDonc, on peut aussi, ils sont, ils sont originaires, les autres \u00e0 Hong-Kong maquillage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:33 > 0:07:43) [61%] : \r\nC'est manque de existe de Thomas Jourdan la BNS basket.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:47 > 0:08:49) [77%] : \r\nNous ne cigarette s'appelle Glow High Co.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:46 > 0:10:53) [91%] : \r\nJe bois et je fume l'alcool conserve les fruits, la fum\u00e9e conserve la viande Ernest Hemingway, repris par Gainsbourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:55 > 0:11:16) [92%] : \r\nLa cigarette du futur sera-t-elle moins nocives, reportage exclusif au Centre de recherche ultra- de Philip Morris, un nouveau billet de 50 euros bient\u00f4t un nouveau billet de 20 francs, pourquoi l'argent liquide a toujours la cote, temp\u00eate dans un verre de whisky, le Brexit va-t-il changer le prix du single malt on vous emm\u00e8ne en Ecosse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:32 > 0:11:52) [92%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous les nouvelles cigarettes s'appelle Glow ou High Co : l'industrie du tabac est en train de vivre la plus grande r\u00e9volution de son histoire, elle investit des milliards dans la recherche, c'est une question de survie sur un march\u00e9 qui devient toujours plus hygi\u00e9niste, la Suisse est au coeur de cette bataille enqu\u00eate Val\u00e9rie Demierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:55 > 0:12:08) [86%] : \r\nZ\u00fcrich mercredi pass\u00e9 la ville choisie par B. A. T. pour lancer sa cigarette, nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, le g\u00e9ant am\u00e9ricain voit son avenir dans ce petit appareil, pr\u00e9nomm\u00e9 Iglo, la Suisse est le 2\u00e8me march\u00e9 test apr\u00e8s le Japon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:13 > 0:12:21) [83%] : \r\nBernard Lost audacieuse of nous allons tout faire pour que ce produit s\u00e9duisent un maximum de fumeurs et qu'il se convertisse agglo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:22 > 0:12:39) [85%] : \r\nFini les cigarettes traditionnelles, place d\u00e9sormais aux produits sans combustion comme celui-ci, un bo\u00eetier \u00e9lectronique dans lequel on glisse enfin b\u00e2tonnet de tabac, le tabac n'est pas br\u00fbler mais chauff\u00e9e pour B. A. T, c'est l'avenir car, selon ses propres \u00e9tudes, c'est moins nocif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:41 > 0:12:53) [88%] : \r\nPar exemple, juste un peu de Chair en r\u00e9duisant la temp\u00e9rature et en chauffant le tabac \u00e0 seulement 140 degr\u00e9s, cela nous permet de diminuer de substances toxiques de mani\u00e8re cons\u00e9quente s'obstacles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:55 > 0:12:57) [73%] : \r\nCe qui \u00e9tait \u00e0 mettre \u00e0 la terre, \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:57 > 0:13:12) [89%] : \r\nIl y a environ un milliard de fumeurs dans le monde aujourd'hui, c'est un chiffre qui est assez stable, une \u00e0 quelle vitesse vous a-t-il adopter ces nouveaux produits \u00e0 Qu\u00e9bec coin vont-ils \u00eatre s\u00e9duit, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 anticiper ce ch\u00e2timent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:13 > 0:13:23) [90%] : \r\nB\u00e9ate et a investi un milliard dans la recherche en Angleterre ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec une ambition : devenir leader dans ces cigarettes sans combustion, mais il n'est pas le seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:26 > 0:13:32) [94%] : \r\nLe cube une bo\u00eete en verre au bord du lac de Neuch\u00e2tel le coffre-fort hyper- s\u00e9curis\u00e9 de Philip Morris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:35 > 0:13:37) [91%] : \r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'une t\u00e9l\u00e9vision suisse peut y entrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:40 > 0:13:58) [89%] : \r\nAlors bienvenue au cuves qui est le Centre de recherche et d\u00e9veloppement mondial de Philip Morris a international ici travaillent plus de 400 sont IFIC et ing\u00e9nieurs dont l'unique objectif est de d\u00e9velopper des produits sans combustion sans fum\u00e9e qui ont le potentiel de r\u00e9duire les risques pour la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:59 > 0:14:04) [98%] : \r\nSous cette coupole de verre des informaticiens, des \u00e9lectroniciens, des chimistes, des biologistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:05 > 0:14:18) [88%] : \r\nPhilip Morris a investi 3 milliards dans la recherche, les tests, il mise tout sur son nouveau produit phare, High Co, cette cigarette comme clos chauffe le tabac, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e dans un laboratoire comme celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:19 > 0:14:22) [77%] : \r\nOui complet \u00e0 Lionel ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:22 > 0:14:28) [93%] : \r\nNous comparons les analystes de la fum\u00e9e de cigarette traditionnelle avec la vapeur d\u00e9gag\u00e9e par nos nouveaux profs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:28 > 0:14:34) [71%] : \r\nOui \u00e0 Narbonne ou vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:34 > 0:14:43) [95%] : \r\nToujours moins d'adeptes de la cigarette pour conserver ce qui reste, il faut se r\u00e9inventer chez les industriels, c'est \u00e0 qui raflera ce nouveau march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:43 > 0:15:08) [87%] : \r\nNotre objectif est que les produits du tabac chauff\u00e9 mais \u00e9galement les autres nouveaux produits qui sont sans combustion et donc sans fum\u00e9e remplace \u00e0 terme les cigarettes conventionnelles, nous pr\u00e9voyons qu'en 2017, nous accueillons \u00e0 seuil de rentabilit\u00e9 avec ces nouveaux produits et qu'ils puissent d\u00e8s 2018 contribuer de mani\u00e8re positive \u00e0 la marche de nos affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:10 > 0:15:15) [96%] : \r\n\u00e0 2 pas du cube ce professeur observe ce virage industriel d'un oeil critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:17 > 0:15:36) [94%] : \r\nHistoriquement, l'industrie du tabac, c'est pas une industrie innovante, c'est pas une industrie qui a fait beaucoup de recherches, le dernier grand progr\u00e8s innovant, c'est l'introduction du filtre, je pense, dans les ann\u00e9es 50 ou 60, donc \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps donc c'est en fait une sorte de strat\u00e9gie de survie pour l'industrie de la cigarette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:36 > 0:15:46) [96%] : \r\nUne r\u00e9volution financi\u00e8re \u00e9galement aujourd'hui les cigarettiers d\u00e9gage des marges \u00e9normes environ 25 pourcent, elles vont se r\u00e9duire, car il faut financer la recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:46 > 0:16:04) [94%] : \r\nJe compare \u00e7a \u00e0 la Pharma mais dans la Pharma il y a une grande diff\u00e9rence, c'est que les entreprises pharmaceutiques pour maintenir en fait leur portefeuille de produits, elles doivent investir des milliards chaque ann\u00e9e alors que les cigarettiers, ils font 25 pourcent de marge mais sans devoir investir grand chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:06 > 0:16:18) [90%] : \r\nL'univers du tabac est domin\u00e9 par quatre g\u00e9ants, China National Tobacco, Philip Morris B. A. T et Japan Tobacco, ensemble, ils d\u00e9tiennent 80 pourcent du march\u00e9 de la cigarette traditionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:21 > 0:16:26) [98%] : \r\nCette r\u00e9volution sans combustion risque d'acc\u00e9l\u00e9rer encore le ph\u00e9nom\u00e8ne de concentration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:27 > 0:16:41) [90%] : \r\nEsp\u00e8re milligrammes litre il y aura toujours moins d'acteurs, ceux qui restent seront toujours plus gros changement de produits tels virage demande des ressources dans la recherche, le d\u00e9veloppement et la cha\u00eene de production tr\u00e8s peu peuvent se le permettre la reste non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:41 > 0:16:45) [93%] : \r\nBref, le monde du tabac vit des ann\u00e9es cruciales pour son avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:49 > 0:16:56) [97%] : \r\nVal\u00e9rie, bonsoir, bonsoir, alors on dit que l'industrie du tabac innove peu et pourtant il y a eu la cigarette \u00e9lectronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:56 > 0:17:18) [90%] : \r\nOui, c'\u00e9tait un an dans aux environs des ann\u00e9es 2000 au milieu des ann\u00e9es 2000 mais justement \u00e7a ne sont pas les g\u00e9ants du tabac qui ont d\u00e9velopp\u00e9 la cigarette \u00e9lectronique mais toute une s\u00e9rie de petites entreprises ind\u00e9pendantes, petit \u00e0 petit ses industriels s'y sont int\u00e9ress\u00e9s, ont commenc\u00e9 \u00e0 racheter ces soci\u00e9t\u00e9s mais reste que le nombre de vapoteurs quotidien et toujours marginal en Suisse, c'est seulement 0 3 pourcent de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:18 > 0:17:28) [85%] : \r\nMais c'est nouvelle cigarette qu'on a vu dans votre reportage, c'est pas un truc de Guy qu'il faut aussi, je suis bien inform\u00e9, on le, on le recharge sur un ordinateur, et \u00e7a peut vraiment vont placer la clope traditionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:28 > 0:18:04) [92%] : \r\nBen \u00e7a, on n'en sait rien pour l'instant, mais c'est le nouveau leitmotiv des industriels, une chose qui est est s\u00fbre, c'est en tout cas qu'il y a une vraie prise de conscience de la nocivit\u00e9 du tabac dans la population mondiale, chaque ann\u00e9e, 2 \u00e0 3 pourcent de fumeurs d\u00e9cide d'arr\u00eater de fumer, donc les industriels ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir face \u00e0 \u00e7a, propose des produits moins nocifs, selon leurs \u00e9tudes, mais des produits qui contiennent toujours du tabac, donc de la nicotine qui sont donc toujours addictif et puis s'ils arrivent \u00e0 s\u00e9duire les jeunes avec des produits de Bic, comme vous dites, h\u00e9 ben c'est tant mieux pour eux, parce que les jeunes sont parmi les plus gros consommateurs de cigarettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:04 > 0:18:07) [91%] : \r\nEt la Suisse dans tout \u00e7a, c'est un gros producteur de cigarettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:07 > 0:18:26) [89%] : \r\nOui, toujours 40 milliards de cigarettes sont produites chaque ann\u00e9e en Suisse, soit 4 fois la consommation nationale mais c'est cigarette on pourrait pas forc\u00e9ment les vendre en Suisse car elles sont trop toxiques pour nous l\u00e9gislation elle contient trop de goudron et de nicotine alors qu'est-ce qu'on en fait, cigarette, h\u00e9 ben on les exporte vers des pays extra- europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:27 > 0:18:36) [91%] : \r\nMerci Val\u00e9rie et puis la Suisse passe pour \u00eatre le paradis des cigarettiers, c'est aussi dur, on va le voir une l\u00e9gislation tr\u00e8s accommodante, la suite de votre enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:39 > 0:18:46) [97%] : \r\nAujourd'hui encore 300 exploitations produisent du tabac, principalement dans la Broye vaudoise et fribourgeoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:46 > 0:18:50) [87%] : \r\nPar exemple, avec celle-l\u00e0, l\u00e0 \u00e7a c'est une feuille avec laquelle on fera 8 \u00e0 10 cigarette je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:52 > 0:19:15) [96%] : \r\nEn tout, l'industrie du tabac fait vivre 13000 personnes en Suisse et rapporte 6,5 milliards de francs chaque ann\u00e9e, soit 1 pourcent du PIB cela surtout gr\u00e2ce \u00e0 la pr\u00e9sence des 3 g\u00e9ants de l'industrie du tabac B\u00e9ati et Philip Morris ont des si\u00e8ges administratifs \u00e0 Lausanne, Japan Tobacco a inaugur\u00e9 r\u00e9cemment son nouveau si\u00e8ge mondial \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:15 > 0:19:33) [95%] : \r\nCes groupes qui ont \u00e9galement des sites de production et de recherche en Suisse, la Suisse, pays de r\u00eave pour cigarettiers l'an pass\u00e9, Alain Berset a propos\u00e9 d'interdire la vente de cigarettes aux mineurs et de limiter la publicit\u00e9 sans succ\u00e8s le Parlement lui a retourn\u00e9 sa copie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:33 > 0:19:39) [95%] : \r\nJe suis \u00e9videmment d\u00e9\u00e7u parce que je crois que c'est, c'est un mauvais signal qui est envoy\u00e9 qui est envoy\u00e9 \u00e0 la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:40 > 0:19:46) [97%] : \r\nLe rejet de cette loi f\u00e9d\u00e9rale Addiction Suisse l'explique notamment par l'influence des lobbies du tabac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:46 > 0:19:51) [93%] : \r\nIl plut\u00f4t responsabiliser les gens et puis par la pr\u00e9vention et on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:51 > 0:20:13) [94%] : \r\nVoil\u00e0 typiquement un discours o\u00f9 on pr\u00f4ne finalement la responsabilit\u00e9 individuelle et on n'\u00e9vacue compl\u00e8tement la responsabilit\u00e9 collective et la responsabilit\u00e9 des industries et la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat aussi qui doit poser des r\u00e8gles, c'est typiquement pour le le le tabac si l'industrie du tabac d\u00e9pensent autant d'argent dans la publicit\u00e9, c'est bien que \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:14 > 0:20:34) [91%] : \r\nL'industrie du tabac continuera \u00e0 couler des jours tranquilles en Suisse durant quelques ann\u00e9es encore, ce fonctionnaire f\u00e9d\u00e9ral travaille sur cette loi depuis 15 ans apr\u00e8s le rejet du Parlement une mouture plus \u00e9dulcor\u00e9e encore sera \u00e0 nouveau propos\u00e9 application au plus t\u00f4t en 2022, on dit que la Suisse est le paradis des cigarettiers est-ce le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:34 > 0:20:43) [88%] : \r\nAlors le Parlement \u00e0 d\u00e9sirer une loi extr\u00eamement lib\u00e9rale, ce sera la loi la plus lib\u00e9rale du continent europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:44 > 0:20:50) [94%] : \r\nPas question ainsi d'imposer ce type d'emballage dissuasif, comme en France ou en Angleterre, ni d'augmenter les prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:50 > 0:21:10) [92%] : \r\nLe Parlement veut que la loi fixe une limite l\u00e9gale de 18 ans pour l'achat de produits du tabac, le Parlement d\u00e9sire aussi que la publicit\u00e9 qui a cibl\u00e9 sur les jeunes soient interdites par contre de ne pas restreindre la publicit\u00e9 la promotion ou le parrainage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:11 > 0:21:21) [96%] : \r\nM\u00eame avec cette nouvelle loi, la Suisse, restera l'un des derniers pays au monde \u00e0 ne pas satisfaire aux exigences antitabac de l'OMS comme Cuba et la Cor\u00e9e du Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:30 > 0:21:53) [93%] : \r\nLa Banque nationale continue d'intervenir sur les march\u00e9s pour lutter contre le franc fort, elle ach\u00e8te notamment des euros beaucoup d'euros les devises, les r\u00e9serves en devises comme on les appelle atteignait fin mars les 690 milliards de francs et celui qui tr\u00f4ne sur ce magot s'appelle Thomas Jourdan, num\u00e9ro un de la BNS c'est le Big boss de la semaine, il est sign\u00e9 J\u00e9r\u00e9my.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:00 > 0:23:18) [88%] : \r\nThomas Jourdan ou Thomas il ordonne outre- Sarine travailler discr\u00e9tion le patron \u00e0 la Suisse n\u00e9 dans la froideur d'une nuit de janvier 63 \u00e0 Bienne Tom grandi avec d'passions Water-polo et les chiffres hors des bassins, c'est un \u00e9l\u00e8ve brillant, Docteur en \u00e9conomie \u00e0 l'Uni de Berne post- grande en Harvard, une pi\u00e8ce de 1993 pr\u00e9monitoire d\u00e9ficit endettement et Union europ\u00e9enne avec untel pedigree, genre dont pouvait r\u00eaver d'argent de beaucoup d'argent, int\u00e9grer les banques priv\u00e9es, pour rien au monde il n'a que la Suisse dans le coeur, une aubaine pour la BNS en 15 ans, il gravit tous les \u00e9chelons jusqu'\u00e0 cette fameuse affaire Hildebrand dans 2012, l'institution est \u00e9branl\u00e9e, elle a besoin d'un sauveur super Thomas sort de l'ombre, fini le cosmopolitisme clinquant, place \u00e0 la hausse et suisse, une femme Jacqueline, rencontr\u00e9e sur les bancs de l'\u00e9cole et une vie bien rang\u00e9e du haut de son m\u00e8tre 90, l'homme est rassurant mais surtout tr\u00e8s puissant 690 milliards d'actifs dans les caisses et plus d'actions Facebook que Mark Zuckerberg Thomas n'a de comptes \u00e0 la ronde, personne, pas m\u00eame au Conseil f\u00e9d\u00e9ral au moment d'abandonner le taux plancher Ni Dieu ni ma\u00eetre il ne serviteur que du front, sa seule devise notre devise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:19 > 0:23:22) [93%] : \r\nBonjour la situation pour Courmayeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:23 > 0:23:33) [83%] : \r\nJordan, un nom mondialement connu, si Michael briller sur les parquets, Thomas, lui, se joue des planchers, quitte m\u00eame \u00e0 \u00eatre en dessous avec le franc fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:36 > 0:24:01) [91%] : \r\nBeaucoup d'argent, donc dans les coffres de la BNS il y en a pas mal aussi en circulation en disant on a pass\u00e9 de 40 \u00e0 plus de 65 milliards de francs apr\u00e8s le billet de 50 c'est le nouveau billet de 20 francs qui sortira bient\u00f4t au mois de mai, St\u00e9phane Garelli, bonsoir, bonsoir, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IMD alors professeur, expliquez-nous toujours plus d'argent en circulation alors qu'on n'arr\u00eate pas de nous dire convoyeurs une soci\u00e9t\u00e9 cash laisse ce que c'est pas un peu contradictoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:01 > 0:25:04) [89%] : \r\nPeut-\u00eatre \u00e7a d\u00e9pend \u00e0 quoi on utilise l'argent, la Su\u00e8de est le pays qui est le plus cash laisse 20 pourcent des transactions de consommateur et qui ach\u00e8te ce fait cache laisse et alors que la Suisse est \u00e0 peu pr\u00e8s encore les 2 tiers, mais une grande partie de cet argent n'est pas utilis\u00e9 pour acheter des produits mais pour th\u00e9sauris\u00e9s, c'est-\u00e0-dire pour garder de l'argent \u00e0 la maison et quand les bons du Tr\u00e9sor, les bancs de la Conf\u00e9d\u00e9ration sont tellement peu r\u00e9mun\u00e9rateur, puisque les taux d'int\u00e9r\u00eat sont bas, il est clair que les gens gardent un peu la messieurs les fameux billets de 1000 francs, c'est les fameux billets de 1000 francs que l'on garde \u00e0 la maison, c'est d'ailleurs pas ill\u00e9gal de th\u00e9sauris\u00e9s, ils sont gard\u00e9s en Suisse, ils sont gard\u00e9s dans des coffres \u00e0 la maison, mais sont aussi garder \u00e0 l'\u00e9tranger, par exemple en Europe de l'Est, il y a beaucoup de billets de 1000 qui se prom\u00e8nent probablement Hongrie et en R\u00e9publique tch\u00e8que, ils sont pas tout blanc, \u00e7a d\u00e9pend comment va br\u00fbler un petit peu mais enfin pas tout \u00e7a, certains sont tout \u00e0 fait les go\u00e9lands \u00e9t\u00e9 simplement parce que les gens n'avaient pas confiance, soit dans leur monnaie nationale, soit dans les institutions bancaires de leur pays et puis il pr\u00e9f\u00e9rait prendre des billets de 1000 francs, ils ont m\u00eame pr\u00e9f\u00e8re \u00e0 un certain stade, prendre des hypoth\u00e8ques en francs suisses d'accord, pas tr\u00e8s intelligent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:04 > 0:25:13) [88%] : \r\nD'accord, revenons \u00e0 l'Euro aux coupures de presse, on a vu 50 euros, qui vient de sortir, il y a 20 francs qui va sortir bient\u00f4t pourquoi on met r\u00e9guli\u00e8rement de nouvelles s\u00e9ries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:13 > 0:25:37) [92%] : \r\nAlors on \u00e9met des nouvelles s\u00e9ries parce que la technologie change et puis on a des billets de banque aujourd'hui qui sont des petits chefs-d'oeuvres de technologie en g\u00e9n\u00e9ralement on ressort une nouvelle s\u00e9rie tous les 20 ans et puis cette s\u00e9rie est de plus en plus perfectionn\u00e9es, vous allez voir, par exemple, avant d'utiliser du papier, de plus en plus et plastifi\u00e9, ce qui permet d'augmenter la dur\u00e9e de vie du billet, un billet, \u00e7a dure entre 4 et 5 ans pour les petits billets, mais maintenant les nouveaux billets vont durer plus longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:37 > 0:25:41) [82%] : \r\nD'accord, on disait m\u00eame une ann\u00e9e pour certains biens, alors les le\u00e7ons petit et plus de fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:41 > 0:25:48) [91%] : \r\nApr\u00e8s les tout-petits et oui les 10 francs par exemple, c'est moins d'une ann\u00e9e le 1000 francs alors par contre a dur\u00e9 un peu apr\u00e8s 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:48 > 0:26:00) [86%] : \r\nOui, j'imagine bien, si on en a fait aussi, on les utilise pas, \u00e0 l'occasion d'une nouvelle s\u00e9rie de billets de banque, on \u00e0 chaque fois un nouveau une nouvelle s\u00e9rie, une belle histoire qu'on nous raconte le dollar, on a l'impression que c'est toujours le m\u00eame : pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:00 > 0:26:24) [88%] : \r\nAlors, une des raisons essentielles, c'est qu'une grande partie des dollars, soit en dehors des \u00c9tats-Unis et sont utilis\u00e9s comme \u00e9tant une monnaie dans bien des pays prenait le Zimbabwe d'autres et \u00e0 cause de cela \u00e7a deviendrait tr\u00e8s difficile pour la Fed noir R\u00e9serve am\u00e9ricaine, la banque centrale de transformer ses anciens billets en nouveaux billets le font de temps en temps, mais m\u00eame si vous changez le billet, vous pouvez le garder encore pendant une vingtaine d'ann\u00e9es comme coupure l\u00e9gal un peu partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:24 > 0:26:32) [90%] : \r\nAlors justement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient d'annoncer, je crois que c'\u00e9tait la semaine derni\u00e8re, qui voulait faire sauter ce ce Deadline Migros Data, c'est-\u00e0-dire que si on veut qu'est que vous en pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:32 > 0:26:54) [92%] : \r\nLa date d'expiration des billets ou est traditionnellement ses 20 ans quand on les retire de la circulation, vous avez encore 20 ans pour aller les \u00e9changer \u00e0 la Banque centrale ou ailleurs, alors on le fait de plus en plus lent parce que les billets \u00e9tant technologiquement beaucoup plus avanc\u00e9s, ils peuvent rester sur le march\u00e9 plus longtemps et puis, de nouveau, parfois c'est un peu compliqu\u00e9 d'\u00e9changer tous ces billets qui se prom\u00e8ne un peu partout dans le monde, parce que les gens aiment bien les billets suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:54 > 0:27:00) [90%] : \r\nEt surtout s'ils ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s \u00e7a c'est vous qui le dites d'accord, on en restera l\u00e0, merci Monsieur Garelli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:07 > 0:27:29) [90%] : \r\nEt je vous propose de partir maintenant en Ecosse apr\u00e8s le Brexit L'Ecosse veut lancer un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum sur son ind\u00e9pendance, \u00e7a fait beaucoup de turbulences alors vont-elles troubl\u00e9e Lewinski qui vieillissent dans les chutes, est ce que \u00e7a aura une influence sur le prix, le whisky et le 1er produit d'exportation britannique, reportage sur la route des distillerie avec Yann Dieuaide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:32 > 0:27:46) [94%] : \r\n10 mois apr\u00e8s le choc, le vent souffle encore sur Edimbourg la capitale \u00e9cossaise est comme groggy et avec elle, un des piliers de l'\u00e9conomie, le whisky bient\u00f4t pour ce secteur aussi, il faudra quitter l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:47 > 0:27:54) [98%] : \r\nUne perspective qui mobilise en 1er lieu \u00e0 la Scotch Whisky Association qui repr\u00e9sente 120 distillerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:54 > 0:27:58) [94%] : \r\nCe tr\u00e8s puissant lobby, a fait ouvertement campagne contre le Brexit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:01 > 0:28:19) [92%] : \r\nFlex de course, le Brexit est un d\u00e9fi fondamental pour toute l'\u00e9conomie britannique, mais encore plus pour les exportateurs comme nous, c'est le plus gros challenge auquel nous sommes confront\u00e9s depuis de nombreuses ann\u00e9es le march\u00e9 unique europ\u00e9en et notre plus gros march\u00e9 \u00e9tait c'est environ un tiers de nos exportations de varech.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:19 > 0:28:20) [93%] : \r\nPour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:21 > 0:28:40) [92%] : \r\nLa priorit\u00e9 d\u00e9sormais pour cette organisation, r\u00e9ussir la sortie de l'union de l'ensemble de la fili\u00e8re au programme notamment emp\u00each\u00e9 l'\u00e9dification de barri\u00e8res douani\u00e8res et maintenir la protection de l'appellation Scotch Whisky garanti jusqu'ici par Bruxelles, ce qui est en jeu, et tout simplement colossale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:40 > 0:28:40) [99%] : \r\nOn parle Belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:40 > 0:29:05) [94%] : \r\nC'est ce qu'on a \u00e9chou\u00e9, ce qui le whisky \u00e9cossais et le plus gros produit d'exportation de l'Ecosse, nous exportons un montant de 4,9 milliards de francs de whisky chaque ann\u00e9e environ 40 bouteilles sont exp\u00e9di\u00e9es chaque seconde dans le monde, cela repr\u00e9sente 40000 emplois ici, en Ecosse et 6,1 milliards de rentr\u00e9es financi\u00e8res, et on ne parle pas que de l'Ecosse, notre produit est aussi le plus gros contributeur de la balance \u00e9conomique britannique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:07 > 0:29:33) [92%] : \r\nPour prendre la temp\u00e9rature de cette opulente \u00e9conomie nous avons quitt\u00e9 Edimbourg cap au nord pour le Space Sa\u00efd le triangle d'or du whisky cette r\u00e9gion situ\u00e9e \u00e0 l'Est d'Inverness, bord\u00e9e par la mer du Nord rassemble pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des distillerie \u00e9cossaise, parmi elles, Glen Moray ici, on produit plus de 5 millions de litres d'alcool pur par an, soit 15 millions de bouteilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:34 > 0:29:50) [79%] : \r\nIl y a, Ken Price d'il y a 10 palettes en profondeur et de 6 \u00e0 7 palettes dont la hauteur ce anachronique pas et sur chaque palette il y a 6 tonneaux sexe trois devons from 3 derri\u00e8re Dieu Nicolas Novak, on ne me bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:53 > 0:29:58) [93%] : \r\nNich\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e de la petite ville Delguidice Glen Moray est \u00e0 l'image de l'industrie moderne du whisky.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:01 > 0:30:13) [93%] : \r\nCette distillerie \u00e0 120 ans son directeur habite cette charmante maison sur le site m\u00eame de production mais le folklore s'arr\u00eate l\u00e0, Glen Moray appartient \u00e0 un groupe fran\u00e7ais comme pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des fabricants \u00e9cossaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:18 > 0:30:32) [93%] : \r\nLa chute de la livre, cons\u00e9cutive \u00e0 l'annonce du Brexit a d\u00e9clench\u00e9 ici une augmentation des co\u00fbts de production, mais aussi une forte hausse des ventes, le whisky \u00e9tant subitement moins cher \u00e0 l'\u00e9tranger, autrement dit pour le moment une op\u00e9ration blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:32 > 0:30:56) [82%] : \r\nDonc \u00e7a ne peut se faire de de foudre, je ne pense pas que nous sentons encore laiss\u00e9 entier du Brexit se les ventes de whisky suivent bien s\u00fbr les cycles \u00e9conomiques mais les choses prennent du temps avant d'avoir de l'effet sur nous, c'est que \u00e7a va obtient une fraude, \u00e7a va, c'est \u00e0 vous de faire, nous produisons pour dans 3 5 disons pareil China, c'est un travail en fait pour un climat \u00e9conomique diff\u00e9rent de celui d'aujourd'hui l'ombre, croyez-moi, c'\u00e9tait pas dans le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:56 > 0:31:07) [92%] : \r\nCette attente quasi sereine, nous l'avons compris en rencontrant cette l\u00e9gende Charles MacLean, l'un des plus grands connaisseurs du Scotch immortalis\u00e9 dans son propre r\u00f4le par le cin\u00e9aste Ken Loach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:08 > 0:31:17) [71%] : \r\nNon, 2 Finlandais \u00e0 \u00e0 ce plan est-ce Llorente Sting faux Welch a il faut voir autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:18 > 0:31:32) [88%] : \r\nBon vent Charles MacLean conna\u00eet les meilleures bouteilles les meilleures ann\u00e9es les blind\u00e9s ces assemblages qui repr\u00e9sentent 90 pourcent des volumes comme les single malt c'est whisky plus raffin\u00e9e et plus cher, il raconte une \u00e9conomie en plein \u00e2ge d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:33 > 0:32:05) [88%] : \r\nOui, elle gagne ce pi\u00e8ge, nous traversons actuellement une p\u00e9riode d'expansion que l'industrie du Whisky n'a jamais connu dans son histoire, mais vous respecte, il y a eu un gros boum dans les ann\u00e9es 1890 et un gros boum, apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, Twin mais depuis 2492 nouvelles distillerie ouvert, nous sommes, certaines sont tr\u00e8s grosse et d'autres sont petites bain-marie crainte en est actuellement d'apr\u00e8s mes calculs, il y a 41 distillerie en projet, c'est du jamais vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:05 > 0:32:05) [83%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:06 > 0:32:23) [94%] : \r\nPouss\u00e9 par les multinationales qui les d\u00e9tiennent comme le leader mondial Dia G\u00e9o, qui a r\u00e9alis\u00e9, presque 2 milliards de francs de b\u00e9n\u00e9fices l'an pass\u00e9 les distillerie serait donc comme in\u00e9branlable, pas m\u00eame le Brexit et son lot de difficult\u00e9s r\u00e9glementaires \u00e0 venir ne pourrait les faire vaciller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:24 > 0:32:38) [97%] : \r\nLa capacit\u00e9 globale de production du secteur a augment\u00e9 de 65 pourcent ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, les march\u00e9s \u00e9mergents comme l'Inde et la Chine repr\u00e9sente un formidable potentiel tous les producteurs sans exception, affiche une sant\u00e9 florissante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:40 > 0:32:45) [89%] : \r\nDonc, c'est comme une bi\u00e8re tr\u00e8s forte \u00e0 ce stade, c'est tr\u00e8s fruit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:46 > 0:32:53) [90%] : \r\nOui, il a un go\u00fbt de pomme verte de bananes, on commence \u00e0 sentir le go\u00fbt unique de l'autre alcool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:58 > 0:33:07) [88%] : \r\nAlan Fraser et le chef d'orchestre d'un processus de fabrication mythique, celui de la distillerie Glen phare classe, traduisez la vall\u00e9e de l'herbe verte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:08 > 0:33:18) [88%] : \r\nNous sommes toujours au coeur du Space Sa\u00efd Glen faire classe est un cas \u00e0 part car c'est l'une des derni\u00e8res entreprises familiales d'Ecosse, les patrons de Kaloum sont aux commandes depuis 6 g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:19 > 0:33:38) [88%] : \r\n\u00e7a va, c'est voil\u00e0 notre coffre alcool tous nos distillats passe \u00e0 travers ce coffre surveillons la qualit\u00e9 de l'alcool en utilisant ces instruments, il est ferm\u00e9, avec ce cadenas, les seuls gens qui ont des cl\u00e9s pour l'ouvrir, c'est le directeur de la distillation et ses assistants, nous le surveillons en permanence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:40 > 0:33:53) [88%] : \r\nLe directeur des ventes de Glen phare classe a boucl\u00e9 l'an dernier le meilleur exercice de toute l'histoire de la soci\u00e9t\u00e9 des ventes record sur plus de 100 march\u00e9s dans le monde, avec pour les plus r\u00e9mun\u00e9rateurs, Ta\u00efwan et l'Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:55 > 0:34:09) [89%] : \r\nGlen faire classe surfe sur l'incroyable mode des single malts des bouteilles qui s\u00e9duisent les passionn\u00e9s, mais aussi les investisseurs se 60 ans d'\u00e2ge par exemple factur\u00e9 pr\u00e8s de 18000 francs est autant une autre vie exceptionnel qu'un tr\u00e8s bon placement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:11 > 0:34:21) [92%] : \r\nFace au Brexit on est donc encore ici pas vraiment inquiet d'autant plus que George Grant ne croit pas un sc\u00e9nario o\u00f9 les Europ\u00e9ens chercherait \u00e0 punir l'industrie britannique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:22 > 0:34:53) [85%] : \r\nPour ce 5 je ce que s'il y a sanction, \u00e7a se passera dans les 2 sens, les Fran\u00e7ais par exemple ne sont pas suffisamment stupides tir\u00e9 une balle dans le pied, ils veulent vendre leurs Cognac au Royaume-Uni, ils veulent vendre leur champagne leur vin rouge leur vin blanc, la Grande-Bretagne est un consommateur massif de vin, m\u00eame chose pour le Cognac et le champagne, les Portugais, eux, ont leur porte, chaque pays europ\u00e9en en fait son propre alcool avant vendre les Allemands ont leur bi\u00e8re et nous sommes l\u00e0 aussi leur plus gros march\u00e9 noir Kefala.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:57 > 0:35:14) [87%] : \r\nSoda c'est \u00e7a, \u00e7a nous voil\u00e0 dans la derni\u00e8re partie du processus assez le whisky et mis dans des tonneaux puis plac\u00e9 en sommeil pour des ann\u00e9es avant que le consommateur ne puisse l'acheter le boire, c'est \u00e7a une c'est \u00e7a, c'est un whisky de 1965 il a donc 49 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:15 > 0:35:18) [68%] : \r\nIci, si, d\u00e9couvrir, voir sa qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:19 > 0:35:22) [63%] : \r\nEt comme comme ils sombrent d'Arc S.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:25 > 0:35:37) [83%] : \r\nOui, c'est un homme et quoi nous fabriquons whisky comme nous le faisions il y a 50 ans, le produit n'a absolument pas chang\u00e9, en effet, nos produits, il parle de lui- m\u00eame, mais alors \u00eatre chaste Space Surf absolument magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:37 > 0:35:59) [82%] : \r\nWillett et il sera pareil apr\u00e8s le Brexit ah oui, trop je l'esp\u00e8re pr\u00e8s en tout cas nous aurons les m\u00eames Allenby qui lui- m\u00eame chez la m\u00eame hors Gemalto morte du c\u00f4t\u00e9 de la production, le Brexit ne fera aucune diff\u00e9rence breaks bon mais c\u00e2bles sous- la Grande-Bretagne peut quitter l'Europe, le whisky restera \u00e0 \u00e7a absolument le whisky vivra pour toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:02 > 0:36:10) [88%] : \r\nLoin de traverser sa premi\u00e8re crise rompues au commerce mondial depuis 2 si\u00e8cles, l'Empire du Mal tous semble pour le moment ne craindre personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:18 > 0:37:46) [90%] : \r\nYann bonsoir bonsoir, alors le whisky va rester mais avec le Brexit, avec la chute de la livre, est ce que son prix va baisser pour nous non, pour le moment au niveau du prix du whisky, c'est le statu quo, le Brexit ne change rien, le la chute de la livre a permis que le les bouteilles, soit l\u00e9g\u00e8rement moins ch\u00e8res \u00e0 l'export mais les importateurs, non pas du tout r\u00e9percuter cette baisse pour les consommateurs, donc personne n'a rien vu pour le moment, malgr\u00e9 cela, le whisky en Suisse, c'est un un march\u00e9 en expansion, oui, c'est un march\u00e9 en expansion comme dans plein d'autres pays europ\u00e9ens, c'est tout simplement le spiritueux le plus consomm\u00e9 de Suisse devant les liqueurs, les bitters les ap\u00e9ritifs devant la vodka et le rhum on importe chaque ann\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s 6 millions de bouteilles de whisky et ce qui est quand m\u00eame assez consid\u00e9rable, donc on boit plus de whisky que de Kirch une William compl\u00e8tement d'accord, on en produit aussi le Suisse qui en faisait pas l'\u00e9quipe suisse de ski, c'est le whisky suisse, \u00e7a repr\u00e9sente quoi, alors l\u00e0 on est sur quelque chose qui est plus confidentiel, le Suisse, qui, c'est une petite dizaine de distillerie \u00e0 l'heure actuelle du Whisky produit dans les cantons de Berne en Appenzell et puis a aussi en Valais, mais c'est \u00e0 peine 10 pourcent de la consommation totale de whisky, de la Suisse, pour la petite histoire, on est si minuscule en terme de whisky parce qu'en fait distiller des c\u00e9r\u00e9ales c'\u00e9tait interdit jusqu'en 1999 c'est une interdiction qui remontait \u00e0 la 1\u00e8re guerre mondiale o\u00f9 il \u00e9tait absolument pas question que les c\u00e9r\u00e9ales soient utilis\u00e9s pour faire autre chose que nourrir les gens, mais pas pour les bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:37:46 > 0:37:57) [87%] : \r\nMerci pour ce rappel historique qui Anna et \u00e7a sera bah ce sera tout pour ce soir, la semaine prochaine : pas d'\u00e9mission \u00e7a sera joyeux pas prenez bien soin de vous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-10T00:56:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704590986", "durationSec": 1560, "title": "TV5M La cigarette de demain - Avis de temp\u00eate sur le whisky", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives de Thomas Jordan pr\u00e9sident de la Banque nationale suisse (BNS).", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704591031", "durationSec": 101, "title": "TTC BIG BOSS THOMAS JORDAN 1004 PAD_RTS000001117590", "excerpt": "La Suisse est un des pays avec la l\u00e9gislation contre l'addiction et le tabaggisme la plus laxiste d'Europe. La l\u00e9gislation suisse ne satisfait m\u00eame pas aux r\u00e8gles de l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 La pr\u00e9sence en Suisse de si\u00e8ges administratifs des 3 principaux fabricants de cigarettes du monde n'est pas \u00e9trang\u00e8re au refus du parlement de suivre les recommandations du Conseiller d\u00e9d\u00e9ral Alain Berset.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["JORDAN, THOMAS"], "thematicCorporations": ["BNS"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591032", "durationSec": 172, "title": "TTC CLOPES SUISSES 1004 PAD_RTS000001117622", "excerpt": "Les industriels du tabac comme BAT et Philip Morris doivent pour la 1\u00e8re fois investir dans la recherche et le d\u00e9veloppement pour r\u00e9pondre \u00e0 l'interdiction prograssive des cigarettes traditionnelles dans les espaces publiques. La cigarette chauff\u00e9e dans un \u00e9tuit qui d\u00e9gaerait moins de substances toxiques que la combustion semble \u00eatre une solution.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MUGNIER, Aldo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TABAGISME", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1593993"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591033", "durationSec": 305, "title": "TTC NOUVEAUX PRODUITS 1004 PAD_RTS000001117576", "excerpt": "Le brexit est un risque s\u00e9rieux pour les producteur de whisky \u00e9cossais qui exportent 1/3 de leur production avec l'Union euro\u00e9enne (UE). Mais la boisson connais une p\u00e9riode d'expension sans pr\u00e9c\u00e9dent et les produits les plus lluxueux servent m\u00eame d'investissement ce qui pour l'instant limite les effets de la baisse de la livre sterling. Les britanniques sont \u00e9galement de grands consommateurs d'alcool europ\u00e9ens et les producteurs de whisky estiment que des n\u00e9gociaitons difficile avec l'UE pr\u00e9t\u00e9riteraient autant les fabricants de whisky que les producteurs de vin fran\u00e7ais.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MUGNIER, Aldo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE DU TABAC", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "CIGARETTE"], "thematicCorporations": ["PHILIP MORRIS"], "sequenceIds": ["1593982"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591034", "durationSec": 531, "title": "TTC WHISKY 1004 PAD_RTS000001117614", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECOSSE"], "thematicThemes": ["WHISKY", "EXPORTATION", "GUERRE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1594085"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704594203", "summary": "Conf\u00e9rence de presse de pr\u00e9sentation de la nouvelle cigarette de British american tobacco \u00e0 Zurich. Itw Rolf Wittenberg, directeur de BAT suisse, pr\u00e9sentant une cigarette dans un boitier. Gros plan baton de cigarette et boitier chauffant Glo. Explication du Docteur Christopher Proctor, chef scientifique de BAT.\nImages centre de recherche BAT. \nB\u00e2timent en forme de cube de verre du centre de rechercher de Philip Morris. Itw Juian Pidoux, porte-parole de Philip Morris. Cigarette chauffant le tabac. Itw Martin Almstetter, scientifique Philip Morris. \nItw Claude Jeanrenaoud, professeur d'\u00e9conomie Uni Neuch\u00e2tel.", "id": "1593982", "visualThemes": ["INDUSTRIE DU TABAC", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "NEUCHATEL-VILLE"], "visualCorporations": ["PHILIP MORRIS", "BAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594214", "summary": "Paysans dans la Broye ramassant des feuilles de tabac parmi les plans. Tabac s\u00e9chant.\nItw Corine Kibora, porte-parole Addiction suisse.\nItw Rolan Charri\u00e8re, directeur suppl\u00e9ant de OFSP.", "id": "1593993", "visualThemes": ["TABAGISME", "L\u00c9GISLATION", "GROUPE DE PRESSION"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594296", "summary": "Plateau : itw St\u00e9phane Garelli, professeur d'\u00e9conomie IMD.", "id": "1594075"}, {"internalArchiveId": "AA1704594306", "summary": "Sc\u00e8nes de rue de la ville d'Edimbourg. Itw David Williamson, prote-parole d4e la Scotch Whisky association. Locaux de la Scotch whisky association. \nEmploy\u00e9 Glen Moray de transportant des tonneaux en bois de whisky. F\u00fbts empil\u00e9s 7 niveaux de palettes. Locaux de la distillerie. Cuves de bronze. \nItw Graham Coult, directeur de la distillerie Glen Moray.\nItw Charles MacLean, expert et historien du whisky.\nExt distillerie Glenfarclas, cuves de fermentation. Itw Collum Fraser, responsable production. Bouteilles d'exception en vente. Itw Geroge S Grant, directeur des ventes.\nTonneaux de whisky dans une cave.", "id": "1594085", "visualThemes": ["WHISKY", "VILLE"], "visualGeographicals": ["ECOSSE", "EDIMBOURG"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "BOUVROT CLAUDE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1692295", "comment": "Pas de g\u00e9n\u00e9rique de fin....", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030549", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1365983", "internalArchiveId": "AA1407365920", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Belles et les b\u00eates, les - Wild women - Gentle Beasts", "publicationDate": "2017-04-09T23:05:00Z", "durationSec": 5750, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-01T13:55:12Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Schmid, Anka", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1539754", "comment": ". D\u00e9but du programme au noir", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014157", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1588173", "internalArchiveId": "AA1703588373", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Edwy Plenel & David Koubbi", "publicationDate": "2017-04-09T13:27:00Z", "summary": "Le journaliste Darius Rochebin s'entretient avec le journaliste et cofondateur de Mediapart Edwy Plenel et l'avocat et \u00e9crivain David Koubbi. Ils abordent les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises ainsi que leur opinion sur la France. Il est \u00e9galement question du parcours des hommes et de leurs ouvrages.", "durationSec": 1484, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8530332", "imageURL": "http://www.rts.ch/8530331.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "D\u00c9MOCRATIE (ID\u00c9OLOGIE)", "JUSTICE", "LIBERT\u00c9"], "alternativeTitle": ["Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "Edwy Plenel & David Koubbi", "L'interview de Darius Rochebin"], "alternativeSummary": ["L'interview de Darius Rochebin\nEdwy Plenel & David Koubbi", "L'interview de Darius Rochebin\nEdwy Plenel & David Koubbi", "L'interview de Darius Rochebin\nEdwy Plenel & David Koubbi", "L'interview de Darius Rochebin\nEdwy Plenel & David Koubbi", "L'interview de Darius Rochebin\nEdwy Plenel & David Koubbi", "Darius Rochebin re\u00e7oit Edwy Plenel et David Koubbi, tous deux fran\u00e7ais et respectivement  journaliste politique et avocat et \u00e9crivain."], "variantIds": ["ece-8425197", "ece-8425655", "ece-8425245", "ece-8425289", "ece-8425017"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T08:08:46Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT030562\r\nDate de transcription : 11-APR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:50) [90%] : \r\nEdwy Plenel et David Koubbi bonjour, bonjour, bonjour le journaliste, l'autre avocat observateurs tr\u00e8s engag\u00e9 de la vie politique on va parler \u00e9videmment des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles en France de vos 2 personnalit\u00e9s aussi un Edwy Plenel, le site qui a \u00e9branl\u00e9 la R\u00e9publique affaire Bettencourt affaire Cahuzac, David Koubbi, vous signez une contestation fran\u00e7aise ou vous attaquer les puissants premi\u00e8res questions le le virus, le virus qui fait qu'on sort du journalisme on Renan ou bien de la carri\u00e8re d'avocat un peu embourgeois\u00e9, c'est venu d'o\u00f9 Edwy Plenel, le plus ancien virus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:50 > 0:01:29) [90%] : \r\nDire non, il y a un nom, je pense que la libert\u00e9, c'est d'abord savoir dire non, apr\u00e8s, on fait son chemin mais il faut dire non \u00e0 l'injustice, vous dire non aux imposture, il faut dire non au mensonge, c'est l'adolescence d\u00e9j\u00e0 oui bien s\u00fbr puisque je suis l'h\u00e9ritier intellectuel d'un homme qui a dit non, mon p\u00e8re \u00e9tait un haut fonctionnaire et qui a dit non au colonialisme, en l'occurrence sa violence \u00e0 ces in\u00e9galit\u00e9s, il a bris\u00e9 sa carri\u00e8re, il s'est mis au service du pays colonis\u00e9s m\u00eame ensuite, bien s\u00fbr, la Martinique \u00e0 l'Alg\u00e9rie, il a dit, non sans r\u00e9fl\u00e9chir et c'est non r\u00e9fl\u00e9chit pour moi sont au coeur de l'indignation, comme disait St\u00e9phane Hessel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:29 > 0:01:40) [88%] : \r\nDavid Koubbi, l'affaire Kerviel et beaucoup d'autres, mais celle-l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s spectaculaire, il y a une sc\u00e8ne ext\u00e9rieure vous type vous \u00eates face \u00e0 un avocat de la partie adverse qui disent confr\u00e8res Koubbi entre o\u00f9 on ne s'attaque pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:40 > 0:02:15) [92%] : \r\nOui, c'est vrai, oui oui \u00e7a quoi j'ai r\u00e9pondu que nous n'\u00e9tions pas de la m\u00eame si mon souvenir est bon, on est l\u00e0 dans un creuset qui est tr\u00e8s feutr\u00e9 en th\u00e9orie et et l'id\u00e9e tout \u00e0 la fois de ce livre et de la mani\u00e8re dont, je, je, je souhaite \u00eatre un avocat et de ne pas respecter des conventions par simple convention vous comprenez comment \u00e7a je je pr\u00e9f\u00e8re la justice comment \u00e7a vient la libert\u00e9, la libert\u00e9, le le dire non de d'Edwy Plenel chez moi ce Translate en libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:15 > 0:02:19) [89%] : \r\nAlors il y a des risques qui vont avec sa premi\u00e8res perquisitions les v\u00e9hicules \u00e0 quelques jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:20 > 0:02:28) [85%] : \r\nC'est nouveau mais je pense que comme c'est un d\u00e9pucelage, vous me disiez tout ben oui tout \u00e0 fait une 1\u00e8re fois mais \u00e9coutez, ils ont fait doucement, \u00e7a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:29 > 0:02:41) [91%] : \r\nDe Mediapart ah oui, c'est des r\u00e9v\u00e9lations de mais il y a pas, il y a toujours Mediapart dans l'histoire, je dirais que c'est gr\u00e2ce \u00e0 Mediapart, en d\u00e9finitive, il y a des prises de risques, vous \u00eates sentie en danger parfois David Koubbi oui assez souvent quand \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:42 > 0:02:48) [81%] : \r\nQuand vous comprenez que vous bousculer d\u00e8s que vous bousculer des, des, des int\u00e9r\u00eats qui co\u00fbte cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:48 > 0:03:03) [90%] : \r\nOn on va parler de vous, \u00e0 faire des affaires vous parcours respective \u00e0 l'instant, mais l'actualit\u00e9 c'est presque un cas d'\u00e9cole, hein, cette campagne pr\u00e9sidentielle, o\u00f9 les affaires ont pris une telle place pourquoi cette acc\u00e9l\u00e9ration, maintenant il y a toujours eu des affirme une campagne aussi parasiter on a rarement vu \u00e7a pourquoi maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:03 > 0:03:33) [93%] : \r\nParce que il y a une prise de conscience et dans les acteurs, y compris de l'administration de la justice dans l'opinion chez les citoyens, \u00e7a ne peut plus durer comme \u00e7a, on ne peut plus avoir et c'est le coeur du livre de David Koubbi, on ne peut plus avoir une Yves galite et une in\u00e9galit\u00e9 devant la justice et l'article 6 de la d\u00e9claration des droits de l'homme, nous devons \u00eatre trait\u00e9s pareillement et comment la petite d\u00e9linquance de besoin de mis\u00e8re et frapp\u00e9 avec une virulence sans eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:33 > 0:03:43) [81%] : \r\nIl y a le tiers ou la cit\u00e9 dans le id\u00e9e oui c'est ce SDF qui a \u00e9t\u00e9 lourdement condamn\u00e9 parce qu'il avait vol\u00e9 des p\u00e2tes et du rien, et il y a eu en effet un fait divers, tout \u00e0 coup dans le r\u00e9veil des gens dans des sites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:43 > 0:03:48) [91%] : \r\nConstance qui sont tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:48 > 0:04:30) [92%] : \r\nTr\u00e8s tr\u00e8s troublante puisque ce SDF de de ce que Genset a bris\u00e9 une vitre pour entrer dans une maison et il a vol\u00e9 un paquet de p\u00e2tes et un paquet de riz et il dit sur proc\u00e8s- verbal et \u00e0 son proc\u00e8s, d'apr\u00e8s ce que j'en ai lu parce que j'avais faim, il y a, propri\u00e9taire de la maison ne d\u00e9pose pas plainte et il est condamn\u00e9 \u00e0 3 mois de prison, on a dit c'est du Zola il y a quelque chose de \u00e7a, oui, mais le sort de ce SDF si vous voulez, c'est une, c'est une chose, vous venez de de de Campese d\u00e9cor, c'est tr\u00e8s bien, mais ce que je vois c'est que tous les gens qui sont cit\u00e9s dans le livre ou dans les colonnes de Mediapart, on fait moins de prison en cumul\u00e9 que ce \u00e0 quoi se EDF a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 si l\u00e0 on ne se rend pas compte qu'il y a quelque chose qui fonctionne de mani\u00e8re curieuse, on a un vrai sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:30 > 0:04:39) [91%] : \r\nIl y a une nomenklatura fran\u00e7aise il y a un an, vous, je vous entendais dire David Koubbi a il y a 500000 2000 familles qui qui tiennent au pays, on peut vraiment dire \u00e7a comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:39 > 0:04:55) [93%] : \r\nJe je crois surtout que personne ne sait le dire autrement, et, et, vu de ma fen\u00eatre, je trouve que ces gens peut-\u00eatre 500 familles alors qu'ils ne sont que 500 familles en se comportant aussi mal alors que nous, nous sommes 67 millions sont sont tr\u00e8s imp\u00e9tueux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:55 > 0:05:05) [90%] : \r\nQu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux qui vous disent au contraire au fond maintenant Fillon par exemple est attaqu\u00e9 pour faire \u00e7a, alors qu'au fond beaucoup de gens ne sont pas si inqui\u00e9tait voil\u00e0 qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:05 > 0:05:28) [92%] : \r\nTout \u00e7a nous sort que parce que nous avons fait notre travail, je vous rappelle que le parquet financier que certains vont vouloir juguler selon le r\u00e9sultat de la pr\u00e9sidentielle est issu des r\u00e9v\u00e9lations sur l'affaire Cahuzac, c'est-\u00e0-dire que dans la panique d'avoir soutenu Cahuzac menti accompagn\u00e9 son mensonge, le patron du Fisc est lui- m\u00eame un produit fiscal bah du coup, ils ont d\u00fb cr\u00e9er le parquet financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:28 > 0:05:40) [78%] : \r\nDonc il y a eu, c'\u00e9tait une affaire \u00e9norme effectivement mise d'\u00e9conomique fin de du budget qui lui m\u00eame film et dans beaucoup d'autres affaires et costumes, le coiffeur, Fran\u00e7ois Hollande, on est donc clauses d'un peu plus anecdotique oncle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:40 > 0:06:04) [88%] : \r\nHonda votre question, c'est moi, je dirais, c'est une soci\u00e9t\u00e9 d'Ancien R\u00e9gime en France, nous sommes une monarchie la derni\u00e8re monarchie en Europe, nous ne sommes pas une r\u00e9publique nous ramenons tout \u00e0 un seul ben \u00e7a \u00e7a veut dire la cour, \u00e7a veut dire des courtisanes, \u00e7a veut dire le client\u00e9lisme \u00e7a veut dire le familialisme et \u00e7a, \u00e7a tombe, \u00e7a d\u00e9gouline sur tout le monde, d'o\u00f9 ce qu'on voit, y compris dans la corruption du parlementarisme est-ce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:04 > 0:06:11) [87%] : \r\nPardon si grave on se rappelle tous ou \u00e0 la Mitterrand qui loge sa 2\u00e8me famille aux frais de l'\u00c9tat par exemple bon est-ce que c'est si grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:11 > 0:06:42) [91%] : \r\nLa motion, je vais vous prenez un exemple pour dire, en d\u00e9finitive, \u00e7a a toujours exist\u00e9, bon c'est vrai que \u00e7a a toujours exist\u00e9, vous avez raison mais ce n'est pas la r\u00e9ponse au probl\u00e8me qui est pos\u00e9, la r\u00e9ponse au probl\u00e8me qui est pos\u00e9, de mon point de vue, je crois ne pas engager Edwy Plenel en disant \u00e7a, au-del\u00e0 de ce qu'il voudrait, c'est l'application de la loi stricte \u00e0 tous, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 nos politiques \u00e0 de grands financiers \u00e9galement, on ne dit rien d'autre, moi par exemple dans ce livre, c'est ce \u00e0 quoi j'appelle parce qu'on d\u00e9finitive, c'est la th\u00e9orie r\u00e9publicaine et d\u00e9mocratique, mais en pratique, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 tent\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:42 > 0:06:49) [87%] : \r\nVous allez tr\u00e8s loin, vous dites un in\u00e9ligibilit\u00e9 pour un certain nombre de crimes qui a avant : voil\u00e0, jusqu'\u00e0 maintenant tout comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:49 > 0:06:59) [93%] : \r\nTout \u00e7a pour tout ce qui touche \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat collectif, parce que de mon point de vue l'int\u00e9r\u00eat collectif rel\u00e8ve du sacr\u00e9, je ne suis pas en croyant, on a eu cette conversation donc ce qui est sacr\u00e9 pour moi, c'est l'int\u00e9r\u00eat coll\u00e8gues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:59 > 0:07:03) [75%] : \r\nIl faut citer sur ce qu'il y a un plus vous jouissaient de privil\u00e8ges que vous \u00eates responsable oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:03 > 0:07:16) [95%] : \r\nMais on pourrait citer la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme qui dit la m\u00eame chose, hein, qui dit y compris que quand on veut les suffrages quand on veut le pouvoir, h\u00e9 bien il est normal qu'on soit pass\u00e9 aux scanners qu'il y a plus d'interrogations qui \u00e9puise la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:16 > 0:07:29) [86%] : \r\nDes situations et nous permet est-ce que vous connaissez \u00c9douard H\u00e9riot qui disait la politique, c'est un peu comme la leur douillette, \u00e7a doit sentir la merde mais pas trop, oui, mais il y a accord\u00e9 et non pardon, qui pense \u00e0 s\u00e9rieusement qui disent que on va trop loin et vous aurez d'hygi\u00e9nisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:30 > 0:08:24) [91%] : \r\nCes gens-l\u00e0 devraient se rappeler que parfois il y a un moment o\u00f9 les peuples tout d'un coup \u00e0 force qu'on continue comme \u00e7a, ils disent : \u00e7a suffit, nous sommes au centenaire d'une r\u00e9volution, la r\u00e9volution 17 g\u00eanerait, \u00e7a on tout bien s\u00fbr que \u00e7a, c'est plus possible, et les gens, les gens, et si vous il y a 2 solutions : soit \u00e7a va produire des dictatures des r\u00e9gressions parce que des gens vont mentir au peuple en se saisissant de tout \u00e7a et soins se rel\u00e8ve et on dit : \u00e7a ne peut plus continuer, il faut refonder l'exigence d\u00e9mocratique, c'est le vol, je prends un seul exemple qui est l'\u00e9vasion et la fraude fiscale, vous savez le contenu des avoirs financiers qui sont dans les paradis fiscaux c'est lieux de piraterie quand on nous demande de l'aust\u00e9rit\u00e9, contournement de rembourser des dettes que nous n'avons pas contracter et qu'il y a pr\u00e8s de 30 1000 milliards de dollars qui sont pris avec les \u00e9tablissements financiers qui les accompagnent, c'est c'est notre richesse, qui \u00e9tait tourn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:24 > 0:08:28) [94%] : \r\nQui va en profiter en France maintenant, tr\u00e8s concr\u00e8tement, c'est Marine Le Pen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:28 > 0:09:12) [92%] : \r\nPas forc\u00e9ment, j'esp\u00e8re qu'on va essayer d'\u00e9viter le pire et puis que le peuple ne se joue pas dans une \u00e9lection, la d\u00e9mocratie est en ce sens, vous avez l\u00e0 un avocat le droit, y compris du plus faible du plus fragile, on peut le d\u00e9fendent et puis un journaliste le droit de savoir des citoyens, une \u00e9lection n'est pas le fin mot de la d\u00e9mocratie, le bulletin de vote n'est pas le seul instrument vital, une d\u00e9mocratie o\u00f9 il n'y a pas d'ind\u00e9pendance de la justice o\u00f9 il n'y a pas l'\u00e9galit\u00e9 devant le droit, une d\u00e9mocratie o\u00f9 il y a pas le droit de savoir et o\u00f9, du coup, on peut \u00eatre aveugle, votez pour quand m\u00eame admis quand m\u00eame il faut voter, vous voterez pour qui vous Edwy Plenel, moi d'abord en tant que directeur d'un journal il y a un public tr\u00e8s divers, je ne dirai jamais pour qui je vote car j'insulte mais lecteur mais quand vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:12 > 0:09:15) [78%] : \r\nLe directeur du monde alors que c'\u00e9tait une pratique qui existait avant, vous ne non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:15 > 0:09:35) [94%] : \r\nParce que, avant, nous ne sommes pas des ma\u00eetres \u00e0 penser, nous devons d'abord utiliser notre pouvoir, notre pouvoir ind\u00e9pendant pour donner des informations publiques apr\u00e8s le public en tire des cons\u00e9quences, ce qui est s\u00fbr, c'est que nous, Mediapart, nous serons toujours contre les forces de r\u00e9gression du racisme, de la x\u00e9nophobie de l'autoritarisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:35 > 0:10:23) [91%] : \r\nOui, pour qui vous voterez-vous alors moi je n'ai pas de journal, je pourrai vous le dire, mais je trouve que je ne vote pas, c'est ce qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e et vous l'avez \u00e9videmment bien lu dans ce livre, je voterai quand nous serons parce que Edwy vient de le de, le, de le rappeler bri\u00e8vement le le 1er socle d'une d\u00e9mocratie, c'est l'ind\u00e9pendance de la justice, or il a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli, de mon point de vue et et il y a de nombreux exemples qui entend dans ce livre, que ce n'est pas le cas, donc si la justice n'est pas ind\u00e9pendante, nous ne sommes pas en d\u00e9mocratie et donc il n'y a pas lieu de voter, mais en revanche je propose d'offrir mon vote et puis celui de de ceux qui pensent comme moi, sous conditions, sous condition de quoi sous condition de ce que nos dirigeants s'astreignent \u00e0 une probit\u00e9 qui les contraignent et et ce qui s'y engageront pourront avoir le vote mais c'\u00e9tait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:23 > 0:10:31) [87%] : \r\nCri de r\u00e9volte alors chez Edwy Plenel, il vient de la gauche on pas la saveur, le trotskisme etc, au d\u00e9but, on verra comment \u00e7a a \u00e9volu\u00e9 chez vous, \u00e7a vient d'o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:33 > 0:10:36) [86%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 dans une famille d'un archiviste ce que voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:36 > 0:10:41) [89%] : \r\nC'est \u00e7a l'anarchisme, on peut dire \u00e7a, oui, on peut le dire, ce n'est pas une insulte, il y a certaine de droite aussi, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:41 > 0:10:46) [84%] : \r\nNon j'le courage politique non g\u00e9nial \u00e0 marchandises que du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9mancipation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:46 > 0:11:04) [93%] : \r\nJe crois aussi, mais vous savez, l'anarchie, c'est un terme qui est l'un des seuls \u00e0 \u00eatre n\u00e9gativement connot\u00e9 parce que l'anarchie n'a jamais \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 l'anarchie, \u00e7a n'est pas le bordel l'anarchie, selon la formule consacr\u00e9e, c'est la plus haute expression de l'ordre, c'est l'auto- gestion, c'est la gestion de votre propre libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:04 > 0:11:05) [82%] : \r\nC'est \u00e7a va mal aux oreilles de nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:06 > 0:11:22) [91%] : \r\nNous sommes en Suisse qui a eu la F\u00e9d\u00e9ration jurassienne qui a \u00e9t\u00e9 au coeur dans la 1\u00e8re international du de de vraiment les id\u00e9aux libertaires, c'est un Suisse auquel je rends hommage dans un livre r\u00e9cent voyage en terre d'espoir James Guillaume, qui a incarn\u00e9 \u00e7a donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:23 > 0:11:26) [78%] : \r\nLes journalistes fran\u00e7ais ne nous pose pas les questions d'un journaliste suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:26 > 0:11:48) [87%] : \r\nVos 2 parcours de Plenel, David Koubbi Edwy Plenel d'abord vous avez cr\u00e9\u00e9 un m\u00e9dia qui a une force de frappe inou\u00ef Mediapart d'abord \u00e7a marche c'est pass\u00e9 sous en ce moment, combien d'abonn\u00e9s 140000 abonn\u00e9s individuels, aujourd'hui vous avez marqu\u00e9 par un certain nombre d'affaires ont l'affaire Cahuzac alors d'o\u00f9 vous \u00eates parti de l'extr\u00eame gauche trotskiste vous rafra\u00eechir la oui en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:48 > 0:12:14) [90%] : \r\nMoi, je suis parti d'abord de encore une fois mon p\u00e8re n'\u00e9tait dans aucune organisation, je suis parti de ce refus des injustices, des in\u00e9galit\u00e9s et la pire des injustices, c'est un peu petit on opprime un autre allez le consid\u00e9rait comme inf\u00e9rieurs \u00e0 l'\u00e9poque vous croyez, je crois aussi vid\u00e9o d'humanit\u00e9, je crois que nous naissons tous libres et \u00e9gaux en droits et que rien ne m'autorise, au nom de l'origine de la couleur de peau de la croyance de dire que quelqu'un mette inf\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:14 > 0:12:17) [82%] : \r\nVous rappeliez 17 \u00e9lus quand m\u00eame beaucoup de morts un an bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:17 > 0:12:47) [93%] : \r\nJe je vous dis mon point d\u00e9part apr\u00e8s qu'est-ce que je choisis, je choisis une famille intellectuelle qui, pour \u00eatre en \u00e9cho aux chemins de David Koubbi \u00e9tait la version je crois la plus libertaire dans ce qu'avait produit le souffle de la r\u00e9volution russe, c'est au fond ce qui ont dit au bout d'un moment, on ne peut pas construire l'\u00e9mancipation sur des montagnes de cadavres, on ne peut pas aller construire sur le mensonge, on ne peut pas aller construire sur le goulag et on d\u00e9fend le rapport \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 et on doit dire la v\u00e9rit\u00e9, quoi qu'il en co\u00fbte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:47 > 0:12:52) [85%] : \r\nEst-ce que vous \u00eates rest\u00e9 en combattant sous le Plenel Lesquin un Plenel cach\u00e9 sous le Plenel, journaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:52 > 0:13:15) [89%] : \r\nMais j'ai toujours rendu compte, y compris de mon itin\u00e9raire de jeunesse, les rues ont vot\u00e9 combattants, il est toujours l\u00e0, il est assez publique, on le voit, il est, il est au service du comment dire d'une radicalit\u00e9, j'aime bien le mot radicalit\u00e9 la radicalit\u00e9 c'est quoi en fran\u00e7ais prendre quelque chose \u00e0 la racine, h\u00e9 bien prendre au s\u00e9rieux la d\u00e9mocratie les id\u00e9aux d'\u00e9galit\u00e9 c'est \u00eatre rate jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:15 > 0:13:27) [80%] : \r\nJamais, vous \u00eates devenu directeur du monde un canton et directeur du mot, on est arriv\u00e9, vous auriez pu prendre du poids et d\u00e9jeuner arros\u00e9 au etc je qu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 comme \u00e7a, non mais bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:27 > 0:13:53) [90%] : \r\nPuis ils ont, ils ont tout fait pour que je ne le serai plus me faire sortir par la porte, il y a aussi not\u00e9 rageur, il y a l'orage non non moi je je pense contraire dans le temps actuel, je pense qu'il faut avoir la dignit\u00e9 de ses col\u00e8res, je ne suis pas pour la vitup\u00e9rations je ne suis pas pour la m\u00e9chancet\u00e9, je suis pour une hauteur ce monde est assez bas, est assez m\u00e9diocre : \u00e9coutez, la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, elle est vraiment assez nulle, donc il faut un peu dans l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:53 > 0:13:57) [96%] : \r\nJe lisais vos portraits une l\u00e9gende dor\u00e9e c'est c'est vrai que vous avez Robespierre et Saint-Just dans les toilettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:57 > 0:14:27) [84%] : \r\nNon, c'est, c'est c'est non mais, c'est en effet dans les r\u00e9gionales, c'est un non, c'est un article tr\u00e8s orient\u00e9 \u00e9conomique les \u00c9chos non j'ai exactement dans une dans une maison de campagne, j'ai trouv\u00e9 sur un march\u00e9 aux puces tout le h\u00e9ros de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, ils sont tous, donc il y a dans ton il ya Robespierre, il y a \u00e7a juste il y a Camille Desmoulins, des journalistes qui, \u00e9videmment, pour eux, tout cela a mal termin\u00e9 il y a toutes les esp\u00e9rances ou savez des r\u00e9volutions, c'est on ne les d\u00e9clenche pas, c'est un moment l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:27 > 0:14:42) [87%] : \r\nC'est jamais de regrets, m\u00eame si vous n'\u00eates pas Saint-Just m\u00eame pas couper des t\u00eates, quand on fait votre m\u00e9tier, on met en danger, ensemble de gens, y compris des salauds d'ailleurs peut-\u00eatre, mais au moment de l'affaire B\u00e9r\u00e9govoy qui s'est qui s'est suicid\u00e9, ce qui a eu des mots, vous \u00eates dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:42 > 0:15:07) [85%] : \r\nBien s\u00fbr, on se pose des questions et \u00e0 B\u00e9r\u00e9govoy vous le citez, en effet, livre qui s'appelle entendent chien, j'ai rendu compte, il faut prendre compte, vous savez, nous sommes all\u00e9s en maintenant du journalisme participatif, vous pouvez pu \u00eatre au-dessus du public, donc je rencontre, vous dites : il faut s'excuser, \u00e7a me fera beaucoup parfois, et vous, il faut \u00eatre capable de de dire on s'est tromp\u00e9, on n'est pas on n'est pas des dieux, on n'est pas intouchable, donc il faut faire son chemin, en rendant compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:07 > 0:15:20) [74%] : \r\nAlors autre g\u00e9n\u00e9ration d'habitants 20 ans \u00e7a, je crois, ce 52 72 72 en Suisse, \u00e0 Toulouse, origine, comment laisser mais origines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:21 > 0:15:26) [92%] : \r\nAfrique du Nord et Toulouse, Italie et Gr\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:26 > 0:15:34) [88%] : \r\nIl y a un tr\u00e8s beau portrait de vous dans Vanity Fair o\u00f9 vous rendez hommage \u00e0 votre m\u00e8re, en particulier, dit qu'elle a \u00e9t\u00e9 a beaucoup compt\u00e9 pour toute la suite c'est courant mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:34 > 0:15:42) [83%] : \r\nAlors c'est non portrait est \u00e9crit au pass\u00e9, c'est que c'est une erreur d'un moment, elle compte beaucoup et bien s\u00fbr elle a beaucoup compt\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:42 > 0:15:58) [94%] : \r\nJe j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 par, par par une mer assez colossale qui, qui a donn\u00e9 beaucoup d'attention pour que son petit gar\u00e7on soit un homme libre et sa femme un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:58 > 0:16:13) [81%] : \r\nL'achat en fait comme \u00e7a, tr\u00e8s libre oui je je je vis librement, mais j'ai puisque vous parlez de \u00e7a, j'ai une conversation avec elle hier o\u00f9 elle s'inqui\u00e9tait de quelque chose et je vous disais qu'elle pouvait pas et m'avoir fabriqu\u00e9 comme la m\u00eame fabriqu\u00e9 et s'inqui\u00e9tait, dans le m\u00eame temps, la r\u00e8gle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:13 > 0:16:32) [84%] : \r\nAlors vous, vous vous correspondez \u00e0 avocat atypique, tr\u00e8s libre et affronter vraiment du t\u00e9nor du barreau comme Jean Veil dans l'autre partie Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale en quel sens c'est formateur la veille vraiment \u00e0 des des barons comme \u00e7a qui qui repr\u00e9sente tellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:32 > 0:16:52) [87%] : \r\n\u00e9coutez, j'ai j'ai une petite d\u00e9ception quand m\u00eame, c'est-\u00e0-dire que, en \u00e9tant un jeune avocat et en me pr\u00e9parant \u00e0 m'affronter \u00e0 eux, je pensais \u00e0 prendre beaucoup de choses et puis finalement ils sont tellement puissants et est tellement pas habitu\u00e9s \u00e0 \u00eatre emmerd\u00e9s quand d\u00e9finitive, ils sont moins fin que ce \u00e0 quoi je m'attendais, si vous voulez que je vous r\u00e9ponde tr\u00e8s sinc\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:52 > 0:17:02) [89%] : \r\nL'art oratoire, la ma\u00eetrise, la parole, Dieu sait si \u00e7a compte et dans le journalisme et dans votre m\u00e9tier, mais vous c'est la voil\u00e0 comment \u00e7a vient comment est-ce qu'on ma\u00eetrise \u00e0 ce point l\u00e0 la parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:02 > 0:17:07) [82%] : \r\nJe n'ai aucune id\u00e9e, alors pardon pour pourcent creuse sur cette question, mais je n'au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:07 > 0:17:10) [82%] : \r\nMoi, je n'ai pas tr\u00e8s bon, c'est vrai, vous avez exerc\u00e9 dans une \u00e9glise, m\u00eame parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:11 > 0:17:33) [91%] : \r\nJ'ai appris, j'ai appris \u00e0 plaider dans une \u00e9glise, parce que l'Inde mais, professeur de droit auquel je rends hommage qui est aujourd'hui pr\u00eatre qui s'appelle le p\u00e8re Jean-Louis Gazan il y a, elle nous faisait venir dans dans l'\u00e9glise o\u00f9 o\u00f9 il \u00e9tait diacre \u00e0 l'\u00e9poque pour pour me faire travailler mes exercices de plaidoiries et et je me souviens que fois l'acoustique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:33 > 0:17:35) [90%] : \r\nUne fois les qui revient \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:35 > 0:18:27) [91%] : \r\nJ'\u00e9tais assez content de la mani\u00e8re dont j'avais plaid\u00e9, il m'a \u00e9cout\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin, religieusement, c'est le cas de le dire, il m'a dit mais David n'avions- nous pas dit que tu allais plaider jeudi g\u00e9n\u00e9reux pr\u00e9par\u00e9, il faut \u00eatre un peu voyou dans ce m\u00e9tier, je ne crois pas, pas du tout, non, non, moi j'ai pas du tout le sentiment de, de, de, d'\u00eatre voyou vous savez attention mon c'est mon cher Darius \u00e0 une chose, c'est que les adversaires que je combats nous accuse souvent de ce qu'ils sont tr\u00e8s souvent tr\u00e8s, tr\u00e8s souvent, c'est une c'est une m\u00e9canique en fait et on comprend la mani\u00e8re dont ils fonctionnent au aux griefs qui nous porte, moi je n'ai rien d'un voyou, enfin je crois pas avoir quoique que ce soit dans voyou je je me comporte dans la d\u00e9ontologie de l'avocat je, je, j'aime le droit, j'ai une passion pour la loi lorsqu'elle est juste et une passion pour le fait de la combattre lorsqu'elle ne l'est pas, mais j'ai pas de je n'ai pas double discours : je n'ai pas de le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:27 > 0:18:36) [82%] : \r\nLe narcissisme, \u00e7a revient souvent en votre profession en g\u00e9n\u00e9ral l'accusation au fond, les avocats se pr\u00e9occupe plus de m\u00eame que Bure clients il y en a beaucoup, il est comme \u00e7a, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:39 > 0:18:52) [87%] : \r\nIl y en a beaucoup des comme \u00e7a, je suis pas convaincu, je suis pas convaincu de \u00e7a, au fond, en tout cas je je ne me sens pas concern\u00e9, je, je pense avoir montr\u00e9 dans le nombre de ses contre- Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale dans un certain nombre d'autres dossiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:52 > 0:18:57) [78%] : \r\nQue je mais ce ce qui, voil\u00e0 les montres injustement \u00e0 la dont vous parliez tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:57 > 0:19:13) [85%] : \r\nMais l\u00e0 non plus je ne me sens pas concern\u00e9, moi je, je n'appartiens pas des clubs, je ne suis pas le pr\u00e9sident du du tr\u00e8s puissant club du si\u00e8cle qui a la r\u00e9alit\u00e9 est une sorte de Bilderberg, hein, je ne suis pas franc ma\u00e7on, je ne suis pas de Rotary et d\u00e9marches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:13 > 0:19:19) [92%] : \r\nAppartenir \u00e0 rien cette unit\u00e9 pour faire ce que vous faites, je, je, je suis fran\u00e7ais et vous \u00eates journaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:19 > 0:20:02) [90%] : \r\nFaut appartenir \u00e0 son collectif, moi j'ai toujours d\u00e9fendu cette id\u00e9e que le journalisme \u00e9tait pas une aventure individuelle que la 1\u00e8re personne qui doit vous contr\u00f4lez c'est votre coll\u00e8gue qui doit \u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 mais j'ai \u00e9cout\u00e9 attentivement, David Koubbi, la diff\u00e9rence d'\u00e2ge, les 20 ans dont vous avez parl\u00e9, c'est que ce qu'il affronte les loups l\u00e0 qui ne sont pas de la m\u00eame c'est connu plus jeune et au fond qu'est-ce qu'il d\u00e9couvrent la \u00e9quivaut pour le journalisme d'y compris dans ce qui m'est arriv\u00e9 quand quand quand j'ai d\u00fb tirer les le\u00e7ons de la crise du monde il y a un moment certains qui, malgr\u00e9 leurs id\u00e9aux de jeunesse malgr\u00e9 les valeurs qui leur ont fait pousser telle ou telle m\u00e9tier passe du c\u00f4t\u00e9 obscur de la force par app\u00e9tit du pouvoir par app\u00e9tit du Gard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:02 > 0:20:14) [87%] : \r\nLe secret, vous \u00eates dans 2 un Dieu sait s'il y a beaucoup, beaucoup de gens qui s'int\u00e9ressent \u00e0 ce qu'il y a dans votre t\u00e9l\u00e9phone portable notre ordinateur etc alors pas toujours perquisitionner, quand m\u00eame, comment garde secret comment on tient \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:14 > 0:20:43) [92%] : \r\nC'est une r\u00e8gle absolue, c'est-\u00e0-dire qu'on ne doit jamais franchir la la ligne en tout cas dans dans mon cas je je je pratique beaucoup des gens qui exercent le non pas le m\u00e9tier, mais l'\u00e9tat d'Edwy Plenel, on ne peut ni viol\u00e9 nos sources ni viol\u00e9 le secret des \u00e9changes et et je j'aurais tr\u00e8s peu de consid\u00e9ration pour pour pour ceux qui qui qui violeraient \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:43 > 0:20:53) [81%] : \r\nQuestion candidat encercl\u00e9 mais ils sont \u00e9pi\u00e9s t\u00e9l\u00e9phones sont \u00e9cout\u00e9s, etc, vous faites comment, c'est quoi le monde, le moyen le plus s\u00fbr, c'est la feuille de papier dans le dans la, dans le dossier auquel vous n'en g\u00e9n\u00e9ral oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:53 > 0:21:25) [90%] : \r\nMais quand un dossier sensible, il faut s'en foutre en fait, c'est-\u00e0-dire que, il faut tout dire parce que on n'est pas quand on est pas dans le dans le club de ceux qui planquent il faut tout dire et c'est m\u00eame plus affolant pour nos adversaires, donc nous, par exemple, dans nos relations avec J\u00e9r\u00f4me Kerviel ou ou avec des, des, des gens qui sont impliqu\u00e9s dans ce dossier l\u00e0, on ne cache rien, on n'a pas de pratiques particuli\u00e8res de pr\u00e9vention particuli\u00e8re, voyez donc on, on le sait encore nous am\u00e8ne l\u00e0 oui, la rapidit\u00e9, l'audace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:25 > 0:22:38) [90%] : \r\nElle peut nager pour nous, c'est un peu diff\u00e9rent, le secret, c'est d'abord prot\u00e9ger des citoyens gr\u00e2ce auquel nous avons des informations il y a, il y a une seule r\u00e8gle aucune tra\u00e7abilit\u00e9 appartient, vous \u00eates sur une enqu\u00eate difficile, rien ne doit passer dans les mails, rien ne doit passer dans des feuilles de papier qui tra\u00eenent, vous devez leur donner du pseudonyme, vous devez faire attention \u00e0 ne pas vous couper quand vous parlez, vous devez parler inventer des noms de fleurs ou quoi que ce soit l'interlocuteur, c'est de qui vous parlez, c'est que ce sont des vieilles ruses voil\u00e0, vous devez vous allez faire tr\u00e8s, tr\u00e8s au fond : voil\u00e0, pas de aucune trace, aucune trace qui permettrait d'identifier les personnes sans lesquels nous ne pourrions pas travailler la r\u00e9volte, \u00e7a aide \u00e0 \u00eatre jeune, j'ai 65 ans Edwy Plenel je vais les avoir cette ann\u00e9e, alors non, c'est Grainger g\u00e9n\u00e9tique, ce n'\u00e9tait pas parce que, autrement, on a, on a l'\u00e2ge qu'on a et puis bon, comment dire, il faut je je crois beaucoup \u00e0 cette id\u00e9e que la libert\u00e9, c'est une responsabilit\u00e9, nous demandons des soci\u00e9t\u00e9s de libert\u00e9, on aime \u00eatre habill\u00e9 comme The ou faire ce qu'on veut avoir les plaisirs qu'on veut, mais si on aime \u00e7a, h\u00e9 ben on est responsable de sa libert\u00e9, c'est un combat la Libye aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:38 > 0:22:48) [80%] : \r\nLes moralistes beaucoup \u00e0 allant et l'autre Marc-Aur\u00e8le tr\u00e8s dans la contestation fran\u00e7aise un chaque t\u00eate de chapitre oui parce que je sais c'est moi je j'ai plus bonne Marc-Aur\u00e8le, j'ai beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:48 > 0:22:53) [66%] : \r\nCouper mais bah dans penser pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:55 > 0:23:13) [86%] : \r\nJe, je, j'aime beaucoup, en fait, la distance qui la fin, il y a la extraordinaire pouvoir en en regard des questions qu'ils se posent et et et et il y a quelque chose l\u00e0 de formidables parce que beaucoup \u00e0 sa place n'aurait pas vu les les choses comme \u00e7a, il \u00e9tait en prenant plus bas, c'est tout, c'est c'est extraordinaire pouvoir dont je vous parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:13 > 0:23:30) [96%] : \r\nPuisque vous faites un Flashback dans le monde latin Terence rien de ce qui est humain ne m'est \u00e9tranger, rien de ce qui est humain ne m'est \u00e9tranger, et \u00e7a pour revenir aux esp\u00e9rances d'\u00e9mancipation de l'humanit\u00e9, parfois \u00e7a tourne mal, vous savez que c'\u00e9tait la phrase pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de qui de Karl Marx.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:31 > 0:23:40) [86%] : \r\nCet homme merci David oui et Plenel on vous lira David Koubbi une contestation fran\u00e7aise et vous Plenel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:40 > 0:23:56) [93%] : \r\nIl y a diff\u00e9rents Livia sonnons l'alarme avec l'\u00e9quipe de Mediapart et puis il y a ce voyage en terre d'espoir qui revisite justement l'histoire de l'\u00e9mancipation du mouvement ouvrier des zoos obscurs et des sans- grade, les grands hommes, ceux qui font la vitalit\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:56 > 0:24:02) [94%] : \r\nEt le succ\u00e8s de Mediapart en Suisse, l'hebdo a disparu une une filiale suisse de Mediapart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:02 > 0:24:20) [90%] : \r\nC'est possible, je lance cet appel : si les juges ne viendrait pas imposer un Mediapart, le Suisse si des journalistes suisses veulent faire l'incarnation, le d\u00e9veloppement, l'archipel de Mediapart pour la Suisse Romande voir toutes les langues de la Suisse, je suis \u00e0 leur disposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:20 > 0:24:30) [87%] : \r\nIl y aura peut-\u00eatre beaucoup de candidats, il y a le journal l'hebdo, qui a disparu, mais d'autres journaux menac\u00e9, etc, il peut vous savez bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, avec plaisir, merci \u00e0 l'oreille \u00e0 l'autre, merci beaucoup, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-04-09T13:12:00Z", "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1692353", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030562", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1580331", "internalArchiveId": "AA1702580492", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "L'exception tunisienne", "publicationDate": "2017-04-09T12:19:00Z", "summary": "Marcel Mione d\u00e9crypte la situation politique et \u00e9conomique de la Tunisie qui a amorc\u00e9 son tournant d\u00e9mocratique en instaurant une nouvelle Constitution adopt\u00e9e par le peuple et en garantissant les libert\u00e9s fondamentales. Avec son invit\u00e9e Wided Bouchamaoui, pr\u00e9sidente de l'Union patronale tunisienne et prix Nobel de la paix 2015, ils \u00e9voquent la stabilit\u00e9, l'emploi, la lutte contre le terrorisme, la corruption et l'\u00e9mancipation de la femme en Tunisie.", "durationSec": 956, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8524749", "imageURL": "http://www.rts.ch/8521549.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "TUNISIE"], "thematicThemes": ["D\u00c9MOCRATIE (R\u00c9GIME)", "CRISE \u00c9CONOMIQUE", "CRISE POLITIQUE", "INSURRECTION", "CONTESTATION"], "alternativeTitle": ["Geopolitis", "L'exception tunisienne", "L'exception tunisienne", "La s\u00e9quence: la transition tunisienne", "Le prolongement: sites et lectures pour en savoir plus", "L\u2019interview 2/2: Wided Bouchamaoui, prix Nobel de la paix 2015", "L\u2019interview 1/2: Wided Bouchamaoui, prix Nobel de la paix 2015", "Le contexte: une d\u00e9mocratie naissante", "Zoom: l\u2019influente Wided Bouchamaoui", "Geopolitis", "L'exception tunisienne", "Geopolitis", "L'exception tunisienne", "Geopolitis", "L'exception tunisienne"], "alternativeSummary": ["L'exception tunisienne", "Apr\u00e8s les r\u00e9volutions du printemps 2011 qui ont vu les peuples du monde arabe se soulever contre leurs gouvernements, la Tunisie fait figure d\u2019exception. Une nouvelle Constitution a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e garantissant notamment les libert\u00e9s fondamentales et l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes. Malgr\u00e9 une transition encore fragile, comment le pays a-t-il r\u00e9ussi son tournant d\u00e9mocratique, contrairement aux autres Etats en proie \u00e0 la guerre ou au chaos?", "Apr\u00e8s les r\u00e9volutions du printemps 2011 qui ont vu les peuples du monde arabe se soulever contre leurs gouvernements, la Tunisie fait figure d'exception. Comment ce pays a-t-il r\u00e9ussi son tournant d\u00e9mocratique, contrairement aux autres Etats en proie \u00e0 la guerre ou au chaos ?", "L'exception tunisienne", "Apr\u00e8s les r\u00e9volutions du printemps 2011 qui ont vu les peuples du monde arabe se soulever contre leurs gouvernements, la Tunisie fait figure d'exception. Comment ce pays a-t-il r\u00e9ussi son tournant d\u00e9mocratique, contrairement aux autres Etats en proie \u00e0 la guerre ou au chaos ?", "L'exception tunisienne", "Apr\u00e8s les r\u00e9volutions du printemps 2011 qui ont vu les peuples du monde arabe se soulever contre leurs gouvernements, la Tunisie fait figure d'exception. Comment ce pays a-t-il r\u00e9ussi son tournant d\u00e9mocratique, contrairement aux autres Etats en proie \u00e0 la guerre ou au chaos ?", "L'exception tunisienne", "Apr\u00e8s les r\u00e9volutions du printemps 2011 qui ont vu les peuples du monde arabe se soulever contre leurs gouvernements, la Tunisie fait figure d'exception. Comment ce pays a-t-il r\u00e9ussi son tournant d\u00e9mocratique, contrairement aux autres Etats en proie \u00e0 la guerre ou au chaos ?"], "variantIds": ["ece-8425030", "ece-8425204", "ece-8425287", "ece-8425639"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2018-04-17T06:17:03Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT030020\r\nDate de transcription : 11-APR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:00:14 > 0:00:16) [92%] : \r\nL'exception tunisienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:21 > 0:01:40) [93%] : \r\nBienvenue dans g\u00e9opolitique o\u00f9 nous avons le plaisir de recevoir aujourd'hui une grande personnalit\u00e9, prix Nobel de la paix 2015 Madame Aubry Bush oui honor\u00e9 par l'Acad\u00e9mie su\u00e9doise pour avoir dialogu\u00e9 et travailler sans rel\u00e2che \u00e0 l'\u00e9tablissement de la d\u00e9mocratie dans son pays, la Tunisie apr\u00e8s les r\u00e9volutions du printemps 2011, qui ont vu les peuples du monde arabe se soulever contre leur gouvernement la Tunisie fait en effet figure d'exception, les libert\u00e9s fondamentales, l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes sont d\u00e9sormais grav\u00e9 dans le marbre de sa nouvelle constitution la Tunisie a-t-elle pour autant r\u00e9ussi sa r\u00e9volution l\u00e0 o\u00f9 les autres pays arabes ont terriblement \u00e9chou\u00e9 : o\u00f9 en est-on, 6 ans plus tard, le bel \u00e9difice d\u00e9mocratique par est \u00e0 certains \u00e9gards bien fragile \u00e0 cause de l'instabilit\u00e9 socio- \u00e9conomiques \u00e0 cause du ch\u00f4mage qui frappe une jeunesse pourtant remarquablement \u00e9duqu\u00e9e \u00e0 cause de la menace islamiste, pr\u00e9sente \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays comme en Libye, ce grand voisin livr\u00e9e au chaos fragile aussi \u00e0 cause de la corruption, \u00e0 ce propos, le 1er ministre Youssef Chahine, d\u00e9clarait r\u00e9cemment qu'elle \u00e9tait un ennemi bien plus difficile \u00e0 combattre que le terrorisme de tout cela, nous allons parler avec notre invit\u00e9, prix Nobel de la paix mais aussi femme d'affaires et d'influence, vous allez voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:46 > 0:01:50) [95%] : \r\nDes des Tunisiens dans les rues d'Oslo en d\u00e9cembre 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:52 > 0:02:13) [93%] : \r\nPour le le dialogue national re\u00e7oit le prix Nobel de la paix, ils incarnent le renouveau dans leur pays, Houssine Abassi, repr\u00e9sentant de l'Union g\u00e9n\u00e9rale tunisienne du travail Mohamed Fadel Mahmoud, de l'ordre des avocats, AB Sat Arben Moussa pour la Ligue tunisienne des droits de l'homme h\u00e9 oui Taitbout chamailleries \u00e0 la t\u00eate du patronat dans son pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:13 > 0:02:20) [73%] : \r\nIl arrivait avec aust\u00e9rit\u00e9 charte de loin Voice fait dans l'h\u00e9ro\u00efne de l'\u00e9t\u00e9 du roi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:20 > 0:03:03) [92%] : \r\nEn 2013 alors que la transition d\u00e9mocratique ne tient plus qu'\u00e0 un fil, le Quartette s'organise oui mais vous Chama oui et le principal syndicat ouvrier inaugure de nouvelles relations, il est urgent de trouver un consensus pour \u00e9viter une guerre civile, fille et petite-fille d'entrepreneurs Ou\u00e9dec Bush fait ses premi\u00e8res armes dans l'entreprise familiale active dans le p\u00e9trole et l'industrie, elle monte \u00e0 son tour sa propre soci\u00e9t\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 femme tenace, elle entend mener la Tunisie vers une plus grande stabilit\u00e9 avec en ligne de mire, l'emploi, la lutte contre le terrorisme et bien s\u00fbr l'\u00e9mancipation des femmes tunisiennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:05 > 0:03:19) [95%] : \r\nBonjour madame, bonjour, merci d'avoir accept\u00e9 l'invitation de g\u00e9opolitique, c'est la 1\u00e8re fois en presque 9 ans d'existence qu'on re\u00e7oit un prix Nobel qui plus est un prix Nobel de la paix, madame, comment se porte aujourd'hui la Tunisie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:19 > 0:03:22) [96%] : \r\nLa Tunisie se porte bien, elle est sur la bonne voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:24 > 0:03:28) [90%] : \r\nVous \u00eates optimiste, bien s\u00fbr que je suis optimiste et je resterai toujours optimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:29 > 0:03:44) [95%] : \r\nMais on l'a \u00e9voqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9but de cette \u00e9mission, il y a quand m\u00eame des difficult\u00e9s socio- \u00e9conomiques, le ch\u00f4mage, notamment qui frappe les jeunes, que dites-vous \u00e0 tous ces jeunes qui sortent dipl\u00f4m\u00e9s mais qui ne trouvent pas d'emploi ou qui r\u00eavent de partir \u00e0 l'\u00e9tranger de s'exiler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:44 > 0:04:19) [91%] : \r\nNous avons r\u00e9ussi un pari tr\u00e8s important, nous sommes un pays d\u00e9mocratique, nous avons r\u00e9ussi une transition politique parfait aujourd'hui, nous avons \u00e0 r\u00e9ussir un transition \u00e9conomique tous, c'est notre devoir \u00e0 tous de travailler beaucoup plus de d'investir beaucoup plus, et de troph\u00e9es le terrain pour accueillir les investisseurs \u00e9trangers, j'ai tir\u00e9 assez jeunes, il faut toujours \u00eatre pianiste, faut \u00eatre toujours avoir de la volont\u00e9 et surtout il faut croire dans ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:19 > 0:04:28) [86%] : \r\nVous parliez des investisseurs \u00e9trangers est-ce que la confiance est revenue \u00e0 l'\u00e9tranger jamais disparu sont qui sont des investisseurs qui ont quitt\u00e9 le pays, pas beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:28 > 0:04:46) [84%] : \r\nNous avons 3 m\u00e8tres son entreprise \u00e9trang\u00e8re qui sont rest\u00e9s en Tunisie quelques unes sont partis pour des raisons et pour d'autres ce n'\u00e9tait pas uniquement \u00e0 cause de la r\u00e9volution parce que en trouver leur compte en Tunisie : elles sont fi\u00e8res de 30000 si elle travaillait avec un car Jean en Tunisie aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:46 > 0:05:08) [92%] : \r\nIl y a eu beaucoup de touristes qui ont visit\u00e9 la Tunisie peut-\u00eatre ceux qui nous \u00e9coutent beaucoup ne reviennent plus, c'est pourtant un secteur vital \u00e9videmment pour l'\u00e9conomie tunisienne, durement touch\u00e9 par les \u00e9v\u00e9nements 2011 ensuite encore plus peut-\u00eatre par les attentats de Tunis en 2004 et contre la station baln\u00e9aire d'Alicante a oui est-ce qu'on peut s'en relever.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:08 > 0:05:47) [87%] : \r\nMalheureusement, oui, on a eu un coup dur et on peut, c'\u00e9tait aussi principalement suite aux instructions de certains pays \u00e0 leurs ressortissants de ne pas visiter la Tunisie, bien que nous tunisienne sont un peu du sujet parce qu'on voit, il y a eu les attentats, un peu partout et ces pays l\u00e0 non pas interdit donc ressorti son d\u00e9ficit et c'est plus piquant et qui ont \u00e9t\u00e9, moi je pense : aujourd'hui, les ph\u00e9nom\u00e8nes de r\u00e9seaux et un peu partout, on peut pas condamner et sanctionner un pays parce qu'il y a eu des actes, au contraire, il faut renforcer sa pr\u00e9sence dans ce pays pour dire que nous sommes contre, terrorisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:47 > 0:05:55) [90%] : \r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous il y a la Libye est un grand pays, un grand voisin o\u00f9 r\u00e8gne le chaos est-ce que la stabilit\u00e9 en Tunisie est possible dans un telle contexte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:56 > 0:06:39) [86%] : \r\nMalheureusement, nous subissons tout seul ce qui se passe en Libye la situation elle est inacceptable en Libye, nous ne sommes pas responsables de ce qui se passe en Libye, mais la Tunisie subit de plein oui ce qui se passe aujourd'hui en Libye, moi je pense qu'il y a un appel kowe\u00eftien internationale d'aider \u00e0 trouver et soutenu sur pacifique dans ce pays, parce que de la stabilit\u00e9 et de la de la s\u00e9curit\u00e9 pays enfin notre s\u00e9curit\u00e9, bien s\u00fbr, nous, ce sont nos voisins, ce sont nos amis se sont notre partenaire, on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que la situation se se se stabilise l\u00e0- bas mais je pense qu'il y a aussi de l'int\u00e9r\u00eat des libyens qui trouvent une solution pas mais c'est important aussi, qui trouve cette solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:39 > 0:06:49) [89%] : \r\nEt le retour des djihadistes tunisiens qui se battent en Libye ou dans le Sahara, comment faut-il empoigner ce probl\u00e8me, on parle de 4 \u00e0 5000 non la dans les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:49 > 0:07:10) [87%] : \r\nIl y a 2900 personnes ce qui a \u00e9t\u00e9 dit identifier identifier ces gens-l\u00e0 sont des Tunisiens, on va pas dire le contraire il y a aussi des moyens pour laisser des encadrer d'essayer de les \u00e9couter, de voir comment, comment les int\u00e9grer si ils seront pr\u00eats et sinon, il faut le condamner ceux qui sont vraiment coupable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:11 > 0:07:19) [94%] : \r\nVotre 1er ministre a dit qu'un autre danger encore plus grand que le terrorisme mena\u00e7ait la Tunisie, c'\u00e9tait la corruption, vous \u00eates une femme d'affaires je vous pose la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:19 > 0:07:52) [86%] : \r\nVous savez, dans tous les pays demande il y a ce ph\u00e9nom\u00e8ne de corruption dans un pays o\u00f9 l'\u00c9tat \u00e9tait pas fort dans un pays o\u00f9 il y a, il y avait une r\u00e9volution, un changement dans un pays o\u00f9 votre voisin \u00e9tait et \u00e9tait et reste encore instable tout \u00e0 c'est tout \u00e0 fait normal qu'il a eu ce ph\u00e9nom\u00e8ne de corruption, nous sommes en train tous de combattre ce ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est : je peux pas vous dire qu'on va les rires diqu\u00e9 du jour on Adoma mais nous sommes sur la peau et on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 vraiment \u00e0 trouver une solution parce que nous voulons travailler dans un environnement transparent et d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:53 > 0:08:03) [98%] : \r\nJe vous remercie, avant de poursuivre cet entretien, je vous propose un bref rappel en images des principaux jalons sur le cheminement de la Tunisie vers la d\u00e9mocratie et on se retrouve juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:09 > 0:08:29) [89%] : \r\nDans une Tunisie min\u00e9 par les in\u00e9galit\u00e9s sociales, le ch\u00f4mage et la r\u00e9pression politique \u00e9clatent les premi\u00e8res manifestations, nous sommes en d\u00e9cembre 2010, le suicide d'un vendeur de rue \u00e0 qui les autorit\u00e9s ont confisqu\u00e9 sa marchandise, marque le point d\u00e9part pas soul\u00e8vement qui se r\u00e9pand dans tout le pays occup\u00e9 par une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:29 > 0:08:35) [65%] : \r\nOn a de donn\u00e9es de ces conneries qu'd\u00e9gage qu'il d\u00e9gage, mais se d\u00e9gage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:35 > 0:09:07) [93%] : \r\nL\u00e2ch\u00e9 par l'arm\u00e9e, qui refuse d'intervenir contre la foule, le pr\u00e9sident Ben Ali sont le 14 janvier 2011 on Arabie-Saoudite il aura gouvern\u00e9 le pays d'une main de fer durant 23 ans, les semaines qui suivent, mettent le pays au bord du chaos, la rue, les \u00e9tudiants, les syndicats, les islamistes r\u00e9clament un changement complet de l'appareil politique entre temps la r\u00e9volte du printemps tunisien se propage en \u00c9gypte, en Syrie, en Jordanie, au Maroc, en Alg\u00e9rie, en Mauritanie, en Libye et jusqu'au Bahre\u00efn et au Y\u00e9men.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:14 > 0:09:46) [90%] : \r\nLe 23 octobre 2011 les \u00e9lections \u00e0 l'Assembl\u00e9e constituante tonnes une majorit\u00e9 relative au parti islamiste Ennhada, qui obtient 37 pourcent des des suffrages cette m\u00eame assembl\u00e9e \u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidence, Moncef Marzouki, militant des droits de l'homme et opposant politique historique \u00e0 la dictature de Ben Ali, gouvernement de coalition regroupant islamistes, lib\u00e9raux et forces de gauche est constitu\u00e9 pour sortir le pays du marasme de la transition s'enlise, les partis politiques se d\u00e9chirent l'\u00e9conomie son enfonce dans la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:53 > 0:10:13) [93%] : \r\nLes assassinats de 2 figures de l'opposition en f\u00e9vrier et juillet 2013 provoque un nouveau choc le pays avance au bord de l'ab\u00eeme, travers\u00e9 par de nouvelles vagues de manifestations, c'est alors que sous l'impulsion des syndicats tunisiens se constitue le quartet du dialogue national ce fameux quartet qui se verra attribuer le prix Nobel de la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:14 > 0:10:37) [88%] : \r\nDepuis le 26 janvier 2014 une nouvelle constitution r\u00e9git la Tunisie et son pr\u00e9sident, Camille de ces psy est le 1er, issu d'une \u00e9lection d\u00e9mocratique et transparent institutionnellement trait a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 sur 60 ans d'autoritarisme, c'est cela l'exception tunisienne, un pays qui fait l'apprentissage difficile, incertain de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:38 > 0:10:48) [90%] : \r\nDurant tous ces \u00e9v\u00e9nements est-ce que vous avez dout\u00e9 est-ce que vous vous \u00eates dit que la Tunisie votre pays pouvait sombrer dans le chaos ou retourner \u00e0 la dictature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:48 > 0:11:08) [89%] : \r\nJamais imagin\u00e9, parce que sans un pays pacifique, on n'a jamais connu de guerre civile en nous sommes un peuple qui, un peu plus tol\u00e9rant, on n'est pas habitu\u00e9 \u00e0 la guerre civile, on n'est pas habitu\u00e9 accusations des armes donc pour on a toujours cru que la Tunisie s'en sortira et la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:08 > 0:11:19) [89%] : \r\nEt m\u00eame au sein du par t\u00eate de dialogue national, je crois que vous avez discut\u00e9 quelque chose comme 1700 emplois est-ce que vous avez dout\u00e9 est-ce que c'\u00e9tait difficile quand m\u00eame, ce dialogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:19 > 0:11:51) [90%] : \r\nC'est pas difficile parce que vous savez nous 4 organisations de la soci\u00e9t\u00e9 civile, nous avons cette sympathie cette cette ce respect des gens, des Tunisiens, nous avons des organisations historique, donc les gens en crue en nous et nous avons cru en ce ces pays l\u00e0, il fallait trouver une solution pour nous c'\u00e9tait sainte trouver solution mais il fallait aussi faire venir les partis politiques, il fallait que le politique accepte notre position et c'\u00e9tait le chemin le plus long et plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:52 > 0:11:59) [95%] : \r\nQu'est-ce qui fait que vous avez r\u00e9ussi en comparaison des autres \u00c9tats qu'est-ce qui fait cette sp\u00e9cificit\u00e9 tunisienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:59 > 0:12:35) [88%] : \r\nLa Tunisie a r\u00e9ussi parce qu'elle a tout d'abord Soci\u00e9t\u00e9 civile impliqu\u00e9es importante pr\u00e9sente, elle a aussi des femmes \u00e9mancip\u00e9es des femmes qui d\u00e9fendent et leurs acquis et leur pr\u00e9sence dans l'h\u00e9ritage de l'air Bourguiba, d\u00e9j\u00e0 c'est gr\u00e2ce au leader Bourguiba qu'on a eu ce code du statut personnel qui est unique dans la r\u00e9gion, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e par notre nouvelle constitution et puis aussi crasse et une jeunesse \u00e9duqu\u00e9e et jeunesse ouverte se sont entendus 3 \u00e9l\u00e9ments essentiels qui ont fait que la Tunisie \u00e0 r\u00e9ussir ce processus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:35 > 0:12:42) [91%] : \r\nEt des structures aussi solide, ben je pense notamment \u00e0 votre principal partenaire au sein du Quartet, les syndicats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:42 > 0:13:09) [88%] : \r\nBien s\u00fbr, nous aussi, parce que nous, que le patronat, donc il nous avons f\u00eat\u00e9 le 17 janvier dernier 70 ans d'existence et syndicats travailleurs donc f\u00eat\u00e9 71 ans, de, de, de, de, de, d'existence, donc nous sommes presque on presque m\u00eame et cette collaboration cette complicit\u00e9, cette fa\u00e7on de 2000, le pays, ce qui nous a aid\u00e9s \u00e0 r\u00e9ussir ce processus de dialogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:09 > 0:13:13) [96%] : \r\nEst-ce que vous diriez que le mod\u00e8le tunisien de transition est exportable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:13 > 0:13:34) [92%] : \r\nNous sommes l\u00e0 pour qu'on ne nous sommes pas l\u00e0 pour donner des le\u00e7ons, moi je pense qu'il faut, on peut l'adapter, chaque pays a ses particularit\u00e9s et ses sp\u00e9cificit\u00e9s, mais on peut en tirer des le\u00e7ons et je pense que la la solution \u00e9tait sympa, c'\u00e9tait le dialogue, le consensus si on a la bonne volont\u00e9, si on a l'envie, \u00e7a pourra r\u00e9ussir n'importe o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:34 > 0:13:51) [93%] : \r\nCe sera ma derni\u00e8re question d\u00e9j\u00e0 est-ce que qu'attendez-vous de la communaut\u00e9 internationale est-ce que vos principaux partenaires, je pense \u00e0 la France que le principal partenaire \u00e9conomique culturelle aussi est-ce qu'ils vous ont apport\u00e9 tout le soutien souhait\u00e9 durant cette p\u00e9riode de transit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:51 > 0:14:33) [90%] : \r\nLa particularit\u00e9 de la de la r\u00e9volution tunisienne, ce qui a \u00e9t\u00e9 faite par des Tunisiens uniquement du Niger et la solution aussi a \u00e9t\u00e9 faite par des Tunisiens, malheureusement, moi je dis avec beaucoup d'amertume en 51 beaucoup plus moi je pense que la commission internationale n'a pas \u00e9t\u00e9 au rendez- vous pour aider la Tunisie comme il fallait, parce que c'est un cas unique, c'est un cas qui a r\u00e9ussi et que pourrait donner aussi plus de d'espoir aux autres pour r\u00e9ussir en fait quelque chose d'extraordinaire, on a fait quelque chose de, de, de extraordinaire et de de 2 sp\u00e9cifique \u00e0 la Tunisie, mais qui sera aussi dans les imp\u00f4ts prochaines ann\u00e9es comme un exemple \u00e0 m\u00e9diter aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:33 > 0:14:43) [90%] : \r\nMerci madame, c'est un plaisir de vous recevoir les permettez-moi de vous souhaiter, \u00e0 vous et \u00e0 votre pays la paix et la prosp\u00e9rit\u00e9 pas oubli\u00e9 de venir visiter la Tunisie je manquerai pas Charles merci Michel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:46 > 0:15:36) [93%] : \r\nEt puis quelques pistes rapidement pour prolonger cette \u00e9mission d'abord le livre r\u00e9alis\u00e9 par le quartet le dialogue national en Tunisie, \u00e0 l'enseigne de l'Association tunisienne d'\u00e9tudes politiques, les \u00e9ditions Nirvana ont publi\u00e9 cet ouvrage en 2015 sur le malaise de la jeunesse tunisienne d\u00e9soeuvr\u00e9s d\u00e9sabus\u00e9 parfois jusqu'au suicide, le reportage de nos amis de la RTS dans tout un monde, le 3 janvier \u00e0 r\u00e9\u00e9couter ou \u00e0 podcaster enfin sur YouTube, nous avons retrouv\u00e9 le documentaire diffus\u00e9 sur la cha\u00eene Arte en 2015 la transition inachev\u00e9e pour nous rappeler que rien n'est jamais totalement acquis lorsqu'il s'agit des libert\u00e9s et de la d\u00e9mocratie, c'est tout particuli\u00e8rement vrai pour la Tunisie, voil\u00e0 c'est tout pour aujourd'hui celles et ceux qui ont rendu possible, c'\u00e9tait mission vous remercie une tr\u00e8s belle semaine \u00e0 vous tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-04-07T07:21:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703588284", "title": "GEOPOLITIS_CF_TUNISIE", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives montrant les \u00e9tapes qui ont conduit la Tunisie vers la d\u00e9mocratie depuis le printemps arabe et l'insurrection jusqu'\u00e0 l'\u00e9lection l\u00e9gislative du parlement et l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de Moncef Marzouki comme nouveau pr\u00e9sident tunisien sous l'impulsion du Quartet pour la paix.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["TUNISIE"], "thematicThemes": ["CONTESTATION", "INSURRECTION", "CRISE POLITIQUE", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703588514", "title": "tunisie_clean", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives portrait de Wided Bouchamaoui, pr\u00e9sidente de l'Union tunisienne de l'industrie, du commerce et de l'artisanat (UTICA) et prix Nobel de la paix 2015.", "thematicGeographicals": ["TUNISIE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "PAIX", "SYNDICAT PATRONAL", "PRIX NOBEL"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OHAYON, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1688112", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030020", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-2447418C-0E77-4206-BFED-7B0988E230A2", "internalArchiveId": "2447418C-0E77-4206-BFED-7B0988E230A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "S\u00e9cheresse et conflits : le Soudan du Sud frapp\u00e9 par la famine", "publicationDate": "2017-04-09T00:00:00Z", "summary": "La famine qui s\u00e9vit actuellement l'Afrique de l'Est menace 15 millions de personnes. La s\u00e9cheresse et l'instabilit\u00e9 politique font des ravages en Somalie, au Kenya, en Ethiopie, en R\u00e9publique de Djibouti, en Ouganda et surtout au Sud-Soudan. Patrick Bittar, directeur de l'Association Suisse des Amis de Sour Emmanuelle, active \u00e0 Djouba la capitale, rend compte des enjeux humanitaires et s\u00e9curitaires dans le pays. Un sujet propos\u00e9 par Tristan Miquel.\r\n\r\n* * La famine qui s\u00e9vit actuellement l'Afrique de l'Est menace 15 millions de personnes. La s\u00e9cheresse et l'instabilit\u00e9 politique font des ravages en Somalie, au Kenya, en Ethiopie, en R\u00e9publique de Djibouti, en Ouganda et surtout au Sud-Soudan. Patrick Bittar, directeur de l'Association Suisse des Amis de Sour Emmanuelle, active \u00e0 Djouba la capitale, rend compte des enjeux humanitaires et s\u00e9curitaires dans le pays. Un sujet propos\u00e9 par Tristan Miquel.", "durationSec": 749, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8492768", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9cheresse et conflits : le Soudan du Sud frapp\u00e9 par la famine / HFR_2017-04-09T19:03:30_secheresse-et-conflits-le-soudan-du-sud", "Hautes fr\u00e9quences du 09.04.2017"], "alternativeSummary": ["La famine qui s\u00e9vit actuellement l\u02b9Afrique de l\u02b9Est menace 15 millions de personnes. La s\u00e9cheresse et l\u02b9instabilit\u00e9 politique font des ravages en Somalie, au Kenya, en Ethiopie, en R\u00e9publique de Djibouti, en Ouganda et surtout au Sud-Soudan. Patrick Bittar, directeur de l\u02b9Association Suisse des Amis de S\u0153ur Emmanuelle, active \u00e0 Djouba la capitale, rend compte des enjeux humanitaires et s\u00e9curitaires dans le pays. Un sujet propos\u00e9 par Tristan Miquel."], "variantIds": ["ece-8492768"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-16T17:56:08Z", "speechToTexts": ["16.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:07) [61%] :\r\nAutre grand Evelino Bercy. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [95%] :\r\nBonsoir, que ce soit un simple t\u00e9l\u00e9phone portable ou d'autres outils plus sp\u00e9cifiques, la technologie de plus en plus importante pour les organisations humanitaires comme le CICR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:30) [85%] :\r\nEn Somalie ou en Sud-Soudan grossir et la plupart des gens les gens qu'on cherche assister ou prot\u00e9ger ont des t\u00e9l\u00e9phones mobiles eux- m\u00eames, il se renseigne \u00e0 travers un t\u00e9l\u00e9phone mobile, donc on doit \u00eatre capable de boire, comprendre comment il communique, on travaille beaucoup \u00e9videmment aussi de m\u00e9dias sociaux comme Facebook, par exemple, aujourd'hui il y a beaucoup d'informations qu'on donne nous dans des moments assez difficile, assez compliqu\u00e9, par exemple en Syrie sur o\u00f9 sont les points d'eau qu'est -ce que \u00e7a veut dire donc a aujourd'hui vraiment les technologies qu'on peut faire pour tr\u00e8s sensiblement am\u00e9lior\u00e9 la r\u00e9ponse humanitaire dans l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [92%] :\r\nDossier ce soir, Yves Daccord, directeur du CICR et des ing\u00e9nieurs de les PFL nous parlerons du mariage f\u00e9cond et prometteur entre la technologie et l'humanitaire et justement ce qui pr\u00e9occupe les organisations humanitaires en ce moment c'est la famine qui s\u00e9vit en Afrique de l'Est, elle menace 17 millions de personnes, la situation est particuli\u00e8rement critique au Soudan du Sud, on en parle avec Patrick Bittar, qui revient de Djouba, la capitale haute- fr\u00e9quence une proposition RTS religion bienvenue vous. \r\nEt c'est avec vous, Tristan Miquel qu'on commen\u00e7ait mission la famine qui frappe actuellement l'Afrique de l'Est et gravissime, on a du mal d'ailleurs \u00e0 se repr\u00e9senter l'ampleur de ce fl\u00e9au tant les diff\u00e9rents chiffres avanc\u00e9s sont colossaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [93%] :\r\nOui, dans la Corne de l'Afrique : la s\u00e9cheresse menace la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire de 17 millions de personnes, chiffre avanc\u00e9 par l'agence des Nations unies pour l'alimentation et l'agriculture, la FAO, l'organisation \u00e9voque une situation d'urgence humanitaire alors pour la Somalie, o\u00f9 3 millions de personnes manquent de nourriture, l'\u00e9tat de catastrophe nationale, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9, mais la situation la plus dramatique, c'est sans doute le Soudan du Sud, o\u00f9 5 millions de personnes, soit pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la population dans une situation critique l\u00e0 l'\u00e9tat de famine a bel et bien \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 et pour l'ONU, 100000 personnes pourraient mourir de faim dans le pays si rien n'est fait pour certains pays, comme l'\u00c9rythr\u00e9e, la R\u00e9publique de Djibouti, l'\u00c9thiopie ou le Kenya, on parle plut\u00f4t de pr\u00e8s, famine et pour venir en aide \u00e0 l'ensemble de ces pays, l'ONU r\u00e9clame4,4 milliards $. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [98%] :\r\nEt c'est la s\u00e9cheresse qui est en cause. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [92%] :\r\nAlors c'est vrai que la r\u00e9gion conna\u00eet une s\u00e9cheresse aigu\u00eb et chronique, selon la FAO, seul un quart des pluies attendues sur l'ann\u00e9e et finalement tomb\u00e9 les faibles pr\u00e9cipitations ont entra\u00een\u00e9 une s\u00e9rie de mauvaises r\u00e9coltes et la diminution du cheptel des \u00e9leveurs, mais il faut dire que la v\u00e9ritable raison, hein, de cette p\u00e9nurie alimentaire, c'est clairement la situation politique au Soudan du Sud, c'est la guerre civile qui d\u00e9chire le pays depuis 3 ans, qui \u00e9tait \u00e0 l'origine de cette famine la s\u00e9cheresse ne fait qu'exacerber si j'ose dire, le fl\u00e9au et prenez le Nigeria, la Somalie, o\u00f9 il y a m\u00eame si c'est un peu la m\u00eame chose en c'est v\u00e9ritablement la guerre qui est responsable de ce manque de nourriture, un chaos politique, \u00e9conomique et sociale qui rend difficile, voire parfois impossible, les initiatives d'aide au d\u00e9veloppement ou l'intervention de l'aide humanitaire dans ces r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [92%] :\r\nAlors pour en parler pour comprendre aussi cette famine dans l'Afrique de l'Est, nous recevons Patrick Bittar, directeur de l'Association suisse des Amis de Soeur Emmanuelle, Patrick Bittar, vous \u00eates revenu il y a peu de Djouba, la capitale du Sud ont du Sud o\u00f9 vous mener un programme de formation professionnelle et de d\u00e9veloppement humanitaire qu'est -ce que vous, vous avez constat\u00e9 sur place. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:45) [90%] :\r\nOui bonjour alors donc oui effectivement j'\u00e9tais donc les Djouba il y a, il y a peu, et ce qui m'a frapp\u00e9, c'est tout d'abord le courage des habitants qui, malgr\u00e9 un contexte tr\u00e8s difficile vont de l'avant, et en particulier, bon, mais les gens que j'ai rencontr\u00e9 ce sont les membres de l'association locale que notre association soutient depuis 8 ans et les b\u00e9n\u00e9ficiaires des programmes de d\u00e9veloppement que nous avons pu aider \u00e0 mettre en place, avec d'ailleurs le soutien du canton et de la Ville de Gen\u00e8ve, donc j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 des t\u00e9moignages de reconnaissance pour la pr\u00e9sence cette ann\u00e9e plus que jamais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:17) [90%] :\r\nEt, concr\u00e8tement, qu'est -ce que vous avez constat\u00e9 comme diff\u00e9rence par rapport aux autres voyages que vous aviez pu faire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:22) [93%] :\r\nEh bien justement l\u00e0 donc ce ce ce cette reconnaissance accrue parce que, et cela correspond \u00e0 sentiment d'abandon qui pr\u00e9vaut dans la population dans un \u00c9tat d\u00e9faillant depuis des ann\u00e9es, actuellement en faillite financi\u00e8re, alors il y a 2 ph\u00e9nom\u00e8nes qui se sont exacerb\u00e9es depuis des ann\u00e9es, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, c'est la s\u00e9curit\u00e9 et la pauvret\u00e9 alors en niveau de la s\u00e9curit\u00e9, bon, j'ai rencontr\u00e9 des gens qui se sont fait tirer dessus en juillet dernier dans la capitale, chez eux ou dans un v\u00e9hicule et il ne savait m\u00eame pas qui leur avait tir\u00e9 dessus en fait puisque, difficile de distinguer les rebelles des hommes de l'arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re les routes ne sont pas s\u00fbrs, notamment celle entre la capitale Djouba et les villes de il y a une autorit\u00e9 au niveau et il n'y avait plus d'\u00e9lectricit\u00e9 dans les rues de de la capitale, tous les panneaux solaires ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s et puis le il n'y a pas de couvre- feu officiel mais d\u00e8s que la nuit tombe, les gens limitent leurs d\u00e9placements et \u00e0 partir de 22 heures les rues se vident, j'ai vu aussi ont montr\u00e9 l'unique camion de pompiers de la ville qui en plus \u00e9tait hors service et puis on les habitants ont parl\u00e9 de la recrudescence des vols, notamment les vols de v\u00e9hicules, mais aussi des violeurs ont donc en f\u00e9vrier par exemple dans un village 40 kilom\u00e8tres au sud de la capitale, une dizaine de femmes qui ont \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9es et viol\u00e9es par des soldats ivres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:45) [84%] :\r\nEst parce que Paris 8 ans pourrait texte une situation un peu chaotique, un \u00e0 Djouba qui r\u00e8gne actuellement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:52) [91%] :\r\n\u00e0 Djouba, ce n'est pas, ce n'est pas vraiment chaotique ces ces chaotique, surtout dans le dans les autres r\u00e9gions, disons en tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est que c'est une situation tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:02) [93%] :\r\nVous avez parl\u00e9 Patrick Bittar de de cette ins\u00e9curit\u00e9 tr\u00e8s forte que vous avez ressenti au niveau de la p\u00e9nurie alimentaire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:09) [90%] :\r\nOui, alors bon, donc une une grosse baisse du pouvoir d'achat sur les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es puisque une inflation de 60 pourcent l'ann\u00e9e derni\u00e8re qui touche m\u00eame les denr\u00e9es alimentaires de base, et bon, par exemple, que j'ai remarqu\u00e9, ce qui a de nombreux h\u00f4tels et restaurants qui auparavant \u00e9taient tenus par des \u00c9thiopiens et des \u00c9rythr\u00e9ens ou des Indiens qui ont qui ont mis la cl\u00e9 sous la porte depuis les combats de juillet dernier, les stations-service ont abandonn\u00e9, il y a plus de sens disponibles sauf au march\u00e9 noir et puis une cons\u00e9quence directe, mais il y a des camions citernes qui vendent de l'eau du Nil aux habitants, \u00e0 cause de du prix de l'essence se font de plus en plus rares et les habitants, donc on soif, sachant qu'il fait facilement 42 degr\u00e9s l\u00e0 bas et puis ceux qui ont la chance de manger chaque jour se contente actuellement d'un repas souvent un repas constitu\u00e9 de f\u00e8ves, par exemple, on m'a racont\u00e9 que, sur un march\u00e9 la de la tomate est devenu un produit de luxe qu'on avance vraiment \u00e0 moiti\u00e9. \r\nCe qui avant, \u00e9tait quand m\u00eame un, un ingr\u00e9dient comment eux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:12) [88%] :\r\nPour but aussi peut-\u00eatre monsieur monsieur Peter pour vous qui \u00eatre directeur d'une association se rendre \u00e9galement \u00e0 Djouba commence \u00e0 devenir difficile dans les compagnies a\u00e9riennes commencent \u00e0 annuler des vols aussi. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:24) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, il y a eu un ce probl\u00e8me que comme l'\u00c9tat est est aux abois financi\u00e8rement, il essaye de prendre l'argent o\u00f9 il peut et il avait, il a demand\u00e9 donc aux compagnies a\u00e9riennes qui se rendent encore \u00e0 Djouba, enfin il y a, il exigeait en fait augmente. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:41) [89%] :\r\nEt la taxe d'atterrissage et il multiplie par 5 et donc ben justement de de parties y avait d\u00e9j\u00e0 la compagnie \u00e9thiopienne qui avait annul\u00e9 ses vols de la compagnie de Duba\u00ef qui compte. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:52) [80%] :\r\nLes annule \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:55) [90%] :\r\nCe conflit a d\u00e9j\u00e0 entra\u00een\u00e9 la mort de dizaines de milliers de personnes et 3 millions la famine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 dans le Nord, hein, surtout du pays dans l'\u00e9tat de l'unit\u00e9, c'est \u00e0 500 kilom\u00e8tres Djouba, une zone particuli\u00e8rement sensible. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:11) [90%] :\r\nOui ben c'est c'est dans cet \u00e9tat, dans le nord du pays, plus g\u00e9n\u00e9ralement, ce sont des zones p\u00e9trolif\u00e8res et ce sont l\u00e0, que les combats ont \u00e9t\u00e9 les plus rudes et c'est l\u00e0 o\u00f9, notamment, dans cet \u00c9tat, que 100000 personnes sont en train de mourir de faim, actuellement, hein, et comme vous l'avez dit un habitant du pays sur 2 est en \u00e9tat de crise alimentaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:29) [90%] :\r\nPuis on le rappelle, hein, le Sud-Soudan est devenu ind\u00e9pendant en 2011, c'est m\u00eame le, le plus jeune \u00c9tat au monde, 2 ans apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance, la, la guerre civile a \u00e9clat\u00e9 entre les forces gouvernementales fid\u00e8les au pr\u00e9sident et les les rebelles engag\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s de l'ex- vice- pr\u00e9sident : o\u00f9 en est -on de cet affrontement surtout cet affrontement entre ces 2 ethnies. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:50) [90%] :\r\nPour l'instant, les affrontements Directs s'il y a, il y a moins d'affrontement Direct il y a des le probl\u00e8me, c'est que l'\u00c9tat, le gouvernement et m\u00eame enfin les 2 fait bellig\u00e9rants principaux donc une ma\u00eetrise pas vraiment tout toutes leurs troupes, on va dire, donc il y a parfois des justement, c'est ce qui fait que la s\u00e9curit\u00e9 est encore plus, enfin il y a l'\u00e9tat de chaos est encore plus grave, quoi, donc il y a parfois des groupes arm\u00e9s qui sont m\u00eame pas contr\u00f4ler disons par parler du B\u00e9nin des 2 bellig\u00e9rants principaux mais ceci dit, il y a pas vraiment d'affrontements massifs actuellement, sauf dans certaines r\u00e9gions, je sais que, encore r\u00e9cemment, il y a eu des il y a eu des, comment dire, il y a eu des combats dans le dans le nord \u00e9galement pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ougandaise, mais si j'aimerais juste remettre en perspective le fait que vous avez parle effectivement de cette guerre civile qui est n\u00e9 juste apr\u00e8s la pratiquement un an et demi apr\u00e8s la naissance du pays, mais avant cela pendant pratiquement 40 ans, le pays a \u00e9t\u00e9 en guerre civile, enfin entre le Nord et le Sud, une guerre civile, donc \u00e7a veut dire que pendant 2 g\u00e9n\u00e9rations, pratiquement les gens n'ont connu que la guerre, et \u00e7a c'est une, c'est vraiment un \u00e9l\u00e9ment fondamental pour comprendre ce qui se passe, c'est-\u00e0-dire qu'il n'y a pas, les gens sont 80 pourcent de de la population est analphab\u00e8te et parmi les dirigeants, il y a beaucoup de gens qui sont des chefs de guerre, en fait, qui \u00e9taient des gens qui avaient donc entre guillemets gagn\u00e9 la guerre, enfin en tout cas r\u00e9ussi \u00e0 arriver \u00e0 la paix en 2005 avec le Nord Soudan c'est-\u00e0-dire maintenant qui s'appelle le Soudan, c'est-\u00e0-dire le le c\u00f4t\u00e9 arabe et musulman. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:22) [95%] :\r\nDes combats qui ont marqu\u00e9 les esprits, c'est ce de 2 juillet dernier des ONG ont ferm\u00e9 leurs bureaux apr\u00e8s \u00e7a est -ce que c'est devenu vraiment difficile de mener une action d'aide au d\u00e9veloppement, une action humanitaire au Soudan du Sud actuellement pour vous. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:37) [90%] :\r\nPour nous, non parce que, en fait, nous sommes, nous sommes pas une facile nous intervenons pas directement, nous l'Association suisse des seraient Manuel finance une une ONG locale compos\u00e9e \u00e0 100 pourcent de de Soudanais du Sud et donc c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent pour toutes les ONG internationales parce que ce monsieur -l\u00e0 sont souvent la cible, on va dire du gouvernement donc beaucoup d'ONG, d'abord ont ferm\u00e9 leurs bureaux apr\u00e8s les combats de juillet pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, et du coup, des expatri\u00e9s, et puis en plus, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de taxer les travailleurs \u00e9trangers en ao\u00fbt, les autorit\u00e9s ont ordonn\u00e9 aux ONG internationales de fermer leurs comptes dans les banques priv\u00e9es commerciales et de transf\u00e9rer leurs avoirs dans la banque centrale, mais bon, \u00e7a nous a pas concern\u00e9 puisqu'on est une ONG 100 pourcent local local et ces ONG subissent aussi des agressions a parfois des attaques de la part des forces soient gouvernementales se rebelle, on estime qu'environ 70 humanitaires ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit, et par exemple la semaine derni\u00e8re, il y a eu des attaques dans les \u00c9tats du Haut-Nil au nord- est du pays, donc aussi, et aussi, tout au sud de la fronti\u00e8re avec l'Ouganda et les casques bleus de l'ONU se sont vu refuser par le gouvernement, l'acc\u00e8s aux villes attaqu\u00e9es, il y a de plus en plus de r\u00e9fugi\u00e9s qui fuient en Ouganda. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:54) [94%] :\r\nMerci beaucoup Patrick Bittar pour cet \u00e9clairage sur le Soudan du Sud, on comprend \u00e0 quel point cette famine dont on parle beaucoup en ce moment est li\u00e9e aussi \u00e0 ces questions politiques \u00e0 ces questions d'ins\u00e9curit\u00e9 dans dans ce pays, je rappelle Patrick Bittar que vous \u00eates directeur de l'Association suisse des Amis de Soeur Emmanuelle et par ailleurs, r\u00e9alisateur et documentaires tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:17) [99%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:18) [91%] :\r\nEt puis, on peut signaler que mardi, la Cha\u00eene du bonheur et la SSR propose une journ\u00e9e nationale de collecte en faveur des victimes de la famine en Afrique : merci \u00e0 vous, Tristan Miquel, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-09T17:25:00Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Haslebacher, Jonathan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Oberson, Evelyne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bittar, Patrick", "role": "Critique cin\u00e9ma pour la revue culturelle \"choisir\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-00A5E544-AE69-4049-8CE4-A51C323467A9", "internalArchiveId": "00A5E544-AE69-4049-8CE4-A51C323467A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Luc Recordon, ancien conseiller aux Etats vaudois Les Vert, qui \u00e9voque les \u00e9lections cantonales vaudoises 2017", "publicationDate": "2017-04-09T00:00:00Z", "summary": "Selon Luc recordon, la campagne \u00e9lectorale vaudoise 2017 se d\u00e9roule sans \u00e9clat parce que \"le canton est apais\u00e9\" depuis de nombreuses ann\u00e9es. Il ne s'attend pas \u00e0 un \"bouleversement\" au terme des \u00e9lections, m\u00eame s'il peut envisager un changement de majorit\u00e9 au gouvernement.", "durationSec": 932, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8511280", "imageURL": "http://www.rts.ch/8192739.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Vaud"], "thematicThemes": ["\u00e9lection cantonale", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Les Verts", "Recordon, Luc"], "alternativeTitle": ["La grande interview du dimanche: Luc Recordon", "La grande interview du dimanche: Luc Recordon  / FOR_2017-04-09T18:43:00_la-grande-interview-du-dimanche", "La grande interview du dimanche: Luc Recordon  / FOR_2017-04-09T18:43:00_la-grande-interview-du-dimanche"], "alternativeSummary": ["Laetitia Guinand re\u00e7oit l\u2019ancien conseiller aux Etats vert Luc Recordon pour \u00e9voquer les \u00e9lections cantonales vaudoises.", "Laetitia Guinand re\u00e7oit l\u2019ancien conseiller aux Etats vert Luc Recordon pour \u00e9voquer les \u00e9lections cantonales vaudoises.", "Laetitia Guinand re\u00e7oit l\u2019ancien conseiller aux Etats vert Luc Recordon pour \u00e9voquer les \u00e9lections cantonales vaudoises."], "variantIds": ["ece-8511286", "ece-8511280"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:38Z", "speechToTexts": ["15.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n3, c'est l'heure de retrouver l'interview de dimanche, dont l'invit\u00e9 cette semaine est Luc Recordon pour \u00e9voquer notamment les \u00e9lections cantonales vaudoises, l'ancien conseiller aux \u00c9tats Vert Vaudois est interrog\u00e9 par Laetitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [89%] :\r\nLuc Recordon bonjour, bonjour, pourquoi les \u00e9lections vaudoises n'arrive pas \u00e0 soulever les passions, comme \u00e7a a pu \u00eatre le cas en Valais r\u00e9cemment \u00e0 Neuch\u00e2tel, dans une moindre mesure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [90%] :\r\nAlors, \u00e0 la diff\u00e9rence des 2 cantons que vous citez, je pense que le canton de Vaud et depuis pas mal d'ann\u00e9es un canton apais\u00e9e et que, au fond, le r\u00e9sultat des \u00e9lections ne va pas induire un bouleversement et puis il y a un changement de majorit\u00e9 ont tellement gouvernement je peux probablement au Grand Conseil, la majorit\u00e9 peut peut-\u00eatre se resserrer o\u00f9 s'accuser, je pense plut\u00f4t se resserrer, mais c'est un canton qui qui vit bien, contrairement \u00e0 ce qui \u00e9tait le cas dans les ann\u00e9es 90, \u00e9poque \u00e0 laquelle j'\u00e9tais d\u00e9put\u00e9 cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [83%] :\r\nMais ce manque de patience et c'est du la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique ou bien c'est d\u00fb \u00e0 la mentalit\u00e9 vaudoises. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [87%] :\r\nIl y a des de la mentalit\u00e9 vaudoises et de toute fa\u00e7on assez port\u00e9 sur le sur une fa\u00e7on assez tranquille de sur les conflits dans l'ensemble, dans les communes, des fois \u00e7a peut \u00eatre plus violents, mais dans les ann\u00e9es 90 c'\u00e9tait devenu assez fort \u00e0 cause d'une situation \u00e9conomique devenu difficile apr\u00e8s les arr\u00eat\u00e9s f\u00e9d\u00e9raux urgents de 1990 que l'on n'avait pas vu venir et \u00e0 cause se pense d'une classe politique un peu d\u00e9pass\u00e9 pas pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 lire des situations de crise au tournant des ann\u00e9es 2000, on a eu la Constituante vaudoise, je pense que c'\u00e9tait l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9cisif, il y a eu aussi la table ronde des finances vaudoises et on s'est rendu compte qu'on devait vraiment serr\u00e9 les coudes, se retrouve et puis on a pu faire \u00e9merger gr\u00e2ce \u00e0 constituante en bonne partie, elle les, les Verts ont beaucoup insist\u00e9 pour cela des des personnalit\u00e9s nouvelles moins marqu\u00e9e sur le plan partisans, dont plusieurs sont rest\u00e9s aux affaires et ont insuffl\u00e9 une je crois quand m\u00eame une culture un peu diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [87%] :\r\nEt puis bon, la moelle ce compromis Vaudois ainsi s'articule beaucoup autour de 2 hommes forts Broulis Maillard donc est -ce que c'est la culture du compromis, c'est la culture de l'homme fort leaders charismatiques dans le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [88%] :\r\nLaurence, alors il faut dire lin\u00e9aire indiscutablement et et avec les 2 personnes que vous citez, on les a trouv\u00e9s et on les a trouv\u00e9 heureusement en bin\u00f4me de part et d'autre des des tendances habituelles de l'\u00e9chiquier politique, \u00e7a c'est tr\u00e8s positif, faut pas non plus que des leaders trop fort, faut que ce soit des gens tous capable d'animer une \u00e9quipe dans \u00e7a, dans le Style Vaudois une personnalit\u00e9 autoritaire \u00e7a marche pas, il y a, il y a cette recherche quand m\u00eame de de l'homme fort, tout le monde a entendu tout le monde a besoin d'un an, je pense dans tous les cantons, on peut, on, on a besoin de personnalit\u00e9s qui qui tire un invention auquel on peut s'identifier sont capables aussi parfois de trouver la solution lorsque les gens sont pas d'accord et il faut des bourses \u00e0 des gens intelligents et Higuain qui a, et qui a une vision il faut pas, encore une fois des gens autoritaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [91%] :\r\nPourtant, on parle beaucoup moins de la discipline, notamment la discipline du Grand Conseil align\u00e9 couvert derri\u00e8re ces magistrats \u00e7a pourrait peut-\u00eatre pas se retrouver dans le dos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [86%] :\r\nCanton dans le canton de susciter si la la discipline de vote, c'est une vieille tradition dans les parlements, oui, mais partout, partout, c'est plus, c'est plus une culture de parti, alors moi je fais partie des Verts qui sont pas des champions de la discipline de vote, mais il y a vraiment des parties o\u00f9 il y a du conseiller, il y a, on vous dit : si vraiment c'est trop contraire \u00e0 ton \u00e9thique tu t'arranges pas aller aux toilettes au moment du vote ou bien tu t'abstiens \u00e0 la rigueur, mais, mais il va question qui votent contre, alors qu'on est pour ou l'inverse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [85%] :\r\nMais est -ce que cette discipline, elle est toujours, elle est toujours positive parce qu'on commence maintenant \u00e0 un petit peu critiqu\u00e9 la gestion hospitali\u00e8re de Monsieur Maillard un papa il y a pas eu de critique \u00e0 l'\u00e9gard de Monsieur Broulis dans la RIE III son action proactive vis-\u00e0-vis de de l'arri\u00e8re et 3 f\u00e9d\u00e9rale \u00e7a c'est \u00e7a c'est positif qu'il y a un blanc- seing aussi c'est important vis-\u00e0-vis de ces de magie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [87%] :\r\n\u00e9coutez, moi je crois pas qu'il est vraiment qui est vraiment un blanc- seing, il y a comme du d\u00e9bat au Grand Conseil, tout le monde n'est pas d'accord avec la politique hospitali\u00e8re de Monsieur Mayer qui en comparaison intercantonale plut\u00f4t r\u00e9ussi, et puis, vous prenez le compromis de la s\u00e9rie c'est pr\u00e9cis\u00e9ment un compromis qui a \u00e9t\u00e9 forg\u00e9 par messieurs Broulis moyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [87%] :\r\nOui mais, n\u00e9anmoins, n'a pas entendu de critiques dans le canton de Vaud est le canton de Vaud a \u00e9t\u00e9 le seul canton Romand a vot\u00e9 la RIE III f\u00e9d\u00e9rale et l\u00e0, la responsabilit\u00e9 de Monsieur Broulis encore une fois sur sur l'\u00e9chec ont entre guillemets de la votation f\u00e9d\u00e9rale aurait pu \u00eatre un tout petit peu plus point\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:47) [89%] :\r\nMais l\u00e0, mais justement, les chefs de des votations f\u00e9d\u00e9rales, c'est absolument pas construit dans le canton de Vaud donc c'\u00e9tait pas la peine de faire des reproches \u00e0 Monsieur Broulis peut-\u00eatre que s'il avait \u00e9t\u00e9 un peu plus mod\u00e9r\u00e9 dans son soutien \u00e0 une id\u00e9e, le r\u00e9sultat a \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement, moins d\u00e9favorable \u00e0 la RIE III f\u00e9d\u00e9rale serait rest\u00e9 anecdotique, vous \u00eates vous- m\u00eame tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9 Hanovre critique pour un adversaire politique Vert mais je vois que je, je ne me per\u00e7ois pas comme un un un adversaire politique indiciel Neil de Monsieur Broulis, ni d'ailleurs du PLR il y a des tas de choses que nous pouvons faire ensemble et heureusement, c'est ce que je disais que, que j'ai beaucoup dans les ann\u00e9es 90 dans ce canton, c'est de le voir d\u00e9chir\u00e9 pour tout et n'importe quoi, alors quand on est pas d'accord, il y a des sujets o\u00f9 on se bagarre, prenez la la maison Raimu, je suis pas du tout d'accord avec Monsieur Broulis et et je je pense que le canton n'assument pas pleinement sa responsabilit\u00e9, de sauvegarder l'int\u00e9gralit\u00e9 de cette maison l\u00e0 je le dis tr\u00e8s clairement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:47) [85%] :\r\nAu Parti socialiste, on sent quand m\u00eame une petite fronde na\u00eetre \u00e0 l'\u00e9gard de Monsieur Maillard \u00e0 16 la marelle \u00e9tait pas la candidate qui l'aurait forc\u00e9ment voulu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:56) [87%] :\r\nCe Maillard, qui a \u00e9t\u00e9 frondeurs \u00e0 l'\u00e9gard de Madame Amara aussi si on le prend sous cet avenant, il a, il a dit entre les lignes, Pierre-Yves Maillard qu'il pr\u00e9f\u00e9rait une candidature non universitaire, ce qui \u00e9videmment \u00e9tait d\u00e9favorable \u00e0 la candidature, Ama\u00ebl mais enfin on a le droit encore de de d'Alema des pr\u00e9f\u00e9rences et que je crois pas que Madame Amara, elle en est pris trop ombrage, en tout cas aujourd'hui, ils ont l'air de de faire une une assez bonne \u00e9quipe, donc j'ai pas non plus le sentiment qu'une fronde \u00e0 la \u00e9gard de de Pierre-Yves Maillard il y en a eu une, peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9gard de Madame Lyon mais des des questions d\u00e9licates les choix des personnes la dur\u00e9e durant lesquels il reste un peu en place qui ne qui ne me donne pas forc\u00e9ment \u00e0 penser qu'on qu'on se met \u00e0 d\u00e9tester les jambes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:41) [93%] :\r\nDonc tout est apais\u00e9 au Parti socialiste il y a pas de pension cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:46) [88%] :\r\nLes agents, j'ai bien l'impression qu'actuellement, oui les, les gens ont ont resserr\u00e9 les rangs et et refait suffisamment d'unit\u00e9s, alors qu'il reste, peut-\u00eatre des, des, des regrets, voire des rancoeurs ponctuellement \u00e7a c'est, c'est c'est c'est la vie aussi vous proposant d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s apais\u00e9, vous savez quand on est vieux, on a cette devenir sage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:11) [95%] :\r\nEt une chose qui doit vous r\u00e9jouir, c'est la mont\u00e9e remont\u00e9e en puissance des Verts dans les cantons \u00e0 l'\u00e9tranger aussi, Pays-Bas, Autriche, quelle est votre analyse de ce succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:21) [91%] :\r\nAlors mon analyse, c'est que les Verts sont rest\u00e9s de mani\u00e8re constante sur leurs positions, alors \u00e9videmment nous ont connu un creux \u00e0 un moment o\u00f9 l'opinion publique pour diff\u00e9rentes raisons \u00e9taient focalis\u00e9s sur des sujets o\u00f9 \u00e7a nous \u00e9tait d\u00e9favorable \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous avez \u00e9t\u00e9 victime je ne sais pas si j'ai \u00e9t\u00e9 victime comme \u00e7a, mais effectivement, \u00e7a va peut-\u00eatre co\u00fbter les 3000 voix qui m'ont emp\u00each\u00e9 d'\u00eatre \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats, il y a un an et demi en fait par l'histoire, c'est comme \u00e7a et cet acc\u00e8s \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y avait, il y avait vraiment avec la la crise des r\u00e9fugi\u00e9s notamment et et quelques inqui\u00e9tudes \u00e9conomiques aussi, quelque chose nous \u00e9tait d\u00e9favorable et puis aujourd'hui, les gens se rendent compte qu'on s'est peut-\u00eatre un peu trop focaliser l\u00e0- dessus, mais pour l'instant, on voit qu'il y a une v\u00e9ritable r\u00e9action dans le monde aux exc\u00e8s d'autoritarisme, puis il y a un autre facteur qui nous favorise qui peut para\u00eetre paradoxal, c'est que si nous sommes pour l'ouverture en mati\u00e8re \u00e9conomique et en mati\u00e8re de libre \u00e9change, on a toujours \u00e9t\u00e9 prudent a dit d'accord pour DD, produit comme \u00e9tant la m\u00e9tallurgie ou des quelque chose comme \u00e7a, le libre- \u00e9change certainement une tr\u00e8s bonne chose, mais le libre \u00e9change, ne pas s'appliquer de mani\u00e8re uniforme \u00e0 tout en mati\u00e8re d'agriculture en mati\u00e8re de sant\u00e9 peut-\u00eatre d'enseignement ou de justement de normes environnementales, il faut pouvoir d\u00e9roger aux dogme quasiment th\u00e9ologique du libre- \u00e9change et la livre circulation forc\u00e9ment de la libre- circulation non seulement pas tellement des personnes que des marchandises d'ailleurs et des services et les sur ces ces th\u00e8mes -l\u00e0, au fond, rejoint des gens comme ceux de l'UDC, qui se m\u00e9fie des normes internationales, alors dit oui, oui, dans certains cas, on a fait c'est juste et nous le disons depuis toujours les normes internationales sont assez d\u00e9favorables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:14) [91%] :\r\nVous pensez que votre candidate, B\u00e9atrice M\u00e9traux, va \u00eatre \u00e9lu au 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:19) [84%] :\r\nAlors \u00e7a, ce serait \u00e9tonnant que qu'il est grand monde qui passe au 1er tour peut-\u00eatre Monsieur Bruxelles je suis hier, mais les candidats PLR entre peut-\u00eatre un petit peu plus de peine \u00e0 passer cette fois -ci portait au bas parce que simplement le le justement la conjoncture politique g\u00e9n\u00e9rale on peut moins favorable, Paul \u00e0 la droite qu'elle n'\u00e9tait il y a 2 hommes il y a 5 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:39) [90%] :\r\nEt le si\u00e8ge socialiste hier \u00e0 16 la marelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:42) [89%] :\r\nEn tout cas je le souhaite et qu'au surplus les les sortants soit reconduit telle, ce qui me para\u00eet \u00eatre parmi les conjonctures vraisemblable la plus favorable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:52) [91%] :\r\nAlors, corollaire au succ\u00e8s des Verts, c'est la baisse de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:57) [87%] :\r\nAlors effectivement, je pense que ce serait bien que la la repr\u00e9sentation de l'UDC sur un soit moins forte, parce que je dois dire que je n'ai pas eu l'impression qu'ils qu'ils aient apport\u00e9 beaucoup, je ne pensais pas toujours \u00e7a de l'UDC, d'ailleurs, au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 quand j'\u00e9tais d\u00e9put\u00e9, c'\u00e9tait manifestement un groupe avec lesquels les Verts qui ont m\u00eame tenu des s\u00e9ances communes avec parfois pouvait dialoguer en mati\u00e8re d'agriculture de produits alimentaires et de choses de ce genre et m\u00eame d'environnement et et aujourd'hui, je le ressens surtout comme parti essentiellement farouchement conservateur, ce qui ne m'ont pas ma vision de la politique pourcent monsieur Nicolas vient justement de ces minima grippal c'est physique, Marianne, visiblement, il en a partirait grand- chose quand je vois ces d\u00e9clarations admiratives ou semi- admiratif de madame la je pense d'abord qu'il est d\u00e9nu\u00e9 de sens politique n\u00e9cessaire pour \u00eatre conseiller d'\u00c9tat, a promis en vue et que malheureusement sa pr\u00e9sidence du Grand Conseil n'a pas appris \u00e0 une une certaine mesure qui meurent mais cher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:59) [97%] :\r\nLes Verts lib\u00e9raux ont -ils encore un avenir dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:03) [87%] :\r\n\u00e9coutez, n'appartient pas de de le dire, moi je suis toujours tr\u00e8s prudent quand on dit que que les gens vont dispara\u00eetre si je prends le POPB, en 1908 en au milieu de la nuit, en retard, a perdu toute repr\u00e9sentation cantonales et et et communales et on a annonc\u00e9 sa mort, h\u00e9 bien, 10 ans apr\u00e8s la conseiller d'\u00c9tat, pour la premi\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:23) [85%] :\r\nMais vous devriez au contraire voudraient jouer dire justement venez, venez nous rejoindre n'est gonfl\u00e9 Laurent mais non, mais le fait qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:30) [90%] :\r\nAndr\u00e9 correct cette cette vision temps beaucoup trop \u00e0 concevoir la politique comme un match de photos o\u00f9 il faut avoir les meilleurs joueurs dans son \u00e9quipe pour gagner le match, or la politique n'est pas un match on \u00e0 long terme en convainquant les gens d'Intelligence de nos solutions et par autre restant \u00e0 tout prix un maximum d'opposition parlementaire ex\u00e9cutive ou judiciaire, donc moi je suis bien plus persuad\u00e9e qu'il vaut mieux que chacun d\u00e9ploie ses id\u00e9es clairement, y compris les d\u00e9saccords de mani\u00e8re dialectique essayent de faire une synth\u00e8se, hein, qu'on arrive finalement \u00e0 ce que les gens appliquent des solutions dont ils sont convaincus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:11) [90%] :\r\nEncore une fois c'est une culture qu'on retrouve pas dans tous les cantons est -ce que vous diriez que le canton de Vaud a vraiment encore cette empreinte bernoise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:17) [86%] :\r\nElle est l\u00e0, alors il y a des dossiers, j'en parlais encore il y a quelques minutes \u00e0 l'\u00e9conomie ou les Vaudois sont raides comme la justice de Berne et applique les lois f\u00e9d\u00e9rales avec beaucoup plus de rigueur, je parlais de l'occurrence de fiscalit\u00e9 immobili\u00e8re agricole, un sujet qui me tient fort \u00e0 coeur et oui je pense qu'on pourrait se monter un tout petit peu plus souple dans le canton de Vaud ind\u00e9pendamment de la solution f\u00e9d\u00e9rale qu'il faut trouver \u00e0 ce probl\u00e8me, ce qui est encore d'autres conserver de la qui en mer Noire, oui on raconte volontiers d'ailleurs ce cette plaisanterie sont laquelle si les Bernois sont aussi pour que les Vaudois puisqu'les suivre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:58) [91%] :\r\nAutre chose, vous \u00eates toujours encore pour une ann\u00e9e en cong\u00e9, administration de la Banque cantonale vaudoise le nouveau futur pr\u00e9sident du conseil d'administration, Jacques de 20 villes qui dit lui- m\u00eame qu'il n'a aucune comp\u00e9tence bancaire est -ce bien n\u00e9cessaire justement de faire de la relocation de haut fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux pour le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:18) [89%] :\r\nAussi, c'\u00e9tait \u00e7a, on l'aurait pas fait l'avez -vous pas le poste est tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e0 repourvoir bien s\u00fbr que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 pratique d'avoir un banquier mais Jacques de Verdi l'a d\u00e9montr\u00e9 de de tels cas, parce qu'il a comme formation d'\u00e9conomiste et juriste et il a d\u00e9montr\u00e9 de telles capacit\u00e9 \u00e0 comprendre les probl\u00e8mes du monde bancaire Dany n\u00e9gociations extr\u00eamement difficiles qui ont eu lieu avec les \u00c9tats-Unis ces derni\u00e8res ann\u00e9es et une des qualit\u00e9s de diplomatie et de gestion d'\u00e9quipe telles que c'\u00e9tait vraiment une chance formidable qu'il ait accept\u00e9 de venir chez nous, il \u00e9tait d'ailleurs courtis\u00e9 je crois par plusieurs instituts bancaires, donc c'est pas de l'art local relocation de fonctionnaires et du pantouflage la BCV n'a pas de contentieux \u00e0 l'international, qui n'appartient Air de contentieux \u00e0 l'international, on a pass\u00e9 des ann\u00e9es extr\u00eamement difficiles \u00e0 n\u00e9gocier avec le d\u00e9partement de la justice des \u00c9tats-Unis, qui avait mis sur toutes les banques suisses, dont la n\u00f4tre, le pistolet sur la tempe et on s'en est tir\u00e9 encore \u00e0 relativement bon compte mais personne ne peut pr\u00e9dire jusqu'\u00e0 quel point la les pays europ\u00e9ens ne viendront pas aussi \u00e0 l'horizon, moins de force de frappe les \u00c9tats-Unis avec des des revendications, vous avez vu tout r\u00e9cemment les les perquisitions, dont Cr\u00e9dit Suisse a \u00e9t\u00e9 l'objet notamment aux Pays-Bas et dans d'autres pays, donc on doit \u00eatre extr\u00eamement prudent sur ce chapitre -l\u00e0 mais les qualit\u00e9s de Jacques de Wattwil sont des qualit\u00e9s g\u00e9n\u00e9rales, il faut faire aussi preuve de beaucoup d'diplomatie vous g\u00e9rer un \u00e9tablissement bancaire qui a des concurrents, nombreuses, sur le plan suisse qui doit g\u00e9rer 2000 personnes en interne et qui doit s'ins\u00e9rer dans le canton de Vaud, c'est l'occasion de dire que notre nouveau pr\u00e9sident \u00e9tant grand connaisseur de son canton, c'est un vrai Vaudois, il la fus\u00e9e Tunis, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 ici et nous sommes tr\u00e8s heureux, ils sont pas l\u00e9gion d'ailleurs d'avoir trouv\u00e9 un Vaudois de cette qualit\u00e9 m\u00eame romande qualit\u00e9 pour diriger notre banque sans avoir forc\u00e9ment \u00e0 se tourner vers une personnalit\u00e9 al\u00e9manique merci beaucoup monsieur Recordon je vous en prie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:22) [86%] :\r\nMerci, voil\u00e0 l'ancien conseiller aux \u00c9tats Vert Vaudois, \u00e9tait interrog\u00e9 par Laetitia Guinand entretien que vous pouvez retrouver sur notre site 3 W point RTS Point CH en paix. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-09T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Recordon, Luc", "role": "ancien conseiller aux Etats vaudois Les Vert", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}