{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3675&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3700&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3650&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-84B387BD-07E7-4C63-81E7-83AE6FC7352E", "internalArchiveId": "84B387BD-07E7-4C63-81E7-83AE6FC7352E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Faut-il abandonner la libre circulation en Suisse et au sein de l'Union europ\u00e9enne?", "publicationDate": "2017-03-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise;Jean-Pierre Danthine, \u00e9conomiste, ancien no 2 de la BNS\r\nAlors que la remise en question de la libre circulation paraissait inconcevable et \u00e9conomiquement d\u00e9raisonnable, des avis contraires commencent \u00e0 se faire entendre, notamment dans les milieux politiques et \u00e9conomiques.\r\n\r\n* * Faut-il abandonner la libre circulation en Suisse et au sein de l'Union europ\u00e9enne? Faut-il songer \u00e0 abandonner la libre-circulation pour la Suisse mais \u00e9galement au sein de l'Union Europ\u00e9enne? \r\nEn disant son opposition \u00e0 ce principe, le Conseiller national PLR Beno\u00eet Genecand brise un tabou... Laetitia Guinand\r\nIl y a eu le Brexit, et puis les sondages d'opinions qui montrent le m\u00e9contement croissant des peuples europ\u00e9ens vis-\u00e0-vis du prinicipe de libre-circulation. Mais la remise en question de ce dogme comme certains le qualifient, paraissait jusque l\u00e0 inconcevable, et \u00e9conomiquement d\u00e9raisonnable. \r\nPourtant, des avis contraires commencent \u00e0 se faire entendre. On \u00e9coute G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste.\r\n  44'' SAVARY \r\nEt m\u00eame si elle croit l'Europe en l'\u00e9tat incapable de transiger, l'abandon de la libre-circulation semblerait positive \u00e0 G\u00e9raldine Savary .\r\nSMD Un diagnostique partag\u00e9 dans le monde \u00e9conomique, Laetitia   \r\nL'ancien no 2 de la BNS, Jean-Pierre Danthine estime qu'il est temps en effet d'\u00e9couter la voix des peuples.\r\n  43'' DANTHINE 1 \r\nJean-Pierre Danthine pr\u00e9conise un seuil limite \u00e0 ne pas d\u00e9passer.\r\n  10'' DANTHINE 2 \r\nSMD: Dans ce contexte, faut-il que la Suisse fasse le premier pas, Laetitia?\r\nOui clairement, nous dit Jean-Pierre Danthine.\r\n  17'' DANTHINE 3 \r\nSMD : Mais attention, pas \u00e0 n'importe quel prix... \r\nL'\u00e9conomiste rappelle en effet \u00e0 quel point l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en est crucial pour la Suisse, petit pays qui n'a pas les moyens de son autonomie.\r\nNi de la d\u00e9croissance, selon G\u00e9raldine Savary, qui se souvient de la crise \u00e9pong\u00e9e gr\u00e2ce aux bilat\u00e9rales au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000. \r\nMais pour Jean-Pierre Danthine les signaux sur le revirement de Bruxelles existent bel et bien, m\u00eame s'ils ne sont aujourd'hui  pas encore tr\u00e8s audibles.", "durationSec": 233, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8430478", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Faut-il abandonner la libre circulation en Suisse et au sein de l'Union europ\u00e9enne?  / JDM_2017-03-10T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 10.03.2017"], "alternativeSummary": ["Alors que la remise en question de la libre circulation paraissait inconcevable et \u00e9conomiquement d\u00e9raisonnable, des avis contraires commencent \u00e0 se faire entendre, notamment dans les milieux politiques et \u00e9conomiques."], "variantIds": ["ece-8430478"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-17T06:38:17Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nQuestion qu'aurait pu appara\u00eetre comme provocante ou provocatrice y a quelque temps encore, mais qui est pos\u00e9e \u00e0 7 heures et quart Faut -il songer \u00e0 abandonner la libre- circulation pour la Suisse mais \u00e9galement au sein de l'Union europ\u00e9enne en disant : il y a quelques jours, son opposition \u00e0 ce principe, le conseiller national PLR Beno\u00eet Genecand Laetitia Guinand vous \u00eates avec nous a carr\u00e9ment briser un tabou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [94%] :\r\nOui, il y a eu le Brexit et puis les sondages depuis pignons qui montre le m\u00e9contentement croissant des peuples europ\u00e9ens vis-\u00e0-vis de la libre circulation, mais la remise en question de ce dogme comme certains le qualifient paraissait jusque l\u00e0 inconcevable et \u00e9conomiquement d\u00e9raisonnable pourtant des avis contraires commencent \u00e0 se faire entendre, on \u00e9coute G\u00e9raldine Savary conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:43) [87%] :\r\nElle libre circulation c'est l'enjeu, l'Union europ\u00e9enne actuellement, c'est un enjeu pour lequel l'Union europ\u00e9enne n'est absolument pas \u00e0 la hauteur, il y a une partie de l'Union europ\u00e9enne, qui profite de la libre- circulation en particulier les nouveaux arrivants les tous les pays de l'Est de l'Europe, moi je suis all\u00e9e l'ann\u00e9e pass\u00e9e, en Belgique, la Belgique, raconte que dans le secteur de la construction, il y a eu une, une crise de l'emploi pour les travailleurs belges, plus forte que ce que l'acte, la Belgique a connu dans dans l'industrie de la m\u00e9tallurgie, autant dans les mines au moment \u00e9crans de des grandes crises des fermetures des des mines, donc \u00e7a veut dire que, v\u00e9ritablement, c'est un peu, c'est un probl\u00e8me \u00e9norme brutal pour l'des personnes concern\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [94%] :\r\nEt m\u00eame si elle croit l'Europe pour l'\u00e9tat incapable de revenir en arri\u00e8re, l'abandon de la libre circulation qu'elle appelle aussi la libre circulation de la mis\u00e8re semblerait positive \u00e0 G\u00e9raldine Savary. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [87%] :\r\nPositive pour G\u00e9raldine Savary, puis c'est un diagnostic qui sont partag\u00e9s aussi Laetitia dans le monde \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [98%] :\r\nL'ancien num\u00e9ro 2 de la BNS Jean-Pierre Danthine estime en effet qu'il est temps d'\u00e9couter la voix des peuples. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:50) [90%] :\r\nOui, je crois vraiment que le l'Union europ\u00e9enne fait fausse route en \u00e9rigeant la libre circulation des personnes, comment dogme, quelles que soient les flux, le volume des flics personne mais je crois que c'est quelque chose qui doit \u00eatre discut\u00e9, je crois que c'est que ce qui doit \u00eatre pilot\u00e9e, je pense que c'est tout \u00e0 fait compatible avec, avec la construction europ\u00e9enne, je pense que, en g\u00e9n\u00e9ral, la construction europ\u00e9enne se faire en accord avec ce que les peuples sont pr\u00eats \u00e0 accepter, il faut \u00e9couter les r\u00e9sistances, je crois qu'on a -t-il beaucoup. \r\nTrop vite d'un point de vue technocratique et que il faut peut-\u00eatre faire un temps d'arr\u00eat et sur certains points comme celui -l\u00e0, se poser la question de savoir \u00e0 quel rythme il faut faire, il faut aller de l'avant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [99%] :\r\nJean-Pierre Danthine pr\u00e9conise ainsi un seuil limite \u00e0 ne pas d\u00e9passer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:39) [93%] :\r\nJe dirais qu'\u00e0 partir d'un seuil par exemple 1 pourcent de de la population par an sur 3 ans, les pays en concertation avec les autres pourraient mettre des freins \u00e0 la libre circulation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [87%] :\r\nProposition tr\u00e8s concr\u00e8te qui nous est fait la par l'ancien num\u00e9ro 2 de la la BNS Laetitia Guinand dans ce contexte qu'est -ce qu'il faut, il faut que la Suisse fasse le 1er pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [96%] :\r\nOui, clairement nous dit Jean-Pierre Danthine. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:01) [89%] :\r\nSuisse d'entrer dans ce dialogue que je souhaite au sein d'Union europ\u00e9enne, en disant : \u00e9coutez, vous faites fausse route avec ce dogme n'importe quel d\u00e9velopp\u00e9s et les pays de la communaut\u00e9 s'il avait une immigration aussi forte qu'en Suisse, aurait des probl\u00e8mes de r\u00e9sistance, regardez ce qui se passe avec le Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [86%] :\r\nAttention, pas un importe quel prix, hein c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [97%] :\r\nL'\u00e9conomiste rappelle en effet, \u00e0 quel point l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en est crucial pour la Suisse, petit pays qui n'a pas les moyens de son autonomie, ni de la d\u00e9croissance selon G\u00e9raldine Savary qui se souvient de la crise \u00e9pong\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 la libre circulation et aux bilat\u00e9rales au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 mais pour Jean-Pierre Danthine, les signaux sur le revirement de Bruxelles existent bel et bien, m\u00eame s'ils ne sont pas aujourd'hui encore tr\u00e8s audibles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [81%] :\r\nMerci Laetitia Guinand gageons que ses propos ont feront r\u00e9agir certains. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-10T06:36:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA22A4A4-E214-4A9C-B29A-4E2E0A2C4627", "internalArchiveId": "CA22A4A4-E214-4A9C-B29A-4E2E0A2C4627", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-03-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Joachim Son Forget, r\u00e9f\u00e9rent territorial mouvement \"En Marche Suisse\";Manuel Ruedi, Conservateur au Museum d'histoire naturelle de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(06/MULTI/SAGA/ZH/NEWS PRESSE PA (7H))  \r\nLa voie est donc libre...pour Melvut Cavusoglu...\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral ne s'opposera pas \u00e0 la venue du ministre turc des affaires \u00e9trang\u00e8res...\r\nIl l'a fait savoir hier...\r\nLa libert\u00e9 d'expression l'a emport\u00e9 sur le risque de d\u00e9bordements...\r\n....qui n'est pas particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9, d'apr\u00e8s le Dfae...\r\nMelvut Cavusoglu pourra donc faire campagne en faveur de la r\u00e9forme qui doit renforcer les pouvoirs du pr\u00e9sident Erdogan...\r\nBonjour Julien Bangereter...\r\n...\r\nVous \u00eates \u00e0 Zurich...\r\n...O\u00f9 les autorit\u00e9s cantonales et communales sont donc en train de perdre leur bras de fer face au conseil f\u00e9d\u00e9ral......\r\nLe ministre des affaiers \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter a transmis...hier soir... la d\u00e9cision f\u00e9d\u00e9rale...au Conseiller d'Etat zurichois Mario Fehr...\r\nDans cette affaires...les craintes en termes de s\u00e9curit\u00e9 ne doivent pas limiter la libert\u00e9 d'expression.\r\nLe gouvernement zurichois...lui...estime que m\u00eame un d\u00e9ploiement massif de s\u00e9curit\u00e9 serait insuffisant  pour \u00e9viter des d\u00e9bordements.\r\nIl  faut dire qu'il s'attend...en cas de discours...\u00e0 une forte pr\u00e9sence de ressortissants turcs...venus d'Allemagne et d'Autriche.\r\nMario Fehr...le ministre zurichois en charge de la s\u00e9curit\u00e9...esp\u00e9rait une autre d\u00e9cision...mais il doit d\u00e9sormais pr\u00e9parer ses effectifs de police en vue d'une visite...\r\nCC: seulement voil\u00e0 Julien pour l'heure....pas sure que les \u00e9missaires du pr\u00e9sident Erdogan puissent s'exprimer...\r\nOui, tout simplement...car ils n'ont pas d'endroit qui les autorise \u00e0 prendre la parole...\r\nL'H\u00f4tel Hilton...o\u00f9 devait parler le chef de la diplomatie turc...a annonc\u00e9 hier...qu'il refusait d'accueillir l'\u00e9v\u00e8nment...en invoquant la s\u00e9curit\u00e9.\r\nMalgr\u00e9 tout...le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res envisagerait toujours de venir ce week-end....\r\nEt puis...il y a...cet autre prise de parole pr\u00e9vue ce soir...\r\nCelle de Hursit Yildi-rim, vice-pr\u00e9sident du parti au pouvior en Turquie.\r\nUn flyer apparu...hier sur Facebook...annonce qu'il prendra la parole ce soir...dans une tour...ici \u00e0 Zurich...dans le quartier d'Affoltern....dans une halle...\u00e0 l'occasion d'une f\u00eate de famille...\r\nSeulement voil\u00e0...la ville de Zurich a annonc\u00e9 hier soir...qu'elle n'autorise pas dans ce lieu...des rassemblement religieux...ou politiques...\r\nCC: Est-ce qu'on sait qui organiserait des meetings en Suisse?\r\nOui,il s'agirait de l'antenne suisse de l'UETD...une organisation cr\u00e9\u00e9e il y a dix ans dans plusieurs pays par le pr\u00e9sident Erdohan.\r\nOn a tent\u00e9 de joindre...hier...ses repr\u00e9sentants en Suisse. L'un nous a dit de plus \u00eatre en fonction...l'autre nous a r\u00e9pondu textuellement. Notre organisation...ne prend pour l'instant...pas position dans ce dossier.\r\nLes m\u00eames dirigeants multiplient les effort pour trouver un lieu o\u00f9 tenir un meeting..mais ils semblent...peu enclin...\u00e0 jouer la totale transparence...\r\n(07/MULTI SAGA/DIASPORA TURQUE PA (7H)) ..l'enjeu pour le gouvernement turc c'est \u00e9videmment le vote des quelques 70 mille turcs qui vivent en Suisse...\r\nIls se prononceront le 16 avril pour ou contre cette r\u00e9forme constitutionnelle qui vise \u00e0 agrandir les pouvoirs du pr\u00e9sident.\r\nAlain Arnaud nous dresse le portait de cette diaspora...\r\n  53''\r\n((Les Turcs et les Kurdes forment les deux grands groupes ethniques, mais il y aussi les Assyriens, les Arm\u00e9niens, les Tcherkesses, les Lazes et les Arabes. C'est d'abord la tr\u00e8s grand diversit\u00e9 sociale qui distingue la communaut\u00e9 turque de Suisse, dont la majorit\u00e9 est musulmane sunnite, mais avec aussi un grand nombre d'al\u00e9vis. A fin janvier, la Suisse comptait un peu plus de 68'000 ressortissants turcs, soit la 6\u00e8me communaut\u00e9 \u00e9trang\u00e8re du pays si l'on tient compte des quelque 50'000 naturalis\u00e9s. La majorit\u00e9 d'entre eux vivent en Suisse al\u00e9manique, entre Zurich, B\u00e2le et l'Argovie, issus de 4 grandes vagues d'immigration entam\u00e9e d\u00e8s le milieu des ann\u00e9es 60. Communaut\u00e9 tr\u00e8s divis\u00e9e, elle l'est encore davantage depuis trois ans et la rupture entre l'opposant Fetullah G\u00fclen et le pr\u00e9sident Erdogan. Le nombre de Turcs en proc\u00e9dure d'asile s'\u00e9levait \u00e0 1080 \u00e0 la fin janvier, plut\u00f4t en baisse par rapport aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient de reconna\u00eetre que quelques demandes \u00e9manent de diplomates.))\r\n...le scurtin est donc agend\u00e9 le 16 avril...\r\net la campagne du gouvernement turc...butte au Pays-Bas...\r\n...puisque le gouvernement n\u00e9erlandais a d\u00e9clar\u00e9 Melvut Cavusoglu personna non grata hier...\r\n(25/BALE FUSILLADE IV) ***On \u00e9tait \u00e0 Zurich...direction B\u00e2le \u00e0 pr\u00e9sent...o\u00f9 une fusillade a fait 2 morts et un bless\u00e9 grave hier soir...\r\nEt tout s'est pass\u00e9 dans un Bar...le caf\u00e9 56...\r\n2 hommes sont entr\u00e9s...Ils ont tir\u00e9 \u00e0 plusieur reprises...\r\nPuis il se sont enfuits...\r\nEstelle Braconnier, ce matin les deux hommes courent toujours....\r\nL'attaque s'est produite vers 20h15 hier soir dans le caf\u00e9 56...\r\nUn petit \u00e9tablissement situ\u00e9 \u00e0 l'angle d'une rue d'un quartier r\u00e9sidentiel, l'Erlenstrasse.\r\nUn caf\u00e9 connu, il y a quelques ann\u00e9es pour ses liens avec le monde de la drogue...Mais \u00e7a c'\u00e9tait avant le changement de propri\u00e9taire selon le voisinage.\r\nL'alerte a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par des passants, puis une partie du quartier o\u00f9 s'est d\u00e9roul\u00e9 le drame a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9 durant plusieurs heures.\r\nUn impact de balle sur l'une des fen\u00eatres t\u00e9moigne ce matin de la charge.\r\nLes victimes ne sont pas encore identifi\u00e9es.\r\nOn ne sait rien non plus des assaillants.\r\nLa raison de l'attaque demeure elle aussi inconnue.\r\nLa piste du r\u00e9glement de compte est \u00e9voqu\u00e9e.\r\nL'enqu\u00eate est en cours et des recherches engag\u00e9es pour tenter de les retrouver.\r\nDes t\u00e9moins sont entendus et selon les premi\u00e8res informations, les deux hommes auraient quitt\u00e9 le caf\u00e9 en direction de la Badischer Bahnoff, la gare badoise.\r\nToute personne susceptible de renseigner les autorit\u00e9s est appel\u00e9e \u00e0 se manifester.\r\nEt le procureur b\u00e2lois a mis sur pied une commission sp\u00e9ciales...des criminologues tentent de remonter la piste...\r\non ne sait rien \u00e0 ce stade sur le type d'armes utilis\u00e9es...\r\n(Br\u00e8ve D\u00fcsseldorf) En Allemagne c'est une h\u00e2che qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e...\r\npour agresser des voyageurs en gare de Dusseldorf...\r\nHier soir un homme souffrant apparemment de troubles mentaux a bless\u00e9 7 personnes...dont 3 gri\u00e8vement...\r\nIl a ensuite tent\u00e9 de s'enfuire en sautant d'un pont...il s'est gri\u00e8vement bless\u00e9...la police l'a arr\u00eat\u00e9 mais elle ignore tout de ses motivations \u00e0 ce stade....\r\n(00/COREE HYMNE NATIO) ***L'\u00e9pilogue d'une longue saga...sud-cor\u00e9enne...Cette fois c'est d\u00e9finitif la pr\u00e9sidente sud-cor\u00e9ene est destitu\u00e9e...\r\nLa Cour constitutionnelle a tranch\u00e9 t\u00f4t ce matin.\r\nPak gun h\u00e9...est cong\u00e9di\u00e9e...\r\nla justice a donc valid\u00e9 la destitution vot\u00e9e par le parlement...\r\ndes \u00e9lections anticip\u00e9es se tiendront dans 60 jours...\r\nMme Pak, 65 ans, \u00e9tait devenue en 2012 la premi\u00e8re femme \u00e0 pr\u00e9sider son pays. Elle devient le premier chef de l'Etat de Cor\u00e9e du Sud \u00e0 \u00eatre limog\u00e9. \r\nElle quitte imm\u00e9diatement la Maison Bleue...\r\nperd son immunit\u00e9...et s'expose \u00e0 des poursuites judiciaires. \r\nelle qui est accus\u00e9e de corruption...mais encore soutenue dans la rue...\r\n  0'24''\r\nce que vous entendez c'est l'hymne national sud-cor\u00e9en...entonn\u00e9 par ses partisans...ils sont descendus dans la rue ce matin pour lui apporter leur soutien. \r\nils n'acceptent pas cette d\u00e9cision...mais \u00e0 quelque m\u00e8tres deux...les opposants criaient victoire...\r\n(17/MACRONISTES GENEVE ITV) ***Il fait d\u00e9sormais la course en t\u00eate...A environ 40 jours de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, Emmanuel Macron est pass\u00e9 devant Marine Le Pen dans les intentions de vote au premier tour. \r\nC'est le r\u00e9sultat d'un sondage Harris Interactive diffus\u00e9 hier ((jeu)).\r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne Macron poursuit donc son ascension. Un ovni politique qui s\u00e9duit jusque dans notre pays... \r\nPr\u00e8s de 1'300 personnes ont d\u00e9j\u00e0 rejoint le mouvement \"En Marche Suisse\". Et elles cherchent \u00e0 mobiliser encore, en pr\u00e9sentant, ce mois-ci ((mars)), le programme de leur candidat \u00e0 travers une dizaine de villes. \r\nC'\u00e9tait le cas hier ((jeu)) \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nJoachim Son Forget ((\"Sonne Forget\")), le r\u00e9f\u00e9rent territorial d'en Marche pour la Suisse, souligne que le mouvement ratisse de plus en plus large. \r\n  0'41''\r\nJoachim Son Forget interrog\u00e9 par Guillaume Rey.\r\nEt on tentera, dans notre journal de 8h, de mieux comprendre cette \"Macron-mania\", avec un reportage autour de la r\u00e9union qui s'est tenue hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n vous entendrez les fillonistes, jup\u00e9istes et autres...\r\n(D4/ITALIE FORFAIT FISCAL DI)  \r\nL'Italie cherche \u00e0 attirer les milliardaires. L'administration des imp\u00f4ts vient en effet d'ouvrir une proc\u00e9dure permettant aux tr\u00e8s riches \u00e9trangers de s'installer fiscalement et tr\u00e8s avantageusement en Italie. Ils n'auront qu'\u00e0 payer un imp\u00f4t forfaitaire de 100.000 euros par an sur tous leurs revenus \u00e0 travers le monde. A Rome, nous retrouvons notre correspondant EJ\r\nEst-ce qu'on peut dire que l'Italie se lance dans la concurrence fiscale ?\r\nOui c'est exactement cela. L'id\u00e9e est d'attirer les milliardaires en faisant notamment concurrence \u00e0 l'Espagne, au Portugal et au Royaume-Uni qui ont des syst\u00e8mes pour les riches \u00e9trangers \u00e0 peu pr\u00e8s similaires. Ajoutons que la p\u00e9riode choisie pour introduire cette proc\u00e9dure fiscale n'est pas un hasard. En vue du Brexit, l'Italie esp\u00e8re en effet accueillir les hommes d'affaires qui pourraient d\u00e9cider de quitter la City. Rome veut donc mettre tous les atouts de son c\u00f4t\u00e9 avec cet imp\u00f4t forfaitaire de 100.000 euros qui peut \u00eatre \u00e9tendus aux parents du contribuable \u00e9tranger moyennant un suppl\u00e9ment de 25.000 euros par personne. En retour, les b\u00e9n\u00e9ficiaires devront s'engager \u00e0 r\u00e9sider une certaine p\u00e9riode de l'ann\u00e9e dans la p\u00e9ninsule. A noter que les riches expatri\u00e9s italiens pourront eux aussi avoir acc\u00e8s \u00e0 cette \u00ab flat tax \u00bb de 100.000 euros, s'ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9sidents \u00e0 l'\u00e9tranger pendant au moins neuf des dix derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nConcr\u00e8tement, combien cette op\u00e9ration pourrait-elle rapporter au fisc italien ?\r\nC'est extr\u00eamement difficile \u00e0 dire. Du c\u00f4t\u00e9 gouvernemental, on assure qu'entre 500 et 1000 milliardaires auraient d\u00e9j\u00e0 fait part de leur int\u00e9r\u00eat pour venir en Italie. Les pr\u00e9visions les plus optimistes parlent de 100 millions d'euros de recettes fiscales suppl\u00e9mentaires c'est \u00e0 dire une goutte d'eau dans le budget de l'Etat. Mais pour Matteo Renzi qui a voulu cette mesure quand il \u00e9tait encore au pouvoir, l'essentiel c'est d'\u00eatre attractif pour les hommes d'affaires et donc aussi pour leurs activit\u00e9s \u00e9conomiques. Reste que la mesure fait d\u00e9bat. Y compris au sein du parti d\u00e9mocrate o\u00f9 certains d\u00e9noncent un cadeau aux plus riches et une concurrence fiscale qui accroit les in\u00e9galit\u00e9s.\r\n(20/HOCKEY LHC-DAVOS PA) Le Lausanne Hockey-Club a peut-\u00eatre disput\u00e9 le dernier match de son histoire \u00e0 Malley\u00a0! Hier (JE) soir, devant 7'600 spectateurs (la patinoire affichait guichets ferm\u00e9es) le LHC s'est inclin\u00e9 3 \u00e0 2 apr\u00e8s tirs au but face au HC Davos. Il est d\u00e9sormais men\u00e9 3 \u00e0 0 dans la s\u00e9rie des quarts de finale. Les pr\u00e9cisions d'Alain Th\u00e9voz. \r\n  57'' \r\n((Le verdict est certes cruel pour Lausanne mais pas imm\u00e9rit\u00e9 pour Davos. Les Grisons ont domin\u00e9 lors des deux prolongations. Ils n'ont - pour ainsi dire - jamais quitt\u00e9 la zone d\u00e9fensive du LHC. Ils ont surtout but\u00e9 sur un excellent Cristobal HUET. La seule chance, pour Lausanne, c'\u00e9tait de classer l'affaire dans l'\u00e9preuve de tirs au but. mais dans cet exercice, Marc WIESER a \u00e9t\u00e9 le seul joueur \u00e0 transformer son tir.\u00a0\u00a0 Les joueurs vaudois, eux, sont rest\u00e9s \u00ab\u00a0muets\u00a0\u00bb face au portier Gilles SENN. 3-0 dans la s\u00e9rie pour Davos. Le LHC n'aura pas trop le temps de cogiter. avec l'acte 4 programm\u00e9 demain soir d\u00e9j\u00e0 dans les Grisons. Reste \u00e0 voir dans quel \u00e9tat d'esprit les hommes de Dan RATUSCHNY rallieront la station grisonne.Le LHC, la meilleure \u00e9quipe romande de la saison r\u00e9guli\u00e8re, ne s'attendait pas \u00e0 vivre un tel calvaire. Surtout pas apr\u00e8s le 1er tiers de l'acte 1 alors qu'il menait 3 \u00e0 0. avant de s'incliner 5 \u00e0 3. Peut-\u00eatre le tournant dans cette s\u00e9rie\u00a0?\u00a0))\r\n(D5/BRACONNAGE CORNE RHINO PI) Le Rhinoc\u00e9ros tu\u00e9 pour sa corne dans un zoo pr\u00e8s de Paris -en d\u00e9but de semaine- continue de susciter l'\u00e9motion. Cet acte in\u00e9dit en Europe r\u00e9v\u00e8le l'ampleur d'un march\u00e9 juteux pour les braconniers. Aussi pour les voleurs et les trafiquants qui agissent dans les mus\u00e9es. La Suisse n'est pas \u00e9pargn\u00e9e, Pierre-Etienne Joye\r\n  1'35\r\n((Amput\u00e9 de sa corne par des malfrats: voil\u00e0, en 1990 le sort du Rhino du Mus\u00e9e d'Histoire naturelle de Fribourg . Un pancarte a longtermps signal\u00e9 cet acte de vandalisme. Les pr\u00e9tendues vertus m\u00e9dicinales et aphrodisiques des cornes de rhinoc\u00e9ros attisent des convoitises d\u00e9mesur\u00e9es. Une corne, c'est des dizaines voire des centaines de milliers de francs au march\u00e9 noir. Bien plus que l'or. Aujourd'hui, les cornes des rhino dans les mus\u00e9es sont sci\u00e9es, mises sous cl\u00e9s et remplac\u00e9es par des postiches signal\u00e9es comme telle. Manuel Ruedi, Conservateur au Museum d'histoire naturelle de Gen\u00e8ve.\r\nSON\r\nMettre \u00e0 l'abri les vraies cornes de Rhino, c'est aussi une mani\u00e8re de sensibiliser le visiteur et, de sucro\u00eet, le brigand potentiel\r\nSON\r\nEt ce constat accablant: si des filous lorgnent sur les rhinos des mus\u00e9es et des zoo, c'est parce qu'il n'y a plus assez de sp\u00e9cimens vivants dans la nature.))\r\nDes animaux bien entendus prot\u00e9g\u00e9s...\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Soleil \u00e0 tous les \u00e9tages aujourd'hui....m\u00eame si quelques voiles nuageux troubleront l'azur par endroits. 14 \u00e0 16\u00b0 au maximum.\r\nDemain aussi soleil partout...apr\u00e8s dissipation des rbumes matinales...encore plus doux jusqu'\u00e0 18.\r\nDimanche retour des nuages dans l'apr\u00e8s-midi...quelques gouttes possibles en soir\u00e9e et dans la nuit.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 925, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8430473", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-10T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-10T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8430492", "ece-8430473"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-20T15:22:56Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nCette ce lors du journal Coralie Claude Berna versus et le bras de fer est engag\u00e9 entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et le canton autour de la venue du chef de la diplomatie turque, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral autorise \u00e0 venir faire campagne et les communes z\u00fcrichoises auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l'interdiction Julien Baumgartner nous parlera du Kadhaf nous dira qui sont derri\u00e8re ces rassemblements portrait aussi de la diaspora turque de Suisse 68000 personnes entre pro et anti- Erdogan des coups de feu dans la nuit b\u00e2loise : 2 morts, un bless\u00e9 grave Une fusillade a \u00e9clat\u00e9 dans un bar de balles hier soir la police cherche toujours les assaillants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [90%] :\r\nL'affaire Fillon en France, elle pose la question des assistants parlementaires en Suisse, nous le verrons avec cimeti\u00e8re racines pas de risque, a priori, d'emplois fictifs, les \u00e9lus ont le droit de garder l'argent pour eux et de le d\u00e9penser comme il le souhaite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [93%] :\r\nIl y a Fillon, il y a aussi Macron qui sont ces Suisses qui marche avec \u00c9va, Emmanuel Macron, t\u00e9moignage de l'un des coordinateurs du mouvement en marche et en meeting hier \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [92%] :\r\nFaut -il abandonner la libre circulation pour la Suisse mais \u00e9galement au sein de l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s le tabou bris\u00e9 par le PLR, Genevois, Beno\u00eet Genecand, Laeticia Guinand a pos\u00e9 la question \u00e0 2 personnes, l'ancien num\u00e9ro 2 de la BNS Jean-Pierre Danthine et la conseill\u00e8re aux \u00c9tats PS vaudoise G\u00e9raldine Savary et on le verra leurs r\u00e9ponses sont plut\u00f4t positives. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [87%] :\r\nRegarde immigr\u00e9s sur la Suisse, clap de fin ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [96%] :\r\n5\u00e8me et dernier \u00e9pisode de la s\u00e9rie de Dominique Choffat, des immigr\u00e9s globalement contents mais qui n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 pointer les carences de la Suisse dans plusieurs domaines, notamment l'int\u00e9gration sociale, alors comment s'am\u00e9liorer, nous poserons la question un ministre lui aussi d'origine immigr\u00e9e, le grand argentier Vaudois Pascal Broulis il est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [85%] :\r\n\u00e0 venir aussi l'Italie, qui se lance dans la concurrence fiscale, \u00c9ric Joseph nous dira comment est cach\u00e9 cette corne de rhinoc\u00e9ros, que nous ne saurions voir la voie est donc libre pour Melvut chez vous au Loulou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [91%] :\r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral ne s'opposera pas \u00e0 la venue du ministre turc des affaires \u00e9trang\u00e8res, il l'a fait savoir hier la libert\u00e9 d'expression, l'a emport\u00e9 sur le risque de d\u00e9bordements qui n'est pas particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9, d'apr\u00e8s le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res mais le vote chez vous au loup pourrait donc faire campagne en faveur de la r\u00e9forme qui doit renforcer les prunes, les pouvoirs du pr\u00e9sident Erdogan bonjour Julien Beauregard, bonjour, vous \u00eates \u00e0 Zurich, o\u00f9 les autorit\u00e9s cantonales et communales sont donc en train de perdre leur bras de fer face au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [94%] :\r\nLe ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter a transmis hier soir la d\u00e9cision f\u00e9d\u00e9rale au conseiller d'\u00c9tat z\u00fcrichois Mario Fehr les craintes en terme de s\u00e9curit\u00e9 ne doivent pas limiter la libert\u00e9 d'expression, m\u00eame si le gouvernement zurichois, lui, estime que m\u00eame un d\u00e9ploiement policier massif serait insuffisant pour \u00e9viter des d\u00e9bordements Mario Fehr, le ministre z\u00fcrichois en charge de la s\u00e9curit\u00e9 esp\u00e9rait une autre d\u00e9cision mais il doit d\u00e9sormais pr\u00e9parer ses effectifs de police en vue d'une visite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [91%] :\r\nSeulement voil\u00e0, Julien pour l'heure, pas s\u00fbr que les \u00e9missaires du pr\u00e9sident Erdogan puissent s'exprimer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [89%] :\r\nOui tout simplement car ils n'ont pas trouv\u00e9 d'endroit, on prendra la parole \u00e0 l'h\u00f4tel Hilton o\u00f9 devait parler le chef de la diplomatie turc a annonc\u00e9 hier qu'il refusait d'accueillir l'\u00e9v\u00e9nement, mais le ministre turc envisage toujours de venir ce dimanche, avec le soutien du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis il y a aussi ces taux de prise de parole, pr\u00e9vue ce soir, celle de Our City dit RIM, vice- pr\u00e9sident de l'AKP Istanbul, le parti du pr\u00e9sident Erdogan en Flyer apparu hier sur Facebook annonce qu'il sera pr\u00e9sent ce soir \u00e0 19 heures 30 ici \u00e0 Zurich, \u00e7a devrait se passer dans le quartier d'Affoltern, dans une halle \u00e0 l'occasion d'une f\u00eate de famille, seulement voil\u00e0, la ville de Z\u00fcrich, a annonc\u00e9 hier soir qu'elle n'autorisera pas ce rassemblement pourquoi, h\u00e9 bien, car dans cette salle, les \u00e9v\u00e9nements religieux ou politiques ne sont pas permis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:45) [86%] :\r\nEst -ce qu'on sait qui organiserait ses meetings en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:49) [93%] :\r\nIl s'agit de l'antenne suisse de Lu TD une organisation pro- europ\u00e9enne, cr\u00e9\u00e9e il y a 10 ans en Allemagne par le pr\u00e9sident Erdogan lui- m\u00eame, on a tent\u00e9 de joindre hier ses repr\u00e9sentants ont Suisse l'un nous a dit ne plus \u00eatre en fonction, l'autre nous a r\u00e9pondu textuellement par SMS, notre organisation ne prend pour l'instant pas position dans cette affaire, en coulisses, les m\u00eames acteurs multiplie pourtant les efforts afin de trouver un lieu o\u00f9 tenir un meeting, mais il semble peu enclin \u00e0 jouer la totale transparence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [94%] :\r\nJulien bancaire en Direct de Z\u00fcrich merci alors l'enjeu pour le gouvernement turc, c'est \u00e9videmment le vote des quelque 70000 Turcs qui vivent en Suisse, il se prononce le 16 avril pour ou contre cette r\u00e9forme constitutionnelle, Alain Arnaud nous dresse le portrait de cette diaspora. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:34) [91%] :\r\nLes Turcs et les Kurdes forment les 2 grands groupes ethniques, mais il y a aussi les Assyriens, les Arm\u00e9niens, les Chair cass\u00e9s la les Arabes, c'est d'abord la tr\u00e8s grande diversit\u00e9 sociale qui distingue la communaut\u00e9 turque de Suisse, dont la majorit\u00e9 musulmane sunnite mais avec aussi un grand nombre d'Hal\u00e9vy \u00e0 fin janvier, la Suisse comptait un peu plus de 68000 ressortissants turcs soit la 6\u00e8me, communaut\u00e9 \u00e9trang\u00e8re du pays, si l'on tient compte aussi des quelque 50000 naturalis\u00e9s, la majorit\u00e9 d'entre eux vivent en Suisse al\u00e9manique entre Z\u00fcrich, B\u00e2le et l'Argovie issus de 4 grandes vagues d'immigration, entam\u00e9e d\u00e8s le milieu des ann\u00e9es 60 communaut\u00e9 tr\u00e8s divis\u00e9e, l'est encore davantage depuis 3 ans et la rupture entre l'opposant Fethullah G\u00fclen le pr\u00e9sident Erdogan le nombre de Turcs en proc\u00e9dure d'asile celle 1080 \u00e0 la fin janvier plut\u00f4t en baisse par rapport aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient de reconna\u00eetre que quelques demandes \u00e9manent de diplomates. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [94%] :\r\nLe scrutin pour complot r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel en Turquie aura donc eu le 16 avril la campagne du gouvernement turc butte sur les Pays-Bas, puisque le gouvernement n\u00e9erlandais a d\u00e9clar\u00e9 Melvut Cavusoglu personna non grata hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [94%] :\r\nNous \u00e9tions \u00e0 Zurich, direction B\u00e2le \u00e0 pr\u00e9sent une fusillade a fait 2 morts et un bless\u00e9 grave, hier soir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:47) [94%] :\r\nTout s'est pass\u00e9 dans un Bar, le caf\u00e9 56 2 hommes sont entr\u00e9s, ils ont tir\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises qu'ils se sont enfuis Estelle Braconnier, ce matin, ces 2 hommes courent toujours. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:56) [96%] :\r\nL'attaque s'est produite vers 20 heures 15 hier soir dans le caf\u00e9 56, vous venez de le dire, un petit \u00e9tablissement situ\u00e9 \u00e0 l'angle d'une rue d'un quartier r\u00e9sidentiel l'Herlem Strasser, un caf\u00e9 connu il y a quelques ann\u00e9es, pour ses Liens avec le monde de la drogue, mais \u00e7a c'\u00e9tait avant le changement de propri\u00e9taire, selon le voisinage, l'alerte a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par des passants, puis une partie du quartier o\u00f9 s'est d\u00e9roul\u00e9 le drame a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9 durant plusieurs heures un impact de balle sur l'une des fen\u00eatres t\u00e9moigne ce matin de la charge, les victimes ne sont pas encore identifi\u00e9es, on ne sait rien non plus des assaillants, la raison de l'attaque demeure elle aussi inconnue : la piste du r\u00e8glement de comptes est \u00e9voqu\u00e9e l'enqu\u00eate dans tous les cas est en cours et des recherches engag\u00e9es pour tenter de les retrouver des t\u00e9moins sont entendus et selon les premi\u00e8res informations, les 2 hommes auraient quitt\u00e9 le caf\u00e9 en direction de cher Bahnhof la gare Badoit toute personne susceptible de renseigner les autorit\u00e9s est appel\u00e9e \u00e0 se manifester. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:54) [89%] :\r\nTh\u00e8me reconnu merci le procureur b\u00e2lois a mis sur pied une commission sp\u00e9ciales des criminologues tentent de remonter la piste, on ne sait rien \u00e0 ce stade sur le type d'arme utilis\u00e9 pour tirer en Allemagne, c'est une page qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour agresser des voyageurs en garde du seul d'hier soir un homme souffrant apparemment de troubles mentaux, a bless\u00e9 7 personnes dont 3 gri\u00e8vement, et ensuite tent\u00e9 de s'enfuir en sautant d'un pont, il s'est gri\u00e8vement br\u00fbl\u00e9e, bless\u00e9s, la police l'arr\u00eat\u00e9 mais elle ignore pour l'instant qu'elles sont, c'est motivations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [82%] :\r\n\u00e0 7 heures 7 : les pilotes d'une longue saga la une saga sud- cor\u00e9enne, cette fois, c'est d\u00e9finitif, la pr\u00e9sidente sud- cor\u00e9enne est destitu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:31) [92%] :\r\nOui, la cour constitutionnelle a tranch\u00e9, t\u00f4t ce matin, pas Gonnet est cong\u00e9di\u00e9e, la justice a donc valid\u00e9 la destitution vot\u00e9e pr\u00e9c\u00e9demment par le Parlement des \u00e9lections anticip\u00e9es se tiendront dans 60 jours madame Pak 65 ans \u00e9tait devenue la premi\u00e8re femme \u00e0 pr\u00e9sider la Cor\u00e9e du Sud en 2012, elle devient le 1er chef d'\u00c9tat de ce pays \u00e0 \u00eatre limog\u00e9, elle quitte imm\u00e9diatement la Maison Bleue, la pr\u00e9sidence, elle perd son immunit\u00e9 s'expose \u00e0 des poursuites judiciaires, elle qui est accus\u00e9 de corruption, mais encore soutenue dans la rue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:10) [91%] :\r\nVous entendez, c'est l'hymne national sud- cor\u00e9en entonn\u00e9 par ses partisans, ce matin, ils sont descendus dans la rue pour lui apporter leur soutien, ils disent qu'ils n'acceptent pas cette d\u00e9cision destitution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:21) [83%] :\r\n\u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de h\u00e9 bien les opposants un paquebot nier criaient victoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:28) [94%] :\r\nEt lui fait d\u00e9sormais la course en t\u00eate, sous r\u00e9serve bien s\u00fbr en 40 jours de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, Emmanuel Macron est pass\u00e9 devant Marine Le Pen dans les intentions de vote au 1er tour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:37) [93%] :\r\nEn tout cas, c'est ce que nous disait hier un sondage Harris Interactive le ph\u00e9nom\u00e8ne Macron poursuit donc son ascension un OVNI politique qui s\u00e9duit jusque dans notre pays pr\u00e8s de 1300 personnes ont d\u00e9j\u00e0 rejoint le mouvement en Marche Suisse elle cherche \u00e0 mobiliser encore en pr\u00e9sentant ce mois -ci le programme de leur candidat \u00e0 travers une dizaine de villes, c'\u00e9tait le cas hier \u00e0 Gen\u00e8ve, il y a Kim Son Forget le r\u00e9f\u00e9rent territorial d'en Marche pour la Suisse, souligne que le mouvement ratisse de plus en plus large. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:09) [91%] :\r\nPas du tout que les jeunes cadres dynamiques, vous avez pu voir dans l'assistance, je pense qu'il y avait \u00e0 peu pr\u00e8s autant d'hommes que de femmes, il y avait des gens tr\u00e8s jeunes, il y avait des gens plus \u00e2g\u00e9s, c'est tr\u00e8s vari\u00e9 et les cat\u00e9gories socio- professionnelles se sont aussi diversifi\u00e9e, avec le temps, c'\u00e9tait peut-\u00eatre plus homog\u00e8ne au d\u00e9part, \u00e7a m'a m\u00eame fait peur si non mais \u00e7a veut dire qu'on parle pas tout le monde, on pourrait croire qu'il y a des gens qui vont choisir par d\u00e9faut parce que il se passe des choses un peu naus\u00e9abondes comme \u00e7a dans la campagne fran\u00e7aise et des gens sont d\u00e9\u00e7us par d'autres candidats, mais ils viennent du coup par curiosit\u00e9, mais il y a une la curiosit\u00e9 ins\u00e8re donc en fait il y a une in fine est souvent une adh\u00e9sion parce que on est p\u00e9dagogue avec les gens, on leur parle, on voit ce qu'ils viennent chercher, on les prend avec leurs diff\u00e9rences, je vois plut\u00f4t un vote d'adh\u00e9sion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:51) [92%] :\r\nIl y a Kim Son Forget, interrog\u00e9 par Guillaume Rey et reportage sur cette Macron mania dans notre journal de 8 heures \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'ici une petite heure donc, direction l'Italie, \u00e0 pr\u00e9sent, l'Italie, qui cherche \u00e0 attirer les milliardaires, l'administration des imp\u00f4ts vient en effet d'ouvrir une proc\u00e9dure permettant aux tr\u00e8s riches \u00e9trangers de s'installer fiscalement \u00e0 tr\u00e8s avantageusement en Italie, ils n'auront qu'\u00e0 payer un imp\u00f4t forfaitaire de 100000 euros par an surtout leurs revenus \u00e0 travers le monde \u00e0 Rome, on vous retrouve \u00c9ric Joseph est -ce qu'on peut dire que l'Italie se lance dans la concurrence fiscale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:27) [94%] :\r\nOui, c'est exactement cela l'id\u00e9e d'attirer les milliardaires en faisant notamment concurrence \u00e0 l'Espagne au Royaume-Uni, qui ont des syst\u00e8mes pour les riches \u00e9trangers \u00e0 peu pr\u00e8s similaires alors ajoutons qu'\u00e0 quelques mois du Brexit, h\u00e9 bien la p\u00e9riode pour introduire cette proc\u00e9dure fiscale n'est pas choisi au hasard : l'Italie esp\u00e8re en effet accueillir les hommes d'affaires qui pourrait d\u00e9cider de quitter la City et Rome veut donc mettre tous les atouts de son c\u00f4t\u00e9, avec certes imp\u00f4t forfaitaire de 100000 euros, qui peut \u00eatre \u00e9tendus aux parents du contribuable \u00e9tranger moyennant un suppl\u00e9ment de 25000 euros par personne, en retour, h\u00e9 bien les relais b\u00e9n\u00e9ficiaires devront s'engager \u00e0 r\u00e9sider une certaine p\u00e9riode de l'ann\u00e9e dans la p\u00e9ninsule, enfin, \u00e0 noter que les riches expatri\u00e9s italiens pourront eux aussi avoir acc\u00e8s \u00e0 cette flat tax de 100000 euros, s'ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9sidents \u00e0 l'\u00e9tranger pendant au moins 9 des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:14) [97%] :\r\nConcr\u00e8tement, combien cette op\u00e9ration pourrait rapporter au Fisc italien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:18) [96%] :\r\n\u00e9coutez c'est extr\u00eamement difficile \u00e0 dire du c\u00f4t\u00e9 gouvernemental, on assure qu'entre 500 et 1000 milliardaires auraient d\u00e9j\u00e0 faire fait part de leur int\u00e9r\u00eat pour venir en Italie, les pr\u00e9visions les plus optimistes parlent de 100 millions d'euros de recettes fiscales suppl\u00e9mentaires, c'est-\u00e0-dire en fait une goutte d'eau dans le budget de l'\u00c9tat mais pour Matteo Renzi, qui a voulu cette mesure quand il \u00e9tait encore au pouvoir, h\u00e9 bien, l'essentiel c'est d'\u00eatre attractif pour les hommes d'affaires et donc aussi pour leurs activit\u00e9s \u00e9conomiques, parce que la mesure fait d\u00e9bat, y compris au sein du Parti d\u00e9mocrate, o\u00f9 certains d\u00e9noncent un cadeau aux plus riches et une concurrence fiscale qui accro\u00eet les in\u00e9galit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:53) [90%] :\r\n\u00c9ric Joseph, en Direct de Rome, merci de Rome \u00e0 Malley ou le Lausanne Hockey Club a peut-\u00eatre disput\u00e9 son dernier match, le dernier de son histoire dans cette patinoire l\u00e0 hier soir, le LHC, qui s'est inclin\u00e9 3 2 apr\u00e8s tirs au but face au HC Davos, il est d\u00e9sormais men\u00e9 3 \u00e0 0 dans un la s\u00e9rie des quarts de finale, pr\u00e9cision, Alain Th\u00e9voz. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:13) [91%] :\r\nLe verdict est certes cruel pour Lausanne mais pas imm\u00e9rit\u00e9 pour Davos les Grisons domin\u00e9 lors des 2 prolongations, ils n'ont pour ainsi dire jamais quitt\u00e9 la zone d\u00e9fensive du LHC, ils ont surtout but\u00e9 sur un excellent Cristobal Huet, la seule chance pour Lausanne, c'\u00e9tait de classer l'affaire dans l'\u00e9preuve de tirs au but, mais dans cet exercice marque Bizet a \u00e9t\u00e9 le seul a transform\u00e9 son Tir les joueurs Vaudois, eux, sont rest\u00e9s muets face au portier Jensen 3 \u00e0 0 dans la s\u00e9rie pour Davos, le LHC n'aura pas trop le temps de cogiter avec l'acte 4 programm\u00e9e demain soir d\u00e9j\u00e0, dans les Grisons, reste \u00e0 voir dans quel \u00e9tat d'esprit, les hommes de dame Ratushny rallieront la station grisonne, le LHC, la meilleure \u00e9quipe romande de la saison r\u00e9guli\u00e8re, ne s'attendait pas \u00e0 vivre calvaire, surtout apr\u00e8s le 1er tiers de l'acte 1 alors qu'il menait 3 0 avant de s'incliner 5 \u00e0 3, peut-\u00eatre le tournant dans cette s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:11) [92%] :\r\nEt dans les autres rencontres, Bienne a battu Berne et Gen\u00e8ve, a perdu face \u00e0 Zogg, une histoire de rhinoc\u00e9ros pour terminer rhinoc\u00e9ros tu\u00e9s pour sa corne dans un zoo, pr\u00e8s de Paris en d\u00e9but de semaine, continue de susciter l'\u00e9motion cet acte in\u00e9dit en Europe r\u00e9v\u00e8le l'ampleur d'un march\u00e9 juteux pour les braconniers aussi pour les voleurs et les trafiquants qui agissent dans les mus\u00e9es et la Suisse n'est pas \u00e9pargn\u00e9e, l'histoire nous est racont\u00e9e par Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:37) [92%] :\r\nAmput\u00e9 de sa corne par des malfrats voil\u00e0 en 1990 le sort du rhinoc\u00e9ros du mus\u00e9e d'histoire naturelle de Fribourg, une pancarte a longtemps signal\u00e9 cet acte de vandalisme, les pr\u00e9tendues vertus m\u00e9dicinales y aphrodisiaques des cornes de rhinoc\u00e9ros attisent des convoitises d\u00e9mesur\u00e9es, une corne c'est des dizaines voire des centaines de milliers de francs au march\u00e9 noir, bien plus que l'or aujourd'hui les cornes de rhino dans les mus\u00e9es sont 6\u00e8me mise sous cl\u00e9s et remplac\u00e9es par des postiches signal\u00e9es comme telles Manuel Ruedi conservateur au Museum d'histoire naturelle de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:14:11) [90%] :\r\nLa pression, elle est tr\u00e8s r\u00e9el puisque une quarantaine de mus\u00e9es en Europe ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 assailli o\u00f9 il y a eu des tentatives de vols de ses cornes de rhinoc\u00e9ros, donc la menace est tr\u00e8s s\u00e9rieuse, elle est globale et elle est de plus en plus importante au fur et \u00e0 mesure de la disparition des diff\u00e9rentes esp\u00e8ces dans la nature. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:32) [95%] :\r\nMettre \u00e0 l'abri les vraies cornes de rhino, c'est aussi une mani\u00e8re de sensibiliser le visiteur et de surcro\u00eet le brigand potentiel. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:14:39) [90%] :\r\nLe 1er message est de dire : on remplace une corne de rhinoc\u00e9ros vrai par un postiches en r\u00e9sine pour vous montrer quand m\u00eame la la forme qu'aurait eu l'\u00e9l\u00e9ment naturel, mais il y a le message de dire la cupidit\u00e9 des braconniers tels que on est en train de faire dispara\u00eetre dans la nature, toutes les esp\u00e8ces de rhinoc\u00e9ros dans le monde, uniquement pour en r\u00e9cup\u00e9rer leurs corps, ce qui est tout \u00e0 fait dramatiques et insupportable. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:05) [94%] :\r\nEt ce constat accablant, si des filous lorgnent sur les rhinos des mus\u00e9es et des zoo, c'est parce qu'il n'y a plus assez de sp\u00e9cimens vivants dans la nature. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:13) [89%] :\r\nDes sp\u00e9cimens bien entendu prot\u00e9geant retiendra que les cornes de rhinoc\u00e9ros sont d\u00e9sormais plus plus de valeur aujourd'hui que l'or, c'est hallucinant, merci beaucoup, Coralie Claude. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-10T06:25:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B0EBAAE-AD00-4ED7-B8E6-0E19939380D9", "internalArchiveId": "7B0EBAAE-AD00-4ED7-B8E6-0E19939380D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le D\u00e9partement d'Etat am\u00e9ricain sort du silence apr\u00e8s six semaines", "publicationDate": "2017-03-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mark Toner, porte-parole ad interim diplomatie am\u00e9ricaine;PJ Crowley,  professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 George Washington, ancien Secr\u00e9taire d'Etat adjoint aux affaires publiques am\u00e9ricaines\r\nLe D\u00e9partement d'Etat am\u00e9ricain omnipr\u00e9sent sous la pr\u00e9sidence de Barack Obama, a quasiment disparu de la sc\u00e8ne publique depuis l'\u00e8re de Donald Trump. Interview de P.J. Crowley, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 George Washington, ancien secr\u00e9taire d'Etat adjoint aux affaires publiques.\r\n\r\n* * Le D\u00e9partement d'Etat am\u00e9ricain sort du silence apr\u00e8s six semaines LANCEMENT 2 / O\u00d9 EST PASSE LE DEPARTEMENT D'ETAT US ?\r\n***Washington est une ville de rituels et le briefing quotidien du D\u00e9partement d'Etat, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, en est un. Exercice difficile pour le porte-parole face \u00e0 des journalistes pointus, souvent plus exigeants que leurs confr\u00e8res en poste \u00e0 la Maison blanche.\r\nMais ce rituel s'est brutalement interrompu avec le d\u00e9part de l'\u00e9quipe Obama. Pendant six semaines, le D\u00e9partement d'Etat am\u00e9ricain est rest\u00e9 silencieux. Plus de briefing. Peu de communiqu\u00e9s. Quasiment pas d'interventions publiques du Secr\u00e9taire d'Etat Rex Tillerson ni de grande rencontre internationale.\r\nLa diplomatie am\u00e9ricaine habituellement tr\u00e8s pr\u00e9sente a quasiment disparu de la sc\u00e8ne publique. Dans les ambassades am\u00e9ricaines \u00e0 l'\u00e9tranger, on est rest\u00e9 sans consignes, dans l'attente.\r\nEt puis cette semaine, les briefings quotidiens ont soudain repris. Mais de nombreux postes de cadres restent toujours vacants et dans sa proposition de budget, Donald Trump propose de couper jusqu'\u00e0 37% du budget du minist\u00e8re.\r\nVoici un court extrait du premier briefing, mardi: le porte-parole ad interim Mark Toner s'est voulu rassurant... d\u00e9j\u00e0 sur le Secr\u00e9taire d'Etat:\r\n  1'06''\r\n((\r\n\"MARK:\r\nIl a travaill\u00e9 avec les \u00e9quipes dirigeantes, ici au d\u00e9partement d'Etat. Il s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 leur priorit\u00e9, sur quoi ils travaillent, ce qu'ils consid\u00e8rent aller bien et s'ils avaient des besoins particuliers. Et il travaille pour \u00eatre s\u00fbr que ce d\u00e9partement a les ressources dont il a besoin pour mener correctement ses missions, surtout \u00e0 l'\u00e9tranger. C'est son objectif principal.\r\nELISE: Avec les coupes budg\u00e9taires de 37% dont il est question, quelles seraient les cons\u00e9quences sur le D\u00e9partement ?\r\nMARK:\r\nJ'insiste: nous sommes encore tr\u00e8s t\u00f4t dans le processus. Je souligne aussi que le Secr\u00e9taire Tillerson comprend le travail vital de ce d\u00e9partement, le travail difficile des ambassadeurs, des diplomates, ici \u00e0 Washington mais aussi \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nEt il veut \u00eatre s\u00fbr, en tant que chef, ancien chef d'entreprise mais maintenant chef de la diplomatie des Etats-Unis, que son \u00e9quipe a suffisamment de ressources. C'est son \u00e9tat d'esprit au moment d'aborder le processus budg\u00e9taire. Il veut \u00eatre s\u00fbr qu'ils aient ce dont ils ont besoin pour remplir leur mission.\r\nCela \u00e9tant dit, comme dans toutes les transitions entre deux pr\u00e9sidences, nous sommes dans une p\u00e9riode de r\u00e9\u00e9valuation.\"\r\n***Pour analyser ce qui se passe au coeur de la diplomatie am\u00e9ricaine, nous avons appel\u00e9 quelqu'un qui la conna\u00eet tr\u00e8s bien: PJ Crowley, aujourd'hui professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 George Washington. Entre 2009 et 2011, il \u00e9tait Secr\u00e9taire d'Etat adjoint aux affaires publiques. Des briefings, il en a donn\u00e9 plein. Et il a commenc\u00e9 par nous dire que, oui, il faut laisser un peu de temps aux nouveaux pour s'installer:\r\n  7'53''\r\n\"Il faut un certain temps \u00e0 une nouvelle administration pour atteindre sa vitesse de croisi\u00e8re. Mais je pense que le gouvernement Trump d\u00e9marre plus lentement que beaucoup de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs. Ca s'explique entre autres par des d\u00e9saccords persistants entre le Pr\u00e9sident Trump et l'establishment r\u00e9publicain sur la politique \u00e9trang\u00e8re. Beaucoup des membres d'anciens gouvernements r\u00e9publicains ont fait partie du mouvement \"jamais Trump\" et le Pr\u00e9sident ne l'a manifestement pas oubli\u00e9.\r\nDonc, \u00e7a a caus\u00e9 des retards dans la mise en place de la nouvelle \u00e9quipe au D\u00e9partement d'Etat et dans la formulation de la politique \u00e9trang\u00e8re du gouvernement.\r\nIl va falloir que la courbe d'apprentissage du gouvernement Trump devienne plus raide que ce qu'on a vu jusqu'\u00e0 maintenant.\r\nEGF\r\nCe rythme d'apprentissage lent a sans aucun doute des cons\u00e9quences. et c'est manifeste avec le silence assourdissant du D\u00e9partement d'Etat.\r\nOn a entendu dans ce premier briefing, apr\u00e8s 6 semaines de suspension, beaucoup de questions qui ont emmen\u00e9 le porte-parole tout autour du Monde.\r\nLes Etats-Unis sont le pays le plus influent de la plan\u00e8te et leur politique \u00e9trang\u00e8re touche un nombre significatif de personnes donc il y a une curiosit\u00e9 naturelle \u00e0 comprendre l'impact d'un changement de Pr\u00e9sident.\r\nIl faut ajouter au retard dans la reprise des briefings le fait que le nouveau Secr\u00e9taire d'Etat, Rex Tillerson, cherche apparemment \u00e0 maintenir un profil beaucoup plus bas que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs. Il a un CV international tr\u00e8s solide mais il n'avait jamais travaill\u00e9 pour le gouvernement auparavant. et puis il prend le temps de comprendre des parties du Monde qu'il ne conna\u00eet peut-\u00eatre pas.\r\nEnfin, il manque toute une s\u00e9rie d'adjoints au Secr\u00e9taire d'Etat affect\u00e9s aux diff\u00e9rentes parties du Monde. or ce sont eux qui sont normalement charg\u00e9s de relayer la politique \u00e9trang\u00e8re am\u00e9ricaine un peu partout. Donc, l\u00e0, vous avez tr\u00e8s tr\u00e8s peu de voix disponibles pour expliquer \u00e0 l'\u00e9tranger ce qui se passe \u00e0 Washington.\r\nEGF\r\nJe pense qu'il y a un juste milieu. On peut dire que le Secr\u00e9taire d'Etat John Kerry a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 surexpos\u00e9. Il s'est retrouv\u00e9 dans toutes les parties du Monde \u00e0 parler de toutes les dimensions de la politique \u00e9trang\u00e8re am\u00e9ricaine. A mon avis, un Secr\u00e9taire d'Etat peut agir de fa\u00e7on plus strat\u00e9gique que \u00e7a.\r\nQuant \u00e0 Rex Tillerson, en tant que patron du groupe ExxonMobil, il a pu voyager \u00e0 travers la plan\u00e8te en restant sous le radar. Il pouvait d\u00e9cider quand et comment il voulait se montrer. Mais \u00e7a n'est pas possible en tant que Secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain. Il va forc\u00e9ment devoir \u00eatre visible.\r\nDonc, vous devez trouver ce juste milieu.\r\nPensez aux pr\u00e9d\u00e9cesseurs imm\u00e9diats de Rex Tillerson: Hillary Clinton, John Kerry, Condoleezza Rice. ils ont tous d'embl\u00e9e compris que le r\u00f4le du Secr\u00e9taire d'Etat avait chang\u00e9, que l'implication globale faisait partie du travail, qu'il \u00e9tait n\u00e9cessaire d'interagir au-del\u00e0 des gouvernements avec une palette plus large d'acteurs. Les affaires d'un pays ne sont plus l'apanage de ses seules autorit\u00e9s.\r\nC'est un aspect du travail dont le Secr\u00e9taire d'Etat Tillerson va devoir tenir compte.\r\nEGF\r\nUne coupe de 37% aurait des cons\u00e9quences catastrophiques pour l'influence du D\u00e9partement d'Etat et de la diplomatie am\u00e9ricaine dans le Monde. Cette proposition est \u00e0 courte vue.\r\nLe Pr\u00e9sident Trump sait qu'il a re\u00e7u pour mandat de vaincre le groupe Etat islamique en Irak et en Syrie. C'est un objectif militaire puisqu'il faut reprendre du territoire. mais c'est aussi un d\u00e9fi de gouvernance: quand le califat va tomber, des gouvernements efficaces doivent \u00eatre pr\u00eats en Irak et en Syrie ainsi qu'au Y\u00e9men et en Libye. l\u00e0 o\u00f9 il y a l'empreinte de l'Etat islamique. C'est tout le propos de la diplomatie et de l'aide au d\u00e9veloppement. Vous ne pouvez pas mettre un terme \u00e0 un conflit si vous ne vous occupez pas de ces deux aspects.\r\nIl est correct de dire que le processus budg\u00e9taire n'en est qu'\u00e0 son commencement et le Congr\u00e8s pourrait tr\u00e8s bien annuler beaucoup des coupes propos\u00e9es. Mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, le message envoy\u00e9 au Monde et \u00e0 tous les diplomates de carri\u00e8re am\u00e9ricains s\u00e8me le doute sur le degr\u00e9 d'influence qu'aura le D\u00e9partement d'Etat dans le gouvernement Trump.\r\nEGF\r\nOn rappelait r\u00e9cemment cette phrase de l'actuel ministre de la D\u00e9fense, le G\u00e9n\u00e9ral James Mattis: \"si vous ne donnez pas tous les moyens n\u00e9cessaires au D\u00e9partement d'Etat, l'arm\u00e9e va devoir acheter des munitions suppl\u00e9mentaires\".\r\nC'est un des premiers d\u00e9fis pour le Secr\u00e9taire d'Etat Tillerson: l'argent veut dire beaucoup \u00e0 Washington et on mesurera son influence \u00e0 la fa\u00e7on dont il aura r\u00e9ussi ou non \u00e0 maintenir les ressources financi\u00e8res du minist\u00e8re.\r\nLe D\u00e9partement d'Etat n'est pas une tr\u00e8s grande agence, surtout en comparaison avec le Pentagone. Ceux qui y ont travaill\u00e9 ont vu que c'est l'une des agences les plus efficientes de tout le gouvernement. Mais elle doit se battre contre l'id\u00e9e -- vraie ou fausse -- que vous n'en avez pas autant pour votre argent avec l'aide internationale qu'avec l'arm\u00e9e. Rex Tillerson devra m\u00e9nager une bonne place pour la diplomatie et le d\u00e9veloppement au sein de l'administration Trump.\r\nEGF\r\nCa n'est pas vraiment inhabituel. Le processus est lent. Ca peut prendre jusqu'\u00e0 un an pour qu'une nouvelle administration mette toute son \u00e9quipe en place. Et avec Donald Trump, c'est plut\u00f4t lent. On va voir si le rythme des nominations et des confirmations acc\u00e9l\u00e8re ce printemps. Le d\u00e9fi pour le gouvernement Trump reste de d\u00e9terminer QUI seront les figures qui occuperont les postes les plus importants, que ce soit au sein du D\u00e9partement d'Etat lui-m\u00eame ou aux postes d'ambassadeurs \u00e0 travers la plan\u00e8te. Et pour \u00e7a, l'\u00e9quipe Trump va devoir faire la paix avec l'establishment r\u00e9publicain d'une mani\u00e8re ou d'une autre.\r\nEGF\r\nBon. la Suisse est un acteur tr\u00e8s constructif sur la sc\u00e8ne internationale, donc j'esp\u00e8re que \u00e7a viendra t\u00f4t ou tard. Cela dit, les diplomates de carri\u00e8re pr\u00e9sents actuellement sont la colonne vert\u00e9brale de la diplomatie et la relation va continuer en attendant la nomination et la confirmation formelles d'un ambassadeur.\r\n))\r\n***EXTRO: PJ Crowley, ancien patron de la communication des affaires \u00e9trang\u00e8res am\u00e9ricaines. Il a publi\u00e9 en janvier \"Red Line\", un livre dans lequel il analyse les cons\u00e9quences des \u00e9checs et des r\u00e9ussites de la politique am\u00e9ricaine en Irak.\r\n>>> VIRGULE IDENT", "durationSec": 557, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8430409", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le D\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain sort du silence apr\u00e8s six semaines  / TUM_2017-03-10T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 10.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le D\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain omnipr\u00e9sent sous la pr\u00e9sidence de Barack Obama, a quasiment disparu de la sc\u00e8ne publique depuis l\u2019\u00e8re de Donald Trump. Interview de P.J. Crowley, professeur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 George Washington, ancien secr\u00e9taire d\u2019Etat adjoint aux affaires publiques."], "variantIds": ["ece-8430409"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:24Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nWashington est une ville de rituels et le briefing quotidien du D\u00e9partement d'\u00c9tat, le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res en est un exercice difficile pour le porte- parole face \u00e0 des journalistes pointus, souvent plus exigeants d'ailleurs que leurs confr\u00e8res en poste \u00e0 la Maison Blanche, mais ce rituel s'est brutalement interrompu avec le d\u00e9part de l'\u00e9quipe Obama pendant 6 semaines, le D\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain est rest\u00e9 silencieux plus de briefing peu de communiqu\u00e9s quasiment pas d'intervention publique du secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Rex Tillerson, ni de grande rencontre internationale, la diplomatie am\u00e9ricaine, habituellement tr\u00e8s pr\u00e9sente, a quasiment disparu de la sc\u00e8ne publique dans les ambassades am\u00e9ricaines \u00e0 l'\u00e9tranger, on est rest\u00e9 sans consignes dans l'attente, et puis cette semaine les briefings quotidiens ont soudain repris mais de nombreux postes de cadres restent toujours vacants et dans sa proposition de budget Donald Trump propose de couper jusqu'\u00e0 37 pourcent oui oui 37 pourcent du du budget du minist\u00e8re pour analyser ce qui se passe au coeur de la diplomatie am\u00e9ricaine, nous avons appel\u00e9 quelqu'un qui la conna\u00eet tr\u00e8s bien pig\u00e9 Crowley ancien, aujourd'hui professeur \u00e0 l'universit\u00e9 George Washington, mais entre 2009 et 2011 il \u00e9tait secr\u00e9taire d'\u00c9tat adjoint aux affaires publiques des briefings, il en a donn\u00e9 plein et il a commenc\u00e9 par nous dire que oui, il faut laisser un peu de temps aux nouveaux pour s'installer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:10) [57%] :\r\n\u00e9tait rest\u00e9 convoyeurs enfant pour une nouvelle menace Crescent sur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [95%] :\r\nIl faut un certain temps, a une nouvelle administration pour atteindre sa vitesse de croisi\u00e8re, mais je pense que le gouvernement Trump d\u00e9marre plus lentement que beaucoup de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, cela s'explique entre autres par des d\u00e9saccords persistants entre le Pr\u00e9sident Trump et l'establishment r\u00e9publicain sur la politique \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:33) [62%] :\r\nOui Rennes la suite travaux menace toi une cha\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [95%] :\r\nBeaucoup des membres d'anciens gouvernements r\u00e9publicains ont fait partie du mouvement jamais Trump et le pr\u00e9sident l'a manifestement pas oubli\u00e9 donc \u00e7a a caus\u00e9 des retards dans la mise en place de la nouvelle \u00e9quipe au D\u00e9partement d'\u00c9tat, et dans la formulation de la politique \u00e9trang\u00e8re du gouvernement, il va falloir que la courbe d'apprentissage du gouvernement Trump devienne plus raide que ce que l'on a vu jusqu'\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:59) [88%] :\r\nOui, ce qui est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [88%] :\r\nEst -ce que c'est du temps perdu -ce que \u00e7a peut avoir des cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:04) [63%] :\r\nDe quoi acheter la paix soit au m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [96%] :\r\nCe rythme d'apprentissage lent a sans aucun doute des cons\u00e9quences et c'est manifeste avec le silence assourdissant du D\u00e9partement d'\u00c9tat, on a entendu dans ce premier briefing apr\u00e8s 6 semaines de suspension, beaucoup de questions qui ont emmen\u00e9 le porte- parole tout autour du monde, les \u00c9tats-Unis sont le pays le plus influent de la plan\u00e8te et leur politique \u00e9trang\u00e8re touche un nombre significatif de personnes donc, il y a une curiosit\u00e9 naturelle \u00e0 comprendre l'impact d'un changement de pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:36) [73%] :\r\nLe chef ouate faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [97%] :\r\nIl faut ajouter au retard dans la reprise des briefings le fait que le nouveau secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Rex Tillerson cherche apparemment \u00e0 maintenir un profil beaucoup plus bas que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:48) [87%] :\r\nAu fond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [94%] :\r\nIl y a un CV international tr\u00e8s solide, mais il n'avait jamais travaill\u00e9 pour le gouvernement, auparavant, et puis il prend le temps de comprendre des parties du monde qu'il ne conna\u00eet peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:00) [70%] :\r\nDe citer partir de d'aliments a pris son oeil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [95%] :\r\nEnfin, il manque toute une s\u00e9rie d'adjoints au secr\u00e9taire d'\u00c9tat affect\u00e9s aux diff\u00e9rentes parties du monde, or ce sont eux qui sont normalement charg\u00e9s de relayer la politique \u00e9trang\u00e8re am\u00e9ricaine un peu partout, donc l\u00e0 vous avez tr\u00e8s, tr\u00e8s peu de voix disponibles pour expliquer \u00e0 l'\u00e9tranger, ce qui se passe \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:21) [82%] :\r\nUn Washington. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [91%] :\r\nOui, vous dites que le nouveau secr\u00e9taire d'\u00c9tat fait profil bas pour l'instant, c'est un ancien patron d'un grand groupe p\u00e9trolier, on est habitu\u00e9, certainement \u00e0 travailler derri\u00e8re des portes closes \u00e0 \u00eatre discret, en soi, c'est pas forc\u00e9ment une mauvaise chose. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:35) [58%] :\r\nQu'ils aimaient l'angoisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [91%] :\r\nJe pense qu'il y a juste milieu, on peut dire que le Secr\u00e9taire d'\u00c9tat qui aime Kerry a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 surexpos\u00e9 s'est retrouv\u00e9 dans toutes les parties du monde, parler de toutes les dimensions de la politique \u00e9trang\u00e8re am\u00e9ricaine, \u00e0 mon avis, Secr\u00e9taire d'\u00c9tat peut agir de fa\u00e7on plus strat\u00e9gique que cela. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:55) [76%] :\r\nPour il, il y avait acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [94%] :\r\nQuant \u00e0 Rex Tillerson, en tant que patron du groupe ExxonMobil a pu voyager \u00e0 travers la plan\u00e8te en restant sous le radar, il pouvait d\u00e9cider quand et comment il voulait mais ce n'est pas possible en tant que secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain, il va forc\u00e9ment devoir \u00eatre visible, donc vous devez trouver ce juste milieu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:17) [80%] :\r\nTu sais, actualit\u00e9s Carlos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:19) [93%] :\r\nEt pensez aux pr\u00e9d\u00e9cesseurs imm\u00e9diats de Rex Tillerson, il a r\u00e9clam\u00e9 une peine John Kerry Condoleezza Rice ils ont tous d'embl\u00e9e compris que le r\u00f4le du secr\u00e9taire d'\u00c9tat avait chang\u00e9, que l'implication globale faisait partie du travail qu'il \u00e9tait n\u00e9cessaire d'\u00eatre r\u00e9agir au-del\u00e0 des gouvernements avec une palette large d'acteurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:38) [56%] :\r\nEt jeune a short stature une s\u00e9rieuse et le lac. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [91%] :\r\nLes affaires d'un pays ne sont pas l'apanage de ses seules autorit\u00e9s c'est un aspect de travail dont le secr\u00e9taire d'\u00c9tat Tillerson va devoir tenir compte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:48) [58%] :\r\nSelon Oracle, Wakil nation \u00e0 pr\u00e9occuper de Switch quand m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [88%] :\r\nL'administration Trump, propose une coupe de couper dans le budget du d\u00e9partement d'\u00c9tat, \u00e0 hauteur de 37 pourcent,, vous qui avez connu le D\u00e9partement d'\u00c9tat de l'Int\u00e9rieur, quelles seraient les cons\u00e9quences d'une coupe comme celle -l\u00e0 au D\u00e9partement d'\u00c9tat, on dit : bon, c'est, c'est normal, une nouvelle, un nouveau gouvernement, une belle administration, il faut bien faire une nouvelle \u00e9valuation voir on peut changer, modifier couper des ressources, mais qu'est -ce que \u00e7a vous \u00e9voque ce ce chiffre -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:15) [53%] :\r\n\u00e9clat r\u00eaverie savent peu sainte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:17) [95%] :\r\nUne coupe de 37 pourcent aurait aurait des cons\u00e9quences catastrophiques pour l'influence du D\u00e9partement d'\u00c9tat et de la diplomatie am\u00e9ricaine dans le monde, cette proposition est \u00e0 courte vue, le Pr\u00e9sident Trump sait qu'il a re\u00e7u pour mandat de vaincre le groupe \u00c9tat islamique en Irak et en Syrie, c'est un objectif militaire puisqu'il faut reprendre du territoire, mais c'est aussi un d\u00e9fi de gouvernance quand le califat va tomber des gouvernements efficaces doivent \u00eatre pr\u00eats en Irak, il y en Syrie ainsi que vous Y\u00e9men et en Libye, l\u00e0 o\u00f9 il y a l'empreinte de l'\u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:51) [78%] :\r\nN'\u00e9ventuelle sur il un d'un temps de travail s'il y a m\u00eame ouvert il y a, il y a oui des mais c'\u00e9tait retrouveront un arr\u00eat soit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [92%] :\r\nC'est tout le propos de la diplomatie et devait tout d\u00e9veloppement, vous ne pouvez pas mettre un terme \u00e0 un conflit si vous ne vous occupez pas de ces 2 aspects, il est correct de dire que le processus budg\u00e9taire non un son commencement et le Congr\u00e8s pourrait tr\u00e8s bien annuler beaucoup de coupes propos\u00e9es, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, le message envoy\u00e9 au monde l\u00e0 tous les diplomates de carri\u00e8re am\u00e9ricains s\u00e8me le doute sur le degr\u00e9 d'influence qu'aura le D\u00e9partement d'\u00c9tat dans le gouvernement Trump. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:29) [51%] :\r\nC'est en de train peut m\u00eame esp\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [93%] :\r\nVous avez l'impression que le gouvernement Trump sous- estime l'importance, la n\u00e9cessit\u00e9 du D\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:37) [76%] :\r\nPas \u00e0 effet gloire avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:40) [95%] :\r\nOn rappelait r\u00e9cemment cette phrase de l'actuel ministre de la D\u00e9fense, le g\u00e9n\u00e9ral James Mattis, si vous ne donnez pas tous les moyens n\u00e9cessaires au D\u00e9partement d'\u00c9tat, l'arm\u00e9e va devoir acheter de munitions suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:52) [76%] :\r\nDe ce fait un Richard pour respect de voir ce qui aurait ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:57) [96%] :\r\nC'est l'un des premiers d\u00e9fis pour le secr\u00e9taire d'\u00c9tat Tillerson l'argent veut dire beaucoup \u00e0 Washington et on mesurera son influence \u00e0 la fa\u00e7on dont il aura r\u00e9ussi ou non \u00e0 maintenir les ressources financi\u00e8res du minist\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:10) [63%] :\r\nOn dans les voitures, ils sont ce sport Wavre et \u00e7a et \u00e0 le du parc m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:15) [91%] :\r\nLe D\u00e9partement d'\u00c9tat n'est pas une tr\u00e8s grande agence, surtout en comparaison avec le pentagone, ceux qui ont travaill\u00e9, vu qu'une des agences les plus efficientes de tout gouvernement, elle doit se battre contre l'id\u00e9e vraie ou fausse, que vous n'avez pas autant pour votre argent, avec l'aide internationale ca d\u00e9clare mais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:35) [56%] :\r\nNotre rien de r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:36) [93%] :\r\nRex Tillerson, devra m\u00e9nager une bonne place pour la diplomatie et le d\u00e9veloppement au sein de l'arm\u00e9e sera si on Trump. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:42) [75%] :\r\nPour \u00e9teindre un peu monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [94%] :\r\nEn Suisse, nous n'avons toujours pas d'ambassadeur des \u00c9tats-Unis, le pr\u00e9sident Trump n'a toujours pas nomm\u00e9 de nouvel ambassadeur, c'est normal, \u00e0 ce stade. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:53) [62%] :\r\nElle enseigne ce serveur, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:55) [95%] :\r\nCe n'est pas vraiment inhabituel, le processus est lent, \u00e7a peut prendre jusqu'\u00e0 un pour qu'une nouvelle administration mette toute son \u00e9quipe en place et avec Donald Trump c'est plut\u00f4t lent, on va voir si le rythme des nominations et des confirmations acc\u00e9l\u00e8re ce printemps. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:11) [60%] :\r\nMen\u00e9s Shenzhen transform\u00e9 Shenzhen de et m\u00eame specs et souhaite donc de soins a \u00e9t\u00e9 \u00c9tat chairman chef. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:18) [93%] :\r\nLe d\u00e9fi pour le gouvernement, Trump reste de d\u00e9terminer qui seront les figures qui occuperont les postes les plus importants, que ce soit au sein du D\u00e9partement d'\u00c9tat lui- m\u00eame ou au poste d'ambassadeur \u00e0 travers la prenait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:32) [57%] :\r\nLe un peu monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:33) [95%] :\r\nEt pour \u00e7a, l'\u00e9quipe Trump va devoir faire la paix avec l'establishment r\u00e9publicain d'une mani\u00e8re ou d'une autre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:39) [75%] :\r\n\u00e0 ce happening. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:40) [78%] :\r\nEt la Suisse, et pour, non pas la premi\u00e8re des priorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:43) [74%] :\r\n\u00e0 Amiens et \u00e0 sur une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:46) [94%] :\r\nLa Suisse est un acteur tr\u00e8s constructif sur la sc\u00e8ne internationale, donc j'esp\u00e8re que \u00e7a viendra, au total, cela dit, les diplomates de carri\u00e8re pr\u00e9sents actuellement sont la colonne vert\u00e9brale de la diplomatie et la relation va continuer en attendant la nomination et la confirmation formelles d'un ambassadeur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:02) [70%] :\r\nJe ne une plante sommeil je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [92%] :\r\nLimpide j'ai Crowley, l'ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat adjoint aux affaires publiques des \u00c9tats-Unis, il a publi\u00e9 en janvier, Red Line, un livre dans lequel il analyse les cons\u00e9quences des \u00e9checs et des r\u00e9ussites de la politique am\u00e9ricaine en Irak. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-10T07:44:59Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96E7B9FE-D2F4-4C1D-B6D0-C475922542CB", "internalArchiveId": "96E7B9FE-D2F4-4C1D-B6D0-C475922542CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-03-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : militants macronnistes;Revoin;Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC;Dave Sutter, joueur de hockey, d\u00e9fenseur HC Bienne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D6/RENCONTRE MACRONNISTES PI) Il fait d\u00e9sormais la course en t\u00eate...\r\nA 40 jours de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, Emmanuel Macron devancerait Marine Le Pen au premier tour. R\u00e9sultat d'un sondage Harris Interactive diffus\u00e9 hier...\r\nLe candidat d'en Marche continue sa progression... le ph\u00e9nom\u00e8ne Macron, s'\u00e9tend m\u00eame jusque dans notre pays. \r\n\"En Marche Suisse\" se mobilise... une tourn\u00e9e dans une dizaine de villes a lieu ce mois-ci pour pr\u00e9senter le programme de l'ancien ministre de l'\u00e9conomie... \r\nIl y aura des escales \u00e0 Lausanne, \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e0 Sion, mais aussi \u00e0 Berne, B\u00e2le ou Zurich. \r\nPremi\u00e8re \u00e9tape, c'\u00e9tait hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve. Et Guillaume Rey s'y est rendu...   \r\n  02'00'' \r\nEmmanuel Macron qui a tendu la main hier soir \u00e0 l'\u00e9lectorat de centre droit... Avec un hommage rendu \u00e0 Alain Jupp\u00e9 \"un grand responsable Fran\u00e7ais\"... a-t-il dit... Le  chef de file d'\"En marche\" a plaid\u00e9 pour un \"rassemblement de coh\u00e9rence\"... \r\nEmmanuel Macron tacl\u00e9 \u00e9galement sur sa gauche par Beno\u00eet Hamon qui a d\u00e9nonc\u00e9 hier sur France 2 une personnalit\u00e9 immature et un projet dangereux... Fran\u00e7ois Fillon, en meeting \u00e0 Besan\u00e7on s'en pris au \"socialisme masqu\u00e9\"... et a qualifi\u00e9 Macron de golden boy...\r\n(Zurich visite chef diplomatie turque) Le chef de la diplomatie turque pourra bel et bien venir faire campagne dimanche en Suisse... Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res doit rencontrer des turcs de Suisse pour les convaincre de dire oui \u00e0 la r\u00e9forme constitutionnelle d'Ankara en avril... \r\nLe canton de Zurich avait voulu faire annuler la rencontre pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9... Mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas de cet avis... Il n'y a pas de menace qui justifie de restreindre la libert\u00e9 d'expression, pour le gouvernement...\r\nReste \u00e0 savoir o\u00f9 aura lieu la rencontre puisque l'h\u00f4tel qui devait l'accueillir a renonc\u00e9 pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9...\r\n(14/RUSSIE/ERDOGAN A MOSCOU PA) La campagne du gouvernement turc fait des vagues en Europe, avec des meeting annul\u00e9s en Allemagne... \r\nFace aux critiques croissantes de l'Europe... Redchep Tayip Erdoan rencontre aujourd'hui le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine \u00e0 Moscou... \r\nL'occasion pour ces deux pays critiqu\u00e9s par l'UE en mati\u00e8re des r\u00e8gles d\u00e9mocratiques, de consolider leur rapprochement entam\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier et d'aborder, surtout, le dossier syrien et la lib\u00e9ration de Raqqa...\r\nJean-Didier Revoin... \u00e0 Moscou... \r\n  0'51''\r\n((Papier :\r\nVladimir Poutine et Recep Tayyip Erdogan pr\u00e9sideront \u00e0 Moscou la 6e r\u00e9union du conseil de coop\u00e9ration russo-turc. L'occasion d'aborder un \u00e9ventail de questions allant des \u00e9changes bilat\u00e9raux \u00e0 la poursuite de leur coop\u00e9ration militaire en Syrie.\r\nUne rencontre qui permet surtout aux deux pr\u00e9sidents de montrer qu'ils sont moins isol\u00e9s que les Occidentaux veulent bien le faire croire. Moscou compte sur Ankara pour \u00e9largir le processus d'Astana sur la crise syrienne afin d'en acc\u00e9l\u00e9rer le r\u00e8glement politique. Si la Turquie ne fait plus valoir aucune pr\u00e9tention sur le sort de son ancien ennemi Bachar el-Assad, Ankara ne manquera pas d'exiger de son c\u00f4t\u00e9 que Moscou clarifie sa position vis-\u00e0-vis des forces kurdes que les autorit\u00e9s turques ne veulent pas voir sortir grandies du conflit syrien.\r\nUne rencontre plac\u00e9e sous le sceau du pragmatisme entre deux dirigeants critiqu\u00e9s par l'Union europ\u00e9enne pour leurs tendances autoritaires mais qui ont besoin l'un de l'autre pour asseoir leur statut de puissance r\u00e9gionale, dans le cadre du r\u00e8glement du conflit syrien.\r\nJean-Didier Revoin pour RTS-INFO, Moscou))\r\n(B\u00e2le) A B\u00e2le, une fusillade a fait deux morts et un bless\u00e9 grave, dans un caf\u00e9... \r\nDeux hommes ont ouvert le feu sur des clients, du Caf\u00e9 56, dans un quartier assez r\u00e9sidentiel peu apr\u00e8s 20h... Les auteurs des tirs ont pris la fuite...  Et on ne connait pas les raisons de cette fusillade... La police un appel \u00e0 la population...\r\n(04/REFORME RETRAITES ITV R\u00f6STI) Des concessions oui, mais le bras de fer demeure... dans l'\u00e9pineux de dossier des retraites... \r\nLa commission de la sant\u00e9 du Conseil national a fait hier quelques pas vers le Conseil des Etats\r\nElle a c\u00e9d\u00e9 par exemple sur l'\u00e9l\u00e9vation la retraite \u00e0 67 ans... qui disparait du projet... \r\nElle maintient par contre son refus d'augmenter de septante francs par mois les nouvelles rentes AVS...  Le PLR, les Verts'lib\u00e9raux et l'UDC attendent d\u00e9sormais des gestes du Conseil des Etats. Sinon, c'est toute la r\u00e9forme qui pourrait couler... Mise en garde du pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti.\r\n  53''\r\nAlbert R\u00f6sti avec Pietro Bugnon. Le pl\u00e9num du National se prononcera sur la proposition de sa commission lundi...\r\n(24/COREE REACTION) La Cor\u00e9e du Sud va organiser de nouvelles \u00e9lections d'ici deux mois... \r\nApr\u00e8s la destitution ce matin de la pr\u00e9sidente Pak Gueu N\u00e9... D\u00e9cision de la Cour Supr\u00eame \u00e0 l'unanumit\u00e9 des huit juges... \r\nLa chef de l'Etat perd ses fonctions et son immunit\u00e9, elle qui \u00e9tait mise en cause, avec l'une de ses proches dans une affaires de traffic d'influence... \r\nLe jugement conclue des mois d'enqu\u00eate, d'attente et de tensions dans la rue... Ecoutez le t\u00e9moignage recueilli ce matin d'une porte parole d'un collectif d'artiste... mis sur liste noire par la pr\u00e9sidente... \r\n  39''\r\nPropos recueillis ce matin par notre correspondant \u00e0 S\u00e9oul, Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias...\r\n(22/HOCKEY HC BIENNE ITV SUTTER) Hockey sur glace, Bienne \u00e0 cr\u00e9\u00e9 la surprise en l'emportant 6 \u00e0 3 hier \u00e0 Berne. \r\nDes biennois qui ont renvers\u00e9 la situation lors du deuxi\u00e8me tiers, avant de souffrir dans les troisi\u00e8me, mais de l'emporter... Pour le d\u00e9fenseur de Bienne, Dave Sutter, c'est le but de l'\u00e9galisation \u00e0 la 20 \u00e8me minute qui \u00e0 relanc\u00e9 les biennois. \r\n  35''\r\nDes propos recueillis par Pascal Thurnherr...\r\nBerne m\u00e8ne 2 victoires \u00e0 une dans la s\u00e9rie...\r\nEt puis Lausanne et Gen\u00e8ve, sont au pied du mur... Les deux clubs perdent chacun 3-0 dans la s\u00e9rie... Apr\u00e8s deux d\u00e9faites... Lausanne, s'est inclin\u00e9 3 \u00e0 2 face \u00e0 Davos et Gen\u00e8ve, 5 \u00e0 1 face \u00e0 Zoug...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Tusk) Au sommet europ\u00e9en, les chefs d'Etat et de gouvernement de l'Union Europ\u00e9enne parleront brexit aujourd'hui... et ce en l'absence de la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May qui n'est pas convi\u00e9e... \r\nMais la tension pourrait \u00eatre vive encore aujourd'hui... au lendemain d'un vote qui a f\u00e2ch\u00e9 la Pologne... La r\u00e9\u00e9lection de Donald Tousk... \u00e0 la t\u00eate du Conseil europ\u00e9en... \r\nCet ex-ministre polonais est contest\u00e9...par le gouvernement conservateur de Varsoviequi en repr\u00e9saille menace de ne pas accepter les conclusions du sommet europ\u00e9en...\r\n(D\u00e9cret US) \r\n(Dusseldorf) Et en Allemagne \u00e0 D\u00fcsseldorf, un homme a bless\u00e9 sept personnes \u00e0 la hache hier soir... L'assaillant souffrait apparamment de troubles mentaux, selon la police...\r\nIl est sorti d'un train de banlieue et s'en est pris aux voyageurs pr\u00e9sents dans la gare centrale de la ville... Trois victimes sont dans un Etat grave... Le suspect a saut\u00e9 d'un pont dans sa fuite... Il est gri\u00e8vement bless\u00e9...\r\n(10/ZH/EXIT RECUL INSCRIPTIONS PA) C'est une premi\u00e8re depuis 2008... Exit-Suisse al\u00e9manique a enregistr\u00e9 l'an dernier un recul des suicides assist\u00e9s. L'association...qui couvre aussi le Tessin...a aid\u00e9 722 personnes \u00e0 se donner la mort...soit 8% de moins qu'en 2015... Et cette \u00e9volution semble s'expliquer d'abord par la concurrence...\r\nJulien Bangerter...\r\n  48''\r\n(((C'est une diff\u00e9rence avec la Suisse romande...L'offre en mati\u00e8re de suicide assist\u00e9 est port\u00e9e...outre Sarine...par plusieurs organisations...LifeCircle, Dignitas, Ex-International....elles aussi accompagnent les citoyens qui d\u00e9cident de mettre fin \u00e0 leur jour. Quant au Tessin, il compte \u00e9galement un autre acteur, Liberty Life. Ses services... fournis en Suisse \u00e0 des \u00e9trangers... inqui\u00e8te d'ailleurs une partie des autorit\u00e9s. Pour expliquer ses chiffres...Exit Suisse al\u00e9manique \u00e9voque l'influence d'une m\u00e9decin paliative mieux organis\u00e9e...mais reconna\u00eet aussi le facteur \"concurrence\". La tendance \u00e0 la baisse du nombre de suicide assist\u00e9s ne peut donc pas \u00eatre extrapol\u00e9 \u00e0 l'ensemble de la Suisse. Exit Suisse al\u00e9manique a d'ailleurs franchi l'an dernier la barre des 100 mille membres... C\u00f4t\u00e9 romand...l'association doit annnoncer ses chiffres pr\u00e9cis fin avril. Selon son pr\u00e9sident J\u00e9r\u00f4me Sobel, le nombre de suicides assist\u00e9s est stable, voire en tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re augmentation.)))", "durationSec": 552, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8430470", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Par Blandine Levite  / JDM_2017-03-10T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Par Blandine Levite  / JDM_2017-03-10T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8430488", "ece-8430470"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-17T06:18:17Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nR\u00e8gne sur la premi\u00e8re, ce journal Blandine L\u00e9vite quand le ph\u00e9nom\u00e8ne Macron gagne la Suisse pour convaincre les ind\u00e9cis, les militants du mouvement en marche, lance des rencontres dans une dizaine de villes suisses 1er rendez- vous, c'\u00e9tait hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve Guillaume Rey a rencontr\u00e9 des militants, il est le bienvenu \u00e0 Z\u00fcrich, le chef de la diplomatie turque, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne s'oppose pas \u00e0 cette visite pour en meeting destin\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre la r\u00e9forme constitutionnelle du pr\u00e9sident Erdogan un pr\u00e9sident tr\u00e8s critiqu\u00e9 en Allemagne notamment, pour cette campagne, il se tourne vers Moscou, aujourd'hui elle doit quitter la maison bleue, l'\u00c9lys\u00e9e de la Cor\u00e9e du Sud puisque la pr\u00e9sidente sud- cor\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 destitu\u00e9 ce matin pour des faits de corruption, vous entendrez l'\u00e9motion d'une opposante heureuse, selon ses mots, de retrouver la d\u00e9mocratie, il fait d\u00e9sormais la course en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [91%] :\r\n\u00e0 40 jours de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, devancerait Marine Le Pen au 1er tour, r\u00e9sultat d'un sondage Harris Interactive diffus\u00e9 hier, le candidat d'en marche continue sa progression, le ph\u00e9nom\u00e8ne Macron s'\u00e9tend m\u00eame jusque dans notre pays en Marche Suisse mobilise une tourn\u00e9e dans une dizaine de villes a lieu ce mois -ci pour pr\u00e9senter le programme de l'ancien ministre de l'\u00e9conomie, il y aura des et des escales \u00e0 Lausanne \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 Sion, mais aussi \u00e0 Berne, B\u00e2le au Zurich premi\u00e8re \u00e9tape, c'\u00e9tait hier \u00e0 Gen\u00e8ve et Guillaume Rey si rendu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [88%] :\r\nMerci d'\u00eatre l\u00e0 parce qu'il y a beaucoup de nouveaux visages aujourd'hui \u00e0 peu pr\u00e8s 1300 dans la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [93%] :\r\nIls \u00e9taient une cinquantaine hier soir \u00e0 la Maison des associations, \u00e0 Gen\u00e8ve, objectif des militants convaincre toujours plus \u00e0 l'approche du 1er tour mais hier une bonne partie de l'assistance \u00e9tait compos\u00e9e de marcheurs de la 1\u00e8re heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [93%] :\r\nJe marche pour Macron ben pour les jeunes, pour l'avenir de l'Europe pour l'avenir de la France pour l'\u00e9cologie, parce que je pense que c'est un candidat qui est au fait de bas tout le challenge de son temps et qui qui prend les bonnes id\u00e9es \u00e0 droite et \u00e0 gauche pour y faire face. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:58) [89%] :\r\nC'est quelqu'un qui comprend vraiment les enjeux de la mondialisation et du num\u00e9rique, c'est-\u00e0-dire un nouvel environnement o\u00f9 il faut \u00e0 la fois apporter plus de lib\u00e9ralisation, il y a les foies, des protections nouvelles, j'aime le fait que ce soit un mouvement qui sont partis de rien et dit grandissent, je pense que les lignes directrices sont tr\u00e8s int\u00e9ressantes, notamment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [86%] :\r\nL'\u00e9cologie et puis \u00e0 l'\u00e9ducation, c'est un trait d'union entre 2 personnes qui ont des consid\u00e9rations quelques \u00e9conomique un et 2 personnes qui ont des consid\u00e9rations la plus sociale, c'est le seul trait d'union qui existe en tout cas des programmes qui sont propos\u00e9s aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [91%] :\r\nMais au-del\u00e0 des Macron East convaincu, il y avait aussi des curieux certains d\u00e9\u00e7us d'autres candidats et qui cherchent \u00e0 identifier encore l'OVNI politique qui Emmanuel Macron j'h\u00e9site entre le programme \u00e9conomique de Fillon qui me para\u00eet plus appropri\u00e9 et la vision soci\u00e9tale d'Emmanuel Macron j'essaye de participer aux 2 pour me me faire une id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [82%] :\r\nJe suis fillonistes int\u00e9ress\u00e9s pas avoir un peu la dynamique autour de Macron, je reste sur mon point de vue que le programme de Macron ce du filon nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [87%] :\r\nAlors moi, j'\u00e9tais convaincu d'Alain Jupp\u00e9 avec les postures de Fillon je cherche d'autres voies, j'admets que Macron \u00e9tonnante brillant qui, pragmatique et qui peut aider \u00e0, disons, \u00e0 donner un coup de pied dans la fourmili\u00e8re politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:12) [94%] :\r\nL'ancien ministre de l'\u00e9conomie qui peut donner un coup de pied dans la fourmili\u00e8re, le ph\u00e9nom\u00e8ne Macron qui, en tout cas, interpelle et ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 rejoindre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [95%] :\r\nEmmanuel Macron, qui a tendu la main hier soir \u00e0 l'\u00e9lectorat de centre droit, avec un hommage rendu \u00e0 Alain Jupp\u00e9 un grand responsable fran\u00e7ais, a -t-il dit, le chef de file en marche, a plaid\u00e9 pour un rassemblement de coh\u00e9rence Emmanuel Macron tacl\u00e9 \u00e9galement sur sa gauche par Beno\u00eet Hamon, qui a d\u00e9nonc\u00e9 hier sur France 2 une personnalit\u00e9 immature et un projet dangereux, Fran\u00e7ois Fillon, en meeting \u00e0 Besan\u00e7on, s'en est pris au socialisme masqu\u00e9 et a qualifi\u00e9 Macron De Gaulle donne boy, le chef de la diplomatie turque pourra bel et bien venir faire campagne dimanche en Suisse, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res doit rencontrer des turcs de Suisse pour les convaincre de dire oui \u00e0 la r\u00e9forme constitutionnelle d'Ankara en avril, le canton du jury qui avait voulu faire annuler cette rencontre pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas de cet avis, il n'y a pas de menace qui justifie de restreindre la libert\u00e9 d'expression pour le gouvernement, reste \u00e0 savoir o\u00f9 aura lieu cette ce meeting puisque l'h\u00f4tel qui devait l'accueillir, a renonc\u00e9 pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, et cette campagne du gouvernement turc pour sa r\u00e9forme constitutionnelle fait des vagues en Europe avec des meeting annul\u00e9s en Allemagne notamment et face aux critiques croissantes Redjep Tayyip Erdogan rencontre aujourd'hui le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine \u00e0 Moscou, l'occasion pour ces 2 pays, critiqu\u00e9s par l'Union europ\u00e9enne en mati\u00e8re de r\u00e8gles d\u00e9mocratiques de consolider leur rapprochement entam\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier et d'aborder, surtout le dossier syrien Jean-Didier Revoin Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:49) [96%] :\r\nVladimir Poutine et Recep Tayyip Erdogan pr\u00e9sideront \u00e0 Moscou la 6\u00e8me r\u00e9union du Conseil de coop\u00e9ration russo- turc, l'occasion d'aborder un \u00e9ventail de questions allant des \u00e9changes bilat\u00e9raux \u00e0 la poursuite de leur coop\u00e9ration militaire en Syrie, une rencontre qui permet surtout aux 2 pr\u00e9sidents de montrer qu'ils sont moins isol\u00e9 que les Occidentaux veulent bien le faire croire, Moscou compte sur Ankara pour \u00e9largir le processus d'Astana sur la crise syrienne afin d'en acc\u00e9l\u00e9rer le r\u00e8glement politique si la Turquie ne fait plus valoir aucune pr\u00e9tention sur le sort de son ancien ennemi Bachar El-Assad Ankara ne manquera pas d'exiger de son c\u00f4t\u00e9 que Moscou clarifie sa position vis-\u00e0-vis des forces kurdes que les autorit\u00e9s turques ne veulent pas voir sortir grandies du conflit syrien une rencontre plac\u00e9e sous le sceau du pragmatisme entre 2 dirigeants critiqu\u00e9s par l'Union europ\u00e9enne pour leurs tendances autoritaires mais qui ont besoin l'un de l'autre pour asseoir leur statut de puissance r\u00e9gionale dans le cadre du r\u00e8glement du conflit syrien Jean-Didier Revoin pour rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:40) [93%] :\r\n\u00e0 B\u00e2le, une fusillade a fait 2 morts et un bless\u00e9 grave dans un caf\u00e9, hier soir, 2 hommes ont ouvert le feu sur des clients du caf\u00e9 56 dans un quartier assez r\u00e9sidentiel, peu apr\u00e8s 20 heures les auteurs des tirs ont pris la fuite, on ne conna\u00eet pas la raison de cette fusillade, la police a lanc\u00e9 un appel \u00e0 t\u00e9moignages \u00e0 la population des concessions, oui, mais le bras de fer demeure dans l'\u00e9pineux dossier des retraites, la commission de la sant\u00e9 du Conseil national a fait hier quelques pas vers le Conseil des \u00c9tats, elle a c\u00e9d\u00e9 par exemple sur l'\u00e9valuation, la l'\u00e9valuation de la retraite \u00e0 67 ans qui dispara\u00eet du projet, l'\u00e9l\u00e9vation, elle maintient par contre son refus d'augmenter de 70 francs par mois, les nouvelles rentes AVS Le PLR, les Verts, lib\u00e9raux et l'UDC attendent d\u00e9sormais des gestes du Conseil des \u00c9tats, sinon, c'est toute la r\u00e9forme qui pourrait couler la mise en garde du pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:31) [88%] :\r\nS'il ne veut pas risquer un \u00e9chec dans ce dossier, il doit nous aider, BFM compromis c'est aussi normal dans son processus, on est tellement loin avec ces 2 mod\u00e8les, et maintenant, on a fait vraiment un grand pas, c'est beaucoup, math\u00e9matiquement, dans la conf\u00e9rence de conciliation, le Conseil des attaques peut imposer son mod\u00e8le qu'est -ce que vous allez faire \u00e0 l'UDC si jeudi prochain c'est ce mod\u00e8le qui vous est pr\u00e9sent\u00e9 au Conseil national, on va voter non parce que ce n'est plus une r\u00e9forme si le conseiller aux \u00c9tats ne se bouge pas, il risque un \u00e9chec si les rat\u00e9s comme les Verts, lib\u00e9raux, nous aide, mais au final, c'est quand m\u00eame vous qui allez presser sur le bouton rouge voter non \u00e0 cette r\u00e9forme, si c'est la version du Conseil des \u00c9tats qui retenu c'est pas notre responsabilit\u00e9, maintenant, on a fait un tr\u00e8s grand pas, non, c'est plus le nom, notre responsabilit\u00e9, c'est la responsabilit\u00e9 du conseiller aux \u00c9tats de ce budget maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:24) [94%] :\r\nAlbert R\u00f6sti avec Pietro Bugnon, le pl\u00e9num du National se prononcera sur la proposition de sa commission lundi la Cor\u00e9e du Sud va organiser de nouvelles \u00e9lections d'ici 2 mois apr\u00e8s la destitution ce matin de la pr\u00e9sidente Pak, d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame \u00e0 l'unanimit\u00e9 de huit juges la chef de l'\u00c9tat perd ses fonctions son immunit\u00e9, elle qui \u00e9tait mise en cause avec l'une de ses proches, dans une affaire de trafic d'influence, le jugement conclue des mois d'enqu\u00eate, d'attente et de tensions dans la rue, \u00e9coutez le t\u00e9moignage recueilli ce matin d'une porte- parole d'un collectif d'artistes et mise sur liste noire par la pr\u00e9sidente. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:00) [85%] :\r\nC'est le jour on a rependre le d\u00e9mocratie par le peuple, c'\u00e9tait pas la politique, c'\u00e9tait pas le syst\u00e8me, c'\u00e9tait le peuple qui qui dirige, qui prend ce ce mouvement et aujourd'hui, je vais \u00eatre assez heureux, il n'y a que \u00e7a, parce qu'il y a encore plein de travail, qui reste je vais le voir partir demain parce qu'aujourd'hui c'est la f\u00eate, je partage pas quelqu'un qui est nationaliste, mais la main tranch\u00e9e assez cher tellement fier de de ce peuple, maintenant j'ai vraiment remercier ce peuple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:39) [93%] :\r\nPropos recueillis ce matin par notre correspondant \u00e0 S\u00e9oul, Fr\u00e9d\u00e9ric Aujard hockey-sur-glace les playoff Lausanne et Gen\u00e8ve sont au pied du mur, les 2 clubs perdent chacun 3 0 dans la s\u00e9rie apr\u00e8s 2 d\u00e9faites, hier soir, Lausanne s'est inclin\u00e9 3 \u00e0 2 face \u00e0 Davos et Gen\u00e8ve 5 \u00e0 1 face \u00e0 Zhong Bienne a cr\u00e9\u00e9 la surprise en l'emportant 6 \u00e0 3 hier \u00e0 Berne des biennois qui ont renvers\u00e9 la situation m\u00eame Berne m\u00eame tout de m\u00eame 2 victoires \u00e0 une dans la s\u00e9rie, c'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-10T07:18:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Thurnherr, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4CC896DF-4548-4183-9722-D0FB96586208", "internalArchiveId": "4CC896DF-4548-4183-9722-D0FB96586208", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vues d'Europe : Vues d'Europe - Un nouveau parti politique pr\u00f4ne le changement en Hongrie", "publicationDate": "2017-03-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : La Bruy\u00e8re \r\nUn nouveau parti politique \u00e9merge en Hongrie. \"Momentum\", que l'on pourrait traduire par \"c'est le moment\", a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 par des jeunes, tous ag\u00e9s de moins de 30 ans. Ils sont \u00e9conomistes, juristes ou encore \u00e9tudiants, mais ont tous le m\u00eame objectif: changer de r\u00e9gime.\r\n\r\n* * Vues d'Europe - Un nouveau parti politique pr\u00f4ne le changement en Hongrie Vues d'Europe en Hongrie, avec Florence LaBruy\u00e8re\r\n  1'27\r\n((Un nouveau parti politique \u00e9merge en Hongrie. Il s'appelle Momentum, un mot que l'on pourrait traduire par \u00ab c'est le moment \u00bb. Il est fond\u00e9 par des jeunes, dont aucun n'a plus de 30 ans. Ils sont \u00e9conomistes, juristes ou travaillent dans le marketing ; certains sont encore \u00e9tudiants. Mais ils ont tous le m\u00eame objectif : changer de r\u00e9gime.\r\nNous ne sommes ni de droite, ni de gauche, nous sommes des pragmatique, dit le pr\u00e9sident de ce mouvement, Andras Fekete Gy\u00f6r. Andras, un juriste \u00e9loquent et fougueux, a 27 ans. Il est n\u00e9 en 1989, l'ann\u00e9e de la chute du communisme en Hongrie. Cette ann\u00e9e l\u00e0, un jeune homme de 26 ans, lui aussi juriste, lui aussi \u00e9loquent et fougueux, entrait en politique. Il annon\u00e7ait qu'il voulait changer de r\u00e9gime. Il s'appelait Viktor Orban. 27 ans plus tard, l'histoire semble se r\u00e9p\u00e9ter. Une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration veut s'impliquer dans la gestion de la r\u00e9publique. Chaque  g\u00e9n\u00e9ration apporte quelque chose de plus que la pr\u00e9c\u00e9dente. Viktor Orban et ses amis \u00e9taient les premiers intellectuels qui arrivaient au pouvoir. Ils avaient fait des \u00e9tudes de droit, et certains ma\u00eetrisaient l'anglais. Mais ils sont tout de suite devenus d\u00e9put\u00e9s, sans avoir travaill\u00e9 en entreprise. Les jeunes politiciens de Momentum, eux, repr\u00e9sentent la g\u00e9n\u00e9ration Erasmus. Ils ont \u00e9tudi\u00e9 et travaill\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger. Andras, leur pr\u00e9sident, parle plusieurs langues. IL a travaill\u00e9 au Bundestag en Allemagne, \u00e0 la chambre de commerce internationale \u00e0 Paris. Ces jeunes sont certes des d\u00e9butants en politique. Ils sont peut-\u00eatre na\u00effs, voire un tantinet arrogants. Mais ils sont nourris d'Europe. Et ils veulent remettre leur pays dans les clous de la d\u00e9mocratie europ\u00e9enne.))", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8430475", "imageURL": "http://www.rts.ch/7952792.image", "alternativeTitle": ["Vues d\u2019Europe - Un nouveau parti politique pr\u00f4ne le changement en Hongrie", "Vues d'Europe - Un nouveau parti politique pr\u00f4ne le changement en Hongrie / JDM_2017-03-10T06:40:00_vues-d-europe", "Vues d'Europe - Un nouveau parti politique pr\u00f4ne le changement en Hongrie / JDM_2017-03-10T06:40:00_vues-d-europe"], "alternativeSummary": ["Un nouveau parti politique \u00e9merge en Hongrie. Son nom: \"Momentum\", un mot que l\u2019on pourrait traduire par \"c\u2019est le moment\". Il est fond\u00e9 par des jeunes, dont aucun n\u2019a plus de 30 ans. Ils sont \u00e9conomistes, juristes ou encore \u00e9tudiants. Mais ils ont tous le m\u00eame objectif: changer de r\u00e9gime.", "Un nouveau parti politique \u00e9merge en Hongrie. \"Momentum\", que l\u2019on pourrait traduire par \"c\u2019est le moment\", a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 par des jeunes, tous ag\u00e9s de moins de 30 ans. Ils sont \u00e9conomistes, juristes ou encore \u00e9tudiants, mais ont tous le m\u00eame objectif: changer de r\u00e9gime.", "Un nouveau parti politique \u00e9merge en Hongrie. \"Momentum\", que l\u2019on pourrait traduire par \"c\u2019est le moment\", a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 par des jeunes, tous ag\u00e9s de moins de 30 ans. Ils sont \u00e9conomistes, juristes ou encore \u00e9tudiants, mais ont tous le m\u00eame objectif: changer de r\u00e9gime."], "variantIds": ["ece-8430495", "ece-8430475"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-17T06:19:59Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nVu d'Europe en Hongrie avec Florence Labruy\u00e8re, un nouveau parti politique est n\u00e9 en Hongrie, il s'appelle momentum, un mot que l'on pourrait traduire par c'est le moment, il est fond\u00e9 par des jeunes, dont aucun n'a plus de 30 ans ils sont \u00e9conomistes, juristes ou travaillent dans le marketing, certains sont encore \u00e9tudiants, mais ils ont tous le m\u00eame objectif : changer de r\u00e9gime, nous ne sommes ni de droite ni de gauche, nous sommes des pragmatique, dit le pr\u00e9sident de ce mouvement, Andras Shrek \u00e9tait Dieu Andras un juriste \u00e9loquent et fougueux \u00e0 27 ans, il est n\u00e9 en 1989 l'ann\u00e9e de la chute du communisme en Hongrie, cette ann\u00e9e- l\u00e0, un jeune homme de 26 ans lui aussi juriste lui aussi \u00e9loquent et fougueux entrait en politique, il annon\u00e7ait qu'il voulait changer de r\u00e9gime, il s'appelait Viktor Orb\u00e1n, 27 ans plus tard, l'histoire semble se r\u00e9p\u00e9ter une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration veut s'impliquer dans la gestion de la R\u00e9publique, chaque g\u00e9n\u00e9ration apporte quelque chose de plus que la pr\u00e9c\u00e9dente, Viktor Orb\u00e1n et ses amis \u00e9taient les premiers intellectuels qui arrivait au pouvoir, ils avaient fait des \u00e9tudes de droit et certains ma\u00eetrisaient l'anglais, mais ils sont tout de suite, devenus d\u00e9put\u00e9s sans avoir beaucoup voyag\u00e9 ni travaill\u00e9 en entreprise, les jeunes politiciens de momentum eux repr\u00e9sentent la g\u00e9n\u00e9ration Erasmus, ils ont \u00e9tudi\u00e9 et travaill\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, Andras leur pr\u00e9sident parle plusieurs langues, il a travaill\u00e9 au Bundestag en Allemagne \u00e0 la chambre de commerce internationale \u00e0 Paris, ces jeunes sont certes des d\u00e9butants en politique, ils sont peut-\u00eatre na\u00effs, voire un tantinet arrogants, mais ils sont nourris d'Europe et ils veulent remettre leur pays dans les clous de la d\u00e9mocratie europ\u00e9enne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-10T06:14:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "La Bruy\u00e8re, Florence", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1576822", "internalArchiveId": "AA1702576939", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tourisme, le match Suisse-Autriche", "publicationDate": "2017-03-09T20:10:00Z", "durationSec": 3263, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8450162", "imageURL": "http://www.rts.ch/8383989.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Tourisme, le match Suisse-Autriche", "Temps pr\u00e9sent", "Tourisme, le match Suisse-Autriche", "Temps pr\u00e9sent", "Tourisme, le match Suisse-Autriche", "Temps pr\u00e9sent", "Tourisme, le match Suisse-Autriche", "Tourisme, le match Suisse-Autriche", "Temps pr\u00e9sent", "Tourisme, le match Suisse-Autriche"], "alternativeSummary": ["Tourisme, le match Suisse-Autriche", "L'h\u00f4tellerie suisse affronte une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent. Le grand fautif : le franc fort qui rend les h\u00f4tels helv\u00e9tiques, et le tourisme en g\u00e9n\u00e9ral, bien plus chers, que ses voisins. Avec des frais de fonctionnement \u00e9lev\u00e9s, une rentabilit\u00e9 en baisse, les petits h\u00f4tels ont de la peine \u00e0 survivre. Pendant ce temps, \u00e0 l'autre bout des Alpes, l'Autriche est devenue la principale concurrente de la Suisse. L'offre h\u00f4teli\u00e8re peut varier du simple au double, particuli\u00e8rement pour les propositions en station. Un match serr\u00e9 et parfois cruel.", "Tourisme, le match Suisse-Autriche", "L'h\u00f4tellerie suisse affronte une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent. Le grand fautif : le franc fort qui rend les h\u00f4tels helv\u00e9tiques, et le tourisme en g\u00e9n\u00e9ral, bien plus chers, que ses voisins. Avec des frais de fonctionnement \u00e9lev\u00e9s, une rentabilit\u00e9 en baisse, les petits h\u00f4tels ont de la peine \u00e0 survivre. Pendant ce temps, \u00e0 l'autre bout des Alpes, l'Autriche est devenue la principale concurrente de la Suisse. L'offre h\u00f4teli\u00e8re peut varier du simple au double, particuli\u00e8rement pour les propositions en station. Un match serr\u00e9 et parfois cruel.", "Tourisme, le match Suisse-Autriche", "L'h\u00f4tellerie suisse affronte une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent. Le grand fautif : le franc fort qui rend les h\u00f4tels helv\u00e9tiques, et le tourisme en g\u00e9n\u00e9ral, bien plus chers, que ses voisins. Avec des frais de fonctionnement \u00e9lev\u00e9s, une rentabilit\u00e9 en baisse, les petits h\u00f4tels ont de la peine \u00e0 survivre. Pendant ce temps, \u00e0 l'autre bout des Alpes, l'Autriche est devenue la principale concurrente de la Suisse. L'offre h\u00f4teli\u00e8re peut varier du simple au double, particuli\u00e8rement pour les propositions en station. Un match serr\u00e9 et parfois cruel.", "Tourisme, le match Suisse-Autriche", "L'h\u00f4tellerie suisse affronte une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent. Le grand fautif : le franc fort qui rend les h\u00f4tels helv\u00e9tiques, et le tourisme en g\u00e9n\u00e9ral, bien plus chers, que ses voisins. Avec des frais de fonctionnement \u00e9lev\u00e9s, une rentabilit\u00e9 en baisse, les petits h\u00f4tels ont de la peine \u00e0 survivre. Pendant ce temps, \u00e0 l'autre bout des Alpes, l'Autriche est devenue la principale concurrente de la Suisse. L'offre h\u00f4teli\u00e8re peut varier du simple au double, particuli\u00e8rement pour les propositions en station. Un match serr\u00e9 et parfois cruel.", "L'h\u00f4tellerie suisse affronte une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent. Le grand fautif : le franc fort qui rend les h\u00f4tels helv\u00e9tiques, et le tourisme en g\u00e9n\u00e9ral, bien plus chers, que ses voisins. Avec des frais de fonctionnement \u00e9lev\u00e9s, une rentabilit\u00e9 en baisse, les petits h\u00f4tels ont de la peine \u00e0 survivre. Pendant ce temps, \u00e0 l'autre bout des Alpes, l'Autriche est devenue la principale concurrente de la Suisse. L'offre h\u00f4teli\u00e8re peut varier du simple au double, particuli\u00e8rement pour les propositions en station. Un match serr\u00e9 et parfois cruel.", "Tourisme, le match Suisse-Autriche", "L'h\u00f4tellerie suisse affronte une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent. Le grand fautif : le franc fort qui rend les h\u00f4tels helv\u00e9tiques, et le tourisme en g\u00e9n\u00e9ral, bien plus chers, que ses voisins. Avec des frais de fonctionnement \u00e9lev\u00e9s, une rentabilit\u00e9 en baisse, les petits h\u00f4tels ont de la peine \u00e0 survivre. Pendant ce temps, \u00e0 l'autre bout des Alpes, l'Autriche est devenue la principale concurrente de la Suisse. L'offre h\u00f4teli\u00e8re peut varier du simple au double, particuli\u00e8rement pour les propositions en station. Un match serr\u00e9 et parfois cruel."], "variantIds": ["ece-8334636", "ece-8351548", "ece-8835770", "ece-8335242", "ece-8831520"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:09:52Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:00  10:00:26:20\r\n   -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:27:01  10:00:30:14\r\n{\\an1}L'image du tourisme en Suisse,\r\n\r\n10:00:30:19  10:00:34:06\r\n{\\an1}pour beaucoup d'entre nous,\r\n\r\n10:00:34:11  10:00:38:00\r\n{\\an1}c'est des prix \u00e9lev\u00e9s\r\npour des chambres grisouilles\r\n\r\n10:00:38:05  10:00:41:16\r\n    et un accueil\r\npas toujours \u00e0 la hauteur.\r\n\r\n10:00:41:21  10:00:45:12\r\n{\\an3}                    Cette impression\r\nd'une h\u00f4tellerie helv\u00e9tique assoupie\r\n\r\n10:00:45:17  10:00:48:01\r\n{\\an3}   n'est pas qu'une vue de l'esprit.\r\n\r\n10:00:48:06  10:00:51:01\r\n{\\an3}L'h\u00f4tellerie suisse de moyenne gamme\r\n\r\n10:00:51:06  10:00:53:11\r\n{\\an3}       vit une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n10:00:53:15  10:00:55:16\r\n{\\an3}               Une centaine d'h\u00f4tels\r\n\r\n10:00:55:21  10:00:58:01\r\n{\\an3}         disparaissent chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n10:00:58:06  10:01:01:14\r\n{\\an3}            et la baisse des nuit\u00e9es\r\n                    est inqui\u00e9tante.\r\n\r\n10:01:01:19  10:01:07:07\r\n{\\an3} La baisse de la client\u00e8le asiatique\r\na frapp\u00e9 de plein fouet le tourisme.\r\n\r\n10:01:07:11  10:01:09:21\r\n{\\an3}          Le franc fort fait reculer\r\n\r\n10:01:10:02  10:01:12:09\r\n{\\an3}      bien des touristes potentiels.\r\n\r\n10:01:12:13  10:01:13:19\r\n                      Le probl\u00e8me,\r\n\r\n10:01:14:00  10:01:17:00\r\n{\\an1}c'est que l'on trouve \r\naussi bien voire mieux\r\n\r\n10:01:17:05  10:01:20:09\r\npour beaucoup moins cher\r\n  \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez nous.\r\n\r\n10:01:20:13  10:01:23:09\r\n       L'Autriche\r\nest la destination qui monte:\r\n\r\n10:01:23:13  10:01:27:05\r\nses chiffres de fr\u00e9quentation\r\n ne cessent de grimper.\r\n\r\n10:01:27:10  10:01:31:12\r\n{\\an1}Accueil, prestations en hausse,\r\nles Autrichiens n'h\u00e9sitent pas\r\n\r\n10:01:31:17  10:01:36:12\r\n{\\an1}\u00e0 piquer les recettes suisses pour\r\nnous battre sur notre propre terrain.\r\n\r\n10:01:39:14  10:01:43:14\r\n           -En Suisse,\r\nil y a toujours eu une h\u00f4tellerie\r\n\r\n10:01:43:19  10:01:46:16\r\n       de grande qualit\u00e9,\r\n     prestigieuse, luxueuse.\r\n\r\n10:01:46:21  10:01:49:13\r\n     Mais il y a un \"mais\".\r\n\r\n10:01:49:18  10:01:53:07\r\n             -Il y a trop d'h\u00f4tels,\r\n              trop de concurrence.\r\n\r\n10:01:55:11  10:01:58:01\r\n-On condamne toujours le tourisme\r\n\r\n10:01:58:06  10:02:01:20\r\nen pensant qu'on ne fait\r\n jamais notre boulot,\r\n\r\n10:02:02:01  10:02:04:13\r\n{\\an1}qu'on n'est pas professionnels.\r\n\r\n10:02:07:19  10:02:10:06\r\n -En Suisse, on a une structure\r\n\r\n10:02:10:11  10:02:13:14\r\n  des co\u00fbts qui est tr\u00e8s p\u00e9nalisante.\r\n\r\n10:02:18:22  10:02:21:09\r\n -Je ne vois pas d'autre m\u00e9tier\r\n\r\n10:02:21:13  10:02:24:02\r\n{\\an1}qui est critiqu\u00e9 pareillement.\r\n\r\n10:02:24:07  10:02:27:03\r\n   On est toujours\r\nen train d'\u00eatre critiqu\u00e9s.\r\n\r\n10:02:29:18  10:02:32:14\r\n     -C'est tr\u00e8s difficile,\r\n       de pouvoir croire\r\n\r\n10:02:32:19  10:02:36:19\r\n{\\an3}           que dans certains h\u00f4tels,\r\n             on est trait\u00e9 tr\u00e8s mal.\r\n\r\n10:02:43:11  10:02:46:01\r\n   -Malheureusement, le client\r\n\r\n10:02:46:06  10:02:51:08\r\n{\\an1}qui ne regarde que le prix\r\nira automatiquement sur l'Autriche.\r\n\r\n10:03:14:08  10:03:16:13\r\n   -Grimentz, Val d'Anniviers.\r\n\r\n10:03:16:18  10:03:18:18\r\n   Il a neig\u00e9, mais pas assez.\r\n\r\n10:03:18:23  10:03:21:17\r\nL'h\u00f4tel Cristal est encore ferm\u00e9.\r\n\r\n10:03:21:22  10:03:25:13\r\n       On est en novembre,\r\n les pr\u00e9paratifs pour la saison.\r\n\r\n10:03:25:18  10:03:28:00\r\n  Premi\u00e8re tuile pour Olivier,\r\n\r\n10:03:28:05  10:03:31:19\r\n      gros soucis en t\u00eate:\r\n   ces cartons sous plastique.\r\n\r\n10:03:32:00  10:03:37:09\r\n Cette ann\u00e9e, il a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit \r\nson personnel au strict minimum.\r\n\r\n10:03:37:13  10:03:40:11\r\n             Mais \u00e7a,\r\nc'est une grosse d\u00e9pense impr\u00e9vue.\r\n\r\n10:03:40:16  10:03:44:02\r\n      Ce sont des minibars\r\n        \u00e0 400 frs pi\u00e8ce.\r\n\r\n10:03:44:07  10:03:48:16\r\n         Sans eux, Olivier\r\npeut dire adieu \u00e0 ses trois \u00e9toiles.\r\n\r\n10:03:53:11  10:03:58:13\r\n        -Also... das ist fuer Ihnen.\r\n              -Tip top !\r\n\r\n10:03:58:18  10:04:01:17\r\n             -Olivier\r\nn'est pas propri\u00e9taire mais g\u00e9rant.\r\n\r\n10:04:01:22  10:04:03:13\r\n    C'est sa deuxi\u00e8me saison\r\n\r\n10:04:03:18  10:04:05:07\r\n       avec cette \u00e9quipe.\r\n\r\n10:04:05:11  10:04:09:00\r\n     Personne ne s'en cache,\r\n      c'est dur, tr\u00e8s dur.\r\n\r\n10:04:09:05  10:04:13:14\r\n Comme pour toute cette moyenne\r\n    h\u00f4tellerie de montagne.\r\n\r\n10:04:13:19  10:04:16:10\r\n Est-ce qu'il y a eu des menaces\r\n\r\n10:04:16:14  10:04:17:19\r\n         de fermeture ?\r\n\r\n10:04:18:00  10:04:20:19\r\n{\\an1}-On n'en est pas arriv\u00e9s l\u00e0,\r\n\r\n10:04:21:00  10:04:24:09\r\n{\\an1}mais on n'en \u00e9tait pas tr\u00e8s loin.\r\n\r\n10:04:24:13  10:04:27:19\r\n{\\an1}Il y a des moments,\r\nil faut presque faire\r\n\r\n10:04:28:00  10:04:32:02\r\n les fonds de tiroirs\r\npour payer ce qu'il y a \u00e0 payer.\r\n\r\n10:04:32:07  10:04:36:14\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 maintenant,\r\non a r\u00e9ussi \u00e0 limiter les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n10:04:36:19  10:04:39:19\r\n{\\an1}On passe des fois juste \u00e0 la limite.\r\n\r\n10:04:40:00  10:04:43:11\r\n{\\an1}Il faut parfois courir\r\npour respecter les d\u00e9lais.\r\n\r\n10:04:43:16  10:04:47:00\r\n    Mais on n'a encore pas eu\r\n     la menace de fermeture.\r\n\r\n10:04:47:05  10:04:51:11\r\n   -Chaque ann\u00e9e, cent h\u00f4tels\r\n de cette taille disparaissent.\r\n\r\n10:04:51:15  10:04:54:10\r\nLe Cristal date des ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n10:04:54:14  10:04:57:12\r\nSes infrastructures sont vieillottes\r\n\r\n10:04:57:17  10:05:00:03\r\n  et le style est un peu dat\u00e9.\r\n\r\n10:05:00:08  10:05:04:19\r\n  Pour un h\u00f4tel, \"installations\r\nde plus de 20 ans\", c'est v\u00e9tuste.\r\n\r\n10:05:05:00  10:05:09:12\r\n     En g\u00e9n\u00e9ral, il y a tout\r\n  qui vous l\u00e2che en m\u00eame temps.\r\n\r\n10:05:11:11  10:05:14:09\r\n-Le parc h\u00f4telier est vieillissant.\r\n\r\n10:05:14:13  10:05:19:01\r\n{\\an1}Il n\u00e9cessite un rafra\u00eechissement.\r\n\r\n10:05:19:06  10:05:23:21\r\n Mais c'est vrai aussi\r\nque l'\u00e9conomie touristique en Valais\r\n\r\n10:05:24:02  10:05:27:18\r\nne permet plus \u00e0 l'h\u00f4telier\r\n de prendre le risque.\r\n\r\n10:05:27:23  10:05:32:23\r\n{\\an1}On est pass\u00e9 de l'analogique\r\nau num\u00e9rique pour la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n10:05:33:04  10:05:36:16\r\nPour un petit h\u00f4tel comme celui-l\u00e0,\r\n   de 30 chambres,\r\n\r\n10:05:36:21  10:05:40:04\r\n  c'est quand m\u00eame\r\n10'000 frs qui doivent sortir,\r\n\r\n10:05:40:09  10:05:43:06\r\n    simplement\r\npour changer les t\u00e9l\u00e9visions.\r\n\r\n10:05:43:11  10:05:46:16\r\n     Ou alors,\r\non se retrouve avec plus rien.\r\n\r\n10:05:46:21  10:05:49:16\r\n      Ce sont\r\nde grosses charges financi\u00e8res,\r\n\r\n10:05:49:21  10:05:54:02\r\n{\\an1}avec des acteurs comme la banque,\r\nqui ne veulent plus pr\u00eater.\r\n\r\n10:05:54:07  10:05:57:12\r\n     On se retrouve\r\nun peu coinc\u00e9s entre deux chaises.\r\n\r\n10:05:57:17  10:05:59:07\r\n{\\an1}Le besoin de rafra\u00eechir\r\n\r\n10:05:59:11  10:06:01:19\r\n  et l'incapacit\u00e9 de le faire.\r\n\r\n10:06:02:00  10:06:04:22\r\n     Ils parlent en anglais\r\n\r\n10:06:05:03  10:06:07:17\r\n        -Olivier cherche\r\n     des solutions ailleurs,\r\n\r\n10:06:07:22  10:06:11:02\r\n      des id\u00e9es originales\r\n       pour se distinguer\r\n\r\n10:06:11:07  10:06:14:14\r\n       de ses concurrents\r\n     et attirer le chaland.\r\n\r\n10:06:16:10  10:06:19:11\r\nIl a travaill\u00e9 dans le monde entier,\r\n\r\n10:06:19:15  10:06:22:21\r\n    sa femme est tha\u00eflandaise\r\n          et c'est elle\r\n\r\n10:06:23:02  10:06:27:02\r\n  qui concocte une alternative\r\n   aux raclettes et fondues.\r\n\r\n10:06:29:15  10:06:32:00\r\n -C'est un signe d'originalit\u00e9,\r\n\r\n10:06:32:05  10:06:35:07\r\n           de proposer\r\n   quelque chose de diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:06:35:11  10:06:39:15\r\n{\\an3}      On m'a toujours appris \u00e0 dire:\r\n            \"Think out of the box.\"\r\n\r\n10:06:39:20  10:06:43:16\r\n{\\an3}         C'est aussi mon exp\u00e9rience,\r\n                 mon histoire \u00e0 moi.\r\n\r\n10:06:43:21  10:06:46:16\r\n{\\an3}En ayant v\u00e9cu huit ans en Tha\u00eflande,\r\n\r\n10:06:46:21  10:06:52:06\r\n{\\an3}c'est aussi une petite partie de moi\r\n   que j'incorpore dans cette carte.\r\n\r\n10:06:52:11  10:06:55:03\r\nLa carte doit repr\u00e9senter les gens\r\n\r\n10:06:55:08  10:06:57:08\r\n    qui vivent dans l'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:06:57:12  10:06:59:17\r\nLa Tha\u00eflande fait partie de moi,\r\n\r\n10:06:59:22  10:07:03:20\r\n  c'est normal de la retrouver\r\n      aussi sur la carte.\r\n\r\n10:07:12:12  10:07:14:07\r\n{\\an1}It's note five chilies.\r\n\r\n10:07:16:09  10:07:17:13\r\n   C'est fort !\r\n\r\n10:07:17:18  10:07:18:23\r\n   Yes !\r\n\r\n10:07:19:04  10:07:23:04\r\n     -Et il doit s'adapter,\r\n  non seulement pour le piment,\r\n\r\n10:07:23:09  10:07:26:21\r\n           mais aussi\r\npour garder des prix abordables.\r\n\r\n10:07:27:02  10:07:29:16\r\n{\\an3}                   -Fifteen, fifty.\r\n\r\n10:07:29:21  10:07:32:14\r\n         And after, you know,\r\n         we have the profit.\r\n\r\n10:07:32:19  10:07:37:12\r\n-Tous les h\u00f4teliers de montagne font\r\nface \u00e0 une baisse de fr\u00e9quentation.\r\n\r\n10:07:37:17  10:07:40:21\r\n       Une \u00e9rosion lente\r\n mais certaine de la client\u00e8le.\r\n\r\n10:07:41:02  10:07:43:08\r\n            En 2016,\r\n    2 % d'\u00e9trangers en moins.\r\n\r\n10:07:43:12  10:07:46:13\r\n            En 20 ans,\r\n20 % des trois \u00e9toiles ont disparu.\r\n\r\n10:07:46:18  10:07:48:21\r\n    Une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n10:07:49:02  10:07:52:23\r\nOlivier jongle avec les factures,\r\n     et surtout les rappels.\r\n\r\n10:07:53:04  10:07:55:03\r\n   -Serait-il encore possible\r\n\r\n10:07:55:08  10:07:59:07\r\n       de baisser vos prix,\r\nou \u00eates-vous arriv\u00e9s \u00e0 la limite ?\r\n\r\n10:07:59:11  10:08:01:09\r\n{\\an1}-On est arriv\u00e9s \u00e0 la limite.\r\n\r\n10:08:01:13  10:08:03:13\r\n{\\an1}Notamment en raison\r\n\r\n10:08:03:18  10:08:06:18\r\n{\\an1}du nombre de chambres dans l'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:08:06:23  10:08:09:08\r\n{\\an1}La th\u00e9orie dit qu'un h\u00f4tel\r\n\r\n10:08:09:12  10:08:15:03\r\n{\\an1}qui veut survivre financi\u00e8rement doit\r\navoir une cinquantaine de chambres\r\n\r\n10:08:15:08  10:08:18:21\r\n{\\an1}qui soient remplies\r\n\u00e0 un taux de 75 % sur l'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:08:19:02  10:08:21:11\r\n{\\an1}On a un h\u00f4tel de 30 chambres,\r\n\r\n10:08:21:16  10:08:25:11\r\n{\\an1}qui en plus est ouvert \r\n7 \u00e0 8 mois sur l'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:08:25:15  10:08:29:06\r\n Les frais g\u00e9n\u00e9raux\r\nsont pay\u00e9s toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:08:29:11  10:08:33:06\r\n{\\an1}Donc, baisser les prix,\r\nce n'est pas une solution.\r\n\r\n10:08:33:11  10:08:36:10\r\n Ce serait se tirer\r\nune balle dans le pied.\r\n\r\n10:08:36:14  10:08:42:05\r\n-En ville, la situation h\u00f4teli\u00e8re\r\n        est \"moins pire\"\r\n\r\n10:08:42:10  10:08:44:19\r\n  gr\u00e2ce au tourisme d'affaires.\r\n\r\n10:08:45:00  10:08:48:04\r\n      Le grand responsable\r\n       de cette d\u00e9b\u00e2cle,\r\n\r\n10:08:48:09  10:08:50:01\r\n      c'est le franc fort.\r\n\r\n10:08:50:06  10:08:54:00\r\n   L'abandon du taux plancher \r\n   en janvier 2015 a fait fuir\r\n\r\n10:08:54:05  10:08:56:19\r\nla client\u00e8le venue de la zone euro.\r\n\r\n10:08:57:00  10:09:01:14\r\n   La Suisse est devenue un \u00eelot\r\nde chert\u00e9, et l'h\u00f4tellerie trinque.\r\n\r\n10:09:01:19  10:09:04:22\r\n           P-A.Michoud,\r\nvice-pr\u00e9sident d'Hotelleriesuisse,\r\n\r\n10:09:05:03  10:09:07:04\r\n est propri\u00e9taire de cet h\u00f4tel.\r\n\r\n10:09:07:09  10:09:09:18\r\nIl a re\u00e7u la crise de plein fouet.\r\n\r\n10:09:09:23  10:09:12:09\r\n -On a eu deux crises du franc.\r\n\r\n10:09:12:13  10:09:15:22\r\n Apr\u00e8s la premi\u00e8re, le franc a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:09:16:03  10:09:19:19\r\n{\\an1}fix\u00e9 \u00e0 1,20 puis on a eu la deuxi\u00e8me.\r\n\r\n10:09:20:00  10:09:23:12\r\n La client\u00e8le allemande\r\na disparu du jour au lendemain.\r\n\r\n10:09:23:17  10:09:26:00\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une client\u00e8le business.\r\n\r\n10:09:26:05  10:09:30:22\r\n  Les gens ne venaient plus, ils\r\norganisaient des vid\u00e9oconf\u00e9rences.\r\n\r\n10:09:31:03  10:09:35:05\r\n   -42 % des h\u00f4teliers ont d\u00fb\r\nquand m\u00eame r\u00e9duire leurs tarifs.\r\n\r\n10:09:35:10  10:09:38:15\r\n      Alors que reste-t-il\r\n    pour attirer le chaland ?\r\n\r\n10:09:38:20  10:09:41:14\r\n          -Le rabais,\r\n  on est content quand on l'a,\r\n\r\n10:09:41:19  10:09:43:23\r\nmais on s'en souvient pas.\r\n\r\n10:09:44:04  10:09:49:06\r\n{\\an1}Il vaut mieux offrir quelque chose\r\nen plus, le client va s'en souvenir.\r\n\r\n10:09:49:11  10:09:53:11\r\n{\\an1}On a dans l'h\u00f4tellerie\r\ncette possibilit\u00e9 de dire:\r\n\r\n10:09:53:15  10:09:55:20\r\n \"Vous avez r\u00e9serv\u00e9\r\n\r\n10:09:56:01  10:10:01:23\r\n un s\u00e9jour cons\u00e9quent,\r\non va vous faire un upgrade.\"\r\n\r\n10:10:02:04  10:10:05:06\r\n      C'est-\u00e0-dire\r\nqu'on propose une chambre\r\n\r\n10:10:05:11  10:10:10:10\r\n{\\an1}de qualit\u00e9 sup\u00e9rieure par rapport\r\n\u00e0 celle qui \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9e.\r\n\r\n10:10:10:14  10:10:13:21\r\n    On peut faire\r\nun geste sur la demi-pension,\r\n\r\n10:10:14:02  10:10:18:15\r\n ou sur la fr\u00e9quentation du bar,\r\nc'est l\u00e0-dessus qu'il faut jouer.\r\n\r\n10:10:18:20  10:10:20:07\r\n     -La solution suivante,\r\n\r\n10:10:20:11  10:10:24:02\r\n c'est de r\u00e9duire son personnel,\r\n      voire m\u00eame de baisser\r\n\r\n10:10:24:07  10:10:26:04\r\n      le salaire du patron.\r\n\r\n10:10:26:09  10:10:30:04\r\n      -On accuse ces co\u00fbts,\r\n ce sont des d\u00e9cisions directes.\r\n\r\n10:10:30:09  10:10:32:23\r\n{\\an1}L'entreprise qui fabrique\r\n\r\n10:10:33:04  10:10:34:23\r\n   pour l'exportation\r\n\r\n10:10:35:04  10:10:37:09\r\n vous dira aussi qu'elle souffre.\r\n\r\n10:10:37:13  10:10:40:01\r\n   Mais elle s'adapte,\r\n   elle peut stocker,\r\n\r\n10:10:40:06  10:10:43:00\r\n    moins produire,\r\nmettre au ch\u00f4mage partiel.\r\n\r\n10:10:43:05  10:10:45:14\r\n{\\an1}On ne peut pas stocker nos chambres.\r\n\r\n10:10:45:19  10:10:48:11\r\n   J'ai 36 chambres\r\n \u00e0 vendre chaque soir.\r\n\r\n10:10:48:16  10:10:54:12\r\n Je ne peux pas stocker une chambre\r\net la vendre deux fois le lendemain.\r\n\r\n10:10:54:17  10:10:59:00\r\n{\\an1}On est dans l'instantan\u00e9,\r\ntout ce qui n'est pas fait est perdu.\r\n\r\n10:10:59:05  10:11:02:00\r\n{\\an1}On est dans un achat de loisirs,\r\n\r\n10:11:02:05  10:11:06:00\r\n   ou m\u00eame au niveau business,\r\n        on va r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n10:11:06:05  10:11:08:23\r\nLes gens voient que s'ils vont faire\r\n\r\n10:11:09:04  10:11:12:20\r\n les m\u00eames vacances en Autriche,\r\n     le budget sera moindre.\r\n\r\n10:11:13:01  10:11:17:00\r\n  -La plus grande concurrence,\r\n c'est par ici que \u00e7a se passe.\r\n\r\n10:11:17:05  10:11:20:11\r\n    Ca ressemble \u00e0 la Suisse\r\n       et ses montagnes,\r\n\r\n10:11:20:16  10:11:23:20\r\n  Mais ce n'est pas la Suisse,\r\n       c'est l'Autriche.\r\n\r\n10:11:24:01  10:11:26:14\r\n   Bienvenue \u00e0 Seefeld, Tyrol.\r\n\r\n10:11:26:19  10:11:29:04\r\n  Un cinq \u00e9toiles pour le prix\r\n\r\n10:11:29:09  10:11:31:12\r\n   d'un trois \u00e9toiles suisse.\r\n\r\n10:11:37:09  10:11:40:16\r\n            Elle joue\r\n  la carte tradition: pantalons\r\n\r\n10:11:40:21  10:11:44:07\r\n      et vestes tyroliens,\r\n edelweiss et chaussettes sexy.\r\n\r\n10:11:44:11  10:11:47:06\r\n      Voici Alois Seyrling,\r\n         sixi\u00e8me du nom.\r\n\r\n10:11:47:11  10:11:48:17\r\n        Une longue lign\u00e9e\r\n\r\n10:11:48:22  10:11:51:10\r\nd'h\u00f4teliers qui g\u00e8rent leur h\u00f4tel,\r\n\r\n10:11:51:14  10:11:54:15\r\n             install\u00e9\r\ndans un ancien clo\u00eetre, en famille.\r\n\r\n10:11:54:20  10:12:00:10\r\n Leur devise: \"L'un d'entre nous\r\n est toujours \u00e0 votre service.\"\r\n\r\n10:12:00:14  10:12:03:00\r\n  Les Suisses, \u00e7a, ils adorent.\r\n\r\n10:12:04:14  10:12:07:14\r\n{\\an1}-Ah, Zimmermann, typiquement suisse.\r\n\r\n10:12:07:19  10:12:12:22\r\n{\\an1}\"La famille Seyrling,\r\nl'ambiance, bel espace bien-\u00eatre.\"\r\n\r\n10:12:16:07  10:12:20:23\r\n{\\an1}Ici, ils parlent de la cuisine,\r\nl'amabilit\u00e9 du personnel.\r\n\r\n10:12:22:12  10:12:26:01\r\n{\\an1}\"Des collaborateurs sympathiques.\"\r\n\r\n10:12:26:06  10:12:28:15\r\n{\\an1}Je pose toujours cette question\r\n\r\n10:12:28:20  10:12:30:15\r\n{\\an1}\u00e0 nos clients:\r\n\r\n10:12:30:20  10:12:34:03\r\n{\\an1}\"Pourquoi vous venez chez nous ?\"\r\n\r\n10:12:34:08  10:12:38:12\r\n{\\an1}C'est toujours l'hospitalit\u00e9\r\nen premier, le sens de l'accueil.\r\n\r\n10:12:38:17  10:12:42:03\r\n{\\an1}Le client remarque\r\nque son h\u00f4te aime ce qu'il fait,\r\n\r\n10:12:42:08  10:12:45:07\r\n  avec plaisir\r\net pas seulement pour l'argent.\r\n\r\n10:12:45:11  10:12:47:11\r\n{\\an1}Ca, c'est tr\u00e8s fort au Tyrol.\r\n\r\n10:12:47:16  10:12:52:05\r\n{\\an1}Les clients suisses l'appr\u00e9cient,\r\navec le spa et la bonne cuisine.\r\n\r\n10:12:52:10  10:12:56:03\r\n     Voil\u00e0 les trois points\r\n      les plus importants.\r\n\r\n10:12:58:10  10:13:00:14\r\n   -L'h\u00f4tellerie autrichienne\r\n\r\n10:13:00:19  10:13:03:21\r\n    a battu tous les records\r\n         l'an dernier.\r\n\r\n10:13:04:02  10:13:06:09\r\n Pour la 1\u00e8re fois, elle a pass\u00e9\r\n\r\n10:13:06:13  10:13:09:06\r\nla barre des 70 mios de nuit\u00e9es.\r\n\r\n10:13:09:11  10:13:11:03\r\n      Une hausse de 4,2 %.\r\n\r\n10:13:11:08  10:13:13:15\r\nIci, les Suisses viennent profiter\r\n\r\n10:13:13:20  10:13:15:11\r\n       de leur franc fort.\r\n\r\n10:13:15:15  10:13:18:11\r\nLes Suisses al\u00e9maniques, surtout.\r\n\r\n10:13:18:15  10:13:21:19\r\n{\\an1}-Les prix sont plus avantageux.\r\n\r\n10:13:22:00  10:13:25:03\r\n{\\an1}L'offre est souvent meilleure,\r\n\r\n10:13:25:08  10:13:27:04\r\n{\\an1}surtout pour les spas.\r\n\r\n10:13:27:09  10:13:29:01\r\n Et puis cet accueil.\r\n\r\n10:13:29:06  10:13:32:13\r\n       -Pourquoi l'accueil\r\n      est-il meilleur ici ?\r\n\r\n10:13:32:18  10:13:34:14\r\n     Pourquoi c'est mieux ?\r\n\r\n10:13:34:19  10:13:41:11\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre un petit quelque chose,\r\nun je-ne-sais-quoi de plus.\r\n\r\n10:13:41:16  10:13:43:11\r\n{\\an1}Ce sont de petites choses.\r\n\r\n10:13:43:15  10:13:46:13\r\n En Suisse aussi,\r\nil y a de bonnes adresses.\r\n\r\n10:13:46:18  10:13:48:21\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre que les Autrichiens\r\n\r\n10:13:49:02  10:13:53:00\r\n{\\an1}re\u00e7oivent avec davantage\r\nd'\u00e9l\u00e9gance et de cordialit\u00e9.\r\n\r\n10:13:53:05  10:13:56:23\r\n           Pour moi,\r\n  c'est ce qui compte le plus.\r\n\r\n10:13:57:04  10:13:59:04\r\n      C'est la cordialit\u00e9.\r\n\r\n10:13:59:09  10:14:02:12\r\n    En Suisse,\r\nles gens sont plus distants.\r\n\r\n10:14:02:17  10:14:05:15\r\nParfois, on n'ose pas aller demander\r\n\r\n10:14:05:20  10:14:09:05\r\n   quelque chose\r\n\u00e0 la r\u00e9ception ou au service,\r\n\r\n10:14:09:10  10:14:14:07\r\n{\\an1}m\u00eame si le service n'est pas toujours\r\nassur\u00e9 que par des Suisses.\r\n\r\n10:14:14:11  10:14:18:06\r\n   Voil\u00e0 ce qui pourrait \r\n   surtout \u00eatre am\u00e9lior\u00e9,\r\n\r\n10:14:18:11  10:14:21:17\r\n     la cordialit\u00e9,\r\n  la chaleur de l'accueil.\r\n\r\n10:14:21:22  10:14:26:16\r\n   Donner au client l'impression\r\nqu'il est v\u00e9ritablement le bienvenu.\r\n\r\n10:14:26:21  10:14:28:21\r\n      -Est-ce qu'on attend\r\n\r\n10:14:29:02  10:14:32:22\r\n      quelque chose de plus\r\n    quand on paie plus cher ?\r\n\r\n10:14:33:03  10:14:34:08\r\n          -Oui.\r\n\r\n10:14:34:12  10:14:36:02\r\n{\\an1}L'h\u00f4tellerie suisse\r\n\r\n10:14:36:07  10:14:41:01\r\na cette r\u00e9putation d'excellence\r\n qu'elle aimerait maintenir.\r\n\r\n10:14:41:06  10:14:43:08\r\nJe trouve que l'amabilit\u00e9\r\n\r\n10:14:43:12  10:14:46:22\r\n  et la cordialit\u00e9\r\nne devraient pas en p\u00e2tir.\r\n\r\n10:14:47:03  10:14:51:18\r\n{\\an1}Comme cliente, j'appr\u00e9cie la qualit\u00e9\r\net je suis pr\u00eate \u00e0 payer pour.\r\n\r\n10:14:51:23  10:14:55:15\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a que je choisis\r\nun quatre ou cinq \u00e9toiles.\r\n\r\n10:14:55:20  10:15:01:20\r\n{\\an1}Ce n'est pas parce qu'on est un cinq\r\n\u00e9toiles qu'il faut \u00eatre d\u00e9sagr\u00e9able.\r\n\r\n10:15:02:01  10:15:07:02\r\n Peut-\u00eatre qu'en Suisse\r\non a l'impression qu'en \u00e9tant\r\n\r\n10:15:07:07  10:15:13:13\r\n{\\an1}un peu trop cordial, on devient\r\ntrop familier, voire m\u00eame vulgaire.\r\n\r\n10:15:13:18  10:15:18:09\r\n     -Vous qui avez contact\r\navec les h\u00f4teliers, qui enseignez\r\n\r\n10:15:18:13  10:15:20:04\r\n     \u00e0 de futurs h\u00f4teliers,\r\n\r\n10:15:20:09  10:15:23:22\r\n   d'o\u00f9 vient cette r\u00e9putation\r\n      de mauvais accueil ?\r\n\r\n10:15:24:03  10:15:27:10\r\n   -La r\u00e9putation de mauvais accueil\r\n\r\n10:15:27:13  10:15:31:08\r\n n'est qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur de la Suisse.\r\n\r\n10:15:31:12  10:15:35:14\r\n  Le Suisse pense qu'il est toujours\r\n         mieux accueilli ailleurs.\r\n\r\n10:15:35:19  10:15:37:09\r\n              Mais ce n'est pas vrai.\r\n\r\n10:15:37:13  10:15:41:06\r\n         Quand le Suisse va ailleurs,\r\n           il est en vacances, relax.\r\n\r\n10:15:41:11  10:15:43:22\r\nDonc \u00e9videmment, c'est tr\u00e8s chouette.\r\n\r\n10:15:44:03  10:15:47:05\r\n          J'ai voyag\u00e9 pour le boulot,\r\n                   ben l'accueil...\r\n\r\n10:15:47:10  10:15:50:01\r\nJe pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre accueillie en Suisse.\r\n\r\n10:15:50:06  10:15:55:00\r\n   -Les Autrichiens ont fait\r\ndes efforts pour la gastronomie.\r\n\r\n10:15:55:05  10:15:58:20\r\n  Ici, un chef \u00e9toil\u00e9 hongrois\r\n   mitonne les petits plats.\r\n\r\n10:15:59:01  10:16:00:06\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:16:00:11  10:16:04:01\r\n{\\an1}Qu'avez-vous pr\u00e9vu aujourd'hui\r\npour la demi-pension ?\r\n\r\n10:16:04:06  10:16:05:16\r\n              -De l'omble chevalier\r\n\r\n10:16:05:21  10:16:09:12\r\n{\\an3}        avec croustillant de l\u00e9gumes\r\n             et une cr\u00e8me torr\u00e9fi\u00e9e.\r\n\r\n10:16:09:17  10:16:11:15\r\n-La cr\u00e8me, c'est quoi ?\r\n\r\n10:16:11:20  10:16:14:20\r\n -C'est une \u00e9mulsion de radis rouges.\r\n\r\n10:16:15:01  10:16:18:19\r\n-Tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n          -C'est aussi sain et l\u00e9ger.\r\n\r\n10:16:19:00  10:16:22:16\r\n-Et le poisson, il vient d'o\u00f9 ?\r\n                   -D'ici, local.\r\n\r\n10:16:26:01  10:16:28:14\r\n            -Bye-bye\r\n  Schnitzel, Knoedel, Strudel.\r\n\r\n10:16:28:19  10:16:30:22\r\n   Tout est revisit\u00e9 pour \u00eatre\r\n\r\n10:16:31:03  10:16:32:19\r\n     sans gluten ni lactose.\r\n\r\n10:16:33:00  10:16:34:12\r\n      Voil\u00e0 comment app\u00e2ter\r\n\r\n10:16:34:17  10:16:37:02\r\n    la client\u00e8le allergique.\r\n\r\n10:16:37:07  10:16:41:16\r\nPour r\u00e9pondre \u00e0 la modewellness,\r\n     tout est light et bio,\r\n\r\n10:16:41:21  10:16:45:06\r\n      \u00e0 faire p\u00e2lir d'envie\r\n  les bobos branch\u00e9s bien-\u00eatre.\r\n\r\n10:16:45:11  10:16:46:17\r\n         La cave, touche\r\n\r\n10:16:46:22  10:16:49:13\r\n       cosy et romantique,\r\n        \u00e0 l'autrichienne.\r\n\r\n10:16:53:06  10:16:56:07\r\n{\\an1}-On est au coeur de la maison.\r\n\r\n10:16:56:11  10:16:59:02\r\n{\\an1}C'est l'ancienne cave \u00e0 vin\r\n\r\n10:16:59:07  10:17:01:03\r\n{\\an1}du clo\u00eetre, elle a 500 ans.\r\n\r\n10:17:01:08  10:17:05:07\r\nNous emmenons chaque client ici,\r\n    pour faire connaissance,\r\n\r\n10:17:05:11  10:17:09:01\r\nlui parler de la maison\r\net boire un verre de vin.\r\n\r\n10:17:09:06  10:17:12:14\r\nLes clients appr\u00e9cient beaucoup.\r\n\r\n10:17:12:19  10:17:17:05\r\n       Ca fait douze ans\r\n   que je dirige cette maison\r\n\r\n10:17:17:10  10:17:21:13\r\n avec neuf membres de la famille\r\n   et nous discutons beaucoup.\r\n\r\n10:17:21:18  10:17:24:12\r\n        Comment cet h\u00f4tel\r\n       doit se d\u00e9velopper,\r\n\r\n10:17:24:17  10:17:28:04\r\nque recherchent nos clients,\r\n comment sera l'avenir ?\r\n\r\n10:17:28:09  10:17:30:12\r\n{\\an1}Ce sont des discussions de fond.\r\n\r\n10:17:30:17  10:17:32:20\r\n{\\an1}Il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 long terme,\r\n\r\n10:17:33:01  10:17:36:06\r\n\u00e9laborer une strat\u00e9gie\r\npour les 20 ans \u00e0 venir.\r\n\r\n10:17:36:11  10:17:40:19\r\n   Ca permettra de transmettre\r\n     l'h\u00f4tel \u00e0 mes enfants.\r\n\r\n10:17:41:00  10:17:43:11\r\n         Ils d\u00e9cideront\r\n     s'ils veulent reprendre\r\n\r\n10:17:43:15  10:17:45:01\r\n        l'affaire ou pas.\r\n\r\n10:17:45:06  10:17:48:12\r\n     Nous avons transform\u00e9 \r\n    le spa et le restaurant.\r\n\r\n10:17:48:17  10:17:50:13\r\n       Ca, c'est l'avenir.\r\n\r\n10:17:50:18  10:17:54:22\r\n     Nos clients appr\u00e9cient,\r\n      les Suisses surtout.\r\n\r\n10:17:55:03  10:17:57:07\r\n Nous avons \u00e9norm\u00e9ment investi.\r\n\r\n10:17:57:11  10:18:00:15\r\n-Dans notre soci\u00e9t\u00e9 du bien-\u00eatre,\r\n\r\n10:18:00:20  10:18:06:13\r\nun h\u00f4tel se doit de proposer un coin\r\n  zen sophistiqu\u00e9 comme celui-ci.\r\n\r\n10:18:06:18  10:18:11:02\r\n            Un h\u00f4tel\r\n  sans bain bulles ou massages,\r\n\r\n10:18:11:07  10:18:12:16\r\n        \u00e7a n'attire plus.\r\n\r\n10:18:12:21  10:18:14:09\r\n       Ici, c'est 4'000 m2\r\n\r\n10:18:14:13  10:18:19:13\r\n   de bains, hammam, jacuzzi\r\net autre saunas flambants neufs.\r\n\r\n10:18:19:18  10:18:21:22\r\n     Le plus grand du Tyrol.\r\n\r\n10:18:24:06  10:18:29:01\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s avoir fait mon \u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re\r\n\u00e0 Lucerne, j'ai pu me faire\r\n\r\n10:18:29:06  10:18:33:12\r\n{\\an1}une bonne id\u00e9e de l'h\u00f4tellerie\r\net de la gastronomie suisse.\r\n\r\n10:18:33:17  10:18:36:02\r\nJe suis conscient des diff\u00e9rences.\r\n\r\n10:18:36:07  10:18:39:06\r\n J'ai des retours\r\ndes clients chaque jour.\r\n\r\n10:18:39:11  10:18:42:08\r\n La client\u00e8le suisse\r\naugmente chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n10:18:42:12  10:18:45:10\r\n     Les Suisses\r\nsont des clients tr\u00e8s fid\u00e8les.\r\n\r\n10:18:45:14  10:18:48:19\r\n  Certains reviennent\r\nplusieurs fois par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:18:49:00  10:18:51:02\r\n{\\an1}Ils aiment ce qu'on fait.\r\n\r\n10:18:51:07  10:18:54:21\r\n La principale diff\u00e9rence,\r\nc'est le sens de l'accueil.\r\n\r\n10:18:55:02  10:19:00:09\r\n{\\an1}Nos employ\u00e9s font sentir aux clients\r\nqu'on ne s'int\u00e9resse pas seulement\r\n\r\n10:19:00:13  10:19:04:13\r\n   \u00e0 leur argent, mais\r\nque nous aimons ce que nous faisons.\r\n\r\n10:19:04:18  10:19:07:14\r\n Notre personnel,\r\nce sont des gens du coin,\r\n\r\n10:19:07:19  10:19:10:23\r\n{\\an1}m\u00eame s'il n'y a pas \r\nque des Autrichiens.\r\n\r\n10:19:11:04  10:19:15:16\r\n Nos collaborateurs\r\ntransmettent cette philosophie.\r\n\r\n10:19:15:21  10:19:21:10\r\n-Mais est-ce que d'un bout \u00e0 l'autre\r\n     des Alpes, on aurait perdu\r\n\r\n10:19:21:14  10:19:24:02\r\n   cette notion de l'accueil ?\r\n\r\n10:19:24:07  10:19:26:22\r\n{\\an1}-Ce n'est pas une l\u00e9gende.\r\n\r\n10:19:27:03  10:19:29:22\r\n{\\an1}A un moment, on n'a plus cultiv\u00e9\r\n\r\n10:19:30:03  10:19:32:04\r\n{\\an1}cette notion de l'accueil\r\n\r\n10:19:32:09  10:19:34:14\r\n   parce que tout allait bien.\r\n\r\n10:19:34:19  10:19:37:04\r\n-Tout le monde fait la comparaison.\r\n\r\n10:19:37:09  10:19:38:13\r\n                         -\"En Suisse,\r\n\r\n10:19:38:18  10:19:41:08\r\n           le service n'est pas bon.\"\r\n\r\n10:19:41:12  10:19:43:23\r\n           \"C'est cher, mal \u00e9quip\u00e9,\r\n\r\n10:19:44:04  10:19:47:08\r\n       l'Autriche, c'est super, etc.\"\r\n\r\n10:19:47:12  10:19:49:20\r\n       C'est une croyance populaire.\r\n\r\n10:19:50:01  10:19:51:23\r\n           J'ai v\u00e9cu l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:19:52:04  10:19:55:22\r\n     On est comme tous les Suisses,\r\n           on part en vacances.\r\n\r\n10:19:56:03  10:19:58:22\r\n          On avait l'habitude\r\n          d'aller \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n10:19:59:03  10:20:02:15\r\n             On s'est dit\r\n     qu'on allait voir en Autriche.\r\n\r\n10:20:02:20  10:20:06:04\r\n           Alors en effet,\r\n   les prix sont tr\u00e8s int\u00e9ressants.\r\n\r\n10:20:06:09  10:20:12:06\r\n  H\u00f4tels \u00e9quivalents, quatre \u00e9toiles,\r\n       h\u00f4tels famille, tradition,\r\n\r\n10:20:12:11  10:20:16:08\r\n            on peut consid\u00e9rer\r\n       que c'est la moiti\u00e9 du prix.\r\n\r\n10:20:16:12  10:20:18:19\r\n    Le service, on nous a souvent dit\r\n\r\n10:20:19:00  10:20:22:07\r\n              que c'\u00e9tait bien\r\n        car c'\u00e9tait des Autrichiens.\r\n\r\n10:20:22:11  10:20:26:17\r\n            Eh ben non, ce sont \r\n     des personnes des pays de l'Est.\r\n\r\n10:20:26:22  10:20:29:19\r\n                 Je n'ai rien\r\n           contre les pays de l'Est,\r\n\r\n10:20:30:00  10:20:34:05\r\n           mais ils ne sourient\r\n    pas plus que nos collaborateurs,\r\n\r\n10:20:34:10  10:20:38:04\r\n       ils ne sont pas plus aimables,\r\n           ils ont le m\u00eame stress.\r\n\r\n10:20:38:09  10:20:43:05\r\n -Autant d'exp\u00e9riences, autant \r\n d'avis, vous ne mettrez jamais\r\n\r\n10:20:43:10  10:20:45:08\r\n     tout le monde d'accord.\r\n\r\n10:20:45:12  10:20:48:16\r\n      -Dans l'h\u00f4tellerie,\r\n    au Tyrol et en Autriche,\r\n\r\n10:20:48:21  10:20:50:22\r\n   la qualit\u00e9 est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n10:20:51:03  10:20:53:11\r\n    Le franc suisse est fort.\r\n\r\n10:20:53:15  10:20:56:14\r\n        Ces deux facteurs\r\n      attirent les Suisses.\r\n\r\n10:20:56:19  10:20:59:14\r\n  Avec les m\u00eames prix,\r\n\r\n10:20:59:19  10:21:02:23\r\n     nous aurions quand m\u00eame\r\n      une client\u00e8le suisse,\r\n\r\n10:21:03:04  10:21:05:17\r\n qui \u00e0 prix \u00e9gal en aurait plus.\r\n\r\n10:21:05:22  10:21:08:05\r\n  Chez nous, vous en avez plus\r\n\r\n10:21:08:10  10:21:10:02\r\n   pour moins d'argent.\r\n\r\n10:21:10:07  10:21:13:04\r\nCe n'est pas une strat\u00e9gie,\r\n    c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:21:13:09  10:21:14:21\r\n C'est bien pour nous.\r\n\r\n10:21:15:02  10:21:19:09\r\n    -Le franc fort n'est pas\r\nle seul avantage de nos voisins.\r\n\r\n10:21:19:13  10:21:23:10\r\n     Les h\u00f4tels autrichiens \r\n    sont soutenus par l'Etat.\r\n\r\n10:21:23:14  10:21:27:05\r\n  Ils b\u00e9n\u00e9ficient d'un syst\u00e8me\r\n   de subventions \u00e9tatiques.\r\n\r\n10:21:27:10  10:21:28:14\r\n         L'Etat choisit\r\n\r\n10:21:28:19  10:21:31:07\r\n        quel h\u00f4tel aider,\r\n       comment et combien.\r\n\r\n10:21:31:11  10:21:32:16\r\n           Il favorise\r\n\r\n10:21:32:21  10:21:37:10\r\nles h\u00f4tels qui fonctionnent bien,\r\n  et plut\u00f4t des h\u00f4tels de luxe.\r\n\r\n10:21:37:14  10:21:40:10\r\n  -Quand un Land comme le Tyrol\r\n\r\n10:21:40:14  10:21:43:15\r\n{\\an3}  propose un soutien \u00e0 l'h\u00f4tellerie,\r\n\r\n10:21:43:20  10:21:47:01\r\n       les r\u00e8gles sont tr\u00e8s strictes.\r\n\r\n10:21:47:06  10:21:51:15\r\n{\\an3}            Elles d\u00e9finissent quand,\r\n   o\u00f9 et comment on doit construire.\r\n\r\n10:21:51:20  10:21:55:17\r\n{\\an3}      S'il faut am\u00e9liorer la qualit\u00e9\r\n           ou augmenter la capacit\u00e9.\r\n\r\n10:21:55:22  10:21:57:14\r\n{\\an3}             L'Etat dicte son cadre.\r\n\r\n10:21:57:19  10:22:03:17\r\n{\\an3}Il faut d\u00e9poser une demande compl\u00e8te,\r\n   avec toute une s\u00e9rie de documents.\r\n\r\n10:22:03:22  10:22:08:12\r\n{\\an3}       Des bilans, un business plan,\r\n des budgets, tout \u00e7a pour cinq ans.\r\n\r\n10:22:08:17  10:22:11:12\r\n                    Il faut prouver\r\n             que le projet est viable\r\n\r\n10:22:11:17  10:22:15:18\r\n            et qu'il ne s'agit pas\r\n   d'une transformation \u00e0 bon compte.\r\n\r\n10:22:15:23  10:22:18:07\r\n     Si les conditions et les budgets\r\n\r\n10:22:18:11  10:22:21:13\r\n                 tiennent la route,\r\n            on obtient la subvention.\r\n\r\n10:22:21:18  10:22:24:16\r\n      -L'ombre au tableau,\r\n\r\n10:22:24:21  10:22:29:05\r\n c'est que la petite et moyenne \r\nh\u00f4tellerie en Autriche a disparu.\r\n\r\n10:22:29:10  10:22:32:15\r\n        L'Etat autrichien\r\n       a inject\u00e9 des fonds\r\n\r\n10:22:32:20  10:22:35:18\r\n      dans les structures\r\n    qui fonctionnaient bien.\r\n\r\n10:22:35:23  10:22:39:08\r\n     Haute \u00e9cole de gestion \r\n    et de tourisme de Sierre.\r\n\r\n10:22:39:12  10:22:44:17\r\nIci, on \u00e9tudie ces ph\u00e9nom\u00e8nes et on\r\nessaie de comprendre les m\u00e9canismes.\r\n\r\n10:22:44:22  10:22:48:11\r\n  Comment l'h\u00f4tellerie suisse,\r\n     victime du franc fort,\r\n\r\n10:22:48:15  10:22:52:06\r\n    peut encore concurrencer\r\n  une Autriche subventionn\u00e9e ?\r\n\r\n10:22:54:13  10:22:57:06\r\n -En Autriche, il y a des aides\r\n\r\n10:22:57:11  10:23:00:19\r\n{\\an1}plus cons\u00e9quentes qu'en Suisse.\r\n\r\n10:23:01:00  10:23:03:21\r\n{\\an1}Environ trois \u00e0 quatre fois\r\n\r\n10:23:04:02  10:23:05:21\r\n  plus qu'en Suisse.\r\n\r\n10:23:06:03  10:23:09:15\r\n En termes relatifs,\r\nles aides peuvent s'\u00e9lever\r\n\r\n10:23:09:20  10:23:14:07\r\n{\\an1}\u00e0 plusieurs centaines de francs\r\npar lit h\u00f4telier et par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:23:14:11  10:23:17:19\r\n   C'est une aide\r\nsous une forme diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:23:18:00  10:23:20:10\r\nIl y a davantage de fonds perdus.\r\n\r\n10:23:20:14  10:23:22:11\r\n{\\an1}On investit, l'h\u00f4telier\r\n\r\n10:23:22:16  10:23:26:07\r\n    n'a pas besoin\r\nde rembourser la somme plus tard.\r\n\r\n10:23:26:11  10:23:29:07\r\n     En Suisse,\r\nce sont vraiment des pr\u00eats.\r\n\r\n10:23:29:11  10:23:35:09\r\n-Des subventions comme en Autriche,\r\n     n'y pensez pas en Suisse.\r\n\r\n10:23:35:13  10:23:40:02\r\n  L'h\u00f4tellerie est une histoire\r\n  d'\u00e9conomie priv\u00e9e chez nous.\r\n\r\n10:23:40:07  10:23:44:00\r\n{\\an1}-En Suisse, les banques\r\nsont devenues tr\u00e8s frileuses.\r\n\r\n10:23:44:05  10:23:46:20\r\n{\\an1}Elles pr\u00eatent tr\u00e8s peu aux h\u00f4tels.\r\n\r\n10:23:47:01  10:23:49:23\r\n{\\an1}Ca s'explique aussi par l'histoire.\r\n\r\n10:23:50:04  10:23:55:13\r\n{\\an1}Il y a eu une bulle sp\u00e9culative\r\nqui a \u00e9clat\u00e9 dans les ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n10:23:55:18  10:24:01:02\r\n{\\an1}Beaucoup d'h\u00f4tels ont fait faillite,\r\nles banques ont un peu ram\u00e9.\r\n\r\n10:24:01:07  10:24:04:18\r\n{\\an1}Deuxi\u00e8mement,\r\nles banques jugent peut-\u00eatre\r\n\r\n10:24:04:23  10:24:07:14\r\n{\\an1}que la situation est trop risqu\u00e9e.\r\n\r\n10:24:07:19  10:24:09:09\r\n{\\an1}S'il faut consentir\r\n\r\n10:24:09:13  10:24:13:21\r\n{\\an1}des pr\u00eats tr\u00e8s importants\r\npour remettre \u00e0 flots un h\u00f4tel,\r\n\r\n10:24:14:02  10:24:16:00\r\n   c'est presque peine perdue.\r\n\r\n10:24:16:05  10:24:17:17\r\n      -Beaucoup ont ferm\u00e9,\r\n\r\n10:24:17:22  10:24:21:04\r\n     comme l'h\u00f4tel Chaumont\r\n        vers Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:24:21:09  10:24:27:23\r\n Une faillite prononc\u00e9e en 1998, et\r\ndepuis plus rien, une coquille vide.\r\n\r\n10:24:30:12  10:24:35:15\r\nIl y a aussi les sacrifi\u00e9s, comme\r\n le Park Hotel, h\u00f4tel historique\r\n\r\n10:24:35:20  10:24:38:10\r\n comme on aimait les construire\r\n\r\n10:24:38:14  10:24:41:05\r\nau-dessus du lac des Quatre-Cantons.\r\n\r\n10:24:41:10  10:24:44:02\r\n    Voil\u00e0 ce qu'on en a fait.\r\n\r\n10:24:44:07  10:24:45:14\r\n            -Feuer !\r\n\r\n10:24:55:11  10:24:58:08\r\n-L'h\u00f4tellerie suisse doit changer.\r\n\r\n10:24:58:12  10:25:01:05\r\nNos beaux paysages ne justifient pas\r\n\r\n10:25:01:10  10:25:04:00\r\n \u00e0 eux seuls les prix pratiqu\u00e9s.\r\n\r\n10:25:04:05  10:25:07:21\r\n      Pourquoi sommes-nous\r\nbien plus chers que nos voisins ?\r\n\r\n10:25:08:02  10:25:09:16\r\n      20 \u00e0 50 % plus chers.\r\n\r\n10:25:09:21  10:25:13:15\r\n  -On a une structure des co\u00fbts\r\n    qui est tr\u00e8s p\u00e9nalisante.\r\n\r\n10:25:13:20  10:25:16:02\r\n            Depuis la construction\r\n\r\n10:25:16:07  10:25:18:15\r\n          jusqu'\u00e0 l'exploitation.\r\n\r\n10:25:18:20  10:25:21:15\r\n{\\an3}                      On ne sait pas\r\n              construire bon march\u00e9.\r\n\r\n10:25:21:20  10:25:24:12\r\nOn ne peut pas construire bon march\u00e9.\r\n\r\n10:25:24:17  10:25:27:22\r\n             Les normes, les r\u00e8gles \r\n             sont tr\u00e8s p\u00e9nalisantes.\r\n\r\n10:25:28:03  10:25:32:15\r\nEnsuite, il y a la mati\u00e8re premi\u00e8re,\r\n        beaucoup plus ch\u00e8re\r\n\r\n10:25:32:20  10:25:34:14\r\n             que partout ailleurs.\r\n\r\n10:25:34:19  10:25:37:17\r\n  Ensuite, il y a les collaborateurs.\r\n\r\n10:25:37:22  10:25:41:14\r\n{\\an3}          Nous avons des conventions\r\n         collectives qu'on respecte,\r\n\r\n10:25:41:19  10:25:45:12\r\n          bien que tout le monde dise\r\n           qu'on ne les respecte pas.\r\n\r\n10:25:45:17  10:25:50:10\r\n   C'est p\u00e9nalisant pour la structure\r\n            des co\u00fbts du personnel.\r\n\r\n10:25:50:14  10:25:52:16\r\n    On part avec un handicap.\r\n\r\n10:25:54:10  10:25:56:15\r\n -Chez nous, nos apprentissages\r\n\r\n10:25:56:20  10:25:58:15\r\n    faits dans l'h\u00f4tellerie,\r\n\r\n10:25:58:20  10:26:02:00\r\n        en restauration,\r\n   en r\u00e9ception, aux \u00e9tages...\r\n\r\n10:26:02:05  10:26:04:03\r\n    Apr\u00e8s son apprentissage,\r\n\r\n10:26:04:08  10:26:07:20\r\non commence avec un salaire minimum\r\n\r\n10:26:08:01  10:26:10:06\r\nde 4'120 frs, fois 13,\r\n\r\n10:26:10:11  10:26:14:09\r\n{\\an1}42 h par semaine, 5 semaines\r\nde vacances et 6 jours f\u00e9ri\u00e9s.\r\n\r\n10:26:14:13  10:26:17:05\r\n     En Autriche, 4'120 frs,\r\n\r\n10:26:17:10  10:26:19:22\r\n\u00e7a va faire \u00e0 peu pr\u00e8s 4'000 euros,\r\n\r\n10:26:20:03  10:26:24:18\r\n{\\an1}je pense qu'en Autriche avec\r\n4'000 euros vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 cadre.\r\n\r\n10:26:24:23  10:26:28:10\r\n     -En Autriche, en bref,\r\n     ils ont des montagnes,\r\n\r\n10:26:28:14  10:26:31:03\r\n      des stations de ski,\r\n      des h\u00f4tels r\u00e9nov\u00e9s,\r\n\r\n10:26:31:08  10:26:34:04\r\n du personnel pas cher et sympa,\r\n\r\n10:26:34:09  10:26:38:21\r\n       des jolis villages,\r\net en plus ils aiment les animaux.\r\n\r\n10:26:39:02  10:26:43:10\r\nIls les acceptent dans leurs h\u00f4tels,\r\n          et quoi encore ?\r\n\r\n10:26:43:14  10:26:46:00\r\n   -Au Tyrol, il y a beaucoup\r\n\r\n10:26:46:05  10:26:48:17\r\n               d'\u00e9tablissements tenus\r\n\r\n10:26:48:22  10:26:51:03\r\n{\\an3}              par les m\u00eames familles\r\n\r\n10:26:51:08  10:26:55:10\r\n             depuis des d\u00e9cennies et\r\n ils y consacrent toute leur \u00e9nergie.\r\n\r\n10:26:55:14  10:26:59:09\r\n{\\an3}           Notre avantage, c'est que\r\n        nous avons grandi lentement.\r\n\r\n10:26:59:13  10:27:02:19\r\n      Nous avons tr\u00e8s peu\r\n   de r\u00e9sidences secondaires.\r\n\r\n10:27:03:00  10:27:07:01\r\n -Peu de r\u00e9sidences secondaires,\r\n  \u00e7a signifie que la client\u00e8le\r\n\r\n10:27:07:06  10:27:10:17\r\n     se dirige naturellement\r\n        vers les h\u00f4tels.\r\n\r\n10:27:10:22  10:27:15:08\r\n     Selon nos sp\u00e9cialistes,\r\nun h\u00f4te qui s\u00e9journe dans un h\u00f4tel\r\n\r\n10:27:15:12  10:27:20:22\r\nd\u00e9pense trois fois plus en station\r\n   qu'en r\u00e9sidence secondaire.\r\n\r\n10:27:21:03  10:27:22:19\r\n     -L'Autriche a quasiment\r\n\r\n10:27:23:00  10:27:24:15\r\nemp\u00each\u00e9 la prolif\u00e9ration\r\n\r\n10:27:24:20  10:27:27:07\r\ndes r\u00e9sidences secondaires\r\n\r\n10:27:27:11  10:27:30:01\r\n{\\an1}dans le Tyrol et le Tyrol du sud.\r\n\r\n10:27:30:06  10:27:34:11\r\nLe gros de l'h\u00e9bergement touristique,\r\n ce sont des h\u00f4tels.\r\n\r\n10:27:34:16  10:27:39:13\r\n{\\an1}En Suisse, c'est un tiers h\u00f4tels,\r\nun tiers r\u00e9sidences secondaires\r\n\r\n10:27:39:18  10:27:44:05\r\n{\\an1}et un tiers parah\u00f4tellerie,\r\nauberges de jeunesses, etc.\r\n\r\n10:27:44:10  10:27:50:20\r\nMaintenant, vous avez des ph\u00e9nom\u00e8nes\r\n     qui s'ajoutent \u00e0 tout cela\r\n\r\n10:27:51:01  10:27:54:03\r\n{\\an1}et qui bouleversent\r\nun peu le domaine.\r\n\r\n10:27:54:08  10:27:57:13\r\n C'est l'apparition\r\nde Airbnb, notamment.\r\n\r\n10:27:57:18  10:28:00:14\r\n{\\an1}Ca, c'est un bouleversement total.\r\n\r\n10:28:00:19  10:28:04:08\r\n{\\an1}En Suisse, en l'espace de deux ans,\r\n\r\n10:28:04:12  10:28:10:15\r\nle parc de chambres et de lits\r\nmis en vente par Airbnb a tripl\u00e9.\r\n\r\n10:28:10:20  10:28:15:13\r\n{\\an1}Ca repr\u00e9sente en gros l'\u00e9quivalent\r\nde 20 % du parc h\u00f4telier.\r\n\r\n10:28:15:18  10:28:17:05\r\n Ce n'est pas rien.\r\n\r\n10:28:17:10  10:28:21:23\r\n   -Le Airbnb, ces locations \r\n  de particulier \u00e0 particulier\r\n\r\n10:28:22:04  10:28:25:18\r\n  via une plateforme internet,\r\n    c'est encore peu pr\u00e9sent\r\n\r\n10:28:25:23  10:28:27:04\r\n            au Tyrol.\r\n\r\n10:28:27:09  10:28:30:05\r\n          La client\u00e8le\r\n    pr\u00e9f\u00e8re aller \u00e0 l'h\u00f4tel,\r\n\r\n10:28:30:10  10:28:34:03\r\n            comme ici\r\ndans ce centre de remise en forme.\r\n\r\n10:28:34:08  10:28:36:16\r\n-Il y a plusieurs raisons qui font\r\n\r\n10:28:36:21  10:28:41:00\r\n  que les Suisses repr\u00e9sentent\r\n  plus de 40 % de nos nuit\u00e9es.\r\n\r\n10:28:41:05  10:28:45:17\r\n La premi\u00e8re, c'est la proximit\u00e9\r\n     de la Suisse orientale.\r\n\r\n10:28:45:22  10:28:49:11\r\n           Saint-Gall\r\nn'est qu'\u00e0 deux heures de route.\r\n\r\n10:28:49:15  10:28:52:20\r\n  Il salue une dame en allemand\r\n\r\n10:28:53:01  10:28:56:00\r\n{\\an3}       J'ai des coll\u00e8gues en Suisse,\r\n\r\n10:28:56:05  10:28:58:18\r\n{\\an3}          je connais leur situation.\r\n\r\n10:28:58:23  10:29:00:15\r\n{\\an3}                Ce n'est pas facile.\r\n\r\n10:29:00:20  10:29:05:20\r\n{\\an3}    Sur le plan du personnel, aussi,\r\n        c'est plus simple chez nous.\r\n\r\n10:29:06:01  10:29:07:23\r\n{\\an3}         Servir, \u00eatre au service de,\r\n\r\n10:29:08:04  10:29:11:10\r\n{\\an3}              ce n'est pas une mode,\r\n            c'est naturel chez nous.\r\n\r\n10:29:11:14  10:29:13:07\r\n{\\an3}            J'ai des clients suisses\r\n\r\n10:29:13:11  10:29:17:20\r\n{\\an3}         qui me disent qu'en Suisse,\r\n   ils doivent commander en anglais.\r\n\r\n10:29:18:01  10:29:20:15\r\n  C'est pr\u00e9judiciable \u00e0 l'h\u00f4tellerie,\r\n\r\n10:29:20:20  10:29:25:00\r\n   de perdre l'authenticit\u00e9,\r\n et que le personnel de service\r\n\r\n10:29:25:05  10:29:28:09\r\n    ne puisse pas transmettre\r\n       la culture du pays.\r\n\r\n10:29:28:13  10:29:31:11\r\nCa, c'est mauvais pour l'h\u00f4tellerie.\r\n\r\n10:29:31:16  10:29:34:11\r\nVoil\u00e0 le gros probl\u00e8me chez vous.\r\n\r\n10:29:37:17  10:29:40:19\r\n      -Je ne me suis jamais\r\n        sentie aussi bien\r\n\r\n10:29:41:00  10:29:42:11\r\n                 dans un h\u00f4tel.\r\n\r\n10:29:42:16  10:29:44:22\r\n{\\an3}              J'en connais beaucoup,\r\n\r\n10:29:45:03  10:29:46:18\r\n{\\an3}              de Hong Kong \u00e0 Hawaii.\r\n\r\n10:29:46:23  10:29:50:02\r\n{\\an3}Nulle part vous ne trouvez un service\r\n\r\n10:29:50:07  10:29:52:04\r\n  aussi chaleureux et cordial.\r\n\r\n10:29:52:09  10:29:54:07\r\n  Je r\u00e9serve deux fois par an,\r\n\r\n10:29:54:11  10:29:56:15\r\n               j'adore venir ici.\r\n\r\n10:29:56:20  10:29:59:02\r\n              Je viens en voiture.\r\n\r\n10:29:59:07  10:30:03:18\r\n{\\an3}               Parfois du Woertensee\r\n         ou depuis Ascona en Suisse.\r\n\r\n10:30:03:23  10:30:08:23\r\n              -Hallo, wie geht's ?\r\n        -Ja, gut.\r\n\r\n10:30:09:04  10:30:15:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:18:14  10:30:21:07\r\n{\\an1}Guten Morgen !\r\n\r\n10:30:21:11  10:30:24:15\r\nGeht's gut ?\r\n                            -Super !\r\n\r\n10:30:24:20  10:30:26:08\r\n  -Fein.\r\n\r\n10:30:26:12  10:30:29:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:29:13  10:30:32:05\r\n{\\an1}Wir sehen uns spaeter.\r\n\r\n10:30:34:21  10:30:37:00\r\n                  Morgen.\r\n\r\n10:30:37:18  10:30:39:02\r\n                Morgen.\r\n\r\n10:30:42:13  10:30:46:00\r\n          -J'ai entendu\r\n  que vous appeliez les clients\r\n\r\n10:30:46:05  10:30:49:17\r\n        par leur pr\u00e9nom,\r\n   vous les connaissez tous ?\r\n\r\n10:30:49:22  10:30:51:03\r\n{\\an1}-Presque tous.\r\n\r\n10:30:51:08  10:30:52:17\r\n{\\an1}En ce moment,\r\n\r\n10:30:52:22  10:30:56:08\r\n{\\an1}nous avons 190 clients \u00e0 l'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:30:56:12  10:30:58:09\r\n{\\an1}180 sont des habitu\u00e9s.\r\n\r\n10:30:58:13  10:31:02:15\r\nIls sont l\u00e0 pour la deuxi\u00e8me \r\n ou la troisi\u00e8me fois.\r\n\r\n10:31:02:20  10:31:07:14\r\n{\\an1}Au bout d'un certain temps,\r\ndes liens d'amiti\u00e9 se tissent.\r\n\r\n10:31:07:19  10:31:11:13\r\n{\\an1}Quand on est h\u00f4telier, \r\nil faut aimer les gens.\r\n\r\n10:31:11:18  10:31:14:18\r\nCe ne sont pas mes clients,\r\n ce sont mes amis.\r\n\r\n10:31:14:23  10:31:17:15\r\n C'est comme \u00e7a\r\nque je con\u00e7ois ce m\u00e9tier,\r\n\r\n10:31:17:20  10:31:21:18\r\n{\\an1}et c'est pour \u00e7a que je le fais\r\ndepuis plus de vingt ans.\r\n\r\n10:31:21:23  10:31:24:17\r\n{\\an1}Cette semaine,\r\nj'ai fait la connaissance\r\n\r\n10:31:24:22  10:31:28:04\r\n de gens avec qui\r\nj'ai d\u00e9couvert des affinit\u00e9s,\r\n\r\n10:31:28:09  10:31:30:20\r\n et j'en ai revu\r\nd'autres avec plaisir.\r\n\r\n10:31:31:01  10:31:35:16\r\n{\\an1}Ces gens sont contents de trouver ici\r\nune sorte de deuxi\u00e8me foyer.\r\n\r\n10:31:35:21  10:31:39:11\r\n     -C'est de la publicit\u00e9\r\n ou vous \u00eates vraiment sinc\u00e8re ?\r\n\r\n10:31:39:16  10:31:44:03\r\n{\\an1}-C'est ma vie, si c'\u00e9tait \u00e0 refaire,\r\nje serais \u00e0 nouveau h\u00f4telier.\r\n\r\n10:31:44:08  10:31:47:14\r\n Pour moi, c'est beau\r\nde rendre les gens heureux.\r\n\r\n10:31:47:19  10:31:50:22\r\n   -Est-ce que vous venez ici\r\n\r\n10:31:51:03  10:31:53:07\r\n car c'est trop cher en Suisse ?\r\n\r\n10:31:53:11  10:31:56:03\r\n{\\an1}-C'est relativement cher.\r\n\r\n10:31:56:08  10:31:58:09\r\n{\\an1}Ce n'est pas trop cher.\r\n\r\n10:31:58:13  10:32:00:15\r\n{\\an1}Certaines bonnes destinations\r\n\r\n10:32:00:20  10:32:03:01\r\n{\\an1}en Engadine sont abordables.\r\n\r\n10:32:03:06  10:32:05:19\r\n  C'est une question \r\n  de pouvoir d'achat.\r\n\r\n10:32:06:00  10:32:09:13\r\n Pour nous, les Suisses,\r\nil s'est plut\u00f4t am\u00e9lior\u00e9.\r\n\r\n10:32:09:18  10:32:12:00\r\n{\\an1}Il y a des offres, comme le train\r\n\r\n10:32:12:05  10:32:16:02\r\n{\\an1}coupl\u00e9 avec des abonnements\r\nou des rabais pour le ski.\r\n\r\n10:32:16:07  10:32:19:13\r\n  Si je veux skier,\r\nje ne vais pas en Autriche,\r\n\r\n10:32:19:18  10:32:25:00\r\n{\\an1}je vais en Engadine, en Suisse\r\ncentrale ou dans les Alpes vaudoises.\r\n\r\n10:32:25:05  10:32:29:09\r\n        -Alors en Suisse,\r\n       que font les h\u00f4tels\r\n\r\n10:32:29:13  10:32:32:10\r\n        puisque les prix\r\n   ne sont plus compressibles\r\n\r\n10:32:32:14  10:32:36:02\r\n          et qu'il y a\r\n   une concurrence terrible ?\r\n\r\n10:32:36:07  10:32:38:05\r\n  Nous sommes dans la chapelle\r\n\r\n10:32:38:10  10:32:41:11\r\n     d'un ancien pensionnat\r\n      transform\u00e9 en h\u00f4tel.\r\n\r\n10:32:41:15  10:32:45:15\r\n En discussion, une historienne\r\n   et archiviste sp\u00e9cialiste\r\n\r\n10:32:45:20  10:32:50:13\r\nde l'h\u00f4tellerie, notre professeure\r\n de l'Ecole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne\r\n\r\n10:32:50:18  10:32:52:19\r\n  et la directrice de l'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:32:53:00  10:32:54:09\r\n       Leur but: retrouver\r\n\r\n10:32:54:13  10:32:58:09\r\nles traces du pass\u00e9 du pensionnat,\r\n        l'histoire du lieu\r\n\r\n10:32:58:13  10:33:02:13\r\n    et en \u00e9grener des traces\r\npar petites touches dans l'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:33:02:18  10:33:04:05\r\n{\\an1}-La Belle Epoque,\r\n\r\n10:33:04:10  10:33:08:05\r\n{\\an1}d\u00e9but du XX\u00e8me si\u00e8cle,\r\nil y aurait des chaises Maurice.\r\n\r\n10:33:08:10  10:33:12:02\r\n{\\an1}Voici les chaises Maurice,\r\net celles qu'on a.\r\n\r\n10:33:12:07  10:33:16:17\r\n    -C'est les ann\u00e9es...\r\n-C'est le tournant du si\u00e8cle.\r\n\r\n10:33:16:22  10:33:20:16\r\n      -Ca, c'est les chaises\r\n  qu'il nous faut, pour le salon.\r\n\r\n10:33:20:21  10:33:22:21\r\n  -L'id\u00e9e est de se distinguer\r\n\r\n10:33:23:02  10:33:24:11\r\n       des autres h\u00f4tels,\r\n\r\n10:33:24:15  10:33:29:03\r\nen se cr\u00e9ant une identit\u00e9 propre,\r\n   particuli\u00e8re et originale.\r\n\r\n10:33:29:08  10:33:32:06\r\n        Il faut trouver\r\n     ce petit quelque chose\r\n\r\n10:33:32:11  10:33:37:12\r\n     qui fait la diff\u00e9rence:\r\ndes chaises chin\u00e9es \u00e0 la brocante.\r\n\r\n10:33:37:17  10:33:41:05\r\n   Comme les chambres d'h\u00f4tel\r\n        se ressemblent,\r\n\r\n10:33:41:10  10:33:45:11\r\n  elles y ajoutent cette petite\r\n  touche, cette trace du pass\u00e9.\r\n\r\n10:33:45:15  10:33:47:15\r\n           -C'est une robe d'\u00e9t\u00e9...\r\n\r\n10:33:50:08  10:33:53:14\r\n{\\an1}Des ann\u00e9es 1900, 1905.\r\n\r\n10:33:56:15  10:33:59:20\r\nEn plus, elle est...\r\n           -Tu mets un truc dessous ?\r\n\r\n10:34:00:01  10:34:02:23\r\n{\\an1}-Il faudrait un petit fond pour avoir\r\n\r\n10:34:03:04  10:34:06:02\r\nexactement ce qu'on a sur la photo.\r\n\r\n10:34:06:07  10:34:09:14\r\n{\\an3}                  -L\u00e0, elles avaient\r\n              de la couleur dessous.\r\n\r\n10:34:09:19  10:34:13:11\r\n      -L'h\u00f4tel a accueilli\r\n     des h\u00f4tes prestigieux.\r\n\r\n10:34:13:15  10:34:16:05\r\nOn met en avant cette particularit\u00e9.\r\n\r\n10:34:16:10  10:34:21:15\r\n{\\an3}        -Pour la chambre Inglefield,\r\n j'ai trouv\u00e9 un bateau aux ench\u00e8res.\r\n\r\n10:34:21:20  10:34:25:22\r\n{\\an3}         Je l'ai achet\u00e9 aux ench\u00e8res\r\n              silencieuses \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:34:26:03  10:34:27:10\r\n                      Et on a mis\r\n\r\n10:34:27:14  10:34:30:15\r\n une reproduction du peintre...\r\n        -De Inglefield.\r\n\r\n10:34:30:20  10:34:33:04\r\n         -De Inglefield.\r\n         -Bien trouv\u00e9 !\r\n\r\n10:34:33:09  10:34:36:21\r\n{\\an1}-Et les coussins avec le... la Terre.\r\n\r\n10:34:37:02  10:34:39:14\r\n   -Vraiment les d\u00e9couvreurs,\r\n\r\n10:34:39:19  10:34:41:23\r\n        les marins, etc.\r\n\r\n10:34:44:11  10:34:50:22\r\n-Wagner, Victor Hugo, qui adoraient\r\nla Riviera, chacun a son petit coin.\r\n\r\n10:34:51:03  10:34:55:20\r\n    -On s'est dit que ce serait\r\nle moment d'utiliser cette identit\u00e9,\r\n\r\n10:34:56:01  10:34:59:19\r\nd'attacher l'h\u00f4tel sur son histoire.\r\n\r\n10:35:00:00  10:35:02:02\r\n{\\an1}On s'est rendu compte\r\n\r\n10:35:02:07  10:35:04:18\r\n qu'il \u00e9tait\r\npropice \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9.\r\n\r\n10:35:04:23  10:35:06:16\r\n{\\an1}On avait tous les arts,\r\n\r\n10:35:06:21  10:35:11:04\r\n{\\an1}des personnalit\u00e9s de chaque art\r\nqui avaient r\u00e9sid\u00e9 ici.\r\n\r\n10:35:11:09  10:35:14:19\r\n    On s'est dit que c'\u00e9tait \r\n   une fa\u00e7on d'\u00eatre diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:35:15:00  10:35:16:06\r\n        -A quoi \u00e7a sert ?\r\n\r\n10:35:16:11  10:35:18:15\r\n  Les clients viennent dormir.\r\n\r\n10:35:18:20  10:35:20:03\r\n            -Ca am\u00e8ne\r\n\r\n10:35:20:08  10:35:23:17\r\nune exp\u00e9rience diff\u00e9rente,\r\n   suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n10:35:23:22  10:35:28:00\r\n{\\an1}S'il veut dormir,\r\nle client peut aller n'importe o\u00f9.\r\n\r\n10:35:28:05  10:35:29:18\r\n{\\an1}Il va choisir un h\u00f4tel\r\n\r\n10:35:29:23  10:35:33:18\r\n  car il repr\u00e9sente\r\nquelque chose, il a une identit\u00e9,\r\n\r\n10:35:33:23  10:35:37:05\r\n{\\an1}on lui fait vivre\r\nune exp\u00e9rience particuli\u00e8re.\r\n\r\n10:35:37:10  10:35:41:10\r\n{\\an1}C'est le but, faire vivre \r\nune exp\u00e9rience diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:35:41:14  10:35:44:14\r\n     -Il y a trop d'h\u00f4tels,\r\n      trop de concurrence.\r\n\r\n10:35:44:19  10:35:46:05\r\n          Tout le monde\r\n\r\n10:35:46:10  10:35:49:08\r\n         joue sur les m\u00eames tableaux.\r\n\r\n10:35:49:12  10:35:53:00\r\n{\\an3} Il faut jouer sur un autre tableau.\r\n\r\n10:35:53:05  10:35:55:10\r\n{\\an3}     Ceux qui ont encore une chance,\r\n\r\n10:35:55:14  10:35:59:11\r\n{\\an3}          c'est ceux qui ont unUSP,\r\n          ununique selling product.\r\n\r\n10:35:59:16  10:36:03:13\r\n{\\an3}    Ils ont quelque chose de sp\u00e9cial\r\n           que les autres n'ont pas.\r\n\r\n10:36:03:18  10:36:08:03\r\n        -Ce quelque chose\r\n  que les autres n'avaient pas,\r\n\r\n10:36:08:08  10:36:12:16\r\n c'est bien la Riviera vaudoise,\r\n     Montreux et sa r\u00e9gion.\r\n\r\n10:36:15:19  10:36:18:22\r\n        L'Europe enti\u00e8re\r\n    s'y donnait rendez-vous.\r\n\r\n10:36:19:03  10:36:21:05\r\n    Tout le monde l'enviait.\r\n\r\n10:36:21:10  10:36:23:08\r\n     Les plus beaux h\u00f4tels,\r\n\r\n10:36:23:12  10:36:28:01\r\n en fait, le berceau du tourisme\r\n et de l'h\u00f4tellerie europ\u00e9enne.\r\n\r\n10:36:28:06  10:36:33:04\r\n-C'\u00e9tait la premi\u00e8re destination\r\n touristique, au XIX\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:36:33:09  10:36:35:18\r\nImaginez, des Russes\r\n\r\n10:36:35:23  10:36:39:23\r\n{\\an1}qui venaient en nombre, des Polonais,\r\n\r\n10:36:40:04  10:36:41:20\r\n{\\an1}des Anglais, etc.\r\n\r\n10:36:42:01  10:36:44:09\r\n-L'imp\u00e9ratrice Elisabeth d'Autriche\r\n\r\n10:36:44:13  10:36:46:02\r\n     et son s\u00e9r\u00e9nissime mari\r\n\r\n10:36:46:07  10:36:49:23\r\n      sont venus inspecter\r\nles infrastructures de la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:36:50:04  10:36:54:02\r\n         Ici \u00e0 Territet,\r\nils ont fait ce qu'on appellerait\r\n\r\n10:36:54:07  10:36:57:07\r\n          aujourd'hui\r\n   de l'espionnage \u00e9conomique\r\n\r\n10:36:57:11  10:37:00:08\r\n        pour une branche\r\n    toute jeune, le tourisme.\r\n\r\n10:37:00:12  10:37:02:22\r\n{\\an1}-La Suisse \u00e9tait \u00e0 la pointe.\r\n\r\n10:37:03:03  10:37:05:16\r\n       C'\u00e9tait\r\nle laboratoire de l'innovation.\r\n\r\n10:37:05:21  10:37:10:15\r\n{\\an1}La premi\u00e8re \u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re du monde\r\na vu le jour en Suisse en 1893,\r\n\r\n10:37:10:20  10:37:14:02\r\n l'Ecole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne.\r\n\r\n10:37:14:07  10:37:17:15\r\n            Au niveau\r\nde l'h\u00f4tellerie de luxe \u00e9galement,\r\n\r\n10:37:17:20  10:37:19:14\r\n      les palaces, tout \u00e7a.\r\n\r\n10:37:23:16  10:37:26:02\r\n -Les Autrichiens ont donc envi\u00e9\r\n\r\n10:37:26:07  10:37:32:10\r\n puis copi\u00e9 l'h\u00f4tellerie suisse, \r\nses m\u00e9thodes, ses infrastructures.\r\n\r\n10:37:32:14  10:37:36:17\r\n     Cette h\u00f4tellerie a connu\r\nson \u00e2ge d'or, et pendant longtemps.\r\n\r\n10:37:36:22  10:37:38:10\r\n      Les Trente Glorieuses\r\n\r\n10:37:38:14  10:37:41:20\r\n     \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un boom \u00e9norme\r\n        pour la branche.\r\n\r\n10:37:45:05  10:37:49:15\r\n    Un certain art de vivre,\r\nun petit air de Cannes, de Nice.\r\n\r\n10:37:49:20  10:37:53:23\r\nCe sont les ann\u00e9es d'insouciance\r\n      et de plein emploi.\r\n\r\n10:37:54:04  10:37:55:18\r\n   Chouchou des Britanniques,\r\n\r\n10:37:55:23  10:37:59:23\r\n    il y avait m\u00eame une ligne\r\n      Montreux-Southampton.\r\n\r\n10:38:00:04  10:38:04:00\r\n3 h 30 de vol, une fois par semaine\r\n        pour 58 passagers.\r\n\r\n10:38:04:05  10:38:09:01\r\nLes h\u00f4tels \u00e9taient pleins \u00e0 craquer,\r\n     les touristes abondaient.\r\n\r\n10:38:09:06  10:38:11:08\r\n{\\an1}-La Suisse \u00e9tait \u00e0 la pointe\r\n\r\n10:38:11:12  10:38:14:22\r\n     par rapport aux moyens \r\n    de transport de montagne.\r\n\r\n10:38:15:03  10:38:20:12\r\n    Les trains \u00e0 cr\u00e9maill\u00e8re,\r\nles funiculaires, ascenseurs, etc.\r\n\r\n10:38:22:13  10:38:26:11\r\n         -Jusqu'au jour\r\n   o\u00f9 ces magnifiques b\u00e2tisses\r\n\r\n10:38:26:15  10:38:30:01\r\n        comme ce palace\r\n    o\u00f9 avait s\u00e9journ\u00e9 Sissi,\r\n\r\n10:38:30:06  10:38:34:04\r\n exemple d'h\u00f4tellerie parfaite,\r\n n'a plus eu l'heur de plaire.\r\n\r\n10:38:34:09  10:38:37:02\r\n Les crises sont pass\u00e9es par l\u00e0,\r\n\r\n10:38:37:07  10:38:41:09\r\n    ces endroits sont devenus\r\n     trop chers \u00e0 exploiter.\r\n\r\n10:38:41:13  10:38:45:05\r\n   Le Grand H\u00f4tel de Territet\r\n   a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 en partie\r\n\r\n10:38:45:10  10:38:48:13\r\n        en appartements,\r\n    comme beaucoup d'autres.\r\n\r\n10:38:48:18  10:38:50:10\r\n     -Des al\u00e9as\r\n\r\n10:38:50:14  10:38:53:23\r\n{\\an1}expliquent cette d\u00e9rive.\r\n\r\n10:38:54:04  10:38:57:04\r\n{\\an1}La Suisse s'est peut-\u00eatre un peu\r\n\r\n10:38:57:09  10:38:59:12\r\n   endormie sur ses lauriers.\r\n\r\n10:38:59:17  10:39:00:23\r\n          -Aujourd'hui,\r\n\r\n10:39:01:04  10:39:04:11\r\n       Territet-Montreux \r\n      a une carte \u00e0 jouer.\r\n\r\n10:39:04:16  10:39:07:01\r\nPour damer le pion aux Autrichiens,\r\n\r\n10:39:07:06  10:39:11:05\r\n  un projet un peu fou: mettre\r\n en valeur et surtout exploiter\r\n\r\n10:39:11:10  10:39:15:05\r\nce patrimoine h\u00f4telier Belle Epoque\r\n        laiss\u00e9 \u00e0 l'abandon.\r\n\r\n10:39:15:10  10:39:17:00\r\n{\\an1}-La salle \u00e0 manger.\r\n\r\n10:39:17:05  10:39:20:15\r\n   -On retrouve la sp\u00e9cialiste\r\n     de l'histoire h\u00f4teli\u00e8re\r\n\r\n10:39:20:20  10:39:24:16\r\n            et le fils\r\nde l'ancien propri\u00e9taire des lieux,\r\n\r\n10:39:24:21  10:39:27:21\r\n         qui a eu l'id\u00e9e\r\n      d'exploiter \u00e0 nouveau\r\n\r\n10:39:28:02  10:39:30:07\r\n   ce fleuron de l'h\u00f4tellerie.\r\n\r\n10:39:30:11  10:39:33:04\r\n    -J'ai une photo d'\u00e9poque:\r\n        il n'y avait pas\r\n\r\n10:39:33:09  10:39:35:07\r\n{\\an3}           la protection et mon p\u00e8re\r\n\r\n10:39:35:11  10:39:40:03\r\nessuyait l'eau avec une serpilli\u00e8re,\r\n             car elle \u00e9tait perc\u00e9e.\r\n\r\n10:39:40:08  10:39:44:17\r\n      Je me rappelle aussi\r\n qu'il y avait des compartiments\r\n\r\n10:39:44:22  10:39:47:20\r\n                    alors que l\u00e0\r\n             c'est d'un seul tenant.\r\n\r\n10:39:48:01  10:39:50:22\r\n            Je me rappelle aussi\r\n           avoir aid\u00e9 au service.\r\n\r\n10:39:51:03  10:39:53:03\r\n   -Pour la partie h\u00f4teli\u00e8re,\r\n\r\n10:39:53:08  10:39:58:13\r\n{\\an3}  on peut faire les petits d\u00e9jeuners\r\n       l\u00e0-bas, comme \u00e7a on a la vue.\r\n\r\n10:39:58:18  10:40:01:22\r\n        On aurait\r\nassez de place ici pour isoler\r\n\r\n10:40:02:03  10:40:06:11\r\n{\\an3}  l'activit\u00e9 h\u00f4teli\u00e8re de l'activit\u00e9\r\n            d'animation et du mus\u00e9e.\r\n\r\n10:40:06:16  10:40:09:22\r\n -L'id\u00e9e, c'est qu'on a un objet\r\n          qui peut \u00eatre\r\n\r\n10:40:10:03  10:40:13:18\r\n              l'\u00e9crin\r\nd'un complexe de culture et loisirs.\r\n\r\n10:40:13:23  10:40:16:04\r\n{\\an1}Ce sera, entre autres,\r\n\r\n10:40:16:09  10:40:19:23\r\n{\\an1}des chambres d'h\u00f4tel particuli\u00e8res.\r\n\r\n10:40:20:05  10:40:23:13\r\n{\\an1}Chaque chambre sera une histoire.\r\n\r\n10:40:23:18  10:40:27:20\r\nIl y a la chambre C\u00e9sar Ritz,\r\n la chambre Badrutt's, etc.\r\n\r\n10:40:28:01  10:40:31:15\r\n    On veut mettre en valeur\r\nune histoire, utiliser cet \u00e9crin\r\n\r\n10:40:31:20  10:40:34:09\r\navec plusieurs centres de profit.\r\n\r\n10:40:34:13  10:40:40:19\r\n-Toute cette partie a \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9e,\r\nelle est inexploit\u00e9e actuellement.\r\n\r\n10:40:41:00  10:40:43:13\r\n        Elle appartient\r\n    \u00e0 la commune de Montreux\r\n\r\n10:40:43:18  10:40:45:23\r\n qui aimerait s'en d\u00e9barrasser.\r\n\r\n10:40:46:04  10:40:48:15\r\nIl faudra des travaux cons\u00e9quents\r\n\r\n10:40:48:20  10:40:52:21\r\n    mais pour E.Luethi-Graf,\r\n transformer un palace en h\u00f4tel,\r\n\r\n10:40:53:02  10:40:54:11\r\n     ce n'est pas compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:40:54:16  10:40:58:08\r\n  -Notre job est entre Sherlock\r\n    Holmes et Indiana Jones.\r\n\r\n10:40:58:12  10:41:01:23\r\n{\\an3}    Il faut trouver la canalisation,\r\n\r\n10:41:02:04  10:41:06:05\r\n{\\an3}les lignes \u00e9lectriques, le chauffage,\r\n\r\n10:41:06:10  10:41:08:00\r\n       plein d'\u00e9l\u00e9ments...\r\n\r\n10:41:08:05  10:41:11:17\r\n     Un seuil vous indique\r\nsi on servait le th\u00e9 ou le caf\u00e9.\r\n\r\n10:41:11:22  10:41:16:19\r\n  C'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant,\r\n      c'est une arch\u00e9ologie\r\n\r\n10:41:17:00  10:41:19:08\r\n  \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un b\u00e2timent.\r\n\r\n10:41:19:12  10:41:23:03\r\n              C'est un vitrail\r\n         de la fin du XIX\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:41:23:08  10:41:24:12\r\n              Non, pousse pas !\r\n\r\n10:41:24:17  10:41:28:17\r\n          -Faire revivre\r\nle patrimoine h\u00f4telier, c'est bien,\r\n\r\n10:41:28:22  10:41:31:13\r\n       mais un mus\u00e9e h\u00f4tel\r\n        pour 17 millions,\r\n\r\n10:41:31:18  10:41:34:09\r\n        en pleine crise,\r\n      est-ce raisonnable ?\r\n\r\n10:41:34:13  10:41:38:22\r\n{\\an3}         -En Suisse, la Belle Epoque\r\n  commence \u00e0 prendre de l'envergure.\r\n\r\n10:41:39:03  10:41:42:22\r\n              Enorm\u00e9ment d'h\u00f4tels\r\n retrouvent leur pass\u00e9 Belle Epoque.\r\n\r\n10:41:43:03  10:41:44:17\r\n{\\an3}               Ici, le pass\u00e9 est l\u00e0,\r\n\r\n10:41:44:22  10:41:49:17\r\n{\\an3}    on n'a pas besoin de le recr\u00e9er,\r\n      il est encore pr\u00e9sent, \u00e0 80 %.\r\n\r\n10:41:49:22  10:41:51:11\r\n       C'est exceptionnel.\r\n\r\n10:41:51:15  10:41:53:15\r\n       Les colonnes avec les miroirs.\r\n\r\n10:41:53:20  10:41:55:06\r\n                Le plafond\r\n\r\n10:41:55:11  10:41:56:19\r\n         est d'origine.\r\n\r\n10:41:57:00  10:41:59:03\r\n      Tu n'as presque rien \u00e0 faire !\r\n\r\n10:41:59:08  10:42:00:14\r\n Le sol est parfait.\r\n\r\n10:42:00:19  10:42:02:15\r\n{\\an1}Le ciment, c'est pas grave.\r\n\r\n10:42:02:20  10:42:07:01\r\n    Ca fait plus de cent ans\r\nque les gens marchent l\u00e0-dessus !\r\n\r\n10:42:07:06  10:42:10:15\r\n{\\an3}Ne pas r\u00e9habiliter tout \u00e0 tout prix.\r\n\r\n10:42:10:20  10:42:13:19\r\n{\\an3}      Ceux qui peuvent \u00eatre relev\u00e9s,\r\n\r\n10:42:14:00  10:42:16:14\r\n{\\an3}        qui ont encore de la valeur,\r\n\r\n10:42:16:19  10:42:19:12\r\n             qui ont une histoire,\r\n               il faut les aider.\r\n\r\n10:42:19:17  10:42:21:23\r\n{\\an3}    Peut-\u00eatre au d\u00e9triment d'autres,\r\n\r\n10:42:22:04  10:42:25:07\r\n                 mais certains\r\n        sont suffisamment document\u00e9s,\r\n\r\n10:42:25:11  10:42:29:07\r\n{\\an3}         ont suffisamment d'histoire\r\n          pour qu'on les r\u00e9habilite.\r\n\r\n10:42:31:14  10:42:34:11\r\n-A Montreux, Veytaux exactement,\r\n\r\n10:42:34:15  10:42:37:19\r\n         autre vestige\r\n de l'h\u00f4tellerie de la Riviera.\r\n\r\n10:42:38:00  10:42:40:23\r\nLe tout premier h\u00f4tel de la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:42:41:04  10:42:44:03\r\n           Il est l\u00e0\r\n  depuis pr\u00e8s de deux si\u00e8cles.\r\n\r\n10:42:44:08  10:42:46:17\r\n  Il a peu chang\u00e9 depuis 1829.\r\n\r\n10:42:48:03  10:42:54:02\r\nIl a gard\u00e9 son charme, ses parquets,\r\nses meubles: un argument qui attire\r\n\r\n10:42:54:07  10:42:56:23\r\nles amoureux des vieilles pierres.\r\n\r\n10:42:57:04  10:43:01:11\r\n         Il fait partie\r\n   des Swiss Historic Hotels.\r\n\r\n10:43:01:15  10:43:04:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:04:15  10:43:07:22\r\n        Avec Anne-Marie,\r\n    on va remonter le temps.\r\n\r\n10:43:08:03  10:43:10:11\r\nElle a \u00e9t\u00e9 la patronne de l'h\u00f4tel\r\n\r\n10:43:10:15  10:43:14:18\r\n   pendant toute sa carri\u00e8re, \r\n  comme ses parents avant elle.\r\n\r\n10:43:14:23  10:43:19:05\r\n     L'h\u00f4tellerie, \u00e7a n'est\r\n  plus vraiment ce que c'\u00e9tait.\r\n\r\n10:43:19:10  10:43:22:10\r\n            -Je crois\r\nque c'est surtout \u00e7a qui a chang\u00e9,\r\n\r\n10:43:22:14  10:43:24:14\r\n   c'est la vitesse.\r\n\r\n10:43:24:19  10:43:27:13\r\nLes gens sont tous press\u00e9s.\r\n\r\n10:43:27:18  10:43:30:16\r\n{\\an1}On visite la Suisse en trois jours.\r\n\r\n10:43:30:21  10:43:33:09\r\nSi on a vu le ch\u00e2teau de Chillon,\r\n\r\n10:43:33:13  10:43:36:14\r\n  on a vu Montreux,\r\non a vu toute la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:43:36:19  10:43:38:04\r\n  On fait vite, vite.\r\n\r\n10:43:38:09  10:43:41:11\r\n             Voil\u00e0,\r\n je crois que c'est surtout \u00e7a.\r\n\r\n10:43:41:15  10:43:44:11\r\nIl y a encore, disons trente ans,\r\n\r\n10:43:44:15  10:43:50:06\r\n le client restait une semaine,\r\n   quinze jours, maintenant,\r\n\r\n10:43:50:11  10:43:52:11\r\n    c'est une ou deux nuits.\r\n\r\n10:43:52:15  10:43:57:07\r\n     -Quel \u00e9tait l'avantage\r\nd'avoir des s\u00e9jours plus longs ?\r\n\r\n10:43:57:11  10:44:02:02\r\n-On pouvait conna\u00eetre les clients, \r\n conna\u00eetre leur go\u00fbts.\r\n\r\n10:44:02:07  10:44:05:12\r\n        On pouvait\r\nles guider dans des excursions,\r\n\r\n10:44:05:17  10:44:08:21\r\nce qu'ils voulaient faire,\r\n     leurs loisirs.\r\n\r\n10:44:09:02  10:44:11:02\r\n    On les connaissait bien.\r\n\r\n10:44:18:04  10:44:21:06\r\n         -Aujourd'hui,\r\n    fini les soucis d'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:44:21:11  10:44:23:04\r\n     Anne-Marie et son mari\r\n\r\n10:44:23:09  10:44:27:15\r\n  vont pouvoir s'occuper \u00e0 100 %\r\nde leurs chiens et de leur jardin.\r\n\r\n10:44:27:20  10:44:32:02\r\n  Apr\u00e8s six ans de recherches,\r\nAnne-Marie a trouv\u00e9 des h\u00f4teliers\r\n\r\n10:44:32:07  10:44:34:17\r\n qui peuvent reprendre son h\u00f4tel\r\n\r\n10:44:34:22  10:44:37:18\r\n        dans le respect\r\n   de la tradition familiale.\r\n\r\n10:44:37:23  10:44:41:20\r\n       C'est un jeune couple,\r\nlui est allemand et elle, italienne.\r\n\r\n10:44:42:01  10:44:44:04\r\n   Ecole h\u00f4teli\u00e8re \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n10:44:44:09  10:44:46:18\r\ndeux enfants et plein de projets.\r\n\r\n10:44:46:23  10:44:51:07\r\n  Nous les avons film\u00e9s un mois\r\napr\u00e8s leur arriv\u00e9e sur les lieux.\r\n\r\n10:44:51:11  10:44:53:06\r\n                -H\u00e9, c'est la poste !\r\n\r\n10:44:53:11  10:44:55:05\r\n{\\an3}               Comme sur un plateau.\r\n\r\n10:44:55:10  10:44:56:18\r\n{\\an3}                        -Ah, ouais !\r\n\r\n10:45:00:05  10:45:03:16\r\n{\\an1}-Ils vont \u00eatre contents, \r\nil y a plein de factures.\r\n\r\n10:45:03:21  10:45:05:02\r\n      Bonjour.\r\n\r\n10:45:05:07  10:45:08:21\r\n{\\an1}-Qu'est-ce que vous amenez \r\ncomme cadeaux aujourd'hui ?\r\n\r\n10:45:09:02  10:45:12:15\r\n-Plein de factures, d\u00e9sol\u00e9.\r\n            -C'est toujours comme \u00e7a.\r\n\r\n10:45:12:20  10:45:15:09\r\n{\\an1}-Quand il pleut, des factures.\r\n\r\n10:45:15:13  10:45:18:15\r\n-Et quand il y a du soleil ?\r\n                    -Pas de factures.\r\n\r\n10:45:18:20  10:45:21:14\r\n                Des lettres d'amour.\r\n-On attend le soleil.\r\n\r\n10:45:21:19  10:45:23:23\r\n            -Bonne journ\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:45:27:06  10:45:30:22\r\n{\\an1}C'est exactement \u00e7a qu'on cherchait.\r\n\r\n10:45:31:03  10:45:32:18\r\n{\\an1}Un petit h\u00f4tel\r\n\r\n10:45:32:23  10:45:36:15\r\n  o\u00f9 on peut offrir un service\r\n  personnalis\u00e9, qui correspond\r\n\r\n10:45:36:20  10:45:40:21\r\n   \u00e0 l'esprit de l'h\u00f4tellerie\r\n     tel qu'on le con\u00e7oit.\r\n\r\n10:45:41:02  10:45:43:06\r\nCe n'est pas une cha\u00eene d'h\u00f4tels\r\n\r\n10:45:43:11  10:45:46:14\r\n       ou un grand h\u00f4tel,\r\n  mais un h\u00f4tel qui a une \u00e2me.\r\n\r\n10:45:46:19  10:45:49:02\r\n  -Ils ont gard\u00e9 la m\u00eame \u00e9quipe\r\n\r\n10:45:49:07  10:45:52:10\r\n         pour s'occuper\r\n  de la trentaine de chambres.\r\n\r\n10:45:52:14  10:45:54:19\r\n    Selon les professionnels,\r\n\r\n10:45:55:00  10:45:57:23\r\n        trente chambres,\r\n   c'est une taille critique.\r\n\r\n10:45:58:04  10:46:01:09\r\n       Pour bien tourner,\r\n  il en faut un minimum de 50.\r\n\r\n10:46:01:13  10:46:05:11\r\n  -Reprendre un h\u00f4tel de moins\r\n  de 50 chambres, aujourd'hui,\r\n\r\n10:46:05:16  10:46:08:05\r\nil faut \u00eatre fou; vous \u00eates fous ?\r\n\r\n10:46:08:10  10:46:09:20\r\n   -Oui... Non.\r\n\r\n10:46:10:01  10:46:11:14\r\nTout le monde\r\n\r\n10:46:11:19  10:46:15:05\r\n{\\an1}l'a pens\u00e9 quand on l'a fait,\r\n\r\n10:46:15:10  10:46:17:13\r\n{\\an1}mais je ne pense pas.\r\n\r\n10:46:17:18  10:46:20:18\r\n{\\an1}On ne peut pas\r\ndire que tous les h\u00f4tels\r\n\r\n10:46:20:23  10:46:24:23\r\n{\\an1}de moins de 50 chambres\r\nne marchent pas, je n'y crois pas.\r\n\r\n10:46:25:04  10:46:34:20\r\n{\\an1}C'est clair que l'h\u00f4tellerie n'est\r\npas une profession qui rend riche.\r\n\r\n10:46:35:01  10:46:36:07\r\n    Comment dire...\r\n\r\n10:46:36:11  10:46:39:03\r\n{\\an3}               -Il faut les remplir,\r\n                    ces 31 chambres.\r\n\r\n10:46:39:08  10:46:42:08\r\n    Si on arrive \u00e0 les remplir,\r\n         c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:46:42:12  10:46:44:10\r\n     Si on a 50 chambres,\r\n\r\n10:46:44:14  10:46:47:02\r\n    il faut aussi les remplir.\r\n\r\n10:46:47:07  10:46:49:10\r\n  Ce n'est pas toujours\r\n\r\n10:46:49:14  10:46:55:06\r\nle march\u00e9 de No\u00ebl ou le festival,\r\n     mais on peut y arriver.\r\n\r\n10:46:59:12  10:47:01:13\r\n    De mon c\u00f4t\u00e9, j'ai grandi\r\n\r\n10:47:01:18  10:47:04:06\r\n  dans un h\u00f4tel de 33 chambres.\r\n\r\n10:47:04:11  10:47:08:22\r\n    Donc je suis tr\u00e8s proche\r\n       de cette r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:47:09:03  10:47:11:20\r\n C'est faisable, c'est possible.\r\n\r\n10:47:12:01  10:47:15:03\r\n      Il faut travailler, \r\n      il ne faut pas avoir\r\n\r\n10:47:15:08  10:47:17:16\r\ntrop de p\u00e9riodes mortes,\r\n    comme on dit.\r\n\r\n10:47:17:21  10:47:21:05\r\n    -Ca marche bien pour eux,\r\n       mais ils ont d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n10:47:21:10  10:47:23:11\r\n       d'ouvrir en hiver.\r\n\r\n10:47:23:16  10:47:26:12\r\n-Ca, on le savait, c'est novembre.\r\n\r\n10:47:26:17  10:47:28:22\r\n     On est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 20 %.\r\n\r\n10:47:29:03  10:47:31:13\r\n Ca va bouger un peu le samedi.\r\n\r\n10:47:31:18  10:47:34:04\r\n      Le 26, on va remplir.\r\n\r\n10:47:34:09  10:47:36:11\r\n    Le prochain mardi, il y a\r\n\r\n10:47:36:16  10:47:39:18\r\n{\\an3}            trois chambres r\u00e9serv\u00e9es\r\n                       pour des VIP.\r\n\r\n10:47:39:23  10:47:42:16\r\n       -Que r\u00e9pondez-vous \r\n       aux gens qui disent\r\n\r\n10:47:42:21  10:47:44:22\r\n    que pour le m\u00eame service,\r\n\r\n10:47:45:03  10:47:49:11\r\n    le m\u00eame type de chambre,\r\n on paie la moiti\u00e9 en Autriche ?\r\n\r\n10:47:49:16  10:47:50:21\r\n     -Vas-y.\r\n\r\n10:47:51:02  10:47:53:02\r\n            -Oui, allez en Autriche.\r\n\r\n10:47:53:07  10:47:54:14\r\n{\\an3}                   C'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:47:54:19  10:47:58:23\r\n        Si vous avez envie d'aller\r\n   en Autriche, vous pouvez y aller.\r\n\r\n10:47:59:04  10:48:03:06\r\n  Peut-\u00eatre qu'un jour\r\nvous d\u00e9ciderez de venir en Suisse.\r\n\r\n10:48:03:11  10:48:06:23\r\n    On ne peut pas\r\nobliger les clients \u00e0 venir.\r\n\r\n10:48:07:04  10:48:11:02\r\nOn ne peut pas descendre les prix,\r\n on ne survivrait pas.\r\n\r\n10:48:11:07  10:48:17:01\r\n{\\an1}Il restera toujours une client\u00e8le, \r\nm\u00eame si elle n'est plus europ\u00e9enne.\r\n\r\n10:48:17:06  10:48:21:04\r\n      Heureusement,\r\n\u00e7a se d\u00e9veloppe, la Chine, l'Asie.\r\n\r\n10:48:21:09  10:48:24:14\r\n     On va essayer\r\nd'attirer cette client\u00e8le.\r\n\r\n10:48:24:19  10:48:28:06\r\nPeut-\u00eatre que le franc faiblira,\r\n     et on aura\r\n\r\n10:48:28:11  10:48:30:14\r\n   \u00e0 nouveau cette client\u00e8le.\r\n\r\n10:48:30:19  10:48:32:19\r\n   -Une client\u00e8le migratrice,\r\n\r\n10:48:33:00  10:48:35:17\r\n           versatile,\r\n   et pas facile \u00e0 fid\u00e9liser.\r\n\r\n10:48:35:22  10:48:39:09\r\n           Elle d\u00e9cide\r\nau dernier moment de ses vacances.\r\n\r\n10:48:39:13  10:48:41:20\r\n  Ceux qui en souffrent le plus\r\n\r\n10:48:42:01  10:48:45:22\r\n sont les stations de montagne:\r\n  -3,8 % de nuit\u00e9es en Valais.\r\n\r\n10:48:46:03  10:48:48:18\r\nDans le Val d'Anniviers \u00e0 Grimentz,\r\n\r\n10:48:48:23  10:48:50:09\r\n        des h\u00f4tels vides,\r\n\r\n10:48:50:13  10:48:55:00\r\n comme le gros blanc \u00e0 l'entr\u00e9e\r\n   du village, \u00e7a fait tache.\r\n\r\n10:48:55:05  10:48:59:08\r\n-Ce sont des victimes de l'\u00e9conomie\r\n\r\n10:48:59:12  10:49:00:18\r\n         et du tourisme.\r\n\r\n10:49:00:23  10:49:05:00\r\n   Un h\u00f4tel comme le Cristal, \r\n  qui est un h\u00f4tel ind\u00e9pendant,\r\n\r\n10:49:05:05  10:49:08:07\r\n       donc qui n'est pas\r\n     soutenu par une cha\u00eene,\r\n\r\n10:49:08:11  10:49:12:09\r\n    n'a que son propri\u00e9taire\r\n  et son revenu pour survivre.\r\n\r\n10:49:12:13  10:49:15:04\r\n           Ca devient\r\n   de plus en plus difficile,\r\n\r\n10:49:15:09  10:49:18:20\r\n           car il faut\r\n   aller chercher la client\u00e8le\r\n\r\n10:49:19:01  10:49:23:01\r\ntout en maintenant les co\u00fbts bas,\r\n      en essayant de lutter\r\n\r\n10:49:23:06  10:49:26:11\r\n     contre nos concurrents\r\n       comme l'Autriche.\r\n\r\n10:49:26:16  10:49:28:21\r\n{\\an1}Il y a des d\u00e9g\u00e2ts, des bless\u00e9s.\r\n\r\n10:49:31:20  10:49:35:11\r\n   -Il y a une d\u00e9sertification\r\n   h\u00f4teli\u00e8re dans la montagne.\r\n\r\n10:49:35:15  10:49:37:16\r\n  C'est inqui\u00e9tant.\r\n\r\n10:49:37:21  10:49:41:22\r\n{\\an1}Il y a 20 ans, un foyer pouvait vivre\r\n\r\n10:49:42:03  10:49:43:20\r\n{\\an1}sur un h\u00f4tel traditionnel,\r\n\r\n10:49:44:01  10:49:47:19\r\n  15 ou 20 chambres,\r\npetit restaurant, dans une station.\r\n\r\n10:49:48:00  10:49:51:04\r\n{\\an1}Simplement maintenant, \r\nce n'est plus possible.\r\n\r\n10:49:51:09  10:49:55:04\r\nEst-ce qu'on ferme un h\u00f4tel\r\n  de 15 ou 20 chambres,\r\n\r\n10:49:55:09  10:49:58:11\r\nou est-ce qu'on en prend\r\n    trois ou quatre\r\n\r\n10:49:58:16  10:50:01:15\r\n   et on les g\u00e8re\r\ncomme une seule unit\u00e9 ?\r\n\r\n10:50:01:20  10:50:04:00\r\n{\\an1}R\u00e9partis sur quatre b\u00e2timents,\r\n\r\n10:50:04:05  10:50:08:03\r\nmais avec une seule organisation,\r\n  une seule direction.\r\n\r\n10:50:08:08  10:50:12:11\r\nCe ne sont plus quatre familles\r\n mais une autre organisation.\r\n\r\n10:50:12:15  10:50:16:05\r\n           -Regroupement,\r\nle mot est lanc\u00e9 comme une solution.\r\n\r\n10:50:16:10  10:50:17:19\r\n           A Grimentz,\r\n\r\n10:50:18:00  10:50:19:20\r\n    c'est ce qu'ils ont fait.\r\n\r\n10:50:20:01  10:50:23:19\r\n     Cet h\u00f4tel a \u00e9t\u00e9 repris\r\n  par les remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n10:50:24:00  10:50:28:08\r\nC'\u00e9tait le seul moyen de sauver \r\nces lits au coeur de la station.\r\n\r\n10:50:28:12  10:50:31:14\r\n  Idem pour trois autres h\u00f4tels\r\n          de la vall\u00e9e.\r\n\r\n10:50:31:19  10:50:33:20\r\n Ils sont g\u00e9r\u00e9s par une soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:50:34:01  10:50:37:15\r\n       qui r\u00e9unit commune,\r\ntourisme et remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n10:50:37:20  10:50:39:08\r\n       -Dans l'h\u00f4tellerie,\r\n\r\n10:50:39:12  10:50:43:03\r\non a repris des objets en faillite,\r\n\r\n10:50:43:08  10:50:46:21\r\nou suite \u00e0 des d\u00e9parts \u00e0 la retraite.\r\n\r\n10:50:47:02  10:50:49:15\r\n   Ca nous permet d'atteindre\r\n\r\n10:50:49:20  10:50:54:11\r\n       une taille critique\r\n qui permet de mieux travailler.\r\n\r\n10:50:54:16  10:50:55:22\r\n   C'est assez lourd.\r\n\r\n10:50:56:03  10:50:59:08\r\n Il y a 230 personnes\r\nqui travaillent l'hiver.\r\n\r\n10:50:59:12  10:51:01:00\r\n Chaque secteur doit\r\n\r\n10:51:01:05  10:51:05:23\r\n       essayer de d\u00e9gager\r\n une rentabilit\u00e9 selon sa force.\r\n\r\n10:51:06:04  10:51:10:06\r\n{\\an1}M\u00eame si les h\u00f4tels tournaient \u00e0 z\u00e9ro,\r\net ce n'est pas le but...\r\n\r\n10:51:10:11  10:51:11:16\r\n   Il faut savoir\r\n\r\n10:51:11:21  10:51:13:17\r\n   que ces clients consomment.\r\n\r\n10:51:13:22  10:51:17:01\r\n      Nous, en travaillant\r\n      sur les deux c\u00f4t\u00e9s,\r\n\r\n10:51:17:06  10:51:21:23\r\n      on peut se permettre\r\n    de perdre un peu d'argent\r\n\r\n10:51:22:04  10:51:24:05\r\n{\\an1}car en contrepartie, on gagne\r\n\r\n10:51:24:10  10:51:27:23\r\n  sur les transports\r\nou sur la restauration d'altitude.\r\n\r\n10:51:28:04  10:51:32:09\r\n{\\an1}Un priv\u00e9 qui reprend un h\u00f4tel\r\net qui se rate la premi\u00e8re ann\u00e9e,\r\n\r\n10:51:32:13  10:51:35:17\r\n{\\an1}il n'aura pas les reins \r\nd'en faire une deuxi\u00e8me.\r\n\r\n10:51:35:22  10:51:39:02\r\n    -C'est la deuxi\u00e8me saison\r\n          pour Olivier.\r\n\r\n10:51:39:07  10:51:41:18\r\n   Lui, il n'a pas la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:51:41:23  10:51:46:21\r\ndes remont\u00e9es m\u00e9caniques derri\u00e8re\r\n   pour assurer ses arri\u00e8res.\r\n\r\n10:51:47:02  10:51:49:11\r\nM\u00eame s'il doit r\u00e9duire ses co\u00fbts,\r\n\r\n10:51:49:16  10:51:52:09\r\n          il se fournit\r\n    en partie dans la vall\u00e9e.\r\n\r\n10:51:52:13  10:51:55:11\r\n         Le boulanger,\r\n  c'est 18 emplois \u00e0 Grimentz.\r\n\r\n10:51:55:16  10:51:57:06\r\n      C'est aussi quelqu'un\r\n\r\n10:51:57:11  10:51:59:23\r\n        qui vient manger\r\n      dans son restaurant.\r\n\r\n10:52:00:04  10:52:04:08\r\n  -Pour ton info,\r\nil n'y a pas de changement de prix.\r\n\r\n10:52:04:12  10:52:07:15\r\nOn a vu la conjoncture\r\n  un peu difficile,\r\n\r\n10:52:07:20  10:52:11:01\r\n{\\an1}alors on va continuer\r\navec les m\u00eames prix.\r\n\r\n10:52:11:06  10:52:12:13\r\n        -Merci beaucoup.\r\n\r\n10:52:12:18  10:52:14:02\r\n        Une bonne suite.\r\n\r\n10:52:14:07  10:52:15:12\r\n         -Bonne rentr\u00e9e.\r\n\r\n10:52:21:02  10:52:24:06\r\n   -A un moment ou \u00e0 un autre,\r\n          l'Etat devra\r\n\r\n10:52:24:11  10:52:27:13\r\n{\\an1}se dire que le tourisme suisse,\r\n\r\n10:52:27:18  10:52:30:14\r\n{\\an1}c'est une belle part du PIB.\r\n\r\n10:52:30:19  10:52:35:23\r\n{\\an1}Il va falloir s'y int\u00e9resser\r\nsi on veut pouvoir la sauvegarder.\r\n\r\n10:52:36:04  10:52:40:04\r\nSi on ne la sauvegarde pas,\r\n des milliers d'emplois\r\n\r\n10:52:40:09  10:52:42:09\r\n    en Suisse seront perdus.\r\n\r\n10:52:42:13  10:52:47:05\r\n -En Anniviers, la commune vient\r\n de voter une aide substantielle\r\n\r\n10:52:47:10  10:52:50:17\r\n        et sans int\u00e9r\u00eats\r\n pour la r\u00e9novation des h\u00f4tels.\r\n\r\n10:52:50:22  10:52:52:11\r\n    C'est d\u00e9j\u00e0 un bon d\u00e9but.\r\n\r\n10:52:52:16  10:52:57:22\r\n  Les Autrichiens l'ont compris\r\ndepuis longtemps, bien avant nous.\r\n\r\n10:53:04:12  10:53:07:03\r\n{\\an3} -Les chiffres du tourisme pour 2016\r\n\r\n10:53:07:08  10:53:12:02\r\n{\\an3}    confirment une \u00e9rosion du nombre\r\nde nuit\u00e9es dans l'h\u00f4tellerie suisse.\r\n\r\n10:53:12:07  10:53:15:03\r\n{\\an3}                  Mais la diminution\r\n             des touristes \u00e9trangers\r\n\r\n10:53:15:08  10:53:18:16\r\n{\\an3}         est compens\u00e9e par la hausse\r\n              des touristes suisses.\r\n\r\n10:53:18:21  10:53:23:08\r\n{\\an3}      La fr\u00e9quentation des touristes\r\n   chinois a baiss\u00e9 de pr\u00e8s de 20 %.\r\n\r\n10:53:23:12  10:53:25:23\r\n{\\an3}    Une r\u00e9gion a vu une augmentation\r\n\r\n10:53:26:04  10:53:28:16\r\n{\\an3}             de ses nuit\u00e9es en 2016:\r\n\r\n10:53:28:21  10:53:30:04\r\n{\\an3}                    l'Arc l\u00e9manique.\r\n\r\n10:53:30:09  10:53:34:13\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous,\r\ntr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:53:34:18  10:53:40:00\r\n Le burn-out touche d\u00e9sormais tous\r\nles m\u00e9tiers et toutes les fonctions.\r\n\r\n10:53:40:05  10:53:42:05\r\n   Un actif suisse sur quatre\r\n\r\n10:53:42:10  10:53:45:03\r\n     est stress\u00e9 au travail\r\n       et se sent \u00e9puis\u00e9.\r\n\r\n10:53:45:08  10:53:48:02\r\n    Le stress co\u00fbterait d\u00e9j\u00e0\r\n        aux entreprises\r\n\r\n10:53:48:07  10:53:51:01\r\n      plus de six milliards\r\n        de francs par an.\r\n\r\n10:53:51:06  10:53:53:09\r\n    Quatre Romands t\u00e9moignent\r\n\r\n10:53:53:13  10:53:58:06\r\n devant nos cam\u00e9ras, pour \u00e9viter \r\n\u00e0 d'autres de se br\u00fbler les ailes.\r\n\r\n10:54:09:20  10:54:13:06\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n", "10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:00  10:00:26:20\r\n   -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:27:01  10:00:30:14\r\n{\\an1}L'image du tourisme en Suisse,\r\n\r\n10:00:30:19  10:00:34:06\r\n{\\an1}pour beaucoup d'entre nous,\r\n\r\n10:00:34:11  10:00:38:00\r\n{\\an1}c'est des prix \u00e9lev\u00e9s\r\npour des chambres grisouilles\r\n\r\n10:00:38:05  10:00:41:16\r\n    et un accueil\r\npas toujours \u00e0 la hauteur.\r\n\r\n10:00:41:21  10:00:45:12\r\n{\\an3}                    Cette impression\r\nd'une h\u00f4tellerie helv\u00e9tique assoupie\r\n\r\n10:00:45:17  10:00:48:01\r\n{\\an3}   n'est pas qu'une vue de l'esprit.\r\n\r\n10:00:48:06  10:00:51:01\r\n{\\an3}L'h\u00f4tellerie suisse de moyenne gamme\r\n\r\n10:00:51:06  10:00:53:11\r\n{\\an3}       vit une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n10:00:53:15  10:00:55:16\r\n{\\an3}               Une centaine d'h\u00f4tels\r\n\r\n10:00:55:21  10:00:58:01\r\n{\\an3}         disparaissent chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n10:00:58:06  10:01:01:14\r\n{\\an3}            et la baisse des nuit\u00e9es\r\n                    est inqui\u00e9tante.\r\n\r\n10:01:01:19  10:01:07:07\r\n{\\an3} La baisse de la client\u00e8le asiatique\r\na frapp\u00e9 de plein fouet le tourisme.\r\n\r\n10:01:07:11  10:01:09:21\r\n{\\an3}          Le franc fort fait reculer\r\n\r\n10:01:10:02  10:01:12:09\r\n{\\an3}      bien des touristes potentiels.\r\n\r\n10:01:12:13  10:01:13:19\r\n                      Le probl\u00e8me,\r\n\r\n10:01:14:00  10:01:17:00\r\n{\\an1}c'est que l'on trouve \r\naussi bien voire mieux\r\n\r\n10:01:17:05  10:01:20:09\r\npour beaucoup moins cher\r\n  \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez nous.\r\n\r\n10:01:20:13  10:01:23:09\r\n       L'Autriche\r\nest la destination qui monte:\r\n\r\n10:01:23:13  10:01:27:05\r\nses chiffres de fr\u00e9quentation\r\n ne cessent de grimper.\r\n\r\n10:01:27:10  10:01:31:12\r\n{\\an1}Accueil, prestations en hausse,\r\nles Autrichiens n'h\u00e9sitent pas\r\n\r\n10:01:31:17  10:01:36:12\r\n{\\an1}\u00e0 piquer les recettes suisses pour\r\nnous battre sur notre propre terrain.\r\n\r\n10:01:39:14  10:01:43:14\r\n           -En Suisse,\r\nil y a toujours eu une h\u00f4tellerie\r\n\r\n10:01:43:19  10:01:46:16\r\n       de grande qualit\u00e9,\r\n     prestigieuse, luxueuse.\r\n\r\n10:01:46:21  10:01:49:13\r\n     Mais il y a un \"mais\".\r\n\r\n10:01:49:18  10:01:53:07\r\n             -Il y a trop d'h\u00f4tels,\r\n              trop de concurrence.\r\n\r\n10:01:55:11  10:01:58:01\r\n-On condamne toujours le tourisme\r\n\r\n10:01:58:06  10:02:01:20\r\nen pensant qu'on ne fait\r\n jamais notre boulot,\r\n\r\n10:02:02:01  10:02:04:13\r\n{\\an1}qu'on n'est pas professionnels.\r\n\r\n10:02:07:19  10:02:10:06\r\n -En Suisse, on a une structure\r\n\r\n10:02:10:11  10:02:13:14\r\n  des co\u00fbts qui est tr\u00e8s p\u00e9nalisante.\r\n\r\n10:02:18:22  10:02:21:09\r\n -Je ne vois pas d'autre m\u00e9tier\r\n\r\n10:02:21:13  10:02:24:02\r\n{\\an1}qui est critiqu\u00e9 pareillement.\r\n\r\n10:02:24:07  10:02:27:03\r\n   On est toujours\r\nen train d'\u00eatre critiqu\u00e9s.\r\n\r\n10:02:29:18  10:02:32:14\r\n     -C'est tr\u00e8s difficile,\r\n       de pouvoir croire\r\n\r\n10:02:32:19  10:02:36:19\r\n{\\an3}           que dans certains h\u00f4tels,\r\n             on est trait\u00e9 tr\u00e8s mal.\r\n\r\n10:02:43:11  10:02:46:01\r\n   -Malheureusement, le client\r\n\r\n10:02:46:06  10:02:51:08\r\n{\\an1}qui ne regarde que le prix\r\nira automatiquement sur l'Autriche.\r\n\r\n10:03:14:08  10:03:16:13\r\n   -Grimentz, Val d'Anniviers.\r\n\r\n10:03:16:18  10:03:18:18\r\n   Il a neig\u00e9, mais pas assez.\r\n\r\n10:03:18:23  10:03:21:17\r\nL'h\u00f4tel Cristal est encore ferm\u00e9.\r\n\r\n10:03:21:22  10:03:25:13\r\n       On est en novembre,\r\n les pr\u00e9paratifs pour la saison.\r\n\r\n10:03:25:18  10:03:28:00\r\n  Premi\u00e8re tuile pour Olivier,\r\n\r\n10:03:28:05  10:03:31:19\r\n      gros soucis en t\u00eate:\r\n   ces cartons sous plastique.\r\n\r\n10:03:32:00  10:03:37:09\r\n Cette ann\u00e9e, il a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit \r\nson personnel au strict minimum.\r\n\r\n10:03:37:13  10:03:40:11\r\n             Mais \u00e7a,\r\nc'est une grosse d\u00e9pense impr\u00e9vue.\r\n\r\n10:03:40:16  10:03:44:02\r\n      Ce sont des minibars\r\n        \u00e0 400 frs pi\u00e8ce.\r\n\r\n10:03:44:07  10:03:48:16\r\n         Sans eux, Olivier\r\npeut dire adieu \u00e0 ses trois \u00e9toiles.\r\n\r\n10:03:53:11  10:03:58:13\r\n        -Also... das ist fuer Ihnen.\r\n              -Tip top !\r\n\r\n10:03:58:18  10:04:01:17\r\n             -Olivier\r\nn'est pas propri\u00e9taire mais g\u00e9rant.\r\n\r\n10:04:01:22  10:04:03:13\r\n    C'est sa deuxi\u00e8me saison\r\n\r\n10:04:03:18  10:04:05:07\r\n       avec cette \u00e9quipe.\r\n\r\n10:04:05:11  10:04:09:00\r\n     Personne ne s'en cache,\r\n      c'est dur, tr\u00e8s dur.\r\n\r\n10:04:09:05  10:04:13:14\r\n Comme pour toute cette moyenne\r\n    h\u00f4tellerie de montagne.\r\n\r\n10:04:13:19  10:04:16:10\r\n Est-ce qu'il y a eu des menaces\r\n\r\n10:04:16:14  10:04:17:19\r\n         de fermeture ?\r\n\r\n10:04:18:00  10:04:20:19\r\n{\\an1}-On n'en est pas arriv\u00e9s l\u00e0,\r\n\r\n10:04:21:00  10:04:24:09\r\n{\\an1}mais on n'en \u00e9tait pas tr\u00e8s loin.\r\n\r\n10:04:24:13  10:04:27:19\r\n{\\an1}Il y a des moments,\r\nil faut presque faire\r\n\r\n10:04:28:00  10:04:32:02\r\n les fonds de tiroirs\r\npour payer ce qu'il y a \u00e0 payer.\r\n\r\n10:04:32:07  10:04:36:14\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 maintenant,\r\non a r\u00e9ussi \u00e0 limiter les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n10:04:36:19  10:04:39:19\r\n{\\an1}On passe des fois juste \u00e0 la limite.\r\n\r\n10:04:40:00  10:04:43:11\r\n{\\an1}Il faut parfois courir\r\npour respecter les d\u00e9lais.\r\n\r\n10:04:43:16  10:04:47:00\r\n    Mais on n'a encore pas eu\r\n     la menace de fermeture.\r\n\r\n10:04:47:05  10:04:51:11\r\n   -Chaque ann\u00e9e, cent h\u00f4tels\r\n de cette taille disparaissent.\r\n\r\n10:04:51:15  10:04:54:10\r\nLe Cristal date des ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n10:04:54:14  10:04:57:12\r\nSes infrastructures sont vieillottes\r\n\r\n10:04:57:17  10:05:00:03\r\n  et le style est un peu dat\u00e9.\r\n\r\n10:05:00:08  10:05:04:19\r\n  Pour un h\u00f4tel, \"installations\r\nde plus de 20 ans\", c'est v\u00e9tuste.\r\n\r\n10:05:05:00  10:05:09:12\r\n     En g\u00e9n\u00e9ral, il y a tout\r\n  qui vous l\u00e2che en m\u00eame temps.\r\n\r\n10:05:11:11  10:05:14:09\r\n-Le parc h\u00f4telier est vieillissant.\r\n\r\n10:05:14:13  10:05:19:01\r\n{\\an1}Il n\u00e9cessite un rafra\u00eechissement.\r\n\r\n10:05:19:06  10:05:23:21\r\n Mais c'est vrai aussi\r\nque l'\u00e9conomie touristique en Valais\r\n\r\n10:05:24:02  10:05:27:18\r\nne permet plus \u00e0 l'h\u00f4telier\r\n de prendre le risque.\r\n\r\n10:05:27:23  10:05:32:23\r\n{\\an1}On est pass\u00e9 de l'analogique\r\nau num\u00e9rique pour la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n10:05:33:04  10:05:36:16\r\nPour un petit h\u00f4tel comme celui-l\u00e0,\r\n   de 30 chambres,\r\n\r\n10:05:36:21  10:05:40:04\r\n  c'est quand m\u00eame\r\n10'000 frs qui doivent sortir,\r\n\r\n10:05:40:09  10:05:43:06\r\n    simplement\r\npour changer les t\u00e9l\u00e9visions.\r\n\r\n10:05:43:11  10:05:46:16\r\n     Ou alors,\r\non se retrouve avec plus rien.\r\n\r\n10:05:46:21  10:05:49:16\r\n      Ce sont\r\nde grosses charges financi\u00e8res,\r\n\r\n10:05:49:21  10:05:54:02\r\n{\\an1}avec des acteurs comme la banque,\r\nqui ne veulent plus pr\u00eater.\r\n\r\n10:05:54:07  10:05:57:12\r\n     On se retrouve\r\nun peu coinc\u00e9s entre deux chaises.\r\n\r\n10:05:57:17  10:05:59:07\r\n{\\an1}Le besoin de rafra\u00eechir\r\n\r\n10:05:59:11  10:06:01:19\r\n  et l'incapacit\u00e9 de le faire.\r\n\r\n10:06:02:00  10:06:04:22\r\n     Ils parlent en anglais\r\n\r\n10:06:05:03  10:06:07:17\r\n        -Olivier cherche\r\n     des solutions ailleurs,\r\n\r\n10:06:07:22  10:06:11:02\r\n      des id\u00e9es originales\r\n       pour se distinguer\r\n\r\n10:06:11:07  10:06:14:14\r\n       de ses concurrents\r\n     et attirer le chaland.\r\n\r\n10:06:16:10  10:06:19:11\r\nIl a travaill\u00e9 dans le monde entier,\r\n\r\n10:06:19:15  10:06:22:21\r\n    sa femme est tha\u00eflandaise\r\n          et c'est elle\r\n\r\n10:06:23:02  10:06:27:02\r\n  qui concocte une alternative\r\n   aux raclettes et fondues.\r\n\r\n10:06:29:15  10:06:32:00\r\n -C'est un signe d'originalit\u00e9,\r\n\r\n10:06:32:05  10:06:35:07\r\n           de proposer\r\n   quelque chose de diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:06:35:11  10:06:39:15\r\n{\\an3}      On m'a toujours appris \u00e0 dire:\r\n            \"Think out of the box.\"\r\n\r\n10:06:39:20  10:06:43:16\r\n{\\an3}         C'est aussi mon exp\u00e9rience,\r\n                 mon histoire \u00e0 moi.\r\n\r\n10:06:43:21  10:06:46:16\r\n{\\an3}En ayant v\u00e9cu huit ans en Tha\u00eflande,\r\n\r\n10:06:46:21  10:06:52:06\r\n{\\an3}c'est aussi une petite partie de moi\r\n   que j'incorpore dans cette carte.\r\n\r\n10:06:52:11  10:06:55:03\r\nLa carte doit repr\u00e9senter les gens\r\n\r\n10:06:55:08  10:06:57:08\r\n    qui vivent dans l'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:06:57:12  10:06:59:17\r\nLa Tha\u00eflande fait partie de moi,\r\n\r\n10:06:59:22  10:07:03:20\r\n  c'est normal de la retrouver\r\n      aussi sur la carte.\r\n\r\n10:07:12:12  10:07:14:07\r\n{\\an1}It's note five chilies.\r\n\r\n10:07:16:09  10:07:17:13\r\n   C'est fort !\r\n\r\n10:07:17:18  10:07:18:23\r\n   Yes !\r\n\r\n10:07:19:04  10:07:23:04\r\n     -Et il doit s'adapter,\r\n  non seulement pour le piment,\r\n\r\n10:07:23:09  10:07:26:21\r\n           mais aussi\r\npour garder des prix abordables.\r\n\r\n10:07:27:02  10:07:29:16\r\n{\\an3}                   -Fifteen, fifty.\r\n\r\n10:07:29:21  10:07:32:14\r\n         And after, you know,\r\n         we have the profit.\r\n\r\n10:07:32:19  10:07:37:12\r\n-Tous les h\u00f4teliers de montagne font\r\nface \u00e0 une baisse de fr\u00e9quentation.\r\n\r\n10:07:37:17  10:07:40:21\r\n       Une \u00e9rosion lente\r\n mais certaine de la client\u00e8le.\r\n\r\n10:07:41:02  10:07:43:08\r\n            En 2016,\r\n    2 % d'\u00e9trangers en moins.\r\n\r\n10:07:43:12  10:07:46:13\r\n            En 20 ans,\r\n20 % des trois \u00e9toiles ont disparu.\r\n\r\n10:07:46:18  10:07:48:21\r\n    Une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n10:07:49:02  10:07:52:23\r\nOlivier jongle avec les factures,\r\n     et surtout les rappels.\r\n\r\n10:07:53:04  10:07:55:03\r\n   -Serait-il encore possible\r\n\r\n10:07:55:08  10:07:59:07\r\n       de baisser vos prix,\r\nou \u00eates-vous arriv\u00e9s \u00e0 la limite ?\r\n\r\n10:07:59:11  10:08:01:09\r\n{\\an1}-On est arriv\u00e9s \u00e0 la limite.\r\n\r\n10:08:01:13  10:08:03:13\r\n{\\an1}Notamment en raison\r\n\r\n10:08:03:18  10:08:06:18\r\n{\\an1}du nombre de chambres dans l'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:08:06:23  10:08:09:08\r\n{\\an1}La th\u00e9orie dit qu'un h\u00f4tel\r\n\r\n10:08:09:12  10:08:15:03\r\n{\\an1}qui veut survivre financi\u00e8rement doit\r\navoir une cinquantaine de chambres\r\n\r\n10:08:15:08  10:08:18:21\r\n{\\an1}qui soient remplies\r\n\u00e0 un taux de 75 % sur l'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:08:19:02  10:08:21:11\r\n{\\an1}On a un h\u00f4tel de 30 chambres,\r\n\r\n10:08:21:16  10:08:25:11\r\n{\\an1}qui en plus est ouvert \r\n7 \u00e0 8 mois sur l'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:08:25:15  10:08:29:06\r\n Les frais g\u00e9n\u00e9raux\r\nsont pay\u00e9s toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:08:29:11  10:08:33:06\r\n{\\an1}Donc, baisser les prix,\r\nce n'est pas une solution.\r\n\r\n10:08:33:11  10:08:36:10\r\n Ce serait se tirer\r\nune balle dans le pied.\r\n\r\n10:08:36:14  10:08:42:05\r\n-En ville, la situation h\u00f4teli\u00e8re\r\n        est \"moins pire\"\r\n\r\n10:08:42:10  10:08:44:19\r\n  gr\u00e2ce au tourisme d'affaires.\r\n\r\n10:08:45:00  10:08:48:04\r\n      Le grand responsable\r\n       de cette d\u00e9b\u00e2cle,\r\n\r\n10:08:48:09  10:08:50:01\r\n      c'est le franc fort.\r\n\r\n10:08:50:06  10:08:54:00\r\n   L'abandon du taux plancher \r\n   en janvier 2015 a fait fuir\r\n\r\n10:08:54:05  10:08:56:19\r\nla client\u00e8le venue de la zone euro.\r\n\r\n10:08:57:00  10:09:01:14\r\n   La Suisse est devenue un \u00eelot\r\nde chert\u00e9, et l'h\u00f4tellerie trinque.\r\n\r\n10:09:01:19  10:09:04:22\r\n           P-A.Michoud,\r\nvice-pr\u00e9sident d'Hotelleriesuisse,\r\n\r\n10:09:05:03  10:09:07:04\r\n est propri\u00e9taire de cet h\u00f4tel.\r\n\r\n10:09:07:09  10:09:09:18\r\nIl a re\u00e7u la crise de plein fouet.\r\n\r\n10:09:09:23  10:09:12:09\r\n -On a eu deux crises du franc.\r\n\r\n10:09:12:13  10:09:15:22\r\n Apr\u00e8s la premi\u00e8re, le franc a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:09:16:03  10:09:19:19\r\n{\\an1}fix\u00e9 \u00e0 1,20 puis on a eu la deuxi\u00e8me.\r\n\r\n10:09:20:00  10:09:23:12\r\n La client\u00e8le allemande\r\na disparu du jour au lendemain.\r\n\r\n10:09:23:17  10:09:26:00\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une client\u00e8le business.\r\n\r\n10:09:26:05  10:09:30:22\r\n  Les gens ne venaient plus, ils\r\norganisaient des vid\u00e9oconf\u00e9rences.\r\n\r\n10:09:31:03  10:09:35:05\r\n   -42 % des h\u00f4teliers ont d\u00fb\r\nquand m\u00eame r\u00e9duire leurs tarifs.\r\n\r\n10:09:35:10  10:09:38:15\r\n      Alors que reste-t-il\r\n    pour attirer le chaland ?\r\n\r\n10:09:38:20  10:09:41:14\r\n          -Le rabais,\r\n  on est content quand on l'a,\r\n\r\n10:09:41:19  10:09:43:23\r\nmais on s'en souvient pas.\r\n\r\n10:09:44:04  10:09:49:06\r\n{\\an1}Il vaut mieux offrir quelque chose\r\nen plus, le client va s'en souvenir.\r\n\r\n10:09:49:11  10:09:53:11\r\n{\\an1}On a dans l'h\u00f4tellerie\r\ncette possibilit\u00e9 de dire:\r\n\r\n10:09:53:15  10:09:55:20\r\n \"Vous avez r\u00e9serv\u00e9\r\n\r\n10:09:56:01  10:10:01:23\r\n un s\u00e9jour cons\u00e9quent,\r\non va vous faire un upgrade.\"\r\n\r\n10:10:02:04  10:10:05:06\r\n      C'est-\u00e0-dire\r\nqu'on propose une chambre\r\n\r\n10:10:05:11  10:10:10:10\r\n{\\an1}de qualit\u00e9 sup\u00e9rieure par rapport\r\n\u00e0 celle qui \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9e.\r\n\r\n10:10:10:14  10:10:13:21\r\n    On peut faire\r\nun geste sur la demi-pension,\r\n\r\n10:10:14:02  10:10:18:15\r\n ou sur la fr\u00e9quentation du bar,\r\nc'est l\u00e0-dessus qu'il faut jouer.\r\n\r\n10:10:18:20  10:10:20:07\r\n     -La solution suivante,\r\n\r\n10:10:20:11  10:10:24:02\r\n c'est de r\u00e9duire son personnel,\r\n      voire m\u00eame de baisser\r\n\r\n10:10:24:07  10:10:26:04\r\n      le salaire du patron.\r\n\r\n10:10:26:09  10:10:30:04\r\n      -On accuse ces co\u00fbts,\r\n ce sont des d\u00e9cisions directes.\r\n\r\n10:10:30:09  10:10:32:23\r\n{\\an1}L'entreprise qui fabrique\r\n\r\n10:10:33:04  10:10:34:23\r\n   pour l'exportation\r\n\r\n10:10:35:04  10:10:37:09\r\n vous dira aussi qu'elle souffre.\r\n\r\n10:10:37:13  10:10:40:01\r\n   Mais elle s'adapte,\r\n   elle peut stocker,\r\n\r\n10:10:40:06  10:10:43:00\r\n    moins produire,\r\nmettre au ch\u00f4mage partiel.\r\n\r\n10:10:43:05  10:10:45:14\r\n{\\an1}On ne peut pas stocker nos chambres.\r\n\r\n10:10:45:19  10:10:48:11\r\n   J'ai 36 chambres\r\n \u00e0 vendre chaque soir.\r\n\r\n10:10:48:16  10:10:54:12\r\n Je ne peux pas stocker une chambre\r\net la vendre deux fois le lendemain.\r\n\r\n10:10:54:17  10:10:59:00\r\n{\\an1}On est dans l'instantan\u00e9,\r\ntout ce qui n'est pas fait est perdu.\r\n\r\n10:10:59:05  10:11:02:00\r\n{\\an1}On est dans un achat de loisirs,\r\n\r\n10:11:02:05  10:11:06:00\r\n   ou m\u00eame au niveau business,\r\n        on va r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n10:11:06:05  10:11:08:23\r\nLes gens voient que s'ils vont faire\r\n\r\n10:11:09:04  10:11:12:20\r\n les m\u00eames vacances en Autriche,\r\n     le budget sera moindre.\r\n\r\n10:11:13:01  10:11:17:00\r\n  -La plus grande concurrence,\r\n c'est par ici que \u00e7a se passe.\r\n\r\n10:11:17:05  10:11:20:11\r\n    Ca ressemble \u00e0 la Suisse\r\n       et ses montagnes,\r\n\r\n10:11:20:16  10:11:23:20\r\n  Mais ce n'est pas la Suisse,\r\n       c'est l'Autriche.\r\n\r\n10:11:24:01  10:11:26:14\r\n   Bienvenue \u00e0 Seefeld, Tyrol.\r\n\r\n10:11:26:19  10:11:29:04\r\n  Un cinq \u00e9toiles pour le prix\r\n\r\n10:11:29:09  10:11:31:12\r\n   d'un trois \u00e9toiles suisse.\r\n\r\n10:11:37:09  10:11:40:16\r\n            Elle joue\r\n  la carte tradition: pantalons\r\n\r\n10:11:40:21  10:11:44:07\r\n      et vestes tyroliens,\r\n edelweiss et chaussettes sexy.\r\n\r\n10:11:44:11  10:11:47:06\r\n      Voici Alois Seyrling,\r\n         sixi\u00e8me du nom.\r\n\r\n10:11:47:11  10:11:48:17\r\n        Une longue lign\u00e9e\r\n\r\n10:11:48:22  10:11:51:10\r\nd'h\u00f4teliers qui g\u00e8rent leur h\u00f4tel,\r\n\r\n10:11:51:14  10:11:54:15\r\n             install\u00e9\r\ndans un ancien clo\u00eetre, en famille.\r\n\r\n10:11:54:20  10:12:00:10\r\n Leur devise: \"L'un d'entre nous\r\n est toujours \u00e0 votre service.\"\r\n\r\n10:12:00:14  10:12:03:00\r\n  Les Suisses, \u00e7a, ils adorent.\r\n\r\n10:12:04:14  10:12:07:14\r\n{\\an1}-Ah, Zimmermann, typiquement suisse.\r\n\r\n10:12:07:19  10:12:12:22\r\n{\\an1}\"La famille Seyrling,\r\nl'ambiance, bel espace bien-\u00eatre.\"\r\n\r\n10:12:16:07  10:12:20:23\r\n{\\an1}Ici, ils parlent de la cuisine,\r\nl'amabilit\u00e9 du personnel.\r\n\r\n10:12:22:12  10:12:26:01\r\n{\\an1}\"Des collaborateurs sympathiques.\"\r\n\r\n10:12:26:06  10:12:28:15\r\n{\\an1}Je pose toujours cette question\r\n\r\n10:12:28:20  10:12:30:15\r\n{\\an1}\u00e0 nos clients:\r\n\r\n10:12:30:20  10:12:34:03\r\n{\\an1}\"Pourquoi vous venez chez nous ?\"\r\n\r\n10:12:34:08  10:12:38:12\r\n{\\an1}C'est toujours l'hospitalit\u00e9\r\nen premier, le sens de l'accueil.\r\n\r\n10:12:38:17  10:12:42:03\r\n{\\an1}Le client remarque\r\nque son h\u00f4te aime ce qu'il fait,\r\n\r\n10:12:42:08  10:12:45:07\r\n  avec plaisir\r\net pas seulement pour l'argent.\r\n\r\n10:12:45:11  10:12:47:11\r\n{\\an1}Ca, c'est tr\u00e8s fort au Tyrol.\r\n\r\n10:12:47:16  10:12:52:05\r\n{\\an1}Les clients suisses l'appr\u00e9cient,\r\navec le spa et la bonne cuisine.\r\n\r\n10:12:52:10  10:12:56:03\r\n     Voil\u00e0 les trois points\r\n      les plus importants.\r\n\r\n10:12:58:10  10:13:00:14\r\n   -L'h\u00f4tellerie autrichienne\r\n\r\n10:13:00:19  10:13:03:21\r\n    a battu tous les records\r\n         l'an dernier.\r\n\r\n10:13:04:02  10:13:06:09\r\n Pour la 1\u00e8re fois, elle a pass\u00e9\r\n\r\n10:13:06:13  10:13:09:06\r\nla barre des 70 mios de nuit\u00e9es.\r\n\r\n10:13:09:11  10:13:11:03\r\n      Une hausse de 4,2 %.\r\n\r\n10:13:11:08  10:13:13:15\r\nIci, les Suisses viennent profiter\r\n\r\n10:13:13:20  10:13:15:11\r\n       de leur franc fort.\r\n\r\n10:13:15:15  10:13:18:11\r\nLes Suisses al\u00e9maniques, surtout.\r\n\r\n10:13:18:15  10:13:21:19\r\n{\\an1}-Les prix sont plus avantageux.\r\n\r\n10:13:22:00  10:13:25:03\r\n{\\an1}L'offre est souvent meilleure,\r\n\r\n10:13:25:08  10:13:27:04\r\n{\\an1}surtout pour les spas.\r\n\r\n10:13:27:09  10:13:29:01\r\n Et puis cet accueil.\r\n\r\n10:13:29:06  10:13:32:13\r\n       -Pourquoi l'accueil\r\n      est-il meilleur ici ?\r\n\r\n10:13:32:18  10:13:34:14\r\n     Pourquoi c'est mieux ?\r\n\r\n10:13:34:19  10:13:41:11\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre un petit quelque chose,\r\nun je-ne-sais-quoi de plus.\r\n\r\n10:13:41:16  10:13:43:11\r\n{\\an1}Ce sont de petites choses.\r\n\r\n10:13:43:15  10:13:46:13\r\n En Suisse aussi,\r\nil y a de bonnes adresses.\r\n\r\n10:13:46:18  10:13:48:21\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre que les Autrichiens\r\n\r\n10:13:49:02  10:13:53:00\r\n{\\an1}re\u00e7oivent avec davantage\r\nd'\u00e9l\u00e9gance et de cordialit\u00e9.\r\n\r\n10:13:53:05  10:13:56:23\r\n           Pour moi,\r\n  c'est ce qui compte le plus.\r\n\r\n10:13:57:04  10:13:59:04\r\n      C'est la cordialit\u00e9.\r\n\r\n10:13:59:09  10:14:02:12\r\n    En Suisse,\r\nles gens sont plus distants.\r\n\r\n10:14:02:17  10:14:05:15\r\nParfois, on n'ose pas aller demander\r\n\r\n10:14:05:20  10:14:09:05\r\n   quelque chose\r\n\u00e0 la r\u00e9ception ou au service,\r\n\r\n10:14:09:10  10:14:14:07\r\n{\\an1}m\u00eame si le service n'est pas toujours\r\nassur\u00e9 que par des Suisses.\r\n\r\n10:14:14:11  10:14:18:06\r\n   Voil\u00e0 ce qui pourrait \r\n   surtout \u00eatre am\u00e9lior\u00e9,\r\n\r\n10:14:18:11  10:14:21:17\r\n     la cordialit\u00e9,\r\n  la chaleur de l'accueil.\r\n\r\n10:14:21:22  10:14:26:16\r\n   Donner au client l'impression\r\nqu'il est v\u00e9ritablement le bienvenu.\r\n\r\n10:14:26:21  10:14:28:21\r\n      -Est-ce qu'on attend\r\n\r\n10:14:29:02  10:14:32:22\r\n      quelque chose de plus\r\n    quand on paie plus cher ?\r\n\r\n10:14:33:03  10:14:34:08\r\n          -Oui.\r\n\r\n10:14:34:12  10:14:36:02\r\n{\\an1}L'h\u00f4tellerie suisse\r\n\r\n10:14:36:07  10:14:41:01\r\na cette r\u00e9putation d'excellence\r\n qu'elle aimerait maintenir.\r\n\r\n10:14:41:06  10:14:43:08\r\nJe trouve que l'amabilit\u00e9\r\n\r\n10:14:43:12  10:14:46:22\r\n  et la cordialit\u00e9\r\nne devraient pas en p\u00e2tir.\r\n\r\n10:14:47:03  10:14:51:18\r\n{\\an1}Comme cliente, j'appr\u00e9cie la qualit\u00e9\r\net je suis pr\u00eate \u00e0 payer pour.\r\n\r\n10:14:51:23  10:14:55:15\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a que je choisis\r\nun quatre ou cinq \u00e9toiles.\r\n\r\n10:14:55:20  10:15:01:20\r\n{\\an1}Ce n'est pas parce qu'on est un cinq\r\n\u00e9toiles qu'il faut \u00eatre d\u00e9sagr\u00e9able.\r\n\r\n10:15:02:01  10:15:07:02\r\n Peut-\u00eatre qu'en Suisse\r\non a l'impression qu'en \u00e9tant\r\n\r\n10:15:07:07  10:15:13:13\r\n{\\an1}un peu trop cordial, on devient\r\ntrop familier, voire m\u00eame vulgaire.\r\n\r\n10:15:13:18  10:15:18:09\r\n     -Vous qui avez contact\r\navec les h\u00f4teliers, qui enseignez\r\n\r\n10:15:18:13  10:15:20:04\r\n     \u00e0 de futurs h\u00f4teliers,\r\n\r\n10:15:20:09  10:15:23:22\r\n   d'o\u00f9 vient cette r\u00e9putation\r\n      de mauvais accueil ?\r\n\r\n10:15:24:03  10:15:27:10\r\n   -La r\u00e9putation de mauvais accueil\r\n\r\n10:15:27:13  10:15:31:08\r\n n'est qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur de la Suisse.\r\n\r\n10:15:31:12  10:15:35:14\r\n  Le Suisse pense qu'il est toujours\r\n         mieux accueilli ailleurs.\r\n\r\n10:15:35:19  10:15:37:09\r\n              Mais ce n'est pas vrai.\r\n\r\n10:15:37:13  10:15:41:06\r\n         Quand le Suisse va ailleurs,\r\n           il est en vacances, relax.\r\n\r\n10:15:41:11  10:15:43:22\r\nDonc \u00e9videmment, c'est tr\u00e8s chouette.\r\n\r\n10:15:44:03  10:15:47:05\r\n          J'ai voyag\u00e9 pour le boulot,\r\n                   ben l'accueil...\r\n\r\n10:15:47:10  10:15:50:01\r\nJe pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre accueillie en Suisse.\r\n\r\n10:15:50:06  10:15:55:00\r\n   -Les Autrichiens ont fait\r\ndes efforts pour la gastronomie.\r\n\r\n10:15:55:05  10:15:58:20\r\n  Ici, un chef \u00e9toil\u00e9 hongrois\r\n   mitonne les petits plats.\r\n\r\n10:15:59:01  10:16:00:06\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:16:00:11  10:16:04:01\r\n{\\an1}Qu'avez-vous pr\u00e9vu aujourd'hui\r\npour la demi-pension ?\r\n\r\n10:16:04:06  10:16:05:16\r\n              -De l'omble chevalier\r\n\r\n10:16:05:21  10:16:09:12\r\n{\\an3}        avec croustillant de l\u00e9gumes\r\n             et une cr\u00e8me torr\u00e9fi\u00e9e.\r\n\r\n10:16:09:17  10:16:11:15\r\n-La cr\u00e8me, c'est quoi ?\r\n\r\n10:16:11:20  10:16:14:20\r\n -C'est une \u00e9mulsion de radis rouges.\r\n\r\n10:16:15:01  10:16:18:19\r\n-Tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n          -C'est aussi sain et l\u00e9ger.\r\n\r\n10:16:19:00  10:16:22:16\r\n-Et le poisson, il vient d'o\u00f9 ?\r\n                   -D'ici, local.\r\n\r\n10:16:26:01  10:16:28:14\r\n            -Bye-bye\r\n  Schnitzel, Knoedel, Strudel.\r\n\r\n10:16:28:19  10:16:30:22\r\n   Tout est revisit\u00e9 pour \u00eatre\r\n\r\n10:16:31:03  10:16:32:19\r\n     sans gluten ni lactose.\r\n\r\n10:16:33:00  10:16:34:12\r\n      Voil\u00e0 comment app\u00e2ter\r\n\r\n10:16:34:17  10:16:37:02\r\n    la client\u00e8le allergique.\r\n\r\n10:16:37:07  10:16:41:16\r\nPour r\u00e9pondre \u00e0 la modewellness,\r\n     tout est light et bio,\r\n\r\n10:16:41:21  10:16:45:06\r\n      \u00e0 faire p\u00e2lir d'envie\r\n  les bobos branch\u00e9s bien-\u00eatre.\r\n\r\n10:16:45:11  10:16:46:17\r\n         La cave, touche\r\n\r\n10:16:46:22  10:16:49:13\r\n       cosy et romantique,\r\n        \u00e0 l'autrichienne.\r\n\r\n10:16:53:06  10:16:56:07\r\n{\\an1}-On est au coeur de la maison.\r\n\r\n10:16:56:11  10:16:59:02\r\n{\\an1}C'est l'ancienne cave \u00e0 vin\r\n\r\n10:16:59:07  10:17:01:03\r\n{\\an1}du clo\u00eetre, elle a 500 ans.\r\n\r\n10:17:01:08  10:17:05:07\r\nNous emmenons chaque client ici,\r\n    pour faire connaissance,\r\n\r\n10:17:05:11  10:17:09:01\r\nlui parler de la maison\r\net boire un verre de vin.\r\n\r\n10:17:09:06  10:17:12:14\r\nLes clients appr\u00e9cient beaucoup.\r\n\r\n10:17:12:19  10:17:17:05\r\n       Ca fait douze ans\r\n   que je dirige cette maison\r\n\r\n10:17:17:10  10:17:21:13\r\n avec neuf membres de la famille\r\n   et nous discutons beaucoup.\r\n\r\n10:17:21:18  10:17:24:12\r\n        Comment cet h\u00f4tel\r\n       doit se d\u00e9velopper,\r\n\r\n10:17:24:17  10:17:28:04\r\nque recherchent nos clients,\r\n comment sera l'avenir ?\r\n\r\n10:17:28:09  10:17:30:12\r\n{\\an1}Ce sont des discussions de fond.\r\n\r\n10:17:30:17  10:17:32:20\r\n{\\an1}Il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 long terme,\r\n\r\n10:17:33:01  10:17:36:06\r\n\u00e9laborer une strat\u00e9gie\r\npour les 20 ans \u00e0 venir.\r\n\r\n10:17:36:11  10:17:40:19\r\n   Ca permettra de transmettre\r\n     l'h\u00f4tel \u00e0 mes enfants.\r\n\r\n10:17:41:00  10:17:43:11\r\n         Ils d\u00e9cideront\r\n     s'ils veulent reprendre\r\n\r\n10:17:43:15  10:17:45:01\r\n        l'affaire ou pas.\r\n\r\n10:17:45:06  10:17:48:12\r\n     Nous avons transform\u00e9 \r\n    le spa et le restaurant.\r\n\r\n10:17:48:17  10:17:50:13\r\n       Ca, c'est l'avenir.\r\n\r\n10:17:50:18  10:17:54:22\r\n     Nos clients appr\u00e9cient,\r\n      les Suisses surtout.\r\n\r\n10:17:55:03  10:17:57:07\r\n Nous avons \u00e9norm\u00e9ment investi.\r\n\r\n10:17:57:11  10:18:00:15\r\n-Dans notre soci\u00e9t\u00e9 du bien-\u00eatre,\r\n\r\n10:18:00:20  10:18:06:13\r\nun h\u00f4tel se doit de proposer un coin\r\n  zen sophistiqu\u00e9 comme celui-ci.\r\n\r\n10:18:06:18  10:18:11:02\r\n            Un h\u00f4tel\r\n  sans bain bulles ou massages,\r\n\r\n10:18:11:07  10:18:12:16\r\n        \u00e7a n'attire plus.\r\n\r\n10:18:12:21  10:18:14:09\r\n       Ici, c'est 4'000 m2\r\n\r\n10:18:14:13  10:18:19:13\r\n   de bains, hammam, jacuzzi\r\net autre saunas flambants neufs.\r\n\r\n10:18:19:18  10:18:21:22\r\n     Le plus grand du Tyrol.\r\n\r\n10:18:24:06  10:18:29:01\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s avoir fait mon \u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re\r\n\u00e0 Lucerne, j'ai pu me faire\r\n\r\n10:18:29:06  10:18:33:12\r\n{\\an1}une bonne id\u00e9e de l'h\u00f4tellerie\r\net de la gastronomie suisse.\r\n\r\n10:18:33:17  10:18:36:02\r\nJe suis conscient des diff\u00e9rences.\r\n\r\n10:18:36:07  10:18:39:06\r\n J'ai des retours\r\ndes clients chaque jour.\r\n\r\n10:18:39:11  10:18:42:08\r\n La client\u00e8le suisse\r\naugmente chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n10:18:42:12  10:18:45:10\r\n     Les Suisses\r\nsont des clients tr\u00e8s fid\u00e8les.\r\n\r\n10:18:45:14  10:18:48:19\r\n  Certains reviennent\r\nplusieurs fois par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:18:49:00  10:18:51:02\r\n{\\an1}Ils aiment ce qu'on fait.\r\n\r\n10:18:51:07  10:18:54:21\r\n La principale diff\u00e9rence,\r\nc'est le sens de l'accueil.\r\n\r\n10:18:55:02  10:19:00:09\r\n{\\an1}Nos employ\u00e9s font sentir aux clients\r\nqu'on ne s'int\u00e9resse pas seulement\r\n\r\n10:19:00:13  10:19:04:13\r\n   \u00e0 leur argent, mais\r\nque nous aimons ce que nous faisons.\r\n\r\n10:19:04:18  10:19:07:14\r\n Notre personnel,\r\nce sont des gens du coin,\r\n\r\n10:19:07:19  10:19:10:23\r\n{\\an1}m\u00eame s'il n'y a pas \r\nque des Autrichiens.\r\n\r\n10:19:11:04  10:19:15:16\r\n Nos collaborateurs\r\ntransmettent cette philosophie.\r\n\r\n10:19:15:21  10:19:21:10\r\n-Mais est-ce que d'un bout \u00e0 l'autre\r\n     des Alpes, on aurait perdu\r\n\r\n10:19:21:14  10:19:24:02\r\n   cette notion de l'accueil ?\r\n\r\n10:19:24:07  10:19:26:22\r\n{\\an1}-Ce n'est pas une l\u00e9gende.\r\n\r\n10:19:27:03  10:19:29:22\r\n{\\an1}A un moment, on n'a plus cultiv\u00e9\r\n\r\n10:19:30:03  10:19:32:04\r\n{\\an1}cette notion de l'accueil\r\n\r\n10:19:32:09  10:19:34:14\r\n   parce que tout allait bien.\r\n\r\n10:19:34:19  10:19:37:04\r\n-Tout le monde fait la comparaison.\r\n\r\n10:19:37:09  10:19:38:13\r\n                         -\"En Suisse,\r\n\r\n10:19:38:18  10:19:41:08\r\n           le service n'est pas bon.\"\r\n\r\n10:19:41:12  10:19:43:23\r\n           \"C'est cher, mal \u00e9quip\u00e9,\r\n\r\n10:19:44:04  10:19:47:08\r\n       l'Autriche, c'est super, etc.\"\r\n\r\n10:19:47:12  10:19:49:20\r\n       C'est une croyance populaire.\r\n\r\n10:19:50:01  10:19:51:23\r\n           J'ai v\u00e9cu l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:19:52:04  10:19:55:22\r\n     On est comme tous les Suisses,\r\n           on part en vacances.\r\n\r\n10:19:56:03  10:19:58:22\r\n          On avait l'habitude\r\n          d'aller \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n10:19:59:03  10:20:02:15\r\n             On s'est dit\r\n     qu'on allait voir en Autriche.\r\n\r\n10:20:02:20  10:20:06:04\r\n           Alors en effet,\r\n   les prix sont tr\u00e8s int\u00e9ressants.\r\n\r\n10:20:06:09  10:20:12:06\r\n  H\u00f4tels \u00e9quivalents, quatre \u00e9toiles,\r\n       h\u00f4tels famille, tradition,\r\n\r\n10:20:12:11  10:20:16:08\r\n            on peut consid\u00e9rer\r\n       que c'est la moiti\u00e9 du prix.\r\n\r\n10:20:16:12  10:20:18:19\r\n    Le service, on nous a souvent dit\r\n\r\n10:20:19:00  10:20:22:07\r\n              que c'\u00e9tait bien\r\n        car c'\u00e9tait des Autrichiens.\r\n\r\n10:20:22:11  10:20:26:17\r\n            Eh ben non, ce sont \r\n     des personnes des pays de l'Est.\r\n\r\n10:20:26:22  10:20:29:19\r\n                 Je n'ai rien\r\n           contre les pays de l'Est,\r\n\r\n10:20:30:00  10:20:34:05\r\n           mais ils ne sourient\r\n    pas plus que nos collaborateurs,\r\n\r\n10:20:34:10  10:20:38:04\r\n       ils ne sont pas plus aimables,\r\n           ils ont le m\u00eame stress.\r\n\r\n10:20:38:09  10:20:43:05\r\n -Autant d'exp\u00e9riences, autant \r\n d'avis, vous ne mettrez jamais\r\n\r\n10:20:43:10  10:20:45:08\r\n     tout le monde d'accord.\r\n\r\n10:20:45:12  10:20:48:16\r\n      -Dans l'h\u00f4tellerie,\r\n    au Tyrol et en Autriche,\r\n\r\n10:20:48:21  10:20:50:22\r\n   la qualit\u00e9 est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n10:20:51:03  10:20:53:11\r\n    Le franc suisse est fort.\r\n\r\n10:20:53:15  10:20:56:14\r\n        Ces deux facteurs\r\n      attirent les Suisses.\r\n\r\n10:20:56:19  10:20:59:14\r\n  Avec les m\u00eames prix,\r\n\r\n10:20:59:19  10:21:02:23\r\n     nous aurions quand m\u00eame\r\n      une client\u00e8le suisse,\r\n\r\n10:21:03:04  10:21:05:17\r\n qui \u00e0 prix \u00e9gal en aurait plus.\r\n\r\n10:21:05:22  10:21:08:05\r\n  Chez nous, vous en avez plus\r\n\r\n10:21:08:10  10:21:10:02\r\n   pour moins d'argent.\r\n\r\n10:21:10:07  10:21:13:04\r\nCe n'est pas une strat\u00e9gie,\r\n    c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:21:13:09  10:21:14:21\r\n C'est bien pour nous.\r\n\r\n10:21:15:02  10:21:19:09\r\n    -Le franc fort n'est pas\r\nle seul avantage de nos voisins.\r\n\r\n10:21:19:13  10:21:23:10\r\n     Les h\u00f4tels autrichiens \r\n    sont soutenus par l'Etat.\r\n\r\n10:21:23:14  10:21:27:05\r\n  Ils b\u00e9n\u00e9ficient d'un syst\u00e8me\r\n   de subventions \u00e9tatiques.\r\n\r\n10:21:27:10  10:21:28:14\r\n         L'Etat choisit\r\n\r\n10:21:28:19  10:21:31:07\r\n        quel h\u00f4tel aider,\r\n       comment et combien.\r\n\r\n10:21:31:11  10:21:32:16\r\n           Il favorise\r\n\r\n10:21:32:21  10:21:37:10\r\nles h\u00f4tels qui fonctionnent bien,\r\n  et plut\u00f4t des h\u00f4tels de luxe.\r\n\r\n10:21:37:14  10:21:40:10\r\n  -Quand un Land comme le Tyrol\r\n\r\n10:21:40:14  10:21:43:15\r\n{\\an3}  propose un soutien \u00e0 l'h\u00f4tellerie,\r\n\r\n10:21:43:20  10:21:47:01\r\n       les r\u00e8gles sont tr\u00e8s strictes.\r\n\r\n10:21:47:06  10:21:51:15\r\n{\\an3}            Elles d\u00e9finissent quand,\r\n   o\u00f9 et comment on doit construire.\r\n\r\n10:21:51:20  10:21:55:17\r\n{\\an3}      S'il faut am\u00e9liorer la qualit\u00e9\r\n           ou augmenter la capacit\u00e9.\r\n\r\n10:21:55:22  10:21:57:14\r\n{\\an3}             L'Etat dicte son cadre.\r\n\r\n10:21:57:19  10:22:03:17\r\n{\\an3}Il faut d\u00e9poser une demande compl\u00e8te,\r\n   avec toute une s\u00e9rie de documents.\r\n\r\n10:22:03:22  10:22:08:12\r\n{\\an3}       Des bilans, un business plan,\r\n des budgets, tout \u00e7a pour cinq ans.\r\n\r\n10:22:08:17  10:22:11:12\r\n                    Il faut prouver\r\n             que le projet est viable\r\n\r\n10:22:11:17  10:22:15:18\r\n            et qu'il ne s'agit pas\r\n   d'une transformation \u00e0 bon compte.\r\n\r\n10:22:15:23  10:22:18:07\r\n     Si les conditions et les budgets\r\n\r\n10:22:18:11  10:22:21:13\r\n                 tiennent la route,\r\n            on obtient la subvention.\r\n\r\n10:22:21:18  10:22:24:16\r\n      -L'ombre au tableau,\r\n\r\n10:22:24:21  10:22:29:05\r\n c'est que la petite et moyenne \r\nh\u00f4tellerie en Autriche a disparu.\r\n\r\n10:22:29:10  10:22:32:15\r\n        L'Etat autrichien\r\n       a inject\u00e9 des fonds\r\n\r\n10:22:32:20  10:22:35:18\r\n      dans les structures\r\n    qui fonctionnaient bien.\r\n\r\n10:22:35:23  10:22:39:08\r\n     Haute \u00e9cole de gestion \r\n    et de tourisme de Sierre.\r\n\r\n10:22:39:12  10:22:44:17\r\nIci, on \u00e9tudie ces ph\u00e9nom\u00e8nes et on\r\nessaie de comprendre les m\u00e9canismes.\r\n\r\n10:22:44:22  10:22:48:11\r\n  Comment l'h\u00f4tellerie suisse,\r\n     victime du franc fort,\r\n\r\n10:22:48:15  10:22:52:06\r\n    peut encore concurrencer\r\n  une Autriche subventionn\u00e9e ?\r\n\r\n10:22:54:13  10:22:57:06\r\n -En Autriche, il y a des aides\r\n\r\n10:22:57:11  10:23:00:19\r\n{\\an1}plus cons\u00e9quentes qu'en Suisse.\r\n\r\n10:23:01:00  10:23:03:21\r\n{\\an1}Environ trois \u00e0 quatre fois\r\n\r\n10:23:04:02  10:23:05:21\r\n  plus qu'en Suisse.\r\n\r\n10:23:06:03  10:23:09:15\r\n En termes relatifs,\r\nles aides peuvent s'\u00e9lever\r\n\r\n10:23:09:20  10:23:14:07\r\n{\\an1}\u00e0 plusieurs centaines de francs\r\npar lit h\u00f4telier et par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:23:14:11  10:23:17:19\r\n   C'est une aide\r\nsous une forme diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:23:18:00  10:23:20:10\r\nIl y a davantage de fonds perdus.\r\n\r\n10:23:20:14  10:23:22:11\r\n{\\an1}On investit, l'h\u00f4telier\r\n\r\n10:23:22:16  10:23:26:07\r\n    n'a pas besoin\r\nde rembourser la somme plus tard.\r\n\r\n10:23:26:11  10:23:29:07\r\n     En Suisse,\r\nce sont vraiment des pr\u00eats.\r\n\r\n10:23:29:11  10:23:35:09\r\n-Des subventions comme en Autriche,\r\n     n'y pensez pas en Suisse.\r\n\r\n10:23:35:13  10:23:40:02\r\n  L'h\u00f4tellerie est une histoire\r\n  d'\u00e9conomie priv\u00e9e chez nous.\r\n\r\n10:23:40:07  10:23:44:00\r\n{\\an1}-En Suisse, les banques\r\nsont devenues tr\u00e8s frileuses.\r\n\r\n10:23:44:05  10:23:46:20\r\n{\\an1}Elles pr\u00eatent tr\u00e8s peu aux h\u00f4tels.\r\n\r\n10:23:47:01  10:23:49:23\r\n{\\an1}Ca s'explique aussi par l'histoire.\r\n\r\n10:23:50:04  10:23:55:13\r\n{\\an1}Il y a eu une bulle sp\u00e9culative\r\nqui a \u00e9clat\u00e9 dans les ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n10:23:55:18  10:24:01:02\r\n{\\an1}Beaucoup d'h\u00f4tels ont fait faillite,\r\nles banques ont un peu ram\u00e9.\r\n\r\n10:24:01:07  10:24:04:18\r\n{\\an1}Deuxi\u00e8mement,\r\nles banques jugent peut-\u00eatre\r\n\r\n10:24:04:23  10:24:07:14\r\n{\\an1}que la situation est trop risqu\u00e9e.\r\n\r\n10:24:07:19  10:24:09:09\r\n{\\an1}S'il faut consentir\r\n\r\n10:24:09:13  10:24:13:21\r\n{\\an1}des pr\u00eats tr\u00e8s importants\r\npour remettre \u00e0 flots un h\u00f4tel,\r\n\r\n10:24:14:02  10:24:16:00\r\n   c'est presque peine perdue.\r\n\r\n10:24:16:05  10:24:17:17\r\n      -Beaucoup ont ferm\u00e9,\r\n\r\n10:24:17:22  10:24:21:04\r\n     comme l'h\u00f4tel Chaumont\r\n        vers Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:24:21:09  10:24:27:23\r\n Une faillite prononc\u00e9e en 1998, et\r\ndepuis plus rien, une coquille vide.\r\n\r\n10:24:30:12  10:24:35:15\r\nIl y a aussi les sacrifi\u00e9s, comme\r\n le Park Hotel, h\u00f4tel historique\r\n\r\n10:24:35:20  10:24:38:10\r\n comme on aimait les construire\r\n\r\n10:24:38:14  10:24:41:05\r\nau-dessus du lac des Quatre-Cantons.\r\n\r\n10:24:41:10  10:24:44:02\r\n    Voil\u00e0 ce qu'on en a fait.\r\n\r\n10:24:44:07  10:24:45:14\r\n            -Feuer !\r\n\r\n10:24:55:11  10:24:58:08\r\n-L'h\u00f4tellerie suisse doit changer.\r\n\r\n10:24:58:12  10:25:01:05\r\nNos beaux paysages ne justifient pas\r\n\r\n10:25:01:10  10:25:04:00\r\n \u00e0 eux seuls les prix pratiqu\u00e9s.\r\n\r\n10:25:04:05  10:25:07:21\r\n      Pourquoi sommes-nous\r\nbien plus chers que nos voisins ?\r\n\r\n10:25:08:02  10:25:09:16\r\n      20 \u00e0 50 % plus chers.\r\n\r\n10:25:09:21  10:25:13:15\r\n  -On a une structure des co\u00fbts\r\n    qui est tr\u00e8s p\u00e9nalisante.\r\n\r\n10:25:13:20  10:25:16:02\r\n            Depuis la construction\r\n\r\n10:25:16:07  10:25:18:15\r\n          jusqu'\u00e0 l'exploitation.\r\n\r\n10:25:18:20  10:25:21:15\r\n{\\an3}                      On ne sait pas\r\n              construire bon march\u00e9.\r\n\r\n10:25:21:20  10:25:24:12\r\nOn ne peut pas construire bon march\u00e9.\r\n\r\n10:25:24:17  10:25:27:22\r\n             Les normes, les r\u00e8gles \r\n             sont tr\u00e8s p\u00e9nalisantes.\r\n\r\n10:25:28:03  10:25:32:15\r\nEnsuite, il y a la mati\u00e8re premi\u00e8re,\r\n        beaucoup plus ch\u00e8re\r\n\r\n10:25:32:20  10:25:34:14\r\n             que partout ailleurs.\r\n\r\n10:25:34:19  10:25:37:17\r\n  Ensuite, il y a les collaborateurs.\r\n\r\n10:25:37:22  10:25:41:14\r\n{\\an3}          Nous avons des conventions\r\n         collectives qu'on respecte,\r\n\r\n10:25:41:19  10:25:45:12\r\n          bien que tout le monde dise\r\n           qu'on ne les respecte pas.\r\n\r\n10:25:45:17  10:25:50:10\r\n   C'est p\u00e9nalisant pour la structure\r\n            des co\u00fbts du personnel.\r\n\r\n10:25:50:14  10:25:52:16\r\n    On part avec un handicap.\r\n\r\n10:25:54:10  10:25:56:15\r\n -Chez nous, nos apprentissages\r\n\r\n10:25:56:20  10:25:58:15\r\n    faits dans l'h\u00f4tellerie,\r\n\r\n10:25:58:20  10:26:02:00\r\n        en restauration,\r\n   en r\u00e9ception, aux \u00e9tages...\r\n\r\n10:26:02:05  10:26:04:03\r\n    Apr\u00e8s son apprentissage,\r\n\r\n10:26:04:08  10:26:07:20\r\non commence avec un salaire minimum\r\n\r\n10:26:08:01  10:26:10:06\r\nde 4'120 frs, fois 13,\r\n\r\n10:26:10:11  10:26:14:09\r\n{\\an1}42 h par semaine, 5 semaines\r\nde vacances et 6 jours f\u00e9ri\u00e9s.\r\n\r\n10:26:14:13  10:26:17:05\r\n     En Autriche, 4'120 frs,\r\n\r\n10:26:17:10  10:26:19:22\r\n\u00e7a va faire \u00e0 peu pr\u00e8s 4'000 euros,\r\n\r\n10:26:20:03  10:26:24:18\r\n{\\an1}je pense qu'en Autriche avec\r\n4'000 euros vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 cadre.\r\n\r\n10:26:24:23  10:26:28:10\r\n     -En Autriche, en bref,\r\n     ils ont des montagnes,\r\n\r\n10:26:28:14  10:26:31:03\r\n      des stations de ski,\r\n      des h\u00f4tels r\u00e9nov\u00e9s,\r\n\r\n10:26:31:08  10:26:34:04\r\n du personnel pas cher et sympa,\r\n\r\n10:26:34:09  10:26:38:21\r\n       des jolis villages,\r\net en plus ils aiment les animaux.\r\n\r\n10:26:39:02  10:26:43:10\r\nIls les acceptent dans leurs h\u00f4tels,\r\n          et quoi encore ?\r\n\r\n10:26:43:14  10:26:46:00\r\n   -Au Tyrol, il y a beaucoup\r\n\r\n10:26:46:05  10:26:48:17\r\n               d'\u00e9tablissements tenus\r\n\r\n10:26:48:22  10:26:51:03\r\n{\\an3}              par les m\u00eames familles\r\n\r\n10:26:51:08  10:26:55:10\r\n             depuis des d\u00e9cennies et\r\n ils y consacrent toute leur \u00e9nergie.\r\n\r\n10:26:55:14  10:26:59:09\r\n{\\an3}           Notre avantage, c'est que\r\n        nous avons grandi lentement.\r\n\r\n10:26:59:13  10:27:02:19\r\n      Nous avons tr\u00e8s peu\r\n   de r\u00e9sidences secondaires.\r\n\r\n10:27:03:00  10:27:07:01\r\n -Peu de r\u00e9sidences secondaires,\r\n  \u00e7a signifie que la client\u00e8le\r\n\r\n10:27:07:06  10:27:10:17\r\n     se dirige naturellement\r\n        vers les h\u00f4tels.\r\n\r\n10:27:10:22  10:27:15:08\r\n     Selon nos sp\u00e9cialistes,\r\nun h\u00f4te qui s\u00e9journe dans un h\u00f4tel\r\n\r\n10:27:15:12  10:27:20:22\r\nd\u00e9pense trois fois plus en station\r\n   qu'en r\u00e9sidence secondaire.\r\n\r\n10:27:21:03  10:27:22:19\r\n     -L'Autriche a quasiment\r\n\r\n10:27:23:00  10:27:24:15\r\nemp\u00each\u00e9 la prolif\u00e9ration\r\n\r\n10:27:24:20  10:27:27:07\r\ndes r\u00e9sidences secondaires\r\n\r\n10:27:27:11  10:27:30:01\r\n{\\an1}dans le Tyrol et le Tyrol du sud.\r\n\r\n10:27:30:06  10:27:34:11\r\nLe gros de l'h\u00e9bergement touristique,\r\n ce sont des h\u00f4tels.\r\n\r\n10:27:34:16  10:27:39:13\r\n{\\an1}En Suisse, c'est un tiers h\u00f4tels,\r\nun tiers r\u00e9sidences secondaires\r\n\r\n10:27:39:18  10:27:44:05\r\n{\\an1}et un tiers parah\u00f4tellerie,\r\nauberges de jeunesses, etc.\r\n\r\n10:27:44:10  10:27:50:20\r\nMaintenant, vous avez des ph\u00e9nom\u00e8nes\r\n     qui s'ajoutent \u00e0 tout cela\r\n\r\n10:27:51:01  10:27:54:03\r\n{\\an1}et qui bouleversent\r\nun peu le domaine.\r\n\r\n10:27:54:08  10:27:57:13\r\n C'est l'apparition\r\nde Airbnb, notamment.\r\n\r\n10:27:57:18  10:28:00:14\r\n{\\an1}Ca, c'est un bouleversement total.\r\n\r\n10:28:00:19  10:28:04:08\r\n{\\an1}En Suisse, en l'espace de deux ans,\r\n\r\n10:28:04:12  10:28:10:15\r\nle parc de chambres et de lits\r\nmis en vente par Airbnb a tripl\u00e9.\r\n\r\n10:28:10:20  10:28:15:13\r\n{\\an1}Ca repr\u00e9sente en gros l'\u00e9quivalent\r\nde 20 % du parc h\u00f4telier.\r\n\r\n10:28:15:18  10:28:17:05\r\n Ce n'est pas rien.\r\n\r\n10:28:17:10  10:28:21:23\r\n   -Le Airbnb, ces locations \r\n  de particulier \u00e0 particulier\r\n\r\n10:28:22:04  10:28:25:18\r\n  via une plateforme internet,\r\n    c'est encore peu pr\u00e9sent\r\n\r\n10:28:25:23  10:28:27:04\r\n            au Tyrol.\r\n\r\n10:28:27:09  10:28:30:05\r\n          La client\u00e8le\r\n    pr\u00e9f\u00e8re aller \u00e0 l'h\u00f4tel,\r\n\r\n10:28:30:10  10:28:34:03\r\n            comme ici\r\ndans ce centre de remise en forme.\r\n\r\n10:28:34:08  10:28:36:16\r\n-Il y a plusieurs raisons qui font\r\n\r\n10:28:36:21  10:28:41:00\r\n  que les Suisses repr\u00e9sentent\r\n  plus de 40 % de nos nuit\u00e9es.\r\n\r\n10:28:41:05  10:28:45:17\r\n La premi\u00e8re, c'est la proximit\u00e9\r\n     de la Suisse orientale.\r\n\r\n10:28:45:22  10:28:49:11\r\n           Saint-Gall\r\nn'est qu'\u00e0 deux heures de route.\r\n\r\n10:28:49:15  10:28:52:20\r\n  Il salue une dame en allemand\r\n\r\n10:28:53:01  10:28:56:00\r\n{\\an3}       J'ai des coll\u00e8gues en Suisse,\r\n\r\n10:28:56:05  10:28:58:18\r\n{\\an3}          je connais leur situation.\r\n\r\n10:28:58:23  10:29:00:15\r\n{\\an3}                Ce n'est pas facile.\r\n\r\n10:29:00:20  10:29:05:20\r\n{\\an3}    Sur le plan du personnel, aussi,\r\n        c'est plus simple chez nous.\r\n\r\n10:29:06:01  10:29:07:23\r\n{\\an3}         Servir, \u00eatre au service de,\r\n\r\n10:29:08:04  10:29:11:10\r\n{\\an3}              ce n'est pas une mode,\r\n            c'est naturel chez nous.\r\n\r\n10:29:11:14  10:29:13:07\r\n{\\an3}            J'ai des clients suisses\r\n\r\n10:29:13:11  10:29:17:20\r\n{\\an3}         qui me disent qu'en Suisse,\r\n   ils doivent commander en anglais.\r\n\r\n10:29:18:01  10:29:20:15\r\n  C'est pr\u00e9judiciable \u00e0 l'h\u00f4tellerie,\r\n\r\n10:29:20:20  10:29:25:00\r\n   de perdre l'authenticit\u00e9,\r\n et que le personnel de service\r\n\r\n10:29:25:05  10:29:28:09\r\n    ne puisse pas transmettre\r\n       la culture du pays.\r\n\r\n10:29:28:13  10:29:31:11\r\nCa, c'est mauvais pour l'h\u00f4tellerie.\r\n\r\n10:29:31:16  10:29:34:11\r\nVoil\u00e0 le gros probl\u00e8me chez vous.\r\n\r\n10:29:37:17  10:29:40:19\r\n      -Je ne me suis jamais\r\n        sentie aussi bien\r\n\r\n10:29:41:00  10:29:42:11\r\n                 dans un h\u00f4tel.\r\n\r\n10:29:42:16  10:29:44:22\r\n{\\an3}              J'en connais beaucoup,\r\n\r\n10:29:45:03  10:29:46:18\r\n{\\an3}              de Hong Kong \u00e0 Hawaii.\r\n\r\n10:29:46:23  10:29:50:02\r\n{\\an3}Nulle part vous ne trouvez un service\r\n\r\n10:29:50:07  10:29:52:04\r\n  aussi chaleureux et cordial.\r\n\r\n10:29:52:09  10:29:54:07\r\n  Je r\u00e9serve deux fois par an,\r\n\r\n10:29:54:11  10:29:56:15\r\n               j'adore venir ici.\r\n\r\n10:29:56:20  10:29:59:02\r\n              Je viens en voiture.\r\n\r\n10:29:59:07  10:30:03:18\r\n{\\an3}               Parfois du Woertensee\r\n         ou depuis Ascona en Suisse.\r\n\r\n10:30:03:23  10:30:08:23\r\n              -Hallo, wie geht's ?\r\n        -Ja, gut.\r\n\r\n10:30:09:04  10:30:15:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:18:14  10:30:21:07\r\n{\\an1}Guten Morgen !\r\n\r\n10:30:21:11  10:30:24:15\r\nGeht's gut ?\r\n                            -Super !\r\n\r\n10:30:24:20  10:30:26:08\r\n  -Fein.\r\n\r\n10:30:26:12  10:30:29:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:29:13  10:30:32:05\r\n{\\an1}Wir sehen uns spaeter.\r\n\r\n10:30:34:21  10:30:37:00\r\n                  Morgen.\r\n\r\n10:30:37:18  10:30:39:02\r\n                Morgen.\r\n\r\n10:30:42:13  10:30:46:00\r\n          -J'ai entendu\r\n  que vous appeliez les clients\r\n\r\n10:30:46:05  10:30:49:17\r\n        par leur pr\u00e9nom,\r\n   vous les connaissez tous ?\r\n\r\n10:30:49:22  10:30:51:03\r\n{\\an1}-Presque tous.\r\n\r\n10:30:51:08  10:30:52:17\r\n{\\an1}En ce moment,\r\n\r\n10:30:52:22  10:30:56:08\r\n{\\an1}nous avons 190 clients \u00e0 l'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:30:56:12  10:30:58:09\r\n{\\an1}180 sont des habitu\u00e9s.\r\n\r\n10:30:58:13  10:31:02:15\r\nIls sont l\u00e0 pour la deuxi\u00e8me \r\n ou la troisi\u00e8me fois.\r\n\r\n10:31:02:20  10:31:07:14\r\n{\\an1}Au bout d'un certain temps,\r\ndes liens d'amiti\u00e9 se tissent.\r\n\r\n10:31:07:19  10:31:11:13\r\n{\\an1}Quand on est h\u00f4telier, \r\nil faut aimer les gens.\r\n\r\n10:31:11:18  10:31:14:18\r\nCe ne sont pas mes clients,\r\n ce sont mes amis.\r\n\r\n10:31:14:23  10:31:17:15\r\n C'est comme \u00e7a\r\nque je con\u00e7ois ce m\u00e9tier,\r\n\r\n10:31:17:20  10:31:21:18\r\n{\\an1}et c'est pour \u00e7a que je le fais\r\ndepuis plus de vingt ans.\r\n\r\n10:31:21:23  10:31:24:17\r\n{\\an1}Cette semaine,\r\nj'ai fait la connaissance\r\n\r\n10:31:24:22  10:31:28:04\r\n de gens avec qui\r\nj'ai d\u00e9couvert des affinit\u00e9s,\r\n\r\n10:31:28:09  10:31:30:20\r\n et j'en ai revu\r\nd'autres avec plaisir.\r\n\r\n10:31:31:01  10:31:35:16\r\n{\\an1}Ces gens sont contents de trouver ici\r\nune sorte de deuxi\u00e8me foyer.\r\n\r\n10:31:35:21  10:31:39:11\r\n     -C'est de la publicit\u00e9\r\n ou vous \u00eates vraiment sinc\u00e8re ?\r\n\r\n10:31:39:16  10:31:44:03\r\n{\\an1}-C'est ma vie, si c'\u00e9tait \u00e0 refaire,\r\nje serais \u00e0 nouveau h\u00f4telier.\r\n\r\n10:31:44:08  10:31:47:14\r\n Pour moi, c'est beau\r\nde rendre les gens heureux.\r\n\r\n10:31:47:19  10:31:50:22\r\n   -Est-ce que vous venez ici\r\n\r\n10:31:51:03  10:31:53:07\r\n car c'est trop cher en Suisse ?\r\n\r\n10:31:53:11  10:31:56:03\r\n{\\an1}-C'est relativement cher.\r\n\r\n10:31:56:08  10:31:58:09\r\n{\\an1}Ce n'est pas trop cher.\r\n\r\n10:31:58:13  10:32:00:15\r\n{\\an1}Certaines bonnes destinations\r\n\r\n10:32:00:20  10:32:03:01\r\n{\\an1}en Engadine sont abordables.\r\n\r\n10:32:03:06  10:32:05:19\r\n  C'est une question \r\n  de pouvoir d'achat.\r\n\r\n10:32:06:00  10:32:09:13\r\n Pour nous, les Suisses,\r\nil s'est plut\u00f4t am\u00e9lior\u00e9.\r\n\r\n10:32:09:18  10:32:12:00\r\n{\\an1}Il y a des offres, comme le train\r\n\r\n10:32:12:05  10:32:16:02\r\n{\\an1}coupl\u00e9 avec des abonnements\r\nou des rabais pour le ski.\r\n\r\n10:32:16:07  10:32:19:13\r\n  Si je veux skier,\r\nje ne vais pas en Autriche,\r\n\r\n10:32:19:18  10:32:25:00\r\n{\\an1}je vais en Engadine, en Suisse\r\ncentrale ou dans les Alpes vaudoises.\r\n\r\n10:32:25:05  10:32:29:09\r\n        -Alors en Suisse,\r\n       que font les h\u00f4tels\r\n\r\n10:32:29:13  10:32:32:10\r\n        puisque les prix\r\n   ne sont plus compressibles\r\n\r\n10:32:32:14  10:32:36:02\r\n          et qu'il y a\r\n   une concurrence terrible ?\r\n\r\n10:32:36:07  10:32:38:05\r\n  Nous sommes dans la chapelle\r\n\r\n10:32:38:10  10:32:41:11\r\n     d'un ancien pensionnat\r\n      transform\u00e9 en h\u00f4tel.\r\n\r\n10:32:41:15  10:32:45:15\r\n En discussion, une historienne\r\n   et archiviste sp\u00e9cialiste\r\n\r\n10:32:45:20  10:32:50:13\r\nde l'h\u00f4tellerie, notre professeure\r\n de l'Ecole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne\r\n\r\n10:32:50:18  10:32:52:19\r\n  et la directrice de l'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:32:53:00  10:32:54:09\r\n       Leur but: retrouver\r\n\r\n10:32:54:13  10:32:58:09\r\nles traces du pass\u00e9 du pensionnat,\r\n        l'histoire du lieu\r\n\r\n10:32:58:13  10:33:02:13\r\n    et en \u00e9grener des traces\r\npar petites touches dans l'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:33:02:18  10:33:04:05\r\n{\\an1}-La Belle Epoque,\r\n\r\n10:33:04:10  10:33:08:05\r\n{\\an1}d\u00e9but du XX\u00e8me si\u00e8cle,\r\nil y aurait des chaises Maurice.\r\n\r\n10:33:08:10  10:33:12:02\r\n{\\an1}Voici les chaises Maurice,\r\net celles qu'on a.\r\n\r\n10:33:12:07  10:33:16:17\r\n    -C'est les ann\u00e9es...\r\n-C'est le tournant du si\u00e8cle.\r\n\r\n10:33:16:22  10:33:20:16\r\n      -Ca, c'est les chaises\r\n  qu'il nous faut, pour le salon.\r\n\r\n10:33:20:21  10:33:22:21\r\n  -L'id\u00e9e est de se distinguer\r\n\r\n10:33:23:02  10:33:24:11\r\n       des autres h\u00f4tels,\r\n\r\n10:33:24:15  10:33:29:03\r\nen se cr\u00e9ant une identit\u00e9 propre,\r\n   particuli\u00e8re et originale.\r\n\r\n10:33:29:08  10:33:32:06\r\n        Il faut trouver\r\n     ce petit quelque chose\r\n\r\n10:33:32:11  10:33:37:12\r\n     qui fait la diff\u00e9rence:\r\ndes chaises chin\u00e9es \u00e0 la brocante.\r\n\r\n10:33:37:17  10:33:41:05\r\n   Comme les chambres d'h\u00f4tel\r\n        se ressemblent,\r\n\r\n10:33:41:10  10:33:45:11\r\n  elles y ajoutent cette petite\r\n  touche, cette trace du pass\u00e9.\r\n\r\n10:33:45:15  10:33:47:15\r\n           -C'est une robe d'\u00e9t\u00e9...\r\n\r\n10:33:50:08  10:33:53:14\r\n{\\an1}Des ann\u00e9es 1900, 1905.\r\n\r\n10:33:56:15  10:33:59:20\r\nEn plus, elle est...\r\n           -Tu mets un truc dessous ?\r\n\r\n10:34:00:01  10:34:02:23\r\n{\\an1}-Il faudrait un petit fond pour avoir\r\n\r\n10:34:03:04  10:34:06:02\r\nexactement ce qu'on a sur la photo.\r\n\r\n10:34:06:07  10:34:09:14\r\n{\\an3}                  -L\u00e0, elles avaient\r\n              de la couleur dessous.\r\n\r\n10:34:09:19  10:34:13:11\r\n      -L'h\u00f4tel a accueilli\r\n     des h\u00f4tes prestigieux.\r\n\r\n10:34:13:15  10:34:16:05\r\nOn met en avant cette particularit\u00e9.\r\n\r\n10:34:16:10  10:34:21:15\r\n{\\an3}        -Pour la chambre Inglefield,\r\n j'ai trouv\u00e9 un bateau aux ench\u00e8res.\r\n\r\n10:34:21:20  10:34:25:22\r\n{\\an3}         Je l'ai achet\u00e9 aux ench\u00e8res\r\n              silencieuses \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:34:26:03  10:34:27:10\r\n                      Et on a mis\r\n\r\n10:34:27:14  10:34:30:15\r\n une reproduction du peintre...\r\n        -De Inglefield.\r\n\r\n10:34:30:20  10:34:33:04\r\n         -De Inglefield.\r\n         -Bien trouv\u00e9 !\r\n\r\n10:34:33:09  10:34:36:21\r\n{\\an1}-Et les coussins avec le... la Terre.\r\n\r\n10:34:37:02  10:34:39:14\r\n   -Vraiment les d\u00e9couvreurs,\r\n\r\n10:34:39:19  10:34:41:23\r\n        les marins, etc.\r\n\r\n10:34:44:11  10:34:50:22\r\n-Wagner, Victor Hugo, qui adoraient\r\nla Riviera, chacun a son petit coin.\r\n\r\n10:34:51:03  10:34:55:20\r\n    -On s'est dit que ce serait\r\nle moment d'utiliser cette identit\u00e9,\r\n\r\n10:34:56:01  10:34:59:19\r\nd'attacher l'h\u00f4tel sur son histoire.\r\n\r\n10:35:00:00  10:35:02:02\r\n{\\an1}On s'est rendu compte\r\n\r\n10:35:02:07  10:35:04:18\r\n qu'il \u00e9tait\r\npropice \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9.\r\n\r\n10:35:04:23  10:35:06:16\r\n{\\an1}On avait tous les arts,\r\n\r\n10:35:06:21  10:35:11:04\r\n{\\an1}des personnalit\u00e9s de chaque art\r\nqui avaient r\u00e9sid\u00e9 ici.\r\n\r\n10:35:11:09  10:35:14:19\r\n    On s'est dit que c'\u00e9tait \r\n   une fa\u00e7on d'\u00eatre diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:35:15:00  10:35:16:06\r\n        -A quoi \u00e7a sert ?\r\n\r\n10:35:16:11  10:35:18:15\r\n  Les clients viennent dormir.\r\n\r\n10:35:18:20  10:35:20:03\r\n            -Ca am\u00e8ne\r\n\r\n10:35:20:08  10:35:23:17\r\nune exp\u00e9rience diff\u00e9rente,\r\n   suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n10:35:23:22  10:35:28:00\r\n{\\an1}S'il veut dormir,\r\nle client peut aller n'importe o\u00f9.\r\n\r\n10:35:28:05  10:35:29:18\r\n{\\an1}Il va choisir un h\u00f4tel\r\n\r\n10:35:29:23  10:35:33:18\r\n  car il repr\u00e9sente\r\nquelque chose, il a une identit\u00e9,\r\n\r\n10:35:33:23  10:35:37:05\r\n{\\an1}on lui fait vivre\r\nune exp\u00e9rience particuli\u00e8re.\r\n\r\n10:35:37:10  10:35:41:10\r\n{\\an1}C'est le but, faire vivre \r\nune exp\u00e9rience diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:35:41:14  10:35:44:14\r\n     -Il y a trop d'h\u00f4tels,\r\n      trop de concurrence.\r\n\r\n10:35:44:19  10:35:46:05\r\n          Tout le monde\r\n\r\n10:35:46:10  10:35:49:08\r\n         joue sur les m\u00eames tableaux.\r\n\r\n10:35:49:12  10:35:53:00\r\n{\\an3} Il faut jouer sur un autre tableau.\r\n\r\n10:35:53:05  10:35:55:10\r\n{\\an3}     Ceux qui ont encore une chance,\r\n\r\n10:35:55:14  10:35:59:11\r\n{\\an3}          c'est ceux qui ont unUSP,\r\n          ununique selling product.\r\n\r\n10:35:59:16  10:36:03:13\r\n{\\an3}    Ils ont quelque chose de sp\u00e9cial\r\n           que les autres n'ont pas.\r\n\r\n10:36:03:18  10:36:08:03\r\n        -Ce quelque chose\r\n  que les autres n'avaient pas,\r\n\r\n10:36:08:08  10:36:12:16\r\n c'est bien la Riviera vaudoise,\r\n     Montreux et sa r\u00e9gion.\r\n\r\n10:36:15:19  10:36:18:22\r\n        L'Europe enti\u00e8re\r\n    s'y donnait rendez-vous.\r\n\r\n10:36:19:03  10:36:21:05\r\n    Tout le monde l'enviait.\r\n\r\n10:36:21:10  10:36:23:08\r\n     Les plus beaux h\u00f4tels,\r\n\r\n10:36:23:12  10:36:28:01\r\n en fait, le berceau du tourisme\r\n et de l'h\u00f4tellerie europ\u00e9enne.\r\n\r\n10:36:28:06  10:36:33:04\r\n-C'\u00e9tait la premi\u00e8re destination\r\n touristique, au XIX\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:36:33:09  10:36:35:18\r\nImaginez, des Russes\r\n\r\n10:36:35:23  10:36:39:23\r\n{\\an1}qui venaient en nombre, des Polonais,\r\n\r\n10:36:40:04  10:36:41:20\r\n{\\an1}des Anglais, etc.\r\n\r\n10:36:42:01  10:36:44:09\r\n-L'imp\u00e9ratrice Elisabeth d'Autriche\r\n\r\n10:36:44:13  10:36:46:02\r\n     et son s\u00e9r\u00e9nissime mari\r\n\r\n10:36:46:07  10:36:49:23\r\n      sont venus inspecter\r\nles infrastructures de la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:36:50:04  10:36:54:02\r\n         Ici \u00e0 Territet,\r\nils ont fait ce qu'on appellerait\r\n\r\n10:36:54:07  10:36:57:07\r\n          aujourd'hui\r\n   de l'espionnage \u00e9conomique\r\n\r\n10:36:57:11  10:37:00:08\r\n        pour une branche\r\n    toute jeune, le tourisme.\r\n\r\n10:37:00:12  10:37:02:22\r\n{\\an1}-La Suisse \u00e9tait \u00e0 la pointe.\r\n\r\n10:37:03:03  10:37:05:16\r\n       C'\u00e9tait\r\nle laboratoire de l'innovation.\r\n\r\n10:37:05:21  10:37:10:15\r\n{\\an1}La premi\u00e8re \u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re du monde\r\na vu le jour en Suisse en 1893,\r\n\r\n10:37:10:20  10:37:14:02\r\n l'Ecole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne.\r\n\r\n10:37:14:07  10:37:17:15\r\n            Au niveau\r\nde l'h\u00f4tellerie de luxe \u00e9galement,\r\n\r\n10:37:17:20  10:37:19:14\r\n      les palaces, tout \u00e7a.\r\n\r\n10:37:23:16  10:37:26:02\r\n -Les Autrichiens ont donc envi\u00e9\r\n\r\n10:37:26:07  10:37:32:10\r\n puis copi\u00e9 l'h\u00f4tellerie suisse, \r\nses m\u00e9thodes, ses infrastructures.\r\n\r\n10:37:32:14  10:37:36:17\r\n     Cette h\u00f4tellerie a connu\r\nson \u00e2ge d'or, et pendant longtemps.\r\n\r\n10:37:36:22  10:37:38:10\r\n      Les Trente Glorieuses\r\n\r\n10:37:38:14  10:37:41:20\r\n     \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un boom \u00e9norme\r\n        pour la branche.\r\n\r\n10:37:45:05  10:37:49:15\r\n    Un certain art de vivre,\r\nun petit air de Cannes, de Nice.\r\n\r\n10:37:49:20  10:37:53:23\r\nCe sont les ann\u00e9es d'insouciance\r\n      et de plein emploi.\r\n\r\n10:37:54:04  10:37:55:18\r\n   Chouchou des Britanniques,\r\n\r\n10:37:55:23  10:37:59:23\r\n    il y avait m\u00eame une ligne\r\n      Montreux-Southampton.\r\n\r\n10:38:00:04  10:38:04:00\r\n3 h 30 de vol, une fois par semaine\r\n        pour 58 passagers.\r\n\r\n10:38:04:05  10:38:09:01\r\nLes h\u00f4tels \u00e9taient pleins \u00e0 craquer,\r\n     les touristes abondaient.\r\n\r\n10:38:09:06  10:38:11:08\r\n{\\an1}-La Suisse \u00e9tait \u00e0 la pointe\r\n\r\n10:38:11:12  10:38:14:22\r\n     par rapport aux moyens \r\n    de transport de montagne.\r\n\r\n10:38:15:03  10:38:20:12\r\n    Les trains \u00e0 cr\u00e9maill\u00e8re,\r\nles funiculaires, ascenseurs, etc.\r\n\r\n10:38:22:13  10:38:26:11\r\n         -Jusqu'au jour\r\n   o\u00f9 ces magnifiques b\u00e2tisses\r\n\r\n10:38:26:15  10:38:30:01\r\n        comme ce palace\r\n    o\u00f9 avait s\u00e9journ\u00e9 Sissi,\r\n\r\n10:38:30:06  10:38:34:04\r\n exemple d'h\u00f4tellerie parfaite,\r\n n'a plus eu l'heur de plaire.\r\n\r\n10:38:34:09  10:38:37:02\r\n Les crises sont pass\u00e9es par l\u00e0,\r\n\r\n10:38:37:07  10:38:41:09\r\n    ces endroits sont devenus\r\n     trop chers \u00e0 exploiter.\r\n\r\n10:38:41:13  10:38:45:05\r\n   Le Grand H\u00f4tel de Territet\r\n   a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 en partie\r\n\r\n10:38:45:10  10:38:48:13\r\n        en appartements,\r\n    comme beaucoup d'autres.\r\n\r\n10:38:48:18  10:38:50:10\r\n     -Des al\u00e9as\r\n\r\n10:38:50:14  10:38:53:23\r\n{\\an1}expliquent cette d\u00e9rive.\r\n\r\n10:38:54:04  10:38:57:04\r\n{\\an1}La Suisse s'est peut-\u00eatre un peu\r\n\r\n10:38:57:09  10:38:59:12\r\n   endormie sur ses lauriers.\r\n\r\n10:38:59:17  10:39:00:23\r\n          -Aujourd'hui,\r\n\r\n10:39:01:04  10:39:04:11\r\n       Territet-Montreux \r\n      a une carte \u00e0 jouer.\r\n\r\n10:39:04:16  10:39:07:01\r\nPour damer le pion aux Autrichiens,\r\n\r\n10:39:07:06  10:39:11:05\r\n  un projet un peu fou: mettre\r\n en valeur et surtout exploiter\r\n\r\n10:39:11:10  10:39:15:05\r\nce patrimoine h\u00f4telier Belle Epoque\r\n        laiss\u00e9 \u00e0 l'abandon.\r\n\r\n10:39:15:10  10:39:17:00\r\n{\\an1}-La salle \u00e0 manger.\r\n\r\n10:39:17:05  10:39:20:15\r\n   -On retrouve la sp\u00e9cialiste\r\n     de l'histoire h\u00f4teli\u00e8re\r\n\r\n10:39:20:20  10:39:24:16\r\n            et le fils\r\nde l'ancien propri\u00e9taire des lieux,\r\n\r\n10:39:24:21  10:39:27:21\r\n         qui a eu l'id\u00e9e\r\n      d'exploiter \u00e0 nouveau\r\n\r\n10:39:28:02  10:39:30:07\r\n   ce fleuron de l'h\u00f4tellerie.\r\n\r\n10:39:30:11  10:39:33:04\r\n    -J'ai une photo d'\u00e9poque:\r\n        il n'y avait pas\r\n\r\n10:39:33:09  10:39:35:07\r\n{\\an3}           la protection et mon p\u00e8re\r\n\r\n10:39:35:11  10:39:40:03\r\nessuyait l'eau avec une serpilli\u00e8re,\r\n             car elle \u00e9tait perc\u00e9e.\r\n\r\n10:39:40:08  10:39:44:17\r\n      Je me rappelle aussi\r\n qu'il y avait des compartiments\r\n\r\n10:39:44:22  10:39:47:20\r\n                    alors que l\u00e0\r\n             c'est d'un seul tenant.\r\n\r\n10:39:48:01  10:39:50:22\r\n            Je me rappelle aussi\r\n           avoir aid\u00e9 au service.\r\n\r\n10:39:51:03  10:39:53:03\r\n   -Pour la partie h\u00f4teli\u00e8re,\r\n\r\n10:39:53:08  10:39:58:13\r\n{\\an3}  on peut faire les petits d\u00e9jeuners\r\n       l\u00e0-bas, comme \u00e7a on a la vue.\r\n\r\n10:39:58:18  10:40:01:22\r\n        On aurait\r\nassez de place ici pour isoler\r\n\r\n10:40:02:03  10:40:06:11\r\n{\\an3}  l'activit\u00e9 h\u00f4teli\u00e8re de l'activit\u00e9\r\n            d'animation et du mus\u00e9e.\r\n\r\n10:40:06:16  10:40:09:22\r\n -L'id\u00e9e, c'est qu'on a un objet\r\n          qui peut \u00eatre\r\n\r\n10:40:10:03  10:40:13:18\r\n              l'\u00e9crin\r\nd'un complexe de culture et loisirs.\r\n\r\n10:40:13:23  10:40:16:04\r\n{\\an1}Ce sera, entre autres,\r\n\r\n10:40:16:09  10:40:19:23\r\n{\\an1}des chambres d'h\u00f4tel particuli\u00e8res.\r\n\r\n10:40:20:05  10:40:23:13\r\n{\\an1}Chaque chambre sera une histoire.\r\n\r\n10:40:23:18  10:40:27:20\r\nIl y a la chambre C\u00e9sar Ritz,\r\n la chambre Badrutt's, etc.\r\n\r\n10:40:28:01  10:40:31:15\r\n    On veut mettre en valeur\r\nune histoire, utiliser cet \u00e9crin\r\n\r\n10:40:31:20  10:40:34:09\r\navec plusieurs centres de profit.\r\n\r\n10:40:34:13  10:40:40:19\r\n-Toute cette partie a \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9e,\r\nelle est inexploit\u00e9e actuellement.\r\n\r\n10:40:41:00  10:40:43:13\r\n        Elle appartient\r\n    \u00e0 la commune de Montreux\r\n\r\n10:40:43:18  10:40:45:23\r\n qui aimerait s'en d\u00e9barrasser.\r\n\r\n10:40:46:04  10:40:48:15\r\nIl faudra des travaux cons\u00e9quents\r\n\r\n10:40:48:20  10:40:52:21\r\n    mais pour E.Luethi-Graf,\r\n transformer un palace en h\u00f4tel,\r\n\r\n10:40:53:02  10:40:54:11\r\n     ce n'est pas compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:40:54:16  10:40:58:08\r\n  -Notre job est entre Sherlock\r\n    Holmes et Indiana Jones.\r\n\r\n10:40:58:12  10:41:01:23\r\n{\\an3}    Il faut trouver la canalisation,\r\n\r\n10:41:02:04  10:41:06:05\r\n{\\an3}les lignes \u00e9lectriques, le chauffage,\r\n\r\n10:41:06:10  10:41:08:00\r\n       plein d'\u00e9l\u00e9ments...\r\n\r\n10:41:08:05  10:41:11:17\r\n     Un seuil vous indique\r\nsi on servait le th\u00e9 ou le caf\u00e9.\r\n\r\n10:41:11:22  10:41:16:19\r\n  C'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant,\r\n      c'est une arch\u00e9ologie\r\n\r\n10:41:17:00  10:41:19:08\r\n  \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un b\u00e2timent.\r\n\r\n10:41:19:12  10:41:23:03\r\n              C'est un vitrail\r\n         de la fin du XIX\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:41:23:08  10:41:24:12\r\n              Non, pousse pas !\r\n\r\n10:41:24:17  10:41:28:17\r\n          -Faire revivre\r\nle patrimoine h\u00f4telier, c'est bien,\r\n\r\n10:41:28:22  10:41:31:13\r\n       mais un mus\u00e9e h\u00f4tel\r\n        pour 17 millions,\r\n\r\n10:41:31:18  10:41:34:09\r\n        en pleine crise,\r\n      est-ce raisonnable ?\r\n\r\n10:41:34:13  10:41:38:22\r\n{\\an3}         -En Suisse, la Belle Epoque\r\n  commence \u00e0 prendre de l'envergure.\r\n\r\n10:41:39:03  10:41:42:22\r\n              Enorm\u00e9ment d'h\u00f4tels\r\n retrouvent leur pass\u00e9 Belle Epoque.\r\n\r\n10:41:43:03  10:41:44:17\r\n{\\an3}               Ici, le pass\u00e9 est l\u00e0,\r\n\r\n10:41:44:22  10:41:49:17\r\n{\\an3}    on n'a pas besoin de le recr\u00e9er,\r\n      il est encore pr\u00e9sent, \u00e0 80 %.\r\n\r\n10:41:49:22  10:41:51:11\r\n       C'est exceptionnel.\r\n\r\n10:41:51:15  10:41:53:15\r\n       Les colonnes avec les miroirs.\r\n\r\n10:41:53:20  10:41:55:06\r\n                Le plafond\r\n\r\n10:41:55:11  10:41:56:19\r\n         est d'origine.\r\n\r\n10:41:57:00  10:41:59:03\r\n      Tu n'as presque rien \u00e0 faire !\r\n\r\n10:41:59:08  10:42:00:14\r\n Le sol est parfait.\r\n\r\n10:42:00:19  10:42:02:15\r\n{\\an1}Le ciment, c'est pas grave.\r\n\r\n10:42:02:20  10:42:07:01\r\n    Ca fait plus de cent ans\r\nque les gens marchent l\u00e0-dessus !\r\n\r\n10:42:07:06  10:42:10:15\r\n{\\an3}Ne pas r\u00e9habiliter tout \u00e0 tout prix.\r\n\r\n10:42:10:20  10:42:13:19\r\n{\\an3}      Ceux qui peuvent \u00eatre relev\u00e9s,\r\n\r\n10:42:14:00  10:42:16:14\r\n{\\an3}        qui ont encore de la valeur,\r\n\r\n10:42:16:19  10:42:19:12\r\n             qui ont une histoire,\r\n               il faut les aider.\r\n\r\n10:42:19:17  10:42:21:23\r\n{\\an3}    Peut-\u00eatre au d\u00e9triment d'autres,\r\n\r\n10:42:22:04  10:42:25:07\r\n                 mais certains\r\n        sont suffisamment document\u00e9s,\r\n\r\n10:42:25:11  10:42:29:07\r\n{\\an3}         ont suffisamment d'histoire\r\n          pour qu'on les r\u00e9habilite.\r\n\r\n10:42:31:14  10:42:34:11\r\n-A Montreux, Veytaux exactement,\r\n\r\n10:42:34:15  10:42:37:19\r\n         autre vestige\r\n de l'h\u00f4tellerie de la Riviera.\r\n\r\n10:42:38:00  10:42:40:23\r\nLe tout premier h\u00f4tel de la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:42:41:04  10:42:44:03\r\n           Il est l\u00e0\r\n  depuis pr\u00e8s de deux si\u00e8cles.\r\n\r\n10:42:44:08  10:42:46:17\r\n  Il a peu chang\u00e9 depuis 1829.\r\n\r\n10:42:48:03  10:42:54:02\r\nIl a gard\u00e9 son charme, ses parquets,\r\nses meubles: un argument qui attire\r\n\r\n10:42:54:07  10:42:56:23\r\nles amoureux des vieilles pierres.\r\n\r\n10:42:57:04  10:43:01:11\r\n         Il fait partie\r\n   des Swiss Historic Hotels.\r\n\r\n10:43:01:15  10:43:04:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:04:15  10:43:07:22\r\n        Avec Anne-Marie,\r\n    on va remonter le temps.\r\n\r\n10:43:08:03  10:43:10:11\r\nElle a \u00e9t\u00e9 la patronne de l'h\u00f4tel\r\n\r\n10:43:10:15  10:43:14:18\r\n   pendant toute sa carri\u00e8re, \r\n  comme ses parents avant elle.\r\n\r\n10:43:14:23  10:43:19:05\r\n     L'h\u00f4tellerie, \u00e7a n'est\r\n  plus vraiment ce que c'\u00e9tait.\r\n\r\n10:43:19:10  10:43:22:10\r\n            -Je crois\r\nque c'est surtout \u00e7a qui a chang\u00e9,\r\n\r\n10:43:22:14  10:43:24:14\r\n   c'est la vitesse.\r\n\r\n10:43:24:19  10:43:27:13\r\nLes gens sont tous press\u00e9s.\r\n\r\n10:43:27:18  10:43:30:16\r\n{\\an1}On visite la Suisse en trois jours.\r\n\r\n10:43:30:21  10:43:33:09\r\nSi on a vu le ch\u00e2teau de Chillon,\r\n\r\n10:43:33:13  10:43:36:14\r\n  on a vu Montreux,\r\non a vu toute la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:43:36:19  10:43:38:04\r\n  On fait vite, vite.\r\n\r\n10:43:38:09  10:43:41:11\r\n             Voil\u00e0,\r\n je crois que c'est surtout \u00e7a.\r\n\r\n10:43:41:15  10:43:44:11\r\nIl y a encore, disons trente ans,\r\n\r\n10:43:44:15  10:43:50:06\r\n le client restait une semaine,\r\n   quinze jours, maintenant,\r\n\r\n10:43:50:11  10:43:52:11\r\n    c'est une ou deux nuits.\r\n\r\n10:43:52:15  10:43:57:07\r\n     -Quel \u00e9tait l'avantage\r\nd'avoir des s\u00e9jours plus longs ?\r\n\r\n10:43:57:11  10:44:02:02\r\n-On pouvait conna\u00eetre les clients, \r\n conna\u00eetre leur go\u00fbts.\r\n\r\n10:44:02:07  10:44:05:12\r\n        On pouvait\r\nles guider dans des excursions,\r\n\r\n10:44:05:17  10:44:08:21\r\nce qu'ils voulaient faire,\r\n     leurs loisirs.\r\n\r\n10:44:09:02  10:44:11:02\r\n    On les connaissait bien.\r\n\r\n10:44:18:04  10:44:21:06\r\n         -Aujourd'hui,\r\n    fini les soucis d'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:44:21:11  10:44:23:04\r\n     Anne-Marie et son mari\r\n\r\n10:44:23:09  10:44:27:15\r\n  vont pouvoir s'occuper \u00e0 100 %\r\nde leurs chiens et de leur jardin.\r\n\r\n10:44:27:20  10:44:32:02\r\n  Apr\u00e8s six ans de recherches,\r\nAnne-Marie a trouv\u00e9 des h\u00f4teliers\r\n\r\n10:44:32:07  10:44:34:17\r\n qui peuvent reprendre son h\u00f4tel\r\n\r\n10:44:34:22  10:44:37:18\r\n        dans le respect\r\n   de la tradition familiale.\r\n\r\n10:44:37:23  10:44:41:20\r\n       C'est un jeune couple,\r\nlui est allemand et elle, italienne.\r\n\r\n10:44:42:01  10:44:44:04\r\n   Ecole h\u00f4teli\u00e8re \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n10:44:44:09  10:44:46:18\r\ndeux enfants et plein de projets.\r\n\r\n10:44:46:23  10:44:51:07\r\n  Nous les avons film\u00e9s un mois\r\napr\u00e8s leur arriv\u00e9e sur les lieux.\r\n\r\n10:44:51:11  10:44:53:06\r\n                -H\u00e9, c'est la poste !\r\n\r\n10:44:53:11  10:44:55:05\r\n{\\an3}               Comme sur un plateau.\r\n\r\n10:44:55:10  10:44:56:18\r\n{\\an3}                        -Ah, ouais !\r\n\r\n10:45:00:05  10:45:03:16\r\n{\\an1}-Ils vont \u00eatre contents, \r\nil y a plein de factures.\r\n\r\n10:45:03:21  10:45:05:02\r\n      Bonjour.\r\n\r\n10:45:05:07  10:45:08:21\r\n{\\an1}-Qu'est-ce que vous amenez \r\ncomme cadeaux aujourd'hui ?\r\n\r\n10:45:09:02  10:45:12:15\r\n-Plein de factures, d\u00e9sol\u00e9.\r\n            -C'est toujours comme \u00e7a.\r\n\r\n10:45:12:20  10:45:15:09\r\n{\\an1}-Quand il pleut, des factures.\r\n\r\n10:45:15:13  10:45:18:15\r\n-Et quand il y a du soleil ?\r\n                    -Pas de factures.\r\n\r\n10:45:18:20  10:45:21:14\r\n                Des lettres d'amour.\r\n-On attend le soleil.\r\n\r\n10:45:21:19  10:45:23:23\r\n            -Bonne journ\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:45:27:06  10:45:30:22\r\n{\\an1}C'est exactement \u00e7a qu'on cherchait.\r\n\r\n10:45:31:03  10:45:32:18\r\n{\\an1}Un petit h\u00f4tel\r\n\r\n10:45:32:23  10:45:36:15\r\n  o\u00f9 on peut offrir un service\r\n  personnalis\u00e9, qui correspond\r\n\r\n10:45:36:20  10:45:40:21\r\n   \u00e0 l'esprit de l'h\u00f4tellerie\r\n     tel qu'on le con\u00e7oit.\r\n\r\n10:45:41:02  10:45:43:06\r\nCe n'est pas une cha\u00eene d'h\u00f4tels\r\n\r\n10:45:43:11  10:45:46:14\r\n       ou un grand h\u00f4tel,\r\n  mais un h\u00f4tel qui a une \u00e2me.\r\n\r\n10:45:46:19  10:45:49:02\r\n  -Ils ont gard\u00e9 la m\u00eame \u00e9quipe\r\n\r\n10:45:49:07  10:45:52:10\r\n         pour s'occuper\r\n  de la trentaine de chambres.\r\n\r\n10:45:52:14  10:45:54:19\r\n    Selon les professionnels,\r\n\r\n10:45:55:00  10:45:57:23\r\n        trente chambres,\r\n   c'est une taille critique.\r\n\r\n10:45:58:04  10:46:01:09\r\n       Pour bien tourner,\r\n  il en faut un minimum de 50.\r\n\r\n10:46:01:13  10:46:05:11\r\n  -Reprendre un h\u00f4tel de moins\r\n  de 50 chambres, aujourd'hui,\r\n\r\n10:46:05:16  10:46:08:05\r\nil faut \u00eatre fou; vous \u00eates fous ?\r\n\r\n10:46:08:10  10:46:09:20\r\n   -Oui... Non.\r\n\r\n10:46:10:01  10:46:11:14\r\nTout le monde\r\n\r\n10:46:11:19  10:46:15:05\r\n{\\an1}l'a pens\u00e9 quand on l'a fait,\r\n\r\n10:46:15:10  10:46:17:13\r\n{\\an1}mais je ne pense pas.\r\n\r\n10:46:17:18  10:46:20:18\r\n{\\an1}On ne peut pas\r\ndire que tous les h\u00f4tels\r\n\r\n10:46:20:23  10:46:24:23\r\n{\\an1}de moins de 50 chambres\r\nne marchent pas, je n'y crois pas.\r\n\r\n10:46:25:04  10:46:34:20\r\n{\\an1}C'est clair que l'h\u00f4tellerie n'est\r\npas une profession qui rend riche.\r\n\r\n10:46:35:01  10:46:36:07\r\n    Comment dire...\r\n\r\n10:46:36:11  10:46:39:03\r\n{\\an3}               -Il faut les remplir,\r\n                    ces 31 chambres.\r\n\r\n10:46:39:08  10:46:42:08\r\n    Si on arrive \u00e0 les remplir,\r\n         c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:46:42:12  10:46:44:10\r\n     Si on a 50 chambres,\r\n\r\n10:46:44:14  10:46:47:02\r\n    il faut aussi les remplir.\r\n\r\n10:46:47:07  10:46:49:10\r\n  Ce n'est pas toujours\r\n\r\n10:46:49:14  10:46:55:06\r\nle march\u00e9 de No\u00ebl ou le festival,\r\n     mais on peut y arriver.\r\n\r\n10:46:59:12  10:47:01:13\r\n    De mon c\u00f4t\u00e9, j'ai grandi\r\n\r\n10:47:01:18  10:47:04:06\r\n  dans un h\u00f4tel de 33 chambres.\r\n\r\n10:47:04:11  10:47:08:22\r\n    Donc je suis tr\u00e8s proche\r\n       de cette r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:47:09:03  10:47:11:20\r\n C'est faisable, c'est possible.\r\n\r\n10:47:12:01  10:47:15:03\r\n      Il faut travailler, \r\n      il ne faut pas avoir\r\n\r\n10:47:15:08  10:47:17:16\r\ntrop de p\u00e9riodes mortes,\r\n    comme on dit.\r\n\r\n10:47:17:21  10:47:21:05\r\n    -Ca marche bien pour eux,\r\n       mais ils ont d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n10:47:21:10  10:47:23:11\r\n       d'ouvrir en hiver.\r\n\r\n10:47:23:16  10:47:26:12\r\n-Ca, on le savait, c'est novembre.\r\n\r\n10:47:26:17  10:47:28:22\r\n     On est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 20 %.\r\n\r\n10:47:29:03  10:47:31:13\r\n Ca va bouger un peu le samedi.\r\n\r\n10:47:31:18  10:47:34:04\r\n      Le 26, on va remplir.\r\n\r\n10:47:34:09  10:47:36:11\r\n    Le prochain mardi, il y a\r\n\r\n10:47:36:16  10:47:39:18\r\n{\\an3}            trois chambres r\u00e9serv\u00e9es\r\n                       pour des VIP.\r\n\r\n10:47:39:23  10:47:42:16\r\n       -Que r\u00e9pondez-vous \r\n       aux gens qui disent\r\n\r\n10:47:42:21  10:47:44:22\r\n    que pour le m\u00eame service,\r\n\r\n10:47:45:03  10:47:49:11\r\n    le m\u00eame type de chambre,\r\n on paie la moiti\u00e9 en Autriche ?\r\n\r\n10:47:49:16  10:47:50:21\r\n     -Vas-y.\r\n\r\n10:47:51:02  10:47:53:02\r\n            -Oui, allez en Autriche.\r\n\r\n10:47:53:07  10:47:54:14\r\n{\\an3}                   C'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:47:54:19  10:47:58:23\r\n        Si vous avez envie d'aller\r\n   en Autriche, vous pouvez y aller.\r\n\r\n10:47:59:04  10:48:03:06\r\n  Peut-\u00eatre qu'un jour\r\nvous d\u00e9ciderez de venir en Suisse.\r\n\r\n10:48:03:11  10:48:06:23\r\n    On ne peut pas\r\nobliger les clients \u00e0 venir.\r\n\r\n10:48:07:04  10:48:11:02\r\nOn ne peut pas descendre les prix,\r\n on ne survivrait pas.\r\n\r\n10:48:11:07  10:48:17:01\r\n{\\an1}Il restera toujours une client\u00e8le, \r\nm\u00eame si elle n'est plus europ\u00e9enne.\r\n\r\n10:48:17:06  10:48:21:04\r\n      Heureusement,\r\n\u00e7a se d\u00e9veloppe, la Chine, l'Asie.\r\n\r\n10:48:21:09  10:48:24:14\r\n     On va essayer\r\nd'attirer cette client\u00e8le.\r\n\r\n10:48:24:19  10:48:28:06\r\nPeut-\u00eatre que le franc faiblira,\r\n     et on aura\r\n\r\n10:48:28:11  10:48:30:14\r\n   \u00e0 nouveau cette client\u00e8le.\r\n\r\n10:48:30:19  10:48:32:19\r\n   -Une client\u00e8le migratrice,\r\n\r\n10:48:33:00  10:48:35:17\r\n           versatile,\r\n   et pas facile \u00e0 fid\u00e9liser.\r\n\r\n10:48:35:22  10:48:39:09\r\n           Elle d\u00e9cide\r\nau dernier moment de ses vacances.\r\n\r\n10:48:39:13  10:48:41:20\r\n  Ceux qui en souffrent le plus\r\n\r\n10:48:42:01  10:48:45:22\r\n sont les stations de montagne:\r\n  -3,8 % de nuit\u00e9es en Valais.\r\n\r\n10:48:46:03  10:48:48:18\r\nDans le Val d'Anniviers \u00e0 Grimentz,\r\n\r\n10:48:48:23  10:48:50:09\r\n        des h\u00f4tels vides,\r\n\r\n10:48:50:13  10:48:55:00\r\n comme le gros blanc \u00e0 l'entr\u00e9e\r\n   du village, \u00e7a fait tache.\r\n\r\n10:48:55:05  10:48:59:08\r\n-Ce sont des victimes de l'\u00e9conomie\r\n\r\n10:48:59:12  10:49:00:18\r\n         et du tourisme.\r\n\r\n10:49:00:23  10:49:05:00\r\n   Un h\u00f4tel comme le Cristal, \r\n  qui est un h\u00f4tel ind\u00e9pendant,\r\n\r\n10:49:05:05  10:49:08:07\r\n       donc qui n'est pas\r\n     soutenu par une cha\u00eene,\r\n\r\n10:49:08:11  10:49:12:09\r\n    n'a que son propri\u00e9taire\r\n  et son revenu pour survivre.\r\n\r\n10:49:12:13  10:49:15:04\r\n           Ca devient\r\n   de plus en plus difficile,\r\n\r\n10:49:15:09  10:49:18:20\r\n           car il faut\r\n   aller chercher la client\u00e8le\r\n\r\n10:49:19:01  10:49:23:01\r\ntout en maintenant les co\u00fbts bas,\r\n      en essayant de lutter\r\n\r\n10:49:23:06  10:49:26:11\r\n     contre nos concurrents\r\n       comme l'Autriche.\r\n\r\n10:49:26:16  10:49:28:21\r\n{\\an1}Il y a des d\u00e9g\u00e2ts, des bless\u00e9s.\r\n\r\n10:49:31:20  10:49:35:11\r\n   -Il y a une d\u00e9sertification\r\n   h\u00f4teli\u00e8re dans la montagne.\r\n\r\n10:49:35:15  10:49:37:16\r\n  C'est inqui\u00e9tant.\r\n\r\n10:49:37:21  10:49:41:22\r\n{\\an1}Il y a 20 ans, un foyer pouvait vivre\r\n\r\n10:49:42:03  10:49:43:20\r\n{\\an1}sur un h\u00f4tel traditionnel,\r\n\r\n10:49:44:01  10:49:47:19\r\n  15 ou 20 chambres,\r\npetit restaurant, dans une station.\r\n\r\n10:49:48:00  10:49:51:04\r\n{\\an1}Simplement maintenant, \r\nce n'est plus possible.\r\n\r\n10:49:51:09  10:49:55:04\r\nEst-ce qu'on ferme un h\u00f4tel\r\n  de 15 ou 20 chambres,\r\n\r\n10:49:55:09  10:49:58:11\r\nou est-ce qu'on en prend\r\n    trois ou quatre\r\n\r\n10:49:58:16  10:50:01:15\r\n   et on les g\u00e8re\r\ncomme une seule unit\u00e9 ?\r\n\r\n10:50:01:20  10:50:04:00\r\n{\\an1}R\u00e9partis sur quatre b\u00e2timents,\r\n\r\n10:50:04:05  10:50:08:03\r\nmais avec une seule organisation,\r\n  une seule direction.\r\n\r\n10:50:08:08  10:50:12:11\r\nCe ne sont plus quatre familles\r\n mais une autre organisation.\r\n\r\n10:50:12:15  10:50:16:05\r\n           -Regroupement,\r\nle mot est lanc\u00e9 comme une solution.\r\n\r\n10:50:16:10  10:50:17:19\r\n           A Grimentz,\r\n\r\n10:50:18:00  10:50:19:20\r\n    c'est ce qu'ils ont fait.\r\n\r\n10:50:20:01  10:50:23:19\r\n     Cet h\u00f4tel a \u00e9t\u00e9 repris\r\n  par les remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n10:50:24:00  10:50:28:08\r\nC'\u00e9tait le seul moyen de sauver \r\nces lits au coeur de la station.\r\n\r\n10:50:28:12  10:50:31:14\r\n  Idem pour trois autres h\u00f4tels\r\n          de la vall\u00e9e.\r\n\r\n10:50:31:19  10:50:33:20\r\n Ils sont g\u00e9r\u00e9s par une soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:50:34:01  10:50:37:15\r\n       qui r\u00e9unit commune,\r\ntourisme et remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n10:50:37:20  10:50:39:08\r\n       -Dans l'h\u00f4tellerie,\r\n\r\n10:50:39:12  10:50:43:03\r\non a repris des objets en faillite,\r\n\r\n10:50:43:08  10:50:46:21\r\nou suite \u00e0 des d\u00e9parts \u00e0 la retraite.\r\n\r\n10:50:47:02  10:50:49:15\r\n   Ca nous permet d'atteindre\r\n\r\n10:50:49:20  10:50:54:11\r\n       une taille critique\r\n qui permet de mieux travailler.\r\n\r\n10:50:54:16  10:50:55:22\r\n   C'est assez lourd.\r\n\r\n10:50:56:03  10:50:59:08\r\n Il y a 230 personnes\r\nqui travaillent l'hiver.\r\n\r\n10:50:59:12  10:51:01:00\r\n Chaque secteur doit\r\n\r\n10:51:01:05  10:51:05:23\r\n       essayer de d\u00e9gager\r\n une rentabilit\u00e9 selon sa force.\r\n\r\n10:51:06:04  10:51:10:06\r\n{\\an1}M\u00eame si les h\u00f4tels tournaient \u00e0 z\u00e9ro,\r\net ce n'est pas le but...\r\n\r\n10:51:10:11  10:51:11:16\r\n   Il faut savoir\r\n\r\n10:51:11:21  10:51:13:17\r\n   que ces clients consomment.\r\n\r\n10:51:13:22  10:51:17:01\r\n      Nous, en travaillant\r\n      sur les deux c\u00f4t\u00e9s,\r\n\r\n10:51:17:06  10:51:21:23\r\n      on peut se permettre\r\n    de perdre un peu d'argent\r\n\r\n10:51:22:04  10:51:24:05\r\n{\\an1}car en contrepartie, on gagne\r\n\r\n10:51:24:10  10:51:27:23\r\n  sur les transports\r\nou sur la restauration d'altitude.\r\n\r\n10:51:28:04  10:51:32:09\r\n{\\an1}Un priv\u00e9 qui reprend un h\u00f4tel\r\net qui se rate la premi\u00e8re ann\u00e9e,\r\n\r\n10:51:32:13  10:51:35:17\r\n{\\an1}il n'aura pas les reins \r\nd'en faire une deuxi\u00e8me.\r\n\r\n10:51:35:22  10:51:39:02\r\n    -C'est la deuxi\u00e8me saison\r\n          pour Olivier.\r\n\r\n10:51:39:07  10:51:41:18\r\n   Lui, il n'a pas la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:51:41:23  10:51:46:21\r\ndes remont\u00e9es m\u00e9caniques derri\u00e8re\r\n   pour assurer ses arri\u00e8res.\r\n\r\n10:51:47:02  10:51:49:11\r\nM\u00eame s'il doit r\u00e9duire ses co\u00fbts,\r\n\r\n10:51:49:16  10:51:52:09\r\n          il se fournit\r\n    en partie dans la vall\u00e9e.\r\n\r\n10:51:52:13  10:51:55:11\r\n         Le boulanger,\r\n  c'est 18 emplois \u00e0 Grimentz.\r\n\r\n10:51:55:16  10:51:57:06\r\n      C'est aussi quelqu'un\r\n\r\n10:51:57:11  10:51:59:23\r\n        qui vient manger\r\n      dans son restaurant.\r\n\r\n10:52:00:04  10:52:04:08\r\n  -Pour ton info,\r\nil n'y a pas de changement de prix.\r\n\r\n10:52:04:12  10:52:07:15\r\nOn a vu la conjoncture\r\n  un peu difficile,\r\n\r\n10:52:07:20  10:52:11:01\r\n{\\an1}alors on va continuer\r\navec les m\u00eames prix.\r\n\r\n10:52:11:06  10:52:12:13\r\n        -Merci beaucoup.\r\n\r\n10:52:12:18  10:52:14:02\r\n        Une bonne suite.\r\n\r\n10:52:14:07  10:52:15:12\r\n         -Bonne rentr\u00e9e.\r\n\r\n10:52:21:02  10:52:24:06\r\n   -A un moment ou \u00e0 un autre,\r\n          l'Etat devra\r\n\r\n10:52:24:11  10:52:27:13\r\n{\\an1}se dire que le tourisme suisse,\r\n\r\n10:52:27:18  10:52:30:14\r\n{\\an1}c'est une belle part du PIB.\r\n\r\n10:52:30:19  10:52:35:23\r\n{\\an1}Il va falloir s'y int\u00e9resser\r\nsi on veut pouvoir la sauvegarder.\r\n\r\n10:52:36:04  10:52:40:04\r\nSi on ne la sauvegarde pas,\r\n des milliers d'emplois\r\n\r\n10:52:40:09  10:52:42:09\r\n    en Suisse seront perdus.\r\n\r\n10:52:42:13  10:52:47:05\r\n -En Anniviers, la commune vient\r\n de voter une aide substantielle\r\n\r\n10:52:47:10  10:52:50:17\r\n        et sans int\u00e9r\u00eats\r\n pour la r\u00e9novation des h\u00f4tels.\r\n\r\n10:52:50:22  10:52:52:11\r\n    C'est d\u00e9j\u00e0 un bon d\u00e9but.\r\n\r\n10:52:52:16  10:52:57:22\r\n  Les Autrichiens l'ont compris\r\ndepuis longtemps, bien avant nous.\r\n\r\n10:53:04:12  10:53:07:03\r\n{\\an3} -Les chiffres du tourisme pour 2016\r\n\r\n10:53:07:08  10:53:12:02\r\n{\\an3}    confirment une \u00e9rosion du nombre\r\nde nuit\u00e9es dans l'h\u00f4tellerie suisse.\r\n\r\n10:53:12:07  10:53:15:03\r\n{\\an3}                  Mais la diminution\r\n             des touristes \u00e9trangers\r\n\r\n10:53:15:08  10:53:18:16\r\n{\\an3}         est compens\u00e9e par la hausse\r\n              des touristes suisses.\r\n\r\n10:53:18:21  10:53:23:08\r\n{\\an3}      La fr\u00e9quentation des touristes\r\n   chinois a baiss\u00e9 de pr\u00e8s de 20 %.\r\n\r\n10:53:23:12  10:53:25:23\r\n{\\an3}    Une r\u00e9gion a vu une augmentation\r\n\r\n10:53:26:04  10:53:28:16\r\n{\\an3}             de ses nuit\u00e9es en 2016:\r\n\r\n10:53:28:21  10:53:30:04\r\n{\\an3}                    l'Arc l\u00e9manique.\r\n\r\n10:53:30:09  10:53:34:13\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous,\r\ntr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:53:34:18  10:53:40:00\r\n Le burn-out touche d\u00e9sormais tous\r\nles m\u00e9tiers et toutes les fonctions.\r\n\r\n10:53:40:05  10:53:42:05\r\n   Un actif suisse sur quatre\r\n\r\n10:53:42:10  10:53:45:03\r\n     est stress\u00e9 au travail\r\n       et se sent \u00e9puis\u00e9.\r\n\r\n10:53:45:08  10:53:48:02\r\n    Le stress co\u00fbterait d\u00e9j\u00e0\r\n        aux entreprises\r\n\r\n10:53:48:07  10:53:51:01\r\n      plus de six milliards\r\n        de francs par an.\r\n\r\n10:53:51:06  10:53:53:09\r\n    Quatre Romands t\u00e9moignent\r\n\r\n10:53:53:13  10:53:58:06\r\n devant nos cam\u00e9ras, pour \u00e9viter \r\n\u00e0 d'autres de se br\u00fbler les ailes.\r\n\r\n10:54:09:20  10:54:13:06\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030274\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:25 > 0:02:36) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, ce soir nous vous emmenons dans le monde des h\u00f4tels et du tourisme, l'image que beaucoup d'entre nous en ont, pour ce qui concerne la Suisse, c'est celui de prix parfois excessivement \u00e9lev\u00e9 pour des chambres grise o\u00f9 il y a surtout un accueil pas toujours \u00e0 la hauteur de ce qu'on peut vivre \u00e0 l'\u00e9tranger, cette impression d'un tourisme d'une h\u00f4tellerie helv\u00e9tique l\u00e9g\u00e8rement assoupi n'est pas qu'une vue de l'esprit, la r\u00e9alit\u00e9 est que l'h\u00f4tellerie suisse de moyenne gamme vit une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent, une centaine d'h\u00f4tel sur tous les 3 \u00e9toiles disparaissent chaque ann\u00e9e et la baisse des nuit\u00e9es est inqui\u00e9tante, il faudrait investir, cela co\u00fbte cher, ainsi l'an dernier, la baisse de la client\u00e8le asiatique a frapp\u00e9 de plein fouet le secteur touristique, mais la raison principale, ce n'est pas la qualit\u00e9 des prestations, c'est surtout le franc fort qui fait reculer bien des touristes potentiels, car le probl\u00e8me, c'est que l'on trouve aussi bien voire mieux pour beaucoup moins cher, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'chez nous l'Autriche \u00e0 la destination qui monte et au moment o\u00f9 les chiffres de fr\u00e9quentation sont \u00e0 la baisse en Suisse, ceux de notre voisin alpins ne cesse de grimper accueil prestations en hausse, les Autrichiens n'h\u00e9site d'ailleurs pas \u00e0 piquer les recettes suisse pour nous battre sur notre propre terrain regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:42 > 0:02:47) [89%] : \r\nEn Suisse, il y a toujours eu une h\u00f4tellerie de grande qualit\u00e9, prestigieuse luxueuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:57 > 0:03:03) [76%] : \r\nOn a toujours le tourisme en pensant que enfin germano- de boulot qu'on n'est pas professionnel mais Samuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:09 > 0:03:14) [88%] : \r\nQuand je suis sur de la structure des co\u00fbts qui est tr\u00e8s tr\u00e8s p\u00e9nalisante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:20 > 0:03:26) [82%] : \r\nJe ne vois pas d'autres m\u00e9tier qui est critiqu\u00e9, pareillement, on est toujours en train d'\u00eatre critiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:31 > 0:03:37) [89%] : \r\nC'est tr\u00e8s difficile de pouvoir croire que ah oui, j'\u00e9tais dans un h\u00f4tel, ils \u00e9tait tr\u00e8s mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:03:45 > 0:03:50) [95%] : \r\nMalheureusement, le client qui reviendra que le prix ira ottoman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:50 > 0:03:51) [85%] : \r\nCe qui commence l'Autriche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:14 > 0:04:48) [90%] : \r\nGrimentz Val-d'Annivier il a neig\u00e9 mais pas assez l'H\u00f4tel Cristal est encore ferm\u00e9, on est en novembre, en pleins pr\u00e9paratifs pour la saison et premi\u00e8res tuiles pour Olivier pulls rouges et gros soucis en t\u00eate, \u00e9cartant cartons sous plastique, cette ann\u00e9e, il a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit son personnel, au strict minimum mais \u00e7a, c'est une grosse d\u00e9pense pas pr\u00e9vus au budget, ce sont des minibar \u00e0 400 francs pi\u00e8ce et sans eux, Olivier peut dire adieu \u00e0 ses 3 \u00e9toiles sur sa fa\u00e7ade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:58 > 0:05:04) [90%] : \r\nVous ne Olivier n'est pas propri\u00e9taire mais g\u00e9rant et c'est sa 2\u00e8me saison avec cette \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:05 > 0:05:12) [91%] : \r\nEt personne ne sont cash, c'est dur, tr\u00e8s dur, comme pour toute cette moyenne h\u00f4tellerie de montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:15 > 0:05:17) [88%] : \r\nEst ce qu'il y a eu des menaces de fermeture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:19 > 0:05:24) [86%] : \r\nOn n'en est pas arriv\u00e9 l\u00e0, mais on en \u00e9tait pas pas forc\u00e9ment tr\u00e8s loin c'est-\u00e0-dire que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:26 > 0:05:45) [92%] : \r\nIl y a des moments o\u00f9 il faut faire presque les fonds de tiroir pour finir de payer ce qu'il a pay\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, on a r\u00e9ussi \u00e0 limiter les d\u00e9g\u00e2ts pour la on ne passe des fois juste \u00e0 la limite des fois faut juste courir dans certains bureaux pour pour respecter les d\u00e9lais, mais on a encore pas eu la menace de fermeture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:48 > 0:06:08) [85%] : \r\nChaque ann\u00e9e 100 h\u00f4tel de cette taille disparaissent le Cristal datent des ann\u00e9es 90, ces infrastructures sont devenus vieillotte pour le Style c'est pareil un peu dat\u00e9 plus trop \u00e0 la mode pour diagonales et quand on dit installation de plus de 20 ans pour un h\u00f4tel c'est v\u00e9tustes et en g\u00e9n\u00e9ral il y a tout qui vous l\u00e2che en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:11 > 0:07:00) [92%] : \r\nAh oui, le parc h\u00f4telier vieillissant, il n\u00e9cessite un rajeunissement un rafra\u00eechissement, mais c'est vrai aussi que le le l'\u00e9conomie touristique en Valais ne permet plus \u00e0 l'h\u00f4telier de prendre le risque, on n'est pas \u00e7a la logique de l'analogique au num\u00e9rique \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, c'est quand m\u00eame des frais pour un petit h\u00f4tel comme celui-l\u00e0, de 30 chambres c'est quand m\u00eame 10000 francs qui doivent sortir un moment \u00e0 un autre r\u00e9cemment pour changer de t\u00e9l\u00e9vision ou alors on se retrouve avec plus rien et l\u00e0, c'est juste un tout petit \u00e9l\u00e9ment, donc c'est des grosses charges financi\u00e8res avec des acteurs autre comme la banque qui veulent plus pr\u00eater, donc on se retrouve un petit peu coinc\u00e9 entre 2 chaises, c'est le besoin de rafra\u00eechir et l'incapacit\u00e9 de le fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:01 > 0:07:07) [81%] : \r\nForm\u00e9 \u00e0 Wall Mart et comme il a quand m\u00eame 85 voyou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:07 > 0:07:14) [95%] : \r\nAlors Olivier, essaie de trouver des solutions ailleurs des id\u00e9es originales pour se distinguer de ses concurrents et attirer le chaland.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:14 > 0:07:19) [77%] : \r\nMais qu'il aurait fait qu'on cr\u00e9e une haricots \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:19 > 0:07:27) [91%] : \r\nIl a travaill\u00e9 dans le monde entier, sa femme et tha\u00eflandaise et c'est elle qui concocte une alternative aux \u00e9ternels raclettes, fondues viandes s\u00e9ch\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:27 > 0:07:30) [59%] : \r\nPour \u00e9chapper une peine habill\u00e9 v\u00e9rifier peine Madness poule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:31 > 0:08:02) [87%] : \r\nC'est un peu un signe d'originalit\u00e9, c'est de proposer quelque chose de diff\u00e9rent, c'est ce qu'on m'a toujours appris \u00e0 dire c'est une entorse, boxe et puis la 2\u00e8me chose c'est aussi passer une petite exp\u00e9rience, mon exp\u00e9rience et mon histoire \u00e0 moi qui fait qu'en ayant v\u00e9cu 8 ans en Tha\u00eflande, c'est une petite partie de moi, c'est que ai que que j'ai encore pas dans cette carte, m\u00eame si la carte en elle- m\u00eame, elle doit toujours repr\u00e9sent\u00e9 la personne ou les gens qui vivent dans l'h\u00f4tel, comme la Tha\u00eflande fait partie de 2 mois, ben c'est normal de la retrouve aussi sur la carte, China.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:12 > 0:08:18) [80%] : \r\nIl n'a pas, estimant, et ce m\u00eame pas et tout \u00e7a est assez souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:19 > 0:08:25) [90%] : \r\nIl doit s'adapter, non seulement pour la quantit\u00e9 de piment, mais aussi pour garder des prises abordable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:25 > 0:08:32) [78%] : \r\nPhilippe assez fifty-fifty Marat en Afrique du Nord, o\u00f9 il avait profit\u00e9 que cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:32 > 0:08:52) [92%] : \r\nComme tous les h\u00f4teliers de montagne, il doit faire face \u00e0 une baisse de fr\u00e9quentation, une \u00e9rosion lente mais certaine de la client\u00e8le, l'an dernier, presque 2 pourcent d'\u00e9trangers en moins en Suisse, ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es 20 pour 100 des 3 \u00e9toiles a disparu, une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent Olivier jongle avec les factures et surtout les rappels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:54 > 0:08:59) [93%] : \r\nSi on vous demandait de baisser vous prie, est-ce que ce serait encore possible, vous \u00eates arriv\u00e9 vraiment \u00e0 la limite de la limite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:00 > 0:09:36) [91%] : \r\nJe pense qu'on arrive \u00e0 la limite de la limite notamment du le nombre de champs qu'on a dans l'h\u00f4tel, faut savoir qu'un h\u00f4tel normalement la th\u00e9orie dit qu'un h\u00f4tel qui qui veut survie financi\u00e8rement d'avoir une capacit\u00e9 d'une cinquantaine de chambres qui sont rempli un township de 75 pourcent plus ou moins sur l'ann\u00e9e, nous on a un h\u00f4tel de 30 chambres et qui est ouvert en plus de cela que 8 mois 7 \u00e0 8 mois sur l'ann\u00e9e, mais quand m\u00eame des frais g\u00e9n\u00e9raux \u00e0 payer sur toute l'ann\u00e9e, donc non, baisser les prix, c'est pas une solution et c'est plut\u00f4t le prendre de se tirer une balle dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:38 > 0:09:43) [91%] : \r\nEn ville, la situation h\u00f4teli\u00e8re et si on peut dire, moins pire gr\u00e2ce au tourisme d'affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:45 > 0:09:48) [98%] : \r\nLe grand responsable de cette d\u00e9b\u00e2cle c'est le franc fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:49 > 0:09:55) [98%] : \r\nL'abandon du taux plancher en janvier 2015 a fait fuir, et pour longtemps la client\u00e8le venant de la zone Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:57 > 0:10:08) [88%] : \r\nLa Suisse est devenue un \u00eelot de chert\u00e9 et l'h\u00f4tellerie trinquent Pierre-Andr\u00e9 Michaud, vice- pr\u00e9sident suisse et propri\u00e9taire exploitant de cet h\u00f4tel, il a re\u00e7u la crise de plein fouet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:09 > 0:10:30) [84%] : \r\nLes crises, on en a eu celle du franc, on en a eu 2 1 il y a une premi\u00e8re crise du franc suite le franc a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 \u00e0 20 ans on est la 2\u00e8me je veux dire, cette crise-l\u00e0 \u00e9tait difficile, moi je l'ai v\u00e9cue, j'avais une grosse client\u00e8le allemande du jour en lendemain la disparu, c'\u00e9tait des des client\u00e8le Business, les gens ne sont plus venus d'Allemagne, organiser des vid\u00e9oconf\u00e9rences sur des choses comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:31 > 0:10:35) [93%] : \r\n42 pourcent des h\u00f4teliers ont d\u00fb quand m\u00eame r\u00e9duire leurs tarifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:35 > 0:10:38) [95%] : \r\nAlors qu'est ce qui reste pour attirer le chaland.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:39 > 0:11:16) [89%] : \r\nOn dit toujours le rabais, on est content, content l\u00e0 mais on s'en souvient pas du rabbin, on dit toujours vaut mieux offrir quelque chose en plus pas \u00e7a, le client va se souvenir que d'offrir un rabais, je pense qu'on a, nous, dans l'h\u00f4tellerie, cette possibilit\u00e9 l\u00e0 de dire h\u00e9 ben \u00e9coutez voil\u00e0 vous r\u00e9servez vous avez r\u00e9serv\u00e9 quand m\u00eame un s\u00e9jour cons\u00e9quent ben on va vous mettre une chambre ce qu'on dit dans notre jargon vous apr\u00e8s, c'est-\u00e0-dire en vaut mieux une chambre de qualit\u00e9 ou de, de, de, de confort sup\u00e9rieur par rapport \u00e0 ce que vous aviez r\u00e9serv\u00e9, on peut faire \u00e0 un geste sur la sur la demi- pension ou sur la fr\u00e9quentation du bar c'est l\u00e0- dessus qu'il faut jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:17 > 0:11:24) [97%] : \r\nEt la solution suivante quand tout va mal, c'est de r\u00e9duire son personnel, voire m\u00eame de baisser le salaire du patron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:26 > 0:12:13) [86%] : \r\nOn accuse chaque fois ses co\u00fbts et ce sont des d\u00e9cisions Direct, l'entreprise qui fabrique quelque chose pour l'exportation, vous dira aussi qu'elles souffrent de ces prix l\u00e0, mais elle s'adapte et puis elle peut stocker, elle peut moins produire elle peut mettre en ch\u00f4mage partiel peut dire maintenant je diminue ma production, le temps que je puisse \u00e9couler mes stocks nous on peut pas, on ne peut pas stocker non chambre je dis moi j'ai 36 chambre tous les soirs \u00e0 vendre si je l'ai pas vendu, je peux pas la stocker le lendemain, je peux pas 22 chambres de plus, donc on est dans l'instantan\u00e9, chez nous, tout ce qui n'est pas fait et perdu et on est d'autant plus dans l'instantan\u00e9, quand on est dans un achat de loisir ou m\u00eame au niveau Business donc on va r\u00e9fl\u00e9chir et ce que je mange bien en Suisse quand je vois que si je vais faire, mais m\u00eame vacances en Autriche sec mon budget sera pas autant pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:15 > 0:12:30) [86%] : \r\nParce que la plus grande concurrence, c'est par ici que \u00e7a se passe, \u00e7a ressemble \u00e0 la Suisse, \u00e7a les couleurs de la Suisse, ces montagnes, mais ce n'est pas la Suisse c'est l'Autriche, bienvenue \u00e0 z'Eiffel Tyrol 1 5 \u00e9toile autrichien pour le prix d'un 3 \u00e9toiles suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:37 > 0:13:00) [88%] : \r\nElle joue \u00e0 fond la carte tradition les Deroussen veste tyrolienne Edelweiss et chaussettes sexy voici Alo\u00efs Za\u00efre Ligne 6\u00e8me du nom, une longue lign\u00e9e d'h\u00f4telier qui g\u00e8re un h\u00f4tel install\u00e9 dans un ancien clo\u00eetre avec toute sa famille, leur devise, l'un d'entre nous est toujours \u00e0 votre service et les Suisses \u00e7a ils adorent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:05 > 0:13:05) [84%] : \r\nEnfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:05 > 0:13:13) [75%] : \r\n\u00e7a a Zimmerman typiquement suisse 5 \u00e0 yearling l'ambiance, je vais l'espace bien- \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:16 > 0:13:20) [89%] : \r\nEt que les hommes ici, il parle de la cuisine, l'amabilit\u00e9 du personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:22 > 0:13:24) [69%] : \r\nJe des collaborateurs sympathique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:26 > 0:13:58) [88%] : \r\nIl faut, je pose toujours cette question \u00e0 nos clients, pourquoi vous venez chez nous qu'est-ce qui vous pla\u00eet particuli\u00e8rement notre sph\u00e8re dressa ce sont toujours les deux 3, m\u00eame chose JAF l'hospitalit\u00e9 en 1er le sens de l'accueil s\u00e9same Vert quand le client remarque que celui qui le re\u00e7oit M. ce qu'il fait qu'il le fait avec un vrai plaisir, et pas seulement pour l'argent, \u00e7a c'est tr\u00e8s fort en Autriche et au Tyrol on les clients Suisses disent l'appr\u00e9cier avec le Spa et la bonne cuisine Schweisguth, voil\u00e0 les 3 points les plus importants de QG de ce ne soit tr\u00e8s vive texte ponctuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:00 > 0:14:15) [92%] : \r\nL'h\u00f4tellerie autrichienne, a battu tous les records l'an dernier pour la premi\u00e8re fois, elle a pass\u00e9 la barre des 70 millions de nuit\u00e9es, une hausse de 4,2 pourcent ici les Suisses viennent profiter de leur franc fort des Suisses al\u00e9maniques surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:17 > 0:14:17) [100%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:17 > 0:14:26) [81%] : \r\nL'acheter, les prix sont plus avantageux que pour que je que la plus ardue tant l'offre est meilleure, surtout pour les sapins et puis cet accueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:27 > 0:14:28) [91%] : \r\nLa raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:28 > 0:14:34) [89%] : \r\nMais pourquoi est-ce que la l'accueil est meilleur ici, pensez-vous qu'en Suisse, qu'est ce qui fait que c'est mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:36 > 0:14:53) [90%] : \r\nEt filaire Toast peut-\u00eatre un petit quelque chose, je ne sais quoi de plus c'est une clinique, ce sont de petites choses en Suisse aussi, il y a de bonnes adresses, peut-\u00eatre que les Autrichiens re\u00e7oivent avec davantage d'\u00e9l\u00e9gance et de cordialit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:54 > 0:15:13) [85%] : \r\nParce Mutallab sur 4 Femi pour moi, c'est ce qui compte le plus, c'est la cordialit\u00e9 et des et je totem je tente hier qu'en Suisse, les gens sont plus distant et des fois on n'ose pas aller demander quelque chose \u00e0 la r\u00e9ception au service, m\u00eame si le service n'est pas toujours assur\u00e9e que par des Suisses et \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:14 > 0:15:26) [82%] : \r\nChota voil\u00e0 ce qui pourrait surtout \u00eatre am\u00e9lior\u00e9 la cordialit\u00e9, la chaleur de l'accueil create auteur des costumes et puis donner l'impression aux clients qu'il est v\u00e9ritablement le bienvenu quand menez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:27 > 0:15:32) [92%] : \r\nEst ce qu'on attend quelque chose de plus quand on paye plus cher quand on est un client.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:33 > 0:16:11) [82%] : \r\nIl y a fait : la RTM et dont il dire Merck, l'h\u00f4tellerie suisse a cette r\u00e9putation d'excellence qu'elle aimerait maintenir et je trouve que l'amabilit\u00e9 et la cordialit\u00e9 ne devrait pas en p\u00e2tir, croit l'\u00c9tat comme cliente j'appr\u00e9cie la qualit\u00e9, je suis pr\u00eate \u00e0 payer pour ton corps et c'est pour \u00e7a que je choisis un 4 ou un 5 \u00e9toiles, c'est ce que je recherche d'une McKenna torche, ce n'est pas parce que on est un 5 \u00e9toiles qu'il faut \u00eatre d\u00e9sagr\u00e9able et un \u00e9tape ce que Fulham et j'peut-\u00eatre qu'en Suisse, on a l'impression qu'en \u00e9tant un peu trop cordiaux, on devient trop familier, \u00e7a c'\u00e9tait une fili\u00e8re voire m\u00eame vulgaire \u00e0 chewing riche fera Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:16 > 0:16:24) [95%] : \r\nVous qui avez quand m\u00eame contact avec les h\u00f4telier vous qui enseignez \u00e0 de futurs h\u00f4telier d'o\u00f9 vient cette r\u00e9putation de mauvais accueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:24 > 0:16:33) [86%] : \r\nAlors la r\u00e9putation de mauvais accueil Diana seulement en Suisse \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un suspect, parce que le Suisse pour qu'il est toujours mieux accueillis ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:34 > 0:16:49) [81%] : \r\nQue chez lui, mais c'est pas vrai, parce que quand le Suisse va ailleurs, il y va, comment il va en vacances relaxe etc donc, \u00e9videmment, c'est tr\u00e8s chouette, moi je peux vous dire j'ai fait une semaine, un pour le boulot \u00e0 voyager, \u00e0 droite, \u00e0 gauche, bah, l'accueil, je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre accueillis en Suisse \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:51 > 0:16:58) [91%] : \r\nMais l\u00e0 o\u00f9 les Autrichiens ont fait des efforts, c'est pour la gastronomie, ici, c'est un chef \u00e9toil\u00e9 hongrois qui mitonne les petits plats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:59 > 0:17:08) [87%] : \r\nAu-del\u00e0, bonsoir, alors qu'est ce que vous avez pr\u00e9vu aujourd'hui pour la demi- pension, aujourd'hui, on a de l'omble chevalier avec croustillant de l\u00e9gumes et une petite cr\u00e8me torr\u00e9fi\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:08 > 0:17:27) [77%] : \r\nNon, \u00e9tait la cr\u00e8me c'est quoi exprimer ses richesses, c'est une \u00e9mulsion de radis, rouge tr\u00e8s int\u00e9ressant c'est aussi sain et l\u00e9ger et le poisson, il vient d'o\u00f9, ici, locale, donc que \u00e7a peut faire, sait que le match JO Bye-Bye.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:27 > 0:17:44) [85%] : \r\nSchmidt, celle qui ne Dalsh trop d'elle tout est revisit\u00e9 pour \u00eatre gluten lactose Frei, voil\u00e0 comment app\u00e2ter la client\u00e8le allergique et pour r\u00e9pondre \u00e0 cette mode wellness tout, elle a \u00e9t\u00e9 un endroit \u00e0 faire p\u00e2lir d'envie tous les bobos branch\u00e9s du bien- \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:45 > 0:17:49) [86%] : \r\nLa cave de l'ancien clo\u00eetre c'est la touche cosy romantique \u00e0 l'Autrichienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:52 > 0:18:11) [92%] : \r\nDes cin\u00e9astes M. on est au coeur de notre maison, c'est l'ancienne cave \u00e0 vin du clo\u00eetre L \u00e0 500 ans c'est un \u00e2ge tr\u00e8s respectable, nous emmenons chaque client au moins une fois ici, histoire de faire connaissance, de lui parler de l'histoire de la maison et de boire un verre de vin, c'\u00e9tait la glace va \u00eatre les clients appr\u00e9cient beaucoup c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:13 > 0:18:55) [90%] : \r\nR\u00e9sultat : festival fait arr\u00eater \u00e7a fait 12 ans que je dirige cette maison avec 9 membres de la famille et nous discutons beaucoup ce c\u00f4t\u00e9 LCR fil comment cet h\u00f4tel doit se d\u00e9velopper que recherchent nos clients \u00e0 quoi va ressembler l'avenir, ce sont des discussions de fond que c'est important de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 long terme et d'\u00e9laborer une strat\u00e9gie pour les 20 ans \u00e0 venir, c'est qu'il y a arr\u00eat mettez \u00e7a permettra de transmettre l'h\u00f4tel \u00e0 mes enfants, s'ils en ont envie, ils d\u00e9cideront librement s'ils veulent reprendre l'affaire ou pas wellness nous avons surtout transform\u00e9 le Spa et les restaurants, \u00e7a c'est l'avenir, nos clients appr\u00e9cient les Suisses surtout ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, nous avons \u00e9norm\u00e9ment investi, c'est \u00e0 grosses exhaustif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:57 > 0:19:00) [90%] : \r\nDans notre soci\u00e9t\u00e9 du bien- \u00eatre obs\u00e9d\u00e9e par le bien vieillir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:01 > 0:19:05) [94%] : \r\nUn h\u00f4tel se doit de proposer un coin de z\u00e9nitude sophistiqu\u00e9s comme celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:06 > 0:19:11) [74%] : \r\nAujourd'hui un h\u00f4tel sans bain Bull massage et petits poissons qui vous mange les pour morte, \u00e7a n'attire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:13 > 0:19:19) [85%] : \r\nCes 4000 m2 de ben Hammam jacuzzi et autres sodas flambant 9, le plus grand du Tyrol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:23 > 0:20:16) [89%] : \r\nD'art\u00e9misinine d'autres cernes autres apr\u00e8s avoir fait mon \u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re \u00e0 Lucerne, j'ai pu me faire une assez bonne id\u00e9e de l'h\u00f4tellerie et de la gastronomie suisse, je suis donc tout \u00e0 fait conscient des diff\u00e9rences entre nos 2 traditions h\u00f4teli\u00e8re, j'ai des retours des clients chaque jour, mais enfin c'est vrai la client\u00e8le suisse augmente chaque ann\u00e9e, les Suisses sont des clients tr\u00e8s fid\u00e8les, certains reviennent Khadr 5 6 fois par ann\u00e9e avec leur famille ou des amis, ce sont des clients r\u00e9guliers qui aime ce qu'on fait Schweizer h\u00f4tellerie est-ce la principale diff\u00e9rence avec l'h\u00f4tellerie suisse, c'est le sens de l'accueil mench tous nos employ\u00e9 doivent faire sentir aux clients qu'on ne s'int\u00e9resse pas seulement \u00e0 ses francs suisse mais que nous aimons aussi ce que nous faisons, son alli\u00e9 Castro notre personnel, ce sont des gens du coin, m\u00eame s'il n'y a pas que des Autrichiens \u00e0 Orsay, quoi qu'il en soit, pour nous, c'est important de trouver des collaborateurs qui transmettent cette philosophie afin, disait philosophe il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:18 > 0:20:22) [95%] : \r\nMais est-ce que d'un bout \u00e0 l'autre des Alpes, on aurait perdu cette notion de l'accueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:23 > 0:20:32) [93%] : \r\nC'est pas une l\u00e9gende, c'est vrai qu'il y a un moment donn\u00e9 o\u00f9 on a peut-\u00eatre plus cultiv\u00e9 cette notion de l'accueil, parce que tout allait bien, les clients venaient tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:34 > 0:21:38) [85%] : \r\nTout le monde nous fait cette comparaison : en g\u00e9n\u00e9ral on dit ben voil\u00e0 en Suisse je service c'est pas bon, c'est cher, les h\u00f4tels sont pas sont pas \u00e9quip\u00e9s, l'Autriche, ils sont super etc donc c'est une croyance populaire et en fait pas, j'ai v\u00e9cu l'exp\u00e9rience parce que des comme tous les Suisses, hein, on part en vacances et bon, on avait l'habitude des r\u00e9serves et puis on s'est dit : bah, on va voir si l'Autriche c'est pas mal, puisque tout le monde dit que c'est bien, alors, en effet, oui, les prix sont tr\u00e8s int\u00e9ressants, c'est vrai, fera conna\u00eetre donc h\u00f4tel \u00e9quivalent 4 \u00e9toiles h\u00f4tel familles tradition, je pense que pourquoi on peut consid\u00e9rer que la moiti\u00e9 du prix, elle a le service bah en nous allons tandis, c'est bien le service parce que c'est des Autrichiens qui font le service h\u00e9 ben non c'est plus autrichien que font les services si les pays de l'Est qui font le service j'ai rien quand des pays de l'Est, mais il serait pas plus que que que nos collaborateurs, ils sont pas plus aimable que nos collaborateurs et ils ont le m\u00eame stress que nos collaborateurs, \u00e7a change rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:39 > 0:21:43) [93%] : \r\nAutant d'exp\u00e9riences autant d'avis, vous ne mettrez jamais tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:45 > 0:22:14) [90%] : \r\nDoroth\u00e9e, le riz Th\u00e9ron dans l'h\u00f4tellerie au Tyrol et en Autriche, les standards de qualit\u00e9 sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, le franc suisse est fort en Autriche et ces 2 facteurs se conjuguent pour attirer les Suisses qui avait une ville si on pratiquait les m\u00eames prix qu'en Suisse, nous aurions quand m\u00eame une client\u00e8le suisse parce qu'elle se dirait \u00e0 prix \u00e9gal, j'en ai plus pour mon argent chez nous, vous en avez encore plus pour encore moins d'argent, ce n'est pas une strat\u00e9gie, c'est comme \u00e7a, mais c'est vraiment un bon point tournant S\u00e9zanne faute fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:16 > 0:22:36) [86%] : \r\nLe franc fort helv\u00e9tique n'est pas le seul Avantage de nos voisins, les h\u00f4tels autrichiens sont soutenus \u00e0 bout de bras par l'\u00c9tat, il b\u00e9n\u00e9ficie d'un syst\u00e8me de subventions \u00e9tatiques, c'est l'\u00c9tat qui choisit quels h\u00f4tel aider comment et combien, et l'\u00c9tat favorise bien s\u00fbr les h\u00f4tels qui fonctionne bien et plut\u00f4t des h\u00f4tels de luxe de 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:36 > 0:22:38) [83%] : \r\nOu de 5 \u00e9toiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:39 > 0:23:19) [84%] : \r\nMais le Rolls actuellement quant \u00e0 l'Inde comme le Tyrol propose un soutien au secteur h\u00f4telier, les r\u00e8gles sont tr\u00e8s strictes qui ce qu'elle d\u00e9finit, quand, o\u00f9 et comment doit construire, s'il faut am\u00e9liorer la qualit\u00e9 ou plut\u00f4t augmenter les capacit\u00e9s, l'\u00c9tat dicte son cadre et ses lignes directrices Danemark Hubbard a ne se fera tout ce qui font l\u00e0, il faut d\u00e9poser une demande compl\u00e8te avec toute une s\u00e9rie de documents, un bilan, un Business plan, les Budgets, tout \u00e7a pour 5 ans, je le ferais, Mitt Kim mette, m\u00eame si il faut prouver que le projet est viable et qu'il ne s'agit pas juste d'une transformation \u00e0 bon compte, comme certains h\u00f4teliers l'ont eu fait Alan Fry, c'est comme si les conditions et les Budgets tiennent la route, on obtient la subvention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:20 > 0:23:21) [57%] : \r\nDans Fontenay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:23 > 0:23:34) [94%] : \r\nL'ombre au tableau, c'est que la petite et moyenne h\u00f4tellerie en Autriche a disparu, l'\u00c9tat autrichien injecter des fonds dans les structures qui fonctionnait bien, le reste a \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:36 > 0:23:51) [92%] : \r\nHaute \u00c9cole de gestion et de tourisme de Sierre p\u00e9pini\u00e8re de futurs sp\u00e9cialistes ici, on \u00e9tudie ces ph\u00e9nom\u00e8nes de pr\u00e8s et on essaie de comprendre les m\u00e9canismes comment l'h\u00f4tellerie suisse victime du franc fort, peut encore concurrencer une Autriche grandement subventionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:52 > 0:23:53) [58%] : \r\nBon Belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:55 > 0:24:30) [91%] : \r\nEn Autriche, et c'est vrai qu'il y a des aides plus cons\u00e9quentes qu'en Suisse, environ 3 \u00e0 4 fois plus qu'en Suisse et en termes relatifs, les les aides peuvent s'\u00e9lever \u00e0 plusieurs centaines de francs par Lee h\u00f4telier par ann\u00e9e, donc ce qui est pas mal, et puis c'est une aide sous une forme diff\u00e9rente, il y a davantage de fonds qu'on appelle \u00e0 fonds perdus, donc voil\u00e0 on investit l'h\u00f4telier n'a pas besoin de rembourser la somme plus tard en Suisse, c'est vraiment des pr\u00eats et \u00e0 la po\u00e9sie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:30 > 0:24:36) [91%] : \r\nDes subventions comme en Autriche, n'y pensez pas, en Suisse, l'h\u00f4tellerie, c'est une histoire d'\u00e9conomie priv\u00e9e chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:38 > 0:25:15) [87%] : \r\nCe qui se passe en Suisse, et que les banques sont devenues tr\u00e8s frileuse, elle pr\u00eate tr\u00e8s tr\u00e8s peu au h\u00f4tel et \u00e7a s'explique de veut pas l'histoire aussi, hein, il y a eu une bulle sp\u00e9culative qui a \u00e9clat\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 et o\u00f9 beaucoup d'h\u00f4tel ont fait faillite et les banques, on entend peu ram\u00e9 \u00e7a d'un c\u00f4t\u00e9, et deuxi\u00e8mement parce que les banques, elle juge peut-\u00eatre que la situation trop risqu\u00e9, ainsi il faut consentir des pr\u00eats vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s important pour remettre \u00e0 flot un h\u00f4tel, c'est presque peine perdue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:15 > 0:25:26) [94%] : \r\nEt il y en a beaucoup qui sont rest\u00e9s sur le carreau, exemple l'H\u00f4tel Chaumont au-dessus de Neuch\u00e2tel une faillite prononc\u00e9e en 1998 et depuis plus rien, une coquille vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:31 > 0:25:38) [88%] : \r\nIl y a aussi les sacrifi\u00e9s, comme le parc h\u00f4tel, un h\u00f4tel historique comme on aimait les construire dans les hauteurs du lac des quatre-Cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:41 > 0:25:44) [89%] : \r\nEt voil\u00e0 ce qu'on en a fait tout 5 \u00e9toiles qu'il \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:56 > 0:26:03) [93%] : \r\nL'h\u00f4tellerie suisse doit changer parce que nos beaux paysages ne justifie pas \u00e0 eux seuls, les prix pratiqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:04 > 0:26:10) [90%] : \r\nMais pourquoi sommes-nous bien plus cher que nos voisins 20 \u00e0 50 pourcent plus cher en Suisse on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:10 > 0:26:50) [89%] : \r\nSur des co\u00fbts qui est tr\u00e8s tr\u00e8s p\u00e9nalisante, mais depuis la construction jusqu'\u00e0 l'exploitation, la construction vin on sait pas construire bon march\u00e9, on ne peut pas construire bon march\u00e9 d'abord, on a des normes des r\u00e8gles qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s p\u00e9nalisante, par rapport \u00e0 la construction, donc il y a d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, ensuite il y a tout le toute la mati\u00e8re premi\u00e8re et beaucoup plus cher que partout ailleurs, ensuite il y a des collaborateurs beaucoup plus contraignant, nous avons des conventions collectives corsu quand respecte bien que tout mon discours ne respecte pas, mais c'est pas vrai qu'on respecte et donc c'est p\u00e9nalisant dans la structure des co\u00fbts du personnel donc automatiquement on part avec un handicap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:56 > 0:27:08) [84%] : \r\nChez nous, nos apprentissage fait dans l'h\u00f4tellerie, donc \u00e7a soit en cuisine restauration r\u00e9ception aux \u00e9tages, une personne qui ait fini son apprentissage, c'\u00e9tait un triste dans CFC commence avec un salaire minimum de 4120 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:10 > 0:27:14) [80%] : \r\nFois 42 heures par semaine, 5 semaines de vacances et 6 jours f\u00e9ri\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:15 > 0:27:23) [90%] : \r\nEn Autriche, 4120 francs \u00e7a fait quoi 4 \u00e7a va faire \u00e0 peu pr\u00e8s 4000 euros, je pense qu'en Autriche \u00e0 4000 euros, vous \u00eates l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:26 > 0:27:36) [89%] : \r\nAlors on Autriche si on r\u00e9sume, ils ont des montagnes, des stations de ski des h\u00f4tels r\u00e9nov\u00e9s du personnel, pas cher et sympa, des jolis villages un Style vestimentaire bien \u00e0 eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:37 > 0:27:45) [83%] : \r\nEt en plus ils aiment les animaux et les acceptent dans leurs h\u00f4tels et quoi encore, non, mais les modes lundi portent sur je l'et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:45 > 0:28:04) [87%] : \r\nSi c'est la CBC au Tyrol, il y a beaucoup d'\u00e9tablissements familiaux, tenue par les m\u00eames familles depuis des d\u00e9cennies, et ils y consacrent toute leur \u00e9nergie aussi et \u00e0 Cannes, engagement Einstein et puis notre Avantage, c'est que nous avons grandi lentement dans le souci de la tradition et que nous avons tr\u00e8s peu de r\u00e9sidences secondaires cette Sarah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:05 > 0:28:10) [97%] : \r\nPeu de r\u00e9sidences secondaires, \u00e7a signifie que la client\u00e8le se dirige naturellement vers les h\u00f4tels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:13 > 0:28:20) [87%] : \r\nSelon nos sp\u00e9cialistes, un autre qui s\u00e9journent dans un h\u00f4tel d\u00e9pense 3 fois plus en station que s'il est en r\u00e9sidence secondaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:21 > 0:28:45) [87%] : \r\nL'Autriche a quasiment emp\u00each\u00e9 la prolif\u00e9ration des r\u00e9sidences secondaires, donc dans le Tyrol, dans le Tyrol du Sud \u00e9galement, et donc le gros de l'h\u00e9bergement touristique c'est des h\u00f4tels en Suisse et enti\u00e8re h\u00f4tel entier r\u00e9sidences secondaires enti\u00e8re de la para- h\u00f4tellerie auberge de jeunesse, et caetera et caetera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:45 > 0:28:47) [67%] : \r\nSe passe bien, qu'un arrosoir face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:47 > 0:29:17) [88%] : \r\nMaintenant, vous avez des ph\u00e9nom\u00e8nes qui s'ajoute \u00e0 tout cela et qui bouleverse un peu le le domaine c'est l'apparition de et, notamment, donc \u00e7a c'est un bouleversement total en Suisse et en l'espace de 2 ans et le parquet, hein, de de chambres et de lits mis en vente par et bien Albi a tripl\u00e9, et puis \u00e7a repr\u00e9sente en gros l'\u00e9quivalent de 20 pourcent du parc h\u00f4telier 20 pourcent donc ce n'est pas rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:19 > 0:29:27) [81%] : \r\nLe R Bien bis et location de particulier \u00e0 particulier via une plateforme Internet, c'est encore peu pr\u00e9sent au Tyrol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:28 > 0:29:31) [94%] : \r\nLa client\u00e8le pr\u00e9f\u00e8re aller \u00e0 l'h\u00f4tel, comme ici dans ce centre de remise en forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:33 > 0:29:48) [85%] : \r\nEt ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 il y a \u00e9videmment plusieurs raisons qui font que les Suisses repr\u00e9sentent plus de 40 pourcent de nos nuit\u00e9es qui malheureusement s'il n'\u00e9tait la premi\u00e8re, c'est bien s\u00fbr la proximit\u00e9 de la Suisse orientale aussi qui va \u00eatre sign\u00e9 Saint-Gall n'est qu'\u00e0 2 heures de route mani\u00e8re Knapp donc est \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:48 > 0:29:53) [80%] : \r\nBroken enqu\u00eate Cegos, qu'il y a une id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:53 > 0:30:34) [87%] : \r\nLes j'ai des coll\u00e8gues en Suisse et je connais bien leur situation ce n'est vraiment pas facile, mais quand m\u00eame 5 fois sur le plan du personnel aussi, c'est un peu plus simple chez nous dit ne de plus servir et \u00eatre au service de n'est pas une mode, c'est naturel chez nous c'est ce probl\u00e8me et vous avez ici des clients suisses qui me disent qu'en Suisse, il devrait commander en anglais c'est il va \u00eatre \u00e7a c'est \u00e9videmment tout \u00e0 fait pr\u00e9judiciable \u00e0 l'h\u00f4tellerie de perdre l'authenticit\u00e9, je l'ai expliqu\u00e9 et que le personnel de service ne puissent pas transmettre la culture du pays et que tout \u00e9tait \u00e7a, \u00e7a va pas, c'est mauvais pour l'h\u00f4tellerie m\u00eame candidat, voil\u00e0 le gros probl\u00e8me chez vous et si \u00e7a etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:37 > 0:31:03) [80%] : \r\nIl fumait furent sobre, je ne me suis jamais sentie aussi bien dans un h\u00f4tel, et j'en connais beaucoup de Hong Kong \u00e0 Hawa\u00ef, le puis mais nulle part ailleurs, vous trouvez un service aussi chaleureux et cordial popping donc et \u00e7a fait une dette maximum, il faut que je r\u00e9serve 2 fois par j'adore venir ici, je veux bien en voiture entend parfois du Vert cousine ou depuis Ascona en Suisse sera en soi au au Buffon au secours la une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:03 > 0:31:14) [67%] : \r\n\u00eatre soi alors qu'on est ambigu\u00eb qui \u00e7a l'\u00c9tat voulait savoir ni tch\u00e8que Basier Des Bracken la serveuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:26 > 0:31:30) [68%] : \r\n\u00e0 L\u00e9onard \u00e7a fait, c'est OK elle 9 Petegen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:35 > 0:31:41) [67%] : \r\nOui, Amgen a passe va \u00eatre \u00e0 Al\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:42 > 0:31:50) [87%] : \r\nBah, c'est-\u00e0-dire \u00eatre Emmerich, si j'ai entendu que vous appeliez les clients par leur pr\u00e9nom, vous les connaissez toutes \u00e0 l'\u00c9tat vita.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:50 > 0:32:35) [86%] : \r\nFace \u00e0 oeil moi presque tous \u00e0 Phnom en ce moment, nous avons 190 clients \u00e0 l'h\u00f4tel de 180 sont des habitu\u00e9s et qui sont l\u00e0 pour la 2\u00e8me ou la 3\u00e8me fois le strict et de c'est Int n'\u00e9tait le cas, au bout d'un certain temps des Liens d'amiti\u00e9 se tisse Frenette merci quand, quand on est h\u00f4telier, il faut aimer les gens qui liait mousse, ce ne sont pas mes clients, ce sont mes amis, c'est comme \u00e7a que je con\u00e7ois ce m\u00e9tier fatigue l'astronomie et c'est pour \u00e7a que je le fais depuis plus de 20 ans cr\u00e9atine dit avait une vie et qui fait une Star des cette semaine, j'ai pu faire la connaissance des gens avec qui j'ai d\u00e9couvert des affinit\u00e9s, mais j'en ai revu, d'autres avec plaisir Willett souhaiterait fonder ces gens sont aussi tr\u00e8s content de trouver ici une sorte de 2\u00e8me foyer \u00e0 Auxerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:35 > 0:32:39) [79%] : \r\nEt ces sources ou c'est de la publicit\u00e9 ou vous \u00eates vraiment sinc\u00e8re parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:39 > 0:32:47) [87%] : \r\nOui, c'est ma vie, monsieur B\u00e9nichou puis Loft, si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, je serai \u00e0 nouveau h\u00f4telier pour moi, c'est une belle histoire de rendre les gens heureux, Jean-Luc marrant quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:49 > 0:32:54) [85%] : \r\nEt c'est, c'est tout, est ce que vous venez ici parce que c'est trop cher, en Suisse et 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:54 > 0:33:24) [89%] : \r\nC'est relativement cher, ce n'est pas trop cher, il y a de bonnes destinations Ennaga Dean qui sont tout \u00e0 fait abordable avec, c'est toujours une question de pouvoir d'achat, c'est la mousse pour nous les Suisses, il s'est plut\u00f4t am\u00e9lior\u00e9e cette ah oui mais avec les offres compl\u00e9mentaires, les chemins de fer coupl\u00e9 avec des abonnements de ski ou avec des rabais sur les remont\u00e9es m\u00e9caniques, si je veux aller skier, je ne viens pas ici en Autriche, du moins pas Eiffel je vais Ennaga \u00e0 Andermatt en Suisse centrale ou bien dans les Alpes vaudoises savoir Lady voire plaindra Open.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:33:28 > 0:33:40) [92%] : \r\nAlors, en Suisse, que font les h\u00f4tels puisque les prix ne sont plus compressibles et qu'il y a une concurrence terrible transform\u00e9 aujourd'hui on h\u00f4tel nous sommes ici dans la chapelle d'un ancien pensionnat de jeunes filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:41 > 0:34:02) [89%] : \r\nEn grande discussion, une historienne et archiviste, sp\u00e9cialiste de l'h\u00f4tellerie, notre professeur de l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne et la directrice de l'h\u00f4tel et non elle ne parle pas chiffon messieurs, elle travaille, on a d\u00e9j\u00e0 ce canap\u00e9 leur but : retrouver les traces du pass\u00e9 du pensionnat l'histoire du lieu et dans des graines et des traces par petites touches dans l'h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:02 > 0:34:06) [77%] : \r\nHein pendant plus Belle \u00e9poque, c'est-\u00e0-dire plus d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle il aurait su.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:34:06 > 0:34:15) [83%] : \r\nMon \u00e9chelle Maurice Saxe propose d'accord \u00e7a c'est Maurice et \u00e7a, c'est celle qu'on a ces ann\u00e9es, voil\u00e0 des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:34:15 > 0:34:19) [84%] : \r\n\u00e7a nous mais aussi au tournant du si\u00e8cle, voil\u00e0 \u00e7a c'est des choses qu'il nous faut pour le salon ma\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:34:19 > 0:34:27) [89%] : \r\nAlors \u00e7a, on peut, mais l'id\u00e9e, c'est de se distinguer des autres h\u00f4tel en se cr\u00e9ant une identit\u00e9 propre particuli\u00e8re et original.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:34:28 > 0:34:33) [90%] : \r\nEt il faut trouver ce petit quelque chose qui fait la diff\u00e9rence des chaises, Chine et \u00e0 la brocante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:34:37 > 0:34:47) [92%] : \r\nEt comme il n'y a rien de plus ressemblant \u00e0 une chambre d'h\u00f4tel qu'une autre chambre d'h\u00f4tel, elles y ajoute cette petite touche ces traces du pass\u00e9, alors \u00e7a c'est une robe d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:34:52 > 0:34:54) [79%] : \r\n1900 1905.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:58 > 0:35:04) [85%] : \r\nMais tu as un truc de sous, il faudrait qu'on lui mette en tout petit fond on aura exactement ce qu'on a sur la photo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:35:06 > 0:35:08) [76%] : \r\nParce que l'\u00e2ge, la couleur de sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:35:10 > 0:35:15) [95%] : \r\nL'h\u00f4tel a accueilli des h\u00f4tes prestigieux et hop, on met en avant cette particularit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:35:15 > 0:35:34) [78%] : \r\nT'as vu, on a fait pour la, pour la chambre Field, donc j'ai trouv\u00e9 un tableau en battant bateau ruches ou aux ench\u00e8res, je l'acheter aux ench\u00e8res silencieuse \u00e0 Gen\u00e8ve et puis on a mis bassines reproduction choix du du peintre fille une le film oui c'est bien trouv\u00e9 \u00e7a et puis les coussins avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:35:35 > 0:35:36) [98%] : \r\nLa la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:36 > 0:35:42) [78%] : \r\nTerre ce Litvak vient vraiment le les d\u00e9couvreurs les marins etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:35:45 > 0:35:49) [92%] : \r\nWagner Victor Hugo qui adorait la Riviera, chacun a son petit coin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:35:50 > 0:36:13) [86%] : \r\nL\u00e0 on s'est dit que \u00e7a serait peut-\u00eatre le moment de utiliser cette identit\u00e9 d'attacher l'h\u00f4tel sur son histoire est-ce on s'est rendu compte qu'en fait il \u00e9tait, il \u00e9tait propice \u00e0 la cr\u00e9ation si vite et \u00e0 la cr\u00e9ation, puisqu'on avait enfin tous les arts, tous des, des, des, des personnalit\u00e9s de chaque avait r\u00e9sid\u00e9 ici, donc on s'est dit que cette th\u00e8se peut-\u00eatre une fa\u00e7on d'\u00eatre, dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:36:15 > 0:36:41) [91%] : \r\nMais \u00e0 quoi \u00e7a sert de raconter une histoire pour des clients qui viennent dormir, \u00e7a am\u00e8ne une exp\u00e9rience diff\u00e9rente suppl\u00e9mentaire : le client bien dormir mais bon, s'il veut dormir, il peut aller n'importe o\u00f9 mais va choisir un h\u00f4tel parce qu'il repr\u00e9sente quelque chose, parce qu'il y a une identit\u00e9 parce que justement, lui raconte une histoire fait vivre une exp\u00e9rience particuli\u00e8re et c'est le but de de tout ce qu'on fait maintenant, c'est de faire vivre une exp\u00e9rience diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:36:43 > 0:37:03) [88%] : \r\nIl y a trop d'h\u00f4tel il y a trop de concurrence, mais finalement tout le monde joue sur les m\u00eames tableaux, il faut jouer sur un autre tableau, je crois qu'aujourd'hui-ce et h\u00f4tellerie suisse le dit aussi ceux qui ont vraiment une chance encore, c'est ceux qui ont un ADN qui ont ce qu'on appelle un US P I ou ionique Product, c'est des gens qui ont quelque chose de sp\u00e9cial que les autres n'ont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:37:06 > 0:37:12) [94%] : \r\nCe quelque chose que les autres n'avaient pas, c'est bien la Riviera vaudoise montre et sa r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:37:17 > 0:37:26) [87%] : \r\nL'Europe enti\u00e8re s'y donner rendez- vous, tout le monde l'envie les plus beaux h\u00f4tels, en fait, le berceau du tourisme et de l'h\u00f4tellerie europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:37:29 > 0:37:42) [81%] : \r\nC'\u00e9tait la premi\u00e8re destination touristique \u00e0 une certaine \u00e9poque au 19\u00e8me si\u00e8cle, imaginez un russe qui venait en novembre pour sa comprenait les Polonais, les Anglais bien s\u00fbr etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:37:43 > 0:37:58) [93%] : \r\nL'imp\u00e9ratrice \u00c9lisabeth d'Autriche, et surtout son s\u00e9r\u00e9nissime Marie sont venus inspecter les infrastructures de la r\u00e9gion, ici \u00e0 Territet, ils ont fait ce qu'on appellerait aujourd'hui de l'espionnage \u00e9conomique pour une branche, alors toute jeune le tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:37:59 > 0:38:10) [92%] : \r\nC'est vrai que la Suisse \u00e9tait \u00e0 la pointe, c'\u00e9tait le laboratoire au niveau l'innovation, la premi\u00e8re \u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re du monde a vu le jour en Suisse 1893 l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:12 > 0:38:17) [96%] : \r\nEt au niveau de l'h\u00f4tellerie de luxe, c'\u00e9tait le cas \u00e9galement les palaces tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:38:24 > 0:38:31) [88%] : \r\nLes Autrichiens ont donc puis copiez l'h\u00f4tellerie suisse c'est mani\u00e8res de faire, ses m\u00e9thodes, ses infrastructures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:38:33 > 0:38:41) [92%] : \r\nParce qu'elle a connu son \u00e2ge d'or cette h\u00f4tellerie et pendant longtemps, les 30 glorieuses, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un boum \u00e9norme pour la branche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:38:46 > 0:39:03) [90%] : \r\nUn certain art de vivre un petit air de Cannes de Denis, ce sont les ann\u00e9es d'insouciance et de plein emploi, vill\u00e9giature pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des Britanniques il y avait m\u00eame une ligne montre Southampton 3 heures 30 de vol une fois par semaine pour 58 passagers des privil\u00e9gi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:39:04 > 0:39:08) [91%] : \r\nLes h\u00f4tels \u00e9taient pleins \u00e0 craquer, les touristes abonder la belle vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:08 > 0:39:20) [88%] : \r\nLa Suisse \u00e9tait vraiment \u00e0 la pointe aussi par rapport aux moyens de transport de montagne et le train \u00e0 cr\u00e9maill\u00e8re funiculaire ascenseurs etc donc vraiment assez incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:39:24 > 0:39:32) [94%] : \r\nJusqu'au jour o\u00f9 c'est magnifique b\u00e2tisse ce palace o\u00f9 avait s\u00e9journ\u00e9 l'imp\u00e9ratrice Sissi, exemple d'une h\u00f4tellerie parfaite n'a plus eu l'heur de plaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:39:36 > 0:39:41) [88%] : \r\nLes crises sont pass\u00e9s par l\u00e0, 6 endroits sont devenus trop chers \u00e0 exploiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:39:42 > 0:39:47) [90%] : \r\nLe Grand H\u00f4tel de Territet Montreux a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 en partie en appartement, comme beaucoup d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:39:48 > 0:39:57) [81%] : \r\nBon, il y a eu certain normes d'al\u00e9as qui est explique ces d\u00e9rives quelque part tout n'que la Suisse s'est un peu endormi sur ses lauriers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:40:00 > 0:40:04) [97%] : \r\nAujourd'hui Territet Montreux le berceau de l'h\u00f4tellerie suisse a une carte \u00e0 jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:40:05 > 0:40:26) [92%] : \r\nPour damer le pion aux Autrichiens, un projet un peu fou, mettre en valeur et surtout exploiter ce Patrimoine h\u00f4telier Belle \u00c9poque laiss\u00e9es \u00e0 l'abandon, oui, avec la salle \u00e0 manger encore, on retrouve notre sp\u00e9cialiste de l'histoire h\u00f4teli\u00e8re et le fils de l'ancien propri\u00e9taire des lieux o\u00f9 c'est lui qui a eu l'id\u00e9e d'exploiter \u00e0 nouveau ce fleuron de l'h\u00f4tellerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:40:26 > 0:40:29) [76%] : \r\nTous ces, c'est sa r\u00e9alisation, tu vois ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:40:29 > 0:40:51) [88%] : \r\nAh ben oui \u00e0 pareille f\u00eate ne va pas \u00eatre photo vous \u00e9poque ben non justement battu voire typiquement la Verri\u00e8re, j'ai une photo d'une \u00e9poque parce qu'il y avait pas la protection, j'avais mon p\u00e8re avec une serpill\u00e8re qui essuie Hello parce qu'elle \u00e9tait perc\u00e9e et je me rappelle aussi qu'il y avait des compartiments pour que les gens puissent manger sans qu'il y ait trop de bruit, alors que l\u00e0, on voit que c'est d'un seul tenant, je me rappelle effectivement avoir aid\u00e9 aussi au service ici dans cette salle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:40:51 > 0:40:56) [84%] : \r\nTu vois, pour la partie h\u00f4teli\u00e8re, on peut faire des petits d\u00e9jeuners l\u00e0- bas comme \u00e7a, on a la vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:40:58 > 0:41:06) [92%] : \r\nVoil\u00e0 qui en aurait assez de place ici pour isoler en somme l'activit\u00e9 h\u00f4teli\u00e8re de l'activit\u00e9 d'animation et du mus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:41:07 > 0:41:35) [88%] : \r\nL'id\u00e9e, c'est de dire : \u00e9coutez, on a un objet qui peut \u00eatre les craintes d'un complexe de culture et loisirs : c'est comme \u00e7a qu'on l'intitul\u00e9 c'est pas seulement des chambres d'h\u00f4tel, ce sont des chambres d'h\u00f4tel, entre autres, et ses champs d'autres aides seront particuli\u00e8res parce que chaque chambre sera une histoire et la chambre C\u00e9sar Ritz la chambre c'est leur peut-\u00eatre h\u00e9las la chambre Badrutt etc donc on recherche au travers d'une histoire \u00e0 mettre en valeur cette histoire et puis d'utiliser cet \u00e9crin avec plusieurs centres de profits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:41:36 > 0:41:40) [88%] : \r\nToute cette partie a \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9e, elle est inexploit\u00e9 actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:41:40 > 0:41:43) [96%] : \r\nElle appartient \u00e0 la commune de Montreux qui aimerait bien s'en d\u00e9barrasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:41:44 > 0:41:54) [95%] : \r\nIl faudra des travaux cons\u00e9quents pour mettre aux normes ce b\u00e2timent historique mais pour Evelyne Luethi Graf transform\u00e9 en palace en h\u00f4tel, \u00e7a n'est pas forc\u00e9ment la mer \u00e0 boire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:41:55 > 0:42:13) [92%] : \r\nNotre boulot en fait se situe entre Sherlock Holmes \u00e0 Indiana Jones, il faut trouver par o\u00f9 passe la canalisation pour se rendent compte, a les salles de bain \u00e9tait l\u00e0, il faut voir o\u00f9 sont les lignes \u00e9lectriques le chauffage et plein d'\u00e9l\u00e9ments, vous savez, un seuil vous indique si dans cet endroit on servait le th\u00e9 ou le caf\u00e9 ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:42:14 > 0:42:24) [91%] : \r\nC'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant c'est une arch\u00e9ologie \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un b\u00e2timent, \u00e7a c'est un vitrail de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, il y a les m\u00eames de l'autre c\u00f4t\u00e9 il est donc on pousse pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:42:24 > 0:42:27) [89%] : \r\nConserver et faire revivre le Patrimoine h\u00f4telier c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:42:28 > 0:42:33) [91%] : \r\nMais au mus\u00e9e h\u00f4tel pour grosso modo 17 millions en pleine crise raisonnables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:42:34 > 0:42:49) [90%] : \r\nEn fait, partout en Suisse, la belle \u00e9poque commence \u00e0 prendre de l'envergure \u00e9norm\u00e9ment d'h\u00f4tel sont en train de retrouver leur pass\u00e9 Belle \u00c9poque et puis ici, ce qui est extraordinaire, c'est que le pass\u00e9, il est l\u00e0, c'est-\u00e0-dire on n'a pas besoin de le recr\u00e9er, il est encore pr\u00e9sent, il est pr\u00e9sent \u00e0 80 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:42:49 > 0:43:05) [90%] : \r\nCe c'est exceptionnel de colonnes avec les miroirs le plafond, c'est le plafond d'origine presque rien \u00e0 faire ici le seul il est parfait, il y a de place avec du ciment, mais c'est pas grave, quand tu poses a fait plus de 100 ans que les gens marchent l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:43:06 > 0:43:19) [91%] : \r\nMoi je suis pas pour r\u00e9habiliter tout \u00e0 tout prix mais il faut un bon \u00e9chantillonnage, il faut, il faut que ceux qui puisse encore \u00eatre que ceux qui ont encore de la valeur, qui ont une histoire qui ont quelque chose de sp\u00e9cial, ceux-l\u00e0 il faut les aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:43:20 > 0:43:29) [96%] : \r\nPeut-\u00eatre au d\u00e9triment d'autres mais il y en a qui sont encore suffisamment document\u00e9 qui ont suffisamment d'histoire pour qu'on les r\u00e9habilite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:43:33 > 0:43:38) [82%] : \r\n\u00e0 Montreux v\u00e9to exactement outre vestige de l'h\u00f4tellerie, de la rivi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:43:38 > 0:43:45) [95%] : \r\nLe tout premier h\u00f4tel de la r\u00e9gion, il est toujours l\u00e0 depuis pr\u00e8s de 2 si\u00e8cles et il a peu chang\u00e9 depuis 1820.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:43:49 > 0:43:59) [87%] : \r\nIl a gard\u00e9 son charme d\u00e9suet, c'est par caisse immeubles de Style aujourd'hui, c'est un argument qui attirent les amoureux des vieilles pierres, il fait partie des Suisses historique h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:44:05 > 0:44:12) [98%] : \r\nAvec Anne-Marie on va remonter le temps, elle a \u00e9t\u00e9 la patronne de l'h\u00f4tel pendant toute sa carri\u00e8re comme ses parents avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:44:14 > 0:44:24) [97%] : \r\nL'h\u00f4tellerie, ce n'est plus vraiment ce que c'\u00e9tait, je crois que c'est surtout \u00e7a qui a chang\u00e9 c'est la vitesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:44:25 > 0:44:54) [85%] : \r\nLes gens sont tous press\u00e9s au restaurant, on visite la Suisse en 3 jours, on reste dans une ville si on a vu le ch\u00e2teau, on avait Montreux, on a vu toute la r\u00e9gion, c'est, c'est en fait Vitevitevite lite, voil\u00e0, je crois que c'est surtout \u00e7a, il y a encore, en 30 ans, le client restait une semaine 15 jours maintenant, c'est une une une nuit de nuit une une nuit 2 nuits, quel \u00e9tait l'Avantage pour l'h\u00f4telier d'avoir des s\u00e9jours que l'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:44:56 > 0:45:11) [86%] : \r\nNon, pouvait conna\u00eetre les clients pouvaient conna\u00eetre leurs go\u00fbts, on pouvait conna\u00eetre oui les guider aussi dans l'Europe dans dans des excursions dans ce qu'il voulait faire dans dans leurs loisirs, on les connaissait bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:45:19 > 0:45:21) [94%] : \r\nAujourd'hui, fini les soucis d'h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:45:22 > 0:45:36) [92%] : \r\nAnne-Marie et son mari vont pouvoir s'occuper \u00e0 100 pourcent de leurs chiens et de leur jardin apr\u00e8s 6 ans de recherches Anne-Marie a enfin trouv\u00e9 des h\u00f4teliers qui peuvent reprendre son h\u00f4tel dans le m\u00eame esprit, et le respect de la tradition familiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:45:37 > 0:45:46) [86%] : \r\nC'est un jeune couple, lui, de Hambourg, elle, de la vall\u00e9e d'Aoste \u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re \u00e0 Lausanne carri\u00e8re internationale, 2 enfants et plein de projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:45:46 > 0:45:50) [97%] : \r\nQuand nous les avons film\u00e9 \u00e7a faisait \u00e0 peine un mois qu'ils avaient pris possession des lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:46:08 > 0:46:22) [72%] : \r\nUne facture fut Desaulniers c'est toujours comme \u00e7a, mais comme on dit petit pleut des factures, alors l\u00e0, on fait comme \u00e7a, alors vous avez un \u00e9lu soleil Camus fait non pas facture que le l'amour un vaisseau n'estime allez bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:46:26 > 0:46:46) [81%] : \r\nIl primer moments on a vu, on a dit mais c'est exactement \u00e7a qu'on a cherch\u00e9 MPT h\u00f4tel o\u00f9 on peut vraiment donner service personnalis\u00e9 que voil\u00e0, permettent d'avoir vraiment un esprit de l'h\u00f4tellerie, on a pens\u00e9 par une h\u00f4tel de cha\u00eenes, pas une h\u00f4tel une grand h\u00f4tel mais vraiment un h\u00f4tel avec une arme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:46:46 > 0:46:50) [96%] : \r\nIls ont gard\u00e9 la m\u00eame \u00e9quipe, pour s'occuper de la trentaine de chambre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:46:51 > 0:46:56) [88%] : \r\nLes th\u00e9oriciens et professionnels de l'h\u00f4tellerie disent que 30 chambres, c'est une taille critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:46:57 > 0:47:00) [93%] : \r\nPour bien tourner, il en faut un minimum de 50.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:47:01 > 0:47:06) [92%] : \r\nReprendre un h\u00f4tel de moins de 50 chambres, aujourd'hui il faut \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:47:06 > 0:47:09) [83%] : \r\nFaux ce que vous \u00eates fou, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:47:09 > 0:47:30) [92%] : \r\nNon en fait c'est la m\u00eame chose que tout le monde, ils ont, ils ont aussi pens\u00e9 qu'quand sent qu'on a fait \u00e7a, mais je pense pas, \u00e7a veut pas dire que tous les h\u00f4tels sont moins de de 50 chambres, \u00e7a marche pas, \u00e7a je crois pas, donc bien s\u00fbr c'est clair que dans une avec une h\u00f4tellerie c'est pas vraiment le le la profession pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:47:34 > 0:47:36) [90%] : \r\nIl faut \u00eatre riche apr\u00e8s au comme on dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:47:36 > 0:47:52) [82%] : \r\nAlors il faut il faut les remplir ces 31 chambre d'abord s'il arrive \u00e0 les remplir, c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien nana 50 il faut remplir aussi, c'est que 50 chambres, c'est pas tout le temps, le march\u00e9 de No\u00ebl ou le mot montrent \u00e0 ce festival, mais on peut y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:47:53 > 0:48:01) [77%] : \r\nUn quorum fois c'est fragile monsieur si vous ne l'int\u00e9resse l'H\u00f4tel Masson app\u00e9tissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:48:01 > 0:48:18) [92%] : \r\nDe mon c\u00f4t\u00e9, j'ai grandi dans un h\u00f4tel de 33 chambres, donc c'est une r\u00e9alit\u00e9 qui me qui m'est tr\u00e8s proche et c'est faisable, c'est possible, il faut travailler, il faut il faut pas avoir trop de p\u00e9riodes morte comme on dit Robert Harris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:48:18 > 0:48:23) [97%] : \r\nD'ailleurs, \u00e7a marche bien pour eux mais ils ont quand m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir en hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:48:23 > 0:48:40) [80%] : \r\nMais en \u00e7a on le savait, c'est novembre on est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 20 pourcent \u00e7a va \u00eatre le samedi o\u00f9 \u00e7a bouge un peu comme le 26 c'est le fruit, un week- end, et l\u00e0 on va remplir prochaine mardi, il est \u00e0 3 chambres \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, \u00e0 l'arriv\u00e9e et des VIP.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:48:40 > 0:48:49) [92%] : \r\nQu'est-ce que vous r\u00e9pondez aux gens qui disent toute fa\u00e7on moi pour le m\u00eame produit pour le m\u00eame service pour les m\u00eames types de chambre je veux payer la moiti\u00e9 je fais si je vais en Autriche, vous leur dites quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:48:50 > 0:49:29) [91%] : \r\nVoici, voil\u00e0, allez un Autriche c'est diff\u00e9rent, si vous avez envie d'aller en Autriche, vous pouvez y aller un jour o\u00f9 l'autre, vous d\u00e9ciderez peut-\u00eatre devenir en Suisse franchement \u00e0 bout d'un moment, on ne peut pas obliger les clients \u00e0 venir vers nous, on ne peut pas descendre les prix compl\u00e8tement parce que sinon on va pas survivre et et il restera toujours une client\u00e8le si \u00e7a sera pas l'espace europ\u00e9en, heureusement maintenant, \u00e7a se d\u00e9veloppe tout ce que c'est la Chine, l'Asie et donc on va essayer d'attirer maintenant cette client\u00e8le et il y aura au moment ou l'autre ou peut-\u00eatre le franc sera \u00e0 nouveau un petit peu plus faible, l'Euro, un petit peu plus fort et on aura \u00e0 nouveau cette client\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:49:31 > 0:49:53) [90%] : \r\nUne client\u00e8le migratrices versatile et pas facile \u00e0 fid\u00e9liser et qui d\u00e9cide au dernier moment de ses vacances, ceux qui en souffrent le plus, on le r\u00e9p\u00e8te, ce sont les stations de montagne, moins 3,8 pourcent de nuit\u00e9es en Valais dans le Val-d'Annivier \u00e0 Grimentz des h\u00f4tels vides comme le gros blanc l\u00e0 au milieu, \u00e0 l'entr\u00e9e du village \u00e7a fait tache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:49:54 > 0:49:59) [93%] : \r\nMalheureusement, c'est des victimes de l'\u00e9conomie et des victimes du tourisme aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:50:01 > 0:50:12) [85%] : \r\nOn va dire qu'un h\u00f4tel comme le cristal qui a not\u00e9 l'ind\u00e9pendance, donc il est pas soutenu par une cha\u00eene n'a que son propri\u00e9taire et sont revenus pour survivre et pour se maintenir \u00e0 flot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:50:13 > 0:50:25) [92%] : \r\nEt \u00e7a devient de plus en plus difficile, parce que la client\u00e8le, faut aller la chercher, tout en maintenant les coups bas, donc, tout en essayant de concurrencer ou de lutter contre nos concurrents comme l'Autriche par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:50:26 > 0:50:29) [93%] : \r\nEt il y a des d\u00e9g\u00e2ts, il y a des bless\u00e9s, il y a des bless\u00e9s de guerre en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:50:29 > 0:50:30) [76%] : \r\nVous savez dans la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:50:32 > 0:51:12) [90%] : \r\nIl y a une d\u00e9sertification h\u00f4teli\u00e8re dans la montagne, et \u00e7a c'est inqui\u00e9tant en effet mais on arrive aussi \u00e0 la conclusion qu'il y a peut-\u00eatre encore 20 ans vous arriviez \u00e0 vivre une famille sur un h\u00f4tel traditionnel 15 20 chambre petit restaurant dans une station et simplement maintenant, \u00e7a n'est plus possible alors la grande question c'est est-ce qu'on ferme un h\u00f4tel de 15 20 chambres o\u00f9 est-ce qu'on prend 3 ou 4 h\u00f4tel de 15 20 chambres dans la station est en l\u00e9g\u00e8re comme plus qu'une seule unit\u00e9 r\u00e9partis sur 4 b\u00e2timents peut-\u00eatre mais qu'une seule unit\u00e9 qu'une organisation qu'une direction et peut-\u00eatre plus 4 familles qui vont vivre sur 4 \u00e9tablissements, mais une autre organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:51:13 > 0:51:37) [91%] : \r\nRegroupement, le mot est lanc\u00e9 comme une solution \u00e0 Grimentz c'est ce qu'ils ont fait cet h\u00f4tel devait fermer, il a \u00e9t\u00e9 repris in-extremis par les remont\u00e9es m\u00e9caniques, c'\u00e9tait le seul moyen de sauver ces lits au coeur de la station et il en va de m\u00eame pour 3 autres h\u00f4tels de la vall\u00e9e, ils sont g\u00e9r\u00e9s par une soci\u00e9t\u00e9 qui r\u00e9unit, comme une soci\u00e9t\u00e9 d'extension touristique et remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:51:38 > 0:52:35) [87%] : \r\nDans l'h\u00f4tellerie, il a fallu se lancer \u00e0 l'eau, on a repris les objets, soit le 1er parce que c'est une faillite d'accord et les autres, parce qu'il y a des d\u00e9parts \u00e0 la retraite, donc on est repris plusieurs \u00e9tablissements, \u00e7a nous permet d'atteindre une taille critique qui permet de mieux travailler, c'est clair, c'est assez lourd entre l'h\u00f4tellerie, la restauration des installations, c'est environ 230 personnes qui travaillent l'hiver mais chaque secteur doit essayer de d\u00e9gager une rentabilit\u00e9 selon sa force mais apr\u00e8s, m\u00eame si les h\u00f4tels pour autant qui paient leurs charges tournait \u00e0 0, ce qui n'est pas le but, d'accord, il faut savoir que ces auteurs, ce sont des clients qui viennent en altitude et qui consomment, donc nous en travaillant sur les 2 c\u00f4t\u00e9s, on peut se permettre en de prendre le risque une ann\u00e9e de reprendre un \u00e9tablissement de perdre un peu d'argent, parce qu'en contrepartie on gagne sur les transports en dit mais on gagne ou sur la restauration d'altitude a priv\u00e9 qui reprend un h\u00f4tel h\u00f4telier, un \u00e9tablissement h\u00f4telier, puis qui sera la premi\u00e8re ann\u00e9e, il aura pas reins un en faire une 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:52:37 > 0:52:45) [95%] : \r\nEt c'est la 2\u00e8me saison pour Olivier, lui, il n'a pas la soci\u00e9t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques derri\u00e8re pour assurer ses arri\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:52:47 > 0:52:52) [98%] : \r\nM\u00eame s'il doit r\u00e9duire ses co\u00fbts au maximum, il a fait le choix de se fournir en partie dans la vall\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:52:53 > 0:52:59) [91%] : \r\nLe boulanger c'est 18 employes Grimentz c'est aussi quelqu'un qui vient manger dans son restaurant avec sa famille, parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:52:59 > 0:53:10) [89%] : \r\nAlors, pourtant, pourtant nympho il y a pas changement de prix donc, on a vu la conjoncture un peu difficile, on a, on a, on a dit : ben voil\u00e0, on continue avec les m\u00eames prix et pas dans mon intention du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:53:11 > 0:53:12) [86%] : \r\nMesdames, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:53:13 > 0:53:15) [77%] : \r\nMerci une bonne suite \u00e0 prendre voulait il a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:53:22 > 0:53:41) [91%] : \r\nJe pense qu'\u00e0 un moment ou \u00e0 un autre, l'\u00c9tat devra se dire que le tourisme suisse, c'est une belle part du PIB et qu'il va falloir s'y int\u00e9resser, si on veut pouvoir la sauvegarder, sachant que si on ne la sauvegarde pas \u00e7a sera aussi des milliers d'emplois en Suisse qui seront perdus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:53:44 > 0:53:51) [96%] : \r\nEn Anniviers la commune vient de voter une aide substantielle et sans int\u00e9r\u00eat pour la r\u00e9novation des h\u00f4tels, c'est d\u00e9j\u00e0 un bon d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:53:51 > 0:53:55) [95%] : \r\nLes Autrichiens, \u00e7a fait longtemps qu'ils l'ont compris bien avant nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:54:05 > 0:54:57) [91%] : \r\nLes chiffres du tourisme pour 2016 confirme une \u00e9rosion constante du nombre de nuit\u00e9es dans l'h\u00f4tellerie suisse, mais elle est l\u00e9g\u00e8re, pour faire court, on peut dire que la diminution des touristes \u00e9trangers, a \u00e9t\u00e9 compens\u00e9e par la hausse des touristes suisses la mauvaise nouvelle, c'est la forte baisse de fr\u00e9quentation des touristes chinois, pr\u00e8s de 20 pourcent en revanche une r\u00e9gion \u00e0 tirer son \u00e9pingle du jeu en 2016 en voyant une augmentation de ces nuit\u00e9es c'est l'arc l\u00e9manique excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t le corps n'a en tout \u00e9puisement professionnel touche d\u00e9sormais tous les m\u00e9tiers, toutes les fonctions, la faute \u00e0 un monde qui sont devenus fous, selon une \u00e9tude publi\u00e9e en 2016 Anne actif Suisses sur 4 est stress\u00e9 au travail et se sentent \u00e9puis\u00e9s le stress co\u00fbterait d\u00e9j\u00e0 aux entreprises, plus de 6 milliards de francs par an, pourtant pr\u00e9sent 4 romans venus d'horizons diff\u00e9rents, ont accept\u00e9 de t\u00e9moigner pour \u00e9viter \u00e0 d'autres de se br\u00fbler les ailes.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-09T22:15:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610547872", "durationSec": 3188, "title": "CLEAN_Tourisme, le match Suisse-Autriche", "excerpt": "L'h\u00f4tellerie suisse est \u00e0 la peine compar\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4tellerie autrichienne. Jug\u00e9e trop ch\u00e8re l'h\u00f4tellerie suisse a mauvaise r\u00e9putation, le standing est inf\u00e9rieure \u00e0 celui de l'Autriche pour un prix \u00e9quivalent. La r\u00e9putation des h\u00f4tels en Autriche est fond\u00e9e sur l'accueil et le service. En r\u00e9alit\u00e9 l'industrie h\u00f4teli\u00e8re autrichienne a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'importantes aides de l'Etat et les petits \u00e9tablissements ont disparu. En Suisse l'industrie h\u00f4teli\u00e8re essaye de retrouver le lustre du pass\u00e9 en s'inspirant de l'\u00e2ge d'or de La Belle \u00e9poque mais pour les \u00e9tablissements de montagne la situation est critique et d\u00e9pend enti\u00e8rement de la saison hivernale,", "contributors": [{"function": "Son", "name": "SPIERER, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JEANMONOD, Rapha\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KENNEL, Sabine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "AUTRICHE"], "thematicThemes": ["H\u00d4TELLERIE", "SERVICE H\u00d4TELIER", "PERSONNEL H\u00d4TELIER", "POUVOIR D'ACHAT"], "sequenceIds": ["1588417", "1588421", "1588422", "1588455", "1588470", "1588471", "1588473", "1588475"]}, {"internalArchiveId": "AA1610547873", "title": "TITRE_Tourisme, le match Suisse-Autriche"}, {"internalArchiveId": "AA1703584532", "durationSec": 3120, "title": "TV5M Tourisme, le match Suisse-Autriche", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703588617", "summary": "Hivernal, ext h\u00f4tel Cristal de Grimentz. Personnel h\u00f4telier d\u00e9chargeant des cartons.  Itw Oliviers Moesching, directeur de l'H\u00f4tel Cristal. Employ\u00e9e faisant les chambres de l'h\u00f4tel. Employ\u00e9 installant un frigo minibar.\nExt h\u00f4tel Alpina. Itw Pascal Bourquin, directeur des remont\u00e9es m\u00e9caniques Grimentz Zinal SA.", "id": "1588417", "visualThemes": ["PERSONNEL H\u00d4TELIER", "H\u00d4TELLERIE"], "visualGeographicals": ["GRIMENTZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1703588621", "summary": "Ext h\u00f4tel du th\u00e9\u00e2tre. Itw Pierre-Andr\u00e9 Michoud, vice-pr\u00e9sident de H\u00f4telleriesuisse. Propri\u00e9taire de l'h\u00f4tel du th\u00e9\u00e2tre.", "id": "1588421", "visualThemes": ["H\u00d4TELLERIE"], "visualGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"]}, {"internalArchiveId": "AA1703588622", "summary": "Ext h\u00f4tel Klosterbrau. Int h\u00f4tel 5 \u00e9toile autrichien. Itw Alo\u00efs Seyrling, propri\u00e9taire de l'h\u00f4tel.\nItw Nancy John, touriste suisse.\nAlo\u00efs Seyrling faisant visiter les cuisines gastronomiques et la cave. Spa et piscine de l'h\u00f4tel.\nPersonne h\u00f4telier travaillant dans l'h\u00f4tel.\nItw Elias Walser, directeur de l'office du tourisme de Seefeld.\nVues du villages de Seefeld.", "id": "1588422", "visualThemes": ["PERSONNEL H\u00d4TELIER", "H\u00d4TELLERIE", "SPA"], "visualGeographicals": ["SEEFELD"]}, {"internalArchiveId": "AA1703588655", "summary": "Itw Christine Demen Meier, professeur responsable du d\u00e9partement innovation de l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne.\nItw Rafael Matos-Wasem, professeur HES SO Haute \u00e9cole de gestion et tourisme de Sierre.", "id": "1588455", "visualThemes": ["PERSONNEL H\u00d4TELIER", "H\u00d4TELLERIE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "SIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703588670", "summary": "H\u00f4tel avec piscine ext\u00e9rieure. Itw Emmerich Mitterhuber, directeur de l'h\u00f4tel Quellenhof de Leutasch. Itw Margarete Poeltl, touriste suisse. Directeur faisant le tour de ses clients.", "id": "1588470", "visualThemes": ["H\u00d4TEL", "H\u00d4TELLERIE"], "visualGeographicals": ["TYROL"]}, {"internalArchiveId": "AA1703588671", "summary": "Christine Demen Meier, professeur responsable du d\u00e9partement innovation de l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re et\ndiscutant de l'am\u00e9nagement d'un nouvel h\u00f4tel. H\u00f4teli\u00e8re d\u00e9corant et personnalisant une chambre d'h\u00f4tel. Itw Evelyne Luethi-Graf, directrice des archives h\u00f4teli\u00e8res Suisses.", "id": "1588471", "visualThemes": ["H\u00d4TEL", "D\u00c9CORATION D'INT\u00c9RIEUR"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1703588673", "summary": "Christian Muller, projet Territet Belle \u00e9poque et Evelyne Luethi-Graf, directrice des archives h\u00f4teli\u00e8res Suisses dans le b\u00e2timent abandonn\u00e9 du grand h\u00f4tel. Grande salle d\u00e9serte du Grand h\u00f4tel Territet Montreux.", "id": "1588473", "visualThemes": ["H\u00d4TEL", "D\u00c9CORATION D'INT\u00c9RIEUR"], "visualGeographicals": ["VAUD", "MONTREUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1703588675", "summary": "Ext et Int H\u00f4tel Masson de 1829. Itw Anne-Marie Sevegrand-Jaquier, ex-directrice de l'H\u00f4tel Masson. Itw Franck et Simona Laves nouveaux directeurs de l'h\u00f4tel Masson. Personnel de maison nettoyant les chambres.", "id": "1588475", "visualThemes": ["H\u00d4TEL", "D\u00c9CORATION D'INT\u00c9RIEUR"], "visualGeographicals": ["VAUD", "MONTREUX"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1689790", "comment": "Quelques images d'archives N/B.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT030274", "position": "1"}}, {"id": "1686236", "comment": "Ce fichier est remplac\u00e9 par ZT030274", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029839", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7DE7C479-C17F-4DAA-9AEC-03942D188E43", "internalArchiveId": "7DE7C479-C17F-4DAA-9AEC-03942D188E43", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Hilton \u00e0 Zurich renonce \u00e0 accueillir le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res", "publicationDate": "2017-03-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : billetteAlex\r\nL'h\u00f4tel Hilton, pr\u00e8s de l'a\u00e9roport de Zurich, a d\u00e9cid\u00e9 d'annuler la r\u00e9union pr\u00e9vue dimanche avec le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res, annonce jeudi la radio al\u00e9manique SRF.\r\n\r\n* * Le Hilton \u00e0 Zurich renonce \u00e0 accueillir le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res 12h30 visite ministre turc \r\nL'h\u00f4tel Hilton pr\u00e8s de l'a\u00e9roport de Zurich annule la r\u00e9union pr\u00e9vue dimanche avec le ministre turc des affaires \u00e9trang\u00e8res Mev-l\u00fct TCHA-VOU-CHO-LOU. Information r\u00e9v\u00e9l\u00e9e ce matin par nos coll\u00e8gues de SRF. Les responsables de l'\u00e9tablissement estiment que la s\u00e9curit\u00e9 n'est pas garantie. On ignore encore si cette rencontre aura lieu ailleurs ou pas.\r\nApr\u00e8s l'Allemagne, l'Autriche, les Pays-Bas, ce sont maintenant les autorit\u00e9s de Zurich qui demandent l'annulation d'un meeting politique turc sur son territoire. Le rassemblement doit se faire en faveur de la r\u00e9forme constitutionnelle turque qui vise \u00e0 transformer le pays en r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel, vot\u00e9e le 16 avril. Cette \u00ab affaire des meetings \u00bb se transforme en crise entre Ankara et l'Europe. La Turquie qui pour le moment reste dans une posture intransigeante. Istanbul, Alexandre Billette.\r\n  0'56''\r\n((Les autorit\u00e9s turques ne comprennent pas ou plut\u00f4t, font mine de ne pas comprendre les r\u00e9actions engendr\u00e9es par la tenue de ces meetings \u00e9lectoraux en Suisse, en Allemagne ou ailleurs. Le pr\u00e9sident Erdogan a d'ailleurs menac\u00e9 de se rendre lui-m\u00eame en Europe pour parler \u00e0 ses concitoyens. En r\u00e9alit\u00e9 le pouvoir turc sait que ses partenaires occidentaux ne veulent pas rompre tous les liens avec Ankara, une fa\u00e7on de tester les limites de leur patience. Ankara qui fait le pari que les capitales europ\u00e9ennes ne vont pas interdire le s\u00e9jour de ministres d'un pays encore officiellement \u00ab ami \u00bb, des ministres porteurs de passeports diplomatiques. Une option possible pour sortir de la crise : fermer les yeux sur de petits meetings tenus \u00e0 l'int\u00e9rieur dans un lieu priv\u00e9, mais refuser les grands rassemblements ext\u00e9rieurs, c'est l'approche que semble privil\u00e9gier Berne, reste \u00e0 voir si le pouvoir turc pourra se satisfaire de ce genre de compromis.))\r\nLe D\u00e9partement F\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res communiquera cet apr\u00e8s-midi sur cette visite.", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428782", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Hilton \u00e0 Zurich renonce \u00e0 accueillir le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res / 12H30_2017-03-09T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 09.03.2017"], "alternativeSummary": ["L'h\u00f4tel Hilton, pr\u00e8s de l'a\u00e9roport de Zurich, a d\u00e9cid\u00e9 d'annuler la r\u00e9union pr\u00e9vue dimanche avec le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res, annonce jeudi la radio al\u00e9manique SRF."], "variantIds": ["ece-8428782"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-15T11:36:54Z", "webPublicationDate": "2017-03-09T11:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-66B16E29-8988-4C9D-ACD2-14FB842B85BA", "internalArchiveId": "66B16E29-8988-4C9D-ACD2-14FB842B85BA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Diane Ducret publie \"Les Ind\u00e9sirables\"", "publicationDate": "2017-03-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ducret , Diane\r\nLe dernier roman de Diane Ducret, \"Les Ind\u00e9sirables\" (Flammarion), plonge le lecteur dans l'histoire de deux femmes, l'une allemande et l'autre juive, au d\u00e9but de la Seconde Guerre mondiale, alors que des milliers de femmes \u00e9taient intern\u00e9es par l'Etat fran\u00e7ais.\r\n\r\n* * Diane Ducret publie \"Les Ind\u00e9sirables\" (Diane Ducret) 12h30 Diane Ducret \r\nUn contexte \u00e0 pr\u00e9sent que nous allons explorer avec notre invit\u00e9e... Nous sommes au d\u00e9but de la seconde guerre mondiale, des milliers de femmes font parties des ind\u00e9sirables, des femmes intern\u00e9es par l'Etat Fran\u00e7ais. C'est le cas d'Eva et de Lise, l'une est allemande l'aute juive. \r\n\"Les ind\u00e9sirables\" nous plonge dans cette histoire... \r\nvotre dernier roman Diane Ducret bonjour... Vous \u00eates \u00e9galement l'auteur de Femmes de dictateurs traduits en 25 langues ou l'homme id\u00e9al existe, il est qu\u00e9becois.\r\n\"Les ind\u00e9sirables\" vient de sortir chez Flammarion... toute l'histoire se passe \u00e0 Gurs dans les Pyr\u00e9n\u00e9es... Nous sommes dans la p\u00e9riode comem vous dites de \"l'Allemagne en armes, la France en larmes\"...\r\n***Cette histoire c'est le fruit de votre imagination mais inspir\u00e9es tout de m\u00eame d'une de r\u00e9alit\u00e9... vous avez d\u00e9couvert des t\u00e9moignages de ces ind\u00e9sirables ?\r\n***V\u00e9ritable symbole du verbe r\u00e9sister ou de survivre ?\r\n***Les ind\u00e9sirab\u00e9les c'est Berlin, c'est Paris, le V\u00e9lodrome d'hiver, le fameux Vel d'hiv... Les Ind\u00e9sirables c'est aussi une migration cr\u00e9\u00e9e par la guerre ? \r\n***citation de ce roman un dialogue : \r\n- \"Que se passe-t-il enfin? \r\n- Madame vous \u00eates rafl\u00e9e! \r\n- C'est une nouvelle sp\u00e9cialit\u00e9 qui fabrique du chagrin... \r\n- Mais enfin je n'ai rien fait\r\n- vous \u00eates une r\u00e9fugi\u00e9e\r\n- Et les allemands nos ennemis\r\nDiane Ducret, est-ce que l'histoire d'hier a malheurseemnt des point communs des ressemblances avec l'histoire d'aujourd'hui ?\r\n***Eva et Lise deux ind\u00e9sirables qui se retrouvent dans la baraque 25, lettre G....les coordonn\u00e9es de leur naufrages... L'histoire de ce camp permet-elle encore plusss de cerner l'incroyable duret\u00e9 des conditions d'internements dans les camps ? \r\n***On sent le froid, la faim, le manque d'hygi\u00e8ne, le manque d'intimit\u00e9 de ces 3000 femmes... souhaitiez-vous que le lecteur soit un compagnon d'infortune de ses deux femmes - au plus pr\u00e8s de ce qu'elles vivent ?\r\n***Il y a une phrase qui m'a sembl\u00e9 centrale dans cette histoire... une phrase qui revient... \"Quand soudain face \u00e0 nous l'avenir dispara\u00eet, on se tourne vers son pass\u00e9\"... un roman qui parle de la perte de rep\u00e8rees ? ou la qu\u00eate de rep\u00e8res ?\r\n***\"Rien de plus pr\u00e9cieux en ce monde que le sentiment d'exister pour quelqu''un\"... l'amour au sein du camp car d'un c\u00f4t\u00e9 il y a des hommes... l'amour aussi en dehors, le souvenir de l'\u00eatre aim\u00e9 avant l'internement pour Eva...bou\u00e9E de sauvetage ?\r\n***Vous abordez aussi la maternit\u00e9 le temps compt\u00e9 les femmes qui craignent de ne pas enfanter \u00e0 cause de la d\u00e9tention.... pourquoi avoir choisi de l'aborder aussi ? \r\n***Sans rentrer dans tous les d\u00e9tails, Il y aura aussi l'enfant du camp... sa protection devient-elle un seul et unique objectif ?\r\n(L'enfant du multiculturalisme: sang juif, espagnol, coeu allemand) \r\n***Le d\u00e9sir de vie va sauver une grande partie de ces femmes ?\r\n***Vous \u00e9voquez aussi le monde d'Hilter, un monde fait de femmes d\u00e9vou\u00e9es, \u00e0 la maison... la r\u00e9duction de la condition de la femme ....ne pas oublier ce pass\u00e9 r\u00e9ducteur ?\r\n***Des femmes qui cr\u00e9ent un cabaret dans le camp Le cabaret bleu.... l'art le chant la musique comme souffle de libert\u00e9? \r\n*** Et il y a la promesse de vraie libert\u00e9 qui viendra... Eva et Lise ne sont pas \u00e9gales devant cette promesse...ces deux ind\u00e9sirables auraient pu s'appeller les INS\u00e9PARABLES ? (vivantes c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te)\r\n** r\u00e9sistance, amour et libert\u00e9 trois ma\u00eetres mots de ce roman ? \r\n***Vous jalonnez - entrecoupez l'ouvrage de po\u00e8mes, de po\u00e8mes d'Hanna Arendt, repr\u00e9sentante de la th\u00e9orie politique...qu'est-ce qui vous a plus \u00e0 utiliser ces textes ?\r\nMerci Diane Ducret, Les ind\u00e9sirables est en libraire paru chez Flammarion.", "durationSec": 563, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428777", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Diane Ducret publie \"Les Ind\u00e9sirables\"", "Diane Ducret publie \"Les Ind\u00e9sirables\"  / 12H30_2017-03-09T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Diane Ducret publie \"Les Ind\u00e9sirables\"  / 12H30_2017-03-09T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Le dernier roman de Diane Ducret, \u201cLes Ind\u00e9sirables\u201d (Flammarion), plonge le lecteur dans l\u2019histoire de deux femmes, l\u2019une allemande et l\u2019autre juive, au d\u00e9but de la Seconde Guerre mondiale, alors que des milliers de femmes \u00e9taient intern\u00e9es par l\u2019Etat fran\u00e7ais.", "Le dernier roman de Diane Ducret, \u201cLes Ind\u00e9sirables\u201d (Flammarion), plonge le lecteur dans l\u2019histoire de deux femmes, l\u2019une allemande et l\u2019autre juive, au d\u00e9but de la Seconde Guerre mondiale, alors que des milliers de femmes \u00e9taient intern\u00e9es par l\u2019Etat fran\u00e7ais.", "Le dernier roman de Diane Ducret, \u201cLes Ind\u00e9sirables\u201d (Flammarion), plonge le lecteur dans l\u2019histoire de deux femmes, l\u2019une allemande et l\u2019autre juive, au d\u00e9but de la Seconde Guerre mondiale, alors que des milliers de femmes \u00e9taient intern\u00e9es par l\u2019Etat fran\u00e7ais."], "variantIds": ["ece-8428791", "ece-8428777"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-15T11:36:36Z", "webPublicationDate": "2017-03-09T12:05:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-79D5F846-4FCE-4BEB-A338-2772C4DCDDAA", "internalArchiveId": "79D5F846-4FCE-4BEB-A338-2772C4DCDDAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le m\u00e9dia russe RT suscite des inqui\u00e9tudes en Europe", "publicationDate": "2017-03-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Julien Nocetti, sp\u00e9cialiste de la Russie, \u00e0  l'institut fran\u00e7ais des relations internationales;Anna Belkina, la porte-parole de RT, chaine francophone en Russie;Jean Bricmont, physicien et essayiste belge;G\u00e9rald Bronner, professeur de sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris-Diderot\r\nLe slogan \"Les questions que personne n'ose poser, nous les posons\" du m\u00e9dia russe multilingue RT, Russia Today, invite \u00e0 remettre en question les informations donn\u00e9es par les grands m\u00e9dias, aux Etats-Unis ou en Europe. Ce positionnement inqui\u00e8te certains pays europ\u00e9ens, dont la France.\r\n\r\n* * Le m\u00e9dia russe RT suscite des inqui\u00e9tudes en Europe LANCEMENT 1 / RT\r\n  0'17''\r\n\"Question more\"... \"posez plus de questions !\". C'est le slogan de RT, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision internationale de la Russie, ici dans sa d\u00e9clinaison am\u00e9ricaine. Une injonction \u00e0 remettre en question les informations donn\u00e9es par les autres grands m\u00e9dias.\r\nLes d\u00e9clinaisons internationales de ces m\u00e9dias d'Etat russes -- il y a des versions en anglais, en arabe, en espagnol -- suscitent certaines inqui\u00e9tudes de par le r\u00f4le qu'ils veulent jouer... aux Etats-Unis mais aussi dans les pays europ\u00e9ens... et notamment en France, S\u00e9verine Ambrus... o\u00f9 RT doit ouvrir une cha\u00eene d'ici la fin de l'ann\u00e9e...\r\nCes m\u00e9dias financ\u00e9s par le Kremlin  sont r\u00e9guli\u00e8rement soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre en service command\u00e9 et de diffuser de fausses informations, ces fameuse \"fake news\" dont il est beaucoup question, en particulier depuis les \u00e9lections am\u00e9ricaines .\r\nL'Union europ\u00e9enne prend \u00e7a tr\u00e8s au s\u00e9rieux puisqu'elle a mis sur pied un site d\u00e9di\u00e9 pour d\u00e9busquer la propagnade que diffuseraient, notamment, les m\u00e9dias russes.\r\nEn France, m\u00eame si la cha\u00eene francophone annonc\u00e9e n'existe pas encore,  \r\nRT et son proche parent Sputnik, lui aussi financ\u00e9 par Moscou, disposent d\u00e9j\u00e0 de sites dont l'influence  suppos\u00e9e inqui\u00e8te d'autant plus \u00e0 l'approche de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\nJulien Nocetti, sp\u00e9cialiste de la Russie, \u00e0  l'institut fran\u00e7ais des relations internationales.\r\n  0'48''\r\nUne strat\u00e9gie de la Russie \u00e0 mettre dans le contexte des relations qui se sont d\u00e9grad\u00e9es entre la Russie et l'Europe, ces derni\u00e8res ann\u00e9es... et qui a un \u00e9cho dans le public europ\u00e9en...\r\nUn m\u00e9dia comme RT a plus d'impact  aux Etats-Unis, me disait Julien Nocetti, mais en France, son site est tr\u00e8s bien relay\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\nEt ce qui est s\u00fbr c'est que ce discours critique vis-\u00e0 vis des grands m\u00e9dias occidentaux remporte une certaine adh\u00e9sion.\r\nCe dont se f\u00e9licitait en substance il y a quelques semaines Anna Belkina, la porte-parole de RT, interrog\u00e9e par notre correpondante \u00e0 Moscou, Isabelle Cornaz.\r\n 0'39''\r\nAlors -- \"question more\" -- vous avez essay\u00e9 de poser plus de questions \u00e0 RT France en particulier, S\u00e9verine... mais il n'y avait personne pour r\u00e9pondre...\r\nOn m'a effectivement indiqu\u00e9 qu'il n'y avait personne pour parler aux m\u00e9dias.\r\nAlors, ces voix alternatives de RT dans le contexte francophone, ce sont des journalistes, visiblement difficiles d'acc\u00e8s,mais aussi des personnalit\u00e9s fran\u00e7aises dont le point commun serait l'indulgence avec Moscou.\r\nParmi les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Marine Lepen, Fran\u00e7ois Fillon et, \u00e0 gauche, Jean-Luc M\u00e9lenchon auraient les pr\u00e9f\u00e9rences de RT ou de Sputnik.\r\nEmmanuel Macron, moins, semble-t-il.\r\nL'entourage du candidat d'En Marche a  r\u00e9cemment accus\u00e9 les m\u00e9dias russes en France de chercher \u00e0 nuir \u00e0 sa campagne.\r\nBref, il y aurait  dans le traitement de l'actualit\u00e9 fran\u00e7aise par ces m\u00e9dias russes, une ligne \u00e9ditoriale form\u00e9e par un faisceau de sensibilit\u00e9s favorables au Kremlin.\r\nJulien Nocetti.\r\n 0'48''\r\nUne d\u00e9fiance vis \u00e0 vis des dirigeants occidentaux relay\u00e9e par des personnalit\u00e9s francophones sur RT.\r\nParmi ces personnalit\u00e9s, il y a le physicien et essayiste belge Jean Bricmont, qui, lui, a accept\u00e9 de vous r\u00e9pondre !\r\nL'essayiste dont certaines positions ont pu susciter la pol\u00e9mique en France: c\u00e9tait le cas \r\npar exemple dans le contexte  de l'affaire Dieudonn\u00e9 en 2014.\r\nIl intervient r\u00e9guli\u00e8rement sur le site de RT-France.\r\nJe lui ai demand\u00e9 pourquoi sur RT  et pas ailleurs. Jean Bricmont.\r\n 0'41''\r\nSi  les m\u00e9dias comme RT servent une vision politique, c'est le cas \u00e9galement, aux yeux de Jean Bricmont, des autres grands m\u00e9dias internationaux, la BBC, CNN ou France 24.\r\nChaque grande puissance cherche \u00e0 influencer la politique internationale \u00e0 travers ses m\u00e9dias, et la Russie, pas plus que les autres.\r\n 0'36''\r\nCette notion de \"fake news, de \"fausses informations\", qui est  r\u00e9guli\u00e8rement associ\u00e9es \u00e0 RT  par ses d\u00e9tracteurs mais c'est une r\u00e9flexion que le site d\u00e9veloppe aussi de son c\u00f4t\u00e9\r\nOn peut y lire par exemple le regard tr\u00e8s critique port\u00e9 par Jean Bricmont justment  sur les r\u00e9cents programmes mis en place par l'Union europ\u00e9enne ou certains m\u00e9dias comme Le Monde pour d\u00e9busquer les dites \"fausses informations\".\r\nUne fa\u00e7on de limiter la diversit\u00e9 de l'information, voire de la censurer,  selon lui.\r\n 0'34''\r\nCe positionnement en tant que m\u00e9dia alternatif face \u00e0 des m\u00e9dias occidentaux pr\u00e9sent\u00e9s comme \"dominants\" et qui biaiseriaent ou occulteraient la v\u00e9rit\u00e9... \u00e7a n'est pas l'apanage des seuls m\u00e9dias russes !\r\nIl t\u00e9moigne d'un climat plus g\u00e9n\u00e9ral de d\u00e9fiance, par rapport aux \u00e9lites m\u00e9diatiques, politiques qui s'est d\u00e9velopp\u00e9s au cours  derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nG\u00e9rald Bronner est professeur de sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris-Diderot, il travaille notamment sur la diffusion de l'information sur internet.\r\n 0'52''\r\nUn labyrinthe, une \u00e8re du soup\u00e7on li\u00e9s, selon G\u00e9rald Bronner, \u00e0 l'effet d\u00e9r\u00e9gulateur qu'a eu internet et qui a particip\u00e9 de l'\u00e9cho rencontr\u00e9 par un m\u00e9dia comme RT  en Europe ou aux Etats-Unis ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n>>> VIRGULE 4", "durationSec": 563, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428728", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le m\u00e9dia russe RT suscite des inqui\u00e9tudes en Europe / TUM_2017-03-09T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 09.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le slogan \"Les questions que personne n'ose poser, nous les posons\" du m\u00e9dia russe multilingue RT, Russia Today, invite \u00e0 remettre en question les informations donn\u00e9es par les grands m\u00e9dias, aux Etats-Unis ou en Europe. Ce positionnement inqui\u00e8te certains pays europ\u00e9ens, dont la France."], "variantIds": ["ece-8428728"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:23Z", "webPublicationDate": "2017-03-09T07:36:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A48696DF-ACD7-4A24-B0AD-8957D48C73C0", "internalArchiveId": "A48696DF-ACD7-4A24-B0AD-8957D48C73C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Denis de la Reussille, maire du Locle \u00e0 50%, conseiller national neuch\u00e2telois Les Verts / Parti du Travail ", "publicationDate": "2017-03-09T00:00:00Z", "summary": "N\u00e9 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, Denis de la Reussille fait un apprentissage d'employ\u00e9 de commerce et arrive au Locle en 1986 en tant que joueur du FC Le Locle Sports. Il n'en est plus parti.\r\nEngag\u00e9 \u00e0 la gauche de l'\u00e9chiquier politique, il est d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil du canton de Neuch\u00e2tel depuis 1997, pr\u00e9side l'ex\u00e9cutif du Locle depuis 2000 et, depuis novembre 2015, est \u00e9lu \u00e0 Berne au Conseil national sous les couleurs Les Verts / Parti du Travail.", "durationSec": 3387, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8410712", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "thematicGeographicals": ["Le Locle", "Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["fonction politique", "maire", "conseiller national"], "thematicPersons": ["La Reussille, Denis de"], "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 09.03.2017", "Denis de la Reussille, un peu de gauche au parlement / ENSD_2017-03-09T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 09.03.2017", "Denis de la Reussille, un peu de gauche au parlement / ENSD_2017-03-09T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["N\u00e9 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, Denis de la Reussille fait un apprentissage d'employ\u00e9 de commerce et arrive au Locle en 1986 en tant que joueur du FC Le Locle Sports. Il n\u2019en est plus parti.\nEngag\u00e9 \u00e0 la gauche de l\u2019\u00e9chiquier politique, il est d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil du canton de Neuch\u00e2tel depuis 1997, pr\u00e9side l\u2019ex\u00e9cutif du Locle depuis 2000 et, depuis novembre 2015, est \u00e9lu \u00e0 Berne au Conseil national sous les couleurs Les Verts / Parti du Travail.\nPr\u00e9sident tr\u00e8s populaire dans sa ville, Denis de la Reussille est aujourd\u2019hui l\u2019invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "N\u00e9 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, Denis de la Reussille fait un apprentissage d'employ\u00e9 de commerce et arrive au Locle en 1986 en tant que joueur du FC Le Locle Sports. Il n\u2019en est plus parti.\nEngag\u00e9 \u00e0 la gauche de l\u2019\u00e9chiquier politique, il est d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil du canton de Neuch\u00e2tel depuis 1997, pr\u00e9side l\u2019ex\u00e9cutif du Locle depuis 2000 et, depuis novembre 2015, est \u00e9lu \u00e0 Berne au Conseil national sous les couleurs Les Verts / Parti du Travail.\nPr\u00e9sident tr\u00e8s populaire dans sa ville, Denis de la Reussille est aujourd\u2019hui l\u2019invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-8410713", "ece-8410712"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:01:20Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [95%] :\r\nEntre nous souhaitons avec le Festival du film et forum international sur les droits humains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:11) [89%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, quand vous pensez au Locle aux Montagnes neuch\u00e2teloise en g\u00e9n\u00e9ral qu'est -ce qui vous vient \u00e0 l'esprit les sapins, les p\u00e2turages, les montres souvent fabriqu\u00e9s l\u00e0- haut une fronti\u00e8re avec la France le d'o\u00f9 la truite, sans aucun doute aussi l'accent charmant et le caract\u00e8re sympathique des habitants de la r\u00e9gion, la contacter facile, on s'amuse bien, en g\u00e9n\u00e9ral, ce qui contraste avec la rudesse des hivers d'ailleurs dans le coin, si vous \u00eates branch\u00e9s architecture la r\u00e9gion vous \u00e9voque aussi Le Corbusier, qui est candidat, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, voiture, vous serez sans doute heureux de savoir que Louis Chevrolet a vu le jour sous ces m\u00eames sapin et en mati\u00e8re de litt\u00e9rature, la r\u00e9gion n'est pas en reste, souvenez -vous, ce grand bourlingueur de Cendrars s'appelait \u00e0 l'origine, Fr\u00e9d\u00e9ric Sauzay Riley chaux-de-fonnier mais ce qu'on oublie parfois, c'est que politiquement Le Locle et La Chaux-de-Fonds se distingue \u00e9galement historiquement toujours \u00e0 gauche, et parfois m\u00eame \u00e0 la gauche de la gauche, ce qui est le cas actuellement carolo qu'on peut \u00eatre maireM. hier mais \u00e0 temps partiel et p\u00e8re et accent grave R en m\u00eame temps, est aujourd'hui en plus conseiller national le seul popiste \u00e0 si\u00e9ger sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale depuis un an, unique repr\u00e9sentant de ce parti tout \u00e0 gauche de l'\u00e9chiquier politique, et je me demande si ce Loclois qui est imbattable, ce soir et qui vient d'une r\u00e9gion ch\u00e9ri la convivialit\u00e9 ne se sent pas un peu seul parmi ses coll\u00e8gues parlementaires qui sont tous \u00e0 sa droite \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [96%] :\r\nEntre nous soit dit, M\u00e9lanie Croubalian. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:30) [86%] :\r\nOui, effectivement et ce pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 avoir quelques coll\u00e8gues comme on dit chez nous quelques camarades au f\u00e9minin ou au masculin. \r\nAlors, et d'ailleurs c'est un but politique aussi dans 3 ans, d'avoir la d\u00e9cidera au groupe du Parti ouvrier populaire mais j'ai int\u00e9gr\u00e9 un groupe, le groupe des Verts, en l'occurrence, j'ai \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement bien accueillie et puis j'ai pouss\u00e9 partager avec des des colonies, des coll\u00e8gues du groupe socialiste, donc le g\u00e9rer l'int\u00e9gration c'est c'est bien pass\u00e9, int\u00e9gration dans comme l'hiver est vraiment je dirais fait de mani\u00e8re quasi parfaite pour moi, mais \u00e9videmment, politiquement, l'objectif c'est, une fois de retrouver un nombre d'\u00e9lus qui nous permettent de faire un groupe comme c'\u00e9tait le cas il y a quelques ann\u00e9es, jusqu'au jour o\u00f9 je peux rouge. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:13) [77%] :\r\nFaire Denis de la Reussille bonsoir car c'est vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [89%] :\r\nOui bonsoir Treiber dans le quotidien aussi je, moi j'ai un fonctionnement depuis tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es, je pense, Verts, dans mon quotidien, mais en l'occurrence c'est vrai que les les probl\u00e9matiques sociales et aussi environnemental sont extr\u00eamement, pour ma part, je pense que le Parti ouvrier populaire a aussi notamment dans les montagnes neuch\u00e2teloises \u00e0 des \u00e9poques lutter pour des probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la sant\u00e9 li\u00e9es \u00e0 mon environnement, peut-\u00eatre m\u00eame avant, certains partis verts. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:46) [90%] :\r\nAlors vous \u00eates pr\u00e9sident du 9 \u00e0 50 pourcent aujourd'hui aujourd'hui vous \u00eates aussi conseiller national, \u00e7a c'est nouveau tout frais, \u00e7a fait un an, conseiller national pour Neuch\u00e2tel apr\u00e8s un an, le bilan, c'est quoi \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [87%] :\r\nAlors \u00e7a va, \u00e7a, \u00e7a va bien, peut-\u00eatre un tout petit correctif c'est que depuis maintenant quelques mois, nous sommes pass\u00e9s \u00e0 une pr\u00e9sidence tournante au Locle, ce qui est une nouveaut\u00e9, donc la pr\u00e9sidente la pr\u00e9sidence que j'ai assum\u00e9 pendant 16 ans, je l'assumerai nouveau dans 3 ans, mais pour le Mont, un coll\u00e8gue de la pr\u00e9sidentielle, c'est nouveau, c'est le conseil g\u00e9n\u00e9ral qui a d\u00e9cid\u00e9, on \u00e9tait la derni\u00e8re commune du grunge Taylor, une pr\u00e9sence pr\u00e9sidence fixe, maintenant c'est 13 ce tournant et puis y de r\u00e9pit \u00e0 vous, ce qui effectivement est plut\u00f4t une bonne chose si j'ai \u00e9go\u00efstement, je regarde mon quotidien et puis mon agenda puisque \u00e7a limite peut-\u00eatre certaines repr\u00e9sentations au niveau du comptant et de nous donne un peu plus de libert\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9ral et effectivement pour une ann\u00e9e au niveau f\u00e9d\u00e9ral la direction se passe bien, c'est vrai que c'est quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s nouveau, j'ai fait 14 ans au Grand Conseil neuch\u00e2telois mais la d\u00e9putation f\u00e9d\u00e9ral, c'est vraiment autre chose et puis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:50) [77%] :\r\nOn \u00e0 Berne, on au coeur du du pouvoir plus moins. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:53) [87%] :\r\nExactement, c'est \u00e7a, on est au coeur du pouvoir et puis pour son compte quand m\u00eame que il y a quand m\u00eame des \u00e9go assez marqu\u00e9 et puis que par rapport \u00e0, notamment sur les les commissions ou les interventions, il faut, tentant ainsi de faire faire sa place. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:10) [87%] :\r\nEt vous \u00eates terriblement minoritaire d'une si heureusement encore que n'est pas une femme parce que, au moins, \u00e7a c'est c'est pas, c'est pas une minoritaire d'\u00eatre un homme \u00e0 Berne au Parlement mais enfin P O P en plus neuch\u00e2telois du roman, donc en plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:27) [89%] :\r\nOui, effectivement elle canton Neuch\u00e2tel qui avait encore il y a quelques ann\u00e9es, 5 conseillers nationaux n'a plus de 80 pour des des questions de de d\u00e9mocratie d\u00e9mographique et puis effectivement, on se rend vite compte que dans le le Parlement issu des urnes en 2015 j'la la droite un peu muscl\u00e9e de l'UDC, m\u00eame un petit peu aussi du PLR est omnipr\u00e9sente, et puis on vous a un petit peu de politique quand m\u00eame, je pense que, en tout cas pour moi le r\u00e9sultat sur la RIE III donc la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, refus\u00e9 par le peuple, il y a maintenant une quinzaine de jours. \r\nPour \u00e7a fait un petit peu de biens pour que cette droite un peu muscl\u00e9e retombe un peu sur terre et puis \u00e7a remettre en question, \u00e9coute un peu aussi g\u00e9rer les autres partis et puis essayer de construire plut\u00f4t que d'imposer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:15) [83%] :\r\nAlors finalement, vous n'\u00eates plus maire Mayer et PRP accent grave erreur vous \u00eates perplexe en travers toujours \u00e9videmment et p\u00e8re et ailleurs, finalement, p\u00e8re de vos coll\u00e8gues parlementaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:27) [84%] :\r\nOui, je suis d'ailleurs que ce ce, ce jeu de mots. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:32) [90%] :\r\nC'est vous qui l'avait invent\u00e9 \u00e7a, pas moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:34) [86%] :\r\nOui oui faut non je crois pas c'est \u00e9videmment sur 2000 puisque mon fils a\u00een\u00e9, n\u00e9 en 2000 et puis je trouve \u00e7a assez enfin s'amusant c'est vrai que j'essaye de concilier ces 2 c'est c'est c'est le r\u00f4le, j'aime aussi beaucoup rentrer dans les montagnes de l'cantonner Chatel pour pour voir aussi dire, mais mes enfants le devoir de leur activit\u00e9 sportive, donc j'essaye de d'\u00e9quilibrer cette vie \u00e0 Berne sur ces 4 sessions et puis on travailler \u00e0 l'H\u00f4tel de ville et puis mon r\u00f4le de p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:05) [81%] :\r\nOn fait tout \u00e7a tr\u00e8s bien, je rentre effectivement tr\u00e8s souvent \u00e0 Neuch\u00e2tel nous l'avait dit tout \u00e0 l'heure en montant au Studio dans l'ascenseur que vous rentrez souvent pour voir de gar\u00e7ons qui qui grandissent mais enfin quand m\u00eame besoin encore leur papa. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:16) [85%] :\r\nOui, et puis c'est vrai que, franchement, il y a plus, plus agr\u00e9able que que les chambres d'h\u00f4tel \u00e0 Berne, donc laissez lui permettant Antrim Maariv quand m\u00eame quand on finit un peu tard, les sessions de rester sur place, on doit saluer assez assez t\u00f4t quand je rentre au Locle g\u00e9n\u00e9ral de je repars le matin 6 heures 6 heures et quart donc quand on finit apr\u00e8s 19 heures ou apr\u00e8s 20 heures des fois 21 heures, c'est quand m\u00eame bien pour rester sur Berne mais le moins possible. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:45) [86%] :\r\nQue vous posez la question \u00e0 ceux qui nous \u00e9coutent aujourd'hui qu'est -ce que \u00e7a vous \u00e9voque les montagnes neuch\u00e2teloises le le club tout \u00e7a vous spontan\u00e9ment la premi\u00e8re chose que \u00e7a vous \u00e9voque le Locle et la Chaudefond et tout ce qui entoure ces villes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:58) [90%] :\r\nPour moi, comme \u00e7a j'en veux dire la la libert\u00e9 parce que je pense que c'est vraiment une r\u00e9gion par ses racines, on parle aussi souvent \u00e9videmment des ses racines politiques des fourneaux, quand on parle de cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0 le sur la tendance libertaire des montagnes cette loi intendante la tendance anarchiste, donc j'ai envie de dire cette cette libert\u00e9 de faire cette libert\u00e9 de, de, de, de, de penser cette envie je dirais de d'aller de l'avant, \u00e0 tous niveaux, notamment par exemple sont probl\u00e9matiques, l'int\u00e9gration des produits de vote des \u00e9trangers, enfin ce qui lui cette libert\u00e9, c'est ce terme que que je je prendrai et puis je pense que le l'autre terme serait probablement la seule solidarit\u00e9 je pense qu'on est une r\u00e9gion o\u00f9 on a encore la chance de, de, de conna\u00eetre extr\u00eamement bien la plupart de ses voisins, d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de ce qui se passe dans le quartier et puis de pouvoir justement encore compter sur le voisin quand on a un souci ou bien un probl\u00e8me \u00e0 r\u00e9soudre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:57) [89%] :\r\nOn va parler de ce parcours qui est le v\u00f4tre, Denis de la Russie, vous \u00eates respecter d'ailleurs par les politiciens de tous bords en pour votre int\u00e9grit\u00e9 morale, c'est vrai que beaucoup d'entre eux en tout cas, parle de 50 vous \u00e9voque ce qu'on lit dans les articles dans les consciences. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:11) [87%] :\r\nJe sais pas, j'esp\u00e8re, je pense qu'effectivement dans la vie, on doit essayer de de g\u00e9rer, de 2 au minimum de respecter ce qu'ont les id\u00e9es qu'on qu'on met en avant, et puis je pense effectivement que c'est tout le temps une certaine ligne de conduite : je ne pense pas que les personnes qui ne connaissent puissent par exemple penser que je sois opportuniste en politique ou bien que j'ai, je dirais, choisi le parti que je repr\u00e9sente par justement par carri\u00e9risme, je crois qu'on salue \u00e7a serait si on commence \u00e0 militer au POPB pour esp\u00e9rer un jour \u00e0 l'Euro c'est national, je pense qu'on s'est tromp\u00e9 de parti, c'est plut\u00f4t son engagement avec ses et ai les toute personne qui nous entourent qui ne qui ne permet d'acc\u00e9der \u00e0 un mandat comme celui de conseiller national, donc oui la pression d'avoir une ligne de conduite et puis une certaine \u00e9thique et puis pygm\u00e9es tenir depuis maintenant d'envol de nombreuses ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:09) [87%] :\r\nOn va justement voir ces ann\u00e9es qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 votre ann\u00e9e au Conseil national de la Russie, et puis on va remonter m\u00eame assez loin, on va vous proposer d'abord des musiques choisies aussi par Nathalie celle qui vous propose ce choix musical, aujourd'hui, on commence par Lautrec \u00e7a c'est selon l'artiste, qui chante et chante en fran\u00e7ais, mais le titre de la chanson \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:32) [78%] :\r\nJe ne me laisse pas quelques bonnes quoi que je me sois bien rigoler de batteries \u00e9galer de relayer les 7 p\u00e9ch\u00e9s capitaux que nous mati\u00e8re capitaux si j'ai tap\u00e9 quelques balles que de la mairie, quelle que soit la dur\u00e9e quelque calcium, donc je je est calcul\u00e9 de sexe est -ce que le regard, la femme, c'est peut-\u00eatre, mais je ne perds pas juste, j'ai \u00e9t\u00e9 pas de paradigme altruiste donnant baratin triste, c'est la crise de la trentaine, je n'\u00e9cris plus que sur l'non, vraiment pas la peine, et ce qu'on a partag\u00e9 la vedette laisser sans mal par tout ce qui ne pose et \u00e7a qui qui minimum et puis en m\u00eame dignement la rel\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:09) [99%] :\r\nEntre nous soit dit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:23) [94%] :\r\nSur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:31) [68%] :\r\nMaman l'isolement qui, ici, ici seulement s'il s'alimente un seul homme de sentiments a manqu\u00e9 mais m\u00eame le meilleur et \u00e9lan \u00e9loigne les gentils dangereux de rejeter ce qu'il juge moins gentille. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:45) [74%] :\r\nTout pousse dans un monde eau au 63 Tomos que les autres sont indiff\u00e9rents au sort perd plus de rien, de quoi l'enfer est pav\u00e9 puis tu sais, je n'ai pas le mot d\u00e9prav\u00e9s elle brav\u00e9 une fois les d\u00e9bats, les pamphlets lancer les voir et placer sa graisse de Grenier revient on agresse le vin blanc, 1er de la Gr\u00e8ce, la Guin\u00e9e, il y a les choses, ce qu'elle pas comme sur les causes et les cons\u00e9quences le moment qu'on \u00e9prouve tant de temps pour d\u00e9fendre des causes 30 en oubliant des 1000 qui s'inspire assez selon la signature si il est plus facile d'importer les sans apport parce qu'il ne passe pas dans la presse proche, c'est le mot pla\u00eet messieurs-dames apprend. \r\nMonsieur d'un pauvre simplifions le projet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:53) [86%] :\r\n\u00e0 l'autre et qu'on a bien aim\u00e9 hein Denis la Russie c'est tout nouveau, \u00e7a vient de sortir mais \u00e7a crie haut l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:58) [90%] :\r\nUne belle d\u00e9couverte et, enfin, c'est vrai, beaucoup de nouvellement de la chanson francophone, et puis c'est extr\u00eamement int\u00e9ressant, je ne sais pas, mais c'est vraiment bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:05) [83%] :\r\nBon, vous ne \u00e0 r\u00e9f\u00e9rence vous donnerai la liste apr\u00e8s pr\u00e9par\u00e9 et concoct\u00e9 par Nathalie Sandberg, soir apr\u00e8s soir, pour nous, pour vous aussi qui nous \u00e9coutez, mais justement, vous qui nous \u00e9coutez et vous donner la Russie qui est avec moi et c'est \u00e0 cette table, \u00e9coutez cette voix. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:22) [85%] :\r\nSi j'avais \u00e9t\u00e9 vous allez financi\u00e8rement je serais sorti j'aurais eu des habits, je rencontre du monde etc, mais comme j'\u00e9tais coinc\u00e9 par le le manque d'argent, donc j'ai lu et si j'avais pas lu, j'aurais jamais pu \u00e9crire parce que j'ai commenc\u00e9 d'\u00e9crire en 1958 alors calcul\u00e9 18 depuis l'\u00e2ge de 24 ans, jamais, jamais d'autre chose que des cartes postales ou un petit mot de mon sac \u00e0 linge, h\u00e9 bien au neuch\u00e2telois dans ce parti depuis le mission 45 ans cherchait un secr\u00e9taire comme il y avait pas d'intellectuels au ch\u00f4mage qui avait pas de d'employ\u00e9 de bureau, sans travail, on a pris le boulanger qui \u00e9tait simplement militant et j'vendu le journal dans les bistrots, mais jamais jamais \u00e9crit, j'ai commenc\u00e9 58 comme secr\u00e9taire du parti et r\u00e9dacteur pour le canton de Neuch\u00e2tel le r\u00e9dacteur de mourir neuch\u00e2telois. \r\nC'est un tr\u00e8s court souvent c'\u00e9tait un professeur et il \u00e9tait conseiller communal \u00e0 plein temps, qui m'a aid\u00e9, je suis all\u00e9 au Grand Conseil et PA sortant du Grand Conseil, on a une remise trop un m\u00eame qu'il y vivaient leur caf\u00e9, moi j'ai j'ai fait mon compte rendu du Grand Conseil Corses voil\u00e0, regardez les regrets, \u00e7a va bien, voil\u00e0 c'\u00e9tait mon premier article. \r\nJ'ai fait ce travail pendant 15 pendant 15 ans j'ai fait des tracts j'ai organisent leur distribution j'ai j'ai \u00e9crit pour le journal d\u00e9j\u00e0 des petites rubriques o\u00f9 il y avait un un peu d'humour de qui faisait que j'ai tout dit compris qu'il fallait \u00e9crire autrement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:08) [79%] :\r\nBen dis donc, est -ce que vous \u00eates \u00e9mu Denis la Russie en entendant la voix de Louis Sidler en 2006, il s'exprime au micro de Jean-Marc salle comble, je crois bien, c'\u00e9tait quand les tempes piste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:19) [84%] :\r\nOui, c'est vrai, Louis, c'est quelqu'un qui a beaucoup compt\u00e9 pour la section neuch\u00e2teloiseJ. P O P pour le parti, et puis c'est des parcours des parcours extraordinaire, c'est vrai que Jean sur grimpe et c'est des parcours extraordinaire parce que Louis c'est quelqu'un qui \u00e9tait donc un autodidacte extraordinaire qui, je dirais, a quasiment appris \u00e0 lire, \u00e0 la biblioth\u00e8que, sauf erreur, ses parents \u00e9taient ouvriers, paysans, ils allaient vendent leur force de travail \u00e0 la journ\u00e9e dans la dans la vall\u00e9e la des Ponts-de-Martel donc c'est vrai que oui c'est c'est quelqu'un qui m'a qui m'a marqu\u00e9, alors c'est vrai que notre g\u00e9n\u00e9ration, mais j'ai encore eu le plaisir de c\u00f4toyer de nombreuses ann\u00e9es, Coty venait qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 surprenant Lausanne qui venait donner ce pour faire, en tout cas, chaque ann\u00e9e, ce qu'on appelle chez nous des des tories soulign\u00e9 sous les sapins avec sa moustache au vent et puis c'est vrai que c'est des militants qui ont laiss\u00e9 des, des, des traces extraordinaire, un d\u00e9vouement je dirais sans limites, et puis aussi \u00e9norm\u00e9ment de ne moment d'\u00e9motion de rigolade et puis je pense que ce petit passage l\u00e0 sur l'enregistrement, lui, va faire plaisir \u00e0 beaucoup de militants des montagnes, il faut \u00eatre ce qu'qui vont entendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:32) [89%] :\r\nAlors il il \u00e9crivait dans La Voix ouvri\u00e8re, que vous vous disiez, vous l'avez probablement lu, vous avez lu probablement des articles de de Louis Sidler quel souvenir vous avez de ce journal la Voix ouvri\u00e8re qu'on lisait \u00e0 la maison, chez vous, quand vous \u00e9tiez petit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:47) [86%] :\r\nOui, c'est vrai que, ben voil\u00e0, la, la, la presse d'opinion \u00e0 des difficult\u00e9s depuis tr\u00e8s longtemps maintenant la voix ouvri\u00e8res \u00e0 g\u00e9rer beaucoup compter, \u00e9videmment, dans, dans, dans, dans la vie et puis l'organisation du du du Parti du travail au Parti ouvrier populaire et puis c'est journal qu'on on lisait d'abord au quotidien ensuite la changer en terme de, de, de, de parution de parution maintenant ben le successeur d'abord hier c'est Gauchebdo que j'ai aussi avec beaucoup de plaisir, mais c'est une mani\u00e8re aussi en reparle la voix ouvri\u00e8res de gauche hebdo de parler aussi de g\u00e9rer ces difficult\u00e9s de pour la presse, opinion qui est dans une situation extr\u00eamement difficile et puis permet de dire qu'on va probablement en d\u00e9bat de ces prochains mois ou au niveau national et aurait quand m\u00eame trouver des solutions pour aider cette presse d'opinion sinon elle va compl\u00e8tement dispara\u00eetre, \u00e7a serait pour moi en tout cas un drame au niveau d\u00e9mocratique mais voil\u00e0 qu'en plus la voli\u00e8re, puisque c'est un titre extraordinaire qui titre \u00e0 part en tout cas c'est clair oui c'est, c'est c'est c'est clair et puis c'est vrai qu'il y a des titres comme \u00e7a qui sont g\u00e9r\u00e9es dans tellement ancr\u00e9 dans je dirais dans l'ADN de de du parti de gauche, notamment du du POPB, mais prenons un autre exemple francophone si on parle de l'humanit\u00e9 en France, l\u00e0 c'est des journaux qui qui compte depuis depuis pratiquement un si\u00e8cle et qui ont en tout cas moi que j'ai cru que je lis avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:13) [92%] :\r\nEt que, et depuis longtemps, c'est votre p\u00e8re qui est qui achetait \u00e0 l'\u00e9poque. \r\nVotre p\u00e8re qui \u00e9tait ouvrier, militant Poppy Sophie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:21) [86%] :\r\nOui, oui, mon, mon p\u00e8re, issu je suis issu d'une famille, je suis au bout g\u00e9rer mais social : le d\u00e9bat politique se faisait aussi autour de la table, mon p\u00e8re est un militant qui a longtemps milit\u00e9 au POPB qui milite toujours, toujours, d'ailleurs, qui a \u00e0 parcourir professionnel un peu particulier puisqu'il \u00e9tait d'abord boulanger mais n'a jamais pratiqu\u00e9 pour ensuite plut\u00f4t travaillent dans l'horlogerie et puis aussi \u00eatre beaucoup actif en tant qu'entra\u00eeneur, notamment du hockey-sur-glace et puis parce qu'il faut aussi rendre hommage est juste, a beaucoup ma m\u00e8re qui est elle \u00e9tait fran\u00e7aise origines auvergnates auvergnate exactement dans une petite r\u00e9gion d'Auvergne extr\u00eamement g\u00e9rer sauvage encore, mais tout \u00e7a pour dire aussi dans cette sur ce qui m'a aussi un peu en Suisse depuis quelques ann\u00e9es, ben voil\u00e0 l'm\u00eame si \u00e7a fait maintenant 60 ans de cela, je trouve qu'il y a 60 ans, fallait avoir beaucoup de courage pour repartir son Auvergne natale venir en Suisse pour travailler simplement avec ma m\u00e8re, c'est son parcours avec 2 de ses soeurs et puis faut centrer 60 ans, c'\u00e9tait la Suisse \u00e9tait loin du Auvergne le pense que maintenant les Fran\u00e7ais des fronti\u00e8res les kilom\u00e8tres, ce sont, selon cette expression se sont petit peu les distances un peu raccourcie, mais je trouve qu'il faut beaucoup de courage et toujours se souvenir que, en g\u00e9n\u00e9ral, les gens ne parlent pas, ne partent pas de chez eux par plaisir mais parce qu'ils sont contraints, donc ce serait bien de de souvenir, se souvenir de \u00e7a aujourd'hui aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:53) [93%] :\r\nPar les temps qui courent, c'est bien de le rappeler exactement, on a fait de la Russie, alors il y a quelque chose de tr\u00e8s important dans votre enfance dans votre jeunesse et le foot. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:01) [91%] :\r\nA pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 justement de la politique qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s pr\u00e9sente \u00e0 travers votre p\u00e8re, votre m\u00e8re qui vous transmettez ce virus politique ce virus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:09) [87%] :\r\n\u00e0 gauche aussi, hein, la Voix ouvri\u00e8re sentinelle \u00e0 la maison sans parler politique, mais le foot, et d'ailleurs c'est vous n'\u00eates pas n\u00e9 au Locle mais c'est gr\u00e2ce au foot que vous D\u00e9couvrez l'eau parce que vous \u00e9tiez \u00e0 La Chaux-de-Fonds avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:23) [85%] :\r\nOui sur enfant de La Chaux-de-Fonds, je suis n\u00e9 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, j'ai commenc\u00e9 le foot dans un club que j'aime beaucoup qui s'appelle l'\u00c9toile Sporting tout titre enfin tout un an plus t\u00f4t, \u00e7a sonne bien, \u00e7a samedi et donc toujours qui milite en 2\u00e8me ligue r\u00e9gionale et puis ensuite je suis all\u00e9 Jo\u00ebl \u00e0 La Chaux-de-Fonds et seulement apr\u00e8s, au Locle avec le foot a eu l'importance dans dans ma vie aussi dans les amiti\u00e9s, c'est ce que je retiens presque plus, et puis aussi, je dirais, parce que \u00e7a m'a permis d'\u00e9voluer au niveau correct au niveau football de Youn\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:54) [78%] :\r\nD\u00e9fenseur en premi\u00e8re ligne, une h\u00f4tesse au Locle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:57) [87%] :\r\nD\u00e9fenseur en premi\u00e8re ligne, on a m\u00eame fait une saison il y a en Ligue nationale B on \u00e9dite parce qu'on avait atteint nos limites, probablement, mais beaucoup de, de, d'excellents souvenirs, et puis ben c'est vrai que sur les prix jouent au Locle, c'est par ce biais -l\u00e0 plut\u00f4t que je suis, je j'ai \u00e9t\u00e9 vir\u00e9 pour une premi\u00e8re fois en liste pour le conseil g\u00e9n\u00e9ral du Locle o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu mais je suis d'abord all\u00e9 au pour le sport. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:22) [93%] :\r\nEt comme on le sait, le sport m\u00eame souvent aussi \u00e0 la politique, enfin les r\u00e9seaux secrets aussi dans les milieux sportifs qu'est -ce que le foot par ailleurs vous a appris Denis la Russie pour votre m\u00e9tier de politicien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:34) [91%] :\r\nMoi je pense que le 7, c'\u00e9tait des moments qui m'importe o\u00f9 beaucoup je dirais le le contact avec les autres, l'amiti\u00e9, la vie en groupe, c'est des choses importantes par le sport, on retrouve parfois en politique en tout cas moi c'est ce que j'appr\u00e9cie aussi dans la vie de, de, de, de, de sections d'un parti comme le Parti ouvrier populaire, c'est un m\u00e9tier que j'ai d\u00e9j\u00e0 tout \u00e0 l'heure et puis je pense que quand on fait un sport aussi \u00e0 ce niveau -l\u00e0, c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment qu'il faut pas mettre de c\u00f4t\u00e9, je pensais aussi apprend certaines disciplines incertaine \u00e9videmment toujours on esp\u00e8re avec du plaisir mais \u00e7a, \u00e7a met quand m\u00eame aussi des, des, des contraintes, il y a des exigences, et puis je pense que \u00e7a fait aussi partie de cette cet apprentissage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:22) [91%] :\r\nAlors que vous grandissez, c'\u00e9tait les ann\u00e9es Schwarzenbach plus ou moins quand vous \u00e9tiez \u00e0 l'\u00e9cole avec vos copains italiens dans la cour, et ce que beaucoup de gens d'origine italienne, hein, dans la r\u00e9gion, il faut pas l'oublier Chaux-de-Fonds Le Locle et c'\u00e9tait les ann\u00e9es Schwarzenbach et j'ai lu quelque part que vous avez dit que l\u00e0, vous avez pris conscience vraiment de l'impact de la politique sur la vie quotidienne en Suisse parce que vous avez r\u00e9alis\u00e9 que vous copain italien, il serait peut-\u00eatre pas l\u00e0 du prochain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:47) [86%] :\r\nEffectivement, par les, les, les, les d\u00e9bats la mais \u00e0 la maison, c'est probablement le souvenir sur le plus marquant que j'ai de cette p\u00e9riode -l\u00e0 et de mais ma prise de conscience politique, c'est vrai, ces ces, ces ann\u00e9es- l\u00e0, c'est des, des, des copains d'\u00e9cole des copains de quartier, des copains de foot qu'me disait ben peut-\u00eatre que, apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9, on va pas revenir, \u00e7a d\u00e9pend si l'initiative Schwarzenbach pas sous l'eau, ne passe pas et puis c'est une une p\u00e9riode qui m'a m\u00eame s'il \u00e9tait encore jeune qui m'a qui va marquer pour dire \u00e0 quel point quand m\u00eame, c'est des fois, c'\u00e9tait un peu quand m\u00eame ancrer cette probl\u00e9matique de date des ann\u00e9es 70, je me souviens de d'une enseignante qui avait dans mon carnet scolaire mis comme remarque \u00e0 mes parents, Denis est un bon \u00e9l\u00e8ve \u00e0 l'\u00e9poque, hein, ce plus valable apr\u00e8s mais devrait mieux choisir ses petits camarades, et c'est la r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a vous avez c'\u00e9tait dans mon carnet parce que Mike petits camarades \u00e9taient pas uniquement italien mais certains \u00e9taient italien et c'est vrai que par cette anecdote, \u00e7a monte quand m\u00eame qu'il y avait des tensions \u00e0 l'\u00e9poque et puis que forteresse ces initiatives ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9es, mais que \u00e7a m'a aussi un tout petit peu, je dirais, ouvert les yeux sur cette cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0 et cette injustice qui risquait d'\u00eatre faite \u00e0 cette communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:00) [82%] :\r\nIl y a eu un grand voyage apr\u00e8s un un voyage en Am\u00e9rique latine avec votre copain Christophe gardait quand c'\u00e9tait ce voyage qu'est -ce que \u00e7a change et en vous Denis la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:09) [86%] :\r\nD'abord j'aime beaucoup \u00e7a a c'\u00e9tait mon 1er vrai broyage lointain je le l'immense chance ensuite, je dirais, de pouvoir continuer \u00e0 \u00e0 voyager et puis \u00e7a me donne un peu ce ce ce virus, g\u00e8nes qui d\u00e9crit les conditions parce qu'\u00e9videmment, voyage il faut on m\u00eame voir quelques moyens alors g\u00e9rer que j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 consacrer ses moyens, on voyage plut\u00f4t que par exemple d'avoir une voiture puisque j'ai j'ai fait le choix de ne pas avoir de voiture, c'est un chantage pour voyager et puis l'Am\u00e9rique du Sud, le ce voyage -l\u00e0, c'\u00e9tait avant tout l'Equateur est un petit peu, un petit peu le le le P\u00e9rou mais c'est vraiment au feeling, la d\u00e9couverte d'autres r\u00e9alit\u00e9s d\u00e9couverte pays je qui \u00e0 l'\u00e9poque, malheureusement presque tout son Am\u00e9rique du Sud, heureusement \u00e7a chang\u00e9 \u00e9tait sous des dictatures militaires et qui ont aussi montr\u00e9 \u00e0 quel point il est, il est important de de pouvoir Chess organiser lutter si on va avoir quelques am\u00e9liorations sociales par exemple et puis l'Equateur, c'est vraiment une tr\u00e8s belle d\u00e9couverte avec effectivement un ami du foie Christophe perdait qui qui ne laisse que des bons souvenirs de ce voyage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:19) [86%] :\r\nC'est dr\u00f4le que vous parliez de l'Equateur que la chanteuse qu'on va \u00e9couter maintenant \u00e9quato- guin\u00e9enne, c'est un m\u00e9lange joli m\u00e9lange d'ailleurs avec une tr\u00e8s tr\u00e8s belle voix s'appelle Buick, je sais pas si vous la connaissez encore une d\u00e9couverte pour des super sachent ce que vous allez adorer mine il n'y a Lola chantant en espagnol. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:03) [82%] :\r\nRTL, c'est sometimes quoi. \r\nOui t\u00f4t Padraig. \r\nMais le hockey, dit -il, mais il ne lui que \u00e7a. \r\nBien pay\u00e9s et malheureux BP et la belle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:50) [100%] :\r\n\u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:58) [56%] :\r\nMais les le camp. \r\nOn non met en qu'va n'ta un bateau amarr\u00e9s comme. \r\nC'est un peu la mais vous venez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:31) [70%] :\r\nEt oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:54) [78%] :\r\n\u00e7a, c'est une tr\u00e8s jolie petite perceuse un ressemble une berceuse Minet, Julie n'a s\u00e9duit qu'unB.K. notez bien cette r\u00e9f\u00e9rence qui avait \u00e0 moiti\u00e9 que \u00e9quatoriale \u00e0 motive guin\u00e9enne n\u00e9 \u00e0 Palma de Majorque, en Espagne et chante en espagnol, \u00e7a vous a rappel\u00e9 peut-\u00eatre, il a aussi votre passage en Am\u00e9rique latine, votre voyage avec Christophe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:18) [86%] :\r\nOui, j'ai l'occasion pr\u00e9caire tourn\u00e9e en Am\u00e9rique du en Am\u00e9rique latine, une 2\u00e8me fois, toujours un peu l'Equateur les Galapagos c'est vraiment sans aller jusque l\u00e0- bas ensuite aussi, tiens, un pays qui m\u00e9ritent d'\u00eatre soulign\u00e9 : j'ai plaisir d'aller, d'aller \u00e0 Cuba j'\u00e9tais s\u00fbr que \u00e7a veut dire qu'il va oui, surtout que c'\u00e9tait et puis oui parce que je pense que \u00e7a m\u00e9rite temps s'attarder sur ce sur ce petit pays, c'est aussi de ces \u00e9checs et puis le fait que m\u00eame si des fois depuis notre notre Suisse et puis depuis l'Europe, une vision tr\u00e8s critique de, de, de Cuba, se dire que par exemple99,9 pourcent des des Ha\u00eftiens r\u00eaveraient d'aller vivre \u00e0 Cuba, tout \u00e7a pour dire que il y a des r\u00e9alit\u00e9s des continents avec des d\u00e9veloppements diff\u00e9rent et puis que, malgr\u00e9 certains \u00e9checs bat aussi des r\u00e9ussites que son niveau scolaire au niveau m\u00e9dical, enfin sur des \u00e9l\u00e9ments qui sont quand m\u00eame importants d'entrer au niveau donc \u00e9ducation dans la vie oui ou de soins. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:24) [96%] :\r\nVous avez toujours une photo du Che d'ailleurs dans votre bureau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:27) [84%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, \u00e7a c'est contournable, mais c'est pour aussi voil\u00e0, moi j'ai trich\u00e9 pour un peu, piste si avec le fait que c'\u00e9tait sur la photo du Che, je dirais oui et puis en fait, derri\u00e8re, comme souvent, pour moi, pour ma part, j'ai attach\u00e9 d'importance aux rencontres d\u00e9faire cette photo, c'est la personne qui me l'a offerte \u00e0 personne qu'il a encadr\u00e9 la personne qui est qui, \u00e7a peut puisqu'il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 coll\u00e8gue Robert qui \u00e9tait coll\u00e8gues au conseil communal, un militant du du peuple qui avait aussi un petit atelier Sanad un ind\u00e9pendant qui est un petit atelier de production et puis c'est lui qui nous faire donc c'est aussi beaucoup pour la personne que je garde avec attention cette photo puissent puis j'ai envie dire aussi, \u00e7a me fait tellement plaisir quand tout d'un coup, journaliste de la NZZ se perd dans les montagnes neuch\u00e2teloise arrive au Locle me demande un rendez- vous p\u00e9rilleux dans mon bureau puisque fl\u00e9au bois regardez \u00e7a, pour \u00e7a, \u00e7a me permet de sourire un peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:23) [93%] :\r\nEt quand les objets ont une \u00e2me, une histoire, c'est toujours mieux, \u00e9videmment, on parlait de militants, on va en \u00e9couter un autre militant, vous connaissez bien \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:31:33) [91%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 notre job c'est pas d\u00e9cider \u00e0 la place de la population de justement d\u00e9cid\u00e9 avec la population, parce que c'est pour elle qu'on travaille, c'est pas pour sa gloire personnelle, c'est pas pour les services, c'est vraiment pour la population contrainte maintenant par rapport au r\u00e9sultat de la consultation qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 il y a 2 \u00e9l\u00e9ments qui sont extr\u00eamement frappant, c'est que les Chaux-de-Fonniers se sont montr\u00e9s absolument coh\u00e9rent dans leur demande et ils ont fait des choix qui \u00e9tait coh\u00e9rent par rapport au principe de base qu'ils ont vraiment presque tous pl\u00e9biscit\u00e9, c'est-\u00e0-dire la piscine doit rester un lieu familial ludique, accessible \u00e0 tous et o\u00f9 les prestations qu'on offre, on en a pour un petit peu tous les go\u00fbts, que la population exprim\u00e9e en parfaite coh\u00e9rence avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:32:17) [89%] :\r\nJe prends juste un exemple : les gens de plus de 65 ans, qui sont plut\u00f4t des gens qui viennent pour nager \u00e0 la piscine, ce qui est pas le cas, la majorit\u00e9 des utilisateurs d'ailleurs relev\u00e9 qu'il fallait que cette piste : il reste une piscine familiale et dans l'histoire d\u00e9taill\u00e9e, les gens de plus de 65 ans pl\u00e9biscitent aussi le la force de plongeon et le plongeoir alors que manifestement c'est pas eux qui l'utilisent. \r\n\u00e7a vraiment c'\u00e9tait important de voir, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s grande coh\u00e9rence. \r\n2\u00e8me point les habitants de cette ville sauf que La Chaux-de-Fonds n'est pas une ville excessivement riche donc il voulait aussi un projet qui soit raisonnable au niveau financier, ce qui nous a amen\u00e9 \u00e0 faire des choix, ce que font les autorit\u00e9s politiques d'ailleurs aussi \u00e7a les amener \u00e0 faire des choix et \u00e0 trier entre les diff\u00e9rentes propositions. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:04) [90%] :\r\nOn y est presque, gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9alisation de Christian-Marie Rocky et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la vitre dans la piscine des M\u00e9l\u00e8zes c\u00e9l\u00e8bre piscine des M\u00e9l\u00e8zes pour qui est d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 nager \u00e0 la piscine a Chaux-de-Fonds Kinkel \u00e0 laquelle les habitants sont tr\u00e8s attach\u00e9s, que vous connaissez certainement de la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:19) [85%] :\r\nBien s\u00fbr, j'ai habit\u00e9 \u00e0 300 m\u00e8tres pendant pendant 15 ans je les fr\u00e9quente fr\u00e9quent\u00e9 beaucoup de plaisir et quasiment tous les \u00e9t\u00e9s de mon enfance, adolescence, donc c'est vrai qu'un peu Cindy malaise est important pour quasi tous les et je ne chaux-de-fonni\u00e8re puis avec plaisir, j'ai entendu mon ami Jean-Pierre il y a, conseiller communal a Chaux-de-Fonds pendant tr\u00e8s tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es, qui maintenant a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par Th\u00e9o Brognard et c'est vrai que Jean-Pierre est aussi un ami et \u00e7a me permet peut-\u00eatre juste de de rappeler ce que ce qui est pour moi aussi, ni m\u00eame ou grande richesse du Parti ouvrier populaire, c'est justement d'avoir des gens comme Jean-Pierre Veya, qui est cuisinier de profession, qui est un excellent conseiller communal tout \u00e0 l'heure on parlait de de Louis Schiller qui \u00e9tait boulanger, Angers, voil\u00e0 des gens issus de milieux tellement diff\u00e9rent, et puis les gens de haut comme \u00e0 l'\u00e9poque, Andr\u00e9 course avant qui \u00e9tait professeur ou Marianne Huguenin qui est, qui est de de base, m\u00e9decin c'est la richesse de ce parti o\u00f9 il y a encore des gens issus, je dirais de du secteur secondaire des entreprises ou bien avec des formations manuelles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:25) [80%] :\r\nEt qui, du coup, savent qu'ils loin de quoi il parle, tout milite au POPB minutes avec Jean-Pierre Veya Denis, l\u00e0 aussi, depuis plus de 30 ans, comment vous \u00eates rencontr\u00e9s tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:35) [88%] :\r\nAlors c'est vrai qu'on avait un dans les ann\u00e9es je dirais \u00e7a commence \u00e0 passer dans les ann\u00e9es 80 90 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, une s\u00e9rie de, de, de, de, d'amis, de militants sur beaucoup, avec qui on a milit\u00e9 \u00e0 une \u00e9poque, je dirais, y compris en allant manifester, on n'\u00e9tait pas tr\u00e8s tr\u00e8s nombreux compte l'apartheid et c'\u00e9tait une partie de notre engagement de l'\u00e9poque, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi une campagne et je dirais qu'il avait \u00e0 marqu\u00e9, qui a sensibilis\u00e9 beaucoup de, de, de, de 2000 tonnes \u00e9poque c'\u00e9tait l'initiative pour une Suisse sans arm\u00e9e et dans ce cadre -l\u00e0, on avait sur La Chaux-de-Fonds Le Locle effectivement un certain nombre de, de, de camarades d'amis qui qui sont engag\u00e9es, qui ont pour la plupart, ont ensuite eu des responsabilit\u00e9s, soit comme d\u00e9put\u00e9, soit comme conseiller communal ou ou d'autres qui sont tourn\u00e9s par exemple sur au niveau vendredi quand m\u00eame plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 sur ils engagement niveau culturel, c'est une p\u00e9riode effectivement tr\u00e8s riche et qui a g\u00e9r\u00e9 sous de souder un certain nombre de de 2 militants, c'\u00e9tait pour que. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:37) [90%] :\r\nAlors votre engagement au POPB, votre pass\u00e9 de militant ne commence pas avec Jean-Pierre Veya \u00e7a, c'\u00e9tait bien avant 18 19 ans, vous commencez d\u00e9j\u00e0 pendant votre apprentissage employ\u00e9 de commerce pourquoi c'\u00e9tait naturel apr\u00e8s votre p\u00e8re d'aller directement aussi au POPB. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:54) [86%] :\r\nJe pense que, effectivement, il y a eu des des \u00e9l\u00e9ments assez marquant, j'ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure m\u00eame si j'\u00e9tais plus jeune de des initiatives Schwarzenbach font aussi se rappeler \u00e0 l'\u00e9poque, je dirais, de, de, de, qu'une partie de, de, de, les gens \u00e9taient tr\u00e8s marqu\u00e9 par ce qui se passe au Sud-Vietnam c'est \u00e7a para\u00eet peut-\u00eatre lointain maintenant pour certains, mais la guerre du Vietnam, a \u00e9t\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 80 aussi des \u00e9l\u00e9ments forts pour une prise de conscience, notamment pour la lib\u00e9ration des des peuples Lib\u00e9ration de g\u00e9rer la fin de des des colonies, qu'ils soient anglaises, fran\u00e7aises ou ou l'intervention en Asie du Sud-Est des \u00c9tats-Unis, donc c'est c'est parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9e importante pour moi : prise de conscience et puis c'est vrai que pour moi, c'\u00e9tait tout \u00e0 tout naturel d'aller au POPB main d'embl\u00e9e semble \u00eatre le parti qui \u00e9tait le plus proche de, de, de mes analyses de l'\u00e9poque et puis je crois probl\u00e8me pourrait pas dire c'est de mani\u00e8re assez ind\u00e9pendante de je dirais de de quatre familiale, l\u00e0 effectivement je perds qui est militant mais c'est pas parce qu'on a quelqu'un de notre famille qui me dit qu'on va forc\u00e9ment fait son chemin d'ailleurs dans la famille, mon fr\u00e8re ne milite pas m\u00eame s'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 la la chose publique et puis que qui s'int\u00e9resse \u00e0 la vie, notamment de sa commune la Chaux-de-Fonds mais il ne dites pas, donc voil\u00e0, on ne sait pas parce qu'on a un p\u00e8re militant, forc\u00e9ment on va militer puisqu'on va forc\u00e9ment militer de la m\u00eame mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:17) [82%] :\r\nVous \u00eates le seul \u00e0 avoir mal tourn\u00e9 finalement d'une gare, si il y a eu cette rencontre avec Fr\u00e9d\u00e9ric Blaser qui a peut-\u00eatre suscit\u00e9 alors l\u00e0 un engagement concret. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:26) [85%] :\r\nOui, Fr\u00e9d\u00e9ric Blaser, conseiller communal soit pendant 26 ans au Locle ajoulot de, de, de, de naissance et l\u00e0 aussi, quand on parle de de figures c'est des personnes qui auront tir\u00e9 marquer leur r\u00e9gion qui auront g\u00e9r\u00e9 aussi eu un m\u00e9rite je trouve extraordinaire qu'on voit un peu moins maintenant mais peut-\u00eatre heureusement puisque \u00e7a veut dire que, \u00e0 l'heure actuelle, m\u00eame s'il n'est pas parfait, beaucoup de je ne peuvent avoir quand m\u00eame acc\u00e8s \u00e0 des \u00e9tudes sup\u00e9rieures, mais des gens comme Louis Sidler comme Fr\u00e9d\u00e9ric Blaser, c'est des gens qui aurait s\u00fbrement fait des carri\u00e8res des \u00e9tudes brillantes, ils avaient pu le faire, mais voil\u00e0 13 14 15 ans fallait aller bosser pour aller bosser, fallait et des familles, indique Glaser est un m\u00e9canicien ajoulot qui est venu au Locle apr\u00e8s la guerre et qui a fait une carri\u00e8re politique et s'ordinaire qui, \u00e0 la fin, comme d\u00e9put\u00e9, avec de telles connaissances que la plupart des juristes de l'\u00c9tat, l'\u00e9couter religieusement quotidien intervenaient sur un prime juridique tellement ce que ses connaissances \u00e9tait \u00e9tait pouss\u00e9 au niveau juridique et c'est lui effectivement qui m'a demand\u00e9 un jour vient le foot me dire : mais qui fait de jolies photos Locle pourquoi tu viendrais pas habilit\u00e9 au plut\u00f4t que La Chaux-de-Fonds et puis je dirais c'est c'est c'est en partie gr\u00e2ce \u00e0 lui que j'ai fait ce petit bout de chemin Empoli. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:38) [91%] :\r\nIl fallait pas mais vous militez d\u00e9j\u00e0 \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:41) [86%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, j'la je commence \u00e0 militer, la chute de 18 19 ans, et puis ensuite, effectivement, qu'on attend sportif seraient les premi\u00e8res ann\u00e9es, j'ai peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 parmi les militants les plus assidus, mais ensuite, \u00e0 partir de 27 28 ans effectivement aussi beaucoup engag\u00e9 au conseil g\u00e9n\u00e9ral, ensuite, de conseiller communal la vie la d\u00e9putation depuis maintenant Berne et puis apr\u00e8s, pas apr\u00e8s, j'ai surtout non mais je pense que bon, c'est d'abord s'int\u00e9resse \u00e0 ce qui se passe dans le monde, oui, \u00e9videmment, j'ai tout le temps beaucoup message c'est s'temps je me je me passionne pour ce qui se passe en France, voulez vous l'avez entendu aussi, moiti\u00e9 fran\u00e7ais, par moment je me passionne pour ce qui se passe en France, \u00e7a marche, \u00e7a m'int\u00e9resse extraordinairement d'un autre c\u00f4t\u00e9, g\u00e9rer cette g\u00e9rer cette. \r\nPerte j'ai aussi envie dire de de sens politique et puis ce qui se passe actuellement en France sur g\u00e9rer le sait, ces pertes de rep\u00e8res \u00e9thiques me terrifie pression virtuellement, je trouve que si on prend l'exemple de du candidat des R\u00e9publicains qui g\u00e8re, qui s'enferre dans ce qui est dans ces contre- v\u00e9rit\u00e9s, voire des mensonges, voil\u00e0, je pense que la droite fran\u00e7aise m\u00e9riterait d'avoir un candidat Jean-Louis dire simplement honn\u00eate parce que il faut savoir quand m\u00eame un compte, on \u00e9voque des r\u00e9mun\u00e9rations de 8000 francs par mois pour une personne qui a pratiquement pas travailler, vous savez ce que c'est 8000 euros par mois en France un salaire \u00e9norme indiff\u00e9rent, on a dans notre pays aussi son avis 5000 6 1000 7 1000 8000 francs \u00e7a r\u00e9agirait dans les salaires qu'on entend qu'on entend assez, assez souvent mais, dans, dans, c'est qu'il qui qui moyen sup\u00e9rieur, c'est vraiment super effectivement en France humili\u00e9e euros et normes pour la 7 coupure de ce monde politique fran\u00e7ais, notamment la repr\u00e9sent\u00e9 par par monsieur Fillon et la r\u00e9alit\u00e9 fran\u00e7aise, je trouvais juste un un support. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:45) [86%] :\r\nLa gauche n'est pas en reste un, c'est aussi ce qui s'est pass\u00e9 parfois \u00e0 gauche oui bien s\u00fbr, n'est pas malheureusement pas d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:51) [82%] :\r\nCet appel a pas \u00e9t\u00e9 vraiment brillant etc, mais aussi l'espoir et puis moi je trouve qu'il y a des candidats quand m\u00eame qui m\u00e9rite d'\u00eatre \u00e9cout\u00e9 et puis leur programme qui m\u00e9rite d'\u00eatre lu avec attention pour ce qu'on un programme n'a pas bon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:04) [87%] :\r\nOn va pas faire un d\u00e9bat d'ailleurs sur les \u00e9lections fran\u00e7aises mais c'est bien aussi que vous donniez votre avis vous de popiste Denis la recycler \u00e0 Berne depuis un an, on va \u00e9couter une chanson d'une jeune femme qui vient d'ici, qui s'appelle Fleury peut-\u00eatre connaissez m\u00eame que vous l'avez entendu il quelques temps sur cette antenne, enfin, la m\u00e9t\u00e9o, ils faisaient \u00e7a avant et puis elle chante aussi \u00e0 champion dr\u00f4lement bien \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:41:33) [76%] :\r\nPourquoi les r\u00e9dacteurs camion oui je sais, elle est tr\u00e8s claire c'est pas que pour que je l'ai vu \u00e7a ramasse lesquels. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:55) [89%] :\r\nMais ni la Russie, nous avons \u00e9voqu\u00e9 votre enfant, nous avons \u00e9voqu\u00e9 la suite avec l'engagement politique, P, P, nous avons beaucoup \u00e9voqu\u00e9 les montagnes neuch\u00e2teloises et notamment Le Locle et La Chaux-de-Fonds o\u00f9 vous avez grandi, on va partir maintenant plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de Berne, on va \u00e9voquer ce qui vous arrive maintenant depuis un an. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:45:13) [91%] :\r\nQu'est ce qu'on appelle l'UDC compatible, oui, j'ai des positions qui sont tr\u00e8s clairement \u00e0 droite, mais j'ai des positions qui sont tr\u00e8s clairement dans la droite PR je suis favorable aux accords bilat\u00e9raux je suis tr\u00e8s favorable \u00e0 La Libre circulation des personnes, c'est d\u00e9positions qui diff\u00e8re compl\u00e8tement de celle que d\u00e9fend les laisser en mati\u00e8re de d\u00e9fense aussi j'ai des positions qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes de celles de de l'UDC, je suis convaincu que la politique de s\u00e9curit\u00e9 suisse ne fait plus qu'en Suisse, mais qu'il est n\u00e9cessaire d'avoir des \u00e9l\u00e9ments de discussions de collaboration avec ce qui peut se faire \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:49) [89%] :\r\nAlors tout ce qu'on peut dire d\u00e9j\u00e0, j'ai un petit pressentiment, il doit venir du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel l'accent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:55) [87%] :\r\nOui, c'est Philippe Bas horaire, \u00e9lu du canton Neuch\u00e2tel sur les listes PLR en m\u00eame temps que vous en m\u00eame temps moi nouvelle et lui aussi et puis enfin, mais pour moi quelqu'un que je connais depuis longtemps, puisque je pense que je ne faire moins une dizaine d'ann\u00e9es comme d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil neuch\u00e2telois non pas sur les dans le m\u00eame groupe politique mais dans le m\u00eame h\u00e9micycle cimenterie PLR. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:20) [92%] :\r\nAlors c'est le le v\u00f4tre pendant de droite, si j'ose dire, au moment o\u00f9 vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 Berne, comment \u00e7a se passe avec lui d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:29) [84%] :\r\nVoil\u00e0, justement, j'ai \u00e9voqu\u00e9 le fait qu'on a fait 10 ans comme d\u00e9put\u00e9 ou peut-\u00eatre un peu plus, donc on a l\u00e0, j'ai l'Avantage ce qui m'de bien de bien se conna\u00eetre, on a vis\u00e9 des positions tr\u00e8s diff\u00e9rentes, \u00e9videmment, sur ce qui est par exemple l\u00e0 je pourrais reprend l'exemple de la r\u00e9forme d'la position des entreprises qu'on a un peu plus, a refus\u00e9 \u00e0 quelque 15 jours 3 semaines donc, on a \u00e9videmment des fondamentaux politiques tr\u00e8s diff\u00e9rents, apr\u00e8s on a la je dirais la chance de passer bien se conna\u00eetre et puis sur certains \u00e9l\u00e9ments, je dirais de de soci\u00e9t\u00e9, on peut se on peut se retrouver avec Philippe Bauer qui est quelqu'un avec qui on peut discuter des fois j'dans ses positions et m'\u00e9nerve profond\u00e9ment mais je pense aussi que la gr\u00e2ce cette r\u00e9ciproque exactement et puis je pense qu'effectivement, sur aussi puisque \u00e7a compte aussi, je dirais, des sujets qui touchent particuli\u00e8rement le canton Neuch\u00e2tel, on arrive \u00e0 se mettent d'accord, on sait que cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0 je dirais cantonal aussi importante. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:23) [92%] :\r\nOn entendait parler l\u00e0 de qu'est-ce que c'est \u00eatre UDC compatible qu'est -ce qu'on peut dire sur justement cette. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:30) [87%] :\r\nDroitisation cette ce glissement vers la droite, alors lui il s'en d\u00e9fend et image PRG y laisser, c'est pas pareil, mais quand m\u00eame, on a l'impression et vous, vous \u00eates tout seul, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Russie, \u00e7a va quand m\u00eame bien vers la droite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:46) [91%] :\r\nOui, c'est vrai, parce que le r\u00e9sultat d'il y a maintenant g\u00e9rer 14 mois 15 mois sur les les nazis f\u00e9d\u00e9rale ont montr\u00e9 tr\u00e8s Net le glissement \u00e0 droite en m\u00eame temps, ben forte heureusement on entend, il y a des correctifs avec je reprends l'exemple de l'a\u00e9rien 3 c'est vrai qu'on est dans une au moment de la soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 il y a une dur\u00e9e pour certains une frilosit\u00e9 un repli sur soi et puis aussi des vrais des des vrais inqui\u00e9tude faut jamais effectivement oubli\u00e9 que la r\u00e9alit\u00e9, notamment si on prend l'exemple des r\u00e9gions industrielles du pays o\u00f9 il y a une r\u00e9elle mise en concurrence entre salari\u00e9s, entre ouvriers, c'est un vrai probl\u00e8me : comment r\u00e9pondre \u00e0 la personne qui a perdu son travail et puis qui voit une personne venir et qui a accept\u00e9 des conditions moins bonne et qui, par exemple, \u00e9taient transfrontali\u00e8res, c'est des vraies questions et la difficult\u00e9, c'est \u00e9videmment dit r\u00e9pondent sans tomber dans le rejet de l'autre, mais de trouver des solutions qui sont par exemple les conventions collectives de travail de force obligatoire des conditions salariales adapt\u00e9, mais c'est vrai que c'est pas simple, et puis je pense que \u00e0 gauche pendant ont des ann\u00e9es on a sous- estim\u00e9 cette probl\u00e9matique laquelle apr\u00e8s Matic justement cette concurrence entre salari\u00e9s qui qui am\u00e8nent des d\u00e9tentions, on le voit tr\u00e8s bien sur les r\u00e9gions frontali\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:08) [88%] :\r\nEt puis le Locle alors l\u00e0 pour \u00e7a, c'est un tr\u00e8s bon exemple puisque c'est un voisin de la France et qui a beaucoup de frontaliers qui passe par le Locle, chaque jour, vous \u00eates un peu un OVNI finalement donn\u00e9 la Russie \u00e0 Berne un d'Alien, mais qui si\u00e8ge quand m\u00eame avec les Verts, tiens, on reste dans la m\u00eame couleur que les \u00e9oliennes, comment ils vous voient les autres parlementaires, il y a eu Joseph jadis avant vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:29) [86%] :\r\nQuand m\u00eame, oui, bien s\u00fbr, \u00e9coutez, bon c'est vrai que les ann\u00e9es passent mais il y a eu, je dirais des, des, des, c'est des tr\u00e8s fortes personnalit\u00e9s qui ont, qui sont pass\u00e9s par Berne, issu du Parti ouvrier populaire son proc\u00e9d\u00e9 dans un h\u00e9 ben c'est vrai qu'il a eu la vie \u00e0 10 mais il y a eu Marianne Huguenin il une l\u00e9gislature aussi qui vient du Locle effectivement qui est, qui vient du Locle, mais aussi des, des gens comme Jean Spielmann \u00e0 Gen\u00e8ve et puis si on va encore, on va dire un peu plus loin des des personnalit\u00e9s je sur extr\u00eamement fort, extr\u00eamement brillante Comarmond Forel de du canton de Vaud 2, donc ne g\u00e8le partout populaire a toute sa place, j'ai, j'ai l'impression au Parlement f\u00e9d\u00e9ral et puis je pense que les prochaines ann\u00e9es, nous arriverons \u00e0 gauche les lire en ouverture de ces discussions, de recr\u00e9er un groupe, nous avons, je pense, et nous d\u00e9fendons l'id\u00e9e qui m\u00e9rite d'\u00eatre mieux repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 Berne et qui, je dirais, dans la situation politique g\u00e9n\u00e9rale quand on parle de, de, de, de retraite, des conditions sociales ou d'environnement, qui est, qui doivent \u00eatre mieux d\u00e9fendus et pour que soient mieux d\u00e9fendus, faut \u00eatre mieux o\u00f9 se prennent les d\u00e9cisions Ils se prennent \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:40) [83%] :\r\nMoi j'avais justement je vous pose une question un peu provocatrice de la Russie, quel sens \u00e7a au XXIe si\u00e8cle, d'\u00eatre encore militant popiste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:46) [89%] :\r\n-ce que c'est plus important moins importants qu'avant est -ce que c'est pas un peu id\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:53) [86%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, mais on se revendique un comme id\u00e9aliste, donc \u00e7a me pose aucun probl\u00e8me, mais je les gens dire : c'est de plus en plus important et c'est vrai que, m\u00eame si les portes parti politique je dirais se modifie les organisations peuvent \u00e9voluer et puis je dirais que en fait parti politique, c'est un outil des id\u00e9es qu'on a vu d\u00e9fendre voil\u00e0 ce hangar ce qui se passe ailleurs en France, ailleurs en Europe, ben peut-\u00eatre que ici il y a quelques ann\u00e9es, nous aurons en en Suisse, un mouvement qui pourrait ressembler \u00e0 Pau en Espagne, ou bien \u00e0 ce qui est en train d'organiser maintenant avec, je dirais, c'est du c\u00f4t\u00e9 de souvenirs mais aussi des jeux, des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des interrogations, ce qui est en train, \u00e7a marche, que dire M\u00e9lenchon pour simplifier, en France, hein, c'est c'est pas facile, \u00e7a doit se construire, mais je pense que il y a toute cette place, l\u00e0- dedans, g\u00e9rer pour ces id\u00e9es -l\u00e0 ont, ensuite, j'ai presque envie de dire, de plus en plus parce que si on il y a pas aussi une r\u00e9ponse sociale une r\u00e9ponse de de gauche \u00e0 la crise qu'on peut vivre sur sa salle aspect en Suisse, \u00e7a laisse la place \u00e0 une droite muscl\u00e9e, une droite populiste et puis \u00e9videmment, c'est pas ce que je souhaite donc \u00e0 nous de nous organiser mieux des fois c'est aussi une autre faiblesse, peut-\u00eatre de, de, d'\u00e9viter de se disperser au niveau des forces politiques, je pense que c'est \u00e0 venir l\u00e0, devant nous, et puis \u00e9videmment en gardant cette id\u00e9e \u00e0 la con qu'on a de justice, de solidarit\u00e9, je pense que j'ai presque envie de dire, tellement urgent que c'est pr\u00e9sent, question de survie, je crois que notre plan\u00e8te a besoin de, de, de g\u00e9rer, de, de, de personnes et d'id\u00e9es qui d'humanit\u00e9 pour la pratique du journal assure d'humanit\u00e9 et puis voil\u00e0 j'entends dirais aussi regarder qu'on suit avec attention un peu le apr\u00e8s Matic environnementale notamment notre mode de de soci\u00e9t\u00e9 doit \u00e9voluer notre mode de consommation d'\u00e9voluer, alors quand on est dans le quotidien des fois oublie cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0, mais si on continue comme \u00e7a, si on continue nos tout \u00e7a, vous, moi, \u00e0 consommer comme \u00e7a ben je dirais que l'avenir de notre plan\u00e8te et peint en noir, donc \u00e0 nous de essayer de, de, de corriger \u00e7a et puis de, de, d'inventer une plan\u00e8te au on et puis c'est pas des mati\u00e8res premi\u00e8res et o\u00f9 on permet aux gens de vivre dignement et que \u00e7a soit en Am\u00e9rique latine ou bien en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:17) [86%] :\r\n\u00e7a c'est le puisqu'il si\u00e8ge chez les Verts, qui s'exprimait \u00e0 peut-\u00eatre d'autres partis politiques serait pas du tout d'accord avec vous, mais c'est avec moi aujourd'hui, et c'est vous qui vous exprimer un peu piste Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un jour peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:29) [86%] :\r\nAlors, s\u00fbrement pas, mais voil\u00e0, dans la la la la la r\u00e9alit\u00e9 politique, on voit effectivement dans, dans, dans notre pays que je l\u00e0 les id\u00e9es politiques je je souhaite d\u00e9fendre peuvent des fois \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 gouverner, donc oui bien s\u00fbr, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a peut arriver, rien n'est impossible mais si ce n'est que, effectivement, \u00e7a sera pas moi parce que je dirais qu'il faudrait probl\u00e8me encore attendent beaucoup d'ann\u00e9es et puis, et puis j'ai en tout cas pas cette ambition l\u00e0 aussi, je dirais, savoir prendre du recul et puis se dire que, malgr\u00e9 tout, des fonds critiques avec une au gouvernement, ce qui est normal, on peut amener des, des, des critiques, mais pas ce mot, expression c'est quand m\u00eame un engagement et puis une vie un peu de fou quand on est \u00e0 ce niveau de g\u00e9rer d'application et puis j'ai \u00e0 ce niveau de prix d'application pour le pays, et puis \u00e7a n\u00e9cessite, \u00e7a n\u00e9cessite un engagement vraiment \u00e0 100 pourcent sans sans r\u00e9pit, effectivement ce r\u00e9pit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:54:31) [85%] :\r\nMerci beaucoup, de la Russie, en tout cas vous souhaiter bonne suite national puisque c'est l\u00e0, vous \u00eates maintenant vous avez essay\u00e9, j'ai encore plusieurs fois, il y a des cessions en ce moment, donc plus discuter de divers sujets avec vos camarades verts et puis vos camarades un peu plus lointain PLR et une bless\u00e9e au Parlement, Conseil national vous souhaite bonne suite l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:51) [87%] :\r\nMerci beaucoup, c'est vrai qu'il y a un d\u00e9but des d\u00e9bats, AXA moins important c'est en est sur la pr\u00e9voyance extr\u00eamement important et puis on aura dans ces prochaines semaines \u00e0 d\u00e9battre, j'ai presque envie dire po\u00e9tesse sur ce sujet l\u00e0 d'un \u00e9l\u00e9ment qui me tient moins coeur extr\u00eamement important et c'est parce qu'on va dire \u00e0 l'\u00e9quilibre, notre petit pays parce que si on fait pas attention prochainement sur notamment sur sur les moyens qui sont donn\u00e9s \u00e0 nos radios. \r\nNous t\u00e9l\u00e9vision va finir comme les belges plus pouvoir vivre ensemble entre Wallons et flamands, \u00e7a sera entre tessinois Suisse al\u00e9manique et Suisse Romand, donc voil\u00e0 les si on va voter et discut\u00e9 prochainement au niveau des chambres f\u00e9d\u00e9rales sur la redevance qui est non seulement un probl\u00e8me de m\u00e9dias mais c'est \u00e7a veut dire un probl\u00e8me de d'avenir pour notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:55:37) [92%] :\r\nMerci beaucoup Denis la Russie bon retour dans vos montagnes Bergerac que le week- end commence pour vous ce soir avec vos enfants, votre \u00e9pouse et puis retour \u00e0 Berne d\u00e8s lundi pour les sessions merci beaucoup et bonne suite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:58) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est fini pour ce soir, merci \u00e0 St\u00e9phanie Gauci, qui est notre assistante de production, merci \u00e0 Christian Maurer occitan r\u00e9gie, fid\u00e8le au poste, juste apr\u00e8s les informations, je vous propose un dernier r\u00eave avant la nuit et demain on parlera th\u00e9\u00e2tre c'est un amateur de confiture est un habitu\u00e9 de la Revue genevoise qui sera avec moi d\u00e8s 20 heures il s'appelle Antony Mettler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:17) [97%] :\r\nEntre nous soit dit, avec le Festival du film et forum international sur les droits humains. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:56:22) [91%] :\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous sur la premi\u00e8re, il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-09T20:24:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "La Reussille, Denis de", "role": "pr\u00e9sident du Conseil communal du Locle, maire du Locle, conseiller national Parti du Travail", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-79F1B865-FDF7-4CAB-A7C6-069907AFE3B8", "internalArchiveId": "79F1B865-FDF7-4CAB-A7C6-069907AFE3B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: des personnalit\u00e9s de tous bords rallient Emmanuel Macron", "publicationDate": "2017-03-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Prissette , Nicolas \r\nDe plus en plus de personnalit\u00e9s issues de divers horizons politiques rallient Emmanuel Macron. Mais le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise ne risque-t-il pas de brouiller encore un peu plus son image \"ni de droite, ni de gauche\"? Interview de Nicolas Prissette, auteur de \"Emmanuel Macron, en marche vers l'Elys\u00e9e\".\r\n\r\n* * Pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: des personnalit\u00e9s de tous bords rallient Emmanuel Macron  \r\nNicolas PRISSETTE, auteur de \u00ab Emmanuel Macron, en marche vers l'Elys\u00e9e \u00bb, qui vient de paraitre chez Plon\r\n-\tDe plus en plus de personnalit\u00e9s \u00ab de poids \u00bb et de divers horizons politiques rallient Macron ou appellent \u00e0 voter pour lui (Cohn Bendit, Bertrand Delanoe)  . mais \u00e0 force d'attirer des personnalit\u00e9s h\u00e9t\u00e9roclites, le candidat Macron ne risque-t'il pas de brouiller encore un peu plus son image ni de droite ni de gauche ?\r\n-\tToute une frange du PS dite \u00ab gouvernementale \u00bb h\u00e9site \u00e0 se rallier \u00e0 lui.l'aile droite du PS...  un danger \u00e9galement de \u00ab trop de gauche \u00bb ? et trop de lien aussi avec le hollandisme dont ses ennemis disent qu'il n'est que le fils spirituel ? \r\n-\tUn des risques pour lui est qu'il soit surestim\u00e9 dans les sondages notamment parce que toute un frange de son \u00e9lectorat n'est pas consolid\u00e9.. il attire la curiosit\u00e9,  mais quand on demande aux gens s'ils sont sur de vouloir voter pour lui, bon nombre d'entre eux n'en sont pas s\u00fbr.\r\n-\tLa semaine derni\u00e8re il a d\u00e9taill\u00e9 son programme \u00e0 la presse. qu'en avez-vous pens\u00e9 ? toujours tr\u00e8s \u00ab fourre tout \u00bb non ? \r\n-\t \r\n-\tBeaucoup disent qu'il n'est pas assez solide ni assez exp\u00e9riment\u00e9 pour devenir pr\u00e9sident.. vous qui l'avez observ\u00e9 de pr\u00e8s qu'en pensez-vous ? \r\n-\tQu'est ce qui pourrait freiner sa dynamique ? on voit que petit \u00e0 petit des \u00ab affaires \u00bb commencent aussi \u00e0 emerger.\r\n-\tLes gens se rallient \u00e0 lui parce qu'ils sont s\u00e9duits, ou par faute d'alternatives ??\r\n-\tSoutiens h\u00e9t\u00e9roclites : ca renforce sa cr\u00e9dibilit\u00e9 ou ca la diminue ?? \r\n-\tSon programme n'a rien de tr\u00e8s r\u00e9volutionnaire : comment peut-on alors \u00e0 ce point tomber amoureux d'une personnalit\u00e9 qui franchement n'a encore rien prouv\u00e9 ? \r\n-\tLa moralisation de la vie politique : le message fort qui change tout ?? \r\n-\tUn pro-Fillon sur notre antenne le w-end pass\u00e9 : les gens font au final s'en \u00e9carter car face aux grandes questions, aux grands enjeux, ils miseront sur quelqu'un d'exp\u00e9rience .\r\n-\tReste la grande question de la majorit\u00e9, car dur de changer la France si on a pas une majorit\u00e9 pour voter ces projets . 50% de personnes issues de la soci\u00e9t\u00e9 civile aux l\u00e9gisltatives ?? mission impossible ?? pourquoi les Fran\u00e7ais voteraient pour ses personnes-l\u00e0 ?? leur feraient confiance ??\r\n-\tImpression de bulle sp\u00e9culative .", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428800", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: des personnalit\u00e9s de tous bords rallient Emmanuel Macron / FOR_2017-03-09T18:14:00_developpement-8", "Forum du 09.03.2017"], "alternativeSummary": ["De plus en plus de personnalit\u00e9s issues de divers horizons politiques rallient Emmanuel Macron. Mais le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise ne risque-t-il pas de brouiller encore un peu plus son image \"ni de droite, ni de gauche\"? Interview de Nicolas Prissette, auteur de \"Emmanuel Macron, en marche vers l'Elys\u00e9e\"."], "variantIds": ["ece-8428800"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:26Z", "webPublicationDate": "2017-03-09T18:21:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-22C61FA7-C6CE-4C82-A5ED-D52F397AC08A", "internalArchiveId": "22C61FA7-C6CE-4C82-A5ED-D52F397AC08A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une commission du National abandonne l'id\u00e9e d'une retraite \u00e0 67 ans", "publicationDate": "2017-03-09T00:00:00Z", "summary": "La Commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 publique du Conseil national propose de renoncer \u00e0 deux points contest\u00e9s de la r\u00e9forme des retraites, dont l'id\u00e9e de porter l'\u00e2ge \u00e0 67 ans. Ces concessions \u00e9taient attendues.\r\n\r\n* * Une commission du National abandonne l'id\u00e9e d'une retraite \u00e0 67 ans  Un tout petit pas: la commission de la sant\u00e9-social du National a rendu ses conclusions sur le projet de r\u00e9forme des retraites. Elle a fait un nouveau pas en direction du Conseil des Etats. Ou plut\u00f4t deux. Deux gestes, l'un en faveur des veuves, l'autre concernant ce fameux m\u00e9canisme d'\u00e9l\u00e9vation de la retraite \u00e0 67 ans en cas de difficult\u00e9s. Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne. Ces concessions \u00e9taient attendues...\r\nEn effet. Ce sont deux points tr\u00e8s contest\u00e9s que la commission du National propose d'abandonner aujourd'hui. Premi\u00e8rement, vous l'avez mentionn\u00e9, ce m\u00e9canisme qui augmentait l\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite graduellement jusqu'\u00e0 67 ans, en cas de difficult\u00e9 financi\u00e8res pour l'AVS... sans nouvelle solution au Parlement. Une forme d'automatisme insupportable pour la gauche, mais aussi une partie du centre-droit. Et puis, la commission du National propose \u00e0 la chambre du peuple d'\u00eatre plus g\u00e9n\u00e9reuse avec les veuves sans enfant \u00e0 charge. La commission estime qu'il n'est plus n\u00e9cessaire de couper leurs rentes...\r\n***RELANCE: Et qu'est-ce que \u00e7a change... ces nouvelles propositions suffisent-elles \u00e0 d\u00e9bloquer la situation dans le match qui oppose le Conseil national au Conseil des Etats...?\r\nEt bien non, pas vraiment. Il y a deux versions, deux mod\u00e8les \u00e0 la philosophie diff\u00e9rentes qui s'affrontent. On le sait, le Conseil national veut agir uniquement dans le premier pilier... le Conseil des Etats veut augmenter l'AVS de 70 francs par mois pour les nouvelles rentes. Alors qui va c\u00e9der? Rien de tel pour le savoir que de donner un coup de sonde aupr\u00e8s des s\u00e9nateurs. Je vous livre une citation, celle de Konrad Graber, PDC, lucernois, pr\u00e9sident de la commission sant\u00e9-social des Etats: \"Ce ne sont pas les d\u00e9tails qui font gagner un projet: la question est politique\". Un changement d'avis des Etats serait fort peu probable.\r\n***RELANCE: Ils sont s\u00fbrs d'eux les s\u00e9nateurs... A tel point qu'ils m\u00e8nent d\u00e9j\u00e0 le lobbyisme n\u00e9cessaire \u00e0 gagner... en vote final, vendredi prochain...\r\nEh oui! La solution du Conseil des Etats devrait l'emporter en conciliation - moyennant quelques compromis, notamment sur le taux de TVA consacr\u00e9 aux retraites - c'est math\u00e9matique. Il y aura donc des d\u00e9\u00e7us et des vaincus au sein des parlementaires PLR et UDC du National. Les partisans de la solution des Etats - le PDC, la gauche - sont en ce moment en train de chercher des ren\u00e9gats dans ces groupes... pour atteindre les 101 voix requises pour contourner le frein \u00e0 l'endettement... et donc sauver la r\u00e9forme des retraites. La chasse aux dissidents est lanc\u00e9e.", "durationSec": 165, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428803", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une commission du National abandonne l'id\u00e9e d'une retraite \u00e0 67 ans / FOR_2017-03-09T18:10:00_developpement-6", "Forum du 09.03.2017"], "alternativeSummary": ["La Commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 publique du Conseil national propose de renoncer \u00e0 deux points contest\u00e9s de la r\u00e9forme des retraites, dont l'id\u00e9e de porter l'\u00e2ge \u00e0 67 ans. Ces concessions \u00e9taient attendues."], "variantIds": ["ece-8428803"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:26Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e0 48 ans s'retourne sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale o\u00f9 on parle, depuis le d\u00e9but de cette session parlementaire de l'avenir des retraites est un tout petit pas, aujourd'hui, la commission de la sant\u00e9- social du National a rendu ses conclusions sur ce projet de r\u00e9forme, elle a fait un nouveau pas en direction du Conseil des \u00c9tats ou plut\u00f4t 2 2 gestes lents en faveur des veuves, l'autre concernant ce fameux m\u00e9canisme d'\u00e9l\u00e9vation automatique de la retraite \u00e0 67 ans, en cas de difficult\u00e9 Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne, ces concessions \u00e9taient attendues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [92%] :\r\nEn effet, ce sont entre autres ces 2 points tr\u00e8s contest\u00e9s, que la commission du National propose d'abandonner aujourd'hui, premi\u00e8rement, vous l'avez mentionn\u00e9 ce m\u00e9canisme qui augmentait l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite graduellement jusqu'\u00e0 67 ans, en cas de difficult\u00e9s financi\u00e8res pour l'AVS sans nouvelle solution Parlement une forme d'automatisme insupportable pour la gauche, mais aussi une partie du centre- droit et puis la commission du National propose aujourd'hui \u00e0 la Chambre du peuple, d'\u00eatre plus g\u00e9n\u00e9reuse avec les veuves sans enfants \u00e0 charge, la commission estime qu'il n'est plus n\u00e9cessaire de couper leurs rentes, les 3 pr\u00e9sidents PLR UDC Verts lib\u00e9raux sont affich\u00e9s c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te tout \u00e0 l'heure devant la presse, juste apr\u00e8s la s\u00e9ance de commission vantant le compromis du jour pourtant le front n'est pas tr\u00e8s unis, l'UDC s'est montr\u00e9 ferme le PLR un peu moins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [89%] :\r\nAlors, Thibaut ces nouvelles propositions vont -elles suffire \u00e0 d\u00e9bloquer la la situation dans le match qui oppose depuis quelques mois d\u00e9j\u00e0, le Conseil national et au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [91%] :\r\nEh bien non, pas vraiment, il y a 2 versions, 2 mod\u00e8les de compensation \u00e0 la philosophie diff\u00e9rentes qui s'affrontent, on le sait, le Conseil national veut agir uniquement dans le 2\u00e8me pilier : le Conseil des \u00c9tats, lui, veut augmenter l'AVS de 70 francs par mois pour les nouvelles rentes alors qui va c\u00e9der rien pour le savoir que donner un petit coup de sonde aupr\u00e8s des s\u00e9nateurs, et je vous livre une citation : celle de Konrad Graber PDC lucernois, influent pr\u00e9sident de la commission sant\u00e9- social des \u00e9tats, ce ne sont pas les d\u00e9tails du jour qui compte, la discussion est politique, on le voit un changement d'avis des \u00e9tats est fort peu probable, le PS vient d'ailleurs de rejeter cette proposition du jour dans un communiqu\u00e9, on ne peut plus clair Thibaut s'int\u00e9ressant les, les s\u00e9nateurs ont l'air absolument s\u00fbrs de ils m\u00e8nent d\u00e9j\u00e0 pratiquement campagne en vue du vote final, vendredi prochain, avec la volont\u00e9 de d'y arriver, ils vont passer alors \u00e7a on verra et encore un peu de suspense, ce sera tr\u00e8s serr\u00e9 car la solution du Conseil des \u00c9tats de vous l'avez bien devrait l'emporter en s\u00e9ance de conciliation entre les 2 chambres, moyennant quelques compromis, notamment sur le taux de TVA consacr\u00e9 aux retraites, c'est assez math\u00e9matique en conciliation les \u00c9tats vont l'emporter leur majorit\u00e9 est un peu plus Net n'aura donc des d\u00e9\u00e7us des vaincus au sein des parlementaires PLR et UDC du National qui seront peut-\u00eatre tent\u00e9s de torpiller la loi partisan de la solution des \u00e9tats PDC gauche sont en ce moment en train de chercher des ren\u00e9gats dans ces groupes, pour atteindre les 101 voix requises pour contourner le frein \u00e0 l'endettement et donc sauver la r\u00e9forme des retraites, la chasse aux dissidents lanc\u00e9e, vous serez l\u00e0 la semaine prochaine, Thibaut Schaller on osera parler, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-09T17:59:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09B28081-5EDE-4AE3-8324-A001E85F72B1", "internalArchiveId": "09B28081-5EDE-4AE3-8324-A001E85F72B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Conseil d'Etat: des primaires dangereuses pour le parti socialiste genevois?", "publicationDate": "2017-03-09T00:00:00Z", "summary": "Plusieurs fortes t\u00eates du parti socialiste genevois ont d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat pour briguer le Conseil d'Etat, dans une ann\u00e9e. Le parti saura-t-il trancher? Ce genre de primaire est-il une chance ou un danger pour le parti? L'interview d'Albert Rodrik, membre du Comit\u00e9 directeur du PS genevois.\r\n\r\n* * Conseil d'Etat: des primaires dangereuses pour le parti socialiste genevois?  \r\nAlbert Rodrick, figures historique du PS genevois, dont vous \u00eates encore membre du comit\u00e9 directeur\r\n-\tOn s'achemine vers une solide bataille politique, avec 6 personnalit\u00e9s, qui sont aussi de fortes t\u00eates . d'un c\u00f4t\u00e9 c'est une chance, ca montre la bonne sant\u00e9, la vigueur du parti ; d'un autre c'est risqu\u00e9, ca peut cr\u00e9er des rancours, des divisions, et s'av\u00e9rer contre-productif . de quel c\u00f4t\u00e9 vous penchez ?\r\n-\tMais formidable tribune pour faire connaitre les candidats, aussi une mani\u00e8re de les profiler pour d'autres \u00e9ch\u00e9ances\r\n-\tLe congr\u00e8s du 13 mai devra faire un choix . osera-t-il trancher, vraiment ?? vous en doutez ?\r\n-\tPrimaires France : plut\u00f4t de bonnes exp\u00e9riences\r\n-\tFaut-il privil\u00e9gier les personnes d'ex\u00e9cutif ?\r\n-\tFaut-il privil\u00e9gier les femmes ?? (sur son blog : se dit f\u00e9ministe, \u00e9cologiste, syndiqu\u00e9) (obligation de parit\u00e9 !)\r\n-\tLe parti s'est divis\u00e9 sur la RIE3 . ca va laisser des traces ??\r\n-\tReconqu\u00e9rir un 2e fauteuil, objectif r\u00e9aliste pour le PS ?? qui pour maximiser les chances ? de toute fa\u00e7on avec Torracinta ? \r\n-\tparmi les canididats il y a ceux qui repr\u00e9sentent la ligne dure (Carole Anne Kast, Carlo Sommaruga) et ceux qui sont plus centriste (Sandrine Salerno, Thierry Apoth\u00e9loz)... comment le Congr\u00e8s va-t-il se positionner entre ces deux courants?", "durationSec": 593, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428801", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Conseil d'Etat: des primaires dangereuses pour le parti socialiste genevois? / FOR_2017-03-09T18:08:00_developpement-5", "Forum du 09.03.2017"], "alternativeSummary": ["Plusieurs fortes t\u00eates du parti socialiste genevois ont d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat pour briguer le Conseil d\u2019Etat, dans une ann\u00e9e. Le parti saura-t-il trancher? Ce genre de primaire est-il une chance ou un danger pour le parti? L'interview d'Albert Rodrik, membre du Comit\u00e9 directeur du PS genevois."], "variantIds": ["ece-8428801"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:26Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOn part du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve \u00e0 18 heures 38 avec le parti socialiste Genevois o\u00f9 les candidats \u00e0 la candidature au Conseil d'\u00c9tat se bousculent, il y a pl\u00e9thore et des candidats qui compte la concierge administrative Sandrine Salerno, le conseiller national Carlos Sommaruga, la pr\u00e9sidente du parti, Carole, Anne Kast, son vice- pr\u00e9sident, Romano cette Marie, \u00e9galement d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, enfin, on attend encore celle de Thierry Apoth\u00e9loz Le maire de Vernier et puis celle de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Anebri Torracinta qui devrait, selon toute vraisemblance se pr\u00e9senter 6 en principe qui tous veulent tenter leur chance, le parti devra choisir le 13 mai prochain mais Sylvie Balzers pas s\u00fbr qu'il arrive \u00e0 trancher vraiment entre toutes ces personnalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [93%] :\r\nIl faut dire que le parti a l'embarras du choix, parce que les personnalit\u00e9s qui brigue une place sur le ticket, sont des candidats de valeur, du coup, \u00e7a en devient presque un choix corn\u00e9lien, la plupart sont des chefs de meute, on pourrait le dire avec leurs qualit\u00e9s et leurs d\u00e9fauts, Anne Emery-Torracinta a l'Avantage de la sortante, m\u00eame si son bilan ne fait pas l'unanimit\u00e9 parmi les militants, Sandrine Salerno, candidate malheureuse en 2013 dirige les finances de la ville et se profile sur des dossiers complexes comme celui de Rio 3 mais sa personnalit\u00e9 et ses positions divise beaucoup le parti le conseiller national Carlo Sommaruga son ancien compagnon, p\u00e8re de ses 2 enfants, c'est l'aile combatif mais pas forc\u00e9ment plus rassembleur au sein du parti m\u00eame courant de gauche pour Carole, Anne Kast, qui a l'Avantage de diriger le parti, mais parfois de mani\u00e8re un peu cassante, aux dires de certains militants Thierry Apoth\u00e9loz rend \u00e9galement candidat malheureux en 2013, c'est l'homme des communes, des relais quant \u00e0 Romain de Sainte-Marie et c'est l\u00e0 tout jeune, mais sans doute encore trop jeunes pour figurer cette fois -ci sur le ticket. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [91%] :\r\nAlors \u00e7a fait beaucoup de monde, Sylvie, trop de monde pour le Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [95%] :\r\nOui, d'autant qu'il y a une obligation de repr\u00e9sentation paritaire, du coup, il y aura vraisemblablement 3 ou 4 personnes sur le ticket, \u00e7a donnera lieu \u00e0 une campagne acharn\u00e9e sans doute davantage au service des ambitions personnelles que de l'\u00e9quipe avec des fonds Claire qui se sont d\u00e9j\u00e0 dessin\u00e9 sur le projet cantonal de Herriot 3 entre la gauche combative et les centristes une gu\u00e9guerre interne qui n'est peut-\u00eatre pas la meilleure strat\u00e9gie pour reconqu\u00e9rir ce fameux 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat qui est l'objectif affich\u00e9 par le parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [90%] :\r\nSylvie Bayser en Direct de Gen\u00e8ve, merci beaucoup, juste \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, on retrouve, Albert Rodrik, bonsoir Monsieur, bonsoir Monsieur vous \u00eates une des figures historiques du parti socialiste Genevois dont vous \u00eates encore aujourd'hui membre du comit\u00e9 directeur, alors on a dit on s'achemine vers une solide bataille politique avec 6 personnalit\u00e9s qui sont aussi de fortes t\u00eates Sylvie Balzers la dit d'un c\u00f4t\u00e9, c'est une chance \u00e0 \u00e7a montre la bonne sant\u00e9, la vigueur du parti d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est risqu\u00e9, parce que \u00e7a peut cr\u00e9er des rancoeurs, des divisions \u00e7a p\u00e8te compte productif, vous allez Rodrik Albert Rodrik, de quel c\u00f4t\u00e9 vous penchez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:42) [84%] :\r\nMoi, j'essaie de le pas pencher, parce que c'est un peu dangereux, alors soyons sans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [78%] :\r\nUne personnalit\u00e9s un rapport \u00e0 cette chance ou ce p\u00e9ril ce danger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [88%] :\r\nBen il n'y a pas de chance en p\u00e9ril et puis je ne savais pas qu'il y a un id\u00e9al politique qui consiste \u00e0 avoir une cr\u00e8che avec de jolis bon ben non, ils ne sont pas de jolies bonbon au Parti socialiste et je ne crois pas qu'on en est besoin, n'y a pas de, de, de braves gens, donc la question n'est pas l\u00e0 il y a des gens aguerris, exp\u00e9riment\u00e9s qui ont mont\u00e9 leur capacit\u00e9 et il y a la dans la beaucoup recrut\u00e9 pendant cette l\u00e9gislature, pendant qu'un gouvernement courrait derri\u00e8re le bilan qu'il pourrait bien pr\u00e9senter le recruter et on a travaill\u00e9 et il y a des gens maintenant qui s'int\u00e9ressent \u00e0 plus que ce que leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs trouvait int\u00e9ressant, ils ne sont pas du genre dont on disait qu'ils savent d\u00e9penser mais ils ne savent pas d'o\u00f9 vient l'argent, et l\u00e0, Mathilde, la droite qu'on nous a servi, c'est vrai, ils sont plus pugnace, ils sont morts, plus probablement, \u00e0 l'image de la politique telle qu'elle se pratique au XXIe si\u00e8cle, je suis d\u00e9j\u00e0 assez vieux pour l'avoir connu autrement je ne ferais pas le bilan de la balance maintenant mais effectivement, nous essayons d'avoir des gens qui r\u00e9pondent au conflit du temps aux besoins du temps et aux enjeux du temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [88%] :\r\nBonjour, quel endroit du parti socialiste Genevois bien travaill\u00e9 ainsi je vous \u00e9coute, bien qu'il a bien travaill\u00e9, \u00e7a rel\u00e8ve qu'il a su trouver des personnalit\u00e9s mais ce m\u00eame parti socialiste on le rappelle, dont vous \u00eates membre du comit\u00e9 directeur est -ce qu'il sera tranch\u00e9 est -ce qu'il sera dire on veut partir avec cela, sans se laisser avoir par les luttes d'influence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:30) [88%] :\r\n\u00e9coutez ce que je peux dire, c'est que j'esp\u00e8re qu'on ne fera pas ces mascarades de primaire et que le notre parti comme les autres inscrit parce que on improvise \u00e0 l'am\u00e9ricaine \u00e0 la fran\u00e7aise, je pense qu'un parti politique, \u00e0 la charge de pr\u00e9senter au peuple des personnes dont il est convaincu qu'ils sont les gens les hommes et les femmes dont on a besoin, donc, c'est le comit\u00e9 directeur qui ne qui devrait inciter l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale assembl\u00e9e quiconque paie ses cotisations quiconque est l\u00e0, il le fait, c'est notre seule mani\u00e8re parce qu'on n'a pas trouv\u00e9 de meilleur si vous en avez peut-\u00eatre, on peut voir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:15) [88%] :\r\nMais pour d\u00e9cider justement 16 cette assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du PS pour d\u00e9cider, il faudra bien qu'elle se base sur quelque chose, donc des primaires paresseux, en tout cas une campagne de primaire de de chercher, de recherche de soutien, \u00e7a para\u00eet quasiment in\u00e9vitables. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:27) [97%] :\r\nC'est ce qui est en train de se passer, \u00e0 savoir qu'il y a des candidats dont personne ne nie le l'envergure et la capacit\u00e9, h\u00e9 bien nous allons voir comment nous nous d\u00e9brouillerons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:40) [92%] :\r\nDans certains partis ne justement les comit\u00e9s directeurs, ils essaient d\u00e9j\u00e0 de discuter avec avec les candidats potentiels pour leur dire : \u00e9coute strat\u00e9giquement c'est peut-\u00eatre pas le bon moment, a -t-on un peu vain essayer de, de, de dominer un petit peu le terrain pour \u00e9viter justement d'avoir ce choix parmi autant de personnalit\u00e9s qui, qui ont toutes leurs chances, c'est peut-\u00eatre une erreur l\u00e0 une erreur strat\u00e9gique en niveau du. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:02) [86%] :\r\nT\u00e9moignage vous pensez comme pour les autres partis avec leur petit conciliabule r\u00e9ussissent mieux, on vous a dit : vous avez des tuyaux, moi pas, je dis juste \u00e0 la strat\u00e9gie d'autres partis d'ins\u00e9rer strat\u00e9gie d'autres partis, nous on n'a pas trouv\u00e9 un autre fa\u00e7on de le para\u00eetre partial Donzel, que j'ai servi me disait toujours : on ne peut pas savoir si quelqu'un est fait pour gouverner, on ne peut pas le savoir \u00e0 l'avance, c'est pas possible, et les partis doivent prendre le le le longe le pari qu'ils misent sur ce qu'il nous faut voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [88%] :\r\nC'est quoi la meilleure recette parce qu'on sait qu'il y a des courants tr\u00e8s diff\u00e9rents et personnalit\u00e9s tr\u00e8s diff\u00e9rentes \u00e0 gauche un peu plus au Centre d'autres qui ont une exp\u00e9rience l\u00e9gislative, notamment du c\u00f4t\u00e9 du Palais f\u00e9d\u00e9ral, d'autres qui ont l'exp\u00e9rience d'ex\u00e9cutif, d'ailleurs il y a des hommes et des femmes, comment vous faites pour trouver le bonheur le bon \u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:55) [86%] :\r\nOn essaye, monsieur, on essaye, je n'y a pas on a pas on Europe \u00e0 Tam-Tam tu \u00e0 Berne, quelle est la m\u00e9thode et qu'il faut prot\u00e9ger, on essaye, on essaye, il y a des vieux, il y a des jeunes, il y a des hommes, il y a des familles \u00e0 des porcs parcours diff\u00e9rents, il y a de plus doux, il y a des plus mordant c'est de cela qu'elle fait un parti qui n'est pas une chapelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [85%] :\r\nEt Evo de mani\u00e8re personnelle, c'est int\u00e9ressant si on va voir sur votre site Internet : un, ou vous avez tout un tas de de r\u00e9flexion int\u00e9ressante, vous notez, notamment dans les 3 mots cl\u00e9s qui d\u00e9finit votre parcours politique, le 1er qui vient c'est f\u00e9ministe est -ce que vous consid\u00e9rez Albert Rodrik qu'il faudrait par exemple un ticket femmes pour se d\u00e9marquer d'un monde politique en Suisse, o\u00f9 on fait surtout la part belle aux hommes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:41) [93%] :\r\nNous avons pratiqu\u00e9 les listes hom\u00e9lie de femmes elles ont correspondu \u00e0 un moment, elles nous ont beaucoup beaucoup rapport\u00e9, nous avons fait des conqu\u00eates \u00e9norme ensuite je dirais que le f\u00e9minisme et le grand combat parce qu'il concerne la moiti\u00e9 de l'humanit\u00e9 et que \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps que \u00e7a dure, cette mani\u00e8re de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [93%] :\r\nAlors est -ce que le Parti socialiste Genevois doit montrer l'exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:07) [91%] :\r\nIl le montre, il le montre constamment, est ce que vous avez essay\u00e9 de voir combien de femmes, il y a dans les groupes et les autres groupes chez nous et chez les Verts d'ailleurs ne ne vont -ils de fait ce n'est pas facile parce qu'on ne doit pas se noyer dans l'arithm\u00e9tique, on doit \u00eatre au niveau des conceptions des adh\u00e9sions et des convictions, mais il faut veiller, il faut veiller, c'est une lutte permanente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:32) [90%] :\r\nAlbert Rodrik avec veiller et et et avec ce but de reconqu\u00e9rir ce 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat est -ce que justement vous allez r\u00e9fl\u00e9chir au meilleur profil pour tenter de d'obtenir une majorit\u00e9 pour obtenir ce 2\u00e8me si\u00e8ge est -ce que ces ces calculs -l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 se se focaliser sur les \u00e9lections cantonales qui ont lieu dans plus d'une ann\u00e9e est -ce que ce calcul, vous allez le faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:55) [93%] :\r\nCe que nous allons faire comme calcul, c'est quel est le tandem l'\u00e9quipe qui est le plus susceptible de pouvoir concr\u00e9tiser en partie ou en totalit\u00e9, les ambitions du parti socialiste par rapport \u00e0 ce que nous voulons comme soci\u00e9t\u00e9 par rapport \u00e0 ce que nous voulons que soit les prestations de l'\u00c9tat qui est au service de ses concitoyens, c'est \u00e7a les calculs les plus difficiles avec qui pouvons -nous concr\u00e9tiser ce \u00e0 quoi nous tenons, c'est d\u00e9j\u00e0 assez difficile, on essayera de faire attention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:33) [88%] :\r\nLes Andalous obtenu 2 rendez- vous le 13 mai en tout cas, c'est l\u00e0 que le parti va devoir se d\u00e9cider, puis ensuite les \u00e9lections, on a dit \u00e7a l'ann\u00e9e prochaine, aura le temps d'ici l\u00e0, sans doute, d'entendre tous les candidats dans Forum pour voir un petit peu ce qu'ils ont \u00e0 proposer la politique, c'est avant tout des propositions merci beaucoup Albert Rodrik devrait avec nous ce soir, vous savez, moi aussi, avoir un 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-09T17:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rodrik, Albert", "role": "membre du Comit\u00e9 directeur du parti socialiste genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F18411B7-DFDC-4116-B605-C824D6E8B65D", "internalArchiveId": "F18411B7-DFDC-4116-B605-C824D6E8B65D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il laisser le pr\u00e9sident turc mener sa campagne politique en Suisse?", "publicationDate": "2017-03-09T00:00:00Z", "summary": "Le dossier turc met les autorit\u00e9s suisses dans l'embarras. Faut-il laisser le pr\u00e9sident Erdogan faire campagne en Suisse pour le r\u00e9f\u00e9rendum du 16 avril prochain? D\u00e9bat entre Laurent Wehrli, conseiller national (PLR/VD), et Carlo Sommaruga, conseiller national (PS/GE).\r\n\r\n* * Faut-il laisser le pr\u00e9sident turc mener sa campagne politique en Suisse? *** Cette affaire met les autorit\u00e9s suisses dans l'embarras. \r\nFaut-il autoriser un ministre turc \u00e0 venir faire campagne en Suisse pour le r\u00e9f\u00e9rendum du 16 avril prochain? \r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux... \r\n Laurent Wehrli, CN PLR VD\r\n- vous seriez pr\u00eat \u00e0 accueillir une telle rencontre dans votre ville de Montreux? \r\n(oui... ) \r\n- m\u00eame si la libert\u00e9 d'expression est pour le moins relative en Turquie? \r\n- 408 demandes d'asile depuis la tentative de coup d'\u00e9tat, dont quelques diplomates. selon le Tagi et le Bund, le vice-ambassadeur de la Turquie \u00e0 Berne aurait fait une telle demande pour lui-m\u00eame et sa famille... signe qu'il y a un probl\u00e8me.. \r\n- Mais est-ce qu'il ne faudrait pas prendre en compte le statut de la libert\u00e9 d'expression dans le pays d'o\u00f9 vient le ministe en question?\r\n- mener des discussions diplomatiques avec ce pays, c'est encore autre chose que les laisser venir faire leur campagne en Suisse \r\n(cf: communiqu\u00e9 de l'UDC... qui s'insurge contre \u00e7a) \r\n- est-ce que l'opposition turque peut s'exprimer en Suisse en toute libert\u00e9? \r\nles turcs de suisse soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre proches de Fetuhllah G\u00fclen se sont dit menac\u00e9s en Suisse \u00e9galement... \r\n- \r\n Carlo Sommaruga, CN PS GE\r\n- reax? \r\n- mais en interdisant... on limite \u00e9galement la libert\u00e9 d'expression! \r\n- et si c'\u00e9tait un ministre d'Angela Merkel ou de Fran\u00e7ois Hollande qui venait parler \u00e0 la diaspora allemande ou fran\u00e7aise.. vous y seriez aussi oppos\u00e9? \r\n- En mettant en avant des questions de s\u00e9curit\u00e9, est-ce qu'on ne se cherche pas une excuse pour emp\u00eacher une r\u00e9union embarrassante?\r\n- aller \u00e0 la confrontation, et interdire... c'est risquer de se trouver dans une crise diplomatique avec Ankara... le jeu en vaut-il la chandelle? \r\nEXTRO\r\nEt dans les derni\u00e8res minutes de ce Forum, nous recevrons Gilles Cayatte... pour son film, \"Erdogan l'ivresse du pouvoir\" qui sera projet\u00e9 demain en ouverture du Festival du Film et Forum International sur les droits humains, le FIFDH\r\n**********************\r\ndiaspora turque = 120 mille personnes\r\nr\u00e9forme constitutionnelle le 16 avril prochain, \u00e9largira les pr\u00e9rogatives du chef de l'Etat... (ou renforcer d\u00e9rive autoritaire d'Erdogan...)", "durationSec": 755, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428807", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il laisser le pr\u00e9sident turc mener sa campagne politique en Suisse? / FOR_2017-03-09T18:02:00_developpement-2", "Forum du 09.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le dossier turc met les autorit\u00e9s suisses dans l'embarras. Faut-il laisser le pr\u00e9sident Erdogan faire campagne en Suisse pour le r\u00e9f\u00e9rendum du 16 avril prochain? D\u00e9bat entre Laurent Wehrli, conseiller national (PLR/VD), et Carlo Sommaruga, conseiller national (PS/GE)."], "variantIds": ["ece-8428807"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:27Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est assez d\u00e9licat, on l'a entendu : faut -il autoriser un ministre turc venir faire campagne en Suisse pour ce r\u00e9f\u00e9rendum du 16 avril prochain on va en d\u00e9battre avec 2 conseillers nationaux Laurent Verly, bonsoir, bonsoir, conseiller national PLR Vaudois et Carlo Sommaruga conseiller national socialiste Genevois bonsoir bonsoir, alors le d'\u00c9lodie, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient de trancher, ne voit pas de raison d'interdire untel untel meeting vous et alors que Z\u00fcrich \u00e0 la ville, le canton de Z\u00fcrich semble un petit peu moins ravi \u00e0 l'id\u00e9e de d'accueillir un ministre turc qui vient faire campagne, vous vous seriez pr\u00eat \u00e0 accueillir une telle rencontre dans dans votre vie la montre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [92%] :\r\nOui, tr\u00e8s sinc\u00e8rement, d'abord c'est un ministre d'un d'un gouvernement \u00e9lu d\u00e9mocratiquement, on peut \u00e9videmment penser beaucoup de choses \u00e0 Turquie depuis quelques mois, respecter Antenne 2 dans une bonne partie de son histoire, mais, mais, tr\u00e8s sinc\u00e8rement, c'est un ministre au motif qu'on accueille d'autres ministres ou d'autres gouvernements pour diff\u00e9rentes r\u00e9unions, que ce soit et d'ailleurs pour des r\u00e9unions propre \u00e0 la diplomatie internationale ou dans ce cas -l\u00e0, plus pour un dialogue avec des habitants de de son pays, mais habitant notre pays, les questions de s\u00e9curit\u00e9 vous inqui\u00e9terait pas un de ces questions de s\u00e9curit\u00e9, alors je crois qu'on peut dire que on a d\u00e9j\u00e0 eu un peu l'habitude avec \u00e9videmment des \u00e9l\u00e9ments doivent \u00eatre plus en consid\u00e9ration mais sans, sans vouloir minimiser en quoi que ce soit les \u00e9l\u00e9ments d'abord parce que je pense que la situation de Z\u00fcrich est diff\u00e9rente de la situation en Suisse romande, il y a il des communaut\u00e9s turque bien plus importantes en en Suisse al\u00e9manique en Suisse romande, c'est peut-\u00eatre cela aussi qui fait que la quantit\u00e9 un de 2 mondes potentiel a peut-\u00eatre pu \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 dans l'analyse de s\u00e9curit\u00e9, de faire soucis aux autorit\u00e9s qui ont pris des d\u00e9cisions qui vont se prendre des d\u00e9cisions, mais en l'occurrence, encore non je crois qu'il y a des choses que la libert\u00e9, la libert\u00e9 d'exprimer est quand m\u00eame un principe pour lequel on doit, on doit se battre et on doit, on doit faire en sorte que les choses puissent faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [91%] :\r\nCarlo Sommaruga la libert\u00e9 d'expression est un principe pour lequel on, on doit se battre et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et de 7 avril elle ne voit pas de raison de limiter cette libert\u00e9 d'expression aujourd'hui et autorise autoriserait une telle rencontre en Suisse votre votre r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [92%] :\r\nJe pense qu'il faut distinguer la libert\u00e9 d'expression et l'importation en Suisse dans le combat politique d'un pays tiers, et je crois que ces 2 situations diff\u00e9rentes, nous avons eu en Suisse des n\u00e9gationnistes du g\u00e9nocide arm\u00e9nien, qui sont exprim\u00e9es il y a eu des proc\u00e8s d'ailleurs qui ont \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 Strasbourg, et l\u00e0 il y a eu aucun probl\u00e8me de faire en sorte que que ces personnes puissent puissent s'exprimer, donc la question n'est pas celle de la libert\u00e9 d'expression, Monsieur le Ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res de de Turquie peut le faire \u00e0 travers des r\u00e9seaux sociaux et attendent les gens, ce qui est probl\u00e9matique, c'est que si le ministre vient ici, il vient en tant que repr\u00e9sentant du gouvernement dans un cadre dans le d\u00e9bat politique qui a lieu dans son pays, pourquoi il choisit Z\u00fcrich et pas Gen\u00e8ve c'est parce qu'il sait qu'un jeu \u00e0 Z\u00fcrich, il va pouvoir attirer la population allemande d'origine turque qui ne peut pas avoir ce d\u00e9bat en Allemagne pour les questions de s\u00e9curit\u00e9 et en Suisse, la grande majorit\u00e9 de la population turque et de Kurdes, c'est-\u00e0-dire la population qui aujourd'hui est sous r\u00e9pression du r\u00e9gime de Monsieur Erdogan et il est clair que l\u00e0 il y a un risque potentiel de conflit moi j'avoue que, jusqu'\u00e0 maintenant j'avais pas pens\u00e9 \u00e0 soutenir une initiative parlementaire, une motion d'un de mes coll\u00e8gues du PDC qui demande maintenant l'interdiction de la de d\u00e9bats politiques de pays \u00e9trangers en Suisse, nous n'avons pas import\u00e9 en Suisse, les tensions qui sont celles de pays de de ce qui est de de pays tiers, je dirais peut-\u00eatre encore une chose, c'est-\u00e0-dire que le le le grand probl\u00e8me, c'est que on en plus de de de ce ph\u00e9nom\u00e8ne des d\u00e9bats politiques dans des pays qui paye Pierre en Suisse on a ici non pas des parlementaires qui se mettent autour d'une table avec diff\u00e9rentes id\u00e9es comme j'ai eu le le cas de le faire, \u00e0 Rome ou \u00e0 Paris, lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec des gens du PDC ou des gens du PLR on a l'autorit\u00e9 de l'\u00c9tat par un ministre qui vient s'imposer dans le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [87%] :\r\nUn service en discussion cette m\u00eame r\u00e9flexion si c'\u00e9tait un ministre d'Angela Merkel de Fran\u00e7ois Hollande emprunt une un th\u00e8me fictif qui vient de qui viendrait plaider pour un pour un r\u00e9f\u00e9rendum qui se trouveraient dans leur pays en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [91%] :\r\nFran\u00e7ois ou en Allemagne, alors je pense que la r\u00e9flexion, elle devrait \u00eatre faite, effectivement, est -ce qu'il est possible pour des ministe de pays tiers de venir faire des campagnes politiques et je pense qu'il faut exclure en Suisse \u00e0 la participation de membres du gouvernement ou de la pr\u00e9sidence qui viennent faire campagne, que ce soit des parlementaires dans des bars qui sont d\u00e9mocratique dans le sens o\u00f9 il y a des oppositions qui s'exprime comme nous le faisons avec Monsieur Laurent Wehrli ou avec d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:37) [74%] :\r\nGoran Persson alors vers les justement Laurent Verdier interdire \u00e0 des repr\u00e9sentants de gouvernements \u00e9trangers demi- fr\u00e8res des campagnes politiques en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [89%] :\r\nPresque un peu surpris par une forme de clin d'oeil, que \u00e7a soit un PLR Vaudois qui doivent utiliser le slogan qu'il qu'il est mieux d'interdire d'interdire, face \u00e0 un socialiste, je vois mais et l'esprit de Voltaire, l'esprit de de de Gen\u00e8ve afin de Ferney-Voltaire de de donner vraiment alors Dieu sait que on n'est pas en train de d\u00e9battre du fond de la question de la Turquie, on est en train de se d\u00e9battre que m\u00eame si on n'est pas d'accord avec quelqu'un qu'on lui donne un peu billet pourra s'exprimer, puis je vois pas pourquoi les mots d'un gouvernement qui sont des membres \u00e9lus, enfin ils sont pas une part un processus d\u00e9mocratique \u00e9lu la Turquie qu'on le veuille ou qu'on le veuille pas, reste un pays d\u00e9mocratique et en tout cas dans dans ces dans sa formule dans son sa r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui, je vois pas pourquoi ces gens -l\u00e0 serait interdit de s'exprimer, alors que les parlementaires pourraient s'exprimer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:24) [86%] :\r\nDonc, je ne sais pas diff\u00e9rent quand m\u00eame un clash si on fait la la la comparaison par exemple avec la France ou avec un mini- ceux qui viendraient par exemple d'Allemagne, c'est qu'en Turquie, la libert\u00e9 d'expression aujourd'hui n'est plus compl\u00e8tement garantie \u00e7a type l\u00e0 le probl\u00e8me, c'est qu'on va permettre quand m\u00eame est -ce que par exemple aujourd'hui on \u00e0 l'opposition est -ce qu'on permet \u00e0 l'opposition turque de s'exprimer en Suisse, on a vu l'ann\u00e9e pass\u00e9e, suite au coup d'\u00c9tat que, jusqu'\u00e0 l'ambassade de Turquie faisaient pression sur les ressortissants turcs et sur ce qu'manifesteraient des opinions diff\u00e9rentes, \u00e0 celle du gouvernement, donc quand m\u00eame d'avoir un petit d\u00e9calage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [90%] :\r\nDe l'\u00e9ducation d'ailleurs sauf erreur sur vos ondes puisque j'avais intervenu pour cela de d\u00e9noncer cela et de dire : c'\u00e9tait scandaleux que l'ambassade fassent des pressions et que \u00e7a ne permettent pas, ce n'est pas d\u00e9mocratique, y compris parmi la diaspora, donc si je l'ai dit d'un c\u00f4t\u00e9, je pense qu'il est normal que je dise, de l'autre c\u00f4t\u00e9 aussi, c'est une question de d'\u00e9quilibre et d'honn\u00eatet\u00e9 d\u00e9mocratique dans ce sens -l\u00e0, et apr\u00e8s, si on interdit dans quelle mesure, apr\u00e8s ce qu'on peut commencer \u00e0 donner l'Alcyon aux autres si on veut la donner, si on veut dire \u00e0 la Turquie, faites attention \u00e0 la libert\u00e9 d'expression fait attention de faire de, de, de, de permettre \u00e0 votre position d'avoir des canaux d\u00e9mocratiques et o\u00f9 il peut sexe cette opposition peut s'exprimer, etc et tout, c'est certainement pas en interdisant qui que ce soit de ce pays- l\u00e0, parce qu'il est politique, venant d'un gouvernement de s'exprimer dans notre pays, qu'on aurait moins de capacit\u00e9 de leur dire un \u00e9l\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [92%] :\r\nVous savez, moi je vais vous dire il n'y a aucun probl\u00e8me que ce ministre et que le pr\u00e9sident Vienne et qu'il ait une r\u00e9union dans l'ambassade turque \u00e0 Berne avec des invit\u00e9s sur le territoire de mais qu'il Vienne pas en fait dans le domaine public, parce que faire un grand meeting, m\u00eame dans un h\u00f4tel, c'est une manifestation publique et c'est susceptible de cr\u00e9er de l'eau de d\u00e9tention, on n'a pas import\u00e9 en Suisse, les tensions qui sont celles, vous imaginez, vous auriez \u00e9t\u00e9 d'accord de voir Monsieur Ben Ali, venir faire un meeting politique pour sa r\u00e9\u00e9lection, lorsqu'il \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate du de l'\u00c9tat tunisien ou de faire Monsieur Ahmed Ninja -t-il iranien de venir en Suisse, faire un discours pour essayer d'obtenir sa r\u00e9\u00e9lection au maintenant encore Monsieur Sicile \u00e9gyptien qui vient chez nous pour faire un meeting il y a quelque chose qui, qui ne joue pas et c'est-\u00e0-dire que venir ici pour une visite officielle venir ici pour rencontrer les gens qui habitent en Suisse les turcs qui habite en Suisse dans l'ambassade oui c'est d'ailleurs ce que font, non aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux lorsqu'ils vont \u00e0 l'\u00e9tranger o\u00f9 ils r\u00e9unissent les gens, moi je me mets dans la peau du conseiller d'\u00c9tat z\u00fcrichois en charge de la police et justice, il sait qu'il y a un probl\u00e8me bien socialiste oui je je le connais, effectivement, il est dans une situation qui est d\u00e9licate et moi je pense qu'il a tout \u00e0 fait raison avec son gouvernement d'assumer la responsabilit\u00e9 gouvernementale et de dire moi je ne suis pas \u00e0 m\u00eame d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 alors si maintenant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est pr\u00eat \u00e0 mettre la police militaire et l'arm\u00e9e \u00e0 disposition d'un ministre turc pour assurer sa sa s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a c'est un autre chose mais je suis derri\u00e8re le gouvernement, qui est le gouvernement z\u00fcrichois et je pense qu'il a fait le le bon choix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:17) [89%] :\r\nLaurent dernier finalement peut-\u00eatre qu'une loi qui mettrait au clair tout \u00e7a comme, comme le r\u00e9clame en tout cas le Carlo Sommaruga et d'autres, \u00e7a permettrait de mettre au clair tout \u00e7a et on ne serait pas confront\u00e9 \u00e0 ce genre de probl\u00e8me ce genre de discussions, de d\u00e9bats, chaque fois qu'il se pr\u00e9senterait sur territoire suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [87%] :\r\nJe crois que c'est, c'est quand m\u00eame, il a un peu principe fondamental et un principe que nous valorisons compl\u00e8tement de notre d\u00e9mocratie, je crois qu'on peut pas juste balayer \u00e7a alors, certes, mon coll\u00e8gue Carlo Sommaruga a cit\u00e9 quelques exemples comme l\u00e0 par exemple pas citer monsieur Obama qui aurait pu, par exemple, au milieu de apr\u00e8s ses 4 premi\u00e8res ann\u00e9es venir rencontrer la communaut\u00e9 am\u00e9ricain et en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:55) [85%] :\r\nIl y a pas de probl\u00e8me, libert\u00e9 d'expression \u00e9tait assign\u00e9 la simple id\u00e9e pour essayer de ce secteur plus voyez ma les exemples que les exemples qu'a mis en avant, mais ce soir, \u00e0 moi Sommaruga pardon \u00e0 dessein, c'\u00e9tait des exemples de pays totalitaire dans lesquels il y a un probl\u00e8me d\u00e9mocratique, c'est l\u00e0 qu'elle est pos\u00e9e la question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [93%] :\r\nMais justement, justement, si on veut permettre un dialogue avec ces pays et leur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:17) [70%] :\r\nPas dans ta \u00e0 \u00e9tat \u00e7a c'est OK parce que manifestations politique en parlent d'une manifestation politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:25) [90%] :\r\nEt vous pensez sinc\u00e8rement que si la Suisse interdit \u00e0 ce ministre de venir en Turquie pour s'exprimer, si j'ai bien compris, d'abord, d'abord dans un cadre purement diplomatique voir ses collaborateurs, ambassadeur et consultant et en plus avec une r\u00e9union certes politique certes organis\u00e9e par un mouvement pro- gouvernementales et dans un lieu priv\u00e9, c'est pas une place publique qui n'a pas demand\u00e9 d'avoir un stade de Z\u00fcrich ou une place publique de Z\u00fcrich pour s'exprimer, il voulait le faire dans un h\u00f4tel dans un de femmes priv\u00e9es et avec un contr\u00f4le \u00e0 l'entr\u00e9e dans ce cadre -l\u00e0, si on interdit cette ann\u00e9e voil\u00e0 comment pouvons -nous ensuite au niveau de la diplomatie, continuer \u00e0 agir pour qui la libert\u00e9 d'expression dans le pays en question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:07) [89%] :\r\nCarlo Sommaruga c'est vrai, c'est un point important \u00e7a un fossile maintenir un certain dialogue avec avec un pays comme la Turquie pour essayer de faire passer le message de libert\u00e9 d'expression justement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:16) [90%] :\r\nLorsqu'un ministre ou un pr\u00e9sident d'un pays tiers vient en Suisse pour une rencontre de travail sur des dossiers qui concernent la Suisse est le pays en question, notamment la question des droits de l'homme, notamment le respect des minorit\u00e9s, il n'y a aucun probl\u00e8me et je pense que c'est chose \u00e0 faire, quand il vient Geneva la Gen\u00e8ve internationale, m\u00eame quand elle est d\u00e9localis\u00e9e \u00e0 Montreux parce qu'une conf\u00e9rence internationale, il y a pas de probl\u00e8me non plus mais c'est quand il vient pour une activit\u00e9 politique, c'est ce que je disais tout \u00e0 l'heure et qui pose la un grand probl\u00e8me et en plus le fait d'\u00eatre dans un stade qui est un lieu priv\u00e9, qui est ensuite ou un h\u00f4tel il y a un impact sur le l'ext\u00e9rieur et c'est cet aliment -l\u00e0 qui en fait une manifestation publique, donc il s'agit pas d'interdire \u00e0 ce monsieur de venir en Suisse, il peut aller faire du ski veut \u00e0 \u00e0 Crans-Montana o\u00f9 peut aller \u00e0 \u00e0 Zermatt mais ce qu'on doit faire, c'est interdire la manifestation parce qu'elle est \u00e0 l'origine de troupes de leur public alors enlever sa rivale, donc si on doit le faire, on a je pense qu'il faut soutenir les autorit\u00e9s cantonales parce que c'est pas monsieur qu'est bannie, c'est la manifestation qui est pas autoris\u00e9, il peut aller voir son ambassadeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:17) [93%] :\r\nDonc, il y en a, Laurence Parisot Sommaruga sur les, on a bien compris votre position on va conclure ce d\u00e9bat juste avec une derni\u00e8re question \u00e0 laquelle on va vous soumettre, on a appris aussi qu'il avait des diplomates turcs qui ont demand\u00e9 l'asile en Suisse, ils sont accus\u00e9s d'\u00eatre des proches de G\u00fclen, ils ont peur pour leur vie s'ils rentrent dans leur pays, en tout cas pour leur s\u00e9curit\u00e9, Laurent Wehrli est -ce que vous consid\u00e9rez que la Suisse doit leur accorder l'asile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:42) [92%] :\r\nEn connaissance de cause du dossier, mais pour l'instant le chancre n'que le titre, la r\u00e9ponse est oui, nous avons une proc\u00e9dure d'asile qui permet de couvrir ces questions- l\u00e0 et il y a pour moi aucun probl\u00e8me en m\u00eame temps que ce que je disais tout \u00e0 l'heure de permettre de s'exprimer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:54) [96%] :\r\nCarlo Sommaruga peut-\u00eatre un point sur lequel vous \u00eates d'accord avec leur m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:58) [91%] :\r\nOui, en fait, le r\u00e9gime de Monsieur Erdogan, comme d'autres r\u00e9gimes se sont d'abord attaqu\u00e9s \u00e0 des minorit\u00e9s ensuite \u00e0 l'opposition ensuite \u00e0 leurs propres enfants et c'est le cas de ce diplomate, qui a d\u00e9fendu bec et ongles Monsieur Erdogan qui aujourd'hui parce qu'il aurait peut-\u00eatre suivi cours un s\u00e9minaire de l'\u00e9cole G\u00fclen on le l'accuse, non pas simplement d'une opinion divergente, mais on l'accuse de terrorisme et \u00e7a c'est effectivement \u00e7a montre dans quelle situation est aujourd'hui la la Turquie et il faut lui accorder l'asile cela assez rapide et assez rapidement pour lui et sa famille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:28) [91%] :\r\nCarlo Sommaruga conseiller national socialiste, je ne vois Laurent, dernier conseil national lib\u00e9ral radical Vaudois, merci beaucoup \u00e0 tous les 2, et puis on. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-09T17:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "Conseiller national 2003 - / Avocat / Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wehrli, Laurent", "role": "Syndic de Montreux, Conseiller national PLR VD, Pr\u00e9sident Pro Familia", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EDB70D37-0B32-4F4F-BD33-50EAD4FEF47C", "internalArchiveId": "EDB70D37-0B32-4F4F-BD33-50EAD4FEF47C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le premier ministre isra\u00e9lien Benjamin Netanyahu souhaite f\u00eater \u00e0 B\u00e2le le premier congr\u00e8s sioniste : Interview de Beno\u00eet Challand, historien, professeur \u00e0 la New School de New York et sp\u00e9cialiste du Proche-Orient", "publicationDate": "2017-03-09T00:00:00Z", "durationSec": 554, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428804", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Isra\u00ebl", "B\u00e2le (ville)"], "thematicThemes": ["sionisme", "manifestation politique"], "alternativeTitle": ["Benjamin Netanyahu souhaite f\u00eater \u00e0 B\u00e2le le premier congr\u00e8s sioniste / FOR_2017-03-09T18:04:00_developpement-3", "Forum du 09.03.2017"], "alternativeSummary": ["Interview de Beno\u00eet Challand, historien sp\u00e9cialiste du Proche-Orient."], "variantIds": ["ece-8428804"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:27Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa presse al\u00e9manique en parlait en d\u00e9but de semaine, le 1er ministre Benyamin Netanyahu la volont\u00e9 d'organiser une grande manifestation \u00e0 B\u00e2le, cet Automne, avec des personnalit\u00e9s politiques et diplomatiques de haut rang, y compris des chefs d'\u00c9tat et cela pour c\u00e9l\u00e9brer les 120 ans du tout premier congr\u00e8s sioniste, c'\u00e9tait en 1897 dans la cit\u00e9 Rh\u00e9nane Theodor Hertzel marquait la volont\u00e9 de la diaspora juive de retourner s'\u00e9tablir en Palestine pour y fonder un \u00c9tat, on va s'int\u00e9resser \u00e0 la dimension historique et donc \u00e9galement politique de ce projet de comm\u00e9moration, Beno\u00eet Challand est historien, professeur \u00e0 la New School de New York, sp\u00e9cialiste du Proche-Orient, on a commenc\u00e9 par lui demander si B\u00e2le avait effectivement aujourd'hui encore une connotation particuli\u00e8re en Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [82%] :\r\nOui, bien entendu, la ville de B\u00e2le, c\u00e9l\u00e9br\u00e9e dans des noms de rue par exemple et le bien entendu le nom de derri\u00e8re tout cela, c'est clair, celle qui a voulu ce 1er Congr\u00e8s mondial conclut sioniste \u00e0 B\u00e2le, a donn\u00e9 son nom \u00e0 une ville de long de la c\u00f4te isra\u00e9lienne comment voyager lors quotidien une \u00e9norme sculpture en m\u00e9tal qui repr\u00e9sente la silhouette de RTL n'entendu que dans l'imaginaire collectif qu'\u00e9tait \u00e9vident qu'\u00e0 la figure de l'air, seuls les probl\u00e8mes avec la politique europ\u00e9enne du massacre des juifs les les pogroms B\u00e2le fait partie de, de, de, de ce paysage imaginaire ne ce socle historique sur lequel a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9ologie sioniste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [88%] :\r\nDonc quand Benjamin Netanyahu utilise cette symbolique l\u00e0 pour en faire de la politique, quand il parle de 2 femmes congr\u00e8s de 1897 il est vraiment sur un terrain tr\u00e8s fertiles. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:36) [87%] :\r\nIl est sur un terrain tr\u00e8s fertile et ce qui surprenant enfin surprenant qui ce qui est fort, c'est de voir les parall\u00e8les \u00e0 Dakar un doubl\u00e9 qui existait au moment de la tenue du 1er Congr\u00e8s sioniste \u00e0 B\u00e2le en 1897 quelques, je veux dire par l\u00e0, celle n'\u00e9tait pas le seul id\u00e9ologue n'\u00e9tait pas la seule personne qui poussait le sionisme \u00e0 s'organiser, \u00e0 se structurer, c'est-\u00e0-dire le plus objectif de cette, de cette premi\u00e8re rencontre \u00e0 B\u00e2le \u00e0 RTL faisait face \u00e0 un courant sioniste qu'on appelle le courant sioniste pratique qui disons beaucoup plus conciliant plus soft dans la relation que les juifs qui devait immigrer vers la terre promise avait avec la population locale donc RTL lui a aucune vision plus que ce qu'on appelle celle sioniste il id\u00e9ologique, c'est une n\u00e9gociation par le haut, c'est obtenir la promesse des puissances europ\u00e9ennes d'une protection pour la cr\u00e9ation d'un \u00c9tat, d'un foyer national juif en faisant fi de la r\u00e9alit\u00e9 sur le terrain et donc le congr\u00e8s de 1897 c'est un congr\u00e8s, c'est un moment de tension entre une racialis\u00e9es plus conciliant, plus ouvert, avec la population locale, les Palestiniens et un socialisme plus agressive et on est exactement dans la m\u00eame configuration actuelle avec N\u00e9tanyahou Netanyahu sign\u00e9 avec son gouvernement a le gouvernement, plus \u00e0 droite de l'histoire isra\u00e9lienne qui essaye de r\u00e9inventer le socialisme et de par la m\u00eame essaye de redorer le blason de cette, de ce bouquin critiqu\u00e9 plusieurs fois pour son racisme pour son agression pour Source : son attitude expansives unilat\u00e9rales arrivent \u00e0 travers \u00e0 \u00e0 l'\u00e9gard des Palestiniens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:15) [86%] :\r\nIl a aussi une volont\u00e9 de de mettre le focus un peu ailleurs, sachant que Benyamin N\u00e9tanyahou \u00e0 l'int\u00e9rieur et aussi vis\u00e9 par des enqu\u00eates, des enqu\u00eates politiques, il est en difficult\u00e9 politique aussi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:26) [89%] :\r\nAbsolument, absolument vous avez raison de souligner les probl\u00e8mes de corruption, les enqu\u00eateurs qui ont lieu en ce moment, et quand je dis redorer le blason de son gouvernement dans les livraisons de camions, mais il faut pas oublier qu'on vit dans une \u00e9poque o\u00f9 la politique en g\u00e9n\u00e9ral, n'a plus beaucoup, h\u00e9las, de lien avec la substance le d\u00e9bat de fond, la politique devient une kermesse, c'est l'occasion d'avoir l'image etc, donc en fait pour N\u00e9tanyahou ce cette cette id\u00e9e d'avoir une une comm\u00e9moration du 100 20\u00e8me anniversaire du congr\u00e8s sioniste de B\u00e2le, si l'occasion de r\u00e9colter quelques images un pic de la qualit\u00e9 et et bien entendu de de d\u00e9tourner l'attention sur les probl\u00e8mes politiques mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a confirme cette tendance de la politique d'une kermesse dignes d'une foire aux images. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [88%] :\r\nEt puis c'est c'est en Suisse Suisse, pays neutre, si\u00e8ge du Conseil des droits de l'homme, h\u00f4te aussi des des conventions de Gen\u00e8ve, l\u00e0 aussi, c'est pour, question d'image, c'est c'est plut\u00f4t int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:23) [86%] :\r\nBien entendu, bon, la Suisse et et neutre et impartiale et donc doit composer doit accepter \u00e0 leur accept\u00e9 la, la, la pr\u00e9sence de plusieurs partis, je ne sais pas si le DFAE a d\u00e9j\u00e0 confirm\u00e9 hier, mais j'imagine que le feu Vert va \u00eatre donn\u00e9, il y avait d\u00e9j\u00e0 eu pour le 100\u00e8me anniversaire il y a une grande comm\u00e9moration \u00e0 B\u00e2le, \u00e0 la place assise de stations un peu peut-\u00eatre d\u00e9licate sur ce point- l\u00e0, mais la Suisse a eu l'occasion, notamment lors de la de la tenue d'une convention sur les conventions de Gen\u00e8ve d'une r\u00e9union sur les conventions de Gen\u00e8ve en 2014 de m\u00e9tiers points sur les I, et de rappeler Isra\u00ebl assez de pouvoir d'occupants et de respect du droit international. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [90%] :\r\nBeno\u00eet Challand vous faites allusion, en 1997 un, c'\u00e9tait pour les 100 ans de la c\u00e9l\u00e9bration de la du 1er Congr\u00e8s sioniste mondial l\u00e0 c'\u00e9tait tr\u00e8s particulier, la Suisse, y avait pas eu de de probl\u00e8mes diplomatiques parce que la Suisse faisait profil bas, on est en plein dans la crise des fonds en d\u00e9serrance aujourd'hui, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s particulier, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s diff\u00e9rent comme contexte. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:28) [85%] :\r\nAbsolument, on \u00e9tait dans le des animaux, on \u00e9tait aussi dans le complexe les ann\u00e9es le flot 907 on avait eu d\u00e9j\u00e0 Netanyahu au pouvoir apr\u00e8s la d\u00e9faite \u00e0 apr\u00e8s l'assassinat de Rabin, donc le processus d'Oslo \u00e9tait \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 Derivaz moribond, mais il y avait quand m\u00eame cet espoir que on pouvait c\u00e9l\u00e9brer ce sionisme plus conciliant, le sionisme qui, en l'occurrence \u00e7a a produit la volont\u00e9 de Rabin et de RFI d'aller de l'avant avec le processus de paix avec les Palestiniens, quant \u00e0 la situation actuelle, effectivement, on est dans, on est dans un monde 25 francs politique paysage politique europ\u00e9en beaucoup plus li\u00e9 beaucoup plus serein, on peut \u00eatre on a embrass\u00e9 cha\u00eenes des nationalisme un peu plus agressive et exclusif, et c'est effectivement une question d\u00e9licate pour pour la Suisse que que nous offrir une tribune \u00e0 ce gouvernement de Netanyahu qui une tr\u00e8s nationalistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [93%] :\r\nBeno\u00eet Challand va conclure avec \u00e7a, vous \u00eates historien, ici on est en face d'un cas d'\u00e9cole d'utilisation politique de l'histoire pour servir des int\u00e9r\u00eats tr\u00e8s particuliers, dans le cas pr\u00e9cis, ceux du gouvernement isra\u00e9lien mais l\u00e0, on voit un toute l'int\u00e9r\u00eat toute l'importance que peut avoir l'histoire les faits historiques pour quelqu'un qui veut leur donner une connotation politique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:50) [93%] :\r\nAbsolument, c'est une ce n'est pas par un. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:54) [84%] :\r\nLe sionisme, un projet politique europ\u00e9en c'est pas un quelconque nationalisme comme on en a vu beaucoup au 19\u00e8me si\u00e8cle en Europe, mais le probl\u00e8me c'est qu'\u00e0 un nationalisme en l'occurrence qui d\u00e9filent un projet d'insertion et d'int\u00e9gration dans le tissu du Moyen-Orient dans le monde arabe en bon musulman majorit\u00e9 musulmane, les 2 nouveaux Nathalie nous il y a un ballon d'or il y a rien \u00e0 B\u00e2le pour le sans laquelle anniversaire chez 2000, on recr\u00e9e une tension fondamentale alimenter une tension, d'un projet politique europ\u00e9en il europ\u00e9iste Europe europ\u00e9en qui favorise les juifs occidentaux Ashk\u00e9nazi au d\u00e9triment de la vision des juifs orientaux, les gestes, parti qui historiquement ont \u00e9t\u00e9 beaucoup plus \u00e0 m\u00eame de g\u00e9rer la la cohabitation n'a coexistence avec les fr\u00e8res chr\u00e9tiens et musulmans de la r\u00e9gion, donc l\u00e0 on a effectivement, comme vous dites, un cas d'\u00e9cole, nous sommes r\u00e9p\u00e9tition tr\u00e8s probl\u00e9matique et que le contexte enflamm\u00e9 en Europe et puis l'extr\u00e9misme si dans le monde arabe actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:59) [93%] :\r\nMais \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que dans ce cas -l\u00e0, la Suisse devrait faire attention, prendre ses distances imaginer par exemple que Didier Burkhalter ne participent \u00e0 cette r\u00e9union, c'est vrai que c'est quand m\u00eame un peu d\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:09) [82%] :\r\nBon, ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'il y aurait ce genre de moeurs, de tentative de r\u00e9cup\u00e9ration, la diplomatie est un art subtil de contre- d\u00e9claration de contre- invitation de s\u00e9quencer et on peut imaginer une diplomatie suisse cr\u00e9ative qui donne un moment de la visibilit\u00e9 \u00e0 \u00e0 l'autre camp ou Clinton qui facilite peut-\u00eatre aussi l'organisation d'un une contre- manifestation, par exemple, une autre tendance sioniste parce que, en fait, on a aussi lieu \u00e0 des d\u00e9bats tr\u00e8s fort actuellement en Isra\u00ebl, il y a un peu l'artisan arr\u00eate semaine derni\u00e8re sur le fait que 30 est un cadeau empoisonn\u00e9, mais il y a une Valiance que 30 \u00e0 avec les milieux d'extr\u00eame droite, parfois m\u00eame antis\u00e9mite aux \u00c9tats-Unis cr\u00e9\u00e9 \u00e7a d\u00e9range en Isra\u00ebl, et donc \u00e7a fait il y a aller initialement que l'actuel culturel isra\u00e9liens et donc peut-\u00eatre que cela va aussi servir \u00e0 r\u00e9veiller ni conscience isra\u00e9lienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [99%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Beno\u00eet Challand, historien, professeur \u00e0 la New School de New York, sp\u00e9cialiste du Proche-Orient 18 heures 28. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-09T17:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Challand, Beno\u00eet", "role": "historien, professeur \u00e0 la New School de New York, sp\u00e9cialiste du Proche-Orient", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BDB3FD25-6299-4376-ACAF-974E993D463E", "internalArchiveId": "BDB3FD25-6299-4376-ACAF-974E993D463E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un documentaire dresse le portrait de Recep Tayyip Erdogan", "publicationDate": "2017-03-09T00:00:00Z", "summary": "Le documentaire \"Erdogan, l'ivresse du pouvoir\" sera projet\u00e9 vendredi \u00e0 Gen\u00e8ve pour le premier jour du Festival du Film et Forum International sur les droits humains (FIFDH). R\u00e9alis\u00e9 juste apr\u00e8s le coup d'Etat manqu\u00e9 de juillet dernier en Turquie par Gilles Cayatte et Guillaume Perrier, il dresse un portrait tr\u00e8s document\u00e9 d'Erdogan. Interview de Gilles Cayatte.\r\n\r\n* * Un documentaire dresse le portrait de Recep Tayyip Erdogan  \r\nInvit\u00e9 : Gilles Cayatte, r\u00e9alisateur et documentariste en direct du studio Paris, Mobile France +**1\r\n*** Et pour les derni\u00e8res minutes de ce Forum, nous recevons le r\u00e9alisateur et documentariste Gilles Cayatte...\r\nVotre documentaire \"Erdogan, l'ivresse du pouvoir\" sera projet\u00e9 demain \u00e0 Gen\u00e8ve pour le premier jour du Festival du Film et Forum International sur les droits humains, le FIFDH. \r\nCe film que vous avez r\u00e9alis\u00e9 avec Guillaume Perrier ancien correspondant en Turquie du Journal Le monde,  juste apr\u00e8s le coup d'Etat de juillet dernier en Turquie, dresse un portrait tr\u00e8s document\u00e9 d'Erdogan....\r\n- pourquoi s'attaquer \u00e0 cette figure politique en particulier ? \r\n- Montre la trajectoire de Erdogan, du quartier pauvre d'Istambul o\u00f9 il a grandi au Palais pr\u00e9sidentiel de 1200 pi\u00e8ces o\u00f9 il r\u00e9side d\u00e9sormais. \r\nEt pour y arriver, il a us\u00e9 de la d\u00e9mocratie. En 1996, il avait compar\u00e9 la d\u00e9mocratie \u00e0 un. tramway. Autrement dit, la d\u00e9mocratie est un moyen, pas un but : une fois arriv\u00e9 au terminus, on en descend. Peut-on dire d'Erdogan qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9tablir d\u00e9mocratiquement une forme d'autocratie ?\r\n- le r\u00e9f\u00e9rendum du 16 avril prochain, qui \u00e9largit les pr\u00e9rogatives du chef de l'Etat, donc d'Erdogan, c'est une nouvelle preuve de son utilisation de la d\u00e9mocratie \u00e0 des fins personnelles et autocrates? \r\n- un des points fondateurs, c'est la prison. il y a pass\u00e9 4 mois, condamn\u00e9 apr\u00e8s le coup d'Etat militaire de 1997... et y forge une certaine rancune contre les militaires. Explique la r\u00e9pression apr\u00e8s la derni\u00e8re tentative de coup d'Etat de juillet pass\u00e9? \r\n- ce qui frappe \u00e9galement dans votre documentaire, c'est les relations entre la Turquie et l'UE. Et sa mani\u00e8re d'utiliser l'Union europ\u00e9enne, en fonction de ses besoins... \r\n(D'abord UE utilis\u00e9e comme un antidote \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 k\u00e9maliste... puis utilise la crise des migrants pour museler l'UE... Est-ce qu'aujourd'hui Erdogan a encore besoin de l'Europe ?)\r\n-\tCe qui est assez int\u00e9ressant sur le plan diplomatique, c'est  que lorsque Recep Tayyip Erdogan se revendiquait d\u00e9mocrate et d\u00e9fenseur des libert\u00e9s, la plupart des responsables occidentaux le snobaient. Avec la crise des migrants, les Europ\u00e9ens se sont rapproch\u00e9s du pr\u00e9sident turc ; alors qu'il virait \u00e0 l'autocratie. Vous \u00eates d'accord avec cela ?\r\n-\tErdogan a \u00e9voqu\u00e9 dimanche dernier des \u00ab pratiques nazies \u00bb en parlant de l'allemagne d'Angel Markel. (apr\u00e8s l'annulation de meetings de soutien au r\u00e9f\u00e9rendum du 16 avril sur l'extension des ses pouvoirs dans le pays). des mots tr\u00e8s forts. Il ne craint pas de se mettre \u00e0 dos la premi\u00e8re puissance europ\u00e9enne. \r\n-\tIl a ferm\u00e9 les portes petits \u00e0 petit, et impose son programme politique islamique dans le pays. C'\u00e9tait  dans son agenda politique ?\r\n-\tLe pays est plus que jamais isol\u00e9. Peut-i tenir longtemps comme cela ?\r\n-\tL'Europe doit-elle tenter de ramener la Turquie dans le jeu diplomatique (comme l'a d\u00e9clar\u00e9 Angela Merkel)? \r\n((-\tOn y d\u00e9couvre des t\u00e9moignages (journalistes, psychiatre, politiciens) et des images d'archives, dont certaines datent de la fin des ann\u00e9es 1970, lorsque le jeune islamiste enflamm\u00e9 haranguait d\u00e9j\u00e0 la foule. Est-ce que, selon vous, c'est un personnage dangereux ?\r\n-\tDans son parcours, ce qui fascine, c'est cette trajectoire d'un  d\u00e9mocrate devenu despote.... et finalement. asssez rapidement apr\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir ! (En 2001, Erdogan fonde l'AKP (Parti de la justice et du d\u00e9veloppement). Un an et demi plus tard, le voil\u00e0 \u00e9lu premier ministre d'un pays qui subit une grave crise \u00e9conomique) )) \r\nExtro :\r\nMerci Gilles Cayatte vous serez donc demain \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 20h00 \u00e0 l'Espace Pito\u00ebff pour pt\u00e9senter ce documentaire \u00ab Erdogan, l'ivresse du pouvoir \u00bb.\r\nSoir\u00e9e co-or\u00e9sent\u00e9e par Reporter sans Fronti\u00e8res et l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n A signaler qu'un peu plus tard dans la sor\u00e9e, le Festival du Film et Forum International sur les droits humains, projettera \u00e9galement en premi\u00e8re suisse  Moonligt, le film de Barry Jenkins sacr\u00e9 aus Oscars cette ann\u00e9e. \r\nqui projette \u00e0 20h00 votre dernier documentaire qui sera suivi d'un d\u00e9bat sur la libert\u00e9 d'expression en Turquie. \r\n***********************\r\nL'Allemagne ne doit pas laisser la Turquie \"s'\u00e9loigner plus encore\" ces mots, ce sont ceux d'Angela Merkel ce matin....Apr\u00e8s une semaine d'escalade diplomatique autour de l'annulation de meetings \u00e9lectoraux pro-Erdogan par Berlin, la chanceli\u00e8re a une nouvelle fois insist\u00e9 sur les valeurs d\u00e9mocratiques d\u00e9fendues par son pays. La question se pose \u00e9galement en Suisse, les autorit\u00e9s cantonales zurichoises demandent au DFAE d'annuler un meeting \u00e0 Zurich du ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res en avan\u00e7ant  des raisons s\u00e9curitaires. Alors faut-il exclure le gouvernement turc du jeu diplomatique, en raison de ses d\u00e9rives autoritaires...\r\nLes pressions europ\u00e9ennes peuvent-elle encore influencer le jeu politique de Recep Tayyip Erdogan?\r\nNous recevons Gilles Cayatte,  r\u00e9alisateur du documentaire \u00ab Erdogan, l'ivresse du pouvoir \u00bb, qui sera projett\u00e9 demain (ven)  ((d\u00e9j\u00e0 diffus\u00e9 en novembre sur RTS 2.))", "durationSec": 493, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428796", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Un documentaire dresse le portrait de Recep Tayyip Erdogan / FOR_2017-03-09T18:12:00_developpement-7", "Forum du 09.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le documentaire \"Erdogan, l'ivresse du pouvoir\" sera projet\u00e9 vendredi \u00e0 Gen\u00e8ve pour le premier jour du Festival du Film et Forum International sur les droits humains (FIFDH). R\u00e9alis\u00e9 juste apr\u00e8s le coup d'Etat manqu\u00e9 de juillet dernier en Turquie par Gilles Cayatte et Guillaume Perrier, il dresse un portrait tr\u00e8s document\u00e9 d'Erdogan. Interview de Gilles Cayatte."], "variantIds": ["ece-8428796"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:27Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nNi de ce forum, nous recevons le r\u00e9alisateur et documentariste Gilles Cayatte bonsoir bonsoir votre documentaire Erdogan l'ivresse du pouvoir, sera projet\u00e9 demain \u00e0 Gen\u00e8ve pour le 1er jour du festival et Forum Festival du film et forum international sur les droits humains le et fief DH alors ce film, vous l'avez r\u00e9alis\u00e9 avec Guillaume Perrier qui est ancien correspondant en Turquie pour le journal Le Monde r\u00e9alis\u00e9 juste apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat, la tentative de coup d'\u00c9tat de juillet dernier, \u00e7a dresse un portrait tr\u00e8s document\u00e9 d'Erdogan depuis vraiment \u00e7a sa jeunesse jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 nos jours, pourquoi d'abord avoir choisi de vous attaquer \u00e0 cette figure partis politique en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [90%] :\r\nParce que nous pensions Guillaume et moins que c'est une figure embl\u00e9matique des temps que nous vivons, c'est-\u00e0-dire qu'un homme qui, \u00e9lu d\u00e9mocratiquement \u00e0 plusieurs reprises et qui glissent imperturbablement vers l'autocrate isme, voire, voire vers la dictature, enfin \u00e7a c'est c'est l'avenir qui le dira : voil\u00e0, nous nous a sembl\u00e9 qu'il \u00e9tait vraiment embl\u00e9matique de l'\u00e9poque dans laquelle nous vivons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [91%] :\r\nEt justement pour il y arriver pour arriver au pouvoir pour devenir pr\u00e9sident, avec de plus en plus de pouvoir de de la Turquie, il a us\u00e9 de la d\u00e9mocratie, utiliser la d\u00e9mocratie il y a cette citation que vous que vous avez re re r\u00e9cup\u00e9rer de qui datent de 96, il dit que la d\u00e9mocratie c'est un tramway, la d\u00e9mocratie, c'est un moyen, pas un but et une fois arriv\u00e9 au terminus, on en descend. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [93%] :\r\nOui, absolument, c'est une c'est une d\u00e9claration qu'il avait fait quand il \u00e9tait jeune militant dans le parti islamiste de l'\u00e9poque et qu'il essayer de conqu\u00e9rir la mairie d'Istanbul et je pense que quelque part, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 son v\u00e9ritable agenda comment pouvoir conqu\u00e9rir le pouvoir absolu, mais il faut aussi noter que Erdogan s'est aussi frott\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la crise et au au pouvoir au quotidien, c'est-\u00e0-dire que s'il n'avait pas r\u00e9ussi au quotidien \u00e0 am\u00e9liorer le sort de ses concitoyens, je pense pas qu'il serait l\u00e0 aujourd'hui, donc il a quand m\u00eame travailler, il a travaill\u00e9 en tous les cas, la premi\u00e8re partie de de son pouvoir, entre 2002 et 2007, il a travaill\u00e9 tr\u00e8s dur pour pour pour sortir son pays de l'orni\u00e8re et il y a parvenu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [91%] :\r\nGilles Cayatte, un \u00e9l\u00e9ment qui frappe quand on regarde votre film, c'est la la rancune tenace qui l'entretient envers les militaires et symboliquement, c'est pas rien dans un pays comme la Turquie ou on sait l'importance historique fondamental de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [91%] :\r\nLes militaires l'ont mis en prison, premi\u00e8re chose en 1999, il est parti en prison pendant 3 mois apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour avoir haranguait la foule avec un po\u00e8me que que les que les que les militaires n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9, donc il a cette rancune tenace envers les militaires, et puis ils voient aussi les militaires comme un v\u00e9ritable emp\u00eachement si vous voulez \u00e0 l'\u00e9panouissement \u00e9conomique de ce pays, je pense qu'il a, il a eu cette vision que les militaires, les k\u00e9malistes un sont sont sont sont \u00e0 la tra\u00eene, ne ne veulent pas moderniser le pays et quand il a pu s'en d\u00e9barrasser, il s'en est d\u00e9barrass\u00e9e, avec des proc\u00e8s assez unique, hein, puisque les les militaires ont \u00e9t\u00e9 400 militaires ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s en 2007 sur des preuves qui \u00e9tait, on peut dire, de fausses preuves il s'est d\u00e9barrass\u00e9 d'une partie de l'\u00c9tat-Major assez nationaliste k\u00e9maliste, une bonne fois pour toutes, bon, il faut noter, qui les a fait ressortir de prison quand il en a avait besoin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [87%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a vous modifi\u00e9 votre mani\u00e8re de comprendre par exemple le coup d'\u00c9tat de l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [91%] :\r\nJe comprends le coup d'\u00c9tat, c'est compliqu\u00e9, il n'y a pas aujourd'hui de v\u00e9ritables raisons de penser, de, de, de savoir qui a organis\u00e9 ce coup d'\u00c9tat forc\u00e9ment les militaires k\u00e9maliste sont dans le coup, quelque part, mais on n'a aucune preuve, pas plus qu'on a de preuve que les que les membres de la confr\u00e9rie G\u00fclen ont particip\u00e9 \u00e0 ce coup d'\u00c9tat et c'est, c'est c'est c'est un, \u00e7a reste un myst\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [80%] :\r\nAutre relation un peu ambigu, ambigu, carr\u00e9ment, c'est avec l'Union europ\u00e9enne qui devait qu'qui l'utilise aussi en fonction de ses besoins. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:02) [93%] :\r\nAlors effectivement, il a utilis\u00e9 l'adh\u00e9sion, alors je pense qu'au d\u00e9part il y avait une une volont\u00e9 sinc\u00e8re d'adh\u00e9rer, en tous les cas, il l'a montr\u00e9, il y avait sans doute un double agenda, il y avait un agenda ext\u00e9rieur, montrer qu'on voulait adh\u00e9rer qu'on voulait faire en sorte que le pays se modernise, tant au niveau de ces lois que ceux de son fonctionnement \u00e9conomique et puis de son accueil des Europ\u00e9ens mais aussi il y avait cet agenda de pouvoir faire avancer la cause islamiste le le le fait d'avoir des lois europ\u00e9ennes permettait en Turquie de faire admettre le voile islamiste l\u00e0 o\u00f9 il \u00e9tait refus\u00e9 par les lois la\u00efques et donc il s'est servi de l'Europe pour faire avancer cet agenda l\u00e0 une fois qu'il n'en a plus v\u00e9ritablement besoin qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 faire admettre le voile \u00e0 l'universit\u00e9, aujourd'hui \u00e0 l'arm\u00e9e, il y a pas tr\u00e8s longtemps, il y a plus besoin v\u00e9ritablement de l'Europe, la croissance de la Turquie n'a pas besoin de, de, de, de l'Europe, l'Europe par contre a besoin de la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [89%] :\r\nEt \u00e7a justement c'est c'est leur \u00e0 nouveau rapport de force en fait qui s'est qui s'est instaur\u00e9, notamment avec avec l'Allemagne avec, avec d'autres pays europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:05) [91%] :\r\nOui, oui, il faut rappeler le l'accord qui a sign\u00e9 Angela Markel, au nom de l'Europe avec Erdogan il y a, il y a quelques mois, il y a un an pour pour que Erdogan contre monnaie seule entr\u00e9e tr\u00e9buchantes arr\u00eate enfin ferme le robinet des des migrants qui traverser la M\u00e9diterran\u00e9e pour rejoindre pour rejoindre l'Europe et et Erdogan a tenu a tenu parole : il a ferm\u00e9 le robinet des migrants, mais il se sert de cet accord pour grosso-modo, faire ce qu'il veut quoi, c'est un levier puissant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:35) [87%] :\r\nGilles Cayatte quant \u00e0 vous, vous parlez de d'Erdogan comme d'un despote quand on parle avec des Turcs beaucoup nous disent warmer vous parlez despote, vous ne comprenez rien \u00e0 la Turquie qu'est -ce que vous leur r\u00e9pliquer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:48) [92%] :\r\nMoi je j'en parle pas encore comme un despote hein, beaucoup, beaucoup ont d\u00e9j\u00e0 anticip\u00e9 la position despote tant que le r\u00e9f\u00e9rendum n'a pas eu lieu, on n'il y a encore une petite chance que que la d\u00e9mocratie soit un tant soit peu respect\u00e9e en Turquie C\u00e9sar prochain r\u00e9f\u00e9rendum de service de pouvoir au pr\u00e9sident de la un pouvoir absolu au pr\u00e9sident, l\u00e0 on pourra parler de de de despotisme et de dictature jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ce que je r\u00e9ponds, c'est, c'est le nombre de journalistes en prison, c'est le nombre de journaux ferm\u00e9s c'est c'est c'est le le le c'est l\u00e0 le fait que toutes les, les, les forces \u00e9conomiques du du pays sont ramen\u00e9s \u00e0 Erdogan sont tenus par des amis d'Erdogan, ce que je ce que je dis c'est c'est c'est c'est la libert\u00e9 d'expression. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:38) [86%] :\r\nMais en m\u00eame temps il comme s'est soumis au vote, enfin il est c'est c'est \u00e7a, il y a toujours eu un vote populaire derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:46) [89%] :\r\nOui, enfin pas en juin 2015, il y a 2 ans, il y a 2 ans, le parti de d'Erdogan AKP a perdu la la majorit\u00e9 absolue gr\u00e2ce \u00e0 une campagne tr\u00e8s active men\u00e9e par le le jeune parti d'HDP et son dirigeant c'est latine, t\u00e2che qui est aujourd'hui en prison, et donc il avait perdu la la la majorit\u00e9 absolue entendre \u00e9tait possible mission d'Forum l'ann\u00e9e pass\u00e9e, oui, absolument et il est donc possible de il est donc possible de battre Erdogan et je pense que c'est la derni\u00e8re occasion qu'a le peuple turc le faire entend sabre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:23) [89%] :\r\nDonc, le 16 avril prochain ce ce donc demain soir, vous serez \u00e0 Gen\u00e8ve pour parler de de ce film pour le pr\u00e9senter, fief DH c'est c'est important de de parler de, de, de, de la Turquie, de ce qui s'y passe aujourd'hui devenir en Suisse en parler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:41) [94%] :\r\nAbsolument, c'est d'abord un honneur pour pour Guillaume et moi- m\u00eame d'avoir \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 \u00e0 ce festival, on est, on est vraiment tr\u00e8s fier, effectivement, il faut continuer \u00e0 parler la Turquie sans rel\u00e2che, il y a encore des gens qui se battent l\u00e0- bas pour la d\u00e9mocratie, il faut pas les abandonner, il faut continuer \u00e0 parler de la Turquie sans rel\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:01) [92%] :\r\nMerci beaucoup Gilles Cayatte, r\u00e9alisateur et donc d'de r\u00e9alisateur de ce film Erdogan Ould ivresse du pouvoir, qui sera projet\u00e9 demain soir \u00e0 Gen\u00e8ve, inventeur, \u00e0 l'Espace Pito\u00ebff. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-09T18:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cayatte, Gilles", "role": "r\u00e9alisateur et documentariste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A04F33D-A1FE-44C0-89EC-4C38067F3751", "internalArchiveId": "0A04F33D-A1FE-44C0-89EC-4C38067F3751", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (R)", "publicationDate": "2017-03-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise Matthey, directeur de la f\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes;Laurent Wehrli, conseiller national PLR VD;Samira et son fils, civils, victimes d'une attaque chimique \u00e0 Mossoul;Filippo Leutenegger, membre de l'Ex\u00e9cutif de la Ville de Zurich, ancien conseiller national PLR ZH\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(21/IKEA/CONGE PATERNITE PI) Deux mois de cong\u00e9 paternit\u00e9...\r\nles employ\u00e9s du meuble en kit pourront rester huit semaines pr\u00e8s du berceau... \r\nIk\u00e9a Suisse l'a annonc\u00e9 hier... Il proposera d\u00e8s septembre jusqu'\u00e0 deux mois de cong\u00e9 pay\u00e9 \u00e0 ses employ\u00e9s qui deviennent p\u00e8res...\r\nLe g\u00e9ant su\u00e9dois exporte ainsi un peu du fameux mod\u00e8le social scandinave... Et il am\u00e8ne de l'eau au moulin des d\u00e9fenseurs en Suisse du cong\u00e9 paternit\u00e9... Sujet qui n'en fini pas d'\u00eatre d\u00e9battu... Et une initiative... intitul\u00e9e pour \"un cong\u00e9 paternit\u00e9 raisonnable en Suisse\" est \u00e0 bout touchant... Guillaume Rey... \r\n  1'08''\r\n(07/MULTI VISITE MINISTRE TURC ITV WEHRLI) Zurich veut interdire la visite du ministre turc des affaires \u00e9trang\u00e8res pour des questions de s\u00e9curit\u00e9. \r\nLes autorit\u00e9s cantonales sont intervenues aupr\u00e8s du DFAE. \r\nLe chef de la diplomatie doit se rendre \u00e0 Zurich dimanche pour faire campagne, pour le r\u00e9f\u00e9rendum sur le renforcement des pouvoirs accord\u00e9s au chef de l'Etat turc. Le maintient ou l'annulation de cette visite fait d\u00e9bat... \r\nPour le conseiller national PLR Vaudois Laurent Wehrli, au-del\u00e0 des questions de s\u00e9curit\u00e9, c'est la libert\u00e9 d'expression qui pr\u00e9vaut... \r\n  44''\r\nLaurent Wehrli interrog\u00e9 Alexandra Richard...\r\n(19/RP BARCA 8H)  \r\nPersonne n'y croyait ou presque mais le club de Barcelone a r\u00e9ussi l'impensable 0hier soir, en s'imposant 6 \u00e0 1 au Can Nou \u00e0 Barcelone, contre le PSG lors du match retour des huiti\u00e8mes de finale en Ligue des Champions.\r\nL'impensable car le Bar\u00e7a avait \u00e9t\u00e9 men\u00e9 en match aller 4 \u00e0 0. \r\nVal\u00e9rie Demon, bonjour!\r\nVous \u00eates notre correspondante \u00e0 Madid...  On imagine que la presse est dithyrambique ce matin...\r\n: oui effectivement, la presse sportive surtout. Et catalane en particulier. Les deux quotidiens sportifs catalans ne m\u00e2chent pas leurs morts : Sport s'adresse directement au Bar\u00e7a en \u00e9crivant sur une double une \u00ab Vous \u00eates une l\u00e9gende \u00bb. El Mundo Deportivo, pas en reste, titre sur \u00ab Une nuit de h\u00e9ros \u00bb. Et pour Marca, quotidien sportif de Madrid, c'est \u00ab l'apoth\u00e9ose \u00bb. Pour toute la presse, en fait, ce match d\u00e9passait le football. La folle remont\u00e9e du Bar\u00e7a, in\u00e9dite, est salu\u00e9e est comme jamais. Les quotidiens rivalisent de superlatifs pour d\u00e9crire ce qui s'est pass\u00e9 au Camp Nou : une nuit de folie collective pour Sport Deportivo. \u00ab Ils ont jou\u00e9 plus avec le cour que la t\u00eate dans la seconde partie \u00bb, poursuit ce quotidien. Sport acquiese : \u00ab ce ne fut pas la meilleure version du Bar\u00e7a mais l'\u00e9quipe a jou\u00e9 avec une d\u00e9termination formidable pour atteindre l'impossible \u00bb.\r\nEt la presse g\u00e9n\u00e9raliste, qu'en dit-elle ?\r\n\u00ab Du jamais vu \u00bb pour El Pais, \u00ab Le miracle d'une vie \u00bb, pour El Mundo pour qui l'utopie revient au Camp Nou, avec un match \u00ab \u00e9pique \u00bb, un registre peu habituel pour le Bar\u00e7a. Et pour le quotidien ABC, peu importe qui gagnera la Ligue des Champions cette ann\u00e9e car on se souviendra de l'extraordinaire remont\u00e9e du Bar\u00e7a. Et que personne ne dise \u00e0 nouveau, poursuit le journal un brin po\u00e9tique, que \u00ab c'est impossible \u00bb.\r\nNon, impossible n'est pas catalan... visiblement... Merci Val\u00e9rie Demont!\r\n(14/UE PROBLEME EST TUSK PA) Le sommet europ\u00e9en s'ouvre aujourd'hui... Il r\u00e9unit \u00e0 Bruxelles les chefs d'Etat et de gouvernement des 28 pays de l'UE... Pour un conseil europ\u00e9en qui commencera \u00e0 28 et se poursuivra \u00e0 27 d\u00e8s demain... Puisque la Premi\u00e8re Ministre britannique laissera ses homologues d\u00e9battre sans elle de l'avenir de l'Union... et du Brexit... \r\nEt en entr\u00e9e de ce sommet... une premi\u00e8re difficult\u00e9 \u00e0 surmonter... L'avenir de Donald Tousk, pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, qui brigue un second mandat... Un ancien ministre polonais... l\u00e2ch\u00e9 par le gouvernement de son pays, qui propose un candidat concurrent... Pierre Benazet, \u00e0 Bruxelles... \r\n  0'54''\r\nEt une fois la question de Donald Tousk r\u00e9gl\u00e9e, les 28 ont pr\u00e9vu d'\u00e9changer aujourd'hui sur la politique commerciale de l'UE, la crise migratoire et les chantiers en mati\u00e8re de d\u00e9fense...\r\n(Pourparlers de paix \u00e0 Gen\u00e8ve) De nouveaux pourparlers de paix sur la Syrie \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nLe gouvernement syirne et les groupes d'opposition sont invit\u00e9s \u00e0 reprendre les discussions... Elles sont pr\u00e9vues le 23 mars prochain... annonce l'\u00e9missaire sp\u00e9cisal de l'ONU sur la Syrie... \r\nUn cinqui\u00e8me cycle de n\u00e9gociations... Les quatre pr\u00e9c\u00e9dent ont \u00e9chou\u00e9...\r\n(18/IRAK/HABITANTS MOSSOUL ITV SAMIRA+FILS) En Irak, le chef du groupe Etat Islamique Abou Bakr Al Bagdadi aurait fui Mossoul \u00e0 l'approche des troupes irakiennes... C'est ce qu'affirme un responsable am\u00e9ricain... \r\nCes derni\u00e8res semaines les forces sp\u00e9ciales irakiennes ont progress\u00e9 sur plusieurs front dans la partie ouest de la grande ville irakienne... \r\nUne ville qui est toujours habit\u00e9e par des centaine de milliers d'habitants pris aux pi\u00e8ges des combats... Et certains sont victimes d'armes chimiques... Ecoutez ces t\u00e9moignages recueillis \u00e0 l'h\u00f4pital oust d'Erbil... \r\n  0'59''\r\nDes propos recueillis, par Oriane Verdier, \u00e0 Erbil, pr\u00e8s de Mossoul...\r\n(D5/GE CACOPHONIE PLR ITV LEUTENEGGER) Le feuilleton continue au PLR autour de la libre circulation des personnes... \r\nLes d\u00e9clarations de Beno\u00eet Genecand continuent de faire des vagues... Il s'est attaqu\u00e9 \u00e0 ce tabou la semaine derni\u00e8re... \r\nHier soir, encore dans Forum Yvan Slatkine rappelait son coll\u00e8gue de parti \u00e0 l'ordre... \r\nMais il y a ceux aussi qui emboitent le pas de Beno\u00eet Genecand... A l'image de l'ancien Conseiller National Filippo  Leutenegger, d\u00e9sormais \u00e9lu \u00e0 l'\u00e9x\u00e9cutif de la Ville de Zurich. \r\nIl reproche \u00e0 son parti d'avoir \u00e9lev\u00e9 le principe de la libre circulation au rang de dogme...\r\n  1'17''\r\nFilippo Leutenegger avec  Laetitia Guinand.. \r\nEt il sera l'invit\u00e9 du Grand Entretien de Forum dimanche \u00e0 18h45 sur la Premi\u00e8re.\r\n(On en parle) Tout \u00e0 l'heure, dans ON EN PARLE, le guichet du jeudi est ouvert \u00e0 vos questions et t\u00e9moignage sur le surmenage des enfants. Comment aider nos enfants ou pr\u00e9-ados \u00e0 concilier devoirs, loisirs et famille ? Comment d\u00e9tecter les premiers signes d'un surmenage ? R\u00e9agissez d\u00e8s maintenant en composant le num\u00e9ro gratuit ** ou via la plateforme rts.ch/guichet, ainsi que les r\u00e9seaux sociaux.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 606, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428755", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-09T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-09T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8428773", "ece-8428755"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-07T16:01:40Z", "speechToTexts": ["07.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPremi\u00e8res ce journal de Blandine L\u00e9vite 4 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9 le peuple pourrait voter en tout cas une initiative est \u00e0 bout touchant, cela fait 18 ans que le Parlement bloque sur ce cong\u00e9 pour les p\u00e8res, alors que la Suisse est \u00e0 la tra\u00eene au niveau europ\u00e9en, IKEA Suisse donne l'exemple et va proposer 2 mois \u00e0 ses salari\u00e9s annuler ou non la visite du chef de la diplomatie turque dimanche \u00e0 Z\u00fcrich, la question divise le canton ne veut pas de cette rencontre aux airs de meeting, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra trancher pour un \u00e9lu PLR vous l'entendrez, il s'agit de libert\u00e9 d'expression, une nuit de h\u00e9ros et la folle soir\u00e9e du Bar\u00e7a qui a r\u00e9ussi \u00e0 se qualifier pour les quarts de finale de la Ligue des champions, qualification qui s'annon\u00e7ait pourtant perdu d'avance, ce matin, les quotidiens espagnols ne boudent pas leur plaisir, coup d'oeil sur la presse avec Val\u00e9rie Daumont \u00e0 Madrid 2 mois de cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [93%] :\r\nC'est les employ\u00e9es du g\u00e9ant des meubles en Kit pourront rester huit semaines pr\u00e8s du berceau IKEA Suisse l'a annonc\u00e9 hier Il pour opposera d\u00e8s septembre jusqu'\u00e0 2 mois de cong\u00e9 pay\u00e9s \u00e0 ses employ\u00e9es qui deviennent p\u00e8res le g\u00e9ant su\u00e9dois exporte ainsi un peu du fameux mod\u00e8le social scandinave et il am\u00e8ne surtout de l'eau au moulin aux d\u00e9fenseurs en Suisse du cong\u00e9 paternit\u00e9, un sujet qui n'en finit pas d'\u00eatre d\u00e9battu et une initiative intitul\u00e9e pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 raisonnable en Suisse est \u00e0 bout touchant Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [93%] :\r\n85000 signatures r\u00e9colt\u00e9es sur les 100000 requises cette initiative qui r\u00e9clame au moins 4 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9 est proche du but les initiants esp\u00e8rent boucler la r\u00e9colte cet \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0, bien avant le d\u00e9lai fix\u00e9 au 24 novembre c'est ce que nous a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident de travail suisse Adrian W\u00fcthrich Membre du comit\u00e9 d'initiative pour la premi\u00e8re fois le peuple suisse pourrait donc se prononcer sur la question, apr\u00e8s 18 ans d'\u00e9chec au Parlement, il faut dire que la droite et le patronat sont plut\u00f4t hostile \u00e0 la proposition, Blaise Matthey, le directeur de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes pr\u00f4nent une flexibilit\u00e9 laiss\u00e9 aux entreprises et l'exemple donn\u00e9 par IKEA n'y change rien. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:02) [91%] :\r\nQuand vous avez des grandes structures comme IKEA comme la Migros, qui ont d\u00e9j\u00e0 instaur\u00e9 le syst\u00e8me de ce type, c'est possible, mais pensez quand m\u00eame au tissu d'entreprises, nous avons en Suisse dans une PME, c'est pas toujours facile de s'organiser, de remplacer les gens, \u00e7a n'est pas d'obstruction syst\u00e9matique par rapport au cong\u00e9 paternit\u00e9, c'est simplement le fait qu'il faut tenir compte de tous les int\u00e9r\u00eats en pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [94%] :\r\nDes int\u00e9r\u00eats qui sont bien s\u00fbr financier aussi le co\u00fbt de ces cong\u00e9s paternit\u00e9 pourrait d'ailleurs jou\u00e9 un r\u00f4le central dans la campagne qui s'annonce, selon les initiants les quatres semaines devrait co\u00fbter 385 millions de francs par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [96%] :\r\nLe taux ch\u00f4mage en Suisse a diminu\u00e9 de3,6 pourcent en en f\u00e9vrier, en baisse de0,1 point sur un mois, fin f\u00e9vrier 159000 personnes \u00e9taient inscrites au ch\u00f4mage aupr\u00e8s des offices r\u00e9gionaux de placement, c'est pr\u00e8s de 4600 de moins que le mois dernier Zurich vote interdire la visite du ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res pour des questions de s\u00e9curit\u00e9, les autorit\u00e9s cantonales sont intervenus aupr\u00e8s du DFAE le chef de la diplomatie doit se rendre \u00e0 Zurich dimanche pour faire campagne pour le r\u00e9f\u00e9rendum sur le renforcement des pouvoirs accord\u00e9s au chef de l'\u00c9tat turc le maintien ou l'annulation de cette visite fait d\u00e9bat pour le conseiller national PLR Vaudois Laurent Wehrli, au-del\u00e0 des questions de s\u00e9curit\u00e9, c'est la libert\u00e9 d'expression qui pr\u00e9vaut. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:17) [92%] :\r\nJe crois que le d\u00e9bat d\u00e9mocratique, c'est cela, c'est de faire en sorte que les conditions soient donn\u00e9s pour qu'il puisse y avoir une expression en plus ici quand m\u00eame d'un d'un ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res ministre d\u00e9sign\u00e9 dans un pays qui reste encore sous forme de d\u00e9mocratie et dans ce sens -l\u00e0, oui, je crois que c'est important cette libert\u00e9 de de s'exprimer, c'est le fondement m\u00eame de la d\u00e9mocratie, ce qui poserait finalement un probl\u00e8me en Turquie, \u00e7a pose un probl\u00e8me en Turquie, mais c'est peut-\u00eatre justement parce que \u00e7a en pose un comptoir presque \u00e0 l'inverse, si je peux le dire ainsi permettre l'expression pour d\u00e9montrer que dans la d\u00e9mocratie telle qu'on l'd\u00e9finir en Suisse l'expression existe et et ce qui permet d'autant plus ensuite de faire des commentaires ou de faire des des explications en disant : voil\u00e0, nous, nous avons laiss\u00e9 parler, faites de m\u00eame, dans votre pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [95%] :\r\nLaurent Wehrli, interrog\u00e9 par Alexandra Richard, personne n'y croyait, ou presque, mais le club de Barcelone a r\u00e9ussi l'impensable hier soir en s'imposant 6 \u00e0 1 contre le PSG lors du match retour des huiti\u00e8mes de finale en Ligue des champions, l'impensable car le Bar\u00e7a avait \u00e9t\u00e9 men\u00e9 en match aller 4 0 Val\u00e9rie Daumont bonjour, bonjour, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Madrid, on imagine que la presse ce matin et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:27) [94%] :\r\nTout \u00e0 fait dithyrambique, h\u00e9 oui, effectivement, la presse sportive surtout et catalane en particulier les 2 quotidiens sportifs catalans ne m\u00e2chent pas leurs mots Sport- s'adresse directement au Bar\u00e7a en \u00e9crivant sur une double une, vous \u00eates une l\u00e9gende, El Mundo Deportivo, pas en reste, titre sur une nuit de h\u00e9ros et pour Marca, quotidien sportif de Madrid, c'est l'apoth\u00e9ose pour toute la presse en fait ce match d\u00e9passait le football, la folle remont\u00e9e du Bar\u00e7a in\u00e9dite est salu\u00e9e comme jamais, tout comme le joueur Neymar qui signe son meilleur match les quotidiens rivalisent de superlatifs pour d\u00e9crire ce qui s'est pass\u00e9 au Camp Nou, une nuit de folie collective pour se porte Deportivo, ils ont jou\u00e9 plus avec le coeur, que la t\u00eate dans la seconde partie, poursuit ce quotidien Sport- acquiesce, ce ne fut pas la meilleure version du Bar\u00e7a mais l'\u00e9quipe a jou\u00e9 avec une d\u00e9termination formidable pour atteindre l'impossible, mais alors la presse g\u00e9n\u00e9raliste, dit -elle, mais \u00e9coutez, du jamais vu pour El Pais, le miracle d'une vie pour El Mundo, pour qui l'utopie revient au Camp Nou avec un match \u00e9pique un registre peu habituel pour le Bar\u00e7a et pour le quotidien ABC, peu importe qui gagnera la Ligue des champions cette ann\u00e9e, car on se souviendra de l'extraordinaire remont\u00e9e du Bar\u00e7a et que personne ne dise \u00e0 nouveau, poursuit le journal, un brin po\u00e9tique que quelque chose est en poste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [94%] :\r\nImpossible n'est pas catalan visiblement merci Val\u00e9rie Daumont, en Direct de Madrid, le sommet europ\u00e9en s'ouvre aujourd'hui, r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles, les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement des 28 pays de l'UE pour un Conseil europ\u00e9en qui commencera \u00e0 28 et se poursuivra \u00e0 27 d\u00e8s demain puisque la Premi\u00e8re ministre britannique laissera ses homologues d\u00e9battre sans elle, de l'avenir de l'Union et du Brexit aussi en entr\u00e9e de ce sommet une premi\u00e8re difficult\u00e9 \u00e0 surmonter l'avenir de Donald Tousk, pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, qui brigue un second mandat, un ancien ministre polonais, l\u00e2ch\u00e9 par le gouvernement de son pays, qui propose un candidat concurrent, Pierre B\u00e9nazet \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:26) [92%] :\r\nLa Premi\u00e8re ministre Beata dois transformer en politique officielle du gouvernement polonais, la d\u00e9fiance envers Donald Tousk affich\u00e9e par le pr\u00e9sident du parti Droit et Justice il y re\u00e7oivent Kaczynski, ce dernier l'accuse m\u00eame d'\u00eatre le candidat de l'Allemagne, il est cependant douteux que cela emp\u00eache la reconduction de Donald Tousk \u00e0 la t\u00eate du Conseil europ\u00e9en, le gouvernement polonais ne peut gu\u00e8re compter que sur le soutien de la Hongrie, voire du Royaume-Uni, Donald Tousk, apparemment satisfait la majorit\u00e9 des capitales, dont l'Allemagne, mais aussi la France et d'ailleurs, Fran\u00e7ois Hollande a laiss\u00e9 entendre que les gouvernements de gauche ne r\u00e9clame finalement pas que cet homme de droite soit remplac\u00e9 par l'Inde et le en outre les r\u00e8gles au sein du Conseil europ\u00e9en sont suffisamment floues pour qu'en cas de blocage d'un gouvernement, la d\u00e9cision se prennent \u00e0 la majorit\u00e9 dite qualifi\u00e9e, c'est-\u00e0-dire plus de 21 pays sur les 28 et donc pour la Pologne, la chronique d'une d\u00e9faite annonc\u00e9e qui devrait paradoxalement s'est sold\u00e9e par la reconduction de la polonais, Pierre B\u00e9nazet, Bruxelles pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:21) [93%] :\r\nUne fois la question de Donald tout ce que r\u00e9gl\u00e9e, les 28 ont pr\u00e9vu d'\u00e9changer aujourd'hui sur la politique commerciale de lieux la crise migratoire et les chantiers en mati\u00e8re de d\u00e9fense de nouveaux pourparlers de paix sur la Syrie, \u00e0 Gen\u00e8ve, le gouvernement syrien et les groupes d'opposition sont invit\u00e9s \u00e0 reprendre les discussions le 23 mars prochain, annonce de l'\u00e9missaire sp\u00e9cial de l'ONU sur la Syrie un 5\u00e8me cycle de n\u00e9gociations, les 4 pr\u00e9c\u00e9dents ont \u00e9chou\u00e9, le feuilleton continue au PLR autour de la libre circulation des personnes et les d\u00e9clarations de Beno\u00eet Genecand, continuent de faire des vagues, il s'est attaqu\u00e9 \u00e0 ce tabou, la semaine derni\u00e8re, hier soir encore dans Forum Yvan Slatkine rappelait son coll\u00e8gue de parti \u00e0 l'ordre, mais il y a ceux aussi qui embo\u00eete le pas 2 de Beno\u00eet Genecand, \u00e0 l'image de l'ancien conseiller national Filippo Leutenegger d\u00e9sormais \u00e9lu \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de Z\u00fcrich, il reproche \u00e0 son parti d'avoir \u00e9lev\u00e9 le principe de la libre circulation au rang de dogme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:15) [90%] :\r\nJe suis critique sur ce point parce que la libre circulation, c'est comme un mantra, de louer et aussi chez nous, en Suisse, montera et si on voit le bilan c'est pas tellement comme \u00e7a qu'on peut dire, la libre circulation cette parfaite. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:31) [89%] :\r\nMais vous seriez pr\u00eat \u00e0 prendre le risque, la Suisse, sortez bilat\u00e9rales avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:36) [89%] :\r\nVous savez, il y a toujours des risques, et si on prend le risque, il y a aussi des avantages les bilat\u00e9raux, ils nous ont apport\u00e9 seulement des des d\u00e9savantages, il y a aussi les d\u00e9fis, alors il faut je pense avoir une fermet\u00e9 sur la position mais je dis c'est pas nous quitter les bilat\u00e9raux, c'est \u00e0 lui et \u00e0 dire non, nous sommes pas d'accord avec la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:58) [86%] :\r\nBeno\u00eet Genecand a cr\u00e9\u00e9 un micro- cataclysme un au sein du PLR, il se fait vertement remonter les bretelles, comme on dit par notamment Christian L\u00fcscher, le vice- pr\u00e9sident, pourquoi est -ce que \u00e7a choque tellement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:10) [89%] :\r\nParce qu'il y a beaucoup de de vrai l\u00e0- dedans, il y a beaucoup de gens dans le parti dans les cales qui pensent la m\u00eame chose, qui sont tr\u00e8s squelettique, c'est bien parce qu'il faut discuter aussi les montera au sein du parti. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:24) [96%] :\r\nEst que vous avez peur de vous faire taper sur les doigts apr\u00e8s la prise de position que vous venez d'avoir non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:29) [93%] :\r\nPas du tout, j'\u00e9tais toujours libre de penser \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:32) [90%] :\r\nFilippo Leutenegger avec Laetitia Guinand, il sera l'invit\u00e9 du Grand entretien de Forum, dimanche \u00e0 18 heures 45 sur la Premi\u00e8re et tout \u00e0 l'heure dans on en parle guichet du jeudi est ouvert \u00e0 vos questions, t\u00e9moignage sur le surmenage des enfants comment aider nos enfants, nos pr\u00e9ados, \u00e0 concilier devoirs loisirs famille comment d\u00e9tecter les premiers signes du surmenage r\u00e9agissez d\u00e8s maintenant au 0 800 108 208 o\u00f9 il y a la plateforme RTS penser H Slash guichet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:57) [85%] :\r\nJe me r\u00e9jouis d'\u00e9mission sur leur surmenage des parents, merci, merci, forfaits, autre journal Blandine L\u00e9vite il est 8 heures 10 un peu plus sur la Premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-09T07:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Verdier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Benazet, Pierre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Verdier, Oriane", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9A2A5E96-48E9-455F-B34E-8FEAC781D076", "internalArchiveId": "9A2A5E96-48E9-455F-B34E-8FEAC781D076", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les propos du d\u00e9put\u00e9 neuch\u00e2telois Vert Fabien Fivaz h\u00e9risse le parti socialiste", "publicationDate": "2017-03-09T00:00:00Z", "summary": "A trois semaines des \u00e9lections cantonales, la gauche neuch\u00e2teloise est divis\u00e9e. La domination du PS et du PLR au Gouvernement est vue d'un mauvais oil, notamment par le d\u00e9put\u00e9 Vert Fabien Fivaz.\r\n\r\n* * Les propos du d\u00e9put\u00e9 neuch\u00e2telois Vert Fabien Fivaz h\u00e9risse le parti socialiste 12h30 Fivaz tensions Neuch\r\nA Neuch\u00e2tel, \u00e0 trois semaines des \u00e9lections cantonales, la gauche neuch\u00e2teloise n'en finit pas d'\u00e9taler ses divisions. Le POP, on le sait, refuse tout apparentement avec le parti socialiste. Mais ce sont surtout les propos du candidat vert au Conseil d'Etat, Fabien Fivaz, qui h\u00e9rissent les socialistes : avec trois socialistes au gouvernement neuch\u00e2telois, ce sera pire dans quatre ans\", a d\u00e9clar\u00e9 celui qui est aussi d\u00e9put\u00e9 du haut du canton. Il parle maintenant de malentendu, mais le mal est fait, Roger Guignard. \r\nFabien Fivaz parle aujourd'hui de malentendu : il voulait surtout faire comprendre que la domination des deux grands partis au gouvernement, constitu\u00e9 de 3 socialistes et 2 PLR,  est malsaine. Que ces deux formations ne repr\u00e9sentent qu'un peu plus de la moiti\u00e9 des \u00e9lus du Grand Conseil. Bref, l'\u00e9cologiste disait son souhait qu'une autre force de gauche \u00e9largisse la repr\u00e9sentativit\u00e9 du Conseil d'Etat. R\u00e9action assez outr\u00e9e du parti socialiste, qui crie \u00e0 la fragilisation de la gauche. Le PS qui voit m\u00eame, dans les propos de Fabien Fivaz, \"un appel \u00e0 faire gagner la droite\". S\u00fbr, en tous cas, que dans le contexte, le propos du d\u00e9put\u00e9 Vert r\u00e9sonne tr\u00e8s fort : ce fer de lance de l'initiative gagnante des Montagnes sur l'H\u00f4pital a le vent en poupe. Tr\u00e8s \u00e0 gauche, il pourrait capter \u00e0 La Chaux-de-Fonds et au Locle les suffrages de nombreux \u00e9lecteurs d\u00e9\u00e7us de la politique du gouverment, et surtout de celle du socialiste Laurent Kurth, ministre de la sant\u00e9.  Fabien Fivaz met clairement son si\u00e8ge en danger. Alors, \"trois socialistes au gouvernement, ce sera pire dans 4 ans\", voil\u00e0 qui a les allures d'une petite phrase tr\u00e8s assassine !", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428790", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les propos du d\u00e9put\u00e9 neuch\u00e2telois Vert Fabien Fivaz h\u00e9risse le parti socialiste / 12H30_2017-03-09T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 09.03.2017"], "alternativeSummary": ["A trois semaines des \u00e9lections cantonales, la gauche neuch\u00e2teloise est divis\u00e9e. La domination du PS et du PLR au Gouvernement est vue d\u2019un mauvais \u0153il, notamment par le d\u00e9put\u00e9 Vert Fabien Fivaz."], "variantIds": ["ece-8428790"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-15T11:38:49Z", "webPublicationDate": "2017-03-09T11:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4D048B3-9C86-4798-A01B-864E8D89BB03", "internalArchiveId": "C4D048B3-9C86-4798-A01B-864E8D89BB03", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (R)", "publicationDate": "2017-03-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roland B\u00fcchel, conseiller national UDC SG, pr\u00e9sident de la commission de politique ext\u00e9rieure;Doroth\u00e9e Schmid, auteur de \u00ab La Turquie en 100 questions \u00bb ,\u00e9ditions Tallandier;commentateur espagnol;Philippe Bauer, Conseiller national PLR NE;Jeau-Bernard Chassot, directeur de la F\u00e9d\u00e9ratoin romande des \u00e9coles de conduite;Fran\u00e7ois Launaz, pr\u00e9sident de l'association suisse des importateurs automobile\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D6/MONTANT INTEGRATION ASILE)  \r\nC'est donc un cri d'alarme que lancent les cantons....\r\nface \u00e0 l'explosion des co\u00fbts....dans les domaines de l'asile et de l'int\u00e9gration...\r\nIls p\u00e8sent toujours plus lourd dans leur budget...\r\ndans ceux des communes \u00e9galement....\r\nFace \u00e0 la situation....les cantons prient la Conf\u00e9d\u00e9ration de sortir son ch\u00e9quier...pour les soulager...\r\nBonjour Alain Arnaud...\r\n...\r\nVendredi dernier, les repr\u00e9sentants des cantons ont rencontr\u00e9 Simonetta Sommaruga et Johann Schneider-Amman...Devant les deux ministres ils ont articul\u00e9 un chiffre tr\u00e8s clair: le co\u00fbt de l'int\u00e9gration d'un migrant...\r\n18'000 francs par personne et par ann\u00e9e, c'est le montant moyen n\u00e9cessaire pour assurer l'int\u00e9gration des requ\u00e9rants admis provisoirement et des r\u00e9fugi\u00e9s reconnus. Or la Conf\u00e9d\u00e9ration verse un forfait unique de 6000 francs par personne, m\u00eame pas de quoi couvrir le co\u00fbt des cours de langue que devraient pouvoir suivre ces migrants ...\r\nCC: autrement dit il leur faudrait 3 fois pluS d'argent...mais ce n'est pas leur seule revendication...\r\n... \u00e0 en croire la Conf\u00e9rence des gouvenements cantonaux, qui souhaite aussi un engagement de la Conf\u00e9d\u00e9ration bien plus marqu\u00e9 dans le domaine de la formation, pour les jeunes adultes entre 16 et 25 ans qui n'ont pas suivi de formation scolaire en Suisse. D\u00e8s lors qu'ils peuvent rester dans le pays, il faut leur permettre de pouvoir se former. On parle d'environ 20'000 personnes par an ...\r\nCC: Et puis Alain...les cantons s'inqui\u00e8tent aussi du sort des mineurs non accompagn\u00e9s...\r\n... dont les subsides f\u00e9d\u00e9raux ne permettent pas un h\u00e9bergement et un encadrement ad\u00e9quats. Pourtant, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la Conf\u00e9rence des directrices et directeurs cantonaux des affaires sociales avait \u00e9mis des recommandations \u00e0 ce propos, valid\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration. Mais elle constate aujourd'hui que si tous les cantons suivaient ces recommandations, il manquerait 69 millions de francs par an. Bref, dans le contexte actuel, l'objectif de l'int\u00e9gration est vou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chec, estiment les cantons. Et exhortent Berne de revoir son soutien financier \u00e0 la hausse, si possible cette ann\u00e9e encore.\r\nAlain Arnaud en direct de Bienne merci...\r\nEt puisqu'on parle d'int\u00e9gration des \u00e9trangers...\r\nL'UDC monte au front contre la r\u00e9gularisation des sans papiers \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nL'op\u00e9ration Papyrus qui doit permettre de r\u00e9gulariser des milliers de clandestins. Le parti a d\u00e9pos\u00e9 2 textes hier au Parlement f\u00e9d\u00e9ral. \r\nObjectif: mettre fin \u00e0 la marge de manoevure qui permet au conseil f\u00e9d\u00e9ral d'assouplir les crit\u00e8res de r\u00e9gularisation...\u00e9viter aussi un appel d'air...\r\n(BREVE MINISTRE TURCS ASILE) Dans ce matin aussi: la Turquie occupe le haut de l'affiche en Suisse....\r\n***\u00e0 commencer par la Une du Tages Anzeiger...Le quotidien nous apprend que des diplomates turcs ont demand\u00e9 l'asile en Suisse! Le conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a confirm\u00e9. \r\net parmi ces diplomates, le num\u00e9ro 2 de l'ambassade de Turquie \u00e0 Berne...remerci\u00e9 le mois dernier...en raison de ses liens pr\u00e9sum\u00e9s avec l'imam Fethullah G\u00fclen...accus\u00e9 par la Turquie d'avoir organis\u00e9 le coup d'Etat.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 \u00e0 Ankara...o\u00f9 il risque la prison. d'o\u00f9 sa demande d'asile en Suisse...qui tend les autorit\u00e9s...d\u00e9j\u00e0 nerveuses...\r\n(06/MULTI VISITE MINISTRE TURC ITV BUCHEL) ..et pour cause...Zurich veut interdire la visite du chef de la diplomatie turque pour des questions de s\u00e9curit\u00e9. \r\nMelvut Cavusoglu qui doit s'exprimer dimanche dans un h\u00f4tel zurichois...\r\nune visite aux allures de meeting en faveur de la r\u00e9forme constitutionnelle qui doit renforcer les pouvoirs du pr\u00e9sident Erdogan...\r\nLe genre de meeting que l'Allemagne a annul\u00e9. \r\nC'est d\u00e9sormais au Conseil F\u00e9d\u00e9ral de trancher...le Dfae \u00e9tudiait le cas hier soir...une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eat entre risque de d\u00e9bordements et libert\u00e9 d'expression.\r\nRoland B\u00fcchel a d\u00e9j\u00e0 tranch\u00e9...il pr\u00e9side la commission de politique ext\u00e9rieure du conseil national.\r\n  0'52''\r\nl'UDC Roland B\u00fcchel avec Alexandra Richard...\r\n(D1/RAPPORT ERDOGAN - ALLEMAGNE PI) Je vous le disais l'Allemagne a interdi plusieurs meeting pro-Erdogan...\r\nCe qui a provoqu\u00e9 une crise diplomatique...et surtout la col\u00e8re du pr\u00e9sident turc...\r\nRecep Tayip Erdogan pour qui, je cite, les m\u00e9thodes allemandes ne sont pas diff\u00e9rentes de celles des nazis. \r\nDes accusations particuli\u00e8rement fortes...la signature du pr\u00e9sident turc...\r\nAlain Franco...\r\n  1'36''\r\n...et face \u00e0 l'Allemagne, Recep Tayyip Erdogan ne l\u00e2che rien. Hier dans une interview t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e il a d\u00e9clar\u00e9: \r\n\"Peu importe les salles ferm\u00e9es, les stades o\u00f9 nous allons, nous allons toujours les remplir\"....\r\nfin de citation...\r\n(Br\u00e8ve Macron) ...En bref...un r\u00e9veil agr\u00e9able ce matin pour Emmanuel Macron...\r\npuisqu'un sondage le donne vainqueur du premier tour de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise! avec 26% des intentions de vote..\r\ndevant Marine le Pen...25% et Fran\u00e7ois Fillon 20%...\r\nIl s'agit d'un sondage d'Harris Interactive men\u00e9 en ligne entre lundi et hier...\r\n(27/SUPPORTERS DECUS/AMBIANCE?) ...mais le ph\u00e9nom\u00e8ne de la nuit...ce n'est pas Macron...\r\nil est plut\u00f4t catalan...\r\n  0'22''\r\n(23/DEFAITE PSG PA) une victoire historisque, un remonte\u00e9e incroyable...du jamais vu dans l'histoire de la ligue des champions...Le FC Barcelone qui \u00e9limine le PSG apr\u00e8s avoir perdu 4 \u00e0 0 au match l'aller...\r\net pour r\u00e9ussir cet exploit les catalans devaient marquer 5 buts...ils en ont marqu\u00e9 6!score final 6 \u00e0 1. un miracle, pour el mundo...\r\nUn naufrage historique...inqualifiable...titre l'Equipe.\r\nle PSG a sombr\u00e9...\u00e9crit Lib\u00e9ration. bar\u00e7a d\u00e9corche sa qualification pour les quart de finale d lal igue des champions. les parisiens eux...auront la gueule de bois un moment encore...\r\nHerv\u00e9 Borsier\r\n  0'49'' \r\nBorussia Dortmund* - Benfica Lisbonne  4-0\r\n(Br\u00e8ve Syrie+Mossoul) les d\u00e9l\u00e9gations syriennes ont rdv le 23 mars \u00e0 gva pour un 5\u00e8me round de pourparlers. \r\nmais acceptaion d'un agenda clair: gouvernantc et lutte contre terrorsime\r\nstafan l'a dit ap\u00e8rs avoir pr\u00e9sent\u00e9 les r\u00e9sualst des discussion de gen\u00e8ve au conseil de s\u00e9curti\u00e9 r\u00e9uni \u00e0 huis clos hier. \r\nniki haley, usa soustienne n\u00e9goiatin. syrie doit plus \u00eatre sancturaire pour terroriste et iran et ses affid\u00e9s en soient chass\u00e9.\r\n(03/MULTI/NO BILLAG ITV BAUER) Retour en Suisse o\u00f9 le Conseil des Etats ne veut pas de l'initiative \"No Billag\". \r\nIl a refus\u00e9 hier (MER) \u00e0 l'unanimit\u00e9 ce texte qui demande la suppression de la redevance radio/TV. Les s\u00e9nateurs ont aussi renonc\u00e9 \u00e0 lui opposer de contre-projet. Le dossier part d\u00e9sormais au Conseil national o\u00f9 'id\u00e9e d'un contre-projet pourrait rena\u00eetre de ses cendres. Objectif: r\u00e9duire la redevance ou pr\u00e9ciser le mandat des m\u00e9dias de service public. Des revendications surtout al\u00e9maniques. Mais pas seulement. Le lib\u00e9ral-radical neuch\u00e2telois Philippe Bauer y est aussi favorable.\r\n  0'51''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(D3/PERMIS CONDUIRE JEUNES PI) Alors que d\u00e9bute aujourd'hui (JE) le Salon de l'automobile de Gen\u00e8ve...\r\nLes jeunes repoussent le moment de passer leur permis de conduire. Il y a encore 10 ou 15 ans, ce document \u00e9tait encore un symbole d'\u00e9mancipation et de libert\u00e9. Aujourd'hui, la voiture est devenue pour la plupart des jeunes un simple objet utilitaire... Mais on finit quand m\u00eame par passer le permis. Lorsqu'on est mieux \u00e9tabli dans le vie avec des moyens financiers plus substentiels. . Maurice Doucas. \r\n  1'30''\r\n, il n'en est pas de m\u00eame dans les cantons plus ruraux, o\u00f9 la voiture reste indispensable. Les transports publics ne suffisent pas \u00e0 rompre l'isolement...\r\n(Br\u00e8ve sports) Hockey sur glace. Gen\u00e8ve-Servette est malmen\u00e9 dans sa s\u00e9rie des quarts de finale. Zoug a remport\u00e9 les deux premi\u00e8res confrontations et l'acte 3 se jouera ce soir (JE) \u00e0 19h45 en Suisse centrale.\r\nLes autres \u00e9quipes romandes sont \u00e9galement men\u00e9es 2 \u00e0 0 dans leur s\u00e9rie. Lausanne accueille Davos \u00e0 19h45 et Berne re\u00e7oit Bienne \u00e0 20h15. Ce derby bernois est \u00e0 suivre sur RTS deux.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) m\u00e9t\u00e9o:\r\nBeaucoup de nuages et des pr\u00e9cipitations ce matin.\r\nLimite de la neige vers 2000 m\u00e8tres. \r\nLe temps va rester gris mais sec cet 'apr\u00e8s midi.\r\nreteour du soleil demain.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Y\u00e9men sous-munition) Duba\u00ef (ats/afp) La coalition militaire arabe op\u00e9rant au Y\u00e9men sous commandement saoudien a utilis\u00e9 des roquettes \u00e0 sous-munitions de fabrication br\u00e9silienne, a accus\u00e9 jeudi Amnesty International. Il s'agit de la troisi\u00e8me utilisation de telles armes en seize mois.\r\nL'organisation de d\u00e9fense des droits de l'homme pr\u00e9cise que la coalition a utilis\u00e9 ces roquettes le 15 f\u00e9vrier lors d'une attaque contre trois zones r\u00e9sidentielles et des terrains agricoles dans la province de Saada (nord).\r\nCette attaque dans le bastion des rebelles chiites Houthis a fait deux bless\u00e9s, selon Amnesty qui indique que la coalition a d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 ce type d'arme au Y\u00e9men en octobre 2015 et mai 2016.\r\nLes armes \u00e0 sous-munitions peuvent contenir plusieurs centaines de mini-bombes, qui se dispersent sur un vaste p\u00e9rim\u00e8tre, mais n'explosent pas toutes, se muant de facto en mines antipersonnel tuant et mutilant en majorit\u00e9 des civils pendant et apr\u00e8s les conflits.\r\nConvention pas ratifi\u00e9e\r\nUne centaine de pays ont ratifi\u00e9 la convention d'Oslo de 2008 interdisant les bombes \u00e0 sous-munitions, mais l'Arabie saoudite et les Etats-Unis notamment ne l'ont pas fait.\r\nLa coalition arabe intervient militairement au Y\u00e9men depuis mars 2015 afin de soutenir le pr\u00e9sident de ce pays Abd Rabbo Mansour Hadi contre les Houthis, alli\u00e9s aux partisans de l'ancien chef d'Etat Ali Abdallah Saleh.\r\nR\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9e d'avoir tu\u00e9 des civils lors de ses bombardements a\u00e9riens, elle avait admis le 19 octobre avoir fait \"un usage limit\u00e9\" de bombes \u00e0 sous-munitions britanniques de type BL-755. L'Arabie saoudite avait par la m\u00eame occasion fait savoir qu'elle n'utilisait d\u00e9sormais plus ces bombes.\r\nLe conflit au Y\u00e9men a fait plus de 7500 morts et 40'000 bless\u00e9s, selon l'ONU.\r\n(SDA-ATS\\/bas) - bsf005\r\n(Br\u00e8ve Cor\u00e9e du Nord) \r\n(01/MULTI/NO BILLAG PA) Premier acte hier (MER) au Parlement du d\u00e9bat sur le service public. Le Conseil des Etats se penchait sur l'initiative populaire \"No Billag\", qui veut supprimer totalement la redevance radio-tv. Les s\u00e9nateurs ont balay\u00e9 ce texte \u00e0 l'unanimit\u00e9. Mais les critiques contre le mandat d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 la SSR ont fus\u00e9. Pietro Bugnon, c'est l\u00e0 un avant-go\u00fbt des prochaines discussions sous la coupole \u00e0 Berne...\r\n((Des \u00e9changes qui promettent d'\u00eatre muscl\u00e9s. Premi\u00e8re \u00e9ch\u00e9ance, mardi prochain. Le Conseil national d\u00e9battra du rapport sur le service public du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le document n'avait pas fait de vagues au Conseil des Etats. La situation sera toute autre dans la chambre du peuple, o\u00f9 la SSR est tr\u00e8s critiqu\u00e9e. Essentiellement par des \u00e9lus al\u00e9maniques. Le 14 mars il sera notamment question du mandat octroy\u00e9 \u00e0 la SSR. La droite du Parlement, UDC en t\u00eate, veut avoir son mot \u00e0 dire. Le Conseil national prendra ensuite position \u00e0 son tour sur l'initiative \"No Billag\". Contrairement aux Etats, il pourrait lui opposer un contre-projet, qui pourrait r\u00e9duire la redevance au lieu de la supprimer totalement. L'UDC demande par exemple de la diviser par deux. Viendra ensuite la votation sur ce texte. En toile de fond, il y a aussi la r\u00e9vision de la loi sur la radio t\u00e9l\u00e9vision, promise par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour d\u00e9but 2018. La droite du Parlement aff\u00fbte ses armes. Elle exige par exemple de la SSR qu'elle r\u00e9duise le nombre de ses cha\u00eenes. Option musique est vis\u00e9e. Le d\u00e9bat sur le service public est loin d'\u00eatre termin\u00e9.))\r\n(Br\u00e8ve Avalanche) Vid\u00e9o diffus\u00e9e (bsf224)\r\nBerne (ats) Au moins trois avalanches sont survenues en Suisse mercredi. L'une a endommag\u00e9 une dizaine de chalets au-dessus de Salvan (VS) et une autre bloque la ligne ferroviaire du Glacier Express pr\u00e8s du col de l'Oberalp (UR). La troisi\u00e8me n'a pas fait de d\u00e9g\u00e2ts: elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e volontairement en Valais \u00e0 des fins scientifiques.\r\nLes d\u00e9g\u00e2ts les plus impressionnants ont \u00e9t\u00e9 caus\u00e9s par l'avalanche survenue dans le Bas-Valais, qui a emport\u00e9 une dizaine de chalets d'un hameau de Van d'En Haut, au-dessus de situ\u00e9 de Salvan (VS). La coul\u00e9e n'a pas fait de victimes car toutes les habitations \u00e9taient vides, mais les d\u00e9g\u00e2ts sont importants.\r\nUne construction a \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement souffl\u00e9e. Les autres, dont certaines vieilles de deux si\u00e8cles, sont compl\u00e8tement ou partiellement ensevelies. L'avalanche est partie d'une altitude de 2300 m\u00e8tres pour s'arr\u00eater mille m\u00e8tres plus bas, sur une largeur de 300 m\u00e8tres environ. Du jamais vu de m\u00e9moire d'homme dans cette zone o\u00f9 d\u00e9valent r\u00e9guli\u00e8rement des coul\u00e9es, mais jamais d'une telle ampleur, rel\u00e8ve Florian Piasenta, pr\u00e9sident de Salvan.\r\nPar mesure de s\u00e9curit\u00e9, l'acc\u00e8s a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 \u00e0 tous les usagers. \"Nous r\u00e9\u00e9valuerons la situation jeudi\", indique Florian Piasenta.\r\nVoie coup\u00e9e\r\nEntre N\u00e4tschen (UR) et le col de l'Oberalp, c'est la ligne ferroviaire de la Matterhorn Gotthard Bahn qui restera ferm\u00e9e au moins jusqu'\u00e0 jeudi soir. Les voyageurs du Glacier-Express sont d\u00e9tourn\u00e9s par Zurich et Coire.\r\nOn ignore quand exactement l'avalanche s'est d\u00e9clench\u00e9e. En tous les cas avant les heures quotidiennes d'exploitation de la ligne mercredi matin, car l'\u00e9quipe de d\u00e9neigement a d\u00e9couvert la coul\u00e9e lors de son passage de routine, indique \u00e0 l'ats un porte-parole de la Matterhorn Gotthard Bahn.\r\nLes masses de neige qui recouvraient la voie sur plusieurs centaines de m\u00e8tres atteignaient pratiquement la ligne de contact. Des pyl\u00f4nes qui la soutiennent ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s par la coul\u00e9e. Une seconde avalanche d\u00e9clench\u00e9e artificiellement \u00e0 titre pr\u00e9ventif a en outre ajout\u00e9 une couche suppl\u00e9mentaire sur la voie. L'\u00e9tendue exacte des d\u00e9g\u00e2ts subis n'est pas encore \u00e9tablie.\r\nVolontaire\r\nL'avalanche pourtant massive qui a parcouru la vall\u00e9e de la Sionne (VS) mercredi n'a elle fait aucun d\u00e9g\u00e2t. Et pour cause: c'est volontairement qu'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e la plus grosse coul\u00e9e depuis 11 ans sur le site d'exp\u00e9rimentation de l'Institut pour l'\u00e9tude de la neige et des avalanches (SLF). Un site unique au monde, selon le SLF, o\u00f9 une vingtaine d'exp\u00e9riences sont men\u00e9es chaque ann\u00e9e.\r\n\"L'\u00e9quipe de recherche est tr\u00e8s satisfaite de cet essai concluant\", a indiqu\u00e9 l'institut. Des explosifs lanc\u00e9s \u00e0 partir d'un h\u00e9licopt\u00e8re ont d\u00e9clench\u00e9 l'avalanche qui a parcouru 2,5 km jusque dans le fond de la vall\u00e9e, atteignant le m\u00e2t d'une hauteur de 20 m\u00e8tres \u00e9quip\u00e9 de nombreux instruments de mesure.\r\nGr\u00e2ce au test, l'\u00e9quipe internationale de chercheurs compte approfondir ses connaissances des d\u00e9placements des grandes avalanches et des forces qu'elles engendrent. Elle contribue aussi \u00e0 assurer la meilleure protection possible des habitations, des voies de communication et des infrastructures.\r\nNouveau: 4e paragraphe (d\u00e9tail des marchandises, h\u00e9licopt\u00e8res civils); 2e et 3e remani\u00e9s et pr\u00e9cis\u00e9s (Guy Parmelin, types d'h\u00e9licopt\u00e8res, mission prolongeable)\r\nBristen UR (ats) Un pont a\u00e9rien de l'arm\u00e9e suisse permet depuis mercredi de ravitailler en produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 le village uranais de Bristen (UR), coup\u00e9 du monde depuis dimanche par un glissement de terrain. Les h\u00e9licopt\u00e8res effectuent des allers et retours depuis Amsteg.\r\nLe ministre de la d\u00e9fense Guy Parmelin a donn\u00e9 suite \u00e0 la demande de soutien soumise par le gouvernement uranais, indique le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense et de la protection de la population (DDPS). Depuis mercredi l'arm\u00e9e mobilise des h\u00e9licopt\u00e8res Super Puma et des Eurocopter bas\u00e9s \u00e0 Alpnach (OW) pour ravitailler les habitants de Bristen.\r\nCe service rendu \u00e0 titre d'aide en cas de catastrophe doit, en principe, durer trois semaines maximum. Il peut toutefois \u00eatre prolong\u00e9.\r\nLes h\u00e9licopt\u00e8res de l'arm\u00e9e transporteront en premier lieu des produits alimentaires, des m\u00e9dicaments, de l'essence et le courrier depuis Amsteg (UR). Le transport de personnes est assur\u00e9 par des h\u00e9licopt\u00e8res civils.\r\nChemin impraticable", "durationSec": 916, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428742", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude  / JDM_2017-03-09T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude  / JDM_2017-03-09T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8428761", "ece-8428742"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-13T22:07:10Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [88%] :\r\nCe journal de Coralie, Claude, le prix de l'int\u00e9gration 18000 francs par r\u00e9fugi\u00e9 et par an, les cantons pr\u00e9sente la facture \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration a r\u00e9clame 3 fois plus d'argent pour mieux former les jeunes, mieux encadrer les mineurs non accompagn\u00e9s, ils avertissent sans rallonge l'int\u00e9gration ne sera jamais concr\u00e9tis\u00e9e, \u00e7a, c'est d\u00e9sormais au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de trancher : Faut -il interdire ou pas, la visite du chef de la diplomatie turque \u00e0 Z\u00fcrich le quand on lui demande d'actionner son v\u00e9to et c'est plut\u00f4t bienvenue pour cet \u00e9lu, qui a l'impression que la Turquie a men\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration en bateau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [94%] :\r\nQuelle strat\u00e9gie pour la Poste l'avenir du g\u00e9ant jaune qui pr\u00e9sentera aujourd'hui son bilan suscite beaucoup d'interrogations et pas mal de critique aussi, notamment du c\u00f4t\u00e9 des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, c'est ce que nous dira Adrien de creuser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [95%] :\r\nC'\u00e9tait hier la Journ\u00e9e des droits de la femme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [92%] :\r\nOui, mais c'est aujourd'hui l'ouverture du salon de l'auto de Gen\u00e8ve, alors quel est le r\u00f4le des femmes dans l'automobile et plus sp\u00e9cifiquement dans le Design automobile la r\u00e9ponse tout \u00e0 l'heure de Katia cher post- v\u00e9rit\u00e9 voil\u00e0 depuis quelques mois, l'expression \u00e0 la mode, en tout cas dans les milieux journalistiques ou politiques, pourquoi l'\u00e9motionnel l'emporte, il comme \u00e7a sur les faits au sein de l'opinion publique et comment r\u00e9sister \u00e0 \u00e7a, nous poserons cette question l\u00e0, au pr\u00e9sident de la fondation de la division, sciences humaines et sociales du Fonds national suisse de la recherche scientifique, c'est un g\u00e9ographe la ceux de 3000 est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [90%] :\r\nEt les Parisiens doivent certainement se pincer, ce matin, pour \u00eatre s\u00fbr de ne pas avoir cauchemard\u00e9 6 \u00e0 1, le PSG a sombr\u00e9 en huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions Barcelone r\u00e9ussit le remont\u00e9e historique et se qualifie, du jamais vu, c'est donc un cri d'alarme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [91%] :\r\nQue lancent les cantons face \u00e0 l'explosion des co\u00fbts dans les domaines de l'asile et de l'int\u00e9gration, il p\u00e8se toujours plus lourd dans leur budget dans ceux des communes \u00e9galement face \u00e0 la situation, les cantons prient donc la Conf\u00e9d\u00e9ration de sortir son ch\u00e9quier pour les soulager, bonjour Alain Arnaud, bonjour Coralie Claude vendredi dernier, les repr\u00e9sentants des cantons rencontr\u00e9 Simonetta Sommaruga h\u00e9lium Na\u00efda Rahman devant les 2 ministres, ils ont articul\u00e9, un chiffre tr\u00e8s clair, Alain, le co\u00fbt de l'int\u00e9gration d'un migrant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [97%] :\r\n18000 francs par personne et par ann\u00e9e, c'est le montant moyen n\u00e9cessaire pour assurer l'int\u00e9gration des requ\u00e9rants admis provisoirement et des r\u00e9fugi\u00e9s reconnus, or la Conf\u00e9d\u00e9ration verse un forfait unique de 6000 francs par personne, m\u00eame pas de quoi couvrir le co\u00fbt des cours de langue que devraient pouvoir suivre ces migrants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [93%] :\r\nAutrement dit, il leur faudrait 3 fois plus d'argent, mais ce n'est pas leur seule revendication. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [97%] :\r\nNon, \u00e0 en croire la conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux qui souhaite aussi un engagement de la Conf\u00e9d\u00e9ration bien plus marqu\u00e9e dans le domaine de la formation pour les jeunes adultes entre 16 et 25 ans, qui n'ont pas suivi de formation scolaire en Suisse d\u00e8s lors qu'ils peuvent rester dans le pays, il faut leur permettre de pouvoir se former, on parle d'environ 20000 personnes par an. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:57) [94%] :\r\nEt Alain, les cantons s'inqui\u00e8te aussi du sort des mineurs non accompagn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:02) [96%] :\r\nDont les subside f\u00e9d\u00e9raux ne permettent pas un h\u00e9bergement et un encadrement ad\u00e9quats, pourtant l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la conf\u00e9rence des directrices et directeurs cantonaux des affaires sociales avait \u00e9mis des recommandations \u00e0 ce propos, valid\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration mais elle constate aujourd'hui que si tous les cantons suivaient ces recommandations, il manquerait 69 millions de francs par an, bref dans le contexte actuel, l'objectif de l'int\u00e9gration est vou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chec, estiment les cantons et exhortent Berne de revoir son soutien financier \u00e0 la hausse, si possible, encore cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:32) [95%] :\r\nAlain Arnaud, en Direct de Bienne merci et puisqu'on parle d'int\u00e9gration des \u00e9trangers, sachez que l'UDC monte au front contre la r\u00e9gularisation des sans- papiers, \u00e0 Gen\u00e8ve, l'op\u00e9ration papyrus qui doit permettre de r\u00e9gulariser des milliers de clandestins, le parti a d\u00e9pos\u00e9 2 textes hier au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, objectif : mettre fin \u00e0 la marge de manoeuvre, qui permet au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'assouplir les crit\u00e8res de r\u00e9gularisation \u00e9viter aussi un appel d'air, ce matin, dans l'actualit\u00e9 il y a \u00e9galement la Turquie, qui occupe le haut de l'affiche en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [91%] :\r\nDonc l'affiche \u00e0 commencer d'abord par la Une du Tages-Anzeiger, on en parlait tout \u00e0 l'heure, le quotidien nous apprend que des diplomates turcs ont demand\u00e9 l'asile en Suisse et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a confirm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:12) [94%] :\r\nOui, et parmi ces diplomates, le num\u00e9ro 2 de l'ambassade de Turquie \u00e0 Berne remerci\u00e9 le mois dernier en raison de ses Liens pr\u00e9sum\u00e9s avec l'imam Fethullah G\u00fclen, accus\u00e9 par la Turquie d'avoir organis\u00e9 le coup d'\u00c9tat, cet \u00e9t\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 \u00e0 Ankara, cet ancien num\u00e9ro 2, donc de l'ambassade de Turquie en Suisse Ankara o\u00f9 il risque la prison, d'o\u00f9 sa demande d'asile qui tend aujourd'hui les autres des autorit\u00e9s helv\u00e9tiques d\u00e9j\u00e0 nerveuses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [96%] :\r\nEt pour cause, en Zurich veut interdire la visite du chef de la diplomatie turque, on y revient pour des questions de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [92%] :\r\nMais vous dites tiens vous au loup qui doit s'exprimer dimanche dans un h\u00f4tel z\u00fcrichois une visite aux allures de meeting en faveur de la r\u00e9forme constitutionnelle qui doit renforcer les pouvoirs du pr\u00e9sident Erdogan le genre de meeting que l'Allemagne a annul\u00e9, c'est d\u00e9sormais au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de trancher le DFAE \u00e9tudi\u00e9 le cas hier soir, c'est une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats entre risque de d\u00e9bordements et libert\u00e9 d'expression, Roland B\u00fcchel a d\u00e9j\u00e0 tranch\u00e9, il pr\u00e9side la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:11) [88%] :\r\nIci, on a quand m\u00eame plut\u00f4t sur le niveau de la propagande d'\u00c9tat et par l'\u00e9preuve expression comme on l'entend comment comme citoyen, avec aussi un large appel qui est lanc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est aussi ce qui peut, ce qui peut inqui\u00e9ter en train de s\u00e9curit\u00e9, selon vous, je pense \u00e0 la Turquie un peu trich\u00e9 au d\u00e9but quand d\u00e9sormais, il va y avoir une petite rencontre avec les consuls l'ambassadeur l'a\u00e9roport Manas d\u00e9j\u00e0 \u00e0 quelques kilom\u00e8tres \u00e0 l'h\u00f4tel Hilton et avec un large appel qui court sur internet pour mobiliser les gens, le canton Djuric s'est adress\u00e9 au au DFAE que peut faire la Conf\u00e9d\u00e9ration dans un cas comme celui -l\u00e0 et sur quelle base jusqu'\u00e0 un antiquaire une loi ou on pourrait interdire des discours politiques, les hommes d'\u00c9tat des autres pays, cette loi n\u00e9xiste plus il y a des motion qui rep\u00e8re \u00e7a me disant s'appeler aussi facile que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 il y a, il y a 20 ans, il faut l'interdire, c'est pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, et l\u00e0 je pense \u00e0 des experts, ils sont assur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:05) [96%] :\r\nL'UDC Roland B\u00fcchel r\u00e9pondait \u00e0 Alexandra Richard et je vous le disais, l'Allemagne a donc interdit plusieurs meeting pro- Erdogan ce qui a provoqu\u00e9 une crise diplomatique et surtout la col\u00e8re du pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan pour qui je cite les m\u00e9thodes allemandes ne sont pas diff\u00e9rentes de celles des nazis, des accusations particuli\u00e8rement fortes, la signature du pr\u00e9sident turc Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:27) [92%] :\r\nMenaces, insultes et impr\u00e9cations sont souvent au menu des meetings de Recep Tayyip Erdogan, c'est m\u00eame une de ses marques de fabrique reconna\u00eet Doroth\u00e9e Schmidt, auteur de la Turquie en 100 questions, paru aux \u00e9ditions Tallandier. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:40) [94%] :\r\nTayyip Erdogan sens o\u00f9 c'est une question de caract\u00e8re mais je pense qu'il est aussi tr\u00e8s \u00e0 cran depuis la tentative de coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 de juillet 2016 et que aujourd'hui les beaucoup sous pression dans la pr\u00e9paration de son fameux r\u00e9f\u00e9rendum qui doivent donner pleins pouvoirs au mois d'avril. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:54) [95%] :\r\nIl faut dire aussi que la Turquie a un rapport diff\u00e9rent des Europ\u00e9ens \u00e0 l'histoire de la 2\u00e8me Guerre mondiale et pour cause. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:01) [86%] :\r\nCe sont des des comparaisons sont assez vite et r\u00e9alit\u00e9 dans le d\u00e9bat public en Turquie public mais un pays qui a mondial qui donc a pas forc\u00e9ment le m\u00eame s\u00e9nateur et que nous, qui fera peut-\u00eatre pas choqu\u00e9 par les m\u00eames r\u00e9f\u00e9rences mais qui en revanche fait titiller l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal dans le pass\u00e9, les des officiels turcs sont d\u00fb faire campagne pour diff\u00e9rentes votations dans des pays de l'Union europ\u00e9enne et r\u00e9guli\u00e8rement il disait par exemple que l'assimilation est un Crime contre l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:27) [89%] :\r\nEt puis, dans cette classe politique qui a des pratiques assez rude en t\u00e9moigne des coups de poing \u00e9chang\u00e9s r\u00e9cemment plein Parlement le pr\u00e9sident Edogan cr\u00e9\u00e9e par principe, le rapport de force. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:37) [84%] :\r\nC'est vrai que les Turcs ont l'habitude de g\u00e9rer, rapport de force et c'est vrai que il veut absolument organiser une campagne \u00e9lectorale en Allemagne parce qu'il y a un vrai enjeu sur la diaspora turque et partir moi satisfera turque allemande, donc oui, c'est une m\u00e9thode n'est pas fait \u00e7a tout \u00e0 fait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:51) [95%] :\r\nCar le dirigeant joue gros avec cette r\u00e9forme, qu'il veut obtenir par r\u00e9f\u00e9rendum le 16 avril pour concentrer tous les pouvoirs, or les sondages indiquent que la population est partag\u00e9e, et ce malgr\u00e9 une presse d'opposition totalement musel\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:04) [94%] :\r\nEt face \u00e0 l'Allemagne arr\u00eate cheptel Perdomo ne l\u00e2che rien hier dans une interview t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, il a d\u00e9clar\u00e9, peu importe les salles ferm\u00e9es les stades o\u00f9 nous allons, nous allons toujours les remplir, fin de citation en bref un r\u00e9veil agr\u00e9able ce matin pour Emmanuel Macron, puisqu'un sondage le donne vainqueur du 1er tour de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise avec 26 pourcent des des intentions de vote, devant Marine Le Pen, 25 pourcent et et Fran\u00e7ois Fillon 20 pourcent il il s'agit d'un sondage d'Harris Interactive men\u00e9 en ligne entre lundi et hier, sondage qui donne donc une progression de 6 points en 2 semaines pour le candidat d'en marche beaucoup de sondages jusqu'au 1er tour 7 un parmi d'autres, mais le ph\u00e9nom\u00e8ne de la nuit, de toute fa\u00e7on c'\u00e9tait pas Macron il \u00e9tait plut\u00f4t catalan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:06) [84%] :\r\nCe soir, jeu histoire une remont\u00e9e incroyable, du jamais vu dans l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:13) [98%] :\r\nDe la Ligue des champions, le FC Barcelone qui \u00e9limine le PSG apr\u00e8s avoir perdu 4 \u00e0 0 au match aller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:19) [92%] :\r\nEt pour r\u00e9ussir cet exploit ce Comeback, les Catalans devaient marquer 5 buts, ils ont marqu\u00e9 6. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:24) [94%] :\r\nScore final : 6 \u00e0 un miracle, titre El Mundo, le quotidien espagnol un naufrage historique inqualifiable, l'\u00e9quipe du c\u00f4t\u00e9 de la France, le PSG a sombr\u00e9, \u00e9crit Lib\u00e9ration Bar\u00e7a donc d\u00e9croch\u00e9 sa qualification pour les quarts de finale de la Ligue des champions hier les Parisiens auront la gueule de bois un moment encore Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:46) [91%] :\r\nLe Paris Saint-Germain a v\u00e9cu hier une cruelle d\u00e9sillusion des Parisiens f\u00e9brile d\u00e8s le coup d'envoi, qui ont commis de nombreuses erreurs d\u00e9fensives et perdu l'essentiel de leurs moyens, sous la pression de la FC Barcelone conqu\u00e9rant, men\u00e9s 3 0, ils ont pourtant inscrit le but qui les lib\u00e9rait et oblig\u00e9 \u00e0 Barcelone en inscrire 3 autres pour l'emporter, mais ils ont compl\u00e8tement perdu le contr\u00f4le de la partie et v\u00e9cu l'enfer lors d'un sc\u00e9nario catastrophe en encaissant 3 buts en 7 minutes, s'il ne faut pas oublier leur superbe performance du match aller, les Parisiens ont pu mesurer ce qui les s\u00e9pare d'un grand club d'Europe et du monde Barcelone qui, \u00e0 l'inverse, a r\u00e9ussi un retournement de situation qui restera dans l'histoire du football. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:37) [95%] :\r\nEt dans l'autre 8\u00e8me de finale AC Borussia Dortmund qui s'est qualifi\u00e9 en battant le Benfica Lisbonne 4 \u00e0 0 en bref, les d\u00e9l\u00e9gations syriennes au rendez- vous le 23 mars \u00e0 Gen\u00e8ve pour un 5\u00e8me round de pourparlers sur la Syrie Staffan de Mistura, l'\u00e9missaire sp\u00e9cial de l'ONU l'a annonc\u00e9 hier devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, l'ambassadrice am\u00e9ricaine Nikki Ali a d\u00e9clar\u00e9 que les \u00c9tats-Unis soutenaient ces n\u00e9gociations sous l'\u00e9gide de l'ONU et que la Syrie ne devait plus \u00eatre un sanctuaire pour terroriste, elle a aussi pr\u00e9cis\u00e9 qu'il fallait chasser l'Iran et ses affid\u00e9s de la Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:16) [91%] :\r\n\u00e0 cette heure, on revient en Suisse o\u00f9 le Conseil des \u00c9tats ne veut pas de l'initiative No. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:20) [93%] :\r\nIl a refus\u00e9 hier \u00e0 l'unanimit\u00e9, ce texte, qui demande la suppression de la redevance radio- TV, les s\u00e9nateurs ont aussi renonc\u00e9 \u00e0 lui opposer un contre- projet, le dossier part d\u00e9sormais au Conseil national o\u00f9 l'id\u00e9e d'un contre- projet pourrait rena\u00eetre de ses cendres, avec un objectif : r\u00e9duire la redevance ou alors pr\u00e9ciser le mandat des m\u00e9dias de service public des revendications surtout al\u00e9maniques mais pas seulement le lib\u00e9ral- radical neuch\u00e2telois Philippe Bauer il y avait aussi favorable. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:47) [91%] :\r\nPour moi, \u00e7a pourrait \u00eatre une piste m\u00eame si je suis pas convaincu que nous aurons le temps d'\u00e9laborer un contre- projet indirect de type l\u00e9gislatif Dalida aller qui sera r\u00e9partis pour soumettre l'initiative quel pourrait \u00eatre le contenu de ce contre- projet, il s'agit aujourd'hui de clairement d\u00e9finir ce qu'on attend de ce m\u00e9dia national, je suis convaincu que le mandat confi\u00e9 \u00e0 la RTS doit \u00eatre aujourd'hui red\u00e9finir doit \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9e sur bien des points, le support sur le mandat, certain nombre de manifestations, par exemple pour moi n'a rien \u00e0 faire avec la mission effective de la RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:25) [92%] :\r\nDonc, en quelque sorte le soutien culturel d'apr\u00e8s vous, ne doit plus faire partie du mandat de service. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:29) [86%] :\r\nPublic audiovisuel alors \u00e7a d\u00e9pend ce que vous appelez le soutien culturel, le soutien \u00e0 des manifestations non, diffuser des \u00e9missions \u00e0 caract\u00e8re culturel oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:39) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro d'nuit on en Suisse toujours le bleu, le permis de conduire, ne fait plus vraiment r\u00eaver les jeunes, il y a encore 10 ou 15 ans, ce document \u00e9tait encore un symbole d'\u00e9mancipation, de libert\u00e9 bien aujourd'hui la voiture est devenue, pour la plupart des jeunes, un simple objet utilitaire, mais au final, c'est cette jeune g\u00e9n\u00e9ration finit quand m\u00eame par par passer son permis lorsqu'elle a un peu plus d'argent, le dossier de Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:06) [94%] :\r\nAlors que la Conf\u00e9d\u00e9ration planche sur un projet visant \u00e0 avancer \u00e0 17 ans, l'apprentissage de la conduite, on constate que les jeunes n'ont plus cet irr\u00e9pressible besoin de passer leur permis le plus rapidement possible en 2000 75 pourcent des des jeunes avaient leur permis \u00e0 20 ans contre plus de 65 pourcent,, 10 ans plus tard mais ils finissent quand m\u00eame par le pass\u00e9, comme nous l'explique le directeur de la F\u00e9d\u00e9ration romande des \u00e9coles de conduite Jean-Bernard Chassot. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:13:31) [89%] :\r\nIl repousse le permis de conduire un peu plus tard, ils ne font plus forc\u00e9ment \u00e0 18 ans termine d'abord leur apprentissage terminent leurs \u00e9tudes, de mani\u00e8re \u00e0 avoir un petit peu plus de moyens financiers pour pouvoir r\u00e9aliser le permis de conduire aujourd'hui la voiture qui sont nous qui de mobilit\u00e9, un moyen pour se d\u00e9placer et c'est plus la voiture personnalis\u00e9e auquel le jeune s'identifier autrefois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:53) [96%] :\r\nOui, parce que la voiture n'est plus un objet de r\u00eave n'a plus cette fonction de marqueur social on passe d\u00e9sormais le permis de conduire et on ach\u00e8te sa premi\u00e8re voiture plus tard lorsqu'on veut avoir une famille comme nous le confirme Fran\u00e7ois Lounas, pr\u00e9sident de l'Association suisse des importateurs automobiles. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:14:09) [88%] :\r\nC'est absolument comme \u00e7a que \u00e7a se passe, j'ai pass\u00e9 la vente des occasions \u00e9tant croissance, c'est aussi parce que les jeunes ach\u00e8tent des occasions et puis il faut aussi lire aussi que si les jeunes ach\u00e8tent des voitures un peu plus tard, il est con risque longtemps maintenant conduit sa voiture jusqu'\u00e0 90 ans et plus, jusqu'\u00e0 70 ans, comme c'\u00e9tait l'\u00e9poque quand j'\u00e9tais jeune, donc \u00e7a a peu d'impact effectivement actuellement sur le Business automobile en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:30) [96%] :\r\nSi les jeunes urbains repousse le moment de passer leur permis n'en est pas de m\u00eame dans les cantons plus ruraux o\u00f9 la voiture est indispensable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:37) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre aussi un petit effet Hubert dans dans tout \u00e7a dans ce ph\u00e9nom\u00e8ne mettra que le Salon de l'automobile de Gen\u00e8ve, d\u00e9bute aujourd'hui, on peut y aller avec ou sans permis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:47) [91%] :\r\nOui, on peut y aller en train, surtout ce que ses conseillers d'ailleurs, vu les embouteillages et d'ailleurs on parle de la voiture dans un instant, c'\u00e9tait hier la Journ\u00e9e des droits de la femme, c'est aujourd'hui l'ouverture du salon, vous l'avez dit on va mixer les 2 th\u00e8mes pour savoir quel est le lien entre femmes et automobile et notamment en mati\u00e8re de Design merci Coralie Claude, c'\u00e9tait le journal beaucoup de nuages et pr\u00e9cipitations ce matin, limite de la neige vers 2000 m\u00e8tres le temps va rester gris mais en principe c'est que cet apr\u00e8s- midi, retour du soleil demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-09T06:53:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3ED79702-DBC7-4D16-AEC7-790B945A34F1", "internalArchiveId": "3ED79702-DBC7-4D16-AEC7-790B945A34F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (R)", "publicationDate": "2017-03-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : LEMOSDAVID;Doris Leuthard, Pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, en charge du DETEC;Eva Schmassmann, responsable du dossier coop\u00e9ration et d\u00e9veloppement chez Alliance Sud;Anne Challandes, responsable de la politique agricole, USPF;Alice Glauser, conseill\u00e8re nationale UDC VD;Bourreau;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Laura Weyrich, chercheuse \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Adela\u00efde;Benazet\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(24/QUALIFICATION BARCA PA) Si les astres s'alignent nous allons renverser la situation... C'\u00e9tait la conviction de l'entraineur du FC Barcelone... En forme de proph\u00e9tie... \r\nL'improbable victoire a eu lieu hier soir...  Pari r\u00e9ussi, Barcelone est parvenu \u00e0 se qualifier pour les quarts de finale de la ligue des champions apr\u00e8s avoir perdu 4 \u00e0 0 en match aller... On n'avait jamais vu \u00e7a... en championsleague...\r\nVictoire 6 \u00e0 0 au Camp Nou... face au Paris Saint Germain... lors d'une rencontre compl\u00e8tement folle et historique, David L\u00e9mos... \r\n  0'59''\r\nVoil\u00e0 pour cette victoire d'anthologie... Le plus grand comeback de tous les temps titre ce matin, le journal britannique The Sun... Du c\u00f4t\u00e9 de la presse fran\u00e7aise les mots sont durs apr\u00e8s la d\u00e9faite du PSG... \"Inqualifiable\" titre l'Equipe, Paris est tragique \u00e9crit encore le quotidien en page int\u00e9rieur, allusion au slogan du club \"Paris est magique\"... \r\nEt dans l'autre match de la soir\u00e9e... Borussia Dortmund s'est impos\u00e9 4 \u00e0 0 face \u00e0 Benfica et se qualifie \u00e9galement pour les quarts...\r\n(08/MULTI VISITE MINISTRE TURC PA) En Suisse, le chef de la diplomatie turque sera-t-il pr\u00e9sent dimanche \u00e0 Zurich? \r\nLa balle semble d\u00e9sormais dans le camp du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour trancher... \r\nPuisque le gouvernement zurichois lui demande de prendre les mesures n\u00e9cessaires pour annuler cette visite, aux allures de meeting de campagne en faveur d'une r\u00e9forme constitutionnelle qui renforce les pouvoirs du pr\u00e9sident turc... \r\nMais, Julien Bangerter....le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait bien ne pas suivre la demande zurichoise...\r\n  0'56''\r\n(02/MULTI/NO BILLAG ITV LEUTHARD) Premier acte hier au Parlement du d\u00e9bat sur le service public...\r\nLe Conseil des Etats se penchait sur l'initiatitive no Billag.. Et il a balay\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 ce texte qui veut supprimer totalement la redevance radio tv... \r\nPour la majorit\u00e9 des s\u00e9nateurs, la redevance permet de garantir un service public de qualit\u00e9. Le dossier passe maintenant au conseil national, o\u00f9 la discussion aura un tout autre ton, selon la ministre de la communication et pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration, Doris Leuthard. \r\n  35''\r\nDoris Leuthard r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman... D\u00e9bat au national le 14 mars prochain...\r\n(05/INTERDICTIONS ONG UDC ITV SCHMASSMANN) La Suisse ne doit pas subventionner des ONG accus\u00e9es d'\u00eatre impliqu\u00e9es dans des actions antis\u00e9mites ou des campagnes de boycott. \r\nLe conseil national a accept\u00e9 hier une motion UDC en ce sens. \r\nEt ce malgr\u00e9 les d\u00e9n\u00e9gations du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter, qui a assur\u00e9 que la Suisse ne soutient en aucune mani\u00e8re de telle organisations, et que la Conf\u00e9d\u00e9ration proc\u00e8de \u00e0 des contr\u00f4les r\u00e9guliers de ses subventionnements... Eva Schmassmann est responsable du dossier coop\u00e9ration et d\u00e9veloppement chez Alliance Sud ,qui regroupe plusieurs ONG. Pour elle, le Conseil national envoie un mauvais signal et se trompe de cible. Elle l'a dit \u00e0 Guillaume Rey. \r\n  0'39''\r\n(Avalanche) En Valais, une avalanche a d\u00e9truit une dizaine de chalets au dessus de Salavan... Les d\u00e9gats sont imprssionnants dans ce hameau... La coul\u00e9e n'a pas fait de victimes puisque les habitations \u00e9taient vides, mais les d\u00e9gats sont importants... Un chalet a \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9... Les autres sont compl\u00e8tement ou partiellement ensevelies...\r\n(D2/FEMMES PAYSANNES RECONNAISSANCE PI) S'adapter \u00e0 l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9: c'est l'un des fondements de la r\u00e9forme des retraites, actuellement d\u00e9battue au parlement. \r\nLes femmes devront travailler jusqu'\u00e0 65 ans et il est aussi question de supprimer la rente pour les veuves sans enfant. Mais l'ind\u00e9pendance des femmes n'est pas encore une r\u00e9alit\u00e9 dans tous les milieux. \r\nDans le monde paysan, on en est tr\u00e8s loin encore, puisque le travail des femmes n'est le plus souvent m\u00eame pas reconnu, Alexandra Richard:\r\n  1'17''\r\nUne r\u00e9flexion qui concernerait non seulement les paysannes, mais aussi d'autres professions d'ind\u00e9pendants.\r\n(Sondage Macron) Un mot de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise...  Emmanuel Macron devancerait Marine Le Pen au premier tour... C'est ce qu'indique un sondage Harris Interactive publi\u00e9 aujourd'hui... L'ex ministre de l'\u00e9conomie est cr\u00e9dit\u00e9 de 26% des intentions de vote contre 25 pour Marine Le Pen... et 20% pour Fran\u00e7ois Fillon... Le socialiste Beno\u00eet Hamon r\u00e9colterait 13% des suffrages...\r\n(Pourparlers de paix \u00e0 Gen\u00e8ve) De nouveaux pourparlers de paix sur la Syrie \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nLe gouvernement syirne et les groupes d'opposition sont invit\u00e9s \u00e0 reprendre les discussions... Elles sont pr\u00e9vues le 23 mars prochain... annonce l'\u00e9missaire sp\u00e9cisal de l'ONU sur la Syrie... \r\nUn cinqui\u00e8me cycle de n\u00e9gociations... Les quatre pr\u00e9c\u00e9dent ont \u00e9chou\u00e9... (Le porte parole du d\u00e9partement d'Etat \u00e0 Washington pr\u00e9cise que les Etats Unis soutiennent toujours une solution politique...)\r\n(16/ONU/PENINSULE COREENNE PA) Le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU s'est r\u00e9uni en urgence hier \u00e0 la demande de Washington, Tokyo et S\u00e9oul. \r\nUne r\u00e9union qui fait suite au tir de missiles par la Cor\u00e9e du Nord, et ce en violation des r\u00e9solutions de l'ONU lundi dernier. \r\nEn apparence le conseil se montre uni sur la condamnation de ces tirs mais un bras de fer se dessine entre la Chine et les Etats-Unis, dans cette poudri\u00e8re asiatique. \r\nMarie Bourreau...\r\n  0'45''\r\n(D4/NEANDERTAL DENTS ET PATHOLOGIES PI) On en sait un peu plus sur le r\u00e9gime Pal\u00e9o, le vrai! celui pratiqu\u00e9 par nos cousins, les hommes de N\u00e9andertal, il y a 50 mille ans. \r\nQue mangeaient-ils vraiment... Et bien des chercheurs, ont analys\u00e9s leur plaque dentaire... Ils ont publi\u00e9 hier les r\u00e9sultats de leurs investigation dans la revue Nature... Et ces analyse nous en apprennent beaucoup sur l'alimentation, et m\u00eame la vie intime... des hommes de n\u00e9enderthal... Lucia Sillig... \r\n  1'39''\r\nD'autres \u00e9changes... de biens cette fois dans un pass\u00e9 moins lointain... La route de la soie... le premier r\u00e9seau commercial entre la Chine et l'Europe qui permettait de ramener soie, pierres pr\u00e9cieuses ou th\u00e9... Et bien \u00e0 l'origine cette route aurait \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9e par d'humbles bergers... Selon une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Washington... Une route trac\u00e9e donc il y a 4000 ans par des nomades en qu\u00eate de paturages verts pour leur troupeaux...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Beaucoup de nuages et des pr\u00e9cipitations ce matin, notamment dans les Pr\u00e9alpes et en direction de la Suisse al\u00e9manique... Limite de la neige vers 2000 m\u00e8tres. \r\nLe temps va rester gris l'apr\u00e8s midi, mises \u00e0 parts quelques \u00e9clairies autour du L\u00e9man et en Valais. Le temps restera plus nuageux mais sera g\u00e9n\u00e9ralement sec...Les pluies vont revenir en soir\u00e9e et dans la nuit... Et puis demain, vendredi, retour du soleil!\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Ce matin, nous garderons un ciel bien charg\u00e9 avec des pluies qui se prolongeront encore quelques heures. La limite pluie-neige est tr\u00e8s in\u00e9gale, g\u00e9n\u00e9ralement vers 1500m, en Valais autour de 1000\r\nm. De timides \u00e9claircies s'ouvriront l'apr\u00e8s-midi, les pluies s'estomperont, il fera jusqu'\u00e0 10\u00b0 en plaine. Avant la soir\u00e9e des ond\u00e9es reprendront par l'ouest.\r\nVendredi, \u00e0 part quelques bancs nuageux en d\u00e9but de journ\u00e9e le temps sera bien ensoleill\u00e9 et plus doux. Samedi, sera \u00e9galement une journ\u00e9e domin\u00e9e par le soleil, les thermom\u00e8tres indiqueront jusqu'\u00e0 18\u00b0. Des voiles nuageux appara\u00eeront en seconde partie de journ\u00e9e, ils annonceront un changement de temps pour dimanche. Changement dont les d\u00e9tails restent \u00e0 confirmer.\r\n(14/UE PROBLEME EST, TUSK PA) L'habituel sommet de printemps des vingt-huit chefs d'\u00c9tats et de gouvernements de l'Union europ\u00e9enne ou \u00ab Conseil europ\u00e9en \u00bb s'ouvre cet apr\u00e8s-midi et le premier d\u00e9bat \u00e0 l'ordre du jour pourrait bien d\u00e9raper. \r\nIl s'agit de la reconduction pour un deuxi\u00e8me mandat du pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, le Polonais Donald Tusk, en poste depuis deux ans et demi. \r\nLe gouvernement polonais a cr\u00e9\u00e9 une situation in\u00e9dite en d\u00e9cidant d'ouvrer contre la reconduction de Donald Tusk, pourtant ancien premier ministre polonais... \r\nPierre Benazet...\r\n((La Premi\u00e8re ministre Beata Szydlo a transform\u00e9 en politique officielle du gouvernement polonais la d\u00e9fiance envers Donald Tusk affich\u00e9e par le pr\u00e9sident du parti Droit et Justice Jaroslaw Kaczynski ; ce dernier l'accuse m\u00eame d'\u00eatre le candidat de l'Allemagne. \r\nIl est cependant douteux que cela emp\u00eache la reconduction de Donald Tusk \u00e0 la t\u00eate du Conseil europ\u00e9en. Le gouvernement polonais ne peut gu\u00e8re compter que sur le soutien de la Hongrie voire du Royaume-Uni.\r\nDonald Tusk a apparemment satisfait la majorit\u00e9 des capitales dont Berlin mais aussi Paris et d'ailleurs Fran\u00e7ois Hollande a laiss\u00e9 entendre que les gouvernements de gauche ne r\u00e9clament finalement pas que cet homme de droite soir remplac\u00e9 par l'un des leurs. En outre, les r\u00e8gles au sein du Conseil europ\u00e9en sont suffisamment floues pour qu'en cas de blocage d'un gouvernement la d\u00e9cision se prenne \u00e0 la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e, c'est-\u00e0-dire plus de 21 pays sur les 28. C'est donc pour la Pologne la chronique d'une d\u00e9faite annonc\u00e9e qui devrait paradoxalement se solder par la reconduction d'un Polonais.\r\nPierre Benazet\r\nBruxelles))", "durationSec": 805, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428746", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-09T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-09T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8428765", "ece-8428746"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-13T20:47:59Z", "speechToTexts": ["13.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSur la premi\u00e8re, ce journal de Blandine L\u00e9vite impossible n'est pas barcelonais la qualification semblait perdu aucune \u00e9quipe en Ligue des champions n'avait r\u00e9ussi \u00e0 remonter une d\u00e9faite 4 \u00e0 0 en match aller, le Bar\u00e7a l'fait victoire 6 \u00e0 1 hier face \u00e0 un Paris Saint-Germain sonn\u00e9 et une qualification en quart de finale \u00e0 la cl\u00e9, r\u00e9cit d'une soir\u00e9e compl\u00e8tement folle avec David Lemos, faut -il annuler la visite du chef de la diplomatie turque dimanche \u00e0 Z\u00fcrich le canton dit oui et invoque des raisons de s\u00e9curit\u00e9 pour annuler cette visite aux allures de meeting pro- Erdogan le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra trancher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [91%] :\r\nEt Intercit\u00e9s nous emm\u00e8ne ce matin sur les chemins de la g\u00e9o- m\u00e9decine ou comment les donn\u00e9es g\u00e9ographiques peuvent en dire beaucoup sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 d'un patient la g\u00e9o- m\u00e9decine qui conna\u00eet d\u00e9sormais un boom consid\u00e9rable et dont on va parler \u00e9videmment avec un m\u00e9decin et avec un g\u00e9ographe tout \u00e0 l'heure dans 20 Minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [93%] :\r\nDis -moi ce que tu manges, je te dirai qui tu\u00e9 des chercheurs australiens ont analys\u00e9 la plaque dentaire de certains hommes de N\u00e9andertal, de quoi en savoir un peu plus sur le r\u00e9gime alimentaire de nos cousins, mais aussi sur la fa\u00e7on dont il se soigner, on vous dit tout sur le r\u00e9gime Pal\u00e9o en fin de ce journal si les astres s'alignent, nous allons envers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [94%] :\r\nC'est la situation, c'\u00e9tait la conviction de l'entra\u00eeneur du FC Barcelone en forme de proph\u00e9tie, l'improbable victoire a eu lieu hier soir Pari r\u00e9ussi Barcelone est parvenu \u00e0 se qualifier pour les quarts de finale de la Ligue des champions apr\u00e8s avoir perdu 4 \u00e0 0 en match aller : On n'avait jamais vu \u00e7a en championnat, victoire 6 0 face au Paris Saint-Germain hier lors d'une rencontre compl\u00e8tement folle et historique David Lemos. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [88%] :\r\nJ'\u00e9tait plus de 90000 personnes pr\u00e9sentes hier soir au campement ou pour le dire, pour raconter \u00e0 leurs enfants, petits-enfants et petits petits-enfants qu'ils ont v\u00e9cu le retournement de situation le plus fou, le plus improbable de l'histoire des Coupes d'Europe, la qualification du FC Barcelone aux d\u00e9pens d'un Paris Saint-Germain, qui l'avait d\u00e9class\u00e9, 3 semaines plus t\u00f4t et catalan devait marquer 5 buts pour \u00e9liminer les Parisiens 5 devenue 6 lorsque Cavani r\u00e9duisait le score \u00e0 3 1 \u00e0 l'heure de jeu Paris domin\u00e9 par a succ\u00e9d\u00e9 Paris sans doute, disait -on alors on le pensait encore \u00e0 la 8 ans 7\u00e8me le score n'avait plus chang\u00e9 puis la folie pure total 3 buts en quelques minutes et insistant qui entrera dans l'histoire de ce club comme dans celle du foot reverser une d\u00e9faite 4 \u00e0 0 \u00e0 l'aller, \u00e7a n'\u00e9tait jamais arriv\u00e9, jamais jusqu'\u00e0 ce 8 mars 2017 encore un coup de ce sport au vise bien connu mais qui, en raison de soir\u00e9es comme celle -l\u00e0, passionnent des centaines de millions de personnes \u00e0 travers le monde David Lemos rtssport Barcelone. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [93%] :\r\nVoil\u00e0 pour cette victoire d'anthologie, c'est \u00e7a le plus grand Comeback de tous les temps, titre ce matin le journal britannique The Sun, du c\u00f4t\u00e9 de la presse fran\u00e7aise, les mots sont tr\u00e8s durs, apr\u00e8s la d\u00e9faite du PSG inqualifiable, titre L'\u00e9quipe Paris est tragique, \u00e9crit encore le quotidien en page int\u00e9rieur allusion au slogan du club Paris est magique et dans l'autre match de la soir\u00e9e, Borussia Dortmund s'est impos\u00e9 4 \u00e0 0 face \u00e0 Benfica et se qualifie \u00e9galement pour les quarts de finale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [99%] :\r\nEn Suisse, le chef de la diplomatie turque sera -t-il pr\u00e9sent dimanche \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [96%] :\r\nLa balle semble d\u00e9sormais dans le camp du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour trancher, puisque le gouvernement z\u00fcrichois lui demande de prendre les mesures n\u00e9cessaires pour annuler cette visite aux allures de meeting de campagne en faveur d'une r\u00e9forme constitutionnelle qui renforce les pouvoirs du pr\u00e9sident turc, mais Julien Bangalter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait bien ne pas suivre la demande z\u00fcrichoises. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:26) [94%] :\r\nLa d\u00e9cision d'annuler cette visite, selon plusieurs sources proches du dossier n'est de loin pas certaine la pratique habituelle veut que l'entr\u00e9e en Suisse ne soit interdite qu'aux personnes mena\u00e7ant la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, comme par exemple un criminel notoire et on a ici affaire \u00e0 un ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui doit s'exprimer de plus dans un h\u00f4tel, et non dans la rue, le gouvernement z\u00fcrichois affirme toutefois qu'il pourrait y avoir des manifestations massives et incontr\u00f4lable autour de l'\u00e9v\u00e9nement en toile de fond sans doute les violents affrontements qui avaient oppos\u00e9 il y a 2 ans \u00e0 Berne des nationalistes turcs \u00e0 des militants pro- kurde, la question de la s\u00e9curit\u00e9 globale est donc au coeur de la r\u00e9flexion, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res a fait savoir hier soir qu'une analyse est en cours au c\u00f4t\u00e9 de la police f\u00e9d\u00e9rale et des services secrets, le m\u00eame DFAE avait aussi rappel\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, accorder une grande importance \u00e0 la libert\u00e9 d'expression, paradoxalement, de nombreux opposants en Turquie accuse le r\u00e9gime Erdogan de bafouer ce m\u00eame droit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:23) [92%] :\r\nPremier acte hier au Parlement du d\u00e9bat sur le service public, le Conseil des \u00c9tats se pencher sur l'initiative No bilingue et il a balay\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 ce texte qui veut supprimer totalement l'art devance radio- TV pour la majorit\u00e9 des s\u00e9nateurs, la redevance permet de garantir un service public de qualit\u00e9, le dossier passe maintenant au Conseil national o\u00f9 la discussion aura un tout autre ton, selon la ministre de la communication et pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:49) [86%] :\r\nC'\u00e9tait une alors je pensais un grand soutien c'\u00e9tait aussi une discussion je pense tr\u00e8s correct en qui est cibl\u00e9 sur l'importance \u00e9tatique d\u00e9mocratique mais aussi les cons\u00e9quences sur la coh\u00e9sion de la Suisse, je pense au national, c'est beaucoup plus politis\u00e9s \u00e7a une panne taille priv\u00e9 entre public et j'esp\u00e8re que, aussi, et l\u00e0 on va avoir une discussion qui consid\u00e8rent aussi les cons\u00e9quences de cette initiative si on aurait plus de redevance alors beaucoup de radios et t\u00e9l\u00e9s priv\u00e9es n'existerait plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:25) [80%] :\r\nDoris r\u00e9pondait \u00e0 Muriel amende d\u00e9bat au National le 14 mars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [98%] :\r\nProchain la Suisse ne doit pas subventionner des ONG accus\u00e9es d'\u00eatre impliqu\u00e9es dans des actions antis\u00e9mites ou des campagnes de boycott. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:35) [90%] :\r\nLe Conseil national a accept\u00e9 hier une motion UDC en ce sens et ce, malgr\u00e9 les d\u00e9n\u00e9gations du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter qui a assur\u00e9 que la Suisse nous soutenaient en aucune mani\u00e8re de telles organisations et que la Conf\u00e9d\u00e9ration proc\u00e8de \u00eatre \u00e0 des contr\u00f4les r\u00e9guliers de ces subventionnement \u00c9va Schmassmann et responsable du dossier, coop\u00e9ration et d\u00e9veloppement chez Alliance Sud qui regroupe plusieurs ONG pour elle, le Conseil national envoie un mauvais signal et, surtout, se trompe de cible, elle a dit \u00e0 Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:04) [86%] :\r\nLes auteurs de cette mention : ils ont une mauvaise compr\u00e9hension de ce qu'une aide au d\u00e9veloppement efficace la aide au d\u00e9veloppement, que font les ONG suisses essayent de soutenir vraiment la soci\u00e9t\u00e9 civile dans des pays dans des situations autoritaire, donc de toute fa\u00e7on, on entend dans un conflit avec les les gouvernements qui n'aiment pas forc\u00e9ment ce que les ONG font il y a certainement des ONG qui sont ouvertement antis\u00e9mite ou raciste, mais l\u00e0, la Suisse et les ONG suisses ne soutiennent pas ces ONG, l\u00e0 je pense la DDC dans les pays o\u00f9 ils sont pr\u00e9sents et connaissent leurs partenaires et m\u00eame jug\u00e9 durer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:44) [93%] :\r\nEn Valais une avalanche avait tu\u00e9 une dizaine de chalets au-dessus de Salvan, les d\u00e9g\u00e2ts sont impressionnants dans ce, dans le hameau de vendant en haut, la coul\u00e9e n'a pas fait de victimes, puisque les habitations \u00e9taient vides, mais les d\u00e9g\u00e2ts sont importants Un Chalet a \u00e9t\u00e9 totalement souffl\u00e9es, les autres sont compl\u00e8tement partiellement ensevelies s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9, c'est l'un des fondements de la r\u00e9forme des retraites actuellement d\u00e9battue au Parlement, les femmes devront travailler jusqu'\u00e0 65 ans, il est aussi question de supprimer la rente pour les veuves sans enfants, mais l'ind\u00e9pendance des femmes n'est pas encore une r\u00e9alit\u00e9 dans tous les milieux et dans le monde paysan, on en est tr\u00e8s loin puisque le travail des femmes n'est le plus souvent m\u00eame pas reconnu Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:23) [89%] :\r\nSon m\u00e9tier : ces femmes d'agriculteurs, le plus souvent, elle n'est ni la soci\u00e9t\u00e9 ni la salari\u00e9e de son mari, et comme ce travail n'est pas reconnue, elle n'est pas int\u00e9gr\u00e9 au syst\u00e8me social, donc pas de cong\u00e9 maternit\u00e9 ou de ch\u00f4mage et \u00e0 la retraite, juste une rente de couple alors pour lui donner plus de s\u00e9curit\u00e9 sociale et d'ind\u00e9pendance, l'Union suisse des femmes paysannes, s'est int\u00e9ress\u00e9 au mod\u00e8le fran\u00e7ais, Anne Challandes, responsable de la politique agricole. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:07:47) [90%] :\r\nLe mod\u00e8le fran\u00e7ais oblige les femmes actives dans les exploitations agricoles \u00e0 \u00eatre au minimum d\u00e9clar\u00e9 pour qu'elle b\u00e9n\u00e9ficie d'une protection sociale donc qu'elles re\u00e7oivent une r\u00e9mun\u00e9ration ou non, elles ont au moins une couverture sociale. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:06) [90%] :\r\nUne source d'inspiration pour l'instant si l'id\u00e9e aboutit, elle pourrait \u00eatre port\u00e9 au Parlement par les femmes paysannes comme la conseill\u00e8re nationale UDC Alice Close R. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:14) [94%] :\r\nIl faudra en discuter, voir si c'est possible et voir comment, chez nous, on pourrait le transformer au niveau du droit suisse du droit foncier rural et de tout ce que \u00e7a comporte, mais c'est vrai que c'est je pense une probl\u00e9matique qui va \u00eatre port\u00e9e au Parlement si possible. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:31) [94%] :\r\nEt c'est d\u00e9licat puisque ce travail doit d\u00e9j\u00e0 \u00eatre reconnu au sein m\u00eame du couple et en plus, l'\u00c9tat interviendrait dans le domaine priv\u00e9, l'organisation de la famille paysanne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:40) [93%] :\r\nUne r\u00e9flexion qui concernerait non seulement les paysannes, mais aussi d'autres professions pendant un mois de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, devancerait Marine Le Pen au 1er tour c'est ce qu'indique un sondage Harris Interactive publi\u00e9 aujourd'hui, l'ex- ministre de l'\u00e9conomie est cr\u00e9dit\u00e9 de 26 pourcent des des intentions de vote contre 25 pour Marine Marine Le Pen, 20 pourcent pour pour Fran\u00e7ois Fillon, le socialiste Beno\u00eet Hamon r\u00e9colterait 13 pourcent des des suffrages de nouveaux pourparlers de paix sur la Syrie, \u00e0 Gen\u00e8ve, le gouvernement syrien et les groupes d'opposition sont invit\u00e9s \u00e0 reprendre les discussions, elle serait pr\u00e9vue le 23 mars prochain, annonce de l'\u00e9missaire sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie un cinqui\u00e8me cycle de n\u00e9gociations donc les 4 pr\u00e9c\u00e9dents ont \u00e9chou\u00e9, le porte- parole du d\u00e9partement d'\u00c9tat \u00e0 Washington, pr\u00e9cise que les \u00c9tats-Unis soutiennent toujours une solution politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:27) [96%] :\r\nLe Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, lui, s'est r\u00e9uni en urgence, hier, \u00e0 la demande de Washington, Tokyo et S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:33) [91%] :\r\nUne r\u00e9union qui fait suite aux tirs de missiles par la Cor\u00e9e du Nord et en violation aux r\u00e9sultats Sion de l'ONU, c'\u00e9tait lundi dernier, en apparence, le conseil se montrent unis sur la condamnation de ces tirs, mais un bras de fer se dessine entre la Chine et les \u00c9tats-Unis dans cette poudri\u00e8re asiatique Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:51) [92%] :\r\nQuelques heures avant la r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 P\u00e9kin bien proposer un compromis \u00e0 Washington, l'arr\u00eat des manoeuvres militaires communes entre les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Sud contre la reprise des pourparlers avec la Cor\u00e9e du Nord pour mettre un terme \u00e0 son programme nucl\u00e9aire, Nikki Haley l'ambassadrice am\u00e9ricaine a oppos\u00e9 une fin de non- recevoir, arguant du caract\u00e8re irrationnel de Pyongyang, face \u00e0 l'intransigeance am\u00e9ricaine, la Chine, par la voix de son ambassadeur \u00e0 l'ONU, se fait presque mena\u00e7ante, l'alternative, c'est l'escalade des tensions, dit -il, face \u00e0 quelques journalistes, une situation qui pourrait aboutir \u00e0 une guerre dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, les marges de manoeuvre de Washington et de P\u00e9kin sont donc tr\u00e8s r\u00e9duite et la perspective de pourparlers pour d\u00e9nucl\u00e9ariser la zone semble aujourd'hui tr\u00e8s incertaine Marie- Bourreau pour rtsinfo New York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:37) [94%] :\r\nOn en sait un peu plus sur le r\u00e9gime Pal\u00e9o le vrai celui pratiqu\u00e9 par nos cousins les hommes de N\u00e9andertal, il y a 50000 ans que mangeaient -t-il vraiment h\u00e9 bien des chercheurs ont analys\u00e9 leur plaque dentaire, ils ont publi\u00e9 hier les r\u00e9sultats de leurs investigations dans la revue nature et ces analyses nous en apprennent beaucoup sur l'alimentation et m\u00eame sur la vie intime de ces hommes de N\u00e9andertal lucha Cilic. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:00) [90%] :\r\nHeureusement que le d\u00e9tartrage annuel est une invention r\u00e9cente, parce que le tartre, c'est une mine d'informations durcissant la plaque dentaire emprisonne toutes sortes de microbes et de d\u00e9bris de nourriture et pr\u00e9servent ainsi leur ADN pendant des milliers d'ann\u00e9es, des chercheurs ont analys\u00e9 cet ADN enferm\u00e9s dans Leuthard de plusieurs sp\u00e9cimens d'homme de N\u00e9andertal enfin notre plus proche cousin les sp\u00e9cimens retrouv\u00e9s en Belgique manger apparemment beaucoup de viande de rhinoc\u00e9ros laineux du mouflon agr\u00e9ment\u00e9 de champignons sauvages un r\u00e9gime tr\u00e8s diff\u00e9rents de leurs cong\u00e9n\u00e8res du nord de l'Espagne, comme l'explique le Rawa \u00c9ric de l'universit\u00e9 d'Ad\u00e9la\u00efde en Australie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:35) [85%] :\r\nUn \u00e0 HLM les N\u00e9andertaliens espagnols sont presque v\u00e9g\u00e9tarien, on ne voit pas de trace de consommation de viande dans leur tartre, on ne voit que des choses comme des pignons de la mousse ou m\u00eame de l'\u00e9corce d'arbre en gros il mangeait ce qu'ils trouvaient dans les milieux tr\u00e8s forestiers o\u00f9 il vivait, ce sont eux les vrais adeptes du r\u00e9gime Pal\u00e9o et un autre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:55) [89%] :\r\nUn des sp\u00e9cimens espagnol souffrait en ao\u00fbt d'un abc\u00e8s dentaire et de parasites intestinaux. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:59) [88%] :\r\nEnfin, la vie nous avons trouv\u00e9 chez lui des traces de consommation d'\u00e9corce de peupliers qui contient de l'acide salicylique le principe actif de l'aspirine et \u00e7a aurait soulager la douleur li\u00e9e \u00e0 ces maladies, on a aussi trouv\u00e9 des traces de consommation champignons comme le PDCI Lio une source naturelle d'antibiotiques, la p\u00e9nicilline, les hommes de N\u00e9andertal ne cherchaient sans doute pas consciemment ce champignon pour le consommer comme un acte m\u00e9dical et peut-\u00eatre savait -il que manger ces types de moisissures pouvait les aider \u00e0 se sentir mieux, mais qu'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:31) [92%] :\r\nLes ressemblances les microbes buccaux des hommes de N\u00e9andertal et les n\u00f4tres, indique aussi qu'il y a d\u00fb avoir \u00e9change de salive ou du moins de nourriture ente les 2 esp\u00e8ces il y a environ 120000 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:40) [87%] :\r\nVoil\u00e0 d'autres \u00e9changes de biens, cette fois dans un pass\u00e9 moins lointain, on parle de la route de la soie, le 1er r\u00e9seau commercial entre la Chine et l'Europe qui permettait de ramener soie presse pierres pr\u00e9cieuses ou bien du th\u00e9, h\u00e9 bien \u00e0 l'origine, cette route aurait \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9e pardon bleu berger, selon une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Washington, une route trac\u00e9e, il y a 4 1000 ans par des nomades en qu\u00eate de p\u00e2turages verts pour leur troupeaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:03) [92%] :\r\nMagnifique histoire : vous nous racontez l\u00e0 Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal dans un instant, la revue d'une beaucoup de nuages et pr\u00e9cipitations ce matin, notamment dans les Pr\u00e9alpes en direction de la Suisse al\u00e9manique Limite de la neige vers 2000 m\u00e8tres le temps va rester gris cet apr\u00e8s- midi, mises \u00e0 part quelques \u00e9claircies autour du Le Mans et en Valais, le temps restera plus nuageux mais sera g\u00e9n\u00e9ralement sec, les pluies vont revenir en soir\u00e9e et dans la nuit et puis demain vendredi, retour du soleil. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-09T06:19:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Benazet, Pierre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A587C220-E723-4D97-9382-893BE529E4DE", "internalArchiveId": "A587C220-E723-4D97-9382-893BE529E4DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Marine Le Pen oscille entre la\u00efcit\u00e9 et revendication de l'h\u00e9ritage chr\u00e9tien (R)", "publicationDate": "2017-03-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bachofner, Aline\r\nMarine Le Pen a donn\u00e9 mercredi une longue interview \u00e0 un hebdomadaire catholique fran\u00e7ais, o\u00f9 elle y affirme ses racines chr\u00e9tiennes, tout en se d\u00e9finissant comme une \"catholique de parvis\".\r\n\r\n* * RTSreligion - Marine Le Pen oscille entre la\u00efcit\u00e9 et revendication de l'h\u00e9ritage chr\u00e9tien (RTS RELIGION 09.03 FN ET CATHOLICISME) C'est l'heure de la chronique de RTSreligion avec vous Aline Bachofner. Marine Le Pen a donn\u00e9 hier une longue interview \u00e0 La Vie, un hebdomadaire catholique fran\u00e7ais. Elle y affirme ses racines chr\u00e9tiennes tout en se d\u00e9finissant comme une \u00ab catholique de parvis \u00bb.\r\n  0'28''\r\n((Oui Marine Le Pen veut se pr\u00e9senter comme la Fran\u00e7aise de base, en phase avec son temps : attach\u00e9e \u00e0 l'h\u00e9ritage chr\u00e9tien sans \u00eatre une grenouille de b\u00e9nitier. Elle avoue ne se rendre \u00e0 l'\u00e9glise que pour les mariages et les enterrements, mais pour elle, les racines chr\u00e9tiennes de la France sont une \u00e9vidence et c'est quand m\u00eame un comble de devoir les r\u00e9affirmer aujourd'hui. D'ailleurs, elle renvoie les journalistes catholiques \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s : le christianisme a tellement recul\u00e9 que les politiciens sont d\u00e9sormais oblig\u00e9s de rappeler les fondements m\u00eame de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise.))\r\nMais est-ce qu'elle les affirme vraiment, ces fondements ? Les valeurs chr\u00e9tiennes ne figurent pas dans son programme.\r\n  0'34''\r\n((AB Non en effet, et les journalistes n'ont pas manqu\u00e9 de la questionner l\u00e0-dessus : ses r\u00e9f\u00e9rences au christianisme sont plut\u00f4t discr\u00e8tes. En r\u00e9alit\u00e9, Marine Le Pen est un peu pi\u00e9g\u00e9e entre, d'une part, la tentation d'une la\u00efcit\u00e9 absolue qui lui permettrait de faire dispara\u00eetre le voile islamique de l'espace publique et d'autre part les attentes d'une partie de son \u00e9lectorat,  farouchement catholique, qui r\u00e9clame des gages de son attachement au christianisme. Cet \u00e9lectorat est se retrouve aussi derri\u00e8re Fran\u00e7ois Fillon, soutenu par la Manif pour tous et par son extension politique, le parti Sens commun : des catholiques conservateurs sur les valeurs, ceux que l'on nomme les identitaires. ))\r\nAlors comment fait-elle pour rallier au FN ces catholiques identitaires ?    \r\n  0'52''\r\n((Par le biais des questions migratoires. Et l\u00e0, elle n'h\u00e9site pas \u00e0 remettre en question le message du Pape Fran\u00e7ois. Mais ce n'est pas un probl\u00e8me parce que de nombreux catholiques de droite le font aujourd'hui - on l'a vu r\u00e9cemment sur le plateau d'Infrarouge avec Laurent Dandrieu, r\u00e9dacteur en chef de Valeurs actuelles. Pour elle, le message \u00e9vang\u00e9lique qui pr\u00f4ne l'accueil de l'\u00e9tranger s'adresse aux individus, aux croyants. Mais quand le pape exhorte les Etats \u00e0 se montrer charitables, il outrepasse son r\u00f4le. Et c'est plut\u00f4t curieux parce que cette id\u00e9e du message biblique qui s'adresse \u00e0 chaque individu avant le groupe, c'est tr\u00e8s protestant ! \u00e7a n'existait pas avant le XVIe si\u00e8cle ! Ce qui fait foi dans le catholicisme, c'est la Bible et la tradition de son interpr\u00e9tation par le Concile et par le pape. Donc Marine Le Pen prouve plut\u00f4t son attachement \u00e0 la la\u00efcit\u00e9, qui confine la religion \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e, qu'au catholicisme et \u00e0  sa vocation universelle. ))", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428747", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Marine Le Pen oscille entre la\u00efcit\u00e9 et revendication de l\u2019h\u00e9ritage chr\u00e9tien", "RTSreligion - Marine Le Pen oscille entre la\u00efcit\u00e9 et revendication de l\u2019h\u00e9ritage chr\u00e9tien / JDM_2017-03-09T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - Marine Le Pen oscille entre la\u00efcit\u00e9 et revendication de l\u2019h\u00e9ritage chr\u00e9tien / JDM_2017-03-09T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Marine Le Pen a donn\u00e9 mercredi une longue interview \u00e0 un hebdomadaire catholique fran\u00e7ais, o\u00f9 elle y affirme ses racines chr\u00e9tiennes, tout en se d\u00e9finissant comme une \"catholique de parvis\".", "Marine Le Pen a donn\u00e9 mercredi une longue interview \u00e0 un hebdomadaire catholique fran\u00e7ais, o\u00f9 elle y affirme ses racines chr\u00e9tiennes, tout en se d\u00e9finissant comme une \"catholique de parvis\".", "Marine Le Pen a donn\u00e9 mercredi une longue interview \u00e0 un hebdomadaire catholique fran\u00e7ais, o\u00f9 elle y affirme ses racines chr\u00e9tiennes, tout en se d\u00e9finissant comme une \"catholique de parvis\"."], "variantIds": ["ece-8428766", "ece-8428747"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-14T16:28:08Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on passe \u00e0 la chronique de la RTS religion avec vous Aline Bachofner Marine Le Pen a donn\u00e9 hier une longue interview \u00e0 la vie, c'est un un, un hebdomadaire catholique fran\u00e7ais il y affirme lire r\u00e9affirme ses racines chr\u00e9tiennes, tout en se d\u00e9finissant comme une catholique de parvis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [90%] :\r\nOui, Marine Le Pen veut se pr\u00e9senter comme la Fran\u00e7aise de base en phase avec son temps, attach\u00e9 \u00e0 l'h\u00e9ritage chr\u00e9tien sans \u00eatre une grenouille de b\u00e9nitier elle avoue ne se rendre \u00e0 l'\u00e9glise que pour les mariages et les enterrements, mais pour elle, les racines chr\u00e9tiennes de la France sont une \u00e9vidence et d'ailleurs c'est quand m\u00eame en comble de devoir les r\u00e9affirm\u00e9 aujourd'hui, elle en profite pour renvoyer les journalistes catholique \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s, le christianisme a tellement recul\u00e9 Little que les politiciens sont d\u00e9sormais oblig\u00e9s de rappeler les fondements m\u00eame de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [83%] :\r\nEst ce que les affirme vraiment ces fondements Les valeurs chr\u00e9tiennes ne figurent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [90%] :\r\nQuand on le lit dans son programme, alors nous en effet et les journalistes n'ont pas manqu\u00e9 de la questionner l\u00e0- dessus c'est r\u00e9f\u00e9rence au christianisme sont plut\u00f4t discr\u00e8te, en r\u00e9alit\u00e9, Marine Le Pen est un peu pi\u00e9g\u00e9 entre d'une part, la tentation d'une la\u00efcit\u00e9 absolue qui lui permettrait de faire dispara\u00eetre le voile islamique de l'espace public et, d'autre part, les attentes d'une partie de son \u00e9lectorat farouchement catholique qui r\u00e9clament des gages de son attachement au christianisme, c'est cet \u00e9lectorat qui se retrouve aussi derri\u00e8re Fran\u00e7ois Fillon, soutenu par la Manif pour tous et par son extension politique le parti sens commun des catholiques conservateurs sur les valeurs, ce qu'on nomme aujourd'hui les identitaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [94%] :\r\nAlors comment fait- elle pour rallier au FN tous ces catholiques identitaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [92%] :\r\nAlors, elle le fait, par le biais des questions migratoires et l\u00e0 elle n'h\u00e9site pas \u00e0 remettre en question le message du pape Fran\u00e7ois c'est pas vraiment un probl\u00e8me, hein, parce que de nombreux catholiques de droite le font aujourd'hui, on l'a vu d'ailleurs r\u00e9cemment sur le plateau d'Infrarouge avec Laurent Dandrieu, r\u00e9dacteur en chef de valeurs actuelles pour Marine Le Pen, le message \u00e9vang\u00e9lique qui prouve l'accueil de l'\u00e9tranger s'adresse aux individus, aux croyants mais quand le pape exhorte les \u00c9tats \u00e0 se montrer charitable il outrepasse son r\u00f4le et c'est curieux cette fa\u00e7on de voir les choses, parce que c'est une id\u00e9e du message biblique qui se qui qui est vraiment tr\u00e8s protestante, \u00e7a, \u00e7a n'existait pas avant le XVIe si\u00e8cle, ce qui fait foi dans le catholicisme, c'est la bible, bien s\u00fbr, mais aussi la tradition de son interpr\u00e9tation par le concile et par le pape, donc ce que Marine Le Pen prouve ici c'est plut\u00f4t son attachement \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 qui confine la religion \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e qu'au catholicisme et \u00e0 sa vocation universelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [77%] :\r\nMerci Alain. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-09T06:25:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9CF329F-587A-46E8-A848-A60E95643011", "internalArchiveId": "F9CF329F-587A-46E8-A848-A60E95643011", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (R)", "publicationDate": "2017-03-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...\r\nLa Suisse ne doit pas plier devant la Turquie... un commentaire \u00e0 lire dans le TagesAnzeiger...\r\nUn commentaire qui fait suite \u00e0 cette r\u00e9v\u00e9lation: le vice-ambassadeur de la Turquie en Suisse, Volkan karag\u00f6z, et d'autres d\u00e9tenteurs dui passeport diplomatique turc ont demand\u00e9 l'asile en Suisse. Volkan Karag\u00f6z a \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9 le mois dernier \u00e0 uen liste d'officiels turcs limog\u00e9s de leur poste pour lien pr\u00e9sum\u00e9 avec l'Imman Fetgullah G\u00fcllen, accus\u00e9 du coup d'Etat de juillet dernier. Le vice ambassadeur turc a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 en Turquie en f\u00e9vrier, il n'a pas ob\u00e9i car il risque la prison dans son pays.   Cette demande d'asile met  Bern dans une position d\u00e9licate vis \u00e0 vis d'Ankara, reconna\u00eet ce matin le Tagesanzieger. Mais plier par crainte des cons\u00e9quences diplomatiques n'est pas une option. Celui qui est poursuivi injustement par son pays m\u00e9rite la protection. Alors bien s\u00fbr le secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations doit faire toute la lumi\u00e8re sur ce cas, l'\u00e9t\u00e9 dernier encore Karag\u00f6z \u00e9tait un des partisans d'Erdogan les plus enthousisates. Jusqu'ici Berne a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9viter l'escalade avec la Turquie, mais ces consid\u00e9rations ne doivent jouer aucun r\u00f4le dans le droit d'asile. \r\n*** Malgr\u00e9 cela, la libert\u00e9 d'expression reste une valeur essentielle \u00e0 d\u00e9fendre en Suisse, m\u00eame pour un ministre turc...\r\nC'est l'autre affaire turque du jour. La volont\u00e9 du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc de venir vanter les m\u00e9rites de la future constitution turque en Suisse, dimanche \u00e0 Zurich. Le canton craint des affrontements et veut interdire cette conf\u00e9rence. POur le Blick et la Luzernerzeitung, une telle interdiction serait une erreur. C'est la campagne de la dictature dit Le Blick . Et pourtant: il ne faut pas tomber dans le jeu d'Erdogan. tant que son ministre respecte les lois suisses, il a le droit de s'exprimer publiquement, assurer la s\u00e9curit\u00e9 d'un h\u00f4tel \u00e0 Zurich n'est pas un obstacle insurmontable. La luzernerzeitung pr\u00f4ne aussi le respect de lalibert\u00e9 d'expression: bien s'\u00fbr ctete visiet de Cavusoglu est une provocation. Mais la SUISSE ne peut violer la libert\u00e9 d'expression m\u00eame pour un ministre turc. Au nom de Voltaire et de sa maxime: je ne suis pas d'accord avec ce que  vous dites mais je me battrai jusqu'au bout pozr que vous puissiez le dire . \" \r\nP\u00e9trole, dollars et islam: le cocktail saoudien de la diplomatie...\r\nPleine page du Temps, ce matin, complexe et passionnante, dans le sillage de l'affaire du fonds souverain malaisien 1MDB. \r\nL'enqu\u00eate sur le pillage de ce fonds r\u00e9v\u00e8le l'arrosage \u00e0 grand \u00e9chelle de pays musulmans et de leurs dirigeants par l'Arabie Saoudite, \u00e9crit le journal.\r\nUne diplomatique du portefeuille qui a tourn\u00e9 au scandale en Malaisie. Et la Suisse et sa place financi\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 au centre de cette politique d'influence opaque. \r\nEntre rencontre secr\u00e8tes avec un diplomate suisse, une entreprise saoudienne active depuis Gen\u00e8ve qui paie des \u00e9lections et le sceau \"top-secret\" sur tout le dossier... \r\nAu terme de cette plong\u00e9e dans la diplomatie secr\u00e8te du royaume saoudien, le Temps comclut: il faudra plus qu'un scandale pour mettre fin \u00e0 la diplomatie du portefeuille. \r\n*** La Lex Weber n'est pas si douloureuse que pr\u00e9vu pour le Valais...\r\nLe sc\u00e9nario catastrophe ne s'est pas produit, titre le Nouvelliste ce matin. \r\nAlors que le Conseil des Etats pourrait assouplir la loi cette semaine, le quotidien a enqu\u00eat\u00e9 sur les cons\u00e9quences de l'initiative, 5 ans apr\u00e8s le vote. \r\nLe constat g\u00e9n\u00e9ral, c'est donc que la construction valaisanne n'a pas v\u00e9cu la crise annonc\u00e9e. Mais le journal temp\u00e8re: en plaine, il y a plus de concurrence, mais les affaires tournent. \r\nEn montagne, la situation est terrible dit un entrepreneur, qui se d\u00e9clare au bout du rouleau. On laisse la conclusion au pr\u00e9sident de l'association valaisanne des entrepreneurs, Alain M\u00e9trailler: on a saut\u00e9 par la fen\u00eatre et on a eu de la chance. C'est une exception.\r\nUn hommage pour faire contre-poids \u00e0 la hargne des m\u00e9dias:  c'est ainsi que la Weltwoche, hebdomadaire de droite dirig\u00e9 par le conseiller nationale UDC Roger Koeppel, justifie son \u00e9ditorial, un \u00e9ditorial que est une ode \u00e0 Oskar Freysinger:\r\nLe journal ne le nie pas: le conseiller d'Etat  UDC a subi un camouflet retentissant au premier tour des \u00e9lections valaisannes, sa survie politique tient \u00e0 un fil. Il a commis des erreurs,  la piti\u00e9 est donc d\u00e9plac\u00e9e, mais la hargne va maintenant trop loin. Oskar Freysinger a du m\u00e9rite: \r\n  Arm\u00e9 de sa guitare et des ses cheveux longs, il a r\u00e9ussi \u00e0 prendre courageusement d'assaut la citadelle o\u00f9 r\u00e9gnaient depuis des si\u00e8cles les m\u00eames catholiques, les PDC.  Son intrusion effront\u00e9e dans l'uniformit\u00e9 partisane du Valais a \u00e9t\u00e9 comme une bouff\u00e9e d'air fras dans les chambres fun\u00e9raires closes  d'une pyramide \u00e9gyptienne. Alors peut-\u00eatre que le succ\u00e8s l'a  rendu imprudent, il paie aujourd'hui son manque de conformisme et de stature d'homme d'Etat. Mais il serait dommage de voir dispara\u00eetre ce trublion  stimulant de la politique valaisanne. \r\n*** Les g\u00e9ants du net sont mis sous pression par une motion socialiste...\r\nA lire dans la Libert\u00e9, l'Impartial et l'Express, le Nouvelliste, le quotidien jurassien ou le courrier. \r\nQuand un internaute publie des propos injurieux, Facebook, par exemple, n'est pas oblig\u00e9 de collborer avec la justice suisse, dixit le Tribunal F\u00e9d\u00e9ral. \r\nCar la fili\u00e8re helv\u00e9tique du r\u00e9seau social s'occupe de Marketing. Un procureur suisse doit donc s'adresser \u00e0 Facebook Irlande, qui stocke les donn\u00e9es des utilisateurs. \r\nUne situation inacceptable, pour le conseiller aux Etats et pr\u00e9sident du parti socialiste Christian Levrat, qui a d\u00e9pos\u00e9 une motion demandant un changement de loi, pour pouvoir exiger que les r\u00e9seaux sociaux disposent d'une repr\u00e9sentation suien Suisse pour transmettre les donn\u00e9es, sans passer par l'entraide p\u00e9nale internationale, un processus qui peut \u00eatre un v\u00e9ritable obstacle, on ne sait pas toujours \u00e0 quelle juridiction s'adresser, sans compter les mois d'attente...\r\nWalter Frey, le milliardaire proche de l'UDC, finance-t-il l'initiative no Billag, initiative qui veut supprimer la redevance destin\u00e9e \u00e0 la SSR et aux radios priv\u00e9es ? En tout cas, la Wochenzeitung s'est procur\u00e9 un mail qui  mentionne un don de Walter Frey \u00e0 No Billag. Ce mail remonte \u00e0 juillet 2014, il est envoy\u00e9 par Olivier Kessler, membre du comit\u00e9 d'initiative no-Billag, \u00e0 un de ses compagnons d'arme et il concerne les finances et les tee shirts li\u00e9s \u00e0 la campagne: Nous avons re\u00e7u un don de 100'000 francs de walter Frey pour no Billag, dit ce courrier \u00e9lectronique - entre parenth\u00e8se - pri\u00e8re de garder cela confidentiel. Aujourd'hui, Walter Frey refuse de confirner ce don. Mais selon la Wochenzeitung, Walter Frey , qui agit comme une financier de l'UDC, cherche \u00e0 ce titre cherche \u00e0 prendre de plus en plus d'iinfluence dans les m\u00e9dias en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. Affaiblir la SSR participerait \u00e0 cet objectif. \r\nNo Billag balay\u00e9e hier par le conseil des Etats... deux quotidiens y consacrent leur \u00e9ditorial. Le Quotidien jurassien, qui commence par rappeler que l'initiative No Billag pourrait s'appeler No SSR... Elle va trop loin. En revanche, \u00e9crit le r\u00e9dacteur en chef, il faut intervenir dans la r\u00e9vlution num\u00e9rique qui chamboule le paysage m\u00e9diatique. Le Suisse serait mieux inspir\u00e9e de repenser non pas le bien-fond\u00e9 d'une indispensable redevance, mais la mani\u00e8re de la partager, avec l'ensemble des m\u00e9dias. \r\nL'\u00e9ditorial de la Libert\u00e9 se penche lui sur la personnalit\u00e9 du directeur de la SSR, mais celui qui va partir... Roger de Weck. L'avertissant de ne pas se prendre pour le roi-soleil, en affirmant que le service public c'est la SSR et seulement elle. Pour faire taire une partie de ses d\u00e9tracteurs, la SSR gagnerait sans doute \u00e0 descendre de son pi\u00e9destal. \r\n*** Les difficult\u00e9s entre la Suisse et l'Union Europ\u00e9enne auront des r\u00e9percussions sur les bureaux de coop\u00e9ration dans les pays de l'Est...\r\nLe milliard attribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9largissement de l'Union europ\u00e9enne est gel\u00e9, \u00e0 cause du blocage des discussions entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, Et selon la NZZ, voil\u00e0 qui pourrait avoir des cons\u00e9quences sur les projets de coop\u00e9ration en Europe de l'est. La plupart des projets en cours expiurent en \u00e9t\u00e9, l'adminsitration f\u00e9d\u00e9rale planifie d\u00e9sormais le d\u00e9part des ccop\u00e9rants. Ces projets ont part\r\n*** Pour finir, un \u00e9trange m\u00e9tier: \"promeneur d'\u00eatres humains\"...\r\nA Los Angeles, on peut louer un promeneur pour marcher avec lui...\r\nIl s'appelle Chuck McCarthy, il est un acteur sous-employ\u00e9, et il est aussi connu sous le nom de The People Walker.\r\nC'est 7 dollars le mile, 1.6 kilom\u00e8tres.\r\nAbsurde ? pas tant que \u00e7a. Dans une ville comme Los Angeles, o\u00f9 tout le monde est dans sa voiture, et dans une soci\u00e9t\u00e9 comme la n\u00f4tre ultra-connect\u00e9e, qui isole les individus... entre le fitness et la psyhologie...\r\nSon slogan marketing: vous ne voulez pas qu'on vous voie marcher seul dans la rue et qu'on  en d\u00e9duise que vous n'avez pas d'amis ? ...", "durationSec": 532, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428758", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-03-09T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-03-09T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8428775", "ece-8428758"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-14T00:21:56Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nElles sont arriv\u00e9es pour la revue de presse : Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux, la Suisse, qui ne doit pas plier devant la Turquie, c'est un commentaire \u00e0 lire dans le TagesAnzeiger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [95%] :\r\nOui un commentaire qui fait suite \u00e0 cette r\u00e9v\u00e9lation, le vice- ambassadeur de Turquie en Suisse Volkan Karag\u00f6z et d'autres d\u00e9tenteurs du passeport diplomatique turc ont demand\u00e9 l'asile en Suisse Volkan Karag\u00f6z a \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9 le mois dernier une liste d'officiels turcs limog\u00e9s de leur poste pour leurs Liens pr\u00e9sum\u00e9s avec l'imam Take-Two la Guyane, accus\u00e9e du coup Dita de juillet dernier, le vice- ambassadeur turc a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 en Turquie, en f\u00e9vrier, mais il n'a pas ob\u00e9i, car il risque d\u00e9sormais la prison dans son pays, cette demande d'asile met Bern dans une position d\u00e9licate vis-\u00e0-vis d'Ankara reconna\u00eet ce matin le TagesAnzeiger maire mais plier par crainte des cons\u00e9quences diplomatiques n'est pas une option, celui qui est poursuivi injustement par son pays m\u00e9rite la protection alors bien s\u00fbr, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations doit faire toute la lumi\u00e8re sur ce cas, l'\u00e9t\u00e9 dernier encore Karag\u00f6z \u00e9tait un des partisans d'Erdogan les plus enthousiastes, jusqu'ici, Berne a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9viter l'escalade avec la Turquie, mais ces consid\u00e9rations ne doivent jouer aucun r\u00f4le dans le droit d'asile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [97%] :\r\nMalgr\u00e9 \u00e7a la libert\u00e9 d'expression reste une valeur essentielle \u00e0 d\u00e9fendre en Suisse, m\u00eame pour un ministre turc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [95%] :\r\nEt c'est l'autre affaire turque du jour, la volont\u00e9 du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res turc de venir vanter les m\u00e9rites de la future constitution turque en Suisse dimanche \u00e0 Z\u00fcrich, le canton de Z\u00fcrich craint des affrontements et veut interdire cette conf\u00e9rence alors pour le Blick et l\u00e0, l'Otan a Zeitung une telle interdiction serait une erreur, c'est la campagne de la dictature, dit Le Blick et pourtant ils ne font pas tomber dans le jeu d'Erdogan tant que son ministre respecte les lois suisses il a le droit de s'exprimer publiquement, assurer la s\u00e9curit\u00e9 d'un h\u00f4tel \u00e0 Z\u00fcrich n'est pas un obstacle insurmontable la l'Otan a Zeitung pr\u00f4ne aussi le respect de cette libert\u00e9 d'expression, bien s\u00fbr, cette visite de qu'\u00c7avusoglu est une provocation, mais la Suisse ne peut violer la libert\u00e9 d'expression, m\u00eame pour un ministre turc au nom de Voltaire et de sa Maxime : je ne suis pas d'accord avec vous ce avec ce que vous dites mais je me battrai jusqu'au bout pour que vous puissiez le dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [93%] :\r\nP\u00e9trole dollars et Islam le cocktail saoudien de la diplomatie pleine page du temps, ce matin, complexe et passionnante dans le sillage de l'affaire du fonds souverain malaisien 1 MDB, l'enqu\u00eate sur le pillage de ce fonds, r\u00e9v\u00e8le l'arrosage \u00e0 grande \u00e9chelle de pays musulmans et de leurs dirigeants, par l'Arabie Saoudite, \u00e9crit le journal, une diplomatie du portefeuille qui a tourn\u00e9 au scandale en Malaisie et la Suisse, et sa place financi\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 au centre de cette politique d'influence opaque entre rencontre secr\u00e8te avec un diplomate suisse, une entreprise saoudienne active depuis Gen\u00e8ve qui payent des \u00e9lections et le sceau top-secret surtout le dossier au terme de cette plong\u00e9e de la diplomatie secr\u00e8te du royaume saoudien, le temps, conclut, il faudra plus qu'un scandale pour mettre fin \u00e0 la diplomatie du portefeuille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [90%] :\r\nLa Lex Weber n'est pas si douloureuse que pr\u00e9vu pour le 20. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [91%] :\r\nLe sc\u00e9nario catastrophe ne s'est pas produit, titre le Nouvelliste ce matin alors que le Conseil des \u00c9tats pourrait assouplir la loi cette semaine apr\u00e8s une motion, le quotidien a enqu\u00eat\u00e9 sur les cons\u00e9quences de l'initiative, 5 ans apr\u00e8s le vote, le constat g\u00e9n\u00e9ral c'est donc la construction valaisanne, n'a pas v\u00e9cu la crise annonc\u00e9e, mais le journal temp\u00e8re quand m\u00eame en pleine il y a plus de concurrence, mais les affaires tournent en montagne, en revanche, la situation est terrible, dit un entrepreneur qui se d\u00e9clare au bout du rouleau et on laisse la conclusion au pr\u00e9sident de l'association valaisanne des entrepreneurs, Alain M\u00e9trailler, on a saut\u00e9 par la fen\u00eatre et on a eu de la chance, c'est une exception en 1er cette aux premi\u00e8res lis bravo Simon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:46) [93%] :\r\nUn hommage maintenant un hommage pour faire contrepoids \u00e0 la hargne des m\u00e9dias, c'est ainsi que la Weltwoche et l'hebdomadaire de droite dirig\u00e9 par le conseiller national UDC Roger Koeppel justifie son \u00e9ditorial un \u00e9ditorial qui est une de \u00e0 Oskar Freysinger, le journal de l'nie pas le conseiller d'\u00c9tat UDC a subi un camouflet retentissant au 1er tour des \u00e9lections valaisannes il a commis des erreurs, la piti\u00e9 donc d\u00e9plac\u00e9e, mais la hargne va maintenant trop loin car Oskar Freysinger a du m\u00e9rite, arm\u00e9 de sa guitare et de ses cheveux longs, dit l'\u00e9ditorial, il a r\u00e9ussi \u00e0 prendre courageusement d'assaut la citadelle o\u00f9 r\u00e9gnaient depuis des si\u00e8cles, les m\u00eames catholiques son intrusion effront\u00e9e dans l'uniformit\u00e9 partisane du Valais a \u00e9t\u00e9 comme une bouff\u00e9e d'air frais dans les chambres fun\u00e9raires closes d'une pyramide \u00e9gyptienne riverains vrai lyrisme, il serait donc dommage pour l'\u00e9ditorial de voir dispara\u00eetre ce trublion stimulant de la politique valaisanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [96%] :\r\nBien, les g\u00e9ants du Net sont mis sous pression par une motion socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:51) [93%] :\r\n\u00e0 lire dans La Libert\u00e9 l'Impartial et L'Express, le Nouvelliste le Quotidien jurassien ou le courrier, quand un internaute publie des propos injurieux sur Facebook, par exemple, h\u00e9 bien cette entreprise n'est pas oblig\u00e9 de collaborer avec la justice suisse, dixit le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral car la fili\u00e8re helv\u00e9tique du r\u00e9seau social s'occupe du marketing seulement et un procureur suisse doit donc s'adresser \u00e0 Facebook Irlande qui elles stockent les donn\u00e9es des utilisateurs la pour la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral mais cette situation est inacceptable pour le conseiller aux \u00c9tats et pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, Christian Levrat, il a d\u00e9pos\u00e9 une motion demandant un changement de loi pour pouvoir exiger que les r\u00e9seaux sociaux disposent d'une repr\u00e9sentation suisse pour transmettre les donn\u00e9es sans passer par l'entraide p\u00e9nale internationale qui est un processus qui peut \u00eatre un v\u00e9ritable obstacle, on ne sait jamais trop \u00e0 quelle juridiction s'adresser, sans compter \u00e9videmment les mois d'attente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:43) [93%] :\r\nWalter Frey, le milliardaire proche de l'UDC Valter Frey finance -t-il l'initiative No Billag initiative qui veut supprimer la redevance destin\u00e9e \u00e0 la SSR et aux radios priv\u00e9es, en tout cas la Wochenzeitung s'est procur\u00e9 un Mail qui mentionne un don de Valter Frey \u00e0 nos Billag ce Mail remonte \u00e0 juillet 2014 il envoy\u00e9 par Olivier Kessler, membre du comit\u00e9 d'initiative No Billag \u00e0 un de ses compagnons d'armes, il concerne les finances de la campagne, nous avons re\u00e7u un don de 100000 francs de Walter Frey pour no Billag dit ce courrier \u00e9lectronique, entre parenth\u00e8se, pri\u00e8re de garder cela confidentiel aujourd'hui Valter Frey refuse de confirmer ce don mais, selon la Wochenzeitung, Walter Frey qui agit comme un financier de l'UDC cherche \u00e0 ce titre \u00e0 prendre de plus en plus d'influence dans les m\u00e9dias en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2002 2019 affaiblir la SSR participerait \u00e0 cet objectif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [92%] :\r\nNos Billag balay\u00e9e hier par le Conseil des \u00c9tats et 2 quotidiens consacrent leur \u00e9ditorial aujourd'hui le quotidien jurassien qui commence par rappeler que l'initiative No Billag pourrait, dit -il, s'appeler No SSR, elle va trop loin, en revanche, \u00e9crit le r\u00e9dacteur en chef, il faut intervenir dans la r\u00e9volution num\u00e9rique qui chamboule le paysage m\u00e9diatique suisse, la Suisse, qui serait mieux inspir\u00e9e de repenser, non pas le bien- fond\u00e9 d'une indispensable redevance mais la mani\u00e8re de la partager avec l'ensemble des m\u00e9dias \u00e9ditorial de la libert\u00e9 se penche, lui, lui, sur la personnalit\u00e9 du directeur de la SSR, mais celui qui va partir Roger de Beck, l'avertissant de ne pas se prendre pour le roi soleil en affirmant que le service public, c'est la SSR et seulement elle pour faire taire une partie de ses d\u00e9tracteurs, cette m\u00eame SSR gagnerait, dit -il, sont douteux \u00e0 descendre de son pi\u00e9destal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:29) [97%] :\r\nLes difficult\u00e9s entre la Suisse et l'Union Europ\u00e9enne auront des r\u00e9percussions sur les bureaux de coop\u00e9ration dans les pays de l'Est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:34) [94%] :\r\nOui, le 1000000000 vers\u00e9 par la Suisse pour soutenir l'\u00e9largissement de l'Union europ\u00e9enne est gel\u00e9 \u00e0 cause du blocage des discussions entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne et selon la NZZ, voil\u00e0 qui pourrait avoir des cons\u00e9quences sur les projets de coop\u00e9ration en Europe de l'Est, la plupart des projets en cours expire CTT et ministre \u00e0 son f\u00e9d\u00e9rale planifie d\u00e9sormais le d\u00e9part des coop\u00e9rants, ces projets ont par exemple contribuer \u00e0 lutter contre le ch\u00f4mage des jeunes en Europe de l'Est, notamment en Bulgarie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:03) [96%] :\r\nPour finir, on va d\u00e9couvrir un \u00e9trange m\u00e9tier promeneur d'\u00eatres humains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:06) [92%] :\r\nOui, \u00e7a se passe \u00e0 Los Angeles, bien s\u00fbr, pourrait -on dire, on peut donc louer un promeneur pour marcher avec lui, il s'appelle chaque McCarthy, il est un acteur sous- employ\u00e9 et il est aussi connu sous le nom de The People Walker ouvrir dans le temps, alors c'est 7 dollars le Ma\u00eblle \u00e7a fait 6 kilom\u00e8tres parce qu'on a pas mal, oui, mais la vie est ch\u00e8re, alors est-ce absurde, h\u00e9 bien non, pas tant que \u00e7a, lit -on dans une ville comme Los-Angeles o\u00f9 tout le monde est dans sa voiture et dans une soci\u00e9t\u00e9 comme la n\u00f4tre, ultra- connect\u00e9e qui isole, du coup, les individus, on est entre le fitness et la psychologie, son slogan marketing, vous ne voulez pas qu'on vous voie marcher seul dans la rue et qu'on en d\u00e9duise que vous n'avez pas d'amis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:46) [89%] :\r\nVous avez raison, rien qu'aux \u00c9tats-Unis, contre des choses pareilles, merci beaucoup, mesdames, c'\u00e9tait la presse dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-09T06:45:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0157C722-1548-4E9D-94DC-D49BBDFA431F", "internalArchiveId": "0157C722-1548-4E9D-94DC-D49BBDFA431F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Ola S\u00f6derstr\u00f6m, professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle (R)", "publicationDate": "2017-03-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2016;S\u00f6derstr\u00f6m , Ola\r\nSommes-nous entr\u00e9s dans une \u00e8re de post-v\u00e9rit\u00e9 et, si c'est le cas, comment s'en pr\u00e9munir? Entretien avec Ola S\u00f6derstr\u00f6m, professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et pr\u00e9sident de la division sciences et sociales du Fonds national suisse de la recherche scientifique.\r\n\r\n* * Ola S\u00f6derstr\u00f6m, professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle (OLA SODERSTROM - POST VERITE OU POLITIQUE DE L'IGNORANCE)  \r\nUne d\u00e9finition pour commencer: \"Post-v\u00e9rit\u00e9 = relatif aux circonstances dans lesquelles les faits objectifs ont moins d'influence sur la formation de l'opinion que l'appel aux \u00e9motions et aux croyances personnelles\"...  \r\nSommes-nous vraiment, comme beaucoup le craignent, entr\u00e9s dans cette \u00e8re de post-v\u00e9rit\u00e9?... Et si oui comment s'en pr\u00e9munir ou au moins comment en att\u00e9nuer les effets?\r\nPour en parler le plaisir de recevoir ce matin un homme qui a bcp r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la question... il n'est pas politologue ou journaliste... mais g\u00e9ographe... professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, \u00e9galement pr\u00e9sident de la division sciences humaines et sociales du Fonds national suisse de la recherche scientifique... Bonjour Ola S\u00f6derstr\u00f6m, \r\n- Qu'est-ce qui am\u00e8ne un professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle \u00e0 se pencher sur la post-v\u00e9rit\u00e9 et ses effets... pervers... ?\r\nPh\u00e9nom\u00e8ne durable?...\r\n- Ce ph\u00e9nom\u00e8ne est pour vous loin d'\u00eatre passager c'est ce qui vous pr\u00e9occupe ?\r\n-Bien plus qu'une r\u00e9thorique politique \u00e9ph\u00e9m\u00e8re... estimez-vous..... et donc potentiellement d'importantes cons\u00e9quences sur le long terme ?\r\n...Mais ancien non?\r\n-Mais on pourrait vous r\u00e9torquer que m\u00eame s'il est affubl\u00e9 d'un nouveau vocable, le ph\u00e9nom\u00e8ne de post-v\u00e9rit\u00e9 ou post-factuelle est loin d'\u00eatre nouveau... Depuis l'antiquit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 on a fabriqu\u00e9 des faits de toute pi\u00e8ce qui n'avaient rien \u00e0 envier aux textes ou tweet sans fondements aucuns,  que l'on observe aujourd'hui ?\r\n-On a certes beaucoup focalis\u00e9 sur les victoires surprises du Brexit au Royaume-Uni, puis de Donald Trump aux Etats-Unis pour expliquer le succ\u00e8s de la post-v\u00e9rit\u00e9, mais pour vous m\u00eame si elle est moins spectaculaire, le ph\u00e9nom\u00e8ne est nettement plus r\u00e9pandu qu'il n'y para\u00eet, il est en fait la multiplication de petites initiatives...\r\nPolitique de l'ignorance\r\n-Plut\u00f4t que de post v\u00e9rit\u00e9, pour vous il s'agit d'avantage d'une politique de l'ignorance.. o\u00f9 se situe la diff\u00e9rence...\r\nExemples suisses de cette politique de l'ignorance\r\n-Une politique de l'ignorance ou de l'obscurit\u00e9 qui se d\u00e9veloppe aussi en Suisse ?  Vous avez des exemples (la campagne de l'UDC orchestr\u00e9e en 2015 contre les sciences humaines et sociales en est pour lui une illustration)\r\nComment r\u00e9sister?\r\n-A partir de ce constat, comment r\u00e9sister ? En remettant le fait au centre des choses... mais le fact checking qui lui est li\u00e9 est-il vraiment la solution magique,  sur Internet, le mensonge ira toujours plus vite que la v\u00e9rit\u00e9... ?\r\nSe connecter aux \u00e9motions\r\n-Et puis on l'a clairement constat\u00e9 ces derniers mois, de plus en plus de citoyens sont imperm\u00e9ables au fait..  pour les atteindre il faut pouvoir se connecter \u00e9motionnellement avec eux ?\r\nResponsabilit\u00e9 des m\u00e9dias\r\n-Les m\u00e9dias ne portent-ils pas aussi une part de responsabilit\u00e9 dans cette situation, ils ont chass\u00e9 le clic facile au d\u00e9triment de l'exactitude et de la v\u00e9racit\u00e9 ? \r\n-Ce changement des m\u00e9dias n'a-t-il pas en quelque sorte favoris\u00e9 le renforcement du populisme ?\r\nRecr\u00e9er des sites de r\u00e9f\u00e9rence\r\n-Il faut dites-vous recr\u00e9er des sites de r\u00e9f\u00e9rence.. mais qu'est-ce qu'on peut inventer qui n'existe pas ?\r\nCampus pilote\r\n-Vous pr\u00e9conisez vous, un rapprochement entre journalistes et chercheurs universitaires pour un \u00e9change de comp\u00e9tence.... vous imaginez la cr\u00e9ation d'un campus pilote pour la Suisse Romande... ?\r\n-Mais est-ce la meilleure solution pour garantir la circulation des id\u00e9es qui d\u00e9rangent ?\r\nRecr\u00e9er de la pens\u00e9e unique c'est le risque\r\n-Ne risque-t-on pas de refonder une forme d'\u00e9lite que beaucoup ex\u00e8crent ?\r\n-Consacrer du m\u00eame coup, le triomphe d'une pens\u00e9e unique ?\r\n-Une pareille approche est-elle vraiment \u00e0 m\u00eame de garantir le pluralisme, l'ouverture des colonnes aux plumes d\u00e9rangeantes, de sortir de l'\u00e9troit milieu des gens de bonne compagnie ?", "durationSec": 1417, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8448528", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Ola S\u00f6derstr\u00f6m, professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Ola S\u00f6derstr\u00f6m", "Ola S\u00f6derstr\u00f6m, professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle / JDM_2017-03-09T07:37:00_l-invite-du-journal", "Ola S\u00f6derstr\u00f6m, professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle / JDM_2017-03-09T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Sommes-nous entr\u00e9s dans une \u00e8re de post-v\u00e9rit\u00e9 et, si c'est le cas, comment s'en pr\u00e9munir? Entretien avec Ola S\u00f6derstr\u00f6m, professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et pr\u00e9sident de la division sciences et sociales du Fonds national suisse de la recherche scientifique.", "Sommes-nous entr\u00e9s dans une \u00e8re de post-v\u00e9rit\u00e9 et, si c'est le cas, comment s'en pr\u00e9munir? Entretien avec Ola S\u00f6derstr\u00f6m, professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et pr\u00e9sident de la division sciences et sociales du Fonds national suisse de la recherche scientifique.", "Sommes-nous entr\u00e9s dans une \u00e8re de post-v\u00e9rit\u00e9 et, si c'est le cas, comment s'en pr\u00e9munir? Entretien avec Ola S\u00f6derstr\u00f6m, professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et pr\u00e9sident de la division sciences et sociales du Fonds national suisse de la recherche scientifique.", "Sommes-nous entr\u00e9s dans une \u00e8re de post-v\u00e9rit\u00e9 et, si c'est le cas, comment s'en pr\u00e9munir? Entretien avec Ola S\u00f6derstr\u00f6m, professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et pr\u00e9sident de la division sciences et sociales du Fonds national suisse de la recherche scientifique."], "variantIds": ["ece-8428767", "ece-8428748"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-13T21:27:00Z", "speechToTexts": ["13.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n35 d\u00e9finition pour commencer Post- v\u00e9rit\u00e9 relatif aux circonstances dans lesquelles les faits objectifs ont moins d'influence sur la forme il sur la formation de l'opinion que l'appel aux \u00e9motions et aux croyances personnelles voil\u00e0 on va donner une seule d\u00e9finition ce matin ce sera celle -l\u00e0 : sommes -nous vraiment comme beaucoup le craignent, entr\u00e9s dans cette Terres de la post- v\u00e9rit\u00e9 et si oui, comment sont pr\u00e9munir au moins comment en att\u00e9nuer les effets, le plaisir, pour en parler ce matin de recevoir quelqu'un qui a beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la question qui est pas journaliste qui est pas politologue mais qui est g\u00e9ographe, c'est le 2\u00e8me, g\u00e9ographe, invit\u00e9 sur nos ondes, ce matin, Ola S\u00f6derstr\u00f6m, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures, vous \u00eates professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, \u00e9galement pr\u00e9sident de la division, sciences humaines et sociales du Fonds national suisse de la recherche scientifique, j'arriverai qu'est-ce qui am\u00e8ne comme \u00e7a un g\u00e9ographe \u00e0 s'int\u00e9resser sur les effets de la post- v\u00e9rit\u00e9, a priori, je disais, c'est plut\u00f4t d'aider les chercheurs en m\u00e9dias ou ou des politologues, un g\u00e9ographe qu'est ce qu'il a \u00e0 faire d'enfants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [91%] :\r\nC'est parti finalement d'une de ces nouvelles inqui\u00e9tantes qui nous arrivent depuis quelques temps, vous avez peut-\u00eatre vu, c'\u00e9tait l'objet d'un article que j'ai \u00e9crit dans le temps l\u00e0- dessus que le 11 janvier donc il y a quelques semaines, des \u00e9lus r\u00e9publicains ont d\u00e9pos\u00e9 une projet de loi au Congr\u00e8s am\u00e9ricain, qui demande l'abrogation d'une loi qui vise \u00e0, \u00e0 lutter contre discrimination permet l'acc\u00e8s au logement, alors on peut se dire finalement : c'est une, c'est une loi, c'est un, c'est un retour de balancier, c'est une lutte simplement gauche droite, ce qui est plus inqui\u00e9tant et plus pervers avec cette preuve ce projet de loi, c'est qu'il demande de couper les financements \u00e0 toute recherche qui tentent de documenter cette discrimination en termes de logement, et \u00e7a c'est une question qui aux \u00c9tats-Unis est tr\u00e8s importante, qui a une longue histoire les droits civiques dans les ann\u00e9es 60 ont en \u00e9vidence cette question de la s\u00e9gr\u00e9gation avant tout raciale dans les villes, cette sorte d'apartheid am\u00e9ricain, comme l'ont appel\u00e9 certains chercheurs et finalement \u00e7a vise \u00e0 mettre fin \u00e0 50 ans de suivi autour de cette question de la discrimination raciale est ce qu'elle est toujours l\u00e0, en d\u00e9pit des lois qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es, notamment la loi de 1968 qui s'appelle \u00e0 faire et qui visait \u00e0 \u00e0 sortir de cette situation -l\u00e0, donc, ce qui est inqui\u00e9tant pour moi l\u00e0- dedans, c'est finalement la volont\u00e9 de ne pas savoir la lutte contre l'effet est plus que la question de la post- v\u00e9rit\u00e9 pour moi, on peut, on peut en parler encore, c'est un terme qui vous convient pas, c'est-\u00e0-dire qu'il il est utile parce qu'il permet d'alerter il nous alerte, il nous fait discuter ce matin, et donc il il met le doigt sur un sur un probl\u00e8me en m\u00eame temps il tendrait \u00e0 faire penser que nous sommes pass\u00e9s de l'air de la v\u00e9rit\u00e9, \u00e0 une heure qui n'est plus celle de la v\u00e9rit\u00e9, vous diriez quoi politique de l'ignorance, quelque chose comme \u00e7a, alors c'est ce que je dis, avec d'autres, c'est qu'il y a une sorte de politique de l'ignorance et on peut parler d'une politique de l'ignorance quand on peut commencer ajouter certains certains \u00e9v\u00e9nements certaines d\u00e9cisions les unes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres, notamment aux \u00c9tats-Unis avec le gel par from des recherches faites par l'agence sur la protection de l'environnement, une premi\u00e8re liste qui avait \u00e9t\u00e9 faites hein, ensuite, l'\u00e9quipe est revenue d'\u00e9tudes, revenir en arri\u00e8re, il y avait voulu faire une liste de tous les chercheurs qui travaillent sur le changement climatique, toute une s\u00e9rie de signaux qui mis Boutabout tendrait \u00e0 penser qu'il y a une sorte de politique de l'ignorance, il a une volont\u00e9 de, de, de, de mettre au fond en voile depuis s\u00e9curit\u00e9 sur des v\u00e9rit\u00e9s qui d\u00e9rangent, pour reprendre le terme d'Al Gore, mais des v\u00e9rit\u00e9s qui d\u00e9rangent, qui ne sont pas simplement celles qui sont relatives aux changements climatiques et au r\u00e9chauffement mais aussi \u00e0 toute une s\u00e9rie de ph\u00e9nom\u00e8nes sur lesquels on pr\u00e9f\u00e8re effectivement \u00eatre dans une, dans un une gestion des \u00e9motions dans le mythe et dans la rumeur, plut\u00f4t que dans un d\u00e9bat qui est fond\u00e9 sur des faits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [91%] :\r\nBon, puisque nous sommes dans un m\u00e9dia l\u00e0 ce matin, ici en Direct Ola S\u00f6derstr\u00f6m les m\u00e9dias am\u00e9ricains, europ\u00e9ens Suisse romands, pourquoi pas, quelle part de responsabilit\u00e9 ont -ils dans dans cette course \u00e0 l'\u00e9motionnel, je pose la question sans sans pi\u00e8ges au fond, c'est aussi un vecteur important de cette politique de l'ignorance non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [91%] :\r\nAlors disons il les m\u00e9dias sont divers, vous le savez bien, certains m\u00e9dias font un travail de qualit\u00e9, d'autres bon peut-\u00eatre davantage le discuter, donc ils sont \u00e0 la fois responsable dans, dans, dans la mesure o\u00f9 il y a une sorte de volont\u00e9 de rendre le l'information ce spectaculaire et d'aller chercher les bons clients, ceux qui font le spectacle, ce qui cr\u00e9e l'\u00e9motion ce qui sont clivants plut\u00f4t que d'aller chercher plut\u00f4t des de membres d'hommes dans un d\u00e9bat plus plus raisonnables en m\u00eame temps c'est aussi la solution, c'est-\u00e0-dire que les, les, les m\u00e9dias sont et je crois que l\u00e0 il y a une cause commune entre les chercheurs et les m\u00e9dias, c'est-\u00e0-dire que ce que nous faisons en commun quand nous faisons bien notre travail, c'est que nous faisons de la bonne fabrication des faits, nous sommes des bons artisans des faits, j'\u00e9coutais ce matin \u00e0 la radio et j'entendais nouvelliste tenter de mesurer de fa\u00e7on je crois s\u00e9rieuse, l'effet de la loi Weber l\u00e0 une volont\u00e9 de produire d'effet pour sortir de la rumeur, c'est l'alliance du journaliste du chercheur, c'est, effectivement, on se retrouve l\u00e0- dessus, c'est-\u00e0-dire on on se retrouve sur l'id\u00e9e de fabriquer ou au bon sens du terme, des faits qui sont relativement robuste et l\u00e0 je pense qu'il y a une alliance qui qui est int\u00e9ressante et qui fait que, aussi, qui explique que pourquoi au fond les les experts, les chercheurs sont aussi pr\u00e9sents dans les m\u00e9dias et dans la presse de plus en plus pr\u00e9sent et c'est particuli\u00e8rement le cas en Suisse romande ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [86%] :\r\nEst -ce que on risque pas de se retrouver entre nous, entre m\u00eame journalistes et chercheurs de recr\u00e9er une sorte de pens\u00e9e unique, si, si on met tous c'est tout ce petit monde ensemble je je vois d\u00e9j\u00e0 les commentaires des gens qui, pour nous dire : ben vous voyez, il pense ensemble ils pense entre eux et nous, c'est l'\u00e9lite, c'est le une fabrication d'une nouvelle pens\u00e9e unique, voyez la critique poindre comment r\u00e9pondre \u00e0 cette critique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:46) [89%] :\r\nAlors effectivement le le mais le fait que les et les 2 journalistes et les chercheurs travaillent ensemble, ne veut pas dire qu'il n'y a pas de rapport de travail aupr\u00e8s de la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [89%] :\r\nJe fais de la recherche souvent qualitative, je vais, je travaille avec je suis sur le terrain et nous sommes tr\u00e8s nombreux \u00e0 \u00eatre sur le terrain, \u00eatre au contact de ce que font les gens de ce que pensent les gens, comme les journalistes et ce contact -l\u00e0 et il ne doit pas \u00eatre du tout perdu je \u00e7a n'exclut pas, finalement, un rapport tr\u00e8s imm\u00e9diat bien faut faut penser avec la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [92%] :\r\nBon, on va peut-\u00eatre d\u00e9velopper sujet encore un peu plus \u00e0 fond dans quelques minutes, cette politique de l'ignorance, adoptant ce terme, ce matin, vous la voyez se d\u00e9velopper aussi clairement en Suisse, peut-\u00eatre dans un certain courant politique, je vous pose la question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [93%] :\r\nAlors on entend certains membres de certains courants politiques dire : je travaille \u00e0 la mort du journalisme, on voit des financements qui visent \u00e0 d\u00e9manteler la SSR, on va parler peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure \u00e0 travers la revue de presse donc il y a toute une s\u00e9rie d'Dalayman qui, \u00e0 nouveau, je pense qu'il faut \u00e9viter une une th\u00e9orie du complot, il faut pas simplement mettre Boutabout les choses et en d\u00e9duire qu'il y a une grande manipulation qui est en train de se produire, mais je pense qu'il faut \u00eatre extr\u00eamement vigilant et voir qu'il y a effectivement des tendances, il y a aussi des millions et des formes de politique pour lesquels il est int\u00e9ressant de ne pas avoir un d\u00e9bat fond\u00e9e en raison et d'avoir plut\u00f4t une un travail sur l'\u00e9motionnel sur le mythe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:16) [88%] :\r\nAlors, comment r\u00e9sister \u00e0 ce qui r\u00e9siste au fait, posant la question comme \u00e7a, Ola S\u00f6derstr\u00f6m quelle quelle tactique de r\u00e9sistance, avons -nous en main, que nous soyons chercheur au journaliste ou ou tout simplement le citoyen qui veut faire une une opinion sur les faits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [90%] :\r\nAlors il y a beaucoup choses \u00e0 faire, donc les, les, les gens, les chercheurs commencent \u00e0 r\u00e9agir, il y a une marche pour les sciences, j'aime bien de terme les sciences, hein, il n'y a pas une science y diff\u00e9rentes mani\u00e8res de travailler ce qu'on a en commun dans les sciences fait tenter travailler afin de travailler de fa\u00e7on rigoureuse et transparente qui est pr\u00e9vue cette marche pour les sciences, le 22 avril un peu partout, c'est une initiative qui vient des \u00c9tats-Unis, c'est une fa\u00e7on de mobiliser les chercheurs de les faire sortir de leurs universit\u00e9s, donc ce serait marche mondiale marche, alors je ne sais pas la g\u00e9ographie compl\u00e8te de la marche, ce qui a \u00e9t\u00e9 ma d\u00e9marche sont pr\u00e9vues dans plusieurs villes fran\u00e7aises dans les villes am\u00e9ricaines en Suisse, je n'ai encore rien vu mais peu j'esp\u00e8re que je me trompe, que les choses vont se passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [91%] :\r\nUn appel que vous lancez l\u00e0 ce matin, vos coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [91%] :\r\nChercheurs, disons l'appel que j'aimerais lancer il est plut\u00f4t sur autre chose parce que l\u00e0 aussi il y a un peu un risque donc de corporatisme que cette marche soit lu comme une volont\u00e9 de d\u00e9fendre une position de d\u00e9fense des cr\u00e9dits et je pense que la question est plus un et plus g\u00e9n\u00e9rale, c'est-\u00e0-dire qu'elle est plus, c'est plus une question de d\u00e9fense au fond d'un d\u00e9bat d\u00e9mocratique, qui est fond\u00e9 sur des faits et l\u00e0 je pense que ce que nous devons tenter de cr\u00e9er ce qu'on ce que nous disions tout \u00e0 l'heure on en allusion ces 2 des nouvelles, des nouvelles plateformes, inventer de nouveaux sites de r\u00e9f\u00e9rence en collaboration entre les milieux scientifiques, les chercheurs et les m\u00e9dias et notamment les m\u00e9dias publics. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:56) [73%] :\r\nQuand vous dites donc, sites web \u00e9videmment sites internet ou des sites physique des b\u00e2timents de quel sites de quel si par -vous l\u00e0 en l'occurrence un peu \u00eatre les 2 alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:03) [90%] :\r\nPense qu'il faut les 2, donc nous sommes dans un moment de transition et beaucoup plus rapide que ce que nous pouvons pouvions penser depuis quelques mois, quelques ann\u00e9es maintenant nous voyons la transformation extr\u00eamement rapide, la, la presse \u00e9crite est entrain pr\u00e8s de s'effondrer parce que v\u00e9lo, le presque pas voil\u00e0, merci, je pense qu'on peut l'enlever et il faut je pense dans ce moment -l\u00e0, r\u00e9fl\u00e9chir et r\u00e9fl\u00e9chir je pense assez collectivement, quelles peuvent \u00eatre les nouveaux supports, moi je sais pas quel langage, il faut inventer, il faut trouver des des nouveaux supports, sans doute avec chronique mais je pense qu'il faut inventer des supports qui correspondent qui tiennent en consid\u00e9ration les nouveaux usages de de l'information de nouveau rapport au aux m\u00e9dias et \u00e0 la presse, je pense, je demande \u00e0 mes \u00e9tudiants, comment ils s'informent sur une question analyse pas la presse il n'\u00e9coute malheureusement parce que nous sommes en train de faire tr\u00e8s souvent et s'ils ont peur, \u00e7a passe par les r\u00e9seaux sociaux et par d'autres, d'autres moyens et je pense qu'il faut, il faut cr\u00e9er un un paysage qui se qui permet de naviguer, c'est-\u00e0-dire que ce \u00e0 quoi nous avons assist\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es, c'est que le passage de quelques canaux de, de, de, de communication de l'information ou peu ou prou, il y avait, finalement, un accord sur une forme de v\u00e9rit\u00e9 et et maintenant quelque chose qui ne sort de prolif\u00e9ration des canaux et qui fait que finalement toutes les toutes les versions sont possibles, on peut \u00eatre on peut donner cr\u00e9dit \u00e0 des cr\u00e9ationnistes comme \u00e0 des darwinisme de la m\u00eame mani\u00e8re, et une sorte d'\u00e9quivalence g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, je pense qu'il faut tenter de cr\u00e9er un paysage o\u00f9 on voit o\u00f9 on peut s'orienter et je pense qu'on peut le faire, effectivement avec des lieux o\u00f9 on travaille ensemble et on se forme mutuellement entre chercheurs un journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:47) [86%] :\r\nDonc, donc je, je, j'entends vos propos, j'essaie de de d\u00e9crypter afin d'imaginer \u00e0 quoi \u00e7a pourrait sembler \u00e7a, c'est une sorte de corpus quoi physique en b\u00e2timent quelque part en Suisse en Suisse romande qui rassemblerait des chercheurs de de tous ordres et g\u00e9ographe, pourquoi pas, des journalistes et qui cr\u00e9erait une sorte de nouveau m\u00e9dias en interaction c'est \u00e7a pourrait ressembler \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:08) [89%] :\r\nAlors, \u00e0 mon avis, faudrait tent\u00e9 de de lancer l'id\u00e9e d'en laboratoire, c'est un peu un appel que je lance aupr\u00e8s des de mes coll\u00e8gues qui sont recteurs et rectrices des universit\u00e9s en Suisse aupr\u00e8s des d\u00e9cideurs qui peuvent mettre des fonds parce que beaucoup de fonds sont consacr\u00e9s par les universit\u00e9s \u00e0 la communication de la recherche, c'est une bonne chose, \u00e7a permet aussi aux contribuables de voir o\u00f9 l'argent est avaient investi et c'est aussi un appel qui est lanc\u00e9 aupr\u00e8s de Donald Hawley \u00e7a sert par exemple mais aussi des des groupes priv\u00e9s de presse, si tant est qu'ils veulent encore faire vraiment de la presse, parfois on peut demander pour cr\u00e9er effectivement un lien qui serait aussi un lien de de de formation mutuelle un lien qui sont un laboratoire pour cr\u00e9er des nouveaux instruments des nouvelles plateformes, elle a notamment le savoir technique des et P-F peut \u00eatre extr\u00eamement utile et aussi pour cr\u00e9er des nouveaux langages v\u00e9rit\u00e9 v\u00e9ritablement journal non journalistique qui correspondent au mode de consommation au mode d'usage des de la presse et des m\u00e9dias aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:02) [87%] :\r\nEt les id\u00e9es qui d\u00e9rangent, ceux qui ne sont pas d'accord avec ce qu'ils appellent la bienpensance etc esquive, ils arriveront \u00e0 s'exprimer par ces canaux, l\u00e0 ou est -ce que de nouveau on fera un proc\u00e8s en en \u00e9litisme assez Campus pilote Ola S\u00f6derstr\u00f6m. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:15) [86%] :\r\nAlors bon, l'\u00e9lite a bon dos, c'est-\u00e0-dire que je je pense pas que nous soyons dans une p\u00e9riode totalitaire, mais il y a des des de tendances totalitaires aujourd'hui et une d\u00e9tente, une des logiques totalitaire, c'est celle de cr\u00e9er ce que le philosophe fran\u00e7ais Claude Lefort un peuple un une sorte de masse indistincte qui soient solidaires et pour cr\u00e9er ce peuple \u00e0 diviser la la d\u00e9mocratie a besoin de la diversit\u00e9, il faut un autre ext\u00e9rieur \u00e0 une sorte de grande mal grand mal g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des juifs, aujourd'hui ils le sont encore, malheureusement, aujourd'hui, c'est l'\u00e9lite, c'est l'establishment c'est le ce sont les Mexicains parfois, mais je pense que pas ces discours sur l'\u00e9lite extr\u00eamement fatigant parce que c'est au fond c'est une manipulation cette question l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:06) [89%] :\r\nOn est de nouveau dans une politique de l'ignorance \u00e0 propos de la presse justement est de ceux qui peuvent la financer, nous avons un article qui concerne Valter ferait bien connu Esther, Coco milliardaire proche de l'UDC qui est patron du groupe, l'IFRI Groupe d'importations automobiles qui aurait financ\u00e9 l'initiative non bilingue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:25) [90%] :\r\nOui, la Wochenzeitung s'appuie sur un Mail entre 2 membres du comit\u00e9 d'initiative No Billag qui veut que initiatives hein qui veut supprimer la redevance allou\u00e9e \u00e0 la SSR et aux radios priv\u00e9es ce courrier \u00e9lectronique, qui remonte \u00e0 juillet 2014 mentionne un don de 100000 francs du mauvais milliardaire Valter frais pour No Billag aujourd'hui Pater frais refuse de confirmer son apport mais, selon la Wochenzeitung Valter frais qui agit comme un financier de l'UDC cherche \u00e0 ce titre \u00e0 prendre de plus en plus d'influence dans les m\u00e9dias en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2000 19 et affaiblir la SSR feraient partie du plan. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:01) [89%] :\r\nAlors Robidas toujours nos Bilad balay\u00e9 hier au Conseil des \u00c9tats ne pose pas la bonne question, selon l'\u00e9ditorial du Quotidien jurassien, la Suisse, service public de qualit\u00e9 indispensable, dit -il, \u00e0 une bonne information, cela contribue \u00e0 un exercice sans la d\u00e9mocratie, il y a de la coh\u00e9sion du pays mais avec la r\u00e9volution num\u00e9rique, nous serions mieux inspir\u00e9, dit -il, de repenser, non pas le bien- fond\u00e9 d'une indispensable redevance mais la mani\u00e8re de la partager pour aider l'ensemble des m\u00e9dias et pas seulement aider les m\u00e9dias \u00e9lectroniques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:34) [87%] :\r\nBon, il y a beaucoup de questions, hein, qui peuvent \u00e9merger de tout ce qui vient d'\u00eatre dit, \u00e0 la S\u00f6derstr\u00f6m, peut-\u00eatre celle -ci, pardon d'\u00eatre assez sp\u00e9cifique, mais au fond elle est elle est centrale, la redevance que les gens paient obligatoire 450 francs pour n\u00e9cessaire etc est -ce qu'on peut imaginer un autre syst\u00e8me pour le service public, donc aucun o\u00f9 d'aucuns prouve que, et c'est nous prouver que \u00e7a peut exister ici on planche sur certains sc\u00e9nari et vous avez une id\u00e9e de la question, c'est \u00e0 mon avis assez central, on veut aussi g\u00e9ographe cette question- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:01) [90%] :\r\nAlors je ne suis pas un \u00e9conomiste des m\u00e9dias, je ne sais pas quelle solution il faut trouver pour financer une presse divers cette qualit\u00e9, ce que je vois et ce que je sais, c'est que nous sommes appel\u00e9s \u00e0 voter pour une initiative dont l'effet serait le d\u00e9mant\u00e8lement de la SSR peut-\u00eatre mais la mise en p\u00e9ril de ce que nous sommes en train de faire ici ce matin oui puisque finalement les fesses et j'ai bien compris si mes sources, on donne, c'est de diminuer le le budget de la SSR d\u00e8s 6 milliards1,2020 \u00e0 400 milliards 400 millions pendant r\u00e9duire de1,2 1000000000 et l\u00e0, on sait ce qui s'\u00e9tait donc la question c'est, donc on peut tenter de parler de solutions alternatives pour l'instant, nous sommes appel\u00e9s \u00e0 nous prononcer sur quelque chose et si nous avons n'acceptant ce acceptant \u00e7a nous \u00e7a nous ne savons pas ce qui va venir apr\u00e8s, donc \u00e7a c'est pour moi la priorit\u00e9, c'est que c'est une une initiative qui est de beau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:49) [91%] :\r\nMais ce que le service public peut-\u00eatre financer autrement en Suisse, voil\u00e0, c'est cette question- l\u00e0 que que je vous soumets autrement que par une redevance autrement peut peut peut peut informer les gens peuvent travailler autrement que nous le faisons, est ce qu'on peut imaginer une autre forme de service public que ce qu'on conna\u00eet aujourd'hui en Suisse, \u00e0 savoir la SSR et puis au fond, certains priv\u00e9s font du service public aussi, donc, et que r\u00e9pondez -vous \u00e0 cette question qui \u00e9tait \u00e9pineuse c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:12) [87%] :\r\nLa publicit\u00e9 finance quand m\u00eame encore une partie de la de la presse et des des m\u00e9dias \u00e9videmment la la la la redevance permet une libert\u00e9 de ton permet en travail, qui n'est pas directement orient\u00e9es peut-\u00eatre par les -les parler sous les supports priv\u00e9s, donc je pense qu'une forme de redevance est n\u00e9cessaire si nous voulons avoir un service de public en mati\u00e8re d'homme de presse et des m\u00e9dias de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:40) [85%] :\r\nSur ces Campus journaliste chercheurs que que vous \u00e9voquez ces sites de r\u00e9f\u00e9rence, bon, ce serait quoi le financement universitaire avec du financement public, priv\u00e9, comment vous verriez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:51) [90%] :\r\nAlors moi je lance une id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale apr\u00e8s la la je pense qu'une les, les, les, les pouvoirs publics qui financent, finalement, la formation, la recherche peuvent s'impliquer dans ce type de, de, de nouvelles plateformes, comme je disais tout \u00e0 l'heure, les universit\u00e9s mettent beaucoup d'argent, de plus en plus d'argent quand m\u00eame dans la communication dans les les le le le le travail de de public des des chercheurs partie de cet argent qui vise quand m\u00eame beaucoup aujourd'hui \u00e0 jouer la comp\u00e9tition que les unes contre les autres, je pense, pour \u00eatre investi de meilleure mani\u00e8re pour sauvegarder un d\u00e9bat de qualit\u00e9 d\u00e9bat fond\u00e9 sur les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:32) [89%] :\r\nPetite cliquez critique que vous faites sur la gu\u00e9guerre entre hautes \u00e9coles la S\u00f6derstr\u00f6m venant d'un professeur, c'est pas courant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:40) [92%] :\r\nDisons, je pense que l'on nous avons beaucoup parl\u00e9, nous sortons d'une grande p\u00e9riode o\u00f9 la comp\u00e9tition, la question l'excellence en \u00e9t\u00e9, les mots d'ordre presque les mantras de la politique scientifique, il faut de la comp\u00e9tition bien s\u00fbr, je pense que il faut se confronter \u00e0 d'autres chercheurs de qualit\u00e9, il faut aussi de la collaboration, peut-\u00eatre un peu oubli\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es que la la science se fait par la collaboration et de plus en plus par la collaboration parce que si on veut travailler sur des grandes questions, il faut \u00eatre plusieurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:11) [86%] :\r\nAlors, tiens, on n'avait pas encore parl\u00e9, Donald Trump dans cette, dans cette revue de presse : \u00e7a nous manquait dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, h\u00e9 bien 5 malentendu sur Donald Trump, Val\u00e9rie Drou, vous avez l'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:23) [91%] :\r\nIls sont list\u00e9s par le professeur de sciences politiques am\u00e9ricains Paul Freedman qui est aussi, analyste pour la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9 am\u00e9ricaine ABC, alors on va surtout s'arr\u00eater sur les 2 derniers points qu'il \u00e9voque tout d'abord, il y a les r\u00e9seaux sociaux, ils n'ont pas influenc\u00e9 l'\u00e9lection, dit ce professeur, alors c'est vrai, durant toute la campagne de jeunes Mac\u00e9doniens se sont fait de l'argent, fabriquant des vid\u00e9os mensong\u00e8res sur Hillary Clinton, et en les diffusant sur les r\u00e9seaux, mais en r\u00e9alit\u00e9, pr\u00e9cise Paul Freedman, le ph\u00e9nom\u00e8ne des faits que News les fausses informations donc ce ph\u00e9nom\u00e8ne n'est pas nouveau en plus c'est fait News circulent dans des cercles d\u00e9j\u00e0 acquis \u00e0 la cause et il estime au final que les \u00e9lecteurs quand il s'agit de politique s'informent via la t\u00e9l\u00e9 et pas via les r\u00e9seaux sociaux et l'autre malentendu sur lequel je voulais revenir, c'est Twitter non Donald Trump ne tweete pas par idiotie mais par strat\u00e9gie, dit -il, une strat\u00e9gie qui est pens\u00e9e sophistiqu\u00e9e pour g\u00e9rer les m\u00e9dias d\u00e9tourner en quelque sorte leur attention comme quand il accuse Barack Obama d'espionnage pour que l'on ne traite pas trop sur les contacts possibles entre son ministre de la Justice et le gouvernement russe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:29) [86%] :\r\nLe S\u00f6derstr\u00f6m qu'en dites -vous la pire erreur qu'on ne qu'on pourrait faire, c'est de penser que Monsieur Trump ne sait pas ce qu'il fait au fond il sait tr\u00e8s bien ce qu'il fait, m\u00eame quand il tweet, m\u00eame quand il tweet et redoute le contraire de ce qu'il a dit la veille tout \u00e7a participe d'une strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:41) [93%] :\r\nDifficile de savoir quel est le le le niveau intellectuel de de d'Intrum parfois, je dois dire quand on entend, on lit le verbatim de sa conf\u00e9rence de presse qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 par Le Monde et par le temps, c'est assez inqui\u00e9tant en m\u00eame temps je crois qu'en tout, il faut pas ne il faut ne il ne faut pas faire l'erreur de sous- estimer sa strat\u00e9gie de sous- estimer ses conseillers, est ce que vous venez dire le le la vie de mon de mon coll\u00e8gue, je pense qu'il est \u00e0 prendre au s\u00e9rieux, c'est-\u00e0-dire que, il y a sans doute une strat\u00e9gie comme il y avait une strat\u00e9gie des r\u00e9seaux sociaux de Barack Obama il y a une strat\u00e9gie Twitter il y a une volont\u00e9 de communiquer, d'une certaine mani\u00e8re, un certain public qui qui est je pense tout \u00e0 fait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:20) [90%] :\r\nSur votre Campus pilote id\u00e9al imagin\u00e9 Ola S\u00f6derstr\u00f6m quelle place pour les r\u00e9seaux sociaux : quelle place dans les r\u00e9seaux sociaux est -ce que vous agissez aussi \u00e9videmment je pense dans dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:33) [88%] :\r\nAlors, les r\u00e9seaux sociaux, on a tendance \u00e0 les \u00e0 les diviser, de la d'autres formes d'autres formes support les comme la la les sites web et de la de la SSR ou comme les sites web des journaux ont finalement nous savons bien que les choses sont perm\u00e9ables \u00e7a circule donc j'ai, je ne suis je pratique tr\u00e8s peu j'utilise tr\u00e8s peu Facebook mais certains de mes coll\u00e8gues travaillent vraiment en chercheurs ont des syst\u00e8mes d'alerte qui leur permettent de partir de Facebook pour ensuite aller lire la presse pour aller sur le site de la SSR pour aller vers un une revue scientifique, donc les choses sont combin\u00e9s et bien sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est une r\u00e9alit\u00e9, c'est c'est ni bon ni mauvais c'est, il faut faire avec l'argent, il faut l'utiliser de fa\u00e7on intelligente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:18) [94%] :\r\nAlors la NZZ s'interrogeant vient vers vous, Esther sur le r\u00f4le du milieu culturel dans la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise dans la lutte contre le Front national. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:24) [93%] :\r\nOui, l'article commence par une citation d'Oscar Wilde, il y a plus grave que de faire parler de soi, ne pas faire parler de soi, de ce point de vue, le Front national a d\u00fb se r\u00e9jouir, lors de la sortie du film chez nous, un film qui illustre la normalisation du Front national lors d'\u00e9lections communales dans une petite ville du nord de la France reste que selon la NZZ les artistes en France peine \u00e0 \u00e9clairer le ph\u00e9nom\u00e8ne de l'extr\u00eame droite alors qu'un Fran\u00e7ais sur 3 vote FM FN dans les milieux culturels seul Brigitte Bardot et Alain Delon ont fait part de leur sympathie pour ce mouvement, mais les artistes restent pourtant \u00e0 la tra\u00eene dans leur d\u00e9nonciation de l'extr\u00eame- droite et compte, ils le font \u00e0 travers le cin\u00e9ma notamment et il tombe souvent dans les clich\u00e9s, les supr\u00e9macistes, les n\u00e9onazis ou les n\u00e9gationnistes cette diabolisation ne permet pas d'expliquer comment l'extr\u00eame- droite peut aussi s\u00e9duire tout un chacun. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:15) [90%] :\r\nPour r\u00e9sister, ce sera ma derni\u00e8re question, cette politique de l'ignorance, on rassemble des chercheurs, des journalistes et et et les gens du monde de la culture o sont -ils en France, on les voit pas et ensuite vous vous les voyez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:26) [92%] :\r\nEffectivement le leur pr\u00e9sence est pas ne saute pas aux yeux, sans doute parce que nous sommes dans des d\u00e9bats politiques o\u00f9 tout le monde a l'impression que finalement il n'y a pas de de vrais choix, il n'y a pas de vraies diff\u00e9rences certains d\u00e9signent cette situation dans laquelle nous sommes de post- politique, puisque nous sommes font sur des petites, des petites divergences mais finalement, la question est la m\u00eame, la politique est la m\u00eame, c'est une politique d'aust\u00e9rit\u00e9 plus ou moins aid\u00e9s et au fond \u00e7a rend difficile la mobilisation des artistes pour ou contre, alors \u00e9videmment \u00e7a laisse la question du FN qui est plus clivant, o\u00f9 il y a une vraie il y a un vrai choix et c'est peut-\u00eatre un peu surprenant, mais je, je pense que il faut aussi aller voir ce qui se passe peut-\u00eatre hors du tintamarre m\u00e9diatique un niveau peut-\u00eatre plus plus capillaire dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, c'est le cas aux \u00c9tats-Unis, on a \u00e9norm\u00e9ment de choses qui sont en train de se passer et je pense qu'il faut aller chercher c'est fini ces signaux qui sont encore faibles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:22) [88%] :\r\nMais on va les gagner de de ce qui \u00e9tait de ces c\u00f4t\u00e9s -l\u00e0, merci beaucoup, Ola S\u00f6derstr\u00f6m, vous \u00eates professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, pr\u00e9sident de la division, sciences humaines et sociales du Fonds national, celui de la recherche scientifique, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, merci \u00e0 vous, ce matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-09T08:02:37Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-182E6357-302B-4537-84A8-E92DA60133E8", "internalArchiveId": "182E6357-302B-4537-84A8-E92DA60133E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Marie Giovanola - Un pour tous, tous pour le PDC (R)", "publicationDate": "2017-03-09T00:00:00Z", "summary": "Plusieurs t\u00e9nors socialistes et lib\u00e9raux-radicaux appellent \u00e0 soutenir les trois candidats d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens lors du second pour le Conseil d'Etat valaisan. On aura tout vu, tout entendu. Un soutien impensable il y a quelques jours encore.\r\n\r\n* * Signature de Marie Giovanola - Un pour tous, tous pour le PDC (SIGNATURE 09.03 VALAIS 2E TOUR) Un pour tous. Tous pour le PDC. Le commentaire de Marie Giovanola\r\n  1'39\r\n((Votez les 3 PDC. Plusieurs t\u00e9nors socialistes et lib\u00e9raux-radicaux appellent \u00e0 soutenir les 3 candidats d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens lors du second pour le Conseil d'Etat valaisan. On aura tout vu, tout entendu. Un soutien impensable il y a  quelques jours encore. Les uns pour tenter de rafler deux si\u00e8ges, les autres pour retrouver leur place au sein du coll\u00e8ge. Les ennemis historiques d'hier se trouvent depuis dimanche soir de nombreux points communs. Surtout du c\u00f4t\u00e9 du PLR et du PDC. Une entente potentielle entre ces deux partis agite la R\u00e9publique. Il faut dire que c'est le d\u00e9sormais nouveau Conseiller d'Etat d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Christophe Darbellay, assur\u00e9 d'\u00eatre \u00e9lu, qui a ouvert les feux au soir du 1er tour en disant regretter l'absence du PLR au gouvernement...Qu'il est savoureux d'entendre les lib\u00e9raux-radicaux, et les socialistes, parler de l'ex-parti majoritaire comme d'une force progressiste. Eux qui se sont gauss\u00e9s des ann\u00e9es durant de leur adversaire conservateur. Voil\u00e0 le tour de force r\u00e9ussi par l'UDC Oskar Freysinger avec sa strat\u00e9gie rat\u00e9e d'Ensemble \u00e0 droite. Il a lui m\u00eame favoris\u00e9 la cr\u00e9ation de ce nouveau front de centre-droit. Pour justifier de mendier ainsi aupr\u00e8s du PDC, le PLR parle de \"r\u00e9alisme politique\" et \"d'unit\u00e9 programmatique\". Quand on s'\u00e9tonne d'une telle alliance, certes non-officielle, on nous r\u00e9torque qu'on n'est plus en 1848. Que les temps changent. C'est surtout que le PDC continue de faire la pluie et le beau temps en Valais et qu'il pr\u00e9fererait gouverner avec le PLR. Mais une telle union, pour \u00eatre comprise, ne se scelle pas en quelques jours sur un coin de table. D'autres viennent de l'apprendre \u00e0 leurs d\u00e9pens. Pas de liste commune donc. Sauf que sans le soutien inconditionnel de leur base respective, cette strat\u00e9gie favorisera la r\u00e9\u00e9lection du ministre UDC.))", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428741", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Marie Giovanola - Un pour tous, tous pour le PDC", "Signature de Marie Giovanola - Un pour tous, tous pour le PDC / JDM_2017-03-09T06:49:00_signature", "Signature de Marie Giovanola - Un pour tous, tous pour le PDC / JDM_2017-03-09T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Plusieurs t\u00e9nors socialistes et lib\u00e9raux-radicaux appellent \u00e0 soutenir les trois candidats d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens lors du second pour le Conseil d'Etat valaisan. On aura tout vu, tout entendu. Un soutien impensable il y a quelques jours encore.", "Plusieurs t\u00e9nors socialistes et lib\u00e9raux-radicaux appellent \u00e0 soutenir les trois candidats d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens lors du second pour le Conseil d'Etat valaisan. On aura tout vu, tout entendu. Un soutien impensable il y a quelques jours encore.", "Plusieurs t\u00e9nors socialistes et lib\u00e9raux-radicaux appellent \u00e0 soutenir les trois candidats d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens lors du second pour le Conseil d'Etat valaisan. On aura tout vu, tout entendu. Un soutien impensable il y a quelques jours encore."], "variantIds": ["ece-8428759", "ece-8428741"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-07T15:39:32Z", "speechToTexts": ["07.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt tout de suite le commentaire de notre correspondante en Valais, on y revient en Valais Marie Giovanola Un pour tous, tous pour le PDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [92%] :\r\nVoter les 3 PDC plusieurs t\u00e9nors socialistes et lib\u00e9raux- radicaux appellent \u00e0 soutenir les 3 candidats d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens lors du second tour pour le Conseil d'\u00c9tat valaisan, on aura tout vu, tout entendu un soutien impensable il y a quelques jours encore, les uns pour tenter de rafler 2 si\u00e8ges, les autres pour retrouver leur place au sein du coll\u00e8ge, les ennemis historiques d'hier se trouve depuis dimanche soir, de nombreux points communs, surtout du c\u00f4t\u00e9 du PLR et du PDC une entente potentielle, entre ces 2 parties agite la R\u00e9publique, il faut dire que c'est le d\u00e9sormais nouveau conseiller d'\u00c9tat d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, Christophe Darbellay, assur\u00e9 d'\u00eatre \u00e9lu, qui a ouvert les feux au soir du 1er tour en disant regretter l'absence du PLR au gouvernement qu'il est savoureux d'entendre les lib\u00e9raux- radicaux et les socialistes parler de l'ex- parti majoritaire comme d'une force progressiste qui se sont gauss\u00e9s des ann\u00e9es durant de leur adversaire conservateur voil\u00e0 le tour de force r\u00e9ussie par l'UDC Oskar Freising avec sa strat\u00e9gie rat\u00e9e d'ensemble \u00e0 droite, il a lui- m\u00eame favoriser la cr\u00e9ation de ce nouveau front de centre droit pour justifier demande il y a ainsi aupr\u00e8s du PDC et le PLR parle de r\u00e9alisme politique et d'unit\u00e9 programmatique, quand on s'\u00e9tonne d'une telle alliance, certes non officiel, on nous r\u00e9torque qu'on n'est plus en 1848 que les temps changent, c'est surtout que le PDC continue de faire la pluie et le beau temps en Valais et qu'il pr\u00e9f\u00e9rait gouverner avec le PLR mais une telle union pour \u00eatre comprise ne se pas en quelques jours sur un coin de table, d'autres viennent de l'apprendre \u00e0 leurs d\u00e9pens, pas de liste commune donc, sauf que sans le soutien inconditionnel de leur base respective, cette strat\u00e9gie favorisera la r\u00e9\u00e9lection du ministre UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [81%] :\r\nCommentaire sign\u00e9 Marie du Ranelagh, vous pouvez retrouver sur notre site rtsinfo Point CH Barbie de signatureN.. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-09T06:47:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1481842", "internalArchiveId": "AA1512481763", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fal\u00f2 : L'exil des entreprises", "publicationDate": "2017-03-08T13:25:00Z", "durationSec": 1560, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8447365", "imageURL": "http://www.rts.ch/8447364.image", "alternativeTitle": ["Fal\u00f2", "L'exil des entreprises", "L'exil des entreprises"], "alternativeSummary": ["L'exil des entreprises", "Le ph\u00e9nom\u00e8ne des entrepreneurs italiens qui fuient l'Italie semble s'intensifier encore, comme si le Tessin \u00e9tait devenu un nouvel Eldorado. Certains se sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9tablis au Tessin depuis des ann\u00e9es, d'autres viennent d'arriver, tandis que d'autres encore sont sur le point de faire \"le grand saut\".", "Le ph\u00e9nom\u00e8ne des entrepreneurs italiens qui fuient l'Italie semble s'intensifier encore, comme si le Tessin \u00e9tait devenu un nouvel Eldorado. Certains se sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9tablis au Tessin depuis des ann\u00e9es, d'autres viennent d'arriver, tandis que d'autres encore sont sur le point de faire \"le grand saut\"."], "variantIds": ["ece-8334752"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-09T22:13:06Z", "webPublicationDate": "2017-03-08T17:59:00Z", "program": {"href": "/programs/820", "id": "820", "name": "Fal\u00f2"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1634033", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022717", "position": "1"}}]}]}