{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4250&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4275&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4225&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-6354E1D9-9824-4427-B761-10C1D218635D", "internalArchiveId": "6354E1D9-9824-4427-B761-10C1D218635D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Swiss Space Systems: la faillite co\u00fbteuse d'une start-up qui n'aura jamais d\u00e9coll\u00e9", "publicationDate": "2017-01-27T00:00:00Z", "summary": "La faillite de Swiss Space Systems (S3) va laisser une ardoise qui pourrait d\u00e9passer les vingt millions de francs. Comment la situation a-t-elle pu \u00e9voluer de cette fa\u00e7on et pourquoi les pouvoirs publics sont-ils tomb\u00e9s dans le panneau?\r\n\r\n* * Swiss Space Systems: la faillite co\u00fbteuse d'une start-up qui n'aura jamais d\u00e9coll\u00e9 Ludovic Rocchi, bonjour.\r\nAvec Michael Peuker, vous avez recoup\u00e9 de nombreux t\u00e9moignages et des documents exclusifs pour savoir comment la situation a pu d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer \u00e0 ce point et surtout pourquoi les pouvoirs publics sont tomb\u00e9s dans le panneau.\r\nCommen\u00e7ons par situer l'enjeu. La faillite de S3 va laisser une ardoise qui d\u00e9passe largement les 7 millions de francs de poursuites constat\u00e9s devant la justice vaudoise. Selon nos calculs, le trou va d\u00e9passer les 20 millions de francs. C'est beaucoup pour une start-up qui n'a finalement jamais d\u00e9coll\u00e9, m\u00eame si son patron Pascal Jaussi promet de rebondir \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n*** Au d\u00e9part, rappelons-le, ce projet suscitait l'enthousiasme g\u00e9n\u00e9ral.\r\nOn est en 2013, le projet attire des grands noms de l'espace, \u00e0 commencer par Dassault... l'aspirateur \u00e0 millions est en marche. La start-up se fait pr\u00eater plus de 10 millions en deux ans. Mais d\u00e9but 2015, tout s'\u00e9croule quand Dassault renonce finalement \u00e0 entrer dans le capital. Les dettes s'accumulent dans les antennes ouvertes aux quatre coins du monde... Et la cinquantaine d'employ\u00e9s bas\u00e9s \u00e0 Payerne n'est plus pay\u00e9e...\r\n***Une situation alarmante... mais c'\u00e9tait il y a deux ans, en 2015, or la faillite vient seulement d'\u00eatre confirm\u00e9e. Comment l'aventure a-t-elle pu se prolonger aussi longtemps?\r\nC'est la question \u00e0 20 millions ! Car entre temps, les dettes ont continu\u00e9 de s'aggraver pour atteindre approximativement donc ce montant aujourd'hui... Une chose est s\u00fbre: le trou aurait \u00e9t\u00e9 moindre si l'entreprise n'avait pas \u00e9t\u00e9 maintenue en vie dans d'\u00e9tranges circonstances. Et tout cela avec l'appui des pouvoirs publics.\r\n***Vous faites r\u00e9f\u00e9rence aux sommes inject\u00e9es par les autorit\u00e9s vaudoises et celles de la commune de Payerne \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2015...\r\nOui... un demi-million de l'Etat de Vaud sorti du fonds de lutte contre le ch\u00f4mage. Il y a aussi plus d'un million rendu \u00e0 S3 par la commune de Payerne.cette somme devait servir de caution pour l'achat d'un terrain \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'a\u00e9roport.\r\n*** Et cet argent public a donc \u00e9t\u00e9 vers\u00e9 \u00e0 perte ?\r\nC'est ce qu'on peut d\u00e9duire maintenant que la faillite est consomm\u00e9e et que la justice accuse le fondateur de S3 de mise en sc\u00e8ne d'une agression et de garantie bancaire falsifi\u00e9e. Le tableau n'est pas terrible, mais personne ne veut en \u00eatre tenu pour responsable. \r\n*** Selon les faits que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 recouper, il se d\u00e9gage quand m\u00eame des responsabilit\u00e9s ? \r\nIl y a tout d'abord  l'homme d'affaires d'origine iranienne accus\u00e9 aujourd'hui de faux dans les titres, aux c\u00f4t\u00e9s du patron de S3 Pascal Jaussi. Il s'agit d'Amin Forati, bas\u00e9 \u00e0 Duba\u00ef. Il conteste ce qui lui est reproch\u00e9. Mais ce qui est certain, c'est qu'il aura r\u00e9ussi \u00e0 tenir en haleine tout son monde pendant pr\u00e8s de deux ans. Il est apparu dans cette affaire sur recommandation d'un notable lib\u00e9ral-radical vaudois, Philippe Petitpierre. Il s'en mord aujourd'hui les doigts.\r\n*** Et que s'est-il alors pass\u00e9 ?\r\nAu d\u00e9part, c'est une classique histoire de r\u00e9seau \u00e9conomique et politique. Philippe Petitpierre croise Armin Forati \u00e0 travers le business du gaz. Il le pr\u00e9sente \u00e0 Pascal Jaussi comme un potentiel gros investisseur pour S3. Et \u00e0 partir de ce moment, on bascule dans l'irrationnel.  Philippe Petitpierre dit en effet s'\u00eatre tr\u00e8s vite m\u00e9fi\u00e9 de l'investisseur iranien. Incapable d'honorer ses engagements, selon lui. Et pourtant, c'est sur lui que vont reposer les plans de sauvetage de la start-up. \r\n*** C'\u00e9tait donc perdu d'avance ?\r\nEn tout cas, ce qui devait arriver est arriv\u00e9 : annonc\u00e9 comme investisseur \u00e0 hauteur de 12 millions de francs \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2015, Amin Forati fait d\u00e9faut. Il pr\u00e9sente des garanties bancaires qui varient bizarrement  de quelques millions au milliard de francs. Les banques suisses n'en veulent pas. \r\n*** Et \u00e7a continue de plus belle en 2016.\r\nOui, le patron de S3 monte une nouvelle variante avec Amin Forati \u00e0 hauteur de 30 millions de dollars. La justice civile vaudoise y croit pendant toute l'ann\u00e9e derni\u00e8re, avant de prononcer la faillite de S3. Il en aura fallu du temps pour convenir qu'il \u00e9tait vain de compter sur un investisseur per\u00e7u d\u00e8s le d\u00e9part comme peu fiable ! \r\n*** C'est une v\u00e9ritable fuite en avant que vous d\u00e9crivez. comment expliquer alors que les pouvoirs publics ont eux aussi cr\u00fb \u00e0 cet investisseur fant\u00f4me ?\r\nPersonne ne r\u00e9pond clairement. Philippe Petitpierre indique que c'est \u00e0 regret qu'il a accept\u00e9 que le patron de S3 poursuive les transactions avec l'Iranien. Mais cela n'a pas emp\u00each\u00e9 le m\u00eame Philippe Petipierre de d\u00e9marcher aupr\u00e8s des deux conseillers d'Etat PLR Pascal Broulis et Philippe Leuba pour qu'ils aident S3. \r\n*** Et ils n'\u00e9voquent pas le \u00ab risque \u00bb Forati ? \r\nNon. Philippe Petitpierre va jusqu'\u00e0 contester avoir jou\u00e9 le r\u00f4le de facilitateur. Le ministre vaudois de l'Economie Philippe Leuba fait savoir, lui, que l'identit\u00e9 de l'investisseur \u00e9mirati lui \u00e9tait inconnue au moment d'engager de l'argent public dans S3. Mais le Conseil d'Etat avalisera le pr\u00eat d'un demi-million sur la promesse que le fameux investisseur de Duba\u00ef allait prendre le relais. Les m\u00eames promesses seront faites \u00e0 Payerne. \r\n*** Au final, c'est donc ce qu'on appelle une solution perdant-perdant ?\r\nOui, du vrai loose-losse. L'Etat de Vaud s'est d'ailleurs inscrit derri\u00e8re la longue liste des cr\u00e9anciers de la start-up. On est loin, tr\u00e8s loin de l'ambition initiale, celle de l'a\u00e9roport de Payerne transform\u00e9 en super base de lancement de satellites et de vols en apesanteur. C'est ce qui s'appelle sortir de son orbite.", "durationSec": 362, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8322764", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Swiss Space Systems: la faillite co\u00fbteuse d\u2019une start-up qui n\u2019aura jamais d\u00e9coll\u00e9 / JDM_2017-01-27T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 27.01.2017"], "alternativeSummary": ["La faillite de Swiss Space Systems (S3) va laisser une ardoise qui pourrait d\u00e9passer les vingt millions de francs. Comment la situation a-t-elle pu \u00e9voluer de cette fa\u00e7on et pourquoi les pouvoirs publics sont-ils tomb\u00e9s dans le panneau?"], "variantIds": ["ece-8322764"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-02T05:30:49Z", "webPublicationDate": "2017-01-27T07:45:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-713A67C5-B236-4C35-B546-18AA97B39F36", "internalArchiveId": "713A67C5-B236-4C35-B546-18AA97B39F36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-01-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Miguel Basanez, ancien ambassadeur du Mexique \u00e0 Washington;Genevi\u00e8ve Arnold, d\u00e9put\u00e9e PDC GE;Alessandro Pelizzari, syndicaliste;Heinz Karrer,  pr\u00e9sident d'Economiesuisse;Fran\u00e7ois Fillon, ancien premier ministre fran\u00e7ais;Laurent Tissot, professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel;Sillig, Lucia;Harry Klee, membre du D\u00e9partement des sciences de l'horticulture de l'Universit\u00e9 de Floride;F\u00e9lix Kessler, professeur de physiologie v\u00e9g\u00e9tale \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(texte global Journal de 7h) Titres 7h\r\nLe Mexique et les Etats-Unis.deux pays en instance de divorce. entre eux y a comme un mur.une crise diplomatique m\u00eame.Le pr\u00e9sident mexicain a annul\u00e9 sa visite \u00e0 Washington. Donald Trump veut taxer les importations mexicaines pour financer son mur.pr\u00e9mices d'une potentielle guerre commerciale.nous dira Philippe Revaz.Mais attention, le Mexique est un bon client des Etats-Unis.il pourrait aussi montrer les dents.\r\n*****************************************************************\r\nDes syndicats qui font campagne dans les \u00e9coles.Un ministre qui utilise un journal officiel pour avancer ses arguments. A Gen\u00e8ve.la campagne pour ou contre RIE3 s'enflamme.sur le fond et sur la forme. des d\u00e9put\u00e9s qui r\u00e9clament explications aux gouvernemenet.\r\n***************************************************************\r\n***C'est un trou astronomique qui va probablement d\u00e9passer les 20 mio de francs. celui de l'entreprise S3, bas\u00e9e \u00e0 Payerne. d\u00e9sormais en faillite.A 7heures et quart Ludovic Rocchi nous fera la chronique d'une mort quasi-annonc\u00e9e depuis deux ans. avec son lot d'argent public vers\u00e9 \u00e0 perte et ses responsables qui se renvoient la balle.\r\n*********************************\r\nLa s\u00e9quence explication de Fran\u00e7ois Fillon. C'\u00e9tait hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Il d\u00e9fend son \u00e9pouse.son travail est r\u00e9el. Il ne serait pas l\u00e0 sans elle. Et il sort le gants de boxe : ceux qui cherche \u00e0 lui nuire auront \u00e0 faire \u00e0 lui.\r\n*****************************************************************\r\n***Il aura consacr\u00e9 40 ans de sa vie \u00e0 la politique, locale et f\u00e9d\u00e9rale, et vient de terminer son engagement. Le PDC valaisan Simon Epiney est l'invit\u00e9 du journal ce matin.comment, lui l'anniviard, voit-il l'avenir des r\u00e9gions de montagne \u00e0 l'heure du r\u00e9chauffement climatique et du tourisme en mutation ? Comment vit-il la campagne des prochaines \u00e9lections valaisannes ? Rdv avec Simon Epiney d\u00e8s 7h35.\r\n***************************************************************\r\nDimitrov ou Nadal ? qui Roger Federer affrontera-t-eil en finale.r\u00e9ponse en fin de matin\u00e9e.le b\u00e2lois a d\u00e9j\u00e0 choisi sa proie.\r\nUne r\u00e9flexion sur la science. aussi dans ce journal.\r\n***la science dont le monde est devenu de plus en plus comp\u00e9titif et individualiste ? Comment redonner de la cr\u00e9ativit\u00e9 et de la libert\u00e9 \u00e0 la science et aux chercheurs ? L'historien des Sciences Bruno Strasser est notre invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure\r\nEt puis comment rendre leur go\u00fbt aux tomates  elles ont parfois la couleur mais pas la saveur.des chrchurs cherche une r\u00e9ponse dans la g\u00e9n\u00e9tique.\r\n gra^ce \u00e0 la g\u00e9n\u00e9tique.et oui pourquoi pas.dossier en fin de journal.\r\n*****************************************************\r\nC'est donc la crise entre le Mexique et les Etats-Unis.\r\nLe porte-parole du Pr\u00e9sident am\u00e9ricain a \u00e9voqu\u00e9 hier l'instauration d'une taxe de 20% sur les importations mexicaines, pour financer le fameux mur de Donald Trump. Un peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le pr\u00e9sident mexicain annon\u00e7ait qu'il renon\u00e7ait \u00e0 sa visite \u00e0 Washington, bref : \u00e0 J+7 c'est la crise...Philippe Revaz.\r\n12/PAPIER\r\n.et Mexico pourrait hausser le ton.\u00e9coutez la r\u00e9action de Miguel Basanez, ancien ambassadeur du Mexique \u00e0 Washington, o\u00f9 il \u00e9tait en poste jusqu'\u00e0 l'an dernier.\r\n26/son \r\n..un ex-ambassadeur mexicain mena\u00e7ant.le ton devrait \u00eatre plus cl\u00e9ment.cet apr\u00e8s-midi entre Donald Trump et Theresa May.La premi\u00e8re ministre britannique, premi\u00e8re dirigente \u00e0 \u00eatre re\u00e7ue \u00e0 la Maison Blanche par Donald Trump.hier \u00e0 Philadelphie elle a dit sa volont\u00e9 de renouveler la relation sp\u00e9ciale qui lie le Royaume-Uni et les Etast-Unis.\r\n***En Suisse.la campagne autour de la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises continue d'occuper le haut de l'affiche.\r\nTellement elle est tendue.exemple ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve.o\u00f9 toutes les m\u00e9thodes sont bonnes pour faire passer certains arguments.m\u00eame les m\u00e9thodes les plus discutables. Sur le fond.les deux camps d\u00e9noncent de faux arguments.et sur la forme les canaux de communication utilis\u00e9s pour faire campagne.font eux-m\u00eame d\u00e9bat. Illustration avec Sylvie Belzer.\r\nD2/rie 3\r\n.et la campagne pour ou contre RIE 3 se poursuit jusqu'au 12 f\u00e9vrier.date de la votation. \r\nAutre votation.autre campagne.celle qui concerne la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050.\r\nOn vote le 21 mai. Vous le savez l'UDC s'oppose au tournant \u00e9nerg\u00e9tique et a lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n****R\u00e9f\u00e9rendum que le parti est bien seul \u00e0 d\u00e9fendre pour l'instant.puisque l'USAM l'a l\u00e2ch\u00e9.\r\ndu coup, question : est-ce qu'Economie Suisse, la faiti\u00e8re des grandes entreprises, soutiendra l'UDC dans son combat contre le tournant \u00e9nerg\u00e9tique ? \r\nMyst\u00e8re.un myst\u00e8re qu'Heinz Karrer pr\u00e9sident d'EconomieSuisse entretient.\r\n 01/karrer itv \r\nHeinz Karrer interrog\u00e9 par Guillaume Rey en marge de la conf\u00e9rence annuelle d'Economie Suisse.\r\n****************************************************************************\r\nEn Suisse toujours..l'arrestation hier de l'ex-ministre gambien qui a demand\u00e9 l'asile en Suisse. La police bernoise est all\u00e9e le chercher dans le centre de transit pour requ\u00e9rant d'asile de Lyss.dans le canton de Berne. Ousman Sonko soup\u00e7onn\u00e9 de crime contre l'humanit\u00e9 fait l'objet d'une plainte p\u00e9nale.d\u00e9pos\u00e9e par l'ONG Trial.La justice bernoise a ouvert une enqu\u00eate.\r\n***Et pendant ce temps, le nouveau pr\u00e9sident gambien est rentr\u00e9 au pays.\r\nAdama Barrow est arriv\u00e9 hier apr\u00e8s-midi depuis le S\u00e9n\u00e9gal.5 jours apr\u00e8s le d\u00e9part en exil de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Yayah Jam\u00e9.l'ex-patron du ministre r\u00e9fugi\u00e9 en Suisse.\r\n ****************************************************\r\nLa Suisse perd de son attrait.en mati\u00e8re d'immigration.\u00e0 en croire les chiffres communiqu\u00e9s hier par le secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations.\r\n143 mille personnes ont immigr\u00e9 en suisse l'an dernier.mais 77 mille ont quitt\u00e9 le pays.\r\nAu final, il reste donc quelques 60 mille nouveaux arrivants.la plupart viennent pour travailler, d'Europe..italiens et allemands en t\u00eate.\r\n**************************************************************\r\n.((lesfran\u00e7ais eux ont regard\u00e9 Fran\u00e7ois Fillon s'expliquer)) Fran\u00e7ois Fillon en mode \u00ab explication \u00bb.c'\u00e9tait donc hier soir sur TF1.Le candidat de la droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise s'est d\u00e9fendu dans le \u00ab Penelope Gate \u00bb.\r\nDu nom de son \u00e9pouse soup\u00e7onn\u00e9e d'occuper un emploi fictif. \r\nFaux r\u00e9torque l'ex-premier ministre. Elle travaille pour lui depuis toujours.tout le reste n'est que calomnie.extrait. \r\n25/FILLON 7H\r\nFran\u00e7ois Fillon sur la d\u00e9fensive hier soir.Il a aussi expliqu\u00e9 avoir employ\u00e9 ponctuellement ses enfants pour des t\u00e2ches d'avocat.et assur\u00e9 qu'il fournirait tous les justificatifs n\u00e9cessaires \u00e0 la justice. \r\n******************************************\r\n***\"Nous devons soutenir l'h\u00f4tellerie de montagne comme nous avons soutenu les remont\u00e9es m\u00e9caniques\". C'est la proposition de l'ancien conseiller aux Etat Valaisan Simon Epiney\r\nIl souhaite que les collectivit\u00e9s publiques viennent en aide \u00e0 certains \u00e9tablisements h\u00f4teliers. Un coup de main opportun \u00e0 l'heure o\u00f9 les banques sont de plus en plus frileuses \u00e0 soutenir l'h\u00f4tellerie. Il faut dire que la Suisse a longue tradition en mati\u00e8re de soutient \u00e9tatique \u00e0 son hotellerie... flashback avec Laurent Tissot, professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel... \r\n07/itv Tissot  52''\r\n***Des propos recueillis par Maurice Doucas.on reparlera du soutien au tourisme \u00e0 7h35 avec Simon Epiney ancien conseiller aux Etats Valaisan.\r\nC'est de tennis qu'on parle mtn.\r\nNadal ou Dimitrov ? L'exp\u00e9riment\u00e9 ou l'\u00e9ternel espoir du tennis masculin ?\r\nRoger Federer saura bient\u00f4t \u00e0 qui il se mesurera  dimanche d\u00e8s 9h30 heure suisse. Quel que soit son adversaire, le b\u00e2lois voudra dans les deux cas imposer son jeu, mais  le match sera diff\u00e9rent selon s'il affronte l'espagnol ,ou le Bulgare .\r\nHerv\u00e9 Borsier \r\n22/papier Borsier\r\nd\u00e8s 9h30 heure suisse sur rts2.\r\n*******************************************************************\r\n.tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent.imaginer une belle tomate, bien rouge..bien ronde..bien m\u00fbre.vous r\u00eaver d'en faire une savoureuse salade.et l\u00e0 au moment de la d\u00e9gustation.d\u00e9ception, c'est acide.insipide.dur.\r\n***.Du v\u00e9cu.\r\nEt bien r\u00e9jouissez-vous car des chercheurs se sont fix\u00e9s une mission :\r\nRendre leur go\u00fbt aux tomates ! Ils publient aujourd'hui leurs travaux, dans la revue Science. Ils ont s\u00e9quenc\u00e9 le g\u00e9nome de pr\u00e8s de 400 vari\u00e9t\u00e9s de tomates: des modernes, des anciennes et m\u00eame des sauvages. Et puis, ils ont demand\u00e9 leurs pr\u00e9f\u00e9rences \u00e0 un panel de consommateurs. Le but: cerner les g\u00e8nes qui donnent \u00e0 la tomate son go\u00fbt unique, pr\u00e9cieux.inimitable... Lucia Sillig\r\n D5/tomates 1'36\r\nTout vient \u00e0 point \u00e0 qui sait attendre.m\u00eame les tomates.\r\nEt pour terminer.un peu de cin\u00e9ma.avec le Prix de Soleure qui est all\u00e9 \u00e0 l'ordre divin, film de Petra Volpe qui relate la lutte pour le droit de vote des femmes en mode com\u00e9die ! c'est le grand favori pour les prix suisse du cin\u00e9ma qui seront remis \u00e0 Gen\u00e8ve le 24 mars prochain.Notez que c'est le documentaire \"Docteur Jack\" de Beno\u00eet Lange et Pierre-Antoine Hiroz..sur le travail d'un m\u00e9decin \u00e0 Calcutta qui a re\u00e7u le prix du public.\r\n(12/USA MEXIQUE) C'est donc la crise entre le Mexique et les Etats-Unis.\r\nLe porte-parole du Pr\u00e9sident am\u00e9ricain a \u00e9voqu\u00e9 hier l'instauration d'une taxe de 20% sur les importations mexicaines, pour financer le fameux mur de Donald Trump. Un peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le pr\u00e9sident mexicain annon\u00e7ait qu'il renon\u00e7ait \u00e0 sa visite \u00e0 Washington, bref : \u00e0 J+7 c'est la crise...Philippe Revaz.\r\n  01'10''\r\n(26/USA MEXIQUE ITV AMBASSADERU)  \r\nC'est la crise diplomatique, entre les Etats-Unis et le Mexique. Le porte-parole du Pr\u00e9sident am\u00e9ricain a \u00e9voqu\u00e9 hier l'instauration d'une taxe de 20% sur les importations, pour financer le mur de Donald Trump \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine. La Maison-Blanche est ensuite revenue en arri\u00e8re, mais la tension est vive entre les deux pays. Le Pr\u00e9sident mexicain a renonc\u00e9 \u00e0 sa visite \u00e0 Washington la semaine prochaine. \r\nPhilippe Revaz a recueilli la r\u00e9action de Miguel Basanez, ancien ambassadeur du Mexique \u00e0 Washington, o\u00f9 il \u00e9tait en poste jusqu'\u00e0 l'an dernier.\r\n  00'46'' \r\n((TRAD : \u00abTrump ignore que le Mexique est le deuxi\u00e8me acheteur mondial de produits am\u00e9ricains. Nous sommes un excellent client, et il nous attaque et nous insulte et nous menace ? Je ne sais pas \u00e0 quoi il pense. Mais \u00e7a ne va pas dans la bonne direction. Le conflit est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, et il s'envenime rapidement. \r\nLe Mexique aide les Etats-Unis en luttant contre la drogue et en stoppant la migration venue d'Am\u00e9rique centrale. Mais nous ne sommes pas oblig\u00e9s de continuer ! Nous l'avons fait pour nos amis. Mais si nous ne sommes plus amis, nous arr\u00eaterons de le faire \u00bb.))\r\n(D2/RIE III CAMPAGNE DELETERE PI) A Gen\u00e8ve, toutes les m\u00e9thodes, m\u00eame les plus discutables, sont bonnes pour faire passer certains arguments. La campagne de votation sur la 3e r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises,- qui sera soumise \u00e0 votation le 12 f\u00e9vrier prochain-, est particuli\u00e8rement virulente dans le canton. De part et d'autre, on d\u00e9nonce des arguments fallacieux. Mais au-del\u00e0 du fond, c'est aussi la forme qui pose probl\u00e8me. Les canaux de communication utilis\u00e9s sont pour le moins discutables, Sylvie Belzer:\r\n  1'36\r\n((Il y a la guerre des chiffres et il y a la guerre de la communication, qui a pris une tournure particuli\u00e8rement pernicieuse. Dernier dernier \u00e9l\u00e9ment en date, le cartel intersyndical a diffus\u00e9 du mat\u00e9riel de campagne en faveur du NON au sein des \u00e9tablissements scolaires, ce que d\u00e9nonce \u00e2prement le PDC qui, par la voix de la d\u00e9put\u00e9e Genevi\u00e8ve Arnold, a d\u00e9pos\u00e9 une question \u00e9crite urgente au Conseil d'Etat lors de la session hier soir du Grand conseil:\r\nSON 40\"\r\nLe PDC qui contre-attaque donc.. aussi parce que son ministre, en charge des Finances, Serge Dal Busco a utlis\u00e9 le courrier des imp\u00f4ts pour joindre une lettre de soutien \u00e0 la r\u00e9forme, ce qui lui a valu un recours des opposants. Pour le syndicaliste Alessandro Pelizzari, qui fait partie du comit\u00e9 des opposants, rarement une campagne n'aura \u00e9t\u00e9 aussi d\u00e9l\u00e9t\u00e8re:\r\nSON 35\"\r\nSandrine Salerno, magistrate en charge des finances de la ville a elle aussi \u00e9crit \u00e0 tous les citoyens pour d\u00e9noncer cette fois les pertes li\u00e9es \u00e0  la r\u00e9forme f\u00e9d\u00e9rale, mais dans un courrier financ\u00e9 par le comit\u00e9 des opposants.))\r\n(01/ECONOMIE SUISSE ENERGIE ITV KARRER) Lach\u00e9e par l'USAM, l'UDC pourra-t-elle compter sur Economiesuisse dans son combat contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050? Rien n'est moins s\u00fbr. La fa\u00eeti\u00e8re des grandes entreprises entretient le myst\u00e8re. C'est que les milieux \u00e9conomiques sont divis\u00e9s sur la question... Alors, dans quel camp va pencher la balance? En marge de la conf\u00e9rence annuelle d'Economiesuisse, Guillaume Rey a sond\u00e9 son pr\u00e9sident, Heinz Karrer. \r\n  ''46\r\n(25/ FILLON extrait 7h) .((lesfran\u00e7ais eux ont regard\u00e9 Fran\u00e7ois Fillon s'expliquer)) Fran\u00e7ois Fillon en mode \u00ab explication \u00bb.c'\u00e9tait donc hier soir sur TF1.Le candidat de la droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise s'est d\u00e9fendu dans le \u00ab Penelope Gate \u00bb.\r\nDu nom de son \u00e9pouse soup\u00e7onn\u00e9e d'occuper un emploi fictif. \r\nFaux r\u00e9torque l'ex-premier ministre. Elle travaille pour lui depuis toujours.tout le reste n'est que calomnie.extrait. \r\n  00'47'' \r\nFran\u00e7ois Fillon sur la d\u00e9fensive hier soir.Il a aussi expliqu\u00e9 avoir employ\u00e9 ponctuellement ses enfants pour des t\u00e2ches d'avocat.et assur\u00e9 qu'il fournirait tous les justificatifs n\u00e9cessaires \u00e0 la justice.\r\n(07/FR TOURISME ITV TISSOT) \"Nous devons soutenir l'h\u00f4tellerie de montagne comme nous avons soutenu les remont\u00e9es m\u00e9caniques\". C'est la proposition de l'ancien conseiller aux Etat Valaisan Simon Epiney, qui souhaite que les collectivit\u00e9s publiques viennent en aide \u00e0 certains \u00e9tablisements h\u00f4teliers. Un coup de main opportun \u00e0 l'heure o\u00f9 les banques sont de plus en plus frileuses \u00e0 soutenir l'h\u00f4tellerie. Il faut dire que la Suisse a longue tradition en mati\u00e8re de soutient \u00e9tatique \u00e0 son hotellerie... comme nous l'explque Laurent Tissot, professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel... \r\n  52''\r\nDes propos recueillis par Maurice Doucas\r\n(22/TENNIS AVANT-PAPIER) Nadal ou Dimitrov, l'exp\u00e9riment\u00e9 ou l'\u00e9ternel espoir du tennis masculin, \u00e0 nouveau tr\u00e8s comp\u00e9titif ...Roger Federer saura bient\u00f4t \u00e0 qui il se mesurera  dimanche d\u00e8s 9h30 heure suisse. Quel que soit son adversaire, le b\u00e2lois voudra dans  les deux cas impos\u00e9 son jeu, mais  le match sera diff\u00e9rent selon s'il affronte l'espagnol ,ou le Bulgare .Herv\u00e9 Borsier\r\n(D5/TOMATE PI) Rendre leur go\u00fbt aux tomates, c'est la mission que se sont fix\u00e9e des chercheurs, qui publient aujourd'hui (VE) leurs travaux, dans la revue Science. Ils ont s\u00e9quenc\u00e9 le g\u00e9nome de pr\u00e8s de 400 vari\u00e9t\u00e9s de tomates: des modernes, des anciennes et m\u00eame des sauvages. Et puis, ils ont demand\u00e9 leurs pr\u00e9f\u00e9rences \u00e0 un pannel de consommateurs. Le but: cerner les g\u00e8nes qui donnent \u00e0 la tomate son go\u00fbt unique, pr\u00e9cieux, inimitable... Lucia ((prononc\u00e9 Loutchia)) Sillig\r\n  1'36\r\n((Le probl\u00e8me, c'est que ce go\u00fbt n'est souvent plus qu'un lointain souvenir. A force d'\u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9e pour \u00eatre plus ferme, plus r\u00e9sistante aux maladies, ou encore plus facile \u00e0 livrer \u00e0 l'autre bout du monde, la tomate - commerciale, en tout cas - a perdu sa saveur d'antant.Harry Klee, du D\u00e9partement des sciences de l'horticulture de l'Universit\u00e9 de Floride:\r\nSON TRAD: Les horticulteurs ont concentr\u00e9 leurs efforts pour obtenir des fruits de plus en plus gros, et \u00e7a, \u00e7a s'est fait aux d\u00e9pend du sucre. Or nous avons tous un faible pour le sucre... Donc, ce qu'il s'est pass\u00e9, c'est qu'en devenant de plus en plus grosses, les tomates ont accumul\u00e9 plus d'eau et moins de sucre. Et puis, il y a aussi les compos\u00e9s aromatiques, ces choses qui donnent la vraie saveur qui distingue la tomate de tout le reste, et eux aussi, ils ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9s\r\nHarry Klee et ses coll\u00e8gues sont parvenus \u00e0 identifier quelques g\u00e8nes, qui donnent un bon go\u00fbt aux vari\u00e9t\u00e9s anciennes, mais qui ont disparu dans les vari\u00e9t\u00e9s modernes. Le but: c'est de r\u00e9introduire ces g\u00e8nes dans les tomates commerciales, en faisant des croisements classiques entre vari\u00e9t\u00e9s, comme l'explique F\u00e9lix Kessler, professeur de physiologie v\u00e9g\u00e9tale \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\nSON En fait le s\u00e9quen\u00e7age moderne permet de suivre les g\u00e8nes d'int\u00e9r\u00eat et de mani\u00e8re tr\u00e8s cibl\u00e9e de cr\u00e9er, de s\u00e9lectionner des nouvelles souches de tomates qui ont toutes les propri\u00e9t\u00e9s souhait\u00e9es dans les tomates commerciales mais aussi les autres: le bon go\u00fbt et les excellents parfums.\r\n\u00e7a va prendre un peu de temps. Mais d'ici trois \u00e0 cinq ans, estime le sp\u00e9cialiste, on peut esp\u00e9rer retouver un peu de saveur au rayon tomates des supermarch\u00e9s.))\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 1043, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8322767", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-01-27T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-01-27T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8322783", "ece-8322767"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-02T05:30:56Z", "webPublicationDate": "2017-01-27T07:38:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6F2A4E80-A798-43C3-BC69-832219509811", "internalArchiveId": "6F2A4E80-A798-43C3-BC69-832219509811", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Simon Epiney, ancien conseiller aux Etats valaisan PDC qui a mis un terme \u00e0 son engagement politique", "publicationDate": "2017-01-27T00:00:00Z", "summary": "Simon Epiney a \u00e9t\u00e9 actif en politique pendant 40 ans sous la banni\u00e8re du PDC, au sein de son village de Vissoie, puis comme d\u00e9put\u00e9 au parlement valaisan et enfin \u00e0 Berne comme conseiller national, puis comme conseiller aux Etats. Il reste inquiet pour le futur des r\u00e9gions de montagne et le tourisme alpin. ", "durationSec": 1287, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8342159", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "backgrounds": ["Simon Epiney met un terme \u00e0 son engagement politique apr\u00e8s 40 ans d'activit\u00e9 politique \u00e0 diff\u00e9rents niveaux. "], "thematicGeographicals": ["Vissoie", "Suisse"], "thematicThemes": ["tourisme", "station de montagne"], "thematicPersons": ["Epiney, Simon"], "alternativeTitle": ["Simon Epiney, ancien conseiller aux Etats valaisan", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Simon Epiney", "Simon Epiney, ancien conseiller aux Etats valaisan / JDM_2017-01-27T07:37:00_l-invite-du-journal", "Simon Epiney, ancien conseiller aux Etats valaisan / JDM_2017-01-27T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Simon Epiney a \u00e9t\u00e9 actif en politique pendant 40 ans sous la banni\u00e8re du PDC, au sein de son village de Vissoie, puis comme d\u00e9put\u00e9 au parlement valaisan et enfin \u00e0 Berne comme conseiller national, puis comme conseiller aux Etats. Il y a quelques jours, il a mis un terme \u00e0 ces d\u00e9cennies d'engagement.", "Simon Epiney a \u00e9t\u00e9 actif en politique pendant 40 ans sous la banni\u00e8re du PDC, au sein de son village de Vissoie, puis comme d\u00e9put\u00e9 au parlement valaisan et enfin \u00e0 Berne comme conseiller national, puis comme conseiller aux Etats. Il y a quelques jours, il a mis un terme \u00e0 ces d\u00e9cennies d'engagement.", "Simon Epiney a \u00e9t\u00e9 actif en politique pendant 40 ans sous la banni\u00e8re du PDC, au sein de son village de Vissoie, puis comme d\u00e9put\u00e9 au parlement valaisan et enfin \u00e0 Berne comme conseiller national, puis comme conseiller aux Etats. Il y a quelques jours, il a mis un terme \u00e0 ces d\u00e9cennies d'engagement.", "Simon Epiney a \u00e9t\u00e9 actif en politique pendant 40 ans sous la banni\u00e8re du PDC, au sein de son village de Vissoie, puis comme d\u00e9put\u00e9 au parlement valaisan et enfin \u00e0 Berne comme conseiller national, puis comme conseiller aux Etats. Il y a quelques jours, il a mis un terme \u00e0 ces d\u00e9cennies d'engagement."], "variantIds": ["ece-8322775", "ece-8322756"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2017 ", "lastModifiedDate": "2017-06-14T15:25:27Z", "webPublicationDate": "2017-01-27T08:46:52Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Epiney, Simon", "role": "ex-Conseiller aux Etats valaisan PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42427DD5-5028-43F9-A6FE-E10352D77EC7", "internalArchiveId": "42427DD5-5028-43F9-A6FE-E10352D77EC7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Russie (5/5) : Col\u00e8res diverses et urnes \u00e0 remplir", "publicationDate": "2017-01-27T00:00:00Z", "summary": "Nous nous entretenons avec Jean-Michel Carr\u00e9, auteur du documentaire \u00e0 d\u00e9couvrir dimanche soir sur RTS Deux : \r\n\"Poutine : le nouvel empire\". En 1991, la Russie est en d\u00e9pression. L'Occident impose sa loi \u00e9conomique et g\u00e9opolitique au pays sonn\u00e9 et humili\u00e9. Elu \u00e0 la pr\u00e9sidence en 2000, Vladimir Poutine veut renforcer le poids politique de la nation. Il commence par le faire en collaborant avec les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s, puis, se sentant dup\u00e9, en s'opposant \u00e0 eux. Avec l'intervention russe en Syrie, le 30 septembre dernier, le monde a chang\u00e9 d'une mani\u00e8re sans doute aussi radicale que lors du 11 septembre 2001. Un tournant d\u00e9cisif de l'Histoire s'\u00e9crit \u00e0 un rythme de plus en plus soutenu. Ennemi \u00e0 abattre un jour, partenaire incontournable le lendemain, Vladimir Poutine souffle le chaud et le froid mais avance toujours ses pions. Apr\u00e8s la Tch\u00e9tch\u00e9nie, la G\u00e9orgie et l'Ukraine, voici ses arm\u00e9es en Syrie, pour la premi\u00e8re fois hors de son territoire depuis la chute l'ex-URSS. Alli\u00e9 pr\u00e9f\u00e9rentiel des grands \u00e9mergents, de la Chine \u00e0 l'Iran, il s'affirme \u00e9galement comme un mod\u00e8le de rechange \u00e0 l'extr\u00eame droite (et parfois \u00e0 la droite) ou \u00e0 l'extr\u00eame gauche de l'\u00e9chiquier europ\u00e9en.", "durationSec": 1806, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Russie (ante URSS)", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["Eglise orthodoxe"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-09-22T12:43:22Z", "speechToTexts": ["07.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [60%] :\r\nPiste propos\u00e9e privil\u00e9giant et je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [90%] :\r\nCette semaine, la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [82%] :\r\nOn \u00e9voque soit sa gloire sur sa ruine avec les invasions mongoles pour catastrophe et la n\u00e9cessit\u00e9 de le prot\u00e9ger, on \u00e9voque aussi des saints martyrs qui le sanctifie de leur Pellerin martyr il id\u00e9ologue, le p\u00e8lerin, c'est la personne dont la vie est consacr\u00e9 \u00e0 l'errance mystique par habitude, je n'ai que seuls besoin r\u00e9cit\u00e9 sans cesse la pri\u00e8re. \r\nJe deviens tout qu'est la religion et la politique avec, on n'a pas cess\u00e9 de leur envoyer des messages pour pouvoir consommer de l'Union sovi\u00e9tique disparu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [95%] :\r\nApr\u00e8s avoir montr\u00e9 comment Vladimir Poutine s'est hiss\u00e9 au pouvoir puis comment il a r\u00e9ussi \u00e0 l'organiser \u00e0 le conserver, je me devais de clore cette trilogie par la Pierre angulaire de ce destin hors du commun une ambition mondiale qui fascine et inqui\u00e8te \u00e0 la fois son propre peuple, bien qu'encore inexpliqu\u00e9, l'assassinat de Boris m\u00eame sauf que j'avais longuement interview\u00e9 pour mon pr\u00e9c\u00e9dent film montre bien les tensions internes qui r\u00e8gne entre Pro et anti- Poutine, mais l'urgence de faire ce nouveau film est principalement li\u00e9 au constat de la volont\u00e9 de Poutine, de cr\u00e9er un nouvel espace d'influence avec son concept de raser. \r\nVoici quelques lignes extraites du dossier sign\u00e9 Jean-Michel Carr\u00e9, auteur du prochain documentaire d'histoire vivante avoir dimanche soir sur RTL 2 il est aujourd'hui notre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:48) [69%] :\r\nOn venait avoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [87%] :\r\nJean-Michel Carr\u00e9, si vous le voulez bien, on va commencer par un quiz que je vous lance comme \u00e7a, de prime abord, sans vous y avoir pr\u00e9par\u00e9 son mieux non plus d'ailleurs, c'est-\u00e0-dire que je me trompe peut-\u00eatre \u00e0 moi- m\u00eame, un pi\u00e8ge, combien de films et de documentaires, avez -vous dont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:12) [99%] :\r\nSur le sujet dont nous allons parler aujourd'hui puisque vous venez avec un nouvel opus \u00e0 savoir combien de films sur la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:20) [85%] :\r\nOn peut dire \u00e7a, il y en a qui sont un peu parall\u00e8le au p\u00e9riph\u00e9rique, vous avez commenc\u00e9 par le Koursk sur cette histoire de sous- marin plein nord et je devais faire dans l'allemand Poutine, j'avais d\u00e9cid\u00e9 parce que le hasard m'avait amen\u00e9 \u00e0 en Russie en 99 pour faire faire un film de fiction \u00e0 l'\u00e0 partir d'un sc\u00e9nario Pavel avait telle maintenant et tout \u00e7a et j'\u00e9tais au moment o\u00f9 on les fait Poutine changeait de chef du FSB, l'ex- KGB, alors Premier ministre, et c'\u00e9tait le sixi\u00e8me Premier ministre de ici tout le monde s'en fichait, personne ne connaissait, et moi, 3 semaines apr\u00e8s mon arriv\u00e9e en septembre, je vois ce personnage lancer la guerre de Tch\u00e9tch\u00e9nie, d'une violence extraordinaire qui fera 200000 morts sur un 1000000 d'habitants, et tout \u00e7a pour arriver au pouvoir et l\u00e0 je me suis dit ce mec -l\u00e0, c'est pas n'importe quel probl\u00e8me et c'est pas n'importe quel personnage et donc j'ai appel\u00e9 France 2 en disant : je pense que l\u00e0 est un personnage vraiment int\u00e9ressant dans les rues, mais enfin il est premier ministre n'est pas \u00e9lu Macha, 31 licenciements, elle s'est fait sa d\u00e9claration au peuple annoncent que ben, il aimerait bien que \u00e7a soit lui sert de dauphin il proposa au pays et lui- m\u00eame en tant que Premier ministre d'avancer la date quitter dans 6 mois des \u00e9lections, il avance 3 mon avant, donc c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant, quelqu'un qui \u00e9tait pas connu et puis l\u00e0 sur le coup, je le vois comme j'\u00e9tais sur ses tournages longs m\u00e9trages \u00e9taient l\u00e0 pour un an \u00e0 peu prend aussi et je vois comment ce personnage pas du tout charismatiques commencent \u00e0 jouer avec la t\u00e9l\u00e9vision, c'est parler je vois dans les radios, les femmes \u00e9crivent en disant non je suis amoureuse de Fiat, les Poutine et tout \u00e7a et de ce fait, il \u00e9tait \u00e9lu nouveau pr\u00e9sident de Russie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:05) [87%] :\r\nL'allure ostensiblement d\u00e9contract\u00e9e d'un homme en phase avec son \u00e9poque, il s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme un dirigeant sans complexe et r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:13) [85%] :\r\nNature de nature, personne en Russie ne doit s'attendre \u00e0 un miracle absolu donc monsieur L\u00e9nine en tout cas je n'ai pas le droit de dire que demain les miracles vont commencer parce que ce serait une tr\u00e8s grande beaut\u00e9, ce serait nuisible Bob ouvrir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:28) [88%] :\r\n3 mois plus tard, \u00e0 l'histoire du cours, ce sous- marin, tout le monde a parl\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:35) [84%] :\r\nComme j'\u00e9tais s\u00fbr plages rencontre des militaires et tout \u00e7a et je vois la version officielle disent merci bien, donc \u00e7a c'est autre chose, c'est pas possible, voil\u00e0 pour plagiat plane d\u00e9j\u00e0 d'\u00e9l\u00e9ments et je me dis bon, je vais, je vais commencer \u00e0 investiguer mais pense en faire un film sur Poutine et puis en fait, l'investigation est tellement incroyable donc, pendant 2 ans, je travaille sur le court, tout en regardant et analysant et en suivant, Poutine, donc c'\u00e9tait vraiment le le premier film, et l\u00e0 j'ai vu avec cette histoire, d\u00e9j\u00e0 qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 leur c'\u00e9tait il y a une sorte ce que je monte, c'est une sorte d'acte de guerre qui a eu lieu sous l'eau entre Am\u00e9ricains et Russes et que \u00e7a pourrait d\u00e9clencher une guerre, enfin c'\u00e9tait extr\u00eamement grave, comme rien n'est pr\u00e9vu, c'\u00e9tait hors loi total sous l'eau autant un avion avec des bombes atomiques, tout de suite, il oblige le de pr\u00e9venir n'importe quel pays pour P\u00e2ques et d\u00e9clenchement des le dire nucl\u00e9aire sous l'eau, personne n'a besoin de pr\u00e9venir, alors qu'il y a des tas de missiles nucl\u00e9aires et tout \u00e7a, notamment secours, ce qui \u00e9tait un monstre de et du coup, voil\u00e0, j'ai fait le court et apr\u00e8s j'ai dit bon maintenant seul Poutine et je peux comprendre ce personnage, c'est donc le syst\u00e8me Poutine et entre- temps, j'ai fait aussi un film sur l'Ukraine pour essayer de comprendre, donc du coup il y a maintenant c'est le oui, cinqui\u00e8me film, je crois, voil\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un film sur la sur la Russie, donc je commence \u00e0 bien conna\u00eetre le personnage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:00) [89%] :\r\nAlors, avec ce nouvel opus intitul\u00e9 Poutine le nouvel empire quels chapitres ouvrir pour moi qu'il les vu, je le sais un peu, mais est-ce que vous pourriez peut-\u00eatre Jean-Michel Carr\u00e9 nous donner \u00e0 imaginer ce que nous allons d\u00e9couvrir dimanche soir sur RTL et qui d'une certaine mani\u00e8re et parfaitement r\u00e9sum\u00e9e dans la sc\u00e8ne d'ouverture qui est une sc\u00e8ne d'ouverture quasiment d'op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [80%] :\r\nB\u00e9n\u00e9ficier de moyens absolument hollywoodien colossaux enfin hollywoodien de termes ne va pas tr\u00e8s bien, vous le changez des moyens \u00e0 la mosqu\u00e9e de la grande \u00e9poque et au travers de cette sc\u00e8ne d'ouverture, quel est le sujet que vous avez eu envie de traiter. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:46) [61%] :\r\nOn va j'aimerais Delage Daniel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:48) [92%] :\r\nEn fait, pour moi, il \u00e9tait tr\u00e8s symbolique, cette comm\u00e9moration de la fin de la guerre mondiale, la deuxi\u00e8me guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:56) [77%] :\r\nDans la Guin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:57) [87%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e9tonnant parce que la seule Cour alors que Poutine \u00e9tait venu l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente en Normandie avec tous les alli\u00e9s pour comm\u00e9morer le d\u00e9barquement d'un seul coup l\u00e0 aucun \u00e9tranger dirigeant \u00e9tranger devient. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:14) [53%] :\r\nD'esp\u00e9rer de l'\u00e9cho p\u00e9ch\u00e9 pas aller jusqu'au bout, est-ce que Jeff niquer les cha\u00eenes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:20) [89%] :\r\nDonc je me dis, l\u00e0 il y a une sc\u00e8ne d'une part, il y a l'arm\u00e9e, il y a Poutine en pr\u00e9sence, il y a le peuple, donc je vous dis l\u00e0 il y a une sc\u00e8ne extr\u00eamement symbolique et surtout il y a la Chine et l'Inde, et avec les 3 avec la Russie, c'est quand m\u00eame un tiers de la population mondiale et un tiers de de la richesse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:38) [48%] :\r\nOn a regroup\u00e9 des. \r\nVoil\u00e0 n'que Guillaume il y avait pas dire des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:51) [81%] :\r\nOn est s\u00fbr gigantesque place la place Rouge, qui plus est noy\u00e9 remplie mais pas dans le d\u00e9sordre dans un endroit extr\u00eamement mesur\u00e9 et g\u00e9om\u00e9trique de d\u00e9fil\u00e9s de populations qui r\u00e9clame d\u00e9fil\u00e9 militaire, tout \u00e7a dans un pas cadenc\u00e9 remarquablement chor\u00e9graphi\u00e9, on est dans une sc\u00e8ne qui raconte qu'illustre en quelque sorte le titre de votre documentaire, le nouvel empire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:21) [88%] :\r\nC'est vrai qu'il \u00e9tait important l\u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0, parce que moi j'avais pas pr\u00e9vu de faire \u00e0 nouveau un film sur Poutine aussi vite parce que je finissais associ\u00e9s et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y avait d\u00e9j\u00e0 des remous sur Marilyn, en Ukraine, mais on savait pas comment \u00e7a allait se transformer la derni\u00e8re fois, bon il y a un changement de gouvernement mais il y avait pas eu de mort l\u00e0 d'un seul coup, tout change et la Poutine en fait d'un seul coup, il se retrouve \u00e0 aller en dehors de de Russie, il avait fait un peu en G\u00e9orgie mais c'\u00e9tait pas lui qui avaient commenc\u00e9 s'\u00e9taient Saakachvili et l\u00e0 et l'objet de de r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:55) [89%] :\r\nEt c'est vrai que comme le cours, il voulait montrer une grande manoeuvre navale, l\u00e0 c'est la plus grande d\u00e9monstration militaire depuis la fin du RSS, il met les moyens, c'est extr\u00eamement beau, tout est l\u00e0 pour repr\u00e9senter avec de l'histoire et on voit, c'est \u00e7a qui me semble int\u00e9ressant s\u00e9curis\u00e9 en m\u00eame temps, le rapport \u00e0 l'histoire et le rapport au futur, qu'est-ce qui va se passer avec cette Russie qu'est-ce que c'est cette liaison entre la Chine et l'Inde, qu'est-ce que ces ces occidentaux qui l'ont fait la la Hollande quelque part de pas venir, alors que la Russie a laiss\u00e9 quand m\u00eame 27 millions de morts dans cette guerre, c'\u00e9tait, je me suis dit c'est l'image la plus symbolique par lequel commencer ce film o\u00f9 tout est pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:42) [90%] :\r\nOn pourrait dire si vous \u00eates d'accord, Jean-Michel Carr\u00e9 que votre documentaire assez long dans sa dur\u00e9e et taux il est autour des 90 minutes se pr\u00e9sente en 2 parties, une premi\u00e8re partie qui pourraient emprunter le titre d'Alberto Moravia Jean-Luc Godard comme on veut les prix et puis la deuxi\u00e8me partie qui serait une nouvelle conception des relations internationales ou cap \u00e0 l'Est o\u00f9 la ru\u00e9e vers l'Est, si on veut, voil\u00e0 le m\u00e9pris, la ru\u00e9e vers l'Est, au fond, les 2 grands chapitres de ce r\u00e9cit l\u00e0 on ouvre d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre avec le le premier chapitre, nous nous rendons compte je me suis rendu compte en tout cas pour ma part que nos regards sont biais\u00e9es et il suffit de d\u00e9caler regard c'est pas, c'est pas tr\u00e8s original, ce que je dis \u00e7a, \u00e7a rel\u00e8ve du truisme absolue mais n\u00e9anmoins ce changement de point de vue nous permet de percevoir du c\u00f4t\u00e9 russe, ce qui a bien pu \u00eatre \u00e9prouv\u00e9 alors ce chapitre 1er disons de du m\u00e9pris, de quoi est -il constitu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:45) [86%] :\r\nEn fait, ce que suis tr\u00e8s vite aper\u00e7u d'une part par rapport \u00e0 cette premi\u00e8re sc\u00e8ne, bon, il y avait cette comm\u00e9moration, mais l'histoire a \u00e9t\u00e9 mis quand m\u00eame tr\u00e8s en avant, avec un petit aussi qui d\u00e9filent \u00e0 pied, avec 250000 Russes dans les rues pour ce s'appelle le r\u00e9giment immortel avec chacun une photo de son p\u00e8re ou son grand- p\u00e8re, qui est mort pendant cette guerre, et donc je me dis il y a l'histoire, elle est essentielle pour comprendre et en m\u00eame temps de casser, de cette volont\u00e9 de remettre \u00e0 plat un peu d'histoire sans s'en rendent compte, on subi quelque part une propagande extraordinaire du c\u00f4t\u00e9 de son am\u00e9ricains ou de l'ouest de l'Occident, et du coup, notre regard est compl\u00e8tement biais\u00e9e et que on ne conna\u00eet rien de la Russie et de ceux qui sont victimes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:31) [91%] :\r\nPardon, mais je coupe presque votre votre propos plut\u00f4t que de propagande, au fond, nous sommes \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un point de vue et nous sommes par ce point de vue -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:41) [88%] :\r\nOui, on l'appelle propagande qu'on se retire parce que il y a une autre en face aussi que \u00e7a leur ma\u00eetre et on va en g\u00e9n\u00e9ral, on parle de la propagande russe, donc c'est pour \u00e7a que j'\u00e9tais d\u00e9montr\u00e9, mais c'est vrai que c'est une question de point de vue et en effet, comme disait GB dans le 01, c'\u00e9tait de faire un pas de c\u00f4t\u00e9, et puis on regarde le monde diff\u00e9remment et c'est vrai que pour moi il est essentiel de faire ce pas de c\u00f4t\u00e9, surtout je pouvais me le permettent, apr\u00e8s les films que j'avais fait sur Poutine ou l\u00e0 c'\u00e9tait Poutine dans sa politique int\u00e9rieure, donc extr\u00eamement dur, extr\u00eamement violente, tr\u00e8s r\u00e9pressive presque dictatorial et l\u00e0 ce coup- l\u00e0, c'est un personnage, d'un seul coup qui va relever compl\u00e8tement la Russie qui prend des engagements qu'il a des engagements militaires les engagements diplomatiques qui, en m\u00eame temps on se dit : on est dans le doute, on dit, mais c'est vrai qu'il agit, mais on ne peut le comprendre que si on revient sur les prix ou l'humiliation en effet que ces tous ces Russes ont v\u00e9cu et c'est vrai pour nous, malgr\u00e9 tout, c'est les Am\u00e9ricains qui ont gagn\u00e9 la guerre, la seconde guerre mondiale, c'est gr\u00e2ce au d\u00e9barquement et on oublie les 27 millions de morts et que s'il y avait pas eu ce front de l'Est, je veux dire le d\u00e9barquement n'aurait pas march\u00e9 parce que la plupart des grands commandants de chars \u00e9taient sur le front de l'Est et donc c'\u00e9tait absolument essentiel l'les rues sont vides, ont v\u00e9cu une sorte de m\u00e9pris, d'\u00eatre ni comme un pays qu'il avait bon il y a eu des morts d'accord mais c'est les Am\u00e9ricains gr\u00e2ce aux Am\u00e9ricains que l'Europe a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 et je pense qu'il faut remettre un peu les choses, les choses \u00e0 plat et dire : regardez ce qu'ils ont fait regarder la souffrance, regardez ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s comment isol\u00e9, il faut continuer \u00e0 exister. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:26) [88%] :\r\nD'autant qu'il faut additionner passe cocktail de l'Inde, de l'indiff\u00e9rence ou ou du m\u00e9pris \u00e0 la souffrance des 27 millions de morts russes sovi\u00e9tique, plus exactement, la chute de la Russie, la chute de l'empire communiste qui est d'une certaine mani\u00e8re, une seconde \u00e9tape, dans le domaine de, comment dire, comment appeler \u00e7a, enfin de la d\u00e9ch\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:52) [89%] :\r\nC'est \u00e7a qui me qui rassemble \u00e9tonnant par rapport \u00e0 l'histoire, c'est qu'en effet il y a 45 mais tout de suite apr\u00e8s, bon, il y a cette guerre froide tr\u00e8s violente, o\u00f9 il y a les 2 blocs, et puis \u00e7a va finir en effet sur le, sur le mur, sur l'\u00e9clatement de l'URSS, il y a des \u00e9tapes diff\u00e9rentes, c'est le temps qui d\u00e9cide la guerre du Kosovo, les Russes n'ont rien \u00e0 dire, on m\u00e9prise compl\u00e8tement ce peuple russe et en plus dans les ann\u00e9es 90 les Gorbatchev les piscines c'est les Am\u00e9ricains qui arrivent, les financiers qui disent : l\u00e0, vous \u00eates un pauvre type, et tout \u00e7a, on va vous aider, et puis en fait ils se font compl\u00e8tement lamin\u00e9s par l'\u00e9conomie capitaliste, il s'engage avec des des oligarques russes qui pillent compl\u00e8tement la Russie et c'est vrai que \u00e7a devient en disant 40 pourcent de de moins du pouvoir d'achat, enfin, jeudi, alors que, de temps en temps, quand ici, c'est moins 5 pourcent \u00e7a \u00e7a nous fait peur, mais on se rend pas compte de de la pauvret\u00e9 dans ce qui a eu ce qui a fait d'ailleurs que pour les Russes, o\u00f9 il y a eu, peut-\u00eatre 2, 3 en d\u00e9mocratie qu'on parle de d\u00e9mocratie, c'est le crash financier, c'est la perte compl\u00e8te de la force de la Russie au niveau \u00e9conomique, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 au niveau moral, au niveau de sa fiert\u00e9, nation, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, ils veulent pas entendre parler de d\u00e9mocratie, c'est tr\u00e8s difficile de parler d\u00e9mocratie avec quelque part, ne savent pas ce que c'est, ou ils le voient que les c\u00f4t\u00e9s n\u00e9gatifs, donc c'est un encha\u00eenement qui s'est poursuivie et que, malgr\u00e9 l'arriv\u00e9e de de de Poutine ou on peut dire en m\u00eame temps, c'\u00e9tait la seule solution \u00e0 ce moment -l\u00e0, parce que \u00e0 la fin des lessives, le pays c'\u00e9tait la mafia, ce que les oligarques, il y avait peut-\u00eatre qu'un type qui venait du KGB pour avoir la force de reprendre en main ce pays, c'est vrai que c'\u00e9tait tr\u00e8s dur, tr\u00e8s violent, c'est tu la la presse est termin\u00e9, il y a des, des, des journalistes, des avocats qui sont massacr\u00e9s, enfin pour l'opposition c'est extr\u00eamement dur qui \u00e7a va continuer, c'\u00e9tait alors que Poutine dit mais moi je veux bien de l'Europe, on est europ\u00e9en, je suis pr\u00eat \u00e0 rentrer dans le temps, mais enfin je veux dire il va tr\u00e8s loin, le m\u00e9pris total de l'Occident, et il va avoir en plus les r\u00e9volutions diff\u00e9rentes r\u00e9volutions de couleur, on sait que les Am\u00e9ricains sont derri\u00e8re donc cette accumulation sans arr\u00eat, je veux dire par rapport \u00e0 quelqu'un comme Poutine, qui a une mission qui a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 par le sovi\u00e9tisme qu'\u00e9duquer \u00e2g\u00e9e B qui croit en son pays, m\u00eame si c'est un \u00eatre tr\u00e8s enfin je veux dire tr\u00e8s dur, tr\u00e8s violent, il y a une vraie pens\u00e9e par rapport \u00e0 sa nation. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:08) [85%] :\r\nHistoire vivante cette semaine : la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:12) [84%] :\r\nJuste un mot qui m'est venue, si \u00e0 la place de m\u00e9pris, on \u00e9tait pour le. \r\nLe camp de l'Occident, la m\u00e9fiance, est-ce qu'il n'y a pas avant toute chose, une forme de regard en direction de la Russie, qui est bas\u00e9 sur la m\u00e9fiance au fond comme si, contrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, notamment par George Bush p\u00e8re. \r\nC'est la fin de la guerre froide, maintenant, la guerre froide n'est pas termin\u00e9e, la Russie est encore et toujours aujourd'hui, regardez par l'Occident comme \u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:47) [88%] :\r\nL'ennemi, oui, c'est \u00e7a qui est extraordinaire, c'est que depuis la r\u00e9volution de 17 pour ainsi ainsi dire c'est le camp sovi\u00e9tique, on a vu le maccarthysme, aux \u00c9tats-Unis, la violence qui, avec et c'est pour eux, c'est toujours un pays communiste, et c'est le le couteau entre les dents, c'est, c'est l'horreur, c'est tout le l'inverse de soi-disant ce que c'est la la d\u00e9mocratie formidable aux \u00c9tats-Unis, on va voir ce que \u00e7a va donner dans les mois qui viennent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:13) [90%] :\r\nJean-Michel Carr\u00e9, auteur du prochain documentaire d'histoire vivante Poutine le nouvel empire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:19) [87%] :\r\nC'est un nom comment tout est bloqu\u00e9 au niveau de la pens\u00e9e, et l\u00e0 en effet il y a eu un un travail, alors \u00e7a c'est la chance de Poutine, quelque part, bon il il a fabriqu\u00e9, mais c'est sa dur\u00e9e de pouvoir aussi, si on regarde depuis 15 ans, tous ceux qui sont pass\u00e9s, je veux dire, Clinton, Bush, Bush p\u00e8re Bush fils tous les 6 ans, ils sont pass\u00e9s et Poutine est toujours l\u00e0 et donc il peut avoir une une vision quelque part de sa strat\u00e9gie de ce que doit \u00eatre son pays et de lui redonner, c'est vrai que dans sa t\u00eate, lui qui a v\u00e9cu toute sa jeunesse par rapport \u00e0 la guerre froide, c'\u00e9tait quand m\u00eame un moment donn\u00e9 o\u00f9 les 2 blocs diriger le monde, je veux dire, j'\u00e9tais d'une sorte d'\u00e9galit\u00e9 comme \u00e7a de force alors au niveau de la vie, en effet, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s diff\u00e9rent entre les 2 emp\u00eache que cette fiert\u00e9 qu'avait le le Pack, c'est pour \u00e7a quand m\u00eame cette nostalgie du stalinisme qui nous para\u00eet non, assez, assez \u00e9trange, assez horribles mais Poutine la toute sa force : avoir su jouer en m\u00eame temps sur le tsarisme c'est-\u00e0-dire cette cette puissance de l'\u00c9tat sur le c\u00f4t\u00e9 stalinien communiste malgr\u00e9 tout il y a une y a une passion, et puis aussi sur l'orthodoxie, \u00e7a reste un poids aussi tr\u00e8s important, c'est lui, il est revenu \u00e0 la base, vraiment de ce qui fait le peuple russe et on le voit dans le film, certains personnes 10 de toute fa\u00e7on le peuple russe est orthodoxe, un point c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:43) [91%] :\r\nLe ma\u00eetre du Kremlin s'engagent dans une vaste entreprise de reconstruction strat\u00e9gique. \r\nSa priorit\u00e9 va \u00eatre de d\u00e9placer le centre de gravit\u00e9 \u00e9conomique de son immense pays c'est donc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:57) [94%] :\r\nAvec la recherche d'un nouvel alli\u00e9, la Chine. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:02) [76%] :\r\nCommencer d\u00e8s 2004, a particip\u00e9 au groupe de Shanghai comprend invent\u00e9 par la Chine, pas du tout par la Russie, qui comportait uniquement des \u00c9tats asiatiques ici ins\u00e9r\u00e9 dans les Brics dans les et dans toutes le syst\u00e8me d'alliances extra- europ\u00e9ens, ou plut\u00f4t la Russie appara\u00eet comme un partenaire plausible ni des jours, enfin un autre \u00e9v\u00e9nement s'est produit en 2000. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:26) [80%] :\r\nFaut y arriver pas sur \u00e7a pour dire, \u00e7a \u00e7a par Poutine \u00e0 peine devenu pr\u00e9sident a commenc\u00e9 par une visite d'\u00c9tat en Chine ensuite acheter aussi Poutine ne pense que l'Europe veut imposer \u00e0 la Russie et l'homme id\u00e9ologique, la Chine fait peur et Poutine va plut\u00f4t payer l'hommage \u00e9conomique \u00e0 la Chine qui n'impose rien que coop\u00e9rer avec pourtant \u00e0 la base de ces valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:52) [88%] :\r\nAvec Poutine le nouvel empire nouveau documentaire de Jean-Michel Carr\u00e9, que vous pourrez voir dimanche soir sur RTL 2, il nous est donn\u00e9 \u00e0 comprendre cet immense pays continent, qui est la Russie, notamment sur ces nouvelles strat\u00e9gies dans le domaine de la g\u00e9opolitique avec ce cap vers l'Est, Poutine a d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment choisi, j'allais dire son camp se d\u00e9portant vers l'Asie, il solidifie la des alliances sur lesquels il pourrait compter parmi les les atouts, vous avez su utiliser Jean-Michel Carr\u00e9 je dirais notamment la longueur et le nombre d'interventions de Vladimir Poutine dans votre documentaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:38) [89%] :\r\nOui, je pense qu'il est tr\u00e8s important parce que on ne l'entend pas Poutine ont longtemps, de temps en temps, comme \u00e7a sur une phrase, mais \u00e7a c'est l'habitude des m\u00e9dias occidentaux, c'est les petites phrases, c'est les petites choses et l\u00e0 ce qu'on s'est dit : il faut prendre le temps un peu d'entendre l'explication de Poutine, son point de vue pour essayer de comprendre, parce que c'est pas par hasard qu'il est devenu \u00e0 nouveau cette force g\u00e9opolitique cette cette force diplomatique dans le monde, on peut dire militaires aussi, alors que c'est pas un pays tr\u00e8s riche, enfin je veux dire, riche, qui n'a pas la puissance des \u00c9tats-Unis mais il est important qu'on \u00e9coute aussi Poutine et on voit que chaque fois, il y a une sorte de bon sens que par qui perturbe un peu parce que, dit mais oui c'est que on on repr\u00e9sente bon que Poutine, on le pr\u00e9sente comme un dictateur, tout \u00e7a, et une fois qu'on a dit \u00e7a, \u00e7a suffit pas, il faut aller l\u00e0, il sort de son pays, il fallait maintenant il en Syrie, ce qui les rend encore plus loin et on s'aper\u00e7oit que c'est quelqu'un, alors qu'on essaye de dire que il peut \u00eatre un imp\u00e9rialiste, qui veut gagner du terrain qui veut refaire la nouvelle RSS, non, il veut simplement chaque pays, chaque grand pays a des zones d'influence, la Russie, on a la Chine, on a l'Europe en a moins, maintenant, depuis qu'on a perdu toutes nos colonies et les \u00c9tats-Unis en ont aussi, et donc pour lui, c'est simplement une sorte de respect, \u00e7a, c'est \u00e0 nous, c'est, c'est un peu chez nous, on veut bien discuter des \u00e9changes les choses mais ne fait pas n'importe quoi, arr\u00eat\u00e9 il y a eu des trahisons quand m\u00eame \u00e9norme par rapport \u00e0 l'Otan, malheureusement \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 mais entre Gorbatchev et Bush p\u00e8re, c'\u00e9tait tr\u00e8s clair, il y avait l\u00e0 l'arr\u00eat du mur, la destruction du mur, l'\u00e9clatement d'URSS, mais aucun des pays qui touchait la Russie ne devait rentrer dans l'Otan, quelques ann\u00e9es plus tard, c'est fini, ils ont trahi compl\u00e8tement une parole, et \u00e7a c'est quelque chose pour Poutine qui est insupportable, on doit rester sur une r\u00e8gle sur des lois, alors c'est vrai qu'on le voit souvent \u00e0 l'ONU au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, mais des vetos, des choses comme \u00e7a, dit attendez, il part d'un principe : chaque pays doit avoir sa souverainet\u00e9 et \u00e7a c'est important parce que m\u00eame si c'est les dictateurs \u00e0 la limite entre son truc, c'est dire si les ne sont pas contents qu'il fasse voter ce dictateur mais c'est pas \u00e0 l'ext\u00e9rieur que nous on doit venir quand Bush le jeune Bush fait la guerre en Irak, c'est un 1000000 de morts pour soi-disant mettre la d\u00e9mocratie, ce qui va d\u00e9clencher toute la guerre et et ce qu'on vit actuellement en Syrie, c'est important d'\u00e9couter ce ce ce personnage et de voir sur quoi il se bat pour pour faire sa politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:26) [62%] :\r\nYves Docteur acier une Espagne vont voter pas si bon, ni m\u00eame pour une fois retrouv\u00e9 leur marche et si je dis que j'ai, j'ai dit cela, on se quitte Cherbourg et pour oui fran\u00e7ais pour pour moi pas encore sur les banques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:54) [98%] :\r\nDans l'euphorie de la fiert\u00e9 retrouv\u00e9e le peuple russe reste derri\u00e8re son leader. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:00) [86%] :\r\nJe dis souvent c'est quoi ce film ne plaira ni poutinien, nous \u00e9tions partis moi c'est pas le probl\u00e8me de plaire \u00e0 l'un ou l'autre, et d\u00e9cid\u00e9 de mettre \u00e0 plat, je veux dire si les les tapis de bombes qui, mais Alex et ce qui l'affaire au Tch\u00e9tch\u00e9nie de mani\u00e8re monstrueuse, mais l\u00e0, c'est lui qui avait choisi vraiment de le faire pour abattre une partie d'une population qui \u00e9tait dans la l'islamisme tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9 et qui est devenu en effet tr\u00e8s vite radical par rapport \u00e0 l'importe quelle femme qui a perdu sa famille qui a \u00e9t\u00e9 bon, il veut se venger d'emp\u00eache que l\u00e0, en effet, il a la m\u00eame ann\u00e9e, en disant : bon, qu'est-ce que vous allez faire, vous croyez que, il y a la d\u00e9mocratie et des d\u00e9mocrates qui vont gagner la guerre contre les djihadistes et il s'appuie m\u00eame sur les chr\u00e9tiens d'Orient Disney \u00e9coutez, d'accord, on aimerait bien que ce soit les d\u00e9mocrates mais est-ce qu'ils vont faire, n'oubliez pas que si on est si gagne c'est un r\u00e9gime islamiste qu'on va voir \u00e7a va \u00eatre beaucoup plus grand, moi j'aimerais bien qu'on parle aussi des bombes aussi que lancent les Occidentaux, je veux dire, comme si les bombes de ne toucher personne il y a des morts de tous les c\u00f4t\u00e9s, c'est vrai, c'est dramatique, c'est dramatique pour ce point pour les d\u00e9mocrates qui \u00e0 la base, c'est vrai que c'est une g\u00e9n\u00e9ration de Syriens pendant quelques ann\u00e9es qu'ont connu la d\u00e9mocratie, mais tr\u00e8s peu avant, le avant le parasol et ses filles vont \u00eatre basque malheureusement massacr\u00e9e alors est-ce que c'est une bonne solution, mais c'est vrai que on est encore, c'est-\u00e0-dire est-ce qu'on a entre les la peste et le chol\u00e9ra qu'est-ce qu'on choisit et c'est : c'est difficile, c'est pas pour soutenir Poutine mais est-ce qu'on a des meilleures solutions, est-ce que l'Occident a montr\u00e9 qu'il \u00e9tait capable de faire autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:33) [90%] :\r\n1300 morts et des centaines de bless\u00e9s, ce serait donc le dernier bilan de l'attaque de grande ampleur men\u00e9e par le r\u00e9gime syrien dans un quartier de Damas, les enfants pleurent, ils intensifieront pour se couvrir le nez l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:48) [94%] :\r\nJean-Michel Carr\u00e9 un dernier point qui concerne justement ce que l'on disait le cap \u00e0 l'Est, \u00e7a se r\u00e9sume en un mot, en quelque sorte, c'est une construction lente, complexe mais qui est largement en cours et que l'on ne conna\u00eet mal et que l'on appr\u00e9cie mal du c\u00f4t\u00e9 de l'Occident et qui tourne autour d'un mot qui est le racisme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:07) [89%] :\r\nAlors c'est vrai que Poutine a repris une vieille id\u00e9e de leur agissent mais ceux qui datait de 1920 peu pr\u00e8s et de voir o\u00f9 sont les cultures qui correspondent, la culture slave ou la culture, Deaux alors qu'\u00e0 des musulmans aussi, mais la culture de ces, de ces pays, qui faisait partie de l'ex- URSS et c'est vrai qu'il veut faire une sorte de communaut\u00e9 comme la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne mais une communaut\u00e9 eurasiatique qui serait entre l'Europe et vraiment l'Asie entre la Chine disant et l'Europe, donc c'est une sorte de force on ne sait pas, c'est vraiment \u00e7a va marcher, mais ils ont une possibilit\u00e9 de s'opposer, de dire il y a une force qui existe entre les 2, et puis il y a toutes le travail de Poutine vers vers la Chine, \u00e0 part \u00e7a, il est tr\u00e8s clair que Vladimir Poutine a peur aussi de la Chine, on sait que dans l'histoire, les choses n'ont jamais \u00e9t\u00e9 \u00e7a entre la Chine et la Russie, pour moi, ce qui va se passer dans l'avenir, c'est que je pense que Poutine par rapport \u00e0 la force, car le prix, la Russie aujourd'hui, et notamment gr\u00e2ce \u00e0 lui. \r\nIl sait que, il y a un danger du c\u00f4t\u00e9 de la Chine, la Chine pour l'\u00e9craser, je pense que Poutine va \u00e0 un moment donn\u00e9, retourner vers l'Europe en disant on est europ\u00e9en, il aura cette Eurasie donc le Kazakhstan, le Pakistan, enfin tous ceux qui ont une certaine force, mais il sait qu'il est europ\u00e9en, comme il le disait au d\u00e9but de son mandat mais il viendra avec une force, c'est-\u00e0-dire qu'il est pas question de rentrer dans l'Europe, il est question d'avoir une possibilit\u00e9 de discussion d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal, et l\u00e0, en effet, il pourra se passer quelque chose, les pense que c'est dans 5 ans ou 10 ans, \u00e7a va, mais que comme on bloque toujours avec les sanctions qui vont s\u00fbrement dispara\u00eet dans un an ou 2 ans, voil\u00e0 donc qu'est-ce qui va se passer avec 30 qui est du c\u00f4t\u00e9 de Poutine, voil\u00e0 c'est tout \u00e7a est tr\u00e8s compliqu\u00e9 en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:58) [94%] :\r\nJean-Michel Carr\u00e9, merci d'\u00eatre pass\u00e9 au micro d'histoire vivante, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:05) [87%] :\r\nRendez- vous sur RTL de dimanche soir pour d\u00e9couvrir Poutine le nouvel empire le nouveau documentaire d'histoire vivante cette semaine a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par Christian Morin h\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:19) [67%] :\r\nEt et et c'\u00e9tait pas \u00e7a voudrait dire \u00e7a pourrait passer un grand regret pour ce qui, \u00e0 l'h\u00f4tel c\u00f4t\u00e9 papa pour le dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:44) [86%] :\r\nIl y a toujours des plusieurs dizaines de mesurer la r\u00e9gion toulousaine, pour \u00e9viter qu'un groupe de plusieurs dizaines de plusieurs pays. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morerod, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carr\u00e9, Jean-Michel", "role": "documentariste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A37559AA-F496-429F-B535-F8A21010D40A", "internalArchiveId": "A37559AA-F496-429F-B535-F8A21010D40A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Allemagne s'installe dans le r\u00f4le d'une grande puissance militaire internationale", "publicationDate": "2017-01-27T00:00:00Z", "summary": "La pr\u00e9sence de l'Allemagne sur des champs d'op\u00e9rations internationales est de plus en plus visible: elle pr\u00e9sente au Mali, en Irak, en Afghanistan, ainsi qu'\u00e0 l'est de l'Europe, dans le cadre des op\u00e9rations de dissuasion de l'Otan \u00e0 l'\u00e9gard de Moscou.\r\n\r\n* * L'Allemagne s'installe dans le r\u00f4le d'une grande puissance militaire internationale LANCEMENT 2 / REMILITARISATION DE L'ALLEMAGNE\r\n***L'Allemagne s'installe petit \u00e0 petit dans le r\u00f4le d'une grande puissance militaire internationale... les signes ne trompent pas:\r\n- elle renforce sa pr\u00e9sence sur des th\u00e9\u00e2tres d'op\u00e9ration \u00e0 l'\u00e9tranger depuis quelques ann\u00e9es... par exemple, le Bundestag a encore vot\u00e9 hier \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 l'augmentation du nombre de ses soldats au Mali o\u00f9 ils seront bient\u00f4t 1000\r\n- elle augmente son budget d\u00e9fense\r\n- elle ach\u00e8te du nouveau mat\u00e9riel lourd...\r\nBlandine Milcent, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Berlin. Qu'est-ce qu'il y a derri\u00e8re cette remilitarisation de l'Allemagne ?\r\n DIR RNIS\r\nC'est un fait en tout cas que la pr\u00e9sence de l'Allemagne sur des champs, d'op\u00e9rations internationales est plus visible et n'est plus du tout inhabituelle: en Afrique donc, au Mali, avec mille hommes \u00e0 terme, elle est pr\u00e9sente en Irak, elle est toujours pr\u00e9sente en Afghanistan, elle est tr\u00e8s engag\u00e9e \u00e0 l'Est de l'Europe, dans le cadre des op\u00e9rations de dissuasion de l'Otan \u00e0 l'\u00e9gard de Moscou. Au total, 3300 soldats allemands sont r\u00e9partis sur divers th\u00e9\u00e2tre d'op\u00e9rations militaires. Et de fait, Berlin augmente depuis plusieurs ann\u00e9es son budget de la d\u00e9fense: 33 milliards d'euros en 2015, 34,2 l'an dernier, ce sera 35 milliards d'ici \u00e0 2019, il s'agit d'investir entre autre dans des \u00e9quipements lourds: avions de combat ou de transport, tanks, fr\u00e9gates ou h\u00e9licopt\u00e8res. Assiste-t-on pour autant \u00e0 un \"r\u00e9armement de l'Allemagne\" pays plut\u00f4t pacifique jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent? La r\u00e9ponse de Claudia Major, elle est chercheuse \u00e0 l'institut des affaires internationales de Berlin, sp\u00e9cialiste de la s\u00e9curit\u00e9 et de la d\u00e9fense.\r\n  DIGAS 48''\r\nRattraper le retard, cela veut dire embaucher plus de monde donc, remettre \u00e0 niveau des \u00e9quipements d\u00e9fectueux, la Bundeswehr a souffert \u00e9norm\u00e9ment de l'aust\u00e9rit\u00e9 des derni\u00e8res ann\u00e9es. Donc, il n'y a pas de r\u00e9armement, mais l'objectif aujourd'hui de Berlin, c'est bien d'avoir une arm\u00e9e \u00e0 la hauteur de ce r\u00f4le de grande puissance internationale.\r\n***On sait que les Allemands ont toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9ticents face au recours \u00e0 la force militaire, du fait de leur pass\u00e9. Aujourd'hui, il y a un changement de mentalit\u00e9; comment l'expliquer ?\r\nSouvenez vous des toutes premi\u00e8res interventions de la Bundeswehr \u00e0 l'\u00e9tranger: \u00e0 la fin des ann\u00e9es nonante, au moment de la guerre au Kosovo, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de l'\u00e9poque, Joschka Fischer, avait \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de justifier ces interventions en disant qu'il ne fallait pas r\u00e9p\u00e9ter Auschwitz. Donc en invoquant le pass\u00e9 de l'Allemagne. On est aujourd'hui tr\u00e8s loin de ces pol\u00e9miques: le vote d'hier l'a montr\u00e9: m\u00eame si la population reste sceptique sur le recours \u00e0 la force militaire, ce vote du Bundestag, c'est presque devenu une routine. Pourquoi? Parce que la perception que les Allemands ont de la place de leur pays dans le monde a tout simplement chang\u00e9... \r\n  DIGAS 55''\r\nLa guerre en Ukraine, l'annexion de la Crim\u00e9e en mars 2014 par les forces militaires russes, ces \u00e9v\u00e9nements ont marqu\u00e9 une v\u00e9ritable  c\u00e9sure dans la politique de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 de l'Allemagne. Bien s\u00fbr, l'arriv\u00e9e de Donald Trump au pouvoir aux Etats-Unis, la mont\u00e9e des populismes, le Brexit, une dictature qui s'installe en Turquie, font que Berlin appara\u00eet de plus en plus comme un rempart et qu'on demande \u00e0 l'Allemagne d'assumer ses responsabilit\u00e9s et qu'on en parle plus aujourd'hui. Mais tout cela s'est mis en place avant, c'est bien en 2014, pour la chercheuse Claudia Major, qu'un nouveau cap a \u00e9t\u00e9 pris...\r\n  DIGAS 1'07\r\nEt d'ailleurs, on peut signaler pour finir que ces efforts d'armement de l'Allemagne font aujourd'hui l'objet d'un large consensus au Bundestag: tous les partis politiques (\u00e0 part la gauche Die Linke) sont pour augmenter le budget de la d\u00e9fense.\r\n>>> VIRGULE IDENT", "durationSec": 383, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8322730", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'Allemagne s'installe dans le r\u00f4le d'une grande puissance militaire internationale / TUM_2017-01-27T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 27.01.2017"], "alternativeSummary": ["La pr\u00e9sence de l'Allemagne sur des champs d'op\u00e9rations internationales est de plus en plus visible: elle pr\u00e9sente au Mali, en Irak, en Afghanistan, ainsi qu\u2019\u00e0 l'est de l'Europe, dans le cadre des op\u00e9rations de dissuasion de l'Otan \u00e0 l'\u00e9gard de Moscou."], "variantIds": ["ece-8322730"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:05Z", "webPublicationDate": "2017-01-27T08:07:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-31ADC8E3-4137-45B9-8521-DF042E96B1D9", "internalArchiveId": "31ADC8E3-4137-45B9-8521-DF042E96B1D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Thibaut Schaller - Primaires, la d\u00e9mocratie en marche", "publicationDate": "2017-01-27T00:00:00Z", "summary": "Au revoir, messieurs Sarkozy, Jupp\u00e9, et peut-\u00eatre bient\u00f4t Valls. La politique fran\u00e7aise vit actuellement un vaste renouvellement de ses cadres. Et cela, on le doit \u00e0 l'exercice revitalisant des primaires. L'\u00e9lection primaire, ouverte ou interne est un exercice d\u00e9mocratique salutaire.\r\n\r\n* * Signature de Thibaut Schaller - Primaires, la d\u00e9mocratie en marche (SIGNATURE 27.01 PRIMAIRES DEMOCRATIE) Primaires, la d\u00e9mocratie en marche. C'est le commentaire de Thibaut Schaller\r\n  1'33\r\n((Au revoir, messieurs Sarkozy, Jupp\u00e9, et peut-\u00eatre bient\u00f4t Valls... La politique fran\u00e7aise vit actuellement un vaste renouvellement de ses cadres. Et cela, on le doit \u00e0 l'exercice revitalisant des primaires. M\u00eame la sortie prochaine de Fran\u00e7ois Hollande de la sc\u00e8ne politique semble \u00eatre d\u00fb \u00e0 la peur de se confronter au jugement des militants. Oui, l'\u00e9lection primaire, ouverte, interne, ou en assembl\u00e9e de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s comme en Suisse, est un exercice d\u00e9mocratique salutaire. Bien plus, en tout cas, que lorsque c'est le parti qui choisit son champion. Tent\u00e9 par le choix de la continuit\u00e9, du renvoi d'ascenseur ou de la prudence, les formations politiques ne sont pas toujours adeptes du changement. Pas s\u00fbr qu'un Fillon ou qu'un Hamon e\u00fbssent obtenu les faveurs de la cote \u00e0 l'interne. On l'a vu aussi dans le canton de Vaud r\u00e9cemment. La candidate qui \u00e9tait la favorite aupr\u00e8s de l'\u00e9lite du PS cantonal, et qui aurait peut-\u00eatre d\u00e9croch\u00e9 sa place sur le ticket si le choix avait \u00e9t\u00e9 fait par les caciques du parti, cette candidate-l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e sans m\u00e9nagement par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. C'est la force de la primaire au sens lage: la capacit\u00e9 de rupture. L'\u00e9cueil existe pourtant: la division, qui pointe quand le combat fait rage. Difficile de soutenir son adversaire, camarade de parti, apr\u00e8s un combat fratricide. Pour \u00e9viter de blesser de futurs soutiens, les d\u00e9bats se font l\u00e9nifiants, men\u00e9s par des journalistes d\u00e9sempar\u00e9s devant des candidats en rangs d'oignons. C'est vrai, il y a eu peu d'attaques personnellles dans les primaires fran\u00e7aises, ce qui a peut-\u00eatre pu d\u00e9stabiliser certains. Mais \u00e0 la place il y a eu un vrai d\u00e9bat d'id\u00e9e: revenu de base, suppression de postes de fonctionnaires, lutte virile contre le terrorisme... les th\u00e8mes ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s. C'est aussi \u00e7a les primaires: plus de place pour les id\u00e9es...", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8322762", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Thibaut Schaller - Primaires, la d\u00e9mocratie en marche", "Signature de Thibaut Schaller - Primaires, la d\u00e9mocratie en marche / JDM_2017-01-27T06:49:00_signature", "Signature de Thibaut Schaller - Primaires, la d\u00e9mocratie en marche / JDM_2017-01-27T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Au revoir, messieurs Sarkozy, Jupp\u00e9, et peut-\u00eatre bient\u00f4t Valls. La politique fran\u00e7aise vit actuellement un vaste renouvellement de ses cadres. Et cela, on le doit \u00e0 l'exercice revitalisant des primaires. L'\u00e9lection primaire, ouverte ou interne est un exercice d\u00e9mocratique salutaire.", "Au revoir, messieurs Sarkozy, Jupp\u00e9, et peut-\u00eatre bient\u00f4t Valls. La politique fran\u00e7aise vit actuellement un vaste renouvellement de ses cadres. Et cela, on le doit \u00e0 l'exercice revitalisant des primaires. L'\u00e9lection primaire, ouverte ou interne est un exercice d\u00e9mocratique salutaire.", "Au revoir, messieurs Sarkozy, Jupp\u00e9, et peut-\u00eatre bient\u00f4t Valls. La politique fran\u00e7aise vit actuellement un vaste renouvellement de ses cadres. Et cela, on le doit \u00e0 l'exercice revitalisant des primaires. L'\u00e9lection primaire, ouverte ou interne est un exercice d\u00e9mocratique salutaire."], "variantIds": ["ece-8322780", "ece-8322762"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-02T05:30:27Z", "webPublicationDate": "2017-01-27T07:25:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BBF05CC7-7158-4234-82BA-15A763AA7E40", "internalArchiveId": "BBF05CC7-7158-4234-82BA-15A763AA7E40", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Carnavals et autres f\u00eates", "publicationDate": "2017-01-27T00:00:00Z", "summary": "Toutes les soci\u00e9t\u00e9s ont des f\u00eates. Pour rompre avec la vie quotidienne, remettre en cause les normes, rythmer le temps au fil de l'ann\u00e9e, comm\u00e9morer des \u00e9v\u00e9nements importants. La f\u00eate remplit de nombreuses fonctions religieuses, historiques, politiques et sociales que nous d\u00e9cryptons aujourd'hui avec Alexandre Pollien, chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n* * Toutes les soci\u00e9t\u00e9s ont des f\u00eates. Pour rompre avec la vie quotidienne, remettre en cause les normes, rythmer le temps au fil de l'ann\u00e9e, comm\u00e9morer des \u00e9v\u00e9nements importants. La f\u00eate remplit de nombreuses fonctions religieuses, historiques, politiques et sociales que nous d\u00e9cryptons aujourd'hui avec Alexandre Pollien, chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "durationSec": 1555, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8304789", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 27.01.2017", "Carnavals et autres f\u00eates / TRI_2017-01-27T11:04:15_tribu", "Tribu du 27.01.2017", "Carnavals et autres f\u00eates / TRI_2017-01-27T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Toutes les soci\u00e9t\u00e9s ont des f\u00eates. Pour rompre avec la vie quotidienne, remettre en cause les normes, rythmer le temps au fil de l\u02b9ann\u00e9e, comm\u00e9morer des \u00e9v\u00e9nements importants. La f\u00eate remplit de nombreuses fonctions religieuses, historiques, politiques et sociales que nous d\u00e9cryptons aujourd\u02b9hui avec Alexandre Pollien, chercheur \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne.", "Toutes les soci\u00e9t\u00e9s ont des f\u00eates. Pour rompre avec la vie quotidienne, remettre en cause les normes, rythmer le temps au fil de l\u02b9ann\u00e9e, comm\u00e9morer des \u00e9v\u00e9nements importants. La f\u00eate remplit de nombreuses fonctions religieuses, historiques, politiques et sociales que nous d\u00e9cryptons aujourd\u02b9hui avec Alexandre Pollien, chercheur \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-8304790", "ece-8304789"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:22Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [72%] :\r\nBen tiens donc point c'est du bonbon qui n'est pas Julien Magnollay le du point tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [91%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribune nous sommes vendredi et ce soir, peut-\u00eatre, profitant du d\u00e9but du week- end, vous allez sortir boire un verre ou 2 et pourquoi pas finir en bo\u00eete et puis bient\u00f4t, se profile aussi la p\u00e9riode des carnavals, avec leur cort\u00e8ge de transgression mais dans le fond pourquoi faisons -nous la f\u00eate, elle ressort nous pousse \u00e0 sortir au froid parfois est -ce l'animal social qui sommeille en nous, qui a besoin de se r\u00e9veiller et pour rencontrer l'\u00e2me soeur pour se d\u00e9fouler pour vider sa t\u00eate, h\u00e9 bien nous allons tenter de le savoir avec vous : Alexandre Pollien, bonjour, bonjour, vous \u00eates sociologue \u00e0 libert\u00e9 de Lausanne et vous \u00eates en train de terminer votre th\u00e8se sur les f\u00eates justement, merci d'\u00eatre en Direct avec nous ce matin oui Alexandre Pollien ce que vous \u00eates un f\u00eatard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [84%] :\r\nAvec l'\u00e2ge on est de moins en moins, disons, je pense que bon c'est quand m\u00eame un ph\u00e9nom\u00e8ne d'\u00e2ge mais oui j'aime bien faire l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [90%] :\r\nPourquoi c'est l'envie, c'est l'envie, on se tasse ou c'est la couleur du canap\u00e9 qu'est -ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [84%] :\r\nAlors je peux, je pense que la f\u00eate beaucoup li\u00e9e aux transitions de vie, c'est-\u00e0-dire bon bah, une d\u00e9faite majeure qui ne sait pas vraiment vu comme une f\u00eate, c'est, c'est c'est l'enterrement, mais par exemple le bapt\u00eame ou le mariage etc, elle est l'adolescence qui a une qui est la grande transition, disons de la vie ancrage adultes en France \u00e0 l'\u00e2ge adulte malade donc adolescent c'est vraiment la p\u00e9riode des f\u00eates o\u00f9 l'individu si on passe du temps \u00e0 explorer comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [86%] :\r\nBon, parfois l'adolescence chez certains individus se prolonge, assez longuement, on parle m\u00eame qu'un cadeau qui qui sortent encore beaucoup alors septi\u00e8mement pourquoi est -ce qu'on fait cette f\u00eate l\u00e0 qu'est -ce que qu'est -ce qu'on cherche : si on prend l'exemple nous sommes vendredi soir on va envoyer des CMS \u00e0 des amiti\u00e9s ce qu'on va boire un verre apr\u00e8s le boulot, etc pour pourquoi ce besoin de de sortir, de faire la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [83%] :\r\nAlors bon il c'est c'est un sujet assez vaste disons un point de d\u00e9part int\u00e9ressant c'est vient de dire Romain qui distinguait c'est dans l'\u00e9tymologie du Midi Mauffette il y a Linux qui sont les mots de n\u00e9faste de faste face qui sont tr\u00e8s proches et qui qui ont la m\u00eame \u00e9tymologie, les Romains desdits distinguer les jours fastes du jour n\u00e9faste et donc il y a des jours, les romans distingu\u00e9s des jours o\u00f9 on peut mener des activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9conomie \u00e0 la production \u00e0 la reproduction, l'apprentissage ou m\u00eame \u00e0 la limite au repos \u00e0 la reconstitution de la force de travail comme, comme disait Marx, mais donc dites une activit\u00e9 qui \u00e9taient destin\u00e9s \u00e0 un but utilit\u00e9 et des jours qui \u00e9taient destin\u00e9s au contraire \u00e0 autre chose, \u00e0 par exemple ainsi de communiquer avec les dieux, essayer de, de, voil\u00e0, il existe, esp\u00e8ce de distinction entre des jours ordinaires du du quotidien et des jours non ordinaire ou des temps des temps sociaux qui qui sortent du du temps ordinaire dans lequel on ne fait pas des choses utiles ou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [81%] :\r\nAlors c'est vrai que vous parlez \u00e0 des des dieux chez les Romains, ma vie, dit aussi en pr\u00e9parant cette \u00e9mission qui a un rapport en tout cas dans certaines f\u00eates comme le carnaval et d'autres la la religion et jamais tr\u00e8s loin en fait de la f\u00eate de certaines f\u00eates en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [86%] :\r\nNon parce que justement dans dans les moments ces moments non ordinaires ou extraordinaires, qui sortent d'une du temps quotidien, l'individu a a l'impression de participer un arri\u00e8re- monde a quelque chose qui, qui qui est justement pas de l'ordre de son r\u00f4le ordinaire, c'est-\u00e0-dire son r\u00f4le de p\u00e8re de d'hommes de je sais pas qui a une profession pr\u00e9cise d\u00e9limit\u00e9e etc donc l'individu se construit en quelque sorte par la socialisation, sur un certain nombre de renoncement et ces renoncements ben, \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a, il y a envie ou pour une raison pour une autre, c'est diff\u00e9rentes th\u00e9ories l\u00e0- dessus mais disons ces renoncements il est il les explore pendant pendant le le le temps de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [90%] :\r\n\u00e7a d\u00fb l\u00e2cher prise, alors c'est pour ce besoin de se l\u00e2cher prise par rapport \u00e0 \u00e0 la vie professionnelle, la vie familiale peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:25) [85%] :\r\nVoil\u00e0 alors exactement, alors \u00e7a c'est un peu la \u00e7a vient d'Aristote, c'est l\u00e0 la fameuse a persist\u00e9 d'Aristote qui \u00e9tait reprise en partie disons par Freud, c'est, c'est c'est c'est l'id\u00e9e justement d'un peu de ce m\u00e9canisme de soupape de s\u00e9curit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que on on presse, on est sous pression toute la journ\u00e9e, assez de maintenir ce r\u00f4le social qu'on nous a attribu\u00e9 qu'on s'est aussi construit et \u00e0 un moment donn\u00e9 la la soupape a besoin de de s'ouvrir pour pour laisser se laisser sortir tout \u00e7a, l'id\u00e9e de de catharsis s'c'est : c'est l'id\u00e9e que l'individu quand il assiste \u00e0 un spectacle quand il est dans une un moment de mim\u00e9tisme, c'est-\u00e0-dire qu'il imagine une action en penser, c'est un peu comme si la faisait n'y avait pas vraiment, il a fait pour de faux, on va dire, et le fait de par exemple de de regarder une action mauvaise une Avelin, un mensonge ou que sais je, des choses comme \u00e7a, \u00e7a permet de soulager ce cette envie de qui a en nous, \u00e7a, selon cette th\u00e9orie cette cette envie qui qui a de transgresser, on a envie de transgresser, on n'ose pas lors de la journ\u00e9e ordinaire et au moment de la f\u00eate, on on peut, on peut transgresser un peu pour de faux, par mim\u00e9tisme, comme au spectacle, on peut regarder une action mauvaise alors Aristote parlait surtout du spectacle mais la f\u00eate, c'est un peu le m\u00eame m\u00e9canisme de Qatar, dans lequel on on peut commettre certaines actions qu'on n'oserait pas commettre en temps ordinaire, mais ses actions et sont un peu f\u00e9minis\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on va pas voil\u00e0, on les fait un peu pour de faux justement les effet pas vraiment jusqu'au bout la Gr\u00e8ce \u00e9viter entendent, elle est pas c'est pas une dans dans la la satire carnavalesque, par exemple, l'agressivit\u00e9 n'est pas \u00e0 une v\u00e9ritable agressivit\u00e9 c'est c'est c'est c'est c'est dans le rire, c'est par \u00e7a passe par le comique etc les des conduites un peu extra- conjugale qu'on peut voir carnavals, on peut toujours trouver l'excuse de l'alcool, dira c'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait, moi j'ai etc donc c'est des actions qui sont men\u00e9es, mais pour de faux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [91%] :\r\nOui, exemple Pollien pourquoi vous parliez de l'alcool, c'est vrai que l'alcool en tout cas dans nos soci\u00e9t\u00e9s, tr\u00e8s pr\u00e9sent, tr\u00e8s associ\u00e9 \u00e0 la f\u00eate quand \u00e7a s'explique, c'est \u00e7a, \u00e7a aide, \u00e7a aide \u00e0 se rel\u00e2cher, \u00e7a aide \u00e0 entrer dans cet autre monde qui \u00e9tait pas notre notre monde de tous les jours alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [88%] :\r\n\u00e7a fait l'alcool, je pense que c'est un vecteur je dirais qu'il y a des conduites pour pour acc\u00e9der \u00e0 cet autre monde Andy mais il sait pas pas forc\u00e9ment facile, on est, on est quand m\u00eame conditionn\u00e9 disons \u00e0 tenir le r\u00f4le, et on a besoin un petit peu d'aide et ces aides, on peut, on les trouve pas typiquement l'alcool est une substance psycho- active qui, qui, voil\u00e0 qui ne qui nous permet un peu de l\u00e2cher prise de l\u00e2cher plus facilement avec ceux qui prennent pour tenir mais il y a une il y a d'autres, j'allais dire d'autres produits, mais d'autres, d'autant qu'aviateur 2 ingr\u00e9dients comme par exemple la foule simplement le vertige sociaux de la foule, se retrouver dans une grande foule \u00e7a \u00e7a peut cr\u00e9er une forme de l'effervescence ou alors les lumi\u00e8res, la musique tr\u00e8s forte, etc, il y a, il y a une directeur des des ingr\u00e9dients de la f\u00eate typique en effet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:38) [85%] :\r\n\u00e9lections ce qui revient souvent dans ces moments de f\u00eate, que ce soit dans les carnavals et m\u00eame peut-\u00eatre lorsqu'on sort entre amis, c'est l'humour m'avait dit, ce qui revient souvent, c'est tr\u00e8s utilis\u00e9 dans ces moments -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:47) [89%] :\r\nVoil\u00e0, bah, l'humour, c'est typiquement une pratique d'action qui, qui est situ\u00e9 dans 2 domaines du jeu, c'est-\u00e0-dire que quand on ne quand on fait de l'humour sur quelque chose, par exemple, on peut la satire typiquement qui assez pr\u00e9sent dans les carnavals, on peut se moquer de quelqu'un, tout en le le le respectant disons il y a, il y a, il y a c'est c'est toujours un peu ambivalent et c'est le c'est le principe du jeu qui a derri\u00e8re l'humour, c'est : c'est l'id\u00e9e que qu'on qu'on dit la chose sans vraiment la dire, ce qui permet \u00e0 la personne de de la recevoir de l'entendre de de pas se vexer de de de rire avec les rieurs et et ce qui permet au message de quand m\u00eame pass\u00e9 tout en ayant pas le m\u00eame impact qu'il aurait dit de mani\u00e8re au 1er degr\u00e9 de mani\u00e8re s\u00e9rieuse et il y a cette esp\u00e8ce d'ambigu\u00eft\u00e9 dans dans la f\u00eate donc on trouve dans l'humour qu'on trouve dans le jeu qui est de, de, d'\u00eatre ni l'acte lui- m\u00eame, Nissan et gation je, je m'explique, dans l'agressivit\u00e9, de, de, de, de l'humour, par exemple la de la satire, on est, on n'est pas agressif, pas vraiment agressif, mais en m\u00eame temps c'est pas du tout non plus le contraire de l'agressivit\u00e9, c'est pas non plus de la la gentillesse, donc on est un petit peu dans cette ambigu\u00eft\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:06) [83%] :\r\nEt vous voyez, la f\u00eate est aussi tr\u00e8s r\u00e9ajustement de pour prendre ce que vous dites est tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9latrice, \u00e7a c'est un \u00e7a r\u00e9v\u00e8le des choses, on est, on est entre le l'humour entre le dr\u00f4les et le s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:17) [87%] :\r\nDans la s\u00e9rie, c'est exactement \u00e7a, c'est que \u00e7a, c'est que \u00e7a permet de r\u00e9v\u00e9ler des choses qu'on n'aurait pas le le ces personnages du bouffon typiquement c'est-\u00e0-dire \u00e7a permet de, de, de sa victoire, qui permet de r\u00e9v\u00e9ler des choses qu'on on peut pas dire en temps normal, mais qu'on a quand m\u00eame besoin de dire : on a envie de dire maison ou pour une autre ou une action qu'on a envie de commettre, voil\u00e0 la neige parler de relations extraconjugales par exemple, voil\u00e0 on peut a carnavals ou dans des grandes, il y a, il y a une ou mais enfin une certaine tol\u00e9rance en tout cas une gras certain degr\u00e9 tol\u00e9rance certes pour certaines choses ou pour aborder les gens directement comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:56) [82%] :\r\n\u00e7a n'y avait, elle aussi son pour le carnaval de B\u00e2le \u00e7a nivelle c'est un, c'est un des seuls moments o\u00f9 on peut aller discuter avec des grands cadres de 2 banques ou des choses comme \u00e7a, vous allez rire et que son chef, pourquoi alors peut-\u00eatre que c'est pas possible au quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:09) [88%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e7a d\u00e9cloisonner, \u00e7a permet d'aller parler \u00e0 sa voisine de la drague et \u00e0 la limite ou de de parler au au notable d'aller le tutoyer de, de, de, de, de lui dire ce que ce qu'on pense vraiment etc, donc \u00e7a permet CSSA d\u00e9cloisonner, \u00e7a permet aux gens de d'entrer en contact dans une forme un petit peu se f\u00e9miniser disons une forme qui voil\u00e0, qui qui qui n'a pas de cons\u00e9quences qui porte par cons\u00e9quent ce lendemain de la f\u00eate, mais la gueule de bois comme on dit, c'est un petit peu le bilan et en m\u00eame temps c'est un peu la digestion de la digestion de, de, de ce qu'on a fait de ces, de ces transgression qui sont quand m\u00eame l\u00e0 qui sont quand m\u00eame un peu r\u00e9ellement en m\u00eame temps, bon il faut il faut que \u00e7a passait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:51) [79%] :\r\nOui, certains sont assez critiques sur la f\u00eate, sans remonter \u00e0 Pascal mais il y a, il y a des gens qui va au-del\u00e0, \u00e7a permet d'abrutir le le le peuple et puis comme \u00e7a, ils se divertissent amuse et puis comme \u00e7a, il va il s'r\u00e9volte pas est -ce que vous est -ce que vous pensez que s'y avait pas la f\u00eate le le peuple, on peut utiliser se r\u00e9volte aurait plus ou ou peut-\u00eatre supporterait pas sa vie alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:12) [86%] :\r\nAlors, oui, oui, alors \u00e9videmment c'est c'est une fonction conservatrice le le personnage du bouffon, par exemple, c'\u00e9tait clairement quelqu'un qui cela une esp\u00e8ce de d'un r\u00f4le de tampon entre les les m\u00e9contentements populaires, elle est le souverain, le monarque qui permettait justement de de de filtrer la critique la la f\u00eate \u00e0 un r\u00f4le de, de, de, de, d\u00e9j\u00e0 disons d\u00e9j\u00e0 de, de, de, comme je parlais de soupape, m\u00eame si on n'adh\u00e8re pas tout \u00e0 fait, c'\u00e9tait vrai, on peut quand m\u00eame penser que, une fois que la critique et la f\u00eate, m\u00eame si c'est dans un domaine si \u00e7a carnavals voil\u00e0 on va, elle a \u00e9t\u00e9 faite et puis et porte pas \u00e0 cons\u00e9quence quelques paroles entendues et on peut passer \u00e0 autre chose apr\u00e8s, il y a un autre, un autre aspect de contr\u00f4le social dans la f\u00eate, c'est que si on on n'utilise pas ce ce vecteur -l\u00e0, on est tout de suite rep\u00e9r\u00e9 si on vient pas \u00e0 la f\u00eate, c'est bien, c'est mal vu, Louis-Georges entendait, c'\u00e9tait un peu avant No\u00ebl, \u00e0 la radio, un sp\u00e9cialiste de l'anti- terrorisme fran\u00e7ais qui, qui parlait de comment rep\u00e9rer immense ensemble c'est pas qu'on sort du sujet, \u00e7a va assez loin l\u00e0 comment rep\u00e9rer justement des, des, des individus qui se qui serait justement et il disait voil\u00e0, si ici participe pas \u00e0 la f\u00eate aux f\u00eates chr\u00e9tiennes aussi participent \u00e0 la f\u00eate comme les autres, etc, on pourrait commencer \u00e0 se \u00e0 se m\u00e9fier je trouve int\u00e9ressant, alors \u00e7a se dit je sais pas si c'est c'\u00e9tait tr\u00e8s intelligent, mais, mais, en tout cas je trouve int\u00e9ressant de, de, de se dire que la f\u00eate permettent d'exercer un aspect, un esp\u00e8ce de contr\u00f4le sur qui participaient finalement qui c\u00e9l\u00e8bre avec Lens l'ensemble de la communaut\u00e9 dans le rire dans la critique sociale de la de de justement de, je parlais de satire de carnaval, par exemple, voil\u00e0, c'est un esp\u00e8ce de jeu o\u00f9 tout le monde participe, mais ceux qui participent pas qui utilise un autre, on peut se m\u00e9fier de on peut se dire ah bah voil\u00e0 il tisse pas le le le le canal autoris\u00e9 de critique sociale, \u00e7a veut dire que c'est une critique qui, pour de vrai qui est dangereuse, qui a, qui est en passe, voil\u00e0 la transgression \u00e0 la subversion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:15) [90%] :\r\nVoil\u00e0 et d'ailleurs il y a certaines entreprises qui utilisent la f\u00eate pour faire du Team building, hein, donc c'est ce m\u00e9lange de s\u00e9rieux, on va faire du du riz, du relaxe pour justement renforcer les Liens, \u00e7a aussi c'est c'est tout ce qui est, voil\u00e0 qui qui qui donne un r\u00f4le un peu nouveau, \u00e0 la f\u00eate alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:32) [83%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, tout \u00e0 fait, alors comme je disais avant sa d\u00e9cloisonner, c'est vrai que \u00e7a permet d'explorer d'autres r\u00f4les de de d\u00e9couvrir d'autres aspects, et de d\u00e9couvrir que derri\u00e8re le petit chef crise il y a aussi un \u00eatre humain derri\u00e8re le peut et c'est tr\u00e8s long, mais donc \u00e7a \u00e7a ne satisfaire d\u00e9cloisonner, en effet, donc en terme de de construction de de l'esprit d'\u00e9quipe, la, la la f\u00eate assez id\u00e9al et peut-\u00eatre aussi, je dirais : il y a une il y a une bonne et une connivence qui se d\u00e9veloppe dans la f\u00eate apr\u00e8s cette connivence parce qu'on on complicit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que si on commence \u00e0 commettre des choses qui sont \u00e0 la limite de de la norme, c'est, c'est, en effet, voil\u00e0 on on \u00e9tait moins, on a une dizaine, une forme de complicit\u00e9, donc quelque part \u00e7a resserre les Liens, ce qu'on fait la f\u00eate ensemble, ils sont unis, un peu pour la vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:27) [87%] :\r\nLa presse qui permet d'unir, on parle de la f\u00eate, avec vous, Alexandre Pollien qu'on fait la f\u00eate, h\u00e9 bien parfois on danse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:32) [73%] :\r\nTout tout tout tout tout, donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:36) [85%] :\r\nTribu 11 heures 11 heures 30 sur la 1\u00e8re alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:40) [68%] :\r\nDonc, c'\u00e9tait peut-\u00eatre un peu, alors ne donc et le de aller aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:48) [62%] :\r\nAlors pour Gigliotti petit travail comme si j'\u00e9tais imposer des politiques pour guider Yahoo, selon Didier Tikrit cr\u00e9anciers parce que dit huissier 8 parce il a cit\u00e9 tout maire qui devient pour dire, c'est-\u00e0-dire toujours \u00e9dit\u00e9 volontiers qui et pourquoi, parce que, \u00e9videmment, l'int\u00e9r\u00eat pour la 9\u00e8me, parce qu'il et c'est on est pas diffam\u00e9, qui tient compte, j'ai des fois qu'il est vir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:15) [76%] :\r\nDe la et alors \u00e7a pour oublier tous les probl\u00e8mes alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:35) [56%] :\r\nVoil\u00e0 professeur parce que \u00e7a, c'est de pour esp\u00e9rer aller consulter la composition peut contester cette point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:52) [77%] :\r\nDans la suite c'est fini car dire que \u00e7a, ce serait la mort quand tu crois enfin du temps sort quand il y en a plus, moyennant quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:00) [64%] :\r\nPoint d'avancer \u00e7a comprend les dop\u00e9s, vous savez pas c'est parti et pour \u00e7a, c'est donc poil pour pour ce qui est parti et alors pourquoi \u00e7a persiste \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:16) [63%] :\r\nPoint, on ne peut de ne et point de poils alors chance c'est ce que nous ne pouvons nous payer alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:45) [66%] :\r\nOui seulement finir alors on dort. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:49) [71%] :\r\nPoint des fen\u00eatre s'alors une heure, point de poids pour que la pointe de la petite et \u00e7a oui alors contest\u00e9 ce point l\u00e0 Washington contest\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:53) [68%] :\r\nTout, tout, tout, donc, donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:55) [81%] :\r\nAlors on danse \u00e9tait Strohmeier on vous retrouve Alexandre Pollien nous parlons de la f\u00eate, pourquoi nous faisons la f\u00eate comme \u00e7a et c'est vrai qu'on fait la f\u00eate, souvent, on aime bien danser a peut-\u00eatre pas tout le monde hein, certains pr\u00e9f\u00e8rent la leur, leur bi\u00e8re ou d'euros gazeuse, c'est plus rare, mais pourquoi ce qu'on aime danser comme \u00e7a, c'est pas l'objet de votre \u00e9tude, mais c'est vrai que ce qui est assez fort et qui revient, les gens aiment \u00e7a c'est il s'est l\u00e2ch\u00e9 son corps aussi, c'est rencontrer d'autres corps c'est quoi alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:22) [87%] :\r\nBon, alors si on garde un peu le l'id\u00e9e de, de, de, de soupape de s\u00e9curit\u00e9 et de, de, de, de d\u00e9foulement festif, l'id\u00e9e de de la danse et que la la socialisation elle- aussi bas\u00e9e sur une conqu\u00eate, un peu de l'immobilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire on a c'est : on essaie d'apprendre \u00e0 ma\u00eetriser ses gestes \u00e0 se tenir tranquille en regard des enfants dans des des petits petits enfants ont de la peine \u00e0 rester assis \u00e0 l'\u00e9cole le sens lever sans bouger gesticuler dans tous les sens, alors on pourrait imaginer que la f\u00eate permet donc \u00e0 un moment donn\u00e9 de se d\u00e9cha\u00eener quoi de de de ce de de de gesticuler afin de de d'avoir d'exercer, c'est sa motricit\u00e9, mais apr\u00e8s il y a peut-\u00eatre une autre, on parlait de l'alcool avant, il y a aussi le l'id\u00e9e de transe, l'id\u00e9e que certains mouvements r\u00e9p\u00e9titifs aussi aussi certains mouvements, disons, on arrive \u00e0 s'imposer \u00e0 oublier, oublier sa pens\u00e9e, sa rationalit\u00e9, on arrive \u00e0 oublier son sa r\u00e9flexivit\u00e9 on on se met dans un \u00e9tat second, voil\u00e0, c'est simplement une mani\u00e8re de se met dans un \u00e9tat second, comme avec l'alcool, de ne pas d'ivresse corporel par des mouvements etc, on peut, on peut essayer d'atteindre cet \u00e9tat justement de qui est qui et qui est cette sortie la f\u00eate, c'est presque un trajet ou peut-\u00eatre jamais r\u00e9ussi compl\u00e8tement sauf quand on atteint le coma \u00e9thylique ou ou le les puissamment totale, mais c'est un esp\u00e8ce de trajet, on essaie de, de, de, de compl\u00e8tement \u00e9liminer tout ce qui est appris tout ce qui est socialis\u00e9, tout ce qui est culture en nous et un peu cette id\u00e9e -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire on essaie de vraiment de, de, de casser tous tous les codes, donc on retrouve leurs b\u00eate qui serions -nous voil\u00e0, ce serait un peu une une perspective, on pourrait regarder la f\u00eate un peu comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:05) [81%] :\r\nEt on l'a dit, la f\u00eate, c'est aussi un r\u00e9v\u00e9lateur, un r\u00e9v\u00e9lateur aussi de notre r\u00e9seau social concret paraissent d\u00e9mission du d\u00e9bat typiquement qu'on ait les personnes sont \u00e0 No\u00ebl, c'est d'autant plus dur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:17) [84%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e0 l'heure alors avant je parlais de du personnage du bouffon le bouffon permet de, de, de r\u00e9v\u00e9ler la critique sociale, c'est-\u00e0-dire une, c'est un peu le le le 1er service d'espionnage de l'histoire presque dans le sens o\u00f9 ou en tout cas une forme un peu archa\u00efque de, de, d'\u00e9couter ce qui se dit dans les quartiers populaires oui le le le une f\u00eate se d\u00e9roule dans dans le donc dans un lieu en g\u00e9n\u00e9ral plus ou moins clos, enfin en tout cas, tout le monde est rassembl\u00e9 tout le monde se voit dans un tout le monde se voit et se voit communiquer ce ce et donc le le r\u00e9seau est apparent qui s'est qui discute avec qui qui c'est qui reste tout seul dans un coin de la f\u00eate, apr\u00e8s il y a des il y a m\u00eame, celui qui reste chez lui qui vient m\u00eame pas sur la place du village m\u00eame qui qui qui aime qui m\u00eame compl\u00e8tement exclu donc la la f\u00eate r\u00e9v\u00e8le v\u00e9ritablement son son lien aux autres son son \u00e0 son int\u00e9gration sociale pas en montrant vraiment l\u00e0, qui sait, qui sait, qui participent \u00e0 la f\u00eate qui s'est qui qui c'est qui parle avec 10 personnes qui c'est qui, m\u00eame chez lui qu'a personne a invit\u00e9 etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:29) [87%] :\r\nMais d'ailleurs c'est int\u00e9ressant parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral les gens qui font la f\u00eate, sont plut\u00f4t bien vus jusqu'\u00e0 un certain degr\u00e9 si un degr\u00e9 et qui si \u00e7a va trop avec un petit commerce \u00e9thique ou des des exc\u00e8s trop fort, \u00e7a va pas, par quelqu'un qui sait faire la f\u00eate en g\u00e9n\u00e9ral c'est socialement bien accept\u00e9, voire m\u00eame valoris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:47) [85%] :\r\nVoil\u00e0 oui alors \u00e7a, \u00e7a c'est assez, c'est assez subtil, mais c'est vrai qu'un \u00e9quilibre, une esp\u00e8ce de juste mesure, on la voit vraiment bien avec l'alcool, c'est-\u00e0-dire que celui qui refuse de boire ou qui qui s'arr\u00eate apr\u00e8s le 1er vers on le traite un peu comme comme quelqu'un qui fait pas partie du groupe et puis mais apr\u00e8s cette mesure, elle est, elle est vraiment li\u00e9 au groupe 8, je dirais, c'est-\u00e0-dire que c'est un peu le groupe, qui d\u00e9finie n'esp\u00e8ce de normes de, de, de transgression va dire une le barom\u00e8tre \u00e0 niveau \u00e0 la un niveau de \u00e0 quel niveau on va se saouler \u00e0 quel niveau, c'est marrant, il y a le le beau, le banquet de Platon, la le aux qui qui qui relatent donc c'est c'est \u00e7a \u00e7a naufrage de, de, de, de, de philosophie de donc il parle de de Socrate dans le qui qui fait justement, c'est dans une f\u00eate, \u00e7a se passe et au d\u00e9but de de cette, de cette \u00e9pisode les, les, les convives s'entendent pour un niveau de d'alcoolisation, ils disent : bon, on va on on d\u00e9cide qu'on va boire mais pas trop, et ma mais comment est -ce qu'on va d\u00e9cider de la mesure, alors il y a toute une discussion sur quelles mesures on va prendre, c'est vrai, c'est v\u00e9ritablement je pense un des points essentiels de de de la f\u00eate, c'est ce jeu avec la mesure parce qu'en m\u00eame temps vous la niez on ni cette cette mesure on veut justement \u00eatre dans le dans le d\u00e9foulement dans la transgression, et en m\u00eame temps on veut que ces transgressions soit soit mesur\u00e9, histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:20) [81%] :\r\nSouvent, les jeunes d'aujourd'hui maintenant o\u00f9 les gens qui sortent vous disent : ah bah ils vont presque mesurer le degr\u00e9 de r\u00e9ussite de leur f\u00eate au au-del\u00e0 une transgression notamment alcoolique d\u00e9bat ce soir, on fait tout p\u00e9ter on va voil\u00e0, on y va, on voit comme des fous, on on rajoute des choses pour aller encore plus vite, donc c'est presque un objectif de de la de de d'arriver plus vite \u00e0 ces transgressions et des niveaux de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:39) [77%] :\r\nCompl\u00e8tement \u00e0 nos Mike Moore compl\u00e8tement justement qui sont situ\u00e9s dans une forme, je sais pas quel terme utiliser d'anarchie ou je sais pas comment dire \u00e7a dans lequel en effet le le le ce ce ce, ce niveau de transgression c'est Freud qui disait la la f\u00eate c'\u00e9tait un cette une transgression prescrites voil\u00e0 et parler de de transgression de d'exc\u00e8s d'exc\u00e8s prescrit du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:02) [87%] :\r\nS'il doit bien \u00e9l\u00e9ments il y a aussi un \u00e9l\u00e9ment qui est tr\u00e8s importante, il y a cette id\u00e9e -l\u00e0 est un \u00e9l\u00e9ment qui est important, c'est la f\u00eate, c'est quand m\u00eame l\u00e0 l'\u00e9l\u00e9ment de s\u00e9duction, beaucoup de gens ont fait la f\u00eate pour se rel\u00e2cher mais aussi pour s\u00e9duire ou tent\u00e9 de s\u00e9duire ou se faire s\u00e9duire par des personnes alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:16) [90%] :\r\nBen oui, ben, c'est parce que justement comme on n'est pas tout \u00e0 fait nous-m\u00eames comme on est, on a un petit peu dans un \u00e9tat autres second on peut toujours se retrancher derri\u00e8re ce pr\u00e9texte, en disant oui j'ai pas, j'\u00e9tais pas tout \u00e0 fait moi- m\u00eame, c'est pas moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:28) [84%] :\r\nCes parti qui aura besoin d'\u00eatre quelqu'un d'autre, pour pouvoir rencontrer quelqu'un de votre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:33) [83%] :\r\nVoil\u00e0, mais parce que il y a, il y a beaucoup de codes sociaux qui qui qui qui qui cloisonne justement qui qui nous qui nous qui nous met dans des voil\u00e0 donc dans des cat\u00e9gories et et le le la rencontre inter- sexuel, enfin j'ai pas la rencontre de l'autre sexe et et l\u00e0 justement d\u00e9cloisonnement et les de, de changer de milieu social et le elle est de de changer de ville de village \u00e0 l'aide, voil\u00e0 c'est c'est c'est l'id\u00e9e du lien de, de, d'avoir un lien de faire un lien avec quelqu'un avec qui on n'a pas habituellement un lien, donc c'est, c'est cette id\u00e9e -l\u00e0, cette id\u00e9e que dans la f\u00eate, on va r\u00e9ussir \u00e0 ajustement transgresser cette cette cloison qui qui nous ont, qui nous qui nous s\u00e9pare des des gens dans la vie ordinaire par un autre site sp\u00e9cialisation professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:22) [82%] :\r\nFaire la f\u00eate, faire la f\u00eate pour se pour faire des Liens pour sortir un petit peu notre vie ordinaire, merci beaucoup, on va rester sur ses paroles, Alexandre Pollien, je rappelle que vous \u00eates sociologue, Universit\u00e9 de Lausanne et vous \u00eates en train de terminer votre th\u00e8se sur les f\u00eates cette ann\u00e9e oui cette ann\u00e9e cette ann\u00e9e avoir on verra \u00e7a me bonne fin de journ\u00e9e, merci Adeline voire merci Yassine du frais \u00e0 l'assistanat de production Nathalie sur les pour le choix musical et Yves Rollin, qui \u00e9tait \u00e0 la technique l\u00e0 ce matin lundi, nous parlerons de n\u00e9o- lib\u00e9ralisme de son renouveau et pour leur place, alors on s'Bison l'Ass\u00e9dic odeurs je vous souhaite un un excellent week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-27T10:49:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pollien, Alexandre", "role": "chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (sociologie), Chercheur UNIL", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8D725CAD-3FCF-4920-8868-3DFC27896274", "internalArchiveId": "8D725CAD-3FCF-4920-8868-3DFC27896274", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-01-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Meskens;Philip Grant, directeur de  l'ONG Trial International;Bourreau;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Monika R\u00fchl, directrice d'Economiesuisse;Frank A. Meyer,  journaliste \u00e0 l'origine du lancement de l'Hebdo et ex-membre de la direction de Ringier;J\u00fcrg Pfister, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Acad\u00e9mie suisse des sciences naturelles\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(textes journal) Titres : \r\nPas de doute, \u00ab Mon \u00e9pouse a travaill\u00e9 \u00bb pour moi. Fran\u00e7ois Fillon a ni\u00e9 hier soir tout emploi fictif occup\u00e9 par son \u00e9pouse. \u00ab Elle a corrig\u00e9 mes discours. elle a fait des synth\u00e8ses de la presse et remonter des informations \u00bb  a-t-il dit. Pas question de renoncer \u00e0 sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. \u00ab \u00e7a me renforce \u00bb, a dit le candidat de la droite fran\u00e7aise. Pas si s\u00fbr. L'analyse de Joelle Meskens, \u00e0 Paris.  \r\n----------------------------------------\r\nL'ex ministre de l'int\u00e9rieur, gambien, soup\u00e7onn\u00e9 de crimes contre l'humanit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 sur ordre de la justice bernoise. Il \u00e9tait en r\u00e9fugi\u00e9 en Suisse depuis novembre. L'ONG Tryal se r\u00e9jouit de la rapidit\u00e9 de la justice, dans ce dossier. \r\n----------------------------------------------\r\nDonald Trump s'en prend aux villes sanctuaires. ces villes qui refusent les mesures coercitives de l'Etat f\u00e9d\u00e9ral concernant les immigr\u00e9s sans papiers. \r\nLe nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain propose m\u00eame de r\u00e9introduire la pratique des fouilles au corps. dans les grandes villes. \r\n------------------------------------------------------\r\nIntercit\u00e9s et des questions routi\u00e8res ce matin. avec la ville de Bienne qui attend son contournement autoroutier depuis plus de 50 ans. une premi\u00e8re branche ouvrira cette ann\u00e9e. la prochaine. en 2030..\r\nPourquoi autant de temps ? Est-ce que le concept d'autoroute traditionnelle aura toujours sa raison d'\u00eatre \u00e0 cette \u00e9poque ? Sylvain Guillaume-Gentil, patron du bureau d'ing\u00e9nieur Transitec est notre invit\u00e9 dans 20 minutes.\r\n---------------------------------\r\nFran\u00e7ois Fillon a donc d\u00fb s'expliquer. Presque oblig\u00e9, accul\u00e9 tant la pression \u00e9tait forte. \r\nLe candidat de la droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise se d\u00e9bat dans ce qu'on appelle d\u00e9sormais le \u00ab P\u00e9n\u00e9lope Gate \u00bb. Apr\u00e8s les accusations du Canard Encha\u00een\u00e9, l'ancien ministre \u00e9tait sur TF1 hier soir.\r\nIl a jur\u00e9 que sa femme exer\u00e7ait un vrai travail. Et non un emploi fictif d'assistante parlementaire. Il accuse des officines de vouloir l'abattre. \r\nMais la d\u00e9flagration de cette affaire pourrait bien faire exploser sa campagne en plein vol. \r\nA Paris, Joelle Meskens. \r\n------- SON 52''\r\n  52''\r\nEt hier, l'avocat de Fran\u00e7ois Fillon a remis des documents au p\u00f4le financier de Paris. cens\u00e9s attester de la r\u00e9alit\u00e9 du travail fourni par P\u00e9n\u00e9lope Fillon. \r\nLe parquet de Paris a ouvert une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour d\u00e9tournement de fonds publics, abus de biens sociaux et recels. \r\n*** Et autre affaire d'utilisation pr\u00e9sum\u00e9e de l'argent public, en Belgique. C'est l'affaire \u00ab Publifine \u00bb qui fait la une, depuis plusieurs semaines. \r\nUne affaire d'entit\u00e9 inter-communale, particuli\u00e8rement opaque et tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse. Correspondance \u00e0 Bruxelles, Romain Clivaz. \r\n---- SON 1'\r\n***En Suisse, une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte contre l'ex-ministre gambien soup\u00e7onn\u00e9 de crimes contre l'humanit\u00e9.\r\nOusman Sonko a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. Il avait d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile et il s\u00e9journait dans un centre de transit \u00e0 Lyss dans le Seeland bernois. \r\nSon arrestation a \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e par le Minist\u00e8re public bernois suite \u00e0 la d\u00e9nonciation p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e la veille par l'ONG Tryal qui lutte contre l'impunit\u00e9 des crimes. \r\nSon directeur Philip Grant s'\u00e9tonne et se r\u00e9jouit surtout de la r\u00e9activit\u00e9 de la justice. \r\n ---- SON  51''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n***Les relations entre les Etats Unis. et le Mexique connaissent un pic de tension. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump envisage de mettre en place une taxe sur les produits mexicains pour financer la construction d'un mur \u00e0 la fronti\u00e8re. Une taxe de 20% \u00e9voqu\u00e9e par le porte-parole de la Maison Blanche.M\u00e9canisme qui permettrait, selon lui de r\u00e9colter dix milliards de dollars. \r\nQuelques heures plus tard le porte-parole faisait machine arri\u00e8re sur ses propos. Il s'agit d'une proposition parmi d'autres, a-t-il dit destin\u00e9e \u00e0 illustrer les multiples modes de financements du mur. \r\n***Un mur, dont la construction a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par d\u00e9cret mercredi. \r\nEt hier soir, le pr\u00e9sident mexicain  a indiqu\u00e9 qu'il ne viendrait pas \u00e0 la Maison Blanche pour y rencontrer Donald Trump. le 31 janvier prochain. \r\nUne d\u00e9cision li\u00e9e aux pressions dans son pays. m\u00e9dias et oppositions plaidaient pour qu'il n'aille pas \u00e0 Washington. Et avant cette annonce Donald Trump avait conseill\u00e9 \u00e0 Enriqu\u00e9 Pegna Nieto de ne pas venir si le Mexique n'\u00e9tait pas pr\u00eat \u00e0 financer le mur frontalier. \r\n***Et toujours aux Etats Unis, Donald Trump s'en prend aux villes fronti\u00e8res. \r\nCelles qui ont promis de ne pas coop\u00e9rer avec les services d'immigrations. \r\nDe ne pas ob\u00e9ir aux demandes d'incarc\u00e9ration des immigr\u00e9s sans papiers. demandes \u00e9manant des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales. \r\nParmi ces villes, Chicago ou New York. \r\nDonald Trump avait menac\u00e9 dans un tweet d'envoyer la police f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Chicago. Et bien, d\u00e9sormais le pr\u00e9sident am\u00e9ricain menace de g\u00e9n\u00e9raliser la pratique de la fouille au corps. \r\nMarie Bourreau vous \u00eates notre correspondante \u00e0 New York.cette pratique avait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e inconstitutionnelle et discriminatoire il y a quatre ans. \r\n------ PAPIER BOURREAU D3\r\n(((Oui, et m\u00eame si ces interpellations et fouilles au corps sur la base du simple soup\u00e7on sont en principe maintenant interdites \u00e0 NY.certains policiers continuent de les pratiquer, il y a ainsi eu un peu plus de 10 000 arrestations en 2016 contre plus de 600 000 en 2011.\r\nNew York aura finalement \u00e9t\u00e9 le laboratoire de cette pratique polici\u00e8re n\u00e9e dans les ann\u00e9es 90 pour mettre un terme \u00e0 une criminalit\u00e9 record avec plus de 2000 meurtres par an. \r\nTr\u00e8s vite la criminalit\u00e9 a effectivement baiss\u00e9 mais la ville s'est trouv\u00e9e confront\u00e9e \u00e0 un autre probl\u00e8me : une m\u00e9fiance grandissante entre la police et les communaut\u00e9s.\r\nCar le \u00ab stop and frisk \u00bb  a vite abouti \u00e0 un d\u00e9lit de faci\u00e8s visant sp\u00e9cifiquement les communaut\u00e9s afro-am\u00e9ricaines et latinos. \r\nLes chiffres sont d'ailleurs \u00e9loquents : entre janvier et septembre 2016 , sur 10 000 new yorkais arr\u00eat\u00e9s 54 % \u00e9taient des afro am\u00e9ricain, 29 % des latinos et 10 % des  blancs. Plus des deux tiers \u00e9taient innocents.\r\nEt beaucoup jugent la pratique du Stop and Frisk responsable des violences polici\u00e8res \u00e0 l'\u00e9gard des afro am\u00e9ricains qui ont abouti au mouvement des black live matters dont on a beaucoup parl\u00e9 en 2015\r\nRELANCE BL :  Marie, la ville de New York va-t-elle engager un bras de fer avec l'administration Trump ?\r\nOui, Bill de Blasio le maire d\u00e9mocrate est mont\u00e9 au cr\u00e9neau pour dire que NY ne reviendrait pas \u00e0 cette pratique. \r\nIl avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sur sa promesse d'y mettre un terme et les prochaines \u00e9lections ont lieu en novembre prochain.. \r\nLe maire de la ville peut s'appuyer sur les chiffres sortis ce d\u00e9but janvier pour justifier sa position : la criminalit\u00e9 est au plus bas \u00e0 NY depuis 25 ans gr\u00e2ce \u00e0 une police plus proche des communaut\u00e9s. \r\nMais \u00e0 l'heure des faits alternatifs et des batailles de chiffres, pas s\u00fbr que Donald Trump ne l'entende de cette oreille.)))\r\nMarie Bourreau. \r\nEt on l'apprend ce matin. Miami a c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la pression. Le maire de la ville a ordonn\u00e9 \u00e0 ses prisons d'ob\u00e9ir aux demandes d'incarc\u00e9rations des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales. Miami qui sort ainsi de la liste des villes am\u00e9ricaines sanctuaires. menac\u00e9es par Donald Trump d'\u00eatre priv\u00e9es de fonds f\u00e9d\u00e9raux. \r\nUn choix chaleureusement salu\u00e9 par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain sur Twitter.  \r\n****Retour en Suisse. L'\u00e9conomie num\u00e9rique est une chance. et non un danger. \r\nEconomiesuisse, la fa\u00eeti\u00e8re des grandes entreprises, a vant\u00e9 les avantages de la num\u00e9risation, hier \u00e0 Berne, lors de sa conf\u00e9rence de presse annuelle. \r\nAutomatisation, informatisation. une \u00e9volution qui fait pourtant peur \u00e0 certains, syndicats en t\u00eate, qui y voient un risque pour l'emploi. Un danger que nuance la directrice d'Economiesuisse, Monika R\u00fchl.\r\n ---- SON  ''43 (num\u00e9ro 2)\r\nMonika R\u00fchl r\u00e9pondait \u00e0 Guillaume Rey.\r\nA Gen\u00e8ve. ce proc\u00e8s. \r\nDe deux jeunes hommes accus\u00e9s d'homicide par n\u00e9gligeance. Le principal accus\u00e9 a tu\u00e9. son meilleur ami, en pointant vers lui un fusil d'assaut militaire qui \u00e9tait charg\u00e9. \r\n\"Il est rare d'avoir une telle charge \u00e9motionnelle dans un cas d'homicide...\" a dit hier le procureur. \r\nPour le tireur, le minist\u00e8re public a requis hier  la peine maximale de deux ans de prison. C\u00e9dric Guigon.\r\n---- son \r\nVerdict aujourd'hui. \r\n---- s\r\nLa mort de l'hebdo. Un brunch a lieu demain dans les locaux du journal. Les lecteurs sont invit\u00e9s \u00e0 participer \u00e0 l'\u00e9laboration du dernier num\u00e9ro qui para\u00eetra le 2 f\u00e9vrier. \r\nLa disparition de l'hebdommadaire romand et les 37 suppressions anonc\u00e9es, continuent de provoquer des r\u00e9actions atterr\u00e9es. M\u00e9dia Pour Tous a condamn\u00e9 un acte grave qui d\u00e9pouille toute une r\u00e9gion d'un de ses moyens d'affirmation. \r\nLaetitia Guinand a demand\u00e9 sa r\u00e9action \u00e0 Frank A. Meyer. Celui qu'on surnomme toujours l'oreille de Michael Ringier, journaliste, \u00e0 l'origine du lancement du magazine romand. et ex-membre de la direction de Ringier. \r\nR\u00e9action recueillie \u00e0 Berlin depuis les bureaux de Ringiers justement. \r\n  1'16\r\nLe journaliste et Frank A. Meyer sera l'invit\u00e9 du Grand Entretien de Forum sur la presse romande dimanche \u00e0 18h45 sur la Premi\u00e8re.\r\n***Comme un adolescent qui grandit trop vite, la recherche scientifique souffre de son d\u00e9veloppement... \r\nPour soigner ses maladies de croissance, les scientifiques doivent changer le cadre et les valeurs qui guident la recherche. C'est du moins le d\u00e9fi que leur lance un congr\u00e8s... organis\u00e9 depuis hier \u00e0 Berne par le Conseil suisse de la science.  et l'Acad\u00e9mie suisse des sciences naturelles. \r\nOn \u00e9coute le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du congr\u00e8s J\u00fcrg Pfister. interrog\u00e9 par Sylvie Lambelet.\r\n  44''\r\nDes recherches non reproductibles, parce qu'elles sont publi\u00e9es trop t\u00f4t. \r\nC'est un exemple des probl\u00e8mes auxquels sont confront\u00e9s les scientifiques... \r\n***Nous reviendrons \u00e0 7h15.. avec Bruno Strasser... historien des sciences, sur les cons\u00e9quences de cette  hyperinflation de la science  et sur les moyens d'y rem\u00e9dier...\r\nTennis, Nadal ou Dimitrov, l'exp\u00e9riment\u00e9 ou l'\u00e9ternel espoir du tennis masculin, \u00e0 nouveau tr\u00e8s comp\u00e9titif. \r\nRoger Federer saura bient\u00f4t \u00e0 qui il va se mesurer dimanche matin en finale de l'open d'Australie. \r\nRapha\u00ebl Nadal, Gregor Dimitrov. match \u00e0 suivre ce matin d\u00e8s 9h et demi. dans nos bulletins d'information et sur RTS 2.\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(15/FILLON ANALYSE PA) Accul\u00e9, Fran\u00e7ois Fillon se d\u00e9bat dans le \u00ab Penelope Gate \u00bb. Apr\u00e8s les accusations du Canard encha\u00een\u00e9, le candidat de la droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle \u00e9tait sur TF1 ce jeudi soir. Il jure que sa femme exer\u00e7ait un vrai travail et non un emploi fictif d'assistante parlementaire. Il accuse des officines de vouloir l'abattre. Mais la d\u00e9flagration pourrait bien faire exploser sa campagne en plein vol. Paris, Joelle Meskens.\r\n  00'52''\r\n((Le ton est ma\u00eetris\u00e9. Fran\u00e7ois Fillon est un pilote de course, il contr\u00f4le ses impulsions. Mais l'\u00e9motion le trahit quand il quitte le registre politique. \u00ab Ma femme je l'aime, vous n'imaginez pas comme elle souffre. Ceux qui s'en prendront \u00e0 elle me trouveront en face \u00bb. Oui Penelope exer\u00e7ait un vrai travail, jure-t-il. Elle corrigeait des discours, elle le repr\u00e9sentait \u00e0 des manifestations, elle lui faisait de synth\u00e8ses de la presse. Tant d'argent pour \u00e7a ? Libre \u00e0 tout parlementaire de choisir comment utiliser ses fonds, dit-il. Fillon anticipe de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations : il admet lui-m\u00eame qu'il a embauch\u00e9 deux de ses fils avocats quand il \u00e9tait s\u00e9nateur. Renoncer ? Le candidat de la droite s'y refuse. \u00ab Ca me renforce \u00bb, r\u00e9pond-il m\u00eame estimant qu'il y a quelque chose de pourri dans la d\u00e9mocratie. L'affaire pourrait bien \u00eatre un tournant de sa campagne alors qu'il devait lancer dimanche un grand meeting qualifi\u00e9 de \u00ab fondateur \u00bb par son \u00e9quipe. Jo\u00eblle Meskens, pour RTS info, Paris.))\r\n(13/BELGIQUE SCANDALE EMPLOI PA) En mati\u00e8re d'utilisation pr\u00e9sum\u00e9e abusive d'argent public, il n'y a pas que la France, avec le P\u00e9n\u00e9lop-gate, du nom de l'\u00e9pouse du candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Fran\u00e7ois Fillon, soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir occup\u00e9 un emploi fictif aupr\u00e8s de son mari. En Belgique c'est l'affaire Publifin (publi-fine) qui fait la Une depuis plusieurs semaines. Une affaire d'entit\u00e9 inter-communale particuli\u00e8rement opaque, et tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse. Une correspondance de Romain Clivaz \r\n  01'00''\r\n((Manque de contr\u00f4le. R\u00e9mun\u00e9rations folles et fictives. Soup\u00e7on de petits services entre amis. L'affaire Publifine c'est l'histoire d'une entit\u00e9 intercommunale de la r\u00e9gion li\u00e9geoise qui a grassement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 des \u00ab experts \u00bb. Ces \u00ab experts \u00bb, souvent des politiciens cumulant les mandats, ont \u00e9t\u00e9 officiellement consult\u00e9s dans des domaines comme le gaz ou les t\u00e9l\u00e9coms, mais des milliers d'euros auraient \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s sans participation effective \u00e0 des s\u00e9ances. De l\u00e0 \u00e0 en d\u00e9duire l'existence de mandats fictif et d'abus aux indemnit\u00e9s, il n'y a qu'un pas, que m\u00e9dias et politicien ont franchi. La justice s'y int\u00e9resse \u00e9galement. On assiste aussi \u00e0 une sorte de course \u00e0 la vertu. Jeudi le ministre wallon responsable des pouvoirs locaux a d\u00e9missionn\u00e9. Le ministre pr\u00e9sident-socialiste Paul Magnette, dont le parti est au coeur du scandale, a annonc\u00e9 que son gouvernement allait r\u00e9volutionner la gouvernance et l'\u00e9thique en Wallonie, supprimant de nombreux mandats. Et comme souvent en Belgique, la crise prend \u00e9galement une tournure communautaire.un quotidien flamand a r\u00e9cemment titr\u00e9 sur la \u00ab mafia wallone \u00bb pour qualifier le scandale Publifine.Romain Clivaz ; RTS info ; Bruxelles))\r\n(06/SUITE OSMAN SONKO ITV GRANT) Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte hier (JE) en Suisse contre l'ex-ministre gambien soup\u00e7onn\u00e9 de crimes contre l'humanit\u00e9. \r\nOusman Sonko a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. Il avait d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile et s\u00e9journait dans un centre de transit \u00e0 Lyss dans le Seeland bernois. Son arrestation a \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e par le Minist\u00e8re public bernois suite \u00e0 la d\u00e9nonciation p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e la veille par l'ONG Trial International qui lutte contre l'impunit\u00e9 des crimes. Son directeur Philip Grant s'\u00e9tonne et se r\u00e9jouit de la r\u00e9activit\u00e9 de la justice:\r\n  00'51''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(D3/USA STOP & FRISK DI) Lancement : Donald Trump continue \u00e0 affoler twitter.et il s'en prend maintenant aux \u00ab villes sanctuaires \u00bb qui ont promis de ne pas coop\u00e9rer avec les services d'immigration. Parmi elles Chicago ou New York. Non content d'avoir menac\u00e9 dans un tweet d'envoyer la police f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Chicago si la ville ne r\u00e9duisait pas son taux de criminalit\u00e9, Donald Trump menace maintenant de g\u00e9n\u00e9raliser la pratique du \u00ab stop and frisk \u00bb ( fouille au corps) dans les grandes villes am\u00e9ricaines. Marie Bourreau vous \u00eates notre correspondante \u00e0 NY.cette pratique avait pourtant \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e inconstitutionnelle et discriminatoire en 2013.\r\n  01'04''\r\n((Oui, et m\u00eame si ces interpellations et fouilles au corps sur la base du simple soup\u00e7on sont en principe maintenant interdites \u00e0 NY.certains\r\n policiers continuent de les pratiquer, il y a ainsi eu un peu plus de 10 000 arrestations en 2016 contre plus de 600 000 en 2011.\r\nNew York aura finalement \u00e9t\u00e9 le laboratoire de cette pratique polici\u00e8re n\u00e9e dans les ann\u00e9es 90 pour mettre un terme \u00e0 une criminalit\u00e9 record avec plus de 2000 meurtres par an. Tr\u00e8s vite la criminalit\u00e9 a effectivement baiss\u00e9 mais la ville s'est trouv\u00e9e confront\u00e9e \u00e0 un autre probl\u00e8me : une m\u00e9fiance grandissante entre la police et les communaut\u00e9s.\r\nCar le \u00ab stop and frisk \u00bb  a vite abouti \u00e0 un d\u00e9lit de faci\u00e8s visant sp\u00e9cifiquement les communaut\u00e9s afro-am\u00e9ricaines et latinos. Les chiffres sont d'ailleurs \u00e9loquents :  entre janvier et septembre 2016 , sur 10 000 new yorkais arr\u00eat\u00e9s 54 % \u00e9taient des afro am\u00e9ricain, 29 % des latinos et 10 % des  blancs. Plus des deux tiers \u00e9taient innocents.\r\nEt beaucoup jugent la pratique du Stop and Frisk responsable des violences polici\u00e8res \u00e0 l'\u00e9gard des afro am\u00e9ricains qui ont abouti au mouvement des black live matters dont on a beaucoup parl\u00e9 en 2015))\r\nrelance : La ville de New York va t'elle engager un bras de fer avec l'administration Trump ?\r\n  00'28'' \r\n((Oui, Bill de Blasio le maire d\u00e9mocrate est mont\u00e9 au cr\u00e9neau pour dire que NY ne reviendrait pas \u00e0 cette pratique. Il avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sur sa promesse d'y mettre un terme et les prochaines \u00e9lections ont lieu en novembre prochain.. Le maire de la ville peut s'appuyer sur les chiffres sortis ce d\u00e9but janvier pour justifier sa position : la criminalit\u00e9 est au plus bas \u00e0 NY depuis 25 ans gr\u00e2ce \u00e0 une police plus proche des communaut\u00e9s. Mais \u00e0 l'heure des faits alternatifs et des batailles de chiffres, pas s\u00fbr que Donald Trump ne l'entende de cette oreille.))\r\n(02/NUMERISATION ECONOMIESUISSE ITV R\u00dcHL) L'\u00e9conomie num\u00e9rique est une chance et pas un danger. Economiesuisse, la fa\u00eeti\u00e8re des grandes entreprises, a vant\u00e9 les avantages de la num\u00e9risation, hier (JE) \u00e0 Berne, lors de sa conf\u00e9rence de presse annuelle. Automatisation, informatisation : une \u00e9volution qui fait pourtant peur \u00e0 certains, syndicats en t\u00eate, qui y voient un risque pour l'emploi. Danger que nuance la directrice d'Economiesuisse, Monika R\u00fchl.\r\n  00''43\r\nMonika R\u00fchl r\u00e9pondait \u00e0 Guillaume Rey.\r\n(09/GE PROCES AVANCHETS PA) \"Il est rare d'avoir une telle charge \u00e9motionnelle dans un cas d'homicide...\". Le ton est donn\u00e9 par le procureur Dario Nikolic lors du proc\u00e8s hier (JE) \u00e0 Gen\u00e8ve de deux jeunes hommes, accus\u00e9s d'homicide par n\u00e9gligence. Le principal accus\u00e9 a malencontreusement tu\u00e9 son meilleur ami en ao\u00fbt 2015, avec l'arme militaire du second. Pour le tireur, le minist\u00e8re public a requis hier (JE) la peine maximale de deux ans de prison. C\u00e9dric Guigon.\r\n  00'54''\r\nExtro :  le verdict sera donn\u00e9 par le tribunal de police \u00e0 14h cet apr\u00e8s-midi (VE).\r\n((\"Mon client n'a jamais voulu tuer celui qu'il consid\u00e9rait comme son fr\u00e8re...\". Dans sa plaidoirie, Ma\u00eetre Robert Assa\u00ebl insiste : c'est une immense b\u00eatise pour ce jeune homme de 23 ans, aujourd'hui d\u00e9vast\u00e9. La d\u00e9fense plaide coupable d'homicide par n\u00e9gligence, mais r\u00e9clame une att\u00e9nuation de peine. Quand il pointe, pa jeu, le canon vers son ami, le tireur \u00e9tait convaincu que l'arme n'\u00e9tait pas charg\u00e9e. Le minist\u00e8re public, lui ne l'entend pas de cette oreille. Tout juste sorti de l'\u00e9cole de recrues, le pr\u00e9venu a viol\u00e9 les r\u00e8gles de prudence en mati\u00e8re d'armes \u00e0 feu. Il doit \u00eatre condamn\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement.Il est par contre plus cl\u00e9ment pour le 2e homme, celui qui a laiss\u00e9 chez lui son arme charg\u00e9e avant de partir en vacances... le procureur laissera la justice trancher sur l'homicide, mais r\u00e9clame une condamnation pour infraction au code p\u00e9nal militaire.Partie plaignante, les parents br\u00e9siliens de la victime ont fait preuve d'une grande dignit\u00e9 malgr\u00e9 les larmes. Ils exigent une peine pour l'exemple.))\r\n(D1/PRE-PRISE DEVENIR PRESSE ITV MEYER) Mort de L'Hebdo: Frank A. Meyer, celui qu'on surnomme toujours l'oreille de Michael Ringier, journaliste \u00e0 l'origine du lancement du magazine romand et ex-membre de la direction de Ringier, r\u00e9agit ici depuis les bureaux de Ringier justement \u00e0 Berlin au micro Laetitia Guinand\r\n  01'16''\r\nLe journaliste et Frank A. Meyer sera l'invit\u00e9 du Grand Entretien de Forum pour parler de la presse romande dimanche \u00e0 18h45 sur la Premi\u00e8re.\r\n(24/BIG SCIENCE ITV PFISTER) Comme un adolescent qui grandit trop vite, la recherche scientifique souffre de son d\u00e9veloppement... Pour soigner ses maladies de croissance, les scientifiques doivent changer le cadre et les valeurs qui guident la recherche. C'est du moins le d\u00e9fi que leur lance un congr\u00e8s... organis\u00e9 depuis hier (JE) \u00e0 Berne par le Conseil suisse de la science..  et l'Acad\u00e9mie suisse des sciences naturelles. On \u00e9coute son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral J\u00fcrg Pfister.. interrog\u00e9 par Sylvie Lambelet\r\n  00'44''\r\nExtro : Des recherches non reproductibles, parce qu'elles sont publi\u00e9es trop t\u00f4t.. c'est un exemple des probl\u00e8mes auxquels sont confront\u00e9s les scientifiques... Nous reviendrons \u00e0 7h15.. avec Bruno Strasser... historien des sciences.. sur les cons\u00e9quences de cette  hyperinflation de la science .. et les moyens d'y rem\u00e9dier...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 958, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8322752", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-27T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-27T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8322770", "ece-8322752"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:38Z", "webPublicationDate": "2017-01-27T06:44:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88D6F3AA-770D-453A-80A7-6823089C3817", "internalArchiveId": "88D6F3AA-770D-453A-80A7-6823089C3817", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Trump et l'humour am\u00e9ricain", "publicationDate": "2017-01-27T00:00:00Z", "summary": "Trump fait autant de unes en politique que dans les \u00e9missions humoristiques. La mythique \u00e9mission Saturday Night Live et tous les humoristes am\u00e9ricains caricaturent sans cesse celui qui est pourtant d\u00e9j\u00e0 une caricature de lui-m\u00eame. D\u00e9cryptage du ph\u00e9nom\u00e8ne avec Sebastian Marx, humoriste new-yorkais qui vit et se produit \u00e0 Paris. Une interview de Mathieu Chevrier.", "durationSec": 337, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8304825", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Trump et l\u02b9humour am\u00e9ricain / VER_2017-01-27T16:45:45_trump-et-l-humour-americain", "Vertigo du 27.01.2017"], "alternativeSummary": ["Trump fait autant de unes en politique que dans les \u00e9missions humoristiques. La mythique \u00e9mission Saturday Night Live et tous les humoristes am\u00e9ricains caricaturent sans cesse celui qui est pourtant d\u00e9j\u00e0 une caricature de lui-m\u00eame. D\u00e9cryptage du ph\u00e9nom\u00e8ne avec Sebastian Marx, humoriste new-yorkais qui vit et se produit \u00e0 Paris. Une interview de Mathieu Chevrier."], "variantIds": ["ece-8304825"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:58:34Z", "speechToTexts": ["06.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:01) [89%] :\r\nThibault bonjour Mathieu bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [87%] :\r\nD\u00e9clarations contradictoires outranci\u00e8re humour graveleux blagues cochonnes Donald pas en fait des tonnes, et ce depuis tr\u00e8s longtemps, sauf que, aujourd'hui, il est pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, comment fait- on de l'humour avec une personnalit\u00e9 aussi hors norme qui, parfois m\u00eame d\u00e9passe m\u00eame le cadre de pens\u00e9e des humoristes Mathieu alors proposer cette question, j'ai contact\u00e9 l'humoriste new- yorkais Sebastian Marx, il vit \u00e0 Paris o\u00f9 il joue 2 spectacles en fran\u00e7ais et en anglais, je vais fait \u00e9couter cet extrait de l'\u00e9mission satirique Saturday Night Live sur les quand m\u00eame \u00e0 sa 42\u00e8me saison, donc qui sont \u00e9gratign\u00e9s de la politique am\u00e9ricaine, il y a dans l'ordre des parodies, vous allez entendre Trump la nuit sp\u00e9ciale de Trump Poutine et sa conseill\u00e8re particuli\u00e8re couleur platine Kellyanne Conway si vous la connaissez, passer la sp\u00e9cialiste des faits alternatifs, selon la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [74%] :\r\nQui ont vot\u00e9, mais voter, c'est de me dire que \u00e7a. \r\nBen, on paye, mais cette fois de Washington, je prends Moussaoui Hautekeur \u00e9touffement Styx peine oui va bon. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:22) [84%] :\r\nFaut voir r\u00e9cemment, ils font un tr\u00e8s bon boulot de de se moquer, il y a avec Bensmili qui fait un tr\u00e8s bon imitation dans le Champ peut donc je je suis admiratif et donc effectivement \u00e0 chanter inspire pas mal d'humoristes, aux \u00c9tats-Unis, et avant que \u00e7a ne m\u00e8ne \u00e0 la va toujours ce genre de choses il y a eu, il se moquer toujours de du pr\u00e9sident du moment, peut-\u00eatre un peu moins r\u00e9cemment avec Obama mais quand c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque de Bush Junior ou m\u00eame son p\u00e8re, c'\u00e9tait vraiment une source de blagues donc il faisait \u00e7a de depuis toujours, en fait, mais l\u00e0 avec Champix sont encore plus de l'inspiration, comme plein d'autres humoristes aux USA et moi aussi, j'en parle dans mon spectacle, j'ai fait de petites villes Yahoo sur le sujet, c'est un peu difficile \u00e0 \u00e9viter malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [94%] :\r\nDonald Trump est un peu une caricature \u00e0 lui tout seul, parce que c'est facile de se moquer de quelqu'un qui est d\u00e9j\u00e0 une caricature. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:20) [85%] :\r\nLe probl\u00e8me avec jambes c'est que il est tellement partout que on a la pression que tout a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 dit sur lui, sauf si ces juges nouvelle b\u00eatise qui est toujours possible, mais j'ai l'impression que le fait que oui, il y a peu, une caricature de lui- m\u00eame qu'il y a ce je veux qu'il faut, cheveux apr\u00e8s le fait qu'il a de pi\u00e9tinement, qui dit n'importe quoi, qui donc tout \u00e7a, oui, c'est ce que c'est, c'est un peu facile \u00e0 se moquer de lui, mais maintenant, ce qui est Dieu pour l'humoriste c'est de trouver un nouvel angle en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [90%] :\r\nHumoristes qui se moque de Trump et ils le font quand m\u00eame exister un peu partout, c'est ce qu'on a pu reprocher \u00e0 certains m\u00e9dias ou \u00e0 certains humoristes pendant la campagne pr\u00e9sidentielle et ce qu'il faudrait pas moins parler de Trump moins se moquer pour qu'il existe moins. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:10) [88%] :\r\nJe sais pas, je suis un peu partag\u00e9 l\u00e0- dessus, je pense que si on a quelque chose originale \u00e0 dire oui, je pense que \u00e7a serait bien d'en parler, le risque c'est on on parle, parle de de la derni\u00e8re chose qu'il a fait, si on n'est pas d'accord avec lui, c'est que \u00e7a devient normal et donc \u00e0 la fois il faut passer \u00e0 d'autres sujets, parce que il y a quand m\u00eame une une vie vivre en dehors de de 30 mais en m\u00eame temps, il faut que, toujours, j'ai l'impression se moquer de lui comme \u00e7a, oui, ce qu'on ne que je veux dire \u00e7a, \u00e7a devient par la norme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [90%] :\r\nEst -ce que vous dirait que pour un un humoriste, c'est un peu difficile parce que Trump est capable de faire des choses pires que ce que l'humoriste pourrait imaginer dans un sketch. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:53) [86%] :\r\nNon je pense pas que \u00e7a, \u00e7a c'est un un probl\u00e8me je pense que les humoristes peuvent toujours imaginer pire ou exag\u00e9r\u00e9 un peu plus, par exemple pour le reste, qu'est -ce que \u00e7a red\u00e9marre la bon exemple, c'est-\u00e0-dire que, d\u00e9j\u00e0, c'est une caricature, il faut assez bien la caricature de lui, mais aussi il y a le personnage de Poutine, qui est tr\u00e8s dr\u00f4le qui n'caricature non je pense que les humoristes ont toujours trouv\u00e9 la fa\u00e7on d'exag\u00e9rer et rendre un personnage d\u00e9j\u00e0 un peu bizarre oh flippant ou dr\u00f4le, d'une certaine fa\u00e7on encore plus dr\u00f4le je nous fais confiance pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [86%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a dit du du public qui regarde c'est chaud type Sathoan Nightlife par exemple est -ce que vous diriez du coup c'est un public essentiellement d\u00e9mocrate parce qu'on peut diviser l'humour en 2 camps, les d\u00e9mocrates et les r\u00e9publicains. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:42) [87%] :\r\nNon, je pense qu'on va aux \u00c9tats-Unis, c'est tellement c'est tellement regarder cette \u00e9mission que je pense que il y a un peu de tout, mais effectivement oui je, je, je pense, on prend les auteurs et les humoristes d'un d'un point de vue plus d\u00e9mocrate donc apr\u00e8s c'est le r\u00e9publicain regarde certainement il y a plein mais mais je pense pas que c'est aussi noir et blanc que \u00e7a je et plein des gens qui ont vot\u00e9 pour, champion d'\u00eatre d'accord avec vous et donc c'est \u00e7a qu'il faut voir aussi bien s\u00fbr les \u00c9tats-Unis, on a l'impression que c'est tr\u00e8s divis\u00e9 en ce moment, mais il y a beaucoup d'entre- 2 -l\u00e0 et je je pense qu'il faut pas oublier \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [93%] :\r\nSebastian Marx l'humoriste am\u00e9ricain avec vous Mathieu Chevrier on va donc effectivement en manger de la blague sur Donald pendant 4 ans et on rappelle que les parodies de Saturday Night Live sont disponibles gratuitement sur Internet, pour la plupart oui si vous parlez anglais, quand m\u00eame, parce que \u00e7a va assez vite, \u00e7a va assez. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-27T17:09:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15A5BF11-176C-4B29-9520-42469D20B621", "internalArchiveId": "15A5BF11-176C-4B29-9520-42469D20B621", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-01-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philip Grant, directeur de  l'ONG Trial International;Didier Rognon, patron de la Librairie Belfegor \u00e0 Lausanne;Beat Feuz, skieur suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(UBS) Coup de froid sur UBS  l'an dernier. \r\nLe b\u00e9n\u00e9fice avant imp\u00f4t de la premi\u00e8re banque helv\u00e9tique a diminu\u00e9 de pr\u00e8s de moiti\u00e9 en 2016 pour atteindre 3 milliards 300 millions de francs, contre 6 milliards 200 millions en 2015.... Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.\r\nUBS donne la temp\u00e9rature pour l'Europe pour cette saison: c'est la premi\u00e8re grande banque universelle du Vieux-Continent \u00e0 publier ses chiffres. Premier constat pour UBS : \r\nDans le d\u00e9tail, UBS a bien r\u00e9alis\u00e9 un bond de 54% dans sa banque d'investissement, pouss\u00e9e par l'agitation des march\u00e9s apr\u00e8s l'\u00e9lection am\u00e9ricaine, mais \u00e7a n'a pas suffi pour tirer l'ensemble des r\u00e9sultats. \r\nLa gestion de fortune, cour de m\u00e9tier d'UBS, affiche une performance en baisse de 15%. UBS met tout de m\u00eame en avant un niveau d'afflux d'argent frais de 40 milliards de francs pour 2016.\r\nLa gestion de fortune, ce dont des revenus plus stables, mais qui souffrent en ce moment \u00e0 la fois de taux n\u00e9gatifs et des incertitudes g\u00e9opolitiques.  \r\nRELANCE : Maudite Am\u00e9rique, devrait-on presque dire.\r\nOui pour trois raisons : d'abord, dans la gestion de fortune, plus d'un milliards de dollars d'argent frais am\u00e9ricain ont quitt\u00e9 la banque.  Ensuite, c'est dans ces moments d'euphorie boursi\u00e8re qu'UBS pourrait regretter d'avoir quasiment abandonn\u00e9 en 2012 la banque d'investissement. Car les leaders am\u00e9ricains du march\u00e9 de la dette et des capitaux, Jay-Pi Morgan, Goldman Sachs, ???  ont vu leurs r\u00e9sultats exploser apr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump.\r\nEnfin, UBS fait partie des quelques banques europ\u00e9ennes qui n'ont toujours pas encore r\u00e9gl\u00e9e leurs litiges hypoth\u00e9caires sur sol am\u00e9ricain.  Elle a provisonn\u00e9 pour cela plus de 3 milliards de dollars. Maudite Am\u00e9rique. \r\nFr\u00e9d\u00e9rique Mama\u00efs, merci...\r\n(16/TRUMP MAY PA) Et Th\u00e9r\u00e9sa May y est justement en Am\u00e9rique... Elle sera la premi\u00e8re dirigeante \u00e9trang\u00e8re \u00e0 rencontrer le nouveau pr\u00e9sident  Donald Trump, depuis son arriv\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche.\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique a exprim\u00e9 hier soir devant des R\u00e9publicains r\u00e9unis \u00e0 Philadelphie, le souhait de renouveler la relation sp\u00e9ciale qui unit les deux pays.\r\nElle a parl\u00e9 de l'opportunit\u00e9 pour le Royaume Uni et les Etats Unis de pr\u00e9sider \u00e0 nouveau ensemble aux destin\u00e9es de la plan\u00e8te. \r\nUne offensive de charme sur territoire am\u00e9ricain qui provoque un certain embarras Outre-Manche. \r\nLondres, Catherine Illic. \r\n  51''\r\n((Si cette rencontre avec Donald Trump est pr\u00e9sent\u00e9e comme une \u00e9clatante victoire diplomatique par l'entourage de Theresa May, elle est revanche accueillie avec une grande dose de scepticisme par une partie de la classe politique et des m\u00e9dias britanniques. Et le chantage de Donald Trump au pr\u00e9sident mexicain, ses propos sur un retour possible de l'usage de la torture n'ont fait que rendre la critique plus acerbe. En cherchant sans attendre \u00e0 nouer des liens \u00e9troits avec un pr\u00e9sident si controvers\u00e9, Theresa May est accus\u00e9e de jouer avec le feu, pire de se prosterner devant un dirigeant, qui il y a encore peu \u00e9tait qualifi\u00e9 de cr\u00e9tin par sa plus proche conseill\u00e8re. Consciente du malaise provoqu\u00e9 par cette visite, la Premi\u00e8re ministre a fait savoir qu'elle aurait un entretien franc avec Donald Trump, et qu'elle n'h\u00e9siterait pas \u00e0 aborder les points de d\u00e9saccords avec lui. CI, RTS-info, Londres))\r\nLes deux dirigeants participeront \u00e0 une conf\u00e9rence de presse commune, apr\u00e8s leur rencontre cette apr\u00e8s-midi. Il s'agira de la premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse de Donald Trump depuis son investiture.\r\nEt les Etats Unis de Trump pourraient mettre en place une taxe sur les produits mexicains pour financer la construction du mur \u00e0 la fronti\u00e8re. Une taxe de 20% \u00e9voqu\u00e9e par le porte parole de la Maison blanche hier soir. Une proposition parmi d'autres a-t-il temp\u00e9r\u00e9. \r\nEt la tension est vive entre Mexico et Washington. Le pr\u00e9sident mexicain a d\u00e9cid\u00e9 hier soir, qu'il ne se rendrait pas \u00e0 Washington comme pr\u00e9vu le 31 janvier. Plus t\u00f4t, Donald Trump lui avait conseill\u00e9 de ne pas venir si le Mexique n'\u00e9tait pas pr\u00eat \u00e0 financer le mur.\r\n(06/SUITE OSMAN SONKO ITV GRANT) En Suisse, une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte contre l'ex-ministre gambien soup\u00e7onn\u00e9 de crimes contre l'humanit\u00e9.\r\nOusman Sonko a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. Il avait d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile et il s\u00e9journait dans un centre de transit \u00e0 Lyss dans le Seeland bernois. \r\nSon arrestation a \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e par le Minist\u00e8re public bernois suite \u00e0 la d\u00e9nonciation p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e la veille par l'ONG Tryal qui lutte contre l'impunit\u00e9 des crimes. \r\nSon directeur Philip Grant s'\u00e9tonne et se r\u00e9jouit surtout de la r\u00e9activit\u00e9 de la justice. \r\n  51''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard...\r\n(10/GE REHABILITATION MANIF 1932) C'\u00e9tait en 1932... Et trois quart de si\u00e8cle plus tard... Des parlementaires genevois veulent r\u00e9habiliter des condamn\u00e9s pour motif politique... \r\nLe grand conseil genevois a vot\u00e9 hier une r\u00e9solution... Les d\u00e9put\u00e9s demandent aux autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales de r\u00e9habiliter sept personnes emprisonn\u00e9es, suite \u00e0 une manifestation tristement c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 Gen\u00e8ve... Elle avait fini en bain de sang... Des soldats avaient tir\u00e9 sur la foule tuant treize personnes... \r\nMathieu Cupelin... \r\n  59''\r\n((Le traumatisme du 9 novembre 1932 est encore ancr\u00e9 dans la m\u00e9moire collective genevoise. Sur fond de mont\u00e9e des extr\u00e9mismes en Europe, des manifestants de gauche protestent contre un rassemblement organis\u00e9 par un groupe fasciste. Les forces de police craignant d'\u00eatre d\u00e9bord\u00e9es, on fait appel \u00e0 l'arm\u00e9e - de jeunes recrues venues de Lausanne. Les manifestants exercent une pression sur les barrages form\u00e9s par les soldats. L'ordre est alors donn\u00e9 aux recrues de faire feu - bilan: 13 tu\u00e9s et une soixantaine de bless\u00e9s. Malgr\u00e9 la disproportion de l'intervention militaire, ce sont des militants socialistes qui seront arr\u00eat\u00e9s. Sept d'entre eux, dont L\u00e9on Nicole, futur pr\u00e9sident du Conseil d'Etat, sont condamn\u00e9s \u00e0 la prison ferme par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral. Hier, sur proposition de la gauche, le Grand Conseil genevois a donc vot\u00e9 une r\u00e9solution qui demande \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale de laver la m\u00e9moire des manifestants condamn\u00e9s. Seuls l'UDC et le MCG s'y sont oppos\u00e9s, estimant qu'il s'agissait bien de dangereux agitateurs et qu'il n'appartient pas \u00e0 un parlement de d\u00e9faire des d\u00e9cisions de justice.))\r\n(D4/MARCHE BD PI) Angoul\u00eame capitale de la BD... \r\nLe 44\u00e8me festival international de la bande dessin\u00e9e \u00e0 ouvert ses portes hier. \r\nEt le secteur de la bande dessin\u00e9e se porte bien, selon le dernier rapport de l'Association des critiques de BD, publi\u00e9 fin d\u00e9cembre. \r\nEn 2016, plus de 5'300 bandes dessin\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es dans l'espace francophone europ\u00e9en, en librairie ou sur internet. \r\nEt c'est un march\u00e9 qui a presque quadrupl\u00e9 en vingt ans, Romain Bardet... \r\n  1'28''\r\n((1500 publications en l'an 2000...plus de 5300 l'an dernier en Europe francophone. Le march\u00e9 de la bande dessin\u00e9e a explos\u00e9...et semble se stabiliser depuis quelques ann\u00e9es. Didier Rognon est le patron de la Librairie Belfegor \u00e0 Lausanne, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le 9\u00e8me art. Toujours plus de choix dans les rayons, il l'observe depuis 20 ans.\r\nSON\r\nUne multiplication de l'offre qui signifie aussi un g\u00e2teau que toujours davantage de monde se partage. D'ailleurs la grande majorit\u00e9 des auteurs peinent \u00e0 vivre d\u00e9cemment de leur m\u00e9tier. Et surtout, ce sont toujours quelques titres phares qui attirent tous les regards...en 2016, le dernier Lucky Luke et Black et Mortimer sont les albums les plus imprim\u00e9s. Et en Suisse, les clients sont au rendez-vous. Didier Rognon.\r\nSON\r\nSelon Dargaud Suisse, l'un des principaux distibuteurs du pays, proportionnellement le Suisse Romand ach\u00e8te davantage de BD que son voisin fran\u00e7ais. Dans les rayons, on trouve d\u00e9sormais principalement des mangas, suivi des BD traditionnelles puis des comics. Autre constat: aujourd'hui seul un auteur sur 10 est une femme.))\r\n(21/SKI ITV FEUZ) En ski alpin, deux descentes sont au programme chez les hommes \u00e0 Garmisch.  \r\nLa semaine derni\u00e8re \u00e0 Kitzbhuhl Beat Feuz avait \u00e9t\u00e9 impressionnant, malgr\u00e9 sa faute, peu avant l'arriv\u00e9e.\r\nImpressionnant au point que la plupart de ses adversaires le sitent comme l'un des grands favoris pour les prochains championnats du monde.  \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz lui a tout d'abord demand\u00e9 s'il pensait encore \u00e0 sa sortie sur la Streif.\r\n  00'41''\r\nEt la descente de Garmisch est \u00e0 suivre cet apr\u00e8s-midi d\u00e8s 13h05 sur RTSdeux. \r\nAutre rendez vous... L'open d'Australie... A 9heure et demi... l'autre demi finale... On saura donc \u00e0 l'issu de ce match qui sera l'adversaire de Roger Federer dimanche matin... \r\nUne rencontre Rapha\u00ebl Nadal/Gregor Dimitrov... A voir sur RTS 2 et \u00e0 suivre aussi dans nos rendez vous d'information...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve tennis suite) Et puis il y aura une autre finale pour le tennis suisse ce week-end \u00e0 Melbourne. chez les juniors...la  b\u00e2loise Rebeka Masarova s'est gliss\u00e9e en finale du tournoi juniors. Elle avait d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 Roland Garros dans sa cat\u00e9gorie l'an dernier.", "durationSec": 594, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8322760", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-27T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-27T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8322779", "ece-8322760"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-02T05:30:36Z", "webPublicationDate": "2017-01-27T07:56:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9EC92262-56AD-4801-B32F-4287E03078A2", "internalArchiveId": "9EC92262-56AD-4801-B32F-4287E03078A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Alg\u00e9rie sous le quatri\u00e8me mandat du pr\u00e9sident Bouteflika", "publicationDate": "2017-01-27T00:00:00Z", "summary": "L'Alg\u00e9rie vit sous le quatri\u00e8me mandat du pr\u00e9sident Bouteflika, un homme malade qui a presque compl\u00e8tement disparu de la sc\u00e8ne publique mais dont l'entourage contr\u00f4le tous les rouages du pays. L'opposition politique n'existe quasiment pas, sauf quelques journaux ind\u00e9pendants. C'est le cas d'El Watan dont le cin\u00e9aste Malek Bensma\u00efl a suivi le travail durant plusieurs semaines. Son interview.\r\n\r\n* * L'Alg\u00e9rie sous le quatri\u00e8me mandat du pr\u00e9sident Bouteflika LANCEMENT 3 / ALGERIE\r\n*** L'Alg\u00e9rie vit sous le quatri\u00e8me mandat du pr\u00e9sident Bouteflika. Un homme malade qui a presque compl\u00e8tement disparu de la sc\u00e8ne publique mais dont l'entourage contr\u00f4le tous les rouages du pays. L'opposition politique n'existe quasiment pas.\r\nIl y a quand m\u00eame quelques journaux ind\u00e9pendants qui osent portent un regard critique sur la situation. C'est le cas, notamment d'El Watan. Le cin\u00e9aste Malek Bensma\u00efl a suivi pendant plusieurs semaines le travail de la r\u00e9daction. Il en a tir\u00e9 un documentaire intitul\u00e9 \u00abContre-pouvoirs\u00bb, qui sera pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui au festival Black Movie, \u00e0 Gen\u00e8ve, Patrick Chaboudez:\r\nDIR STU LS\r\n  01'03''\r\n  00'58''\r\n  00'57''\r\n  00'42''\r\n  01'17''\r\n 01'03'' \r\n  00'49''\r\n  00'52'' \r\n=== FIN ===\r\nFin de cette \u00e9mission \u00e0 retrouver sur rts.ch/touunmonde.\r\nA suivre aussi sur Twitter @RTSmonde et Facebook !\r\nS\u00e9verine Ambrus et Isaline Dou\u00e7ot compl\u00e8tent l'\u00e9quipe.\r\nJe ne peux pas finir la semaine sans vous parler de ceux sans qui le Journal du Matin n'aurait pas \u00e9t\u00e9 possible:\r\n- \u00e0 commencer par les r\u00e9dacteurs en chef adjoints: Vincent Bourquin, Jo\u00ebl Marchetti et Pierre-Han Choffat \r\n- les producteurs de la tranche 6h-8h: Virginie Matter, Deborah Sohlbank et Jean De Preux\r\n- \u00e0 la technique: Caroline Dumoulin, Eric Jutzet, Val\u00e8re Veya et Fr\u00e9d\u00e9ric Zahnd\r\n- les assistantes de production: Val\u00e9rie Lepage, Marie-Jo Maiorana, Josiane Perret, Cindy Saugy\r\n- et le r\u00e9dacteur en chef: Laurent Caspary\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A lundi !", "durationSec": 605, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8322727", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L\u2019Alg\u00e9rie sous le quatri\u00e8me mandat du pr\u00e9sident Bouteflika / TUM_2017-01-27T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 27.01.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019Alg\u00e9rie vit sous le quatri\u00e8me mandat du pr\u00e9sident Bouteflika, un homme malade qui a presque compl\u00e8tement disparu de la sc\u00e8ne publique mais dont l\u2019entourage contr\u00f4le tous les rouages du pays. L\u2019opposition politique n'existe quasiment pas, sauf quelques journaux ind\u00e9pendants. C\u2019est le cas d\u2019El Watan dont le cin\u00e9aste Malek Bensma\u00efl a suivi le travail durant plusieurs semaines. Son interview."], "variantIds": ["ece-8322727"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:05Z", "webPublicationDate": "2017-01-27T08:08:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-98C271F2-108E-4FB9-B2A0-AE903143159F", "internalArchiveId": "98C271F2-108E-4FB9-B2A0-AE903143159F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La nouvelle plateforme Swiss.vote centralise les informations sur les votations f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2017-01-27T00:00:00Z", "summary": "Swiss.vote est un nouveau portail qui facilite l'acc\u00e8s aux informations pour les votations f\u00e9d\u00e9rales. Ses concepteurs sont jeunes, ils viennent de la r\u00e9gion de Moutier mais s'adressent \u00e0 tous les citoyens suisses.\r\n\r\n* * La nouvelle plateforme Swiss.vote centralise les informations sur les votations f\u00e9d\u00e9rales 12h30 Platteforme \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \r\n\"Se rassembler pour cr\u00e9er la Suisse du futur\". C'est le credo de l'\u00e9quipe Swiss - point - vote, du nom d'un nouveau portail informatique qui facilite l'acc\u00e8s aux informations pour les votations f\u00e9d\u00e9rales. Alain Arnaud, Swiss.vote a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin, ses concepteurs sont jeunes, ils viennent de la r\u00e9gion de Moutier mais s'adressent \u00e0 tous les citoyens suisses ...\r\nen tous cas aux romands et aux al\u00e9maniques, la version en italien suivra. Le site swiss - point - vote se veut compl\u00e8tement neutre, sans but lucratif, il ambitionne d'agrandir l'int\u00e9r\u00eat des citoyens pour l'exercice d\u00e9mocratique, et propose pour les objets de votation \u00e0 venir les explications officielles ainsi que la synth\u00e8se des principaux arguments de tous les partis politiques. Le site est en ligne depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, vous y trouvez donc en quelques clics tous les arguments pour et contre la naturalisation facilit\u00e9e, la RIE3 ou le fonds FORTA, les 3 objets soumis \u00e0 votation le 12 f\u00e9vrier. Avec la possibilit\u00e9 pour les utilisateurs enregistr\u00e9s d'approuver ou de d\u00e9sapprouver chacun des arguments. Ce qui, \u00e0 terme,  pourrait fournir des donn\u00e9es statistiques int\u00e9ressantes aux partis, appel\u00e9s \u00e0 terme \u00e0 financer la nouvelle plateforme. Celle-ci est gratuite pour les simples citoyens. Les concepteurs de Swiss.vote esp\u00e8rent en attirer davantage vers les urnes, et justement, contribuer \u00e0 cr\u00e9er la Suisse du futur.\r\nAlain Arnaud en direct de Bienn", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8322742", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La nouvelle plateforme Swiss.vote centralise les informations sur les votations f\u00e9d\u00e9rales / 12H30_2017-01-27T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 27.01.2017"], "alternativeSummary": ["Swiss.vote est un nouveau portail qui facilite l\u2019acc\u00e8s aux informations pour les votations f\u00e9d\u00e9rales. Ses concepteurs sont jeunes, ils viennent de la r\u00e9gion de Moutier mais s'adressent \u00e0 tous les citoyens suisses."], "variantIds": ["ece-8322742"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-02T11:42:02Z", "webPublicationDate": "2017-01-27T11:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-73A5E4C7-C358-4E0D-9258-A86678C0252D", "internalArchiveId": "73A5E4C7-C358-4E0D-9258-A86678C0252D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9ponse humoristique des Mexicains \u00e0 Donald Trump", "publicationDate": "2017-01-27T00:00:00Z", "summary": "Le conflit politique durcit entre les Etats-Unis et le Mexique, mais le fameux mur que veut construire Donald Trump et tout ce qui tourne autour de son \u00e9lection ont des effets insoup\u00e7onn\u00e9s sur la production artistique latino-am\u00e9ricaine.\r\n\r\n* * La r\u00e9ponse humoristique des Mexicains \u00e0 Donald Trump 12h30 Mexicains r\u00e9pondent \u00e0 Trump\r\nQuant au conflit politique entre les Etats-Unis et le Mexique, et bien il se dur\u00e7it. Le pr\u00e9sident Enriqu\u00e9 Penia Nieto a annul\u00e9 sa visite \u00e0 Washington en raison du d\u00e9saccord sur le financement du mur. Pendant ce temps, ce fameux mur, et tout ce qui tourne autour de l'\u00e9lection de Donald Trump ont des effets insoup\u00e7onn\u00e9s sur la production artistique latino-am\u00e9ricaine, petit floril\u00e8ge avec vous Anouk Henry...\r\nson 1, 15''  \r\n\"Latinos, ne revenez pas\"... la sc\u00e8ne se passe \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine... une parodie: un robot g\u00e9ant \u00e0 t\u00eate de Donald Trump qui tente d'\u00e9craser les chirurgiens, musiciens et autres travailleurs d'origine latino am\u00e9ricaine expuls\u00e9s... Mamon, c'est le titre de ce film urugayen, et une insulte que la politesse m'interdit de vous traduire. Et il fait la part belle aux musiques traditionnelles, aux mariachi et combats de coqs... un condens\u00e9 de culture latino.\r\nAnouk, les entreprises ont \u00e9galement suivi le mouvement...\r\nOui, il y a la marque de bi\u00e8re corona qui a lanc\u00e9 une publicit\u00e9 qui joue sur les deux mots slogan de Donald Trump \"make america great again\". L'am\u00e9rique, dit la pub, ce n'est pas les Etats-Unis, c'est tout un continent, et il a toujours \u00e9t\u00e9 grand...\r\nson 2 6''  \r\nDesfronterizate, d\u00e9-fronti\u00e8rise-toi... la marque de bi\u00e8re mexicaine profite elle aussi s'inscrit dans ce mouvement de r\u00e9sistance identitaire face aux provocations de Donald Trump... Tout comme le court m\u00e9trage: \"la bonne m\u00e8re\", de la britannique Sarah Clift, qui a gagn\u00e9 de nombreux prix... le film raconte le d\u00e9chirement d'une m\u00e8re mexicaine, entre ses convictions politique et le d\u00e9sir de son fils d'avoir une pinata Trump pour son anniversaire. Sans spolier la fin du film, je vous laisse entendre ici ses derni\u00e8res paroles, celles du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui jure, malgr\u00e9 tout, adorer ses voisins....\r\nson 3, 7'', puis fader sur la musique   \r\nAnouck Henry de notre rubrique internationale...", "durationSec": 148, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8322735", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9ponse humoristique des Mexicains \u00e0 Donald Trump / 12H30_2017-01-27T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 27.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le conflit politique durcit entre les Etats-Unis et le Mexique, mais le fameux mur que veut construire Donald Trump et tout ce qui tourne autour de son \u00e9lection ont des effets insoup\u00e7onn\u00e9s sur la production artistique latino-am\u00e9ricaine. "], "variantIds": ["ece-8322735"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-02T11:42:06Z", "webPublicationDate": "2017-01-27T11:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B1972F6-7B8A-4450-8919-0042C03D4D1F", "internalArchiveId": "4B1972F6-7B8A-4450-8919-0042C03D4D1F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : C\u00e9cile Alduy analyse les discours des politiciens fran\u00e7ais dans \"Ce qu'il disent vraiment\"", "publicationDate": "2017-01-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : C\u00e9cile Alduy, professeure de litt\u00e9rature \u00e0 l'Universit\u00e9 de Stanford et chercheuse \u00e0 l'institut d'\u00e9tudes politiques de Paris, auteure de \"Ce qu'ils disent vraiment\". Lespolitiques pris aux mots\"\r\nDans son dernier livre \"Ce qu'ils disent vraiment - Les politiques pris aux mots\" (Editions du Seuil), C\u00e9cile Alduy analyse les discours de personnalit\u00e9s politiques fran\u00e7aises de ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es. Elle a utilis\u00e9 des logiciels afin de diss\u00e9quer 1350 discours au mot pr\u00e8s. Son interview.\r\n\r\n* * C\u00e9cile Alduy analyse les discours des politiciens fran\u00e7ais dans \"Ce qu'il disent vraiment\" Hier soir... c'\u00e9tait donc le dernier d\u00e9bat entre les deux candidats \u00e0 la primaire de la gauche fran\u00e7aise... Beno\u00eet Hamon et Manuel Valls... qui y sont all\u00e9s chacun de leur petite phrase....etc\r\n\"Ce qu'ils disent vraiment\".. c'est le titre d'un livre qui vient de sortir.. et le r\u00e9sultat surprenant de l'analyse des discours de personnalit\u00e9s politiques fran\u00e7aise ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es... dont plusieurs candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise...  comme Marine Le Pen, Jean-Luc M\u00e9lenchon, Manuel Valls et Fran\u00e7ois Fillon..  Son auteure... C\u00e9cile Alduy,  est professeure de litt\u00e9rature \u00e0 l'Universit\u00e9 de Stanford et chercheuse \u00e0 l'institut d'\u00e9tudes politiques de Paris. . elle a utilis\u00e9 des logiciels afin de diss\u00e9quer 1350 discours... plus de 2 millions et demi de mots.. et clarifier qui dit quoi, qui repr\u00e9sente quelle id\u00e9e... Son \u00e9tude a notamment \u00e9tabli un hit parade des mots les plus utilis\u00e9s... les m\u00eames se retrouvent plus ou moins en t\u00eate dans tous les discours..  C\u00e9cile Alduy\r\n  5'40 \r\nC\u00e9cile Alduy... auteure de \"Ce qu'ils disent vraiment\". Lespolitiques pris aux mots\" qui vient de para\u00eetre aux Editions du Seuil, interrog\u00e9e par Sylvie Lambelet\r\n((- dans cette uniformisation, M\u00e9lenchon sort du lot... de quelle mani\u00e8re?\r\n- quelles sont les surprises de votre \u00e9tude? des r\u00e9sultats inattendus?\r\n- un mot sur Manuel Valls?\r\n- vous \u00eates professseur \u00e0 l'universit\u00e9 californienne de Standford...  il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question de la faiblesse du vocabulaire et de la syntaxe de Donald Trump.. c'est un constat que vous faites aussi?\r\n= une strat\u00e9gie de sa part? une  mani\u00e8re de parler plus simplement... pour s'adresser \u00e0 tous?\r\n-est-ce que vous diriez qu'il y a un appauvrissement du langage politique... qui se v\u00e9rifie scientifiquement... aux Etats-Unis comme en France,... ?\r\n- avec quelles cons\u00e9quences?))", "durationSec": 404, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8320211", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["C\u00e9cile Alduy analyse les discours des politiciens fran\u00e7ais dans \"Ce qu\u2019il disent vraiment\" / JDM_2017-01-26T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 26.01.2017"], "alternativeSummary": ["Dans son dernier livre \"Ce qu\u2019ils disent vraiment - Les politiques pris aux mots\" (Editions du Seuil), C\u00e9cile Alduy analyse les discours de personnalit\u00e9s politiques fran\u00e7aises de ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es. Elle a utilis\u00e9 des logiciels afin de diss\u00e9quer 1350 discours au mot pr\u00e8s. Son interview."], "variantIds": ["ece-8320211"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-16T00:35:42Z", "speechToTexts": ["16.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEn politique, hier soir, la disent dernier d\u00e9bat entre les 2 candidats \u00e0 la primaire de la gauche fran\u00e7aise, Beno\u00eet Hamon et Manuel Valls, qui sont all\u00e9s chacun de leur petite phrase leurs petites poches cela une comme on dit en fran\u00e7ais, pour faire le Bose ce qu'ils disent, vraiment, \u00e7a, c'est le titre d'un livre qui vient de sortir, et le r\u00e9sultat surprenant de l'analyse de discours de personnalit\u00e9s politiques fran\u00e7aise ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, dont plusieurs candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle comme Marine Le Pen, Jean-Luc M\u00e9lenchon Manuel Valls retrouver Fran\u00e7ois Fillon son auteur s'appelle C\u00e9cile Alduy et le professeur de litt\u00e9rature \u00e0 l'universit\u00e9 de Stanford, chercheuse \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Paris, elle a utilis\u00e9 des logiciels pour diss\u00e9quer 1350 discours plus de dos millions et demi de mots et clarifier qui dit quoi, qui repr\u00e9sente quelle id\u00e9e son \u00e9tude a notamment \u00e9tabli un hit parade des mots les plus utilis\u00e9s, les m\u00eames se retrouvent plus ou moins en t\u00eate dans tous les discours, C\u00e9cile Alduy. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [90%] :\r\nOui, alors quand on veut \u00eatre candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, on met en avant ce nombre de choses et, en 1er lieu en France, la France, les Fran\u00e7ais le monde et parfois l'Europe mais pas pour tout le monde et c'est apr\u00e8s, en fait, dans l'est dans les mots qui sont sp\u00e9cifiques \u00e0 chacun que \u00e7a devient plus int\u00e9ressant, quelque chose qui est quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateur dans mon \u00e9tude, c'est de voir \u00e0 quel point la s\u00e9curit\u00e9 est devenue un th\u00e8me transversal, que tout le monde s'approprie il y a plus cette division qu'on avait il y a encore 10 ans, entre d'un c\u00f4t\u00e9 une droite qui s'emparait de du th\u00e8me de la s\u00e9curit\u00e9 ou de l'ins\u00e9curit\u00e9, une gauche qui \u00e9tait plut\u00f4t sur le social comme un des axes forts de leur de leur personnalit\u00e9 politique de leur stature. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [90%] :\r\nMais dans cette uniformisation, il y a quand m\u00eame des personnages qui sortent du lot, par exemple, M\u00e9lenchon, de quelle mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [89%] :\r\nAlors, M\u00e9lenchon est tout \u00e0 fait exceptionnel de 2 points de vue, du point de vue de son Style, c'est le seul qui ne parle pas comme les autres qui ne parlent pas la langue de bois qu'un Style tr\u00e8s imag\u00e9, plein d'adjectifs tr\u00e8s truculent mais sur le fond aussi, les tr\u00e8s diff\u00e9rent de ses confr\u00e8res parce que il a une vision tr\u00e8s politique des choses, alors que l'ensemble de du personnel politique c'est s'est align\u00e9 sur une vision \u00e9conomique \u00e0 des probl\u00e9matiques contemporaines et l\u00e0 une critique anticapitaliste qu'il est le seul \u00e0 porter aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:18) [85%] :\r\nEt quelles sont les surprises de votre \u00e9tude, ce qui est des r\u00e9sultats inattendus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [89%] :\r\nOui, il y en a, alors, par exemple le le candidat actuel du parti de droite, les r\u00e9publicains, Fran\u00e7ois Fillon et celui qui utilise plus le mot r\u00e9volution apr\u00e8s Jean-Luc M\u00e9lenchon alors que c'est un mot qui est ancr\u00e9 \u00e0 gauche, m\u00eame dans la gauche r\u00e9volutionnaire, c'est une mani\u00e8re de s'approprier un mot qui a des connotations tr\u00e8s positive dans l'imaginaire national fran\u00e7ais, une autre surprise \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de voir que c'\u00e9tait une Nicolas Sarkozy qui a parl\u00e9 le plus d'identit\u00e9 en France et pas Marine Le Pen, une autre surprise, c'\u00e9tait finalement Fran\u00e7ois Hollande qui le peu, le plus d'\u00e9galit\u00e9 et d'environnement et par Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui est pourtant class\u00e9 plus \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:03) [98%] :\r\nUn mot peut-\u00eatre sur Manuel Valls qui est dans cette derni\u00e8re ligne droite des primaires de la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:09) [91%] :\r\nAlors, Manuel Valls, il est en difficult\u00e9 actuellement parce que justement ils emploient un vocabulaire qui appartient historiquement plus \u00e0 la droite que la gauche et \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est qu'en fait, les \u00e9lecteurs, il continue de se reconna\u00eetre dans des mots valeur qui appartiennent \u00e0 un camp ou un autre du c\u00f4t\u00e9 de la droite, on a l'autorit\u00e9, la discipline, l'identit\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9, le m\u00e9rite et du c\u00f4t\u00e9 de la gauche, l'\u00e9galit\u00e9, la solidarit\u00e9, la diversit\u00e9 et Manuel Valls, il utilise beaucoup comme mots cl\u00e9s, des mots plut\u00f4t de droite, ce qui le met en difficult\u00e9 par rapport, h\u00e9 bien \u00e0 l'\u00e9lectorat de la primaire de la gauche qui, du coup, c'est plut\u00f4t d\u00e9plac\u00e9e sur un candidat qui parle la langue de la gauche, comme Beno\u00eet Hamon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [96%] :\r\nC\u00e9cile Alduy, vous \u00eates professeur \u00e0 l'universit\u00e9 californienne de Stanford, on l'a dit il y a beaucoup \u00e9t\u00e9 question de la de la faiblesse du vocabulaire et de la syntaxe de Donald CRAM, c'est un constat que vous faites aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:04) [83%] :\r\nAbsolument n'importe quel auditeur qui \u00e9coutent un discours de devant, discours, je ne me plains pas si on peut appeler \u00e7a un discours, c'est une accumulation de phrases de 3 4 mots hein les allocutions de Donald Trump avec un vocabulaire simplissime qui doit tenir en peut-\u00eatre 40 ou 50 mots Saad robot, tu as fait qu'Kowe\u00eft sont les mots qui reviennent le plus et ce sont des mots tr\u00e8s pauvre s\u00e9mantiquement sont tr\u00e8s peu de sens et s'applique \u00e0 n'importe quelle situation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:36) [83%] :\r\nMais justement, c'est, c'est une strat\u00e9gie de sa part, une mani\u00e8re de alors c'est grossit \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:39) [92%] :\r\nJe crois qu'il parle comme \u00e7a et je crois pas qu'il aille contre son caract\u00e8re pour parler ainsi, mais c'est une rh\u00e9torique efficace parce que de cette mani\u00e8re, il se situe stylistiquement du c\u00f4t\u00e9 du commun des mortels du citoyen lambda et se diff\u00e9rencie tr\u00e8s nettement de ce qu'on appelle les \u00e9lites de Washington qui, elles, sont \u00e9duqu\u00e9es sont all\u00e9s \u00e0 Anvar etc donc il appara\u00eet comme quelqu'un du peuple, alors m\u00eame qu'il est milliardaire, son positionnement sociologique et pas du tout populaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:11) [95%] :\r\nEst -ce que vous diriez qu'il y a un appauvrissement du du langage politique qui se v\u00e9rifie scientifiquement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:18) [90%] :\r\nAlors, aux \u00c9tats-Unis, c'est tr\u00e8s clair : avec l'irruption de Donald Trump en France aussi, il y a un approfondissement, au sens o\u00f9 les tout le monde utilise les m\u00eames mots pour d\u00e9crire la m\u00eame chose donc on parle de flexibilit\u00e9 du travail, par exemple, sans s'interroger sur : qu'est -ce que \u00e7a veut dire, concr\u00e8tement, tout le monde utilise des mots passe- partout qui ont de moins en moins de sens r\u00e9ellement dans la vie concr\u00e8te des gens, donc oui il y a uniformisation est un signe de \u00e7a, c'est que m\u00eame Marine Le Pen a un vocabulaire \u00e0 une m\u00eame une syntaxe, une mani\u00e8re de parler qui est tr\u00e8s technocratique, comme ses confr\u00e8res politiques alors qu'auparavant le Front national port\u00e9 un discours \u00e0 la fois provocateur et tr\u00e8s diff\u00e9rents dans 16 donc, dans son Style de celui de ses adversaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:02) [87%] :\r\nEt quelle est la cons\u00e9quence alors de de cet appauvrissement pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:05) [88%] :\r\nIl y a 2 cons\u00e9quences : il y a un appauvrissement au niveau du sens, c'est-\u00e0-dire qu'on ne on brandit les mots libert\u00e9, la\u00efcit\u00e9, etc, sans vraiment savoir qu'est -ce que \u00e7a veut dire qui nuit au d\u00e9bat d\u00e9mocratique et \u00e0 un autre, une autre cons\u00e9quence, c'est que, comme tout le monde parle avec les m\u00eames mots des m\u00eames choses, je crois qu'il y a une sorte de discr\u00e9dit de la classe politique, parce que l'\u00e9lecteur de base, il entend tout le monde parle de la m\u00eame mani\u00e8re, donc s'alimente l'impression du tous les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [87%] :\r\nC\u00e9cile Alduy interrog\u00e9 par Sylvie Lambelet, C\u00e9cile Alduy, auteure de ce qu'ils disent vraiment les politiques pris au mot, ouvrage qui vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions du Seuil, ISS. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-26T06:45:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D07B23B-B9DD-4498-B994-1C5B6E18C705", "internalArchiveId": "1D07B23B-B9DD-4498-B994-1C5B6E18C705", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelles sont les capacit\u00e9s du gouvernement russe en termes de cyber offensives?", "publicationDate": "2017-01-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yuri Namestnikov, chef du d\u00e9partement russe de recherche et d'analyse de Kaspersky; Irina Borogan, journaliste d'investigation, sp\u00e9cialiste des services secrets russes\r\nLes hackers russes sont consid\u00e9r\u00e9s comme les meilleurs au monde et sont soup\u00e7onn\u00e9s par les Etats-Unis d'\u00eatre directement li\u00e9s aux services secrets de la Russie.\r\n\r\n* * Quelles sont les capacit\u00e9s du gouvernement russe en termes de cyber offensives? LANCEMENT 2 / RUSSIE - PIRATAGE\r\n***Les pirates informatiques russes sont consid\u00e9r\u00e9s comme les meilleurs au monde. Ils font la une depuis qu'a \u00e9clat\u00e9 le scandale sur le piratage du Parti d\u00e9mocrate am\u00e9ricain... et les Etats-Unis soup\u00e7onnent ces pirates d'\u00eatre directement li\u00e9s aux services secrets russes.\r\nIsabelle Cornaz, vous \u00eates all\u00e9e voir l'entreprise russe Kaspersky Lab, l'un des leaders mondiaux en s\u00e9curit\u00e9 informatique pour mieux comprendre qui sont ces hackers russes en g\u00e9n\u00e9ral et comment leur profil a \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\n Isabelle Cornaz DIR VoIP\r\nD\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re chose, quand on parle de hackers russes on entend par l\u00e0 les hackers russophones. Ils peuvent r\u00e9sider aussi bien en Russie... qu'en Ukraine ou dans les Pays Baltes. Par ailleurs, on a beaucoup parl\u00e9 ces derniers mois des cyber attaques \u00e0 caract\u00e8re politique, mais la sp\u00e9cialit\u00e9 des hackers russes, c'est aussi et avant tout la cybercriminalit\u00e9 financi\u00e8re....avec des chiffres qui font froid dans le dos. Yuri Namestnikov, chef du d\u00e9partement russe de recherche et d'analyse de Kaspersky :\r\n   DIGAS 23''\r\n((TRAD SON 1 YURI : En ce qui concerne la cybercriminalit\u00e9 financi\u00e8re, l'attaque contre les banques et leur service en ligne, nos chiffres montrent qu'entre 2012 et 2015, les hackers de langue russe ont vol\u00e9 l'\u00e9quivalent de 800 millions de dollars \u00e0 travers le monde. Dans la r\u00e9alit\u00e9, ils ont vol\u00e9 encore plus, mais tous les cas n'ont pas \u00e9t\u00e9 port\u00e9s devant la justice.))\r\n***Et ces chiffres risquent encore d'augmenter \u00e0 l'avenir ?\r\nOui. Avec le d\u00e9veloppement de la banque en ligne et parce qu'on utilise de plus en plus de Smartphones, plus faciles \u00e0 pirater que les ordinateurs. Mais aussi parce qu'au gr\u00e9 des crises \u00e9conomiques en Russie, des employ\u00e9s qui se retrouvent sans travail utilisent leurs comp\u00e9tences pour se lancer dans le piratage. Yuri Namestnikov :\r\n   DIGAS 30''\r\n((TRAD SON 2 YURI : En ce moment, nous observons une hausse importante des attaques non pas contre les utilisateurs des banques mais contre les banques elles-m\u00eames. Et c'est \u00e9vident que ce genre d'attaque ne peut \u00eatre men\u00e9 que par des hackers qui comprennent tr\u00e8s bien comment sont construits les syst\u00e8mes bancaires. Or comme ces derniers temps, de nombreuses banques russes ont disparus, ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es, les employ\u00e9s se sont retrouv\u00e9s sur le carreau, et ils peuvent donc fournir de l'information aux cybercriminels qui pillent ces banques.))\r\n***Autre raison: en Russie, les pirates ne risquent pas grand chose en termes de de poursuites judiciaires...\r\nUn exemple c\u00e9l\u00e8bre : le cybercriminel russe Evgeni Bogatchev, recherch\u00e9 par le FBI, pour fraude financi\u00e8re et bancaire entre autres.... qui n'est pas derri\u00e8re les barreaux mais vivrait quelque part dans le Sud de la Russie. Ceci dit, r\u00e9cemment une cinquantaine  de hackers de la r\u00e9gion de l'Oural ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s par la police russe, une op\u00e9ration relativement importante. Mais la traque reste difficile, notamment parce que le profil des hackers a \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, me disait mon interlocuteur \u00e0 Kaspersky Lab. S'il y a quelques ann\u00e9es, un m\u00eame hacker, en solitaire, pouvait mener une op\u00e9ration de piratage de bout en bout, d\u00e9sormais, il y a une plus grande r\u00e9partition des t\u00e2ches, des dizaines de criminels m\u00e8nent des op\u00e9rations conjointes, c'est devenu encore plus difficile de traquer la source, de remonter jusqu'au commanditaire de l'op\u00e9ration. \r\n***Que dit Kaspersky Lab du r\u00e9cent piratage du parti d\u00e9mocrate? La firme qui a men\u00e9 l'enqu\u00eate aux Etats-Unis soutient que les hackers en question travailleraient pour les services secrets russes...\r\nKaspersky Lab analyse depuis des ann\u00e9es l'activit\u00e9 des deux groupes incrimin\u00e9s, CosyBear et FancyBear... et ils confirment que ces cybercriminels sont bien russophones, qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 cibl\u00e9s d'autres institutions ou gouvernements \u00e9trangers par le pass\u00e9, ce qui laissent entendre que leur motivation sont plus politique que financi\u00e8re...surtout, pr\u00e9cise Kaspersky Lab, ces deux groupes disposent des moyens financiers consid\u00e9rables, ils utiliseraient des logiciels qui coutent des dizaines voir des centaines de dollars, ce qui laissant penser qu'un Etat les soutient. \r\n***\"Un Etat\"... mais lequel ? Il le disent pas ?\r\nNon, mon interlocuteur \u00e0 Kaspersky n'a pas souhait\u00e9 se mouiller davantage.\r\n***Vous avez \u00e9galement rencontr\u00e9 Irina Borogan, une journaliste d'investigation, sp\u00e9cialiste des services secrets russes... elle juge tout \u00e0 fait plausible que le Kremlin soit responsable du piratage du parti d\u00e9mocrate...\r\nOui. Mais elle pense qu'il ne s'agit pas forc\u00e9ment d'une op\u00e9ration men\u00e9e directement par les services secrets russe. Elle penche plut\u00f4t pour une autre hypoth\u00e8se : l'id\u00e9e que l'administration pr\u00e9sidentielle, donc le Kremlin, pas les services secrets, aurait sous-trait\u00e9 l'op\u00e9ration, en embauchant des compagnies priv\u00e9es pour faire le travail. Irina Borogan : \r\n  DIGAS 24''\r\n((TRAD SON 3 IRINA : Sous-traiter les op\u00e9rations, c'est tr\u00e8s commode, parce que tu peux toujours nier ta responsabilit\u00e9. Ainsi la Russie nie cat\u00e9goriquement \u00eatre derri\u00e8re ces attaques, elle ne l'admet pas et elle a le droit : parce qu'il n'y a aucune trace nulle part qui m\u00e8ne au gouvernement russe, et m\u00eame si un jour on met la main sur ces hackers, ce qui est peu probable, derri\u00e8re il n'y aura pas le Kremlin. C'est tr\u00e8s pratique.))\r\n***Les attaques \u00e0 caract\u00e8re politique incriminant des hackers russes se sont multipli\u00e9es ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es... est-ce que le Kremlin aurait compris l'importance de l'arme num\u00e9rique ?\r\nLe rapport qu'entretient le gouvernement russe avec les outils num\u00e9riques est contradictoire... d'un c\u00f4t\u00e9, on a en Russie des hackers extr\u00eamement performants et ca c'est d\u00fb en partie \u00e0 l'excellence de l'\u00e9cole math\u00e9matique en Russie. Mais de l'autre on a un pouvoir qui n'a pas toujours une compr\u00e9hension tr\u00e8s profonde du monde num\u00e9rique, en particulier de l'internet. Irina Borogan :\r\n DIGAS 31''\r\n((TRAD SON 4 IRINA : Le Kremlin reste convaincu qu'internet est construit de mani\u00e8re verticale, comme l'est le pouvoir en Russie. Vladimir Poutine et le Kremlin ne croient pas en la structure horizontale de l'internet. Ils sont persuad\u00e9s qu'il y a un chef principal, en haut, sur lequel on peut faire pression, comme ils peuvent le faire avec le directeur de la t\u00e9l\u00e9vision russe qui va ordonner aux journalistes de faire des sujets avantageux pour le Kremlin. Ils n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 la structure hi\u00e9rarchique d'internet. Et ca c'est un grand atout pour ceux qui d\u00e9fendent la libert\u00e9 d'expression en Russie.))\r\nLe pouvoir a tent\u00e9 de faire pression, en pla\u00e7ant par exemple \u00e0 la t\u00eate du r\u00e9seau social Vkontakte - le Facebook russe- une personnalit\u00e9 qui leur est favorable. Ils pensaient qu'ainsi le r\u00e9seau social serait sous contr\u00f4le : \r\n  DIGAS 29''\r\n((TRAD SON 5 IRINA : Mais ce n'est pas possible de contr\u00f4ler des millions d'utilisateurs qui g\u00e9n\u00e8rent du contenu et l'\u00e9changent entre eux. Ce serait plus efficace dans ce cas de fermer compl\u00e8tement le r\u00e9seau social. Mais le Kremlin ne comprend pas cela. En revanche, ce qu'ils ont  appris \u00e0 faire, et m\u00eame tr\u00e8s bien, au fil des ans, c'est \u00e0 utiliser l'internet pour porter atteinte \u00e0 leurs adversaires. A travers des cyber attaques, mais aussi en utilisant internet pour faire de la propagande, diffuser des fausses informations (fake news)))\r\n***Le Kremlin parvient \u00e0 utiliser efficacement internet comme une arme pour attaquer l'\u00e9tranger, mais peine \u00e0 le contr\u00f4ler \u00e0 l'interne... peu de chance donc que la Russie \u00e9labore un syst\u00e8me de censure aussi efficace que la Chine ?\r\nOui, d'autant plus qu'en Chine le syst\u00e8me de contr\u00f4le a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but, d\u00e8s l'arriv\u00e9e d'internet dans le pays ce qui est pas le cas de la Russie, o\u00f9 internet a \u00e9t\u00e9 un espace de libert\u00e9 presque total jusqu'en 2012. Et aujourd'hui les Russes peuvent utiliser des outils tr\u00e8s simples pour contourner les quelques sites, d'opposition notamment, qui ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s depuis 3-4 ans. Et puis il y a Facebook, sur lequel le gouvernement n'a pas d'emprise, \u00e0 moins de le bloquer ce qu'il ne semble pas pr\u00eat \u00e0 faire. Ceci dit les russes dialoguent avec P\u00e9kin, pour acqu\u00e9rir  des outils leur permettant de censurer plus syst\u00e9matiquement, par mots-cl\u00e9s, des contenus sur le web. \r\n>>> VIRGULE IDENT", "durationSec": 424, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8320195", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Quelles sont les capacit\u00e9s du gouvernement russe en termes de cyber offensives? / TUM_2017-01-26T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 26.01.2017"], "alternativeSummary": ["Les hackers russes sont consid\u00e9r\u00e9s comme les meilleurs au monde et sont soup\u00e7onn\u00e9s par les Etats-Unis d\u2019\u00eatre directement li\u00e9s aux services secrets de la Russie."], "variantIds": ["ece-8320195"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:04Z", "speechToTexts": ["23.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLes pirates informatiques russes sont consid\u00e9r\u00e9s comme les meilleurs au monde, ils font la une depuis qu'a \u00e9clat\u00e9 le scandale sur le piratage du Parti d\u00e9mocrate am\u00e9ricain, les \u00c9tats-Unis soup\u00e7onnent ces pirates d'\u00eatre directement li\u00e9s aux services secrets russes, Isabelle Cornaz, vous \u00eates all\u00e9e voir l'entreprise russe Kaspersky Lab, l'un des leaders mondiaux en s\u00e9curit\u00e9 informatique pour mieux comprendre qui sont ces hackers russes en g\u00e9n\u00e9ral et comment leur profil a \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [88%] :\r\nOui, alors d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re chose, hein, quand on parle d\u00e9j\u00e0 que russes, on entend par l\u00e0 Les que russophones, ils peuvent r\u00e9sider, aussi bien en Russie qu'on Ukraine ou dans les pays baltes, par exemple, par ailleurs, on a beaucoup parl\u00e9 ces derniers mois des cyber attaques \u00e0 caract\u00e8re politique, mais la sp\u00e9cialit\u00e9 que russe est aussi et avant tout la cybercriminalit\u00e9 financi\u00e8re, le vol de donn\u00e9es bancaires avec des chiffres qui font froid dans le dos, Yuri Namestnikov, chef du d\u00e9partement russe de recherche et d'analyse de Kaspersky Lab. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [83%] :\r\n\u00e0 Istanbul, qui a financ\u00e9 aucune parce que en ce qui concerne la cybercriminalit\u00e9 financi\u00e8re l'attaque contre les banques et leurs services en ligne, nos chiffres montrent qu'entre 2012 et les 1015 Les hackers de langue russe ont vol\u00e9 l'\u00e9quivalent de 800 millions de dollars \u00e0 travers le monde William dans la r\u00e9alit\u00e9 se encore plus, mais en tous les cas n'ont pas \u00e9t\u00e9 port\u00e9e devant la justice a pas trop cette autre cha\u00eene 14 se dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [80%] :\r\nEt ces chiffres sont encore d'augmenter \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [91%] :\r\nOui, avec le d\u00e9veloppement de la banque en ligne, et parce qu'on utilise de plus en plus de Smartphones qui sont plus faciles \u00e0 pirater que les ordinateurs mais aussi parce qu'au gr\u00e9 des crises \u00e9conomiques en Russie des employ\u00e9es, qui se retrouvent sans travail, utilisent leurs comp\u00e9tences pour se lancer dans le piratage, il y aurait Namestnikov. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [82%] :\r\nIci, chasseur lui de puisque \u00e0 Tacoma, ce salon, nous observons une hausse importante des attaques non pas contre les utilisateurs des banques mais contre les banques elles-m\u00eames et c'est \u00e9vident que ce genre d'attaque ne peut \u00eatre men\u00e9e que Marine et hackers qui ne comprennent pas tr\u00e8s bien comment sont construits les syst\u00e8mes Anker fort comme ces derniers temps, de nombreuses banques russes ont disparu, ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s, les employes se sont retrouv\u00e9s sur le carreau et ils peuvent donc fournir de l'information au cybercriminels qui pillent ces moi je ne peux vraiment ce monsieur Poutine, il y a ceux qui ont besoin grave. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [88%] :\r\nAutre raison Isabelle en Russie, les pirates ne risquent pas grand chose en terme de poursuites judiciaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [88%] :\r\nNon, jusqu'\u00e0 assez r\u00e9cemment Les hackers n'avait pas trop de souci \u00e0 se faire un les risques de poursuites judiciaires \u00e9tait assez faible depuis peu la police semble \u00eatre plus actif mais la traque reste difficile, notamment parce que le profil de hackers a \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, me disait Kaspersky Lab, s'il y a quelques ann\u00e9es, un m\u00eame \u00e0 coeur en solitaire pouvait mener une op\u00e9ration de piratage de boutons bout, d\u00e9sormais il y a une plus grande r\u00e9partition des t\u00e2ches, c'est devenu plus difficile de remonter jusqu'au commanditaire de l'op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [91%] :\r\nEt que dit Kaspersky Lab du r\u00e9cent piratage du Parti d\u00e9mocrate am\u00e9ricain, la firme qui a men\u00e9 l'enqu\u00eate aux \u00c9tats-Unis soutient -elle que le hackers en question travaille pour les services secrets russes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [95%] :\r\nOui alors Kaspersky Lab n'a pas men\u00e9 d'enqu\u00eate sur ce piratage en particulier mais il suit depuis plusieurs ann\u00e9es, l'activit\u00e9, un des 2 groupes de hackers incrimin\u00e9 dans cette affaire, il confirme que ces cybercriminels sont bien russophones qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 cibl\u00e9s par le pass\u00e9 des gouvernements \u00e9trangers et surtout qu'ils disposent de moyens financiers consid\u00e9rables, ils utiliseraient des syst\u00e8mes de piratage qui co\u00fbte des dizaines voire des centaines de milliers de dollars, ce qui laisse penser qu'un \u00c9tat les soutient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [88%] :\r\nUn \u00c9tat oui lequel il le dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [87%] :\r\nNon, ils ne disent pas mon interlocuteur \u00e0 Kaspersky n'a pas souhait\u00e9 se mouiller davantage les membres de cette entreprise restent tr\u00e8s prudents et ils ne veulent pas faire d'attribution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [95%] :\r\nAlors vous avez aussi rencontr\u00e9 Irina Borogan, une journaliste d'investigation, sp\u00e9cialiste des services secrets russes, elle juge tout \u00e0 fait plausible que le Kremlin soit responsable du piratage du parti d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [93%] :\r\nOui mais elle pense pas qu'il s'agit enfin il pense qu'il ne s'agit pas forc\u00e9ment d'une op\u00e9ration men\u00e9e directement par les services secrets russes, elle, penche plut\u00f4t pour une autre hypoth\u00e8se : l'id\u00e9e que le Kremlin aurait sous- trait\u00e9 l'op\u00e9ration en embauchant des compagnies priv\u00e9es pour faire le travail, Irina Borogan. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:00) [81%] :\r\nEncore \u00e7a parce que je ne porte donc maintenant je ne peuvent s\u00e9v\u00e8rement sous- traiter les op\u00e9rations c'est tr\u00e8s commode parce que tu peux toujours ni\u00e9 ta responsabilit\u00e9 ainsi la Russie unie cat\u00e9goriquement \u00eatre derri\u00e8re ces attaques, elle ne l'a pas et elle a le droit, parce qu'il n'y a aucune trace nulle part, qui m\u00e8ne gouvernement russe, et m\u00eame si un jour on met la main sur son hackers, ce qui est tr\u00e8s probablement derri\u00e8re il n'y aura pas Kremlin tous dans les Kremlin tr\u00e8s pratique dans espace. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [92%] :\r\nLes attaques \u00e0 caract\u00e8re politique, incriminant hackers russes se sont multipli\u00e9es ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es est -ce que on peut en d\u00e9duire que le Kremlin a compris, a saisi l'importance de l'arme num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:35) [93%] :\r\nAlors le rapport qu'entretient le gouvernement russe avec les id\u00e9es, les outils num\u00e9riques est contradictoire : d'un c\u00f4t\u00e9, on a en Russie Des hackeurs extr\u00eamement performants et \u00e7a c'est d\u00fb en partie \u00e0 l'excellence de l'\u00e9cole math\u00e9matique en Russie, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 on a un pouvoir qui n'a pas toujours une compr\u00e9hension tr\u00e8s profonde du monde num\u00e9rique en particulier de l'Internet, Irina Borogan. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:55) [81%] :\r\nOn ne sait pas le virus pour le Kremlin reste convaincus qu'Internet est construit de mani\u00e8re verticale comme les le pouvoir entrer si on les le Kremlin ne croit pas en la structure horizontale de l'Internet, ils sont persuad\u00e9s qu'il y a un un chef principal sur lequel on peut faire pression comme ils peuvent faire avec le directeur de la police disent oui, ce qui veut redonner aux journalistes de faire des sujets Avantage pour le Kremlin, ils n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 la structure hi\u00e9rarchique internet et \u00e7a, c'est un grand atout pour ceux qui d\u00e9fendent la libert\u00e9 d'expression, plus de la Terre dans chaque soir pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:27) [91%] :\r\nLe pouvoir russe a tent\u00e9 de faire pression en pla\u00e7ant \u00e0 la t\u00eate du r\u00e9seau social Fram tact et c'est l'\u00e9quivalent russe de Facebook ou en quelque sorte une personnalit\u00e9 qui leur \u00e9tait favorable, ils pensaient qu'ainsi, le r\u00e9seau social serait sous contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:40) [84%] :\r\nAvec nous arrange, mais ce n'est pas possible de contr\u00f4ler d'millions d'utilisateurs qui g\u00e9n\u00e8re du contenu et l'\u00e9change entre eux, ce serait plus efficace dans ce cas de fermer compl\u00e8tement le r\u00e9seau social mais le Kremlin ne comprend pas cela, non je crois Mendjeli 03 je crache, en revanche, qu'ils ont appris \u00e0 faire et m\u00eame tr\u00e8s bien, au fil des ans c'est \u00e0 utiliser l'Internet pour porter atteinte \u00e0 leurs avertisseurs \u00e0 ce travers des cyber attaques mais aussi en utilisant internet pour faire de la propagande diffus\u00e9 de fausses informations pr\u00e9sente entrain de la propagande, de ce fait, nuance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [93%] :\r\nMais le Kremlin parvient \u00e0 utiliser efficacement internet comme une arme pour attaquer l'\u00e9tranger mais peine \u00e0 le contr\u00f4ler \u00e0 l'interne, peu d'chance Isabelle, que la Russie \u00e9labore un syst\u00e8me de censure aussi efficace que ce qu'a fait la Chine par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:23) [94%] :\r\nOui, parce qu'en Chine, le syst\u00e8me de contr\u00f4le a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 en 2 d\u00e8s le d\u00e9but, d\u00e8s l'arriv\u00e9e d'Internet dans le pays, ce qui a pas \u00e9t\u00e9 le cas de la Russie o\u00f9 internet a \u00e9t\u00e9 un espace de de libert\u00e9 presque totale jusqu'en 2012 et aujourd'hui les Russes peuvent utiliser au niveau technique des outils simples pour contourner les sites qui ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s depuis 3 4 ans ou utilisent des plateformes alternatives comme Facebook pour s'exprimer, ceci dit, la Russie dialogue avec la Chine pour acqu\u00e9rir par exemple des outils lui permettant de censurer plus syst\u00e9matiquement par mots- cl\u00e9s, les contenus ind\u00e9sirables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Isabelle Cornaz, passionnante enqu\u00eate sur les les dessous les coulisses du piratage et de la culture du du piratage en Russie, \u00e0 bient\u00f4t Isabelle. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-26T07:48:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-73969F70-41CB-44B3-83A9-04A0BDA81DEC", "internalArchiveId": "73969F70-41CB-44B3-83A9-04A0BDA81DEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Emmanuel Macron mise sur la soci\u00e9t\u00e9 civile pour renouveler la politique fran\u00e7aise", "publicationDate": "2017-01-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Holder, Fran\u00e7oise \r\nEmmanuel Macron est le candidat auto d\u00e9sign\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e0 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise. Il a promis, s'il est \u00e9lu, de r\u00e9server la moiti\u00e9 des si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9s \u00e0 des candidats issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Interview de Fran\u00e7oise Holder, ambassadrice du mouvement \"En marche!\", ancienne cadre du Medef.\r\n\r\n* * Emmanuel Macron mise sur la soci\u00e9t\u00e9 civile pour renouveler la politique fran\u00e7aise  \r\n*** Le \"penelopegate\" risque bien de profiter \u00e0 un homme en particulier: Emmanuel Macron, l'ancien ministre de l'\u00e9conomie, l'outsider dont on dit qu'il pourrait bien \u00eatre pr\u00e9sent au second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\nMacron, c'est le candidat autod\u00e9sign\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 civile, celui qui n'a cess\u00e9 depuis des mois d'engranger des soutiens parmi les entrepreneurs, les \u00e9conomistes ou les journalistes.\r\nIl a d'ailleurs promis, s'il est \u00e9lu, de r\u00e9server 50% des si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9s \u00e0 des candidats issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile...\r\nNous avons avec nous ce soir l'une des ambassadrices du mouvement d'Emmanuel Macron, bonsoir Fran\u00e7oise Holder!\r\nVous \u00eates la co-fondatrice de la maison Ladur\u00e9e, bien connue en Suisse, \u00e9galement fondatrice des boulangeries Paul... Vous avez aussi \u00e9t\u00e9 l'une des cadres du MEDEF, le mouvement des entreprises de France...\r\nFran\u00e7oise Holder, co-fondactrice de la maison Ladur\u00e9e... \r\n- On reproche volontiers \u00e0 Emmanuel Macron de n'avoir jamais exerc\u00e9 de mandat \u00e9lectoral... Pour vous, c'est ce qui fait sa force, au contraire? Le fait de ne faire pas totalement partie du s\u00e9rail?\r\n- Macron se pr\u00e9sente lui m\u00eame comme une figure de la soci\u00e9t\u00e9 civile, parce qu'il a travaill\u00e9 \u00e0 la banque rotschild... En m\u00eame temps, c'est un \u00e9narque, il a \u00e9t\u00e9 inspecteur des finances, ministre... Il a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 dans le m\u00eame moule que ses concurrents, non? \r\n- Vous avez annonc\u00e9 l'automne dernier votre ralliement \u00e0 Macron... En tant que patronne, et ex-cadre du MEDEF, vous auriez plut\u00f4t d\u00fb d\u00e9fendre un candidat de droite... Vous ne pensez pas un Fran\u00e7ois Fillon capable de redresser l'\u00e9conomie fran\u00e7aise?\r\n- Pr\u00e9cis\u00e9ment parce que lui, comme d'autres, n'a jamais mis un pied en entreprise? \u00e7a vous agace ces politiques qui donnent des le\u00e7ons de lib\u00e9ralisme sans avoir jamais travaill\u00e9 dans le priv\u00e9?\r\n- La proposition de Macron de r\u00e9server la moiti\u00e9 des si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9s \u00e0 des candidats issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile... \u00e7a peut vraiment contribuer \u00e0 changer la mani\u00e8re de faire de la politique en France? De r\u00e9pondre aussi au d\u00e9ficit d'image dont souffre la classe politique aujourd'hui?\r\n- Cette ascension fulgurante d'Emmanuel Macron dans les sondages, c'est presque trop beau pour \u00eatre vrai? Est-ce que \u00e7a ne va pas un peu trop vite, sachant que Macron n'a m\u00eame pas encore rendu public son programme?\r\n- Une enqu\u00eate publi\u00e9e hier affirme qu'Emmanuel Macron aurait utilis\u00e9 les frais de repr\u00e9sentation du minist\u00e8re de l'Economie pour pr\u00e9parer sa campagne... Comment r\u00e9agissez-vous?\r\n- La France a besoin d'air? \r\n- dirige-t-on un pays comme on dirige une entreprise? \r\n- Trump: on voit aussi un cabinet avec beaucoup de portefeuilles donn\u00e9s \u00e0 des non-politiciens... des membres de l'\u00e9conomie...\r\nrisque de collusion? \r\non voit que pose pas mal de questions aux Etats-Unis...", "durationSec": 550, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8320179", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Emmanuel Macron mise sur la soci\u00e9t\u00e9 civile pour renouveler la politique fran\u00e7aise / FOR_2017-01-26T18:04:00_developpement-3", "Forum du 26.01.2017"], "alternativeSummary": ["Emmanuel Macron est le candidat auto d\u00e9sign\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e0 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise. Il a promis, s'il est \u00e9lu, de r\u00e9server la moiti\u00e9 des si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9s \u00e0 des candidats issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Interview de Fran\u00e7oise Holder, ambassadrice du mouvement \"En marche!\", ancienne cadre du Medef."], "variantIds": ["ece-8320179"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:16Z", "speechToTexts": ["16.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAlors ce P\u00e9n\u00e9lope guettant comment commence \u00e0 la prendre est -ce qu'il pourrait profiter \u00e0 un homme en particulier, Emmanuel Macron, l'ancien ministre de l'\u00e9conomie de l'outsider, dont certains imaginent qu'il pourrait bien \u00eatre pr\u00e9sent au second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Macron c'est le candidat autod\u00e9sign\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 civile, il ne cesse de depuis des mois d'engranger des soutiens parmi les entrepreneurs, les \u00e9conomistes ou les journalistes, et parmi les entrepreneurs et on a le le la chance d'avoir ce soir un de ses soutiens bonsoir Fran\u00e7oise Holder, bonsoir, vous \u00eates co- fondatrice de la maison Ladur\u00e9e \u00e9galement fondatrice des boulangeries Paul, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9galement l'une des cadres du du Medef, le Mouvement des entreprises de France tout \u00e0 bord, peut-\u00eatre quand m\u00eame une r\u00e9action \u00e0 ces r\u00e9v\u00e9lations sur l'affaire Fillon le P\u00e9n\u00e9lope qui \u00eates con comme on comme on l'appelle comme il l'appelait d\u00e9sormais en France est -ce que c'est est -ce que \u00e7a peut favoriser finalement Emmanuel Macron ce ce ce genre de de d'affaire qui \u00e9clate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [94%] :\r\nEt vous comprendrez bien ais\u00e9ment que je ne souhaite absolument pas commenter ces \u00e9v\u00e9nements, je pense que l'on peut plut\u00f4t se pencher sur le fond de l'affaire, c'est-\u00e0-dire sur le besoin d'avoir autant de de parlementaires et de d'assistants parlementaires qui assiste nos d\u00e9put\u00e9s, je pense que c'est un un probl\u00e8me sur lequel nos futurs candidats auront \u00e0 se pencher pour le reste, je n'ai absolument rien \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [90%] :\r\nEt c'est ce genre de d'affaires parce qu'on parle de de Fran\u00e7ois Fillon en ce moment, mais il y a, il y en a, il y en a plein d'autres de d'assistants parlementaires dont on peut douter, peut-\u00eatre de de leur travail, qui, qui vous donne peut-\u00eatre envie de, de, d'insuffler de sortir de l'entre soi et de voir des gens qui ne sortent pas de ce s\u00e9rail politique \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [93%] :\r\nJe pense que c'est pas un probl\u00e8me de soir\u00e9e politique, c'est un probl\u00e8me de quantit\u00e9, il y a beaucoup, beaucoup trop de d'attach\u00e9 parlementaire, c'est de l'argent public, \u00e7a co\u00fbte beaucoup d'argent et et je pense qu'il faut peut-\u00eatre se pencher aussi sur le nombre de nos repr\u00e9sentants de nos d\u00e9put\u00e9s de nos s\u00e9nateurs et des gens qui les entourent, tout \u00e7a ce sont des gros Tran Anh des gros train de maisons et il faut peut-\u00eatre y r\u00e9fl\u00e9chir et je pense que \u00e7a peut \u00eatre un des un des sujets pour nos futurs candidats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [88%] :\r\nAlors parmi ces candidats, Emmanuel Macron, c'est le candidat de la soci\u00e9t\u00e9 civile, ils ils ont surtout lui reproche n'avoir jamais exerc\u00e9 de de mandat \u00e9lectoral, il a \u00e9t\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 ministre, mais jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, c'est ce qui fait sa force selon vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [95%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que c'est surtout quelqu'un de 9 dans le paysage politique quelqu'un de 9 justement qui n'a pas \u00e9t\u00e9 apparatchik depuis ses 20 ans dans un parti, quelqu'un de 9 parce que il n'a pas 40 ans quelqu'un de 9 parce qu'il veut casser les codes et et et voir la politique autrement, je pense que c'est tout \u00e7a qui qui qui emballe en ce moment et qui qui qui emballe ce mouvement fantastique qu'il y a autour de lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [86%] :\r\nC'est Fran\u00e7oise Holder quand on regarde un petit peu votre Curriculum vitae vos activit\u00e9s, notamment vous responsabilit\u00e9 aussi dans dans l'\u00e9conomie fran\u00e7aise ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 prime \u00e0 bord que vous \u00eates une personne qui devraient suivre Fran\u00e7ois Fillon quelqu'un qui repr\u00e9sente une certaine id\u00e9e du lib\u00e9ralisme, quelqu'un de droite qu'est -ce qui qu'est -ce qui dans cette, dans cette identit\u00e9 -l\u00e0 vous fait aller du c\u00f4t\u00e9 de Macron qu'est -ce qui l'am\u00e8ne en plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [91%] :\r\nMais tout ce que je viens de vous dire et je je pense encore une fois que que cette cette cassure cette cassure qu'on a dans la soci\u00e9t\u00e9 politique fran\u00e7aise depuis des ann\u00e9es, a amen\u00e9 une une esp\u00e8ce de fatigue d\u00e9mocratique absolument \u00e9norme et qu'aujourd'hui, chez nous le 1er parti c'est le parti de l'absent\u00e9isme et et donc revoir \u00e9ternellement depuis 30 ans, 35 ans, le m\u00eame personnel politique qui est certainement des des bons c\u00f4t\u00e9s et des mauvais c\u00f4t\u00e9s mais je pense que nous avons envie d'air frais moi- m\u00eame dans ma carri\u00e8re personnelle, j'ai eu \u00e0 plusieurs reprises laiss\u00e9 la place aux plus jeunes, laisser la place \u00e0 mes enfants dans l'entreprise, laissez la place dans des d'association que j'avais laiss\u00e9 la place aux Medef au bout de au bout de plusieurs ann\u00e9es, je pense qu'il faut avoir un renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations, \u00e7a \u00e9vite des frustrations et puis \u00e7a donne envie \u00e0 plein de jeunes de de devenir pourquoi aujourd'hui dans le parti en marche, il y a principalement \u00e9norm\u00e9ment de jeunes qui n'ont jamais vot\u00e9 avant qu'ne s'int\u00e9ressaient absolument pas \u00e0 la vie politique et d\u00e9mocratique de leur pays, il faut peut-\u00eatre se poser les bonnes questions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [90%] :\r\nLe message d'Emmanuel Macron, c'est-\u00e0-dire un 50 pourcent des des si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9s devrait revenir \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile c'est qui pour vous, cette soci\u00e9t\u00e9 civile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:18) [91%] :\r\nC'est ce que je vous ai dit ce sont des gens qui ne sont pas des apparatchiks de partis politiques, ce sont des gens qui se disent, bon h\u00e9 ben, je vais peut-\u00eatre y aller, on a essay\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, notamment moi, dans le Nord, on avait essay\u00e9 dans les grands groupes du nord, de leur dire : \u00e9coutez il faudrait s'int\u00e9resser, ne serait -ce qu'\u00e0 la politique r\u00e9gionale, il faudrait s'int\u00e9resser \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, les gens disent non, c'est pas la peine, tout est pris, tout est bloqu\u00e9, la France est un pays totalement bloqu\u00e9e et et et c'est cette esp\u00e8ce de, de, de ras-le-bol qui fait qu'aujourd'hui on a l'impression qu'on n'a pas l'impression d'ailleurs moi j'en suis certaine avec en marche avec Emmanuel Macron de d'avoir une \u00e9norme bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne qui qui nous arrive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:54) [87%] :\r\nBon, Emmanuel Macron, vous rapportera qu'il est \u00e9narque qu'il a travaill\u00e9 pour la banque Rothschild, qui la fait partie quelque part de l'\u00e9lite financi\u00e8re est -ce que c'est vraiment quelqu'un qui n'est pas un apparatchik typiquement ce dont il souhaite se d\u00e9marquer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:08) [86%] :\r\nAlors moi je vais vous dire qu'Emmanuel Macron est un gar\u00e7on qui est n\u00e9 \u00e0 Amiens dans une famille bourgeoise tout \u00e0 fait moyenne s\u00e9parant \u00e9tait m\u00e9decin, il se trouve qu'il est intelligent, donc il a fait des grandes \u00e9tudes, on va quand m\u00eame pas lui en vouloir et il se trouve qu'il a \u00e9t\u00e9 embauch\u00e9 par une banque, c'\u00e9tait la BNP ou le Cr\u00e9dit Agricole, on n'en parlerait m\u00eame pas mais aux catastrophes c'est la banque Rothschild donc est -ce que en France encore aujourd'hui ne peut cependant hommage bon l\u00e0, bon, voil\u00e0, voil\u00e0, pour au parcours et bah le parcours \u00e7a y a justement permis de conna\u00eetre la vie \u00e9conomique et d'\u00eatre salari\u00e9 est employ\u00e9 dans un grand groupe, ce qui est plut\u00f4t un plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [86%] :\r\nVous de voil\u00e0, c'est ce qui vous pla\u00eet c'est ce parcours, le fait qu'il soit pass\u00e9 par l'\u00e9conomie priv\u00e9e qui peut apporter d'autres exp\u00e9riences que de sortir des grandes \u00e9coles fran\u00e7aises, mais ce qu'on dirige en \u00e9tat v\u00e9ritablement comme on comme on dirige une entreprise, est ce qu'on peut vraiment faire ce parall\u00e8le, hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:54) [91%] :\r\nDonc je pense qu'on dirige absolument pas un \u00e9tat comme on dirige une entreprise, je pense que Emmanuel Macron \u00e0 montrer son ouverture son son son Intelligence est -ce \u00e0 hauteur de vue \u00e0 plusieurs reprises dans plusieurs meetings qu'il a d\u00e9j\u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:04) [84%] :\r\nEt qu'est -ce que \u00e7a peut apporter du coup cette exp\u00e9rience l\u00e0- dedans l'dit dans la gestion d'un d'un \u00c9tat, d'un pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:10) [90%] :\r\nEh bien sur le plan \u00e9conomique, je vous fais pas sur le plan \u00e9conomique, \u00e7a apporte tout quand on, quand on voit que nos d\u00e9put\u00e9s pour la plupart ne savent pas ce que c'est qu'un artisan, aucune entreprise \u00e9videmment sur le plan \u00e9conomique, \u00e7a porte tout et sur le reste, h\u00e9 bien il y a suffisamment d'Intelligence pour se mettre \u00e0 niveau, je pense qu'il a d\u00e9j\u00e0 prouv\u00e9 et puis en plus, vous savez, il est de de de la chef d'\u00c9tat est entour\u00e9, un chef d'\u00c9tat n'est pas tout seul, il aura des ministres, il aura des gens autour de lui, il va pas gouverner tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [83%] :\r\nEt ses ministres doit venir des grandes \u00e9coles qui doivent \u00eatre politicien ou est -ce qu'il faut s'il y a plus ondes de chefs d'entreprise, un peu comme ce qu'on voit actuellement dans dans l'Am\u00e9rique de Donald Trump ou beaucoup de ministres ont des portes, comme beaucoup de portefeuilles entiers donn\u00e9s \u00e0 des gens de l'\u00e9conomie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:52) [89%] :\r\nJe me garderais bien de faire un parall\u00e8le avec le choix de Monsieur Trump sur le choix que nous devons faire en France, c'est un un un une politique dangereuse 2 je ne souhaite pas parler ici, je pense simplement que il y aura un mixte et que ce mixte sera \u00e0 Lille, pensez et vous savez, et je pense, tant en mati\u00e8re p\u00e9nale on parle souvent de pr\u00e9somption d'innocence, je pense que nous en mati\u00e8re politique, on peut parler de pr\u00e9somption de r\u00e9ussite, c'est pas parce que quelqu'un n'a pas 40 ans qui ne va pas r\u00e9ussir, il va r\u00e9ussir, tout autant que les autres, simplement, nous, on a aujourd'hui en France, une classe politique totalement, totalement ferm\u00e9 une inefficacit\u00e9 totale de l'action publique, si, si, il y a un syst\u00e8me qui est trop lourd, des blocages dans tous les sens, si vraiment je veux pousse ce raisonnement jusqu'au bout, je peux dire qu'est -ce qu'on risque, \u00e7a risque pas d'\u00eatre plus mal franchement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:43) [92%] :\r\nPourquoi pas Fran\u00e7oise Holder, quand m\u00eame, on a commenc\u00e9 ce sujet en parlant des soucis de Fran\u00e7ois Fillon, Emmanuel Macron, aussi hier, il a peut-\u00eatre un peu eu de la chance avec le timing parce que tout le monde s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'affaire Fillon mais le m\u00eame jour, il y a des r\u00e9v\u00e9lations qui sont sortis sur Emmanuel Macron notamment sur l'utilisation des frais \u00e0 disposition au sein du minist\u00e8re de l'\u00e9conomie, il aurait utilis\u00e9 cet argent selon un livre pour financer les activit\u00e9s du mouvement en marche qu'est -ce que vous en dites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:12) [89%] :\r\nMais je dis que c'est absolument n'importe quoi, je dis qu'aujourd'hui n'importe qui peut se permettent de dire n'importe quoi et puis la rumeur court et puis ensuite pour arr\u00eater les rumeurs, c'est \u00e9pouvantable, je pense que il y a eu une r\u00e9ponse qui, qui \u00e9quivaut vraiment \u00e0 une fermeture de dossiers totale et que ces clich\u00e9s, c'est quelque chose dont je ne veux m\u00eame pas parler parce que c'est absolument inint\u00e9ressants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:31) [80%] :\r\nIl est irr\u00e9prochable Macron pas comme les autres, il en dessus de la mener, c'est pas possible avec lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:36) [87%] :\r\nDes pas J\u00e9sus-Christ, non plus, hein, c'est un homme voil\u00e0 c'est un homme qui, qui veut se met au service d'un pays qui a des id\u00e9es qui est intelligent, qui est jeune, qui, qui veut s'entourer de, de, de gens justement qui change petit peu du personnel politique classique voil\u00e0, ne faites pas dire ce que je ne dis pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:53) [88%] :\r\nMerci beaucoup Fran\u00e7oise Holder, co- fondatrice \u00e0 la maison Ladur\u00e9e \u00e9galement fondatrice des boulangeries Paul pour \u00eatre venu vous partagez ce expliquer pourquoi de plus en plus entrepreneurs en France se ranger derri\u00e8re cette candidature d'Emmanuel Macron, merci beaucoup, une belle soir\u00e9e, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-26T17:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3CCABB0E-D74C-404B-8784-594411EEA05C", "internalArchiveId": "3CCABB0E-D74C-404B-8784-594411EEA05C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Choc des titans et duel fratricide au menu des \u00e9lections cantonales valaisannes", "publicationDate": "2017-01-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fragni\u00e8re, Vincent;Biner, David, \r\nLes enjeux concernant les \u00e9lections cantonales valaisannes sont nombreux avant le premier tour, qui aura lieu le 5 mars prochain. D\u00e9bat entre David Biner, membre de la r\u00e9daction en chef du Walliser Bote, et Vincent Fragni\u00e8re, r\u00e9dacteur en chef du Nouvelliste.\r\n\r\n* * Choc des titans et duel fratricide au menu des \u00e9lections cantonales valaisannes    \r\n*** Autre campagne qui bat son plein, celle pour les \u00e9lections cantonales en Valais. \r\nLe premier tour aura lieu le 5 mars.\r\nUne \u00e9lection aux enjeux multiples:\r\n- ce choc des titans qui met aux prise 3 anciens t\u00e9nors de la Berne f\u00e9d\u00e9rale, Oskar Freysinger, Christophe Darbellay et St\u00e9phane Rossini.\r\n- ce duel fratricide entre socialistes, la sortante Esther Weber Kalbermatten et S\u00e9phane Rossini. Qui pose \u00e9galement la question de la repr\u00e9sentation f\u00e9minine au Gouvernement valaisan. \r\n- et ces francs-tireurs: le porte-parole de la police cantonale Jean-Marie Bornet ou le PDC Nicolas Voide, d\u00e9sormais candidat sur la liste de l'UDC Oskar Freysinger, qui ambitionnent de brouiller un peu les cartes. \r\n3 observateurs de la vie politique valaisanne sont avec nous.\r\nDavid Biner, membre de la r\u00e9daction en chef du Walliser Bote\r\nVincent Fragni\u00e8re, r\u00e9dacteur en chef du Nouvelliste \r\nNotre correspondante en Valais, Marie Giovanola\r\nAmbiance: \r\n- on sait le d\u00e9bat politique assez chevill\u00e9 au corps des valaisans. Derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'ont montr\u00e9. L\u00e0, tous les ingr\u00e9dients pour que \u00e7a soit assez vif. Dans quel climat \u00e7a se passe? \r\n-\tCe que disent les gens dans les bistrots et dans les coulisses, comment la campagne est per\u00e7ue, comment elle se passe, comment elle se vit? Haut- bas?? \r\nOskar - Darby: \r\n- Ce duel Oskar Freysinger - Christophe Darbellay a bien lieu. Enjeu = \u00eatre l'homme fort.. Ce choc des titans, on y est?\r\n- Darbellay ne cache pas qu'il vise l'\u00e9cole... pour mieux attaquer le bilan? \r\n- tous les deux ont d\u00e9fray\u00e9 la chronique. Oskar Freysinger pour avoir nomm\u00e9 un survivaliste dans un groupe de travail. Christophe Darbellay pour son enfant aldut\u00e9rin. Quel impact ? \r\nattaques ad personam? \r\n- C'est la candidature de Nicolas Voide sur la liste d'Oskar Freysinger qui a mis le feu aux poudres? \r\n- enjeu = valais conservateur ? \r\n- manifestation annonc\u00e9e contre OFreysinger via les r\u00e9seaux sociaux... vent de r\u00e9volte ? \r\n- 3 personnalit\u00e9s fortes: Rossini, Freysinger et Darbellay: se sont \u00e9charp\u00e9s au PF. Peut-on les imaginer travailler ensemble au gouvernement?? \r\nLe PS \r\n- c'est un duel fratricide entre Esther Weber Kalbermatten et St\u00e9phane Rossini. Comment font-ils campagne? ensemble? s\u00e9par\u00e9e? \r\n- @Biner: le Haut-Valais en arbitre? vote r\u00e9gionaliste? \r\n- question femme, est-ce un argument en Valais? \r\n(Sigrid VIlla, UDC) \r\nLes autres:\r\n- on n'\u00e9voque jamais le PLR... ils sont hors-jeu? \r\n- Jean-Marie Bornet... \u00e7a a fait pschit? Peut peser? \r\nObservatoire Valais\r\nDarbellay : \r\n-\tDans quelle mesure son affaire d'enfant hors-mariage lui colle \u00e0 la peau \r\n-\tEst-ce qu'il m\u00e8ne une campagne diff\u00e9rente ?\r\n-\tEst-ce qu'il s'affiche en famille, avec sa famille ?\r\n-\tVoide s'est fait avoir par Freysinger, ou il s'est lanc\u00e9 avec l'UDC (quitte \u00e0 passer pour un traitre aupr\u00e8s des siens et susciter un immense pataqu\u00e8s) parce qu'il a senti un vrai potentiel au sein de l'\u00e9lectorat conservateur . \r\n-\tTactique : \u00e0 fond contre Freysinger ? sur son terrain, l'\u00e9cole, pour f\u00e9d\u00e9rer les anti-UDC ??\r\n-\tDans le Haut ?\r\nFreysinger\r\n-\tOn se trombe ou il est assez discret ??\r\n-\tL'affaire de son consultant survivaliste, qui a remis en avant ses liens avec l'extr\u00eame droite, un boulet ou pied ou finalement c'est d\u00e9j\u00e0 du pass\u00e9 ?\r\n-\tL'\u00e9lectorat UDC, qui a toujours tap\u00e9 sur le PDC, est-ce qu'il comprend la manoeuvre avec Nicolas Voide ?? \r\n-\tIl a cartonn\u00e9 lors de sa premi\u00e8re \u00e9lection au conseil d'Etat, d\u00e9sormais il doit confirmer . garde-t-il le m\u00eame potentiel d'attraction pour les citoyens hors-partis, anti-syst\u00e8me, pro-changements, etc. \r\n-\tEffet Trump ??\r\n-\tDans le Haut ??\r\nRossini\r\n-\tFaire campagne contre une femme socialiste . y'a mieux comme point de d\u00e9part ??\r\n-\tDeux campagnes compl\u00e9mement s\u00e9par\u00e9es ??\r\n-\tAucune chance dans le haut-valais pour Rossini ?? `\r\nG\u00e9n\u00e9ral \r\n-\tLes trois t\u00e9nors qui se sont affront\u00e9s au Palais pourraient se retrouver au Conseil d'Etat .. perspectives int\u00e9ressante ou redout\u00e9e par les valaisans ?? \r\n-\tRepr\u00e9sentation femme\r\n-\tInconnue Bornet", "durationSec": 809, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8320185", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Choc des titans et duel fratricide au menu des \u00e9lections cantonales valaisannes / FOR_2017-01-26T18:10:00_developpement-6", "Forum du 26.01.2017"], "alternativeSummary": ["Les enjeux concernant les \u00e9lections cantonales valaisannes sont nombreux avant le premier tour, qui aura lieu le 5 mars prochain. D\u00e9bat entre David Biner, membre de la r\u00e9daction en chef du Walliser Bote, et Vincent Fragni\u00e8re, r\u00e9dacteur en chef du Nouvelliste."], "variantIds": ["ece-8320185"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:16Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIl a, il y a \u00e9galement une autre campagne qui bat son plein, celle pour les \u00e9lections cantonales valaisannes le 1er tour aura lieu le 5 mars prochain, alors c'est une \u00e9lection aux enjeux multiples, ce choc des titans qui met aux prises 3 anciens t\u00e9nors de la Berne f\u00e9d\u00e9rale 3 autres, vieille connaissance de la Berne f\u00e9d\u00e9rale Oskar Freysinger, Christophe Darbellay et St\u00e9phane Rossier, puis \u00e0 ce duel fratricide entre socialistes, la sortante Esther Waeber-Kalbermatten et St\u00e9phane Rossini qui pose \u00e9galement la question de la repr\u00e9sentation f\u00e9minine au Gouvernement valaisan et puis ces francs-tireurs, le porte- parole de la police cantonale Jean-Marie Bornet ou le PDC Nicolas Voide d\u00e9sormais, candidat sur la liste de l'UDC Oskar Freysinger, qui cite 2 personnes qui ambitionnent de brouiller un peu les cartes alors on le comprend, campagne passionnante et 3 observateurs de la vie politique valaisanne nous ont rejoints, David binaire, bonsoir, bonsoir, membre de la r\u00e9daction en chef du Val-d'Is\u00e8re beaut\u00e9, Vincent Fragni\u00e8re, r\u00e9dacteur en chef du Nouvelliste bonsoir bonsoir et notre correspondante en Valais Marie d'Giovanola bonsoir bonsoir alors beaucoup d'enjeux, hein, et on sait que le canton du Valais, c'est un canton qui a lav\u00e9 la politique chevill\u00e9 au corps, en d\u00e9bat \u00e0 travers les vall\u00e9es on d\u00e9bat beaucoup de politiques, on en parle beaucoup, Vincent Fragni\u00e8re, on l'a vu d'ailleurs lors des \u00e9lections derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales alors la campagne \u00e9tait assez dense l\u00e0 tous les ingr\u00e9dients sont l\u00e0 pour que soient \u00e0 vif dans quel climat, \u00e7a se passe, c'est cette campagne pour les les cantonales Vincent Fragni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [85%] :\r\nAlors, dans un climat aussi d'inconnu puisqu'il y a 13 candidats, donc c'est un record avec sur 13 candidats disent ceux qui sont concern\u00e9s par une r\u00e8gle distribue donc des duels presque des matchs de Rennes et peut-\u00eatre pas assez d\u00e9bat politique, on parle beaucoup, comme vous dites de des, des, des, des t\u00e9nors, donc oui c'est tendu, un peu partout, il y a, il y a 2 grands matches donc un match interne au Parti socialiste entre entre Rossini Esther Waeber-Kalbermatten avec entre m\u00eame si Rossini, tout est calme quand m\u00eame des tensions et aussi les transcende tr\u00e8s forte au PDC avec Nicolas Voide, qui a quitt\u00e9 qui est parti sur la liste de de Monsieur Freysinger dans les tensions internes en PDC assez forte aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [87%] :\r\nAlors on va revenir effectivement sur ces, sur ces points l\u00e0, j'en retire le le terme de matchs de de Rennes David binaire dans le Haut-Valais il y a \u00e9galement ces m\u00eames tensions l\u00e0 les m\u00eames enjeux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [87%] :\r\nOui, peut-\u00eatre un peu moins parce que, il faut le dire, Nicolas Voide, par exemple, il 4 pattes tr\u00e8s tr\u00e8s connus par un public tr\u00e8s large dans la vall\u00e9e, mais quand m\u00eame, \u00e7a commence aussi chez nous \u00e0 \u00e0 bouger et c'\u00e9tait plut\u00f4t si il duel Esther Weber contre Rossini qui a, qui a fait grand d\u00e9bat pendant l'ann\u00e9e pass\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 depuis l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [86%] :\r\nMais David Biner reconna\u00eet tr\u00e8s bien St\u00e9phane Rossini en Suisse romande, ancien pr\u00e9sident du Conseil national, mais c'est une figure, on aussi beaucoup entendu sur nos ondes est -ce que franchement il a ses chances, on dit toujours que s'il a pas le vote du oh il y arrivera pas, et on dit que dans le Haut, on vote communautaire, donc on voudra pour Madame Waeber-Kalbermatten. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [81%] :\r\nOui, je pense, \u00e7a va, \u00e7a va, \u00e7a va aller dans cette direction -l\u00e0, je pense, parce que, premi\u00e8rement, il est pas tr\u00e8s connu, un dans le Haut-Valais 2\u00e8me mois jusqu'en mai \u00e0 la jamais trop s'exprimait hier en disant que que l'affaire, je sais pas quoi pour le Haut-Valais et \u00e7a aussi, non, on enregistre et et voil\u00e0, c'est d'autre c\u00f4t\u00e9 le l'aspect r\u00e9gional vice, c'est un point qui qui qui joue, qui va jouer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:07) [86%] :\r\nMarie Dumas l\u00e0 qu'est -ce que vous en pensez St\u00e9phane Rossini cette Rossini, on va y arriver, il a ses chances. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:13) [89%] :\r\nBah, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre serr\u00e9 : 1 au 1er tour mais c'est vrai qu'elle disait l'autre jour dans une interview au niveau Nouvelliste qui pensaient partir avec environ 15000 voix de retard, assure Madame Esther Weber Kalbermatten lui va faire avec tr\u00e8s peu de voix dans le haut pour ne pas dire quasiment aucune surtout qu'il a tap\u00e9 tr\u00e8s fort sur sur le Haut-Valais l'\u00e9t\u00e9 dernier, pas que sur la ministre valaisannes aust\u00e8re Weber Kalbermatten mais sur le Haut-Valais en g\u00e9n\u00e9ral, donc \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour lui, alors il esp\u00e8re ratisser un peu large dans tous les partis, dans le Valais Romand, mais il y a peu d'chance que ce soit suffisant, enfin toutes les, tous les observateurs, avec qui on discute quand m\u00eame Madame Esther Weber devant lui au 1er tour et donc voil\u00e0 ce serait fini. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [77%] :\r\nPour lui, les Marie Durban Al-Haj imagine qu'il fait campagne, ce que ceux qui font campagne ensemble contre l'autre actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:02) [85%] :\r\nAlors, ensemble, en tout cas pas plut\u00f4t le l'un contre l'autre, la situation est toujours toujours assez tendu, alors ils ont fait chacun leur conf\u00e9rence de presse, de leur c\u00f4t\u00e9, c'est peu s\u00e9par\u00e9ment St\u00e9phane Rossini qui d\u00e9coche quand m\u00eame des petites piques on a lu surtout Mitterrand en parlant de la cr\u00e9ation d'une d'une \u00e9cole sup\u00e9rieure en soi en soins infirmiers dans le Haut-Valais dont on se r\u00e9jouissait la ministre Esther Weber Kalbermatten St\u00e9phane Rossini a parl\u00e9 des rares strat\u00e9gique du Conseil d'\u00c9tat valaisan qui baisse le niveau de formation des infirmiers qui affaiblit la la Haute \u00e9cole valaisanne qui suit l'UDC tout faux, donc j'ai r\u00e9cit\u00e9 ses propos, donc on sent bien l\u00e0 l'atypique en centre- Esther Waeber-Kalbermatten et donc ils font chacun campagne de leur c\u00f4t\u00e9, contrairement \u00e0 la liste Ensemble \u00e0 droite, o\u00f9 l\u00e0 on les a vus faire complet conf\u00e9rence de presse, les 3 une d\u00e9p\u00f4t des listes Ensemble, etc, en laissant plus unie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:52) [88%] :\r\nVincent Fragni\u00e8re, l\u00e0, derri\u00e8re \u00e7a, il y a l'enjeu de de la pr\u00e9sence f\u00e9minine au Conseil d'\u00c9tat, alors l\u00e0 on a un socialiste qui fait qui est qui, de St\u00e9phane Rossini qui de de s'imposer face \u00e0 une coll\u00e8gue de parti mais aussi face face \u00e0 une femme c'est aspect -l\u00e0 cette repr\u00e9sentation f\u00e9minine au Conseil d'\u00c9tat valaisan Esther Waeber-Kalbermatten, c'\u00e9tait la 1\u00e8re femme \u00e9lue au Conseil d'\u00c9tat valaisan est -ce que c'est un enjeu important dans ces \u00e9lections cantonales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [88%] :\r\nC'est toujours la seule \u00e9lue \u00e0 elle va jouer l\u00e0- dessus, va jouer sur le Haut-Valais elle fait que c'est la 1\u00e8re femme qui a \u00e9lu au conseil d'\u00e9tat, donc on peut pas ne pas les lire St\u00e9phane Rossini va jouer sur la faiblesse du gouvernement ce que dit marijuana avec cet extrait, l\u00e0 c'est est assez clair, donc lui il estime que le gouvernement actuel est faible, il estime qu'une majorit\u00e9 d'valaisans qui pensent cela, il estime que des gens comme lui, comme Darbellay et d'autres qui ont d'autres exp\u00e9riences politiques peuvent changer cela et il va jouer sur cette carte sur cette carte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:42) [84%] :\r\nVincent Fragni\u00e8re par un petit peu, Christophe Darbellay, justement, vous l'\u00e9voquiez comment est -ce qu'il fait campagne et ce qu'il arrive \u00e0 se \u00e0 se d\u00e9partir de son affaire de d'enfant hors mariage ou est -ce que \u00e7a lui colle compl\u00e8tement \u00e0 la peau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:54) [88%] :\r\nAlors je pense qu'aupr\u00e8s des citoyens colle pas du tout \u00e0 la peau dans les leaders d'opinion, on continue de parler de \u00e7a et de de cette influence -l\u00e0, je pense que Christophe Darbellay c'est le 3\u00e8me, match qui m\u00e8ne, quand les conservateurs de son propre parti, le 1er, c'\u00e9tait en 2003 quantitatif, il \u00e9tait candidat pour le PDC venu chr\u00e9tiens-sociaux l\u00e0, il a, il a battu, on va dire les conservateurs devant le peuple, en 2008 quand il \u00e9tait candidat au Conseil d'\u00c9tat ben \u00e0 ce moment -l\u00e0 \u00e0 l'interne au Congr\u00e8s, il a perdu contre Maurice Tornay mais cette fois -ci, se retrouve dans un dans un m\u00eame match quelque part ou quelque part il a Nicolas Voide face \u00e0 lui, dissident PDC qui s'est alli\u00e9 avec Oskar Freysinger, qui a r\u00e9ussi, il y a 4 ans, le plus grand score \u00e9lectoral, donc c'est \u00e0 un vrai match est un vrai d\u00e9fi pour Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:37) [86%] :\r\nOui, David Biner, s'int\u00e9ressant entendent votre regard notamment de du c\u00f4t\u00e9 du Haut-Valais quelqu'un comme Nicolas Voide qui est parti, on l'a dit un contre, contre 2 contre Christophe Darbellay est ce qu'il a des chances de l'emporter, de faire le plein de voix aussi dans le Haut-Valais comme si finalement il avait senti que, il y a vrai un vrai potentiel du c\u00f4t\u00e9 des conservateurs, quitte \u00e0 d\u00e9coiffer Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:59) [85%] :\r\nAlors l\u00e0, je pense que il va certainement avoir les les voix des des UDC qui vont, je pense qu'ils vont tr\u00e8s tr\u00e8s disciplin\u00e9s dans cette course et apr\u00e8s ce qui concerne le duel contre Darbellay l\u00e0 aussi c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de dire parce que la question si cette histoire- l\u00e0, avoir un impact voil\u00e0, c'est pour moi, pour l'instant, c'est pas possible de, de, de, de dire parce que Jean, j'ai entendu surtout aussi beaucoup de femmes qui ont dit non, \u00e7a, \u00e7a va pas du tout, je vais pas je vais pas je vais pas voter pour lui, et d'autre, ils disent : voil\u00e0, c'est, c'est une affaire priv\u00e9e, c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:35) [84%] :\r\nVincent Fragni\u00e8re, vous en pensez quoi vous s'esquisser un petit peu faits avoir manipul\u00e9 par Oskar Freysinger Nicolas Voide ou est -ce que vraiment il y a un potentiel conservateur aller chercher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [84%] :\r\nDisons que le match se focaliser l\u00e0- dessus maintenant, donc on parle vraiment du match Freysinger Darbellay avec Wade alli\u00e9 de de, de, de Freysinger, \u00e7a s'est pass\u00e9 au tout d\u00e9but de l'ann\u00e9e en quelques semaines maintenant, Monsieur pr\u00e9venir cette d'un mouvement donc d'un d'un vrai mouvement conservateur, je sais pas si c'est fait avoir par Oskar Freysinger, mais assez clair aujourd'hui le pr\u00e9sident du du PDC valaisan parle d'un caddie dans d'un candidat dissident alli\u00e9 l'UDC contre le PDC donc lui Voide pr\u00e9tend qui va sauver l'aile conservatrice du parti, et puis une partie du du du PDC estime qu'il y a plus PDC puis qui qu'il faudra l'exclure une fois les \u00e9lections termin\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:24) [89%] :\r\nMarie d'Giovanola, c'est au fond ce ce duel un Oskar Freysinger Christophe Darbellay ce choc des titans qui \u00e9tait que ce que peut-\u00eatre les 2 voulaient \u00e9viter de personnaliser trop au d\u00e9but, maintenant on est vraiment dans le duel face face on entend Christophe Darbellay qui qui ne cache pas qu'il serait int\u00e9ress\u00e9 par par l'\u00e9cole par exemple peut-\u00eatre pour mieux attaquer le le bilan d'Oskar Freysinger, si, si on veut mettre l'accent sur ce face-\u00e0-face. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:47) [86%] :\r\nOui mais attaquer le bilan de ce cas pr\u00e9sent, guerre et puis aussi se mettre les les profs, de son c\u00f4t\u00e9, on sait qu'il y a beaucoup d'enseignants qui ont vot\u00e9 pour, Oskar Freysinger, il y a 4 ans, qui est probablement pour une bonne partie ne remonteront parce qu'un Freysinger, donc c'est aussi sur ses Terres la Christophe Darbellay va chasser, c'est vrai qu'on on d\u00e9- les parents on avait imagin\u00e9 ce ce duel aussi pour savoir qui sera le nouvel homme fort du gouvernement c'est : c'est \u00e7a aussi un enjeu principal savoir qui sera devant au soir du 5 mars et celui qui aura le le plus de pouvoir au sein de au sein de ce gouvernement, mais c'est vrai que ce quart Fragni\u00e8re a bien jou\u00e9 sur ce coup l\u00e0, parce que ici, il faut, il a mis en plus dans les pas de Christophe Darbellay, Nicolas Voide Christophe Darbellay en fait il a il il doit faire face \u00e0 2 2 assaillants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:36) [80%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 plus clair d'une fois que monsieur terrasser c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il a dit : si je fais une loi de plus que Oskar Freysinger, il a dit, lors de son lancement de campagne je revendiquerait le d\u00e9partement Freysinger et l'\u00e9conomie tandis que jusque -l\u00e0 il est c'est \u00e7a un peu ouverts en disant on verra bien, donc, tandis que l\u00e0 le le ce match- l\u00e0 avec, avec Nicolas Voide, en plus, c'est-\u00e0-dire si le temps clair \u00e7a, \u00e7a dure donc clairement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:59) [87%] :\r\nEt puis, Christophe Darbellay est oblig\u00e9 un peu de de vraiment faire campagne en tout cas sur le terrain, il \u00e9tait tr\u00e8s discret jusque -l\u00e0, et puis l\u00e0, il dit : bon, maintenant je suis dehors tous les soirs je, je, bat le pav\u00e9, je veux dire r\u00e9colt\u00e9es chaque voix, chaque voix compte, si on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, il est conscient qui qui doit bosser quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:16) [82%] :\r\nAlors voil\u00e0, oui, il y a un jeu du policier \u00e0 l'int\u00e9rieur du PDC quand vous discutez avec avec l'aile, disons plut\u00f4t de Darbellay, il estime : les gens qui qui vont voter Wade \u00e0 15 20 pourcent et et puis quand vous discutez avec les gens qui qui ont PDC qui qui sont assez favorables \u00e0 Nicolas Voide ils estiment que \u00e7a va \u00eatre plus important que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:34) [83%] :\r\nPar David Biner on, on l'entend, hein, c'est un c'est un duel en ont parl\u00e9 d'choc des titans au d\u00e9but mais c'est c'est \u00e7a, \u00e7a devient tr\u00e8s personnalis\u00e9 St\u00e9phane Rossini, Christophe Darbellay et Oskar Freysinger sont vraiment en campagne et tr\u00e8s fortement, peut-\u00eatre, s'ils sont \u00e9lus les 3 ils vont devoir si\u00e9ger dans le m\u00eame gouvernement apr\u00e8s une telle campagne est -ce que vous imaginez qu'ils puissent travailler ensemble, que ce soit bon pour pour le canton du Valais derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:57) [89%] :\r\nOui, j'esp\u00e8re, si, si, si \u00e7a devait \u00eatre le cas, j'esp\u00e8re qu'ils vont quand m\u00eame se trouver mais j'oui je pense que c'est quand m\u00eame des pros de trop de politiques maintenant bon \u00e0 fond dedans, mais je pense quand m\u00eame qu'ils sont quand m\u00eame capables de de se retrouver apr\u00e8s dans les dossiers. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:14) [86%] :\r\nSi l'Occident si on regarde le gouvernement actuel, il a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 par beaucoup d'observateurs comme le le plus faible depuis longtemps et il y avait pas vraiment de de Coco, il y en avait peut-\u00eatre que ah, donc si on a 3 ce sera pas forc\u00e9ment pire que ce qui est ce qui a \u00e9t\u00e9 jusqu'apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:28) [90%] :\r\nVous dites quoi Vincent Fragni\u00e8re parce qu'on est, on peut s'imaginer aussi qu'\u00e0 force de se taper dans les pattes, le gouvernement pourrait \u00eatre en panne quelque part, on imagine, en tout cas contraint Rossini Freysinger autant Darbellay Pierre Freysinger, \u00e7a peut \u00eatre compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:41) [89%] :\r\nIl faudra voir ce qui sort des urnes monsieur Freysinger veut devenir le chef du gouvernement valaisan puisque ensemble la droite veut la majorit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat, c'est tr\u00e8s particulier puisque, ensemble, la droite n'a pas de liste comme \u00e7a au Grand Conseil \u00e0 des listes PDC des listes UDC donc c'est c'est une ambition qui a un qui un peu sp\u00e9ciale, donc il est, il est clair, frais monsieur Freysinger par rapport \u00e0 il y a 4 ans o\u00f9 on pouvait consid\u00e9rer un peu comme le le Fou du roi ou le trublion, celui qui allait qui allait faire bouger tout \u00e7a aujourd'hui, il veut \u00eatre \u00e9lu, il veut \u00eatre le chef du gouvernement et il veut que les conservateurs votent pour lui, donc \u00e7a sous- entend pratiquement que que tous les autres qui ont vot\u00e9 pour lui \u00e0 4 ans qui ne se retrouvent pas dans le c\u00f4t\u00e9 conservateur ne votent pas pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:19) [90%] :\r\nEncore un tout dernier point avec peut-\u00eatre vous David binaire Jean-Marie Bornet est -ce que c'est un candidat qui a du potentiel ou est-ce que, comme on dit les fois il va faire pschitt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:29) [78%] :\r\nAlors dans dans les romans je sais pas trop \u00e0 s'il faut prendre de mauvaises autrement dans le Haut-Valais je pense qu'il que lors de la de la peine parce que le pr\u00e9nom : premi\u00e8rement, il est pas trop connu, et deuxi\u00e8mement, sa mani\u00e8re de rentrer dans la cour 5 en f\u00eate critique tellement fortement ces ces chefs dans le Haut-Valais, l\u00e0 on est quand m\u00eame disons, on l'a, on a l\u00e0 la montagne \u00e9tait peut-\u00eatre un peu, un peu plus aussi et tragique, alors c'\u00e9tait je pense plut\u00f4t mal vu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:58) [88%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a me pla\u00eet par an Haut-Valais merci beaucoup \u00e0 tous les 3 pour \u00e9videmment, on va revenir d'ici le 5 mars on aura souvent l'occasion de revenir sur ces \u00e9lections cantonales valaisannes merci, David Biner, membre de la r\u00e9daction en chef du valideur beaut\u00e9, Vincent Fragni\u00e8re, r\u00e9dacteur en chef du Nouvelliste et notre correspondante en Valais Marie Giovanola et puis \u00e9videmment, on va suivre attentivement ce ce cette course \u00e0 17 c'est \u00e7a, ils sont 17 candidats 13 1313,12 sortez oui Val\u00e9rie \u00e9norme comme aiderait 13 \u00e9toiles sur le drame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:26) [88%] :\r\nOui, effectivement, le nombre de couples du FC Sion. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-26T17:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2EB4428-D0BF-4694-A253-414F27DDC5F4", "internalArchiveId": "B2EB4428-D0BF-4694-A253-414F27DDC5F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fran\u00e7ois Fillon tente d'endiguer la pol\u00e9mique entourant sa femme", "publicationDate": "2017-01-26T00:00:00Z", "summary": "La pol\u00e9mique concernant le potentiel emploi fictif de la femme de Fran\u00e7ois Fillon et l'ouverture d'une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire par le parquet financier est un gros coup pour le candidat de la droite fran\u00e7aise. Depuis mercredi, son \u00e9quipe essaie tant bien que mal d'\u00e9teindre l'incendie.\r\n\r\n* * Fran\u00e7ois Fillon tente d'endiguer la pol\u00e9mique entourant sa femme  VIA UMAC 8 Ariane contacte la r\u00e9gie \r\n*** En France, les suites du \"P\u00e9n\u00e9lopegate\", du nom de l'\u00e9pouse de Fran\u00e7ois Fillon. \r\nL'avocat du candidat des R\u00e9publicains a d\u00e9pos\u00e9 cette apr\u00e8s-midi des \u00ab pi\u00e8ces \u00bb au parquet national financier. Ces documents doivent d\u00e9montrer que P\u00e9n\u00e9lope Fillon a bel et bien travaill\u00e9 comme attach\u00e9e parlementaire pour son mari et qu'elle n'a pas \u00ab simplement \u00bb \u00e9t\u00e9 pay\u00e9e 500 mille euros pendant huit ans pour ne rien faire. \r\nLa pol\u00e9mique d\u00e9clench\u00e9e hier par le Canard enchain\u00e9 \u00e9voquant le potentiel emploi fictif de la femme de Fran\u00e7ois Fillon, et l'ouverture d'une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire par le parquet financier est un gros coup pour le candidat de la droite. \r\nAriane Hasler on vous retrouve \u00e0 Paris. depuis hier ses lieutenants essaient tant bien que mal d'\u00e9teindre l'incendie. \r\noui plut\u00f4t mal en fait. une communication dispers\u00e9e aux airs de panique.. d'abord on souligne que le fait de travailler avec ses proches n'est pas ill\u00e9gal, que la pratique est courante chez les parlementaires, ce qui ne r\u00e9pond pas \u00e0 la question de l'emploi fictif, ensuite on trouve des excuses logistiques \u00e0 la troublante absence de P\u00e9n\u00e9lope, elle travaille mais dans la sarthre, elle travaille mais dans l'ombre. un peu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 on \u00e9voque la vacuit\u00e9 de la question.. les fran\u00e7ais n'ont ils pas d'autres pr\u00e9occupation que celle de savoir si un futur pr\u00e9tendant \u00e0 l'Elys\u00e9e dilapide l'argent public en employant fictivement son \u00e9pouse ? or oui en toute l\u00e9gitimit\u00e9, les fran\u00e7ais sont assez curieux de la chose. au final on d\u00e9gaine la th\u00e9orie du complot. la justice s'est empar\u00e9e bien trop rapidement de l'affaire, celle est sortie opportun\u00e9ment \u00e0 trois mois des \u00e9lections... si en effet le timing vu le contexte para\u00eet pour le moins opportun la question de la rapidit\u00e9 de la justice elle est un peu facile. ultime argument: on se r\u00e9crie de l'honn\u00eatet\u00e9 de Fran\u00e7ois Fillon . un peu court.\r\nRELANCE: sans pr\u00e9juger de ce que la justice d\u00e9couvrira. \u00e0 quel point la pol\u00e9mique peut-elle faire du mal \u00e0 la campagne de Fran\u00e7ois Fillon? \r\nce genre d'affaire, quelle que soit son issue, jette le doute sur la probit\u00e9 d'un candidat. \r\nOr le probl\u00e8me pour Fran\u00e7ois Fillon c'est que cette probit\u00e9, il en a fait une marque de fabrique. L'honn\u00eatet\u00e9 politique est au coeur de sa campagne. d\u00e9j\u00e0 lors des primaires, pappelez vous de son fameux \u00ab qui imagine le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle mis en examen? \u00bb adress\u00e9 \u00e0 Nicolas Sarkozy. une petite phrases qui lui revint dans la figure ces derni\u00e8res heures \u00ab qui imagine yvonne de gaulle occupant un emploi fictif\" se moquent les r\u00e9seaux sociaux, m\u00eame Manuel Valls a fait une blague hier soir sur le g\u00e9n\u00e9ral de gaulle employant tante yvonne. \r\nla question donc de la probit\u00e9 politique mais aussi la question de la gestion des deniers publics. P\u00e9n\u00e9lope aurait touch\u00e9 500 '000 euros en huit ans. M\u00eame si la justice conclut que cet emploi n'\u00e9tait pas l\u00e9galement fictif, la pratique d'employer ses proches \u00e0 l'assembl\u00e9e est de plus en plus mal vue, autant plus pour un candidat qui se fait le chantre des \u00e9conomie, qui veut supprimer 500'000 postes de fonctionnaires soup\u00e7onn\u00e9s d'oisivet\u00e9 et qui conspue les profiteurs d'un syst\u00e8me de protection sociale qu'il juge trop co\u00fbteux. \r\nEn terme d'iage, m\u00eame si la justice tranche en sa fevur, le coup est d\u00e9sastreux pour Francois fillon..\r\nRELANCE: il va ailleurs tenter de se d\u00e9fendre ce soir dans le 20h de TF1.", "durationSec": 203, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8320180", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Fran\u00e7ois Fillon tente d'endiguer la pol\u00e9mique entourant sa femme / FOR_2017-01-26T18:02:00_developpement-2", "Forum du 26.01.2017"], "alternativeSummary": ["La pol\u00e9mique concernant le potentiel emploi fictif de la femme de Fran\u00e7ois Fillon et l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire par le parquet financier est un gros coup pour le candidat de la droite fran\u00e7aise. Depuis mercredi, son \u00e9quipe essaie tant bien que mal d\u2019\u00e9teindre l\u2019incendie."], "variantIds": ["ece-8320180"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:17Z", "speechToTexts": ["20.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn part en France, avec de nouveaux \u00e9l\u00e9ments dans le P\u00e9n\u00e9lope du nom de l'\u00e9pouse de Fran\u00e7ois Fillon, Christelle l'avocat d\u00e9crit candidat des r\u00e9publicains en effet d\u00e9pos\u00e9 cet apr\u00e8s- midi des pi\u00e8ces au Parquet national financier ces documents doivent d\u00e9montrer que P\u00e9n\u00e9lope Fillon a bel et bien travaill\u00e9 comme attach\u00e9e parlementaire pour son mari et qu'elle n'a pas simplement \u00e9t\u00e9 pay\u00e9e 500000 euros pendant 8 ans pour ne rien faire, la pol\u00e9mique d\u00e9clench\u00e9e hier par le Canard Encha\u00een\u00e9, \u00e9voquant le potentiel emploi fictif de la femme de Fran\u00e7ois Fillon et l'ouverture d'une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire par le parquet financier est en gros coup pour le candidat de la droite, Ariane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris depuis hier ses lieutenants les lieutenants de Fran\u00e7ois Fillon, et c'est tant bien que mal d'\u00e9teindre cet incendie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [92%] :\r\nOui, plut\u00f4t mal en fait \u00e0 une communication aux airs de panique premi\u00e8res strat\u00e9gies, on souligne que le fait de travailler avec ses proches, n'est pas ill\u00e9gal que la pratique est courante chez les parlementaires, ce qui ne r\u00e9pond pas \u00e0 la question de l'emploi fictif, ensuite, on trouve des excuses \u00e0 la troublante : absence de P\u00e9n\u00e9lope, elle travaille, mais dans la Sartre, elle travaille, mais dans l'ombre un peu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, on \u00e9voque ensuite la vacuit\u00e9 de la question, les Fran\u00e7ais n'ont -ils pas d'autres pr\u00e9occupation que de savoir si un pr\u00e9tendant \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e dilapide l'argent public on employant fictivement son \u00e9pouse, h\u00e9 bien il se trouve qu'en toute l\u00e9gitimit\u00e9, les fran\u00e7ais sont assez curieux de la chose et puis au final on d\u00e9gaine la th\u00e9orie du complot, la justice s'est empar\u00e9e trop rapidement de l'affaire, celle -ci sort \u00e0 3 mois des \u00e9lections, c'est t\u00e9l\u00e9phoner mais quelles que soient les interrogations qu'on peut en effet avoir sur ce timing bien opportun, h\u00e9 bien quand m\u00eame toujours pas la question des activit\u00e9s de P\u00e9n\u00e9lope. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [96%] :\r\nSans pr\u00e9juger de ce que la justice va d\u00e9couvrir on ne d\u00e9couvrira pas Ariane \u00e0 quel point la pol\u00e9mique peut -elle faire du mal \u00e0 la campagne de Fran\u00e7ois Fillon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [93%] :\r\nEh bien le probl\u00e8me pour lui c'est qu'il a fait de la probit\u00e9, une marque de fabrique, pire que \u00e7a, une condition m\u00eame pour briguer la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, l'honn\u00eatet\u00e9 politique est au coeur de sa campagne d\u00e9j\u00e0 lors des primaires, rappelez -vous de son fameux qui imagine le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, mis en examen, adress\u00e9 \u00e0 Nicolas Sarkozy une tr\u00e8s belle attaque qui lui revient en pleine figure, ces derni\u00e8res heures qui imagine Yvonne de Gaulle, occupant un emploi fictif se moquent les r\u00e9seaux sociaux m\u00eame Manuel Valls a fait une blague, hier soir sur le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle employant tante Yvonne et puis il y a concr\u00e8tement la question de la gestion des deniers publics, Fran\u00e7ois Fillon s'est fait le chantre des \u00e9conomie conspue l'absent\u00e9isme dans la fonction publique veut supprimer 500000 postes de fonctionnaires attaquent les profiteurs d'un syst\u00e8me de protection sociale, qu'il juge trop co\u00fbteuse en terme d'image, m\u00eame si la justice tranche en sa faveur, le coup est rude pour des questions de cr\u00e9dibilit\u00e9 et ce coup lui n'a rien d'fictif m\u00eame si P\u00e9n\u00e9lope travaille effectivement pour lui de fa\u00e7on tellement discr\u00e8te que personne ne l'aurait vu, h\u00e9 bien cette coutume parlementaire qui consiste \u00e0 r\u00e9mun\u00e9rer ses proches et de plus en plus mal vue moralement, d'autant plus quand elle est pratiqu\u00e9e par le candidat de la vertu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [94%] :\r\nEt Fran\u00e7ois Fillon va d'ailleurs tenter de se d\u00e9fendre, ce sera ce soir dans le 20 heures de de TF1. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [91%] :\r\nOui, on esp\u00e8re pour lui qu'il aura de meilleurs arguments que ceux qu'on a entendu jusqu'ici de toute fa\u00e7on, Fran\u00e7ois Fillon n'avait pas le choix insens\u00e9 Lens aurait \u00e9t\u00e9 mal per\u00e7u, il faut dire, on parlait du timing avant qu'il est vrai que celui -ci est particuli\u00e8rement d\u00e9sastreux pour le candidat de la droite, dimanche, il fait son 1er grand meeting \u00e0 Paris le meeting qui devait relancer sa campagne qui paie Klotz, h\u00e9 bien \u00e7a sera finalement surtout la 1\u00e8re occasion pour lui et pour ses soutiens de mesurer l'impact de cette affaire, Ariane. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-26T17:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D9A9FC7-45AC-4A84-A9F3-068255D2F47A", "internalArchiveId": "5D9A9FC7-45AC-4A84-A9F3-068255D2F47A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Par Saint Event, sauvez nos mus\u00e9es!", "publicationDate": "2017-01-26T00:00:00Z", "summary": "Depuis plus d'une dizaine d'ann\u00e9es, les mus\u00e9es du monde entier tentent de s\u00e9duire de nouveaux publics et de les fid\u00e9liser gr\u00e2ce \u00e0 des events qui viennent rythmer le temps d'une exposition. Nuit blanche, nuit des mus\u00e9es et aussi visites insolites comme se propose de lancer d\u00e8s aujourd'hui le Lat\u00e9nium de Neuch\u00e2tel. Tous les premiers jeudis du mois, jusqu'en d\u00e9cembre, \"people\" venant de l'art lyrique, de l'humour, de la criminologie, etc. viendront donner leur vision sur 50'000 ans d'arch\u00e9ologie neuch\u00e2teloise pr\u00e9sent\u00e9e dans le beau mus\u00e9e.\r\nPour creuser la question: Carlos Henriquez, humoriste et com\u00e9dien invit\u00e9 ce jeudi au Lat\u00e9nium pour ouvrir les feux de ces visites particuli\u00e8res, Marc-Antoine Kaeser, directeur du mus\u00e9e ainsi que Francesco Panese, professeur en sociologie \u00e0 l'UNIL et ancien directeur du Mus\u00e9e de la Main \u00e0 Lausanne.", "durationSec": 3223, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8301658", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["politique culturelle", "mus\u00e9e"], "alternativeTitle": ["Nectar du 26.01.2017", "Par Saint Event, sauvez nos mus\u00e9es! / NTR_2017-01-26T12:06:00_nectar", "Nectar du 26.01.2017", "Par Saint Event, sauvez nos mus\u00e9es! / NTR_2017-01-26T12:06:00_nectar"], "alternativeSummary": ["Depuis plus d'une dizaine d'ann\u00e9es, les mus\u00e9es du monde entier tentent de s\u00e9duire de nouveaux publics et de les fid\u00e9liser gr\u00e2ce \u00e0 des events qui viennent rythmer le temps d'une exposition. Nuit blanche, nuit des mus\u00e9es et aussi visites insolites comme se propose de lancer d\u00e8s aujourd'hui le Lat\u00e9nium de Neuch\u00e2tel. Tous les premiers jeudis du mois, jusqu'en d\u00e9cembre, \"people\" venant de l'art lyrique, de l'humour, de la criminologie, etc. viendront donner leur vision sur 50'000 ans d'arch\u00e9ologie neuch\u00e2teloise pr\u00e9sent\u00e9e dans le beau mus\u00e9e.\n\nPour creuser la question: Carlos Henriquez, humoriste et com\u00e9dien invit\u00e9 ce jeudi au Lat\u00e9nium pour ouvrir les feux de ces visites particuli\u00e8res, Marc-Antoine Kaeser, directeur du mus\u00e9e ainsi que Francesco Panese, professeur en sociologie \u00e0 l'UNIL et ancien directeur du Mus\u00e9e de la Main \u00e0 Lausanne.\n\nPar Florence Grivel.", "Depuis plus d'une dizaine d'ann\u00e9es, les mus\u00e9es du monde entier tentent de s\u00e9duire de nouveaux publics et de les fid\u00e9liser gr\u00e2ce \u00e0 des events qui viennent rythmer le temps d'une exposition. Nuit blanche, nuit des mus\u00e9es et aussi visites insolites comme se propose de lancer d\u00e8s aujourd'hui le Lat\u00e9nium de Neuch\u00e2tel. Tous les premiers jeudis du mois, jusqu'en d\u00e9cembre, \"people\" venant de l'art lyrique, de l'humour, de la criminologie, etc. viendront donner leur vision sur 50'000 ans d'arch\u00e9ologie neuch\u00e2teloise pr\u00e9sent\u00e9e dans le beau mus\u00e9e.\n\nPour creuser la question: Carlos Henriquez, humoriste et com\u00e9dien invit\u00e9 ce jeudi au Lat\u00e9nium pour ouvrir les feux de ces visites particuli\u00e8res, Marc-Antoine Kaeser, directeur du mus\u00e9e ainsi que Francesco Panese, professeur en sociologie \u00e0 l'UNIL et ancien directeur du Mus\u00e9e de la Main \u00e0 Lausanne.\n\nPar Florence Grivel."], "variantIds": ["ece-8301659", "ece-8301658"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-04T21:22:22Z", "speechToTexts": ["04.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [77%] :\r\nEn l'esp\u00e8ce de bras. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [86%] :\r\nNicolas Julliard avec Julien Carreira en r\u00e9gie et \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, Florence Grivel bonjour les mus\u00e9es sont -ils contraints de cr\u00e9er, constamment l'\u00e9v\u00e9nement, c'est une autre interrogation du jour auparavant quelques br\u00e8ves d'actualit\u00e9 culturelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [88%] :\r\nPoint pour point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:33) [92%] :\r\nLes nominations aux Oscars, aux C\u00e9sars, c'est bien joli, on en a parl\u00e9 ces derniers jours, mais que dire des Quartz hier soir \u00e0 Soleure l'Acad\u00e9mie du cin\u00e9ma suisse a donn\u00e9 les noms de ces nomin\u00e9s pour les prix du cin\u00e9ma suisse, grand favori, le film l'ordre divin de P\u00e9tra Volpe et a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 dans 7 cat\u00e9gories, dont celle du meilleur film de fiction, meilleur sc\u00e9nario et meilleure actrice, vous le savez peut-\u00eatre, le film \u00e9voque l'histoire de la lutte pour le droit de vote des femmes en Suisse, on ose esp\u00e9rer que quelques femmes ont eu le droit de voter en faveur de ce film dans le comit\u00e9 de s\u00e9lection parmi les autres nominations sans trop de surprise, le film de Claude Barras Ma vie de courgette appara\u00eet dans 3 cat\u00e9gories : meilleur film, meilleur montage et meilleure musique les distinctions du cin\u00e9ma suisse seront d\u00e9cern\u00e9s le 24 mars au b\u00e2timent des Forces motrices \u00e0 Gen\u00e8ve autres prix et c'est la cons\u00e9cration supr\u00eame pour un dessinateur de bandes dessin\u00e9es le Grand Prix d'Angoul\u00eame a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 hier a caus\u00e9 le d\u00e9lit reste \u00e2g\u00e9 de 66 ans, s'est fait conna\u00eetre il y a d\u00e9j\u00e0 plus de 40 ans avec son personnage de Jonathan publi\u00e9 dans le Journal de Tintin et certains de ses albums comme \u00e0 la recherche de Peter Pan, publi\u00e9 en 85 demeurent des mod\u00e8les pour une une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de dessinateur, en particulier dans le domaine du roman graphique, selon la tradition, c'est Cosey qui pr\u00e9sidera l'\u00e9dition 2018 du festival Poidevin quant \u00e0 l'\u00e9dition 2017 d'Angoul\u00eame, elle d\u00e9bute aujourd'hui m\u00eame et se d\u00e9roule jusqu'au 29 janvier enfin si le monde dans lequel on vit vous rappelle de plus en plus le roman 1984 de George Orwell, h\u00e9 bien, vous n'\u00eates pas les seuls, aux \u00c9tats-Unis, cons\u00e9quence probable de l'\u00e9lection de Donald Rumsfeld de l'av\u00e8nement de la Poste de v\u00e9rit\u00e9, le livre de l'auteur anglais, publi\u00e9 en 1949. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [89%] :\r\nConna\u00eetre un regain d'int\u00e9r\u00eat stup\u00e9fiant en quelques jours 1984 s'\u00e9tait hiss\u00e9 au sommet des ventes de livres aux \u00c9tats-Unis, talonn\u00e9 par d'autres romans 10 Topic culte comme le meilleur des mondes Oxley, par exemple, manifestement, le public est avide de ces d\u00e9monstrations romanesque du pire qui ne livre pas forc\u00e9ment h\u00e9las la mani\u00e8re de s'en d\u00e9barrasser. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:04) [77%] :\r\nJuste, c'est-\u00e0-dire \u00e7a tout aussi. \r\n\u00e0 oui qui s\u00e9vit et comme \u00e7a. \r\nC'est et on peut m\u00eame bon pour la ligne \u00e9tait \u00e0 bord et pour point de il y a des \u00e7a s'est enlis\u00e9, mais essentielle \u00e0. \r\nEt comme d'puis par r\u00e9flexe, nous ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [91%] :\r\nEt bravo Stevie Wonder bien s\u00fbr doivent nous regarder nous aussi, nous regardons gr\u00e2ce \u00e0 vous, Florence Grivel, on va parler des mus\u00e9es aujourd'hui les mus\u00e9es qui se r\u00e9invente parce que 2 belles expositions dans de beaux mus\u00e9es, c'est bien, mais pas forc\u00e9ment suffisant pour que le public se d\u00e9place, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de cr\u00e9er des \u00e9v\u00e9nements autour des expositions alors est -ce que cela est suffisant pour faire venir d'autres publics \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:46) [85%] :\r\nSi ce costume oui on pose r\u00e9guli\u00e8rement cette question par exemple lors des fameuses Nuit des mus\u00e9es en Suisse, Nuit blanche \u00e0 Paris o\u00f9 les institutions se mettent sur leur 31 pour attirer en nombre de visiteurs qui en principe ne faudrait jamais ces lieux on fr\u00e9tille ont transform\u00e9 mus\u00e9e temporairement au produit d'appel et en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a marche la soir\u00e9e fait sauter les compteurs des entr\u00e9es \u00e7a hausse les chiffres de la fr\u00e9quentation des mus\u00e9es, alors, une fois l'\u00e9v\u00e9nement pass\u00e9 qu'espace -t-il \u00e7a reste assez flou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [91%] :\r\nOui alors pour en savoir un peu plus, vous avez saisi une opportunit\u00e9 Florence c'est celle que propose d\u00e8s aujourd'hui, le mus\u00e9e d'arch\u00e9ologie de Neuch\u00e2tel, le Lat\u00e9nium, une s\u00e9rie de visites faites par des people qui n'ont a priori rien \u00e0 voir avec le monde de l'arch\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:28) [88%] :\r\nOui, \u00e7a se passe un jeudi par mois jusqu'en d\u00e9cembre \u00e0 17 heures 30 le mus\u00e9e propose des visites guid\u00e9es de 45 minutes des collections permanentes, parmi les 9 invit\u00e9s, on aura le regard de la cantatrice Brigitte le celui du metteur en sc\u00e8ne Robert Bouvier encore celui du criminologue, Olivier Gu\u00e9niat et aujourd'hui celui qui ouvre les feux, c'est le com\u00e9dien et humoriste Carlos am\u00e9ricaine s'il aura l'honneur de raconter \u00e0 sa fa\u00e7on les 50 1000 ans d'histoire neuch\u00e2teloise, on va l'\u00e9couter tout soudain \u00e0 ce propos, ainsi que le directeur de Lat\u00e9nium Marc-Antoine Kaeser qui a eu cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [86%] :\r\nEt puis on a aussi, dans un invit\u00e9 en Direct, professeur de sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, ancien directeur du mus\u00e9e de la main, Francesco Naizet bonjour bonjour et bienvenue dans l'\u00e9mission, vous allez poser votre regard sur cette m\u00e9diation actuel alors quand vous dirigez le mus\u00e9e de la mode, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de beaucoup d'\u00e9v\u00e9nements qui venaient ponctuer le temps de l'Exposition, conf\u00e9rences, performances, concerts et puis ensuite les fameuses Night ceux du mus\u00e9e extr\u00eamement pris\u00e9 est -ce que l'Exposition en tant que tels, ne se suffit plus \u00e0 elle- m\u00eame, Francesco. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:30) [92%] :\r\nBen oui, je crois que l'Exposition ne se suffit plus \u00e0 elle- m\u00eame, il faut il faut cette nourriture culturelle dans de nouveaux plats et je crois qu'il faut r\u00e9ussir \u00e0 le faire avec \u00e9l\u00e9gance, parce que l'\u00e9l\u00e9gance n'est pas toujours au rendez- vous, c'est ce qu'essayent de faire, sans doute Lat\u00e9nium d'autres mus\u00e9es encore et parfois \u00e7a d\u00e9rape et le mus\u00e9e devient une sorte de produit commercial qui sert plus \u00e0 compter les entr\u00e9es, il y a qu'\u00e0 compter les bribes de savoir qui ont \u00e9t\u00e9 inscrites dans le cerveau des visiteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [80%] :\r\nOui, trouver le le bon \u00e9quilibre Florent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:01) [88%] :\r\nOui, voil\u00e0, je vous propose qu'on aille direction tout de suite l\u00e0 au Lat\u00e9nium, ce merveilleux mus\u00e9e pos\u00e9 au bord du lac de Neuch\u00e2tel merveilleux mus\u00e9e parce que le site vaut on soit d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9placement avec ces reconstitutions de maisons sur pilotis, c'est 50000 ans d'histoire neuch\u00e2teloise mis en lumi\u00e8re par un si\u00e8cle et demi de fouille \u00e0 l'int\u00e9rieur on d\u00e9ambule dans une mus\u00e9ographie audacieuse qui nous fait sentir les strates du temps qu'on rebrousse finalement on part du du du du pr\u00e9sent pour aller au au plus lointain souvenir et on se demande bien pourquoi il faut encore rajouter une couche pour faire venir le chaland. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [96%] :\r\nOn \u00e9coute Marc-Antoine Kaeser votre micro, directeur du Lat\u00e9nium. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:43) [92%] :\r\nEn fait, ce que je peux dire, c'est que le mus\u00e9e Marivin Yves il aborde, il y a 16 ans, \u00e7a devient un grand ado, d'une certaine mani\u00e8re, beaucoup de gens l'ont d\u00e9j\u00e0 visit\u00e9 et nous on a une forte confiance dans le potentiel des collections dans le potentiel de cette Exposition permanente, mais il faut faire revenir les gens et pour les faire revenir il y a 2 solutions : soit on d\u00e9pense des dizaines de millions pour refaire toute la mus\u00e9ographie ces dizaines de millions les app\u00e2ts Swat on fait confiance, on va dire aux ressources humaines pour faire vivre ces objets alors ces ressources humaines, c'est notre \u00e9quipe de m\u00e9diation, d'abord, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi une op\u00e9ration telle que celle -ci, qui permet, on va dire de d'attirer l'attention des gens sur des aspects auxquels ils ont peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 attentif et je m'inclus dans cette observation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:31) [87%] :\r\nEst -ce que vous donnez une carte blanche aux personnes que vous invitez -vous les guider comme un tout petit peu pour que ceux qui font le parcours qui vont d\u00e9couvrir, avec eux, bah parte avec quelque chose peut-\u00eatre d'un peu plus substantiel qu'uniquement du trait d'humour par exemple d'un com\u00e9dien, humoriste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:50) [88%] :\r\nEn fait, c'est v\u00e9ritablement carte blanche, c'est un tour de force de l'affaire Enron en moins d'une heure la les visites dure 45 minutes donc je pars de l'id\u00e9e que on aura on va papillonner on aura 2 3 aper\u00e7u sur sur enfin on aura des flashs donc en fait la la, il y a aucune envie de faire quelque chose de complexe et vraiment on va se focaliser sur des aspects qui ont qui ont branch\u00e9, si on veut nos, nos invit\u00e9s et puis apr\u00e8s, ben, on esp\u00e8re que \u00e7a donne envie aux gens de revenir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:20) [92%] :\r\nVous disiez Marc-Antoine Kaeser que voil\u00e0 Lat\u00e9nium \u00e0 16 ans l'Exposition permanente a peut-\u00eatre non pas s'essouffler, mais peut-\u00eatre que beaucoup, beaucoup, beaucoup de gens l'ont vu, mais en m\u00eame temps vous proposez des expositions temporaires qui font que le public il y a une fid\u00e9lisation des gens continuent \u00e0 venir ici, a peut-\u00eatre bien se replonger dans l'Exposition permanente. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:42) [90%] :\r\nOui, mais c'est parce que ce travail- l\u00e0 qu'on fait cette fois -ci sous cette forme, on le fait, on va dire, depuis 10 ans, c'est-\u00e0-dire depuis 10 ans, on a investi \u00e9norm\u00e9ment dans des activit\u00e9s de m\u00e9diation pour faire vivre cette gigantesque Exposition permanente, donc c'est vraiment un d\u00e9fi auquel on on r\u00e9pond simplement d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente aujourd'hui en fait fondamentalement, au-del\u00e0 de l'Event, si on veut rouler au-del\u00e0 de l'\u00e9v\u00e9nement, \u00e0 mon sens est ici, on est tous dans cette aide \u00e0 l'esprit l'id\u00e9e vraiment c'est que celle celle -l\u00e0, la passion humaine des arch\u00e9ologues qui fait vivre ces petites choses grisant parce qu'en fait les objets arch\u00e9ologiques sont quand m\u00eame, a priori, pour ceux qui qui s'y int\u00e9ressent pas spontan\u00e9ment, c'est les petits machins gris et en fait pour les faire vivre, il faut des gens, et ces gens, ces arch\u00e9ologues et c'est pour \u00e7a qu'on aime tant les arch\u00e9ologues. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:33) [84%] :\r\nEt le public qui vient ici, il y avait ce que forc\u00e9ment on est on est l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture vous demandera des comptes en g\u00e9n\u00e9ral au niveau de la rame, combien de visiteurs par ann\u00e9e, etc Lat\u00e9nium c'est quoi, c'est, c'est c'est on on lente progression est -ce que cette clause de Starobinski, \u00e7a d\u00e9pend des expositions temporaires. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:54) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:55) [89%] :\r\nEn fait, les chiffres sont pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, quantitativement, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire, un peu moins de 40000 un peu moins de 40000 ce qui est peu \u00e9vident pour une r\u00e9gion comme ici \u00e0 mus\u00e9e comme la n\u00f4tre quand m\u00eame quand m\u00eame tout \u00e0 fait satisfaisant, \u00e9videmment, on aimerait en avoir plus, mais comme le disait un coll\u00e8gue et la question, si on peut avoir aussi 500000 visiteurs m\u00e9contents quand je pr\u00e9f\u00e8re avoir 40000 qui sont heureux et qui restent longtemps ici aussi, mais disons il y a peu de variations alors c'est quelque chose qui nous enseigne d'une certaine mani\u00e8re, la modestie, c'est-\u00e0-dire qu'on s'est rendu compte qu'on pouvait faire des, des, des efforts sc\u00e9nographique extr\u00eamement important et en fait c'est la marge de progression et pas des pas et pas \u00e9norme, donc en fait il faut plut\u00f4t qu'on s'adresse au public en profondeur qu'en largeur, si je peux m'exprimer comme \u00e7a, en fait, notre mission et les reins. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:49) [82%] :\r\nVous avez des nuit des mus\u00e9es et des choses comme \u00e7a qui font tout \u00e0 coup les chiffres explosent avec des, des, des, des entr\u00e9es qui sont multipli\u00e9s passe- partout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:00) [88%] :\r\nAlors on on a des \u00e9v\u00e9nements et \u00e7a peut arriver, par exemple pour une nuit des mus\u00e9es, il y a 2000 personnes ici, ce qui pour nous est \u00e9videmment \u00e9norme enfin pour la petite ville de Neuch\u00e2tel \u00e9tait \u00e9videmment \u00e9norme \u00e0 vrai dire on se rend compte aussi assez vite, a -t-elle pas on peut \u00eatre par ces par ces chiffres, on a une politique de gratuit\u00e9 assez large, assez g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, c'est-\u00e0-dire que typiquement lamin\u00e9 mus\u00e9e c'est gratuit, on va pas gagner de l'argent dessus et \u00e0 vrai dire et j'aimerais aussi \u00e9viter d'avoir trop de succ\u00e8s pour des choses trop facile, parce qu'apr\u00e8s ce succ\u00e8s, la oblig\u00e9, et c'est une antenne exp\u00e9rience qu'on voit aussi chez chez pas mal de j'ai pas mal de coll\u00e8gues qui ont r\u00e9ussi une exposition Bastin et puis en fait, les autorit\u00e9s de tutelle ensuite consid\u00e8re que c'est l\u00e0 qu'il faut placer la barre ce qui ensuite cr\u00e9er une esp\u00e8ce de de fuite en avant dans la baisse de qualit\u00e9, c'est quelque chose qui va l'audimat toute la course \u00e0 l'audimat tu ben c'est vraiment quelque chose de fonci\u00e8rement n\u00e9gatif pour notre part, on on on est tenu de faire un travail populaire, on est tenu de faire quelque chose qui s'adresse \u00e0 tout \u00e0 chacun, mais on n'a une certaine compr\u00e9hension de nos autorit\u00e9s de tutelle quant aux chiffres et donc on peut \u00e7a nous permet de faire plut\u00f4t du travail de qualit\u00e9 plut\u00f4t que du travail sur la quantit\u00e9 et et je pense que c'est, c'est extr\u00eamement important de se discipliner soi -m\u00eame sur cette affaire, c'\u00e9tait en fait on marche un peu sur le fil du r\u00e9seau parce que on peut pas se m\u00e9priser les questions de quantit\u00e9 pousse \u00e0 devenir \u00e9litiste, mais devenir prisonnier de ces, de ces questions de de quantit\u00e9 pousse \u00e0 faire du racolage et et en fait, il faut arriver \u00e0 \u00eatre quelque part entre les 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:45) [88%] :\r\nEt on retrouve d\u00e9licate \u00e9quilibre \u00e9videmment dans les propos de Marc-Antoine Kaeser, directeur du Lat\u00e9nium de Neuch\u00e2tel \u00e0 votre micro Florence Grivel Francis Companeez et je vous ai vu prendre des notes pendant qu'on \u00e9coute et ce sont, j'imagine qu'il y a beaucoup de choses sur lesquelles vous avez envie de r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:00) [87%] :\r\nBen oui, bien s\u00fbr, mais d'abord d'abord dire que Lat\u00e9nium est un beau mus\u00e9e, oui, de dire aussi que les, les, les questions que se posaient et ce que fait Marc-Antoine Kaeser, avec son \u00e9quipe, h\u00e9 bien c'est ce que font finalement les mus\u00e9es les mus\u00e9es que j'irai curieux qui ont renouvel\u00e9 leur rapport au public et et encense Lavegie tr\u00e8s heureux d'entendre un coll\u00e8gue r\u00e9flexif qui tente avec beaucoup de passion, de faire vivre des collections, bon moi je suis all\u00e9 plusieurs fois au Lat\u00e9nium, je trouve que tout ce qu'il y a eu tout ce qui est expos\u00e9 disons pas que des objets ou des ou des d\u00e9bris tout cet implant pas que m\u00eame certains et r\u00e9ducteur, il y a de tr\u00e8s tr\u00e8s belles choses Lat\u00e9nium mais ce qui est ce qui est je dirais passionnant et consulte surtout int\u00e9ressant dans ce que dit Marc-Antoine Kaeser c'est toujours le cette id\u00e9e que les les mus\u00e9es depuis pas mal d'ann\u00e9es sont toujours au d\u00e9fi de quelque chose au d\u00e9fi du nombre c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 \u00eatre \u00e0 3 mus\u00e9es de foule plut\u00f4t qu'un mus\u00e9e d\u00e9sert au au d\u00e9fi, je dirais de de l'\u00e9v\u00e9nement, c'est-\u00e0-dire de quelque chose qui marque au au d\u00e9fi de l'exp\u00e9rience faite aux visiteurs et et et on invente, on n'arr\u00eate pas d'inventer des ruses mus\u00e9ographique pour que le visiteur finalement se souviennent qu'il est dans ce dans son cerveau les traces d'un d'un \u00e9v\u00e9nement m\u00e9morable et et tout \u00e7a participe effectivement de cette logique de l'\u00e9v\u00e9nement auquel finalement presque aucun secteur de la culture n'\u00e9chappe alors moi, de mon point de vue, si vous voulez je j'entends ce coll\u00e8gue puisque j'ai dirig\u00e9 un mus\u00e9e pendant 15 ans, on pourrait dire, cet ex- coll\u00e8gues, \u00e0 la fois avec compr\u00e9hension, mais aussi un peu de regrets et et la question que moi je me pose, c'est une question un petit peu abyssal, mais comment se fait- il comment se fait- il que l'objet que les collections que la beaut\u00e9 finalement des vestiges de la culture o\u00f9 en m\u00eame temps de l'actualit\u00e9 de la culture soit pareillement des \u00e9rotis\u00e9e, c'est-\u00e0-dire qui ne suscite pas seul le d\u00e9sir et qu'il faille toujours ajouter des couches pour cr\u00e9er \u00e9rotis\u00e9e en quelque sorte cela moi je dois dire, je le regrette, je le regrette, bien s\u00fbr, bon aujourd'hui, je vais pas pleurer devant vous, je mais je le regrette, pourquoi, parce que ce que je crois c'est que il y a, il y a l\u00e0 une sorte de retrait de recul finalement d'une d'un rapport contemplatif \u00e0 la culture s'asseoir devant une chose qui est belle, s'asseoir devant une chose qui \u00eates intrigante, faire un parcours qui, qui vous fait vous posez des questions auxquelles vous n'auriez jamais pens\u00e9, je crois que cette 11 soit une tr\u00e8s tr\u00e8s belle exp\u00e9rience et alors sans vouloir caricaturer, mais le ton est court, donc on va vers la caricature, autant nous manipulons au bout des doigts, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 des des corpus culturel absolument \u00e9norme aucun poire et le fromage dans les discussions entre amis, on a la culture au bout des doigts et pourtant la source m\u00eame de cette culture, celle qui s'inscrit dans des vrais objets qui sont le objets qui sont le fruit d'un vrai travail, un travail minutieux, patients, souvent d'ailleurs qu'on ne voit pas, h\u00e9 bien tout ce travail et finalement compl\u00e8tement oblit\u00e9r\u00e9 et en m\u00eame temps ce rapport \u00e0 l'authenticit\u00e9 des objets et l'authenticit\u00e9 finalement des, des r\u00e9seaux d'objets que montrer mus\u00e9es et aussi donc moi j'ai envie de dire d'une mani\u00e8re un petit peu volontariste, c'est que plus les gens iront dans les mus\u00e9es, dans un \u00e9tat contemplatif, parce qu'on peut aussi \u00eatre contemplatif dans des mus\u00e9es, il y a pas celui a pas besoin de se faire des cours de yoga pour cela, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s bons endroits pour m\u00e9diter le jour o\u00f9 les mus\u00e9es retrouveront ce ce ce cette esp\u00e8ce ce ce r\u00f4le d'espace temps suspendu de pure contemplation, h\u00e9 bien je pense que les gens comprendront mais pour cela il faut que le seuil d'entr\u00e9e au mus\u00e9e h\u00e9 bien diminuent, les mus\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longtemps contre consid\u00e9r\u00e9 comme une sorte de palais de savoir avec des marges tr\u00e8s tr\u00e8s haute pour y acc\u00e9der, oui, aujourd'hui moi je milite pour amuser populaire pour des mus\u00e9es populaire n'est pas populaire au sens de donner de la soupe un peu insipide au au grand nombres mais des mus\u00e9es populaire qui se qui puisse b\u00e9n\u00e9ficier vraiment de ces espaces temps qui sont juste merveilleux et et c'est vrai que, aujourd'hui, j'aimerais que tout le monde et cette esp\u00e8ce d'entr\u00e9e compl\u00e8tement naturel au mus\u00e9e comme on va se balader dans une for\u00eat comme on va nager dans un lac comme on va je sais pas p\u00e9daler avec des amis, il y a l\u00e0 un espace temps je dirais \u00e0 la fois \u00e9motionnel, cognitif et et de savoir qui est juste merveilleux ma pire des chose qui puisse arriver, aujourd'hui, c'est que les mus\u00e9es ferme oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:28) [86%] :\r\nAlors justement peut-\u00eatre pour revenir sur cette histoire de de populaire, je vous propose qu'on \u00e9coute justement Carlos am\u00e9ricaine l'humoriste, com\u00e9dien, qui a accept\u00e9 de faire aujourd'hui, cette 1\u00e8re visite guid\u00e9e \u00e0 \u00e7a \u00e0 sa fa\u00e7on 45 minutes pour d\u00e9couvrir justement cette Exposition permanente au Lat\u00e9nium on va l'\u00e9couter ensuite su tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 de voir ce que vous allez dire de \u00e0 propos de ses paroles. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:53) [71%] :\r\nOn a le sentiment, vous \u00eates par mus\u00e9e dans les caisses parce que vous n'\u00e9tiez jamais all\u00e9 Lat\u00e9nium c'est bien juste. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:59) [82%] :\r\nOui, j'ai honte, je suis vraiment pas un raz de mus\u00e9es mais m\u00eame j'ai v\u00e9cu 6 mois un peu plus \u00e0 Paris quand on est avec les petits et puis je m'\u00e9tais mis toute la liste des musiques, je voulais faire, je n'ai pas fait, hein, parce que d\u00e8s qu'il fait beau, bah j'vais pas \u00e9pid\u00e9mie que j'ai un truc plus Fun \u00e0 faire si les papiers, il faut vraiment que l'occasion sur la pig\u00e9 ce c'est pas que j'aime pas y aller, mais, mais j'y pense jamais et puis Lat\u00e9nium j'ai habit\u00e9 je parce que j'ai v\u00e9cu \u00e0 Neuch\u00e2tel, quand il a \u00e9t\u00e9 construit chez plus \u00e0 les pots qu'il veut en 2011 du Midi, j'\u00e9tais \u00e0 Neuch\u00e2tel et j'ai pas mis les pieds, et maintenant j'habite \u00e0 Lausanne, donc je peux dire, ouais j'habite trop loin. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:34) [86%] :\r\nOui, mais comment c'\u00e9tait quand vous avez d\u00e9couvert ce lieu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:36) [87%] :\r\nMoi, j'ai trouv\u00e9 magique vraiment architecturalement, d\u00e9j\u00e0, je me suis ou le truc, moi je m'attendais pas \u00e0 \u00e7a et puis, et puis tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que j'ai eu droit \u00e0 une visite guid\u00e9e en d\u00e9tail et puis c'\u00e9tait un exercice assez particulier parce que, en m\u00eame temps j'ai \u00e9cout\u00e9 les explications, j'essaie de les d\u00e9tourner pour trouver les gags parce que dans le dans l'id\u00e9e, je veux quand m\u00eame un petit peu amuser les visiteurs ans en d\u00e9calant certains objets, donc je devais \u00e9couter pour pourrait essayer d'quand m\u00eame coller un peu \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 historique et en m\u00eame temps d\u00e9cal\u00e9 pour faire marrer les gens. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:10) [82%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que si on vous suit ce jeudi \u00e0 17 heures 30 on aura de l'information n'est donn\u00e9e de mani\u00e8re justement qu'on disiez de d\u00e9cal\u00e9 et dr\u00f4le, humoristique, on sortira quand m\u00eame avec un petit bagage. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:23) [90%] :\r\nOui, alors, oui, oui, je pense, par exemple, le danger est -ce que est -ce que j'ai un exemple oui, non, par exemple, je je respecte compl\u00e8tement je respecterai compl\u00e8tement l'architecture de la visite parce qu'elle se fait \u00e0 l'envers en fait, on commence par les plus r\u00e9cents pour finir avec les plus anciens, donc \u00e7a je respecte et je l'explique aussi qu'on remonte dans le temps, c'est que, \u00e0 travers tout le mus\u00e9e, plus on monte, plus on remonte le temps, un peu comme dans le canton de Neuch\u00e2tel pour donner une sorte d'image de ce que je vais dire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:56) [79%] :\r\nQuand on veut vraiment faire la la la la vie de de de cette Exposition, on Lat\u00e9nium, il faut en tout cas 2 bonnes heures, l\u00e0, en 45 minutes qu'est -ce que vous avez point\u00e9s du doigt, ou c'est pas des objets qui vous en parl\u00e9, puisque d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:10) [84%] :\r\nC'est \u00e7a, il y a des il y a des objets \u00e9normes qu'on peut pas rat\u00e9, il y a des objets de petits Kim, qui ont appel\u00e9 mon attention parce que je trouvais sympa le d\u00e9calage que je pourrais faire dessus un petit exemple, un petit verre, il y a une toute petite pi\u00e8ce de monnaie celtique pour les tout-petits, porte- monnaie de l'\u00e9poque, voil\u00e0, je trouvais que c'\u00e9tait assez sympa, et elle est compl\u00e8tement ma visite sera compl\u00e8tement King a Friendly parce que on il y aura pas de de si on reste dans un mus\u00e9e, donc on je vais essayer de quand m\u00eame c'est tout public, c'est \u00e7a, j'ai vraiment faire que les enfants puissent \u00e9couter tout et puis qui qui sortent en se disant maintient, on n'a pas besoin d'\u00eatre toujours s\u00e9rieux, m\u00eame si le lieu est s\u00e9rieux, on peut aussi s'il y a mus\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:52) [81%] :\r\nParce que la musique et tout ce qui peut peut-\u00eatre faire peur \u00e0 disons \u00e0 faire peur, ou en tout cas, rend timide parce que j'ai assez de lieux quand m\u00eame assez imposant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:03) [85%] :\r\nJe pense que l\u00e0 o\u00f9 je m'amuse dans les mus\u00e9es, c'est les laisser les mus\u00e9es, plus petit, alors Lat\u00e9nium je sais consid\u00e8re encore comme petits, je pense au Louvre France au Prado, que je suis all\u00e9 visiter tout \u00e0 coup, je me dis moi aussi et puis je suis \u00e0 la page une du guide, donc \u00e7a va pas aller et quand il a trop tout \u00e0 coup, c'est vrai que \u00e7a m'\u00e9crase. \r\nParcours du respect, je pense pas que les peintres c\u00f4t\u00e9 petit pays, tableaux, il pense d\u00e9j\u00e0 au respect aussi longue de cath\u00e9drales, qu'il faut y avoir dans un mus\u00e9e, donc non je pense pas, je pense pas que \u00e7a mais Fred, des fois \u00e7a peut ne pas m'int\u00e9resser ou d'autres fois, ben c'est juste effectivement une question de de temps et de et de, de, de m\u00e9t\u00e9o, ma seule ambition que que j'ai avec le Lat\u00e9nium qui c'est que les gens qui ont pass\u00e9 les 45 minutes avec moi, ils se disent bah je vais revenir parce que il y a des chouettes trucs et puis Carlos m'a distrait voil\u00e0 je vais venir les revoir sciemment et puis en \u00e9tant concentr\u00e9 ou parce que le mus\u00e9e, je crois bien qu'il ait ferm\u00e9 au moment de la visite, donc on peut pas faire 2 fois la visite, donc il faut revenir payer son billet pli\u00e9 il y a un peu passer du temps dans cela tenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:18) [87%] :\r\nVoil\u00e0 donc une visite guid\u00e9e avec un S\u00e9nat comme premi\u00e8res approches avec cette id\u00e9e de ce que les gens puissent retourner au mus\u00e9e Florence que r\u00e9v\u00e8le Carlos Enrique sur l'entendue, c'est le 1er des 9 personnalit\u00e9s qui invite le public \u00e0 une visite personnalis\u00e9e de l'Exposition permanente du Lat\u00e9nium \u00e0 Neuch\u00e2tel, ce sera aujourd'hui \u00e0 17 heures 30 et alors vous lui posez cette question de la peur qu'on peut voir au mus\u00e9e, on a entendu dans vos propos, Francesco Panunzi cette id\u00e9e qu'il faut supprimer les grandes marches qui permettent d'acc\u00e9der \u00e0 ce temple de la culture qu'est le mus\u00e9e l\u00e0 on entend la voix de quelqu'un qui manifestement n'allaient pas au mus\u00e9e de fa\u00e7on spontan\u00e9e, r\u00e9guli\u00e8rement, mais en m\u00eame temps qu'ils d\u00e9couvrent au fond \u00e7a ne \u00e7a ne fait pas tellement peur et que c'est plut\u00f4t plaisant, voil\u00e0 c'est, on a l'impression que c'est un peu ce que tout le monde ressentiraient ou en tout cas une bonne partie du public si le 1er pas \u00e9tait franchi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:11) [84%] :\r\nEh oui, il y a un 2\u00e8me caisse repr\u00e9sente bien finalement la population g\u00e9n\u00e9rale, c'est vrai que pour le j'ai pas l'\u00e9tat des derni\u00e8res statistiques en t\u00eate mais en gros, en dehors des publics, on va dire, un peu contraint, en particulier scolaire les les \u00e9l\u00e8ves etc, h\u00e9 bien c'est entre entre 10 et 15 pourcent des des gens qui vont mus\u00e9es mais ce qui a d'int\u00e9ressant, c'est que la la la la cat\u00e9gorie mus\u00e9es la chose mus\u00e9es alors par contre tout le monde pense en tout cas la conna\u00eetre et ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant dans dans ce que vient dire Carlos et Louis XV et je le dis avec beaucoup d'amiti\u00e9 ou d'en tout cas de gentillesse, c'est que, il parle de honte, j'ai honte, je n'y suis pas all\u00e9 et il et de et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la route, il y a le climat quand il fait beau, on va pas au mus\u00e9e, donc si vous voulez, c'est assez int\u00e9ressant de voir que, entre des, des, des arguments moraux et des arguments finalement d'organisation d'espace dans des loisirs, h\u00e9 bien on a l'impression que le mus\u00e9e en quelque sorte entre les mailles et on n'y va pas, et pour y aller il faut quelque chose de, de l'ordre, l'occasion, dit -il, et l'occasion, c'est finalement c'est quoi, c'est une saillant, c'est, c'est une opportunit\u00e9, etc, mais en m\u00eame temps et et l\u00e0 je ne fait \u00e9videmment pas une critique de ce que dit Carlos Enrique parce que je crois j'c'est justement de prendre au s\u00e9rieux ce qu'il dit, il dit -il par l'enjeu et est -ce que est -ce que la plupart des gens ignorent, c'est que finalement le mus\u00e9e, c'est pas un lieu qui est compl\u00e8tement diff\u00e9rent quand les terrains de football et je pas comparer le football avec la culture, ce sera long d\u00e9bat mais quand on est dans un mus\u00e9e, on puis \u00eatre seul, bien s\u00fbr, et on peut contempler des choses, mais le mus\u00e9e c'est ne formidable outil de relations de relations sociales, de relations intimes de relation affective, je vous raconter une petite anecdote tr\u00e8s rapidement quant j'\u00e9tais avec ma ch\u00e8re \u00e9pouse pendant quelques mois \u00e0 San Francisco, c'est l\u00e0 qu'on avait d\u00e9couvert les night de l'Acad\u00e9mie de gaz import\u00e9 ensuite au mus\u00e9e de la main la port\u00e9e aussit\u00f4t, mus\u00e9e de la main, il y a une chose qui nous a surpris bon tout d'abord, impossible de garer la voiture s'\u00e9tait compl\u00e8tement plein et \u00e7a a lieu toutes les semaines 2\u00e8me chose h\u00e9 bien c'est que les gens s'habillait sur Toulouse, la plupart c'\u00e9tait des jeunes, donc on peut dire, entre du monde, il y avait de l'alcool, donc c'\u00e9tait en gros pour les \u00c9tats-Unis entre 28 et 30 ans 22 pardon 21 et 30 ans, mais en gros, les gens se mettaient sur leur 31, les femmes Saby, d'une mani\u00e8re chic comme elle sortait les hommes aussi, h\u00e9 bien qu'est -ce que \u00e7a voulait dire on peut rire au-del\u00e0 tient ou bien apr\u00e8s le mus\u00e9e non c'est parce que ces personnes avaient compris que, \u00e0 travers cet \u00e9v\u00e9nement particulier qui \u00e9tait la night, h\u00e9 bien le mus\u00e9e s'offrait \u00e0 la cr\u00e9ation de relations sociales, il y a sans doute des couples qui se sont cr\u00e9\u00e9s l\u00e0- bas, mais surtout des mots qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9s, des amiti\u00e9s qui sont n\u00e9s ou qui se sont renforc\u00e9s et peut-\u00eatre parfois aussi \u00e9videmment des engueulades mais voyez, c'est cette dimension l\u00e0 cette dimension sociale et on on devrait dire puisqu'on est sur Espace 2 on a le droit psycho- social des mus\u00e9es, c'est-\u00e0-dire qui cr\u00e9ent des relations entre les gens \u00e0 travers les objets, les continue la culture qui est donn\u00e9 qui me semble aujourd'hui n\u00e9gliger et c'est vrai que, encore une fois, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure et je vais le r\u00e9p\u00e9ter le mus\u00e9e, c'est un espace temps de relations qui est absolument incroyable et et j'aime bien, enfin Jean non j'aime pas bien mais cette id\u00e9e que, aujourd'hui, il y a cogitent alors les mus\u00e9es de fouler le mus\u00e9es divers les mus\u00e9e d\u00e9sert pardon Carlos parler du Louvre bah, moi, je suis all\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s souvent au Louvre, parce que moi je vois, je visite mus\u00e9es, j'aime bien \u00e7a, mais bon, l'Avantage c'est que moi j'avais une carte quand j'\u00e9tais directeur du mus\u00e9e Chompr\u00e9 dans tous les mus\u00e9es gratuitement tous les mus\u00e9es publics, h\u00e9 bien autant vous avez une foule dans la salle de la Joconde et puis, en particulier chez les flamands du XVIIe, vous descendez au m\u00e9di\u00e9vale, il y a juste plus personne, c'est vrai, et donc c'est vrai que aujourd'hui on on a dans dans les grands mus\u00e9es, on a la m\u00eame probl\u00e9matique, c'est-\u00e0-dire on pourrait dire : h\u00e9 bien, les galeries d\u00e9sertes et les galeries \u00e9videmment o\u00f9 on ne voit rien litt\u00e9ralement et donc moi j'aurais envie de dire, de mani\u00e8re un peu romantique, mais bon c'est c'est le printemps, il une fille mais m\u00eame aujourd'hui, il faut il faut retrouver je dirais l'esprit de la d\u00e9ambulation il faut il faut que le mus\u00e9e devienne r\u00e9ellement un lieu de d\u00e9ambulation et dire aux gens qui n'ont pas toujours besoin que quelqu'un leur prennent la main, que ce soit et en invit\u00e9 de mus\u00e9es comme Carlos Enrique reste ou un m\u00e9diateur, c'est tr\u00e8s important ce que font les m\u00e9diateurs mais on peut aussi juste d\u00e9ambuler sans avoir honte de ne pas comprendre ce qui est montr\u00e9 sans avoir honte de ne pas \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 par tout ce qui est l\u00e0, mais juste d\u00e9ambuler comme on le ferait si on allait aux champignons ou bien cueillir des fleurs ou bien simplement faire une balade en for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:39) [88%] :\r\nEt sans c\u00e9der \u00e0 l'imp\u00e9ratif d'exhaustivit\u00e9, parce qu'on entend aussi dans ce qu'il nous dit : le Louvre, finalement, c'est trop grand, j'arrive pas \u00e0 comme s'il fallait tout voir absolument. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:47) [84%] :\r\nBen ben non, ben on peut jamais tout l'ouvrage, choix du calcul avait \u00e9t\u00e9 fait, si vous passez une minute dans chaque tableau du Louvre, il vous faut plusieurs ann\u00e9es pour le visiter le le le mus\u00e9e, vous voyez, c'est, c'est, on pourrait presque dire que c'est un c'est un bien de consommation qui se consomme par \u00e0 petites doses, c'est comme c'est comme une tr\u00e8s bonne bouteille de whisky ou de Porto, moi j'aime pas trop le Porto mais m\u00eame et c'est vrai que l'on donn\u00e9 personne n'aurait lider de vider la bouteille pour l'avoir go\u00fbt\u00e9 \u00e0 plein, et donc un mus\u00e9e, \u00e7a se d\u00e9guster un mus\u00e9e la fait venir alors pour y retourner pour y retourner parce que les histoires on on lit le les mus\u00e9es, on est dans les mus\u00e9es avec ce que l'on a dans la t\u00eate et si vous allez visiter un mus\u00e9e que soit mus\u00e9es de sciences au mus\u00e9e d'art que \u00e7a de l'art contemporain, de l'art classique, mais m\u00eame un mus\u00e9e du sport, je pense que vous le les ai ce mus\u00e9e et les choses qui l'ont qui sont expos\u00e9s sur vous, h\u00e9 bien d\u00e9pendront de votre \u00e9tat d'esprit et si vous venez d'\u00eatre par votre ami ou votre ami ou bien si vous venez de rencontrer l'homme ou la femme de votre vie, ou bien si vous de sortie du du plus beau la plus belle f\u00eate de famille que vous n'avez jamais imagin\u00e9, h\u00e9 bien vous verrez un autre mus\u00e9e et je crois que c'est \u00e7a qui est que, il faudrait \u00e0 ce vraiment baisser ce seuil d'acc\u00e8s au mus\u00e9e, simplement pour que les les cl\u00e9s, la plupart des gens l\u00e0 la grande majorit\u00e9 des gens puissent pr\u00e9cis\u00e9ment faire cette exp\u00e9rience en 2 ans au del\u00e0 en effa\u00e7ant tout rapport moral au savoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:12) [87%] :\r\nFlorence alors je bois vos paroles, \u00e9videmment, enfin, je ne serais -ce que Pavese et \u00e7a veut dire aussi qu'il faut trouver cette fameuse fa\u00e7on quand m\u00eame de titiller le chaland pour qu'ils viennent pour que, peut-\u00eatre, au travers de ses Event, il a envie de d\u00e9ambuler une autre fois, lorsqu'il est seul face \u00e0 lui- m\u00eame et face \u00e0 ce qu'il a \u00e0 l'int\u00e9rieur de lui pour justement ans en r\u00e9sonance avec le mus\u00e9e si je vous ai bien compris. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:37) [87%] :\r\nMais oui, mais vous je, je, je suis compl\u00e8tement d'accord avec vous, alors l\u00e0 je vais dire quelque chose qui peut para\u00eetre un peu \u00e9trange, je crois que la meilleure solution c'est la banalisation des mus\u00e9es parce que tant que vous mettez des choses j'ai sur un pi\u00e9destal o\u00f9 dans un endroit qui semble inatteignable etc, h\u00e9 bien non \u00e7a va pas, alors on a, on a banalis\u00e9 les for\u00eats pour les balades en famille, alors on on a balay\u00e9 : on a banalis\u00e9, voil\u00e0 les, les, les, les champs sportif pour aller s'entra\u00eener soi -m\u00eame ou voir des spectacles sportifs, h\u00e9 bien je pense qu'il faut absolument pas banaliser le mus\u00e9e, mais au sens, au sens le plus je dirais le plus fort du terme, c'est-\u00e0-dire leur rendre quotidien le le leur rendre en quelque sorte \u00e0 son statut d'accessibilit\u00e9 normal et encore une fois, je le dis \u00e9videmment un peu sous la forme d'une boutade, \u00e7a permet finalement m\u00eame d'\u00e9conomiser de l'argent, car \u00e7a co\u00fbte beaucoup moins cher que des Kurdes wellness ou des choses qu'on ne soit pas recentrer sur soi -m\u00eame, etc, finalement, vous avez l\u00e0 des Centres de bien \u00eatre \u00e0 port\u00e9e de la main, Alesi, c'est moins cher que l'essence qui se multiplient au centre ville, ao\u00fbt allez transpirer, peut-\u00eatre un peu avec quelques gouttes de d'huile sur le front et vous ressortez dans la pollution des villes etc, le Lat\u00e9nium est au bord du lac, c'est un endroit a\u00e9r\u00e9 et vous pouvez m\u00eame d'ailleurs courir et transpirer apr\u00e8s notre visite du mus\u00e9e, avec des choses par la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:56) [64%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:57) [85%] :\r\nTr\u00e8s belle conclusion, merci beaucoup, Francesco d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous aujourd'hui sera merci \u00e0 vous qu'on parle de cet effet de ces s\u00e9ries d'\u00e9v\u00e9nements cr\u00e9\u00e9s par le Lat\u00e9nium aujourd'hui \u00e0 17 heures 30 donc, visite guid\u00e9e de l'Exposition permanente en compagnie du com\u00e9dien, humoriste Carlos Enrique s'et puis tous les derniers jeudis du mois, une personnalit\u00e9, une cantatrice notamment un criminologue, un metteur en sc\u00e8ne \u00e0 l'architecte, entre autres, vous emm\u00e8ne au travers des collections pendant 45 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:24) [83%] :\r\nMon papa \u00e9tait juste, mais je vous en pr\u00e9venir qu'en ce moment, justement, l'Exposition temporaire au Lat\u00e9nium est exceptionnel, c'est une Exposition qui montre les sublimes photos a\u00e9riennes du fameux p\u00e8re Antoine pointe missionnaires explorateur, g\u00e9ographe inventeur aviateur et photographe passionn\u00e9 d'arch\u00e9ologie Exposition raconte une \u00e9poque vraiment pionni\u00e8re de prospection arch\u00e9ologique le vent des ann\u00e9es 20 heures 30 parce que la Syrie et le Liban \u00e9tait encore gouvern\u00e9e par la par la France au mandat de la soci\u00e9t\u00e9 des nations, c'est jusqu'au 17 avril et \u00e7a je peux vous dire vous l'id\u00e9e les choses Francesco. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:59) [88%] :\r\nJuste cette Exposition, je l'ai pas encore vu, mais les photos a\u00e9riennes d'acide apr\u00e8s le match, c'est aujourd'hui ce permettra peut-\u00eatre de reconstituer le Patrimoine en particulier ont suivi ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par des esprits, \u00e9videmment, qui n'ont rien \u00e0 voir avec l'esprit de la culture et c'est sur les \u00e9paules de ces gens qui, patiemment, on fait des plans, on fait des photographies quand un jour on pourra reconstruire notre histoire face \u00e0 ceux qui veulent la d\u00e9truire ce travail minutieux \u00eatre fondamental pour le Patrimoine de l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:29) [90%] :\r\nEt \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 suffisamment \u00e9v\u00e9nementiel pour qu'on y aille comme \u00e7a pour le plaisir Lat\u00e9nium jusqu'au 17 avril jusqu'au 17 avril merci beaucoup Francesco merci Florence Grivel pour cette th\u00e9matique, on va continuer dans ces centres de bien-\u00eatre que sans lui, les mus\u00e9es en musique jusqu'\u00e0 13 heures dans la seconde partie de nectar, restez avec nous. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:33:50) [67%] :\r\nChallenges. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:51) [79%] :\r\nDu 31 mars au 8 avril aucune jazz festival les concerts acoustiques du temple nous emporterons dans des contr\u00e9es m\u00e9tiss\u00e9 aux sonorit\u00e9s insolites, le Quartet au Gardel les Makala, John Medeski ou qu', la jouer avec Samba Diabat\u00e9 Vincent Zanetti seront au rendez- vous retrouvez ces artistes et bien d'autres, aucune jazz qu'estivale avec espace de toutes les infos sur cuit jazz Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:20) [75%] :\r\nEt vite. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:47) [88%] :\r\nL'\u00e9curie Ounoussou. \r\nJe ne suis pas admettre le choix. \r\nMais Monsieur conservateur. \r\nSi vous saviez d\u00e9j\u00e0 d\u00e9min\u00e9 et puis \u00e7a \u00e7a j'ai. \r\nLes banques d'Pervez c'est voil\u00e0 leur mandat, ce qui me so\u00fble pas grand- m\u00e8re. \r\nJe ne suis pas ma\u00eetre chanteur de m\u00eame monsieur c'est-\u00e0-dire laudateur pas, si vous saviez Marat en tant que et un peu plus de pays. \r\nQui ont \u00e9t\u00e9, qui il a vant\u00e9 sa et \u00e7a m'a permis \u00e0 en terme la page pr\u00e9sid\u00e9e par oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:28) [63%] :\r\nMonsieur Amaudruz on peut pas les vitrines le stress s\u00fbrement l'instauration d'un taux sont une nuit radiographie ou de football r\u00e9clamait oui mais un homme meurt, c'est une femme tout le malentendu. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:53) [64%] :\r\nBien s\u00fbr, pour beaucoup, c'est un individu, elle attend \u00e0 venir semble la nuit vient rendre c'est pas beaucoup, devant le mur peint rose et donc des films House. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:12) [59%] :\r\nJe voulais pas donc voici tout mais pas si vous donc de Paris, pour beaucoup, j'ai oubli\u00e9 Laouchez fallacieux, oui, je me bats donc comme base et pas \u00e7a montre donc tout, j'ai vraiment l'\u00e9vidence pour tous les fonctions bonjour cette donc ne peut pas, seuil de gris redira oui tout \u00e7a dans les bacs pour tous, bonnes vacances, ce qui est maintenant 6 pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:53) [78%] :\r\nAlors donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:59) [93%] :\r\nOui, il se passe des choses bizarres au Louvre, selon Yves Montand dans cette lettre anonyme \u00e0 Monsieur, le conservateur du mus\u00e9e du Louvre bien au Louvre, il se passe, comme dans beaucoup de mus\u00e9es \u00e9videmment aussi des \u00e9v\u00e9nements, le Louvre c\u00e8de aussi \u00e0 cette mode, bien s\u00fbr, m\u00eame s'il n'a pas forc\u00e9ment besoin de \u00e7a pour attirer les visiteurs du monde entier et dans ces \u00e9v\u00e9nements au Louvre, il y a notamment des concerts, alors peut-\u00eatre, qui sait que Philippe Cassard, le pianiste, il y a jou\u00e9 le souvenir du Louvre de Debussy, comme il le fait ici, allez savoir. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:43:34) [64%] :\r\nTout donc plus que d'apporter mais, du point, donc on peut y a pas de d\u00e9bat et puis quelques points de d\u00e9bat plut\u00f4t point parce qu'il y avait bien. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:44:16) [59%] :\r\nPeut-\u00eatre j'ai nettoie point bien peut-\u00eatre c'est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:44:23) [65%] :\r\nd'eau partout donc pour tout artiste. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:44:26) [61%] :\r\nMichelin parlementaire les \u00e0 la pauvret\u00e9, point com et venait \u00e0 peine de retrouver point les probl\u00e8mes 7 points, c'est moi qui est \u00e0 faire et. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:41) [66%] :\r\nTout au d\u00e9but pour tenter. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:44:45) [64%] :\r\nPatrick, j'ai m\u00eame pas la antenne des savonnettes de au lendemain de cette pour de 75 doit supporter. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:44:56) [65%] :\r\nMais c'est un peu de doute maintenant on forme, c'est un petit peu point celle d'un malus pour ne pas du mois, culturelle, linguistique et vari\u00e9t\u00e9 pour toute mesure d'autorit\u00e9, donc l\u00e0 o\u00f9 les t\u00e9moignages de notre attention, si on la v\u00e9rit\u00e9 du fusil a am\u00e8rement l'histoire de l'Afrique et le mot. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:45:16) [62%] :\r\nDonc, pour y arriver, il \u00e9tait d'pr\u00e9tendre protocole pourquoi cependant votre contre point peut comporter probablement d'une bo\u00eete auto totale pourquoi demander, on va donc on peut, \u00e7a peut en contact pourquoi \u00e0 quel poste et pour \u00eatre port\u00e9e de voter pour quelqu'un de plut\u00f4t plut\u00f4t que dans le comt\u00e9 avec t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:45:45) [63%] :\r\nDifficult\u00e9 pour regonfler de peu. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:45:50) [60%] :\r\nNous, mais tout \u00e0 fait un militant de la capacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:45:54) [64%] :\r\nBah, c'est comme un match c'est un public au point 90 et la peur visc\u00e9rale poids \u00e0 Marseille bonsoir alors d\u00e9serte, vous pouvez toujours que l'\u00c9tat Wallidan et c'est ce que vous fait la difficult\u00e9, l\u00e0 on a travaill\u00e9 commenter cette pourquoi alors voil\u00e0 comment services peut pour l'par Rwanda c'est tout point alors attendez cette point peut-\u00eatre pas suffi donc. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:46:33) [63%] :\r\nMais j'ai \u00e9t\u00e9 beaucoup de int\u00e9rieur et donc \u00e7a perdure quoi 4 aujourd'hui de pour le pr\u00e9sent et envisager la longue et point de beaucoup toutes puisqu'il est mort le d\u00e9ficit la promesse qui pourrait donc. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:46:50) [73%] :\r\nTout d'elle de qui plut\u00f4t d'une temp\u00eate, temp\u00eate et donc il y a, point d'bon et une t\u00eate de trouver le bon bout il y participe d'une poign\u00e9e d'efficacit\u00e9 Intercit\u00e9s qui doit compter, c'est-\u00e0-dire de perte et aussi qu'on peut pas une date comprise de contrepartie de toutes sortes, compl\u00e8tement avec les pubs. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:47:26) [55%] :\r\nQui doivent avoir d\u00e9couvert tout d'. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:47:31) [73%] :\r\nAlors \u00e0 partir de Poissy dans le d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:47:35) [63%] :\r\nVoil\u00e0, oui, de l'\u00e9tude et les adaptations qui demandait du peuple et alors vous dirigez les activit\u00e9s donc pour le poids d'un pass\u00e9 alors il y a des services pompiers pour tomber, donc on n'est d\u00e9cern\u00e9 2 points devant vous voil\u00e0, voil\u00e0, c'est que avais un point peut-\u00eatre donc un beau mus\u00e9e n'aura pas point tout ce qu'on devait pas s\u00fbr et on oublie. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:48:05) [67%] :\r\nC'est tout de m\u00eame de la Su\u00e8de vont intervenir, bataille de plus pour l'argent cordial arriveront mention notre Patrimoine politique. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:48:13) [62%] :\r\nD'un stade, elle \u00e9tait aussi peut-\u00eatre \u00e0 \u00e7a \u00e0 au Pakistan, beaucoup de la. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:48:22) [56%] :\r\nIl est pas certes universit\u00e9 et bon ben pourquoi est -ce on \u00e0 partir de. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:48:33) [76%] :\r\nL'\u00e9quipe sortante et donc pour le gouvernement, tous donc. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:48:37) [67%] :\r\nAujourd'hui les informations poignard\u00e9 hier dans l'\u00c9tat, certifie point. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:48:42) [73%] :\r\n\u00e0 par des Fran\u00e7ais aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:51) [87%] :\r\nMus\u00e9es morceaux de la Malienne Salli Sidib\u00e9 vous \u00e9coutez nectars, on poursuit jusqu'\u00e0 13 heures en musique dans cette th\u00e9matique des mus\u00e9es et des de la fa\u00e7on dont les mus\u00e9es cr\u00e9e des \u00e9v\u00e9nements, des \u00e9v\u00e9nements parfois musicaux et c'est peut-\u00eatre \u00e0 cela qu'a pens\u00e9 Ornette Coleman grand saxophoniste am\u00e9ricain lorsqu'il a cr\u00e9\u00e9 son 5 de mieux et un morceau de 1994. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:30) [47%] :\r\nPour bateaux bateaux devraient encore bonjour bonjour. \r\nPoint l'qui va du plaisir, point d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:07) [86%] :\r\n\u00e7a on ne le mieux est un mot morceau du saxophoniste am\u00e9ricain Ornette Coleman, avec notamment de g\u00e9rer \u00e0 l'au piano, merci \u00e0 Julia Carreira pour la r\u00e9alisation, merci \u00e0 G\u00e9raldine Ullrich pour l'assistance de production demain d\u00e8s midi pas de nectar, le vendredi, ces cultures au point Laurence Froidevaux et ses chroniqueurs d\u00e9battent autour des derni\u00e8res productions en mati\u00e8re d'op\u00e9ra de s\u00e9ries TV et de bandes dessin\u00e9es et pour ma part, je vous donne rendez- vous ce samedi \u00e0 10 heures sur Espace 2 donn\u00e9es ann\u00e9es pour un entretien avec le designers Fran\u00e7ois Musy excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, il est 13 heures sur Espace 2, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:53:41) [99%] :\r\nLe monde. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-26T12:17:00Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Panese, Francesco", "role": "anthropologue et sociologue, dir.du mus\u00e9e la Fondation de la main, Sociologue", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Henriquez, Carlos", "role": "com\u00e9dien romand", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kaeser, Marc-Antoine", "role": "directeur Lat\u00e9nium, Conservateur du Latenium", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3072FAE-9AC1-459E-9A76-4C8664CABA6C", "internalArchiveId": "B3072FAE-9AC1-459E-9A76-4C8664CABA6C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-01-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : S\u00e9verin Luthi, entraineur de Roger Federer;Roger Federer, joueur de tennis;Manfred B\u00fchler, Conseiller national UDC BE;STEELS;Steels, Emmanuelle ;Nicolas Inglard, directeur d'une soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tude sur le commerce de d\u00e9tail;Marlyne Sahakian, sp\u00e9cialiste en consommation alimentaire \u00e0 l'Universit\u00e9de Lausanne;Anne Emery Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat PS GE, en charge du DIP\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:57-08:01:13 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(Actelion) Mais avant de d\u00e9velopper ces titres...\r\nCe rachat \u00e0 30 milliards de francs...\r\nActelion, groupe suisse de biotechnologie va passer en mains am\u00e9ricaines...\r\nJohnson et Jonhson le rach\u00e8te pour 30 milliards de francs...\r\n280 francs par action...\r\nLe projet a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par les deux conseils d'administration, l'annonce a \u00e9t\u00e9 faite ce matin.\r\nC'est la fin d'une saga...\r\nLe rachat d'Actelion, premi\u00e8re biotech d'Europe faisait l'objet de rumeurs, parfois d\u00e9menties m\u00eame...depuis la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re...\r\nApr\u00e8s Syngenta, c'est donc un nouveau fleuron de l'\u00e9conomie b\u00e2loise qui passe donc sous pavillon \u00e9tranger...\r\n(23/TENNIS ROGER FEDERER) Dans une heure et demi... vous avez rendez vous sur le central de Melbourne... \r\nRoger Federer et Stan Wawrincka s'affronte pour une place en finale d'un grand chlem...\r\nUne demi finale... et une situation peu commune entre deux suisses... le jour de la f\u00eate nationale australienne...\r\nAlors qui va gagner...qui est favori... Difficile d'\u00e9tablir des pronostics m\u00eame pour S\u00e9verin Luthi qui les connais bien... Entraineur du b\u00e2lois... conseiller du vaudois... il les a coach\u00e9... lors de leur victoire en coupe Davis face \u00e0 la France... Ecoutez ce qu'il en dit... \r\n  0'36''\r\nTr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9... S\u00e9verin Luthi avec Herv\u00e9 Borsier... \r\nStan et Roger... auront donc en tous cas jou\u00e9, face \u00e0 face dans les tournois majeurs du monde... Et c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup... Roger Federer... \r\n  0'27''\r\nRencontre qu'on vous fera vivre... en tous cas, dans nos rendez vous d'information, \u00e0 suivre en direct sur RTS 2  et sur RTS sport.ch...\r\n(04/USAM REFERENDUM ENERGIE PI) C'est un soutien de poids sur lequel pourra compter la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard dans sa campagne en faveur de la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. \r\nHier, l'USAM, l'union suisse des arts et m\u00e9tiers, \u00e0 d\u00e9cid\u00e9 d'accepter le tournant \u00e9nerg\u00e9tique soumis au vote du peuple le 21 mai. \r\nD\u00e9cision tr\u00e8s attendue qui met dans l'embaras l'UDC. \r\nLe parti d'Albert R\u00f6sti se pr\u00e9pare \u00e0 combattre \u00e0 nouveau seul contre tous. St\u00e9phane Deleury. \r\n  1'07\r\n((Par deux voix contre une, le parlement de l'USAM a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir la sortie du nucl\u00e9aire plut\u00f4t que le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par l'UDC. Une claire majorit\u00e9 des PME et des artisans estime qu'elle a plus \u00e0 gagner qu'\u00e0 perdre de ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique. Membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire, le Conseiller national UDC Bernois Manfred B\u00fchler met en garde le monde \u00e9conomique. \r\nSON\r\nL'autre grande fa\u00eeti\u00e8re Economiesuisse n'a pas encore pris position sur cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. Mais Manfred B\u00fchler et plut\u00f4t pessimiste. \r\nSON \r\nL'UDC pourra quand m\u00eame compter sur une partie du PLR, divis\u00e9 sur cet objet. Mais \u00e9galement sur des branches sp\u00e9cifiques de l'\u00e9conomie comme l'industrie des machines, les transporteurs routiers, ou le lobby p\u00e9trolier. ))\r\n(27/MEXIQUE MUR) \"Je regrette et condamne la construction du mur qui au lieu de nous unir, nous divise...\"\r\nR\u00e9action ce matin du pr\u00e9sident mexicain Enriqu\u00e9 Pegna Nieto... A l'annonce de Donald Trump... Qui a d\u00e9cid\u00e9 par d\u00e9cret hier soir de la construction de ce fameux mur, \u00e0 la fronti\u00e8re entre les Etats Unis et le Mexique... \r\nA Mexico, les r\u00e9actions sont indign\u00e9es, m\u00eame si la plupart des Mexicains consid\u00e8rent qu'il s'agit d'une manoeuvre m\u00e9diatique destin\u00e9e \u00e0 satisfaire l'\u00e9lectorat de Trump... Certains doutent m\u00eame de la concr\u00e9tisation de ce projet... Emmanuelle Steels \u00e0 Mexico...\r\n   0'51''\r\n((PAPIER\r\n\"Le mur de la honte, la mur de la haine, le mur de l'intol\u00e9rance.\". Avant m\u00eame que la premi\u00e8re pierre n'en soit pos\u00e9e, les qualificatifs pleuvent, du c\u00f4t\u00e9 mexicain, sur ce mur dont le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a sign\u00e9 la construction. Au-del\u00e0 des r\u00e9actions \u00e9motionnelles, la majorit\u00e9 des opinions signalent qu'il s'agit d'un chantier inutile, alors que le nombre de migrants mexicains qui tentent de passer la fronti\u00e8re est tomb\u00e9 \u00e0 son niveau le plus bas des derni\u00e8res ann\u00e9es. Beaucoup, au Mexique, doutent de la viabilit\u00e9 de ce projet, alors qu'une barri\u00e8re couvre d\u00e9j\u00e0 plus de mille kilom\u00e8tres, soit un tiers de la fronti\u00e8re. Et les Mexicains ne manquent pas de noter, avec une pointe de satisfaction, que Trump s'emm\u00eale les pinceaux quand il tente d'expliquer comment il fera payer la construction \u00e0 ses voisins. Le mur sert aussi de levier \u00e0 l'orgueil national, et d'aucuns demandent au pr\u00e9sident Pe\u00f1a Nieto de lever, lui aussi, son propre mur, et de ne pas se rendre au rendez-vous avec Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche le 31 janvier.))\r\nEt on vient de l'apprendre, le Ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res indique que la visite du pr\u00e9sident aura lieu, selon le calendrier pr\u00e9vu, \u00e0 savoir le 31 janvier...\r\n(D1/FR HEURE FERMETURE MAGASINS PI) C'est une exception romande qui pourrait bient\u00f4t tomber... \r\nUne motion relance, dans le canton de Fribourg, le d\u00e9bat sur l'heure de fermeture des commerces le samedi... \r\nAujourd'hui, les magasins ferment \u00e0 16h, alors que partout ailleurs en Suisse romande les commerces ferment \u00e0 17h, souvent m\u00eame \u00e0 18. \r\nLe peuple fribourgeois a d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 \u00e0 quatre reprises ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es, toute prolongation des heures d'ouverture, le samedi... \r\nMais, cette fois-ci, cela pourrait bien changer... Maurice Doucas...\r\n  1'30 \r\n((Alors que l'on souhaite harmoniser les heures d'ouvertures des magasins en Suisse, cela devient de plus en plus difficile de maintenir ce particulariseme fribourgeoise...  comme nous l'explique Nicolas Inglard, qui dirige une soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tude sur le commerce de d\u00e9tail...\r\nSON\r\nIl faut aussi dire qu'aujourd'hui il y a de nouveaux paradygmes comme les achats sur le net qui concurencent le commerce de detail traditionnel...Mais les nouvelles technologies pourraient aussi all\u00e9ger le travail des employ\u00e9s qui feraient les frais de cette extensions des heures d'ouvertures... Marlyne Sahakian, sp\u00e9cialiste en consommation alimentaire \u00e0 l'Universit\u00e9de Lausanne... \r\nSON\r\nLe d\u00e9bat est pos\u00e9 et les Fribourgeois seront certainement appel\u00e9s \u00e0 se prononcer une nouvelle fois sur cette prolongation des heures d'ouverture des magasins..))\r\n(24/NOMINATION CINEMA SUISSE PA) C'est la saison des nominations dans le petit monde du cin\u00e9ma... \r\nApr\u00e8s les Oscars et les C\u00e9sars, c'\u00e9tait au tour des Prix du cin\u00e9ma suisse de d\u00e9voiler leurs \u00e9lus, hier aux Journ\u00e9es de Soleure. \r\nRapha\u00eble Bouchet, vous y \u00e9tiez, le film d'animation \u00abMa Vie de Courgette\u00bb, de Claude Barras, que tout le monde attendait sur les listes, est nomm\u00e9 trois fois,  meilleure fiction, meilleure musique, meilleur montage.... \r\n  55''\r\n((Oui, \u00abCourgette\u00bb continue son parcours \u00e9clatant et, apr\u00e8s les Oscars et les C\u00e9sars, l'honneur est sauf, le film est aussi proph\u00e8te en son pays. Pour le reste, on s'attendait \u00e0 une domination des Romands, au moins dans la cat\u00e9gorie \u00abmeilleure fiction\u00bb. Et aux c\u00f4t\u00e9s de \u00abCourgette\u00bb, on trouve bien \u00abUn juif pour l'exemple\u00bb, de Jacob Berger, adapt\u00e9 du livre de Jacques Chessex, mais \u00abMoka\u00bb, de Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud, n'est nomm\u00e9 que pour le meilleur sc\u00e9nario, alors qu'il faisait partie des plus beaux films de l'ann\u00e9e. Donc, une fois de plus, et pour la quatri\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, ce sont les Al\u00e9maniques qui emportent le morceau. Le grand vainqueur de la soir\u00e9e est nomin\u00e9 cinq fois, il s'appelle \u00abDie G\u00f6ttliche Ordnung\u00bb. Ce film de Petra Volpe a fait l'ouverture des Journ\u00e9es de Soleure, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 longuement applaudi. C'est un feel-good movie f\u00e9ministe, assez dr\u00f4le, qui raconte la campagne pour le droit de vote des femmes en 1971. Petra Volpe avait \u00e9crit le sc\u00e9nario de \u00abHeidi\u00bb, \u00e9norme succ\u00e8s en salle, ses producteurs esp\u00e8rent faire de ce nouveau film l'un des \u00e9v\u00e9nements phares de l'ann\u00e9e \u00e0 venir. ))\r\nEt remise de ces Quartz, prix du cin\u00e9ma suisse... Ce sera le 24 mars \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n(On en parle) Et On En Parle ouvre son guichet ce matin avec ce th\u00e8me: les relations entre les banques et leurs clients. \r\nComment bien choisir sa banque? Comment r\u00e9agir en cas de probl\u00e8me, vols de donn\u00e9es, conflits? Vous pouvez poser vos question; rts.ch/guichet... ou ** pour poser votre question en direct... C'est un num\u00e9ro gratuit...  \r\nOn En Parle vous r\u00e9pond d\u00e8s 8h35....\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(29/ PRIMAIRE EXTRAIT VALLS HAMON) \r\n(10/GE PROJET JEUNESSE ITV TORRACINTA) La participation citoyenne d\u00e8s l'enfance... \r\nC'est l'objectif du Conseil d'Etat genevois qui a adopt\u00e9 hier son projet de loi sur l'enfance et la jeunesse. Un texte qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 depuis pr\u00e8s de 60 ans. Un lifting \u00e0 la fois juridique, pour clarifier le r\u00f4le du D\u00e9partement de l'Instruction Publique; et politique, pour ancrer la participation et l'engagement des jeunes. \r\nAu coeur du dispositif : la cr\u00e9ation d'un conseil des jeunes dans les classes. \r\nLa conseill\u00e8re d'Etat genevoise en charge du DIP, Anne Emery Torracinta... Elle esp\u00e8re contribuer \u00e0 faire des \u00e9l\u00e8ves de futurs citoyens responsables.\r\n  50''\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon.", "durationSec": 616, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8320206", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-26T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-26T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8320223", "ece-8320206"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-16T00:43:03Z", "speechToTexts": ["16.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n8 heures lundi sur la 1\u00e8re le journal Blandine vite Federer Vavrinka affiche 100 pourcent suisse suisse de cette demi- finale de l'Open d'Australie, elle d\u00e9bute dans une heure et demie \u00e0 Melbourne et quoi qu'il en soit, pour Roger Federer de Suisse en demi- finale d'un Grand Chelem, c'est d\u00e9j\u00e0 fabuleux, nous l'entendrons l'USAM va finalement soutenir la sortie du nucl\u00e9aire, la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers ne se rangera pas finalement c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, qui a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum, l'UDC qui se retrouve une fois de plus seuls dans la bataille, dans ce journal aussi le mur de la honte, dit -on d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Mexico, r\u00e9action indign\u00e9e apr\u00e8s l'annonce de la signature du d\u00e9cret par Donald Trump pour la construction de la barri\u00e8re \u00e0 la fronti\u00e8re am\u00e9ricaine et puis les nominations pour les prix du cin\u00e9ma suisse le plus nomm\u00e9, c'est le film de P\u00e9tra Volpe et l'ordre divin en course aussi courgettes proph\u00e8te en son pays, mais avant de d\u00e9velopper ces titres ce rachat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [93%] :\r\n\u00e0 30 milliards de francs, Actelion groupe suisse de biotechnologie va passer en mains am\u00e9ricaines Johnson et Johnson le rach\u00e8te pour 30 milliards de francs 280 francs par action, le projet a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par les 2 conseils d'administration, l'annonce a \u00e9t\u00e9 faite ce matin, c'est donc la fin d'une saga puisque le rachat d'Actelion premi\u00e8re biotech d'Europe faisait l'objet de rumeurs parfois d\u00e9menties et m\u00eame depuis la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, appr\u00e9cie viennent \u00e0 c'est donc un nouveau fleuron de l'\u00e9conomie b\u00e2loise qui passe sous pavillon \u00e9tranger on reviendra sur cette information dans le journal de 9 heures et \u00e0 9 heures et demi vous avez rendez- vous sur le central de Melbourne, Roger Federer et Stan Vavrinka s'affrontent pour une place en finale du Grand Chelem et une demi- finale, une situation peu commune entre deux suisses le jour de la f\u00eate nationale australienne, alors qui va gagner, qui est favori, difficile d'\u00e9tablir des pronostics, m\u00eame pour Severin Luthi qui les conna\u00eet bien tous les 2, lui qui \u00e9tait entra\u00eeneur du b\u00e2lois conseiller du Vaudois, il les a coach et tous les 2 lors de leur victoire en Coupe Davis face \u00e0 la France, \u00e9coutez ce qu'il en dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [84%] :\r\nChaque match est diff\u00e9rent, on sait jamais ce qui ce qui va arriver, moi je pense les les 2 ont tr\u00e8s bien jou\u00e9, sinon il serait pas on en demi- finale, maman ici rock c'est c'est un peu sp\u00e9cial comme il fait son Comeback la puis Ian Stan Honey, on est presque habitu\u00e9 qui joue tellement bien dans les grands tournois comme \u00e7a, maintenant, il sait qu'aussi incroyable, sauf qu'il est de nouveau en demi- finale, alors c'est difficile de, de savoir comment, comment \u00e7a va se passer, je trouve l'un des diff\u00e9rents sc\u00e9narii en t\u00eate hommes imaginent certains trucs, mais apr\u00e8s c'est peut-\u00eatre diff\u00e9rent, peut-\u00eatre, c'est l'autre qui qui prend le dessus, qui a une vraiment une super bonne journ\u00e9e, moi je pense, et c'est tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [93%] :\r\nTr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9 Severin Luthi avec Herv\u00e9 Borsier Stan et Roger auront tout donc, en tout cas jou\u00e9 face \u00e0 face dans les tournois majeurs du monde et c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup, Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:46) [82%] :\r\nJe trouve \u00e7a c'est fabuleux, on puisse jouer \u00e0 ce stage de la comp\u00e9tition, l'un contre l'autre dans le plus grand stade du monde tirage demi- finale maintenant ici, demi- finale, l'endroit finlandaise demi- finale Monaco final tout \u00e7a, c'est Roland aussi Wimbledon aussi, on va jouer dans les carburants je maintenant c'est quand m\u00eame fabuleux pour nous et pour la Suisse chaque fois quand on peut s'affronter je trouve c'est ce grand \u00e9v\u00e9nement aussi aussi pour moi, m\u00eame si c'est peut-\u00eatre pas aussi difficile pour moi que pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [92%] :\r\nRencontre qu'on vous fera vivre en tout cas dans nos rendez- vous d'information, \u00e0 suivre en Direct sur RTS 2 et sur RTS Sport Point CH et puis chez les dames, la finale opposera les 2 soeurs Williams qui se sont toutes les 2 qualifi\u00e9es, ce matin, c'est un soutien de poids sur lequel pourra compter la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris tard dans sa campagne en faveur de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, hier, l'USAM, l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, a d\u00e9cid\u00e9 d'accepter le tournant \u00e9nerg\u00e9tique soumis au vote du peuple 21 mai la d\u00e9cision tr\u00e8s attendue qui met dans l'embarras l'UDC, le parti d'Albert qui se pr\u00e9pare \u00e0 combattre \u00e0 nouveau seul contre tous, St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:51) [97%] :\r\nPar 2 voix contre une le parlement de l'USAM a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir la sortie du nucl\u00e9aire plut\u00f4t que le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par l'UDC une claire majorit\u00e9 des PME et des artisans, estime qu'elle a plus \u00e0 gagner qu'\u00e0 perdre de ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique, membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire le conseiller national UDC Bernois Manfred B\u00fchler, met en garde le monde \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:11) [87%] :\r\nBien s\u00fbr que sectorielles mon quelques-uns peuvent esp\u00e9rer des gains mais cette peut-\u00eatre encore une vue pas trop courte \u00e9ch\u00e9ance et puis nous appartiendra dans la campagne, le co\u00fbt exorbitant de cette r\u00e9forme et de toutes les taxes qu'elle implique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:24) [89%] :\r\nL'autre grande fa\u00eeti\u00e8re \u00c9conomie suisse n'a pas encore pris position sur cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique mais Manfred M\u00fcller est plut\u00f4t pessimiste. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:32) [90%] :\r\nJe ne fais pas de grandes illusions \u00c9conomie Suisse pourrait \u00eatre dans une m\u00eame situation que l'USAM mais vous savez \u00e0 l'UDC, on a l'habitude d'\u00eatre seul, ou presque, seul dans dans certains combats et puis \u00e7a nous fait pas peur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:46) [96%] :\r\nL'UDC pourra quand m\u00eame compter sur une partie du PLR divis\u00e9 sur cet objet mais \u00e9galement sur des branches sp\u00e9cifiques de l'\u00e9conomie, comme l'industrie des machines, les transporteurs routiers ou le lobby p\u00e9trolier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:59) [95%] :\r\nJe regrette et je condamne la construction du mur qui au lieu de nous unir nous divise r\u00e9action ce matin du pr\u00e9sident mexicain Enrique peignant Nieto apr\u00e8s l'annonce de Donald Trump, qui a d\u00e9cid\u00e9 par d\u00e9cret, hier soir, la construction de ce fameux mur \u00e0 la fronti\u00e8re entre les \u00c9tats-Unis et le Mexique, \u00e0 Mexico, les r\u00e9actions sont indign\u00e9es, m\u00eame si la plupart des Mexicains, consid\u00e8rent qu'il s'agit d'une manoeuvre m\u00e9diatique destin\u00e9e \u00e0 satisfaire l'\u00e9lectorat de Trump certains doutent m\u00eame de la concr\u00e9tisation de ce projet, Emmanuelle Steels \u00e7a Mexico. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:29) [95%] :\r\nLe mur de la honte, le mur de la haine, le mur de l'intol\u00e9rance, avant m\u00eame que la premi\u00e8re Pierre n'en soit pos\u00e9e les qualificatifs pleuvent du c\u00f4t\u00e9 mexicain sur ce mur, dont le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a sign\u00e9 la construction au-del\u00e0 des r\u00e9actions \u00e9motionnelles, la majorit\u00e9 des opinions signalent qu'il s'agit d'un chantier inutile, alors que le nombre de migrants mexicains qui tentent de passer la fronti\u00e8re est tomb\u00e9 \u00e0 son niveau le plus bas des derni\u00e8res ann\u00e9es beaucoup au Mexique doutent de la viabilit\u00e9 de ce projet, alors qu'une barri\u00e8re couvre d\u00e9j\u00e0 plus de 1000 kilom\u00e8tres, soit un tiers de la fronti\u00e8re et les Mexicains ne manque pas de noter avec une pointe de satisfaction que Trump s'emm\u00eale les pinceaux quand il tente d'expliquer comment il fera payer la construction \u00e0 ses voisins, le mur sert aussi de levier \u00e0 l'orgueil national et d'aucuns demandent au pr\u00e9sident Nieto de lever lui aussi son propre mur et de ne pas se rendre au rendez- vous avec Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche le 31 janvier Emmanuel, ce qui est -ce pour rtsinfo Mexico. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [93%] :\r\nEt on vient d'apprendre, le 1er ministre mexicain, indique que la visite du pr\u00e9sident aura bien lieu selon le calendrier pr\u00e9vu, \u00e0 savoir le 31 janvier c'est une exception romande qui pourrait bient\u00f4t tomber une motion relance dans le canton de Fribourg, le d\u00e9bat sur l'heure de fermeture des commerces, le samedi, aujourd'hui les magasins ferment \u00e0 16 heures alors que partout ailleurs en Suisse romande, les commerces ferment \u00e0 17 heures, souvent m\u00eame 18 heures le peuple fribourgeois a d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 \u00e0 4 reprises ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, toute prolongation des heures d'eau verte sur le samedi, mais cette fois, cela pourrait bien changer, Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:53) [97%] :\r\nAlors que l'on souhaite harmoniser les heures d'ouverture des magasins en Suisse, cela devient de plus en plus difficile de maintenir ce particularisme fribourgeois comme nous l'explique Nicolas Inglard, qui dirige une soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tude sur le commerce de d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:05) [88%] :\r\nSurtout pas cette exception va tomber, parce que, effectivement, il y a un sens de l'histoire du commerce et on n'y \u00e9chappe pas, quoi qu'on fasse, on a essay\u00e9 dans les ann\u00e9es 1933 34 interdire par arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral, le d\u00e9veloppement des grandes surfaces Migros \u00e9cope, voyez que \u00e7a passe tr\u00e8s tr\u00e8s bien march\u00e9, quand il y a un mouvement de consommation d'ailleurs tous tous tarifs aussi si on veut rester dans le coup aussi non, on va le payer tr\u00e8s cher \u00e9conomiquement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:30) [90%] :\r\nIl faut aussi dire qu'aujourd'hui il y a de nouveaux paradigmes comme les achats sur le Net qui concurrence le commerce de d\u00e9tail traditionnel, mais les nouvelles technologies pourraient aussi all\u00e9ger le travail des employ\u00e9es qui feraient les frais de cette extension des heures d'ouvertures Marlyne Sahakian sp\u00e9cialiste en consommation alimentaire \u00e0 l'Universit\u00e9de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:07:48) [87%] :\r\nIl faut aussi penser \u00e0 ceux aussi celles qui travaillent dans ces magasins, et peut-\u00eatre m\u00eame dans le court terme prendre exemple sur les Japonais qui mettent \u00e0 disposition dans des endroits de transit dans les bouches de m\u00e9tro, etc, des distributeurs, donc nous on met dans nos distributeurs suisses du chocolat, les chips \u00e7a etc, au Japon, ils ont des des choux-fleurs est -ce que la paix aussi permettre aux gens d'acc\u00e9der des aliments sains, sans passer par des heures d'ouverture prolong\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:16) [98%] :\r\nLe d\u00e9bat est pos\u00e9 et les Fribourgeois seront certainement appel\u00e9s \u00e0 se prononcer une nouvelle fois sur cette prolongation des heures d'ouverture des magasins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:23) [93%] :\r\nC'est la saison des nominations dans le monde du cin\u00e9ma apr\u00e8s les Oscars et les C\u00e9sars s'\u00e9tait autour du prix des signes du cin\u00e9ma suisse de d\u00e9voiler les heureux \u00e9lus hier aux Journ\u00e9es de Soleure Rapha\u00eble Bouchet vous y \u00e9tiez, le film d'animation : Ma vie de courgette de Claude Barras, que tout le monde attendait sur les listes est nomm\u00e9 3 fois : meilleure fiction meilleure musique meilleur montage. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:42) [90%] :\r\nCourgettes continue son parcours \u00e9clatant et apr\u00e8s les Oscars et les C\u00e9sars, l'honneur est sauf puisque le film est aussi proph\u00e8te en son pays, pour le reste, on s'attendait \u00e0 une domination des romans, au moins dans la cat\u00e9gorie meilleure fiction et aux c\u00f4t\u00e9s de courgettes, on trouve bien un Juif pour l'exemple de Jacob Berger, adapt\u00e9 de l'\u00eele de Jacques chez c'est m\u00eame au cas de Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud que pour le meilleur sc\u00e9nario alors qu'il faisait partie des plus beaux films de l'ann\u00e9e, donc une fois de plus, et pour la 4\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, ce sont les Al\u00e9maniques qui emporte le morceau, le grand vainqueur de la soir\u00e9e est nomin\u00e9 7 fois, il s'appelle digue clich\u00e9s Hornung l'ordre divin, ce film de P\u00e9tra Volpe et a fait l'ouverture des Journ\u00e9es de Soleure, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 longuement applaudi, c'est un Feelgood movie f\u00e9ministe assez dr\u00f4le qui raconte la campagne pour le droit de vote des femmes en 1971 P\u00e9tra Volpe et avait \u00e9crit le sc\u00e9nario de \u00e9norme succ\u00e8s en salle ces producteurs esp\u00e8rent faire de ce nouveau film, l'un des \u00e9v\u00e9nements phares de l'ann\u00e9e \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:38) [87%] :\r\nEt remise de ces Quartz, prix du cin\u00e9ma suisse, ce sera le 24 mars \u00e0 Gen\u00e8ve et vous y serez non non j'ai oubli\u00e9 de vous parler, on en parle de Team oui, non, non, guichet Semapa avec ce th\u00e8me, les relations entre les banques et leurs clients comment bien choisir sa banque, comment r\u00e9agir en cas de probl\u00e8me vols donner de donn\u00e9es conflits vous pouvez -vous Quest posez vos questions la l\u00e2che perturb\u00e9 RTS Point CH cela j'guichet ou au 0 800 108 208 pour poser poser vos questions en Direct, c'est un num\u00e9ro gratuit, on en parle, vous r\u00e9pondez 8 heures 35 \u00e0 Bangui, vous avez tout dit Blandine c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:11) [84%] :\r\nAlors on y va, merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re merci \u00e0 vous, Blandine pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-26T07:29:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-070AD2B8-6DED-45F4-B1EC-0E322D103CCB", "internalArchiveId": "070AD2B8-6DED-45F4-B1EC-0E322D103CCB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Succession effr\u00e9n\u00e9e de d\u00e9crets depuis l'investiture de Donald Trump", "publicationDate": "2017-01-26T00:00:00Z", "summary": "Abroger Obamacare, construire un mur avec le Mexique, d\u00e9bloquer les ol\u00e9oducs, geler l'embauche f\u00e9d\u00e9ral, annuler le financement de groupes pro-avortement: Donald Trump encha\u00eene les signatures de d\u00e9crets depuis son investiture. Jusqu'o\u00f9 peut-il avancer sur ses promesses de campagne?\r\n\r\n* * Succession effr\u00e9n\u00e9e de d\u00e9crets depuis l'investiture de Donald Trump LANCEMENT 2 / DOW JONES\r\n***On va s'int\u00e9resser maintenant au plus vieil indice boursier du monde...\r\n VIRGULE, SON DIGAS\r\n***Tout le monde ou presque connait son nom: le c\u00e9l\u00e8bre DOW JONES. Hier,  moins d'une semaine apr\u00e8s l'installation de Donald Trump \u00e0 la Maison blanche et pour la premi\u00e8re fois de son histoire, il a pass\u00e9 le cap des 20'000 points.\r\nOn peut y voir un signe que les milieux \u00e9conomiques font confiance au nouveau Pr\u00e9sident, qu'ils esp\u00e8rent profiter de ses promesses de baisse des imp\u00f4ts, de relance budg\u00e9taire et d'assouplissement des r\u00e8glements et qu'il ne craignent pas son discours protectionniste.\r\nMais Didier Pradervand, la vie du Dow Jones r\u00e9serve toujours des surprises, des hauts et des bas.\r\n DIR STU LS\r\nPetite s\u00e9quence flashback . NEW YORK, 1882 . dans un petit bureau au num\u00e9ro 15 de Wall Street . trois hommes . \r\nCharles Henry Dow, \r\nEdward Davis Jones \r\net Charles Milford Berg stresser viennent de fonder la \"Dow Jones & Company\" .\r\nLeur mission : imprimer des bulletins d'information sur ce qui se passe \u00e0 la bourse . \r\nDeux ans plus tard, leur bulletin devient la \"customer afternoon letter\" . elle sort tous les jours \u00e0 la fermeture de la bourse . et indique le prix \u00e0 la cl\u00f4ture de 11 actions phares ....  \r\n9 sont des compagnies de chemin de fer, les deux autres  - Western Union et Pacific Mail - op\u00e8rent l'une dans la t\u00e9l\u00e9graphie l'autre dans la marine \u00e0 vapeur.\r\nC'est finalement le 26 mai 1896, qu'est cr\u00e9\u00e9 le DOW JONES . il compte alors 12 soci\u00e9t\u00e9s.. Seule General Electric y figure encore . \r\nPetite question pour vous Eric, savez-vous quelle est la sp\u00e9cificit\u00e9 du Dow Jones compar\u00e9 aux autres indices boursiers?\r\nREPONSE: c'est le plus suivi au monde !\r\nRat\u00e9 ... sa sp\u00e9cificit\u00e9 comme celle du Nikkei 225 au JAPON, c'est que contrairement aux autres indices, ils se calculent et se pond\u00e8rent sur la valeur des actions des soci\u00e9t\u00e9s qui le composent .... et non pas sur leur capitalisation boursi\u00e8re. \r\nOn y est donc attach\u00e9 plus pour sa valeur historique et sentimentale . 120 ans d'histoire. que pour sa pertinence quant aux r\u00e9elles performances de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine.\r\n***Et que dire de son \u00e9volution au cours de ces 120 ans d'histoire ?\r\nQu'elle fut d'abord lente . tr\u00e8s lente . Fix\u00e9 \u00e0 40,94 points lors de sa premi\u00e8re publication en 1896 . il est redescendu \u00e0 28,98 point moins de 3 moins plus tard .il faudra attendre 1906 pour qu'il passe la barre des 100 points. Et 1972 .... pour celle des 1000 points .\r\nCe n'est en fait que depuis les ann\u00e9es 90 que sa croissance s'est acc\u00e9l\u00e8r\u00e9e . de mani\u00e8re quasi exponentielle . les records tombent les uns apr\u00e8s les autres . \r\n3000 points en 1991. \r\n4000 puis 5000 en 1995. \r\nEn 1997, en moins de 5 mois, il franchi le cap des 7000 puis des 8000 points.  \r\ndouble record encore en 1999 avec 10000 puis 11000 points.\r\nFinalement avec le nouveau si\u00e8cle . Cette folie boursi\u00e8re ralentit . pendant quelques ann\u00e9es, le DOW JONES joue les yoyos .\r\n***Comment \u00e7a s'explique ?\r\nL'\u00e9conomie s'est mondialis\u00e9e, l'information et les capitaux circulent de plus en plus vite . \r\ntout devient plus volatile, sensible \u00e0 la moindre crise, au moindre soubresaut politiques, terroristes, sanitaires ou financier . \u00e0 l'image bien \u00e9videmment de la crise des subprimes . \r\nAinsi le 9 mars 2009 . le DOW JONE retombe \u00e0 son plus bas niveau en douze ans . 6547 points. \r\n8 plus tard ... il passe le cap des 20000 points.\r\n>>> VIRGULE 3", "durationSec": 385, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8320191", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Succession effr\u00e9n\u00e9e de d\u00e9crets depuis l'investiture de Donald Trump / TUM_2017-01-26T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 26.01.2017"], "alternativeSummary": ["Abroger Obamacare, construire un mur avec le Mexique, d\u00e9bloquer les ol\u00e9oducs, geler l'embauche f\u00e9d\u00e9ral, annuler le financement de groupes pro-avortement: Donald Trump encha\u00eene les signatures de d\u00e9crets depuis son investiture. Jusqu'o\u00f9 peut-il avancer sur ses promesses de campagne?"], "variantIds": ["ece-8320191"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:04Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on commence l'\u00e9mission dans la capitale am\u00e9ricaine qui voit le nouveau pr\u00e9sident agir depuis maintenant presque une semaine, bonjour Philippe Revah, bonjour, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Washington parce qu'on a vu pour l'instant de Donald Trump, c'est une succession effr\u00e9n\u00e9e de d\u00e9crets, il est parti tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [85%] :\r\nIl est parti tr\u00e8s fort si on peut dire d\u00e9j\u00e0, c'est que dans la campagne, on disait peut-\u00eatre il sera pragmatique ind\u00e9pendant Obama lui- m\u00eame avait dit officiellement d\u00e9mocrate, ce n'est pas un id\u00e9ologue, donc on peut encore esp\u00e9rer bon la le le le portrait qu'on a de de c'est c'est plut\u00f4t tr\u00e8s id\u00e9ologiques, hein, c'est vraiment radical fait c'est son discours de campagne, il n'a pas dit fid\u00e8les puis effectivement vous disiez \u00e0 cette esp\u00e8ce de de feux d'artifices quotidien de d\u00e9crets qui vient signer avec cette mise en sc\u00e8ne dans le bureau ovale, entour\u00e9 de ses conseillers, fait entrer la presse il a cong\u00e9di\u00e9 assez rapidement, ensuite il a l'air d'y prendre beaucoup beaucoup de plaisir, il faut dire que Obama avaient un petit peu ouvert la voir un leur avait beaucoup reproch\u00e9 ses d\u00e9crets pr\u00e9sidentiels, lui aussi, \u00e0 peine arriv\u00e9e, avait commenc\u00e9 \u00e0 effacer certains h\u00e9ritage de George Bush, mais c'est apr\u00e8s, c'est apr\u00e8s que \u00e7a se complique, ce n'est pas aussi disant l'histoire ne s'arr\u00eate pas d\u00e9crets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [97%] :\r\nOui, parce que \u00e7a fait beaucoup d'annonces mais justement Philippe pour faire la part de la communication du symbole et puis de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [88%] :\r\nOui, il y a pas, prenez par exemple le libre \u00e9change avec les pays du Pacifique, il ne veut pas appliquer c'est tr\u00e8s symbolique parce que c'est pas en vigueur, il sera beaucoup plus difficile pour lui de ren\u00e9gocier le libre- \u00e9change en Am\u00e9rique du Nord, \u00e7a c'est un gros morceau pour c'est vraiment tous les \u00e9quilibres \u00e9conomiques du du continent qui vont jouer la prenez la d\u00e9cision sur les yeux, le lieu du qui veut relancer les ol\u00e9oducs Keystone et puis un autre dans le Dakota du Nord, c'est pas du tout certain que ce qui l'a assign\u00e9 hier puisse permettent d'avancer sans autre il y a, il y a des cours de justice aux \u00c9tats-Unis il y a des lois et puis c'est aussi faire des pas de retrait Trump, voyez l'ambassade am\u00e9ricaine en Isra\u00ebl : un, qu'il veut faire passer de Tel-Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem l\u00e0 et on a clairement vu un pas de retrait ans on ne sait pas exactement ce qu'il a toujours l'intention d'avancer tr\u00e8s vite sur ce dossier sur Obamacare par exemple l\u00e0, \u00e7a n'est plus lui, ils sont vraiment la complexit\u00e9 du dossier laisse volontiers au Congr\u00e8s c'est d\u00e9patouiller en quelque sorte avec ce dossier passe avec compliqu\u00e9 si on veut pas que des millions et des millions d'Am\u00e9ricains perdent leur assurance- maladie, c'est vrai que \u00e7a donne une impression de fin du syst\u00e8me parlementaire le pr\u00e9sident qui d\u00e9cide de tout, mais le Parlement est toujours l\u00e0, le congr\u00e8s est toujours l\u00e0 en embuscade. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [90%] :\r\nMais le congr\u00e8s est toujours l\u00e0 en embuscade, \u00e0 majorit\u00e9 r\u00e9publicaine dans les 2 chambres, le S\u00e9nat, la Chambre des repr\u00e9sentants, on sait qu'une partie des parlementaires sont sont m\u00e9fiants, y compris chez les r\u00e9publicains, vis-\u00e0-vis de notre comment \u00e7a se passe justement avec eux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [87%] :\r\nJe qui reste une lune de miel, un peu silencieuse et un peu inqui\u00e8te, que c'est une sorte de prudence, en fait, on se demande qui va manipuler qui, chaque camp a envie d'utiliser l'autre et on sait pas tr\u00e8s bien qui va gagner \u00e0 la fin et puis \u00e0 ce duel que je vois un peu se dessiner comme \u00e7a entre Mitch McConnell, qui est le leader r\u00e9publicain au S\u00e9nat, un vieux renard de la politique qui est rest\u00e9 tr\u00e8s prudent jusqu'ici tr\u00e8s silencieux, puis l'exub\u00e9rant Trump qui va dans le dernier mot ou est -ce que les conflits vont surgir, parce que potentiellement il y en aura aimera pas mal et puis potentiellement toujours ce congr\u00e8s r\u00e9publicain c'est l'ennemi le plus puissant de Trump entend seulement \u00e7a ne \u00e7a ne sont pas ces manifestations dans la rue, ce n'est pas le Parti d\u00e9mocrate, c'est, c'est l\u00e0 qu'il a peut-\u00eatre un danger pour Trump, \u00e7a sera tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [95%] :\r\nEt puis Philippe Donald Trump a lanc\u00e9 des accusations tr\u00e8s graves sur la pr\u00e9tendue fraude \u00e9lectorale une pr\u00e9tendue fraude \u00e9lectorale massive, \u00e7a c'est un chapitre un peu sombre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [84%] :\r\nC'est un peu sans parce que cette d\u00e9sormais le pr\u00e9sident s'est plaint candidat ce n'est plus un nom priv\u00e9, c'est le pr\u00e9sident qui affirme pas des faits qui sont fous qui ont \u00e9t\u00e9 contredits, il y a pas 3 \u00e0 5 millions de personnes qui ont vot\u00e9 frauduleusement aux \u00c9tats-Unis, donc c'est c'est un peu inqui\u00e9tant aussi parce que c'est le pr\u00e9sident qui parle et ce qui va en prendre un pr\u00e9texte, en 2020, il perd pour rester s'accrocher au pouvoir, \u00e7a donne aussi une l'aura de complot comme \u00e7a autour de la Maison Blanche pour ce qu'il y est habitu\u00e9, Trump 1 il avait cette enqu\u00eate sur la naissance d'Obama a pr\u00e9tendu au au Kenya, mais ce qu'il y a l\u00e0 derri\u00e8re aussi, c'est l\u00e0 le durcissement ce qu'il appelle le durcissement veut muscler les contr\u00f4les pour le vote aux \u00c9tats-Unis Trump mais alors \u00e7a par contre, on conna\u00eet \u00e7a, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 et les effets sont tr\u00e8s connus, ce que \u00e7a veut dire, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est moins de pauvres moines minorit\u00e9, donc moins d'd\u00e9mocrate qui vote parce qu'on augmente les exigences en mati\u00e8re de papier d'une entit\u00e9, donc \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre de la simple et vieille politique r\u00e9publicaine telle qu'on l'a vu, depuis longtemps, qui se dessine l\u00e0 derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [94%] :\r\nEt puis alors il a fait quelques d\u00e9clarations qui ont surpris tout le monde, notamment sur le fait d'aller rechercher le le p\u00e9trole en Irak, et puis il a fait ressurgir un pass\u00e9 on croyait r\u00e9volue mais il a reparl\u00e9 de tortures, de prison secr\u00e8te de la CIA. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [85%] :\r\n\u00e0 l'instant, il y a quelques minutes, sur la cha\u00eene ABC, il a redit je trouve utile, je pense que c'est n\u00e9cessaire l\u00e0 la torture mais donc il est tent\u00e9 d'utiliser mais il dit : je vais laisser mes mes ministre d\u00e9cid\u00e9 notamment le g\u00e9n\u00e9ral Matisse qui \u00e0 la t\u00eate du Pentagone et l\u00e0 c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que on a beaucoup dit ce qui se joue dans le pouvoir am\u00e9ricain, c'est ce que les ministres, les minist\u00e8res pendant le pouvoir est -ce que c'est la Maison Blanche qui avoir le pouvoir sous Obama, c'\u00e9tait plut\u00f4t la Maison Blanche, les d\u00e9cisions se prenaient en petit comit\u00e9, derri\u00e8re ce dossier de la torture, \u00e7a va \u00eatre une mani\u00e8re de voir qui est v\u00e9ritablement le pouvoir, c'est, c'est le g\u00e9n\u00e9ral Mattis ce qui appara\u00eet bien l\u00e0 le convainc de ne pas revenir dans ses pratiques Jones la polio Bush ou s'il va de l'avant, malgr\u00e9 tout, mais il faut bien dire l\u00e0 aussi \u00e0 la loi, un, et la loi l'interdit aujourd'hui, c'est une chose de signer des d\u00e9crets mais ensuite, et pour les appliquer, ce sera plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [80%] :\r\nOui, mais le pr\u00e9sident n'est n'est pas un empereur pour finir Philippe il y 7 ans ici, pour l'instant, il se pla\u00eet \u00e0 la Maison Blanche, Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [83%] :\r\nL'air de se plaire un lit le New York Times qui a savoureuses interview t\u00e9l\u00e9phonique avec lui qui raconte ses snacks et ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s dans la la la cuisine et lui trouve que les, les, les t\u00e9l\u00e9phones sont absolument incroyable, \u00e0 la Maison Blanche Trump bon sa famille est \u00e0 New York la semaine alors est -ce se r\u00e9jouit que sa femme reviennent le jeudi est une constante aussi dans sa vie, \u00e0 la Maison Blanche qui regarde beaucoup la t\u00e9l\u00e9vision, on peut retracer \u00e0 peu pr\u00e8s les \u00e9missions qu'il a regard\u00e9 en regardant les tweets qu'il \u00e9crit juste apr\u00e8s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas sur les les frotter, c'\u00e9tait le carri\u00e8re lorsqu'il a voulu envoyer les services f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 Chicago en raison des des violences qui s'y trouvent, donc \u00e7a inqui\u00e8te parfois son \u00e9quipe, mais au fond, j'ai l'impression que c'est son atout principal, c'est sa garantie de survie, c'est qu'il doit rester l'homme seul, il doit rester l'homme instinctif diff\u00e9rents sinon il va assassin\u00e9 \u00e0 ce syst\u00e8me et puis on va aller au Real et au fait partie du syst\u00e8me, donc il y a quelque chose au fond de de fondamental dans cette attitude de Trump \u00e0 la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [90%] :\r\nVoil\u00e0 quelque chose de fondamental merci Philippe revint notre correspondant \u00e0 Washington, bah on va partir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-26T07:40:02Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E30D0B41-236F-4C3F-9001-8829F4057F6F", "internalArchiveId": "E30D0B41-236F-4C3F-9001-8829F4057F6F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse devra enqu\u00eater sur l'ex-ministre gambien de l'Int\u00e9rieur Ousman Sonko", "publicationDate": "2017-01-26T00:00:00Z", "summary": "Trial International a d\u00e9pos\u00e9 une d\u00e9nonciation aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public bernois dans l'affaire de la demande d'asile de l'ancien ministre gambien de l'Int\u00e9rieur Ousman Sonko. Interview du directeur de l'ONG Philippe Grant.", "durationSec": 118, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gambie"], "thematicThemes": ["politique internationale", "droits de l'homme", "organisation internationale"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_JAN2017", "lastModifiedDate": "2017-08-10T12:48:55Z", "speechToTexts": ["15.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa Gambie, est en pleine transition politique, l'ancien chef d'\u00c9tat vient d'accepter de rendre le pouvoir \u00e0 son succ\u00e8s, successeur nouvellement \u00e9lu apr\u00e8s plusieurs semaines de crise, il a fui, il y a 4 jours et il n'est pas le seul \u00e0 avoir quitt\u00e9 son pays, son ancien ministre de l'Int\u00e9rieur a lui demand\u00e9 l'asile en Suisse, c'est une r\u00e9v\u00e9lation de l'\u00e9mission de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique SRF Ousman Sonko s\u00e9journe dans un centre de transit pour les r\u00e9fugi\u00e9s, dans le canton de Berne, or il \u00e9tait une figure cl\u00e9 du r\u00e9gime r\u00e9pressif de son pays, il est accus\u00e9 d'avoir ordonn\u00e9 des arrestations arbitraires, des tortures, des assassinats, l'ONG Toyal a saisi la justice bernoise explications D\u00e9borah seule banque Ousman Sonko est arriv\u00e9 en Suisse en novembre dernier, la Conf\u00e9d\u00e9ration attribu\u00e9 son chaos content de Berlin formation confirm\u00e9e par les autorit\u00e9s locales \u00e0 l'international, a d\u00e9pos\u00e9 une d\u00e9nonciation aupr\u00e8s du minist\u00e8re public bernois Philippe Ground, directeur de l'ONG. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:54) [85%] :\r\nAllez nous semble important, alors qu'un nouveau r\u00e9gime qui se met en place en Gambie, l'ancien du tanker a quitt\u00e9 le pays, il y a 4 jours de cela et que le nouveau pr\u00e9sident a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 des initiatives pour plus de de justice notamment suite au direction des droits humains, qui ont eu lieu, ce ne sont extr\u00eamement important qu'un pays comme la Suisse, puisse donner un signal qu'effectivement, l'impunit\u00e9 est un fl\u00e9au qui doit \u00eatre combattu, donc on habite ici, lorsqu'on a la possibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [95%] :\r\nLa Suisse a donc d\u00e9sormais l'obligation de mener une enqu\u00eate sur Haussmann Sonko ministre gambien de l'int\u00e9rieur de 2006 \u00e0 2016, il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions par le pr\u00e9sident lui- m\u00eame en exil depuis quelques jours, Ousman Sonko s'est d'abord vu refuser l'asile en Su\u00e8de avant de se pr\u00e9senter en Suisse, muni de son passeport diplomatique, les autorit\u00e9s doivent d\u00e9sormais s'assurer qu'il ne quittera pas le territoire suisse et le nouveau pr\u00e9sident gambien Adama Barrow, qui avait d\u00fb pr\u00eater serment S\u00e9n\u00e9gal voisin doit regagner aujourd'hui son pays retour tr\u00e8s attendu dessus depuis sa prestation de serment, l'exil de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, \u00e9pilogue d'une crise de pr\u00e8s de 6 m\u00eame. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grant, Philip", "role": "directeur de l'ING Trial International", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-205F5E8C-AAD9-4B91-9E36-5760A06BC316", "internalArchiveId": "205F5E8C-AAD9-4B91-9E36-5760A06BC316", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-01-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Grant, directeur de l'ONG Trial International;Carlo Sommaruga, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral romand de l'ASLOCA;Olivier Feller, conseiller national PLR VD et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration romande immobili\u00e8re;Meyer, Guillaume;Alain Barbezat, responsable des march\u00e9s \u00e9mergents \u00e0 la Banque cantonale vaudoise;S\u00e9verin Luthi, entra\u00eeneur de Roger Federer\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(05/MINISTRE GAMBIE PI) La Gambie... est en pleine transition politique... \r\nL'ancien chef d'Etat vient d'accepter de rendre le pouvoir \u00e0 son successeur, nouvellement \u00e9lu, apr\u00e8s une semaine de crise diplomatique... Il a fui il y a quatre jours... \r\nEt il n'est pas le seul \u00e0 avoir quitt\u00e9 le pays... Son ancien ministre de l'Int\u00e9rieur a demand\u00e9 l'asile en Suisse... \r\nC'est une r\u00e9v\u00e9lation de l'\u00e9mission Rundschau de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique SRF... Ousman Sonko s\u00e9journe dans un centre de transit pour les r\u00e9fugi\u00e9s dans le canton de Berne... \r\nOr, il \u00e9tait une figure cl\u00e9 du r\u00e9gime r\u00e9pressif de son pays... Il est accus\u00e9 d'avoir ordonn\u00e9 des arrestations arbitraires, tortures assassinats... \r\nL'ONG Trial international, a saisi la justice bernoise. \r\nExplications de Deborah Sohlbank...\r\n  1'02\r\n((Ousman Sonko est arriv\u00e9 en Suisse en novembre dernier. La conf\u00e9d\u00e9ration a attribu\u00e9 son cas au canton de Berne, information confim\u00e9e par les autorit\u00e9s locales. Trial International a d\u00e9pos\u00e9 une d\u00e9nonciation aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public bernois. Philippe Grant, directeur de l'ONG:  \r\n27'' \r\nLa Suisse a donc d\u00e9sormais l'obligation de mener une enqu\u00eate sur Ousman Sonko. Ministre gambien de l'Int\u00e9rieur de 2006 \u00e0 2016; il avait \u00e9t\u00e9 de ses fonctions par le pr\u00e9sident, lui-m\u00eame en exil depuis quelques jours. Ousman Sonko s'est d'abord vu refuser l'asile en Su\u00e8de avant de se pr\u00e9senter en Suisse, muni de son passeport diplomatique. Les Autorit\u00e9s doivent d\u00e9sormais s'assurer qu'il ne quittera pas le territoire suisse. ))\r\nEt le nouveau pr\u00e9sident gambien Adama Barrow qui avait d\u00fb pr\u00e9ter serment au S\u00e9n\u00e9gal doit regagner aujourd'hui... son pays... Un retour tr\u00e8s attendu depuis sa prestation de serment, et l'exil de son pr\u00e9decessur, \u00e9pilogue d'une crise de pr\u00e8s de six semaines...\r\n(13/PRIMAIRE PA) ***Dernier d\u00e9bat hier soir... pour les deux candidats \u00e0 la primaire de la gauche fran\u00e7aise... \r\nA quatre jours du second tour dimanche... ils ont d\u00e9fendu leurs id\u00e9es... Deux conceptioins de la gauche au final... Manuel Valls a accus\u00e9 son adversaire Beno\u00eet Hamon de vouloir faire r\u00eaver les fran\u00e7Ais... avec sa proposition de revenu universel... Prohet infinan\u00e7able, selon l'ex ministre de Fran\u00e7ois Hollande... Le message est terrible a-t-il dit... On accepte le ch\u00f4mage... Benoit Hamon a assum\u00e9 une orientation plus sociale que fran\u00e7ois Hollande... \r\nAu final, on s'attendait \u00e0 un combat de boxe... Il n'a pas eu lieu... Les spectateurs ont assist\u00e9 \u00e0 un d\u00e9bat constructif, Ariane Hasler... \r\n  0'50''\r\n((dans l'ensemble les deux adversaires se sont livr\u00e9s \u00e0 un \u00e9change \u00e0 la fois pos\u00e9 et respectueux, permettant \u00e0 chacun, enfin de d\u00e9ployer plus longuement ses arguments. Beno\u00eet Hamon apparaissent \u00e0 nouveau comme le tenant des id\u00e9es novatrices, alimentant via les th\u00e8mes du num\u00e9rique ou de l'environnement l'image du candidat qui a saisi les enjeux et les d\u00e9fis de la modernit\u00e9.  de son c\u00f4t\u00e9 Manuel Valls a r\u00e9ussi \u00e0 ne pas endosser le r\u00f4le de l'avocat du quinnennat, tout en mettant en avant la responsabilit\u00e9, la solidit\u00e9 d'un homme qui a d\u00e9j\u00e0 exerc\u00e9 le pouvoir. \r\nQui aura le plus convaincu au final et ce d\u00e9bat peut-il changer une dynamique qui donne Benoit Hamon favori? difficile \u00e0 dire. une chose est sure: hier soir, les deux candidats ont d\u00e9j\u00e0 obtenu une petite victoire: redorer un peu le blason d'un PS qui en a bien besoin. \r\nAriane Hasler RTS info, Paris ))\r\nEt apr\u00e8s ce d\u00e9bat, selon un sondage BFM t\u00e9l\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s de pr\u00e8s de 1200 spectateurs, c'est Beno\u00eet Hamon qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 le plus convainquant... \u00e0 60% contre 37% pour Manuel Valls... \r\nEt d\u00e9j\u00e0 certains socialistes ont laiss\u00e9 entendre qu'ils pourraient soutenir un autre candidat parti cavalier seul... Emmanuel Macron ou Jean-Luc M\u00e9lanchon... \r\nS\u00e9gol\u00e8ne Royal a estim\u00e9 ce matin que le rassemblement pourrait se faire derri\u00e8re Emmanuel Macron... \r\nEt puis, \u00e0 droite... R\u00e9action de Fran\u00e7ois Fillon aux accusations dans une affaire d'emploi fictifs, hier soir... Il a assur\u00e9 que l'ouverture de l'enqu\u00eate qui vise son \u00e9pouse permettrait de \"mettre un terme \u00e0 ces accusations d\u00e9nu\u00e9es de tout fondement\", je cite... \r\nLe Parquet national financier a ouvert hier une enqu\u00eate pour d\u00e9tournement de fonds publics apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lation du Canard enchain\u00e9 sur des emplois pr\u00e9sum\u00e9s fictifs, occup\u00e9s par P\u00e9n\u00e9lope Fillon...\r\n(Trump et le mur) Aux Etats Unis, c'est fait Donald Trump a sign\u00e9 un d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel qui pr\u00e9voit notamment la construction d'un mur le long de la fronti\u00e8re avec le Mexique... Une mesure qui a \u00e9t\u00e9 une de ses grandes promesses de campagne... \r\nLe pr\u00e9sident mexicain Enriqu\u00e9 Pegna Ni\u00e9to a r\u00e9agi ce matin... Il condamne ce projet... Et il regrette la d\u00e9cision des Etats Unis qui \"au lieu de nous unir, nous divise\"... C'est ce qu'il a d\u00e9clar\u00e9 dans un message vid\u00e9o diffus\u00e9 sur Twitter...  \r\nLe nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain propose aussi dans un autre d\u00e9cret la cr\u00e9ation de 5000 postes de policiers suppl\u00e9mentaires aux fronti\u00e8res... \r\nEt \u00e0 New York hier, plus d'un millier de personnes ont manifest\u00e9 hier soir, pour d\u00e9noncer les mesures anti-immigration du nouveau pr\u00e9sident...\r\n(D2 CF ASLOCA CONTRE-MESURE) ***En Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas de l'initiative pour \"d'avantage de logements abordables\"... \r\nIl a d\u00e9cid\u00e9 hier de rejeter ce texte de l'Asloca, qu'il juge irr\u00e9aliste... L'initiative demande que 10% des nouveaux logements soient d\u00e9clar\u00e9s d'utilit\u00e9 publique. \r\nLe Gouvernement ne propose pas de contre-projet, mais se dit malgr\u00e9 tout \"conscient\" des difficult\u00e9s actuelles sur le march\u00e9 du logement... Il avance donc une nouvelle mesure pour am\u00e9liorer la situation. \r\nUne proposition qui fait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agir, Guillaume Rey...\r\n  1'37\r\n((Au lieu d'une initiative contraignante, le Gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de jouer la carte de l'incitation: un projet d'augmentation de cr\u00e9dits afin de stimuler la cr\u00e9ation de logements d'utilit\u00e9 publique... cr\u00e9dits, dont le montant reste \u00e0 d\u00e9finir. Une mesure jug\u00e9e insuffisante par l'Asloca, comme l'explique son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral romand, le conseiller national socialiste genevois Carlo Sommaruga.  \r\nson 33''\r\nL'Asloca qui en veut pluss... mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 pragmatique, r\u00e9pond le conseiller national PLR vaudois Olivier Feller. Il est le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration romande immobili\u00e8re. \r\nson 2 21''\r\n...Une initiative, dont le sort doit encore \u00eatre d\u00e9battu au Parlement... et on voit mal la majorit\u00e9 bourgeoise actuelle proposer un contre-projet qui verrait la Conf\u00e9d\u00e9ration intervenir un peu pluss dans le march\u00e9 du logement.))\r\nEt apr\u00e8s de vives discussions, l'USAM a finalement d\u00e9cid\u00e9 hier de soutenir la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050... L'Union Suisse des Arts et M\u00e9tiers ne se rangera pas derri\u00e8re l'UDC... Le parti et Alliance \u00e9nergie ont d\u00e9pos\u00e9 jeudi dernier plus de 68 mille signatures \u00e0 l'appui de leur r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\n(11/NE REDEVANCE ENERGIE PA) ***Et l'\u00e9nergie, il en est question aussi \u00e0 Neuch\u00e2tel... \r\nSous la menace d'un r\u00e9f\u00e9rendum, les d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil ont accept\u00e9 hier une nouvelle mouture de la loi neuch\u00e2teloise sur l'approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9... \r\nCompar\u00e9 au pr\u00e9c\u00e9dent projet, refus\u00e9 en votation populaire; le texte adopt\u00e9 plafonne les redevances \u00e0 un niveau plus bas et exon\u00e8re les gros consommateurs. \r\nCertaines communes, qui pr\u00e9levaient d\u00e9j\u00e0 une redevance, vont subir une baisse des recettes. \r\nA la cl\u00e9, Roger Guignard, un classique affrontement gauche-droite... \r\n  57''\r\n((Gauche et droite \u00e9taient d'accord sur les objectifs de ce projet : permettre \u00e0 l'Etat de pr\u00e9lever une redevance cantonale \u00e0 vocation \u00e9nerg\u00e9tique, pour cr\u00e9er un fonds susceptible de b\u00e9n\u00e9ficier du soutien financier de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Et inciter les communes, car toutes ne le font pas, \u00e0 pr\u00e9lever elles aussi une redevance. Mais lorsqu'il est question de taxes, m\u00eame pour le bien de la plan\u00e8te, la difficult\u00e9 est toujours de savoir comment ne pas aller trop loin. Apr\u00e8s l'\u00e9chec de 2012, la droite, majoritaire au Parlement, a ainsi obtenu, contre la gauche, de limiter la hausse de ces taxes et d'exon\u00e9rer les grosses entreprises consommatrices, pr\u00e8s de 150 dans le canton, de tout pr\u00e9l\u00e8vement.  La gauche s'est aussi oppos\u00e9e, en vain, \u00e0 la diff\u00e9renciation des taxes entre la basse et moyenne tension et ne voulait pas d'une loi qui cr\u00e9e, selon elle, une in\u00e9galit\u00e9 de traitement entre la population et les entreprises. Au final, c'est un projet incitatif qui l'a emport\u00e9, et qui devrait, cette fois, ne pas \u00eatre combattu par r\u00e9f\u00e9rendum.))\r\n(20/NOVARTIS REVEND ALCON PA) Alcon vit peut-\u00eatre ses derniers mois au sein de Novartis. \r\nLe g\u00e9ant pharmaceutique b\u00e2lois pr\u00e9sentait hier ses r\u00e9sultats annuels, et pour la premi\u00e8re fois, il a \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de vendre sa division ophtalmologique... \r\nRachet\u00e9 \u00e0 Nestl\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine n'a jamais r\u00e9pondu aux attentes. \r\nSon sort pourrait \u00eatre scell\u00e9 \u00e0 l'automne prochain; mais Novartis a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 assurer ses arri\u00e8res. \r\nOlivier Schorderet... \r\n  56''\r\n((\"Maximiser la valeur actionnariale d'Alcon\": en clair, pr\u00e9parer le terrain pour s'en d\u00e9barrasser. Au meilleur prix. Surtout quand on a d\u00e9pens\u00e9 52 milliards de dollars pour l'acqu\u00e9rir, par tranches, entre 2008 et 2011. Un record, \u00e0 l'\u00e9poque, pour le rachat d'une entreprise par des Suisses. \"Alcon diversifiera notre portefeuille et renforcera notre position sur le march\u00e9 des soins de la vision\": alors homme fort de Novartis, Daniel Vasella y croit. Mais il faut d\u00e9chanter. Alcon manque des virages sur le march\u00e9 des lentilles. Novartis redessine son int\u00e9gration, sans succ\u00e8s. Le patron d'Alcon est remerci\u00e9. Mais qu'il privil\u00e9gie sa vente ou sa scission, via une entr\u00e9e en Bourse, Novartis devra veiller \u00e0 ne pas le c\u00e9der au rabais. Et puis, sans Alcon, la part des m\u00e9dicaments et des g\u00e9n\u00e9riques dans son chiffre d'affaires s'en trouverait renforc\u00e9e: 3/4, contre 2/3 aujourd'hui. Une d\u00e9pendance \u00e0 haut risque, sur un march\u00e9 tr\u00e8s concurrentiel et donc incertain. Raison pour laquelle le groupe b\u00e2lois n'\u00e9carte pas totalement la possibilit\u00e9 de redresser Alcon dans les prochains mois. ))\r\n(D6/ DEMOGRAPHIE CHINOISE PI) ***700 millions de chinois... et moi et moi et moi... chantait Jacques Dutronc en 66... Depuis la population de la Chine a pr\u00e8sque doubl\u00e9...\r\nIls \u00e9taient un milliards trois cent septante millions en 2015... Et l'an dernier, en 2016... la Chine a connu un vrai pic de natalit\u00e9... Elle est au plus haut depuis 2000... \r\nAvec 18 millions de b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s en 2016... \r\nUn chiffre fait la fiert\u00e9 de P\u00e9kin qui cherche \u00e0 contrer le vieillissement de sa population... \r\nIl faut dire que le  r\u00e9gime a abandonn\u00e9 la r\u00e8gle de l'enfant unique, il y a quinze mois. Tous les couples du pays ont d\u00e9sormais le droit d'avoir deux enfants au lieu d'un. \r\nLe gouvernement chinois estime aujourd'hui r\u00e9colter les fruits de cette d\u00e9cision. Mais Guillaume Meyer, attention aux effets d'optique...\r\n  1'37\r\n((Il y a un petit probl\u00e8me de timing dans les propos des dirigeants chinois. La fin de l'enfant unique remonte \u00e0 octobre 2015. Et en 2016, la grande majorit\u00e9 des naissances a eu lieu au premier semestre. Donc les deux choses n'ont rien \u00e0 voir. A moins que les Chinois soient plus rapides que les autres pour concevoir. Alain Barbezat est responsable des march\u00e9s \u00e9mergents \u00e0 la Banque cantonale vaudoise. Pour lui, la Chine ne pourra pas enrayer le d\u00e9clin de sa population.\r\nSON \r\nPour Alain Barbezat, le vieillissement d\u00e9mographique aura des cons\u00e9quences lourdes sur l'\u00e9conomie chinoise.\r\nSON\r\nOn l'a compris, le vieillissement est d\u00e9j\u00e0 devenu un boulet pour la croissance. Signe que la Chine ressemble chaque jour un peu plus \u00e0 l'Europe occidentale.))\r\n(22/TENNIS SEVERIN LUTHI) Tennis, et ce match tr\u00e8s attendu ce matin... Derby Romand \u00e0 l'Open d'Australie... \r\nRoger Federer et Stan Wawrincka s'affrontent d\u00e8s 9h30 \u00e0 Melbourne... Pour une place en finale... C'est la vindeuxi\u00e8me fois que les deux suisses se rencontrent... \r\nAlors Roger... Stran.... Un homme les connait bien... S\u00e9verin Luthi... Entra\u00eeneur du b\u00e2lois... conseiller du vaudois... Il les a coach\u00e9 entre autres lors de leurs victoires en Coupe Davis, face \u00e0 la France... \r\nEt m\u00eame pour lui, il est bien difficile de d\u00e9gager un favori... \r\n  0'36''\r\nS\u00e9verin Luthi avec Herv\u00e9 Borsier... \r\nFederer-Wawwrinka,  une rencontre \u00e0 suivre dans nos bulletins d'informations et en direct aussi sur RTS 2... \r\nEt puis, cette r\u00e9compense et non des moindres... le grand prix d'Angoul\u00eame...\r\nPrix de bande dessin\u00e9e... pour le dessinateur suisse Cosey... Auteur notamment de la s\u00e9rie \"Jonathan\"... De son vrai nom Bernard Cosendai, il \u00e9tait en lice face \u00e0 deux autres g\u00e9ants... de la BD, le fran\u00e7ais Manu Larcenet et l'Am\u00e9ricain Chris Ware... \r\nLa direction du festival consacre cet auteur dont l'univers onirique, tourn\u00e9 vers p\u00e9r\u00e9grinations et les cimes enneig\u00e9es a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9uni depuis quarante ans, des lecteurs fid\u00e8les...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o... entre soleil et brouillard aujourd'hui... \r\nIl y aura du stratus sur le Plateau... Limite sup\u00e9rieure vers 800 m\u00e8tres... La grisaille va se dissiper en partie en cours de journ\u00e9e. \r\nAilleurs et au-dessus, temps ensoleill\u00e9. Temp\u00e9rature en plaine : minimum -9 \u00e0 -6 degr\u00e9s, au minimum... -2 sur le Plateau... -2 en Valais... 0 \u00e0 2000 m\u00e8tres.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Sur le Plateau, la chape de stratus ne bouge quasiment pas, elle culmine entre 700 et 800 m et elle\r\nne se dissipera que tr\u00e8s localement cette apr\u00e8s-midi. Sur le Haut-Lac L\u00e9man, la Riviera, le Chablais,\r\ndans les Alpes, sur le Jura et en Ajoie, le soleil brille sans partage. Les temp\u00e9ratures ne d\u00e9passeront\r\npas -4 \u00e0 -2\u00b0 sous la grisaille alors qu'elles atteindront all\u00e9grement 2\u00b0 dans les endroits ensoleill\u00e9s.\r\nVendredi, une perturbation s'approchera \u00e0 partir du sud et de l'ouest. Sur le Plateau, pas de changement notable, toujours du brouillard. Par contre, l'ensoleillement sera nettement r\u00e9duit en montagne et en Valais. Le week-end s'annonce aussi plus nuageux dans l'ensemble mais encore sec. Dimanche, le vent de sud-ouest se posera sur le Plateau et les temp\u00e9ratures d\u00e9passeront \u00e0 nouveau franchement le 0\u00b0.\r\n(24/NOMINATION CINEMA SUISSE PA) C'est la saison des nominations dans le petit monde du cin\u00e9ma. Apr\u00e8s les Oscars et les C\u00e9sars, c'\u00e9tait au tour des Prix du cin\u00e9ma suisse de d\u00e9voiler leurs heureux \u00e9lus, hier (MER) soir aux Journ\u00e9es de Soleure. Rapha\u00eble Bouchet, vous y \u00e9tiez, le film d'animation \u00abMa Vie de Courgette\u00bb, de Claude Barras, que tout le monde attendait sur les listes, est nomm\u00e9 trois fois, dans les cat\u00e9gories meilleure fiction, meilleure musique et meilleur montage. \r\n  55''\r\n((Oui, \u00abCourgette\u00bb continue son parcours \u00e9clatant et, apr\u00e8s les Oscars et les C\u00e9sars, l'honneur est sauf, le film est aussi proph\u00e8te en son pays. Pour le reste, on s'attendait \u00e0 une domination des Romands, au moins dans la cat\u00e9gorie \u00abmeilleure fiction\u00bb. Et aux c\u00f4t\u00e9s de \u00abCourgette\u00bb, on trouve bien \u00abUn juif pour l'exemple\u00bb, de Jacob Berger, adapt\u00e9 du livre de Jacques Chessex, mais \u00abMoka\u00bb, de Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud, n'est nomm\u00e9 que pour le meilleur sc\u00e9nario, alors qu'il faisait partie des plus beaux films de l'ann\u00e9e. Donc, une fois de plus, et pour la quatri\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, ce sont les Al\u00e9maniques qui emportent le morceau. Le grand vainqueur de la soir\u00e9e est nomin\u00e9 cinq fois, il s'appelle \u00abDie G\u00f6ttliche Ordnung\u00bb. Ce film de Petra Volpe a fait l'ouverture des Journ\u00e9es de Soleure, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 longuement applaudi. C'est un feel-good movie f\u00e9ministe, assez dr\u00f4le, qui raconte la campagne pour le droit de vote des femmes en 1971. Petra Volpe avait \u00e9crit le sc\u00e9nario de \u00abHeidi\u00bb, \u00e9norme succ\u00e8s en salle, ses producteurs esp\u00e8rent faire de ce nouveau film l'un des \u00e9v\u00e9nements phares de l'ann\u00e9e \u00e0 venir. ))", "durationSec": 936, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8320204", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-26T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-26T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8320221", "ece-8320204"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-17T10:48:24Z", "speechToTexts": ["17.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [86%] :\r\nSur la 1\u00e8re ah, et c'est le journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [91%] :\r\nOusman Sonko, ex- ministre de l'int\u00e9rieur d'un r\u00e9gime autoritaire, la Gambie du pr\u00e9sident sortant, il est en Suisse depuis le mois de novembre, il aurait demand\u00e9 l'asile, l'ex- ministre est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir ordonn\u00e9 des tortures, une ONG a saisi la justice bernoise un Beno\u00eet Hamon qui se posant en novateur, Manuel Valls, en candidat de la solidit\u00e9, celui qui a gouvern\u00e9, les 2 candidats \u00e0 la primaire de la gauche fran\u00e7aise se sont affront\u00e9s \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 4 jours du 2\u00e8me tour de la primaire hier les d\u00e9bats qu'on attendait tr\u00e8s dur et qui s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 construit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [91%] :\r\nIf la Suisse comme nouvel eldorado du jeu vid\u00e9o, plusieurs dizaines de Start-Up actives dans la branche se d\u00e9veloppe en Suisse romande, mais surtout en Suisse al\u00e9manique, certains parlent m\u00eame d'une v\u00e9ritable Guelmim \u00e0 l'\u00e9chelle du pays Rendez -vous dans Intercit\u00e9s avec Robben les \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [90%] :\r\nEt puis ce le match du jour, la tr\u00e8s attendue rencontrent Federer Vavrinka \u00e0 l'Open d'Australie pour une place en finale alors qui est favori, difficile \u00e0 dire, m\u00eame pour Severin Luthi qui les conna\u00eet pourtant tr\u00e8s bien tous les pays, les a, et pour lui, ce match est tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [78%] :\r\nFederer et Vavrinka c'est le duel des faux fr\u00e8res, c'est ce que nous dira Herv\u00e9 Borsier dans ce port matin \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [93%] :\r\nLa Gambie, est en pleine transition politique, l'ancien chef d'\u00c9tat vient d'accepter de rendre le pouvoir \u00e0 son succ\u00e8s, successeur nouvellement \u00e9lu apr\u00e8s plusieurs semaines de crise, il a fui, il y a 4 jours et n'est pas le seul \u00e0 avoir quitt\u00e9 son pays, son ancien ministre de l'Int\u00e9rieur a lui demand\u00e9 l'asile en Suisse, c'est une r\u00e9v\u00e9lation de l'\u00e9mission de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique SRF Ousman Sonko s\u00e9journe dans un centre de transit de pour les r\u00e9fugi\u00e9s, dans le canton de Berne, or il \u00e9tait une figure cl\u00e9 du r\u00e9gime r\u00e9pressif de son pays, il est accus\u00e9 d'avoir ordonn\u00e9 des arrestations arbitraires, des tortures, des assassinats, l'ONG Toyal a saisi la justice bernoise explications D\u00e9borah. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:55) [87%] :\r\nOusman Sonko est arriv\u00e9 en Suisse en novembre dernier, la Conf\u00e9d\u00e9ration a attribu\u00e9 son cas comptant de Berne, information confirm\u00e9e par les autorit\u00e9s locales \u00e0 l'international, a d\u00e9pos\u00e9 une d\u00e9nonciation aupr\u00e8s du minist\u00e8re public bernois Philippe Grant, directeur de l'ONG. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:08) [86%] :\r\nM\u00eame nous semble important, alors qu'un nouveau r\u00e9gime qui se met en place en Gambie, l'ancien dictateur a quitt\u00e9 le pays, il y a 4 jours de cela et que le nouveau pr\u00e9sident a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 des initiatives pour plus de de justice notamment suite au direction des droits humains, qui ont eu lieu, nous sommes extr\u00eamement important et un pays comme la Suisse, puisse donner un signal qu'effectivement, l'impunit\u00e9 est un fl\u00e9au qui doit \u00eatre combattu tant Gambie qu'ici lorsqu'on a la possibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:36) [95%] :\r\nLa Suisse a donc d\u00e9sormais l'obligation de mener une enqu\u00eate sur Ousman Sonko ministre gambien de l'Int\u00e9rieur, de 2006 \u00e0 2016, il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions par le pr\u00e9sident lui- m\u00eame en exil depuis quelques jours, Ousman Sonko s'est d'abord vu refuser l'asile en Su\u00e8de avant de se pr\u00e9senter en Suisse, muni de son passeport diplomatique, les autorit\u00e9s doivent d\u00e9sormais s'assurer qu'il ne quittera pas le territoire suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [93%] :\r\nEt le nouveau pr\u00e9sident gambien Adama Barrow, qui avait d\u00fb pr\u00e9ter serment S\u00e9n\u00e9gal voisin doit regagner aujourd'hui son pays retour tr\u00e8s attendu dessus depuis sa prestation de serment, l'exil de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, \u00e9pilogue d'une crise de pr\u00e8s de 6 m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [94%] :\r\nC'est le dernier d\u00e9bat hier soir pour les 2 candidats \u00e0 la primaire de la gauche fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [92%] :\r\n4 jours du second tour dimanche, ils ont d\u00e9fendu leurs id\u00e9es, 2 conceptions de la gauche, au final, Manuel Valls a accus\u00e9 son adversaire, Beno\u00eet Hamon, de vouloir faire r\u00eaver les Fran\u00e7ais avec sa proposition de revenu universel projet un finan\u00e7able, selon l'ex- ministre de Fran\u00e7ois Hollande, le message est terrible, a dit Manuel Valls, on accepte le ch\u00f4mage Benoit Hamon, lui, a assum\u00e9 une orientation plus sociale que Fran\u00e7ois Hollande, au final, on s'attendait \u00e0 un combat de boxe, il n'a pas eu lieu, les spectateurs ont assist\u00e9 \u00e0 un d\u00e9bat constructif Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:46) [94%] :\r\nDans l'ensemble, les 2 adversaires se sont livr\u00e9s \u00e0 un \u00e9change \u00e0 la fois pos\u00e9 et respectueux, permettant \u00e0 chacun, enfin, de d\u00e9ployer plus longuement ses arguments, Beno\u00eet Hamon apparaissent \u00e0 nouveau comme le tenant des id\u00e9es novatrices alimentant via les th\u00e8mes du num\u00e9rique ou de l'environnement, image du candidat qui a saisi les ondes enjeux et les d\u00e9fis de la modernit\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9, Manuel Valls a r\u00e9ussi \u00e0 ne pas endosser le r\u00f4le de l'avocat du quinquennat tout en mettant en avant la responsabilit\u00e9, la solidit\u00e9 d'un neurone qui a d\u00e9j\u00e0 exerc\u00e9 le pouvoir, qui aura le plus convaincu au final et ce d\u00e9bat peut -il changer une dynamique qui donne Benoit Hamon favori, difficile \u00e0 dire, une chose est s\u00fbre, hier soir, les 2 candidats ont d\u00e9j\u00e0 obtenu une petite victoire redorer un peu le blason d'un PS qui en avait bien besoin, Ariane Hasler RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:36) [96%] :\r\nEt apr\u00e8s ce d\u00e9bat, selon un sondage BFM t\u00e9l\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s de 1200 spectateurs c'est Beno\u00eet Hamon, qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 le plus convaincant \u00e0 60 pourcent contre contre 37 pour Manuel Manuel Valls et d\u00e9j\u00e0 certains socialistes ont laiss\u00e9 entendre qu'il pourrait soutenir un autre candidat parti cavalier seul Emmanuel Macron ou Jean-Luc M\u00e9lenchon, S\u00e9gol\u00e8ne Royal, par exemple, a estim\u00e9 ce matin que le rassemblement pourrait se faire derri\u00e8re Emmanuel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [90%] :\r\nNon, puis \u00e0 droite, r\u00e9action de Fran\u00e7ois Fillon aux accusations dans une affaire d'emplois fictifs hier soir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:05) [96%] :\r\nIl a assur\u00e9 que l'ouverture de l'enqu\u00eate qui vise son \u00e9pouse permettrait de mettre un terme \u00e0 ces accusations d\u00e9nu\u00e9es de tout fondement, je cite le Parquet national financier fran\u00e7ais a ouvert hier une enqu\u00eate pour d\u00e9tournement de fonds publics, apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations du Canard Encha\u00een\u00e9 sur des emplois pr\u00e9sum\u00e9s fictifs occup\u00e9s par P\u00e9n\u00e9lope Fillon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [97%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, c'est fait, Donald Trump a sign\u00e9 un d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel qui pr\u00e9voit notamment la construction d'un mur le long de la fronti\u00e8re avec le Mexique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:31) [96%] :\r\nUne mesure qui avait \u00e9t\u00e9 l'une de ses grandes promesses de campagne, le pr\u00e9sident mexicain Enrique Nieto a r\u00e9agi ce matin Il condamne ce projet, il regrette la d\u00e9cision des \u00c9tats-Unis qui, au lieu de nous unir nous divise, a -t-il d\u00e9clar\u00e9 dans un message vid\u00e9o diffus\u00e9 sur Twitter, le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain propose aussi dans un autre d\u00e9cret la cr\u00e9ation de 5000 postes de policiers suppl\u00e9mentaires aux fronti\u00e8res et \u00e0 New York hier, plus d'un millier de personnes ont manifest\u00e9 hier soir pour d\u00e9noncer les mesures anti- immigration du nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [90%] :\r\nPr\u00e9sident en Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas de l'initiative pour davantage de logements abordables. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [94%] :\r\nIl a d\u00e9cid\u00e9 hier de rejeter ce texte de l'Asloca, qu'il juge irr\u00e9aliste l'initiative demande que 10 pourcent des des nouveaux logements soient d\u00e9clar\u00e9s d'utilit\u00e9 publique et le gouvernement ne propose pas de contre- projet mais il se dit malgr\u00e9 tout conscient des difficult\u00e9s actuelles sur le march\u00e9 du logement Il avance donc une nouvelle mesure pour am\u00e9liorer la situation, une proposition qui fait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agir Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:29) [91%] :\r\nAu lieu d'une initiative contraignante, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de jouer la carte de l'incitation, un projet d'augmentation de cr\u00e9dits afin de stimuler la cr\u00e9ation de logements d'utilit\u00e9 publique, cr\u00e9dits dont le montant reste \u00e0 d\u00e9finir, une mesure jug\u00e9e insuffisante par l'Asloca, comme l'explique son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Romand, le conseiller national socialiste, je ne vois Carlo Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:50) [86%] :\r\nLa le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reconna\u00eet qu'il y a une situation d\u00e9licate, mais finalement ne prend pas le taureau par les cornes et propose une choix disons Solutions de cr\u00e9dit si on n'a pas une m\u00eame si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le principe, c'est une id\u00e9e g\u00e9n\u00e9reuse dans les faits, qu'il sait tr\u00e8s bien que ce genre de cr\u00e9dit n'aura aucune chance devant la majorit\u00e9 parlementaire actuelle, c'est comme si c'\u00e9tait de la poudre aux yeux, \u00e0 moins que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient de proposer une structure juridique comme Houffalize et \u00e0 ce moment -l\u00e0 on peut commencer \u00e0 parler d'une solution s\u00e9rieuse mais toute fa\u00e7on insuffisant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:24) [90%] :\r\nL'Asloca, qui en veut pluss mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 pragmatique, r\u00e9torque le conseiller national PLR Vaudois Olivier Feller, il est le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration romande immobili\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:34) [84%] :\r\nL'initiative de l'Asloca fait fausse route, elle est teint\u00e9 d'id\u00e9ologie, en revanche, la proposition au du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les pragmatiques, elle vise \u00e0 renforcer les moyens \u00e0 la disposition des des coop\u00e9ratives d'habitation pour d\u00e9velopper des des logements pour les classes moyennes, ces pratiques r\u00e9cit casse c'est concret, \u00e7a me semble beaucoup plus intelligent, une initiative technocratique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:55) [96%] :\r\nUne initiative dont le sort doit encore \u00eatre d\u00e9battu au Parlement et on voit mal la majorit\u00e9 bourgeoise actuelle proposer un contre- projet contre projet, qui verrait la Conf\u00e9d\u00e9ration intervenir un peu plus dans le march\u00e9 du logement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:07) [98%] :\r\nApr\u00e8s de vives discussions, l'USAM a finalement d\u00e9cid\u00e9 de soutenir hier la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers ne se rangera pas derri\u00e8re l'UDC, le parti et Alliance \u00e9nergie ont d\u00e9pos\u00e9, jeudi dernier, plus de 68000 signatures \u00e0 l'appui de leur r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:25) [81%] :\r\nEt l'\u00e9nergie lancera question aussi \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:27) [97%] :\r\nSous la menace d'un r\u00e9f\u00e9rendum, les d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil ont accept\u00e9 hier une nouvelle mouture de la loi neuch\u00e2teloise sur l'approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9, compar\u00e9 au pr\u00e9c\u00e9dent projet refus\u00e9 en votation populaire le texte adopt\u00e9 plafonne les redevances \u00e0 un niveau plus bas et exon\u00e8re les gros consommateurs, certaines communes qui pr\u00e9levaient d\u00e9j\u00e0 une redevance vont subir une baisse des recettes \u00e0 la cl\u00e9, Roger Guignard, un classique affrontement gauche- droite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:52) [93%] :\r\nGauche et droite \u00e9taient d'accord sur les objectifs : permettre \u00e0 l'\u00c9tat de pr\u00e9lever une redevance cantonale \u00e0 vocation \u00e9nerg\u00e9tique pour cr\u00e9er un fonds susceptibles de b\u00e9n\u00e9ficier du soutien financier de la Conf\u00e9d\u00e9ration inciter aussi les communes car toutes ne le font pas \u00e0 pr\u00e9lever une redevance mais lorsqu'il est question de taxes, m\u00eame pour le bien de la plan\u00e8te, la difficult\u00e9 est toujours de savoir comment ne pas aller trop loin, apr\u00e8s l'\u00e9chec de 2012, la droite, majoritaire au Parlement, a ainsi obtenu contre la gauche, de limiter la hausse de ces taxes et d'exon\u00e9rer les grosses entreprises consommatrices, pr\u00e8s de 150 dans le canton, la gauche s'est oppos\u00e9e en vain \u00e0 la diff\u00e9renciation des taxes entre la basse et moyenne tension, elle ne voulait pas aussi d'une loi qui cr\u00e9e selon elle une in\u00e9galit\u00e9 de traitement entre la population et les entreprises, au final, c'est un projet incitatif qui l'a emport\u00e9 et qui devrait cette fois ne pas \u00eatre combattue par r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:49) [95%] :\r\nAlcoa ne vit peut-\u00eatre ses derniers mois au sein de Novartis, le g\u00e9ant pharmaceutique b\u00e2lois pr\u00e9sentait hier ses r\u00e9sultats annuels pour la 1\u00e8re fois il a \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de vendre sa division ophtalmologique rachet\u00e9 \u00e0 Nestl\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine n'a jamais r\u00e9pondu aux attentes son sort pourrait \u00eatre scell\u00e9 \u00e0 l'Automne prochain mais Novartis a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 assurer ses arri\u00e8res olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:12) [88%] :\r\nMaximiser la valeur actionnariale d'Alcoa n'en clair : pr\u00e9parer le terrain pour s'en d\u00e9barrasser au meilleur prix, surtout quand on a d\u00e9pens\u00e9 52 milliards de dollars pour l'acqu\u00e9rir, par tranche entre 2008 et 2011, un record \u00e0 l'\u00e9poque pour le rachat d'une entreprise par des Suisses alcool diversifie notre portefeuille et renforcera notre position sur le march\u00e9 des soins de la vision, alors homme fort de Novartis, Daniel Vasella y croit mais il faut d\u00e9chanter alcool manque des virages sur le march\u00e9 des lentilles Novartis se redessine son int\u00e9gration, sans succ\u00e8s, le patron d'Alcoa n'est remerci\u00e9, mais qu'il privil\u00e9gie c'est avant tout sa scission via une entr\u00e9e en Bourse Novartis devra veiller \u00e0 ne pas le c\u00e9der au rabais et puis sans alcool, la part des m\u00e9dicaments et des g\u00e9n\u00e9riques dans son chiffre d'affaires sont trouveraient renforc\u00e9s 3 quarts contre 2 tiers aujourd'hui une d\u00e9pendance \u00e0 haut risque sur un march\u00e9 tr\u00e8s concurrentiel, et donc incertain, raison pour laquelle le groupe b\u00e2lois n'\u00e9carte pas totalement la possibilit\u00e9 de redresser alcool dans les prochains mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:08) [93%] :\r\n700 millions de Chinois et moi et moi et moi, on conna\u00eet la chanson : Jacques Dutronc s'\u00e9tait en 66 depuis la population de la Chine a a presque doubl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:18) [94%] :\r\n7 1 1000000000 370 millions en 2015 et l'an dernier en 2016 de la Chine a connu un vrai pic de natalit\u00e9, elle est au plus haut depuis 2000 avec 18 millions de b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s en 2016, un chiffre qui fait la fiert\u00e9 de P\u00e9kin qui cherche \u00e0 contrer le vieillissement de sa population, il faut dire que le r\u00e9gime a abandonn\u00e9 la r\u00e8gle de l'enfant unique il y a 15 mois tous les couples du pays ont d\u00e9sormais le droit d'avoir 2 enfants au lieu d'un, le gouvernement chinois estime aujourd'hui r\u00e9colter les fruits de cette d\u00e9cision mais Guillaume Meyer : attention aux effets d'optique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:49) [95%] :\r\nIl y a un petit probl\u00e8me de timing dans les propos des dirigeants chinois, la fin de l'enfant unique remonte \u00e0 octobre 2015 et en 2016, la grande majorit\u00e9 des naissances a eu lieu au 1er semestre donc les 2 choses n'ont rien \u00e0 voir, \u00e0 moins que les Chinois soient plus rapide que les autres pour concevoir, Alain Barbezat est responsable des march\u00e9s \u00e9mergents \u00e0 la Banque cantonale vaudoise, pour lui, la Chine ne pourra pas enrayer le d\u00e9clin de sa population. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:13) [88%] :\r\nMalgr\u00e9 ses 18 millions naissances, le taux de fertilit\u00e9, soit le nombre d'enfants par femme en \u00e2ge de procr\u00e9er et donc Chine de 5 enfants par femme, ce qui est largement en dessous du niveau du taux arguments n\u00e9cessaires pour maintenir une population stable, donc avant de pouvoir parler d'un retournement d\u00e9mographique, il faut que ce taux de fertilit\u00e9 remonte au moins \u00e0 2, si on en croit un sondage qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en 2015, qui montre que 75 pourcent des des femmes interrog\u00e9es a r\u00e9pondu qu'elle ne voulait pas d'un 2\u00e8me, enfant, les perspectives \u00e0 ce sujet ne sont pas tr\u00e8s encourageantes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:45) [96%] :\r\nPour Alain Barbezat, le vieillissement d\u00e9mographique, aura des cons\u00e9quences lourdes sur l'\u00e9conomie chinoise. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:50) [91%] :\r\nComme la population vieillit et qu'il n'y a pas de rempla\u00e7ant ad\u00e9quat, donc le potentiel de croissance de l'\u00e9conomie baissent in\u00e9luctablement, quand nous parlons des cons\u00e9quences du vieillissement d\u00e9mographique sur la croissance chinoise, il convient de parler au pr\u00e9sent et non au futur, la population active, a atteint son apog\u00e9e en 2010 d\u00e9j\u00e0 et a recul\u00e9, chaque ann\u00e9e, depuis en 2010, le taux de croissance \u00e9conomique \u00e9tait encore de 12 pourcent il il n'est aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 plus qu'officiellement \u00e0 6 \u00e0 7 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:20) [98%] :\r\nOn l'a compris, le vieillissement est d\u00e9j\u00e0 devenu un boulet pour la croissance, signe que la Chine ressemble chaque jour un peu plus \u00e0 l'Europe occidentale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:27) [92%] :\r\nTennis et ce match tr\u00e8s attendu ce matin Derby Romand \u00e0 l'Open d'Australie, un derby suisse pardon Roger Federer et Stan Vavrinka s'affrontent d\u00e8s 9 heures et demi \u00e0 Melbourne pour une place en finale, c'est la 22\u00e8me fois que les 2 sujets se rencontrent alors Roger Stan, un homme les conna\u00eet bien, Severin Luthi entra\u00eeneur du b\u00e2lois conseiller du Vaudois, il les a coach et entre autres lors de leur victoire en Coupe Davis face \u00e0 la France et m\u00eame, pour lui, il est bien difficile de d\u00e9gager un favori. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:55) [83%] :\r\nChaque match est diff\u00e9rent, on sait jamais ce qui ce qui va arriver, moi je pense les les 2 ont tr\u00e8s bien jou\u00e9, sinon il serait pas en demi- finale, maman ici rock c'est c'est un peu sp\u00e9cial comme il fait son Comeback l\u00e0, puis il y a une Stan Honey, on est presque habitu\u00e9 qui joue tellement bien dans les grands tournois comme \u00e7a, maintenant, il sait qu'aussi incroyable trouvent qu'il est de nouveau en demi- finale, alors c'est difficile de, de savoir comment, comment \u00e7a va se passer, je trouve lundi diff\u00e9rents sc\u00e9narii en t\u00eate hommes imaginent certains trucs, mais apr\u00e8s c'est peut-\u00eatre diff\u00e9rent, peut-\u00eatre, c'est l'autre qui qui prend le dessus, il a une vraiment une super bonne journ\u00e9e, moi je pense, et c'est tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:31) [88%] :\r\nSeverin Luthi avec Herv\u00e9 Borsier Federer Vavrinka rencontre \u00e0 suivre dans nos bulletins d'information et en Direct aussi sur RTS 2 et puis cette r\u00e9compense et non des moindres, le Grand Prix, donc voulait me de la bande dessin\u00e9e pour le dessinateur suisse Cosey, auteur notamment de la s\u00e9rie Jonathan De sont vraiment Bernard Cosandey il \u00e9tait en lice face \u00e0 2 autres g\u00e9ants de la BD, le fran\u00e7ais Manu Larcenet l'Am\u00e9ricain Chris Weir la direction du festival consacre l'auteur dont l'universit\u00e9 devant l'univers onirique tourn\u00e9 vers p\u00e9r\u00e9grinations et si nous enneig\u00e9es a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9uni depuis 40 ans des Lecteurs fid\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:06) [87%] :\r\nC'est juste sublime, faut le dire, oui \u00e7a et puis le le prix d'Angoul\u00eame, c'est quasiment le Nobel, la BD totalement m\u00e9rit\u00e9 commentaires personnels merci beaucoup Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal m\u00e9t\u00e9o entre soleil et brouillard, aujourd'hui, il y aura du stratus sur le Plateau Limite sup\u00e9rieure vers 800 m\u00e8tres La grisaille va se dissiper en partie en cours de journ\u00e9e ailleurs et, au-dessus, le temps sera ensoleill\u00e9, temp\u00e9ratures en plaine minimum moins 9 \u00e0 moins 6 moins de sur le plateau en Valais aussi moins de 0 degr\u00e9 par contrat 2000 m\u00e8tres. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-26T06:12:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5A214EAF-82E7-47BE-81A8-8CE9C5B5B599", "internalArchiveId": "5A214EAF-82E7-47BE-81A8-8CE9C5B5B599", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le suppl\u00e9ment du Nourjal : Rencontre avec Pierre P\u00e9chin, partisant du Parti Socialiste, \u00e0 propos des politiciens sur Youtube", "publicationDate": "2017-01-26T00:00:00Z", "durationSec": 128, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8301783", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "thematicThemes": ["politique", "Internet"], "thematicPersons": ["YouTube"], "alternativeTitle": ["les politiciens sur youtube", "les politiciens sur youtube / SUPER_2017-01-26T17:10:36_le-supplement-du-nourjal", "les politiciens sur youtube / SUPER_2017-01-26T17:10:36_le-supplement-du-nourjal"], "variantIds": ["ece-8301792", "ece-8301783"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T10:53:08Z", "webPublicationDate": "2017-01-26T16:19:00Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-31C66612-B805-4727-B281-53F9D3BE9B1E", "internalArchiveId": "31C66612-B805-4727-B281-53F9D3BE9B1E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Charles Rojzman pr\u00e9sente son concept de th\u00e9rapie sociale au Club 44 de La Chaux-de-Fonds", "publicationDate": "2017-01-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rojzman, Charles\r\nFace \u00e0 la disparition des civilit\u00e9s et \u00e0 la mont\u00e9e de l'intol\u00e9rance, quelle r\u00e9ponse pouvons-nous apporter? Charles Rojzman a cr\u00e9\u00e9 le concept de th\u00e9rapie sociale. Il donne une conf\u00e9rence ce jeudi au Club 44 intitul\u00e9e \"Choc dans les civilisations. Pr\u00e9vention et gu\u00e9rison collective\".\r\n\r\n* * Charles Rojzman pr\u00e9sente son concept de th\u00e9rapie sociale au Club 44 de La Chaux-de-Fonds (Charles Rojzman) 12h30 Charles Rojzman\r\nNous allons parler avec notre invit\u00e9 de choc DANS les civilisations, de la disparition des civilit\u00e9s, de la mont\u00e9e de l'intol\u00e9rance et surtout de quelle gu\u00e9rison est aujourd'hui possible. Quelle r\u00e9ponse collective pouvons-nous apporter dans nos soci\u00e9t\u00e9s ?\r\nBonjour Charles Rojman, philosophe, \u00e9crivain, vous avez cr\u00e9\u00e9 et d\u00e9velopp\u00e9 le concept de th\u00e9rapie sociale... vous donnerez une conf\u00e9rence ce soir au club 44 de La Chaux-de-Fonds... intitul\u00e9e \"choc dans les civilisations - Pr\u00e9vention et gu\u00e9rison collective\"....\r\n*** Vous parlerez notamment d'un th\u00e8me dont on parle beaucoup l'islamisation de l'Occident... et vous parlerez du d\u00e9ni des \u00e9lites \u00e0 cet \u00e9gard, vous pensez que ces \u00e9lites ignorent la cohabitation parfois difficiles entre certaines franges de la population ? \r\n***Est-ce \u00e0 dire que l'on d\u00e9fend le multi-culturalisme \u00e0 tout va en ignorant parfoit les limites de ce multi-culuralisme? \r\n***Le mal \u00eatre soci\u00e9tal est-il ni\u00e9 par les \u00e9lites ? (d\u00e9ni - non reconnaissance)\r\n***On parle aussi beaucoup de la disparition progressive des civilit\u00e9s... cette disparition met-elle directement en p\u00e9ril le fameux vivre ensemble?\r\n***Mais au fond la notion du m\u00eame vivre ensemble n'est-elle pas \u00e0 repenser...  accepter par exemple qu'il n'est pas partout et tout le temps possible ?\r\n***Vous vous interrogerez ce soir sur la mont\u00e9e de l'intol\u00e9rance et du racisme... vous vous demanderez par exemple si racisme ou d'islamophobie sont li\u00e9 \u00e0 la version radicale et politis\u00e9e de l'Islam ? Quel est votre point de vue sur cette derni\u00e8re question ? \r\n*** Et vous aborderez aussi quelque chose de tr\u00e8s important la gu\u00e9rison  - peut-on imaginer une gu\u00e9rison collective en soignant la victimisation, la diabolisation, la violence ? Voyez-vous cette gu\u00e9rison collective comme une solution ?\r\n***Comment mettre en place cette gu\u00e9rison collective ? de quoi faut-il tenir compte ? \r\n***Mettre la priorit\u00e9 \u00e0 soigner la victimisation ? \r\n***Qui seront les principaux acteurs : citoyens, \u00e9coles, professeurs les politiques ? Tous main dans la main ?\r\n***Sentez-vous que cette gu\u00e9rison collective est en marche ? R\u00e9ellement ? Exemples ? \r\n***Avocat du diable: N'est-ce pas utopiste d'y croire ? \r\n*** Faut-il apaiser et agir en m\u00eame temps? \r\n***Faut-il r\u00e9inventer d'aures fa\u00e7ons de vivre les d\u00e9mocraties - dans les d\u00e9mocraties ? \r\n***Dans tous ces dysfonctionnements de nos soci\u00e9t\u00e9s, est-il temps d'arr\u00eater de s'estimer victime, est-il temps que chacun prenne sa part de responsabilit\u00e9?\r\n***je suis retomb\u00e9e sur urticle du Monde de 1998, il y a donc pr\u00e8s de 20 ans, vous disiez que le chantier de la th\u00e9rapie sociale \u00e9tait immense... l'est-il toujours aujourd'hui ou plut\u00f4t s'est-il complexifi\u00e9 ? (toujours plus mar\u00e9cageux)\r\n***Les peurs sont-elles le fruit d'une absence de communication ?\r\n***action constructive paralys\u00e9e par les peurs ?\r\n***A-t-on massivement le r\u00e9flexe de fuir dans l'agressivit\u00e9 quand on arrive pas \u00e0 r\u00e9soudre les probl\u00e8mes ? \r\n***Parlons religion: en mai dernier le Huffington Post vous d\u00e9fendiez la libert\u00e9 de croyance, d'\u00eatre ath\u00e9e ou agnostique ....chacun veut imposer sa croyance \u00e0 l'autre...est-ce peut-\u00eatre \u00e7a le probl\u00e8me ?\r\n***La soci\u00e9t\u00e9 se transforme-t-elle trop rapidement sans que les individus n'y soient pr\u00e9par\u00e9s... est-ce l\u00e0 qu'appara\u00eet la s\u00e9ducation totalitaire ? de quoi s'agit-il ? \r\n***Les responsabilit\u00e9s politiques dans tout cela... quel est votre constat ?\r\nMerci Charles Roj-man, votre conf\u00e9rence ce soir au club 44 de La-Chaux-de-Fonds... Choc dans les civilisations - pr\u00e9vention et gu\u00e9rison collective. Bonne journ\u00e9e...", "durationSec": 509, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8320159", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Charles Rojzman pr\u00e9sente son concept de th\u00e9rapie sociale au Club 44 de La Chaux-de-Fonds", "Charles Rojzman pr\u00e9sente son concept de th\u00e9rapie sociale au Club 44 de La Chaux-de-Fonds / 12H30_2017-01-26T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Charles Rojzman pr\u00e9sente son concept de th\u00e9rapie sociale au Club 44 de La Chaux-de-Fonds / 12H30_2017-01-26T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Face \u00e0 la disparition des civilit\u00e9s et \u00e0 la mont\u00e9e de l'intol\u00e9rance, quelle r\u00e9ponse pouvons-nous apporter? Charles Rojzman a cr\u00e9\u00e9 le concept de th\u00e9rapie sociale. Il donne une conf\u00e9rence ce jeudi au Club 44 intitul\u00e9e \"Choc dans les civilisations. Pr\u00e9vention et gu\u00e9rison collective\".", "Face \u00e0 la disparition des civilit\u00e9s et \u00e0 la mont\u00e9e de l'intol\u00e9rance, quelle r\u00e9ponse pouvons-nous apporter? Charles Rojzman a cr\u00e9\u00e9 le concept de th\u00e9rapie sociale. Il donne une conf\u00e9rence ce jeudi au Club 44 intitul\u00e9e \"Choc dans les civilisations. Pr\u00e9vention et gu\u00e9rison collective\".", "Face \u00e0 la disparition des civilit\u00e9s et \u00e0 la mont\u00e9e de l'intol\u00e9rance, quelle r\u00e9ponse pouvons-nous apporter? Charles Rojzman a cr\u00e9\u00e9 le concept de th\u00e9rapie sociale. Il donne une conf\u00e9rence ce jeudi au Club 44 intitul\u00e9e \"Choc dans les civilisations. Pr\u00e9vention et gu\u00e9rison collective\"."], "variantIds": ["ece-8320172", "ece-8320159"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-19T01:56:17Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nNous allons parler avec notre invit\u00e9 de choc dans les civilisations de la disparition des civilit\u00e9s de la mont\u00e9e aussi de l'intol\u00e9rance et surtout de quelle gu\u00e9rison est possible aujourd'hui pour nos soci\u00e9t\u00e9s, quelle r\u00e9ponse collective, nous pouvons donner dans nos soci\u00e9t\u00e9s, Charles Rojzman est en Direct avec nous monsieur bonjour, bonjour, philosophe, \u00e9crivain, vous avez cr\u00e9\u00e9 et d\u00e9velopp\u00e9 le concept de th\u00e9rapie sociale chaleur Rejman vous donnera une conf\u00e9rence ce soir au club 44 de La Chaux-de-Fonds intitul\u00e9e Jeunes pr\u00e9cisait dans les civilisations mais il y a une pr\u00e9cision importante \u00e0 ce libell\u00e9 il y a aussi pr\u00e9vention et gu\u00e9rison collective, on va en parler ensemble, on parlait notamment d'un th\u00e8me dont on parle \u00e9norm\u00e9ment, c'est islamisation de l'Occident, et vous parlez aussi du d\u00e9ni des \u00e9lites \u00e0 cet \u00e9gard est -ce que vous pensez que les \u00e9lites proprement dit ignorent la cohabitation parfois difficiles entre certaines franges de la population par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [91%] :\r\nOui, il y a quelques ann\u00e9es, j'ai une trentaine d'ann\u00e9es environ, j'ai invent\u00e9 une nouvelle discipline que vous avez cit\u00e9 la th\u00e9rapie sociale qui vise \u00e0 permettre \u00e0 des groupes ou \u00e0 des personnes qui ont du mal \u00e0 vivre, \u00e0 travailler ensemble \u00e0 \u00e0 se retrouver et puis \u00e0 \u00e0 cr\u00e9er des quelque chose ensemble, justement, m\u00eame si, m\u00eame s'il y a des conflits et de violences et je je le pratique dans diff\u00e9rents pays, j'ai pratiqu\u00e9 en Russie, en Afrique, mais dans les dans les Fran\u00e7ais et dans les banlieues fran\u00e7aises, et je me suis rendu compte que, actuellement, dans toutes les soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes et peut-\u00eatre \u00e9galement \u00e9videmment en Suisse, on a une esp\u00e8ce de ce que j'ai appel\u00e9 puisque je viens d'\u00e9crire un lit sur le sujet qui s'intitule : c'est mon 3\u00e8me, livre qui s'intitule vers les guerres civiles, on a une esp\u00e8ce de guerre civile dans les t\u00eates, c'est-\u00e0-dire une guerre civile qui est pas encore effective mais aux \u00c9tats-Unis, en France, en Allemagne on a quelque chose qui ressemble presque m\u00eame a une nouvelle lutte des classes, c'est-\u00e0-dire d'un c\u00f4t\u00e9, on a une majorit\u00e9 populaire silencieuse qui est compos\u00e9e d'ouvriers, de paysans, de retrait\u00e9s, de petits commer\u00e7ants et petits entrepreneurs qui b\u00e9n\u00e9ficient pas vraiment de la mondialisation et de l'autre c\u00f4t\u00e9 on a une forte minorit\u00e9 de travailleurs intellectuels, artistes, universitaires, \u00e9tudiants, milieu boh\u00e8me cosmopolite journaliste en fait, ce qu'on appelle ce que certains ont appel\u00e9 les les classes qui parle, les classes qu'on nous qu'on entend et d'un c\u00f4t\u00e9, les premiers ont peur qu'on leur enl\u00e8ve tout ce qu'il poss\u00e8de, leur identit\u00e9, leur mode de vie, leur civilit\u00e9s et qui incrimine les migrants, les r\u00e9fugi\u00e9s, les Roms, les musulmans l'islamisation et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a des milieux justement de les, les autres, les autres, ceux qui leur font face, on une esp\u00e8ce de m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard de l'autorit\u00e9 de tout ce qui repr\u00e9sente l'autorit\u00e9, l'\u00c9tat, la police, l'arm\u00e9e et la nation, les riches et donc les premiers on on on en besoin d'une autorit\u00e9 qui les prot\u00e8ge, alors que c'est pas le cas des des seconds et \u00e7a fait des oppositions vraiment tr\u00e8s forte dans toutes les soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [87%] :\r\nDes oppositions, on a l'impression justement que c'\u00e9tait un petit peu les limites du multiculturalisme, ce que vous expliquez ce qu'on d\u00e9fend, souvent on doit dire : on va, on doit vivre avec tout le monde, des fois il y a des limites \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [92%] :\r\nOui, il y a des limites, c'est-\u00e0-dire, pour certains, au contraire, il est important de vie dans une soci\u00e9t\u00e9 multiculturelle, parce qu'ils se sentent \u00e0 l'aise dans cette soci\u00e9t\u00e9 cosmopolite et multiculturel, ils ont aussi de la compassion, \u00e9videmment pour les, les malheureux, en particulier pour les les r\u00e9fugi\u00e9s pour les migrants et de l'autre c\u00f4t\u00e9 les autres leur reproche leur illusion justement sur la diversit\u00e9 et il leur reproche de ne pas voir les cons\u00e9quences n\u00e9gatives de l'avers diversit\u00e9 en cela ils n'ont pas tout \u00e0 fait tort parce que je pense qu'effectivement, le probl\u00e8me n'est pas la diversit\u00e9, la diversit\u00e9 est toujours une richesse, mais le probl\u00e8me, c'est la violence, or aujourd'hui dans dans la diversit\u00e9, il peut y avoir de la violence, il y a la violence d'un c\u00f4t\u00e9 dans le la peur de l'autre, le racisme, la x\u00e9nophobie et l'autre c\u00f4t\u00e9, il peut y avoir aussi des migrants qui vont qui vont exprimer par exemple leurs leur m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard de la soci\u00e9t\u00e9 d'accueil ou leur manque d'int\u00e9r\u00eat pour les les lois ou les de la soci\u00e9t\u00e9 d'accueil ou peut-\u00eatre m\u00eame certains vont vont manifester leur violence par des des agressions ou de la criminalit\u00e9 ou des trafics, par exemple, des trafics de drogue, donc on a, on a, \u00e0 ce moment l\u00e0 une esp\u00e8ce d'incompr\u00e9hension autour de ces questions avec des groupes qui se qui se diabolisent mutuellement et qui ne se comprennent pas, je travaille sur ces questions, par exemple en Allemagne avec des groupes qui viennent de pays, des groupes qui viennent de je dirais presque de l'extr\u00eame droite et des et des groupes anti- antiracistes, je les mets ensemble dans certains quartiers de de l'ex- Allemagne de l'Est et on s'aper\u00e7oit que lorsque ces gens se rencontrent et j'utilise pour \u00e7a, ces m\u00e9thodes de th\u00e9rapie sociale, ils arrivent \u00e0 \u00e0 \u00e0 d\u00e9passer ces antagonismes et \u00e0 retrouver un sens de d'une r\u00e9alit\u00e9 qui en fait est complexe parce que tout ce qui tourne autour de la copie cohabitation aujourd'hui entre des populations diff\u00e9rentes, c'est quelque chose de complexe est quelque chose qu'on peut pas simplement simplifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [89%] :\r\nCharles Rojzman, aussi, ce qui sous- tend \u00e0 vos propos, c'est que faire finalement de la force de cette diversit\u00e9, comment arriver effectivement \u00e0 vivre ensemble \u00e0 cohabiter, \u00e0 trouver des solutions et j'en viens \u00e9videmment \u00e0 cette question qui sous- tend cette conf\u00e9rence le choc dans les civilisations, ce soir, vous parlez de cette gu\u00e9rison collective, je me demandais en pr\u00e9parant cette interview qu'est ce qu'il fallait mettre en place pour arriver \u00e0 cette, cette gu\u00e9rison collective est -ce que finalement c'est, par exemple, soigner un exemple tout simple le Licht imitation des soci\u00e9t\u00e9s : arr\u00eatez d'avoir peur de tout aussi la diabolisation la violence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [90%] :\r\nOui, avoir peur de tout, mais quelquefois les peurs sont vieux proviennent de danger r\u00e9el, donc la 1\u00e8re chose c'est ne pas \u00eatre dans le d\u00e9ni de ces dangers, ces dangers sont r\u00e9els, nous avons aujourd'hui effectivement une une une une partie du monde qui qui \u00e9tait \u00e9branl\u00e9 par le choc de la mort de la modernit\u00e9 et qui r\u00e9agit par par un retour r\u00e9gressif \u00e0 des modes de vie, autoritaire et \u00e7a donne de justement des tentations totalitaires, on le voit avec justement une certaine mont\u00e9e de l'Islam radical et en face de \u00e7a nous avons des soci\u00e9t\u00e9s, mais je dirais malade, faible, dans lequel il y a peu de de coh\u00e9sion peu et il y a cette fameuse division dont je parlais tout \u00e0 l'heure, mais il y a aussi beaucoup, je le vois aussi puisque nous travaillons aussi en Suisse, dans les institutions dans les \u00e9coles, dans les nous formons des travailleurs sociaux, on voit bien qu'il y a quelque chose qui est, qui est, qui a besoin de pr\u00e9vention justement dans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:52) [74%] :\r\nMais est -ce que c'est en marche parce que c'est en marche, la pr\u00e9vention, nous apprenons \u00e0 l'agonie, la gu\u00e9rison collective on parlerait ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [92%] :\r\nEh bien cette gu\u00e9rison politique collective, c'est un peu ce que j'ai essay\u00e9 de, de, de mettre en place et je forme des gens \u00e0 ce ce type de travail dans diff\u00e9rents pays, y compris justement maintenant, puisque nous sommes bas\u00e9s en Suisse \u00e0 Berne, nous essayons de nous commen\u00e7ons \u00e0 le faire en Suisse et nous collaborons avec des universit\u00e9s aussi dans diff\u00e9rents pays comme par exemple aujourd'hui dans universit\u00e9s am\u00e9ricaines, mais je crois que que il y a, il y a vraiment un travail \u00e0 faire dans nos soci\u00e9t\u00e9s pour les gu\u00e9rir parce que je dirais, nous vivons dans des soci\u00e9t\u00e9s qui sont malades et ces maladies, personnellement je les vois au nombre de 3 : la 1\u00e8re c'est une absence de sens qui se fait sentir de plus en plus, il aurait 150000 sentiments de l'agression une une difficult\u00e9 de de coop\u00e9rer de de travailler ensemble, qui Spahni fesses par diff\u00e9rentes formes de violence et puis cette victimisation qui malheureusement fait que on estime toujours que ce sont les autres qui sont responsables de ce qui nous arrive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:05) [84%] :\r\nEt on pourra vous entendent bien plus longuement, c'est ce soir, Charles Rojzman, conf\u00e9rence au Club 44 de La Chaux-de-Fonds choc dans les civilisations pr\u00e9vention et gu\u00e9rison collective, vous avez d'ailleurs pr\u00e9cis\u00e9 que, effectivement, ici en Suisse, du c\u00f4t\u00e9 de Berne merci de nous avoir d'abord partag\u00e9 de ces quelques ces quelques moments de cette conf\u00e9rence en avant- premi\u00e8res dans ce journal en Direct besoin Monsieur merci, merci, c'est avec plaisir, et maintenant la vie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-26T12:03:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}