{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1875&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1900&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1850&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-08D667E1-1EE7-4640-ADD3-2EFBA46E0974", "internalArchiveId": "08D667E1-1EE7-4640-ADD3-2EFBA46E0974", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Election au Conseil f\u00e9d\u00e9ral 2017. Le conseiller d'Etat PLR genevois, Pierre Maudet se pr\u00e9sente comme le candidat des solutions et non des quotas", "publicationDate": "2017-08-09T00:00:00Z", "summary": "A Gen\u00e8ve, Pierre Maudet a pr\u00e9sent\u00e9 ce 9 ao\u00fbt 2017, devant la presse, son projet en tant que candidat pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Il en a fait de m\u00eame le 8 ao\u00fbt 2017 devant l'Assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR genevois. Sa vision s'articule autour de 3 th\u00e8mes, \u00e0 savoir l'\u00e9conomie, la s\u00e9curit\u00e9 et les relations avec l'Union europ\u00e9enne. ", "durationSec": 175, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8815243", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection", "ex\u00e9cutif national"], "thematicPersons": ["Maudet, Pierre", "PLR. Les Lib\u00e9raux-Radicaux"], "alternativeTitle": ["Pierre Maudet se pr\u00e9sente comme le candidat des solutions et non des quotas  / FOR_2017-08-09T18:04:00_developpement-3", "Forum du 09.08.2017"], "alternativeSummary": ["Candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Pierre Maudet a pr\u00e9sent\u00e9 mercredi son projet politique \u00e0 la presse. Sa vision s\u2019articule autour de l\u2019\u00e9conomie, de la s\u00e9curit\u00e9 et des relations avec l\u2019Union europ\u00e9enne."], "variantIds": ["ece-8815243"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:42:07Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt \u00e0 18 heures 17 ans part du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve o\u00f9 Pierre Maudet, a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin devant la presse son projet en tant que candidat pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il en a fait de m\u00eame, hier soir, devant l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR Genevois sa vision s'articule autour de 3 th\u00e8mes : l'\u00e9conomie, la s\u00e9curit\u00e9 et les relations avec l'Union europ\u00e9enne sur ce dernier point, le conseiller d'\u00c9tat propose de recourir \u00e0 un arbitrage international priv\u00e9 en cas de litige avec Bruxelles, avant de d\u00e9battre de cette id\u00e9e, on vous retrouve en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve Tania 16 Pinard, bonsoir, bonsoir, alors vous avez suivi ces pr\u00e9sentations hier ce matin et Pierre Maudet semblait \u00e0 l'aise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [93%] :\r\nComme un poisson dans l'eau, oui on peut le dire, hein, et en particulier, hier, devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR Genevois, il a \u00e9t\u00e9 acclam\u00e9 d\u00e8s son arriv\u00e9e durant son discours et apr\u00e8s celui -ci, il \u00e9tait en terrain conquis, pour d\u00e9voiler les trois axes de son projet, c'est donc s\u00fbr de lui qu'il s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme le candidat des solutions et non celui des quotas pas vraiment \u00e9tonnant que la section \u00e9tait si enthousiasm\u00e9e par la candidature d'un de ses membres au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, oui cet accueil chaleureux \u00e0 c'\u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve sur ses Terres, donc attendu o\u00f9 il y a un pas s\u00fbr qu'il soit port\u00e9 par la m\u00eame ferveur en dehors du canton, il en est conscient, hier soir, il bailleur dit sur le ton de la plaisanterie, hein, ne pas s'attendre \u00e0 voir autant de visage sympathique dans la suite de sa campagne, en effet, ce fort potentiel charismatiques dont il jouit \u00e0 Gen\u00e8ve n'existe pas en dehors du canton et il est assez malin pour savoir que ce n'est pas ce qui va pouvoir l'aider dans le reste de la Suisse, c'est sans doute pour cela qu'il a d\u00e9cid\u00e9 de pr\u00e9senter le premier, de mani\u00e8re officielle, en tout cas son projet politique \u00e0 un projet politique, Tania, qui vise \u00e0 s\u00e9duire qui, alors, il \u00e9tait oblig\u00e9 de se positionner sur la question des relations avec l'Union europ\u00e9enne et en particulier des juges \u00e9trangers sa proposition de faire appel \u00e0 de l'arbitrage, il le croit pourrait s\u00e9duire une tranche de l'UDC, il se place en d\u00e9saccord avec la solution pr\u00e9conis\u00e9e jusqu'ici par Didier Burkhalter mais il a surtout voulu montrer qu'il \u00e9tait attach\u00e9 aux bonnes relations avec le voisin europ\u00e9en certes tout en essayant de calmer le jeu au niveau de son europhilie pr\u00e9sum\u00e9e sans limites sur le plan \u00e9conomique, il propose la cr\u00e9ation d'un fonds souverain grace \u00e0 une partie des actifs de la BNS pour stimuler l'\u00e9conomie et l'innovation, \u00e0 gauche et au centre, on a d\u00e9j\u00e0 entendu parler, proposition quant \u00e0 son propre parti, il a martel\u00e9 qu'il \u00e9tait bien un candidat du PLR seul hic, il a annonc\u00e9 ce matin \u00eatre officiellement en faveur de la pr\u00e9voyance vieillesse 2020, mais seulement par souci de coll\u00e9gialit\u00e9 avec le gouvernement, Genevois, une position qui va n\u00e9anmoins \u00e0 l'encontre du PLR suisse en pleine campagne contre on remarque aussi une chose, Tania Pierre Maudet s'est positionn\u00e9 sur des sujets qui conna\u00eet tr\u00e8s bien, oui, 2 des 3 axes th\u00e9matis\u00e9s correspondent aux dicast\u00e8res dont dont il a la charge au gouvernement Genevois, il ne prend donc pas trop de risques, car un point de presse, tout le monde d'accord, il ma\u00eetrise ses dossiers en m\u00eame temps, il n'avait pas vraiment d'autre choix, au vu du temps qu'il a eue pour \u00e9laborer ce projet. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-09T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "correspondante RTS Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1CE7332-44BA-4636-8C47-9981249A1D55", "internalArchiveId": "F1CE7332-44BA-4636-8C47-9981249A1D55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-08-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gabriel Fischer responsable du dossier politique \u00e9conomique de Travail.Suisse;Jean-Hugues Busslinger membre de la direction du Centre Patronal en charge des dossiers politiques;Charles Barbey. directeur de l'office de l'emploi du canton de Gen\u00e8ve;Jacques Bourgeois, PLR Fribourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans;Baumgartner , Georges ;RiccSe;Renato Pilcher, Pr\u00e9sident de l'association Swissveg;Homsi Georges;Roger Federer, joueur de tennis b\u00e2lois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D1/PATRONS GESTE POUR EMPLOYES) Le temps est venu...d'augmenter les salaires...\r\nDes perspectives \u00e9conomiques encourageantes, un franc qui s'affaiblit face \u00e0 l'euro et le ch\u00f4mage qui recule.\r\nLes indicateurs son donct favorables \u00e0 une augmentation des salaires...\r\nC'est la revendication...de Travail Suisse...formul\u00e9e hier\u00e0 Berne... \r\nLa fa\u00eeti\u00e8re syndicale affute ses arguments...en vue des n\u00e9gociations salariales de l'automne...\r\nMais quelel r\u00e9ponse des patrons!\r\nEt bien...ils ne plieront pas si facilement... face \u00e0 l'argument de la bonne sant\u00e9 \u00e9conomique.\r\n Cynthia Racine.\r\n  1'37''\r\n((Une bonne sant\u00e9 \u00e9conomique. qui m\u00e9rite bien 2% d'augmentation salariale. La reprise \u00e9conomique doit profiter aux employ\u00e9s. Gabriel Fischer responsable du dossier politique \u00e9conomique de Travail.Suisse\r\nSON 1 - 22'\r\nIl est temps d'augmenter les salaires. dans les branches profitant de l'affaiblissement du franc par rapport \u00e0 l'euro... principale cible: l'industrie d'exportation. Mais Travail.Suisse veut aussi de meilleurs conditions dans le b\u00e2timent, la sant\u00e9, le commerce de d\u00e9tail ou encore l'h\u00f4tellerie restauration. Face \u00e0 tant d'enthousiasme les milieux patronaux pr\u00e9f\u00e8rent la prudence. Jean-Hugues Busslinger membre de la direction du Centre Patronal en charge des dossiers politiques\r\nSON 2 - 30''\r\nDes milieux patronaux qui ne se disent pas pour autant fermer \u00e0 la discussions dans les branches qui permettent des adaptations salariales, ajoute le Centre patronal. Mais tout ceci devra se discuter branche par branche, cet automne.))\r\n(07/GE ORP FACHES PERSONNEL 1 IV BARBEY) Les salaires en question...mais aussi la politique de l'emploi dans son ensemble...\r\nLes offices r\u00e9gionaux de placement sont f\u00e2ch\u00e9s! \r\n***F\u00e2ch\u00e9s de la mani\u00e8re avec laquelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral entend mettre en musique le m\u00e9canisme de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne...cet instruments... choisi par le Parlement pour appliquer l'initiative contre l'immigration de masse.\r\n L'objecti...on le sait... est....de favoriser les ch\u00f4meurs \u00e9tablis en Suisse. \r\nCertaines offres d'emplois, celles pour des m\u00e9tiers o\u00f9 il y a plus de 5% de ch\u00f4meurs, leur seront r\u00e9serv\u00e9es pendant quelques jours. \r\nMais il y a un....gros b\u00e9mol : les offices de placement, risque d'\u00eatre submerg\u00e9s, \r\nSelon le directeur...de l'office du canton de Gen\u00e8ve...Charles Barbey...le syst\u00e8me peut fonctionner...\r\nIl existe d'ailleurs d\u00e9j\u00e0...\u00e0 Gen\u00e8ve...mais il faut y mettre ley moyens...\r\nPour le directeur de l'office de l'emploi du canton de Gen\u00e8ve, un tel syst\u00e8me peut fonctionner. Il existe d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 pour les postes de l'Etat \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nMais pour cela, il faut y mettre les moyens.\r\n   0'42''\r\nCharles Barbey...r\u00e9pondait \u00e0 Pietro Bugnon.\r\nLa consultation sur ce projet de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne court jusqu'au 2 septembre.\r\n(02/FR BOURGEOIS CANDIDAT? IV (EMBARGO MATINALE)) Septembre...ce sera aussi...le mois d\u00e9cisif...pour l'\u00e9lection du nouveau Conseiller f\u00e9d\u00e9ral...\r\nEt un candidat...qui avait laiss\u00e9 planer de gros doutes sur ses intentions...renonce finalement...\r\nComme l'a appris notre bureau fribourgeois...il ne se lancera pas dans la course...\r\nEn tant que directeur de l'Union suisse des paysans, il pr\u00e9f\u00e8re notmment...se concentrer sur l'initiative pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.\r\nUn scrutin qui aura lieu le 24 septembre prochain... soit 4 jours apr\u00e8s l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nJacques Bourgeois dit ne pas vouloir mener deux campagnes..mais il estime...malgr\u00e9 tout...avoir toutes les qualit\u00e9s d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral...\r\n  0'54''\r\nJacques Bourgeois r\u00e9pondait \u00e0 Maurice Doucas\r\n(03/GE CONGRES PLR MAUDET PA) (Jacques Bourgeois...au micro...de Maurice Doucasse...)\r\nA ce jours...ils sont donc officiellement trois...\u00e0 \u00eatre officiellement en course...pour ce poste de conseiller f\u00e9d\u00e9ral...\r\nLe Tessinois Ignazio Cassis, la Vaudoise Isabelle Moret...et le Pierre Maudet...\r\nLe conseiller d'Etat genevois a \u00e9t\u00e9 officiellement lanc\u00e9 dans le bain...hier...par la section cantonale du PLR:..\r\nA l'unanimit\u00e9, les 200 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont valid\u00e9 sa candidature. \r\nLe candidat Maudet  en a profit\u00e9 pour pr\u00e9senter les grands axes de son projet pour la Suisse. \r\nTania Sazpinar \u00e9tait sur place...\r\n  0'57''\r\n((C'est devant un public totalement acquis que Pierre Maudet a pr\u00e9sent\u00e9 son projet en d\u00e9veloppant 3 points qui lui tiennent \u00e0 coeur. Tout d'abord les relations internationales qu'il faudra pacifier.. particuli\u00e8rement celles avec l'Union europ\u00e9enne, ensuite le march\u00e9 du travail et plus g\u00e9n\u00e9ralement l'\u00e9conomie ainsi que la question de la s\u00e9curit\u00e9. \r\nComment s'y prendre? Il a esquiss\u00e9 quelques pistes par exemple concernant les relations avec l'UE sur la question des juges \u00e9trangers qu'il qualifie de ligne rouge. Pour lui la solution pourrait passer notamment par de l'arbitrage international priv\u00e9. \r\nPierre Maudet a tout int\u00e9r\u00eat a vite faire connaitre son projet politique. Etant le seul candidat qui ne si\u00e8ge pas \u00e0 Berne il doit se positionner sur des \u00e9l\u00e9ments de politique f\u00e9d\u00e9rale. Le PLR genevois croit donc en lui mais il est conscient d'une chose: l'\u00e9tape la plus compliqu\u00e9e pour son candidat sera de pouvoir pr\u00e9senter ses id\u00e9es face \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. Autrement dit de figurer sur le ticket final pr\u00e9sent\u00e9 par le PLR Suisse. ))\r\n(12/JAPON LIVRE DEFENSE PA) La guerre des mots...et d'intimidation...est mont\u00e9 d'un cran...encore...cette nuit...entre la Cor\u00e9e du Nord et les Etats-Unis...\r\nLe r\u00e9gime cor\u00e9en menace d\u00e9sormais......de tirer...un missile pr\u00e8s de l'ile am\u00e9ricaine de Guam...dans le Pacifique...\r\nR\u00e9ponse frontale. donc.....aux mots tr\u00e8s forts...employ\u00e9s...quelques heurs plus t\u00f4t...hier...par Donald Trump...\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain...a promis (je cite) \"Le feu\" et \"la col\u00e8re\" sur Pyongyang...en cas de nouvelle menace...\r\nUn pays s'inqui\u00e8te de plus en plus de cette escalade verbale : le Japon.\r\nL'ile am\u00e9ricaine de Guam...n'est situ\u00e9e qu'\u00e0 2'600 km de Tokoy...et le ministre japonais de la d\u00e9fense ne s'en cache pas...\r\nIl consid\u00e8re la Cor\u00e9e du Nord...comme un \"danger majeur...et imminent\"...\r\nLes pr\u00e9cisions de Geroges Baumgartner...\r\n(22/SEISME EN CHINE) Du Japon...on prend la route de l'ouest...vers la Chine...o\u00f9 la terre ne cesse de trembler depuis...hier soir...\r\nUn puissant s\u00e9isme de magnitude 6,5 a frapp\u00e9 une des r\u00e9gions les plus touristiques du pays.... \r\n Ue zone montagneuse de la province du Seu-tchuan.\r\nPlus d'une centaine de r\u00e9pliques ont \u00e9t\u00e9 ressenties ces derni\u00e8res heures.\r\nLe dernier bilan fait \u00e9tat de 12 morts et une centaine de bless\u00e9s...\r\nCorrespondance \u00e0 P\u00e9kin...S\u00e9bastien Ricci.\r\n(VEN - Condamn\u00e9 par pays latino-am\u00e9ricains) Toujours dans l'actualit\u00e9 internationale..\r\nLe r\u00e9gime socialiste du Venezuela...de plus en plus isol\u00e9...sur son propre continent...\r\nDouze pays...am\u00e9ricains...ont publi\u00e9...hier...\u00e0 LIma...un communiqu\u00e9 cojoint...pour d\u00e9noncer \"une rupture de l'ordre d\u00e9mocratique\".\r\nParmi eux...le Br\u00e9sil, l'Argentine, le Mexique...et le Canada...\r\nCe groupe r\u00e9goional a condamn\u00e9 \"des violations syt\u00e8matiques des droits de l'homme, des violences et des persecussions\".\r\nHier...les Nations Unies...avait estim\u00e9...que la r\u00e9pressions des r\u00e9centse manifestations a entra\u00een\u00e9...l'arrestatino arbitraire...de plus d'un millier de personnes....\r\n(Kenya) Cette phrase forte aussi cete nuit :\r\n\"Les r\u00e9sultats sont fictifs...il ne faut pas en tenir compte....\"\r\nCr\u00e9dit\u00e9 de 44% des voix...Raila Odinga le principal opposant au pr\u00e9sident Kenyan Uhuru Kenyatta refuse les r\u00e9sultats provisoires publi\u00e9s sur le site de la commission \u00e9lectorale...\r\nDes chiffres qui donnent un peu plus de 55% des voix au sortant. \r\nLes r\u00e9sultats d\u00e9finitifs ne seront connus que dans la journ\u00e9e\r\n(D5/CROQUETTES VEGANES) On vous le disait en titre...La mode de vie... vegane atteint aussi.... les \u00e9cuelles. \r\nMais que donner \u00e0 manger \u00e0 son animal de compagnie si soi-m\u00eame on rechigne \u00e0 manger de la viande?\r\n Chats et chiens peuvent-ils survivre avec un r\u00e9gime v\u00e9g\u00e9talien?\r\n M\u00eame les adeptes de v\u00e9ganisme se disputent \u00e0 ce sujet. \r\nClarifications...avec... Alain Croubalian\r\n  1'33''\r\n(( Dans les forums v\u00e9ganistes la bataille fait rage entre ceux qui affirment qu'il s'agit de maltraitance des animaux que de faire manger v\u00e9g\u00e9talien \u00e0 ces animaux r\u00e9put\u00e9s carnivores et ceux qui affirment que servir de la viande d'aussi mauvaise qualit\u00e9 est un attentat: \r\nRenato Pilcher, Pr\u00e9sident de l'association Swissveg; peut-on donner de la viande \u00e0 son toutou?\r\nTraduction:\r\nOn peut. C'est plus facile chez les chiens. Ils sont omnivores. Pour les chats, c'est difficile car ils sont carnivores. La nourriture domestique pour chats est de toute fa\u00e7on probl\u00e9matique: celle qu'on peut acheter au supermarch\u00e9 n'est PAS ad\u00e9quate. Un chat ne mange jamais de vache ou de cochon. Et c'est cela qu'on trouve surtout dans la p\u00e2t\u00e9e commerciale. On y rajoute acides amin\u00e9s et vitamines. On pourrait tr\u00e8s bien alors remplacer la viande par du v\u00e9g\u00e9tal puis mettre les adjuvants n\u00e9c\u00e9ssaires. Un menu v\u00e9g\u00e9talien pour les chats est difficile \u00e0 ma\u00eetriser, car il faut vraiment s'y conna\u00eetre; sinon il y a des fabricants qui font des aliments secs ad\u00e9quats.\r\nCe sont les acides amin\u00e9s Taurine et Carnitine qu'on rajoute \u00e0 la nourriture pr\u00e9-fabriqu\u00e9e pour que les chats ne deviennent pas aveugles. \r\nDe toutes fa\u00e7ons la liste d'aliments que ni les chiens ni les chats ne mangent est encore plus longue: Les avocats, l'oignon, l'ail et la levure; mais \u00e9galement le chocolat, les myrtilles, les raisins, les os de volailles et la viande crue, sont \u00e0 bannir des menus \u00e0 cause des risques de salmonelles et autres bact\u00e9ries. ))\r\n(18/MONTREAL TENNIS IV FEDERER) Qui l'aurait dit...il y a une ann\u00e9e...\r\n Roger Federer entame aujourd'hui...la deuxi\u00e8me moti\u00e9 de sa saison...avec la possibilit\u00e9 de re-devenir num\u00e9ro un mondial!\r\nIl en lice la nuit prochaine au tournoi Masters 1000 de Montr\u00e9al...face au Canadien...Peter Polanski...\r\nA l'horizon : le dernier grand chelem de la saison : l'US OPEN...\r\nEt quand Roger Federer...revient  ambitieux...au Qu\u00e9bec...ca sonne presque comme une chanson de Robert Charlebois...\r\n  0'42''\r\nC\u00f4t\u00e9 sport...la SUisse aussi \u00e0 l'honneur du c\u00f4t\u00e9 des mondiaux d'Athl\u00e9tisme de Londres...\r\nLea Sprunger s'est qualifi\u00e9 hier soir...pour la finale du 400 m\u00e8tres haies...finale qui aura lieu demain...\r\nEt avant cela sur la m\u00eame distance...ce soir...c'est le Thurgovien Karim Hussein qui sera en finale...vers 21h 35...\r\nDe quoi r\u00eaver peut-\u00eatre \u00e0 une premi\u00e8e m\u00e9daille pour la d\u00e9l\u00e9gation suisse...\r\n(METEO) soleil ce matin...puis retour des nuages en cours d'apr\u00e8s-midi...avec un ciel a nouveau mena\u00e7ant, et des pluies parfois orageuses qui \u00e9clateront, principalement sur les reliefs pour commencer...puis partout durant la nuit.\r\nLe mercure atteindra 24 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e. \r\nM\u00eame type de temps demain et pas plus de 21 degr\u00e9s.\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 922, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8815192", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-08-09T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-08-09T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8815208", "ece-8815192"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-24T17:32:34Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [91%] :\r\nLe journal, Julien Bangerter, il est encore d'augmenter les salaires, le syndicat Travail Suisse mettent en avant le retour d'un meilleur contexte \u00e9conomique et demande un geste pour les employ\u00e9es notamment dans l'exportation qui profite de l'affaiblissement du franc face \u00e0 l'Euro, mais pas s\u00fbr que les patrons l'entende de cette oreille, il avait volontairement laiss\u00e9 planer le doute, mais il ne sera pas candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le Conseil national de fribourgeois Jacques Bourgeois renonce, m\u00eame s'il estime avoir l'\u00e9toffe d'un ministre de son c\u00f4t\u00e9, le Genevois Pierre Maudet, a d\u00e9taill\u00e9 son programme hier soir devant la section genevoise du PS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [88%] :\r\nLa crainte des offices r\u00e9gionaux de placement en face \u00e0 l'application de l'initiative contre immigration de masse personnel insuffisants, syst\u00e8mes informatiques inadapt\u00e9es, d\u00e9lais difficile \u00e0 tenir, le directeur du service public de l'emploi du canton de Fribourg Charles de fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [89%] :\r\nEn Direct avec nous juste apr\u00e8s le journal, le feu et la col\u00e8re, c'est ce qu'a promis hier soir, Donald Trump \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord, si elle persiste dans dans ce missiles balistiques Pyongyang surench\u00e8res et menaces qui am\u00e9ricaine de Guam dans le Pacifique et entre les 2 pays, le Japon s'inqui\u00e8te de plus en plus ouverte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [92%] :\r\nIl occupe un poste cl\u00e9 dans le chaudron proche-oriental, directeur de une roi, l'Office de secours et de travaux des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, sa position est d'ailleurs r\u00e9guli\u00e8rement critiqu\u00e9e, notamment par le gouvernement isra\u00e9lien, le Suisse Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [86%] :\r\nNe mangez Neelian ni tout autre produit sur l'exploitation animale vegan isme oui mais ce mode de consommation : doit -il aussi \u00eatre appliqu\u00e9e pour les chiens, les chats et autres animaux de compagnie des personnes, je gagne, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse \u00e0 la fin de ce journal, des perspectives \u00e9conomiques encourageantes en France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [96%] :\r\nQui s'affaiblit face \u00e0 l'Euro et le ch\u00f4mage qui recule, les indicateurs sont favorables \u00e0 une augmentation des salaires, c'est la revendication de Travail Suisse formul\u00e9e hier \u00e0 Berne la fa\u00eeti\u00e8re syndicale aff\u00fbte ses arguments en vue des n\u00e9gociations salariales de l'Automne, mais quelle r\u00e9ponse des patrons, h\u00e9 bien ils ne plieront pas si facilement face \u00e0 l'argument de la bonne sant\u00e9 \u00e9conomique cimeti\u00e8re ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [95%] :\r\nUne bonne sant\u00e9 \u00e9conomique qui m\u00e9rite bien 2 pourcent d'augmentation salariale, la reprise \u00e9conomique doit profiter aux employ\u00e9es Gabriel Fischer, responsable du dossier politique \u00e9conomique deTravail.Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:17) [88%] :\r\nChiffres assez Bomin la Seco provenance de croissance \u00e9conomique de1,4 pourcent pour pour cette ann\u00e9e et m\u00eame de1,9 pourcent pour pour l'ann\u00e9e prochaine, la situation \u00e9conomique est assez solide, le moment et les perspectives sont bonnes et c'est aussi dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, c'\u00e9tait les travailleuses et les travailleurs qui ont accept\u00e9 des augmentations assez mod\u00e9r\u00e9e modeste et maintenant c'est le temps pour pour Fr\u00e9mont, augmenter les salaires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:38) [93%] :\r\nIl est en 2 : augmenter les salaires dans les branches, profitant de l'affaiblissement du franc par rapport \u00e0 l'Euro, principale cible l'industrie d'exportation, maisTravail.Suisse veut aussi de meilleures conditions, dans le b\u00e2timent, la sant\u00e9, le commerce de d\u00e9tail ou encore l'h\u00f4tellerie restauration et face \u00e0 tant d'enthousiasme les milieux patronaux pr\u00e9f\u00e8rent la prudence Jean-Hugues bus Ligni\u00e8res, membre de la direction du Centre patronal, en charge des dossiers politiques. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:02) [91%] :\r\nTout n'est pas aussi rose qu'on voudrait le dire il y a des branches qui se remettent avec peine de les effets du franc fort, on voit que d'autres branches, notamment, le commerce de d\u00e9tail par exemple sont \u00e0 la peine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:13) [95%] :\r\nVous reconnaissez qu'il y avait longtemps que les perspectives \u00e9conomiques n'avait pas \u00e9t\u00e9 aussi bonne. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:17) [95%] :\r\nOn voit un certain nombre de d'\u00e9l\u00e9ments positifs, il faut aussi se m\u00e9fier de trop vouloir \u00eatre pay\u00e9s d'avance en quelque sorte les r\u00e9alisations, h\u00e9 bien elles sont pas toujours malheureusement \u00e0 la hauteur des pr\u00e9visions et donc une certaine prudence reste de mise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:33) [95%] :\r\nDes milieux patronaux, qui ne se disent pas pour autant ferm\u00e9 \u00e0 la discussion dans les branches qui permettent des adaptations salariales, ajoute le Centre patronal mais tout ceci devra se discuter branche par branche cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [88%] :\r\nLes salaires en question, mais aussi la politique de l'emploi dans son ensemble, vous nous le disions en titre, sinon les offices r\u00e9gionaux de placement sont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [93%] :\r\nOui, f\u00e2ch\u00e9s de la mani\u00e8re avec laquelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral entend mettre en musique le m\u00e9canisme de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne cet instruments choisi par le Parlement pour appliquer on le rappelle l'initiative contre immigration de l'objet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [94%] :\r\nQui font l'c'est favoriser les ch\u00f4meurs \u00e9tablis en Suisse, certains doivent d'emplois celles pour des m\u00e9tiers o\u00f9 il y a plus de 5 pourcent de de ch\u00f4meurs leur seront r\u00e9serv\u00e9es pendant quelques jours mais il y a un gros b\u00e9mol, les offices de placement risque d'\u00eatre submerg\u00e9s, selon le directeur de l'office du canton de Gen\u00e8ve Charles Barbey le syst\u00e8me peut fonctionner, il existe d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, mais il faut y mettre les moyens Charles Barbey. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:22) [90%] :\r\nOn le voit, Gen\u00e8ve, on a de directives qui vous font vont dans le m\u00eame sens, avec une priorit\u00e9 \u00e0 l'embauche qui est donn\u00e9 aux r\u00e9sidents locaux qui sont inscrits \u00e0 l'Office cantonal de l'emploi dans le cas des recrutements de l'\u00c9tat, 2 personnes sur 3 sont issus de l'Office cantonal de l'emploi, si on nous donne les moyens, on peut avoir des r\u00e9sultats, mais aujourd'hui \u00e7a services un peu la p\u00e9taudi\u00e8re, je devrais \u00e0 peu pr\u00e8s une vingtaine de personnes aujourd'hui, je n'ai pas l'argent pour les engager, je voudrais faire des r\u00e9affectations internes se fera au d\u00e9triment des prestations de conseil qu'on d\u00e9livre aux demandeurs d'emploi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [94%] :\r\nFinalement, au d\u00e9triment de la mission premi\u00e8re des offices de placement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:57) [94%] :\r\nIl a raison de le souligner parce que la mission premi\u00e8re des offices de placement, ce sont les activit\u00e9s de conseil la r\u00e9insertion sur le march\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [95%] :\r\nCharles Barbey, directeur de l'Office cantonal de l'emploi de Gen\u00e8ve, il r\u00e9pondait \u00e0 Pietro Bugnon la consultation sur ce projet de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne en rappel court jusqu'au 2 septembre septembre ce sera aussi le mois d\u00e9cisif pour l'\u00e9lection du nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral un candidat qui avait laiss\u00e9 planer de gros doutes sur ses intentions, renonce finalement, comme l'a appris notre bureau fribourgeois Jacques Bourgeois ne se lancera pas dans la course, en tant que directeur de l'Union suisse des paysans, le Conseil national pr\u00e9f\u00e8re notamment se concentrer sur l'initiative pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, un scrutin qui aura lieu le 24 septembre prochain, soit 4 jours apr\u00e8s le grand jour, l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Jacques Bourgeois dit ne pas vouloir mener 2 campagnes, mais il estime malgr\u00e9 tout avoir toutes les qualit\u00e9s d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:47) [83%] :\r\nLes chances \u00e9taient intactes je crois au niveau du Parlement, je suis une personne reconnue comme une personne ma\u00eetrisant tr\u00e8s bien c'est ces dossiers, une personne engag\u00e9e une personne tr\u00e8s structur\u00e9, capacit\u00e9 de synth\u00e8se capacit\u00e9 \u00e9galement de vision donc de pouvoir anticiper les choses dans ce contexte -l\u00e0, donc je r\u00e9pondrai compl\u00e8tement au profil alors bien s\u00fbr, apr\u00e8s la constellation peut-\u00eatre r\u00e9gional ou la consommation politique, un homme, une femme, etc, sont \u00e9galement des scell\u00e9s qui ne parle pas m\u00eame diamants en ma faveur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:21) [92%] :\r\nOui, justement parce que le canton de Fribourg a d\u00e9j\u00e0 un repr\u00e9sentant au conseil f\u00e9d\u00e9ral en la personne d'Alain Berset les chambres auraient pu \u00e9lire un 2\u00e8me fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:29) [87%] :\r\nOui, recueillir un 2\u00e8me plus besoin, comme il y a 2 Bernois de Dury quoi avant que la r\u00e9gion joue un r\u00f4le pour moi, c'est la qualit\u00e9 des personnes, c'est le profil des personnes pr\u00eates \u00e0 gouverner le pays, qui sont d\u00e9terminants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:42) [93%] :\r\nJacques bonjour au micro de Maurice Doucas, \u00e0 ce jour, ils sont donc officiellement trois \u00e0 \u00eatre candidat pour ce poste de conseiller f\u00e9d\u00e9ral le Tessinois Ignazio Cassis la Vaudoise Isabelle Moret et le Genevois Pierre le conseiller d'\u00c9tat, a \u00e9t\u00e9 officiellement lanc\u00e9 dans le bain, hier, par la section cantonale du PLR Genevois \u00e0 l'unanimit\u00e9, les 200 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont valid\u00e9 sa candidature le candidat Maudet, en a profit\u00e9 pour pr\u00e9senter les grands axes de son projet pour la Suisse tann\u00e9e \u00e7a Spin sur place. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:10) [95%] :\r\nC'est devant un public totalement acquis que Pierre Maudet a pr\u00e9sent\u00e9 son projet en d\u00e9veloppant 3 points qui lui tiennent \u00e0 coeur : tout d'abord les relations internationales, qu'il faudra pacifier, particuli\u00e8rement celles avec l'Union europ\u00e9enne, ensuite la mutation du march\u00e9 du travail, et plus g\u00e9n\u00e9ralement l'\u00e9conomie ainsi que la question de la s\u00e9curit\u00e9, comment s'y prendre : Il a esquiss\u00e9 quelques pistes, par exemple, concernant les relations avec l'UE sur la question des juges \u00e9trangers qu'il qualifie de ligne rouge pour lui, la solution pourrait passer notamment par de l'arbitrage international priv\u00e9 Pierre Maudet a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 vite faire conna\u00eetre son projet politique \u00e9tant le seul candidat qui ne si\u00e8ge pas \u00e0 Berne, il doit se positionner sur des \u00e9l\u00e9ments de politique f\u00e9d\u00e9rale, la section genevoise du PLR croit donc en lui, mais elle est consciente d'une chose : l'\u00e9tape la plus compliqu\u00e9e pour son candidat sera de pouvoir pr\u00e9senter ses id\u00e9es face \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, autrement dit de figurer sur le ticket final pr\u00e9sent\u00e9 par le PLR, Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [96%] :\r\nLa guerre des mots et d'intimidation est mont\u00e9 d'un cran encore cette nuit entre la Cor\u00e9e du Nord et les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:12) [92%] :\r\nOui, le r\u00e9gime cor\u00e9en menace d\u00e9sormais de tirer un missile pr\u00e8s de l'\u00eele am\u00e9ricaine de Guam dans le Pacifique, r\u00e9ponse frontale donc aux mots tr\u00e8s forts employ\u00e9 quelques heures plus t\u00f4t, hier, par Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a promis, je cite le feu et la col\u00e8re sur Pyongyang en cas de nouvelle menace un pays s'inqui\u00e8te de plus en plus de cette escalade verbale, le Japon, l'\u00eele am\u00e9ricaine de Guam n'est situ\u00e9e qu'\u00e0 2600 kilom\u00e8tres de Tokyo et le ministre japonais de la D\u00e9fense, ne s'en cache pas, il consid\u00e8re la Cor\u00e9e du Nord comme un danger majeur, \u00e9liminant les pr\u00e9cisions de Georges dans le Gard. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:44) [91%] :\r\nC'est de Guam que partent les bombardiers am\u00e9ricains B I B pour survoler la Cor\u00e9e du Nord dans le cadre de d\u00e9monstration de force en un an, la Cor\u00e9e du Nord a men\u00e9 2 tests nucl\u00e9aires et tir\u00e9 plus de 20 missiles balistiques, le risque de voir la Cor\u00e9e du Nord, d\u00e9ployer des missiles balistiques dot\u00e9s d'ogives nucl\u00e9aires capables d'atteindre le Japon augmente, selon Itsunori Onodera, le ministre japonais de la D\u00e9fense, selon le Washington Post, la Cor\u00e9e du Nord est d\u00e9j\u00e0 parvenue \u00e0 produire une t\u00eate nucl\u00e9aires miniaturis\u00e9es susceptibles d'\u00eatre mont\u00e9es sur ses missiles en d\u00e9pit des contraintes de la constitution pacifiste, le ministre japonais de la D\u00e9fense, pressent le gouvernement d'acqu\u00e9rir des missiles de croisi\u00e8re Thomas rock pour d\u00e9truire les missiles nord- cor\u00e9ens lorsqu'il s'appr\u00eate \u00e0 \u00eatre plut\u00f4t que de tenter de les d\u00e9truire en vol, la Cor\u00e9e du Nord menace de faire pleuvoir ses missiles sur le Japon, qui abritent les plus grande base am\u00e9ricaine en dehors des \u00c9tats-Unis Georges en Gardner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:46) [94%] :\r\nDu Japon prend la route de l'ouest vers la Chine o\u00f9 la terre ne cesse de trembler depuis hier soir, un puissant s\u00e9isme de magnitude6,5 a frapp\u00e9 une des r\u00e9gions les plus touristiques du pays, une zone montagneuse de la province du sol Schwan, plus d'une centaine de r\u00e9pliques ont \u00e9t\u00e9 ressenties ces derni\u00e8res heures, le dernier bilan fait \u00e9tat de 12 morts et une centaine de bless\u00e9s, correspondance \u00e0 P\u00e9kin, S\u00e9bastien Ricci. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:07) [91%] :\r\nLa vall\u00e9e de Gergorin petit coin de paradis isol\u00e9, mais tr\u00e8s pris\u00e9e des touristes pour ses paysages escarp\u00e9s et ses sommets enneig\u00e9s tout au long de l'ann\u00e9e, situ\u00e9 \u00e0 1800 kilom\u00e8tres de P\u00e9kin, c'est l\u00e0, dans la province du ce choix dans le sud- ouest de la Chine qui a eu lieu le s\u00e9isme, la zone et difficile d'acc\u00e8s et, ce matin, les secours s'affairent \u00e0 d\u00e9gager les routes, plus de 35000 touristes chinois sont dans l'attente d'une \u00e9vacuation, la zone est devenue dangereuse, plus d'une centaine de nouvelles secousses ont \u00e9t\u00e9 ressenties ces derni\u00e8res heures et la pluie est attendu la nuit prochaine, risquant de compliquer davantage la situation, les d\u00e9g\u00e2ts semblent importants, plus de 100000 habitations auraient \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s, selon les m\u00e9dias chinois, la province du ce choix ne situ\u00e9e en zone sismique, est r\u00e9guli\u00e8rement touch\u00e9e par des catastrophes, le dernier grand s\u00e9isme avait eu lieu en 2008 peu avant les Jeux olympiques de P\u00e9kin, il avait fait plusieurs dizaines, de centaines de morts, S\u00e9bastien Ricci pour rtsinfo P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:04) [92%] :\r\nToujours dans l'actualit\u00e9 internationale, le r\u00e9gime socialiste du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, de plus en plus isol\u00e9 sur son propre continent 12 pays am\u00e9ricains ont publi\u00e9, hier, \u00e0 Lima, un communiqu\u00e9 conjoint pour d\u00e9noncer une rupture de l'or d\u00e9mocratique parmi eux le Br\u00e9sil, l'Argentine, le Mexique et le Canada, ce groupe r\u00e9gional a condamn\u00e9 des violations syst\u00e9matiques des droits de l'homme, des violences et des pers\u00e9cutions hier les Nations Unies, avait estim\u00e9 que la r\u00e9pressions des r\u00e9centes manifestations compte le pr\u00e9sident Nicolas Maduro, a entra\u00een\u00e9 l'arrestation arbitraire de plus d'un millier de personnes, on vous le disait en titre, le mode de vie v\u00e9gane atteint aussi les \u00e9crouelles mais que donner \u00e0 manger \u00e0 son animal de compagnie si soi -m\u00eame on rechigne \u00e0 manger de la viande, chats et chiens peuvent -ils survivre avec un r\u00e9gime v\u00e9g\u00e9talien m\u00eame les adeptes du reaganisme se disputent \u00e0 ce sujet clarifications avec Alain Craus, balayant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:53) [90%] :\r\nDans les formes d\u00e9g\u00e2ts Nice, la bataille fait rage honteuse qui affirment qu'il s'agit de maltraitance des animaux que de faire manger v\u00e9g\u00e9talien \u00e0 ces animaux r\u00e9put\u00e9s carnivores et ceux qui affirment que servir de la viande d'aussi mauvaise qualit\u00e9 est un attentat Renato Pilcher, Pr\u00e9sident de l'association Sousse peut -on donner de la viande \u00e0 son toutou. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:16) [90%] :\r\nOn peut, c'est plus facile chez les chiens, ils sont omnivores pour les chats qui sont carnivores c'est difficile car la nourriture domestique pour chats et probl\u00e9matique pour le Maroc, voil\u00e0, je crois, celle qu'on peut acheter au supermarch\u00e9 n'est pas ad\u00e9quate, un, \u00e7a ne mange jamais de vache ou le cochon et c'est cela qu'on trouve surtout dans la p\u00e2t\u00e9e commerciale faute humainement \u00e0 d'autres, on y rajoute acides amin\u00e9s et vitamines, on pourrait tr\u00e8s bien alors remplacer la viande par du v\u00e9g\u00e9tal et puis mettre les adjuvants n\u00e9cessaires devait dominer quand m\u00eame un menu v\u00e9g\u00e9talien pour les chats est difficile \u00e0 ma\u00eetriser, car il faut vraiment s'y conna\u00eetre un mot les sinon il y a des fabricants qui font des aliments secs ad\u00e9quats faute noir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:02) [94%] :\r\nCe sont les acides amin\u00e9s taurine Karni qu'on rajoute \u00e0 la nourriture pr\u00e9- fabriqu\u00e9e pour que les chats ne deviennent pas aveugles, de toute fa\u00e7on la liste d'aliments que ni les chiens, ni les chats ne mangent est encore plus longue, les avocats, l'oignon, l'ail et la levure, mais \u00e9galement le chocolat, les myrtilles, les raisins, les eaux de volailles et la viande crue sont \u00e0 bannir des menus \u00e0 cause des risques de salmonelles et autres bact\u00e9ries. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:28) [93%] :\r\nQui l'aurait dit il y a une ann\u00e9e encore : Roger Federer Federer entame aujourd'hui la 2\u00e8me moiti\u00e9 de sa saison avec la possibilit\u00e9, \u00e9ventuellement, et c'est tout ce qu'on lui souhaite de redevenir num\u00e9ro 1 mondial. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:40) [94%] :\r\nOui, il est en lice, la nuit prochaine au tournoi Masters 1000 de Montr\u00e9al face au Canadien Peter Polansky \u00e0 l'horizon aussi le dernier Grand Chelem de la saison US Open et quand Roger Federer revient ambitieux au Qu\u00e9bec, \u00e9coutez \u00e7a sonne presque comme une chanson de Robert Charlebois. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:55) [89%] :\r\nJ'avais envie de revoir Montr\u00e9al, je vois ici sur le central, voire les femmes noires la la ville plus mais aussi de faire des matches que d'entra\u00eenement encore ce que je me suis assez entra\u00een\u00e9 la derni\u00e8re ann\u00e9e, continuer un peu sur la lanc\u00e9e, la vague de de Wimbledon la saison de gaz en je sais que c'est toujours compliqu\u00e9 toujours relancer le moteur r\u00e9\u00e9crire l'histoire \u00e0 Wimbledon mais je l'ai fait dans le pass\u00e9, c'est quelquefois plus plus facile quelquefois difficile mais j'esp\u00e8re que \u00e7a se passe bien, ici, on verra, j'ai pas donc on trouve le rythme ici parce qu'il y avait il y a m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment de vent et c'est compliqu\u00e9 \u00e0 jouer ici, mais en tout cas, \u00e7a fait plaisir d'\u00eatre l\u00e0, il faut que je passe le jet- lag, tout \u00e7a, j'esp\u00e8re que je suis en bonne forme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:38) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Georges si des Suisses ambitieux, il y en a aussi du c\u00f4t\u00e9 de Londres Mondiaux d'athl\u00e9tisme L\u00e9a Sprunger s'est qualifi\u00e9 hier soir pour la finale du 400 m\u00e8tres haies finale qui aura lieu demain et avant cela sur la m\u00eame distance 400 m\u00e8tres haies ce soir c'est le Thurgovien Karim Hussein qui sera en finale rendez- vous vers 21 heures 35 de quoi r\u00eaver peut-\u00eatre \u00e0 une premi\u00e8re m\u00e9daille pour la d\u00e9l\u00e9gation suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:01) [94%] :\r\nR\u00eavons r\u00eavons vous avez parfaitement raison Julien gu\u00e8re terre merci c'\u00e9tait le journal du soleil ce matin puis retour des nuages en cours d'apr\u00e8s- midi avec un ciel a nouveau mena\u00e7ant des pluies parfois orageuses qui \u00e9clateront principalement sur les reliefs pour commencer puis partout ailleurs durant la nuit prochaine, le mercure atteindra 24 au meilleur de cette journ\u00e9e, m\u00eame type de temps demain mais un peu plus frais, pas plus de 21 degr\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-09T05:20:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ricci, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9EBC593-ACD1-4804-BD8C-7BD2A49CBEAB", "internalArchiveId": "C9EBC593-ACD1-4804-BD8C-7BD2A49CBEAB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pourquoi l'intimit\u00e9 des politiciens nous int\u00e9resse-t-elle autant?", "publicationDate": "2017-08-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Denis Muzet, sociologue des m\u00e9dias et fondateur de l'institut M\u00e9diascopie;extrait Nicolas Sarkozy, ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais;Isabelle Berrebi-Hoffmann, sociologue du travail auteur de \"politique de l'intime...\";extrait \u00e9mission japonaise o\u00f9 on parle de Brigitte Macron;George Baumgartner, correspondant RTS au Japon;Blandine Milcent, correspondante RTS en Allemagne\r\nLa presse s'int\u00e9resse souvent \u00e0 la vie priv\u00e9e des politiques. L'\u00e9pouse d'Emmanuel Macron, par exemple, et son \u00e2ge n'ont eu de cesse d'\u00eatre comment\u00e9s et analys\u00e9s dans la presse fran\u00e7aise et internationale. Qu'advient-il de la fronti\u00e8re entre l'intime et le politique?\r\n\r\n* * Pourquoi l'intimit\u00e9 des politiciens nous int\u00e9resse-t-elle autant? *** Et on continue \u00e0 parler de la France... Mais pas seulement...\r\nOn parlait tout \u00e0 l'heure des vacances des chefs d'Etat... La presse... people ou s\u00e9rieuse d'ailleurs s'int\u00e9resse aussi \u00e0 la vie priv\u00e9e des politiques...\r\nL'\u00e9pouse d'Emmanuel Macron, par exemple, et son \u00e2ge n'ont eu de cesse d'\u00eatre comment\u00e9s et analys\u00e9s dans la presse... en France... mais dans la presse internationale aussi...\r\nOn discute les tenues de la Premi\u00e8re Dame et de son statut... Alors pourquoi l'\u00e2ge de Brigitte Macron est-il un sujet de conversation... son \u00e2ge... et la vie de certains politiques... et que devient la fronti\u00e8re... entre l'intime et le politique... On voit \u00e7a avec vous Blandine Levite... \r\n-------   \r\nOui...\r\nEt quand on parle d'intime et de politique on ne peut s'emp\u00eacher de penser. \u00e0 cela. \r\n  SON 1, 12''\r\nC'est du s\u00e9rieux. Nicolas Sarkozy \u00e0 propos de Carla Bruni. \r\nC'\u00e9tait en janvier 2008... lors de sa premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse de l'ann\u00e9e... Nicolas Sarkozy...  le pr\u00e9sident du storytelling, celui qui aura r\u00e9volutionn\u00e9 les codes. et d\u00e9plac\u00e9 ce curseur de l'initime. On y reviendra... Mais avant... pourquoi cette intimit\u00e9 des politiques nous int\u00e9resse-elle autant... J'ai pos\u00e9 \u00e0 Denis Muzet, sociologue des m\u00e9dias et fondateur de l'institut M\u00e9diascopie...\r\n  SON 2, 50''\r\n(pas de son 3, c'est normal)\r\n***Le couple. lieu de l'intime par excellence. et qui devient le lieu de la compr\u00e9hension du politique. \r\nOui... Et pourtant, la vie des grands hommes. a toujours fascin\u00e9... Fa\u00e7on peut \u00eatre de mieux comprendre ceux qui d\u00e9tiennent le pouvoir... \r\nMais au fond, qu'est ce qui a bien pu changer depuis les ann\u00e9es 80. depuis le temps. o\u00f9 Fran\u00e7ois Mitterand. avait r\u00e9ussi \u00e0 cacher une double vie. une fille et une grave maladie. \r\nComment est-on pass\u00e9 du silence. aux amours surm\u00e9diatis\u00e9es de Nicolas Sarkozy. \r\n SON 4, 49'' (attention finit un peu en l'air)... \r\nEt puis \u00e0 travers leurs \u00e9pouses, les pr\u00e9sidents ont voulu recr\u00e9er de la proximit\u00e9... de montrer qu'ils n'\u00e9taient pas des surhommes... mais des hommes avec leurs failles et leurs passions... \r\n***Et elles permettent aussi aux dirigeants de raconter une histoire, qui tient en haleine. \r\nPour Denis Muzet c'est Nicolas Sarkozy qui a compris le premier qu'il valait mieux prendre les devants.  Et choisir ce que l'on va donner en p\u00e2ture \u00e0 la \"b\u00eate m\u00e9diatique\". en cr\u00e9ant. ses propres s\u00e9quences narratives. m\u00eame si rien n'est jamais gagn\u00e9... \r\n  SON 5, 37''\r\nDistance sanitaire. apr\u00e8s des mois d'une hyper communication. (lancer le son)\r\nO\u00f9 les Macrons ont fait la une de Paris Match et o\u00f9 ils ont livr\u00e9s les coulisses de leur cheminement vers le pouvoir. dans des documentaires tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9s.\r\nDocumentaire destin\u00e9s...\u00e0 livrer une partie de leur intimit\u00e9...\r\n SON 6  (25 sec'')  ((Brigitte macron esquisse quelques pas de danse... ))\r\nMais au fond, qu'est-ce que l'intime...  \r\nAujourd'hui on ne sait plus tr\u00e8s bien... o\u00f9 elle commence et o\u00f9 elle se termine... les fronti\u00e8res sont floues...et elles sont constamment en mouvement... \r\nPour Isabelle Berrebi-Hoffmann, sociologue du travail auteur de \"politique de l'intime...\"  le storytelling...de Nicolas Sarkozy... tout cela, c'est l'ancien monde... aujourd'hui on est bien plus loin... \r\nDans un mouvement de fond... o\u00f9 les cartes sont redistribu\u00e9es... Ce qui \u00e9tait intime il y a quarante ans... la sexualit\u00e9... par exemple... ne l'est plus aujourd'hui...\r\n  SON 7, 47''\r\n***Et surtout d\u00e9sormais ce qui change tout pour les politiques... et bien c'est twitter... \r\nTwitter, ce lieu o\u00f9 l'on expose toute une s\u00e9rie d'opinions... qui auparavent \u00e9taient priv\u00e9es... Elles \u00e9taient r\u00e9serv\u00e9es au cercle amical...  Elles sont d\u00e9sormais publiques... Une r\u00e9volution \u00e0 laquelle les politiciens doivent faire face... \r\n  SON 8, 30''\r\nCe n'est plus Paris Match... \r\nEn tous cas... Brigitte Macron a fait le tour du monde... \r\n  SON 9, (5 sec, puis fade...)\r\nOn en a parl\u00e9, aussi au Japon, dans ce talk show que vous entendez... Un pays qui nous parait \u00e0 nous occidentaux... comme une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rigide... tr\u00e8s codifi\u00e9e... o\u00f9 l'on n'a pas de contacts physiques... on ne serre pas la main... par exemple pour se dire bonjour... \r\nAu Japon... Il y a deux presses... les quotidiens de r\u00e9f\u00e9rence... et puis... les tablo\u00efds, tr\u00e8s lus... et que nous raconte notre correspondant Georges Baumgartner... \r\n SON 10, 49''\r\n*** Retour en Europe... Dans un pays... r\u00e9put\u00e9 pour la discr\u00e9tion de ses habitants... L'Allemagne...\r\n Ici... on se tutoie assez peu, nous dit notre correspondante... ou bien, il faut quelques ann\u00e9es pass\u00e9es dans la m\u00eame entreprise pour passer au tutoiement... et puis, entre coll\u00e8gues, on parle assez peu de sa vie priv\u00e9e... \r\nQuant \u00e0 la presse... elle s'int\u00e9resse peu \u00e0 la vie des politiques... Et la presse people, elle, s'y int\u00e9resse mais reste tr\u00e8s discr\u00e8te...\r\nBlandine Milcent... \r\n SON 11, 47''\r\nEt pourtant, si Angela Merkel vivait avec un homme de 25 ans plus jeune qu'elle, on en parlerait aussi... pr\u00e9cise Blandine Milcent... Pas de tabou tout de m\u00eame en Allemagne...  \r\nAlors... Une soci\u00e9t\u00e9 de l'hypercommunication. un mouvement de fond. qui fait que d\u00e9sormais tout se raconte sur twitter. Et puis. pour la sociologue Isabelle Berrebi-Hoffmann. Le couple Macron fascine aussi. puisqu'il est hors norme. et il t\u00e9moigne d'un choix emprunt de libert\u00e9 qui tr\u00e8s en phase avec les valeurs actuelles. Des valeurs de libert\u00e9 individuelle. et d'unicit\u00e9. \u00e0 savoir la volont\u00e9 d'\u00eatre unique.et d'affirmer sa singularit\u00e9...", "durationSec": 585, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8815177", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Pourquoi l'intimit\u00e9 des politiciens nous int\u00e9resse-t-elle autant? / TUM_2017-08-09T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 09.08.2017"], "alternativeSummary": ["La presse s'int\u00e9resse souvent \u00e0 la vie priv\u00e9e des politiques. L'\u00e9pouse d'Emmanuel Macron, par exemple, et son \u00e2ge n'ont eu de cesse d'\u00eatre comment\u00e9s et analys\u00e9s dans la presse fran\u00e7aise et internationale. Qu'advient-il de la fronti\u00e8re entre l'intime et le politique?"], "variantIds": ["ece-8815177"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:29Z", "speechToTexts": ["27.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt puis on reste en France et on va parler de la France n'est pas seulement on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, les vacances des chefs d'\u00c9tat, la presse people ou s\u00e9rieuse d'ailleurs s'int\u00e9resse aussi \u00e0 la vie priv\u00e9e des politiques, l'\u00e9pouse d'Emmanuel Macron, par exemple, et son \u00e2ge n'ont eu cesse d'\u00eatre comment\u00e9s et analys\u00e9s dans la presse en France mais dans la presse internationale aussi on discute actuellement \u00e0 des tenues de la Premi\u00e8re dame de son statut aussi ce qui nous int\u00e9resse, finalement, c'est cette fronti\u00e8re, cette fronti\u00e8re toujours plus floue entre l'intime et le politique, et on va voir avec \u00e7a, on va voir \u00e7a, cette fronti\u00e8re justement avec vous, Blandine Vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [94%] :\r\nOui, et quand on parle d'intime et politique, on ne peut s'emp\u00eacher de penser \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:38) [96%] :\r\nNous ne voulons rien instrumentaliser. \r\nMais nous voulions pas nous cacher. \r\nJe ne voulais pas qu'on prenne une photo de moi au petit matin glauque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [93%] :\r\nEt puis, vous l'avez compris, c'est du s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [95%] :\r\nC'est du s\u00e9rieux : Nicolas Sarkozy a propos de Carla Bruni, c'\u00e9tait en janvier 2008, lors de sa premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse de l'ann\u00e9e, Nicolas Sarkozy, le pr\u00e9sident du Storytelling, celui qui aura r\u00e9volutionn\u00e9 les codes d\u00e9plac\u00e9 ce curseur de l'intime, on y reviendra, mais avant, pourquoi cette intimit\u00e9 des politiques nous int\u00e9resse -t-elle autant j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 Denis Muzet, sociologue des m\u00e9dias et fondateur de l'institut M\u00e9diascopie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:13) [92%] :\r\nLa vie politique est devenu trop complexe, trop technique, trop p\u00e9nible finalement un peu ennuyeuse tous les rituels de la vie politique, l'Assembl\u00e9e nationale, le conseil des ministres, tout \u00e7a est tr\u00e8s compliqu\u00e9, tr\u00e8s lointain tr\u00e8s abstrait, donc on va s'int\u00e9resser \u00e0 la politique, non pas \u00e0 travers les parties \u00e0 travers les pays et les institutions, mais \u00e0 travers les hommes et leur intimit\u00e9 et le couple, le couple est une valeur s\u00fbre, un rep\u00e8re infaillible, on va chercher \u00e0 \u00e9lucider le myst\u00e8re de Jupiter dans la relation singuli\u00e8re que ce tout jeune pr\u00e9sident et son \u00e9pouse ont ensemble et son \u00e9pouse a une vingtaine d'ann\u00e9es de plus et, finalement, peut-\u00eatre que dans ce couple un peu atypique, on peut trouver des cl\u00e9s d'explication et le le people permet si vous voulez, \u00e0 chacun d'avoir le sentiment de comprendre \u00e0 travers les relations entre les \u00eatre ce qui ne comprend plus \u00e0 travers les institutions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [93%] :\r\nOui, le couple, lieu de l'intime par excellence et qui devient donc le lieu de la compr\u00e9hension du politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [92%] :\r\nEt pourtant, la vie des grands hommes a toujours fascin\u00e9, fa\u00e7on peut-\u00eatre de mieux comprendre ceux qui d\u00e9tiennent le pouvoir, mais au fond qu'est -ce qui a bien pu changer depuis les ann\u00e9es 80, depuis le temps o\u00f9 Fran\u00e7ois Mitterrand avait r\u00e9ussi \u00e0 cacher une double vie, une fille et une grave maladie, comment est -on pass\u00e9 du silence aux amours surm\u00e9diatis\u00e9e de Nicolas Sarkozy. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:25) [91%] :\r\nIl a chang\u00e9 en fait, c'est tout simplement le discr\u00e9dit du politique qui est devenu tr\u00e8s fort dans le pays ne \u00e0 partir des ann\u00e9es 90 95 donc, le people, a toujours \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9, c'est le cas aujourd'hui, \u00e0 nouveau, pour relancer l'int\u00e9r\u00eat alors c'est pas sans effet : un sur la d\u00e9mocratie, l'imbrication des codes de la vie publique et de la vie priv\u00e9e participe au brouillage du sens c'est une lecture simplifi\u00e9e \u00e0 travers l'intime mais en m\u00eame temps, \u00e7a se fait au d\u00e9triment de la compr\u00e9hension peut-\u00eatre du fonctionnement de nos institutions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [88%] :\r\nEt appuy\u00e9 \u00e0 travers leurs \u00e9pouses, les pr\u00e9sidents ont voulu recr\u00e9er de la proximit\u00e9, montrer qu'ils n'\u00e9taient pas des surhommes, mais des hommes avec leurs failles et leurs passions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [97%] :\r\nEt puis leur \u00e9pouse permet aussi aux dirigeants de raconter une histoire qui tient en haleine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [93%] :\r\nPour Denis Muzet, c'est Nicolas Sarkozy, et qu'a compris le premier qu'il valait mieux prendre les devants, choisir ce que l'on va donner en p\u00e2ture \u00e0 la b\u00eate m\u00e9diatique en cr\u00e9ant ses propres s\u00e9quences narratives, m\u00eame si rien n'est jamais gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:22) [90%] :\r\n\u00e7a se retourne la b\u00eate politique qui \u00e9tait le t\u00e9l\u00e9- pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 terrass\u00e9 par les m\u00e9dias au moment de la fameuse petite phrase du salon de l'agriculture, casse- toi pov con o\u00f9 l\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 pi\u00e9tin\u00e9 vou\u00e9 aux g\u00e9monies pendant plusieurs semaines son image s'en est trouv\u00e9e profond\u00e9ment d\u00e9grad\u00e9, moi je crois que le mieux, c'est ce que cherche \u00e0 faire, Emmanuel Macron clairement aujourd'hui, c'est d'essayer de recr\u00e9er une dispense du pr\u00e9sident vis-\u00e0-vis des m\u00e9dias et vis-\u00e0-vis des Fran\u00e7ais et de prot\u00e9ger des espaces de VitryV. pour l'instant, il y a cette volont\u00e9 de recr\u00e9er un cordon de s\u00e9curit\u00e9 distance sanitaire entre le priv\u00e9 et le public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [99%] :\r\nDistance sanitaire apr\u00e8s des mois d'une hyper communication. \r\nHyper communication les Macron fait la une de Paris Match, o\u00f9 ils ont livr\u00e9s les coulisses de leur cheminement vers le pouvoir dans des documentaires tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9s, destin\u00e9s \u00e0 livrer une partie de leur intime. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [81%] :\r\nL'\u00e9pouse du candidat dans l'esquisse quelques pas de danse Syrie douleurs au dos, il avait pas sa personnalit\u00e9 m\u00eame les arri\u00e9r\u00e9s de sa grand- m\u00e8re est -ce que c'est que du mois t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:43) [94%] :\r\nQu'est -ce que l'intime, aujourd'hui on ne sait plus tr\u00e8s bien o\u00f9 elle commence et o\u00f9 elle se termine, les fronti\u00e8res sont floues, elles sont constamment en mouvement pour Isabelle Berrebi-Hoffmann sociologue du travail, auteur de politique de l'intime, le Storytelling de Nicolas Sarkozy, tout \u00e7a, c'est l'ancien monde, aujourd'hui, on est bien plus loin dans un mouvement de fond o\u00f9 les cartes sont redistribu\u00e9es, ce qui \u00e9tait l'intime il y a 40 ans, la sexualit\u00e9, par exemple, ne l'est plus aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:07) [87%] :\r\nLa question du choix sexuels de l'orientation sexuelle des pratiques sexuelles autoris\u00e9 ou pas, est arriv\u00e9 dans l'espace public, donc en fait, aujourd'hui, il y a des politiques, du droit \u00e0 la sexualit\u00e9, par exemple, on discute des lois aujourd'hui sur le droit \u00e0 la sexualit\u00e9 des personnes handicap\u00e9es, avec des politiques sociales d'accompagnement, donc en fait le sexuel est devenue un enjeu public, par contre, il y a des choses qui sont sortis de l'espace public et qui fait appartenait auparavant \u00e0 l'espace public est un espace intime les \u00e9motions, la col\u00e8re est plus exprime au travail, les \u00e9motions de joie collective le \u00e9motions fortes qui ne sont pas exclus, m\u00eame dans des relations professionnelles non professionnelles, c'est justement de ne pas exprimer d'\u00e9motions fortes, au travail ou dans l'espace public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [94%] :\r\nEt puis surtout, d\u00e9sormais, ce qui change tout pour les politiques, h\u00e9 bien c'est twitter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:59) [95%] :\r\nTwitter ce lieu o\u00f9 on sait o\u00f9 l'on expose toute une s\u00e9rie d'opinions qui auparavant \u00e9taient priv\u00e9es Elles \u00e9taient r\u00e9serv\u00e9es au cercle amical sont d\u00e9sormais publiques Une r\u00e9volution \u00e0 laquelle les politiciens doivent faire face. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:10) [88%] :\r\nJe pense que les hommes et femmes politiques ont \u00e9t\u00e9 surpris par ces transformations lorsqu'ils se mettent \u00e0 tweeter tout d'un coup, il y a des effets qui peuvent \u00eatre d\u00e9vastateurs et les professionnels du politique, sont en train d'apprendre \u00e0 avoir ces nouvelles r\u00e8gles et avoir ce qui peut exposer ou pas et ce qui risque de faire chuter ou de les mettre en danger dans leur action pas et c'est plus Paris Match en fait qu'on o\u00f9 les journalistes politiques que les r\u00e8gles du jeu en Chine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:40) [93%] :\r\nCe n'est plus Paris Match en tout cas, Brigitte Macron, Macron a fait le tour du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [63%] :\r\nSur mois d'\u00eatre ce qu'on mette \u00e0 Jarnac \u00e0 laquelle est une une de mouches documentation de Nova. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:51) [95%] :\r\nOn a parl\u00e9 aussi au Japon dans ce talk-show o\u00f9 vous entendez un pays qui nous para\u00eet \u00e0 nous occidentaux comme une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rigide, tr\u00e8s codifi\u00e9e o\u00f9 l'on n'a pas de contacts physiques : on ne serre pas la main, par exemple, pour se dire bonjour au Japon il y a deux presses les quotidiens de r\u00e9f\u00e9rence et puis les tablo\u00efds tr\u00e8s lus et que nous raconte notre correspondant Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:09) [90%] :\r\nEt si vous voulez savoir ce qui se passe au Japon, il faut lire cette presse tablo\u00efd hebdomadaire parce qu'elle sort tous les scandales politico- financiers, mais elle contient aussi des articles litt\u00e9raires tr\u00e8s \u00e9rudit, conseils pour boursicoteurs et bien s\u00fbr des pages sur la la vie priv\u00e9e des personnalit\u00e9s, des Popstars aux politiciens cette pipolisation cet int\u00e9r\u00eat pour la vie priv\u00e9e des politiciens ne se r\u00e9duit pas qu'aux affaires d'alc\u00f4ve ici m\u00eame si un ancien 1er japonais lui tomba sur une affaire de moeurs, il s'agissait d'une d'une vengeance d'une geisha ma\u00eetresse d\u00e9laiss\u00e9e ces tablo\u00efds japonais les chocs en Chine, ils sortent aussi les scandales politico- financiers, \u00e0 l'exemple dans l'ancien ministre de l'\u00e9conomie qui accepta des pots-de-vin monsieur Akira Amari il y a quelques ann\u00e9es et qui forc\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:59) [92%] :\r\nLe retour en Europe, dans un pays r\u00e9put\u00e9 lui pour la discr\u00e9tion de ses amis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:04) [94%] :\r\nL'Allemagne tutoie assez peu, nous dit notre correspondante, ou bien il faut des ann\u00e9es pass\u00e9es dans la m\u00eame entreprise pour passer au tutoiement et puis entre coll\u00e8gues, on parle aussi assez peu de sa vie priv\u00e9e, quant \u00e0 la presse, elle s'int\u00e9resse peu \u00e0 la vie des politiques, la presse people, elle est tr\u00e8s discr\u00e8te, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:20) [92%] :\r\nPar exemple, si on prend le cas d'Angela Merkel, on voit des photos d'elle en randonn\u00e9e, c'est toujours un peu les m\u00eames photos, d'ailleurs, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, quand elle part dans le Tyrol faire ces randonn\u00e9es, donc on voit ce genre de photos o\u00f9 on la voit aussi faire ses courses le vendredi soir au supermarch\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez elle, mais voil\u00e0, \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0, on ne sait absolument rien de son mari, qui en plus lui restent tr\u00e8s discrets qu'on avait baptis\u00e9 d'ailleurs le fant\u00f4me de l'op\u00e9ra, parce que les seules fois o\u00f9 on l'a vu en g\u00e9n\u00e9ral s'\u00e9tait au moment o\u00f9 s'ouvre le festival de Byron, voil\u00e0 c'est tout ce qu'on voit et quand on regarde un petit peu les autres hommes et femmes politiques dont certains sont un petit peu plus de la mort, les morts comme on dit, donc on voit parfois des photos 2 mais \u00e7a, \u00e7a reste quand m\u00eame tr\u00e8s discret la presse m\u00eame la presse people allemande est tr\u00e8s discr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:08) [95%] :\r\nEt pourtant si Angela Merkel vivait avec un homme de 25 ans plus jeune qu'elle, on en parlerait aussi, pr\u00e9cise Blandine Milcent Pas de tabou tout de m\u00eame en Allemagne, alors une soci\u00e9t\u00e9 de l'hyper communication un mouvement de fond qui fait que d\u00e9sormais tout se raconte sur Twitter et puis pour la sociologue Isabelle Berrebi-Hoffmann le couple Macron fascine aussi puisqu'il est hors norme, il t\u00e9moigne d'un choix emprunt de libert\u00e9 et qui est tr\u00e8s en phase avec les valeurs actuelles des valeurs de libert\u00e9 individuelle justement et d'unicit\u00e9, \u00e0 savoir la volont\u00e9 d'\u00eatre unique d'affirmer sa singularit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:39) [86%] :\r\nEt voil\u00e0 donc pour ses limites un tr\u00e8s fluctuant tr\u00e8s changeantes entre l'intime et le politique merci Blandine d'\u00e9viter toute. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-09T06:33:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-63951A0A-3A60-4F25-B36E-816EB734336B", "internalArchiveId": "63951A0A-3A60-4F25-B36E-816EB734336B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La musique est politique (3/10). Il existe des chansons, contemporaines, qui racontent ce monde des ann\u00e9es 2000: les USA de Donald Trump", "publicationDate": "2017-08-09T00:00:00Z", "summary": "D'Emmanuel Macron, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise \u00e0 Donald Trump, pr\u00e9sident des Etats-Unis, en passant par le terrorisme, les migrants, le Brexit, la crise au Venezuela ou l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, des chansons contemporaines racontent le monde d'aujourd'hui et les \u00e9v\u00e9nements marquants de cette d\u00e9cennie.", "durationSec": 290, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8815195", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["\u00e9v\u00e9nement du 20e si\u00e8cle", "musique"], "thematicPersons": ["Trump, Donald"], "alternativeTitle": ["La musique est politique (3/10): les USA de Donald Trump / JDM_2017-08-09T07:24:00_les-series-d-ete-de-l-info-3", "Le Journal du matin du 09.08.2017"], "alternativeSummary": ["D'Emmanuel Macron \u00e0 Donald Trump en passant par le terrorisme, les migrants, le Brexit, la crise au Venezuela ou l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, des chansons contemporaines racontent le monde d\u2019aujourd\u2019hui, les \u00e9v\u00e9nements marquants de notre d\u00e9cennie. Avec Nicolae Schiau, chef d\u2019antenne \u00e0 Couleur 3."], "variantIds": ["ece-8815195"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2018-02-07T14:17:59Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nSur la premi\u00e8re, notre s\u00e9rie, la musique et politique s\u00e9rie autour de l'actualit\u00e9 du monde et du moment, ce matin, les \u00c9tats-Unis de Donald Trump avec Lorence Milosevic Nicolas qui au chef d'antenne de Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:14) [76%] :\r\nJoan Baez is Back. \r\nLa chanteuse connue dans les ann\u00e9es 70 pour son son engagement dans la lutte pour les libert\u00e9s et contre les injustices, revient en avril de cette ann\u00e9e, avec ce Nasty Man qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'insulte prof\u00e9r\u00e9e par Donald Trump \u00e0 l'encontre d'Hillary Clinton pendant la campagne d\u00e9licate Joan Baez ne cite jamais le nom du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [65%] :\r\nVotre voyage : th\u00e8me du bureau du mais va se font souvent ah oui tu ses Nouakchott ces ann\u00e9es- l\u00e0, ce que nous, c'\u00e9tait une bonne forme RMC ce qui a sur le feu aux envoy\u00e9s du m\u00e9canisme j'le donc vous voyez j'ai dire chez M\u00e9rim\u00e9e fonction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [85%] :\r\nUn retour aussi celui, quelques artistes au caract\u00e8re bien tremp\u00e9, c'est plus fait sauf oui form\u00e9 en 2016 politis\u00e9 anti- Trump ce chaos, que vous inspire la la reformation de ce groupe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [85%] :\r\nProfesseur Freud c'est ce qu'on appelle un groupe, c'est un m\u00e9lange de Wedding de machines groupe l\u00e9gendaire des ann\u00e9es 90 qui avait marqu\u00e9 justement tout le discours anticapitaliste men\u00e9e par Zach De La Rocca et Tom Morello, il y a \u00e7a, et puis il en gros extr\u00eamement engag\u00e9 et un manque de public et demi, ce sont donc des l\u00e9gendes vivantes effectivement reform\u00e9, derri\u00e8re ce nom myst\u00e9rieux de proph\u00e8tes, \u00e7a ferait gr\u00e2ce Janville, dit -on, \u00e0 cause de Trump plut\u00f4t envie vigueur grave parce qu'on a pu le voir ici \u00e0 Neuch\u00e2tel et c'est vrai que c'est un vrai discours militant Tom Morello dans son show, son petit discours avec tout simplement un solo o\u00f9 il lui avec les dents comme du minerai et qu'est -ce qu'on voit derri\u00e8re la guitare, une affichette tr\u00e8s grand foc crois c'est son message \u00e0 lui, c'est sa fa\u00e7on de toucher et de conscientiser le disent : il y a un vrai besoin aujourd'hui de se r\u00e9veiller et de d\u00e9clarer cette rage et un vrai discours politique et qui dans le fond, avait disparu donc derri\u00e8re la venue de Trump, on a aussi r\u00e9veill\u00e9 recon sont ils toute une sorte de culture altermondialistes anti- syst\u00e8me qui dormaient depuis tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:38) [75%] :\r\nPour une tr\u00eave mais moi je 3. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:49) [86%] :\r\nAlors il y a aussi les pro- Trump il font aussi de la musique, on a un groupe qui se d\u00e9marquer, c'est les Snake. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [80%] :\r\nIl a m\u00eame jou\u00e9, pas de vagues alors la t\u00eate \u00e0 Bouygues. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:15) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:20) [85%] :\r\nSi tu veux te sentir en s\u00e9curit\u00e9 dans ton propre jardin, tu n'as que ce choix \u00e0 faire, joue la carte Trump situ\u00e9m.t. droit et adore des armes, un seul choix Trump elle vous inspire quoi cette cette musique Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [87%] :\r\nC'est vous qui m'a fait d\u00e9couvrir honn\u00eatement vous avez chercher, moi je me souvenais que d'un artiste, \u00e0 savoir qu'Hydro- Trump avait cet incroyable talent de mobiliser tout le monde contre lui durant la campagne pr\u00e9sidentielle, rappelez -vous le nombre d'artistes qui soutenait Trump se limitait justement Kid 9 \u00e0 l'inconditionnel le reste mais absolument le d\u00e9sert cette chanson, elle est, elle est, elle est classique dans dans sa forme communication tr\u00e8s simple pour la base am\u00e9ricaine mais qui n'est pas du tout un carton, c'\u00e9tait vraiment une chanson totalement oubli\u00e9, on ne fait que quasiment sur les r\u00e9seaux sociaux comme une annexe des millions ce sont soit des chansons en tout cas qui sont diffus\u00e9es sur des m\u00e9dias nation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:20) [85%] :\r\nMais quand m\u00eame, qu'cas great Again, ce slogan est utilis\u00e9e depuis plusieurs ann\u00e9es aux \u00c9tats-Unis le 1er juin Emmanuel Macron lui adresse un sacr\u00e9 clin d'oeil avec son mec art Plan\u00e8te Ken. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [86%] :\r\nLa musique est politique Laurence Milosevic \u00e9tait ce matin avec Nicolae Husky ou chef d'antenne de Couleur 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-09T05:35:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12BE4473-202C-42BC-B229-89A04209756C", "internalArchiveId": "12BE4473-202C-42BC-B229-89A04209756C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9forme des retraites ne convainc pas les Suisses, selon un sondage", "publicationDate": "2017-08-09T00:00:00Z", "summary": "Un premier sondage publi\u00e9 par les journaux du groupe Tamedia montre que la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 est pour l'instant loin de convaincre totalement les Suisses.\r\n\r\n* * La r\u00e9forme des retraites ne convainc pas les Suisses, selon un sondage 12h30 Pr\u00e9voyance 2020\r\nLes retraites, on en parle justement dans la presse aujourd'hui. Avec un premier sondage publi\u00e9 par les journauc du groupe TAMEDIA qui montre que la r\u00e9forme est pour l'instant loin de convaincre totalement les Suisses. Thibaut Schaller, on sent d'ailleurs un regain de tension depuis cette semaine...\r\nUne tension qui devrait monter d'un cran avec ces chiffres publi\u00e9s aujourd'hui. Si les personnes qui ont r\u00e9pondu \u00e0 ce sondage en ligne se disent favorables \u00e0 donner plus de moyens \u00e0 l'AVS en augmentant la TVA - \u00e0 52% de oui - c'est plus compliqu\u00e9 par contre pour l'autre pan de la r\u00e9forme, entre autres l'\u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de laretraite des femmes, qui ne recueille lui que 40% d'opinions favorables... le non est m\u00eame majoritaire, \u00e0 54%. Il s'agit d'un premier sondage, r\u00e9alis\u00e9 dans le creux de l'\u00e9t\u00e9, et donc \u00e0 prendre avec des pincettes... mais il colle \u00e0 la nervosit\u00e9 qu'on constate sur le terrain. D'abord, au d\u00e9but de la semaine, le ministre en charge du dossier, Alain Berset, a menac\u00e9 les moins de 45 ans: en cas de non, \"il n'y a pas de certitude que l'AVS soit vers\u00e9e dans le futur\"... Une d\u00e9claration assez typique d'une campagne politique: du genre \"il n'y a pas de plan b\"... qui a assez mal pass\u00e9... Alain Berset a m\u00eame \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 de \"ma\u00eetre-chanteur\" par ses adversaires. En face, les opposants eux ont publi\u00e9 un clip de propagande assez curieux qui montrait des retrait\u00e9s obliger de voler pour survivre... une repr\u00e9sentation qui a aussi provoqu\u00e9 la pol\u00e9mique. D\u00e9cid\u00e9ment, la tension monte... Et ces premiers chiffres serr\u00e9s laissent entrevoir une campagne de votation tr\u00e8s muscl\u00e9e d'ci au 24 septembre...", "durationSec": 81, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8815229", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9forme des retraites ne convainc pas les Suisses, selon un sondage / 12H30_2017-08-09T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 09.08.2017"], "alternativeSummary": ["Un premier sondage publi\u00e9 par les journaux du groupe Tamedia montre que la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 est pour l'instant loin de convaincre totalement les Suisses."], "variantIds": ["ece-8815229"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T05:05:03Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt justement, les retraites, on en parle dans la presse aujourd'hui avec un premier sondage publi\u00e9 par les journaux du groupe Tamedia, qui montre que la r\u00e9forme est pour l'instant loin de convaincre totalement les Suisses Thibaut Schaller, on sent d'ailleurs un regain de tension depuis cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [94%] :\r\nOui, une tension qui devrait encore monter d'un cran avec ces chiffres, publi\u00e9s aujourd'hui, si les personnes qui ont r\u00e9pondu \u00e0 ce sondage en ligne se disent favorables \u00e0 donner plus de moyens \u00e0 l'AVS en augmentant la TVA \u00e0 52 pourcent de de oui, c'est plus compliqu\u00e9, par contre, pour l'autre pan de la r\u00e9forme, entre autres, l'\u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes qui ne recueille lui que 40 pourcent d'opinions favorables, le non est m\u00eame majoritaire \u00e0 54 pourcent,, il s'agit d'un premier sondage r\u00e9alis\u00e9 dans le creux de l'\u00e9t\u00e9, donc \u00e0 prendre avec des pincettes mais il colle \u00e0 la nervosit\u00e9 qu'on constate sur le terrain, d'abord au d\u00e9but de la semaine, le ministre en charge du dossier, Alain Berset a menac\u00e9 les moins de 45 ans, en cas de non, il n'y a pas de certitude, je cite, que l'AVS soit vers\u00e9e dans le futur une d\u00e9claration assez typique d'une campagne politique du genre : il n'y a pas de plan B, mais qui a assez mal pass\u00e9 Alain Berset a m\u00eame \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 de ma\u00eetre- chanteur par ses adversaires, en face, justement, les opposants, eux, ont publi\u00e9 un clip de proba grande assez curieux, qui montrait des retrait\u00e9s obliger de voler pour survivre, une repr\u00e9sentation qui a aussi provoqu\u00e9 la pol\u00e9mique, d\u00e9cid\u00e9ment la tension monter ces premiers chiffres serr\u00e9s laissent entrevoir une campagne de votation tr\u00e8s muscl\u00e9e d'ici au 24 septembre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [93%] :\r\nThibaut Schaller, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, je vous le disais en titre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-09T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-656E8047-6D95-4BF0-85BB-BFFBDA851DAD", "internalArchiveId": "656E8047-6D95-4BF0-85BB-BFFBDA851DAD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Allemagne d\u00e9bat d'une suppression de la \"Loi Volkswagen\"", "publicationDate": "2017-08-09T00:00:00Z", "summary": "L'Allemagne d\u00e9bat ce vendredi d'une \u00e9ventuelle suppression de la \"Loi Volkswagen\", qui donne un droit de veto au land de la Basse-Saxe sur toutes les d\u00e9cisions importantes du groupe automobile.\r\n\r\n* * L'Allemagne d\u00e9bat d'une suppression de la \"Loi Volkswagen\" 12h30 VW et l'\u00e9tat\r\nFaut-il supprimer la fameuse loi Volkswagen? C'est le d\u00e9bat du jour en Allemagne, dans le sillage du scandale des moteurs diesel truqu\u00e9s. Cette loi donne en effet un droit de veto au Land de la Basse Saxe sur toutes les d\u00e9cisions importantes du groupe automobile. Mais beaucoup r\u00e9clament aujourd'hui la suppression de ces dispositions, qui ont peut-\u00eatre favoris\u00e9 le scandale Volkswagen, Blandine Milcent.\r\nOui rappelons pour commencer les dispositions de cette loi qui date des ann\u00e9es 60 et qui avait pour objectif de garder un pouvoir de d\u00e9cision du monde politique sur cette entreprise cr\u00e9\u00e9e par les nazis. Cette loi Volkswagen a donc autoris\u00e9 le Land de la Basse Saxe \u00e0 prendre 20% des actions du groupe, \u00e0 disposer de deux postes au sein conseil de surveillance (c'est-\u00e0-dire aujourd'hui le Ministre Pr\u00e9sident du Land et son ministre de l'\u00e9conomie), et \u00e0 poss\u00e9der une minorit\u00e9 de blocage sur toutes les d\u00e9cisions importantes de l'entreprise. Mais depuis le scandale Volkswagen, on s'interroge sur le r\u00f4le des hommes politiques de la r\u00e9gion dans cette affaires de manipulation: ont-ils \u00e9t\u00e9 complices au point de savoir et de ne rien dire, ou impuissants face au lobby exerc\u00e9 par le groupe? Ce qui avive les soup\u00e7ons de collusion, c'est ce qu'on a appris il y a quelques jours: en octobre 2015, soit un mois apr\u00e8s l'\u00e9clatement du scandale, le Ministre Pr\u00e9sident a pr\u00e9par\u00e9 une d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale sur cette affaire, et a soumis son discours... \u00e0 Volkswagen, pour v\u00e9rifier, dit-il, que ce discours ne suscite aucune complication juridique. Et le r\u00e9sultat, c'est que certains passages ont \u00e9t\u00e9 adoucis... Et qu'on en retiendra l'image d'hommes politiques qui sont aux ordres de l'entreprise.\r\ncertains demandent donc aujourd'hui l'abrogation de cette loi Volkswagen?\r\nOui \u00e0 six semaines des \u00e9lections, c'est un th\u00e8me de campagne id\u00e9al pour les lib\u00e9raux du FDP. Leur pr\u00e9sident exige aujourd'hui dans le quotidien \u00e9conomique Handelsblatt la privatisation compl\u00e8te de Volkswagen, pour mettre fin \u00e0 ces imbrications entre le politique et l'\u00e9conomique. \r\nQu'en disent les sociaux d\u00e9mocrates du SPD Blandine?\r\nEt bien ils sont un peu g\u00ean\u00e9s aux entournures car le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Sigmar Gabriel par exemple, a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de la Basse Saxe et donc a si\u00e9g\u00e9 au conseil de surveillance de Volkswagen. \"j'aurais fait exactement pareil\" a-t-il dit, donc, \u00e0 propos du discours...soumis \u00e0 Volkswagen. \u00a0Ca n'est donc pas un th\u00e8me de campagne pour le SPD, leur candidat \u00e0 la chancellerie Martin Schulz, estime simpliste de dire qu'il faut supprimer cette loi. \r\nEt \u00e0 un peu plus de six semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 24 septembre en Allemagne, le bloc conservateur CDU-CSU d'Angela Merkel reste cr\u00e9dit\u00e9 d'une confortable avance de 17 points sur les sociaux-d\u00e9mocrates de Martin Schulz, selon un sondage.", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8815226", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'Allemagne d\u00e9bat d'une suppression de la \"Loi Volkswagen\" / 12H30_2017-08-09T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 09.08.2017"], "alternativeSummary": ["L'Allemagne d\u00e9bat ce vendredi d'une \u00e9ventuelle suppression de la \"Loi Volkswagen\", qui donne un droit de veto au land de la Basse-Saxe sur toutes les d\u00e9cisions importantes du groupe automobile."], "variantIds": ["ece-8815226"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-26T12:51:28Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt de v\u00e9hicules, encore faut -il supprimer la fameuse loi Volkswagen, c'est le d\u00e9bat du jour en Allemagne dans le si\u00e8ge du scandale des moteurs di\u00e9sel truqu\u00e9s cette loi donne en effet un droit de v\u00e9to au Land de la Basse-Saxe sur toutes les d\u00e9cisions importantes du groupe automobile mais beaucoup r\u00e9clament aujourd'hui la suppression de cette disposition, qui ont peut-\u00eatre favoris\u00e9 le scandale Volkswagen Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [95%] :\r\nOui, rappelons pour commencer les dispositions de cette loi qui date des ann\u00e9es 60 et qui avait pour objectif de garder un pouvoir de d\u00e9cision du monde politique sur cette entreprise cr\u00e9\u00e9e par les nazis, alors cette loi Volkswagen a autoris\u00e9 le Land de la Basse-Saxe \u00e0 prendre 20 pourcent des des actions du groupe \u00e0 disposer de 2 postes au sein du conseil de surveillance \u00e0 dire aujourd'hui en fait le ministre pr\u00e9sident du Land et son ministre de l'\u00e9conomie et \u00e0 poss\u00e9der une minorit\u00e9 de blocage sur toutes les d\u00e9cisions importantes de l'entreprise, mais depuis le scandale Volkswagen, on s'interroge sur le r\u00f4le de ces hommes politiques de la r\u00e9gion dans cette affaire de manipulation est -ce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 complices au point de savoir et de ne rien dire \u00e0 propos des tricheries ou impuissants face au lobby exerc\u00e9 par le groupe, ce qui avive les soup\u00e7ons de collusion, c'est ce qu'on a appris il y a quelques jours, en octobre 2015, soit un mois apr\u00e8s l'\u00e9clatement du scandale, h\u00e9 bien le Ministre-Pr\u00e9sident a pr\u00e9par\u00e9 une d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale sur cette affaire et a soumis son discours \u00e0 Volkswagen pour v\u00e9rifier, dit -il aujourd'hui que ce discours ne suscite aucune complication juridique mais le r\u00e9sultat c'est que certains passages de cette d\u00e9claration, ont \u00e9t\u00e9 adoucis et qu'on en retiendra bien s\u00fbr l'image d'hommes politiques qui sont aux ordres de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [93%] :\r\nC'est une forme d'interventionnisme comprend bien Blandine, certains demandent donc aujourd'hui l'abrogation de cette loi Volkswagen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [96%] :\r\nOui, \u00e0 6 mois des \u00e9lections, c'est un th\u00e8me de campagne, id\u00e9al pour les lib\u00e9raux du FDP, leur pr\u00e9sident exige aujourd'hui aujourd'hui dans le quotidien \u00e9conomique Handelsblatt la privatisation compl\u00e8te de Volkswagen pour mettre fin \u00e0 ces imbrications entre le politique et l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [95%] :\r\nQu'en disent les sociaux- d\u00e9mocrates du SPD. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [93%] :\r\nAlors ils sont un peu Jean g\u00ean\u00e9 aux entournures, parce que le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Siegmar Gabriel, par exemple, a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de la Basse-Saxe, donc il a si\u00e9g\u00e9 au conseil de surveillance de Volkswagen et lui dit : j'aurais fait exactement pareil \u00e0 propos du discours soumis \u00e0 Volkswagen, donc \u00e7a n'est pas un th\u00e8me de campagne pour le SPD, leur candidat d'ailleurs \u00e0 la chancellerie, Martin Schulz estime simpliste de dire qu'il faut supprimer cette loi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [94%] :\r\nEt sachez \u00e9galement qu'un peu plus de 6 semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 24 septembre en Allemagne justement le bloc conservateur CDO aux SS ou d'Angela Merkel reste cr\u00e9dit\u00e9 d'une confortable avance de 17 points sur les sociaux- d\u00e9mocrates de Martin Schulz, selon un dernier sondage. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-09T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AAAA3569-8BF1-4489-AE4C-CBACD5598CE2", "internalArchiveId": "AAAA3569-8BF1-4489-AE4C-CBACD5598CE2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre Maudet pr\u00e9sente son projet de candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-08-09T00:00:00Z", "summary": "Pierre Maudet, candidat officiel du PLR genevois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, a pr\u00e9sent\u00e9 son projet devant la presse ce mercredi matin. Il est revenu sur les trois dossiers qu'il juge structurants pour la politique f\u00e9d\u00e9rale: les relations Suisse-Union europ\u00e9enne, l'\u00e9conomie et la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n* * Pierre Maudet pr\u00e9sente son projet de candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral 12h30 Maudet Sazpinar \r\nPierre Maudet, d\u00e9sormais candidat officiel du PLR genevois \u00e0 la succession de didier burkhalter, a pr\u00e9sent\u00e9 son projet devant la presse ce matin. Tania Sazpinar il est revenu plus en d\u00e9tail sur les trois dossiers structurants, selon lui, \u00e0 court terme pour la politique f\u00e9d\u00e9rale : il s'agit  des relations Suisse-union europ\u00e9ene, l'economie en particulier l'emploi et enfin la securit\u00e9...\r\nDIRECT t\u00e9l. (elle appelle depuis le ** 42)\r\nTania en revanche Pierre Maudet s'est positionn\u00e9e sur la pr\u00e9voyance 2020 en votation le 24 septembre \r\nDIRECT", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8815225", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Pierre Maudet pr\u00e9sente son projet de candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / 12H30_2017-08-09T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 09.08.2017"], "alternativeSummary": ["Pierre Maudet, candidat officiel du PLR genevois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, a pr\u00e9sent\u00e9 son projet devant la presse ce mercredi matin. Il est revenu sur les trois dossiers qu'il juge structurants pour la politique f\u00e9d\u00e9rale: les relations Suisse-Union europ\u00e9enne, l'\u00e9conomie et la s\u00e9curit\u00e9."], "variantIds": ["ece-8815225"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-24T13:17:34Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nArriv\u00e9 en Suisse Pierre Maudet d\u00e9sormais candidat officiel du PLR, Genevois, la succession de 18 Burkhalter a pr\u00e9sent\u00e9 son projet devant la presse de ce matin, Tania This Pignard, il est revenu plus en d\u00e9tail sur les trois dossiers structurants, selon lui, \u00e0 court terme pour la politique f\u00e9d\u00e9rale ces 3 dossiers, il s'agit des relations Suisse- Union europ\u00e9enne de l'\u00e9conomie et en particulier l'emploi et enfin Tania de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:21) [91%] :\r\nOui, dans son projet, il a choisi d'esquisser une solution concr\u00e8te pour chaque th\u00e8me alors concernant les relations avec l'Union europ\u00e9enne, il s'est positionn\u00e9e sur un sujet cher \u00e0 l'UDC les juges \u00e9trangers donc l'accord institutionnel, il propose une solution qu'il qualifie de genevoise, puisqu'il s'agit de l'arbitrage en cas de litige chaque entit\u00e9 d\u00e9signerait un juge et ensemble ils ont d\u00e9signerait un 3\u00e8me pour trancher une mani\u00e8re pour la Suisse, selon lui, de ne pas avoir le sentiment de perdre sa souverainet\u00e9 concernant l'\u00e9conomie, la prose tr\u00e8s dynamique et milite pour enfants, soutient l'innovation, soutien qui pourrait passer par l'utilisation d'une petite part des actifs de bleu de la BNS sous forme d'un fonds souverain destin\u00e9 aux entreprises innovantes et au Centre de recherche, le tout afin de ne pas manquer le virage de l'\u00e9conomie num\u00e9rique et puis concernant la s\u00e9curit\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e9cis, mais il a insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'une souverainet\u00e9 num\u00e9rique et sur l'importance d'\u00eatre pr\u00eat face au cyber attaque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [94%] :\r\nTania, en revanche, Pierre Maudet s'est positionn\u00e9e sur la pr\u00e9voyance 2020 en votation le 24 septembre. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:25) [92%] :\r\nOui, elle, elle a une position assez schizophr\u00e9nique sur la question, \u00e0 titre personnel, il ne se dit pas satisfait de ce qui est ressorti des chambres et donc contre, mais faisant partie d'un ex\u00e9cutif qui s'est positionn\u00e9e pour \u00e9tant \u00e0 l'\u00e9coute des milieux \u00e9conomiques remonte, y sont favorables, il annonce \u00eatre officiellement en faveur de la pr\u00e9voyance vieillesse 2020 une position qui tranche avec celle de son parti au niveau f\u00e9d\u00e9ral et qui pourrait lui porter pr\u00e9judice lors de la d\u00e9signation du ticket, le 1er septembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [85%] :\r\nEt justement. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-09T10:43:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D6BA0CF2-B5BA-4C01-805C-5E60861AFDCA", "internalArchiveId": "D6BA0CF2-B5BA-4C01-805C-5E60861AFDCA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause", "publicationDate": "2017-08-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte, pr\u00e9sidente de l'ATE Gen\u00e8ve;Luc Barthassat, ministre genevois en charge des transports;Christophe Darbellay, conseiller d'\u00e9tat valaisan PDC;Sergio Rossi, professeur d'\u00e9conomie mon\u00e9taire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg;L\u00e9a Sprnger, athl\u00e8te suisse;Pr Jacques M\u00e9n\u00e9trey, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste;Cheurfa, Karine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01/FR BOURGEOIS CANDIDAT? PA (EMBARGO MATINALE)) Jacques Bourgeois ne se lancera pas dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, comme l'a appris notre bureau fribourgeois.  Apr\u00e8s m\u00fbres r\u00e9flexions, le lib\u00e9ral radical fribourgeois et  directeur de l'Union suisse des paysans pr\u00e9f\u00e8re se concentrer sur la votation concernant la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Un scrutin qui aura lieu le 24 septembre prochain... Jacques Bourgeois ne se voyait pas mener deux campagnes de front... Maurice Doucas. \r\n  0'53''\r\n(( C'est avec regret que Jacques Bourgeois annonce aujourd'hui qu'il ne sera pas candidat \u00e0 la candidature... Il pense pourtant avoir les comp\u00e9tences, l'exp\u00e9rience et l'entregeant pour acc\u00e9der au sein du tabernacle de la vie politique f\u00e9d\u00e9rale... le Conseiller natoinal Jacques Bourgeois s'est m\u00eame retrouv\u00e9 au 44e rang des parlementaires jug\u00e9s  les plus influents lors d'un dernier classement paru en juillet dernier dans le Tages Anzeiger... C'est dire si c'est un homme d'exp\u00e9rience... qui avait en outre le profil requis par le PLR.        \r\nMais, Jacques Bourgeois s'est bien rendu \u00e0 l'\u00e9vidence: la constellation politique ne lui est pas tr\u00e8s favorable. Un autre fribourgeois Alain Berset si\u00e8ge d\u00e9j\u00e0 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... et le d\u00e9bat sur les femmes... ne plaide pas vraiment en faveur du lib\u00e9ral radical. \r\nEt puis Jacques Bourgeois est toujours et encore directeur de l'Union suisse des paysans et \u00e0 ce titre il doit s'investir pour la votation du 24 septrembre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire... et mener en parall\u00e8le deux campagnes aurait \u00e9t\u00e9 humainement impossible,  estime Jacques Bourgeois... ))\r\n(PLR MAUDET) Et toujours dans la course \u00e0 la succession de Didier Burkhlater... Pierre Maudet va pouvoir lancer sa campagne. Le Conseiller d'Etat a re\u00e7u le plein soutien de sa section, le PLR genevois. c'\u00e9tait hier soir lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. 200 personnes \u00e9taient pr\u00e9sentes pour le vote. Et personne n'a contest\u00e9 sa candidature... \r\nQuant \u00e0 la section vaudoise elle devait ratifier demain la candidatrure de la conseill\u00e8re national Isabelle Moret...\r\n(04/PROCES HOOLIGAN PA) ***Quatre ans de r\u00e9clusion. C'est la peine requise hier par le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration contre un homme de 24 ans. Il avait lanc\u00e9 des engins explosifs et fumig\u00e8nes lors d'un match de Super League...\r\nLes faits remontent \u00e0 f\u00e9vrier 2016. Une personne avait \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9e. Elle avait perdu l'essentiel de ses capacit\u00e9s auditives. Il s'agit l\u00e0 du premier acte d'accusation transmis au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral pour violence au stade.\r\nLes pr\u00e9cisions de Nicole della Pietra.\r\n((Certains observateurs l'ont qualifi\u00e9 de proc\u00e8s-pilote. Ce qui est s\u00fbr, c'est que le pr\u00e9venu, fan de l'\u00e9quipe de Saint-Gall pourrait bien se retrouver derri\u00e8re les barreaux. \r\nDurant cette lunique de journ\u00e9e de proc\u00e8s, le jeune homme aux allures d'\u00e9tudiant, est apparu froid et d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9, un peu comme si l'audience ne le concernait pas. Il a d'ailleurs fait usage de son droit de se taire.\r\nLa victime, un p\u00e8re de famille qui assistait \u00e0 la rencontre opposant le FC Lucerne au FC St-Gall, th\u00e9\u00e2tre des faits, r\u00e9clame 60'000 francs de dommage-int\u00e9r\u00eats. Il est presque sourd depuis que l'un des engins pyrotechniques de l'accus\u00e9 \u00e0 \u00e9clat\u00e9 \u00e0 quelques centim\u00e8tres de lui. Selon la d\u00e9fense, qui a plaid\u00e9 l'acquittement, le pr\u00e9venu n'a jamais eu l'intention de blesser quiconque ou de commettre des d\u00e9g\u00e2ts. Une th\u00e8se que r\u00e9fute le procureur du Parquet de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui a soulign\u00e9 qu'il voit en l'accus\u00e9 un \u00eatre sournois, qui n'a par ailleurs jamais pip\u00e9 mot sur ses complices. \r\nLe jugement doit \u00eatre rendu mercredi. ))\r\nJugement attendu donc aujourd'hui.\r\n(D2/GE OPPOSITION TRAVERSEE LAC) *** A Gen\u00e8ve le projet de Travers\u00e9e du lac n'en est qu'\u00e0 ses balbutiements mais rencontre toujours des oppositions...\r\nEt pour financer le cr\u00e9dit d'\u00e9tude de l'avant projet, plus de 24 millions seront n\u00e9cessaires. Une demande que le Conseil d'Etat fera par tranche. Un premier cr\u00e9dit de plus de 6 millions a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e devant le Grand Conseil. Une mani\u00e8re de faire qui d\u00e9plait \u00e0 certaines associations oppos\u00e9es \u00e0 ce projet de travers\u00e9e du lac dont, on le rappelle, seul le principe a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par la population genevoise. Tania Sazpinar.\r\n  1'32''\r\n((L'Association Transport et Environnement, Actif-Trafic et Pro-v\u00e9lo n'ont jamais \u00e9t\u00e9 favorable au projet de travers\u00e9e du Lac. Mais l\u00e0, ces associations s'opposent \u00e0 la mani\u00e8re de faire du Conseil d'Etat comme l'explique Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte mais aussi pr\u00e9sidente de l'ATE Gen\u00e8ve:\r\nSON 1 Mazzone  24'\r\nCes \u00e9tudes d'avant projet serviront notamment \u00e0 savoir comment financer cette travers\u00e9e par exemple par le biais d'un p\u00e9age. Pour le ministre en charge des transports Luc Barthassat ces critiques ne sont que des oppositions de principes, il est n\u00e9cessaire d'aller de l'avant pour r\u00e9pondre \u00e0 la volont\u00e9 populaire.\r\nSON 2 Barthassat 28'\r\nEn clair la variante pont ou tunnel de ce projet \u00e0 plusieurs milliards de francs n'a pas encore \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9e, mais les opposants restent alerte. Ils \u00e9tudient actuellement \u00e0 l'opportunit\u00e9 de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum contre ce premier cr\u00e9dit d'\u00e9tude, s'il est accept\u00e9 par le Grand Conseil \u00e9videmment.))\r\n(FEU BROYE) Les r\u00e9cents incendies dans la Broye sont d'origine crimmielle. Les polices vaudoises et fribourgeoises l'ont annonc\u00e9 hier... Ils avaient frapp\u00e9 les localit\u00e9s de Payerne, Domdidier et Dompierre. Un suspect a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. Mais le myst\u00e8re reste toujours entier sur le ou les auteurs des incendies pr\u00e9c\u00e9dents. Des feux qui seraient aussi intentionnels selon la police. L'institut \u00e9questre d'Avenches avaient notamment \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s. 24 chevaux et poney aveint pr\u00e9is dans les flammes...\r\n(05/100 JOURS CE VS IV DARBELLAY) C'est une entr\u00e9e en mati\u00e8re intense qu'on v\u00e9cu les trois nouveaux conseillers d'Etat valaisans. \"Il n'y a pas eu de p\u00e9riode d'essai\", a r\u00e9sum\u00e9 hier le ministre PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre lors d'une conf\u00e9rence de presse commune. Son coll\u00e8gue, le PDC Roberto Schmidt a \u00e9voqu\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 \"un gros volume de travail et un rythme soutenu\". Alors que Christophe Darbellay lui a soulign\u00e9 \"que ces 100 jours ont pass\u00e9 tr\u00e8s vite\". Les trois ministres ont ensuite pr\u00e9sent\u00e9 les d\u00e9fis qui attendent le nouvel ex\u00e9cutif valaisan... Yves Terrani a demand\u00e9 \u00e0 Christophe Darbellay si la coh\u00e9sion gouvernementale... \u00e9br\u00e9ch\u00e9e lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature... sera la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite... \r\n  0'46''\r\n(D6/10 ANS CRISE ECONOMIQUE IV ROSSI) *** C'est un anniversaire un peu particulier que les milieux financiers comm\u00e9morent aujourd'hui: les 10 ans de l'\u00e9clatement de la crise financi\u00e8re...\r\nOui souvenez-vous, c'\u00e9tait la crise des subprime. Elle \u00e9tait devenue mondiale. Durant l'\u00e9t\u00e9 2007, les banques et les investisseurs s'\u00e9taient rendu compte qu'ils avaient manipul\u00e9 des produits financiers dont ils ne ma\u00eetrisaient pas la complexit\u00e9, les fameux cr\u00e9dits immobiliers pourris. Et c'est le 9 ao\u00fbt 2007 justement que la banque BNP Paribas cr\u00e9ait la stupeur sur les march\u00e9s. Sergio Rossi, professeur d'\u00e9conomie mon\u00e9taire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, se souvient...\r\n  1'36'' itv Sergio Rossi\r\nSergio Rossi interrog\u00e9 par Esther Coquoz...\r\n(CDN) En bref, c'est la guerre des mots entre la Cor\u00e9e du Nord et les Etats-Unis. Hier Donald Trump avait promis je cite le feu et la col\u00e8re \u00e0 Pyongyang en cas de nouvelles meances... R\u00e9ponse du r\u00e9gime communiste il y a quelques heures... Il menace maintenant de frapper le territoire am\u00e9ricain de l'\u00eele de Guam, situ\u00e9 dans l'Oc\u00e9an pacifique...\r\n(11/ITALIEN MIGRANTS CRISE GVT PA) En Italie, la gestion du dossier migratoire provoque de fortes tensions au sein du gouvernement de Paolo Gentiloni. Le ministre de l'Int\u00e9rieur Marco Minniti a m\u00eame menac\u00e9 de d\u00e9missionner si sa politique de ferm\u00e9t\u00e9 pour limiter l'arriv\u00e9e des bateaux sur les c\u00f4tes italiennes n'\u00e9tait pas approuv\u00e9e. A Rome, une correspondance d'Eric Jozsef ...\r\n  0'54''\r\n((Il a fallu l'intervention du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Sergio Matarella pour ramener le calme au sein du gouverment Gentiloni. Le chef de l'Etat est sorti de sa r\u00e9serve habituelle pour apporter son soutien \u00e0 l'action du ministre de l'Int\u00e9rieur Marco Minniti. Lundi, celui-ci avait d\u00e9sert\u00e9 le conseil des ministres pour marquer sa vive irritation face aux critiques de certains de ses coll\u00e8gues qui d\u00e9sapprouvent les restrictions impos\u00e9es aux organisations non gouvernementales qui sauvent les migrants au large de la Libye. Marco Minniti souhaite notamment imposer la pr\u00e9sence de policiers italiens sur les bateaux des Ong, ce que certaines d'entre elles refusent, \u00e0 commencer par M\u00e9decins sans fronti\u00e8res. Pour une partie de la gauche, cette politique de fermet\u00e9 va trop loin. Mais au minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, on r\u00e9pond que les mesures visant \u00e0 dissuader les migrants de s'embarquer commencent \u00e0 porter leurs fruits et que le nombre de d\u00e9barquements est depuis quelques jours en baisse.))\r\n(16/ATHLETISME IV SPRUNGER) *** Du sport encore dans ce journal avec la tr\u00e8s belle qualification hier soir de Lea Sprunger aux Mondiaux d'athl\u00e9tisme de Londres. \r\nQualification pour la finale du 400m/haies. La Vaudoise qui atteint donc son premier objectif avec une course tout en ma\u00eetrise. De quoi la satisfaire pleinement... \r\n  0'24''\r\nL\u00e9a Sprunger qui tentera de sortir la course de sa vie demain en finale et pouruqoi pas pour une m\u00e9daille. Ce sera vers 22h35. Le rendez vous \u00e0 ne pas manquer aujourd'hui, il sera aussi sur 400m haies mais masculin cette fois-ci... Avec Kariem Hussain au d\u00e9part. A suivre d\u00e8s 22h30 en direct et en image sur RTS 2.\r\n(D3/ATHLETISME EPIDEMIE GASTRO ENTERITE) Des Suisses tout sourire \u00e0 Londre mais ce n'est pas le cas de tous les athl\u00e8tes... Plusiuers d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un virus provoquant une gastro ent\u00e9rite. Ce sont des athl\u00e8tes des d\u00e9l\u00e9gations Allemandes, Canadiennes, Irlandaise, de Porto Rico et du Botswana qui logent tous dans le m\u00eame h\u00f4tel. La d\u00e9l\u00e9gation Suisse, qu'on pensait un instant touch\u00e9e, a d\u00e9menti...\r\nMais, Patrick D\u00e9l\u00e9troz, la protection contre les virus doit \u00eatre particuli\u00e8rement pointue chez les athl\u00e8tes de haut-niveau. \r\n  1'34''\r\n((Un athl\u00e8te de pointe, au sommet de sa forme est un petit peu plus sujet aux infections virales, que le commun des mortels, de part une l\u00e9g\u00e8re diminution de ses capacit\u00e9s immunitaires. \r\nIl doit donc \u00eatre particuli\u00e8rement prudent et stricte en terme d'hygi\u00e8ne. Le Dr. Jacques M\u00e9n\u00e9trey, a travaill\u00e9, notamment avec des \u00e9quipes cyclistes, donc avec des athl\u00e8tes particuli\u00e8rement expos\u00e9s. \r\nSON \r\nEt si, malgr\u00e9 tout un athl\u00e8te est malade, peut-il aussi, comme nous, user de m\u00e9dicaments permettant de bloquer le transit ? \r\nJacques M\u00e9n\u00e9trey\r\nSON \r\nEt c'est le cas de l'un des favoris du 200 et 400 m\u00e8tres, Isaac Makwala, d\u00e9j\u00e0 malade lundi et qui a d\u00fb renoncer hier soir encore.))\r\n(FOOT) Et du tartan on part encore sur le gazon... Puisque se disputait hier la final de la Supercoupe d'Europe... Avec une magnifique affiche. Elle opposait le vinqueur de la Ligue des Campions, le Real de Madrid au laur\u00e9at de la Ligue Europa, Manchester United... Et ce sont les Madril\u00e8nes qui l'ont emport\u00e9. Victoire 2 buts \u00e0 1...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO) Du soleil ce matin sur la majeure parti du Plateau... Quelques gouttes sont attendues dans l'apr\u00e8s midi... Des orages pourraient aussi \u00e9clater, principalement dans les Alpes. C\u00f4t\u00e9 mercure, il fait actuellement une quainzaine de degr\u00e9s et \u00e7a grimpera jusqu'\u00e0 23 au meilleur de la journ\u00e9e.. \r\nM\u00eame type de temps attendu pour demain... Entre rayons de soleil et voiles nuageux...\r\n(Meteo Simon) Aujourd'hui nous b\u00e9n\u00e9ficierons de bons moments de soleil. En cours d'apr\u00e8s-midi le ciel deviendra mena\u00e7ant, puis des averses parfois orageuses \u00e9clateront, principalement dans les Alpes au d\u00e9but.\r\nCe r\u00e9gime d'averses se poursuivra en soir\u00e9e et durant la nuit. Le mercure, compris entre 13 et 15 degr\u00e9s en d\u00e9but de journ\u00e9e, atteindra 21 \u00e0 24 degr\u00e9s l'apr\u00e8s-midi. Demain le temps aura un caract\u00e8re plus changeant, de br\u00e8ves \u00e9claircies alterneront avec des p\u00e9riodes tr\u00e8s nuageuses accompagn\u00e9es d'averses. il ne fera pas plus de 19 \u00e0 21 degr\u00e9s.", "durationSec": 917, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8815199", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause / JDM_2017-08-09T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause / JDM_2017-08-09T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8815213", "ece-8815199"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-24T12:54:38Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nHasard quelqu'un sur cette journal Adrien Krause, il avait laiss\u00e9 planer le doute, mais il ne se lancera pas dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le conseiller national Jacques Bourgeois ne sera pas candidat le Fribourgeois a d'autres priorit\u00e9s, il lui est un amour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [89%] :\r\nCouleurs et surtout un marin d'exception 3\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie dans Sport matin rencontrent tout \u00e0 l'heure avec le Suisse Bernard Stamm. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [95%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 10 ans, le d\u00e9but de la crise financi\u00e8re, aujourd'hui, les march\u00e9s se sont remis, mais les cons\u00e9quences p\u00e8sent toujours sur l'\u00e9conomie, l'analyse de Serge Rossi, professeur d'\u00e9conomie mon\u00e9taire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, autre s\u00e9rie les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [89%] :M. connu de la justice, qu'on retrouvera 6 heures 40 ce matin, les croqueurs d'audience dessinateurs qui immortalise certaines sc\u00e8nes de proc\u00e8s devant les tribunaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [94%] :\r\nUn tour de piste tout en ma\u00eetrise pour une finale mondiale, L\u00e9a Sprunger s'est qualifi\u00e9 avec brio hier soir sur le 400 m\u00e8tres haies le 400 m\u00e8tres haies des championnats du monde \u00e0 Londres, vous entendrez son sourire en fin de journal, Jacques Bourgeois ne se lancera pas dans la course au Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [97%] :\r\nF\u00e9d\u00e9ral comme l'a appris notre bureau fribourgeois apr\u00e8s m\u00fbres r\u00e9flexions, le lib\u00e9ral radical fribourgeois et directeur de l'Union suisse des paysans pr\u00e9f\u00e8re se concentrer sur la votation concernant la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, un scrutin qui aura lieu le 24 septembre prochain Jacques Bourgeois ne se voyait pas mener 2 campagnes de front Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [96%] :\r\nC'est avec regret que Jacques Bourgeois, annonce aujourd'hui qu'il ne sera pas candidat \u00e0 la candidature, il pense pourtant avoir les comp\u00e9tences, l'exp\u00e9rience et l'entregent pour acc\u00e9der au sein du tabernacle de la vie politique f\u00e9d\u00e9rale, le conseiller national Jacques Bourgeois s'est m\u00eame retrouv\u00e9 au 44\u00e8me rang des parlementaires jug\u00e9s les plus influents, lors d'un dernier classement paru en juillet dernier dans le Tages-Anzeiger, c'est dire si c'est un homme d'exp\u00e9rience qui avait en outre le profil requis par le PLR, mais Jacques Bourgeois s'est bien rendu \u00e0 l'\u00e9vidence la constellation politique ne lui est pas tr\u00e8s favorable, un autre fribourgeois Alain Berset si\u00e8ge d\u00e9j\u00e0 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et le d\u00e9bat sur les femmes ne plaide pas vraiment en faveur du lib\u00e9ral radical et puis Jacques Bourgeois est toujours et encore, directeur de l'Union suisse des paysans et \u00e0 ce titre, il doit s'investir pour la votation du 24 septembre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et mener en parall\u00e8le 2 campagnes aurait \u00e9t\u00e9 humainement impossible, estime Jacques Bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [94%] :\r\nEt toujours dans la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter Pierre Maudet, lui, va pouvoir lancer sa campagne le conseiller d'\u00c9tat re\u00e7u le plein soutien de sa section le PLR Genevois, c'\u00e9tait hier soir, lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s 200 personnes \u00e9taient pr\u00e9sentes pour le vote et personne n'a contest\u00e9 sa candidature quant \u00e0 la section vaudoise, elle, elle devrait ratifier demain \u00e0 la candidature de la conseill\u00e8re nationale Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [95%] :\r\n4 ans de r\u00e9clusion, \u00e7a c'est la peine requise hier par le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration contre un homme de 24 ans, il avait lanc\u00e9 des engins explosifs et fumig\u00e8nes lors d'un match de Super League. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:53) [96%] :\r\nLes faits remontent \u00e0 f\u00e9vrier 2016, une personne avait \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9e, elle avait perdu l'essentiel de ses capacit\u00e9s auditives, il s'agit l\u00e0 du 1er acte d'accusation transmis au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral pour violence au stade, les pr\u00e9cisions de Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:09) [94%] :\r\nCertains observateurs l'ont qualifi\u00e9 de proc\u00e8s- pilote, ce qui est s\u00fbr, c'est que l'accus\u00e9 fan du FC Saint-Gall pourrait bien se retrouver derri\u00e8re les barreaux, durant cette unique journ\u00e9e de proc\u00e8s, le jeune homme aux allures d'\u00e9tudiant est apparu froid et d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9, il a d'ailleurs fait usage de son droit de se taire, la victime, un p\u00e8re de famille, qui assistait \u00e0 la rencontre opposant le FC Lucerne FC Saint-Gall th\u00e9\u00e2tre d\u00e9faite r\u00e9clame 60000 francs 2 dommages int\u00e9r\u00eats il est presque sourd depuis que l'un des engins pyrotechniques de l'accus\u00e9 \u00e0 \u00e9clat\u00e9 \u00e0 quelques centim\u00e8tres de lui, selon la d\u00e9fense, qui a plaid\u00e9 l'acquittement, le pr\u00e9venu n'a jamais eu l'intention de bless\u00e9s quiconque ou de commettre des d\u00e9g\u00e2ts, une th\u00e8se que r\u00e9fute le minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui a soulign\u00e9 qu'il voit en l'accus\u00e9, un \u00eatre sournois qui n'a par ailleurs jamais pip\u00e9 mot sur ses complices le jugement doit \u00eatre rendu mercredi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [97%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le projet de travers\u00e9e du lac n'en est qu'\u00e0 ses balbutiements, mais rencontre toujours des oppositions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [94%] :\r\nEt pour financer le cr\u00e9dit d'\u00e9tude de l'avant projet, plus de 24 millions seront n\u00e9cessaires une demande que le Conseil d'\u00c9tat fera par tranche un 1er cr\u00e9dit de plus de 6 millions a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e devant le Grand Conseil, une mani\u00e8re de faire qui d\u00e9pla\u00eet \u00e0 certaines associations oppos\u00e9es \u00e0 ce projet de travers\u00e9e du lac, dont on rappelle, seul le principe a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par la population genevoise Tania. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:30) [90%] :\r\nL'Association transports et environnement actif-trafiC \u00e9prouv\u00e9 eau n'ont jamais \u00e9t\u00e9 favorables au projet de travers\u00e9e du lac, mais l\u00e0, ces associations s'opposent \u00e0 la mani\u00e8re de faire du Conseil d'\u00c9tat, comme l'explique Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte mais aussi pr\u00e9sidente de l'ATE Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:45) [93%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat vient avec un 1er projet d'une tranche de saucisson, on s'appr\u00eate, en avoir une s\u00e9rie d'autres et le probl\u00e8me de cette pratique, c'est qu'elle emp\u00eache un vrai d\u00e9bat d\u00e9mocratique sur les montants qui vont \u00eatre allou\u00e9s \u00e0 ces \u00e9tudes d'avant- projet et elle emp\u00eache d'avoir une vision d'ensemble, une possibilit\u00e9 aussi de r\u00e9f\u00e9rendum sur un ensemble pour nous, c'est essentiel qu'on puisse aussi faire une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:08) [94%] :\r\nCes \u00e9tudes d'avant- projet serviront notamment \u00e0 savoir comment financer cette travers\u00e9e par exemple par le biais d'un p\u00e9age pour le ministre en charge les transports, Luc Barthassat, ces critiques ne sont que des oppositions de principe, il est n\u00e9cessaire d'aller de l'avant pour r\u00e9pondre \u00e0 la volont\u00e9 populaire. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:23) [92%] :\r\nAujourd'hui, on n'est pas en train de se poser la question s'il faut la faire ou pas l'affaire, on est en train de se poser la question de quelle mani\u00e8re on va la faire, de quelle mani\u00e8re on va la financer, combien de temps \u00e7a va prendre qu'est -ce que \u00e7a va co\u00fbter au lieu de voter 24 millions dans le coup, on ne va par tranche pour avancer tous ensemble et se poser la question \u00e0 chaque \u00e9tape, \u00e7a vaut la peine d'aller plus loin ou d'en faire d'autres, c'est impossible de faire mieux que ce qu'on essaie de pr\u00e9coniser aujourd'hui une connexion de soutenir l'main et pas de la brandir \u00e0 la face des uns et des autres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:50) [94%] :\r\nEn clair, la variante pont ou tunnel de ce projet \u00e0 plusieurs milliards de francs n'a pas encore \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9e mais les opposants restent alerte, ils \u00e9tudient actuellement le port unit\u00e9 de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum contre ce premier cr\u00e9dit d'\u00e9tude s'il est accept\u00e9 par le Grand Conseil \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:04) [93%] :\r\nLes r\u00e9cents incendies dans la Broye sont d'origine criminelle, les polices vaudoises et fribourgeoises ont annonc\u00e9, hier, ils avaient frapp\u00e9 les localit\u00e9s de Payerne, Domdidier et Dompierre, un suspect a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 mais le myst\u00e8re reste toujours entier sur le ou les auteurs des incendies pr\u00e9c\u00e9dents des feux qui seraient aussi intentionnels, selon la police, l'institut \u00e9questre d'Avenches avaient notamment \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 24 chevaux et poneys avaient p\u00e9ri dans les flammes, c'est une entr\u00e9e en mati\u00e8re, intense qu'ont v\u00e9cu les 3 nouveaux, conseiller d'\u00c9tat valaisan, il n'y a pas eu de p\u00e9riode d'essai, a r\u00e9sum\u00e9 hier le ministre PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Feyder Fr\u00e9d\u00e9ric Favre lors d'une conf\u00e9rence de presse commune, son coll\u00e8gue, le PDC Roberto Schmidt a \u00e9voqu\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 un gros volume de travail \u00e0 un rythme soutenu, alors que Christophe Darbellay, lui, a soulign\u00e9 que c'est son jour ont pass\u00e9 tr\u00e8s vite, les 3 ministres ont ensuite pr\u00e9sent\u00e9 les d\u00e9fis qui attendent le nouvel ex\u00e9cutif valaisan Yves Terrani a demand\u00e9 \u00e0 Christophe Darbellay si la coh\u00e9sion gouvernementale \u00e9br\u00e9ch\u00e9e lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature sera la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:07) [89%] :\r\nC'est pas d'avoir la meilleure ambiance possible le but c'est de faire avancer des projets, c'est trouver les conditions qui font que l'activit\u00e9 \u00e9conomique va se d\u00e9velopper, qu'on aura du personnel qualifi\u00e9, les conditions de canon g\u00e9n\u00e9ral seront bonnes pour que des personnes livrer \u00e0 investir en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:22) [89%] :\r\nComment pouvez -vous rassurer la population qui a de grosses attentes quand m\u00eame comment nouveau souffle sur votre gouvernement apr\u00e8s une l\u00e9gislature chaotique et les turbulences du. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:29) [94%] :\r\nDoral h\u00e9 bien on les rassure en leur montrant d'abord qu'on travaille ensemble, en leur montrant un certain nombre de r\u00e9sultats et certains probl\u00e8mes qu'on a pris \u00e0 bras le corps, d\u00e8s le d\u00e9but, on n'a pas attendu 100 jours pour commencer \u00e0 travailler, mais d\u00e8s le 1er jour il y a d\u00e9j\u00e0 du concret alors Rome ne s'est pas faite en un jour, il en ira de m\u00eame pour le Valais mais je pense qu'on avance ensemble et qu'un certain nombre de projets qui sont en bonne voie ou autres projets qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s, donc on montre par l\u00e0 surtout qu'on est capable de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:53) [99%] :\r\nC'est un anniversaire un peu particulier que les milieux financiers comm\u00e9morent aujourd'hui les 10 ans de l'\u00e9clatement de la crise financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:00) [94%] :\r\nOui, souvenez -vous, c'\u00e9tait \u00e0 la crise des subprime, elle \u00e9tait devenue mondiale durant l'\u00e9t\u00e9 2007, les banques et les investisseurs s'\u00e9taient rendus compte qu'ils avaient manipul\u00e9 des produits financiers dont ils ne ma\u00eetrisaient pas la complexit\u00e9, les fameux cr\u00e9dits immobiliers pourris et c'est le 9 ao\u00fbt 2007, justement, que la banque BNP Paribas cr\u00e9ait la stupeur sur les march\u00e9s, Sergio Rossi, professeur d'\u00e9conomie mon\u00e9taire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, se souvient. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:26) [85%] :\r\nLa banque BNP Paribas avait d\u00e9clar\u00e9 que 3 de ses fonds d'investissement \u00e9tait e-liquide donc il y avait pas de de l'utilit\u00e9 dans ce sont les les fuites dont ils ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s des gens du peuple et \u00e0 mettre dans une poubelle, parce qu'il y avait plus de valeurs et de l\u00e0, on a commenc\u00e9 \u00e0 comprendre que finalement assez sa prime \u00e9tait devenue une crise financi\u00e8re globale, \u00e7a ne portaient pas simplement sur le march\u00e9 immobilier am\u00e9ricain mais \u00e7a touche l'ensemble des march\u00e9s financiers am\u00e9ricains et tut\u00e9laire europ\u00e9ens et d'autres parties du monde. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:53) [99%] :\r\nCette annonce a d\u00e9clench\u00e9 l'ensemble de la crise financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:56) [92%] :\r\nCette annonce avait comprendre que le probl\u00e8me \u00e9tait tr\u00e8s grave alors quelques jours avant m\u00eame la banque centrale am\u00e9ricaine avait d\u00e9clar\u00e9 que finalement il y a peut-\u00eatre des probl\u00e8mes sur le march\u00e9 protocolaire mais pas aussi grave que cela, on s'est rendu compte que \u00e7a n'avait vu venir cette crise dans l'ampleur \u00e9tait terrible et puis on comprenait pas trop qu'est ce qui se passait, parce que la finance globale 13\u00e8me en fait l'affaire de la plan\u00e8te et puis s'il y a un probl\u00e8me majeur stationner assez rapidement cette question va se poser aussi \u00e0 l'Europe et au monde entier. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:25) [97%] :\r\n10 ans apr\u00e8s ce qu'on peut dire que, officiellement, la crise est termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:28) [84%] :\r\nLes gens que j'aime, de ses cons\u00e9quences sont toujours avec nous, notamment en Europe, la crise que la zone Euro a travers\u00e9, finalement, n'est pas encore r\u00e9solu parce que les probl\u00e8mes bonsoir n'ont pas \u00e9t\u00e9 et d\u00e9racin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:40) [84%] :\r\nMais qu'on niveau des sympt\u00f4mes, elle est termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:43) [87%] :\r\nLes march\u00e9s financiers ont repris des couleurs, mais surtout gr\u00e2ce aux interventions d\u00e9ment centrales qui ont inject\u00e9 des centaines voire des milliers de milliards d'euros, 200 suisse de dollars am\u00e9ricain mais pour ce qui est de l'\u00e9conomie, on dirait -elle donc les entreprises et les m\u00e9nages des secteurs publics, la crise encore bien des d\u00e9g\u00e2ts assez manifeste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:02) [93%] :\r\nSergio Rossi, interrog\u00e9 par Esther coucou en bref encore la guerre des mots entre la Cor\u00e9e du Nord et les \u00c9tats-Unis hier Donald Trump avait promis, je cite le feu et la col\u00e8re \u00e0 Pyongyang en cas de nouvelles menaces, r\u00e9ponse du r\u00e9gime communiste, c'\u00e9tait il y a quelques heures Il menace maintenant de frapper le territoire am\u00e9ricain, de l'\u00eele de Guam situ\u00e9 dans l'oc\u00e9an Pacifique, en Italie, la gestion du dossier migratoire provoque de fortes tensions au sein du gouvernement de Paolo d'Gentiloni, le ministre de l'Int\u00e9rieur, Marco Minniti, a m\u00eame menac\u00e9 de d\u00e9missionner si sa politique de fermet\u00e9 pour limiter l'arriv\u00e9e des bateaux sur les coudes italienne n'\u00e9tait pas approuv\u00e9e \u00e0 Rome, une correspondance d'\u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:45) [94%] :\r\nIl a fallu l'intervention du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Sergio Mattarella pour ramener le calme au sein du gouvernement d'Gentiloni, le chef de l'\u00c9tat est sorti de sa r\u00e9serve habituelle pour apporter son soutien \u00e0 l'action du ministre de l'Int\u00e9rieur, Marco Minniti lundi, celui -ci avait d\u00e9sert\u00e9 le conseil des ministres pour marquer sa vive irritation face aux critiques de certains de ses coll\u00e8gues qui d\u00e9sapprouvent les restrictions impos\u00e9es aux organisations non gouvernementales qui sauvent les migrants au large de la Libye, Marco Minniti, souhaite notamment imposer la pr\u00e9sence de policiers italiens sur les bateaux des ONG ce que certaines d'entre elles refusent, \u00e0 commencer par M\u00e9decins sans fronti\u00e8res pour une partie de la gauche, cette politique de fermet\u00e9 va trop loin, mais au minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, on r\u00e9pond que les mesures visant \u00e0 dissuader les migrants de s'embarquer, commencent \u00e0 porter leurs fruits et que le nombre des d\u00e9barquement et depuis quelques jours en baisse \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:40) [99%] :\r\nDu sport encore dans ce journal avec la tr\u00e8s tr\u00e8s belle qualification hier soir de L\u00e9a Sprunger aux Mondiaux d'athl\u00e9tisme de Londres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:46) [95%] :\r\nQualification pour la finale du 400 m\u00e8tres et la Vaudoise qui atteint donc son premier objectif, avec une course tout en ma\u00eetrise de quoi la satisfaire pleinement. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:56) [83%] :\r\nBah, je suis tr\u00e8s fier finalement Dial c'\u00e9tait le le but 1er non premier objectif qui a \u00e9t\u00e9 atteint d'une d'une belle mani\u00e8re je pensais, je suis tr\u00e8s contente, tr\u00e8s fier en championnat le temps une compagnie tout \u00e0 la place qui compte au final connaissait 4\u00e8me avec avec un super, tant s'en faut, l'important, c'est cette qualit\u00e9 passer les tours rapides de finir devant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:21) [94%] :\r\nL\u00e9a Sprunger qui tentera de sortir la course de sa vie, demain en finale et pourquoi pas pour une m\u00e9daille, ce sera vers 22 heures 35 le rendez- vous \u00e0 ne pas manquer : aujourd'hui, il sera aussi sur 400 m\u00e8tres haies masculin cette fois -ci avec Karim Hussein au d\u00e9part \u00e0 suivre d\u00e8s 22 heures 30 en Direct et en images sur RTS 2 des Suisses, tout sourire, \u00e0 Londres, mais ce n'est pas le cas de tous les athl\u00e8tes, plusieurs d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par un virus provoquant une gastro ent\u00e9rite, ce sont des athl\u00e8tes, des d\u00e9l\u00e9gations Allemandes Canadiennes Irlandaise de Porto Rico et du Botswana qui logent tous dans le m\u00eame h\u00f4tel la d\u00e9l\u00e9gation suisse elle compenser un instant touch\u00e9e a d\u00e9menti mais Patrick D\u00e9l\u00e9troz la protection contre les virus doit \u00eatre particuli\u00e8rement pointue chez les athl\u00e8tes de haut niveau. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:09) [95%] :\r\nUn athl\u00e8te de pointe au sommet de sa forme est un petit peu plus sujet aux infections virales que le commun des mortels de part une l\u00e9g\u00e8re diminution de ses capacit\u00e9s immunitaires, il doit donc \u00eatre particuli\u00e8rement prudent et stricte en terme d'hygi\u00e8ne, le Docteur Jacques M\u00e9n\u00e9trey a travaill\u00e9 notamment avec des \u00e9quipes cyclistes, donc avec des athl\u00e8tes particuli\u00e8rement expos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:28) [79%] :\r\nLe seul moyen de sanction pr\u00e9serv\u00e9s, c'est d'avoir une hygi\u00e8ne absolument irr\u00e9prochable et pour avoir voyag\u00e9 avec des \u00e9quipes et notamment lorsqu'on \u00e9tait bien de Saint-Cloud, on avait des r\u00e8gles extr\u00eamement strictes d'hygi\u00e8ne ou on d\u00e9sinfect\u00e9 absolument tout en d\u00e9sinfecter les les poign\u00e9es, on d\u00e9sinfecter tous ceux qui ont touch\u00e9, on utilisait des comme on on interdisait aux athl\u00e8tes de serrer la main de donner des guides, mais il fallait fait et et autres contacts. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:53) [95%] :\r\nEt si malgr\u00e9 toutes les pr\u00e9cautions, un athl\u00e8te est malade peut -il aussi comme nous user de m\u00e9dicaments permettant de bloquer le transite intestinal Jacques M\u00e9n\u00e9trey. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:14:02) [88%] :\r\nOn n'aime pas non plus compl\u00e8tement stopp\u00e9 en Guin\u00e9e le transit digestif, donc on fait attention \u00e0 la posologie et \u00e0 la prescription d'Imodium qui est un m\u00e9dicament autoris\u00e9 pour les athl\u00e8tes, ceci dit, pour l'athl\u00e8te, c'est toujours la la catastrophe la gastro parce que \u00e7a le met sur les plots, il perd toute \u00e9nergie, il va avoir des troubles \u00e9lectrolytes qui qui vont perturber c'est le m\u00e9tabolisme de ces cellules musculaires il va une vid\u00e9 de ses forces, il va perdre tr\u00e8s rapidement passablement de 2, g\u00e9n\u00e9ralement gastro \u00e9gal contre- performance. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:36) [96%] :\r\nEt \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas de l'un des favoris du 200 et du 400 m\u00e8tres Isaac Makwala, d\u00e9j\u00e0 malade lundi et qui a d\u00fb renoncer, hier soir encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:43) [92%] :\r\nEt du tartan on part encore sur le gazon, puisque ce disput\u00e9 hier la finale de la Supercoupe d'Europe avec une magnifique affiche elle opposait le vainqueur de la Ligue des champions, le R\u00e9al de Madrid au laur\u00e9at de la Ligue Europa, Manchester United et ce sont les Madril\u00e8nes qui longtemps port\u00e9 victoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:59) [92%] :\r\nDepuis un an, merci beaucoup, Adrien Krause est bon au moment de soleil aujourd'hui c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o en cours d'apr\u00e8s- midi, le ciel deviendra mena\u00e7ant, puis des averses parfois orageuses \u00e9clateront surtout dans les Alpes, au d\u00e9but, les temp\u00e9ratures, elles seront comprises entre 13 et 15 en d\u00e9but de journ\u00e9e de 21 \u00e0 24 cet apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-09T04:52:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5BE8C284-9D0A-4219-8A1B-5D421FD7C445", "internalArchiveId": "5BE8C284-9D0A-4219-8A1B-5D421FD7C445", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Simon Corthay et Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-08-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Simon Corthay et Dominique Choffat (Revue presse al\u00e9manique) DOM Sondage\r\n*** Et pendant ce temps, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration arpente les glaces du Groenland...\r\nSCOR\r\nEt pourquoi ce d\u00e9placement dans l'Arctique, tr\u00e8s suivi par les m\u00e9dias al\u00e9maniques ? La Basler Zeitung croit conna\u00eetre la r\u00e9ponse, une r\u00e9ponse li\u00e9e \u00e0 la politique helv\u00e9tique. Il s'agit de faire la promotion de la r\u00e9vision totale de la loi sur le CO2, qui va prochainement occuper le parlement. Le journal rappelle que le texte propose une augmentation substantielle de la taxe sur les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, une augmentation qui passe mal dans les rangs de la droite et de l'\u00e9conomie... Le probl\u00e8me, poursuit la Basler Zeitung, c'est qu'au Groenland, la glace ne fond pas partout. Dans bien des endroits, la couche aurait tendance \u00e0 s'\u00e9paissir. Et l\u00e0 o\u00f9 elle s'amincit vraiment, c'est justement sur la c\u00f4te ouest, l\u00e0 o\u00f9 a vu hier Doris Leuthard rencontrer le climatologue suisse Konrad Steffen...\r\nDOM\r\nValais sismique\r\n*** Et du c\u00f4t\u00e9 de la Thurgovie, le fracas de cette affaire de maltraitance de chevaux...\r\nSCOR\r\nLes gazettes al\u00e9maniques n'en reviennent pas: depuis dix ans, les autorit\u00e9s savaient que les animaux d'Ulrich K n'\u00e9taient pas soign\u00e9s dans les r\u00e8gles. Le Tages Anzeiger et le Bund r\u00e9v\u00e8lent ce matin que jusqu'\u00e0 une \u00e9poque r\u00e9cente, l'\u00e9leveur touchait m\u00eame des subventions de la Conf\u00e9d\u00e9ration, alors qu'il \u00e9tait d\u00e9nonc\u00e9 pour des infractions \u00e0 la loi sur la protection des b\u00eates. Des manquements \u00e0 vous faire dresser les chevaux, les cheveux sur la t\u00eate, accuse l'\u00e9ditorialiste des deux quotidiens. La Neue Zuercher Zeitung confirme: les autorit\u00e9s ont pr\u00e9f\u00e9rer\u00e9 regarder ailleurs en esp\u00e9rant que le probl\u00e8me se r\u00e8gle de lui-m\u00eame et en redoutant probablement les coups de col\u00e8re dont l'\u00e9leveur \u00e9tait semble-t-il coutumier. \r\nEt l\u00e0-dessus, le Blick qui annonce ce matin que l'homme avait aussi d'autres \u00e9levages dans le canton, \u00e0 Saint-Gall et aussi aux Grisons. Il ne pouvait d\u00e9tenir que 60 chevaux alors qu'il stockait ici et l\u00e0 plus de 90 b\u00eates... D'ailleurs ces chevaux, ces poulains amaigris et sales, les voici en une de la Berner Zeitung. Ils se refont une sant\u00e9 dans un \u00e9levage de l'arm\u00e9e, pr\u00e8s de Berne...\r\nDOM Addax\r\nSCOR Des poissons aux antibiotiques p\u00each\u00e9s en Asie, le vin autrichien \u00e0 l'antigel, la mozzarella aux vers et aux excr\u00e9ments de souris... Menu peu rago\u00fbtant en page 3 de la Basler Zeitung, qui refait ce matin l'histoire de ces scandales alimentaires \u00e0 partir du dernier, celui des oeufs au Fipronil. Malgr\u00e9 l'interdiction de ces importations venues des Pays-Bas, les distributeurs suisses continuent de proposer des oeufs \u00e9trangers. Dommage qu'ils aient manqu\u00e9 l'occasion, regrette le Blick; ils auraient pu favoriser la production indig\u00e8ne. Mais non, on veut officiellement laisser le choix au client... et le Blick de sortir sa calculette: manger trois oeufs suisses par semaine - plut\u00f4t que ceux venus d'ailleurs - repr\u00e9sente une d\u00e9pense suppl\u00e9mentaire d'un franc 20 par mois. Titre du commentaire : davantage de Swissness, s'il vous pla\u00eet. \r\nDOM Dopage et Halsall\r\nSCOR\r\n... et le Blick charm\u00e9 ce matin par sa rencontre avec Fanny Ardent. Elle enchante non seulement les films, mais aussi la conversation... Avec en titre cette citation \u00e0 m\u00e9diter: on ne devrait jamais se plaindre de deux choses... l'\u00e2ge - et les imp\u00f4ts...\r\n(Revue presse romande) *** Il est l'heure de la revue de presse avec Simon Corthay et Dominique Choffat. On d\u00e9marre avec le projet de pr\u00e9voyance 2020, qui n'enthousiasme pas les foules. C'est en tout cas ce que pr\u00e9dit le premier sondage de Tamedia, un coup de sonde men\u00e9 au d\u00e9but du mois.\r\nDOM  Ce n'est qu'un sondage, il faut rester prudent, mais 54% des personnes interrog\u00e9es refusent pour l'instant la r\u00e9forme des retraites. \r\nAnnonce faite dans le TagesAnzeiger, 24 heures et la tribune de Gen\u00e8ve.\r\nC'est le scepticisme qui domine, avec plusieurs critiques qui \u00e9mergent: notamment le sentiment que cette r\u00e9forme est injuste pour les jeunes, que les femmes sont sacrifi\u00e9es, ou encore que ce projet ne va pas assez loin. \r\npar contre, et \u00e7a peut para\u00eetre contradictoire, une courte majorit\u00e9 des Suisses, 52% des sond\u00e9s, accepterait pour l'instant le rel\u00e8vement de la TVA.\r\nPas de quoi rassurer le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset. \r\nLes deux objets soumis en votation le 24 septembre prochain sont li\u00e9s. \r\nSi l'un des deux \u00e9choue, c'est toute la r\u00e9forme qui passe \u00e0 la trappe. \r\n*** Et pendant ce temps, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration arpente les glaces du Groenland...\r\nSCOR  Et pourquoi ce d\u00e9placement dans l'Arctique, tr\u00e8s suivi par les m\u00e9dias al\u00e9maniques ? La Basler Zeitung croit conna\u00eetre la r\u00e9ponse, une r\u00e9ponse li\u00e9e \u00e0 la politique helv\u00e9tique. Il s'agit de faire la promotion de la r\u00e9vision totale de la loi sur le CO2, qui va prochainement occuper le parlement. Le journal rappelle que le texte propose une augmentation substantielle de la taxe sur les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, une augmentation qui passe mal dans les rangs de la droite et de l'\u00e9conomie... Le probl\u00e8me, poursuit la Basler Zeitung, c'est qu'au Groenland, la glace ne fond pas partout. Dans bien des endroits, la couche aurait tendance \u00e0 s'\u00e9paissir. Et l\u00e0 o\u00f9 elle s'amincit vraiment, c'est justement sur la c\u00f4te ouest, l\u00e0 o\u00f9 a vu hier Doris Leuthard rencontrer le climatologue suisse Konrad Steffen...\r\nDOM  On garde les pieds sur terre du c\u00f4t\u00e9 du Valais. \r\nIl faut dire que depuis le week-end dernier, la terre n'arr\u00eate pas de trembler.\r\nAvec d'abord deux s\u00e9ismes d'une magnitude de 2,4, \u00e0 Arolla et \u00e0 Sion. Et puis deux r\u00e9pliques. \r\nDe quoi inqui\u00e9ter de nombreux valaisans, qui craignent un plus gros s\u00e9isme dans leur canton. \r\nLe professeur fan\u00e7ais Henri Rougier est plut\u00f4t rassurant dans le nouvelliste, m\u00eame s'il rappelle qu'il est difficile de pr\u00e9voir un tremblement de terre, encore aujourd'hui. \r\nMais ces petites secousses donnent du temps avant le big one. \r\nPuisque tr\u00e8s souvent, les grands s\u00e9ismes ont suivi des p\u00e9riodes de calme. \r\n*** Et du c\u00f4t\u00e9 de la Thurgovie, le fracas de cette affaire de maltraitance de chevaux...\r\nSCOR  Les gazettes al\u00e9maniques n'en reviennent pas: depuis dix ans, les autorit\u00e9s savaient que les animaux d'Ulrich K n'\u00e9taient pas soign\u00e9s dans les r\u00e8gles. Le Tages Anzeiger et le Bund r\u00e9v\u00e8lent ce matin que jusqu'\u00e0 une \u00e9poque r\u00e9cente, l'\u00e9leveur touchait m\u00eame des subventions de la Conf\u00e9d\u00e9ration, alors qu'il \u00e9tait d\u00e9nonc\u00e9 pour des infractions \u00e0 la loi sur la protection des b\u00eates. Des manquements \u00e0 vous faire dresser les chevaux, les cheveux sur la t\u00eate, accuse l'\u00e9ditorialiste des deux quotidiens. La Neue Zuercher Zeitung confirme: les autorit\u00e9s ont pr\u00e9f\u00e9rer\u00e9 regarder ailleurs en esp\u00e9rant que le probl\u00e8me se r\u00e8gle de lui-m\u00eame et en redoutant probablement les coups de col\u00e8re dont l'\u00e9leveur \u00e9tait semble-t-il coutumier. \r\nEt l\u00e0-dessus, le Blick qui annonce ce matin que l'homme avait aussi d'autres \u00e9levages dans le canton, \u00e0 Saint-Gall et aussi aux Grisons. Il ne pouvait d\u00e9tenir que 60 chevaux alors qu'il stockait ici et l\u00e0 plus de 90 b\u00eates... D'ailleurs ces chevaux, ces poulains amaigris et sales, les voici en une de la Berner Zeitung. Ils se refont une sant\u00e9 dans un \u00e9levage de l'arm\u00e9e, pr\u00e8s de Berne...\r\nDOM  Un autre scandale qui a fait couler beaucoup d'encre ces derniers jours, c'est l'enqu\u00eate pour soup\u00e7ons de corruption au sein d'Addax petroleum. \r\nL'entreprise d\u00e9tenue par un groupe chinois a \u00e9cop\u00e9 d'une amende de 31 millions de francs, et a d\u00e9cid\u00e9 de fermer sa filiale genevoise. \r\nUne vengeance vis-\u00e0-vis de Gen\u00e8ve et de la Suisse, de l'avis d'un expert interrog\u00e9 par le Temps aujourd'hui.\r\nLes chinois avaient de grandes ambitions dans le p\u00e9trole \u00e0 l'\u00e9tranger, et l'achat d'Addax y avait fait grand bruit.\r\nIls ont donc perdu la face, selon le sp\u00e9cialiste Patrick Gant\u00e8s. \r\nRaison pour laquelle ils retirent leurs billes. \r\nMais les experts interrog\u00e9s en sont convaincus: la disparition d'Addax du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve n'aura pas d'impact sur le reste du secteur p\u00e9trolier. \r\nSCOR Des poissons aux antibiotiques p\u00each\u00e9s en Asie, le vin autrichien \u00e0 l'antigel, la mozzarella aux vers et aux excr\u00e9ments de souris... Menu peu rago\u00fbtant en page 3 de la Basler Zeitung, qui refait ce matin l'histoire de ces scandales alimentaires \u00e0 partir du dernier, celui des oeufs au Fipronil. Malgr\u00e9 l'interdiction de ces importations venues des Pays-Bas, les distributeurs suisses continuent de proposer des oeufs \u00e9trangers. Dommage qu'ils aient manqu\u00e9 l'occasion, regrette le Blick; ils auraient pu favoriser la production indig\u00e8ne. Mais non, on veut officiellement laisser le choix au client... et le Blick de sortir sa calculette: manger trois oeufs suisses par semaine - plut\u00f4t que ceux venus d'ailleurs - repr\u00e9sente une d\u00e9pense suppl\u00e9mentaire d'un franc 20 par mois. Titre du commentaire : davantage de Swissness, s'il vous pla\u00eet. \r\n*** La question pos\u00e9e par le Temps aujourd'hui fait pol\u00e9mique: les repentis du dopage ont-ils droit au pardon?\r\nDOM  Une question actuelle, apr\u00e8s les sifflets du public lors du 100 m\u00e8tres des mondiaux d'athl\u00e9tisme de Londres. \r\nle vainqueur de cette course est l'am\u00e9ricain Justin Gatlin, un sprinter qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 suspendu \u00e0 plusieurs reprises pour dopage. \r\nSon cas n'est pas unique:  il y a aussi eu le retour chahut\u00e9 d'Alberto Contador sur les routes du tour de france, ou encore la pol\u00e9mique qui a frapp\u00e9 Maria Shara-pova, quand elle a voulu revenir sur le circuit de tennis. \r\nBref, tous ces athl\u00e8tes ont d\u00fb affronter d'innombrables critiques, alors qu'ils avaient purg\u00e9 leur peine. \r\nL'enjeu, c'est de restaurer son image. Tout le monde a droit \u00e0 une deuxi\u00e8me chance, clame le journaliste John Nicolet dans le temps.\r\n*** Et on reste dans le sport, mais dans un tout autre registre: l'Illustr\u00e9 s'inqui\u00e8te de la sant\u00e9 de Dano Halsall.\r\nDOM  Le genevois a \u00e9t\u00e9 champion et recordman du monde de natation. \r\nMais ses inombrables plongeons de d\u00e9part, qu'il a d\u00fb beaucoup travailler, ces plongeons lui ont min\u00e9 son dos. \r\nIl se retrouve \u00e0 54 ans, avec des douleurs violentes, impossibles \u00e0 soigner. \r\nDano Halsall exp\u00e9rimente une nouvelle th\u00e9rapie: des bains d'azote liquide \u00e0 moins 180 degr\u00e9s, ce qui le soulage un tout petit peu.\r\nSCOR  ... et le Blick charm\u00e9 ce matin par sa rencontre avec Fanny Ardent. Elle enchante non seulement les films, mais aussi la conversation... Avec en titre cette citation \u00e0 m\u00e9diter: on ne devrait jamais se plaindre de deux choses... l'\u00e2ge - et les imp\u00f4ts...", "durationSec": 394, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8815190", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Simon Corthay et Dominique Choffat", "La presse - Par Simon Corthay et Dominique Choffat / JDM_2017-08-09T06:45:00_revue-de-presse", "La presse - Par Simon Corthay et Dominique Choffat / JDM_2017-08-09T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8815206", "ece-8815190"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T04:44:00Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEnsuite, sur la premi\u00e8re, c'est l'heure de la presse de la revue de presse avec Simon Corthay et Dominique Choffat on d\u00e9marre avec ce projet de pr\u00e9voyance, 2020 qui n'enthousiasme visiblement pas les foules, c'est en tout cas ce que pr\u00e9dit le premier sondage de Tamedia un coup de sonde men\u00e9 au d\u00e9but du mois Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [97%] :\r\nCe n'est qu'un sondage, il faut rester prudent, mais 54 pourcent des des personnes interrog\u00e9es refusent pour l'instant, la r\u00e9forme des retraites, annonce faite dans le TagesAnzeiger 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve alors plusieurs critiques \u00e9mergent notamment le sentiment que cette r\u00e9forme est injuste pour les jeunes que les femmes sont sacrifi\u00e9es ou encore que ce projet ne va pas assez loin, par contre, une courte majorit\u00e9 des Suisses 52 pourcent des des sond\u00e9s accepterait pour l'instant, le rel\u00e8vement de la TVA, mais les 2 objets soumis en votation le 24 septembre prochain sont li\u00e9s et si l'un des deux \u00e9choue, c'est toute la r\u00e9forme qui passe \u00e0 la trappe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [87%] :\r\nPendant ce temps, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration arpente, elle a de la chance, glaces du Groenland. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [94%] :\r\nEt pourquoi ce d\u00e9placement nordiques, tr\u00e8s suivi par les m\u00e9dias al\u00e9maniques l\u00e0- bas a Zeitung croit conna\u00eetre la r\u00e9ponse, une r\u00e9ponse li\u00e9e \u00e0 la politique helv\u00e9tique, il s'agit de faire la promotion de la r\u00e9vision totale de la loi sur le CO2, qui va prochainement occuper le parlement le journal rappelle que le texte propose une augmentation substantielle de la taxe sur les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, une augmentation qui passe mal dans les rangs de la droite et de l'\u00e9conomie Le probl\u00e8me, poursuit la Basler Zeitung, c'est qu'on Groenland la glace ne fond pas partout dans bien des endroits, la couche aurait tendance m\u00eame ACP L l\u00e0 o\u00f9 elle s'amincit vraiment c'est justement sur la c\u00f4te ouest, l\u00e0 o\u00f9 on a vu hier Doris et tarte rencontrer le climatologue suisse Konrad Steffen. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [96%] :\r\nEt en garde les pieds sur terre, du c\u00f4t\u00e9 du Valais, il faut dire que depuis le week- end dernier, la terre n'arr\u00eate pas de trembler avec d'abord deux s\u00e9ismes d'une magnitude de2,4 \u00e0 Arolla et \u00e0 Sion et puis deux r\u00e9pliques de quoi inqui\u00e9ter de nombreux valaisans qui craignent un plus gros s\u00e9isme dans leur canton et le professeur fran\u00e7ais Henri Rougier est plut\u00f4t rassurant dans le nouvelliste, m\u00eame s'il rappelle qu'il est difficile de pr\u00e9voir un tremblement de terre, encore aujourd'hui, mais ces petites secousses donnent du temps avant le fameux Big One puisque tr\u00e8s souvent les grands s\u00e9ismes ont suivi des p\u00e9riodes de calme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [99%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de la Thurgovie le fracas de cette affaire de maltraitance de chevaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:18) [95%] :\r\nLes gazettes al\u00e9maniques n'en reviennent pas depuis 10 ans, les autorit\u00e9s savaient que les animaux d'Ulrichen cas n'\u00e9taient pas soign\u00e9s dans les r\u00e8gles, le TagesAnzeiger et le Bund r\u00e9v\u00e8lent ce matin que jusqu'\u00e0 une \u00e9poque r\u00e9cente, l'\u00e9leveur touchait m\u00eame des subventions de la Conf\u00e9d\u00e9ration alors qu'il \u00e9tait d\u00e9nonc\u00e9 pour des infractions \u00e0 la loi sur la protection des b\u00eates, des manquements \u00e0 vous faire dresser les chevaux, les cheveux sur la t\u00eate, accuse l'\u00e9ditorialiste des deux quotidiens, la Neue Z\u00fcrcher Zeitung confirme les autorit\u00e9s ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 regarder ailleurs, en esp\u00e9rant que le probl\u00e8me se r\u00e8gle de lui- m\u00eame et en redoutant probablement les coups de col\u00e8re dont l'\u00e9leveur \u00e9tait semble -t-il coutumier et l\u00e0 dessus, le Blick qui annonce ce matin que l'homme avait aussi d'autres \u00e9levages dans le canton \u00e0 Saint-Gall et aussi aux Grisons, il ne pouvait d\u00e9tenir que 60 chevaux, alors qu'il stockait ici et l\u00e0, plus de 90 b\u00eates, d'ailleurs, ces chevaux ces poulains amaigris et sales, les voici en une de la Berne Zeitung, ils se refont une sant\u00e9 dans un \u00e9levage de l'arm\u00e9e, pr\u00e8s de Berne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:17) [96%] :\r\nEt un autre scandale qui fait beaucoup couler d'encre ces derniers jours, h\u00e9 bien c'est l'enqu\u00eate pour soup\u00e7ons de corruption au sein d'Addax Petroleum l'entreprise d\u00e9tenue par un groupe chinois a \u00e9cop\u00e9 d'une amende de 31 millions de francs, on a beaucoup parl\u00e9 sur notre antenne et a d\u00e9cid\u00e9 de fermer sa filiale genevoise une vengeance vis-\u00e0-vis de Gen\u00e8ve et de la Suisse, de l'avis d'un expert interrog\u00e9 par le Temps aujourd'hui les chinois avaient de grandes ambitions dans le p\u00e9trole \u00e0 l'\u00e9tranger et l'achat d'Addax il y a fait grand bruit, ils ont donc perdu la face, selon le sp\u00e9cialiste, Patrick, raison pour laquelle ils retirent leurs billes, mais les experts interrog\u00e9 en sont convaincus : la disparition d'Addax du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve n'aura pas d'impact sur le reste du secteur p\u00e9trolier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [92%] :\r\nDes poissons aux antibiotiques p\u00each\u00e9s en Asie, le vin autrichien \u00e0 l'antigel la mozzarella aux Verts et aux excr\u00e9ments de souris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [94%] :\r\nOui, c'est le menu peu rago\u00fbtant en page 3 de la base va Zeitung qui refait ce matin, l'histoire de ces scandales alimentaires \u00e0 partir du dernier celui des oeufs au fipronil malgr\u00e9 l'interdiction de ces importations venues des Pays-Bas, les distributeurs suisses continuent de proposer des oeufs \u00e9trangers \u00e0 bas prix, dommage qu'ils aient manqu\u00e9 l'occasion, regrette le Blick, ils auraient pu favoriser la production indig\u00e8ne mais non on veut officiellement, laisser le choix au client et le Blick de sortir sa calculette manger trois oeufs suisses par semaine, plut\u00f4t que ceux venus d'ailleurs repr\u00e9sente une d\u00e9pense suppl\u00e9mentaire d'1 francs 20 par mois, titre de commentaire davantage de Swissness Please Sylvie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [96%] :\r\nQuestion pos\u00e9e par le Temps aujourd'hui qui fait pol\u00e9mique, les repentis du dopage ont -ils droit au pardon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [96%] :\r\nUne question actuelle apr\u00e8s les sifflets du public lors du 100 m\u00e8tres des Mondiaux d'athl\u00e9tisme de Londres, le vainqueur de cette course \u00e0 l'Am\u00e9ricain James Sting un sprinter, qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 suspendu \u00e0 plusieurs reprises pour dopage, son cas n'est pas unique, il y a aussi eu le retour chahut\u00e9 d'Alberto Contador sur les routes du Tour de France en cyclisme, donc, ou encore la pol\u00e9mique qui a frapp\u00e9, Maria Sharapova quand elle a voulu revenir sur le circuit de tennis, bref tous ces athl\u00e8tes ont d\u00fb affronter d'innombrables critiques alors qu'ils avaient purg\u00e9 leur peine, l'enjeu c'est de restaurer son image, tout le monde a droit \u00e0 une seconde chance, clame le journaliste John Nicolet dans le temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [97%] :\r\nOn reste dans le sport, mais dans un tout autre registre l'Illustr\u00e9 s'inqui\u00e8te de la sant\u00e9 du nageur Dano Halsall. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:41) [93%] :\r\nOui, le Genevois a \u00e9t\u00e9 champion et recordman du monde de natation mais ses innombrables plongeons de d\u00e9part qu'il a d\u00fb beaucoup travailler bien ces plongeons lui ont min\u00e9 son dos, il se retrouve \u00e0 54 ans, avec des douleurs violentes impossibles \u00e0 soigner danois Halsall exp\u00e9rimente une toute nouvelle th\u00e9rapie des Bains d'azote liquide \u00e0 moins \u00e7a 180 degr\u00e9s moins 180 degr\u00e9s, ce qui le soulage un tout petit peu de ses douleurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [96%] :\r\nEt du plaisir pour terminer le Blick charm\u00e9 ce matin par sa rencontre avec l'actrice Fanny Ardant elle enchante non seulement les films mais aussi la conversation avec en titre cette citation que je vous laisse m\u00e9diter, on ne devrait jamais se plaindre, de 2 choses l'\u00e2ge et les hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [87%] :\r\nLes 2 sont in\u00e9luctables priori absolument, on ne peut pas faire un grand chose qu'c'est \u00e7a merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-09T05:01:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1614811", "internalArchiveId": "AA1708614972", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-08-09T00:00:00Z", "durationSec": 991, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8831808", "imageURL": "http://www.rts.ch/8831809.image", "alternativeTitle": ["12h45", "Le PLR genevois a valid\u00e9 la candidature de Pierre Maudet pour la succession de Didier Burkhalter", "Sant\u00e9 et bien-\u00eatre des enseignants romands: les pr\u00e9cisions de Samuel Rohrbach, pr\u00e9sident du Syndicat des enseignants romands", "Championnats du monde d\u2019athl\u00e9tisme: Kambundji et Atcho en demi-finales du 200 m, pas Halbheer", "Championnats du monde d\u2019athl\u00e9tisme: le Fran\u00e7ais Pierre-Ambroise Bosse champion du monde de 800m", "NE: le Buskers Festival d\u00e9bute sous une m\u00e9t\u00e9o peu cl\u00e9mente", "Championnats du monde d\u2019athl\u00e9tisme: L\u00e9a Sprunger s\u2019est qualifi\u00e9e pour la finale du 400m haies", "Les tensions entre la Cor\u00e9e du Nord et les Etats-Unis augmentent", "Championnats du monde d\u2019athl\u00e9tisme : l\u2019Am\u00e9ricain Sam Kendricks remporte le titre en saut \u00e0 la perche", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Plus de 200 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti sont venus \u00e9couter son projet de campagne.", "La chute des temp\u00e9ratures et les mauvaises pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9orologiques de la semaine font d\u00e9j\u00e0 trembler les organisateurs.", "Lorsque la Cor\u00e9e du Nord a menac\u00e9 d\u2019attaquer Guam, l\u2019\u00eele militaris\u00e9e des Etats-Unis dans le Pacifique, la r\u00e9ponse muscl\u00e9e de Donald Trump ne s\u2019est pas faite attendre."], "variantIds": ["ece-8736197", "ece-8737329"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-21T15:47:05Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT032839\r\nDate de transcription : 15-AUG-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:33 > 0:00:35) [86%] : \r\nJe pointe mon apr\u00e8s un conducteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:03 > 0:01:04) [67%] : \r\nEt bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:16 > 0:02:59) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 voici les titres de ce mercredi, Pierre Maudet adoub\u00e9 par le PLR, Genevois, hier soir, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s lui ont accord\u00e9 leur soutien \u00e0 l'unanimit\u00e9, voici donc sa campagne bel et bien lanc\u00e9e, priorit\u00e9 num\u00e9ro un pour le candidat : se faire conna\u00eetre en Suisse al\u00e9manique, gare au feu et \u00e0 la fureur des \u00c9tats-Unis, l'avertissement de Donald Trump o\u00f9 il s'est fait dans un langage in\u00e9dit pour un pr\u00e9sident am\u00e9ricain, elle traduit l'inqui\u00e9tude face \u00e0 un r\u00e9gime nord- cor\u00e9en qui serait d\u00e9sormais capable d'\u00e9quiper ses missiles d'ogives nucl\u00e9aires et puis nous irons \u00e0 Neuch\u00e2tel ou le Buskers Festival vient de commencer, plus d'une centaine d'artistes, de Suisse et d'ailleurs sont au rendez- vous pour faire vivre les rues de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:00 > 0:03:18) [92%] : \r\nIl n'est pas le favori dans cette course mais Pierre Maudet part en tout cas, avec le soutien unanime de sa section cantonale hier soir les 200 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR Genevois l'ont d\u00e9sign\u00e9 et, signe que le Genevois veut se faire mieux conna\u00eetre en Suisse al\u00e9manique, il a saisi l'occasion pour pr\u00e9senter son programme sur place Steven.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:19 > 0:04:10) [89%] : \r\nC'est sous les acclamations que Pierre Maudet, fait son entr\u00e9e hier soir \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de son parti pour pr\u00e9senter son projet en tant que candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral devant des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d\u00e9j\u00e0 acquis, mais \u00e7a fait chaud au coeur, quoi, si \u00e0 l'Assembl\u00e9e son projet s'axe sur 3 points : les relations internationales, surtout avec l'Union europ\u00e9enne avec l'arbitrage comme solution litige l'\u00e9conomie et la mutation du march\u00e9 du travail, et enfin la question de la s\u00e9curit\u00e9 notamment num\u00e9riques pour un enfant dans les semaines qui viennent confirmer que cette candidature elle est cr\u00e9dible et ce sera peut-\u00eatre le plus dur \u00e0 l'heure du vote, c'est l'unanimit\u00e9, ce soir, je voulais v\u00e9rifier que l'approche positive que je d\u00e9veloppe assure candidat de propositions, pas d'opposition a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par la section et c'est le cas, une union sacr\u00e9e de la section cantonale derri\u00e8re son candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:10 > 0:04:30) [89%] : \r\nIl y a un vrai \u00e9lan un enthousiasme des applaudissements qui ne s'arr\u00eatait pas, et une sorte de de vrai engouement du parti Genevois pour son candidat et pour esp\u00e9rer qu'il aille le plus loin possible et si possible jusqu'au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui enthousiasme derri\u00e8re Pierre Maudet, qui comme le disait Beno\u00eet Genecand, candidat un peu hors du commun, assez exceptionnel, il y en a un par g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:30 > 0:04:43) [89%] : \r\nLa campagne est officiellement lanc\u00e9e pour Pierre Maudet son objectif : faire conna\u00eetre son projet et de convaincre son parti sur le plan national, afin de pouvoir figurer le 1er septembre prochain sur le ticket final propos\u00e9 au champion des rames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:44 > 0:05:00) [95%] : \r\nEt son nom, avait aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e dans cette course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais Jacques Bourgeois a annonc\u00e9 qu'il ne se lancerait pas le conseiller national fribourgeois et directeur de l'Union suisse des paysans pr\u00e9f\u00e8re se concentrer sur l'initiative dite pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire qui sera soumise au peuple le 24 septembre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:01 > 0:05:20) [95%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, une voiture a percut\u00e9 semble-t-il volontairement un groupe de militaires, ce matin, \u00e0 Levallois- Perret au nord- ouest de Paris, 6 soldats ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s dont 2 gri\u00e8vement, des recherches sont en cours pour retrouver le v\u00e9hicule et son conducteur, la section antiterroriste du parquet de Paris a ouvert une enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:21 > 0:05:38) [97%] : \r\nEt puis en Chine, c'est un puissant s\u00e9isme qui a touch\u00e9 hier la province du Sichuan, au sud- ouest du pays, d'une magnitude de 7 sur l'\u00e9chelle de Richter, la secousse a frapp\u00e9 une zone tr\u00e8s touristique, un bilan provisoire fait \u00e9tat de 19 morts plusieurs centaines de bless\u00e9s, mais les autorit\u00e9s pr\u00e9viennent qu'il devrait s'alourdir dans les prochaines heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:39 > 0:05:57) [93%] : \r\nLes passes d'armes verbales entre les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord, vous le savez, se multiplient depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir de Donald Trump, mais celle qui s'est produite hier est exceptionnelle, le feu et la fureur, voici ce que promet le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis \u00e0 Pyongyang s'il ne met pas un terme \u00e0 ce qu'ils consid\u00e8rent comme des menaces \u00e0 Brindisi 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:00 > 0:06:05) [94%] : \r\nLa guerre des mots s'arr\u00eatera-t-elle avant le conflit et de tous les dangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:05 > 0:06:23) [89%] : \r\nLe ton des d\u00e9clarations est loin de l'apaisement, 3 jours apr\u00e8s l'adoption de nouvelles sanctions des Nations Unies, la Cor\u00e9e du Nord menace de frapper Guam Lille militaris\u00e9 des \u00c9tats-Unis dans le Pacifique, cela apr\u00e8s une menace fait hier de Donald.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:26 > 0:06:36) [95%] : \r\nIl serait pr\u00e9f\u00e9rable que la Cor\u00e9e du Nord ne menace plus les \u00c9tats-Unis parce qu'ils vont trouver sur leur chemin un feu, une fureur que le monde n'a encore jamais vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:38 > 0:06:44) [90%] : \r\nAussi peu rassurant que des informations de la s\u00e9curit\u00e9, rapport\u00e9e par le Washington Post.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:45 > 0:06:51) [98%] : \r\nLa menace militaire nord- cor\u00e9enne semble se d\u00e9velopper bien plus rapidement que l'on pr\u00e9dit de nombreux experts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:53 > 0:06:54) [69%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 install\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:54 > 0:07:34) [91%] : \r\nLa Cor\u00e9e du Nord a-t-elle r\u00e9ellement la capacit\u00e9 de menacer les \u00c9tats-Unis il y a-t-il une autre limite qui montrerait que Keanu ne n'est pas suicidaire, il sait que le passage \u00e0 l'acte est une option suicidaire sur l'\u00eele de Guam malgr\u00e9 les messages rassurants du gouverneur, l'id\u00e9e que Pyongyang d\u00e9tiendrait 60 armes nucl\u00e9aires ne rassure pas en 1er je pense \u00e0 ma famille, s'il devait se passer quelque chose, il faut qu'on se pr\u00e9pare, Boualem c'est aux premi\u00e8res lignes au large de la Cor\u00e9e avec ses 6000 soldats cibles potentielles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:35 > 0:08:17) [93%] : \r\nRetour en Suisse avec cette question : comment vont nos enseignants ce matin le repr\u00e9sentant Romand ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les conclusions de la 1\u00e8re \u00e9tude sur le sujet, et elles sont contrast\u00e9es, la bonne nouvelle c'est que pr\u00e8s de 84 pourcent des des anciennes enseignant pardon voient leur m\u00e9tier comme un d\u00e9fi positif la mauvaise, c'est qu'ils sont nombreux \u00e0 ne pas d\u00e9connecter de leur travail \u00e0 ressentir les effets du stress sur leur sant\u00e9 et 42 pourcent d'entre eux sont m\u00eame menac\u00e9 par l'\u00e9puisement professionnel, autrement dit le beurre et nous rejoignons tout de suite, \u00e0 Lausanne, Samuel Rohrbach bonjour monsieur, bonjour, vous \u00eates le pr\u00e9sident du syndicat des enseignants romands, alors nous sommes \u00e0 quelques jours de la rentr\u00e9e scolaire dans beaucoup de cantons vous lanc\u00e9 ce cri d'alarme : quel est, quel est ou quels sont les probl\u00e8mes principaux que les enseignants vont faire remonter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:18 > 0:08:52) [93%] : \r\nAlors ce sont des constats qu'on a fait de mani\u00e8re empirique depuis plusieurs ann\u00e9es et nous avons d\u00e9cid\u00e9 de mandater l'institut universitaire Romand de sant\u00e9 au travail, pour avoir des chiffres sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 du corps enseignant romands, effectivement, vous avez cit\u00e9 quelques chiffres : 3 enseignants sur 5 disent avoir vu leur \u00e9tat de sant\u00e9 se d\u00e9grader depuis 5 ans, on a un chiffre de 2 personnes susceptibles, potentiellement, d'\u00eatre en berne \u00e0 haute, \u00e9lev\u00e9e et 40 pourcent des des des enseignants et pour nous, \u00e0 l'heure actuelle, on pense qu'on doit faire un v\u00e9ritable effort de pr\u00e9vention dans les \u00e9coles de Suisse romande et c'est \u00e0 l'employeur de faire cette pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:52 > 0:09:05) [92%] : \r\nAlors Monsieur Robin, on va parler des mesures dans un instant d'abord ce constat, vous savez que, tr\u00e8s souvent de l'ext\u00e9rieur on on pense que les enseignants sont des privil\u00e9gi\u00e9s, parce qu'ils ont de longues p\u00e9riodes de cong\u00e9s pendant lesquels il devrait pouvoir se ressourcer qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:05 > 0:09:06) [92%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:06 > 0:09:25) [92%] : \r\nAlors, l'enqu\u00eate le d\u00e9montre les p\u00e9riodes extra- scolaire, les enseignants en profitent pour se ressourcer pour tomber malade souvent malheureusement dans le constater, parce que dans les p\u00e9riodes en pr\u00e9sence d'\u00e9l\u00e8ves leur charge de travail va en augmentant et les enseignants le disent sur une ann\u00e9e scolaire, leur sant\u00e9 se d\u00e9grader, ils arrivent \u00e0 genoux \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e scolaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:25 > 0:09:30) [95%] : \r\nD'un mot encore, alors les mesures on en parlait, quelles sont les principales que vous pr\u00e9conisez aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:30 > 0:10:27) [91%] : \r\nAlors on souhaiterait que les mesures d'aide et d'\u00e9coute qui existe dans certains cantons, soit mis en place dans toute la Romandie, d'une fa\u00e7on coordonn\u00e9e par la la CIP que la ACP met en place une commission paritaire employ\u00e9 employeurs pour r\u00e9gler ces probl\u00e8mes, pour essayer de revoir les taux d'encadrement le enseignement les lyc\u00e9es mesure en lien avec les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 besoins particuliers revoir les effectifs dans les classes et puis qu'on d\u00e9finisse, d'une mani\u00e8re claire et pr\u00e9cise, finalement, le contrat d'enseignants, le cahier des charges de l'enseignant pour \u00e9viter que la t\u00e2che administrative qui vient alourdir le m\u00e9tier prennent trop de place par rapport au temps, l'enseignement, donc il faudrait discuter de \u00e7a se mettre autour d'une table entre employeur et employ\u00e9 au niveau Romand, parce que nous souhaitons une v\u00e9ritable coordination sur la ce sujet de la sant\u00e9 des enseignants, et l\u00e0, ben c'est aux autorit\u00e9s scolaires aux autorit\u00e9s politiques de prendre la d\u00e9cision de cr\u00e9er cette cette commission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:27 > 0:10:54) [92%] : \r\nSamuel Rohrbach, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci, bonne journ\u00e9e, dans le canton de Berne la gauche francophone se pr\u00e9pare en vue des \u00e9lections cantonales de mars prochain, le parti socialiste du Jura bernois lance dans la course, Christophe Gagnebin, avec cette candidature, la section r\u00e9gionale du PS entend reconqu\u00e9rir le si\u00e8ge du gouvernement, r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la minorit\u00e9 francophone si\u00e8ge occup\u00e9 par l'UDC Pierre-Alain Schnegg mais une victoire du candidat socialiste ferait basculer la majorit\u00e9 de l'ex\u00e9cutif cantonal \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:56 > 0:11:15) [96%] : \r\nLe Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral a lui confirm\u00e9 ce matin la condamnation d'un Appenzell de 24 ans pour avoir lanc\u00e9 des engins pyrotechniques lors d'un match de football opposant Lucerne \u00e0 Saint-Gall, les faits remontent \u00e0 f\u00e9vrier 2016 spectateurs avait \u00e9t\u00e9 rendue partiellement sourd le TPF a prononc\u00e9 une peine de 3 ans de prison dont 18 mois ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:17 > 0:11:30) [92%] : \r\nEt nous partons \u00e0 Londres, maintenant avec les championnats du monde d'athl\u00e9tisme, ils sont cette fois-ci, bien lanc\u00e9 pour l'\u00e9quipe de Suisse et Pascal Tournaire apr\u00e8s Karim SNC L\u00e9a Sprunger qui s'est finalement qualifi\u00e9e pour les finales du 400 m\u00e8tres haies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:30 > 0:11:48) [89%] : \r\nOui, on attendait impatiemment les premi\u00e8res grosses performances de la part de cette d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique et quelque part, sans surprise, ce sont les sp\u00e9cialistes des et bah, ceux qui se sont charg\u00e9s de d\u00e9bloquer cette \u00e9quipe, c'est une L\u00e9a Sprunger tr\u00e8s concentr\u00e9e mais moins tendue que la veille en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:48 > 0:12:21) [90%] : \r\nQui prend place dans les starting-blocks, la Vaudoise et par bien puis elle g\u00e8re sa course sans s'affoler, m\u00eame si la Jama\u00efcaine reste \u00e0 la matrice, il prend quelques m\u00e8tres d'avance mais \u00e0 Sprunger aborde la derni\u00e8re ligne droite en 3\u00e8me position, mais elle sait qu'avec sa grande foul\u00e9e, elle va finir fort sur les 2 derniers obstacles, elle fait la diff\u00e9rence, sans parvenir toutefois \u00e0 reprendre la Jama\u00efcaine sur la ligne d'arriv\u00e9e 2\u00e8me et qualifi\u00e9 directement, elle peut savourer sa performance, d'autant que son chrono est le 3\u00e8me des demi- finales, ce qui ouvre la porte \u00e0 des espoirs de m\u00e9dailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:23 > 0:12:25) [96%] : \r\nIl y avait c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:33 > 0:12:35) [77%] : \r\nTeddy, ce qui va se passer sa rapidit\u00e9 dans des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:37 > 0:13:08) [92%] : \r\nDemain soir en finale, L\u00e9a Sprunger, partira au couloir 5 entre les 2 principales favorites, l'Am\u00e9ricaine Dalila Mohammad et la Tch\u00e8que Suzanna et Inova donc espoir de m\u00e9daille pour L\u00e9a Sprunger avec cette performance en demi- finale et puis une d\u00e9l\u00e9gation suisse d\u00e9cid\u00e9ment bien prometteuse avec 3 sprints au d\u00e9part des s\u00e9ries du 200 m\u00e8tres oui 3 athl\u00e8tes dans la m\u00eame discipline, c'est le maximum pour un pays normalement ce sont les grandes nations de l'athl\u00e9tisme qui se paye se luxe d'avoir 3 athl\u00e8tes qualifi\u00e9s dans la m\u00eame discipline bien la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:08 > 0:13:41) [87%] : \r\n3 jeunes sprinteuses qualifi\u00e9s qui ont r\u00e9ussi les minima sur 200 m\u00e8tres \u00eatre t\u00eate d'affiche Mujinga Kambundji la Bernoise a \u00e9chou\u00e9 de peu au final de l'apport de aux portes de la finale du 100 m\u00e8tres, elle prend la 2\u00e8me place de son \u00e9liminatoires d'ailleurs alors l'Am\u00e9ricaine Duncan 6\u00e8me chrono pour comme Boudji et puis dans son sillage, Sara Chauveau a r\u00e9ussi une tr\u00e8s bonne course elle aussi termine 2\u00e8me de sa s\u00e9rie derri\u00e8re l'ivoirienne Thanou 2\u00e8me du 100 m\u00e8tres la Vaudoise devance notamment la Baham\u00e9enne Straka n'est elle r\u00e9ussit le 13\u00e8me temps de ces s\u00e9ries du 200 m\u00e8tres la 3\u00e8me Suissesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:41 > 0:14:03) [91%] : \r\nCornelia Albert elle \u00e9choue de tr\u00e8s peu pour un 100\u00e8me seulement aux portes des demi- finales du 200 m\u00e8tres et puis, parce leur pas de Suisse hier soir pour le 800 m\u00e8tres par contre le grand soir pour un athl\u00e8te fran\u00e7ais oui, les Fran\u00e7ais, apr\u00e8s 4 jours de comp\u00e9tition sans la moindre m\u00e9daille commenc\u00e9 un petit peu \u00e0 s'impatienter et c'est Pierre Ambroise Bosse, qui s'est charg\u00e9 de d\u00e9bloque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:03 > 0:14:43) [91%] : \r\nQui est le compteur tricolore, c'est une \u00e9norme surprise, on va le dire car le Nantais jusqu'ici avec une saison pourrie par les blessures, notamment aux ischio-jambiers, \u00e0 la cloche, il n'est qu'6\u00e8me position tous les favoris sauf le Polonais qu'sont devant lui, mais dans la ligne droite oppos\u00e9e, il joue son va-tout, grosse acc\u00e9l\u00e9ration, il se rabat en t\u00eate \u00e0 l'attaque du dernier virage et dans la derni\u00e8re ligne droite Bosse r\u00e9siste \u00e0 tous ses adversaires, il voit sur le grand \u00e9cran, que personne ne revient sur lui, alors \u00e0 l'arriv\u00e9e, le chrono et peut-\u00eatre moyen, mais peu importe : Pierre Ambroise Bosse n'arrive pas \u00e0 y croire, oui il est champion du monde, alors que sa participation \u00e0 ces championnats du monde \u00e9tait remise en en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:43 > 0:15:07) [92%] : \r\nPendant une bonne partie de la saison et puis on va parler un petit peu Pascal de saut \u00e0 la perche oui, soir\u00e9e forte soir\u00e9e faste pour les Fran\u00e7ais, m\u00eame s'il y a pas eu de miracle hein pour Renaud Lavillenie le vice- champion olympique et recordman du monde a subi la loi du grand dominateur de la saison, le l'Am\u00e9ricain Sam qu'Hendrix, c'est J\u00e9r\u00e9mie Henri qui nous raconte cette finale du saut \u00e0 la perche masculin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:09 > 0:15:20) [90%] : \r\nEncore rat\u00e9, Renaud Lavillenie monte sur le podium mondial pour la 5\u00e8me fois, mais toujours pas sur la plus haute marche et c'est lui, Sam qu'Hendrix qui s'est envol\u00e9 vers leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:25 > 0:15:30) [90%] : \r\nDans un concours \u00e0 rebondissements, l'Am\u00e9ricain, le Fran\u00e7ais, le Polonais lisait qu'on fait le show.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:36 > 0:15:41) [97%] : \r\nMais \u00e0 5 m\u00e8tres 95 qu'Hendrix mais tout le monde d'accord \u00e0 son 3\u00e8me et dernier essai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:45 > 0:15:55) [85%] : \r\nLisa et sous 3 fois cet auteur Lavillenie lui tentera m\u00eame si m\u00e8tres 01, sans succ\u00e8s, les 2 hommes devront se contenter respectivement de l'argent et du bronze.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:57 > 0:16:06) [92%] : \r\n\u00e0 24 ans, le Californien s'offre un 1er titre mondial et permet aux \u00c9tats-Unis de reconqu\u00e9rir l'or \u00e0 la perche, une premi\u00e8re depuis 2007.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:08 > 0:16:19) [93%] : \r\nEt puis ces championnats du monde d'athl\u00e9tisme se poursuivent \u00e9videmment ce soir \u00e0 vivre sur RTS 2 d\u00e8s 19 heures 45, avec notamment la finale du 400 m\u00e8tres haies tr\u00e8s attendu avec Karim Hussain merci beaucoup Pascal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:20 > 0:16:31) [93%] : \r\nNous partons \u00e0 pr\u00e9sent pour Neuch\u00e2tel et le Buskers Festival qui viennent d\u00e9buter ses concerts en pleine rue, mais il va falloir se battre cette semaine contre une m\u00e9t\u00e9o assez peu cl\u00e9mente Sergio Vilar mardi Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:32 > 0:16:44) [92%] : \r\nCoup d'envoi timide au Buskers Festival de Neuch\u00e2tel, la chute des temp\u00e9ratures et les mauvaises pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9orologiques de la semaine, font d\u00e9j\u00e0 trembler les organisateurs \u00e9quilibrer les comptes, risque d'\u00eatre difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:45 > 0:16:56) [78%] : \r\nIl est vrai pour gagner rien commis son chapeau et puis nous on a des bars restant boissons et qu'on vendait des badges avec les programmes financi\u00e8rement c'est catastrophique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:57 > 0:17:13) [88%] : \r\nDepuis 1990 \u00e0 chaque derni\u00e8re semaine des vacances d'\u00e9t\u00e9 neuch\u00e2teloise, c'est le m\u00eame rituel, tout commence \u00e0 la Maison du concert pr\u00e8s d'une centaine de troubadour du monde entier et fait connaissance avec les artistes locaux avant d'allumer plus loin du centre ville, j'ai vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:13 > 0:17:53) [89%] : \r\nPremi\u00e8res fois en 2000 avec un groupe qui s'appelle on dire c'est de la musique irlandaise et puis j'ai \u00e9norm\u00e9ment appr\u00e9ci\u00e9 ce festival qui est super bien organis\u00e9e par il y a 27 ou la manifestation est mis dans la t\u00eate de Georges Grillon, apr\u00e8s une visite au festival de Ferrare en Italie, il a d\u00e9cid\u00e9 de transposer le concept \u00e0 Neuch\u00e2tel, moi j'ai eu l'occasion de voyager, j'ai eu l'occasion de recevoir des propositions du monde entier, maintenant c'est plus facile, \u00e9videmment, mais allait pas ou d\u00e9j\u00e0 et puis ce qui m'int\u00e9resse \u00e0 cette faire partager ce que je pourrais d\u00e9couvrir et puis dans la rue, il y a rien de mieux que \u00e7a, parce que si \u00e7a Alain Therrien il faut payer, etc, les gens vont pas le d\u00e9couvrir, ici tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:54 > 0:18:08) [95%] : \r\nBient\u00f4t 30 ans qu'il partage ses coups de coeur p\u00e9renniser la manifestation en coulisses, le festival se pr\u00e9pare \u00e0 transmettre le t\u00e9moin \u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, musique d'avenir dans l'imm\u00e9diat, tout le monde esp\u00e8re le retour du soleil et une arriv\u00e9e massive des festivaliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:10 > 0:18:15) [94%] : \r\nVoil\u00e0, dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ce soir 19 heures 30 Malika Nedir tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:24 > 0:18:26) [88%] : \r\nSuivez la formation continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:51 > 0:18:55) [88%] : \r\nIl y a, il me dit, pr\u00e9cise la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:58 > 0:19:20) [81%] : \r\n\u00e9coutez c'est c'est une webcam tr\u00e8s large et on peut s'amuse \u00e0 pelleter et tu es-tu, on arrive \u00e0 prendre le lac de Neuch\u00e2tel ou bien celui de Morat c'est un c'est un joli bout de campagne un peu cool alors ce jeune Tarek parle de son Rundfunk Numeris y a il y a \u00e0 me souvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:21 > 0:19:24) [80%] : \r\nOn ne soit Oberreit Nova je disais nos clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:28 > 0:19:29) [97%] : \r\nEt c'est la bonne carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:38 > 0:19:39) [79%] : \r\nD'un mot \u00e0 dire, groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:43 > 0:19:48) [81%] : \r\nPardon, oui, mais enfin l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:49 > 0:19:50) [70%] : \r\nPareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:53 > 0:19:55) [89%] : \r\nIl y a vol aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:20 > 0:20:21) [69%] : \r\nMoi, chez ces masses graci\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:24 > 0:23:50) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour, le soleil a fait de belles apparitions, ce matin, les temp\u00e9ratures sont \u00e0 la hausse, mais \u00e7a ne devrait pas durer les perturbations ne sont pas tr\u00e8s loin, voici le front froid qui se trouvait hier sur la Suisse, il avait tendance \u00e0 s'\u00e9vacuer aujourd'hui \u00e0 l'arri\u00e8re une belle accalmie s'est produite au nord, il sera donc de courte dur\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 cet apr\u00e8s- midi nous serons dans une situation de remonter humide, les nuages vont rapidement s'activer en attendant ce front froid qui lui devrait s'installer dans la nuit et qui va encore nous accompagner demain pendant une bonne partie de la journ\u00e9e, cet apr\u00e8s- midi encore quelques \u00e9claircies au d\u00e9but mais, peu \u00e0 peu les pr\u00e9cipitations vont reprendre, d'abord dans les halles valaisanne le long des Pr\u00e9alpes sur les Alpes tessinoises pr\u00e9cipitations qui vont ensuite remonter vers le nord, au d\u00e9but, ces derni\u00e8res seront par mais vont s'intensifier au fil des heures en soir\u00e9e, mais les pluies devraient se g\u00e9n\u00e9raliser le devrait normalement passer en toutes r\u00e9gions des pr\u00e9cipitations qui pourront parfois prendre la forme orageuse et qui vont encore s'intensifier en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit avec l'arriv\u00e9e de cette nouvelle perturbation, les temp\u00e9ratures dans tout cela seront l\u00e9g\u00e8rement en-dessous de la norme cet apr\u00e8s- midi, on ne devrait pas d\u00e9passer les 22 \u00e0 23 degr\u00e9s sur le plateau 24 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, quant \u00e0 la limite du 0 degr\u00e9, elle va se situer vers 3500 m\u00e8tres les vents pour terminer seront de secteur sud en montagne, ils seront mod\u00e9r\u00e9s \u00e0 forts plut\u00f4t de secteur nord, sur le plateau et autour du m\u00eame en soufflant sous forme de faible bise ou de faible Jean demain matin, les perturbations continueront de circuler sur la Suisse, elles se trouveront plut\u00f4t sur l'ouest, les pr\u00e9cipitations seront assez fr\u00e9quente limite des chutes de neige en moyenne vers 2600 m\u00e8tres les \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper mais le seront encore assez discret, l'apr\u00e8s- midi, le gros de l'activit\u00e9 aura tendance \u00e0 se d\u00e9caler vers l'Est de la Suisse, c'est donc \u00e0 l'arri\u00e8re, qu'il faudra se trouver pour profiter des \u00e9claircies, le long du Jura sur l'ouest du Plateau bien autour du d\u00e9ment de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, nous allons passer dans l'air plus froid la limite des chutes de neige se situera d'abord vers 2400 m\u00e8tres puis 2200 m\u00e8tres en soir\u00e9e, les temp\u00e9ratures vont donc continuer de baisser, demain matin, il devrait faire entre 13 SS degr\u00e9s en moyenne, localement 11 et l'apr\u00e8s- midi, on ne devrait pas d\u00e9passer les 20 en r\u00e9gion l\u00e9manique, m\u00eame chose dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, tout juste 21 au Tessin et la limite du 0 degr\u00e9 va s'abaisser vers 2500 m\u00e8tres les vents pour terminer son encore de secteur sud dans les Alpes, plut\u00f4t de secteur Ouest Nord-Ouest le long du Jura et le seront encore assez variable sur les r\u00e9gions de plaine, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous retrouvez les magazines tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 Toulouse.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-08T01:52:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708616164", "durationSec": 44, "title": "MI BOSSE_RTS000001225036", "excerpt": "L'athl\u00e8te fran\u00e7ais Pierre-Ambroise Bosse a remport\u00e9 la finale du 800 m\u00e8tres messieurs des Championnats du monde d'athl\u00e9tisme de Londres 2017.", "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "800 M\u00c8TRES", "MESSIEURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616165", "durationSec": 99, "title": "MI BUSKERS FESTIVAL_RTS000001225079", "excerpt": "Le 28e Buskers Festival propose une vingtaine de concerts dans les rues de Neuch\u00e2tel du 8 au 12.08.2017. Avec l'itw de l'organisateur du festival Georges Grillon et de la violoniste du groupe de musique swing manouche Gadjo Vanessa Loerkens.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616166", "durationSec": 30, "title": "MI CHINE SEISME_RTS000001225115", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse du Syndicat des enseignants romands (SER) qui a demand\u00e9 la cr\u00e9ation d'une Commission paritaire afin d'appliquer des mesures pour am\u00e9liorer la sant\u00e9 des enseignants suite aux r\u00e9sultats d'une enqu\u00eate de l'Institut universitaire romand de sant\u00e9 au travail (IST)  r\u00e9v\u00e9lant que leur \u00e9tat de sant\u00e9 est inf\u00e9rieur \u00e0 celui de la population suisse."}, {"internalArchiveId": "AA1708616167", "durationSec": 26, "title": "MI ENSEIGNANTS BURN OUT_RTS000001225121", "excerpt": "L'athl\u00e8te fran\u00e7ais Renaud Lavillenie a termin\u00e9 \u00e0 la 3e place de la finale du concours de saut \u00e0 la perche des Championnats du monde d'athl\u00e9tisme de Londres 2017. Le concours a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 par l'Am\u00e9ricain Sam Kendricks, suivi par le Polonais Piotr Lisek.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "SYNDICAT", "ENSEIGNANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616168", "durationSec": 25, "title": "MI HOOLIGAN BELLINZONE_RTS000001225135", "excerpt": "Le PLR genevois r\u00e9uni en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale a vot\u00e9 la candidature du conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral."}, {"internalArchiveId": "AA1708616169", "durationSec": 61, "title": "MI PERCHISTES_RTS000001225074", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse du d\u00e9put\u00e9 PS bernois francophone Chistophe Gagnebin qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par le comit\u00e9 directeur du Parti socialiste du Jura bernois (PSJB) comme candidat au gouvernement bernois pour prendre le si\u00e8ge de l'UDC Pierre Alain Schnegg.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "MESSIEURS", "SAUT \u00c0 LA PERCHE"], "thematicPersons": ["KENDRICKS, SAM", "LAVILLENIE, RENAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616170", "durationSec": 86, "title": "MI PLR AG MAUDET_RTS000001225141", "excerpt": "L'athl\u00e8te suisse L\u00e9a Sprunger a termin\u00e9 \u00e0 la 2e place de la 2e s\u00e9rie des demi-finales du 400 m\u00e8tres haies dames des Championnats du monde d'athl\u00e9tisme de Londres 2017.  Elle se qualifie pour la suite de la comp\u00e9tition.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["MAUDET, PIERRE"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1616158"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616171", "durationSec": 29, "title": "MI PS JU BERN_RTS000001225066", "excerpt": "Les 2 athl\u00e8tes suisses Mujinga Kambundji et Sarah Atcho ont r\u00e9ussi leur qualification lors des demi-finales du 200 m\u00e8tres dames des Championnats du monde d\u00bfathl\u00e9tisme de Londres 2017.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "CANDIDAT"], "thematicCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616172", "durationSec": 58, "title": "MI SPRUNGER 400M_RTS000001224983", "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["400 M\u00c8TRES HAIES", "DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "thematicPersons": ["SPRUNGER, LEA"], "sequenceIds": ["1616268"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616173", "durationSec": 34, "title": "MI SUISESSES 200M_RTS000001225038", "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "200 M\u00c8TRES"], "thematicPersons": ["KAMBUNDJI, MUJINGA", "ATCHO, SARAH"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616174", "durationSec": 98, "title": "MI TRUMP COREE NORD_RTS000001225081", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708616175", "durationSec": 31, "title": "MI VOITURE MILITAIRES FRANCE 2_RTS000001225120"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708616299", "summary": "Gen\u00e8ve. assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du PLR :\nD\u00e9l\u00e9gu\u00e9s applaudissant arriv\u00e9e de Pierre Maudet, candidat PLR genevois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\nPierre Maudet serrant la main de Christian Luescher, vice-pr\u00e9sident du PLR suisse, Nathalie Fontanet, d\u00e9put\u00e9e PLR genevoise, et Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois.\nDiscours Pierre Maudet. \nLogo \"La droite genevoise\".\nD\u00e9l\u00e9gu\u00e9s votant \u00e0 mail lev\u00e9e. \nItw Pierre Maudet.\nItw Rolin Wavre, vice-pr\u00e9sident PLR genevois.\nCyril Aellen, vice-pr\u00e9sident PLR genevois.\nPierre Maudet levant les bras en signe de victoire. \nPhoto de famille Christian Luescher, Pierre Maudet, Nathalie Fontanet et Beno\u00eet Genecand.", "id": "1616158", "visualThemes": ["CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE", "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "PHOTO DE FAMILLE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["FONTANET, NATHALIE", "MAUDET, PIERRE", "GENECAND, BENO\u00ceT", "LUESCHER, CHRISTIAN"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616314", "summary": "Duplex Lausanne :\nItw Samuel Rohrbach, pr\u00e9sident Syndicat enseignants romands (SER).", "id": "1616173", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616409", "summary": "Londres : \nCourse des demi-finales du 400 m\u00e8tres haies dames avec L\u00e9a Sprunger, athl\u00e8te suisse.\nRistananna Tracey, athl\u00e8te jama\u00efcaine, remportant la demi-finale.\nItw L\u00e9a Sprunger.", "id": "1616268", "visualThemes": ["400 M\u00c8TRES HAIES", "DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["SPRUNGER, LEA"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1706783", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032839", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1614813", "internalArchiveId": "AA1708614974", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-08-09T00:00:00Z", "durationSec": 1677, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8832453", "imageURL": "http://www.rts.ch/8832472.image", "backgrounds": ["De violences de hooligans et supporters de football."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Une voile gonflable pour bateaux inspir\u00e9e des parapentes", "42% des enseignants en situation de burn out: entretien avec Monika Maire-Hefti", "Escalade verbale inqui\u00e9tante entre la Cor\u00e9e du Nord et les Etats-Unis : l'analyse d\u2019Antoine Bondaz", "Salwa Naser, l'athl\u00e8te du Bahrein qui a renonc\u00e9 au port du voile", "Pierre Maudet pr\u00e9sente son programme pour le Conseil F\u00e9d\u00e9ral", "Kariem Hussein en finale pour les Mondiaux d'athl\u00e9tisme", "42% des enseignants sont menac\u00e9s par l'\u00e9puisement professionnel", "Trois ans de prison ferme pour le hooligan appenzellois", "Certains cin\u00e9astes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par le Festival de Locarno", "Le Val Verzasca noy\u00e9 sous les touristes gr\u00e2ce \u00e0 une vid\u00e9o virale", "Passes-d'armes verbales entre les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord"], "alternativeSummary": ["Un prototype navigue sur le L\u00e9man pour tester cette nouvelle voile plus l\u00e9g\u00e8re.", "Elle court pour le Bahrein et faisait partie de ces athl\u00e8tes f\u00e9minines qui couraient int\u00e9gralement couvertes.", "Sans surprise, Pierre Maudet a \u00e9t\u00e9 adoub\u00e9 par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR genevois pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil F\u00e9d\u00e9ral.", "Le Zurichois, Champion d\u2019Europe en 2014, m\u00e8ne de front sa carri\u00e8re de sportif et ses \u00e9tudes de m\u00e9decine.", "A quelques jours de la rentr\u00e9e scolaire, un rapport pointe l'\u00e9tat de sant\u00e9 alarmant du corps enseignant romand.", "C'est un signal fort dans la lutte contre la violence dans les stades.", "Le Festival f\u00eate ses 70 ans de d\u00e9couvertes.", "Donald Trump multiplie les menaces d'intervention militaire \u00e0 l'\u00e9gard de la Cor\u00e9e du nord."], "variantIds": ["ece-8736621", "ece-8736646"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-18T07:20:11Z", "subTitles": ["19:30:01:21  19:30:16:23\r\n...\r\n\r\n19:30:17:11  19:30:20:14\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:20:16  19:30:23:23\r\nUn hooligan condamn\u00e9 \u00e0 trente mois\r\n  de prison dont 18 mois fermes\r\n\r\n19:30:24:01  19:30:28:01\r\npour avoir lanc\u00e9 des engins explosifs\r\n      et bless\u00e9 un spectateur.\r\n\r\n19:30:28:03  19:30:33:05\r\n        Son avocate d\u00e9nonce\r\n        un verdict s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n19:30:36:11  19:30:40:01\r\n   40 % des enseignants romands\r\nseraient en situation de burn-out,\r\n\r\n19:30:40:03  19:30:43:22\r\n     selon une \u00e9tude mandat\u00e9e\r\n        par leur syndicat.\r\n\r\n19:30:44:00  19:30:47:01\r\n Cela en raison de la d\u00e9gradation\r\n de leurs conditions de travail.\r\n\r\n19:30:47:03  19:30:49:21\r\nLa r\u00e9action de Monika Maire-Hefti,\r\npr\u00e9sidente de la conf\u00e9rence latine\r\n\r\n19:30:49:23  19:30:52:11\r\n          des directeurs\r\n    de l'instruction publique.\r\n\r\n19:30:52:20  19:30:55:15\r\nLe conseiller d'Etat Pierre Maudet\r\n  d\u00e9voile son projet de campagne\r\n\r\n19:30:55:17  19:30:58:16\r\npour la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:30:58:18  19:31:01:14\r\n          Une candidature\r\n      approuv\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9\r\n\r\n19:31:01:16  19:31:04:09\r\n par la section genevoise du PLR.\r\n\r\n19:31:04:18  19:31:10:20\r\n        Le ton monte entre\r\n     Washington et Pyongyang.\r\n\r\n19:31:10:22  19:31:16:01\r\n Une escalade verbale inqui\u00e9tante,\r\n     vu la capacit\u00e9 nucl\u00e9aire\r\n\r\n19:31:16:03  19:31:17:17\r\n       de la Cor\u00e9e du Nord.\r\n\r\n19:31:17:19  19:31:20:09\r\n  Nous verrons avec notre invit\u00e9,\r\n     Antoine Bondaz, quel est\r\n\r\n19:31:20:11  19:31:22:21\r\n  le risque d'escalade militaire.\r\n\r\n19:31:23:09  19:31:25:21\r\nEt vous d\u00e9couvrirez l'\u00e9tonnante voile\r\n       gonflable mise au point\r\n\r\n19:31:25:23  19:31:28:17\r\n        par deux Romands,\r\n     inventeurs du parapente.\r\n\r\n19:31:28:19  19:31:33:12\r\n Une voile plus l\u00e9g\u00e8re et maniable\r\n      qu'une voile classique.\r\n\r\n19:31:35:22  19:31:40:02\r\n Pour la premi\u00e8re fois en Suisse,\r\n     un hooligan est condamn\u00e9\r\n\r\n19:31:40:04  19:31:45:05\r\n   \u00e0 de la prison pour avoir jet\u00e9\r\ndes engins explosifs lors d'un match.\r\n\r\n19:31:45:07  19:31:49:14\r\nLe Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral prononce\r\n     une peine de trente mois\r\n\r\n19:31:49:16  19:31:52:23\r\n     \u00e0 l'encontre du supporter\r\n    de St-Gall qui avait bless\u00e9\r\n\r\n19:31:53:01  19:31:56:11\r\n   un spectateur lors d'un match\r\n        \u00e0 Lucerne en 2016.\r\n\r\n19:31:58:21  19:32:02:09\r\n -Les ultras, ces fans violents,\r\n         se d\u00e9cha\u00eenent.\r\n\r\n19:32:02:11  19:32:05:04\r\n       Des images banales\r\n      pour le foot suisse.\r\n\r\n19:32:05:06  19:32:10:08\r\nPour la premi\u00e8re fois, un supporter\r\n    a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la prison.\r\n\r\n19:32:10:10  19:32:15:00\r\nL'avocate du jeune homme ne comprend\r\n     pas les 30 mois de prison,\r\n\r\n19:32:15:02  19:32:17:16\r\n         dont 18 ferme.\r\n\r\n19:32:19:00  19:32:21:13\r\n      -Je n'ai jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n19:32:21:15  19:32:24:00\r\n Le tribunal a voulu que l'auteur\r\n\r\n19:32:24:02  19:32:27:06\r\n     fasse de la prison ferme\r\n     pour envoyer un signal.\r\n\r\n19:32:27:08  19:32:30:21\r\nA mon avis, en Suisse, nous n'avons\r\n  pas \u00e0 avoir de telles tendances\r\n\r\n19:32:30:23  19:32:34:21\r\nqui ont une influence sur le verdict.\r\n\r\n19:32:34:23  19:32:38:16\r\n  C'est quelque chose de nouveau.\r\n\r\n19:32:39:19  19:32:43:22\r\n    -Les faits se produisent\r\nlors du match Lucerne \u2015 St-Gall.\r\n\r\n19:32:44:00  19:32:47:22\r\n    Un fan lance des fumig\u00e8nes\r\nsur la pelouse puis un gros p\u00e9tard.\r\n\r\n19:32:48:00  19:32:50:14\r\nUn spectateur est gravement bless\u00e9\r\n       et doit \u00eatre op\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:32:50:16  19:32:55:11\r\nIl est aujourd'hui malentendant.\r\n\r\n19:32:55:12  19:32:58:10\r\nUn acte inadmissible pour la ligue.\r\n\r\n19:32:58:22  19:33:01:08\r\n      -Nous sommes satisfaits\r\n\r\n19:33:01:10  19:33:03:09\r\n    que gr\u00e2ce \u00e0 la coop\u00e9ration\r\n\r\n19:33:03:11  19:33:05:18\r\n    de la police et des clubs,\r\n\r\n19:33:05:20  19:33:10:04\r\n      les auteurs de violence\r\n  soient identifi\u00e9s et condamn\u00e9s.\r\n\r\n19:33:10:06  19:33:15:12\r\nNous n'avons aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que\r\nces individus assistent aux matchs.\r\n\r\n19:33:16:17  19:33:19:00\r\n    -18 mois de prison ferme:\r\n\r\n19:33:19:02  19:33:23:07\r\ncertains esp\u00e8rent que cette peine\r\n calme les supporters violents.\r\n\r\n19:33:24:17  19:33:27:09\r\n-C'\u00e9tait un jugement indispensable\r\n\r\n19:33:27:11  19:33:29:13\r\n     pour essayer d'\u00e9radiquer\r\n\r\n19:33:29:15  19:33:31:23\r\n         le hooliganisme.\r\n\r\n19:33:32:01  19:33:35:16\r\nC'est regrettable que cette personne\r\n      paye pour tout le monde.\r\n\r\n19:33:35:18  19:33:40:16\r\n  Mais j'esp\u00e8re que \u00e7a permettra\r\n     de trouver une solution\r\n\r\n19:33:40:18  19:33:44:08\r\n pour \u00e9radiquer compl\u00e8tement cela.\r\n\r\n19:33:45:11  19:33:49:11\r\n     -Le hooligan devra payer\r\nles frais de justice de 15'000 frs,\r\n\r\n19:33:49:12  19:33:53:15\r\net 12'000 frs de dommages-int\u00e9r\u00eats\r\n      au spectateur bless\u00e9.\r\n\r\n19:33:53:17  19:33:59:10\r\nEn Suisse, pr\u00e8s de 1'200 fans sont\r\ninterdits de stade pour violence.\r\n\r\n19:34:02:12  19:34:05:16\r\n -A quelques jours de la rentr\u00e9e \r\n scolaire, une \u00e9tude ind\u00e9pendante\r\n\r\n19:34:05:18  19:34:09:16\r\n  pointe l'\u00e9tat de sant\u00e9 alarmant\r\n   du corps enseignant romand.\r\n\r\n19:34:09:18  19:34:15:05\r\n     40 % d'entre eux seraient\r\n     en situation de burn-out.\r\n\r\n19:34:19:06  19:34:23:05\r\n     -\u00c7a fait plus de 20 ans\r\n  que Suzanne Matthey enseigne.\r\n\r\n19:34:23:07  19:34:27:02\r\n      Mais l'ann\u00e9e pass\u00e9e,\r\n     elle fait un burn-out.\r\n\r\n19:34:27:14  19:34:29:06\r\n       -Je me suis retrouv\u00e9e\r\n\r\n19:34:29:08  19:34:32:03\r\n    en fatigue professionnelle,\r\n\r\n19:34:32:05  19:34:35:20\r\net j'ai subi un harc\u00e8lement parental.\r\n\r\n19:34:35:22  19:34:38:19\r\n  J'ai d\u00fb \u00eatre arr\u00eat\u00e9e de suite.\r\n\r\n19:34:39:06  19:34:40:21\r\n    -Elle n'est pas la seule.\r\n\r\n19:34:40:23  19:34:44:08\r\nSelon la premi\u00e8re \u00e9tude sur la sant\u00e9\r\n des enseignants en Suisse romande,\r\n\r\n19:34:44:10  19:34:48:06\r\n ils seraient plus de 40 % \u00e0 faire\r\nface \u00e0 un \u00e9puisement professionnel.\r\n\r\n19:34:48:08  19:34:50:19\r\n          Le syndicat\r\n   tire la sonnette d'alarme.\r\n\r\n19:34:51:02  19:34:52:15\r\n        -C'est pr\u00e9occupant.\r\n\r\n19:34:52:17  19:34:54:11\r\n    Il faut que les enseignants\r\n\r\n19:34:54:13  19:34:57:15\r\n    puissent faire leur m\u00e9tier \r\n   sans avoir de souci de sant\u00e9.\r\n\r\n19:34:58:00  19:35:00:06\r\n   -Les causes sont multiples:\r\n       mesures d'\u00e9conomie,\r\n\r\n19:35:00:08  19:35:03:10\r\n   diminution des ressources,\r\n      manque de formation,\r\n\r\n19:35:03:11  19:35:06:05\r\n     augmentation des \u00e9l\u00e8ves\r\n           en classe.\r\n\r\n19:35:06:15  19:35:09:01\r\n          -C'est un tout.\r\n\r\n19:35:09:03  19:35:11:18\r\nLa charge de travail administrative,\r\n\r\n19:35:11:20  19:35:14:14\r\n    les s\u00e9ances suppl\u00e9mentaires\r\n    fait que le m\u00e9tier change,\r\n\r\n19:35:14:16  19:35:17:11\r\n        et que l'enseignant\r\n        se trouve submerg\u00e9.\r\n\r\n19:35:17:20  19:35:19:15\r\n      -Je dois plus justifier\r\n\r\n19:35:19:17  19:35:23:15\r\nce que je fais et c'est stressant.\r\n\r\n19:35:23:17  19:35:28:12\r\n        C'est quelque chose\r\n      qui tue ma spontan\u00e9it\u00e9.\r\n\r\n19:35:29:17  19:35:31:10\r\n      -Stress\u00e9e au travail,\r\n\r\n19:35:31:11  19:35:34:10\r\ncomme deux tiers des enseignants,\r\n         selon l'\u00e9tude.\r\n\r\n19:35:34:11  19:35:38:20\r\nPour cette psychologue, l'enseignant\r\n travaille intens\u00e9ment par p\u00e9riode,\r\n\r\n19:35:38:22  19:35:42:09\r\n       mais pas au point\r\n     de tomber en burn-out.\r\n\r\n19:35:42:21  19:35:44:22\r\n      -40 % de burn-out, non,\r\n\r\n19:35:45:00  19:35:47:16\r\n   par contre 40 % d'enseignants\r\n\r\n19:35:47:18  19:35:53:10\r\n   dans une zone \u00e0 risque, oui,\r\n   c'est tout-\u00e0-fait possible.\r\n\r\n19:35:53:11  19:35:56:05\r\n    Au moment o\u00f9 il travaille,\r\n\r\n19:35:56:07  19:36:00:07\r\n       en attendant d'avoir\r\n   cette phase de r\u00e9cup\u00e9ration.\r\n\r\n19:36:01:16  19:36:06:07\r\n      -Quant \u00e0 S.Matthey,\r\nelle reprendra lundi le travail.\r\n\r\n19:36:08:10  19:36:11:18\r\n-Avec nous, M.Maire-Hefti, pr\u00e9sidente\r\n   de la Conf\u00e9rence des directeurs\r\n\r\n19:36:11:20  19:36:14:06\r\n   de l'instruction publique de \r\n  la Suisse romande et du Tessin.\r\n\r\n19:36:14:08  19:36:16:00\r\n          Bonsoir Madame.\r\n\r\n19:36:16:03  19:36:19:06\r\n    Quatre enseignants sur dix\r\n    en situation de burn-out.\r\n\r\n19:36:19:08  19:36:23:16\r\n Vous \u00eates surprise par ce chiffre\r\n  et par l'ampleur du probl\u00e8me ?\r\n\r\n19:36:23:18  19:36:27:08\r\n             -Du tout,\r\n  c'est une th\u00e9matique qui occupe\r\n\r\n19:36:27:10  19:36:32:16\r\n  les directeurs de l'instruction\r\n   publique de tous les cantons.\r\n\r\n19:36:32:18  19:36:42:19\r\nJ'aimerais souligner la pertinence\r\n de l'\u00e9tude, qui embrasse large.\r\n\r\n19:36:42:21  19:36:47:20\r\n Elle montre que cette th\u00e9matique\r\n        doit \u00eatre trait\u00e9e\r\n\r\n19:36:47:22  19:36:53:06\r\nau niveau de la conf\u00e9rence latine.\r\n\r\n19:36:53:08  19:36:56:11\r\n    -Ce constat, non contest\u00e9,\r\n\r\n19:36:56:13  19:37:01:07\r\n    a un impact sur la qualit\u00e9\r\n        de l'enseignement.\r\n\r\n19:37:01:09  19:37:05:15\r\n     -C'est une pr\u00e9occupation\r\n de tous les chefs de d\u00e9partement\r\n\r\n19:37:05:16  19:37:10:21\r\n         de pouvoir offrir\r\n    un enseignement de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:37:10:23  19:37:17:06\r\n        Le syndicat propose\r\n      de travailler en amont,\r\n\r\n19:37:17:08  19:37:22:08\r\nsoit comment pr\u00e9venir la surcharge.\r\n\r\n19:37:22:10  19:37:33:12\r\n Quand un enseignement est absent\r\n pour burn-out, il est trop tard.\r\n\r\n19:37:33:14  19:37:43:04\r\n La discussion doit \u00eatre men\u00e9e sur\r\ncomment mettre en place des mesures\r\n\r\n19:37:43:06  19:37:51:03\r\n    pour pr\u00e9venir la surcharge\r\n professionnelle des enseignants.\r\n\r\n19:37:51:05  19:37:56:04\r\n -L'\u00e9tat de sant\u00e9 des enseignants\r\n est inf\u00e9rieur au niveau suisse,\r\n\r\n19:37:56:06  19:38:03:10\r\n      pourtant la p\u00e9nibilit\u00e9\r\nde la profession est mal comprise.\r\n\r\n19:38:03:11  19:38:10:03\r\n -Le m\u00e9tier d'enseignant a chang\u00e9.\r\n\r\n19:38:10:05  19:38:14:16\r\n    On a une attente de la part\r\n          de la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:38:14:18  19:38:20:03\r\n  des parents et de la politique.\r\n\r\n19:38:20:05  19:38:25:23\r\n  On est tous des \"sp\u00e9cialistes\"\r\n        de l'enseignement.\r\n\r\n19:38:26:01  19:38:32:17\r\n  Quand les parents s'immiscent \r\n dans le travail des enseignants,\r\n\r\n19:38:32:19  19:38:42:19\r\n     \u00e7a ajoute une p\u00e9nibilit\u00e9.\r\n\r\n19:38:42:21  19:38:43:20\r\n      -Merci Mme Maire-Hefti.\r\n\r\n19:38:46:00  19:38:48:05\r\n    -Une interview enregistr\u00e9e\r\n       en fin d'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:38:49:07  19:38:51:13\r\nLe conseiller d'Etat Pierre Maudet\r\n  a \u00e9t\u00e9 adoub\u00e9 par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\r\n\r\n19:38:51:15  19:38:55:07\r\n   du PLR genevois pour succ\u00e9der \u00e0\r\nDidier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:38:55:09  19:38:59:16\r\n       Le candidat a expos\u00e9 \r\n      son projet de campagne.\r\n\r\n19:39:01:23  19:39:05:05\r\n     -Apr\u00e8s la candidature,\r\n      place au programme.\r\n\r\n19:39:05:07  19:39:09:18\r\nUn projet pour si\u00e9ger au Conseil\r\n f\u00e9d\u00e9ral centr\u00e9 sur trois axes:\r\n\r\n19:39:09:20  19:39:13:10\r\n         les relations\r\n    entre la Suisse et l'UE.\r\n\r\n19:39:13:11  19:39:20:18\r\n        En cas de litige,\r\nle candidat propose un arbitrage.\r\n\r\n19:39:20:20  19:39:25:20\r\n    Chaque pays d\u00e9signe un juge\r\net en choisit un 3\u00e8me pour trancher.\r\n\r\n19:39:26:09  19:39:28:14\r\n  -Dans nos relations avec l'UE,\r\n\r\n19:39:28:16  19:39:31:04\r\n on ne doit pas baisser pavillon.\r\n\r\n19:39:31:06  19:39:37:11\r\nOn ne doit pas accepter que ceux qui\r\n ne d\u00e9pendent pas de nous d\u00e9cident.\r\n\r\n19:39:37:21  19:39:40:16\r\n  -Une mani\u00e8re pour la Suisse \r\n de sauvegarder la souverainet\u00e9\r\n\r\n19:39:40:18  19:39:44:03\r\n     et d'att\u00e9nuer le cot\u00e9 \r\n     europhile du candidat.\r\n\r\n19:39:44:04  19:39:49:05\r\nLe 2\u00e8me dossier concerne l'\u00e9conomie\r\net la mutation du march\u00e9 du travail.\r\n\r\n19:39:49:07  19:39:53:18\r\n   Pour lui, il faut investir \r\n  dans les nouvelles \u00e9conomies.\r\n\r\n19:39:54:02  19:39:55:23\r\n      -Le rythme s'acc\u00e9l\u00e8re,\r\n\r\n19:39:56:01  19:39:59:07\r\n       l'\u00e9volution num\u00e9rique\r\n         change la donne.\r\n\r\n19:39:59:09  19:40:04:06\r\n   Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va devoir\r\n se montrer audacieux et inventif.\r\n\r\n19:40:04:18  19:40:09:13\r\n    -Il propose de r\u00e9injecter\r\n une partie des actifs de la BNS\r\n\r\n19:40:09:15  19:40:15:19\r\n dans les entreprises innovantes\r\n  et les centres de recherche.\r\n\r\n19:40:15:21  19:40:21:00\r\n Le 3\u00e8me enjeu est la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:40:21:02  19:40:26:11\r\n  Selon P.Maudet, le pays doit se\r\nprot\u00e9ger contre la cybercriminalit\u00e9.\r\n\r\n19:40:26:13  19:40:31:07\r\n   Une volont\u00e9 en droite ligne\r\n   avec celle de Guy Parmelin.\r\n\r\n19:40:31:09  19:40:36:08\r\n    Pierre Maudet doit \u00e0 pr\u00e9sent\r\nconvaincre le PLR au niveau national\r\n\r\n19:40:36:10  19:40:40:02\r\n      de le faire figurer \r\n      sur le ticket final.\r\n\r\n19:40:40:20  19:40:43:21\r\n   -Le Conseiller national PLR\r\n fribourgeois, Jacques Bourgeois,\r\n\r\n19:40:43:23  19:40:47:08\r\n    renonce \u00e0 une candidature \u00e0\r\nla succession de Didier Burkhalter.\r\n\r\n19:40:47:10  19:40:53:23\r\nLe directeur de l'Union suisse des\r\npaysans estime que le d\u00e9bat autour\r\n\r\n19:40:54:01  19:41:01:03\r\n de la repr\u00e9sentation du Tessin et \r\ndes femmes ne lui est pas favorable.\r\n\r\n19:41:03:08  19:41:07:01\r\nL'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger est domin\u00e9e\r\n par l'\u00e9change de propos guerriers\r\n\r\n19:41:07:03  19:41:12:07\r\n  entre Washington et Pyongyang.\r\nDonald Trump multiplie les menaces\r\n\r\n19:41:12:09  19:41:15:21\r\nd'intervention militaire \u00e0 l'\u00e9gard\r\n de la Cor\u00e9e du Nord, qui affirme\r\n\r\n19:41:15:23  19:41:21:01\r\n    \u00eatre pr\u00eate \u00e0 frapper la base\r\nam\u00e9ricaine situ\u00e9e sur l'\u00eele de Guam.\r\n\r\n19:41:26:16  19:41:30:15\r\n  -D\u00e9termin\u00e9e, la Cor\u00e9e du Nord\r\nfait bloc derri\u00e8re ses dirigeants.\r\n\r\n19:41:30:17  19:41:35:11\r\nC'est le sens du message adress\u00e9\r\n   par Pyongyang \u00e0 Washington\r\n\r\n19:41:35:12  19:41:44:11\r\n   pour r\u00e9pondre aux derni\u00e8res\r\n  d\u00e9clarations de Donald Trump.\r\n\r\n19:41:44:12  19:41:49:11\r\n A l'inverse de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs,\r\nil n'h\u00e9site pas \u00e0 durcir son propos\r\n\r\n19:41:49:12  19:41:52:19\r\n    vis-\u00e0-vis de Kim Jong-Un.\r\n\r\n19:41:55:09  19:41:57:07\r\n       -Il serait pr\u00e9f\u00e9rable\r\n\r\n19:41:57:09  19:42:00:02\r\nque la Cor\u00e9e du Nord ne menace plus\r\n\r\n19:42:00:04  19:42:03:05\r\n    les USA, parce qu'ils vont\r\n     trouver sur leur chemin\r\n\r\n19:42:03:07  19:42:06:16\r\n            une fureur\r\n   que le monde n'a jamais vue.\r\n\r\n19:42:07:01  19:42:10:15\r\n-Et cet apr\u00e8s-midi, nouvelle vol\u00e9e\r\nde tweets pour appuyer le propos.\r\n\r\n19:42:20:11  19:42:22:12\r\n   Enfin, explication de texte\r\n\r\n19:42:22:15  19:42:26:11\r\nde la part du secr\u00e9taire d'Etat,\r\n         Rex Tillerson.\r\n\r\n19:42:27:13  19:42:29:18\r\n-Le pr\u00e9sident envoie un message fort\r\n\r\n19:42:29:20  19:42:31:21\r\n        \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord,\r\n\r\n19:42:31:23  19:42:34:11\r\n  dans un langage que Kim Jong-Un\r\n         peut comprendre,\r\n\r\n19:42:34:13  19:42:37:11\r\n puisqu'il ne semble pas ma\u00eetriser\r\n     le langage diplomatique.\r\n\r\n19:42:37:18  19:42:40:13\r\n -La diplomatie d\u00e9pass\u00e9e 3 jours\r\n   apr\u00e8s l'adoption par l'ONU\r\n\r\n19:42:40:15  19:42:44:01\r\n de sanctions contre Pyongyang.\r\n\r\n19:42:44:03  19:42:48:05\r\n  Les Nord-cor\u00e9ens contribuent\r\n  \u00e0 attiser le feu nucl\u00e9aire,\r\n\r\n19:42:48:07  19:42:54:06\r\n en mena\u00e7ant aujourd'hui l'\u00eele \r\n de Guam et sa base am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:42:54:08  19:42:58:14\r\nC'est de l\u00e0 qu'ont d\u00e9coll\u00e9 hier deux\r\n   bombardiers B-1 de l'Air Force\r\n\r\n19:42:58:16  19:43:02:03\r\n pour un vol de reconnaissance \r\n au-dessus de la Cor\u00e9e du Nord.\r\n\r\n19:43:02:05  19:43:06:08\r\n       La Chine, le Japon\r\n et la Cor\u00e9e du Sud s'inqui\u00e8tent\r\n\r\n19:43:06:10  19:43:10:20\r\n    et multiplient les appels\r\n      pour une d\u00e9sescalade.\r\n\r\n19:43:12:03  19:43:16:00\r\n     -Antoine Bondaz, bonsoir.\r\n\r\n19:43:16:02  19:43:18:16\r\n       Vous \u00eates sp\u00e9cialiste\r\n       de la Cor\u00e9e du Nord.\r\n\r\n19:43:18:18  19:43:23:04\r\n On assiste \u00e0 une escalade verbale\r\n  inqui\u00e9tante entre Donald Trump\r\n\r\n19:43:23:06  19:43:25:01\r\n   et le r\u00e9gime de Kim Jong-Un.\r\n\r\n19:43:25:03  19:43:27:21\r\n   Y a-t-il un risque de frappes\r\n      militaires am\u00e9ricaines\r\n\r\n19:43:27:23  19:43:30:14\r\n ou de tirs cor\u00e9ens sur la base US\r\n   de Guam, dans le Pacifique ?\r\n\r\n19:43:35:03  19:43:39:18\r\n   -Le risque est peu probable.\r\n\r\n19:43:39:22  19:43:42:20\r\nLes frappes militaires am\u00e9ricaines\r\n       sur la Cor\u00e9e du Nord\r\n\r\n19:43:43:00  19:43:45:20\r\n entra\u00eeneraient une r\u00e9ponse ferme\r\n       de la Cor\u00e9e du Nord.\r\n\r\n19:43:46:00  19:43:47:17\r\n Non seulement sur les \u00c9tats-Unis,\r\n\r\n19:43:47:21  19:43:50:13\r\n    mais surtout sur les alli\u00e9s\r\n          des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:43:50:17  19:43:56:15\r\n   La Cor\u00e9e du Sud et le Japon.\r\n\r\n19:43:59:21  19:44:05:21\r\n   S\u00e9oul est \u00e0 port\u00e9e de tirs.\r\n\r\n19:44:07:13  19:44:14:06\r\n -Peu probable, selon vous, qu'il \r\n d\u00e9clenche des frappes pr\u00e9ventives\r\n\r\n19:44:14:11  19:44:17:13\r\n comme il l'avait fait en Syrie ?\r\n\r\n19:44:17:17  19:44:20:00\r\n -La situation est diff\u00e9rente,\r\n\r\n19:44:20:05  19:44:23:10\r\n         la Cor\u00e9e du Nord\r\n    a une capacit\u00e9 de nuisance.\r\n\r\n19:44:23:13  19:44:25:16\r\nLa Cor\u00e9e du Nord pourrait r\u00e9pliquer.\r\n\r\n19:44:25:20  19:44:30:17\r\nDeuxi\u00e8mement, ces frappes pr\u00e9ventives\r\n        ne garantiraient pas\r\n\r\n19:44:30:20  19:44:34:15\r\n  la neutralisation du programme\r\n      nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en.\r\n\r\n19:44:34:19  19:44:37:14\r\n     La r\u00e9ponse nord-cor\u00e9enne\r\n   entra\u00eenerait potentiellement\r\n\r\n19:44:37:18  19:44:42:21\r\ndes centaines de milliers de morts\r\n         en Cor\u00e9e du Sud.\r\n\r\n19:44:43:01  19:44:48:07\r\n Il y a beaucoup de ressortissants\r\n        \u00e9trangers \u00e0 S\u00e9oul,\r\n\r\n19:44:48:11  19:44:51:21\r\nce serait des cibles potentielles.\r\n\r\n19:44:54:18  19:45:00:18\r\n  -Comment expliquer la virulence\r\n         de Donald Trump ?\r\n\r\n19:45:01:05  19:45:01:03\r\n   -Les Am\u00e9ricains eux-m\u00eames de\r\n         l'explique pas.\r\n\r\n19:45:01:08  19:45:07:05\r\n     -Les Am\u00e9ricains eux-m\u00eames\r\n       ne l'expliquent pas.\r\n\r\n19:45:07:10  19:45:09:17\r\n Le New York Times a annonc\u00e9\r\n\r\n19:45:09:22  19:45:13:18\r\n   que Donald Trump n'avait pas\r\n     pr\u00e9par\u00e9 la d\u00e9claration.\r\n\r\n19:45:13:22  19:45:18:00\r\n         Il l'a improvis\u00e9e.\r\n\r\n19:45:18:04  19:45:21:13\r\n  Le probl\u00e8me de la communication\r\n      du pr\u00e9sident am\u00e9ricain,\r\n\r\n19:45:21:17  19:45:25:20\r\n   c'est qu'elle ne rassure pas \r\n  les alli\u00e9s cor\u00e9ens et japonais.\r\n\r\n19:45:26:01  19:45:29:06\r\n  Elle ne permet pas de dissuader\r\n         la Cor\u00e9e du Nord\r\n\r\n19:45:29:10  19:45:32:15\r\nde ne pas faire de nouveaux essais\r\n    balistiques et nucl\u00e9aires.\r\n\r\n19:45:32:19  19:45:36:23\r\n Et la communication ne permet pas\r\n      d'apaiser les tensions\r\n\r\n19:45:37:04  19:45:41:17\r\n et ne permet pas de trouver une \r\nsolution \u00e0 la crise nord-cor\u00e9enne.\r\n\r\n19:45:41:22  19:45:42:06\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:45:42:08  19:45:45:12\r\n Au Kenya, des heurts ont \u00e9clat\u00e9 \r\nentre forces de l'ordre et membres\r\n\r\n19:45:45:14  19:45:48:13\r\n   de l'opposition, au lendemain\r\n   de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:45:48:15  19:45:51:18\r\n  Deux manifestants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\r\n        par des policiers.\r\n\r\n19:45:51:20  19:45:54:08\r\nLes r\u00e9sultats provisoires du scrutin\r\n      donnent une large avance\r\n\r\n19:45:54:10  19:45:56:11\r\n  au pr\u00e9sident sortant Kenyatta.\r\n\r\n19:45:56:13  19:46:00:08\r\n     Des r\u00e9sultats contest\u00e9s\r\n   par son opposant historique,\r\n\r\n19:46:00:10  19:46:02:11\r\n      qui d\u00e9nonce une fraude.\r\n\r\n19:46:03:05  19:46:06:08\r\nEn France, arrestation d'un homme \r\nsuspect\u00e9 d'avoir renvers\u00e9 ce matin\r\n\r\n19:46:06:10  19:46:09:07\r\n   une patrouille de militaires.\r\n\r\n19:46:09:09  19:46:16:00\r\n        Six soldats ont \u00e9t\u00e9\r\n    bless\u00e9s dans cette attaque.\r\n\r\n19:46:19:11  19:46:22:16\r\n        Ceux qui naviguent\r\n sur le L\u00e9man ont peut-\u00eatre crois\u00e9\r\n\r\n19:46:22:18  19:46:26:19\r\n        cet \u00e9trange bateau\r\n muni d'une voile noire gonflable.\r\n\r\n19:46:26:21  19:46:32:08\r\n    Un prototype mis au point\r\n par les inventeurs du parapente.\r\n\r\n19:46:32:10  19:46:37:08\r\n      Une voile plus l\u00e9g\u00e8re\r\n   et plus simple \u00e0 manoeuvrer.\r\n\r\n19:46:40:02  19:46:48:03\r\n      -Une petite r\u00e9volution\r\nse pr\u00e9pare dans la baie de St-Prex.\r\n\r\n19:46:48:05  19:46:53:13\r\nCette voile de 11 m est un ballon,\r\n    il n'y a plus qu'\u00e0 barrer.\r\n\r\n19:46:53:15  19:46:57:02\r\n  Gr\u00e2ce aux deux ventilateurs,\r\n\r\n19:46:57:04  19:47:00:13\r\non gonfle la toile de montgolfi\u00e8re\r\n       en sortant du port.\r\n\r\n19:47:00:21  19:47:03:16\r\n-On est les premiers \u00e0 avoir int\u00e9gr\u00e9\r\n\r\n19:47:03:18  19:47:05:23\r\n      une aile d'avion souple\r\n\r\n19:47:06:01  19:47:11:06\r\n     sur un bateau \u00e0 voiles,\r\n  ce qui simplifie la manoeuvre.\r\n\r\n19:47:11:08  19:47:19:06\r\n Le syst\u00e8me est \u00e9quilibr\u00e9 autour \r\nd'un mat pneumatique t\u00e9lescopique.\r\n\r\n19:47:22:04  19:47:25:10\r\n      -Ces deux sexag\u00e9naires\r\nn'en sont pas \u00e0 leur coup d'essai.\r\n\r\n19:47:25:11  19:47:29:10\r\n     Lui, c'est l'inventeur\r\n  du parapente en toile l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n19:47:29:11  19:47:35:21\r\n  D\u00e9but 2000, L.de Kalbermatten\r\n       d\u00e9veloppe le Woopy,\r\n\r\n19:47:35:23  19:47:41:08\r\n  c'est de l\u00e0 que vient l'id\u00e9e\r\n    de cette aile de bateau.\r\n\r\n19:47:42:05  19:47:44:15\r\n      -On a essay\u00e9 de mettre\r\n\r\n19:47:44:17  19:47:48:13\r\n le principe Woopy \u00e0 la verticale.\r\n\r\n19:47:48:15  19:47:55:06\r\n    On a essay\u00e9 sur des bateaux\r\n          et \u00e7a a march\u00e9.\r\n\r\n19:47:55:19  19:47:58:16\r\n    -Deux ans pour d\u00e9velopper\r\n          ce prototype.\r\n\r\n19:47:58:18  19:48:01:06\r\n    Cet ami n'en revient pas.\r\n\r\n19:48:01:15  19:48:03:16\r\n-C'est une r\u00e9volution pour la voile.\r\n\r\n19:48:03:18  19:48:06:05\r\n        On simplifie tout,\r\n\r\n19:48:06:07  19:48:09:21\r\n      il n'y a plus de c\u00e2bles\r\n pour tenir les mats, de cordages.\r\n\r\n19:48:09:23  19:48:12:08\r\n       Tout est harmonieux,\r\n\r\n19:48:12:10  19:48:18:07\r\n   c'est la voile qui travaille\r\n   naturellement avec le vent.\r\n\r\n19:48:20:01  19:48:23:19\r\n -On vise le march\u00e9 des navires \r\n de plaisance, voire des cargos.\r\n\r\n19:48:23:20  19:48:27:01\r\nCar il suffit d'augmenter sa surface\r\n\r\n19:48:27:03  19:48:30:02\r\n        pour que la voile\r\n      s'adapte aux bateaux.\r\n\r\n19:48:30:13  19:48:36:02\r\n      -Si on arrive \u00e0 mettre\r\n    ces voiles sur les cargos,\r\n\r\n19:48:36:04  19:48:41:21\r\n    on diminuerait de 30 \u00e0 40 %\r\n       le p\u00e9trole consomm\u00e9.\r\n\r\n19:48:42:14  19:48:46:18\r\n-De retour au port, quelques minutes\r\n  suffisent \u00e0 d\u00e9gonfler la voile.\r\n\r\n19:48:46:20  19:48:49:16\r\n       Reste \u00e0 convaincre\r\n       les investisseurs.\r\n\r\n19:48:50:12  19:48:53:17\r\n     -Le Festival de Locarno\r\n   f\u00eate cette ann\u00e9e ses 70 ans.\r\n\r\n19:48:53:19  19:48:57:04\r\n  70 ans de d\u00e9couvertes, pour un\r\n   festival qui a souvent servi\r\n\r\n19:48:57:06  19:49:01:05\r\n de tremplin pour des r\u00e9alisateurs\r\n       aujourd'hui c\u00e9l\u00e8bres.\r\n\r\n19:49:03:20  19:49:07:12\r\n  -Eric Rohmer, Spike Lee, Jim\r\n  Jarmush, Catherine Breillat,\r\n\r\n19:49:07:14  19:49:13:16\r\n  Michael Haneke, Todd Haynes:\r\n  tous ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en Europe\r\n\r\n19:49:13:18  19:49:17:03\r\n   par le Festival de Locarno.\r\n\r\n19:49:18:13  19:49:21:10\r\n          -J'ai commenc\u00e9\r\n      dans le monde de l'art\r\n\r\n19:49:21:11  19:49:25:09\r\n      et dans l'exp\u00e9rimental.\r\n\r\n19:49:25:11  19:49:29:03\r\nJe ne savais pas si j'allais avoir\r\n\r\n19:49:29:05  19:49:39:18\r\n   une carri\u00e8re de r\u00e9alisateur, \r\n   qui travaille avec des stars.\r\n\r\n19:49:39:20  19:49:45:04\r\n  \"Poison\", c'\u00e9tait une mission,\r\n     une n\u00e9cessit\u00e9 d'exprimer\r\n\r\n19:49:45:06  19:49:50:21\r\n ce qui se passait dans le monde.\r\n\r\n19:49:50:23  19:49:55:15\r\n Je suis venu \u00e0 Locarno et le jury\r\n   a fait attention \u00e0 mon film.\r\n\r\n19:49:55:17  19:50:00:07\r\n      Il m'a fait comprendre\r\n que mon travail \u00e9tait important.\r\n\r\n19:50:00:15  19:50:03:18\r\n  -Aujourd'hui, les festivals \r\n de Toronto ou Sundance partage\r\n\r\n19:50:03:20  19:50:07:11\r\n  cette m\u00eame mission de faire\r\nd\u00e9couvrir les talents de demain.\r\n\r\n19:50:07:23  19:50:09:20\r\n    -\"Poison\" avait \u00e9t\u00e9 montr\u00e9\r\n\r\n19:50:09:22  19:50:12:04\r\n            \u00e0 Sundance.\r\n\r\n19:50:12:06  19:50:14:15\r\n       Mais la communication\r\n         \u00e9tait diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:50:14:17  19:50:22:11\r\nAujourd'hui, un film est d\u00e9couvert \r\nparfois avant sa premi\u00e8re mondiale.\r\n\r\n19:50:22:13  19:50:27:04\r\n      L'id\u00e9e de la d\u00e9couverte\r\n        doit \u00eatre \u00e9largie.\r\n\r\n19:50:27:06  19:50:30:14\r\n           Par exemple,\r\n quand Laviet est venu \u00e0 Locarno,\r\n\r\n19:50:30:16  19:50:34:09\r\n        il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 connu\r\n     dans le milieu cin\u00e9phile.\r\n\r\n19:50:34:11  19:50:40:10\r\n     Mais le fait d'\u00eatre dans la\r\ncomp\u00e9tition internationale l'a lanc\u00e9.\r\n\r\n19:50:41:03  19:50:44:11\r\n-Locarno reste un festival \u00e0 part.\r\n\r\n19:50:46:11  19:50:49:16\r\n-J'ai l'impression qu'il maintient\r\n   tous les \u00e9l\u00e9ments importants\r\n\r\n19:50:49:18  19:50:53:07\r\nqui font que le cin\u00e9ma reste vivant.\r\n\r\n19:50:53:09  19:50:56:16\r\n Ce n'est pas un festival glamour,\r\n\r\n19:50:56:18  19:51:01:14\r\n    je pense qu'il se concentre\r\n      vraiment sur le cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:51:02:08  19:51:06:10\r\n  -Le temps et l'histoire diront \r\n si les cin\u00e9astes qui viennent ici\r\n\r\n19:51:06:11  19:51:10:13\r\n     avec des premiers films\r\n deviendront de grands cin\u00e9astes.\r\n\r\n19:51:18:23  19:51:22:02\r\n   -Disparition d'Ely Tacchella,\r\n   ancien d\u00e9fenseur embl\u00e9matique\r\n\r\n19:51:22:04  19:51:26:04\r\n de l'\u00e9quipe de Suisse de football\r\n       dans les ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n19:51:26:06  19:51:30:00\r\n  Le Neuch\u00e2telois, ancien joueur\r\n        du Lausanne-Sport,\r\n\r\n19:51:30:02  19:51:34:14\r\n      avait notamment disput\u00e9\r\n les Coupes du monde 1962 et 1966.\r\n\r\n19:51:37:05  19:51:40:05\r\n  Kariem Hussein dispute ce soir\r\n     la finale du 400 m haies\r\n\r\n19:51:40:07  19:51:43:16\r\n     aux Championnats du monde\r\n     d'Athl\u00e9tisme, \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:51:43:18  19:51:47:12\r\n  Le Zurichois, champion d'Europe\r\n    en 2014, vise une m\u00e9daille.\r\n\r\n19:51:47:14  19:51:51:12\r\n     Portrait d'un ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n19:51:53:19  19:51:55:17\r\n-Kariem Hussein m\u00e8ne une double vie.\r\n\r\n19:51:55:19  19:51:58:14\r\n      Sa premi\u00e8re passion,\r\n       c'est la m\u00e9decine.\r\n\r\n19:51:58:16  19:52:02:10\r\nA 28 ans, il termine ses \u00e9tudes.\r\n\r\n19:52:03:18  19:52:05:19\r\n    -La m\u00e9decine est le m\u00e9tier,\r\n\r\n19:52:05:21  19:52:08:03\r\n          dont j'ai r\u00eav\u00e9.\r\n\r\n19:52:08:05  19:52:12:08\r\n     C'est ce que j'ai imagin\u00e9\r\n        faire dans ma vie.\r\n\r\n19:52:12:10  19:52:15:21\r\n         Aider les autres\r\n      donne du sens \u00e0 ma vie.\r\n\r\n19:52:17:03  19:52:20:08\r\n-Sa 2\u00e8me passion est le 400 m haies.\r\n\r\n19:52:20:10  19:52:23:18\r\nLes entra\u00eenements sont quotidiens,\r\n      la charge est \u00e9norme.\r\n\r\n19:52:24:07  19:52:27:19\r\n    -Au d\u00e9but, je pensais que\r\n la charge \u00e9tait trop importante.\r\n\r\n19:52:27:21  19:52:30:13\r\nMais Kariem a besoin de ses \u00e9tudes,\r\n\r\n19:52:30:15  19:52:32:19\r\n            il a besoin\r\n\r\n19:52:32:21  19:52:36:16\r\n  d'une activit\u00e9 intellectuelle.\r\n\r\n19:52:37:23  19:52:43:03\r\n-Il menait cette double vie quand\r\nil est devenu champion d'Europe.\r\n\r\n19:52:43:05  19:52:51:08\r\n    Il avait saisi sa chance\r\n   dans le froid et la pluie.\r\n\r\n19:52:51:10  19:52:55:03\r\n    Des conditions attendues\r\n       ce soir \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:52:55:05  19:52:58:16\r\n   C'est peut-\u00eatre sa chance.\r\n\r\n19:52:58:17  19:53:03:08\r\n Il s'est qualifi\u00e9 par les poils\r\n      pour la demi-finale,\r\n\r\n19:53:03:10  19:53:07:22\r\n    puis qualifi\u00e9 de justesse\r\n         pour la finale.\r\n\r\n19:53:08:01  19:53:11:05\r\nCe soir, il n'aura rien \u00e0 perdre.\r\n\r\n19:53:12:16  19:53:16:10\r\n     -La finale du 400 m haies\r\n    \u00e0 suivre \u00e0 22h30 sur RTS 2.\r\n\r\n19:53:18:16  19:53:21:23\r\n   Ce soir \u00e0 Londres se d\u00e9roule\r\n   la finale du 400 m f\u00e9minin.\r\n\r\n19:53:22:01  19:53:25:15\r\n   On attend la star am\u00e9ricaine\r\n          Allyson Felix,\r\n\r\n19:53:25:17  19:53:28:23\r\n       mais aussi une jeune\r\n femme qui court pour le Bahrein.\r\n\r\n19:53:29:01  19:53:33:08\r\nElle faisait partie de ces athl\u00e8tes\r\nf\u00e9minines qui couraient couvertes.\r\n\r\n19:53:33:10  19:53:38:20\r\n   Mais elle a op\u00e9r\u00e9 en deux ans\r\n   un changement spectaculaire.\r\n\r\n19:53:40:22  19:53:44:11\r\n   -Londres, le 7 ao\u00fbt 2017, \r\n   demi-finale dame du 400 m.\r\n\r\n19:53:44:13  19:53:51:12\r\n S.Naser, du Bahre\u00efn, surprend en \r\nse qualifiant devant les meilleurs.\r\n\r\n19:53:51:14  19:53:57:23\r\n       L'autre surprise, \r\n      c'est son apparence.\r\n\r\n19:53:58:01  19:54:04:11\r\n  Deux ans auparavant, \u00e0 Cali,\r\n  S.Naser a remport\u00e9 le 400 m\r\n\r\n19:54:04:13  19:54:08:00\r\n du championnat du monde junior.\r\n\r\n19:54:08:02  19:54:14:17\r\n Elle court avec un hijab, sans\r\nmontrer le moindre bout de peau.\r\n\r\n19:54:14:19  19:54:21:16\r\n   En 2015, elle est rep\u00e9r\u00e9e par\r\nla star du d\u00e9cathlon, Ashton Eaton.\r\n\r\n19:54:21:18  19:54:29:21\r\nIl lui propose une place \u00e0 Eugene,\r\n  dans son camp d'entra\u00eenement.\r\n\r\n19:54:29:23  19:54:33:18\r\n     En 2016, aux JO de Rio,\r\n      on retrouve l'athl\u00e8te\r\n\r\n19:54:33:20  19:54:41:15\r\nt\u00eate couverte dans les plaquettes de\r\npr\u00e9sentation, mais pas sur la piste.\r\n\r\n19:54:41:16  19:54:46:07\r\n     A Londres aujourd'hui,\r\n  elle a les cheveux d\u00e9color\u00e9s\r\n\r\n19:54:46:09  19:54:53:22\r\net a pris du muscle et du galon.\r\n\r\n19:54:54:00  19:54:58:17\r\n   Elle assume qu'elle est fan\r\n       de Kim Kardashian.\r\n\r\n19:54:58:19  19:55:02:11\r\n           A 19 ans,\r\nSalwa est aussi une femme forte.\r\n\r\n19:55:02:13  19:55:09:20\r\n Ce soir, elle esp\u00e8re couvrir son\r\ncorps avec le drapeau de son pays.\r\n\r\n19:55:12:15  19:55:17:06\r\n    -Au Tessin, le val Verzasca\r\n         est pris d'assaut\r\n\r\n19:55:17:08  19:55:22:07\r\n         par des milliers\r\n   de touristes et de baigneurs.\r\n\r\n19:55:22:08  19:55:26:18\r\n   En cause, une vid\u00e9o virale,\r\nvue par des millions de personnes.\r\n\r\n19:55:28:07  19:55:38:08\r\n-Le Val Verzasca \u00e9tait plut\u00f4t connu\r\npour cette sc\u00e8ne dans \"Golden Eye\".\r\n\r\n19:55:38:10  19:55:45:17\r\nC'\u00e9tait avant cette vid\u00e9o promettant\r\n   \"les Maldives \u00e0 1 h de Milan\".\r\n\r\n19:55:45:19  19:55:54:00\r\n   Depuis, 3 mios d'internautes\r\nont d\u00e9couvert ses eaux turquoises.\r\n\r\n19:55:55:11  19:56:00:23\r\n    -On a cherch\u00e9 sur Internet \r\n    et on a d\u00e9couvert la vid\u00e9o.\r\n\r\n19:56:01:01  19:56:05:12\r\n      Hier soir, on a d\u00e9cid\u00e9\r\n       de venir sur place.\r\n\r\n19:56:06:20  19:56:13:22\r\n  -D'autres touristes affluent\r\n   chaque jour par milliers.\r\n\r\n19:56:14:00  19:56:17:13\r\n        Jamais la vall\u00e9e\r\n n'avait attir\u00e9 autant de monde.\r\n\r\n19:56:18:00  19:56:20:03\r\n       -Il y a les voitures\r\n\r\n19:56:20:05  19:56:22:02\r\n     et de nombreux voyageurs\r\n\r\n19:56:22:04  19:56:25:04\r\n   dans les transports publics;\r\n     c'est devenu chaotique.\r\n\r\n19:56:25:14  19:56:29:19\r\n        -M\u00eame Viasuisse\r\n  pr\u00e9venait les automobilistes\r\n\r\n19:56:29:21  19:56:36:04\r\n       des embouteillages \r\n      dans le Val Verzasca.\r\n\r\n19:56:36:06  19:56:41:01\r\n   Pour le maire, il n'y a pas\r\n   que la vid\u00e9o et la canicule\r\n\r\n19:56:41:03  19:56:43:14\r\n   qui ont attir\u00e9 les foules.\r\n\r\n19:56:44:10  19:56:47:11\r\n -Il y a eu l'ouverture du nouveau\r\n\r\n19:56:47:12  19:56:52:15\r\n  tunnel ferroviaire du Gothard.\r\n\r\n19:56:52:17  19:56:56:08\r\n Il ne faut pas non plus oublier \r\n le Ticino Card, soit la gratuit\u00e9\r\n\r\n19:56:56:10  19:57:01:20\r\n  des transports publics offerts \r\n aux clients des h\u00f4tels tessinois.\r\n\r\n19:57:02:15  19:57:08:16\r\n-Au final, la vall\u00e9e apprend \u00e0 vivre\r\n  \u00e0 l'heure du tourisme de masse.\r\n\r\n19:57:10:20  19:57:13:13\r\n-Je vous rappelle cette information\r\ndu jour: le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:57:13:15  19:57:17:16\r\n    condamne \u00e0 3 ans de prison\r\nun jeune hooligan pour avoir lanc\u00e9\r\n\r\n19:57:17:18  19:57:23:14\r\n     des engins pyrotechniques\r\nlors d'un match de football en 2016.\r\n\r\n19:57:32:00  19:57:35:09\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n19:57:35:11  19:57:38:13\r\n     Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o\r\n      de Philippe Jeanneret,\r\n\r\n19:57:38:15  19:57:42:07\r\n    puis le cinqui\u00e8me \u00e9pisode \r\n    de \"Cuisine de chez nous\".\r\n\r\n19:57:42:09  19:57:45:09\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n19:57:46:09  19:57:50:11\r\n    Sous-titrage SWISS TXT: \r\n    M.Pisino, R.Katiyunguruza,\r\n      V.Gerber, F.Froidevaux\r\n\r\n19:57:50:13  19:57:53:16\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT032841\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:28 > 0:00:31) [87%] : \r\nOui, j'ai rectifi\u00e9 juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:34 > 0:00:37) [80%] : \r\nLa co\u00fbte je crois que c'est pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:02 > 0:01:21) [82%] : \r\nJe sais pas, non, \u00e9coute, je ne je veille au grain, l\u00e0 \u00e7a c'est, il est bien, mais son papa, j'ai pas l'habitude de ce c\u00f4t\u00e9, il me semble qu'elle ressort beaucoup non, je n'en sais pas parce qu'il y a une qui je suis pas parce que c'est des oreillettes avais une victoire : avoir mais l\u00e0 c'est normal que \u00e7a ressorte comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:02:51) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal \u00e0 hooligans condamn\u00e9s \u00e0 30 mois de prison dont 18 ferme pour avoir lanc\u00e9 des engins explosifs et bless\u00e9 un spectateur lors d'un match, une premi\u00e8re en Suisse, l'avocat du supporter d\u00e9noncent un verdict s\u00e9v\u00e8re jugement salu\u00e9 en revanche par les dirigeants du football 40 pour 100 des enseignants romands sont en situation de burn-out selon une \u00e9tude mandat\u00e9e par leur syndicat des ma\u00eetres, \u00e9puis\u00e9 par une d\u00e9gradation de leurs conditions de travail, la r\u00e9action de Monika Maire-Hefti, pr\u00e9sidente de la conf\u00e9rence latine des directeurs de l'Instruction publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:52 > 0:03:21) [93%] : \r\nLe conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet d\u00e9voile son projet de campagne pour la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ax\u00e9e sur l'\u00e9conomie et la s\u00e9curit\u00e9 candidature approuv\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9 par la section genevoise du PLR, le ton monte entre Donald Trump et le r\u00e9gime nord- cor\u00e9en Washington et Pyongyang rivalisent de menaces de repr\u00e9sailles militaires une escalade verbale inqui\u00e9tante vu la capacit\u00e9 nucl\u00e9aire de la Cor\u00e9e du Nord, nous verrons avec notre invit\u00e9, Antoine Bonda, quel est le risque d'un conflit militaire dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:22 > 0:03:34) [88%] : \r\nEt vous d\u00e9couvrirez l'\u00e9tonnante voile gonflable mise au point par de romans, inventeur du parapente voile plus l\u00e9g\u00e8re et maniable qu'une voie classique, il vise le march\u00e9 des gros navires de plaisance et des carburants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:36 > 0:03:57) [94%] : \r\nC'est un signal fort dans la lutte contre la violence dans les stades pour la premi\u00e8re fois en Suisse hooligans et condamn\u00e9 \u00e0 la prison pour avoir jet\u00e9 des engins explosifs lors d'un match, une peine de 30 mois dont 18 ferme prononc\u00e9es par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'encontre du supporter de Saint-Gall qui avait bless\u00e9 un spectateur lors d'un match \u00e0 Lucerne en 2016 Diane Marro Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:59 > 0:04:17) [90%] : \r\nLes ultras ses fans ultra- violents se d\u00e9cha\u00eene des images presque banales pour le foot suisse, mais pour la premi\u00e8re fois un de ses supporters, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la prison par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, l'avocat du jeune homme de 24 ans, ne comprend pas les 30 mois de prison dont 18 ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:17 > 0:04:18) [58%] : \r\nQuand j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:18 > 0:04:39) [90%] : \r\nJe crois place normale et je n'ai jamais vu \u00e7a, le tribunal a absolument voulu que l'auteur fasse de la prison ferme pour envoyer un signal, mais \u00e0 mon avis, en Suisse, nous n'avons pas \u00e0 avoir de telles tendances qui ont une influence sur le verdict Camden Titan \u00e0 oui, pour moi, c'est quelque chose de nouveau film T\u00e9l als No\u00ebl homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:39 > 0:04:58) [86%] : \r\nC'est lors de Lucerne Saint-Gall un fan des Brodeurs lancent des fumig\u00e8nes sur la pelouse, puis un gros p\u00e9tard bah braire un spectateur est gravement bless\u00e9, op\u00e9r\u00e9 il est rest\u00e9 malentendant la police ouvre ensuite 100 kilos de mat\u00e9riel pyrotechnique chez le hooligans la Ligue salue le jugement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:04:58 > 0:05:00) [60%] : \r\nOui, c'est une then et vous emmenant alpage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:00 > 0:05:15) [93%] : \r\nNous sommes satisfaits que, gr\u00e2ce \u00e0 la coop\u00e9ration de la police et des clubs, les auteurs de violences puissent \u00eatre identifi\u00e9s et condamn\u00e9s afin qu'il ne puisse plus aller dans les stades, nous n'avons aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que ces individus violents puissent assister aux match th\u00e9 matcha.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:16 > 0:05:23) [96%] : \r\n18 mois de prison ferme, certains esp\u00e8rent que cette peine s\u00e9v\u00e8re calme les supporters et les plus violents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:24 > 0:05:44) [93%] : \r\nParce que c'est un jugement qui \u00e9tait indispensable pour essayer d'\u00e9radiquer le hooliganisme un peu regrettable que, peut-\u00eatre, cette personne paye pour tout le monde, mais si c'est comme \u00e7a que la solution peut \u00eatre trouv\u00e9e bah, malheureusement pour lui, mais heureusement pour toute la suite, j'esp\u00e8re que \u00e7a permettra, trouver une bonne solution pour \u00e9radiquer compl\u00e8tement \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:45 > 0:05:59) [89%] : \r\nLe hooligans condamn\u00e9s devra aussi payer les frais de justice 15000 francs plus 12000 francs de dommages-int\u00e9r\u00eats aux spectateurs bless\u00e9s en Suisse, pr\u00e8s de 1200 fans de foot sont interdits de stade pour violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:00 > 0:06:18) [91%] : \r\nDes professeurs Abou qui lutte pour tenir le coup, \u00e0 quelques jours de la rentr\u00e9e scolaire, une \u00e9tude ind\u00e9pendante pointe l'\u00e9tat de sant\u00e9 alarmant des enseignants romands 40 pourcent d'entre eux seraient en situation de burn-out, selon ce rapport mandat\u00e9 par leur syndicat, c'est un sujet de L\u00e9a Gelmini Laurent Dufour et Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:20 > 0:06:26) [89%] : \r\n\u00e7a fait plus de 20 ans que Suzanne Matthey enseigne mais l'ann\u00e9e pass\u00e9e, le couperet est tomb\u00e9 Burn out.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:27 > 0:06:30) [84%] : \r\nIl ne se retrouver en grande fatigue professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:32 > 0:06:38) [85%] : \r\nEt j'ai subi une harc\u00e8lement parental et j'ai d\u00fb m'arr\u00eater toujours Rolande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:38 > 0:06:50) [93%] : \r\nEt elle n'est pas la seule selon la toute premi\u00e8re \u00e9tude ind\u00e9pendante sur la sant\u00e9 des enseignants en Suisse romande, ils seraient plus de 40 pourcent \u00e0 faire face \u00e0 un \u00e9puisement professionnel, le syndicat tire la sonnette d'alarme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:50 > 0:06:57) [95%] : \r\nLe c'est pr\u00e9occupant, il faut que les enseignants puissent faire leur m\u00e9tier, d'une fa\u00e7on optimale sans avoir de soucis de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:57 > 0:07:05) [91%] : \r\nLes causes sont multiples mesures d'\u00e9conomie, diminution des ressources pour le corps enseignant, manque de formation, augmentation des \u00e9l\u00e8ves en classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:05 > 0:07:17) [84%] : \r\nC'est en fait en tout, cette charge de de travail administrative c'est nombre de s\u00e9ances suppl\u00e9mentaires, fait que le m\u00e9tier changer que l'enseignant se trouvent des fois submerg\u00e9 par ces t\u00e2ches annexes, je dois beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:17 > 0:07:28) [95%] : \r\nPlus justifier ce que je fais et c'est quelque chose qui est qui est stressant du fait que c'est quelque chose qui est en train de tuer ma spontan\u00e9it\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:29 > 0:07:42) [90%] : \r\nStress\u00e9s au travail, tout comme 2 tiers des enseignants, toujours selon l'\u00e9tude, ce qui n'\u00e9tonne pas cette psychologue pour elle, oui, l'enseignant travaille intens\u00e9ment par p\u00e9riodes comme dans d'autres professions, mais ne parlait que de borne out est excessif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:42 > 0:08:00) [88%] : \r\n40 pour 100 de beurre Nantes non par contre 40 pourcent d'enseignants qui seraient dans une zone \u00e0 risque dans une phase o\u00f9 ils sont plus fatigu\u00e9s, puis conclut de sympt\u00f4mes oui et c'est tout \u00e0 fait possible donc au moment o\u00f9 il travaille on attendons d'avoir cette phase de r\u00e9cup\u00e9ration oui compte dessus pendant les vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:01 > 0:08:05) [95%] : \r\nLundi, Suzanne Matthey reprendra le travail, elle nous l'a dit, elle se r\u00e9jouit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:07 > 0:08:22) [91%] : \r\nNous, Monika Maire-Hefti, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence latine des directeurs de l'Instruction publique bonsoir, madame, bonsoir 4 enseignants sur 10 en situation de burn-out est ce que vous \u00eates surprise par ce chiffre surprise par l'ampleur du probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:23 > 0:08:53) [92%] : \r\nAlors du tout je crois que c'est vraiment une th\u00e9matique qui occupe d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, les directeurs de l'Instruction publique de tous les cantons latins probablement m\u00eame des cantons suisses partant John Gray souligner la pertinence de l'\u00e9tude du syndicat d'enseignants romands qui embrasse v\u00e9ritablement large et qui d\u00e9montre que cette une th\u00e9matique qui aujourd'hui doit \u00eatre trait\u00e9 aussi au niveau de la conf\u00e9rence latine des directeurs de l'Instruction publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:53 > 0:09:00) [97%] : \r\nDonc vous ne contestez pas la gravit\u00e9 du constat dress\u00e9 par le syndicat, un constat qui a bien s\u00fbr un impact sur la qualit\u00e9 de l'enseignement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:01 > 0:09:50) [92%] : \r\nAlors bien s\u00fbr, c'est aussi une pr\u00e9occupation de tous les chefs de d\u00e9partement de pouvoir offrir un incendie moi de qualit\u00e9 dans leurs diff\u00e9rents cantons et ce qui est pertinent aussi dans les propositions du syndicat, c'est notamment de pouvoir travailler en amont, comment pr\u00e9venir effectivement la surcharge dans le corps enseignant, quelles mesures on peut mettre en place en amont parce qu'\u00e9videmment compte un enseignant est en absence pour raison de surcharge, il est trop tard, donc je pense que une une large discussion doit \u00eatre men\u00e9e avec les syndicats, mais aussi avec les responsables politiques, comment mettre en place des mesures en amont pour pr\u00e9venir notamment la surcharge professionnelle des enseignants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:51 > 0:10:02) [95%] : \r\nL'\u00e9tat de sant\u00e9 des enseignants est inf\u00e9rieur \u00e0 celui de la population suisse, selon l'\u00e9tude, et pourtant la p\u00e9nibilit\u00e9 de cette profession est mal comprise par le reste de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:03 > 0:10:42) [93%] : \r\nJe crois qu'on doit vraiment souligner que le m\u00e9tier d'enseignant a chang\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es maintenant, o\u00f9 on a aussi une attente de la part de la soci\u00e9t\u00e9, une attente de la part des parents voir m\u00eame des politiques qui a, qui a chang\u00e9 vis-\u00e0-vis de l'enseignant et comme on est tous aller \u00e0 l'\u00e9cole, au moins un jour dans notre vie, on est tous des sp\u00e9cialistes de l'enseignement et je crois que \u00e7a aussi, il comptait parents s'immiscer dans le dans le travail des des enseignants \u00e7a apporte une certaine p\u00e9nibilit\u00e9 au m\u00e9tier, donc l\u00e0 aussi il y a tout un travail qui doit \u00eatre fait avec les associations de parents \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:43 > 0:11:00) [92%] : \r\nInterview de Monika Maire-Hefti r\u00e9alis\u00e9 en fin d'apr\u00e8s- midi, sans surprise, le conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet a \u00e9t\u00e9 adoub\u00e9 par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR Genevois pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le candidat a expos\u00e9 son projet de campagne ax\u00e9e sur l'\u00e9conomie et la s\u00e9curit\u00e9, Steven Mozart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:02 > 0:11:25) [92%] : \r\nApr\u00e8s la candidature \u00e0 ce programme, un projet de campagne pour si\u00e9ger au Conseil f\u00e9d\u00e9ral centr\u00e9 sur 3 axes : le 1er, les relations entre la Suisse et l'\u00e9tranger, en particulier avec l'Union europ\u00e9enne en cas de litige : le candidat Genevois propose une solution, celle de l'arbitrage o\u00f9 chaque pays d\u00e9signe un juge qui ensemble choisissent un 3\u00e8me pour trancher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:25 > 0:11:37) [92%] : \r\nDans les relations qu'on a avec l'Union europ\u00e9enne, on doit \u00e9videmment pas baisser pavillon et on doit pas accepter que ce soit d'autres qui ne d\u00e9pendent pas nous qui d\u00e9cide, je pr\u00e9conise ici une solution qu'on exp\u00e9rimente \u00e0 Gen\u00e8ve depuis le XIXe si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:37 > 0:11:53) [91%] : \r\nUne mani\u00e8re pour la Suisse, de sauvegarder sa souverainet\u00e9 et pour le candidat d'att\u00e9nuer son c\u00f4t\u00e9 europhiles remercie le 2\u00e8me c'est que le Genevois cette port\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle f\u00e9d\u00e9rale, l'\u00e9conomie et la mutation du march\u00e9 du travail, pour lui, il est imp\u00e9ratif d'investir dans l'innovation et les nouvelles \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:53 > 0:12:04) [91%] : \r\nLe rythme s'acc\u00e9l\u00e8re les \u00e9volutions num\u00e9rique disruptif change la donne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va devoir, dans les 10 ann\u00e9es qui viennent se montrer audacieux, inventif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:04 > 0:12:39) [92%] : \r\nSa proposition r\u00e9injecter une petite partie des actifs de la Banque nationale suisse, soit 5 milliards de francs dans les entreprises innovantes et les centres de recherche, histoire de ne pas manquer le virage num\u00e9rique puisque que j'avais une aire du tout num\u00e9rique, qui touche aussi la s\u00e9curit\u00e9 3\u00e8me enjeu br\u00fblant ch\u00e8re aux yeux du Conseil d'\u00c9tat, le pays doit selon lui se doter de moyens pour se prot\u00e9ger contre la cybercriminalit\u00e9, une volont\u00e9 en droite ligne avec celle du ministre UDC de la D\u00e9fense, Guy Parmelin, avec son projet Pierre Maudet va maintenant tenter de convaincre le groupe PLR au niveau national, de le faire figurer sur le ticket final propos\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:40 > 0:13:01) [96%] : \r\nEt le conseiller national PLR fribourgeois Jacques Bourgeois renonce \u00e0 une candidature \u00e0 la succession Didier Burkhalter, le directeur de l'Union suisse des paysans pr\u00e9f\u00e8re, dit-il, se consacrer \u00e0 la campagne de l'Initiative pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, soumise au peuple 24 septembre il estime aussi que le d\u00e9bat autour de la repr\u00e9sentation du Tessin et des femmes ne lui est pas favorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:03 > 0:13:24) [94%] : \r\nL'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, domin\u00e9e par la crise nord- cor\u00e9enne et un \u00e9change de propos guerriers entre Washington et Pyongyang Donald Trump multiplie les menaces d'intervention militaire \u00e0 l'\u00e9gard de la Cor\u00e9e du Nord, qui affirme de son c\u00f4t\u00e9, \u00eatre pr\u00eate \u00e0 frapper la base am\u00e9ricaine situ\u00e9e sur l'\u00eele de Guam dans le Pacifique, le point sur cette escalade verbale avec Marc Jules oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:25 > 0:13:48) [93%] : \r\nUnis, d\u00e9termin\u00e9s, la Cor\u00e9e du Nord fait bloc derri\u00e8re ses dirigeants, c'est le sens du message adress\u00e9 aujourd'hui en images par Pyongyang \u00e0 Washington, un d\u00e9fil\u00e9 de masse et des slogans enflamm\u00e9s pour r\u00e9pondre aux derni\u00e8res d\u00e9clarations particuli\u00e8rement ferme et mena\u00e7ante du pr\u00e9sident Donald Trump, car \u00e0 l'inverse de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, celui-ci n'h\u00e9site pas \u00e0 durcir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:48 > 0:13:53) [88%] : \r\nToujours plus son propos vis-\u00e0-vis du dirigeant nord- cor\u00e9en Kim Jong-Un Rothko que voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:54 > 0:14:04) [92%] : \r\nMais \u00e0 cela, il serait pr\u00e9f\u00e9rable que la Cor\u00e9e du Nord ne menace plus les \u00c9tats-Unis parce qu'ils vont trouver sur leur chemin un feu, une fureur que le monde n'a encore jamais vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:04 > 0:14:19) [90%] : \r\nLe World, l\u00e8ve le sait et cet apr\u00e8s- midi une nouvelle vol\u00e9e de tweets pour appuyer le propos, mon 1er rencontre ex\u00e9cutif en tant que pr\u00e9sident, a \u00e9t\u00e9 de r\u00e9nover et de moderniser notre arsenal nucl\u00e9aire, il est maintenant beaucoup plus fort et plus puissant que jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:20 > 0:14:27) [84%] : \r\nEnfin, explication de texte, aujourd'hui encore, de la part du secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Rex Tillerson Roth, oui, j'ai envie de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:27 > 0:14:35) [93%] : \r\nLe pr\u00e9sident envoie un message fort \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord, dans un langage que Kim Young peut comprendre puisqu'il ne semble pas ma\u00eetriser le langage diplomatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:36 > 0:15:11) [93%] : \r\nLa diplomatie d\u00e9passer 3 jours apr\u00e8s l'adoption par l'ONU de nouvelles sanctions contre Pyongyang et son programme militaire car les Nord-Cor\u00e9ens eux aussi contribuent tr\u00e8s largement \u00e0 attiser le feu nucl\u00e9aire, en mena\u00e7ant ouvertement aujourd'hui l'\u00eele de Guam dans le Pacifique et son importante base am\u00e9ricaine, c'est d'ailleurs de Guam qu'ont d\u00e9coll\u00e9 hier de bombardiers B1 de l'force pour un vol de reconnaissance au-dessus de la p\u00e9ninsule nord- cor\u00e9enne face \u00e0 cet engrenage, les pays voisins, Chine, Japon, Cor\u00e9e du Sud s'inqui\u00e8tent et multiplient d\u00e9sormais les appels pour une d\u00e9sescalade dans les mots, comme dans les actes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:12 > 0:15:13) [91%] : \r\nAntoine Blondin bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:15 > 0:15:29) [91%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de la Cor\u00e9e, on assiste ces derni\u00e8res heures \u00e0 une escalade verbales inqui\u00e9tante entre Donald, le 1er et le le r\u00e9gime de Kim Young ou n'y a-t-il un risque de cette escalade verbale d\u00e9g\u00e9n\u00e8re en conflit militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:31 > 0:15:58) [95%] : \r\nAlors, le risque est peu probable, pour une raison simple, c'est que des frappes militaires am\u00e9ricaines sur la Cor\u00e9e du Nord entra\u00eenerait une r\u00e9ponse ferme de la Cor\u00e9e du Nord, non seulement sur les \u00c9tats-Unis, c'est possible, mais surtout sur les alli\u00e9s des \u00c9tats-Unis dans la r\u00e9gion, la Cor\u00e9e du Sud et le Japon, il faut bien pr\u00e9ciser que S\u00e9oul la m\u00e9galopole de 25 millions d'habitants, est \u00e0 port\u00e9e de Tir de l'artillerie conventionnelle, mais \u00e9galement des armes chimiques nord- cor\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:58 > 0:16:05) [91%] : \r\nDonc peu probable selon vous que Donald Trump d\u00e9clenche des prix frappe pr\u00e9ventive en Cor\u00e9e du Nord comme il l'avait fait en Syrie, il y a quelques temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:07 > 0:16:42) [94%] : \r\nLa situation est tr\u00e8s diff\u00e9rente entre la Cor\u00e9e du Nord et la Syrie, la Cor\u00e9e du Nord a, d'une capacit\u00e9 de nuisance vis-\u00e0-vis des \u00c9tats-Unis et vis-\u00e0-vis des int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains, la Cor\u00e9e du Nord pourrait r\u00e9pliquer deuxi\u00e8mement ces frappes pr\u00e9ventives ne garantirait en rien la neutralisation du programme nucl\u00e9aire et balistique nord- cor\u00e9en et 3\u00e8me point encore une fois une euros r\u00e9ponse militaire nord- cor\u00e9enne entra\u00eenerait potentiellement des centaines de milliers de morts en Cor\u00e9e du Sud, il faut rappeler qu'il y a des centaines de milliers de ressortissants \u00e9trangers \u00e0 S\u00e9oul et cela \u00e9galement seraient des cibles potentielles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:42 > 0:16:54) [93%] : \r\nComment expliquer la virulence de Donald Trump, alors que les \u00c9tats-Unis viennent d'obtenir un succ\u00e8s diplomatique, le vote de nouvelles sanctions contre la Cor\u00e9e du Nord au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies \u00e0 l'unanimit\u00e9, avec la voix de la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:56 > 0:17:34) [96%] : \r\nLes Am\u00e9ricains eux- m\u00eames ne l'explique pas, le New York Times vient d'annoncer que Donald Trump n'avait pas pr\u00e9par\u00e9 sa d\u00e9claration, il a donc improvis\u00e9 cette d\u00e9claration \u00e9voquant le le feu et la col\u00e8re qui pourrait d\u00e9clencher contre la Cor\u00e9e du Nord, le probl\u00e8me avec la communication du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, c'est qu'elle ne permet pas de rassurer les alli\u00e9s cor\u00e9ens et japonais, elle ne permet pas de dissuader la Cor\u00e9e du Nord de r\u00e9aliser de nouveaux essais balistiques et peut-\u00eatre demain un essai nucl\u00e9aire et troisi\u00e8mement, cette communication ne permet pas d'apaiser les tensions et ne permet en aucun cas de trouver une solution \u00e0 la crise nord- cor\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:35 > 0:17:37) [95%] : \r\nAntoine Bonda merci pour cette analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:38 > 0:18:00) [95%] : \r\nAu Kenya Des heurts ont \u00e9clat\u00e9 entre forces de l'ordre et membre de l'opposition au lendemain de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, 2 manifestants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des policiers, les r\u00e9sultats provisoires du scrutin donnent une large avance au pr\u00e9sident sortant Kenyatta r\u00e9sultat d\u00e9j\u00e0 contest\u00e9e par son opposant historique, Raila Odinga, il d\u00e9nonce une fraude dans le syst\u00e8me de d\u00e9compte des voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:00 > 0:18:00) [77%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:01 > 0:18:18) [96%] : \r\nEn bref encore l'arrestation en France d'un homme suspect\u00e9 d'avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment renvers\u00e9 une patrouille de militaires, ce matin, \u00e0 Levallois- Perret en r\u00e9gion parisienne, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 dans l'apr\u00e8s- midi, dans le Pas-de-Calais, au terme d'une chasse \u00e0 l'homme, 6 soldats ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9es dans cette nouvelle attaque visant des militaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:20 > 0:18:39) [88%] : \r\nCe qui navigue sur le lac L\u00e9man peut-\u00eatre crois\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 un \u00e9trange bateau muni d'une voile noir gonflable, un prototype mis au point par les inventeurs du parapente depuis quelques semaines, ils testent cette nouvelle voile plus l\u00e9g\u00e8res, plus simples \u00e0 manoeuvrer dans l'espoir de la commercialiser un jour, reportage d'\u00c9ric Guillaumard et Ziad Marro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:44 > 0:19:00) [89%] : \r\nC'est une petite r\u00e9volution qui se pr\u00e9pare dans la baie de Saint-Prex sur les bords du L\u00e9man, cette voie de 11 m\u00e8tres de haut, est en fait un gros ballon et il n'y a plus qu'\u00e0 Bari, c'est un peu facile, gr\u00e2ce \u00e0 ces 2 ventilateurs la toile de montgolfi\u00e8res en sortant du port.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:00 > 0:19:21) [88%] : \r\nOn a simplement les premiers \u00e0 avoir int\u00e9gr\u00e9 une aile d'avion souple sur un bateau \u00e0 voile, ce qui permet de simplifier s\u00e9rieusement la manoeuvre, puisqu'en fait, tout le syst\u00e8me est \u00e9quilibr\u00e9, \u00e9quilibr\u00e9 autour d'un m\u00e2t de Matic t\u00e9lescopique, donc, qui s'\u00e9l\u00e8ve, en fonction de la hauteur de marque, on aimerait avoir en fonction du haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:22 > 0:19:40) [91%] : \r\nC'est que ces 2 sexag\u00e9naires n'en sont pas \u00e0 leur coup d'essai, lui c'est l'inventeur du parapente en toile l\u00e9g\u00e8re, les 2 amis ont m\u00eame dirig\u00e9 le leader mondial des fabricants d'parapente d\u00e9but 2000 Laurent de Kalbermatten d\u00e9veloppe le Whoopi ce dr\u00f4le d'engin des pistes et c'est de l\u00e0 que vient l'id\u00e9e de cette aile de bateaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:41 > 0:19:55) [85%] : \r\nVoil\u00e0 ben pourquoi pas, il faut essayer de vous \u00eatre ce principe \u00e0 la verticale et puis alors du coup on a, on a pris, petits bateaux, on a pris un une de mes voile de oubli, on a essay\u00e9, tout \u00e7a, c'\u00e9tait pas du tout pr\u00e9vu pour, et \u00e7a marchait tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:56 > 0:20:00) [90%] : \r\n2 ans pour d\u00e9velopper ce prototype, cet ami de longue date, n'en revient pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:01 > 0:20:18) [89%] : \r\nC'est vraiment une r\u00e9volution pour la voile, on simplifie tout, il y a plus de 2 cas pour tenir les mains plus de cordages a plus d'Driss, tout est tr\u00e8s harmonieux, c'est la voile qui se met dans le vent dans le lit du vent qui travaille naturellement, tout se passe tr\u00e8s simplement, il y a aucun stress c'est le bateau le plus zen que j'aie jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:19 > 0:20:29) [95%] : \r\nOn vise le march\u00e9 des gros navires de plaisance, voire m\u00eame des cargos, car il suffit en th\u00e9orie d'augmenter sa surface pour que cette voile s'adapte \u00e0 tous les bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:29 > 0:20:29) [85%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:29 > 0:20:41) [88%] : \r\nEt on en arrive \u00e0 Metz et voil\u00e0 2 bateaux sur des gros cargos qui sont quasiment les plus gros pollueurs de cette plan\u00e8te, on arriverait \u00e0 diminuer de plus de 30 \u00e0 40 pourcent de du p\u00e9trole consomm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:42 > 0:20:48) [96%] : \r\nDe retour au port, quelques minutes suffisent \u00e0 d\u00e9gonfler la voile, il n'y a plus d\u00e8s lors qu'\u00e0 convaincre les investisseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:50 > 0:21:01) [92%] : \r\nLe festival de Locarno f\u00eate cette ann\u00e9e son 70\u00e8me anniversaire 70 ans de d\u00e9couverte pour un festival qui a souvent servi de tremplin pour des r\u00e9alisateurs ensuite c\u00e9l\u00e9br\u00e9 dans le monde entier, Julie avare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:04 > 0:21:18) [87%] : \r\n\u00c9ric Rohmer, Spike Lee, Jim Jarmush Catherine Breillat Michael Haneke ou encore Todd Haynes 6 r\u00e9alisateurs ont en commun une chose : avoir \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en Europe en tout cas par le Festival de Locarno ment et une soir\u00e9e oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:18 > 0:21:22) [96%] : \r\nJ'ai commenc\u00e9 vraiment plus dans le monde de l'art et dans l'exp\u00e9rimental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:22 > 0:21:26) [76%] : \r\nExpert en m\u00eame temps Warrant \u00e0 Ath\u00e8nes au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:26 > 0:21:58) [85%] : \r\nLes Far, je ne savais pas si j'allais avoir une carri\u00e8re de r\u00e9alisateur, qui travaille avec des Stars c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment mon ambition, \u00e7a, au fond, la hausse non l\u00e0 c'est Serrault aimant et moyens BHL trop Essen c'\u00e9tait au poison, c'\u00e9tait une mission, c'\u00e9tait une sorte de n\u00e9cessit\u00e9 d'exprimer \u00e0 ce moment-l\u00e0, ce qui se passait dans le monde, ah ouais, beaucoup de circonstances ont fait que je suis venu \u00e0 Locarno, que le jury a fait attention \u00e0 mon film qui m'a fait comprendre que mon travail \u00e9tait important pour \u00eatre Mahawa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:58 > 0:22:06) [93%] : \r\nMais aujourd'hui, les festivals de Toronto au Sundance partage avec Locarno cette m\u00eame mission : celle de d\u00e9couvrir les talents de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:06 > 0:22:40) [90%] : \r\nOui, c'\u00e9tait un film qui avait \u00e9t\u00e9 montr\u00e9e ascendance sauf qu'\u00e0 l'\u00e9poque, la communication \u00e9tait un peu diff\u00e9rente, c'est-\u00e0-dire que, maintenant, un film qui passe ascendance, tout le monde le sait aujourd'hui, un film est d\u00e9couvert, parfois m\u00eame avant qu'il a sa premi\u00e8re mondiale, \u00e7a c'est l'\u00e9tang dans lequel on nous vivons, je pense quand m\u00eame que l'id\u00e9e de la d\u00e9couverte doit \u00eatre un peu plus \u00e9largi, je vous donne un exemple : la vie \u00e0 quand il est venu ici \u00e0 Locarno en comp\u00e9tition, il \u00e9tait un cin\u00e9aste quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 connu dans le milieu des cin\u00e9philes, mais le fait de mettre ce film en comp\u00e9tition internationale apr\u00e8s le fait que le jury mais aussi le public ont vraiment aim\u00e9 le film, il a lanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:40 > 0:22:46) [90%] : \r\nEt si Locarno n'est plus le seul \u00e0 rayonner, il reste un festival \u00e0 part Vauxan Sma\u00efn serait m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:46 > 0:23:00) [92%] : \r\nJ'ai l'impression qu'il maintient tous les \u00e9l\u00e9ments importants qui font que le cin\u00e9ma reste vivant et ce n'est pas un grand festival glamour, c'est pas un festival avec des prix prestigieux, mais je pense qu'il se concentre vraiment sur le cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:00 > 0:23:09) [91%] : \r\nOui part Salama, c'est le temps et l'histoire qui diront si les cin\u00e9astes qui viennent ici avec des premiers films deviendront les grands cin\u00e9astes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:09 > 0:23:16) [74%] : \r\nAutant de rendez- vous dans 10 ans, rude et incertaine et \u00e0 Kaboul g\u00e2teux sparring sah\u00e9liens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:18 > 0:23:34) [93%] : \r\nEn sport la disparition d\u00e9lit Tacchella, ancien d\u00e9fenseur embl\u00e9matique de l'\u00e9quipe de Suisse de football dans les ann\u00e9es 60, pilier de l'\u00e9quipe nationale neuch\u00e2telois, ancien joueur du Lausanne- Sport avait notamment disput\u00e9 des Coupes du monde 62 et 66 Ely Tacchella s'est \u00e9teint \u00e0 l'\u00e2ge de 81 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:37 > 0:23:52) [94%] : \r\nKarim Hussein dispute ce soir la finale du 400 m\u00e8tres et aux championnats du monde d'athl\u00e9tisme \u00e0 Londres le Z\u00fcrichois champion d'Europe 2014 vise une m\u00e9daille, portrait d'un ph\u00e9nom\u00e8ne qui r\u00e9ussit \u00e0 concilier carri\u00e8re sportive et \u00e9tudes de m\u00e9decine, Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:53 > 0:24:00) [93%] : \r\nKarim Hussein m\u00e8ne une double vie, sa premi\u00e8re passion c'est la m\u00e9decine \u00e0 28 ans, il est en train de terminer ses et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:00 > 0:24:15) [89%] : \r\nSud \u00e0 Z\u00fcrich, soit un vrai moment Dov sous vie la m\u00e9decine a toujours \u00e9t\u00e9 le m\u00e9tier dont j'ai r\u00eav\u00e9, c'est ce que j'imaginais faire dans ma vie, ce qui me pla\u00eet et ainsi il maintenant aider les autres, \u00e7a donne du sens \u00e0 ma vie parce Miller Syngu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:15 > 0:24:23) [96%] : \r\nIl m\u00e8ne ses \u00e9tudes de front avec sa 2\u00e8me passion le 400 m\u00e8tres les entra\u00eenements sont quotidiens, la charge est \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:23 > 0:24:35) [91%] : \r\nAu d\u00e9but je pensais aussi que la charge g\u00e9n\u00e9rale \u00e9tait trop importante, mais depuis je me suis rendu compte que Karim a besoin de ses \u00e9tudes de m\u00e9decine, il a besoin d'une activit\u00e9 intellectuelle, il a aussi des objectifs dans ce domaine, ils disent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:35 > 0:25:10) [93%] : \r\nVous d\u00e9range Karim Hussain il menait d\u00e9j\u00e0 cette double vie lorsqu'il est devenu champion d'Europe il y a 3 ans, en ao\u00fbt 2014 devant son public \u00e0 Z\u00fcrich dans une course tr\u00e8s ouverte, il avait alors saisi sa chance dans le froid, la pluie et le vent, tiens justement les conditions attendu ce soir \u00e0 Londres c'est peut-\u00eatre sa chance, une chance qui lui a souri jusqu'ici dans la capitale britannique, qualifi\u00e9 par les poils pour les demi- finales apr\u00e8s une course rat\u00e9e, qualifi\u00e9 de justesse pour la finale gr\u00e2ce aux foot de ses adversaires, il n'aura rien \u00e0 perdre, tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:12 > 0:25:38) [88%] : \r\nFinale du 400 m\u00e8tres haies \u00e0 suivre \u00e0 22 heures 30 sur RTS 2 autres finales ce soir \u00e0 Londres, celle du 400 m\u00e8tres f\u00e9minin, on attend la Star am\u00e9ricaine Alysson F\u00e9lix mais une toute jeune femme a \u00e9merg\u00e9 durant les demi- finales, elle court pour le Bahre\u00efn et faisait partie de ces athl\u00e8tes f\u00e9minines qui couraient couverte de la t\u00eate aux pieds, mais elle a op\u00e9r\u00e9 en 2 ans un changement spectaculaire, c'est la chronique photo de Martine \u00e0 Chiba et Laval Giacomo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:40 > 0:25:53) [92%] : \r\nNous sommes \u00e0 Londres lundi 7 ao\u00fbt 2017 demi- finales dames du 400 m\u00e8tres une athl\u00e8te du Bahre\u00efn provoque la surprise et se qualifie pour la finale devant les meilleurs saint-lois Nasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:57 > 0:26:13) [94%] : \r\nIci, nous sommes \u00e0 Cali, en Colombie, en juin 2015, 2 ans avant sa loi Nasser a remport\u00e9 le 400 m\u00e8tres du championnat du monde junior, elle court avec un hidjab et une tenue int\u00e9grale sans montrer le moindre bout de peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:14 > 0:26:28) [93%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 ces bons r\u00e9sultats en 2015 toujours, elle est rep\u00e9r\u00e9e par la Star du d\u00e9cathlon, l'Am\u00e9ricain Ashton Eaton, il lui propose une place dans son camp d'entra\u00eenement dans la Mecque de l'athl\u00e9tisme You, Jim dans l'Oregon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:29 > 0:26:40) [89%] : \r\nNous sommes maintenant en ao\u00fbt 2016 aux Jeux olympiques de Rio, on retrouve l'athl\u00e8te t\u00eate couverte dans les plaquettes de pr\u00e9sentation mettait nu, \u00e9paules nues et tatou\u00e9es sur la piste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:41 > 0:27:09) [90%] : \r\nEt nous voil\u00e0 de retour \u00e0 Londres aujourd'hui, cheveux d\u00e9color\u00e9s Nasser explose, elle a pris du muscle du galon et des libert\u00e9s, elle court toujours pour le Bahre\u00efn mais en short moulant et top en assumant que les fans de Kim Kardashian car elle est une femme forte, dit-elle, \u00e0 19 ans sa loi est aussi une femme forte, ce soir, la seule chose qu'elle esp\u00e8re c'est couvrir son corps, \u00e0 nouveau, mais avec le drapeau de son pays pour f\u00eater une m\u00e9daille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:12 > 0:27:26) [93%] : \r\nC'est en ce moment, l'endroit le plus couru du Tessin apr\u00e8s la Piazza Grande et le Val Verzasca est pris d'assaut par des milliers de touristes et de baigneurs en cause une vid\u00e9o tourn\u00e9e par un Italien, vu par des millions de personnes en quelques jours, reportage de Nicole de la pi\u00e8tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:32 > 0:27:55) [94%] : \r\nJusqu'ici le Val Verzasca au Tessin \u00e9tait plut\u00f4t connu pour cette sc\u00e8ne dans Golden Eye et la saga des James Bond, mais c'\u00e9tait avant cette vid\u00e9o virale intitul\u00e9e Les Maldives, \u00e0 une heure de Milan, c'est la promesse lanc\u00e9e par un jeune vid\u00e9aste italien sur YouTube depuis pr\u00e8s de 3 millions d'internautes ont d\u00e9couvert les eaux turquoises de Lavertezzo cette ann\u00e9e, les Italiens sont particuli\u00e8rement nombreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:55 > 0:28:05) [85%] : \r\nAlors, de ce qu'elle la journ\u00e9e entendu parler, on a cherch\u00e9 sur Internet et on a d\u00e9couvert la vid\u00e9o, sinc\u00e8rement, je n'y croyais pas, hier soir nous avons spontan\u00e9ment d\u00e9cid\u00e9 de venir sur place et nous voici le faire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:05 > 0:28:16) [95%] : \r\nComme ce jeune Milanais d'autres touristes suisses et \u00e9trangers veulent profiter du site et affluent chaque jour par milliers dans la petite commune jamais la vall\u00e9e n'avait attir\u00e9 autant de monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:16 > 0:28:24) [96%] : \r\nNon, il n'y a pas que les voitures des particuliers mais aussi de nombreux voyageurs dans les transports publics, la situation est devenue tr\u00e8s chaotique TK.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:24 > 0:28:42) [90%] : \r\nIl y a quelques jours, m\u00eame les inforoutes Devia suisse, pourtant peu coutumier des trac\u00e9s secondaire pr\u00e9venait les automobilistes des embouteillages dans le Val Verzasca un d\u00e9ferlement auquel les habitants de la r\u00e9gion n'\u00e9tait pas pr\u00e9par\u00e9s, mais pour le maire de Lavertezzo il n'y a pas que la vid\u00e9o virale et la canicule qui ont attir\u00e9 les foules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:43 > 0:29:02) [86%] : \r\nPrimo, et elle a a partout dit Altran : premi\u00e8rement, il y a eu l'ouverture du nouveau tunnel ferroviaire du Gothard, qui a clairement de de nombreux visiteurs al\u00e9maniques au Tessin et puis non, il ne faut pas oublier le car elle souhaite la gratuit\u00e9 de tous les transports publics tessinois offerts aux clients des auberges et des h\u00f4tels tessinois termine c'est publisher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:02 > 0:29:09) [97%] : \r\nAu final, peu importe la provenance des visiteurs la vall\u00e9e tessinoise apprend \u00e0 vivre \u00e0 l'heure du tourisme de masse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:10 > 0:29:42) [94%] : \r\nJe vous rappelle cette information, le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral condamne \u00e0 30 mois de prison dont 18 ferme un jeune hooligans pour avoir lanc\u00e9 des engins pyrotechniques lors d'un match opposant Lucerne \u00e0 Saint-Gall en 2016, geste qui avait bless\u00e9 un spectateur, un jugement qui constitue une premi\u00e8re en Suisse, salu\u00e9 par les instances du football au nom toute la r\u00e9daction merci \u00e0 vous d'avoir suivi ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, puis le 5\u00e8me \u00e9pisode de cuisine de chez nous, demain, vous retrouverez Marcal Vert tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:50 > 0:29:53) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:02 > 0:30:07) [74%] : \r\nTr\u00e8s bien su sujet Martina bien vu, bien vu, a des lyc\u00e9es, la libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:10 > 0:30:16) [90%] : \r\nParce que, de temps en temps arriver avec des bonnes nouvelles, c'est pas interdit dans ce bas monde du t\u00e9l\u00e9journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:21 > 0:30:30) [79%] : \r\nAlors un petit coup de Spa tout et oui \u00e0 bonne rentr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:31 > 0:30:40) [82%] : \r\nTiens, \u00e0 bient\u00f4t ah ben vendredi, vendredi je serais avec Maria quand la m\u00e8che folle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:45 > 0:30:54) [85%] : \r\nOui, ce sont ceux pour Nathalie et Laurent \u00e9tablissements et pour ramener le son est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:18 > 0:32:00) [82%] : \r\nUn mois bien se prendre un caf\u00e9, on a le temps, mais il all\u00e8ge leur respectif de citation 500 par Arthur, il fallait regarder sur la Terre a couvert et tout oui d\u00e8s mercredi dernier, a annonc\u00e9 34 dans les urnes, les arriv\u00e9es 36 9, on va la semaine derni\u00e8re, jeudi 36 bon moment convaincus qu'ils ont plus tard pour ma part alors bah le le probl\u00e8me \u00e0 Sion, c'est que la mesure est biais\u00e9 : \u00e0 l'a\u00e9roport, c'est-\u00e0-dire que normalement tutoie \u00e0 prendre une mesure sous abri et \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:00 > 0:32:21) [85%] : \r\nNe pas subir d'interf\u00e9rences notamment provenant du b\u00e2timent parce qu'un b\u00e2timent s'\u00e9chauffent et justement il y a, b\u00e2timent qui a \u00e9t\u00e9 construit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la station de mesure de Sion il y a quelques ann\u00e9es et que quand il y a du soleil, ce b\u00e2timent s'\u00e9chauffer suffit qu'il y a un peu de vent, de Val\u00e9rie, qui s'installe et \u00e7a am\u00e8ne l'air chaud sur la station de mesure et comme par hasard, tu vois le vent qui monte et fait 2 degr\u00e9s plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:22 > 0:33:05) [81%] : \r\nDonc c'est pour \u00e7a qu'Assia les 36 degr\u00e9s c'\u00e9tait plut\u00f4t des 34 mais voil\u00e0, on a fait des blogs l\u00e0- dessus on puis M\u00e9t\u00e9oSuisse bouge pas pour d\u00e9placer la station mais je comprends, c'est compliqu\u00e9, ben faudrait la mettent dans un endroit \u00e0 l'\u00e2me du non- droit vers un espace Vert suffisamment grand pour qu'il y ait pas d'interf\u00e9rence de 2 b\u00e2timents, h\u00e9 oui les comme construisent comme des fous en Valais toutes les t\u00eates, c'est un peu les Shadoks, tu vois tu mettes enterrement abstrait pour aller qui construisent une baraque il Maier, Alphand quand une baraque, c'est infernal, c'est infernal, bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:06 > 0:33:07) [100%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:09 > 0:33:14) [89%] : \r\nJe vais, je vais pas raconter tout \u00e7a ce soir, sauf si elle pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:26 > 0:33:29) [79%] : \r\nTout chasseur sachant chasser sans son chien \u00e0 Thabo chasseurs derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:17 > 0:36:54) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, par endroits, le soleil faisait encore une belle r\u00e9sistance cet apr\u00e8s- midi, mais \u00e7a se confirme, les perturbations sont en train de revenir aujourd'hui tous les versants nord des Alpes ont profit\u00e9 d'une belle accalmie notamment ce matin, mais l'apr\u00e8s- midi la situation changeait d\u00e9j\u00e0 nous \u00e9tions dans Beyrouth sous les remont\u00e9es humide, d'o\u00f9 un ciel qui avait tendance \u00e0 se charger quant \u00e0 ce front froid qui se trouve sur la France, il devrait rapidement s'installer sur la Suisse, demain ils vont encore nous accompagner pendant une bonne partie de la journ\u00e9e \u00e0 l'arri\u00e8re, les am\u00e9liorations seront assez timide pour retrouver l'pression il faudra plut\u00f4t attendre la journ\u00e9e de samedi, voici les derni\u00e8res images radar, pour l'instant, les pr\u00e9cipitations circule surtout entre les Alpes valaisannes le nord du plateau, ou bien encore sur l'est de la Suisse, mais ces pr\u00e9cipitations auront tendance \u00e0 s'\u00e9tendre aux autres r\u00e9gions dans le courant de la soir\u00e9e et en milieu de nuit, demain matin, les perturbations se trouveront surtout sur l'ouest de la Suisse, o\u00f9 les pr\u00e9cipitations seront assez fr\u00e9quente, il pourra aussi avoir quelques gouttes dans l'Est, la limite des chutes de neige se situera en moyenne vers mi- 2600 m\u00e8tres les \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper, mais elles seront encore assez discr\u00e8te, l'apr\u00e8s- midi, le gros de l'activit\u00e9 devrait cette fois se d\u00e9caler sur l'est de la Suisse, donc pour profiter des rayons de soleil, il faudrait plut\u00f4t se trouvait sur l'ouest du Plateau, le long du Jura ou bien autour du L\u00e9man nous avons \u00e9galement pass\u00e9 dans le Vert, plus froid la limite des chutes de neige dans un 1er temps va s'abaisser vers 2400 m\u00e8tres il se situera vers 2200 m\u00e8tres en soir\u00e9e, les temp\u00e9ratures vont donc baisser demain matin, devrait faire entre 11 et 16 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, compter plut\u00f4t avec des 19 \u00e0 20 sur le plateau autour du L\u00e9man dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, maximum 21 au Tessin l\u00e8ve enfin seront de secteur sud sud- ouest en montagne plut\u00f4t de secteur Nord-Ouest le long du Jura, ils seront g\u00e9n\u00e9ralement mod\u00e9r\u00e9 et ils vont \u00eatre encore assez faibles en plaine pour la journ\u00e9e de vendredi, nouvelle perturbation va traverser la Suisse, la fra\u00eecheur se maintiendra et la limite des chutes de neige devraient plut\u00f4t se situer autour des 2 millim\u00e8tres pour la journ\u00e9e de samedi, par contre, les pr\u00e9cipitations devraient se terminer assez rapidement sur la v\u00f4tre encore compter avec des passages nuageux au nord, mais plus on ira vers le bassin l\u00e9manique le Valais ou encore le Tessin, plus le temps sera ensoleill\u00e9, ce qui est plut\u00f4t de bonne augure pour les feux d'artifice des f\u00eates de Gen\u00e8ve dimanche l'oppression se renforce cette fois, l'ambiance sera estival qui, de ce qui devrait faire le bonheur des concurrents du Sierre-Zinal et voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, l'ambiance devrait donc rester assez estivale en d\u00e9but de semaine prochaine, avec une hausse suppl\u00e9mentaire des temp\u00e9ratures mais les orages, peu \u00e0 peu, reviendront, mais surtout sur les r\u00e9gions de montagne, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve les \u00e9missions culinaires demain soir \u00e0 cette place Marianne Metral tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-09T02:26:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708616322", "durationSec": 131, "title": "FRIGO VD VOILE GONFLABLE PAD_RTS000001225289", "excerpt": "Un nouveau concept de voile auto-gonflable est \u00e0 l'essai sur le lac L\u00e9man, au design entre une aile d'avion et un parapente. Le prototype a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 sur un petit voilier de 9 m\u00e8tres de long. Les 2 cr\u00e9ateurs, Laurent de Kalbermatten, inventeur du parapente dans les ann\u00e9es 1980, et Edouard Kessi, se sont inspir\u00e9s de technologies utilis\u00e9es dans l'aviation et la navigation maritime.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUYOMARD, Eric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAC LEMAN", "ST-PREX"], "thematicThemes": ["VOILE (LOISIR)", "INVENTION (TECHNIQUE)"], "sequenceIds": ["1619195"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616323", "durationSec": 20, "title": "SO BOURGEOIS PLR FR_RTS000001225312", "excerpt": "D\u00e9cryptage par la journaliste Martina Chyba de photos repr\u00e9sentant la modification de l'apparence de l'athl\u00e8te bahre\u00efnie Salwa Eid Naser, qui est pass\u00e9e d'athl\u00e8te voil\u00e9e et en tenue int\u00e9grale \u00e0 une athl\u00e8te aux cheveux d\u00e9color\u00e9s, tatou\u00e9e et en short.", "remarks": "Sujet diffus\u00e9 dans le Sport Dimanche du 26.04.2015."}, {"internalArchiveId": "AA1708616324", "durationSec": 95, "title": "SO CHRONIQUE PHOTO ATHLETISME_RTS000001225375", "excerpt": "Les enseignants souffrent de plus en plus de burn-out. Le Syndicat des enseignants romands (SER) a demand\u00e9 la cr\u00e9ation d'une Commission paritaire afin d'appliquer des mesures pour am\u00e9liorer la sant\u00e9 des enseignants suite aux r\u00e9sultats d'une enqu\u00eate de l'Institut universitaire romand de sant\u00e9 au travail (IST) r\u00e9v\u00e9lant que leur \u00e9tat de sant\u00e9 est inf\u00e9rieur \u00e0 celui de la population suisse.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES", "CALI", "RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["FOULARD ISLAMIQUE", "ATHL\u00c9TISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616325", "durationSec": 109, "title": "SO CP SANTE ENSEIGNANTS 2_RTS000001225618", "excerpt": "De nombreux cin\u00e9astes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s au Festival international du film de Locarno.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ENSEIGNANT", "\u00c9PUISEMENT PROFESSIONNEL"], "sequenceIds": ["1616651"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616326", "durationSec": 80, "title": "SO KARIEM HUSSEIN_RTS000001225612", "excerpt": "Le conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet a pr\u00e9sent\u00e9 son programme devant lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du PLR genevois qui a vot\u00e9 sa candidature pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708616327", "durationSec": 31, "title": "SO KENYA ELEX_RTS000001225581", "excerpt": "D\u00e9c\u00e8s du footballeur suisse Ely Tacchella \u00e0 l'\u00e2ge de 81 ans. Le Neuch\u00e2telois avait jou\u00e9 avec l'\u00e9quipe nationale suisse dans les ann\u00e9es 60."}, {"internalArchiveId": "AA1708616328", "durationSec": 137, "title": "SO LOCARNO CINEASTES REVELES_RTS000001225631", "excerpt": "Le village de Lavertezzo, dans le Val Verzasca au Tessin, est confront\u00e9 au tourisme de masse avec un afflux de vacanciers, suite \u00e0 une vid\u00e9o publi\u00e9e par l'Italien Marco Capedri le 10.07.2017 sur Facebook titr\u00e9e \"Les Maldives de Milan\", qui a \u00e9t\u00e9 visionn\u00e9e par 3 millions d'internautes. Avec l'itw du responsable CarPostal Val Verzasca Emmanuele Chiesa et du maire de Lavertezzo Roberto Bacciarini.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LOCARNO"], "thematicThemes": ["FESTIVAL INTERNATIONAL DU FILM DE LOCARNO"], "sequenceIds": ["1619219"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616329", "durationSec": 29, "title": "SO MILITAIRES BLESSES LEVALLOIS_RTS000001225472", "excerpt": "Pour la 1\u00e8re fois, le Le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral (TPF) a prononc\u00e9 une peine d'emprisonnement un hooligan. Un supporter appenzellois de 24 ans a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 3 ans de prison, dont la moiti\u00e9 ferme, pour avoir jet\u00e9 des engins pyrotechniques, blessant un spectateur du match de football de Super League FC St-Gall face au FC Lucerne le 21.02.2016."}, {"internalArchiveId": "AA1708616330", "durationSec": 101, "title": "SO PROGRAMME MAUDET 3_RTS000001225620", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "DUERRENBERGER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["MAUDET, PIERRE"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1616662"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616331", "durationSec": 22, "title": "SO TACCHELLA_RTS000001225370", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9C\u00c8S", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["TACCHELLA, ELY"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616332", "durationSec": 109, "title": "SO TRUMP COREE NEWS_RTS000001225616", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708616333", "durationSec": 108, "title": "SO VAL VERZASCA TOURISTES 2_RTS000001225405", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["ESTIVAL", "VACANCES", "TOURISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616334", "durationSec": 124, "title": "SO VERDICT HOOLIGAN 2_RTS000001225587", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DE VOS, Valentina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BELLINZONE"], "thematicThemes": ["VERDICT", "PEINE D'EMPRISONNEMENT"], "thematicCorporations": ["TRIBUNAL F\u00c9D\u00c9RAL"], "sequenceIds": ["1616639"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708616780", "summary": "B\u00e2le, archives : \nViolences de hooligans suisses lors mach de football.\nBellinzone, nuageux : \nExt b\u00e2timent Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral (TPF). Manuela Schiller, avocate du condamn\u00e9, sortant puis entrant. Itw Manuela Schiller.\nLucerne, 21.02.2016: \nExtrait match de football de Super League FC St-Gall face au FC Lucerne avec fumig\u00e8ne et p\u00e9tard sur la pelouse.\nItw Claudius Schaefer, directeur Swiss Football League.\nItw Alain Joseph, pr\u00e9sident FC Lausanne-Sport.", "id": "1616639", "visualThemes": ["HOOLIGANISME", "SUPER LEAGUE", "SUPPORTER"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE", "LUCERNE-VILLE", "BELLINZONE"], "visualCorporations": ["TRIBUNAL F\u00c9D\u00c9RAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616792", "summary": "Suzanne Matthey, enseignante primaire, lisant journal assise sur canap\u00e9. Itw Suzanne Matthey. \nConf\u00e9rence de presse du Syndicat des enseignants romands (SER). Itw Samuel Rohrbach, pr\u00e9sident SER.\nSamuel Rohrbach, pr\u00e9sident Syndicat des enseignants romands.\nInstitutrice enseignant \u00e0 \u00e9coliers dans classe de l'enseignement primaire. \nCatherine Vasey, psychologue, fondatrice Noburnout, prenant livre dans biblioth\u00e8que et s'asseyant. Itw Catherine Vasey.", "id": "1616651", "visualThemes": ["ENSEIGNANT", "\u00c9PUISEMENT PROFESSIONNEL", "SYNDICAT", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616798", "summary": "Faux Duplex Neuch\u00e2tel :\nMonika Maire-Hefti, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9rence des directeurs de l'instruction publique de la Suisse romande et du Tessin.", "id": "1616657", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616803", "summary": "Gen\u00e8ve:\nPierre Maudet, candidat PLR genevois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, marchant vite et entrant int b\u00e2timent. \nPierre Maudet embrassant Nathalie Fontanet, d\u00e9put\u00e9e PLR genevoise, et serrant la main de Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois.\nDiscours Pierre Maudet.\nItw Pierre Maudet.\nPierre Maudet levant les bras en signe de victoire et d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s applaudissant.", "id": "1616662", "visualThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "CANDIDAT", "L\u00c9GISLATIF COMMUNAL", "PARTI POLITIQUE", "DISCOURS"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619321", "summary": "Duplex Paris : \nItw Antoine Bondaz, enseignant \u00e0 Science Po Paris et chercheur sp\u00e9cialiste de la Cor\u00e9e du Nord.", "id": "1619160", "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619356", "summary": "Baie de St-Prex, Lac L\u00e9man, ensoleill\u00e9 :\nVoilier avec voile noire auto-gonflable naviguant. Itw Edouard Kessi, coinventeur voile gonflable IWS. Edouard Kessi et Laurent de Kalbermatten, coinventeur voile gonflable IWS, naviguant. Itw Laurent de Kalbermatten.\nThierry Peitrequin, journaliste passionn\u00e9 de voile, photographiant voilier depuis autre voilier. Itw \nThierry Peitrequin.", "id": "1619195", "visualThemes": ["VOILE (LOISIR)", "INVENTION (TECHNIQUE)", "NAVIGATION MARITIME"], "visualGeographicals": ["LAC LEMAN", "ST-PREX"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619380", "summary": "Courts extraits des films \"Le signe du lion\" du r\u00e9alisateur Eric Rohmer, \" Le 7e continent\" du r\u00e9alisateur Michael Haneke, et \" Poison\" du r\u00e9alisateur Todd Haynes. \nItw Todd Haynes.\nExtraits de \"Carol\" et \"I'm not there\" de Todd Haynes.\nPiazza Grande : si\u00e8ges vides avec logo \"Locarno Festival\" et grand \u00e9cran. Piliers avec lettres de LOCARNO. \nItw Carlo Chatrian, directeur artistique Festival de Locarno.\nExtraits de \" From what is before\" du r\u00e9alisateur Lav Diaz, L\u00e9opard d'or 2014, et \"Lucky\" du r\u00e9alisateur John Carroll Lynch.", "id": "1619219", "visualThemes": ["FESTIVAL INTERNATIONAL DU FILM DE LOCARNO", "EXTRAIT", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["LOCARNO"], "visualPersons": ["CHATRIAN, CARLO"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1706785", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032841", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-AAF5DE77-FDE4-4A80-AE64-2530A70AC40B", "internalArchiveId": "AAF5DE77-FDE4-4A80-AE64-2530A70AC40B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Pierre Richard : - \"Moon River\", Louis Armstrong", "publicationDate": "2017-08-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Richard, com\u00e9dien fran\u00e7ais\r\n- \"Moon River\", Louis Armstrong\r\n- \"Limbo Jazz\", Duke Ellington\r\n- \"La pluie fait des claquettes\", Claude Nougaro\r\nEn nouvelle diffusion.\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Pierre Richard : - \"Moon River\", Louis Armstrong (REDIFF MP3 08.08  PIERRE RICHARD EP2) MP3 PIERRE RICHARD, semaine du 24 au 28 AVRIL\r\nIl est Fran\u00e7ais mais n'a rien \u00e0 voir avec la politique.\r\nAu contraire, la politique l'ennuie.\r\nPIERRE RICHARD de son pr\u00e9nom, est notre invit\u00e9 cette semaine.\r\nSurnomm\u00e9 aussi Le Grand Blond.\r\nEvidemment, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 82 ans, ses cheveux sont tous blancs.\r\nMais le com\u00e9dien qui nous a fait beaucoup rire dans des sc\u00e8nes mythiques de films comme La Ch\u00e8vre, Les fugitifs, Les Comp\u00e8res, joue encore aujourd'hui.\r\nAu th\u00e9\u00e2tre du Jorat, ce printemps, dans \u00ab\u00a0petit \u00e9loge de la nuit\u00a0\u00bb\u00a0;\r\nAu cin\u00e9ma, dans \u00ab\u00a0Paris pieds nus\u00a0\u00bb.\r\n\u00ab\u00a0Je me suis amus\u00e9 toute ma vie\u00a0\u00bb, se r\u00e9jouit Pierre Richard.\r\nCette semaine dans MP3\u00a0:\r\n  5'46''  (FIN PAROLES 3'29'')\r\nMARDI \r\n-\tLouis Armstrong\u00a0: Moon River \r\n-\tDUKE ELLINGTON\u00a0: Limbo Jazz \r\n-    Claude Nougaro : La pluie fait des claquettes", "durationSec": 234, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8813743", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Pierre Richard", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Pierre Richard / JDM_2017-08-08T06:53:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Pierre Richard / JDM_2017-08-08T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"Moon River\", Louis Armstrong - \"Limbo Jazz\", Duke Ellington - \"La pluie fait des claquettes\", Claude Nougaro En nouvelle diffusion.", "- \"Moon River\", Louis Armstrong\n- \"Limbo Jazz\", Duke Ellington\n- \"La pluie fait des claquettes\", Claude Nougaro\nEn nouvelle diffusion.", "- \"Moon River\", Louis Armstrong\n- \"Limbo Jazz\", Duke Ellington\n- \"La pluie fait des claquettes\", Claude Nougaro\nEn nouvelle diffusion."], "variantIds": ["ece-8813757", "ece-8813743"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T02:19:49Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n56 MP3 en nouvelle diffusion avec le com\u00e9dien fran\u00e7ais Pierre Richard. \r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [99%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [85%] :\r\nUne \u00e9poque o\u00f9 j'aime bien les Rolling Stones, toute cette \u00e9poque chanteur soit anglais soit am\u00e9ricaine beaucoup le jazz moi quand m\u00eame j'ai d\u00e9couvert le jazz que j'ai 18 ans, c'est vous dire, c'est pas d'aujourd'hui, \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait Louis Armstrong, il y a lieu en ligne mais fut son jazzman. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [82%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [82%] :\r\nDonc, c'est aussi une musique j'surtout les grandes formations Duke Ellington, comme c'est pour \u00e7a que je pr\u00e9f\u00e8re quand m\u00eame le geste le plus ancien, parce que j'c'est une pulsion donc aurait tr\u00e8s actif sur le jazz, parce que des gens dans la missive dens\u00e9ment. \r\nD'ailleurs dans mon spectacle, je danse un peu absurde face voil\u00e0 mais c'est vrai que c'est tr\u00e8s visc\u00e9ral j'elle est alors l'c'est vrai d'ailleurs que le probl\u00e8me du jazz, c'est qu'il est venu trop intellectuel \u00e0 mon go\u00fbt mais que finalement, il a perdu ses vertus et c'est pour \u00e7a que l'Euro qui est arriv\u00e9 \u00e0 sa place, en disant : ah ben, maintenant vous faites plus danser et nous on va faire danser les jeunes parce que j'ai faisait danser, puis apr\u00e8s la plus fait dans cette affaire r\u00e9fl\u00e9chir surtout pas vous jamais affich\u00e9. \r\nMoi, je ne sens assez curieuse, j'\u00e9tais en pension religieuse, en plus, c'\u00e9tait dur, il y avait 3 mani\u00e8res de s'en sortir, qu'on \u00e9tait en pension c'\u00e9tait o\u00f9 on \u00e9tait tr\u00e8s forts intellectuellement, on a constat\u00e9 des professeurs, on \u00e9tait tr\u00e8s fort physiquement, on avait la consid\u00e9ration des \u00e9l\u00e8ves ou bien comme moi j'\u00e9tais le Fou du roi, j'avais une place privil\u00e9gi\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que le fort disait attention touchait pas lui fait parce que \u00e7a se bagarrer beaucoup, j'avais des gardes du corps, parce que je faisais rire, j'\u00e9tais plut\u00f4t fort \u00e0 la gym passerait tr\u00e8s souple et je rire les autres, j'ai \u00e9t\u00e9 moins forts en maths, c'est vrai, ma \u00e0 70 ans, il faisait voter bien aussi d'70 du m\u00eame ma m\u00e8re me g\u00e9n\u00e9tiquement offert ce cadeau de la souplesse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:42) [83%] :\r\nLa police, c'est d'\u00eatre enqu\u00eate sur le trottoir, \u00e0 minuit, parfois je je l'admire, j'applaudis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [78%] :\r\n\u00e9tait mon voisin j'habite un moment mets beaucoup Nougaro, de toute fa\u00e7on le jazz, il en a quand m\u00eame us\u00e9, abus\u00e9 il adorait \u00e7a n'a vu filer claquettes, d'ailleurs c'est \u00e7a swingue dans entend vers 3 heures du matin, il m'appelait pour boire un verre, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 au lit moi et alors j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9, lourd \u00e0 porter, commencer \u00e0 me dire : je vais t'dire Renaud chante quand je vois les chasseurs d'\u00e9goutiers avec leur poil luisant irradi\u00e9 par une lune face r\u00e9cemment et, l\u00e0, il partait dans un d\u00e9lire et moi j'avais les yeux qui tombe et c'\u00e9tait beau, c'\u00e9tait surr\u00e9aliste, un peu fou, si des fois je me dis nous ce qui va s'emballer jambes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:34) [83%] :\r\nJe soir\u00e9e Paris japonais les mesures est mort dans la Pierre Richard. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-08T05:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-655A8C01-5E9A-4E78-A173-7DB93BEE68AE", "internalArchiveId": "655A8C01-5E9A-4E78-A173-7DB93BEE68AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Dominique Choffat et Simon Corthay", "publicationDate": "2017-08-08T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Dominique Choffat et Simon Corthay (Revue de presse al\u00e9manique) DOM Avocats\r\n*** Une interview d'Alain Berset fait des vagues en Suisse al\u00e9manique...\r\nSCOR \r\nHier dans le Tages Anzeiger, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9fendait sa r\u00e9forme des retraites et il avertssait les jeunes citoyens avec cette phrase. Si vous votez non, il n'y aura peut-\u00eatre plus d'AVS pour vous. La menace fait ce matin de nouveau la une du quotidien zurichois, avec les protestations du Parti lib\u00e9ral radical, et aussi celle de la Luzerner Zeitung. Le journal de Suisse centrale trouve d\u00e9plac\u00e9 que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral peigne ainsi le noir sur la muraille. Quel signal envoie-t-on aux jeunes? Celui que la politique est incapable de g\u00e9rer un rejet de la r\u00e9forme et que l'AVS serait condamn\u00e9e \u00e0 mort... Et avec un tableau aussi sombre, pourquoi cotiser encore ? Conclusion du journaliste lucernois: Alain Berset devrait savoir que de telles menaces sont contre-productives... \r\nDOM Campagne CF en Suisse romande\r\nSCOR\r\n... Les Romands ne se sentent peut-\u00eatre pas tr\u00e8s forts, mais m\u00e9fiez-vous des apparences, croit savoir ce matin la Basler Zeitung. Les Romands ont un plan secret pour conserver un troisi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le plan a m\u00eame un nom, ou plut\u00f4t un pr\u00e9nom, Filippo. Le sc\u00e9nario est le suivant: Isabelle Moret est \u00e9lue cette ann\u00e9e - et les tireurs de ficelles font en sorte que le Tessin, avec le PDC Filippo Lombardi, puisse succ\u00e9der \u00e0 Doris Leuthard, une fois que cette derni\u00e8re aura annonc\u00e9 son d\u00e9part... La Basler Zeitung est all\u00e9e sonder le conseiller aux Etats tessinois. Je ne participe pas \u00e0 cette conspiration, se d\u00e9fend Filippo Lombardi.\r\nDOM Lex Weber\r\n*** Construction encore... A c\u00f4t\u00e9 de la gare de Zurich, un immeuble de 50 m\u00e8tres de haut made in China...\r\nEt ce sont les CFF qui sont les ma\u00eetres d'oeuvre de ce mastodonte de 170 appartements, sans compter des surfaces commerciales et de bureau. 145 millions de francs de devis, dont 20 pour les fa\u00e7ades. Des fa\u00e7ades fabriqu\u00e9es \u00e0 Shenyang, ancienne capitale mandchou. 3500 tonnes transport\u00e9es par bateau jusqu'\u00e0 B\u00e2le et de l\u00e0 non pas en train mais en camion. Malgr\u00e9 ces grands moyens, les Chinois seraient moins chers que les concurrents de la place. Et le Tages Anzeiger, qui raconte cette aventure de fa\u00e7ades, ce matin, s'en prend \u00e0 l'entreprise publique CFF dans son \u00e9ditorial. Le titre r\u00e9sume parfaitement le propos: on y parle de l'\u00e9tat qui pratique le tourisme d'achat. \r\nDOM Gazprom\r\n*** Le PLR argovien Philipp M\u00fcller plaide pour le d\u00e9mant\u00e8lement des ORP, les Offices r\u00e9gionaux de placement...\r\nL'Aargauer Zeitung  revient sur ces ORP qui menacent d'\u00eatre compl\u00e8tement d\u00e9bord\u00e9s l'ann\u00e9e prochaine. Informatique inadapt\u00e9e et personnel insuffisant  \u00e0 cause de la pr\u00e9f\u00e9rence accord\u00e9e aux demandeurs d'emploi indig\u00e8nes, pr\u00e9f\u00e9rence mise en place pour appliquer l'initiative contre l'immigration de masse. Pour le conseiller aux Etats Muller, si les ORP n'arrivent pas \u00e0 relever le d\u00e9fi, il faut les supprimer et travailler avec des bureaux de placement priv\u00e9s. \r\nDOM \r\n... allez, on garde les yeux ferm\u00e9s comme Dustin Hofmann en une de la NZZ. L'anti-h\u00e9ros du cin\u00e9ma, le Laur\u00e9at, Tootsie et Rain Man f\u00eat aussi aujourd'hui son 80e anniversaire. Mais il n'est pas le seul \u00e0 souffler les bougies en ce 8 ao\u00fbt: r\u00e9trospective dans le Blick des g\u00e2teaux de f\u00eate de Roger Federer, 36 ans aujourd'hui. Celui au chocolat des 8 ans, fait par maman Lynette - des tourtes de la taille d'une coupe de tournoi - et puis un qui m'a laiss\u00e9 songeur: en 2003, pour ses 22 ans, ce g\u00e2teau en forme de raquette de tennis, avec une balle-bougie comme un puck de hockey. Difficile \u00e0 d\u00e9couper en parts \u00e9gales...\r\n(Revue de presse romande) *** Ils sont arriv\u00e9s pour la revue de presse romande et al\u00e9manique... Simon Corthay et Dominique Choffat... On d\u00e9marre avec le journal de la Gruy\u00e8re, une fois n'est pas coutume, qui r\u00e9v\u00e8le que plusieurs athl\u00e8tes russes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9habilit\u00e9s par deux avocats suisses. \r\nDOM  On se rappelle encore du choc caus\u00e9 par le rapport McLaren , qui d\u00e9non\u00e7ait des cas de dopage d'Etat organis\u00e9s. \r\nCette annonce avait incit\u00e9 de nombreuses f\u00e9d\u00e9rations internationales de sports \u00e0 suspendre un certain nombre d'athl\u00e8tes russes. \r\nEh bien deux avocats suisses ont fait plier certaines de ces suspensions, notamment celle de la f\u00e9d\u00e9ration de cano\u00eb-kayak, qui a donc d\u00fb faire machine arri\u00e8re et lever les sanctions. \r\nEmmanuel Kilchenmann et Serge Vittoz, ce sont les deux avocats, ont d\u00e9montr\u00e9 que ce rapport McLaren comportait trop d'erreurs pour justifier de telles mesures. \r\nCe rapport se base en effet sur des faisceaux d'indices ou des circonstances, et non pas sur des tests d'urine positifs. \r\nEt certaines incoh\u00e9rences sont \u00e9galement point\u00e9es du doigt.\r\nDes lacunes qui pourraient ouvrir une br\u00e8che pour d'autres f\u00e9d\u00e9rations russes, selon le journal de la Gruy\u00e8re.\r\n*** Une interview d'Alain Berset fait des vagues en Suisse al\u00e9manique...\r\nSCOR  Hier dans le Tages Anzeiger, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9fendait sa r\u00e9forme des retraites et il avertssait les jeunes citoyens avec cette phrase. Si vous votez non, il n'y aura peut-\u00eatre plus d'AVS pour vous. La menace fait ce matin de nouveau la une du quotidien zurichois, avec les protestations du Parti lib\u00e9ral radical, et aussi celle de la Luzerner Zeitung. Le journal de Suisse centrale trouve d\u00e9plac\u00e9 que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral peigne ainsi le noir sur la muraille. Quel signal envoie-t-on aux jeunes? Celui que la politique est incapable de g\u00e9rer un rejet de la r\u00e9forme et que l'AVS serait condamn\u00e9e \u00e0 mort... Et avec un tableau aussi sombre, pourquoi cotiser encore ? Conclusion du journaliste lucernois: Alain Berset devrait savoir que de telles menaces sont contre-productives... \r\nDOM  C'est un autre conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui est \u00e0 la une du Temps. Le vaudois Guy Parmelin.\r\nGuy Parmelin qui pourrait devenir un obstacle pour Isabelle Moret et Pierre Maudet, sur leur route vers le gouvernement.\r\nM\u00eame le conseiller national PLR Olivier Feller l'admet: Guy Parmelin bloque les candidats de la m\u00e9tropole l\u00e9manique aux yeux des al\u00e9maniques. \r\nLes deux romands devront redoubler d'efforts pour atteindre leur but. \r\nEt ces candidatures \u00e0 la succession de Didier Burkhalter, elles int\u00e9ressent aussi la Libert\u00e9, le courrier, le nouvelliste, et les quotidiens jurassiens et neuch\u00e2telois. \r\nle parti lib\u00e9ral radical risque d'opter pour un ticket \u00e0 deux noms. \r\nLe Genevois Pierre Maudet pourrait en faire les frais. \r\nOn le voit, ce matin, pour les quotidiens romands, la course est loin d'\u00eatre gagn\u00e9e pour Isabelle Moret et Pierre Maudet.\r\nSCOR   ... Les Romands ne se sentent peut-\u00eatre pas tr\u00e8s forts, mais m\u00e9fiez-vous des apparences, croit savoir ce matin la Basler Zeitung. Les Romands ont un plan secret pour conserver un troisi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le plan a m\u00eame un nom, ou plut\u00f4t un pr\u00e9nom, Filippo. Le sc\u00e9nario est le suivant: Isabelle Moret est \u00e9lue cette ann\u00e9e - et les tireurs de ficelles font en sorte que le Tessin, avec le PDC Filippo Lombardi, puisse succ\u00e9der \u00e0 Doris Leuthard, une fois que cette derni\u00e8re aura annonc\u00e9 son d\u00e9part... La Basler Zeitung est all\u00e9e sonder le conseiller aux Etats tessinois. Je ne participe pas \u00e0 cette conspiration, se d\u00e9fend Filippo Lombardi.\r\n*** La lex weber n'affecte pas seulement les nouvelles r\u00e9sidences secondaires. \r\nDOM  Les r\u00e9sidences principales sont \u00e9galement concern\u00e9es. \r\nUn arr\u00eat du tribunal f\u00e9d\u00e9ral annule une centaine de permis de construire, du c\u00f4t\u00e9 du Valais. \r\nUne estimation faite par le nouvelliste aujourd'hui. \r\nle tribunal cantonal applique ainsi la jurisprudence, en v\u00e9rifiant si les acheteurs entendent effectivement s'installer en Valais. \r\nLa guerre est d\u00e9clar\u00e9e aux fausses r\u00e9sidences principales. \r\nEt les avis divergent \u00e0 ce sujet..\r\nRien ne justifie d'ajouter des logements sur un march\u00e9 o\u00f9 l'offre abonde. Tel est le propos tenu par l'avocat d'Helvetia nostra, Pierre Chiffelle.\r\nCette jurisprudence va d\u00e9molir les vall\u00e9es et diviser le travail par deux ou trois, s'alarme un entrepreneur dans le quotidien valaisan. \r\n*** Construction encore... A c\u00f4t\u00e9 de la gare de Zurich, un immeuble de 50 m\u00e8tres de haut made in China...\r\nSCOR   Et ce sont les CFF qui sont les ma\u00eetres d'oeuvre de ce mastodonte de 170 appartements, sans compter des surfaces commerciales et de bureau. 145 millions de francs de devis, dont 20 pour les fa\u00e7ades. Des fa\u00e7ades fabriqu\u00e9es \u00e0 Shenyang, ancienne capitale mandchou. 3500 tonnes transport\u00e9es par bateau jusqu'\u00e0 B\u00e2le et de l\u00e0 non pas en train mais en camion. Malgr\u00e9 ces grands moyens, les Chinois seraient moins chers que les concurrents de la place. Et le Tages Anzeiger, qui raconte cette aventure de fa\u00e7ades, ce matin, s'en prend \u00e0 l'entreprise publique CFF dans son \u00e9ditorial. Le titre r\u00e9sume parfaitement le propos: on y parle de l'\u00e9tat qui pratique le tourisme d'achat. \r\nDOM  N'en d\u00e9plaise \u00e0 l'union europ\u00e9enne. Elle d\u00e9pend toujours pluss du gaz russe. \r\nIl repr\u00e9sentait 41% des importations extra-europ\u00e9ennes l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\nDu jamais vu, y compris avant la crise ukrainienne. \r\nIl faut dire que le groupe Gazprom a cass\u00e9 ses tarifs, histoire de rester comp\u00e9titif face \u00e0 l'arriv\u00e9e possible du gaz liqu\u00e9fi\u00e9 am\u00e9ricain. \r\nL'adieu au gaz russe n'est donc pas pour demain, selon la Libert\u00e9, et les autres journaux partenaires.\r\nD'autant pluss que la production indig\u00e8ne d\u00e9cline. \r\nAlors que la demande ne cesse d'augmenter. \r\n*** Le PLR argovien Philipp M\u00fcller plaide pour le d\u00e9mant\u00e8lement des ORP, les Offices r\u00e9gionaux de placement...\r\nSCOR  L'Aargauer Zeitung  revient sur ces ORP qui menacent d'\u00eatre compl\u00e8tement d\u00e9bord\u00e9s l'ann\u00e9e prochaine. Informatique inadapt\u00e9e et personnel insuffisant  \u00e0 cause de la pr\u00e9f\u00e9rence accord\u00e9e aux demandeurs d'emploi indig\u00e8nes, pr\u00e9f\u00e9rence mise en place pour appliquer l'initiative contre l'immigration de masse. Pour le conseiller aux Etats Muller, si les ORP n'arrivent pas \u00e0 relever le d\u00e9fi, il faut les supprimer et travailler avec des bureaux de placement priv\u00e9s. \r\nDOM Et on va se mettre \u00e0 r\u00eaver.\r\nPlusieurs dipl\u00f4m\u00e9s en architecture r\u00e9interpr\u00eatent leur Lausanne id\u00e9ale. \r\nUne autre Lausanne imagin\u00e9es pour leur travail de master. \r\nOn d\u00e9couvre quelques-unes de leurs id\u00e9es dans 24 Heures. \r\nAvec deux \u00e9tages de march\u00e9 couvert sur une partie de la place de la Riponne.\r\nDe l'agriculture implant\u00e9e \u00e0 S\u00e9velin.\r\net une approche sociale d\u00e9velopp\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 du Tunnel.\r\nDe quoi stimuler votre imagination.\r\nSCOR  ... allez, on garde les yeux ferm\u00e9s comme Dustin Hofmann en une de la NZZ. L'anti-h\u00e9ros du cin\u00e9ma, le Laur\u00e9at, Tootsie et Rain Man f\u00eat aussi aujourd'hui son 80e anniversaire. Mais il n'est pas le seul \u00e0 souffler les bougies en ce 8 ao\u00fbt: r\u00e9trospective dans le Blick des g\u00e2teaux de f\u00eate de Roger Federer, 36 ans aujourd'hui. Celui au chocolat des 8 ans, fait par maman Lynette - des tourtes de la taille d'une coupe de tournoi - et puis un qui m'a laiss\u00e9 songeur: en 2003, pour ses 22 ans, ce g\u00e2teau en forme de raquette de tennis, avec une balle-bougie comme un puck de hockey. Difficile \u00e0 d\u00e9couper en parts \u00e9gales...", "durationSec": 369, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8813731", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Dominique Choffat et Simon Corthay", "La presse - Par Dominique Choffat et Simon Corthay  / JDM_2017-08-08T06:45:00_revue-de-presse", "La presse - Par Dominique Choffat et Simon Corthay  / JDM_2017-08-08T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8813747", "ece-8813731"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-26T04:46:42Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n50, mon Dieu, la revue de presse avec un peu de retard mais on va y arriver quand m\u00eame Dominique Choffat et Simon Corthay sont avec nous, on va d\u00e9marrer une fois n'est pas coutume mais c'est tant mieux, avec le journal de la Gruy\u00e8re, qui r\u00e9v\u00e8le que plusieurs athl\u00e8tes russes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9habilit\u00e9s par deux avocats suisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [95%] :\r\nOui, on se rappelle encore du choc caus\u00e9 par le rapport McLaren qui d\u00e9non\u00e7ait des cas de dopage d'\u00c9tat organis\u00e9s, h\u00e9 bien cette annonce avait incit\u00e9 certaines f\u00e9d\u00e9rations internationales de sports \u00e0 suspendre un certain nombre d'athl\u00e8tes russes aujourd'hui 2 avocats suisses ont fait plier certaines de ces suspensions, notamment celle de la f\u00e9d\u00e9ration de cano\u00eb-kayak, qui a donc d\u00fb faire marche arri\u00e8re et lever les spots des sanctions Emmanuel Kitchen Man et Serge Vittoz, ce sont donc les 2 avocats ont d\u00e9montr\u00e9 que ce rapport McLaren comportait trop d'erreurs pour justifier de telles mesures, ce rapport se base en effet sur des faisceaux d'indices ou des circonstances et non pas sur des tests d'urine positifs et puis certaines incoh\u00e9rences sont \u00e9galement point\u00e9es du doigt des lacunes qui pourraient ouvrir une br\u00e8che pour d'autres f\u00e9d\u00e9rations russes, selon le journal de la Gruy\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [98%] :\r\nCe matin, nous avons une interview d'Alain Berset qui fait quelques vagues en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [94%] :\r\nHier, dans le Tages-Anzeiger, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9fendait sa r\u00e9forme des retraites et il avertissait les jeunes citoyens avec cette phrase si vous votez non, il n'y aura peut-\u00eatre plus d'AVS pour vous la menace fait ce matin de nouveau la une du quotidien zurichois avec les protestations du Parti lib\u00e9ral radical et aussi les titres de la Luzerner Zeitung, le journal de Suisse centrale trouve d\u00e9plac\u00e9 que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral peigne ainsi le noir sur la muraille quel signal envoie -t-on aux jeunes, demande -t-il, celui que la politique est incapable de g\u00e9rer un rejet de la r\u00e9forme et que l'AVS serait condamn\u00e9e \u00e0 mort et avec un tableau aussi sombre, pourquoi un jeune devrait -il encore cotiser conclusion du journaliste lucernois Alain Berset devrait savoir que de telles menaces sont contre- produit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [93%] :\r\nEt c'est un autre conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui est \u00e0 la une du temps, le Vaudois Guy Parmelin Guy Parmelin, qui pourrait devenir un obstacle pour Isabelle Moret et Pierre Maudet sur leur route vers le gouvernement, m\u00eame le conseiller national PLR Olivier f\u00e9d\u00e8re l'admet Guy Parmelin bloque les candidats de la m\u00e9tropole l\u00e9manique aux yeux des l\u00e9gumes, des al\u00e9maniques cette fois les deux romands devront redoubler d'efforts pour atteindre leur but et ces candidatures \u00e0 la succession de Didier pour qu'\u00e0 l'terrasse int\u00e9resse aussi la Libert\u00e9 le courrier le nouvelliste et les quotidiens jurassiens \u00e0 neuch\u00e2telois le Parti lib\u00e9ral- radical risque d'opter pour un ticket \u00e0 2 noms, le Genevois Pierre Maudet pourrait en faire les frais, on voit ce matin pour les quotidiens romands, la course est loin d'\u00eatre gagn\u00e9e pour Isabelle Moret et surtout pour Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [93%] :\r\nIl ne la sentent pas vraiment mais m\u00e9fiez -vous des apparences, croit savoir ce matin la base Heurtey -t-on lire ont un plan secret pour conserver un troisi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le plan a m\u00eame au nom ou plut\u00f4t un pr\u00e9nom Filippo, le sc\u00e9nario est le suivant : Isabelle Moret est \u00e9lue cette ann\u00e9e et les tireurs de ficelles font en sorte que le Tessin avec le PDC Filippo Lombardi puisse succ\u00e9der \u00e0 Doris la tarte, une fois que cette derni\u00e8re aura annonc\u00e9 son d\u00e9part, la base leur Zeitung est all\u00e9e sonder le conseiller aux \u00c9tats tessinois je ne participe pas \u00e0 cette conspiration se d\u00e9fend Filippo Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [90%] :\r\nImaginez qu'il ait dit le contraire et qu'il participait \u00e0 la Lex Weber n'affecte pas seulement les nouvelles r\u00e9sidences secondaires Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [94%] :\r\nNon, dans les les r\u00e9sidences principales sont \u00e9galement concern\u00e9s, un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral annule une centaine de permis de construire du c\u00f4t\u00e9 du Valais une estimation faite par le nouvelliste aujourd'hui le tribunal cantonal applique ainsi la jurisprudence en v\u00e9rifiant si les acheteurs entendent effectivement s'installer en Valais, la guerre est donc d\u00e9clar\u00e9e aux fausses r\u00e9sidences principales et les avis divergent l'imagine \u00e0 ce sujet, rien ne justifie d'ajouter des logements sur un march\u00e9 o\u00f9 l'offre abonde les propos tels sont les propos tenus par l'avocat d'Helvetia Nostra Pierre Chiffelle cette jurisprudence va d\u00e9molir les vall\u00e9es \u00e0 diviser le travail par 2 ou 3, \u00e7a c'est l'alarme lanc\u00e9e par un entrepreneur dans le quotidien malaises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [94%] :\r\nConstruction encore \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la gare de Zurich, un immeuble de 50 m\u00e8tres de haut, mais il est midi, China. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [94%] :\r\nEt ce sont les CFF qui sont les ma\u00eetres d'oeuvre de ce mastodonte de 170 appartements, sans compter des surfaces commerciales et de bureau 145 millions de francs de devis, dont 20 pour les les fa\u00e7ades des fa\u00e7ades fabriqu\u00e9es \u00e0 Shenyang, ancienne capitale mandchou 3500 tonnes transport\u00e9es par bateau jusqu'\u00e0 B\u00e2le, et de l\u00e0, non pas en train mais en camion, malgr\u00e9 ces grands moyens, les Chinois seraient moins chers que les concurrents de la place et le Tages-Anzeiger qui raconte cette aventure de fa\u00e7ades, ce matin, s'en prend \u00e0 l'entreprise publique CFF dans son \u00e9ditorial, le titre r\u00e9sume parfaitement le propos, on y parle de l'\u00e9tat qui pratique comme les consommateurs, le tourisme d'achat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [97%] :\r\nN'en d\u00e9plaise \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, elle d\u00e9pend toujours plus du gaz russe, il repr\u00e9sentait 41 pourcent des des importations extra- europ\u00e9ennes l'ann\u00e9e derni\u00e8re, du jamais vu, y compris avant la crise ukrainienne, il faut dire que le groupe Gazprom a cass\u00e9 ses tarifs, histoire de rester comp\u00e9titif face \u00e0 l'arriv\u00e9e possible du gaz liqu\u00e9fi\u00e9 am\u00e9ricain l'adieu au gaz russe n'est donc pas pour demain, selon la Libert\u00e9 et les autres journaux partenaires d'Auto Plus que la production indig\u00e8ne d\u00e9cline alors que la demande ne cesse d'augmenter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [91%] :\r\nUn dernier sujet c'est un anniversaire Simon m\u00eame 2. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:22) [92%] :\r\nAllez, on garde les yeux ferm\u00e9s comme Dustin Hoffman en une de la NZZ de la NZZ l'antih\u00e9ros dit cin\u00e9ma le laur\u00e9at Tootsie et Rain Man f\u00eate aujourd'hui son 80\u00e8me anniversaire mais il y a pas le seul \u00e0 souffler les bougies ensuite ao\u00fbt r\u00e9trospective dans le Blick des g\u00e2teaux de f\u00eate de Roger Federer, 36 ans aujourd'hui celui au chocolat, d\u00e8s 8 ont confectionn\u00e9 par maman Lynette des tourtes de la taille d'une coupe de tournoi et puis un qui m'a laiss\u00e9 songeur : en 2003 pour ses ses 22 ans ce g\u00e2teau en forme de raquette de tennis avec une balle bougie qui ressemblent \u00e0 un peu de hockey. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [87%] :\r\nDifficile \u00e0 d\u00e9couper en parts \u00e9gales, enfin qui mange le manche et puis, bref, c'\u00e9tait la presse encore merci \u00e0 6 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-08T05:10:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7A0D485-10DF-49C8-A681-7AA3BE1E4A2C", "internalArchiveId": "F7A0D485-10DF-49C8-A681-7AA3BE1E4A2C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Les personnalit\u00e9s c\u00e9l\u00e8bres qui ont marqu\u00e9 l'histoire (2/5): Andr\u00e9 Bourvil", "publicationDate": "2017-08-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait Bourvil \"La grande vadrouille\" + \"les crayons\";Pascal Delmotte passionn\u00e9 de Bourville, auteur d'une biographie de Bourvil;Annie Boucher, passionn\u00e9e de Bourvil\r\nN\u00e9 en juillet 1917, Andr\u00e9 Bourvil aurait eu 100 ans cet \u00e9t\u00e9. Annie Boucher et Pascal Delmotte viennent de publier ''Bourvil, le cin\u00e9 d'Andr\u00e9'' aux \u00e9ditions Flammarion. L'ouvrage retrace l'ensemble de la filmographie de l'acteur belge. Leur interview.\r\n\r\n* * Les personnalit\u00e9s c\u00e9l\u00e8bres qui ont marqu\u00e9 l'histoire (2/5): Andr\u00e9 Bourvil (SLV Pascal Delmotte et Annie Boucher) 12h30 SLV Annie Boucher et SLV\u00a0SLV Pascal Delmotte\r\n\u00ab\u00a0Bourvil, le cin\u00e9 d'Andr\u00e9\u00a0\u00bb, aux \u00e9ditions Flammarion \r\nPortable Pascal Delmotte: ** 12 12\r\nDIR ST RTBF:\r\nHYPERLINK \"x-apple-data-detectors://0\" 52, bd Reyers\u00a0\r\nentr\u00e9e Diamant\r\nBruxelles \r\nLieu\u00a0:\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Studio LPP1\r\nT\u00e9l\u00a0:\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0HYPERLINK \"tel:00%2****%2** 2 **\r\nFaire test avec RTBF!\r\nIntro\u00a0:\r\nExtrait la grande vadrouille\u00a0: \r\nD+ 30 secondes\r\n. Vous aurez certainement reconnu. cet extrait culte.. de \u00ab\u00a0La grande Vadrouille\u00a0\u00bb. \r\nAndr\u00e9 Bourville et Louis de Fun\u00e8s. qui incarnent deux soldats fran\u00e7ais. oblig\u00e9s d'aider un groupe d'aviateurs britanniques. \u00e0 se rendre en zone libre. durant la deuxi\u00e8me guerre mondiale. \r\nLe film sorti en 1966.. reste l'un des plus grands succ\u00e8s du cin\u00e9ma fran\u00e7ais.\r\nOn poursuit aujourd'hui notre s\u00e9rie de la semaine sur les personnalit\u00e9s qui ont marqu\u00e9 l'histoire. Et on rend hommage ce midi. \u00e0 cet immense acteur qu'\u00e9tait.. Andr\u00e9 Bourvil. \r\nN\u00e9 en juillet 1917, l'acteur aurait eu 100 ans cet \u00e9t\u00e9. Pour c\u00e9l\u00e9brer cet anniversaire, un livre vient de para\u00eetre, il s'appelle \u00ab\u00a0Bourvil, le cin\u00e9 d'Andr\u00e9\u00a0\u00bb, aux \u00e9ditions Flammarion. \r\nUn bel ouvrage qui retrace toute sa filmographie. avec des illustrations, des r\u00e9sum\u00e9s des films et de jolies anecdotes. \r\nIl est sign\u00e9. Annie Boucher. et Pascal Delmotte.. Qui nous font le plaisir d'\u00eatre avec nous aujourd'hui, \r\nBonjour\u00a0!\r\nVous \u00eates tous les deux Belges et surtout passionn\u00e9s d'Andr\u00e9 Bourvil. Pascal Delmotte vous avez m\u00eame sign\u00e9 une biographie de l'auteur. Merci d'\u00eatre avec nous en direct des studios de nos coll\u00e8gues de la RTBF.\r\nCanevas:\r\nToute cette semaine, je le disais, on s'int\u00e9resse aux personnages qui ont marqu\u00e9 les esprits. Par leur travail, leur charisme ou par les affaires auxquelles ils ont \u00e9t\u00e9 m\u00eal\u00e9es.. leur part d'ombre. \r\nPascal Delmotte. Andr\u00e9 Bourvil. de son vrai nom Andr\u00e9 Raimbourg. est un des plus grands acteurs fran\u00e7ais de tous les temps, et pourtant, on ne sait finalement pas grand-chose de sa vie priv\u00e9e ou de ses \u00e9tats d'\u00e2mes. Ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu \u00e9t\u00e9 mis en lumi\u00e8re. Comment expliquez-vous un tel myst\u00e8re?\r\nAnnie Boucher... Dans le fond, si on veut parler de Bourvil, c'est \u00e0 son travail qu'il faut s'int\u00e9resser. C'est ce qu'on va faire. Enfant, Andr\u00e9 Raimbourg, grandit en campagne, dans la ferme familiale. Il a d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'humour et joue le gai luron dans sa classe. Il se d\u00e9couvre une \u00e2me d'artiste et c'est d'abord vers la musique qu'il se tourne. Peut-on dire que c'\u00e9tait la musique sa v\u00e9ritable passion\u00a0?\r\nPAscal Delmotte.... Bourvil joue dans des orchestres et des fanfares. Il devient boulanger, se marie avec la femme qui l'accompagnera toute sa vie. Puis, en 1937, \u00e0 l'aube de la deuxi\u00e8me guerre mondiale, il d\u00e9cide de devancer l'appel et s'engage volontairement dans l'arm\u00e9e pour pouvoir choisir son arme et surtout rejoindre la musique militaire. L\u00e0, il fait rire ses camarades de chambr\u00e9e. et ces derniers lui lancent un d\u00e9fi\u00a0: s'inscrire \u00e0 un radio-crochet. Est-ce que c'est cette \u00e9mission qui lance sa carri\u00e8re\u00a0?\r\nAnnie Boucher... Ce que peu de gens savent, c'est que Bourvil, ne s'appelle pas Bourvil au d\u00e9but de sa carri\u00e8re. Il prend d'abord le pseudonyme \u00ab\u00a0Andrel\u00a0\u00bb. en hommage \u00e0 son idole. Fernandel. Pourquoi finit-il par changer de pseudo\u00a0?\r\nPascal Delmotte... Il change de pseudo, mais il va alors se cr\u00e9e un v\u00e9ritable personnage. lequel\u00a0?\r\nAnnie Boucher... Comment entre-t-il ensuite dans le monde du cin\u00e9ma, alors que rien ne pr\u00e9destinait cet enfant des campagnes \u00e0 devenir acteur\u00a0?\r\nSon premier film. c'est en 1945, il s'appelle \u00ab\u00a0la ferme du pendu\u00a0\u00bb. Il y joue un second r\u00f4le.. Puis dans les films suivants, il incarne toujours des r\u00f4les similaires, celui d'un amuseur du public, d'un paysan un peu na\u00effs, un peu ben\u00eats. C'est un personnage qui va lui coller longtemps \u00e0 la peau. Comment expliquez-vous qu'on ne lui confie pas d'autres types de r\u00f4le\u00a0? C'est li\u00e9 \u00e0 lui, aux r\u00e9alisateurs\u00a0? Au public\u00a0?\r\nPascal Delmotte.... Quel est le film qui change la donne et qui consacre v\u00e9ritablement son talent d'acteur\u00a0?\r\n\u00ab\u00a0La travers\u00e9e de Paris\u00a0\u00bb..chefs d'ouvre du cin\u00e9ma qui se d\u00e9roule en 1942. Il y incarne le r\u00f4le d'un chauffeur de taxi au ch\u00f4mage qui un jour doit transporter \u00e0 pied. \u00e0 l'autre bout de Paris. quatre valises qui contiennent un cochon d\u00e9coup\u00e9. A ses c\u00f4t\u00e9s Jean Gabin et Louis de Fun\u00e8s. Pourtant. Pascal Delmotte. Bourvil a failli ne jamais jouer dans ce film. Les producteurs \u00e9taient pour le moins r\u00e9ticents.\r\nAnnie Boucher.... L\u00e0 c'est la cons\u00e9cration. Il obtient m\u00eame un prix d'interpr\u00e9tation \u00e0 Venise. Sa carri\u00e8re d\u00e9marre vraiment. Et il aura m\u00eame l'occasion de jouer avec son idole Fernandel. Mais pendant le tournage de ce film, il s'aper\u00e7oit que Fernandel est loin d'\u00eatre un personnage tr\u00e8s sympathique, n'est-ce pas\u00a0?\r\nPascal Delmotte... Preuve qu'il vaut parfois mieux ne jamais rencontrer ses idoles.\r\nBourvil encha\u00eene les succ\u00e8s au box office\u00a0: le Corniaud, la Grande Vadrouille, dont on a entendu un extrait avant, et tant d'autres dont on a malheureusement pas le temps de parler en d\u00e9tail maintenant.\r\nBourvil devient un acteur tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9. A quoi doit-il sa popularit\u00e9\u00a0? Aujourd'hui encore, il n'est jamais critiqu\u00e9.\r\nEst-ce que la force de Bourvil n'\u00e9tait pas finalement qu'il \u00e9tait au cin\u00e9ma, exactement pareil que dans la vie\u00a0?\r\nAnnie Boucher.... Andr\u00e9 Bourvil tombe malade vers l'\u00e2ge de 50 ans. Il souffre d'un cancer de la moelle osseuse. Mais il n'arr\u00eate jamais de tourner. Il tourne encore plusieurs film, dont \u00ab\u00a0le cercle rouge\u00a0\u00bb. Est-ce que le cin\u00e9ma \u00e9tait devenu une sorte de rem\u00e8de. une raison de vivre pour lui\u00a0? \r\nBourvil est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1970 \u00e0 53 ans. Pascal Delmotte, on dit parfois que l'humour est la politesse du d\u00e9sespoir. Lorsque vous regardez ce personnage, avez-vous le sentiment que Bourvil \u00e9tait dans le fond un \u00e9corch\u00e9 vif\u00a0? Y avait-il un peu de m\u00e9lancolie en lui\u00a0?\r\nPascal Delmotte.... Est-ce que Bourvil imaginait qu'il resterait aujourd'hui encore un acteur si populaire, un tel mythe de l'histoire du cin\u00e9ma fran\u00e7ais\u00a0?\r\nExtro\u00a0: Annie Boucher. Pascal Delmotte. Merci d'\u00eatre venus rendre hommage \u00e0 Bourvil, cet immense acteur. \r\nVotre livre s'appelle \u00ab\u00a0Bourvil, le cin\u00e9 d'Andr\u00e9\u00a0\u00bb, aux \u00e9ditions Flammarion. Il vient de sortir.\r\nJe vous souhaite une belle journ\u00e9e \u00e0 Bruxelles.\r\nEt on se quitte avec Bourvil, le chanteur, sa premi\u00e8re passion. On \u00e9coute une chanson culte, \u00ab\u00a0les crayons\u00a0\u00bb.\r\nD+ 50 secondes.\r\nLes crayons. Andr\u00e9 Bourvil. De quoi se mettre en joie... pour passer \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.", "durationSec": 705, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8813770", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Les personnalit\u00e9s c\u00e9l\u00e8bres qui ont marqu\u00e9 l\u2019histoire (2/5): Andr\u00e9 Bourvil", "Les personnalit\u00e9s c\u00e9l\u00e8bres qui ont marqu\u00e9 l\u2019histoire (2/5): Andr\u00e9 Bourvil / 12H30_2017-08-08T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Les personnalit\u00e9s c\u00e9l\u00e8bres qui ont marqu\u00e9 l\u2019histoire (2/5): Andr\u00e9 Bourvil / 12H30_2017-08-08T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["N\u00e9 en juillet 1917, Andr\u00e9 Bourvil aurait eu 100 ans cet \u00e9t\u00e9. Annie Boucher et Pascal Delmotte viennent de publier \u2018\u2019Bourvil, le cin\u00e9 d\u2019Andr\u00e9\u2019\u2019 aux \u00e9ditions Flammarion. L\u2019ouvrage retrace l\u2019ensemble de la filmographie de l\u2019acteur belge. Leur interview.", "N\u00e9 en juillet 1917, Andr\u00e9 Bourvil aurait eu 100 ans cet \u00e9t\u00e9. Annie Boucher et Pascal Delmotte viennent de publier \u2018\u2019Bourvil, le cin\u00e9 d\u2019Andr\u00e9\u2019\u2019 aux \u00e9ditions Flammarion. L\u2019ouvrage retrace l\u2019ensemble de la filmographie de l\u2019acteur belge. Leur interview.", "N\u00e9 en juillet 1917, Andr\u00e9 Bourvil aurait eu 100 ans cet \u00e9t\u00e9. Annie Boucher et Pascal Delmotte viennent de publier \u2018\u2019Bourvil, le cin\u00e9 d\u2019Andr\u00e9\u2019\u2019 aux \u00e9ditions Flammarion. L\u2019ouvrage retrace l\u2019ensemble de la filmographie de l\u2019acteur belge. Leur interview."], "variantIds": ["ece-8813774", "ece-8813770"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T09:18:33Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [86%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, pourquoi voulez -vous dire arr\u00eater pour redescendre avait tr\u00e8s bien comme \u00e7a devant vous ne croyez tout de m\u00eame pas que je vais vous trimballer sur mon dos alors ne perdons pas de temps dans la rue, \u00e7a fait 3 fois, comme cette mesure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:21) [71%] :\r\nOui, parce que c'est un peu sur le gauche, donc oui et \u00e0 travers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [93%] :\r\nVous aurez certainement reconnu, c'est extrait culte de La Grande Vadrouille Andr\u00e9 Bourvil et Louis de Fun\u00e8s qui incarnent 2 soldats fran\u00e7ais obliger l'aider un groupe d'aviateurs britanniques \u00e0 se rendre en zone libre durant la 2\u00e8me Guerre mondiale le film sorti en 1966 reste l'un des plus grands succ\u00e8s du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, on poursuit aujourd'hui notre s\u00e9rie de la semaine sur les personnalit\u00e9s qui ont marqu\u00e9 l'histoire et on rend hommage ce midi \u00e0 cet immense acteur qui \u00e9tait Andr\u00e9 Bourvil, n\u00e9 en juillet 1917 l'acteur aurait eu 100 ans c'\u00e9tait et pour c\u00e9l\u00e9brer cet anniversaire, un livre vient de para\u00eetre, il s'appelle Bourvil, le cin\u00e9 d'Andr\u00e9 c'est aux \u00e9ditions Flammarion, un bel, ouvrage qui retrace toute sa filmographie avec des illustrations des r\u00e9sum\u00e9s des films je lise anecdotes, il est sign\u00e9 annie Boucher et Pascal Delmotte qui nous font le plaisir d'\u00eatre avec nous aujourd'hui, bonjour, bonjour, vous \u00eates tous les 2 belges et surtout passionn\u00e9s d'Andr\u00e9 Bourvil Pascal Delmotte, vous avez m\u00eame \u00e9crit une biographie de l'auteur, merci d'\u00eatre avec nous en Direct des studios de nos coll\u00e8gues de la RTBF qu'on salue au passage, toute cette semaine, je le disais, on en truction enfin int\u00e9resse aux personnages qui ont marqu\u00e9 les esprits dans l'histoire, par leur travail, leur charisme par les affaires auxquelles ils ont \u00e9t\u00e9 m\u00eal\u00e9es ou par leur pardon ombre Pascal Delmotte, je vais commencer par vous Andr\u00e9 Bourvil, De son vrai nom Andr\u00e9 Raimbourg est un des plus grands acteurs fran\u00e7ais tous les temps, et pourtant on sait finalement pas grand- chose, sa vie priv\u00e9e de ses \u00e9tats d'\u00e2me m\u00eame, ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu mis en lumi\u00e8re comment vous expliquez en myst\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [90%] :\r\nTout simplement parce que c'est c'est quelqu'un qui, qui \u00e9tait dans la vie comme comme monsieur tout le monde, qui \u00e9tait, qui avait une une vie de famille tout \u00e0 fait classique, une \u00e9pouse, 2 enfants et qui vivait tout simplement qui, qui est rest\u00e9 lui- m\u00eame tout au long de, de, de, de sa vie, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [89%] :\r\nOui, qui est rest\u00e9 lui- m\u00eame d'ailleurs, c'est comme \u00e7a aussi qu'on qu'on le conna\u00eet, ou en tout cas, on a l'impression m\u00e9conna\u00eetre aujourd'hui encore annie Boucher dans le fond, si on veut parler de Bourvil, c'est \u00e0 son travail, qu'il faut s'int\u00e9resser, c'est ce qu'on va faire maintenant avec vous 2 enfants Andr\u00e9 Raimbourg grandit en campagne dans la ferme familiale, il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'humour et joue le gai luron dans sa classe et d\u00e9couvrent m\u00eame une \u00e2me d'artiste et c'est d'abord par la musique qu'ils se tournent annie Boucher ce qu'on peut dire que c'\u00e9tait la musique dans le fond, sa v\u00e9ritable passion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:47) [89%] :\r\nOui, en 1er, il a d'abord eu envie d'\u00e9couter donc on on a appris qu'il avait fait \u00e9couter le poste de TSF 200 instituteur qui l'avait petit \u00e0 petit des chansons avec un harmonica qu'il avait la capacit\u00e9 comme \u00e7a l'oreille musicale et, plus tard, il aura des cours de musique et il entrera \u00e0 la \u00e0 la fanfare de Fontaine le d'un petit village \u00e0 7 8 kilom\u00e8tres de Bourvil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [92%] :\r\nEffectivement, qui a pris joue dans des orchestres, des fanfares et devient boulanger alors on va pas raconter toute sa vie il se Marie avec une femme qui va l'accompagner toute sa vie, puis en 1937 \u00e0 l'aube la 2\u00e8me guerre mondiale lui d\u00e9cide de devancer l'appel, il s'engage volontairement dans l'arm\u00e9e pour pouvoir choisir son arme et surtout rejoindre la musique militaire est -ce que la Pascal Delmotte c'est un tournant pour sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:34) [88%] :\r\nOui, c'est un tournant, enfin c'est un tournant, c'est un c'est un un beau d\u00e9but de fait, en effet, de, de, de, de s'engager lui permet de choisir son arme dans ce qu'on Amstrad piston et l\u00e0, il va \u00e0 Paris, \u00e0 la caserne de la de la p\u00e9pini\u00e8re o\u00f9 l\u00e0, il se retrouve avec avec uniquement des musiciens, mais des musiciens de tr\u00e8s haut niveau des des prix de Rome des premiers prix du Conservatoire et il est parfaitement int\u00e9gr\u00e9 ne, ne f\u00fbt -ce que par par son humour et par son c\u00f4t\u00e9 boute-en-train, et c'est l\u00e0 que, que ses amis de de chambr\u00e9e vont le l'envoyer faire ce qu'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque les radio- crochets et et c'est l\u00e0 qu'il commence vraiment \u00e0 se produire en public et d'avoir d'avoir l'avis du public puisque les radio- crochets consister la la personne venait pr\u00e9senter sa chanson Si \u00e7a ne plaisait pas le public, il y accrocher animateur mettez dehors le chanteur, chanteur amateur mais lui a commenc\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er son personnage de Bourvil en chantant la chansons d'Fernandel puisque c'\u00e9tait, c'\u00e9tait son idole de de d\u00e9p\u00f4t que c'\u00e9tait Fernandel et c'est avec un certain succ\u00e8s, il n'\u00e9tait pas mis dehors, bien au contraire et gagner tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement ces radios. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [90%] :\r\nD'ailleurs ce que peu de gens savent ce que Bourvil ne s'appelle pas Bourvil au d\u00e9but de sa carri\u00e8re, hein, il prend d'abord le pseudonyme Andr\u00e9 en hommage, vous l'avez dit \u00e0 son idole Fernandel annie Boucher pourquoi est -ce qu'il finit par changer de pionnier pseudo pourquoi ce qui prend Bourvil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:03) [88%] :\r\nParce que c'est li\u00e9 au village, donc il dans un village d'enfance qui s'appelle Bourvil 2 L, et puis dissident, le V de la finale et il s'appelle aussi Raimbourg, donc il a, il a repris l'\u00e9l\u00e9ment Bourse qui \u00e9tait la fin de son nom et avec son fr\u00e8re et sans chercher un petit moment et puis ils se sont dit mais Bourvil, \u00e7a colle bien, et Andr\u00e9, l'\u00e9cole est un peu trop \u00e0 Fernandel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:28) [93%] :\r\nMais tr\u00e8s vite, il va alors il change de pseudo par contre, il va se cr\u00e9er un v\u00e9ritable personnage lequel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:36) [93%] :\r\nIl va on \u00c9tats-Unis il va avoir la capacit\u00e9 de de montrer des \u00e9motions, il va avoir la capacit\u00e9 de de changer d'avoir un costume petit d'avoir les cheveux vers l'avant et de se dire voil\u00e0 moi j'entre dans dans le comique j'entre dans le la fac\u00e9tie \u00e0 chaque fois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:56) [91%] :\r\nOui, et puis d'ailleurs, \u00e7a, un personnage qui va lui coller \u00e0 la peau toute sa carri\u00e8re, Pascal Delmotte comment finalement il entre Bourvil dans le monde du cin\u00e9ma, alors que rien ne pr\u00e9destinait cet enfant des campagnes \u00e0 devenir acteur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:10) [88%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que bon si on si on prend son son parcours apr\u00e8s donc la guerre, il est, il y a pas le temps d'arriver sur le front qui qui lui que on sait la d\u00e9b\u00e2cle pardon dans le dans le sud de la France dans dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, il rencontre comment un un accord\u00e9oniste \u00c9tienne Rein, qui sera son son grand ami de pendant toute la vie et puis apr\u00e8s, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9mobilis\u00e9, il tente sa chance \u00e0 Paris et l\u00e0, il commence \u00e0 courir le cachet avec \u00c9tienne et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, qui commence \u00e0 cr\u00e9er leurs propres chansons de figuration dans, dans, dans, dans les films qui sont tourn\u00e9s en 42 ans, 43 3 sid\u00e9ral une une \u00e9toile au soleil, mais l\u00e0 o\u00f9 l'on aper\u00e7oit \u00e0 peine et c'est Jean Dr\u00e9ville en 1945 qui qui va le prendre pour la Ferme du pendu, il faut savoir que Bourvil, avait fait un grand succ\u00e8s qui passaient \u00e9norm\u00e9ment radio qui s'appelait la chanson des cartes postales et les crayons et Jean Dr\u00e9ville prend pour le ma\u00eetre \u00e0 l'\u00e9cran, o\u00f9 il interpr\u00e8te lors d'un d'un repas de noces c'est ces fameux crayons, ensuite c'est Andr\u00e9 Berto mieux qui s'entend, bon coup c'est-\u00e0-dire que Bourvil \u00e9tait une grosse vedette de la radio \u00e0 ce \u00e0 \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, mais bon, les gens ne ne ne ne connaissent pas, il y a pas la t\u00e9l\u00e9vision, donc les gens ne connaissent pas le visage de Bourvil donc Andr\u00e9 Berto mieux \u00e0 l'id\u00e9e de reprendre de prendre Bourvil pour pour faire un 1er film qui s'appelle Pas si b\u00eate et directement le met en en t\u00eate d'affiche donc que Bourvil et n'a pas gal\u00e9rer par rapport, je veux dire par rapport \u00e0 un de Fun\u00e8s, qui lui a fait d\u00e9figuration pendant des ann\u00e9es, disait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:53) [83%] :\r\n\u00e0 Durham, mais par contre pas content \u00e9gal Delmotte, on parlait de ce personnage finalement de de paysans \u00e0 peu ben\u00eats ce r\u00f4le de comique lui colle \u00e0 la peau assez longtemps, il fait plusieurs films dans ce m\u00eame type de r\u00f4le qu'est -ce qu'est le film qui va changer la donne, qui consacre v\u00e9ritablement son talent d'acteur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:08) [91%] :\r\nDonc un 1er film avec ce dans Paris o\u00f9 l\u00e0 il montre l'\u00e9tendue et la diversit\u00e9 de son jeu, mais malheureusement, on attend toujours un Bourvil comique et le film ne marche pas et c'est surtout le grand tournant sa travers\u00e9e de Paris en 1956 ou face \u00e0 Gabin, il y tient, il tient bien son personnage et il sera d'ailleurs r\u00e9compens\u00e9 \u00e0 la Mostra de Venise, puisqu'il recevra la coupe Volpi le Grand prix d'interpr\u00e9tation pour son r\u00f4le de de Marcel Martin en sachant qu'\u00e0 la base, Marcel Aym\u00e9, auteur de la nouvelle de la travers\u00e9e de Paris refusait totalement d'avoir d'avoir Bourvil en t\u00eate dans dans l'affiche du film et il y a avait au travers une lettre ouverte \u00e0 la presse qu'il ne voulait pas que son nom soit figure au g\u00e9n\u00e9rique et que Bourvil serait insignifiant dans le r\u00f4le de de Marcel Martin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:59) [85%] :\r\nEt d'ailleurs, apr\u00e8s coup, il s'est r\u00e9tract\u00e9 \u00e9crivant une seconde lettre, hein, pour dire que finalement il avait il avait beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 Bourvil dans La travers\u00e9e de Paris, un chef-d'oeuvre annie Boucher Bourvil, encha\u00eene les succ\u00e8s au Box-Office, ensuite on n'a pas le temps de tous les \u00e0 num\u00e9riser d'en parler le Corniaud, La Grande Vadrouille, etc, entendre un extrait tout \u00e0 l'heure, h\u00e9 bien un acteur tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 annie Boucher \u00e0 quoi doit -il sa popularit\u00e9 aujourd'hui encore, personne ne critique Bourvil jamais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:29) [90%] :\r\nOui, la plupart du temps il est appr\u00e9ci\u00e9, je pense qu'il avait \u00e9norm\u00e9ment d'humanit\u00e9, il a en lui des valeurs humaines, ces enfants parle souvent et l\u00e0 tout le temps inculquer le respect de l'autre, le travail, nous avons appris que sur les plateaux et respecter les techniciens, il avait toujours un petit mot gentil pour tout le monde et je pense que quand on le voit, il a un c\u00f4t\u00e9 p\u00e8re de famille rassurant tout en \u00e9tant tr\u00e8s malin subtil, tr\u00e8s fut\u00e9, il a des yeux, vraiment tout le temps tr\u00e8s p\u00e9tillant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:57) [91%] :\r\nEt chacun je, je, je me permets, mais chacun se retrouve, se retrouverait un peu dans, dans, dans, Bourvil, c'est, il faut savoir quand il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1976 et que la presse avait titr\u00e9 le cousin de tous les Fran\u00e7ais d\u00e9c\u00e9d\u00e9s et cette c'est un peu \u00e7a, parce que c'\u00e9tait tout, tout le monde peut retrouver quelque part se retrouver un petit peu en Bourvil, quoi, c'est quelqu'un qui est rest\u00e9 qui tout simplement rester lui- m\u00eame, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 pour lui, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 une immense Star tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:28) [88%] :\r\nPascal Delmotte, le mot de la fin, avec vous, il tombe malade, vous l'avez dit a la vers l'\u00e2ge de 50 ans, cancer de la moelle osseuse, mais il arr\u00eate jamais tourn\u00e9 et tourne encore un dernier film Le Cercle Rouge, est-ce que pour lui c'\u00e9tait un un rem\u00e8de finalement le cin\u00e9ma, une raison de vivre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:43) [88%] :\r\nOui, oui, c'\u00e9tait le seul travail qu'il a tenus vivant pendant 3 ans, \u00e7a c'est un fait certain, puisque lorsqu'on a d\u00e9couvert mardi dans 3 semaines \u00e0 vivre, mais il s'est battu, et donc il y a, il y a continu\u00e9 \u00e0 tourner, \u00e0 tourner, \u00e0 tourner mais pas n'importe quoi, bien s\u00fbr, pour finir par 2 films qui qui n'a pas vu puisqu'ils sont sortis apr\u00e8s son d\u00e9c\u00e8s, donc ils sont le Cercle Rouge qui tourne d\u00e9but 1970 et ensuite le mur de l'Atlantique, le dernier film tourn\u00e9 le mur de l'Atlantique, mais le dernier film, sorti \u00e0 l'\u00e9cran et le Cercle Rouge, qui est un un v\u00e9ritable chef-d'oeuvre et o\u00f9 Jean-Pierre Melville lui rend son pr\u00e9nom de d'Andr\u00e9 dangereux, c'est le seul film qui serait cr\u00e9dit\u00e9e du nom d'Andr\u00e9 Bourvil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:29) [92%] :\r\nEffectivement, Pascal Delmotte annie Boucher et merci d'\u00eatre venus rendre hommage \u00e0 Bourvil cet immense acteur \u00e0 votre livre s'appelle Bourvil, le cin\u00e9 d'Andr\u00e9 c'est aux \u00e9ditions Flammarion, il vient de sortir, jouissait \u00e0 tous les 2 une tr\u00e8s belle journ\u00e9e \u00e0 Bruxelles, merci \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-08T11:04:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": ",", "role": "Centrale  - RTBF", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8EC1ED8-0FD2-43A1-A815-0F9F92376B18", "internalArchiveId": "E8EC1ED8-0FD2-43A1-A815-0F9F92376B18", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Assassinats politiques: La fin violente de Dag Hammarskj\u00f6ld : Episode 2/5", "publicationDate": "2017-08-08T00:00:00Z", "summary": "Episode 2/5\r\nLe 18 septembre 1961, Dag Hammarskj\u00f6ld, Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies est tu\u00e9 en m\u00eame temps que 15 autres personnes dans un accident d'avion dans le Nord de la Rhod\u00e9sie.\r\n\r\n* * En juillet 2001, Jean Leclerc proposait une s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 de quarante \u00e9missions, pr\u00e9lude \u00e0 ce qui allait devenir quelques mois plus tard \" Histoire Vivante \". Retour aux sources avec ces r\u00e9alisations sign\u00e9es J\u00e9r\u00f4me Nussbaum.\r\nCette sixi\u00e8me s\u00e9rie des \" Assassinats politiques \" revient sur l'histoire de Dag Hammarskj\u00f6ld, Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies, tu\u00e9 en m\u00eame temps que 15 autres personnes dans un accident d'avion dans le Nord de la Rhod\u00e9sie, le 18 septembre 1961.", "durationSec": 1796, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8798927", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 08.08.2017", "Assassinats politiques: La fin violente de Dag Hammarskj\u00f6ld  / HV_2017-08-08T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 08.08.2017", "Assassinats politiques: La fin violente de Dag Hammarskj\u00f6ld  / HV_2017-08-08T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Episode 2/5\nLe 18 septembre 1961, Dag Hammarskj\u00f6ld, Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies est tu\u00e9 en m\u00eame temps que 15 autres personnes dans un accident d'avion dans le Nord de la Rhod\u00e9sie.", "Episode 2/5\nLe 18 septembre 1961, Dag Hammarskj\u00f6ld, Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies est tu\u00e9 en m\u00eame temps que 15 autres personnes dans un accident d'avion dans le Nord de la Rhod\u00e9sie."], "variantIds": ["ece-8798928", "ece-8798927"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:33Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS9 (00:00:00) [92%] :\r\nSur le coup de 13 heures 30 sur la premi\u00e8re, c'est l'heure d'histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [88%] :\r\nAssassinats politiques 8 meurtres qui ont chang\u00e9 le 20\u00e8me si\u00e8cle, cette semaine, vol de nuit vers la mort, la disparition du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Dag \u00e0 Hammarskj\u00f6ld. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:36) [85%] :\r\nLe 24 ao\u00fbt doit 1945 la charte des Nations Unies est devenue un instrument essence mais que nous venons de traverser Hammarskj\u00f6ld, la solitude, le dernier contact avec la t\u00eate de minuit 10, nous ne savons pas ce qui est arriv\u00e9 il y avait en r\u00e9alit\u00e9 au moins 8 t\u00e9moins oculaires de l'accident. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:55) [79%] :\r\nComment les anciens mais sans Unies se retrouver, on se disait : vous y croyez, vous, \u00e0 la mort ma marche le rapport des Nations unies. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:03) [89%] :\r\n1953 un homme tags Hammarskj\u00f6ld vient d'\u00eatre nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate des Nations cette nouvelle est encore jeune institution b\u00e2ties au lendemain de la seconde guerre mondiale, qu'on esp\u00e8re \u00eatre pour de bon cette fois la der des der, mais cette d\u00e9cennie 50 60 voix \u00e9galement s'acc\u00e9l\u00e9rer l'histoire, la d\u00e9colonisation et la tension exacerb\u00e9e entre Est et Ouest jette un grand nombre de pays dans l'anarchie et parfois aussi le chaos. \r\nDacca marche sera \u00e9galement entra\u00een\u00e9e par ce courant, nous suivrons cette semaine le trac\u00e9 de celui qui a tent\u00e9 d'\u00eatre le m\u00e9diateur de cette p\u00e9riode de hautes turbulences politiques. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:02:04) [72%] :\r\n\u00e0 ceux qui veulent tout ce jusqu'\u00e0 la main qui hurle apr\u00e8s Rome et d'un temps de tourner 11 morts retrouv\u00e9s \u00e7a le roi il verse donc aussi. \r\nEt il me fait peur c'est \u00e0 nos r\u00eaves peine. \r\nMoi et un homme et un oui vraiment SNCF en masse \u00e0 la demande \u00e0 main de Rome un danger le le pays \u00e0 la retraite, tout est One One Line o\u00f9 il y a un homme en Inde des orphelinat et un autre et il y a de la Crim\u00e9e et qui est bless\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:25) [79%] :\r\nLa c'est dire h\u00e9 oui mais. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:40) [79%] :\r\nAh, c'est la peur de mourir, nous indique \u00e0 maintenir le prix comme un un choix de \u00e0 la main et tout et les moines quoi donc est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:57) [63%] :\r\nAlors oui, y a un et tout vie. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:06) [83%] :\r\nEt filles ou \u00e0 la mais oui, il y a 2 de la kin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:21) [74%] :\r\nEt qui joue. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:25) [87%] :\r\nMais qui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:34) [84%] :\r\nNous retrouvons le diplomate su\u00e9dois acheter Hollinger qui devait accompagner Dag \u00e0 Marc seul dans son dernier voyage en direction du Katanga pour un rendez- vous avec Mo\u00efse Tschomb\u00e9 future Line. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:45) [82%] :\r\nVous voyez, puis il faut une semaine avant sa mort, vague \u00e0 marche avait \u00e9crivent \u00eatre qui allait par la suite \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme son testament Klaus dress\u00e9 un ami proche, cette lettre lui donner des instructions concernant la nomination d'un ex\u00e9cuteur testamentaire ces oui, tant en ce qui concerne ses volont\u00e9s que d'autres transactions \u00e9conomiques Alonso et indiquer l'usage qu'il devait faire de ses papiers personnels. \r\n\u00e0 ce moment -l\u00e0, Dag Hammarskj\u00f6ld avait 56 ans il \u00e9tait plein de vitalit\u00e9, il se faisait am\u00e9nager une maison pour sa retraite, dans la partie la plus sud de la Su\u00e8de etc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:30) [96%] :\r\nN\u00e9anmoins. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:33) [90%] :\r\nIl estimait que la situation au Congo \u00e9tait tr\u00e8s dangereuse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:38) [66%] :\r\nJe le pays. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:40) [99%] :\r\n\u00e0 la fois au sens physique du terme pour tous les membres de l'ONU. \r\nEt dans un sens plus g\u00e9n\u00e9ral en ce qui concerne le statut de l'ONU et de tous les id\u00e9aux pour lesquels il combattait. \r\nL'ONU a \u00e9t\u00e9 l'objet d'attaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:01) [90%] :\r\nD\u00e8s ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:03) [88%] :\r\nNous sommes 8 mois apr\u00e8s la disparition du leader Patrice Lumumba et malgr\u00e9 c'\u00e9tait retir\u00e9 au pied des nombreux pr\u00e9tendants \u00e0 la richesse congolaise l'attention sur place est \u00e0 son compte. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:06:18) [89%] :\r\nLe durs combats continuent dans les faubourgs et dans \u00c9lisabethville depuis le d\u00e9but du conflit, les troupes de l'ONU sont de plus en plus impliqu\u00e9 dans la bataille dans les for\u00eats autour de la ville et Nations Unies estiment que 124 ans et ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, les pertes ont \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9es par des attaques de mortier et les rapports lundi que peu de combats au corps-\u00e0-corps mais font \u00e9tat de victimes de tirs de mortier ou de Black certains quartiers r\u00e9sidentiels ont \u00e9t\u00e9 gravement endommag\u00e9s et tous les h\u00f4pitaux africains sont sur le quai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [89%] :\r\nEt si on imaginait un homme comme Dag Hammarskj\u00f6ld, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies au fond le plus important diplomate au monde confront\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de son \u00e9poque, on peut \u00e9num\u00e9rer la liste, elle parle d'm\u00eame tension croissante entre les protagonistes de la guerre froide, crise de Cuba avec une menace de guerre aux portes des \u00c9tats-Unis l'avion espion U2 U- 2 abattu la crise de Berlin avec les RC de barbel\u00e9s d\u00e9chirant lat\u00e9ralement. \r\n\u00e9coutons le professeur Peter Van Austin de la fondation \u00e0 Marx. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:26) [90%] :\r\n\u00e0 marcheurs \u00e9tait tr\u00e8s impliqu\u00e9 en Afrique, il avait visit\u00e9 l'Afrique, il avait le sentiment fort que l'Afrique commen\u00e7ait \u00e0 bouger, qu'il y avait un int\u00e9r\u00eat imp\u00e9rieux de cr\u00e9er des \u00e9tats forts pour le bien \u00eatre des soci\u00e9t\u00e9s afin de rem\u00e9dier \u00e0 certaines des cons\u00e9quences de la colonisation dans l'Afrique avait quitt\u00e9 la victime pendant plusieurs centaines d'ann\u00e9es, il y avait aussi les int\u00e9r\u00eats miniers car le Congo \u00e9tait riche d'une vari\u00e9t\u00e9 de ressources naturelles et pour cette raison, le Congo \u00e9tait au centre des int\u00e9r\u00eats en Afrique, quel est -il ce pass\u00e9 au Congo, cela pouvait -il cr\u00e9er un pr\u00e9c\u00e9dent pour ce qui pourrait arriver dans de nombreuses autres r\u00e9gions de l'Afrique, il voulait donc Ma\u00eetre L\u00e9vy. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:08:10) [90%] :\r\nAtions Unies en phase avec les aspirations des Africains pour \u00e9viter que l'Afrique ne devienne un Champ de bataille de la guerre froide, \u00e9viter qu'elle ne devienne victime de l'interventionnisme colonial occidental et \u00e9viter qu'elles ne soient expos\u00e9es aux confrontations tribales qui pourrait mettre en danger les \u00e9thers de Laurence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:28) [94%] :\r\nDans un instant, retour sur un personnage \u00e0 l'aust\u00e9rit\u00e9 mesures. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:08:39) [61%] :\r\nDe dans un. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:08:45) [69%] :\r\nIl para\u00eet, j'habite, il y a, il y a l'a pas tort dans la rue et bien public il y a, il y a bord d'un copain il attendent grave Paris vaudou compos\u00e9 des pays de il pense. \r\nDonc, si les trains valide mais par une attaque avec les gens de la date de sa totale et Washington d\u00e9licat de d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:56) [90%] :\r\nDag \u00e0 avoir seul arrivant de son poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral aux Nations Unies, mettent en place progressivement des proc\u00e9dures diplomatiques d'autres traitant de la fa\u00e7on et du besoin d'am\u00e9liorer les conditions sociales et \u00e9conomiques dans plusieurs parties du monde, nous l'avons dit hier Dag Hammarskj\u00f6ld, est un technicien il croit dans la solidit\u00e9 d'un dossier bien \u00e9t\u00e9 professeur Carl Birnbaum, biographe de Dag Hammarskj\u00f6ld. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:25) [93%] :\r\nJe pense que sa principale particularit\u00e9 \u00e9tait sa capacit\u00e9 \u00e0 synth\u00e9tiser une analyse tr\u00e8s claire de la r\u00e9alit\u00e9 avec des id\u00e9aux et des visions qui pouvait enthousiasm\u00e9 les peuples. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:36) [71%] :\r\nL\u00e0, nous nous sommes \u00e0 la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:39) [90%] :\r\nAux Nations unies cette capacit\u00e9 lui avait permis de lancer plusieurs campagnes diplomatiques novatrice qui avaient ouvert des solutions \u00e0 des probl\u00e8mes apparemment insoluble. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:48) [86%] :\r\nEn fait, non, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:54) [83%] :\r\nSon p\u00e8re \u00e9tait un avocat respect\u00e9 qui avait occup\u00e9 des emplois publics, aussi bien au niveau international qu'ici, en Su\u00e8de, au gouvernement, o\u00f9 il y avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 1er ministre pendant la 1\u00e8re guerre mondiale \u00e0 marche avait grandi et \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 Oops o\u00f9 son p\u00e8re est sid\u00e9r\u00e9 comme gouverneur dans un ch\u00e2teau impressionnant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:20) [89%] :\r\nImpressionnant \u00e9galement sur le plan culturel, si l'on songe aux nombreux mus\u00e9es que poss\u00e8de aujourd'hui l'universit\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:28) [87%] :\r\nLe mus\u00e9e d'\u00e9volution biologique, le Jardin botanique, le jardin de l'inn\u00e9 et les collections d'un du ch\u00e2teau d'Uppsala autres mus\u00e9es d'universit\u00e9 qui sont tr\u00e8s populaires et qui attire des dizaines de milliers de visiteurs chaque ann\u00e9e riche mais comme le pr\u00e9cise le diplomate Arias. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:47) [58%] :\r\nLes terriers. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:50) [86%] :\r\nL'aust\u00e9rit\u00e9 su\u00e9doise se manifeste, or cette pl\u00e9nitude dans ce ch\u00e2teau, dont on comprend pourquoi, quand le p\u00e8re \u00e9tait gouverneur des pi\u00e8ces froides sans sans fioriture, sans tapisserie tr\u00e8s aust\u00e8re, on ne comprend ce qui a \u00e9t\u00e9 la formation du caract\u00e8re de Dag \u00e0 marche et l'aust\u00e9rit\u00e9 et la rigueur de son cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:22) [85%] :\r\nLe professeur Carl Birnbaum, que nous avons d\u00e9j\u00e0 entendu est l'auteur d'une biographie intitul\u00e9e Le monde int\u00e9rieur du jeune Dag \u00e0 Marx il nous compl\u00e8te \u00e0 pr\u00e9sent le portrait de cet homme \u00e0 part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:35) [89%] :\r\nUn autre \u00e9l\u00e9ment important de l'\u00e9ducation marche \u00e9tait son orientation religieuse, sa m\u00e8re \u00e9tait une personne profond\u00e9ment religieuse qu'un march\u00e9, a un jour d\u00e9crit comme \u00e9tant un m\u00e9lange de radicalisme d\u00e9mocratique est sous- tendu par des vues profond\u00e9ment humaniste. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:54) [81%] :\r\nEt aussi pour voir si on a un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:59) [91%] :\r\nLa profondeur de la pi\u00e9t\u00e9 d'ne fut connu qu'apr\u00e8s sa mort lorsque son journal o\u00f9 fut publi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:06) [69%] :\r\nAu d\u00e9part de cash constat avec Marc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:10) [85%] :\r\nC'est notre r\u00e9v\u00e9lait qu'il \u00e9tait lui- m\u00eame profond\u00e9ment commis ces r\u00e8gles morales et que ces r\u00e8gles morales avait plus tard aid\u00e9s \u00e0 la fois dans ces \u00e9preuves personnelles et dans celles auxquelles il avait \u00e9t\u00e9 expos\u00e9e aux Nations unies. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:34) [93%] :\r\nC'est donc avec ses r\u00e8gles morales, spirituelles et humaines qu'en avril 1953 Dag Hammarskj\u00f6ld devient secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:43) [95%] :\r\nSuivant les recommandations du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, et il faut le noter, il est \u00e9lu \u00e0 l'unanimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:51) [65%] :\r\n\u00e0 tout efficace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:53) [85%] :\r\nJ'aborde cette t\u00e2che avec la ferme volont\u00e9 de me consacrer 100 les r\u00e9serves inh\u00e9rente \u00e0 l'Organisation des Nations unies, c'est \u00e0 la poursuite de ces nobles ambitions je sais ici pour vous servir tout en agissant de la sorte, qu'on ne sur votre compr\u00e9hension au conseil et donner ce que vous avez \u00e0 dire toute l'attention que cela peut m\u00e9riter. \r\nJe suis anim\u00e9 par le d\u00e9sir d'aborder tous les probl\u00e8mes avec un esprit d'ouverture peut-\u00eatre car ce sera votre r\u00f4le de jugeM. a r\u00e9ussi et me corriger si j'\u00e9choue, mon travail sera guid\u00e9e par ses r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:44) [96%] :\r\nEt ce travail entreprendra Dag Hammarskj\u00f6ld, \u00e0 la t\u00eate de l'ONU, nous nous y int\u00e9resserons dans quelques instants. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:59) [71%] :\r\nLes t\u00e9l\u00e9s redevance lesquels reconnu qui a trouv\u00e9 \u00e9cho pas qui a \u00e9t\u00e9 les propos \u00e0 longueur de journ\u00e9e la merci 1er le ballon, m\u00eame pas, mais les autres murs ai pas d'oublier le disent annonce d\u00e9j\u00e0 sant\u00e9 et c'est ce que vous trouvez. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:16:58) [71%] :\r\nC'\u00e9tait s'appelle ville. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:10) [71%] :\r\nAllons alors vous et vous nous \u00e9tions qui vont oui. \r\nMais les r\u00e9sultat on a, ici, on fait la guerre \u00e9tait perdue la et 600000 Fran\u00e7ais allait mourir en outre un peuple luttant pour son \u00e0 la d\u00e9pendance, oui, vous avez un peu de ce sens. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:17:50) [67%] :\r\nMonsieur Valls mais \u00e7a c'est avec argent de son passage. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:18:07) [70%] :\r\nAvant c'\u00e9tait j'et \u00e7a fait la. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:21) [70%] :\r\nApr\u00e8s 30 ans de souffrance, la milliers hectares des folies le civil perp\u00e9tr\u00e9 au Vietnam dans lequel continuer et regarde que dans la classe, pas gros son chez nous avons pour la Russie, ils sont tous \u00e7a tombe faisant \u00e7a les pr\u00eatre s'ont encore, il n'a pas de balles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:07) [90%] :\r\nAvril 1953 Dag \u00e0 Marc seule a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, unanimement, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies et il entame un travail de titan, cela se traduit au Moyen-Orient par une activit\u00e9 diplomatique accrue, insistant sur les accords d'armistice entre Isra\u00ebl et les \u00c9tats arabes l'organisation en 56 de la force de secours des Nations unies dans la crise de Suez et l'\u00e9tablissement d'un bureau en Jordanie, ainsi que l'organisation et la gestion d'une troupe d'observation au Liban, il s'agit \u00e9galement de la lib\u00e9ration des 15 pilotes am\u00e9ricains qui avaient servi le commandement des Nations unies en Cor\u00e9e, qui, depuis, \u00e9tait d\u00e9tenu par la Chine \u00e0 la suite d'un voyage officiel en Chine, Dag \u00e0 Marx arrive \u00e0 obtenir leur lib\u00e9ration, rien qu'entre le 18 d\u00e9cembre 1959 et le 31 janvier 1960 il h\u00e9site 21 pays et territoires en Afrique un voyage qu'il qualifiera de formateurs pour lui- m\u00eame retenu su\u00e9doise toujours de rigueur, nous retrouvons le professeur Walenstadt, de la fondation Amar. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:19) [93%] :\r\nQuand la marche de l'arriv\u00e9e \u00e0 la t\u00eate de l'organisation, c'\u00e9tait la p\u00e9taudi\u00e8re, les conditions de travail \u00e9tait \u00e9pouvantable, il y avait des agents du FBI dans les locaux, certains de ses collaborateurs am\u00e9ricains avaient \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 d'\u00eatre convoqu\u00e9s pour \u00eatre entendus au S\u00e9nat des \u00c9tats-Unis, par une commission pr\u00e9sid\u00e9e par le s\u00e9nateur Joseph McCarthy, il a donc voulu imm\u00e9diatement \u00e9tablir son autorit\u00e9 comme chef de l'organisation, celui qui avait le droit d'embaucher et de licencier, ce qui lui permettait de prot\u00e9ger son personnel, il s'est d\u00e9barrass\u00e9 des agents du FBI et il est devenu clair qu'il \u00e9tait responsable de l'organisation, c'est aussi cela qui a \u00e9tabli l'int\u00e9grit\u00e9 de l'organisation vis-\u00e0-vis du monde ext\u00e9rieur, il \u00e9tait tr\u00e8s clair que c'\u00e9tait une organisation internationale respectueux de sa charte et dont il employ\u00e9 l'article 101 comme base de ces actions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:17) [88%] :\r\nLes origines du maccarthysme remonte \u00e0 1946 le 25 novembre 2 c'est un l\u00e0 le pr\u00e9sident Truman mettent en place une commission temporaire charg\u00e9e d'enqu\u00eater sur la loyaut\u00e9 des fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux. \r\nSont consid\u00e9r\u00e9s comme d\u00e9loyaux, les partisans du totalitarisme les fascismes du communisme et tous ceux qui pr\u00eachent la subversion du r\u00e9gime \u00e0 partir de 47 administrations re\u00e7oivent la consigne d'interroger leurs employ\u00e9es et de renvoyer \u00e9ventuellement les security risks, personnes \u00e0 risque, ce qui, par leur opinion sinon par leur activit\u00e9 menacent la s\u00e9curit\u00e9 des \u00c9tats-Unis Attorney g\u00e9n\u00e9ral \u00e9tabli la liste des organisations subversives, dont les membres, les amis sont d\u00e9\u00e7us mais FBI recueille des renseignements et les transmettre si n\u00e9cessaire \u00e0 la commission de contr\u00f4le de chaque administration, la chasse aux sorci\u00e8res a bien commenc\u00e9, c'est le pouvoir ex\u00e9cutif, il y a ou. \r\n\u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 48 \u00e9clate l'affaire alg\u00e9rien et l'Inde et New Deal ose les plus brillants, c'est un diplomate qui a particip\u00e9 \u00e0 la conf\u00e9rence de Yalta qui a jou\u00e9 un r\u00f4le de 1er plan dans la fondation de l'ONU, bref c'est un membre \u00e9minent de l'establishment politique il s'est accus\u00e9 d'avoir appartenu au Parti communiste et d'avoir transmis des documents officiels \u00e0 l'Union sovi\u00e9tique est -il. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:51) [92%] :\r\nVraiment coupable, on ne le saura pas on ne le sait toujours pas aujourd'hui, mais il est condamn\u00e9 pour faux t\u00e9moignage le 21 janvier 1950 il est condamn\u00e9 \u00e0 5 ans de prison en 1953 au sein des Nations unies Dag mettra un frein aux exc\u00e8s de z\u00e8le du FBI, une remise en place qui mettront d\u00e9sormais elle y aille et Nations unies dans un face-\u00e0-face irait du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:22) [86%] :\r\nNous retrouvons le professeur Walenstadt de l'institut Dag. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:28) [95%] :\r\nUn an plus tard, en 1954 des \u00e9v\u00e9nements au Guatemala avait \u00e9galement montr\u00e9 qu'il agissait au niveau international, selon les m\u00eames principes moraux. \r\nUn gouvernement d\u00e9mocratiquement \u00e9lu avait nationalis\u00e9 quelques propri\u00e9t\u00e9s fonci\u00e8res appartenant \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines, il en \u00e9tait r\u00e9sult\u00e9 une crise dans le pays qui avait \u00e9t\u00e9 suivi par une invasion venue du Honduras voisin invasion clairement initi\u00e9e par la cire. \r\nDu point de vue des \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait un gouvernement communiste mais il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, moi j'Hammarskj\u00f6ld avait donc tout fait pour que cette affaire Vienne devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, bien que les \u00c9tats-Unis s'y \u00e9taient oppos\u00e9s, pr\u00e9f\u00e9rant traiter ce cas devant l'Organisation des \u00c9tats am\u00e9ricains o\u00f9 ils avaient le contr\u00f4le. \r\nLa marche avait clairement d\u00e9montr\u00e9 pourquoi ce cas \u00e9tait du ressort des Nations Unies, mais les Am\u00e9ricains avaient fait de l'obstruction avait fait tra\u00eener les d\u00e9bats jusqu'\u00e0 ce que le gouvernement guat\u00e9malt\u00e8que soit renvers\u00e9 de cette mani\u00e8re le cas n'existait plus, mais la position de la marche avait \u00e9t\u00e9 clairement \u00e9tablies et les \u00c9tats-Unis l'avaient compris, au bout du compte, les \u00c9tats-Unis avaient repouss\u00e9 \u00e0 marche, lui infligeant ce qui ressemblait fort \u00e0 un \u00e9chec dans ses ambitions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:48) [94%] :\r\nUn \u00e9chec sans doute mais en tout cas, une chose est s\u00fbre, l'homme qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 l'unanimit\u00e9 en avril 1953 par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies, entretien avec les \u00c9tats-Unis des relations difficiles, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'oc\u00e9an, l'Afrique entendra clairement le message \u00e0 demain pour la suite de cette s\u00e9rie consacr\u00e9e attaquant marque. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:26:37) [100%] :\r\nRien. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:28:06) [68%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:30) [93%] :\r\nAssassinats politiques 8 meurtres qui ont chang\u00e9 le XXe si\u00e8cle une s\u00e9rie propos\u00e9e par Michel Noll. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:28:39) [87%] :\r\nDocumentation et archives \u00e0 la Radio suisse romande Marie- Fran\u00e7oise indicatif original Patrick Lenoir programmation musicale Yvelines si r\u00e9alisations J\u00e9r\u00f4me Nussbaum, une \u00e9mission de Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:29:37) [88%] :\r\nC'\u00e9tait assassinat politiques de Jean Leclerc cette \u00e9mission diffus\u00e9e pendant la grille d'\u00e9t\u00e9 de 2001 fut le pr\u00e9lude de ce qui sera par la suite, Histoire Vivante r\u00e9\u00e9coute et podcasts sur Histoire Vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-13T10:07:01Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1562982A-1F09-481D-B7EC-36CDCD25CF2C", "internalArchiveId": "1562982A-1F09-481D-B7EC-36CDCD25CF2C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chicago lance la fronde contre la politique d'expulsion de Donald Trump", "publicationDate": "2017-08-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andr\u00e9 Kaspi, historien et sp\u00e9cialiste des Etats-Unis\r\nLa ville de Chicago a port\u00e9 plainte contre l'administration de Donald Trump, qui menace de supprimer des financements aux villes \"sanctuaires\" refusant de livrer leurs habitants sans-papiers \u00e0 la police de l'immigration. Interview d'Andr\u00e9 Kaspi, historien et sp\u00e9cialiste des Etats-Unis.\r\n\r\n* * Chicago lance la fronde contre la politique d'expulsion de Donald Trump  \r\nAux Etats-Unis, la ville de Chicago lance la fronde contre la politique de Donald Trump... la 3e ville am\u00e9ricaine a port\u00e9 plainte hier contre l'administration du pr\u00e9sident qui menace de supprimer des financements aux villes dites \"sanctuaires\". La raison ? Ces villes refusent de livrer leurs habitants sans-papiers \u00e0 la police de l'immigration. Selon le maire de Chicago, sa ville est la premi\u00e8re \u00e0 intenter une action en justice mais probablement pas la derni\u00e8re...\r\nAndr\u00e9 Kaspi bonsoir, vous \u00eates historien et sp\u00e9cialiste des Etats-Unis...\r\n- Le pays compte environ 200 villes et 300 juridictions locales am\u00e9ricaines qui refusent de coop\u00e9rer avec la police f\u00e9d\u00e9rale charg\u00e9e des expulsions... des localit\u00e9s qui se proclament \"sanctuaire\"... ce statut a-t-il une valeur juridique ?\r\n- En d'autres mots, ces villes ont-elles le droit prot\u00e9ger les immigrants ill\u00e9gaux ?\r\n// Oui, elles ont une certaine libert\u00e9 car USA est un mod\u00e8le f\u00e9d\u00e9ral. De son c\u00f4t\u00e9, Trump peut aussi couper, l\u00e9galement, les subventions\r\n- La plainte de Chicago aura-t-elle un effet sur les autres villes sanctuaires ? SF SD LA?\r\n//Le cas de Chicago va \u00eatre saisi par un Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. Un arr\u00eat peut \u00eatre prononc\u00e9 qui fera jurisprudence pour les autres villes. Dernier \u00e9chelon, la Cour supr\u00eame peut \u00eatre saisie.. Elle tranchera. comme souvent aux USA\r\n- Donald Trump menace de priver la police de Chicago de 3.2 millions de dollars de subventions... Un montant peu important, presque symbolique, en regard de l'ensemble des subventions f\u00e9d\u00e9rales... cette plainte ce n'est donc pas une affaire d'argent mais de symbole?\r\n\t- Symboliquement, cette plainte envoie un signal tr\u00e8s fort. Une v\u00e9ritable \tfronde sociale des grandes villes face \u00e0 Donald Trump. Quel int\u00e9r\u00eat ont \tces villes \u00e0 s'opposer frontalement \u00e0 la Maison Blanche ? quel objectif?\r\n- Pourquoi le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'acharne-t-il \u00e0 d\u00e9busquer les immigr\u00e9s clandestins ? Pourquoi ne laisse-t-il pas ces villes g\u00e9rer la question ?\r\n\t- En laissant faire ces villes sanctuaires, n'y a-t-il pas un risque de \td\u00e9rive, d'une insubordination aux lois f\u00e9d\u00e9rales, au nom d'un principe \thumanitaire ? il n'a pas le choix de les menacer de sanctions?\r\n- L'affaire va probablement se jouer devant les tribunaux, voire remonter jusqu'\u00e0 la Cour Supr\u00eame, aujourd'hui \u00e0 majorit\u00e9 r\u00e9publicaine... Donald Trump part-il gagnant d'avance ?\r\n- On voit une dualit\u00e9 ville-Etat f\u00e9d\u00e9ral. Nouveau ? Pas le cas avec Obama...?\r\n//Plus accentu\u00e9 avec Trump Exemple migrant, mais aussi \u00e9cologie avec la Californie. Avec Trump, il y a tr\u00e8s clairement une tendance \u00e0 la confrontation entre ville-Etat\r\nAndr\u00e9 Kaspi historien et sp\u00e9cialiste des Etats-Unis...", "durationSec": 459, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8813715", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Chicago lance la fronde contre la politique d'expulsion de Donald Trump / FOR_2017-08-08T18:08:00_developpement-5", "Forum du 08.08.2017"], "alternativeSummary": ["La ville de Chicago a port\u00e9 plainte contre l'administration de Donald Trump, qui menace de supprimer des financements aux villes \"sanctuaires\" refusant de livrer leurs habitants sans-papiers \u00e0 la police de l'immigration. Interview d'Andr\u00e9 Kaspi, historien et sp\u00e9cialiste des Etats-Unis."], "variantIds": ["ece-8813715"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:42:05Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt aux \u00c9tats-Unis, la ville de Chicago, lance la fronde contre la politique de Donald Trump la 3\u00e8me ville am\u00e9ricaine a port\u00e9 plainte hier contre l'administration du pr\u00e9sident qui menace de supprimer des financements aux villes dites sanctuaires la raison Ces villes refusent de livrer leurs habitants sont papier \u00e0 la police de l'immigration, selon le maire de Chicago, sa ville \u00e0 la premi\u00e8re \u00e0 intenter une action en justice, mais probablement pas la derni\u00e8re, Andr\u00e9 Kaspi, bonsoir, vous \u00eates historien et sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis, les \u00c9tats-Unis, un pays qui compte environ 200 villes et 300 juridictions locales qui refusent de coop\u00e9rer avec la police f\u00e9d\u00e9rale charg\u00e9e des expulsions des localit\u00e9s qui se proclament sanctuaire alors est -ce que ce statut, a une valeur juridique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:46) [92%] :\r\nC'est surtout une valeur politique, c'est-\u00e0-dire qu'une ville sanctuaires, c'est une ville qui d\u00e9cide qu'elle n'appliquera pas les r\u00e8glements f\u00e9d\u00e9raux ou les lois f\u00e9d\u00e9rales s'agissant par exemple l'de l'immigration clandestine, \u00e7a veut donc dire que, comme vous l'avez vu le rappeler plus de 200 villes et 300 \u00e7a exon\u00e9rations ont d\u00e9cid\u00e9 de se d\u00e9clarer sanctuaires, alors \u00e9videmment il y a 2 argumentations contradictoire premi\u00e8rement l'argumentation de la ville, qui consiste \u00e0 dire nous, nous recevons les immigrants, nous ne faisons pas de distinction entre leur statut vis-\u00e0-vis de la loi, nous sommes accueillants, si vous pr\u00e9f\u00e9rez et puis d'autre part, vous avez l'argumentation f\u00e9d\u00e9ral mais qui dit mais alors dans ce cas -l\u00e0, \u00e7a veut dire que nous ne pouvons pas agir sur le maintien de l'ordre, nous ne pouvons pas agir sur le fonctionnement des prisons, donc nous supprimons \u00e9ventuellement les issues pension qui sont pr\u00e9vues pour ces villes sanctuaires alors \u00e7a veut dire qu'il y a donc une opposition entre les arguments de ces villes sanctuaires et les arguments du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [88%] :\r\nMais en c'est -ce que ces villes ont le droit de prot\u00e9ger ces immigrants ill\u00e9gaux finalement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:10) [92%] :\r\nEh ben \u00e9coutez c'est pas tr\u00e8s clair, d'abord parce que il faut bien comprendre que nous sommes aux \u00c9tats-Unis, donc dans un syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral, les villes ne sont pas la cr\u00e9ation du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, chaque ville et la cr\u00e9ation de l'\u00e9tat dans lequel elle se trouve, il y a donc des \u00c9tats, par exemple, qui refuse de reconna\u00eetre \u00e0 leur ville, le statut de ville sanctuaires, c'est le cas, par exemple, je cite au hasard, c'est le cas de l'Alabama o\u00f9 c'est le cas d'autres \u00c9tats du sud, il faut donc que l'\u00c9tat lui- m\u00eame l'\u00c9tat, l'\u00c9tat qui lutta locale d\u00e9cide si oui ou non, la ville a le droit de le faire et en ce qui concerne les relations avec le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, c'est aux tribunaux f\u00e9d\u00e9raux de trancher et si les tribunaux f\u00e9d\u00e9raux donne tort \u00e0 la ville-sanctuaire, la ville-sanctuaire peut alors faire appel aupr\u00e8s de la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis, et pour l'instant il n'y a pas eu ce genre de proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [87%] :\r\nAndr\u00e9 Kaspi cette dualit\u00e9 entre ville, \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral est -ce que la nouvelle, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas avec Obama. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:20) [92%] :\r\nAlors, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas, bien avant Obama, car en fait la premi\u00e8re ville qui s'est d\u00e9clar\u00e9 sanctuaires, ses Berkley en Californie, et si je ne me trompe, \u00e7a date de 1970 en ce qui concerne Chicago Chicago \u00e0 pratiquer le statut de ville sanctuaires sans le d\u00e9clarer officiellement comme elle le fait en ce moment bien avant Obama, c'est-\u00e0-dire on retrouve cela autant de la pr\u00e9sidence de Ronald Reagan, c'est-\u00e0-dire d\u00e8s 1982 Chicago prot\u00e9g\u00e9s par exemple les immigrants ill\u00e9gaux qui proviennent de qui provenaient du Nicaragua et d'ailleurs ce qui est tr\u00e8s frappant, justement, c'est le changement dans le vocabulaire parce que on ne dit plus aux \u00c9tats-Unis, des immigrants ill\u00e9gaux, on dit des immigrants sans papiers et le changement est important parce que cela veut dire qu'au fond ils sont sans papiers mais on ne consid\u00e8re pas n\u00e9cessairement que ce soit contraire \u00e0 la loi, il y a donc un changement de perspective vis-\u00e0-vis de ce que nous nous appelons l'immigration clandestine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:27) [91%] :\r\nMais, clairement, ce que vous dites, c'est que c'est pas une fronde sociale contre Donald Trump, cette fois -ci, \u00e7a a toujours exist\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:34) [95%] :\r\nNon, attendez, j'ai pas tout \u00e0 fait dit \u00e7a, j'ai dit qu'en effet il y avait des exemples. \r\nQui sont ant\u00e9rieurs \u00e0 Donald Trump, mais il est \u00e9vident que la politique de Donald Trump, qui est une politique de combat contre l'immigration clandestine ne fait que susciter d'autres vocations et renforcer cette volont\u00e9 dans certaines villes de jouer les villes sanctuaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:59) [88%] :\r\nMais en laissant faire, quand m\u00eame, ces villes sanctuaires et ce qu'il appelle risque, un risque de d\u00e9rive d'une insubordination lois f\u00e9d\u00e9rales au nom effectivement d'un principe peut-\u00eatre humanitaire mais est -ce que il n'y a pas d'autre choix finalement que les menacer avec des sanctions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:12) [92%] :\r\nPas \u00e9coutez c'est c'est tr\u00e8s c'est tr\u00e8s am\u00e9ricain, \u00e7a c'est, c'est c'est la volont\u00e9, en somme, de d\u00e9fendre les libert\u00e9s locales, c'est la volont\u00e9 de r\u00e9sister \u00e0 des \u00e9tats d\u00e9sordre qui proviennent de Washington, c'est-\u00e0-dire, au fond, chaque \u00c9tat tient \u00e0 conserver son autonomie, je ne dis pas son ind\u00e9pendance et \u00e0 l'int\u00e9rieur de chaque \u00c9tat, il y a ce d\u00e9sir de telle ou telle grande ville de jouer un r\u00f4le important dans le combat contre l'immigration, le et clandestine, donc je le r\u00e9p\u00e8te, il y a des \u00e9tats qui ne partage pas du tout le point de vue Chicago en revanche un \u00e9tat comme la Californie, qui est \u00e0 majorit\u00e9 d\u00e9mocrate mais tr\u00e8s largement d\u00e9mocrate qui est tr\u00e8s largement hostile \u00e0 Donald Trump va exactement dans le m\u00eame sens que Chicago, c'est-\u00e0-dire que et \u00e0 Chicago par exemple le maire actuel, qui s'appelle Emmanuel Ram a \u00e9t\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la pr\u00e9sidence de Barack Obama si vous ce qui venant dire que l\u00e0 on est dans un conflit politique, c'est un conflit qui oppose des autorit\u00e9s d\u00e9mocrate \u00e0 une pr\u00e9sidence r\u00e9publicaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:31) [92%] :\r\nDonc les villes, on peut imaginer un de San Diego, San Francisco ou Los-Angeles vont peut-\u00eatre embo\u00eeter le pas \u00e0 Chicago, vous l'avez dit, l'affaire va probablement se jouer devant les tribunaux, peut-\u00eatre jusqu'\u00e0 la Cour supr\u00eame qui est aujourd'hui \u00e0 majorit\u00e9 r\u00e9publicaine, \u00e0 ce que Donald Trump a gagn\u00e9 d'avance. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:47) [92%] :\r\n\u00e9coutez d'abord il faut savoir si Donald Trump poursuivra la ville de Chicago devant les tribunaux f\u00e9d\u00e9raux, hein, parce que pour l'instant il n'a pas fait et s'il le fait peut-\u00eatre la Cour supr\u00eame en fin de compte et en fin de course, peut-\u00eatre, la Cour supr\u00eame d\u00e9cide -t-elle pour ou contre Donald Trump, \u00e7a n'est pas parce qu'elle est, \u00e0 majorit\u00e9 r\u00e9publicaine qu'automatiquement elle donnera raison au pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, il y a de fortes chances que ce soit le cas, mais \u00e7a n'est pas inscrit dans le livre des si\u00e8cles et on peut, en somme, penser que le pouvoir judiciaire, lui aussi est ind\u00e9pendant et du pouvoir l\u00e9gislatif et du pouvoir ex\u00e9cutif, c'est ce qui se passe traditionnellement aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:31) [96%] :\r\nMerci beaucoup, Andr\u00e9 Kaspi pour votre \u00e9clairage vous \u00eates historien et sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis, vous souhaite une belle soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:38) [83%] :\r\n\u00e0 voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-08T16:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D0E133D-F07A-4A89-9039-DDD03CFD6D58", "internalArchiveId": "7D0E133D-F07A-4A89-9039-DDD03CFD6D58", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Isabelle Moret \u00e9tait bien membre d'un lobby pro-armement sans y \u00eatre active", "publicationDate": "2017-08-08T00:00:00Z", "summary": "Lundi soir, Isabelle Moret, en lice pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, niait tout lien avec le Cercle de travail s\u00e9curit\u00e9 et techniques de d\u00e9fense (CSTD). Elle en \u00e9tait bien membre de fait mais n'y \u00e9tait pas active, selon l'enqu\u00eate de la RTS.\r\n\r\n* * Isabelle Moret \u00e9tait bien membre d'un lobby pro-armement sans y \u00eatre active  \r\nIsabelle Moret est-elle li\u00e9e \u00e0 un lobby pro-armement? Hier soir, dans Forum, la conseill\u00e8re nationale PLR, qui se lance dans la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, niait tout lien avec le cercle de travail s\u00e9curit\u00e9 et techniques de d\u00e9fense, le cstd. Alexandra Richard, qu'en est-il? Isabelle Moret est-elle membre de ce groupement qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats de l'industrie suisse de l'armement?\r\nElle l'\u00e9tait jusqu'\u00e0 hier, oui et pendant qu'on l'entendait dans Forum. Farner Consulting, la bo\u00eete de communication qui g\u00e8re le lobby pro-armement, le confirme:\r\n\"Isabelle Moret \u00e9tait membre, elle s'\u00e9tait inscrite de mani\u00e8re \u00e9lectronique, mais elle a d\u00e9cid\u00e9 de quitter le groupe hier soir\". C'est ce qu'explique Andreas Richner, le responsable de communication. \r\nEt il affirme clairement que \"les personnes qui sont sur la liste ont donn\u00e9 leur accord. Aucune n'y figure sans son consentement.\"\r\nPar contre, il pr\u00e9cise aussi qu'Isabelle Moret \"n'a jamais \u00e9t\u00e9 active et n'a particip\u00e9 \u00e0 aucune de leurs r\u00e9unions annuelles\".\r\nPourtant, hier soir, Isabelle Moret niait tout lien avec ce lobby... Que r\u00e9pond-elle \u00e0 ces nouvelles affirmations?\r\nAlors elle confirme effectivement s'\u00eatre inscrite un jour par email. C'\u00e9tait pour recevoir des informations et se documenter. Par contre, elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 membre active. Elle ne touche aucune r\u00e9mun\u00e9ration et ne verse pas de cotisation non plus. A partir de l\u00e0, on ne peut pas, comme le fait Lobby Watch, consid\u00e9rer que c'est un lien d'int\u00e9r\u00eat ou qu'elle est une lobbyiste pro-armes. Hier, elle a donc demand\u00e9 \u00e0 \u00eatre retir\u00e9e de leur liste pour ne pas \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 eux.\r\nBeaucoup d'autres \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux figurent sur cette liste du lobby pro-armes. Est-ce qu'ils s'en \u00e9tonnent eux aussi?\r\nOui, plusieurs d'entre eux \u00e9taient \u00e9tonn\u00e9s d'y figurer. C'est le cas de l'ancien parlementaire f\u00e9d\u00e9ral PLR Charles Favre, par exemple, ou du conseiller national PDC Claude B\u00e9gl\u00e9 qui s'est inscrit, lui aussi, par curiosit\u00e9, pour se documenter, \u00e0 son arriv\u00e9e au parlement.\r\nCe sont d'ailleurs eux qui ont pris contact avec nous pour livrer leurs t\u00e9moignages, \u00e0 la demande d'Isabelle Moret. On sent bien que le sujet est sensible.\r\nPourquoi cette question est-elle si sensible? \r\nPar la nature floue de ce lobby. Il ne distingue pas, sur son site, qui sont ses membres actifs et engag\u00e9s.. de ceux qui sont inscrits pour recevoir des informations... La r\u00e9action, vive, d'Isabelle Moret, hier soir, montre bien la volont\u00e9 de ne pas \u00eatre associ\u00e9e de trop pr\u00e8s au lobby des armes.\r\nEt le malaise est peut-\u00eatre aussi politique. L'armement est un th\u00e8me qui a beaucoup divis\u00e9 les deux ministres PLR actuels: Johann Schneider-Ammann, d\u00e9fenseur des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de l'industrie suisse de l'armement, et Didier Burkhalter, pour qui la neutralit\u00e9 et les bons offices sont prioritaires.\r\nLui parti, son successeur pourrait faire basculer la majorit\u00e9 au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur ces th\u00e8mes-l\u00e0. Le lobby des armes esp\u00e8re d'ailleurs ouvertement que le nouvel \u00e9lu PLR servira mieux ses int\u00e9r\u00eats.\r\nEt parmi les candidats qui sont d\u00e9j\u00e0 sorti du bois jusqu'ici, est-ce que les profils sont vraiment diff\u00e9rents sur les armes?\r\nA priori, pas vraiment, en tous cas pas entre les deux \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux: Ignazio Cassis et Isabelle Moret n'affichent pas de grandes divergences. \r\nIls ont, par exemple, tous les deux soutenu un assouplissement de l'ordonnance sur le mat\u00e9riel de guerre en 2014, pour que la Suisse puisse exporter plus facilement ses armes \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nQuant \u00e0 Pierre Maudet, pour l'instant, il ne tient pas \u00e0 se prononcer sur ce th\u00e8me. Il observe, de loin, et pr\u00e9serve sa position d'outsider.", "durationSec": 232, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8813706", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Isabelle Moret \u00e9tait bien membre d'un lobby pro-armement sans y \u00eatre active / FOR_2017-08-08T18:02:00_developpement-2", "Forum du 08.08.2017"], "alternativeSummary": ["Lundi soir, Isabelle Moret, en lice pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, niait tout lien avec le Cercle de travail s\u00e9curit\u00e9 et techniques de d\u00e9fense (CSTD). Elle en \u00e9tait bien membre de fait mais n'y \u00e9tait pas active, selon l'enqu\u00eate de la RTS."], "variantIds": ["ece-8813706"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:42:05Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIsabelle Moret est -elle li\u00e9e \u00e0 un lobby pro- armement hier soir dans Forum la conservation dans le PLR qui se lance, elle, dans la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle a donn\u00e9 sa d\u00e9cision pas commis Olivier Fran\u00e7ais encore Isabelle Moret qui niait tout lien avec le cercle de travail s\u00e9curit\u00e9 et techniques de d\u00e9fense, le CSTD alors, Alexandra Richard, vous \u00eates en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, qu'en est -il, est est-ce que Isabelle Moret h\u00e9 bien membre de ce groupement qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats de l'industrie suisse de l'armement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [93%] :\r\nAlors elle \u00e9tait jusqu'\u00e0 hier, oui, est encore au moment m\u00eame o\u00f9 elle affirmait le contraire dans Forum Farner Consulting, la bo\u00eete de communication qui g\u00e8re le lobby pro- armement le confirme, voil\u00e0 ce qu'il nous dispara\u00eet, \u00e9crit Isabelle Moret \u00e9tait membre, elle s'\u00e9tait inscrite de mani\u00e8re \u00e9lectronique mais elle a d\u00e9cid\u00e9 de quitter le groupe, hier soir, c'est ce qu'explique Andreas Richner, le responsable de communication et il affirme clairement que les personnes qui sont sur la liste, ont donn\u00e9 leur accord, aucune n'y figure sans son consentement et pr\u00e9cise aussi qu'Isabelle Moret n'a jamais \u00e9t\u00e9 active et n'a particip\u00e9 \u00e0 aucune de leurs r\u00e9unions annuelles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [96%] :\r\nPourtant, hier soir, dans cette \u00e9mission Isabelle Moret niait tout lien avec ce lobby que r\u00e9pond-elle \u00e0 ces nouvelles affirmations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [95%] :\r\nAlors aujourd'hui elle reconna\u00eet bien s'\u00eatre inscrite un jour par e-mail, c'\u00e9tait pour recevoir des informations se documenter, par contre, elle insiste, elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 membre active, elle ne touche aucune r\u00e9mun\u00e9ration et ne verse pas de cotisation non plus \u00e0 partir de l\u00e0, on ne peut pas, selon elle, comme le fait Lobby Watch consid\u00e9rer que c'est un lien d'int\u00e9r\u00eat ou qu'elle est une lobbyiste pro- armes hier la candidate PLR a donc demand\u00e9 \u00e0 \u00eatre retir\u00e9e de leur liste pour ne plus \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 eux, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait entre hier soir et ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [92%] :\r\nBeaucoup d'\u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux figurent sur cette liste du lobby pro- armes est -ce qu'il s'en \u00e9tonnent aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [94%] :\r\nOui, plusieurs d'entre eux \u00e9taient \u00e9tonn\u00e9s du figurer, c'est le cas de l'ancien parlementaire f\u00e9d\u00e9ral PLR Charles Favre, par exemple, ou du conseiller national PDC Claude B\u00e9gl\u00e9 qui s'est inscrit lui aussi par curiosit\u00e9 pour se documenter \u00e0 son arriv\u00e9e au parlement, ce sont d'ailleurs eux qui ont pris contact avec nous pour livrer leurs t\u00e9moignages \u00e0 la demande d'Isabelle Moret, on sent bien que que c'est un sujet qui est tr\u00e8s sensible et pourquoi cette question est -ce qu'elle est si sensible, alors peut-\u00eatre d'abord par la nature floue de ce lobby qui ne distingue pas sur son site, qui sont ses membres actifs de ce qui sont inscrits pour recevoir des informations, la r\u00e9action vive d'Isabelle Moret hier soir montre bien la volont\u00e9 de ne pas \u00eatre associ\u00e9e de trop pr\u00e8s \u00e0 un lobby des armes \u00e0 qui on reproche en plus un financement peu claires et le malaise est peut-\u00eatre aussi politique d'exportation d'armes est un th\u00e8me qui a beaucoup divis\u00e9 les 2 ministres PLR actuels, Johann Schneider- Ammann, d\u00e9fenseur des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de l'industrie suisse de l'armement et Didier Burkhalter, pour qui la neutralit\u00e9 et les bons offices sont prioritaires lui parti, son successeur pourrait faire basculer la majorit\u00e9 au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur ces questions- l\u00e0, le lobby des armes esp\u00e8re d'ailleurs ouvertement que le nouvel \u00e9lu PLR servira mieux ses int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [94%] :\r\nEt justement, parmi ces candidats qui sont d\u00e9j\u00e0 sortis du bois pour la succession de Didier Burkhalter, est-ce que les profils sont vraiment diff\u00e9rents sur les armes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [93%] :\r\n\u00e0 priori, pas vraiment, en tout cas pas entre les 2 \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux et Ignacio Cassis et Isabelle Moret n'affichent pas de grandes divergences, ils ont par exemple tous les deux soutenu un assouplissement de l'ordonnance sur le mat\u00e9riel de guerre, en 2014 pour que que la Suisse puisse exporter plus facilement ses armes \u00e0 l'\u00e9tranger quant \u00e0 Pierre Maudet, pour l'instant, il refuse de se prononcer sur ce th\u00e8me, il observe de loin attentiste presque et pr\u00e9serve au passage sa position d'outsider voil\u00e0 donc au final un fait de de campagne peut-\u00eatre qui sur le fond politique ne r\u00e9v\u00e8le pas de grandes diff\u00e9rences entre les candidats, mais sur le plan humain, on a bien senti la nervosit\u00e9, une grande sensibilit\u00e9 sur l'image, surtout sur ces questions de de transparence et d'ind\u00e9pendance des parlementaires Alexandra Richard en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-08T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C7D5BCF2-D275-4887-A027-26D19224748C", "internalArchiveId": "C7D5BCF2-D275-4887-A027-26D19224748C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le gouvernement valaisan renouvell\u00e9 a-t-il retrouv\u00e9 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9?", "publicationDate": "2017-08-08T00:00:00Z", "summary": "Les conseillers d'Etat valaisans Christophe Darbellay, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et Roberto Schmidt ont dress\u00e9 le bilan de leur action au gouvernement apr\u00e8s 100 jours de mandat. Les hommes ont v\u00e9cu une entr\u00e9e en mati\u00e8re intense, mais dans un \u00e9tat d'esprit qui tranche avec celui du gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n* * Le gouvernement valaisan renouvell\u00e9 a-t-il retrouv\u00e9 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9? *** Les trois nouveaux conseillers d'Etat valaisans Christophe Darbellay, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et Roberto Schmidt ont dress\u00e9 ce matin (ma) le bilan initial de leur action au Gouvernement cantonal apr\u00e8s 100 jours de mandat. Ils ont aussi esquiss\u00e9 les d\u00e9fis qui les attendent. Yves Terrani, vous \u00eates notre correspondant en Valais. Un premier constat s'impose: les trois hommes ont v\u00e9cu une entr\u00e9e en mati\u00e8re intense, mais dans un \u00e9tat d'esprit qui tranche singuli\u00e8rement avec celui qui a marqu\u00e9 le fonctionnement du gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent.\r\nPapier-dialogue Terrani, direct studio de Sion\r\n. Un mot est revenu souvent ce matin: \u00abcoh\u00e9sion\u00bb. Referm\u00e9e donc la parenth\u00e8se Oskar Freysinger, m\u00eame si les trois nouveaux ministres ne le pr\u00e9cisent pas ouvertement. Ou si peu. Trois ministres qui disent \u00abnous\u00bb et non pas \u00abje\u00bb. Un signe qui ne trompe pas... Un climat apais\u00e9 et constructif: voil\u00e0 ce que mettent en avant Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, Roberto Schmidt et Christophe Darbellay pour leurs d\u00e9buts au c\u00f4t\u00e9 de Jacques Melly et Esther Waeber Kalbermatten.\r\n*** Et du c\u00f4t\u00e9 des chefs de groupe du Parlement valaisan, comment voit-on les choses?.\r\n. Positivement pour le moment, selon notre enqu\u00eate. Les neuf constatent un esprit d'\u00e9quipe renouvel\u00e9 et positif au sein du Gouvernement. Un retour \u00e0 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, la fin des crispations et de la d\u00e9fiance. Porte-parole des chr\u00e9tiens-sociaux du Haut-Valais au Grand Conseil, Diego Clausen pense \u00abque le climat de travail ne peut que s'am\u00e9liorer sans les tensions g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par le comportement d'Oskar Freysinger\u00bb. \u00abOn a l'impression d'avoir en face de nous une \u00e9quipe capable de travailler ensemble, de faire preuve de solidarit\u00e9\u00bb, estime de son c\u00f4t\u00e9 Emmanuel Amoos, chef de groupe de l'Alliance de gauche, alors que son homologue du PDC du Bas-Valais, Joachim Rausis, constate avec plaisir \u00abla pose de nouvelles bases. Plus saines\u00bb.\r\n*** Cette fin des crispations est-elle propre \u00e0 am\u00e9liorer la liaison entre le Conseil d'Etat et le Grand Conseil?\r\n. Probablement. \u00abIl y a une r\u00e9elle volont\u00e9 de dialogue\u00bb, se plaisent d'ailleurs \u00e0 saluer plusieurs chefs de groupes. \u00abOn sent une concentration sur les dossiers et l'\u00e9coute est excellente lors des s\u00e9ances\u00bb, avance le Vert Thierry Largey. Comprenez que la communication avec la d\u00e9putation est particuli\u00e8rement mise en avant. Au point qu'un autre chef de groupe s'\u00e9tonne m\u00eame de voir le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre manger parfois avec des d\u00e9put\u00e9s d'autres fractions que la sienne pour \u00e9changer des id\u00e9es.\r\n*** Pas le moindre b\u00e9mol dans tout \u00e7a?\r\n. Si, si, quand m\u00eame. Chef de groupe de l'UDC, Gr\u00e9gory Logean \u00e9pingle Christophe Darbellay qu'il taxe d'une \u00abd\u00e9termination \u00e0 couper les liens avec le pass\u00e9 plus que de construire quelque chose\u00bb. Mais ce qui est surtout commun \u00e0 tous les chefs de groupe, c'est une volont\u00e9 d'attendre pour voir comme on dit. La confiance est l\u00e0, mais le Gouvernement devra montrer qu'il en est digne.\r\n*** Il est vrai que 100 jours, c'est court pour se faire r\u00e9ellement une id\u00e9e.\r\n. Oui. Car si tout se passe bien jusqu'ici, il faudra voir comment les choses vont \u00e9voluer lorsque des bras de fer s'engageront entre le Grand Conseil et le Conseil d'Etat. Et lorsque les sujets v\u00e9ritablement chauds devront \u00eatre examin\u00e9s \u00e0 fond. Le double frein aux d\u00e9penses et \u00e0 l'endettement qui va revenir sur la table, ainsi que les redevances hydrauliques pour Roberto Schmidt. Les Jeux olympiques, l'asile et la r\u00e9vision totale de la Constitution pour Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. La confiance \u00e0 r\u00e9tablir dans le milieu de l'enseignement et les effectifs dans ce secteur pour Christophe Darbellay. Entre autres. \u00abJ'ai h\u00e2te de voir le projet de l\u00e9gislature de ce nouveau gouvernement\u00bb, lance ainsi le chef de groupe PLR Christophe Claivaz. Bref, pas de ch\u00e8que en blanc, malgr\u00e9 un d\u00e9but d'action prometteur. Le Parlement entend demeurer vigilant. Il sait \u00e0 quel point la confiance des Valaisannes et des Valaisans en leurs autorit\u00e9s politiques a \u00e9t\u00e9 \u00e9br\u00e9ch\u00e9e lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature.", "durationSec": 192, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8813714", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le gouvernement valaisan renouvell\u00e9 a-t-il retrouv\u00e9 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9? / FOR_2017-08-08T18:06:00_developpement-4", "Forum du 08.08.2017"], "alternativeSummary": ["Les conseillers d\u2019Etat valaisans Christophe Darbellay, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et Roberto Schmidt ont dress\u00e9 le bilan de leur action au gouvernement apr\u00e8s 100 jours de mandat. Les hommes ont v\u00e9cu une entr\u00e9e en mati\u00e8re intense, mais dans un \u00e9tat d\u2019esprit qui tranche avec celui du gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent."], "variantIds": ["ece-8813714"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:42:06Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLes 3 nouveaux conseillers d'\u00c9tat valaisans Christophe Darbellay Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et Roberto Schmidt ont dress\u00e9 ce matin le bilan initial de leur action au gouvernement cantonal apr\u00e8s 100 jours de ce mandat, ils ont aussi esquiss\u00e9 les d\u00e9fis qui les attendent, Yves Terrani, vous \u00eates notre correspondant en Valais, un 1er constat s'impose : les 3 hommes ont v\u00e9cu une entr\u00e9e en mati\u00e8re, intense, mais dans un \u00e9tat d'esprit qui tranche vraiment avec celui qui a marqu\u00e9 le fonctionnement du gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [92%] :\r\nOui, un mot est revenu souvent ce matin coh\u00e9sion referm\u00e9e donc la parenth\u00e8se Oskar Freysinger, m\u00eame si les 3 nouveaux ministres ne le pr\u00e9cisent pas ouvertement, ou si peu, 3 ministres qui disent nous et non pas je signe qui ne trompe pas : un climat apais\u00e9 et constructif, voil\u00e0 ce que mettent en avant, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre Roberto Schmidt et Christophe Darbellay pour leurs d\u00e9buts au c\u00f4t\u00e9 de Jacques Melly et Esther Weber Kalbermatten. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [89%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des chefs de groupe au Parlement valaisan comme on voit -on les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [95%] :\r\nPositivement pour le moment, selon notre enqu\u00eate, les neuf constatent un esprit d'\u00e9quipe renouvel\u00e9 positif au sein du gouvernement, retour \u00e0 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, la fin des crispations et de la d\u00e9fiance, porte- parole des chr\u00e9tiens-sociaux du Haut-Valais au Grand Conseil, Diego Clausen, pense que le climat de travail ne peut que s'am\u00e9liorer sans les tensions g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par le comportement d'Oskar Freysinger, on a l'impression d'avoir en face de nous une \u00e9quipe capable, travailler ensemble, de faire preuve de solidarit\u00e9 estime de son c\u00f4t\u00e9, Emmanuel Amos, chef de groupe de l'Alliance de gauche alors que son homologue du PDC du Bas-Valais Joachim Rausis se constate avec plaisir la pose de nouvelles bases plus saines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [88%] :\r\nEt cette fin des crispations arrive ce qu'elle est propre \u00e0 am\u00e9liorer les rapports entre le Conseil d'\u00c9tat et le Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [94%] :\r\nProbablement, il y a une r\u00e9elle volont\u00e9 de dialogue se place d'ailleurs \u00e0 saluer plusieurs chefs de groupe, on sent une concentration sur les dossiers l'\u00e9coute est excellente lors des s\u00e9ances, avance le Vert Thierry larger comprenez que la communication avec la d\u00e9putation est particuli\u00e8rement mise en avant, au point qu'un autre chef de groupe 7 tonnes m\u00eame de voir le PLR pr\u00e8s Fr\u00e9d\u00e9ric Favre manger parfois avec des d\u00e9put\u00e9s d'autres fractions que la sienne pour \u00e9changer des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [98%] :\r\nMais pas le moindre b\u00e9mol dans tout \u00e7a, tout va pour le mieux dans le meilleur des mondes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [94%] :\r\nAinsi, si quand m\u00eame, chef de groupe de l'UDC Gr\u00e9gory Logean \u00e9pingle, Christophe Darbellay, qu'il taxe d'une d\u00e9termination \u00e0 couper les Liens avec le le pass\u00e9 plus que de construire quelque chose, mais ce qui est surtout commun \u00e0 tous les chefs de groupe, c'est une volont\u00e9 d'attendre pour voir, comme on dit, la confiance est l\u00e0, mais le gouvernement devra montrer qu'il en est digne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [96%] :\r\nBon c'est vrai que 100 jours, c'est peut-\u00eatre un peu court pour se faire r\u00e9ellement une id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [96%] :\r\nOui, car si tout se passe bien jusqu'ici, il faudra voir comment les choses vont \u00e9voluer lorsque des bras de fer s'engageront entre le Grand Conseil et le Conseil d'\u00c9tat, et lorsque les sujets v\u00e9ritablement chauds devront \u00eatre examin\u00e9s \u00e0 fond le double frein aux d\u00e9penses et \u00e0 l'endettement qui va revenir sur la table, ainsi que les redevances hydrauliques pour Roberto Schmidt les Jeux olympiques, l'asile et la r\u00e9vision totale de la Constitution pour Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, la confiance \u00e0 r\u00e9tablir dans le milieu de l'enseignement et les effectifs dans ce secteur pour Christophe Darbellay, entre autres, j'ai h\u00e2te de voir le projet de l\u00e9gislature de ce nouveau gouvernement la ainsi le chef de groupe PLR Christophe Claivaz bref, pas de ch\u00e8que en blanc, malgr\u00e9 un d\u00e9but d'action prometteur le Parlement entend demeurer vigilant, il sait \u00e0 quel point la confiance des Valaisannes et des Valaisans en leurs autorit\u00e9s politiques a \u00e9t\u00e9 \u00e9br\u00e9ch\u00e9e lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [99%] :\r\nYves Terrani merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-08T16:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8EEF2BF-BA1E-4E17-9A70-9D7A8747E0B2", "internalArchiveId": "C8EEF2BF-BA1E-4E17-9A70-9D7A8747E0B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean-No\u00ebl Wetterwald publie \"Le nouveau roi de Naples\", intrigue bas\u00e9e sur des recherches g\u00e9n\u00e9alogiques", "publicationDate": "2017-08-08T00:00:00Z", "summary": "Le livre \"Le nouveau roi de Naples\" de Jean-No\u00ebl Wetterwald, retrait\u00e9 du Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s, m\u00eale histoire de l'unit\u00e9 italienne, histoire des soldats suisses \u00e0 l'\u00e9tranger et fiction contemporaine. Et si le descendant du roi de Naples avait v\u00e9cu \u00e0 Sion? Interview de Jean-No\u00ebl Wetterwald.\r\n\r\n* * Jean-No\u00ebl Wetterwald publie \"Le nouveau roi de Naples\", intrigue bas\u00e9e sur des recherches g\u00e9n\u00e9alogiques Bonsoir...\r\nFaut-il davantage de crit\u00e8res pour favoriser les entreprises suisses dans les march\u00e9s publics? question qui se pose alors que les CFF ont fait appel \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 chinoise pour un nouveau b\u00e2itment en construction \u00e0 Zurich. La loi sur les march\u00e9s publics va bient\u00f4t \u00eatre r\u00e9vis\u00e9e et certains, \u00e0 gauche notamment, ne seraient pas oppos\u00e9 \u00e0 un certain protectionnisme. \r\nOn en d\u00e9bat avec Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan et Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR vaudois.\r\n****Dans forum ce soir on va revenir  sur ce cercle de travail S\u00e9curit\u00e9 et techniques de d\u00e9fense, le CSTD. Un lobby pro-armement qui sur son site mentionne de nombreux membres dont certains se d\u00e9fendent pourtant d'en faire partie...comme Isabelle Moret hier soir dans Forum. La vaudoise, candidate \u00e0 la candidature au conseil f\u00e9d\u00e9ral ne figure d'ailleurs plus sur la liste des membres de ce groupe. Mais alors qui fait partie de ce cercle ? Qui le finance ? Quel est son r\u00f4le ? Le factchecking et l'enqu\u00eate d'Alexandra Richard dans ce forum.. \r\nLe risque de bulle immobili\u00e8re se d\u00e9gongle un peu. En tout cas dans la r\u00e9gion de Gen\u00e8ve et de Nyon. C'est ce que montre le dernier indice UBS publi\u00e9 aujourd'hui. Les prix dans ces r\u00e9gions ont subi une correction de 10% ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Mais le risque se d\u00e9place, il plane d\u00e9sormais sur l'Oberland zurichois. Et il est toujours d'actualit\u00e9 \u00e0 Lausanne et \u00e0 Vevey. Nous recevrons un observateur privil\u00e9gi\u00e9 du march\u00e9 immobilier puisqu'il le scrute depuis des ann\u00e9es, Herv\u00e9 Froidevaux, directeur pour la Suisse romande de W\u00fcst and Partner.\r\n****Chicago monte au front contre la politique de Donal Trump. L'administration du pr\u00e9sident a menac\u00e9 de supprimer des financements aux villes qui refusent de livrer leurs sans-papiers \u00e0 la police de l'immigration. Un scandale pour la 3e ville am\u00e9ricaine qui a port\u00e9 plainte contre l'Etat. Ces villes sont-elles en train de se soustraire d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment aux lois am\u00e9ricaines ? ou est-ce Donald Trump qui pi\u00e9tine la constitution ? Nous poserons la question \u00e0 Andr\u00e9 Kaspi, historien et sp\u00e9cialiste des Etats-Unis.  \r\nOn en parle depuis quelques ann\u00e9es mais le tourisme de masse qui d\u00e9ferle sur certains villes n'est plus juste un sujet d'exasp\u00e9ration pour la population locale. A Barcelone par exemple, le ras-le bol est tel qu'il d\u00e9bouche sur des actes de vandalisme et m\u00eame des agressions de touristes. Barcelone, Venise ou certains quartiers de Paris, m\u00eame r\u00e9bellion. Comment sortir de cette situation? comment valoriser peut-\u00eatre d'autres r\u00e9gion et arriver \u00e0 un meilleur \u00e9quilibre? nous poserons la question \u00e0 Rafael Matos-Wasem, g\u00e9ographe et professeur \u00e0 la Haute Ecole de gestion et de tourisme \u00e0 Sierre.\r\n***Mais qui est donc cet homme moustachu en uniforme qui figure sur ce tableau familial? Le nouveau roi de Naples, c'est une intrigue polici\u00e8re bas\u00e9e sur des recherches g\u00e9n\u00e9alogiques. Un ouvrage qui m\u00eale histoire de l'unit\u00e9 italienne, histoire des soldats suisses en service \u00e0 l'\u00e9tranger, et fiction contemporaine. Et si le descendant du roi de Naples avait v\u00e9cu \u00e0 Sion? \r\nL'auteur de ce roman historique Jean-No\u00ebl Wetterwald sera notre invit\u00e9. Rendez-vous 18h40.", "durationSec": 302, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8813709", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Jean-No\u00ebl Wetterwald publie \"Le nouveau roi de Naples\", intrigue bas\u00e9e sur des recherches g\u00e9n\u00e9alogiques / FOR_2017-08-08T18:14:00_developpement-8", "Forum du 08.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le livre \"Le nouveau roi de Naples\" de Jean-No\u00ebl Wetterwald, retrait\u00e9 du Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s, m\u00eale histoire de l'unit\u00e9 italienne, histoire des soldats suisses \u00e0 l'\u00e9tranger et fiction contemporaine. Et si le descendant du roi de Naples avait v\u00e9cu \u00e0 Sion? Interview de Jean-No\u00ebl Wetterwald."], "variantIds": ["ece-8813709"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:42:06Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n18 heures 50 on accueille dans ce forum, Jean-No\u00ebl Wetterwald, bonsoir, bonsoir, cette fois, c'est bon, vous \u00eates en Direct de notre Studio de Sion, vous \u00eates un retrait\u00e9 du Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s, une retraite active puisque vous publiez votre 2\u00e8me, ouvrage qui s'intitule Le nouveau roi de Naples, le sous- titre fantaisie g\u00e9n\u00e9alogiques en 2 actes, inspir\u00e9 par le destin d'un soldat suisse au service du roi des de Sicile, paru aux \u00e9ditions Village au Centre de votre r\u00e9cit, un tableau le portrait du grand- p\u00e8re de votre grand- m\u00e8re maternelle retrouv\u00e9 dans la cave de vos parents, vous avez cherch\u00e9 \u00e0 savoir qui \u00e9tait ce soldat et votre enqu\u00eate vous a men\u00e9 de Naples \u00e0 Gareth en passant par la vall\u00e9e de Conches dans le Haut-Valais et Halld\u00f3r dans le canton Doury qu'est -ce que vous avez d\u00e9couvert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [92%] :\r\n\u00e9coutez, quand je suis comme vous le dites, quand j'ai d\u00fb vider l'appartement de mes parents \u00e0 leur mort, j'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le tableau d'un anc\u00eatre sur lequel je ne savais pas grand chose et en partant \u00e0 sa recherche, j'ai d\u00e9couvert un monde qui mettait peu connu, celui des soldats suisses au service du roi de Naples au milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle, donc j'ai d\u00e9couvert tout ce tout ce monde- l\u00e0, j'ai d\u00e9couvert ce que c'\u00e9tait ce qui \u00e9tait le le royaume des de Sicile et j'ai aussi si vous voulez, appris l'histoire de l'unification italienne, mais du c\u00f4t\u00e9 des perdants et tr\u00e8s souvent, comme vous savez l'histoire \u00e9crite par les vainqueurs, donc j'ai essay\u00e9 de de raconter ses d'histoire sans grande pr\u00e9tention d'une fa\u00e7on pas trop acad\u00e9mique, mais qui soit historiquement parlant absolument correcte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [92%] :\r\nDonc votre histoire, c'est une plong\u00e9e dans le 19\u00e8me si\u00e8cle o\u00f9 l'on d\u00e9couvre effectivement que l'unification italienne ne s'est pas faite de mani\u00e8re aussi glorieuse qu'on demande, \u00e7a d\u00e9pend comme vous dites de de quel c\u00f4t\u00e9 on se situe, et puis on voit aussi un ces mercenaires suisses ces soldats suisses qui \u00e9tait \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 au service du roi des de Sicile et votre anc\u00eatre ce fameux Xav excessif qui est au au centre de votre roman historique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [89%] :\r\nExactement, j'ai aussi appris que la colonie type suisse \u00e9tait une blague \u00e0 la plus grande colonie \u00e0 Naples, bien s\u00fbr, il y avait 4 r\u00e9giments Suisses dont un un r\u00e9giment valaisan et donc lui est parti Doury ceux qui partaient au service \u00e9tranger, \u00e7a veut dire appartenaient \u00e0 2 cat\u00e9gories : vous avez peut-\u00eatre la cat\u00e9gorie des patriciens et qui sont, qui sont devenus g\u00e9n\u00e9raux et ce peut-\u00eatre un dessin peu soldats auquel appartenait s'av\u00e8re et qui s'est engag\u00e9 au service \u00e9tranger parce que c'\u00e9tait une fa\u00e7on de survivre, il a donc quitt\u00e9 et les Alpes uranaises pour se plonger dans un monde qui lui \u00e9tait tout \u00e0 fait inconnu, celui de Naples et l\u00e0, il a rencontr\u00e9 sa femme, et donc ils ont fond\u00e9 une famille, malheureusement apr\u00e8s la chute de Gareth il a d\u00fb rentrer \u00e0 Orly et il a ramen\u00e9 toute sa famille avec lui en mai en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [88%] :\r\nEt puis, \u00e0 l'\u00e9poque, le sud de l'Italie \u00e9tait plus riche que le Nord et il a \u00e9t\u00e9 pill\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [90%] :\r\nC'est ce que c'est ce que j'ai appris, alors \u00e9videmment, je ne suis pas historien, mais c'est un fait qu'\u00e0 l'\u00e9poque de la guerre de d'unification le sud \u00e9tait bien plus riche que le Nord, en particulier le le Pi\u00e9mont, qui \u00e9tait, disons, qu'il avait des dettes suite aux diff\u00e9rentes guerres d'unification qui l'avait men\u00e9e et que donc la la chute du royaume des de Sicile a aussi correspondu avec un appauvrissement de de cette r\u00e9gion et selon certaines sources, la l'\u00e9migration des de l'Italie du Sud a commenc\u00e9, on a commenc\u00e9 qu'apr\u00e8s l'unification, parce que toutes les richesses ont \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9s vers le nord, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui n'est pas nouveau et qu'on conna\u00eet \u00e9galement de nos jours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [92%] :\r\nAlors cette enqu\u00eate g\u00e9n\u00e9alogiques qui est v\u00e9ridique, les faits historiques aussi, vous avez tenu \u00e0 les ins\u00e9rer quand m\u00eame dans une fiction qui se d\u00e9roule au XXIe si\u00e8cle \u00e0 Sion en 2014 pourquoi est est -ce que vous avez choisi cette forme un peu particuli\u00e8re de m\u00ealer les histoires et puis la vie d'aujourd'hui \u00e0 Sion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [93%] :\r\nDisons que la la fiction refl\u00e8te aussi toutes les recherches, donc je n'ai pas l'imagination pour inventer beaucoup de choses que j'ai \u00e9crit, mais en en parlant un certains de mes amis, ils m'ont dit : \u00e9coute, surtout, on ne va pas \u00e9crire un un livre historique parce que \u00e7a nous barbe un peu donc moi j'adore l'histoire mais je comprends que \u00e7a n'int\u00e9resse pas tout le monde, donc j'ai essay\u00e9 de le mettre dans une si vous voulez dans dans un r\u00e9cit qui est susceptible d'int\u00e9resser un disons un public plus large. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:42) [91%] :\r\nAlors le nouveau roi de Naples, c'est le titre de cet ouvrage aux \u00e9ditions mon village, c'est votre fantaisie g\u00e9n\u00e9alogiques, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous Jean-No\u00ebl avait un mal, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [89%] :\r\nJe vous remercie infiniment, et vous pouvez visiter notre ma page Facebook le nouveau roi de Naples et il vous manquera truc c'est poteau merci infiniment, merci pour l'invitation. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-08T17:01:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F0FA6884-8FF6-4D5A-B6FC-8D328C94D7DF", "internalArchiveId": "F0FA6884-8FF6-4D5A-B6FC-8D328C94D7DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Max Lobe, \u00e9crivain camerounais", "publicationDate": "2017-08-08T00:00:00Z", "summary": "Les K\u00e9nyans se rendent mardi aux urnes pour \u00e9lire leur pr\u00e9sident. En 2007, le r\u00e9sultat contest\u00e9 par l'opposition avait donn\u00e9 lieu \u00e0 un bain de sang avec plus de 1200 morts dans des affrontements ethniques. Entretien avec Max Lobe, \u00e9crivain camerounais install\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Max Lobe, \u00e9crivain camerounais (L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction) \r\n(INVITE DE LA REDACTION/MAX LOBE DEVENIR DE L'AFRIQUE) INVITE MATINALE - MAX LOBE\r\n Max Lobe, \u00e9crivain cam\u00e9rounais install\u00e9 en Suisse - son portable le ** 98  - en direct du studio de Gen\u00e8ve accueilli par Anne Marchand.  \r\nHeure\r\nLe Kenya sous haute tension... La population se rend aujourd'hui aux urnes pour \u00e9lire son pr\u00e9sident avec en m\u00e9moire le spectre de d\u00e9cembre 2007... \u00e0 l'\u00e9poque le r\u00e9sultat contest\u00e9 par l'opposition avait donn\u00e9 lieu \u00e0 un bain de sang avec plus de 1'200 morts dans des affrontements ethniques... A Nairobi, ils sont d\u00e9j\u00e0 des milliers \u00e0 fuir la capitale... \r\nLa pr\u00e9sidentielle kenyane dans l'actualit\u00e9 du jour... mais en ce moment c'est toute une partie de l'Afrique qui est en \u00e9bullition... Paul Kagam\u00e9 qui dirige le pays depuis 1994, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu vendredi au Rwanda... Tout r\u00e9cemment \u00e9galement, des l\u00e9gislatives au S\u00e9n\u00e9gal, au Congo-Brazzaville, avec souvent une vive opposition, parfois une flamb\u00e9e de violences, et des soup\u00e7ons fr\u00e9quents de fraude \u00e9lectorale... \r\nAvec notre invit\u00e9 ce matin, Max Lobe, \u00e9crivain cam\u00e9rounais install\u00e9 en Suisse, nous ouvrons un large chapitre sur l'avenir de tout un continent... l'Afrique.\r\nBonjour Max Lobe, et merci d'\u00eatre avec nous ce matin... \u00e9crivain arriv\u00e9 en Suisse \u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans... il n'y a donc pas si longtemps puisque vous en avez 31!\r\nActu Kenya\r\n- On l'a dit, les Kenyans choisissent aujourd'hui leur pr\u00e9sident... on l'a entendu hier dans le reportage diffus\u00e9 au journal de 12h30 : des milliers de personnes fuient Nairobi pour \u00e9chapper aux violences... comment expliquer que les gens partent plut\u00f4t que de voter ? cette peur, n'est-ce pas un \u00e9chec de la d\u00e9mocratie au Kenya ?\r\n(situation vraiment tendue, 2007 = trauma, vraie opposition entre 2 adversaires historiques)\r\n- Les deux principaux candidats (le pr\u00e9sident Uhuru Kenyatta et Raila Odinga, d\u00e9j\u00e0 trois fois candidat malheureux)\r\nsont des adversaires de longue date... on sait aussi qu'au Kenya, le poids des 44 tribus est tr\u00e8s important dans les alliances politiques pour gagner une pr\u00e9sidentielle... le Kenya aussi massivement investi dans un syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique... Est-ce que finalement cette \u00e9lection kenyane est un peu le symbole de ce m\u00e9lange politique africain de modernit\u00e9 et de tradition ?\r\n(attention \u00e0 ne pas se focaliser trop sur les enjeux ethniques = tendance occidentale, et une fois encore chaque pays se d\u00e9veloppe \u00e0 sa mani\u00e8re)\r\n-Barack Oabama \u00abJ'appelle les dirigeants k\u00e9nyans \u00e0 rejeter la violence et \u00e0 respecter la volont\u00e9 du peuple\u00bb, \u00e9crit M. Obama \u00e0 quelques heures du d\u00e9but du scrutin. Sera entendu?\r\nActu Rwanda\r\n- Si on reste dans cette r\u00e9gion de l'Afrique des Grands Lacs, le Rwanda vient de d\u00e9signer son pr\u00e9sident... Paul Kagam\u00e9 se succ\u00e8de \u00e0 lui-m\u00eame avec une victoire \u00e9crasante \u00e0 plus de 98% des suffrages... qu'est-ce que cela vous \u00e9voque ?\r\n(une farce... mais cela ne veut pas dire qu'il n'a pas un pl\u00e9biscite r\u00e9el de la population. Le d\u00e9veloppement \u00e9conomique joue beaucoup sur le sentiment de r\u00e9ussite des Rwandais)\r\n- Paul Kagam\u00e9 est souvent repr\u00e9sent\u00e9 comme un exemple pour l'Afrique : un leader charismatique avec une main de fer, qui n'a pas peur de d\u00e9fier l'occident, mais qui petit \u00e0 petit parvient \u00e0 relever \u00e9conomiquement le Rwanda... est-ce que c'est le mod\u00e8le \u00e0 incarner ?\r\n(Oui, un mod\u00e8le. Qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats de son peuple avant tout)\r\n- La longevit\u00e9, mais aussi le le contr\u00f4le de l'opposition politique de Paul Kagam\u00e9 commence \u00e0 inqui\u00e9ter les pays occidentaux... Or il semble adul\u00e9 dans le pays. Comment expliquer ce contraste ?\r\n(Comme pour Kadhafi, ou Mobutu, les ennemis ne sont pas toujours les m\u00eames, chaque pays a son propre int\u00e9r\u00eat)\r\nContinuit\u00e9\r\n- Justement, aujourd'hui, au niveau politique, on a le sentiment de voir des pouvoirs en place qui s'accrochent, qui ne c\u00e8dent que rarement si ce n'est \u00e0 leur h\u00e9ritier... est-ce que \u00e7a c'est bon pour l'Afrique ? cela permet d'assurer une continuit\u00e9 plut\u00f4t qu'une rupture permanente ou au contraire c'est plut\u00f4t n\u00e9faste ?\r\nD\u00e9mocratie \u00e0 l'africaine\r\n- Y a-t-il un mod\u00e8le unique de d\u00e9mocratie en Afrique ? et ce mod\u00e8le est-il celui que l'on retrouve dans nos pays \"occidentaux\" ?\r\n(chaque pays a sa propre d\u00e9mocratie, qui n'est pas forc\u00e9ment celle que l'occident cherche \u00e0 imposer)\r\nSon pays, le Cameroun\r\n- Vous \u00eates camerounais, des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles se profilent pour fin 2018, quel regard jetez-vous sur votre pays ? Le pr\u00e9sident Paul Biya est en poste depuis pr\u00e8s de 40 ans... est-ce que c'est une long\u00e9vit\u00e9 qui vous inqui\u00e8te ou qui vous rassure ?\r\n(per\u00e7u comme un \"bon dictateur\", assure la stabilit\u00e9, gagnera sans trucages. Exemple : la Chine. Si le sentiment de bien-\u00eatre est pr\u00e9sent, le gouvernement est r\u00e9elu)\r\n- Qu'est-ce qui fait aujourd'hui qu'un pr\u00e9sident puisse se maintenir aussi longtemps ? Sa mainmise sur le pays, sur les libert\u00e9s ou le \"sentiment de bien-\u00eatre\" qu'il procurerait \u00e0 la population ?\r\nCameroun / Boko Haram\r\n- Le Cameroun doit faire face, notamment avec le Nigeria, \u00e0 la menace que repr\u00e9sentent les djihadistes de Boko Haram, affili\u00e9s au groupe Etat Islamique. Des enl\u00e8vements, des attentats fr\u00e9quents, des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s qui fuient le nord de ces deux pays... Comment voyez-vous la situation ? Que peut-on faire pour freiner l'expansion de Boko Haram ?\r\n(besoin de troupes militaires, de s'attaquer au financement de ce groupe, de lutter contre la pauvret\u00e9)\r\nR\u00f4le de l'occident\r\n- Vous r\u00e9sidez en Suisse, est-ce que vous trouvez que les pays occidentaux ont un r\u00f4le \u00e0 jouer pour endiguer les ph\u00e9nom\u00e8nes de radicalisation islamiste en Afrique ?\r\n- On parlait des r\u00e9fugi\u00e9s li\u00e9s au terrorisme, mais ce n'est \u00e9videmment pas la seule cause d'exil... ils sont des milliers \u00e0 fuir les conflits civils, au Sud-Soudan, en Centrafrique ou en R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo... l\u00e0 encore, la communaut\u00e9 internationale a-t-elle un r\u00f4le \u00e0 jouer ?\r\n- A contrario, a-t-elle une responsabilit\u00e9 dans ces conflits ? \r\nAide au d\u00e9veloppement\r\n- Au risque d'empi\u00e9ter sur la souverainet\u00e9 des \u00e9tats, la communaut\u00e9 internationale doit-elle augmenter l'aide au d\u00e9veloppement ? ou au contraire, la freiner et laisser les pays agir avec leurs propres ressources ?\r\n(aide au d\u00e9veloppement = grosse arnaque, peanuts, n'est utilis\u00e9e que pour servir des int\u00e9r\u00eats occidentaux. Une mani\u00e8re de d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats face \u00e0 la Russie, la Chine, l'Inde qui investit en Afrique)\r\n- Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron a r\u00e9cemment soulev\u00e9 la pol\u00e9mique en estimant que l'aide au d\u00e9veloppement n'\u00e9tait pas la question principale et que le \"d\u00e9fi de l'Afrique \u00e9tait diff\u00e9rent, qu'il \u00e9tait beaucoup plus profond, qu'il \u00e9tait civilisationnel\". Que pensez-vous de cette phrase ?\r\n(c'est grave !)\r\nDirigeants accus\u00e9s de d\u00e9tournements\r\n- Plusieurs proches de dirigeants africains sont accus\u00e9s en Europe de d\u00e9tournement de fonds publics... On pense par exemple \u00e0 Teodorin Obiang, vice-pr\u00e9sident de la Guin\u00e9e Equatoriale, jug\u00e9 en France... la justice des pays concern\u00e9s ne peut-elle pas agir ? N'est-ce pas aux tribunaux de pays tiers, avec moins de conflits d'int\u00e9r\u00eats possibles, de juger ces personnes ? \r\n(Non : si on le somme de rembourser, \u00e0 qui va l'argent ? \u00e0 la Guin\u00e9e Eq et donc de nouveau \u00e0 lui ?)\r\nQuestions g\u00e9n\u00e9rales\r\n- Dans 20 ans, la population urbaine d'Afrique aura doubl\u00e9 et il y aura plus d'Africains qui habiteront en ville que dans les campagnes. Quels sont les d\u00e9fis qui attendent les villes africaines ?\r\n- Vous avez re\u00e7u le prix de litt\u00e9rature Ahmadou Kourouma 2017. Ahmadou Kourouma c'est un \u00e9crivain ivoirien d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2003 dont vous \u00eates un grand admirateur... vous m\u00eames, vous \u00eates plut\u00f4t jeune (31 ans). Dans vos \u00e9crits, est-ce vous abordez l'Afrique de la m\u00eame fa\u00e7on que lui l'abordait 40 ou 50 ans plus t\u00f4t ?\r\n(oui et c'est \u00e7a qui est un peu triste...)", "durationSec": 1273, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8828016", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Max Lobe, \u00e9crivain camerounais", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Max Lobe", "Max Lobe, \u00e9crivain camerounais / JDM_2017-08-08T07:37:00_l-invite-du-journal", "Max Lobe, \u00e9crivain camerounais / JDM_2017-08-08T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Les Kenyans se rendent mardi aux urnes pour \u00e9lire leur pr\u00e9sident. En 2007, le r\u00e9sultat contest\u00e9 par l'opposition avait donn\u00e9 lieu \u00e0 un bain de sang avec plus de 1200 morts dans des affrontements ethniques. Entretien avec Max Lobe, \u00e9crivain camerounais install\u00e9 en Suisse.", "Les Kenyans se rendent mardi aux urnes pour \u00e9lire leur pr\u00e9sident. En 2007, le r\u00e9sultat contest\u00e9 par l'opposition avait donn\u00e9 lieu \u00e0 un bain de sang avec plus de 1200 morts dans des affrontements ethniques. Entretien avec Max Lobe, \u00e9crivain camerounais install\u00e9 en Suisse.", "Les K\u00e9nyans se rendent mardi aux urnes pour \u00e9lire leur pr\u00e9sident. En 2007, le r\u00e9sultat contest\u00e9 par l'opposition avait donn\u00e9 lieu \u00e0 un bain de sang avec plus de 1200 morts dans des affrontements ethniques. Entretien avec Max Lobe, \u00e9crivain camerounais install\u00e9 en Suisse.", "Les K\u00e9nyans se rendent mardi aux urnes pour \u00e9lire leur pr\u00e9sident. En 2007, le r\u00e9sultat contest\u00e9 par l'opposition avait donn\u00e9 lieu \u00e0 un bain de sang avec plus de 1200 morts dans des affrontements ethniques. Entretien avec Max Lobe, \u00e9crivain camerounais install\u00e9 en Suisse."], "variantIds": ["ece-8813755", "ece-8813741"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-27T00:46:41Z", "speechToTexts": ["27.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 7 heures 39 l'Afrique sous les projecteurs, donc, avec pour commencer le kenya sous haute tension, la population se rend aujourd'hui aux urnes pour \u00e9lire son pr\u00e9sident, avec en m\u00e9moire le spectre des \u00e9v\u00e9nements de d\u00e9cembre 2007 \u00e0 l'\u00e9poque le r\u00e9sultat contest\u00e9 par l'opposition, avait donn\u00e9 lieu \u00e0 un bain de sang avec plus de 1200 morts dans des affrontements ethniques et aujourd'hui \u00e0 Nairobi, sont d\u00e9j\u00e0 des milliers \u00e0 fuir la capitale, de peur que ces \u00e9v\u00e9nements ne se reproduisent la pr\u00e9sidentielle k\u00e9nyane dans l'actualit\u00e9 du jour, mais en ce moment, c'est toute une partie de l'Afrique, qui \u00e9tait en \u00e9bullition, Paul Kagam\u00e9, qui dirige le pays depuis 1994 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu vendredi dernier au Rwanda et tout r\u00e9cemment \u00e9galement des l\u00e9gislatives au S\u00e9n\u00e9gal, au Congo- Brazzaville, avec souvent une vive opposition parfois une flamb\u00e9e de violence et des soup\u00e7ons toujours fr\u00e9quents de fraude \u00e9lectorale, avec notre invit\u00e9, ce matin, nous ouvrons un large chapitre sur l'avenir de tout un continent tr\u00e8s divers : l'Afrique bonjour Max Lobe et bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous ce matin dans la Studio de Gen\u00e8ve vous \u00eates \u00e9crivain arriv\u00e9 en Suisse \u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans, il y a donc pas si longtemps, puisque vous en avez 31, il y a 13 ans que vous \u00eates en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [83%] :\r\nIl est quand m\u00eame, je prends la rue varie de, donc \u00e7a va, vous avez des rideaux, \u00e7a se voit pas \u00e0 la cam\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [93%] :\r\nPas vu d'ici, merci donc beaucoup d'\u00eatre avec nous et pour parler de ce de ce continent, l'Afrique tr\u00e8s divers comme peut l'\u00eatre le l'Europe \u00e9videmment le kenya pour commencer, on l'a dit, les les K\u00e9nyans qui choisissent aujourd'hui leur pr\u00e9sident, on l'a entendu, hier, dans un reportage diffus\u00e9 dans notre journal de la mi- journ\u00e9e \u00e0 12 heures 30, des milliers de personnes fuient d\u00e9j\u00e0 la capitale Nairobi pour \u00e9chapper aux aux \u00e9ventuelles violences et comment, comment expliquer que les gens partent plut\u00f4t que que de voter est -ce que \u00e7a c'est pas une question, il manque, je vous pose, c'est pas l'\u00e9chec de la de la d\u00e9mocratie au kenya \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [86%] :\r\n\u00e0 l'heure, d\u00e9j\u00e0 avant d'de r\u00e9pondre \u00e0 votre question, je voudrais vraiment insister en fait vous remercier d'insister sur le fait que l'Afrique, c'est quand m\u00eame vaste continent rassurant quant aux cas 55 minutes, donc on va essayer de de l'aborder comme \u00e7a, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, \u00e9videmment les gens partent parce que, par mesure de pr\u00e9vention, voyez -vous, une fois que les serpents vous Amandine m\u00eame de vers de terre vont permettre aux f\u00eatards, donc ils ont \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9ment mordu par ce serpent de crise au poste \u00e9lectorale de 2007, avec des violences, vraiment on parle 2200 morts et de, de, de, de centaines de d\u00e9plac\u00e9s, donc vous imaginez que, avec une \u00e9lection comme celle -ci, qui y a un vraiment tous les ingr\u00e9dients pour que d\u00e9tonation, il puisse avoir, donc les gens se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 \u00e0 quelque chose qui pourrait arriver alors moi ce qui m'\u00e9tonne, c'est plut\u00f4t le fait que des gens s'inscrivent par exemple la Nairobi \u00e0 la capitale dans la capitale mais fuient avant de voter, ils donc chose secr\u00e8tement la le, est-ce que le serpent est toujours dans la place, oui, oui, moi je pense : regardez, les 2 candidats qui sont au coude \u00e0 coude, quand vous regardez, Raila Odinga, qui est quand m\u00eame l'opposant historique qui \u00e9tait 3 fois candidat malheureux qui \u00e9t\u00e9 fascinant les au, en gros, Kanye atteint exactement, c'est monsieur qui a quand m\u00eame un certain \u00e2ge a 70 2 ans si je ne m'en abuse et qui a, qui un vrai leader d'opposition, c'est quelqu'un qui \u00e0 mesure des d\u00e9plac\u00e9s des foules, notamment dans la localit\u00e9, je veux dire de se des bidonvilles de Khyber Kibira qui mobilise un certain nombre de de personnes, notamment les jeunes \u00e7a fin \u00e0 un certain moment qu'ils attendent ce changement alors Auroux Auroux Kenyatta, le pr\u00e9sident sortant, qui a aussi St\u00e9phane, on va dire c'est une ses militants, donc il suffit de peu pour que la situation d\u00e9g\u00e9n\u00e8re, surtout quand on nous parle de l'arriv\u00e9e du vote \u00e9lectronique, en fait, c'est pas la premi\u00e8re fois, je pense, en 2013 d\u00e9j\u00e0, il y avait le vote \u00e9lectronique et la la l'assassinat r\u00e9cent d'un des responsables de la commission \u00e9lectorale, notamment des services \u00e9lectroniques, donc il y a quand m\u00eame l\u00e0 tous les ingr\u00e9dients semblent r\u00e9unis, maintenant on va voir ce que la cuisini\u00e8re, l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [91%] :\r\nMais est -ce que c'est vous parlez du vote \u00e9lectronique au au Kenya, on sait aussi qu'au kenya il y a le poids des tribus, des 44 tribus qui est tr\u00e8s important dans les averses politique pour gagner une pr\u00e9sidentielle il y a le volet \u00e9lectronique, vous venez d'en parler Max Lobe et est -ce que finalement c'\u00e9tait \u00e9lections au Kenya n'est pas un peu le symbole de ce m\u00e9lange politique en Afrique, de modernit\u00e9 et de tradition, tout \u00e7a sous fond de climat tr\u00e8s tr\u00e8s tendu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:38) [87%] :\r\nJ'ai toujours beaucoup de mal \u00e0 parler des tribus lorsqu'il s'agit de politique en Afrique, pourtant il y a bien cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0, par exemple, on parle l\u00e0 du Kenya monsieur Kenyatta \u00e9tant kikuyu Monsieur Odinga dans l'eau, donc on voit tr\u00e8s bien ces 2 tribus, on va dire, majoritaires, les plus grandes, en tout cas au Kenya, qui s'affrontent, mais c'est pas vraiment \u00e7a, j'ai du mal \u00e0 parler des tribus dites -nous ce que je pense que c'est une occidentalisation en fait c'est c'est parti des anti- occidental pour lire certaines r\u00e9alit\u00e9s africaines et du coup \u00e7a d\u00e9forme un peu la r\u00e9alit\u00e9 est-ce que lorsqu'il y a des \u00e9lections en France, on parle de du de la tribu Bettan breton bretonnant ou d'une meute de Monsieur de la tribu basque ou c'est pas moi, non, on dit simplement : il vient de la r\u00e9gion de Debar, ce que les gens de Bretagne, bon alors en Suisse, on pourra dire voil\u00e0, il a de la tribu g\u00e9nevois au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [80%] :\r\nTribus vaudoise pour restent encore \u00e0 d\u00e9finir ce que tribus vois j'ai le minimalisme en Afrique existe encore, mais \u00e7a existe, \u00e7a existe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:44) [90%] :\r\nMais je, je crois que c'est un \u00e9l\u00e9ment et qui disait simplement pour mener les foules en bateau parce que finalement, ce qui est int\u00e9ressant, si on veut vraiment parler de de des d\u00e9mocratie en tout cas d'une pointe d\u00e9mocratie c'est pas \u00e0 la tribune et de l'ethnie, c'est le contenu et il se trouve que dans plusieurs pays, en tout cas du bassin du Congo par exemple aujourd'hui il y a pas de programme politique on vote parce que oui, peut-\u00eatre, tribus, peut-\u00eatre parce que il y a une sorte de stabilit\u00e9 aussi all\u00e8grement de la religion est un autre opium comme \u00e7a me vraiment servi \u00e0 la population de mani\u00e8re incroyable quand on regarde par exemple le cas de la Centrafrique c'est tr\u00e8s frappant, parce que vous me direz : tout ce que vous voudrez, mais cet \u00e9l\u00e9ment chr\u00e9tien, musulman n'a simplement pas d'essence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [88%] :\r\nC'est tr\u00e8s int\u00e9ressant vous entende Max Lobe et vous parliez de continuit\u00e9 si on reste dans cette r\u00e9gion des Grands Lacs, apr\u00e8s le le kenya nous avons le Rwanda qui a qui vient d\u00e9signer son pr\u00e9sident Paul gaga mais alors lui les bien que Kagam\u00e9 Kagam\u00e9 se succ\u00e8de \u00e0 lui- m\u00eame, avec une victoire \u00e9crasante \u00e0 plus de 98 pourcent des des des sondages des, des, des, des suffrages qu'est -ce que qu'est -ce que \u00e7a vous \u00e9voque l\u00e0, on est encore la continuer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [87%] :\r\nAutre chose, on lui dit : f\u00e9licitations, d\u00e9j\u00e0 parce que quand m\u00eame quand m\u00eame 98 pourcent,, il faut bien le faire, mais vous avez un large sourire quand vous dites \u00e7a, \u00e9videmment, ben oui, voyez -vous, au del\u00e0 de de ces r\u00e9sultats qui sont quand m\u00eame parce qu'il a pr\u00e9sent\u00e9 en bonne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [90%] :\r\nKagam\u00e9 il est pr\u00e9sent\u00e9 en mod\u00e8le comme un exemple pour l'Afrique, 5 leaders charismatiques sur dresser une partie de l'\u00e9conomie etc est -ce que c'est vraiment un mod\u00e8le quelqu'un qui se faire \u00e9lire comme \u00e7a par 98 pourcent des des suffrages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:25) [86%] :\r\nAlors, avant de commenter les 98 pourcent,, il faut dire que vous le le vous vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, Paul Kagam\u00e9 a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 comme vraiment quelqu'un qui a r\u00e9ussi \u00e0 redresser son pays apr\u00e8s la crise profonde et le g\u00e9nocide ont v\u00e9cu malheureusement en 90 4 c'est quelqu'un qui a r\u00e9ussi \u00e0 remettre le pays sur les rails, on parle de croissance \u00e0 7 8 pourcent toutes toutes les ann\u00e9es et c'est pas le seul pays africain mais il a r\u00e9ussi quand m\u00eame \u00e0 apporter une certaine mod\u00e9r\u00e9 modernit\u00e9 d'ailleurs d'\u00e9carter d'identit\u00e9 rwandaise la l'ethnie, il y a, il y a plus d'eau ou Tony de Tutsis renvoie les Russes sont ont sont superbe, il y a une sorte de Silicon il y a d\u00e9cid\u00e9, comme aller \u00e0 Kigali, donc c'est vraiment quelqu'un qui a r\u00e9ussi \u00e0 moderniser son pays maintenant est -ce que ceci explique que les 98 pourcent,, je ne sais pas, on parle de pr\u00e8s de 10 millions de votants 9 millions et Denis est-ce que 9 millions de personnes se sont vraiment porter pour lui, pourquoi pas, pourquoi, bah parce que il faut bien dire contrairement au Rwanda au au Kenya, le Rwanda, me semble -t-il, n'a pas, il ne valeur opposition on parle ici et l\u00e0 par exemple de Faustin c'est et Twagiramungu ou notamment aussi la femme, la jeune dame Diane regard ah mais c'est pas des opposants en ce sens que qui peuvent manifester en fait de mobiliser des foules Comores Raila Odinga au Kenya, comme je ne sais pas Ping au Gabon, etc, comme ce a conduit au Congo Kinshasa et des mots. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:05) [90%] :\r\nAh si, quand m\u00eame, du c\u00f4t\u00e9 du Rwanda. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:09) [90%] :\r\nIl y a une dose d\u00e9mocratie, voyez -vous, il y a pas les d\u00e9mocratie parfaite, j'aimerais bien que vous me citer un pays qui soit tout \u00e0 fait parfait en d\u00e9mocratie, il y a une dose trop Nicole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:20) [95%] :\r\nEnfin j'imagine que le pays dans lequel on vit n'est pas mal sur ce plan- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:23) [89%] :\r\nOh oui, j'ai d\u00e9j\u00e0 pas mal, c'est vrai, sur un continuum d\u00e9sarroi disons on serait plut\u00f4t sur 9 8 9 et peut-\u00eatre le Rwanda serait sur 4 semaines mais c'est d\u00e9j\u00e0 la moyenne donc par rapport \u00e0 certains qui sont plut\u00f4t \u00e0 la tra\u00eene donc est -ce que vous pr\u00e9f\u00e9rez avoir une dictature sanglante \u00e0 une dose de d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:45) [91%] :\r\nC'est une question que qui restera en suspend, \u00e9videmment, je n'ai pas la r\u00e9ponse mais une dose de d\u00e9mocratie, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, dites -vous, Max Lobe et il y a cette continuit\u00e9, cette long\u00e9vit\u00e9 pour ne pas dire plus, de certains dirigeants, alors on parlait de de Paul Kagam\u00e9 et vous vous \u00eates camerounais des \u00e9lections se profilent pour fin 2018, quel regard vous portez sur votre pays, on a un pr\u00e9sident Paul Biya, qui est en poste depuis pr\u00e8s de 40 ans, \u00e7a c'est c'est que c'est c'est quoi, c'est une long\u00e9vit\u00e9 pourrait revenir qui vous inqui\u00e8te ou qui vous rassure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:13) [83%] :\r\nPermettez -moi une boutade \u00e0 la Camerounaise notre pain et il restera l\u00e0 autant qu'il voudra mais donc \u00e7a c'\u00e9tait pour la blague, non, on est pass\u00e9 dans c'\u00e9tait pas une blague, on vous entend. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:24) [89%] :\r\nJe pense que c'est peut-\u00eatre pas une blague, comme vous avez dit les \u00e9lections l'ann\u00e9e prochaine, j'ai \u00e9t\u00e9 au Cameroun en fin 2015, je pense qu'avec ce qui s'y passe, avec notamment la la crise avec Boko Haram la crise dite anglophone, il y a tout aujourd'hui pour que le pr\u00e9sident Biya reste au pouvoir sans fraude, j'ai pens\u00e9 : je mesure mes mots, j'ai dit je veux insister sur quelque chose au-del\u00e0 de la d\u00e9mocratie, parce que \u00e7a c'est c'est vraiment un mot galvaud\u00e9 un peu balancer comme \u00e7a par les Occidentaux pour revendiquer un plut\u00f4t importe quoi, il faut laisser s\u00e9cher une nation dans le le terme le sens de l'\u00c9tat-Nation, trouver leur voie qui ne sera peut-\u00eatre pas la d\u00e9mocratie \u00e0 la Suisse, parce que m\u00eame la Suisse n'a pas la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise, la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine, donc chacun a son son mod\u00e8le, mais je voudrais insister sur quelques c'est le le sentiment de de bons r\u00e9sultats, on parlait du Rwanda, il y a un sentiment de bons r\u00e9sultats, il y a un sentiment de ce que les jeunes n'ont pas besoin forc\u00e9ment de partir, ils peuvent trouver du travail sur place et un sentiment de ce que voil\u00e0, tout va bien et qu'il y a des des entreprises qui s'installent, par exemple, la lutte contre la corruption et non un l\u00e9ger qu'on peut critiquer ou pas transparente, c'est international classe quand m\u00eame le Rwanda 4\u00e8me pays le moins corrompu au monde, tous ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 font que, m\u00eame si dans la r\u00e9alit\u00e9 pour beaucoup de personnes ne per\u00e7oivent pas encore le changement, mais voil\u00e0, c'est tout ce sentiment de ce que les choses avancent permettent aux gens de de maintenir un un pr\u00e9sident au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:01) [90%] :\r\nDonc c'est une continuit\u00e9 qui est qui et qui est plut\u00f4t vertueuse, au fond, plut\u00f4t qu'une rupture permanente qui qui qui serait n\u00e9faste pour certains pays, il faut \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:08) [88%] :\r\nPour certains pays, vous avez d\u00fb \u00e0 quoi \u00e7a sert de changer d'\u00e9quipe qui gagne, le mot ce moment c'est c'est \u00e0 des conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui reste 16 ans, en croisant Angela Merkel de moins en moins, peut-\u00eatre, Angela Merkel, \u00e7a fait un moment que le au pouvoir, on ne va pas comparer, mais je veux dire que s'il y a un sentiment de ce que les preuves sont les r\u00e9sultats sont l\u00e0, alors pourquoi pas, pourquoi pas, au lieu de de reprendre quelqu'un qui serait peut-\u00eatre, je n'ai accept\u00e9 par ce qu'on appelle la communaut\u00e9 internationale pour en fait de faire bien pire que ce que son pr\u00e9sident, son pr\u00e9d\u00e9cesseur soir avait fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:42) [87%] :\r\nMax Lobe \u00e9videmment que l'Afrique est plurielle, le Kenya et le Rwanda sont au fond aussi diff\u00e9rents, la m\u00eame que la Norv\u00e8ge et l'Italie, enfin bon dans un exemple qui parlant mais est -ce que vous pensez que quand m\u00eame l'Occident continue d'avoir un regard biais\u00e9 et tronqu\u00e9 et un peu n\u00e9ocolonial vis-\u00e0-vis de la foul\u00e9e d\u00e9fiscalisant les journalistes, c'est \u00e9vident pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:03) [89%] :\r\nVous dites une \u00e9vidence on dirait dans un bon proverbe cam\u00e9rounais vous essayez de manger votre piment dans ma bouche, c'est une \u00e9vidence que ce qu'on appelle aujourd'hui communaut\u00e9 internationale qui est qui est vraiment pardonnez -moi une grosse arnaque ne signifie rien, il y a des acteurs derri\u00e8re ce qu'on appelle la communaut\u00e9 internationale, on peut les citer sans les f\u00e2cher, je ne dis rien qui qui vous inqui\u00e8te, par exemple, la France, les \u00c9tats-Unis, l'Angleterre apr\u00e8s la Suisse, dans une certaine mesure, qui ont des int\u00e9r\u00eats, voil\u00e0 qui ont des int\u00e9r\u00eats, je, je pense qu'on peut le dire aujourd'hui, sans offenser personne et c'est d'ailleurs, c'est, d'ailleurs je, je dirais m\u00eame une bonne chose que ces pays d\u00e9fendent leurs int\u00e9r\u00eats, par contre ce qui me chagrine, c'est que il n'y a pas de pr\u00e9sident ou de responsables africains pour vraiment d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de l'Afrique et m\u00eame quand il y en a qu'est -ce qui se passe de peut-\u00eatre finissent par \u00eatre d\u00e9log\u00e9s par qui nous dira la communaut\u00e9 internationale parce qu'ils auraient tir\u00e9 sur leur population, moi j'aimerais bien qu'on d\u00e9range beaucoup de de dictateurs sur cette plan\u00e8te, pas seulement dans quelques pays, ce sont des crimes en diriez -vous voir d\u00e9gager, vous \u00eates un peu d\u00e9gage juste, c'est pas \u00e0 moi de le dire, c'est \u00e0 ce qu'on appelle la communaut\u00e9 internationale qui en ont d\u00e9gag\u00e9 ici et l\u00e0 de nous dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:21) [89%] :\r\nOui, l'aide au d\u00e9veloppement ce cette expression \u00e0 la communaut\u00e9 internationale est ce qu'il doit continuer dans sa strat\u00e9gie de l'aide au d\u00e9veloppement ou est -ce que l\u00e0 aussi c'est quelque chose qui me semble un peu plus arm\u00e9e pour reprendre votre expression. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:35) [86%] :\r\nC'est, c'est c'est d\u00e9licat parce que on vous dira que oui, \u00e7a permet de faire avancer de projets l\u00e0 et puis j'ai fait pas que des associations, des on est chez qui travaillent sur le terrain mais tombe dessus, mais il faut quand m\u00eame \u00eatre r\u00e9aliste, \u00e7a fait combien d'ann\u00e9es compare l'\u00e9tat de d\u00e9veloppement et consentant des parlements europ\u00e9ens sont en fait des pays europ\u00e9ens chipoter sur un0,4 pourcent du du PNB pour pouvoir financer l'aide au d\u00e9veloppement \u00e0 la coop\u00e9ration, \u00e7a me fait un peu rigoler, regardez ce qui vient d'Afrique pour l'Europe, les entreprises europ\u00e9ennes install\u00e9es en Afrique, dans plusieurs pays africains, je pense par exemple au Congo qui se font vraiment beaucoup d'argent dans ces pays l\u00e0 paye plus d'imp\u00f4ts, en Europe et puis sinc\u00e8rement en Afrique, ils ne payent pas, par exemple, moi je vous donne un exemple concret, j'aimerais bien que certaines entreprises pour parler fut\u00e9 pourpalers f\u00e2ch\u00e9, c'est de bonne guerre, on d\u00e9jant\u00e9, entre nous laisse le donne corps, j'aimerais bien qu'il puisse payer en Espagne et en Suisse en qu'il puisse payer un imp\u00f4t sur l'environnement, un texte, un imp\u00f4t sur sur l'environnement, dont dont certains pays africains parce qu'il y a beaucoup d'd\u00e9chets qui sont rejet\u00e9s et \u00e7a ils le font pas, ils le font pas, c'est quand m\u00eame beaucoup d'argent qui reviendrait dans les caisses de ces pays africains l\u00e0 et qui n'auront, ne pas besoin de temps moins hypocrite \u00e0 que l'aide laquelle et de d\u00e9veloppement, ce serait moins hypocrite, je pense que ce serait plus juste et moins verticale, parce que vous ne pouvez pas mais ce cliquez que certains pays, j'ai pas envie de les citer, mais certains pays africains quand m\u00eame on des dirigeants qui cache beaucoup d'argent en Occident et qui donne de l'autre c\u00f4t\u00e9, re\u00e7oivent quelques miettes, pardonnez -moi, on ne va pas cracher sur l'aide, mais quand m\u00eame ce qu'elle fait pour la d'au d\u00e9veloppement, donc il faudrait qu'il y a une responsabilit\u00e9 d'abord au niveau des dirigeants africains et puis je ne permet par exemple la le, le cas du fils du pr\u00e9sident \u00e9quato- guin\u00e9en au Obiang, qui a eu un proc\u00e8s r\u00e9cemment \u00e0 Paris, on n'en a pas beaucoup parl\u00e9 de celles qui sont confisqu\u00e9s des voitures, je crois en lui a confisqu\u00e9, on lui demande quand m\u00eame de verser 30 millions d'euros au parquet de Paris mais c'est une rigolade et c'est \u00e7a vous choque pas vous d\u00e9tourner de l'argent dans son pays et que ce soit \u00e0 Paris, qu'il verse 30 millions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:02) [88%] :\r\nOh, bien s\u00fbr, \u00e7a me choque mais comme journaliste, avant d'\u00eatre choqu\u00e9s, j'essaye de, de savoir o\u00f9 se niche la v\u00e9rit\u00e9, vous voyez, c'est un r\u00e9flexe essaye d'\u00e9tablir les faits, mais c'est pas un fait nouveau, ce que je vous donne on on va a parler absolument, mais il y a quand m\u00eame quelques petits sujets de pr\u00e8s sur lequel, sur lesquels on aurait voulu vous fait r\u00e9agir, mais on n'aura pas le temps de tous les de tous les les les mentionner le le pr\u00e9sident Kenyatta quand m\u00eame et on en parle dans le temps, Dominique Choffat ne fait pas l'unanimit\u00e9, m\u00eame dans son propre bastion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:28) [90%] :\r\nOui, et le petit peuple kikuyu Grondin, voix basse contre son pr\u00e9sident, il faut dire que, depuis l'adoption de sa nouvelle constitution s'\u00e9tait en 2010, le Kenya a entam\u00e9 un vaste processus de d\u00e9centralisation et une grande partie des investissements a \u00e9t\u00e9 orient\u00e9e vers les r\u00e9gions d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9es au d\u00e9triment du pays kikuyu une r\u00e9gion favoris\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps par le pouvoir, les cons\u00e9quences se multiplient sur les Terres du pr\u00e9sident, le ch\u00f4mage des jeunes explose l'exode urbain hors de contr\u00f4le, et si \u00e7a continue, t\u00e9moigne l'un des habitants, h\u00e9 bien le kenya centrale pourrait revenir \u00e0 ce qu'il \u00e9tait il y a plusieurs dizaines d'ann\u00e9es Andr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:05) [91%] :\r\nEn quelques mots, c'est c'est un risque \u00e7a que le le kenya retourne en arri\u00e8re Max Lobe et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:10) [89%] :\r\nUn risque retourner en arri\u00e8re, oui, oui, comme je vous ai dit aujourd'hui ce qui est plus important pour les gens, c'est des \u00e9l\u00e9ments de base, c'est-\u00e0-dire pouvoir avoir acc\u00e8s \u00e0 aux sond\u00e9s : sant\u00e9, acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation aussi, internet c'est devenu quelque chose de tr\u00e8s important pour la soci\u00e9t\u00e9 civile alors si le le le le, que ce soit les qui Clio ou les, les, les, les lourds comme je disais tout \u00e0 l'heure, je n'aime pas l'ethnicisation de la politique africaine \u00e7a c'est pas la question, il faudrait que dans l'ensemble, dans l'ensemble tous les K\u00e9nyans, puissent se sentir repr\u00e9sent\u00e9s par leur pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:50) [92%] :\r\nAlors une question Suisse quand m\u00eame puisque vous \u00eates en Suisse depuis 13 ans et enrayer chef et on a un feuilleton de l'\u00e9t\u00e9, Simon Corthay, la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de nouveaux \u00e9pisodes ce matin dans la presse al\u00e9manique \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:01) [89%] :\r\nOui, par exemple \u00e0 New-York ce soir Zeitung qui n'en finit pas d'examiner Isabelle Moret sous toutes ses coutures ce matin autour de la lobbyiste, la Vaudoise, qui pr\u00e9side l'association fa\u00eeti\u00e8re des h\u00f4pitaux Isabelle Moret qui serait aussi mais, selon la base leur Zeitung cette fois au coeur d'un plan secret ourdi par les romans des tireurs de ficelles, serait en train de pr\u00e9parer l'\u00e9lection de la Vaudoise en promettant aux Tessinois que pour remplacer la prochaine d\u00e9missionnaire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral Doris Light tarte, ce sera un des leurs, le PDC Filippo Lombardi, qui sera \u00e9lu au gouvernement un projet que personne ne confirme surtout pas l'int\u00e9ress\u00e9, qui n'y participer \u00e0 cette conspiration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:43) [79%] :\r\nVous suivez tout \u00e7a Max Lobe, bien s\u00fbr, avec passion, on adore, surtout depuis que notre notre Pierre Maudet, de fuir et candidat le d\u00e9bat pas \u00e0 lui quand m\u00eame, non, pardon, vous l'appelez pas papa quand m\u00eame Pierre on on va l'appeler grand fr\u00e8re non je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:02) [87%] :\r\nQue ce ce sera int\u00e9ressant d'avoir un g\u00e9nevois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, m\u00eame si vous voulez, vous vous en doutez, je ne partage pas beaucoup de positions de p\u00e8re mod\u00e8le mais par simple patriotisme, avoir un Genevois apr\u00e8s Calmy-Rey pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:16) [80%] :\r\nEt on parlait de questions ethniques mais disons de questions identitaires est -ce que c'est pas aux Tessinois l\u00e0 pour le coup, parce qu'on a nos petites d'identit\u00e9 \u00e0 la Suisse aussi ce tessinois d'avoir le poste Candido. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:27) [85%] :\r\nEt j'ai il y a, il y a tellement de crit\u00e8res qui sont avanc\u00e9s : c'est vrai que le crit\u00e8re cantonales pour le Tessin qui lui attend depuis 18 ans, il faut de pr\u00e9ciser : J'ai v\u00e9cu un certain nombre d'ann\u00e9es au Tessin oui mais on il y a Philippe dans Bardi, qui se profile pour le PDC ce sera int\u00e9ressant et pour remplacer Monsieur Burkhalter avait eux un g\u00e8ne, pourquoi pas, m\u00eame si j'ai envie de dire, et jeune femme homme vieux gays, c'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est le contenu qui est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:55) [84%] :\r\nInt\u00e9ressant donc vous votez hausse ce mod\u00e8le ou par patriotisme merci beaucoup Max Lobe, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin -l\u00e0, \u00e7a a pass\u00e9 tr\u00e8s vite, vous \u00e9tiez, monsieur de jeu mais c'est pas grave, nous en auront une occasion absolument, on l'esp\u00e8re et on y croit, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-08T07:37:43Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marchand, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lobe, Max", "role": "Ecrivain camerounais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E509E0A6-906F-4A80-9FA7-F9A55B5DF18E", "internalArchiveId": "E509E0A6-906F-4A80-9FA7-F9A55B5DF18E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La musique est politique (2/10). Il existe des chansons, contemporaines, qui racontent ce monde des ann\u00e9es 2000 :  les r\u00e9volutions de l'Iran", "publicationDate": "2017-08-08T00:00:00Z", "summary": "D'Emmanuel Macron, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise \u00e0 Donald Trump, pr\u00e9sident des Etats-Unis, en passant par le terrorisme, les migrants, le Brexit, la crise au Venezuela ou l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, des chansons contemporaines racontent le monde d'aujourd'hui et les \u00e9v\u00e9nements marquants de cette d\u00e9cennie.", "durationSec": 293, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8813728", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Iran"], "thematicThemes": ["musique", "chanson", "\u00e9v\u00e9nement du 20e si\u00e8cle"], "alternativeTitle": ["La musique est politique (2/10): les r\u00e9volutions de l'Iran / JDM_2017-08-08T07:24:00_les-series-d-ete-de-l-info-3", "Le Journal du matin du 08.08.2017"], "alternativeSummary": ["D'Emmanuel Macron \u00e0 Donald Trump en passant par le terrorisme, les migrants, le Brexit ou l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, des chansons contemporaines racontent le monde d\u2019aujourd\u2019hui, les \u00e9v\u00e9nements marquants de notre d\u00e9cennie. Avec Esteban Buch, sp\u00e9cialiste des rapports entre musique et politique."], "variantIds": ["ece-8813728"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2018-02-07T14:17:58Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nApr\u00e8s la cassette Audio, la musique et politique, c'est le titre de la s\u00e9rie de Laurence Milosevic au Camp des chansons contemporaines racontent le monde d'aujourd'hui les \u00e9v\u00e9nements marquants de notre d\u00e9cennie de Macron \u00e0 Trump en passant par le terrorisme, les migrants, le Brexit, la crise au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, ce matin, les r\u00e9volutions de l'Iran avec Laurence Milosevic que l'on retrouve et Esteban Bourg, directeur d'\u00e9tudes \u00e0 l'\u00c9cole Des hautes \u00e9tudes en sciences sociales de Paris et sp\u00e9cialiste des rapports entre musique et politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [75%] :\r\nLe prix, la sur, sur la, moi j'ai bien lors d'\u00e9t\u00e9, comment on a perdu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:14) [89%] :\r\nOn ne devrait pas entendre ma voix qui s'\u00e9l\u00e8vent contre la charia, ici les femmes doivent se taire, c'est la tradition, j'ai 15 ans je viens des rate, je me sens emprisonn\u00e9s, laisse -moi crier je suffoque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [81%] :\r\nLes sommes et surtout la m\u00eame, c'est seulement la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:35) [87%] :\r\nCette chanson s'appelle docte ARFO Oroszi mari\u00e9 \u00e0 Vendre en Iran, la loi interdit aux femmes de chanter, nous sommes en 2014 la jeune Sony ta Alizadeh d'origine afghane, vivant \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, ses 2 pieds dans l'ill\u00e9galit\u00e9, elle trouve dans le rap, sa ressource pour se battre contre le destin qu'on lui r\u00e9serve Esteban Bourg qu'est -ce que vous inspire cette chanson. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:56) [89%] :\r\nElle m'inspire tout d'abord, bah, du respect, bien s\u00fbr, parce qu'il y a beaucoup de courage dans cette jeune femme \u00e0 prendre la parole comme \u00e7a sur ce ton, sur ce sujet, ce qui est fait \u00e0 mon sens la puissance de ce morceau, c'est la mani\u00e8re qu'elle a de passer en quelques secondes un ton tr\u00e8s intime, presque murmur\u00e9 qui est le moment de d\u00e9voilement des dangers qu'elle court et puis comment, tr\u00e8s rapidement, c'est une prise de parole, construite comme un cri, alors on dit souvent que les artistes poussent des cris de d\u00e9tresse ou des cris d'alerte ou d'alarme ou des cris d'espoir et l\u00e0 on sent quelque chose qui est de cet ordre -l\u00e0, cette urgence de prise de paroles prof\u00e9r\u00e9es s'impose alors que l'accompagnement du morceau est lui pass\u00e9 int\u00e9ressant, si je peux me permettre au sens o\u00f9, bon, on sent bien qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 exotique non dans cet accompagnement musique enfin quelque chose qui a, sorte de connotation universel de nos jours, mais sa voix, elle, sa mani\u00e8re de chanter, c'est \u00e7a que l'on identifie \u00e0 une parole politique en tant que telle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [89%] :\r\nCe n'est Alizadeh vit actuellement aux \u00c9tats-Unis, l'exil a \u00e9t\u00e9 le prix \u00e0 payer pour gagner son ind\u00e9pendance, de femmes et d'artistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [89%] :\r\nC'est belle. \r\nVous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:38) [91%] :\r\nEn 2009, le peuple iranien vote pour me recel Moussavi, le chef de l'opposition \u00e0 85 pourcent des des voix, or le lendemain on annonce officiellement la victoire de Mahmoud Ahmadinejad, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que sort sur internet, en guise de d\u00e9nonciation, derri\u00e8re la banni\u00e8re verte Bella ciao Iran c'est la reprise d'une c\u00e9l\u00e8bre chanson italienne antifasciste Esteban. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:59) [87%] :\r\nMoi, \u00e7a m'impressionne de voir comment certaines chansons reste \u00e0 la fois enracin\u00e9 dans une exp\u00e9rience historique et en m\u00eame temps qu'on cette mani\u00e8re de circuler partout comme des symboles d'autre chose que cet enracinement d'origine d\u00e9j\u00e0 Charles, donc c'est l'immigration veut en tout cas la chanson par excellence de la rentr\u00e9e, syst\u00e8me \u00e7a italienne contre les fascistes et les nazis ne pense que la plupart des chansons qui ont ce statut d'hymnes s'ouvre sur des exp\u00e9riences que les hommes combattent pour la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:30) [83%] :\r\nTu moi en tant que partisans et enterre moi dans la montagne avec de jolies fleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [90%] :\r\nLa musique et politique, une s\u00e9rie de Laurence Milosevic. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-08T05:37:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buch, Esteban", "role": "sp\u00e9cialiste des rapports entre musique et politique, directeur d'\u00e9tudes \u00e0 l'Ecole des Hautes Etudes en Sciences Sociales de Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7386C6F9-D021-48F7-B34E-F7A80D3C522D", "internalArchiveId": "7386C6F9-D021-48F7-B34E-F7A80D3C522D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-08-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guillaume Barazzone, PDC, Conseiller administratif genevois, en charge du D\u00e9partement de l'environnement urbain et de la s\u00e9curit\u00e9;Jean-Christophe Schwaab, Conseiller national socialiste vaudois;Dominique de Buman, PDC, Conseiller National fribougeois, 1er vice-pr\u00e9sident du Conseil national;Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC et maire de Cort\u00e9bert;simonart; Audrey Wabwire, l'une des responsables Afrique de l'Est de l'ONG Human Rights Watch;Nicolas D\u00e9l\u00e9troz, responsable de l'Observatoire valaisan du tourisme;S\u00e9bastien Apoth\u00e9loz, directeur du Service de l'eau \u00e0 Lausanne;Christophe M\u00e9chouk, responsable Etudes et Constructions au Service lausannois de l'eau; Paul Kurrus, pr\u00e9sident d'Aerosuisse;L\u00e9a Sprunger, athl\u00e8te suisse, sp\u00e9cialiste du sprint et des \u00e9preuves combin\u00e9es\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D1/CF, LE PROGRAMME DES CANDIDATS) Et si on parlait du fond et des id\u00e9es...concr\u00e8tes...\r\nLa course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et \u00e0 la succession de Didier Burkhaltera a jusqu'ici port\u00e9 sur la question du genre et de la r\u00e9gion linguistique.\r\nMais...d\u00e9sormais...plusieurs \u00e9lus \u00e0 Berne r\u00e9clament... un d\u00e9bat sur le PROGRAMME des candidats. \r\nLe Genevois Pierre Maudet va d'ailleurs pr\u00e9senter demain les grandes orientations de sa politique... \r\nDe quoi peut-\u00eatre lancer cette discussion de fond que beaucoup...attendent...\r\nThibaut Schaller\r\n  1'36''\r\n((Faut-il \u00e9lire une femme? Un Tessinois? Un moins de quarante ans? ... Les diff\u00e9rents candidats se battent pour mettre en avant leur profil, qui est - \u00e0 les \u00e9couter - le meilleur en termes de repr\u00e9sentativit\u00e9... Mais plusieurs \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux attendent avec impatience qu'on passe \u00e0 autre chose, comme le PDC Guillaume Barazzone.\r\nSON 18''\r\n\"On ne sort de l'ambiguit\u00e9 qu'\u00e0 ses d\u00e9pens\", disait Fran\u00e7ois Mitterrand... Le socialiste Jean-Christophe Schwaab abonde.\r\nSON 17''\r\nQuestion europ\u00e9enne, suite de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9... Autant d'enjeux qui m\u00e9ritent d'\u00eatre clarifi\u00e9s pour le PDC Dominique de Buman.\r\nSON 6''\r\nL'UDC Manfred B\u00fchler, lui, nuance toutefois... Impossible selon lui d'aller dans les d\u00e9tails dans une course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nSON 14''\r\nDe grandes orientations vivement attendues \u00e0 Berne... qui seront sans doute d\u00e9cisives pour d\u00e9partager les candidats...))\r\n(21/ ADDAX PETROLEUM) Coup dur pour le secteur des mati\u00e8res premi\u00e8res \u00e0 Gen\u00e8ve: l'entreprise p\u00e9troli\u00e8re Addax Petroleum va fermer ses bureaux dans le canton d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n Le groupe a confirm\u00e9 hier soir une information de la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nUne consultation va maintenant s'ouvrir pour r\u00e9gler le sort des 174 collaborateurs. Guillaume Meyer, cette fermeture serait li\u00e9e \u00e0 la chute du prix du p\u00e9trole.\r\n-----------------------------\r\nC'est en tout cas l'explication donn\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9. Et c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 la raison invoqu\u00e9e en septembre 2015. Addax avait alors proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une grosse restructuration. Un quart des emplois \u00e0 Gen\u00e8ve avait pass\u00e9 \u00e0 la trappe. Donc les difficult\u00e9s du groupe \u00e9taient notoires.\r\nPour m\u00e9moire, on parle d'une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans la production et l'exploration p\u00e9troli\u00e8re et gazi\u00e8re. Addax emploie 1000 collaborateurs dans le monde, dont les 170 concern\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve. Son histoire commence en 1994, l'ann\u00e9e de sa cr\u00e9ation par Jean Claude Gandur. Quinze ans plus tard, en 2009, la soci\u00e9t\u00e9 passe en mains chinoises. Elle est aujourd'hui propri\u00e9t\u00e9 du g\u00e9ant Sinopec. Sinopec qui veut d\u00e9sormais centraliser ses activit\u00e9s genevoises \u00e0 P\u00e9kin pour d\u00e9gager des \u00e9conomies.\r\n((RELANCE))\r\n***Guillaume, on conna\u00eet aussi Addax Petroleum pour ses d\u00e9m\u00eal\u00e9s avec la justice.\r\nOui, le groupe a notamment essuy\u00e9 des soup\u00e7ons au Nigeria, son principal pays d'approvisionnement en p\u00e9trole. Addax aurait pay\u00e9 des officiels nig\u00e9rians, en sous-main, pour favoriser ses activit\u00e9s.\r\nLe Minist\u00e8re public genevois a men\u00e9 une vaste enqu\u00eate cette ann\u00e9e. Deux dirigeants d'Addax ont m\u00eame pass\u00e9 plusieurs semaines sous les verrous. Mais la justice n'est pas parvenue \u00e0 prouver l'existence d'un d\u00e9lit. Et finalement, l'affaire s'est conclue par un arrangement financier le mois dernier. En guise de r\u00e9paration, Addax a pay\u00e9 31 millions de francs \u00e0 l'Etat de Gen\u00e8ve.\r\n(NIG - Boko  Haram) Vous nous parliez du Nig\u00e9ria\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nBoko Haram continue de faire r\u00e9gner la terreur au Nig\u00e9ria...\r\nDes sources locales.l'ont affirm\u00e9 hier soir......\r\nDes membres du groupes djihadistes...auraient tu\u00e9s...ce week-end...au moins 31 p\u00eacheurs...sur des \u00eeles du Lac Tchad.\r\nL'arm\u00e9e nig\u00e9riane...venait de lever les interdiction de p\u00eacher...dans cette r\u00e9gion...tr\u00e8s isol\u00e9e...et d\u00e9vast\u00e9e par des ann\u00e9es de guerre...\r\nDepuis 2009, le conflit autour de Boko Haram...a d\u00e9j\u00e0 fait plus de 20 mille mort...en entra\u00een\u00e9 le d\u00e9placement de plus de deux millions de personnes.\r\n(11/ELECTIONS KENYA IV HUMAN RIGHTS WATCH) ***Et plus \u00e0 l'ouest de ce m\u00eame continent africain...Les bureaux de vote ont ouvert ce matin....dans le cadre de  l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle...au Kenya...\r\nScrutin sous haute tension...sur fond de rivalit\u00e9s ethniques...entre...le sortant Uhuru Kenyatta...et le cherf de l'opposition Raila Odinga...\r\nLe Kenya...compte 42 millions d'habitants...mais de tr\u00e8s nombreux citoyens ne pourront pas se rendre aux urnes...\r\nEn cause : la S\u00e9cheresse, la  guerre des p\u00e2turages, ou encore l'ins\u00e9curit\u00e9.\r\n Ils seraient des dizaines de milliers \u00e0 avoir quitter leur village...dans le nord et le centre du pays...\r\nPas d'estimation pr\u00e9cise....mais l'ONG Human Rights Watch tire la sonnette d'alarme. \r\nEcooutez l'une des ses responables...Audrey...Wab-wire.\r\n  0'33''\r\n((Traduction OK :\r\nBeaucoup de populations ont quitt\u00e9 leur r\u00e9gion depuis mai. On a constat\u00e9 cela \u00e0 Eldoret, Naivasha et Baringo dans le centre. Ils ont \u00e9t\u00e9 victimes de menaces et ont averti la police mais les autorit\u00e9s n'ont jamais enqu\u00eat\u00e9. Donc ils ne se sont pas sentis prot\u00e9g\u00e9s et ont d\u00e9cid\u00e9 de partir. Et puis il y a aussi eu des attaques du groupe terroriste Al Shabaab dans le nord. Dans certains comt\u00e9s, il y a aujourd'hui un couvre-feu comme \u00e0 Lamu, Garissa et Tana River. Les gens ne se sentent pas en s\u00e9curit\u00e9. Le probl\u00e8me avec cela c'est qu'ils ne pourront pas voter car ils ont du quitter leur r\u00e9gion, l\u00e0 o\u00f9 ils sont enregistr\u00e9s comme \u00e9lecteur.))\r\nPropos recueillis \u00e0 Nairobi...par Charlotte Simonart.\r\nHIer soir.....Barack Obama...\u00e0 appel\u00e9 les Kenyans  \u00e0 s'engager pour des \u00e9lections pacifiques et cr\u00e9dibles\".\r\nOn sait que le p\u00e8re de l'ex-pr\u00e9sident am\u00e9ricain...est un natif du pays...\r\n***Et l'Afrique...ses probl\u00e8mes...mais aussi ses espoirs en termes de d\u00e9mocartie notamment...on y reviendra...ce matin...avec notre invit\u00e9...l'\u00e9crivain camerounais \u00e9tabli en Suisse...Max Lobe...Rendez-vous d\u00e8s 7h35....\r\n(06/AVANT PAP PROCES BELLINZONE) Retour en Suisse...avec un proc\u00e8s in\u00e9dit....\r\nUn hooligan si\u00e8gera aujourd'hui sur le banc des accus\u00e9s du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral....\u00e0 Bellinzone...\r\nCe citoyens...appenzellois ....est accus\u00e9 de mise en danger volontaire avec intention criminelle...\r\n En 2016, lors d'un match de foot, le jeune homme... avait lanc\u00e9 quatre explosifs sur le terrain. \r\nLes d\u00e9tonations avait rendues sourd un spectateur...\r\nUn jugement pour un acte de violence dans un stade impliquant des explosifs... , c'est une prem\u00e8re...Michael Peuker\r\n  0'50''\r\n((Un premier jugement qui sera donc observ\u00e9 de pr\u00e8s... Le jeune hooligan de 24 ans est accus\u00e9 de voie de fait grave... Et pour cause: suite \u00e0 son jet de p\u00e9tards et de fumig\u00e8nes, un supporter souffre aujourd'hui d'une perte auditive s\u00e9v\u00e8re... L'incident s'est produit en f\u00e9vrier 2016 lors d'une rencontre de superleague opposant le FC Lucerne au FC Saint-Gall. Identifi\u00e9 gr\u00e2ce aux cam\u00e9ras de surveillance, Samuel T. doit \u00e9galement r\u00e9pondre \u00e0 d'autres charges p\u00e9nales... Une perquisition de son domicile avait en effet permis la d\u00e9couverte de pr\u00e8s de 100 kilos d'engins pyrotechniques et de gaz toxiques. Usage r\u00e9p\u00e9t\u00e9 d'explosifs, violation de la loi sur les explosifs, dommages \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 et l\u00e9sions corporelles graves: les chefs d'inculpation sont nombreux... Si la peine que risque le jeune homme reste \u00e0 d\u00e9finir, les 13'000 francs de frais de justices sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 enti\u00e8rement \u00e0 sa charge... Son proc\u00e8s devrait durer deux jours.))\r\n(02/TVA TOURISME DELETROZ Rep 22h30) L'h\u00f4tellerie suisse retrouve un l\u00e9ger sourire...elle a enregistr\u00e9 une embelllie au premier semestre...\r\nLe nombre de nuit\u00e9es a augment\u00e9 de 4,4 % entre janvier et juin 2017.\r\nL'Oberland bernois  et le Tessin enregistrent la plus forte progression, le Valais arrive en troisi\u00e8me place.. \r\nTout ceci alors...que le parlement...suisse vient de prolonger de dix ans...les mesures de soutien \u00e0 l'h\u00f4tellerie...soit un taux de TVA pr\u00e9f\u00e9rentiel...\r\nAlors... cette p\u00e9riode o\u00f9 le franc commence \u00e0 s'affaiblir...cette mesure \u00e9tait-elle vraiment n\u00e9cessaire ? \r\nLe responsable de l'Observatoire, Nicolas D\u00e9l\u00e9troz, r\u00e9pond par l'affir-mative.\r\n  0'52''\r\nDes propos recueillis par Esther Coquoz\r\n(D3/PERTURBATEURS ENDOCRINIENS DANS EAU, ETUDES A LAUSANNE) ***Cette question maintenant : l'eau potable est-elle trop charg\u00e9e en perturbateurs endocriniens? Ces mol\u00e9cules...on le sait...peuvent d\u00e9ranger le fonctionnement de certains organes... \r\nLa Ville de Lausanne cherche \u00e0 mieux contr\u00f4ler leur pr\u00e9sence et leur quantit\u00e9...gr\u00e2ce...\u00e0 des des TETEARDS.... fluorescents. \r\nUne technique in\u00e9dite en Suisse, comme l'a appris notre bureau vaudois... \r\nEn fait ces larves de grenouilles, plong\u00e9es dans des \u00e9chantillons d'eau, brillent plus ou moins fortement au contact de perturbateurs endocriniens. \r\nMieux connaitre la concentration de ces micropulluants dans l'eau permettra in fine d'en am\u00e9liorer la qualit\u00e9...\r\nMarc Menichini....\r\n  1'35''\r\n((Apr\u00e8s la ville de Bruxelles, c'est au tour de Lausanne de tester cette technique d\u00e9velopp\u00e9e par une start up fran\u00e7aise. \r\nS\u00e9bastien Apoth\u00e9loz, directeur du Service de l'eau \u00e0 Lausanne\r\nSON 10 sec\r\nConcr\u00e8tement une cinquantaine de t\u00eatards sont plong\u00e9s dans des \u00e9chantillons d'eau issue des stations de pompage ou d'\u00e9puration. Puis un appareil analyse rapidement leur luminosit\u00e9. \r\nD'apr\u00e8s les premi\u00e8res analyses, les larves lausannoises brillent fortement au contact des eaux sales qui arrivent \u00e0 la station d'\u00e9puration. Conclusion: ces eaux, avant d'\u00eatre trait\u00e9es, sont fortement charg\u00e9es en perturbateurs endocriniens. En revanche, les t\u00eatards pr\u00e9sentent une faible luminosit\u00e9 au moment du pompage de l'eau du lac. \r\nUn constat qui doit permettre aux ing\u00e9nieurs de renforcer les syst\u00e8mes de filtrage et ainsi \u00e9liminer ce type de micropolluants. Christophe M\u00e9chouk est responsable Etudes et Constructions au Service lausannois de l'eau.\r\nSON 20 sec\r\nLa Ville de Gen\u00e8ve doit elle aussi tester ces t\u00eatards. Nouvelle arme dans la lutte pr\u00e9ventive contre les perturbateurs endocriniens...ces mol\u00e9cules dont les effets sur la sant\u00e9 restent encore mal connus.))\r\n(20/AVION SANS PILOTE UBS PI) On l'\u00e9voquait en titre...vous l'avez peut-\u00eatre imagin\u00e9...entre temps....\r\nUn avion planant dans les airs. A son bord, des passagers, un \u00e9quipage, mais....aucun pilote!\r\nUne sc\u00e8ne de science-fiction qui pourrait pourtant devenir r\u00e9alit\u00e9 d'ici 2025.\r\nC'est en tout cas...ce qu'affirme UBS dans une r\u00e9cente analyse. \r\nLa banque estime \u00e9galement que les compagnies a\u00e9riennes pourraient faire de s\u00e9rieuses \u00e9conomies... \r\nLes pr\u00e9cisions de Zo\u00e9 Decker\r\n  1'03''\r\n((35 milliards de dollars d'\u00e9conomie par ann\u00e9e. L'estimation d'UBS a de quoi faire r\u00eaver les compagnies a\u00e9riennes qui cherchent depuis quelques ann\u00e9es \u00e0 r\u00e9duires leurs frais. Selon la banque suisse, l'avion autonome permettrait de baisser les primes d'assurance, les co\u00fbts de carburant et d'am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9. \r\nApr\u00e8s les h\u00e9licopt\u00e8res, les avions militaire et les vols commerciaux...prochaine \u00e9tape les avions de transport. \r\nGen\u00e8ve - New-York sans pilote dans l'avion?? Impossible r\u00e9pond Paul Kurrus pr\u00e9sident d'Aerosuisse, ancien pilote de ligne...\r\nSon 0'22''\r\nDes r\u00eaves d'ing\u00e9nieurs qui s\u00e9duisent pourtant les g\u00e9ants de l'a\u00e9-ro-nautique. Comme Boeing! qui testera d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine des avions de ligne sans pilote...Mais encore faudra-t-il convaincre des passagers encore tr\u00e8s m\u00e9fiants...UBS a men\u00e9 l'enqu\u00eate..seules 17% des personnes sond\u00e9es seraient pr\u00eates \u00e0 monter \u00e0 bord...))\r\n(16/ ATHLETISME ITV LEA SPRUNGER) Eux...ont en tout cas...ils sont en train de bien d\u00e9coller du c\u00f4t\u00e9 des Mondiaux d'Ahtl\u00e9tisme de Londres...\r\nLes athl\u00e8tes suisses ont bien r\u00e9pondu pr\u00e9sents hier...\r\nKarim Hussein s'est qualifi\u00e9 pour al finale du 400 m\u00e8tres haies...ce sera demain soir...\r\nEt il n'est pas le seul helv\u00e8te a s'\u00eatre illustr\u00e9 hier soir....\r\nLa Vaudoise Lea Sprunger a pass\u00e9 sans encombre le cap des s\u00e9ries...\u00e9galement sur 400 m\u00e8tres haies...\r\nElle a trouv\u00e9 ce qu'elle \u00e9tait venu chercher..\u00e0 Londres....une premi\u00e8re victoire...et de la confiance...\r\n  0'29''\r\nL\u00e9a Sprunger disputera la demi-finale du 400m/haies ...ce soir tout comme la Zurichoise Petra Fonta-nive. \r\nCe sera d\u00e8s 21 h35....\r\n(Foot - Djourou et Senderos) Et puis.....les Genevois...aiment d\u00e9cid\u00e9ement... voyager...\r\nLes footballeurs genevois...en tout cas...continuent de jouer les globe-trotters...\r\nOn l'a appris hier soir...\r\nA 32 ans...Philippe Senderos...va rejoindre les Etats-Unis...et int\u00e9grer l'\u00e9quipe de Houston...en Major Ligue SOccer...\r\nLe d\u00e9fenseur \u00e9tait libre de tout contrat...depuis le printemps dernier...\r\nEt ...un autre ex-joueur de Servette...Johan Djourou...va...lui aussi...d\u00e9couvrir un nouveau championnat...\r\nIl quitte Hambourg....direction la Turquie...et s'engage pour deux ans avec le club d'Antalya-spor.\r\nObjectif...sans doute...rester comp\u00e9titif...et \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9...en cas de qualification...de l'Equipe de Suisse...pour la prochaine Coupe du monde...\r\nLe Mondial...en Russie...c'est d\u00e9j\u00e0 d'en moins d'une annn\u00e9e...\r\n(METEO) Un coup d'oeil sur la m\u00e9t\u00e9o...qui s'annonce pluvieuse...aujourd'hui...\r\nDes averses et des orages sont attendus...d\u00e8s ce matin...sur le Jura et le plateau...\r\nLes Pr\u00e9alpes et le Valais auront encore droit ..\u00e0 quelques \u00e9claircies...avant, l\u00e0 aussi...l'arriv\u00e9e d'orages...dans l'apr\u00e8s-midi...\r\nUne accalime est attendu en fin de journ\u00e9e \u00e0 partir de l'ouest.\r\nTemp\u00e9ratures maximales en plaine : 20 \u00e0 22 degr\u00e9s. Un vent fort \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 soufflera sur les r\u00e9gions de montagne.\r\nDemain, retour d'un temps en partie ensoleill\u00e9.\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 959, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8813732", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-08-08T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-08-08T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8813748", "ece-8813732"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T15:16:25Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [87%] :\r\nSur la premi\u00e8re bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [92%] :\r\nCette journal Julien Mock RTL en Tessinois ou non, un homme ou une femme mais si on parlait aussi du fond : quel est le programme des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, plusieurs \u00e9lus \u00e0 Berne souhaite d\u00e9sormais en savoir un peu plus sur les positions concr\u00e8tes des candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter l'Europe l'\u00e9nergie de la fiscalit\u00e9 difficile toutefois de d\u00e9tailler ses vues sur tous les dossiers, coup dur pour l'\u00e9conomie genevoise Addax Petroleum va fermer ses bureaux dans la cit\u00e9 de Calvin, les 174 salari\u00e9s concern\u00e9s l'ont appris hier apr\u00e8s- midi, une proc\u00e9dure de consultation doit durer jusqu'\u00e0 la fin du mois et d\u00e9j\u00e0 des questions Addax avait \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 par le g\u00e9ant chinois Sinopec, elle avait aussi fait l'objet d'une enqu\u00eate pour des paiements douteux en Afrique : situation pr\u00e9occupante au Nord-Est du Nigeria o\u00f9 les populations chass\u00e9es par les djihadistes beaucoup Haram r\u00e9fugi\u00e9 au Cameroun sont en train de revenir les Nations unies s'inqui\u00e8tent de ces retours forc\u00e9s conditions pr\u00e9caires, nous entendrons le reportage sur place de Patricia Lyon et puis Afrique toujours le kenya aujourd'hui des \u00e9lections sous haute tension avec le spectre de d\u00e9cembre 2007, o\u00f9 les \u00e9meutes avaient fait plus de 1200 morts, qu'en est -il de la d\u00e9mocratie en Afrique, h\u00e9 bien nous poserons la question \u00e0 notre invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, Max Lobe et \u00e9crivain camerounais install\u00e9 en Suisse, il est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction des secteurs 35 il y a -t-il un pilote dans l'avion, h\u00e9 bien non, UBS a pr\u00e9vu dans une r\u00e9cente analyse le lancement d'un avion avec passagers \u00e9quipe de bord mais sans personne aux commandes \u00e0 l'horizon des milliers de francs d'\u00e9conomie pour les compagnies a\u00e9riennes \u00e0 moins qu'il ne s'agisse que d'un doux r\u00eave dans les nuages, apr\u00e8s le disque vinyle la cassette Audio fait un retour inattendu, Alain Corbin, on l'entendra, a men\u00e9 l'enqu\u00eate et si on parlait du fond des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [95%] :\r\nConcr\u00e8tes, la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et \u00e0 la succession Didier Burkhalter a jusqu'ici port\u00e9 sur la question du genre et de la r\u00e9gion linguistique mais d\u00e9sormais plusieurs \u00e9lus \u00e0 Berne r\u00e9clament un d\u00e9bat sur le programme des candidats, le Genevois Pierre Maudet va d'ailleurs pr\u00e9senter demain les grandes orientations de sa politique, de quoi peut-\u00eatre lancer cette discussion de fond que beaucoup attendent Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [94%] :\r\nFaut -il \u00e9lire une femme Un Tessinois Un moins de 40 ans, les diff\u00e9rents candidats se battent pour mettre en avant leur profil qui, \u00e0 les \u00e9couter, le meilleur en terme de repr\u00e9sentativit\u00e9, mais plusieurs \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux attendent avec impatience qu'on passe \u00e0 autre chose, comme le PDC Guillaume Barazzone. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:25) [92%] :\r\nOn attend des candidats \u00e0 tout des candidats qu'ils disent ce qu'ils veulent pour le pays, je crois qu'on a trop l'habitude d'avoir des candidats qui ne veulent pas s'exprimer, parce que s'exprimer, \u00e7a veut dire aussi perdre on dit mais des voix, et \u00e7a je crois que c'est pas acceptable \u00e0 une \u00e9poque, on a besoin qu'il y a plus de Leadership politique de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:43) [93%] :\r\nOn ne sort de l'ambigu\u00eft\u00e9 qu'\u00e0 ses d\u00e9pens, disait Fran\u00e7ois Mitterrand Le socialiste, Jean-Christophe Schwaab, abonde. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:49) [90%] :\r\nC'est vrai que c'est dommage qu'on n'entende pas toutes les candidates et tous les candidats \u00e0 parler du fond, parce que ce sont quand m\u00eame des gens qui pourraient \u00eatre appel\u00e9es \u00e0 g\u00e9rer n'importe quel d\u00e9partement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc on aimerait savoir un petit peu plus sur leurs positions politique pas uniquement sur leur p\u00e9riode de pr\u00e9dilection sur les dossiers dont sur lesquels on les conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:06) [89%] :\r\nQuestion europ\u00e9enne, suite de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 Autant d'enjeux qui m\u00e9ritent d'\u00eatre clarifi\u00e9s pour le PDC Dominique de but. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:14) [91%] :\r\nPour le moment, toutes ces questions qui sont fondamentalement absolument pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sente dans le d\u00e9bat de la succession Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [90%] :\r\nL'UDC Manfred M\u00fcller, lui, nuance toutefois c'est compliqu\u00e9 selon lui de clarifier chaque point dans une course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:27) [92%] :\r\nC'est difficile d'aller dans un d\u00e9tail de programme politique sur des points tr\u00e8s pr\u00e9cis parce que c'est une autorit\u00e9 coll\u00e9giale qui fonctionnent avec cette personne diff\u00e9rente avec des sensibilit\u00e9s politiques tr\u00e8s diff\u00e9rentes et donc il faut plut\u00f4t se baser sur des grandes orientations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:41) [94%] :\r\nDe grandes orientations vivement attendues \u00e0 Berne, qui seront sans doute d\u00e9cisives pour d\u00e9partager les candidats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [98%] :\r\nCette mauvaise nouvelle pour le secteur des mati\u00e8res premi\u00e8res \u00e0 Gen\u00e8ve l'entreprise p\u00e9troli\u00e8re Addax Petroleum va fermer ses bureaux dans le canton d'ici la fin de l'ann\u00e9e, le groupe a confirm\u00e9 hier soir une information de La Tribune de Gen\u00e8ve, une consultation va maintenant s'ouvrir pour r\u00e9gler le sort des 174 collaborateurs Guillaume Meyer cette fermeture serait li\u00e9e \u00e0 la chute du prix du p\u00e9trole. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:07) [94%] :\r\nC'est en tout cas l'explication donn\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9, et c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 la raison invoqu\u00e9e en septembre 2015 Addax, avait alors proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 une grosse restructuration un quart des emplois avait pass\u00e9 \u00e0 la trappe \u00e0 Gen\u00e8ve, donc les difficult\u00e9s du groupe \u00e9taient notoires pour m\u00e9moire, on parle d'une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans la production et l'exploration de p\u00e9trole et de gaz Addax ses 1000 collaborateurs dans le monde dont 107 dont les 170 concern\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve son histoire commence en 1994 l'ann\u00e9e de sa cr\u00e9ation par Jean Claude Gandur 15 ans plus tard, en 2009, la soci\u00e9t\u00e9 passe en mains chinoises, elle est aujourd'hui propri\u00e9t\u00e9 du g\u00e9ant Sinopec Sinopec, qui veut d\u00e9sormais centraliser ses activit\u00e9s genevoises \u00e0 P\u00e9kin pour d\u00e9gager des \u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:46) [92%] :\r\nGuillaume, on conna\u00eet aussi ce groupe atteint Addax Petroleum pour ses d\u00e9m\u00eal\u00e9s avec la justice. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:52) [95%] :\r\nOui, le groupe a notamment essuy\u00e9 des soup\u00e7ons au Nigeria, qui est son principal pays d'approvisionnement en p\u00e9trole Addax aurait pay\u00e9 des officiels nig\u00e9rians en sous- main pour favoriser ses activit\u00e9s, le minist\u00e8re public Genevois a men\u00e9 une vaste enqu\u00eate \u00e0 ce sujet, cette ann\u00e9e, 2 dirigeants d'Addax m\u00eame pass\u00e9 plusieurs semaines sous les verrous, mais la justice n'est pas parvenu \u00e0 prouver l'existence d'un d\u00e9lit, finalement, l'affaire s'est conclue par un arrangement financier le mois dernier en guise de r\u00e9paration Addax s'est engag\u00e9 \u00e0 payer 31 millions de francs \u00e0 l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:20) [96%] :\r\nGuillaume Meyer merci vous nous parliez du Nigeria et bien dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger beaucoup Haram continue de faire r\u00e9gner la terreur dans ce pays le plus peupl\u00e9 d'Afrique, des sources locales ont affirm\u00e9, hier soir, des membres du groupes djihadistes auraient tu\u00e9s ce week- end au moins 31 p\u00eacheurs sur des \u00eeles du lac Tchad l'arm\u00e9e nig\u00e9riane venait de lever les interdiction de p\u00eacher dans cette r\u00e9gion tr\u00e8s isol\u00e9e et d\u00e9vast\u00e9e par des ann\u00e9es de guerre depuis 2009, le conflit autour de Boko Haram a d\u00e9j\u00e0 fait plus de 20000 morts et entra\u00een\u00e9 le d\u00e9placement de plus de 2 millions de personnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [95%] :\r\nEt plus \u00e0 l'ouest, m\u00eame carr\u00e9ment \u00e0 l'ouest, hein, de ce m\u00eame continent africain Les bureaux de vote ont ouvert ce matin dans le cadre de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle au Kenya. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:56) [91%] :\r\nScrutin sous haute tension, sur fond de rivalit\u00e9s ethniques entre le sortant, Uhuru Kenyatta et le chef de l'opposition Raila Odinga le kenya compte 42 millions d'habitants, mais de tr\u00e8s nombreux citoyens ne pourront pas se rendent aux urnes en cause la s\u00e9cheresse, la guerre des p\u00e2turages ou encore l'ins\u00e9curit\u00e9 ils seraient des dizaines de milliers \u00e0 avoir quitter leur village dans le nord et le centre du pays, pas d'estimation pr\u00e9cise mais l'ONG Human doit \u00eatre Swatch tire la sonnette d'alarme : \u00e9coutez l'une de ses responsables, Audrey ou aboyeurs. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:25) [90%] :\r\nDeze comme inutile rappelle beaucoup de populations quitter leur r\u00e9gion depuis le mois de mai \u00e0 Eldoret Naivasha et Baringo dans le centre de nombreuses personnes ont \u00e9t\u00e9 victimes de menaces, mais les autorit\u00e9s n'ont jamais enqu\u00eat\u00e9 donc ces personnes ont d\u00e9cid\u00e9 de partir, et puis il y a eu des attaques du groupe terroriste Al-Shabab dans le Nord dans certains comt\u00e9s, il y a aujourd'hui un couvre- feu comme \u00e0 l'amour Garissa et Tana Weaver, les gens ne se sentent pas en s\u00e9curit\u00e9, le probl\u00e8me c'est qu'ils ne pourront pas voter car ils ont d\u00fb quitter leur r\u00e9gion l\u00e0 o\u00f9 ils sont enregistr\u00e9s comme \u00e9lecteurs tout l'hiver, c'est soit stats ou autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:59) [97%] :\r\nDes propos recueillis \u00e0 Nairobi par Charlotte simonart, hier soir, Barack Obama a appel\u00e9 les K\u00e9nyans \u00e0 s'engager pour des \u00e9lections pacifiques et cr\u00e9dibles, on sait que le p\u00e8re de l'ex- pr\u00e9sident am\u00e9ricain est un natif de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [94%] :\r\nEt l'Afrique, ses probl\u00e8mes, mais aussi ses espoirs, notamment en terme de d\u00e9mocratie, on y va, on va en y revenir tout \u00e0 l'heure dans 20 25 minutes d\u00e8s 7 heures 35 avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction, c'est un \u00e9crivain camerounais mais qui est \u00e9tabli en Suisse depuis 13 ans Max Lobe B. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:27) [91%] :\r\nEt avant un retour en Suisse avec un proc\u00e8s in\u00e9dit un hooligans si\u00e9gera aujourd'hui sur le banc des accus\u00e9s du tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral a Bellinzone-Pully ce citoyens peut est accus\u00e9 de mise en danger volontaire avec intention criminelle en 2016 lors d'un match de foot, le jeune homme avait lanc\u00e9 quatre explosifs sur le terrain les d\u00e9tonations avait rendues sourd un spectateur un jugement pour un acte de violence dans un stade impliquant des explosifs, c'est une premi\u00e8re : Michael Pecker. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:54) [93%] :\r\nUn 1er, jugement qui sera donc observ\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s le jeune hooligans de 24 ans, est accus\u00e9 de voies de fait, graves et pour cause, suite \u00e0 son jet de p\u00e9tards et de fumig\u00e8nes, un supporteur souffre aujourd'hui d'une perte auditive s\u00e9v\u00e8re, l'incident s'est produit en f\u00e9vrier 2016 lors d'une rencontre de Super League opposant le FC Lucerne au FC Saint-Gall identifi\u00e9 gr\u00e2ce aux cam\u00e9ras de surveillance annuelle tes doit \u00e9galement r\u00e9pondre \u00e0 d'autres charges p\u00e9nales une perquisition de son domicile avait en effet permis la d\u00e9couverte de pr\u00e8s de 100 kilos d'engins pyrotechniques et de gaz toxique usage r\u00e9p\u00e9t\u00e9 l'explosif, violation de la loi sur les explosifs et l\u00e9sions corporelles graves, les chefs d'inculpation sont nombreuses : si la peine que risque le jeune homme, reste \u00e0 d\u00e9finir les 13000 francs de frais de justice sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 enti\u00e8rement \u00e0 sa charge son proc\u00e8s devrait durer 2 jours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:44) [96%] :\r\nL'h\u00f4tellerie suisse retrouve un l\u00e9ger sourire, elle a enregistr\u00e9 une embellie au 1er semestre le nombre de nuit\u00e9es a augment\u00e9 de4,4 pourcent entre entre janvier et juin 2017 l'Oberland bernois le Tessin enregistrent la plus forte progression mais aussi le Valais qui arrive en 3\u00e8me place tout ceci alors que le parlement suisse vient de prolonger de 10 ans, les mesures de soutien \u00e0 l'h\u00f4tellerie, soit un taux de TVA pr\u00e9f\u00e9rentiel alors cette p\u00e9riode o\u00f9 le franc commence \u00e0 s'affaiblir, cette mesure est -elle vraiment encore n\u00e9cessaire, le responsable de l'Observatoire, ni pour le tourisme valaisan Nicolas D\u00e9l\u00e9troz r\u00e9pond par l'affirmative. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:20) [89%] :\r\nQu'on analyse, c'est uniquement des chiffres sur sur des nuit\u00e9es r\u00e9alis\u00e9es par des autres qui soient indig\u00e8ne ou \u00e9trangers ou \u00e9tranger en en Suisse, effectivement, sur les 6 premiers mois, la situation s'am\u00e9liore, ce qu'il faut aussi tenir compte et qu'elle s'am\u00e9liore passablement par rapport \u00e0 une comparaison sur l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, mais lorsqu'on regarde l'\u00e9volution sur la longue p\u00e9riode, elle est pas si faramineux que \u00e7a, donc je ne pense pas que le que le Parlement et et surr\u00e9agi et en plus il faut pas oublier que ces chiffres -l\u00e0 n'\u00e9taient pas compte du prix auquel se sont vendus, s\u00e9curit\u00e9 des efforts qu'auront certainement fait des h\u00f4teliers ou des groupes h\u00f4teliers h\u00f4teliers ind\u00e9pendants pour arriver \u00e0 \u00e0 maintenir sa client\u00e8le attirer quand m\u00eame une une client\u00e8le peut-\u00eatre certaines fois \u00e0 perte avec des marges qui sont pas celles qu'il escomptait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:12) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Esther coucou c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:14) [95%] :\r\nQuestion maintenant l'eau potable est -elle trop charg\u00e9e en perturbateurs endocriniens, ces mol\u00e9cules, on le sait, qui peuvent d\u00e9ranger le fonctionnement de certains organes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:22) [93%] :\r\nOui, h\u00e9 bien figurez -vous que la ville de Lausanne cherche \u00e0 mieux contr\u00f4ler leur pr\u00e9sence et leur quantit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 des t\u00eatards fluorescents et oui, une technique in\u00e9dite en Suisse, comme l'a appris notre bureau Vaudois en fait ces larves de grenouilles plong\u00e9es dans des \u00e9chantillons d'eau brillent plus ou moins fortement au contact de perturbateurs endocriniens, mieux conna\u00eetre la concentration de ces micro- polluants dans l'eau permettra in fine et d'en am\u00e9liorer la qualit\u00e9, Marc unique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:48) [96%] :\r\nApr\u00e8s la Ville de Bruxelles, c'est au tour de Lausanne de tester cette technique d\u00e9velopp\u00e9e par une Start-Up fran\u00e7aise S\u00e9bastien Apoth\u00e9loz, directeur du service de l'eau \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:58) [84%] :\r\nC'est une m\u00e9thode qui travaille avec des larves de grenouilles, donc des organismes qui n'ont pas encore syst\u00e8me nerveux ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9s g\u00e9n\u00e9tiquement, et qu'il viennent fluorescents, si l'eau contient des perturbateurs endocriniens. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:08) [96%] :\r\nConcr\u00e8tement, une cinquantaine de t\u00eatards sont plong\u00e9s dans des \u00e9chantillons d'eau issue des stations de pompage ou d'\u00e9puration puis un appareil analyse rapidement leur luminosit\u00e9 et d'apr\u00e8s les premi\u00e8res analyses, les larves lausannoises brillent fortement au contact des eaux sales qui arrivent \u00e0 la station d'\u00e9puration conclusion ces eaux avant d'\u00eatre trait\u00e9es sont tr\u00e8s charg\u00e9es en perturbateurs endocriniens, en revanche, les t\u00eatards pr\u00e9sentent une faible luminosit\u00e9 au moment du pompage de l'eau du lac, un constat qui doit permettre aux ing\u00e9nieurs de renforcer les syst\u00e8mes de filtrage et ainsi \u00e9liminer ce type de micropolluants, Christophe M\u00e9chouk est responsable \u00e9tudes et Constructions au Service lausannois de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:50) [92%] :\r\nSur la partie au mod\u00e8le de \u00e7a pourrait d\u00e9clencher des alarmes donc d'arr\u00eater la production d'eau pour investiguer savoir qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, ce qui a eu un probl\u00e8me de pollution sur l'eau brute ou sur la fili\u00e8re de traitement et puis dans le cadre de la station d'\u00e9puration, on serait plut\u00f4t sur un suivi de performance, donc, de se dire : ben, le syst\u00e8me ne fonctionne pas comme il devrait donc de regarder, il y a pas assez de produits de traitement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:12) [94%] :\r\nLa Ville de Gen\u00e8ve doit elle aussi tester ces t\u00eatards, nouvelle arme dans la lutte pr\u00e9ventive contre les perturbateurs endocriniens, ces mol\u00e9cules dont les effets sur la sant\u00e9 restent encore mal connues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:23) [95%] :\r\nEt on l'\u00e9voquait en titre, vous l'avez peut-\u00eatre imagin\u00e9 entre temps un avion planant dans les airs \u00e0 son bord des passagers, un \u00e9quipage mais aucun pilote une sc\u00e8ne de science- fiction qui pourrait pourtant devenir r\u00e9alit\u00e9 d'ici 2025, c'est en tout cas ce qu'affirme UBS dans une r\u00e9cente analyse la banque estime \u00e9galement que les compagnies a\u00e9riennes pourraient faire de s\u00e9rieuses \u00e9conomies, les pr\u00e9cisions de Zo\u00e9 Decker. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:46) [94%] :\r\n35 milliards de dollars d'\u00e9conomies par ann\u00e9e \u00e0 l'estimation d'UBS a de quoi faire r\u00eaver les compagnies a\u00e9riennes qui cherchent depuis quelques ann\u00e9es, \u00e0 r\u00e9duire leurs frais selon la banque suisse l'avion autonome permettrait de baisser les primes d'assurance, les co\u00fbts de carburant et d'am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s les h\u00e9licopt\u00e8res, les avions militaires et les vols commerciaux, prochaine \u00e9tape, les avions de transport Gen\u00e8ve New-York sans pilote dans l'avion : Impossible r\u00e9pond Paul Kurrus, pr\u00e9sident d'A\u00e9ro suisse, ancien pilote de ligne. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:15) [85%] :\r\nJe suis tr\u00e8s sceptique, le syst\u00e8me de l'avion d'ailleurs tr\u00e8s complexe, il faut l'humain pour ma\u00eetriser des probl\u00e8mes qui ne sont pas pr\u00e9visibles et servir de transport sont pilote, c'est plut\u00f4t de r\u00e9duire de quelques ing\u00e9nieurs. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:32) [96%] :\r\nLes r\u00eaves d'ing\u00e9nieurs qui s\u00e9duisent pourtant les g\u00e9ants de l'a\u00e9ronautique comme Boeing qui testera d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, des avions de ligne sans pilote mais encore faudra -t-il convaincre des passagers encore tr\u00e8s m\u00e9fiants, UBS a men\u00e9 l'enqu\u00eate, seules 17 pourcent des des personnes sond\u00e9es seraient pr\u00eates \u00e0 monter \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:50) [90%] :\r\nEn tout cas elle sont en train de bien d\u00e9coller du c\u00f4t\u00e9 des Mondiaux d'athl\u00e9tisme de Londres, les Suisses sont bien r\u00e9pondu pr\u00e9sents hier soir, Karine 5 c'est qualifi\u00e9 pour la finale du 400 m\u00e8tres haies ce sera demain soir, il n'est pas le seul helv\u00e8te \u00e0 s'\u00eatre illustr\u00e9 hier la Vaudoise, L\u00e9a Sprunger a pass\u00e9 sans encombre le cap des s\u00e9ries \u00e9galement sur 400 m\u00e8tres haies, elle a trouv\u00e9 ce qu'elle \u00e9tait venue chercher \u00e0 Londres une premi\u00e8re victoire et de la confiance. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:12) [87%] :\r\nMais le but aujourd'hui, c'\u00e9tait de de gagner, chose faite, donc c'est tr\u00e8s bien pour la confiance, a tr\u00e8s bien n'avoir mont\u00e9 montr\u00e9 \u00e7a sur la piste, le temps apr\u00e8s, \u00e7a peut toujours \u00eatre mieux mais l'important, \u00e7a fait gagner 50 ans, on a eu un tout petit peu peur dans les 150 premiers m\u00e8tres, c'\u00e9tait une tactique de partir un tout petit peu plus lentement, prudemment, non ce n'est pas une tactique chose taxi beaucoup beaucoup plus lente que d'habiter seul devant moi, para\u00eet effectivement tr\u00e8s, tr\u00e8s vite elle sur la fin de match parti r\u00e9publicain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:42) [91%] :\r\nIl a Sprunger qui disputera la demi- finale du 400 m\u00e8tres haies ce soir, tout comme la z\u00fcrichoises, P\u00e9tra Fontanive ce sera d\u00e8s 21 heures 35 et puis les Genevois aiment d\u00e9cid\u00e9ment voyager les footballeurs Genevois en tout cas, continuent de jouer les globe-trotters, on a appris hier soir \u00e0 32 ans Philippe Sunday Rose va rejoint des \u00c9tats-Unis int\u00e9grer l'\u00e9quipe de Houston en Major League Soccer, le d\u00e9fenseur \u00e9tait de tout contrat depuis le printemps dernier et un, et un autre ex- joueur de Servette Johan Djourou, va lui aussi d\u00e9couvrir un nouveau championnat, direction la Turquie, il s'engage pour 2 ans avec le club d'Antalya sport objectif sans doute rester comp\u00e9titif et de s\u00e9lectionner en cas de qualification de l'\u00e9quipe de Suisse pour la prochaine Coupe du monde 8 Simon le Mondial en Russie c'est d\u00e9j\u00e0 dans moins d'une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:24) [90%] :\r\nEt c'est, c'est tous les 2 ans, non, non, ou pour les 3 c'est vous \u00e7a va plus vite, merci Julien Bangerter c'\u00e9tait le journal dans la, dans un instant, reportage au Nord-Est du Nigeria, o\u00f9 la situation est particuli\u00e8rement tendue, un coup d'oeil sur la m\u00e9t\u00e9o qui s'annonce tr\u00e8s pluvieuse aujourd'hui averses et orages d\u00e8s ce matin sur le Jura et le plateau les Pr\u00e9alpes et le Valais auront encore droit \u00e0 quelques \u00e9claircies avant, l\u00e0 aussi, l'arriv\u00e9e d'orages cet apr\u00e8s- midi une accalmie est attendue en fin de journ\u00e9e \u00e0 partir de l'Ouest temp\u00e9ratures maximales en plaine 20 \u00e0 22 un vent fort \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 soufflera sur les r\u00e9gions de montagne demain Parretti le retour d'un temps en partie en sol. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-08T05:26:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Charlotte", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3DC360E6-5CEC-4613-A983-B5118C7D7031", "internalArchiveId": "3DC360E6-5CEC-4613-A983-B5118C7D7031", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause", "publicationDate": "2017-08-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : V\u00e9ronique Kaenel, porte-parole de Suisse tourisme;Martin Mayoly, pr\u00e9sident de la section Neuch\u00e2tel - Jura au sein de l'association romande des h\u00f4telliers;SIMONART;Erol \u00d6nderoglu, repr\u00e9sentant de Reporters sans Fronti\u00e8res en Turquie;Roger Federer, joueur de tennis suisse;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01/TVA TOURISME ITV KAENEL) L'h\u00f4tellerie suisse reprend des couleurs au premier semestre de cette ann\u00e9e. Les nuit\u00e9es sont en hausse de 4,4 % par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de 2016. Une augmentation que l'on observe parmi la client\u00e8le suisse, + 4 %. Mais ce sont surtout les touristes asiatiques qui se sont montr\u00e9s particuli\u00e8rement curieux de d\u00e9couvrir notre pays. Un chiffre particuli\u00e8rement \u00e9clairant, celui du nombre de visiteurs indiens. Il a bondi de 24%, gr\u00e2ce \u00e0 une campagne de promotion cibl\u00e9e, qui a attir\u00e9 un nouveau type de client\u00e8le. V\u00e9ronique Kaenel est porte-parole de Suisse tourisme...\r\n  0'49''\r\nDes propos recueillis par Esther Coquoz\r\n(03/TOURISME NEUCHATEL IV. M.MAYOLY) *** Augementation des nuit\u00e9es donc en Suisse.... Mais pas de mani\u00e8re uniforme... \r\nLa statistique est stable \u00e0 Neuch\u00e2tel et baisse l\u00e9g\u00e8rement c\u00f4t\u00e9 Jura. Une carence qui ne s'explique pas par le tourisme de loisir, mais bien par le tourisme dit d'entreprise. Les explications de Martin Mayoly, pr\u00e9sident de la section Neuch\u00e2tel - Jura au sein de l'association romande des h\u00f4telliers. \r\n  0'47''\r\nMartin Mayoli interrog\u00e9 par Coraline Pauchard.\r\n(MALTRAITANCE) Des cadavres de chevaux \u00e9tal\u00e9s dans la paille, des animaux tr\u00e8s amiagris... Ces images de maltraitance transmises \u00e0 la presse al\u00e9manique la semaine derni\u00e8re ont cr\u00e9\u00e9 l'\u00e9moi Outre Sarine. Elles proviennent de la ferme de Hefenhofen dans le canton de Thurgovie... Et bien les autorit\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 d'agir hier. Les 300 animaux du domaine ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s. L'\u00e9leveur lui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. Une task force sp\u00e9cial a \u00e9t\u00e9 consult\u00e9 pour faire la lumi\u00e8re sur cette affaire...\r\n(05/CANDIDATS CF ANALYSE PA) ***En Suisse toujours... c'est un soutien de poids qu'a re\u00e7u Pierre Maudet, le d\u00e9sormais candidat \u00e0 la candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral...  \r\nCelui de l'embl\u00e9matique patron romand Andr\u00e9 Kudelski. Celui-ci l'a dit hier matin dans la Tribune de Gen\u00e8ve. Il l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 sur nos ondes. C'\u00e9tait dans l'\u00e9mission FORUM. \r\nPour l'heure, dans le monde de l'\u00e9conomie, il est le seul ou presque \u00e0 afficher un soutien aussi clairement. Didier Pradervand: \r\n  1'04''\r\n((Et si ce soutien \u00e9tonne, c'est que les associations patronales et les milieux \u00e9conomiques ont pour position officielle de ne pas s'impliquer dans les \u00e9lections au Conseil F\u00e9d\u00e9ral. Qu'un grand patron le fasse est extr\u00eamement rare, mais Andr\u00e9 Kudelski est homme suffisament libre pour le faire. Officieusement pourtant, beaucoup d'interlocuteurs s'interrogent sur les crit\u00e8res qui au final feront la diff\u00e9rence... Sera-ce l'appartenance cantonale et le positionnement \u00e9conomiquement droitier d'Ignacio Cassis. Son \u00e9lection pourrait en effet amener les Tessinois \u00e0 se ranger plus souvent derri\u00e8re les mots d'ordres gouvernementaux lors des votations f\u00e9d\u00e9rales. Sera-ce l'argument femme, femme de dossiers, de conviction et parlementaire f\u00e9d\u00e9rale exp\u00e9riment\u00e9 d'Isabelle Moret?  Ou enfin, le c\u00f4t\u00e9 homme d'ex\u00e9cutif du Genevois Pierre Maudet, qui, comme un chef d'entreprises, sait n\u00e9gocier, d\u00e9cider, trancher?  Officieusement certains avouent que c'est dans ce mim\u00e9tisme avec le monde de l'entreprise que le Genevois a tout int\u00e9ret \u00e0 axer sa campagne. Cela compensera son manque de notori\u00e9t\u00e9 outre-Sarine. R\u00e9ussir \u00e0 s\u00e9duire les millieux \u00e9conomiques al\u00e9maniques, proche du PLR, pourrait s'av\u00e9rer fort utile lorsque sonnera l'heure de la s\u00e9lection des candidats, etplus encore lors de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.))\r\n(ADDAX) L'entreprise p\u00e9troli\u00e8re Addax Petroleum, filiale du groupe chinois Sinopec, va fermer ses bureaux \u00e0 Gen\u00e8ve d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Plus de 170 employ\u00e9s sont touch\u00e9s par la mesure. La faiblesses du prix du p\u00e9trole est invoqu\u00e9 pour expliquer cette restructuration. \r\nL'annonce de cette fermeture intervient alors que le Minist\u00e8re public genevois a class\u00e9 le mois dernier une proc\u00e9dure ouverte \u00e0 l'encontre d'Addax Petroleum. Des soup\u00e7ons de corruption d'agents publics \u00e9trangers pesaient sur l'entreprise. Le groupe p\u00e9trolier avait alors pay\u00e9 31 millions de francs en faveur de l'Etat de Gen\u00e8ve \u00e0 titre de r\u00e9paration.\r\n(10/ELECTIONS KENYA PA) Dans l'actualit\u00e9 internationale, pr\u00e8s de 20 millions de Kenyans sont attendus aux urnes aujourd'hui. Ils doivent \u00e9lire leurs gouverneurs de comt\u00e9, leurs d\u00e9put\u00e9s et surtout, leur pr\u00e9sident. Ils sont 8 \u00e0 briguer le poste supr\u00eame mais seuls 2 d'entre eux ont une chance de l'emporter. Le pr\u00e9sident sortant, Uhuru Kenyatta, donn\u00e9 vainqueur dans les sondages mais d'une courte t\u00eate face \u00e0 son opposant historique, Raila Odinga. Les enjeux de cette \u00e9lection avec Charlotte Simonart, \u00e0 Nairobi.\r\n  0'54''\r\n(BOKO HARAM) Toujours sur le continent africain mais plus \u00e0 l'Ouest au Nig\u00e9ria... 31 p\u00eacheurs ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ce week end par le groupe djihadiste Boko Haram sur le rives du lac Tchad... L'information n'a \u00e9t\u00e9 connue qu'hier soir... Cette attaque intervient alors que l'arm\u00e9e venait de lever les interdictions de p\u00eacher dans le lac. L'arm\u00e9e y avait prohib\u00e9 tout commerce pendant deux ans. Elle soup\u00e7onnait les p\u00eacheurs d'utiliser les sommes r\u00e9colt\u00e9es comme source de revenus pour Boko Haram...\r\n(12/JOURNALISTE FRANCAIS TURQUIE PI) *** En France, un comit\u00e9 de soutien s'est constitu\u00e9 pour demander la lib\u00e9ration du journaliste Loup Bureau...\r\nOui Loup Bureau d\u00e9tenu en Turquie depuis trois semaines maintenant... Apr\u00e8s la presse turque, les m\u00e9dias \u00e9trangers sont donc \u00e0 leur tour r\u00e9guli\u00e8rement cibl\u00e9s par le pouvoir d'Ankara. En cause: des liens suppos\u00e9s avec le terrorisme. Les pr\u00e9cisions d'Alexandre Habay.\r\n  0'59''\r\n((D\u00e9tenu par les autorit\u00e9s turques depuis le 26 juillet dernier sans aucun droit de visite, le journaliste fran\u00e7ais Loup Bureau a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Turquie et l'Irak. Chef d'accusation: appartenance \u00e0 une organisation terroriste. La preuve: des photos en sa possession le montrant en compagnie de combattants kurdes syriens. En mai, nous interrogions le repr\u00e9sentant de Reporters sans Fronti\u00e8res en Turquie au sujet du photographe Mathias Depardon d\u00e9tenu alors pour des raisons similaires et lib\u00e9r\u00e9 depuis. Erol \u00d6nderoglu avertissait dej\u00e0\r\nSON\r\nDepuis le changement de climat politique en Turquie suite au coup d'Etat manqu\u00e9, il devient quasi impossible pour des journalistes turcs ou des correspondants \u00e9trangers de couvrir entre autres, les activit\u00e9s des mouvements s\u00e9paratistes kurdes.))\r\n(VENEZUELA) Ils \u00e9taient pr\u00e8s de 2000 hier dans les rues de Caracas, capitale du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la... 2000 partisans du pr\u00e9sident Nicolas MAduro. Ils d\u00e9filaient pour soutenir l'installation de l'Assembl\u00e9e constituante. Un texte tr\u00e8s controvers\u00e9 dans le pays...  Les opposant eux se sont manifest\u00e9s sur la toile: une quarantaine de sites internet gouvernementaux  ont \u00e9t\u00e9 attauq\u00e9 hier par les pirates informatiques...\r\n(19/MAREE HUILE DE PALME HONG KONG PA) *** Apr\u00e8s les mar\u00e9es noires... place \u00e0 la mar\u00e9e blanche...\r\nCela se passe \u00e0 Hong Kong, une dizaine de plages sont ferm\u00e9es depuis plusieurs jours en raison d'un important d\u00e9versement d'huile de palme. Le polluant s'est retrouv\u00e9 dans la mer apr\u00e8s une collision entre deux navires pr\u00e8s du Delta de la rivi\u00e8re des perles, dans le sud de la Chine. Marielle Savoy\r\n  0'48''\r\n((Imaginez. Des kilom\u00e8tres de plage envahis de mottes blanch\u00e2tres, granuleuses et malodorantes. Et sur le sable, des drapeaux rouges qui flottent pour dissuader ceux qui souhaiteraient malgr\u00e9 tout se baigner. La mar\u00e9e blanche qui s'est abattue sur l'\u00eele de Hong Kong est impressionnante.\r\nAucune information n'a filtr\u00e9 sur la quantit\u00e9 de polluant qui s'est d\u00e9vers\u00e9e dans la mer mais les autorit\u00e9s maritimes ont mobilis\u00e9 neuf navires pour nettoyer l'huile de palme.  Aux abords des plages, des nettoyeurs utilisent \u00e9galement des bandes absorbantes pour \u00e9viter la propagation de l'huile. Une huile qui serait \"inoffensive pour le corps humain\". C'est en tout cas ce qu'assure le d\u00e9partement des loisirs dans un communiqu\u00e9.\r\nMais pas de quoi rassurer les militants \u00e9cologistes de l'association SeeSheperd. Pour eux, le danger est bien pr\u00e9sent, m\u00eame si on ne voit pas d'oiseaux couverts de p\u00e9trole noir. Ils craignent que la substance n'attire des bact\u00e9ries dangereuses ou qu'elle ne provoque un manque d'oxyg\u00e8ne nuisible pour la faune. ))\r\n(14/PORTRAIT MILLAU PA) C'est un r\u00e9volutionnaire de la bonne ch\u00e8re qui s'en est all\u00e9... Le journaliste et critique gastronomique Christian Millau est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi \u00e0 l'\u00e2ge de 88 ans. Christian Millau \u00e9tait cofondateur du fameux guide, le Gault et Millau, et l'un des p\u00e8res de la Nouvelle Cuisine. Jacques Allaman, nous dresse son portrait...\r\n  0'51''\r\n(( Christian Millau \u00e9tait un adorateur de la blanquette de veau\u00a0: un journaliste de l'ancienne g\u00e9n\u00e9ration aujourd'hui disparue\u00a0: cultiv\u00e9, fin gourmet. Christian Millau \u00e9tait beaucoup plus qu'un guide. Christian Millau  \u00e9tait d'abord une plume. Christian Millau \u00e9tait un \u00e9crivain  \u00e0 part enti\u00e8re. T\u00e9moin de l'aventure des \u00abHussards\u00bb, ce courant litt\u00e9raire  qui, dans les ann\u00e9es 1950 et 60, s'opposa aux existentialistes et \u00e0 la figure de l'intellectuel engag\u00e9 qu'incarnait Jean-Paul Sartre, Christian Millau nous a r\u00e9gal\u00e9 par son sens du go\u00fbt culinaire mais aussi  litt\u00e9raire. On croyait que le Gault et Millau ne survivrait pas \u00e0 internet et \u00e0 la mal bouffe. Mais le guide qui porte son nom reste un best-seller et continue de distribuer ses toques avec panache\u00a0 pour la gloire de la France et le salut de la grande cuisine. ))\r\n(D4/TENNIS, AMBITIONS SECRETES FEDERER) ***On passe aux sports avec du tennis pour commencer... Et Roger Federer qui participera d\u00e8s demain au Masters 1000 de Montr\u00e9al...\r\nEt c'est une demi-surprise dans la mesure o\u00f9 le B\u00e2lois \u00e9tait surtout attendu dans cette 2\u00e8me partie de saison \u00e0 l'US Open, derni\u00e8re lev\u00e9e du Grand Chelem  et aux Masters de Londres. Mais la possibilit\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9rer la place de No 1 mondial d'ici la fin de l'ann\u00e9e a peut-\u00eatre chang\u00e9 la donne ? Les explications de Laurent Bastardoz...\r\n   1'29'' DOSSIER FEDERER\r\n((Absent en fin de saison 2016, Federer n'a aucun point \u00e0 d\u00e9fendre d'ici fin novembre. Il est donc dans une position confortable pour tenter l'incroyable pari de redevenir, en fin d'ann\u00e9e No 1 mondial, pour la premi\u00e8re fois depuis 2009 ! \r\nQui aurait cr\u00fb en effet, il y a 8 mois, que Le B\u00e2lois et m\u00eame son complice Raphael Nadal pourraient se battre en cette ann\u00e9e 2017 pour retrouver le plus haut rang de la hi\u00e9rarchie mondiale ? \r\nFederer, 16\u00e8me au classement ATP en janvier dernier apr\u00e8s 6 mois d'arr\u00eat a jou\u00e9 le roi de cour tant \u00e0 Melbourne qu'\u00e0 Wimbledon et reste l'auteur d'un d\u00e9but de saison absolument parfait. Il avait remport\u00e9 les 3 premiers tournois de l'ann\u00e9e avant son sacre sur le gazon londonnien.  \r\nReste cette question ? Pourquoi donc le Suisse, qui avait d\u00e9cid\u00e9 de s'\u00e9conomiser pour les grands rendez-vous de l'US Open et de la finale du Masters de Londres a-t-il soudain changer son fusil d'\u00e9paule pour disputer les tournois de Montr\u00e9al et Cincinnati ? Tout simplement car il se sent en grande forme ! Roger Federer... \r\nSON FEDERER\r\nA l'heure o\u00f9 le B\u00e2lois est rentr\u00e9 de Sardaigne en famille, il b\u00e9n\u00e9ficiera en compagnie de nadal d'une certaine m\u00e9forme de l'actuel No 1 mondial Andy Murray et des soucis tant physique que psychologique de Djokovic. La course \u00e0 la plus haute marche du podium est relanc\u00e9e pour cette fin de saison entre le B\u00e2lois et le Majorquin et sur ce point personne ne s'en plaindra !))\r\n(ATHLETISME) Et puis aux championnat du monde d'athl\u00e9tisme de Londers.. Tr\u00e8s belles performances des Suisses hier... A commencer par Kariem Hussin qui s'est qualifi\u00e9 pour la finale du 400m haies... Alex Wilson lui s'est propuls\u00e9 en demies finales du 200m... \r\nDu c\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin toujours sur 400m haies, qualification \u00e9galement pour les demies finales de P\u00e9tra Fontanive et de la vaudoise L\u00e9a Sprunger... On les retrouvera sur le tartant ce soir d\u00e8s 21h35... Objectif affich\u00e9: la finale et c'est jouable notamment pour L\u00e9a Sprunger... Hier elle a sign\u00e9 le 6\u00e8me temps de la soir\u00e9e...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) R\u00e9sum\u00e9 :\r\nGris et tr\u00e8s pluvieux aujourd'hui. Temps plus changeant demain.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mercredi 9 ao\u00fbt 2017 et tendance\r\nLa journ\u00e9e s'annonce maussade. Le temps sera gris avec des pluies soutenues par moments. Les pr\u00e9cipitations d\u00e9buteront en matin\u00e9e sur le Jura et le Plateau, elles gagneront les Pr\u00e9alpes et le Valais vers la mi-journ\u00e9e. Les pluies seront par moments intenses et orageuses. En soir\u00e9e, le ciel se calmera progressivement. La temp\u00e9rature ne d\u00e9passera gu\u00e8re 22\u00b0 sur le Plateau, 24 en Valais.\r\nDe mercredi \u00e0 vendredi, nous garderons un temps changeant, avec quelques moments de soleil, en particulier mercredi, mais \u00e9galement des p\u00e9riodes tr\u00e8s nuageuses accompagn\u00e9es d'averses, plus fr\u00e9quentes en r\u00e9gion de montagne. Il fera frais pour la saison, 19 \u00e0 21\u00b0.\r\nAvis:\r\nFortes pr\u00e9cipitations sur le Jura, l'ouest l\u00e9manique, le Chablais et le Valais: 20 \u00e0 45 mm en 24h", "durationSec": 877, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8813729", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause / JDM_2017-08-08T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause / JDM_2017-08-08T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8813746", "ece-8813729"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-24T14:58:14Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nCette Jornada de rien creuser les aubergistes suisses sont r\u00e9jouissent les nuit\u00e9es sont on hausse de plus de 4 pourcent au au 1er semestre de cette ann\u00e9e une augmentation oui mais pas pour tout le monde les d\u00e9tails en ouverture de ce journal des marins d'exception 2\u00e8me \u00e9pisode de la s\u00e9rie d'Herv\u00e9 Borsier, ce sera dans Sport matin aujourd'hui Michel Desjoyeaux, le seul \u00e0 avoir remport\u00e9 2 Vend\u00e9e Globe le Kenya un se choisit aujourd'hui un nouveau pr\u00e9sident \u00e9lu scrutin promet d'\u00eatre serr\u00e9e, voire m\u00eame tendues, 2 hommes sont au coude \u00e0 coude dans les sondages, pr\u00e8s de 5 milliards et demi de francs d'avoir actuellement saisie en Suisse, notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux facette m\u00e9connue de la justice s'int\u00e9resse ce matin au s\u00e9questre Rendez vous \u00e0 6 heures 40 avec Nicole della Pietra et si Roger Federer redevenez num\u00e9ro 1 mondial, le pari semble fou et pourtant totalement r\u00e9alisable premi\u00e8res \u00e9tape pour la reconqu\u00eate du tr\u00f4ne, ce sera d\u00e8s demain au Masters 1000 de Montr\u00e9al, l'analyse des ambitions du B\u00e2lois c'est en fin de journal, l'h\u00f4tellerie suisse reprend des couleurs au 1er semestre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [93%] :\r\nDe c'est ann\u00e9e les nuit\u00e9es sont en hausse de4,4 pourcent par par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de 2016 une augmentation que l'on observe parmi la client\u00e8le suisse, plus 4 pourcent mais mais ce sont surtout les touristes asiatiques qui se sont montr\u00e9s particuli\u00e8rement curieux de d\u00e9couvrir notre pays un chiffre particuli\u00e8rement \u00e9clairant : celui du nombre de visiteurs indiens, il a bondi de 24 pourcent notamment notamment \u00e0 une campagne de promotion cibl\u00e9e qui a attir\u00e9 un nouveau type de client\u00e8le V\u00e9ronique Kaenel est porte- parole de Suisse tourisme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:39) [92%] :\r\nC'est certainement un des effets de cette campagne qu'on a men\u00e9e depuis depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier en Inde avec un ambassadeur de choix qui est en fait une grande vedette de Bollywood qui s'appelle Randy Thing mais qui \u00e9tait venu en Suisse en \u00e9t\u00e9 on a tourn\u00e9 des images avec lui pour montrer en fait une Suisse active avec des d\u00e9couvertes sportives aussi de de la Suisse, mais aussi la la fille nocturne en Suisse et la gastronomie, l'id\u00e9e de base c'\u00e9tait justement de s'adresser \u00e0 un nouveau type de de client\u00e8le en Inde, c'est-\u00e0-dire des jeunes adultes entre 25 et 40 ans qui quand ils voyagent, ils ont envie de de pratiquer des activit\u00e9s sportives aussi de pas forc\u00e9ment simplement venir juste pour admirer les paysages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Esther coucou, augmentation des nuit\u00e9es donc en Suisse, mais pas de mani\u00e8re uniforme, la statistique est stable \u00e0 Neuch\u00e2tel et baisse l\u00e9g\u00e8rement c\u00f4t\u00e9 Jura une carence qui ne s'explique pas par le tourisme de loisirs mais bien par le tourisme dit d'entreprise, les explications de Martin Mayoly, pr\u00e9sident de la section Neuch\u00e2tel Jura au sein de l'association romande des h\u00f4telliers. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:51) [89%] :\r\nAlors il se trouve qu'en janvier, f\u00e9vrier, mars effectivement et avril on a un petit peu moins travailler avec les entreprises, c'\u00e9tait du 3 4 pourcent en en moins sur les six variant entre 89 et 85 pourcent,, le taux d'occupation sur Neuch\u00e2tel ville \u00e7a reste quand m\u00eame tr\u00e8s bon, et c'est vrai que quand il y a eu des menaces, on va dire que les chefs d'entreprise, ben le pied sur les d\u00e9penses et et certainement que les nuit\u00e9es d'h\u00f4tel font certainement partie des d\u00e9penses qu'on peut, on peut restreindre facilement et nous emmener \u00e0 Neuch\u00e2tel effectivement \u00e0 peu pr\u00e8s le 70 pourcent des des chambres d'h\u00f4tel sont dans les villes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [90%] :\r\nAlors que d'autres r\u00e9gions, par exemple, peuvent b\u00e9n\u00e9ficier du tourisme de montagne qui, on l'a vu explose dans les Alpes notamment. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:27) [88%] :\r\nEffectivement, ann\u00e9e ils vont monter, donc ils ont une belle progression, \u00e7a c'est clair \u00e7a qui a mont\u00e9 d'ailleurs l'ensemble des chiffres suisses ont des diff\u00e9rences importantes tout au long de l'ann\u00e9e et d'une ann\u00e9e sur l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [92%] :\r\nMartin Mayoly, interrog\u00e9 par Coraline Pauchard des cadavres de chevaux \u00e9tal\u00e9s dans la paille des animaux tr\u00e8s amaigri ces images de maltraitance transmises \u00e0 la presse al\u00e9manique la semaine derni\u00e8re ont cr\u00e9\u00e9 l'\u00e9moi outre- Sarine elles proviennent de la ferme de effet No Fun dans le canton de Thurgovie, h\u00e9 bien, les autorit\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 d'agir, hier, les 300 animaux du domaine ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s l'\u00e9leveur, lui, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 une task force sp\u00e9cial avait \u00e9t\u00e9 mis en place pour faire la lumi\u00e8re sur cette affaire en Suisse toujours c'est un soutien de poids car re\u00e7u Pierre Maudet le d\u00e9sormais candidat \u00e0 la candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, celui de l'embl\u00e9matique patron Roman Andr\u00e9 Cooder le ski, celui -ci l'a dit hier matin dans la Tribune de Gen\u00e8ve, il l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 sur nos ondes, c'\u00e9tait dans l'\u00e9mission Forum pour l'heure, dans le monde de l'\u00e9conomie, il est le seul ou presque \u00e0 afficher un soutien aussi clairement Didier premi\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:30) [87%] :\r\nEt si ce soutien \u00e9tonne, c'est que les associations patronales et les milieux \u00e9conomiques tous melon r\u00e9p\u00e9t\u00e9es ont pour position officielle de ne pas s'impliquer dans les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'un grand patron, le fasse, est extr\u00eamement rare, mais Andr\u00e9 coup d'elle, ce qui est un homme suffisamment libre pour le faire, officieusement pourtant beaucoup d'interlocuteurs s'interroge sur les crit\u00e8res qui, au final, feront la diff\u00e9rence sera s'appartenance cantonale et le positionnement \u00e9conomiquement droitier Inacio Cassis son \u00e9lection pourrait en effet amen\u00e9 les Tessinois se plus souvent derri\u00e8re les mots d'ordre gouvernementaux lors des votations f\u00e9d\u00e9rales sera s'argument femme de dossiers de conviction et parlementaire f\u00e9d\u00e9ral exp\u00e9riment\u00e9e d'Isabelle Moret, ou enfin le c\u00f4t\u00e9 homme d'ex\u00e9cutif du Genevois Pierre Maudet, qui comme un chef d'entreprise, c'est n\u00e9gocier d\u00e9cider, trancher, officieusement, certains avouent que c'est dans ce mim\u00e9tisme avec le monde de l'entreprise que Genevois a tout int\u00e9r\u00eat a ax\u00e9 sa campagne cela compensera son manque de notori\u00e9t\u00e9 outre- Sarine r\u00e9ussir \u00e0 s\u00e9duire les milieux \u00e9conomiques al\u00e9manique proche du PLR pourrait s'av\u00e9rer fort utile lorsque sonnera l'heure de la s\u00e9lection des candidats et plus encore lorsque Sandra, celle de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [94%] :\r\nL'entreprise p\u00e9troli\u00e8re Addax Petroleum, filiale, la filiale du groupe chinois Sinopec va fermer ses bureaux \u00e0 Gen\u00e8ve, d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, plus de 170 employ\u00e9es sont touch\u00e9s par la mesure, la faiblesse du prix du p\u00e9trole est invoqu\u00e9 pour expliquer cette restructuration \u00e0 l'annonce de cette fermeture intervient alors que le minist\u00e8re public, je ne vois class\u00e9 le mois dernier une proc\u00e9dure ouverte \u00e0 l'encontre d'Addax Petroleum des soup\u00e7ons de corruption d'agents publics \u00e9trangers pesaient sur l'entreprise, le groupe p\u00e9trolier avait alors pay\u00e9 31 millions de francs en faveur de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve \u00e0 titre de r\u00e9paration dans l'actualit\u00e9 internationale, pr\u00e8s de 20 millions de K\u00e9nyans sont attendus aux urnes aujourd'hui, ils doivent \u00e9lire leurs gouverneurs de comt\u00e9, leurs d\u00e9put\u00e9s et surtout leur pr\u00e9sident, ils sont 8 \u00e0 briguer le poste supr\u00eame mais seuls 2 d'entre eux ont une chance de l'emporter, le pr\u00e9sident sortant, Uhuru Kenyatta, donn\u00e9 vainqueur dans les sondages, mais d'une courte t\u00eate face \u00e0 son opposant historique, Raila Odinga, les enjeux de cette \u00e9lection avec Charlotte signe Simone, elle est \u00e0 Nairobi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:37) [92%] :\r\nSur la table du prochain pr\u00e9sident des dossiers br\u00fblants corruption s\u00e9cheresse : hausse du co\u00fbt de la vie, ch\u00f4mage et terrorisme pour s'y attaquer 2 candidats principaux, le pr\u00e9sident sortant, Uhuru Kenyatta il s'attribue une croissance \u00e0 6 pourcent et et des m\u00e9ga- projets d'infrastructures telles que la ligne de chemin de fer reliant Nairobi au port de Mombasa et des investissements importants dans la g\u00e9othermie et les \u00e9nergies vertes des projets d\u00e9j\u00e0 initi\u00e9e par son pr\u00e9d\u00e9cesseur, mart\u00e8le Raila Odinga, chef de file de l'opposition \u00e0 septembre, 2 ans, il se pr\u00e9sente pour la 4\u00e8me et derni\u00e8re fois \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, l'homme se revendique \u00eatre le candidat du peuple et promet : emploi et baisse du prix des aliments 2 enjeux essentiels dans un pays en proie au ch\u00f4mage et \u00e0 la s\u00e9cheresse, la campagne a \u00e9t\u00e9 f\u00e9roce mais au Kenya, le vote reste largement dict\u00e9 par des consid\u00e9rations tribales Charlotte Eamon arr\u00eat rt\u00e9 symphonie Robbie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [95%] :\r\nEt toujours sur le continent africain, mais plus \u00e0 l'ouest au Nigeria 31 p\u00eacheurs ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ce week- end par le groupe djihadiste Boko Haram sur les rives du lac Tchad l'information n'a \u00e9t\u00e9 connue qu'il y a soir cette attaque intervient alors que l'arm\u00e9e venait de lever les interdictions de p\u00eacher dans le lac, l'arm\u00e9e, il y avait au 1er prohib\u00e9 tout commerce pendant 2 ans, elle soup\u00e7onnait les p\u00eacheurs d'utiliser les sommes r\u00e9colt\u00e9es comme source de revenus pour beaucoup Rama en France maintenant, un comit\u00e9 de soutien s'est constitu\u00e9 pour demander la lib\u00e9ration du journaliste Loup Bureau oui Loup Bureau d\u00e9tenu en Turquie depuis 3 semaines maintenant, apr\u00e8s la presse turque, les m\u00e9dias \u00e9trangers sont donc \u00e0 leur tour r\u00e9guli\u00e8rement cibl\u00e9s par le pouvoir d'Ankara en cause des Liens suppos\u00e9s avec le terrorisme, les pr\u00e9cisions d'Alexandra P\u00eache. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:20) [93%] :\r\nD\u00e9tenu par les autorit\u00e9s turques depuis le 26 juillet dernier sans aucun droit de visite le journaliste fran\u00e7ais Loup Bureau avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Turquie et l'Irak, chef d'accusation, appartenance \u00e0 une organisation terroriste, la preuve des photos en sa possession le montrant en compagnie de combattants kurdes syriens en mai, nous interrogions le repr\u00e9sentant de Reporters sans Fronti\u00e8res en Turquie, au sujet du photographe Matthias Depardon d\u00e9tenu alors pour des raisons similaires et lib\u00e9r\u00e9 depuis Eyrolles under avertissaient d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:50) [91%] :\r\nSi vous avez sur votre compte Instagram des des photos des 2 pays, militants du PKK, des photos qui disait dans des articles publi\u00e9s par des m\u00e9dias fran\u00e7ais ou europ\u00e9en, h\u00e9 bien cela apparemment Thorton pr\u00e9judice pour votre cas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:06) [95%] :\r\nDepuis le changement de climat politique en Turquie, suite au coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 de l'an dernier, il devient quasiment impossible pour les journalistes turcs ou des correspondants \u00e9trangers de couvrir, entre autres, les activit\u00e9s des groupes s\u00e9paratistes kurdes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:19) [95%] :\r\nIls \u00e9taient pr\u00e8s de 2000 hier dans les rues de Caracas s'la capitale du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la 2000 partisans du pr\u00e9sident Nicolas Maduro-\u00e9lus d\u00e9fil\u00e9 pour soutenir l'installation de l'Assembl\u00e9e constituante, un texte tr\u00e8s controvers\u00e9 dans le pays, les opposants se sont manifest\u00e9s sur la toile, une quarantaine de sites internet gouvernementaux ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s hier par les pirates informatiques, apr\u00e8s les mar\u00e9es noires, place \u00e0 la mar\u00e9e blanche, \u00e7a se passe \u00e0 Hong Kong, une dizaine de plages sont ferm\u00e9es depuis plusieurs jours en raison d'un important d\u00e9versement d'huile de palme le polluant s'est retrouv\u00e9 dans la mer apr\u00e8s une collision entre 2 navires pr\u00e8s du Delta de la rivi\u00e8re des Perles dans le sud de la Chine, les pr\u00e9cisions de Marie le savoir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:04) [95%] :\r\nImaginez des kilom\u00e8tres de plage envahis de mottes blanch\u00e2tres granuleuse et malodorantes et sur le sable des drapeaux rouges qui flottent pour dissuader ceux qui souhaiteraient malgr\u00e9 tout ce dernier la mar\u00e9e blanche qui s'est abattue sur l'\u00eele de Hong Kong est impressionnante, aucune information n'a filtr\u00e9 sur la quantit\u00e9 de polluants qui s'est d\u00e9vers\u00e9e dans la mer, mais les autorit\u00e9s maritimes ont mobilis\u00e9 neuf navires pour nettoyer l'huile de palme aux abords des plages des nettoyeurs utilisent \u00e9galement des bandes absorbant pour \u00e9viter la propagation de l'huile, une huile qui serait inoffensive pour le corps humain, c'est en tout cas ce qu'assure le d\u00e9partement des loisirs dans un communiqu\u00e9, mais pas de quoi rassurer les militants \u00e9cologistes de l'association si Shattered pour eux, le danger est bien pr\u00e9sent, m\u00eame si on ne voit pas d'oiseaux recouvert de p\u00e9trole noir, ils craignent que la substance n'attire des bact\u00e9ries dangereuses ou qu'elle ne provoque un manque d'oxyg\u00e8ne nuisible pour la faune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:53) [93%] :\r\nC'est un r\u00e9volutionnaire de la bonne ch\u00e8re qui s'en est all\u00e9 hier le journaliste et critique gastronomique et Christian Millau est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 88 ans Christian Millau \u00e9tait cofondateur du fameux guide le go\u00fbter, Millau est l'un des p\u00e8res de la nouvelle cuisine, Jacques Allamand nous dresse son portrait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:11) [91%] :\r\nChristian Millau \u00e9tait Alain d'orateurs de la blanquette de veau, un journaliste de l'ancienne g\u00e9n\u00e9ration, aujourd'hui disparu, cultiv\u00e9, fin gourmet, il repr\u00e9sentait beaucoup plus qu'un guide, il \u00e9tait d'abord une plume un \u00e9crivain \u00e0 part enti\u00e8re, t\u00e9moin de l'aventure de hussards ce courant litt\u00e9raire qui dans les ann\u00e9es 1950 et 60 s'opposa aux existentialistes et \u00e0 la figure de l'intellectuel engag\u00e9 qu'incarnait Jean-Paul Sartre Christian Millau nous a r\u00e9gal\u00e9s par son sens du go\u00fbt culinaire, mais aussi litt\u00e9raires, on croyait que le go\u00fbt et Millau ne survivrait pas \u00e0 Internet et \u00e0 la mal- bouffe, comme par magie, le guide qui porte son nom reste un bestseller Christian Millau continue de distribuer ses toc avec panache pour la gloire de la France et le salut de la grande cuisine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:03) [94%] :\r\nAllez apr\u00e8s la la grande cuisine, on passe au sport avec du tennis pour commencer Roger Federer qui participera d\u00e8s demain au Masters 1000 de Montr\u00e9al et c'est une demi- surprise dans la mesure o\u00f9 le B\u00e2lois \u00e9tait surtout attendu dans cette 2\u00e8me partie de saison \u00e0 l'US Open, derni\u00e8re lev\u00e9e du Grand Chelem et au Masters de Londres, mais la possibilit\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9rer la place de num\u00e9ro 1 mondial d'ici la fin de l'ann\u00e9e, a peut-\u00eatre chang\u00e9 la donne, dossier sign\u00e9 Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:29) [93%] :\r\nAbsent, fin de saison 2016, Federer n'a aucun point d\u00e9fendent d'ici novembre, il est donc dans une position confortable pour tenter l'incroyable pari de revenir en fin l'ann\u00e9e num\u00e9ro un mondial pour la premi\u00e8re fois depuis 2009 qui aurait cru, en effet, il y a 8 mois que le B\u00e2lois et m\u00eame son complice Rafa\u00ebl Nadal pourraient se battre en cette ann\u00e9e 2017 pour retrouver retrouver le plus haut rang de la hi\u00e9rarchie mondiale Federer 16\u00e8me au classement ATP en janvier dernier apr\u00e8s 6 mois d'arr\u00eat, a jou\u00e9 le roi de coeur tant \u00e0 Melbourne qu'\u00e0 Wimbledon et reste l'auteur d'un d\u00e9but de saison, absolument parfait, il avait remport\u00e9, on s'en souvient, les 3 premiers tournois de l'ann\u00e9e avant son sacre sur le gazon londonien reste cette question : pourquoi donc le Suisse qui avait d\u00e9cid\u00e9 de s'\u00e9conomiser pour les grands rendez- vous de l'US Open, et de la finale du Masters de Londres a -t-il soudain changer son fusil d'\u00e9paule pour disputer les tournois de Montr\u00e9al et s'il ne s'tout simplement car il se sent en pleine forme, Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:22) [89%] :\r\nIl fallait que je je pense d'abord \u00e0 \u00e7a est -ce que j'\u00e9tais pr\u00eat apr\u00e8s les vacances, je suis bien, j'ai envie de jouer, alors c'est l\u00e0 o\u00f9 je me suis d\u00e9cid\u00e9 de venir et forc\u00e9ment \u00e0 la place de num\u00e9ro 1 l'US Open, Montr\u00e9al, Cincinnati toute la fin de saison est important pour moi, alors, avec le d\u00e9but si \u00e0 Montr\u00e9al je reste de dossiers dans un bon rythme, c'est aussi \u00e7a, c'est important pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:40) [95%] :\r\n\u00e0 l'heure o\u00f9 le B\u00e2lois quitt\u00e9 la Sardaigne avec sa famille, une chose est s\u00fbre : Federer et Nadal b\u00e9n\u00e9ficie d'une certaine m\u00e9forme de l'actuel num\u00e9ro 1 mondial Andy Murray et des soucis tant physique que psychologique de Novak Djokovic, la course \u00e0 la plus haute marche du podium est donc relanc\u00e9 en cette fin de saison entre le B\u00e2lois et le majorquin et sur ce point, personne ne s'en plaindra. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:58) [92%] :\r\nRoger Federer qui souffle par ailleurs ses 36 bougies aujourd'hui et puis on championnats du monde d'athl\u00e9tisme de Londres tr\u00e8s belles performances des Suisses hier, \u00e0 commencer par Karim Hussain, qui s'est qualifi\u00e9 pour la finale du 400 m\u00e8tres haies Alex Wilson lui s'est propuls\u00e9 en demi- finales du 200 m\u00e8tres du c\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin, toujours sur 400 m\u00e8tres et qualification \u00e9galement pour les demi- finales de P\u00e9tra Fontanive et de la vaudoise L\u00e9a Sprunger on les retrouvera sur le tartan ce soir d\u00e8s 21 heures 35 Objectif affich\u00e9 la finale et c'est jouable notamment pour L\u00e9a Sprunger il y a l'a sign\u00e9, le 6\u00e8me temps de la soir\u00e9e c'est jouable, comme vous dites merci Adrien Krause. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-08T04:59:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Homsi, Georges", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Charlotte", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3C24F84-F160-4A46-8269-0682B33A82CD", "internalArchiveId": "B3C24F84-F160-4A46-8269-0682B33A82CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le regard de l'\u00e9crivain sud-africain Deon Meyer sur son pays en mutation", "publicationDate": "2017-08-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Deon Meyer, \u00e9crivain sud-africain\r\nL'actuel pr\u00e9sident d'Afrique du sud Jakob Zuma est tr\u00e8s critiqu\u00e9, accus\u00e9 de corruption. L'ANC, le parti au pouvoir depuis l'\u00e9lection en 1994 de Nelson Mandela, est divis\u00e9. Le regard de Deon Meyer, \u00e9crivain, surtout connu pour ses polars, et analyste sud-africain.\r\n\r\n* * Le regard de l'\u00e9crivain sud-africain Deon Meyer sur son pays en mutation TUM - 07.08 - Af.Sud - Deon Meyers\r\n Laurence Bolomey, en direct ST LS, avec sons DIGAS\r\n*** Nous nous rendons en Afrique du sud... L'actuel pr\u00e9sident, Jakob Zuma est tr\u00e8s critiqu\u00e9, accus\u00e9 de corruption... l'ANC le parti au pouvoir depuis l'accession au pouvoir en 94 de Nelson Mandela, est divis\u00e9... \r\nLes espoirs des ann\u00e9es 90 ont fondu au fil des d\u00e9cennies... Laurence Bolomey, vous avez choisi comme interpr\u00e8te de ce pays, Deon Meyer...  pourquoi ce choix d'un \u00e9crivain, comme analyste... un \u00e9crivain surtout connu pour ses polars. \r\nParce que si les intrigues, les meurtres et les enqu\u00eates sont invent\u00e9s, on plonge, au fil des pages, dans l'atmosph\u00e8re g\u00e9o-politique d'un pays en mutation. un vrai documentaire sur un pays qui se cherche avec ses grands espoirs et ses gros travers.  Et l'\u00e9criture de Deon Meyer suit les m\u00eames courbes. \r\n  SON 1\r\n ((traduction 1\r\nOh oui, absolument, mon \u00e9criture a beaucoup chang\u00e9. \r\nJe crois que mes livres ont toujours \u00e9t\u00e9 empreints d'espoir sur ce que le pays pouvait devenir, sur ce que la police pouvait \u00eatre. Malheureusement la r\u00e9alit\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 si positive. Depuis Mandela, l'Afrique du Sud a beaucoup recul\u00e9. Les choses ne vont pas bien et cela a certainement d\u00e9teint sur mes livres car j'essaie d'\u00eatre honn\u00eate par rapport \u00e0 l'environnement de mes intrigues. M\u00eame si tout doit servir l'intrigue en tout premier, je ne peux pas \u00eatre malhonn\u00eate par rapport \u00e0 l'Afrique du sud dans laquelle je vis et sur laquelle j'\u00e9cris. ))\r\nIl faut dire que ce lien entre son \u00e9criture et l'histoire de son pays nait tr\u00e8s t\u00f4t. Deon Meyer se sait \u00e9crivain depuis toujours et pourtant, il ne peut envisager un thriller avant la fin de l'apartheid... il a alors 36 ans.\r\n  SON 2\r\n((Traduction 2\r\nJe ne pouvais pas \u00e9crire des fictions polici\u00e8res sous le r\u00e9gime de l'apartheid. avec comme personnage principal un ou une polici\u00e8re parce que le policier doit apporter l'ordre dans le monde du crime. Mais quand l'Etat est ill\u00e9gal, injuste comme l'\u00e9tait le gouvernement de l'apartheid, le policier, comme repr\u00e9sentant de l'Eat est \u00e9galement injuste. Il m'\u00e9tait difficile d'avoir un flic cr\u00e9dible dans ces circonstances. Ce que la nouvelle Afrique du sud, ce que la d\u00e9mocratie m'a apport\u00e9, c'est cette possibilit\u00e9 d'\u00e9crire une histoire avec un policier juste, repr\u00e9sentant un \u00e9tat d\u00e9mocratique. Mais aujourd'hui, on en revient \u00e0 un \u00e9tat qui oppresse, non d\u00e9mocratique, et j'ai tr\u00e8s peur de ne plus pouvoir \u00e9crire de polar car je crains que nous n'avons plus jamais de d\u00e9mocratie.)) \r\n*** Deon Meyer semble tr\u00e8s d\u00e9sabus\u00e9\r\nPr\u00e9cisons qu'il s'agit bien de son avis, un avis subjectif... mais oui, Deon Meyer d\u00e9chante... Il aime son pays, il a tout lu sur son pays. iL fait partie des Afrikaners qui ont applaudi \u00e0 l'arriv\u00e9e de Nelson Mandela au pouvoir en 1994, aux chances du pays de se reconstruire... au miracle d'une soci\u00e9t\u00e9 arc-en-ciel, \u00e9galitaire... Aujour'dhui, ses personnages ont un regard en effet un peu aigre sur le pays... je lui ai demand\u00e9 comment cette \u00e9criture \u00e9tait accept\u00e9e dans le pays...  \r\n  SON 3\r\n((TRADUCTION 3\r\nJe n'ai jamais re\u00e7u de plainte. Aucun mail ou lettre de Sud-Africain, pas plus que sur les r\u00e9seaux sociaux pour dire que mes livres \u00e9taient injustes vis-\u00e0-vis du gouvernement. Pour les personnes qui s'int\u00e9resse \u00e0 ces choses, il est tr\u00e8s clair que pr\u00e9sident est un criminel corrompu, il  n'y a aucun doute l\u00e0-dessus. \r\nQuestion\r\nLe syst\u00e8me est g\u00e9nial, Mandela envisageait un syst\u00e8me qui b\u00e9n\u00e9ficie aux pauvres, \u00e0 ceux qui \u00e9taient discrimin\u00e9s et oppress\u00e9s avant lui. Donc la discrimination positive, ou ce qu'on appelle aussi l'action affirmative \u00e9tait une bonne chose. a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 non pas dans l'id\u00e9e de mettre un terme \u00e0 ces \u00e9normes disparit\u00e9s de l'\u00e8re apartheid. Le syst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 pour favoriser un petit nombre, et ceux qui pouvaient prot\u00e9ger le pr\u00e9sident Zuma dans sa position. En Afrique du sud nous avons cette population de m\u00e9tis. que nous appelons les personnes de couleurs. Elles n'avaient droit \u00e0 rien parce qu'elles \u00e9taient trop noires, sous l'apartheid. Maintenant, sous l'ANC, le parti au pouvoir, elles sont exclues du syst\u00e8me de discrimination positive pour ne pas \u00eatre assez noires. c'est injuste selon moi.   ))\r\n*** Deon Meyer ne pouvait pas \u00e9crire sous l'apartheid car son policier aurait \u00e9t\u00e9 injuste, aujour'dhui, il d\u00e9nonce la corruption. son \u00e9criture est-elle en danger ?\r\nLa r\u00e9ponse est oui.  on retrouve Deon Meyer\r\n  SON 4\r\n((Traduction 4\r\nJe suis tr\u00e8s inquiet quant \u00e0 ma capacit\u00e9 d'\u00e9crire dans cet environnement. Ce sera dur d'\u00e9crire \u00e0 propos d'une police aujorud'hui. Mon protagoniste principal dans nombre de mes livres s'appelle Bennie Griessel, et beaucoup de mes lecteurs dans le monde entier l'adorent.  Mais il travaille pour les Hawks, l'unit\u00e9 d'\u00e9lite de la police sud-africaine et les Hawks sont de plus en plus politis\u00e9s, il sont en train de se faire fagociter par les potes de Zuma. alors oui, je suis inquiet. En ce moment j'\u00e9cris un livre avec Bennie Griessel, et je trouve \u00e7a tr\u00e8s, tr\u00e8s dur.  Peut-\u00eatre devrai-je abandonner ce personnage, ce qui ne sera pas bon pour ma carri\u00e8re d'auteur. et, je suis inquiet.))\r\nPetite info pour les fans de Bennie Griessel... Deon Meyer n'a pas l'intention de faire mourir son personnage principal. Il songe \u00e0 en faire un d\u00e9tective priv\u00e9, ind\u00e9pendant d'une police corrompue, ou \u00e0 l'envoyer travailler sur un autre continent... \r\nMais pour revenir \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, je lui ai demand\u00e9 si l'espoir ne r\u00e9sidait pas, pour lui, dans le fait que Jakob Zuma ne serait pas \u00e9ternellement au pouvoir...\r\n  SON 5\r\n((Traduction 5 \r\nMon espoir s'\u00e9tiole chaque jour un peu plus. Bien s\u00fbr, Zuma ne va pas vivre \u00e9ternemellement mais si vous regardez Mugabe au Zimbabwe, il y plus de 90 ans et il a \u00e9t\u00e9 un dicateurs pendant des d\u00e9cennies. Zuma de son c\u00f4t\u00e9 est en train de pousser sa femme \u00e0 \u00eatre \u00e9lue pour le prot\u00e9ger. et pour protoger ses potes, pour prot\u00e9ger la criminalit\u00e9 d'Etat. Il y a des rumeurs qui disent qu'il va s'accrocher au pouvoir pour installer une dictature. Mais, m\u00eame s'il s'en va, rien ne nous assure que le prochain pr\u00e9sident sera moins corrompu. Il y a des voix qui disent que des gens de l'ANC veulent restaurer notre d\u00e9mocratie, notre fiert\u00e9 et notre espoir. mais nous n'avons aucune garantie pour qu'ils entrent dans le prochain gouvernement. Nous vivons vraiment une p\u00e9riode rude en Afrique du Sud.  On ne sait rien, mais. j'ai toujours de l'espoir mais. moins que ce que je pouvais esp\u00e9rer il y a un, cinq ou dix ans. ))\r\n*** C'\u00e9tait le regard de Deon Meyer sur son pays, une Afrique du Sud qui n'a pas r\u00e9ussi la transition telles que la r\u00eavait Nelson Mandela... m\u00eame si de vrai progr\u00e8s se sont vus dans le pays...", "durationSec": 444, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8810056", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le regard de l'\u00e9crivain sud-africain Deon Meyer sur son pays en mutation / TUM_2017-08-07T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 07.08.2017"], "alternativeSummary": ["L'actuel pr\u00e9sident d'Afrique du sud Jakob Zuma est tr\u00e8s critiqu\u00e9, accus\u00e9 de corruption. L'ANC, le parti au pouvoir depuis l'\u00e9lection en 1994 de Nelson Mandela, est divis\u00e9. Le regard de Deon Meyer, \u00e9crivain, surtout connu pour ses polars, et analyste sud-africain."], "variantIds": ["ece-8810056"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:27Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt tout d'abord, nous nous rendons en Afrique du Sud, l'actuel pr\u00e9sident Iacob Zouma et tr\u00e8s critiqu\u00e9, accus\u00e9 de corruption, l'ANC, le parti au pouvoir depuis 1994 l'arriv\u00e9e de Nelson Mandela, ce parti est divis\u00e9 les espoirs des ann\u00e9es 90 ont fondu au fil des d\u00e9cennies Laurence Bolomey, vous avez choisi comme interpr\u00e8te de ce pays, des lendemains hier, pourquoi ce choix d'un \u00e9crivain comme analyste un \u00e9crivain d'ailleurs surtout connu pour ses polars. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [91%] :\r\nEh bien parce que si les entr\u00e9es gueuler, meurtres, les enqu\u00eates sont eux invent\u00e9s, on plonge au fil des pages dans l'atmosph\u00e8re g\u00e9o- politique de cette Afrique du Sud en mutation, un vrai documentaire sur ce pays qui se cherche, entre grands espoirs et gros travers et l'\u00e9criture de Dan Mayer suit les m\u00eames courbes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:41) [65%] :\r\nIl y a, c'est absolument rien, c'est une PSP. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:43) [94%] :\r\nAh oui, absolument, mon \u00e9criture a beaucoup chang\u00e9, je crois que mes livres ont toujours \u00e9t\u00e9 empreints d'espoir sur ce que le pays pouvait devenir sur ce que la police pouvait apporter. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:54) [71%] :\r\nLe 1er dans un que B\u00e9langer une fausse note, les 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:59) [97%] :\r\nMalheureusement, la r\u00e9alit\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 si positive depuis Mandela, l'Afrique du Sud a beaucoup recul\u00e9, les choses ne vont pas bien, et cela assur\u00e9ment d\u00e9teint sur mes livres car j'essaie d'\u00eatre honn\u00eate par rapport \u00e0 l'environnement de mes intrigues. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:13) [73%] :\r\nDans une, dans la vente, dans la gauche envoie un tour de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:16) [95%] :\r\nM\u00eame si tout doit servir en 1er lieu l'intrigue, je ne peux pas \u00eatre malhonn\u00eate par rapport \u00e0 l'Afrique du Sud, dans laquelle je vis et sur laquelle j'\u00e9cris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [91%] :\r\nIl faut dire que ce lien entre son \u00e9criture et l'histoire de son pays n'est tr\u00e8s t\u00f4t d\u00e8s une meilleure se sait \u00e9crivain depuis toujours et pourtant il ne peut pas envisager un thriller avant la fin de l'apartheid, il a alors 36 ans, ces explications. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:38) [69%] :\r\nAh comme quoi quand m\u00eame quelque chose se passe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:41) [94%] :\r\nSous le r\u00e9gime de l'apartheid, je ne voyais pas \u00e9crire des fictions polici\u00e8res avec comme personnage principal un policier ou une polici\u00e8re, parce qu'il ou elle doit incarner l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:51) [76%] :\r\nQuoi bonne moins de Skype et et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [94%] :\r\nEt quand l'\u00e9tat est ill\u00e9gal injuste comme l'\u00e9tait le gouvernement de l'\u00e8re apartheid le policier comme repr\u00e9sentant de cet \u00c9tat est \u00e9galement injuste. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:03) [77%] :\r\nEt de fait que qui ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:04) [98%] :\r\nIl m'\u00e9tait difficile d'avoir un flic cr\u00e9dible dans ces circonstances. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:08) [62%] :\r\nD'voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [94%] :\r\nCe que la nouvelle Afrique du Sud m'a apport\u00e9, c'est cette possibilit\u00e9 d'\u00e9crire une histoire avec un personnage principal policier juste repr\u00e9sentant un \u00e9tat d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:18) [73%] :\r\nNon, une saveur plus que de une banque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [96%] :\r\nMais aujourd'hui, on en revient \u00e0 un \u00e9tat qui oppresse non d\u00e9mocratique et j'ai tr\u00e8s peur de ne plus pouvoir \u00e9crire de polar, car je crains que nous n'ayons plus jamais de d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:30) [81%] :\r\nAu programme, \u00e9nonce avec moi, que je vais aller voir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [84%] :\r\nOui, le constat est grave, annon\u00e7ant des de mani\u00e8re plut\u00f4t d\u00e9sabus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [94%] :\r\nPr\u00e9cisant qu'il s'agit bien s\u00fbr de son avis un avis subjectif mais oui de d\u00e9chante, il aime son pays, il a tout lu sur son pays, il fait partie des Afrikaners qui ont applaudi \u00e0 l'arriv\u00e9e de Nelson Mandela au pouvoir en 94 aux chances du pays de se reconstruire au miracle, dit -il, d'une soci\u00e9t\u00e9 arc-en-ciel \u00e9galitaire et aujourd'hui ces personnages ont un regard en effet un peu aigre sur le pays, je vais demander comment son \u00e9criture \u00e9tait accept\u00e9e justement en Afrique du Sud. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:02) [60%] :\r\nUn m\u00eame d'un est en plein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:05) [95%] :\r\nJe vais jamais re\u00e7u de plainte aucun Mail ou lettre de Sud-Africain, pas plus que sur les r\u00e9seaux sociaux pour dire que mes livres \u00e9taient injustes vis-\u00e0-vis du gouvernement pour les personnes qui s'int\u00e9ressent \u00e0 ces choses, il est tr\u00e8s clair que le pr\u00e9sident est un criminel, corrompu, il n'y a aucun doute l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [85%] :\r\nUne des choses qui avait voulu amener Mandela c'\u00e9tait la la discrimination positive, ou en tout cas le choix parfois de la personne noire plut\u00f4t que blanche vaut personnages sont tr\u00e8s critiques aussi par rapport \u00e0 \u00e7a, si je prends par exemple dans votre dernier livre en fran\u00e7ais, Candice Calais, N\u00eemes Bali devient mais chef, un des policiers dit c'est c'est parce qu'elle est zoulou, c'est encore un de ces trucs de Zuma, qu'est-ce que vous voulez dire par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:54) [90%] :\r\nCeci ne doit \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:55) [89%] :\r\nLe syst\u00e8me au d\u00e9part est g\u00e9nial Mandela envisageait qu'il b\u00e9n\u00e9ficie aux pauvres, \u00e0 ceux qui avaient \u00e9t\u00e9 discrimin\u00e9s et oppress\u00e9s avant lui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:03) [57%] :\r\nPour vous font les soutes test. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:05) [93%] :\r\nDonc, la discrimination positive \u00e9tait une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:08) [69%] :\r\nExchange aux abricots et voisin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:11) [93%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'elle a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9, non pas dans l'id\u00e9e de mettre un terme \u00e0 ces \u00e9normes disparit\u00e9s de l'\u00e8re apartheid mais bien pour favoriser un petit nombre, une \u00e9lite ce qui pouvaient prot\u00e9ger le pr\u00e9sident Zuma dans sa position. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:25) [65%] :\r\nOn se du bien- \u00eatre plut\u00f4t de doute je me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:29) [92%] :\r\nVous savez, en Afrique du Sud, nous avons cette population que nous appelons les personnes de couleur, des m\u00e9tis sous l'apartheid, il n'avait pas de droit car consid\u00e9r\u00e9 comme trop noires aujourd'hui avec l'ANC, le parti au pouvoir, ces personnes ne b\u00e9n\u00e9ficient pas de la discrimination positive, parce qu'elles ne sont pas assez noires pour moi c'est injuste. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:48) [84%] :\r\nVa dans une, c'est une f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [85%] :\r\nAlors, de mani\u00e8re ne pouvait pas \u00e9crire sous l'apartheid, car son policier aurait \u00e9t\u00e9 injuste aujourd'hui, il d\u00e9nonce la corruption alors ce que son \u00e9criture \u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:58) [85%] :\r\nLa r\u00e9ponse est simple, oui, on retrouve Deon. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:01) [85%] :\r\nBen ouais, j'ai pas remarqu\u00e9 dans la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:04) [98%] :\r\nJe suis tr\u00e8s inquiet quant \u00e0 la capacit\u00e9 d'\u00e9crire une histoire polici\u00e8re dans cet environnement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:09) [65%] :\r\nDanger constant \u00e0 Dennis sauts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:12) [88%] :\r\nMon protagoniste principal Bennie Griessel appara\u00eet dans nombre de mes livres dans le monde entier, beaucoup de mes Lecteurs l'appr\u00e9cier, voudraient le voir plus. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:21) [98%] :\r\nEt \u00e9voque son bord anxieusement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:24) [94%] :\r\nMais il travaille pour la Hawks, l'unit\u00e9 d'\u00e9lite de la police sud- africaine, elle est Hawks sont de plus en plus politis\u00e9s sont en train de se faire phagocyter par les copains de Zuma. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:34) [62%] :\r\n\u00e0 moyen justement de l'arbre qui beaucoup de Mont- ou tennis et soucieuse quinquennat afin de Goulien du. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:40) [89%] :\r\nEn ce moment, j'\u00e9cris un livre avec Bennie Chris et je trouve \u00e7a tr\u00e8s, tr\u00e8s dur peut-\u00eatre devrais -je abandonner ce personnage, ce ne serait pas bon pour ma carri\u00e8re d'auteur, je suis inquiet. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:49) [68%] :\r\nOui, je monte. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:51) [66%] :\r\nUn moi et le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:52) [94%] :\r\nPendant une petite info pour les fans de Bennie Griessel dern n'a pas l'intention de le faire mourir ce personnage principal, il songe plut\u00f4t \u00e0 en faire un d\u00e9tective priv\u00e9 ind\u00e9pendant d'une police corrompue ou bien \u00e0 l'envoyer travailler sur un autre continent, mais pour revenir \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, je vais demander si l'espoir ne r\u00e9sidait pas pour lui dans le fait que Jakob Zuma ne serait pas \u00e9ternellement au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:13) [90%] :\r\nMoi qui avait aussi pour le sport. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:16) [94%] :\r\nMon espoir s'\u00e9tiole chaque jour un peu plus le Club bien s\u00fbr Zuma ne va pas vivre \u00e9ternellement, mais si vous regardez Mugabe au Zimbabwe, il a plus de 90 ans, et il a \u00e9t\u00e9 un dictateur pendant des d\u00e9cennies, Zuma, de son c\u00f4t\u00e9, est en train de pousser sa femme \u00e0 \u00eatre \u00e9lue pour le prot\u00e9ger et pour prot\u00e9ger ses potes pour prot\u00e9ger la criminalit\u00e9 d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:36) [67%] :\r\nTout pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:37) [96%] :\r\nIl y a des rumeurs qui disent qu'il va s'accrocher au pouvoir pour installer une dictature, m\u00eame s'il s'en va, rien ne nous assure que le prochain pr\u00e9sident sera moins corrompu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:47) [73%] :\r\nAu revoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:48) [97%] :\r\nIl y a des voix qui disent que les gens de l'ANC veulent restaurer notre d\u00e9mocratie, notre fiert\u00e9 et notre espoir, mais nous n'avons aucune garantie pour qu'ils entrent dans le prochain gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:58) [58%] :\r\nLe groupe, port de Bamako. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:59) [96%] :\r\nNous vivons vraiment une p\u00e9riode rude en Afrique du Sud, on ne sait rien mais j'ai toujours de l'espoir, mais moins que ce que je pouvais esp\u00e9rer il y a 1 5 ou 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:07) [83%] :\r\nD'ailleurs \u00e7a un peu obtenu un score. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:10) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le regard de D\u00e9ols Mayer sur son pays une Afrique du Sud, qui n'a pas r\u00e9ussi la transition, telles que la r\u00eavait Nelson Mandela, j'imagine pas mal d'autres sud- africain, m\u00eame si le pays a quand m\u00eame connu des progr\u00e8s importants merci Laurence Brunet et puis. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-07T06:37:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bolomey, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B4FCDED7-7DD2-42EE-8DBB-21F200675466", "internalArchiveId": "B4FCDED7-7DD2-42EE-8DBB-21F200675466", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - Les personnalit\u00e9s c\u00e9l\u00e8bres qui ont marqu\u00e9 l'histoire (1/5): Aristote Onassis", "publicationDate": "2017-08-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Coquant, Val\u00e9ry\r\nDans \"Onassis, l'\u00e2me du Grec, 1903-1975\", ouvrage publi\u00e9 aux \u00e9ditions de L'Age d'Homme, Val\u00e9ry Coquant, dipl\u00f4m\u00e9 de Sciences politiques, m\u00e8ne l'enqu\u00eate sur la vie de l'armateur milliardaire grec Aristote Onassis, un homme \u00e9nigmatique et fascinant.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 12h30 - Les personnalit\u00e9s c\u00e9l\u00e8bres qui ont marqu\u00e9 l'histoire (1/5): Aristote Onassis (SLV Val\u00e9ry Coquant) SLV\u00a0: Val\u00e9ry Coquant\r\n\u00ab\u00a0Onassis, l'\u00e2me du Grec\u00a0: 1**\u00a0\u00bb, aux \u00e9ditions de l'Age d'homme\r\nDIR ST PARIS: studio averti. Arrivera \u00e0 12h30.\r\nPortable Coquant: 0033/ 6/88/74/48/61.\r\nIntro\u00a0:\r\nToute cette semaine.... le 12'30 vous propose.... une s\u00e9rie sp\u00e9ciale.... sur des personnalit\u00e9s c\u00e9l\u00e8bres qui ont marqu\u00e9 l'histoire.\r\nDes personnages. qui ont fait la UNE des m\u00e9dias. \u00e0 cause de leur part d'ombre.. ou pour des pol\u00e9miques, des affaires qui les ont concern\u00e9es.\r\nEt on commence aujourd'hui par un homme.... \u00e9nigmatique et fascinant\u00a0: l'armateur... milliardaire grec. Artistote... Onassis.\r\nLe plaisir de recevoir, en direct de notre studio de Paris, un grand sp\u00e9cialiste de l'histoire et de la vie d'Onassis.\r\nC'est vous.... Val\u00e9ry Coquant. Bonjour\u00a0!\r\nVous \u00eates dipl\u00f4m\u00e9 de Sciences politiques.... auteur d'une douzaine d'ouvrages.... dont plusieurs sur Onassis. \r\nLe dernier vient de sortir.... il s'appelle.... \u00ab\u00a0Onassis, l'\u00e2me du Grec, 1**\u00a0\u00bb... aux \u00e9ditions de l'\u00e2ge d'homme. \r\nCanevas\u00a0:\r\nVal\u00e9ry Coquant... pourquoi vous.... l'auteur originaire du nord de la France.... vous \u00eates -vous passionn\u00e9 pour ce milliardaire grec\u00a0?\r\nC'est vrai qu'on d\u00e9couvre un personnage captivant dans votre livre. Un livre qui est le r\u00e9sultat d'une longue enqu\u00eate et qui est \u00e9crit comme un v\u00e9ritable roman policier. Vous levez le voile sur plusieurs myst\u00e8res qui entourent ce personnage.... A commencer par son enfance. On a beaucoup lu dans la presse qu'Onassis \u00e9tait n\u00e9 dans une famille pauvre \u00e0 Smyrne, alors occup\u00e9e par les Turcs, dans les ann\u00e9es 1900, qu'il n'\u00e9tait pas tr\u00e8s intelligent. Mais pas du tout, vous \u00e9crivez qu'il est tr\u00e8s malin et peut-on dire qu'il est m\u00eame d'une famille plut\u00f4t ais\u00e9e\u00a0?\r\nMais son monde s'\u00e9croule, en 1922, lorsqu'il doit fuir Symrne suite \u00e0 la guerre qui fait rage entre les arm\u00e9es turques est grecques. \r\nIl perd plusieurs membres de sa famille et devient r\u00e9fugi\u00e9 sur le continent grec, avec presque plus un sous en poche. \r\nVal\u00e9ry Coquant\u00a0: vous \u00e9crivez que lorsqu' il arrive \u00e0 Ath\u00e8nes, il s'aper\u00e7oit qu'il n'est pas consid\u00e9r\u00e9 comme un grec, mais comme un turc. Il est un \"Turkos\". Est-ce que cette question identitaire aura un r\u00f4le dans la suite de sa vie\u00a0?\r\nCe jeune va alors devoir se d\u00e9brouiller. Il part d'abord pour l'argentine, o\u00f9 il se lance dans le tabac. Il remarque que les femmes l\u00e0-bas aime des cigarettes plus l\u00e9g\u00e8res et monte donc une entreprise d'importation de tabac d'Europe. C'est le d\u00e9but du succ\u00e8s. Puis, passionn\u00e9 de bateaux, il deviendra armateur, se lancera dans le p\u00e9trole, les baleiniers, les armes.\u00a0 C'est un homme qui s'est fait tout seul comme on dit. Il s'est construit un empire. Et tout \u00e7a, \u00e0 la seule force de ses convictions. \r\nVal\u00e9ry Coquant.... Onassis avait-il un instinct hors du commun\u00a0qui explique une partie de sa r\u00e9ussite ?\r\nC'\u00e9tait quoi sa m\u00e9thode lorsqu'il arrivait quelque part et qu'il voulait monter une affaire\u00a0?\r\nMais Onassis s'est mis beaucoup de gens \u00e0 dos, avec ses techniques de n\u00e9gociations et sa r\u00e9ussite. Notamment le gouvernement am\u00e9ricain. Il est fich\u00e9 par les Etats-Unis durant la deuxi\u00e8me guerre, car on le soup\u00e7onne d'\u00eatre un espion des nazis. Puis, plus tard, dans les ann\u00e9es 60, le gouvernement am\u00e9ricain lui reproche de vouloir s'emparer des mannes p\u00e9troli\u00e8res du moyen-orient. Un enjeu hautement strat\u00e9gique. On apprend dans votre livre comment il s'ensort. Diriez-vous. Val\u00e9ry Coquant. qu'Aristote Onassis. malgr\u00e9 son brillant instinct et son sens de l'affaire, avait tout de m\u00eame un c\u00f4t\u00e9 un peu ripoux\u00a0? \r\nOnassis s'offre d'ailleurs Monaco avec un stratag\u00e8me qui ne plait gu\u00e8re \u00e0 l'\u00e9poque au Prince Rainier. C'est lui qui a fait du Rocher,  celui qu'on conna\u00eet aujourd'hui. Onassis est milliardaire, devient c\u00e9l\u00e8bre, se cache derri\u00e8re ses fameuses lunettes noires, cottoie Churchill et les plus belles femmes du monde. Est-ce qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, il ne tombe pas dans la d\u00e9mesure totale\u00a0?\r\nVal\u00e9ry Coquant, on ne peut pas parler d'Onassis, sans \u00e9voquer ses amours. On conna\u00eet son mariage avec Athina, puis celui, plus tard, avec la veuve du pr\u00e9sident Kennedy, Jacquie. Mais c'\u00e9tait qui son grand amour\u00a0? Maria Callas\u00a0?\r\nPourtant il ne l'a jamais \u00e9pous\u00e9e. Jacquie Kennedy lui est clairement pass\u00e9e devant, lit-on dans votre livre.\r\nJacquie Kennedy, l'a-t-elle vraiment aimer Onassis\u00a0? Ou aimait-elle son argent\u00a0?\r\nAristote Onassis.... c'est est un destin exceptionnel. il s'\u00e9teint en 1975, des suites d'une maladie. Vous qui le connaissez d\u00e9sormais si bien. Vous avez le sentiment qu'il\u00a0a v\u00e9ritablement \u00e9t\u00e9 heureux\u00a0dans sa vie?\r\nQu'est-ce qu'il reste de son h\u00e9ritage aujourd'hui\u00a0? Comment Onassis a-t-il marqu\u00e9 l'histoire, avec un grand H\u00a0?\r\nVal\u00e9ry Coquant, vous avez \u00e9crit plusieurs ouvrages sur Onassis, je le disais en introduction. Est-ce que vous avez d\u00e9sormais le sentiment d'avoir fait le tour du personnage ?\r\nExtro\u00a0:\r\nVal\u00e9ry Coquant. passionnant et passionn\u00e9. Merci d'\u00eatre venu nous parler de ce personnage l\u00e9gendaire. Je rappelle le titre de votre livre\u00a0: \u00ab\u00a0Onassis, l'\u00e2me du Grec, 1**\u00a0\u00bb, aux \u00e9ditions suisses L'\u00e2ge d'homme. \r\nJe vous souhaite une belle journ\u00e9e \u00e0 Paris.\r\nEt demain, on parlera d'un personnage qui a marqu\u00e9 l'histoire du cin\u00e9ma fran\u00e7ais\u00a0: Bourvil. le com\u00e9dien, le chanteur. n\u00e9 il y a 100 ans d\u00e9j\u00e0.", "durationSec": 612, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8810107", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - Les personnalit\u00e9s c\u00e9l\u00e8bres qui ont marqu\u00e9 l\u2019histoire (1/5): Onassis", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Les personnalit\u00e9s c\u00e9l\u00e8bres qui ont marqu\u00e9 l\u2019histoire (1/5): Aristote Onassis / 12H30_2017-08-07T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Les personnalit\u00e9s c\u00e9l\u00e8bres qui ont marqu\u00e9 l\u2019histoire (1/5): Aristote Onassis / 12H30_2017-08-07T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Val\u00e9ry Coquant, dipl\u00f4m\u00e9 de Sciences politiques, s'est passionn\u00e9 pour l'armateur milliardaire grec Aristote Onassis, un homme \u00e9nigmatique et fascinant. Son dernier livre intitul\u00e9 \"Onassis, l\u2019\u00e2me du Grec, 1903-1975\" vient de sortir aux \u00e9ditions L'Age d'Homme.", "Dans \"Onassis, l\u2019\u00e2me du Grec, 1903-1975\", ouvrage publi\u00e9 aux \u00e9ditions de L'Age d'Homme, Val\u00e9ry Coquant, dipl\u00f4m\u00e9 de Sciences politiques, m\u00e8ne l'enqu\u00eate sur la vie de l'armateur milliardaire grec Aristote Onassis, un homme \u00e9nigmatique et fascinant.", "Dans \"Onassis, l\u2019\u00e2me du Grec, 1903-1975\", ouvrage publi\u00e9 aux \u00e9ditions de L'Age d'Homme, Val\u00e9ry Coquant, dipl\u00f4m\u00e9 de Sciences politiques, m\u00e8ne l'enqu\u00eate sur la vie de l'armateur milliardaire grec Aristote Onassis, un homme \u00e9nigmatique et fascinant."], "variantIds": ["ece-8810116", "ece-8810107"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-26T13:23:00Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nToute cette semaine, le 12 30, vous propose une s\u00e9rie sp\u00e9ciale sur des personnalit\u00e9s c\u00e9l\u00e8bres qui ont marqu\u00e9 l'histoire des personnages qui ont fait la une des m\u00e9dias \u00e0 cause de leur part d'ombre ou pour des pol\u00e9miques ou des affaires qui les ont concern\u00e9es et on commence aujourd'hui par un homme \u00e9nigmatique, fascinant, l'armateur milliardaire grec Aristote Onassis le plaisir de recevoir en Direct monsieur Paris un grand sp\u00e9cialiste de l'histoire de la vie d'Onassis, c'est vous, Val\u00e9ry Coquant bonjour, bonjour, vous \u00eates dipl\u00f4m\u00e9 de sciences politiques, auteur d'une douzaine d'ouvrages, dont plusieurs sur Onassis, le dernier vient tout juste de sortir, il s'appelle Onassis l'\u00e2me du Grec 1903 1975 c'est aux \u00e9ditions suisses de l'\u00e2ge d'Homme Val\u00e9ry Coquant pourquoi vous l'auteur originaire du nord de la France, vous \u00eates -vous passionn\u00e9 pour ce milliardaire grec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [92%] :\r\nC'est d'abord la rencontre avec un pays, la Gr\u00e8ce, alors la Gr\u00e8ce, pas d'il y a 3 1000 ans, mais la Gr\u00e8ce qui se bat pour retrouver sa compl\u00e8te ind\u00e9pendance et \u00e7a dure depuis 1830 et c'est en en faisant des recherches l\u00e0- dessus que, par ricochet, j'ai d\u00e9couvert ce ce personnage Aristote Onassis, il a cette particularit\u00e9 d'avoir un parcours individuel mais qui permet aussi d'effet de d'aborder pas mal d'\u00e9pisodes dramatiques de l'histoire de la Gr\u00e8ce, donc c'est comme \u00e7a que je suis entr\u00e9 dans dans l'univers de de ce personnage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [91%] :\r\nMais c'est vrai qu'on d\u00e9couvre un personnage captivant dans votre riverains qui est le r\u00e9sultat d'une longue enqu\u00eate, a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit comme un v\u00e9ritable roman policier, faut le dire vous lever le voile sur plusieurs myst\u00e8res qui entourent ce personnage, \u00e0 commencer par son enfance, on a beaucoup lu dans la presse qu'Onassis \u00e9tait n\u00e9 dans une famille pauvre \u00e0 Smyrne inqui\u00e8te alors occup\u00e9e par les Turcs, les ann\u00e9es 1900 qui \u00e9taient pas forc\u00e9ment tr\u00e8s intelligent mais pas du tout \u00e0 vous \u00e9crivez des gens qui est tr\u00e8s malin et -ce qu'on peut dire qu'il est m\u00eame d'une famille plut\u00f4t ais\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [90%] :\r\nC'est ce qui fait toute l'ambigu\u00eft\u00e9 du personnage, il a eu une enfance dor\u00e9e, il a eu une enfance dor\u00e9e la une enfance de d'h\u00e9ritiers et comme vous le dites, qu'il est issu d'une famille qui a bien r\u00e9ussi dans le n\u00e9goce du tabac \u00e0 Smyrne au d\u00e9but du du du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [88%] :\r\nMerci au monde par crainte, pardonnez -moi, Val\u00e9ry Coquant, vous avez bon on aura, on a un peu pr\u00e8s 8 9 minutes pour parler de d'Aristote Onassis, donc on on apprend un petit peu de temps, mais alors qu'int\u00e9ressant dans son sa trajectoire 7, son monde s'\u00e9croule en 1922 ans lorsqu'il doit fuir Smyrne suite \u00e0 la guerre qui fait rage entre les arm\u00e9es turques et grecques, il perd plusieurs membres de sa famille et devient alors r\u00e9fugi\u00e9 lui- m\u00eame sur le continent grec avec presque un sou on poche Val\u00e9ry Coquant, vous \u00e9crivez que lorsqu'il arrive \u00e0 Ath\u00e8nes, il s'aper\u00e7oit qu'il est pas consid\u00e9r\u00e9 comme un grec mais comment la Turquie, est-ce que cette question identitaire, aura un r\u00f4le dans la suite de sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [89%] :\r\nC'est une des blessures fondamentale du personnage tant qu'il \u00e9tait \u00e0 Smyrne comme il \u00e9tait de, de, de, de culture grecque et de religion orthodoxe, il ne s'\u00e9tait jamais pos\u00e9 la question de savoir quelle quantit\u00e9 la vivez grec, il se consid\u00e9rer comme \u00e9tant grec, il y avait pas de probl\u00e8me de ce point de vue l\u00e0 tout change quand il fait partie de du flot de r\u00e9fugi\u00e9s, ils sont quand m\u00eame un 1000000 500 1000 quitter l'Asie mineure pour se retrouver en Gr\u00e8ce continentale la majeure partie se sont retrouv\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 d'Ath\u00e8nes et les Ath\u00e9niens sont un petit peu d\u00e9bord\u00e9 par c'est c'est c'est c'est qu'on voit de de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e7a d\u00e9stabilise compl\u00e8tement le pays \u00e7a d\u00e9stabilise l'\u00e9conomie du pays \u00e7a va d\u00e9stabiliser aussi la vie politique du pays, puisque les \u00e9v\u00e9nements qui nous int\u00e9resse, passe en 1922 mais en 1924 \u00e7a va de provoquer la chute de la monarchie, grec donc voil\u00e0 et Onassis fait partie de, de, de ce flot de r\u00e9fugi\u00e9s et les les Ath\u00e9niens vont consid\u00e9rer ces ces, ces, ces gens qui arrivent de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e, un petit peu comme des, comme des emp\u00eacheurs de vivre tranquillement, donc on assiste pas, \u00e7a va \u00eatre le le gros choc de sa vie et il va se rendre compte que, en fait, aux yeux d'un Ath\u00e9nien, il n'est absolument pas craquer filles, c'est-\u00e0-dire un d\u00e9part annexe du personnage pour \u00eatre enfin reconnu grec qui va devoir traverser la moiti\u00e9 du monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:17) [90%] :\r\nEffectivement, et d'ailleurs \u00e7a commence assez jeunes doivent d\u00e9brouiller par d'abord pour l'Argentine, o\u00f9 il se lance dans le tabac, il remarque que les femmes l\u00e0- bas aime des cigarettes l\u00e9g\u00e8res et monte donc une entreprise d'importation de tabac d'Europe travailler sa famille, c'est le d\u00e9but du succ\u00e8s puis on conna\u00eet la suite, un passionn\u00e9 de bateaux, il viendra armateur se lancera dans le p\u00e9trole, les baleiniers les armes, c'est un homme qui s'est fait tout seul, comme on dit, c'est construit un empire Val\u00e9ry Coquant Onassis avait -il un instinct hors du commun qui explique sa r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [92%] :\r\nIl a un instinct, c'est un visionnaire, un, il a aussi tr\u00e8s vite d\u00e9velopp\u00e9 sa propre technique c'est quelqu'un qui a compris au XXe si\u00e8cle que celui qui contr\u00f4le l'information, celui qui a l'information avant les autres, il a un temps d'avance par rapport \u00e0 la concurrence donc partout o\u00f9 il va, quel que soit le le Business o\u00f9 il va intervenir sa premi\u00e8re chose c'est de r\u00e9colter un max d'informations qui fait quoi, pourquoi, comment et en partant de ce cette mati\u00e8re premi\u00e8re, l\u00e0 il va essayer de trouver ses propres fa\u00e7ons de faire ses propres techniques de travail et \u00e7a va lui apporter une r\u00e9ussite assez, assez spectaculaire assez consid\u00e9rable et surtout assez rapide, \u00e7a c'est vous l'avez soulign\u00e9 bon il arrive en Argentine et au bout de 3 ans en Argentine, il est d\u00e9j\u00e0 millionnaire en en dollars am\u00e9ricains, il va se lancer dans l'armement maritime au bout de 3, 4 ans, il a, il a fait le tour de la question, il domine le sujet, il est d\u00e9j\u00e0 aussi en train de de gagner, de gagner des fortunes, c'est quelqu'un qui tout au long de sa vie, jusqu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 70, c'est quelqu'un qui va encha\u00eener des r\u00e9ussites spectaculaires tr\u00e8s rapide. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:05) [87%] :M. ailleurs se faire quelques ennemis aussi, hein, on le lit dans c'est passionnant, notamment le gouvernement am\u00e9ricain \u00e9labore fich\u00e9 par les \u00c9tats-Unis durant la 2\u00e8me guerre mondiale on soup\u00e7onne d'\u00eatre un espion des nazis, plus tard dans les ann\u00e9es 60 et le gouvernement am\u00e9ricain qui leur reproche de vouloir s'emparer du p\u00e9trole du Moyen-Orient, l'enjeu qui \u00e0 l'\u00e9poque est hautement strat\u00e9gique quand m\u00eame la question que je me posais Val\u00e9ry Coquant, vous qui le connaissez si bien cette Aristote Onassis que est pas quand m\u00eame le sentiment que, malgr\u00e9 son instinct et son sens de l'affaire, il avait tout de m\u00eame un petit c\u00f4t\u00e9 ripoux petit peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:38) [90%] :\r\nBah, il y a pas de se cr\u00e9er un et puis je vous mets \u00e0 l'aise avec \u00e7a, oui, oui, oui, alors on va pas dire U2 mais on va dire, bon la fin excusez moyens quoi c'est quelqu'un qui se fixe des buts et il va utiliser tout ce qui lui tombe sous la main pour parvenir \u00e0 assez assez putes \u00e0 ses objectifs, donc oui, l\u00e0 il a dans ses \u00e9quipes, un sp\u00e9cialiste des on va dire des barbouzes qui qui qui qui ferait un petit peu avec les services secrets am\u00e9ricains, c'est quelqu'un qui a rendu beaucoup de services \u00e0 un autre milliardaire am\u00e9ricain Howard Dukes, donc c'est vous dire un petit peu dans quelles eaux troubles Onassis parfois la tentation de, de, de, de nager ou de surnager, alors forc\u00e9ment il y a des moments \u00e7a agace les autorit\u00e9s en place \u00e7a agace d'autant plus les autorit\u00e9s qu'Onassis vient sur pi\u00e9tiner les plates-bandes que que les Am\u00e9ricains sont en sont occup\u00e9s \u00e0 se se r\u00e9server au Moyen-Orient, notamment donc Onassis et tr\u00e8s vite per\u00e7u comme un comme un \u00e9lectron libre, un \u00e9lectron libre qui ne se laissent pas facilement intimider, donc forc\u00e9ment, quand on a un adversaire de cette taille, on est aussi tent\u00e9 d'utiliser des moyens pour le pour le neutraliser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:02) [91%] :\r\nEt \u00e7a c'est passionnant \u00e0 comme vous le racontez votre Val\u00e9ry Coquant peut pas parler d'Onassis sans \u00e9voquer ses amours on conna\u00eet son mariage avec Athina puis celui plus tard avec la veuve du pr\u00e9sident Kennedy, Jacquie mais c'\u00e9tait qui son grand amour, c'\u00e9tait Maria Callas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [89%] :\r\nAh oui, oui, oui, alors le le le le le drame d'Onassis, ce qui va se rendent compte que Maria Callas et son son unique le grand amour, il va s'en rend compte une fois qu'il s'est mari\u00e9 avec Jackie Kennedy, c'est un petit peu l'ambigu\u00eft\u00e9 de la situation et c'est aussi l'ambivalence du personnage Onassis \u00e9teint est un tueur froid et calculateur dans le monde des affaires mais dans sa vie personnelle, c'est une sorte de grand ado qui est tr\u00e8s fort, fleur bleue, donc autant il sait se g\u00e9rer sur un plan personnel professionnel autant sur un plan, l'amoureuse, c'est un petit peu plus d\u00e9licat, il se contr\u00f4le un petit peu moins bien, donc tr\u00e8s vite avec Maria Callas commence une chose passion \u00e0 la fin des ann\u00e9es 50, passion qui va durer jusqu'en la fin des ann\u00e9es 60, donc une petite dizaine d'ann\u00e9es jusqu'\u00e0 ce qu'on pensait, a -t-il la la la rupture d\u00e9finitive en 68 48 que si ce \u00e9pouse la veuve Kennedy. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:27) [83%] :\r\nMais on s'aper\u00e7oit, Val\u00e9ry Coquant, que finalement, elle a jusqu'\u00e0 la fin de sa vie, le temps passe extr\u00eamement virulents opposant en fait tr\u00e8s mal en pour la discuter des heures, merci d'\u00eatre venu parler de ce personnage l\u00e9gendaire, hein, je rappelle -t-il devenir sur Onassis l'\u00e2me du Grec venant du Live 1903 1975 c'est aux \u00e9ditions suisses L'\u00e2ge d'Homme un autre livreur encore sur Onassis trop 4\u00e8me oui, non, vous allez continuer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:51) [86%] :\r\nMoi, j'estime avoir fait le tour de la question, mais bon, comme il y a toujours des des des personnes bien attentionn\u00e9e qui qui qui m'envoie des infos qui me contactent suite un midi crois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:04) [77%] :\r\nAvoir peut-\u00eatre retrouver bien que je \u00e7a une belle journ\u00e9e \u00e0 Paris mais aussi bien voir moi j'. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-07T11:05:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}