{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4500&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4525&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4475&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-781F61C2-A2F9-4E9C-AA6F-E1D8774B5206", "internalArchiveId": "781F61C2-A2F9-4E9C-AA6F-E1D8774B5206", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'avenir de la d\u00e9mocratie directe en Suisse fait d\u00e9bat", "publicationDate": "2017-01-09T00:00:00Z", "summary": "Une s\u00e9rie de d\u00e9bats sur l'avenir de la d\u00e9mocratie suisse sont organis\u00e9s \u00e0 l'initiative de l'Institut des Hautes \u00e9tudes internationales et du D\u00e9veloppement de Gen\u00e8ve (IHEID). Charles Kleiber, ancien secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la recherche et la science, organise ces d\u00e9bats. Son interview.\r\n\r\n* * L'avenir de la d\u00e9mocratie directe en Suisse fait d\u00e9bat  \r\n*** Bonsoir Charles Kleiber... ancien secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la recherche et \u00e0 la science. \r\nOn vous re\u00e7oit ce soir parce que vous organisez \u00e0 l'initiative de l'institut des Hautes \u00e9tudes internationales et du D\u00e9veloppement de Gen\u00e8ve une s\u00e9rie de d\u00e9bats sur l'avenir de la d\u00e9mocratie suisse. \r\nOn va venir \u00e9videmment sur les d\u00e9fis \u00e0 venir de la d\u00e9mocratie suisse... et les \u00e9ventuels besoins de r\u00e9forme mais tout d'abord... \r\nCharles Kleiber, ancien secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la recherche et la science\r\n- pourquoi n\u00e9cessaire de lancer des d\u00e9bats sur cette question de la d\u00e9mocratie suisse? \r\n- votre objectif? \r\n- Vous voulez exporter le concept \u00e0 Rome ou Paris...  la d\u00e9mocratie suisse, observ\u00e9e, parfois envi\u00e9e dans le reste de l'Europe, mais qui fait peur aussi parfois, car le peuple ne vote pas toujours comme le Gouvernement le veut. Mod\u00e8le v\u00e9ritablement exportable? \r\nFaut-il avoir peur de donner la parole au peuple?\r\n- spirale vertueuse... \u00e7a peut faire mal au d\u00e9but, mais avec l'habitude, les gens arr\u00eatent de donner des signaux les rares fois o\u00fb sont interrog\u00e9s...\r\n(ex Brexit)\r\n- d\u00e9mocratie directe et populisme: la d\u00e9mocratie directe suisse est-elle pr\u00eate \u00e0 affronter une mont\u00e9e des populismes? \r\n-  M\u00e9dias sociaux: en quoi ils changent la d\u00e9mocratie suisse? \r\n- la d\u00e9mocratie suisse doit-elle \u00e9voluer?\r\ninitiatives? on ne parle en g\u00e9n\u00e9ral que du nombre de signatures \u00e0 augmenter. \r\n- textes inapplicables? \r\n- court m\u00e9trage de Kleiber:  \" la d\u00e9mocratie \u00e0 l'\u00e9preuve de la mondialisation\"\r\n-\tD\u00e9mocratie directe et climat populiste . est-ce bien compatible ??\r\nFrancois Ch\u00e9rix, \u00ab Qui sauvera la Suisse du populisme \u00bb, aux Editions slatkine, 2016\r\n\u00ab Dans la d\u00e9mocratie classique, le populisme se heurte aux institutions. En suisse, les institutions ne sont pas une protection, mais au contraire elles facilitent les exc\u00e8s du populisme! \u00bb . suisse prise en otage de la d\u00e9mocratie directe ?? \r\n\u00ab la prolif\u00e9ration des initiatives, leur force politique et leur succ\u00e8s m\u00e9diatique ont fait d\u00e9river la d\u00e9mocratie suisse vers une sorte de Landesgemeinde permanente tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e des exigences d'un Etat de droit moderne et fiable \u00bb, \u00ab la suisse s'est laiss\u00e9 menott\u00e9e par ses propres fonctionnements \u00bb\r\n-\tLa Suisse en est devenu impr\u00e9visible .\r\n-\tLa Suisse risque-t-elle de se transformer en partenaire peu fiable ?? \r\n-\tD\u00e9mocratie directe souvent admir\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger par les forces souverainistes . Front national, etc.\r\n-\tProbl\u00e8me : appliquer les votes populaires !\r\n-\tComment int\u00e9resser les jeunes ?? m\u00e9dias ? m\u00e9dias sociaux ? etc.\r\n-\tFran\u00e7ois Ch\u00e9rix : \r\nEXTRO:\r\nEt le premier d\u00e9bat sur les d\u00e9fis de la d\u00e9mocratie suisse, c'est le samedi 28 janvier \u00e0 la maison de la paix \u00e0 Gen\u00e8ve.", "durationSec": 448, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8278406", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L\u2019avenir de la d\u00e9mocratie directe en Suisse fait d\u00e9bat / FOR_2017-01-09T18:08:00_developpement-5", "Forum du 09.01.2017"], "alternativeSummary": ["Une s\u00e9rie de d\u00e9bats sur l\u2019avenir de la d\u00e9mocratie suisse sont organis\u00e9s \u00e0 l\u2019initiative de l\u2019Institut des Hautes \u00e9tudes internationales et du D\u00e9veloppement de Gen\u00e8ve (IHEID). Charles Kleiber, ancien secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la recherche et la science, organise ces d\u00e9bats. Son interview."], "variantIds": ["ece-8278406"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:49Z", "speechToTexts": ["18.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBonsoir Charles Kleiber bonsoir, ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la recherche et \u00e0 la science, on vous re\u00e7oit ce soir parce que vous organisez, on parlait justement de de votation en vous pas vous organisez \u00e0 l'initiative de l'institutD. hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement de Gen\u00e8ve, une s\u00e9rie de d\u00e9bats sur l'avenir de la d\u00e9mocratie suisse, alors on va \u00e9videmment venir sur les d\u00e9fis \u00e0 venir pour la d\u00e9mocratie directe et des \u00e9ventuels besoins de r\u00e9forme peut-\u00eatre mais tout d'abord Charles Kleiber pourquoi est -ce n\u00e9cessaire aujourd'hui en 2017 d\u00e9but du Midi cette de lancer des des d\u00e9bats sur sur cette question- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [84%] :\r\nEt dans le aujourd'hui, cette \u00e9mission qui se termine, elle est, elle est fond\u00e9e sur de Lib\u00e9ration, Lib\u00e9ration est essentiel, et parfois m\u00eame plus importante que la d\u00e9cision elle- m\u00eame parce qu'elle fait la maturit\u00e9 d'un peuple, une population, donc l'id\u00e9e, l'id\u00e9e au d\u00e9part, c'est \u00e7a, c'est c'est elle vient de de l'institut aux \u00e9tudes internationales Monsieur de Reims par aussi un m\u00e9c\u00e8ne et elle un citoyen, je ne vois qui dit mais on se parle pas si en Suisse, il faut, il faut le monde change, on a peur, la Suisse a peur la Suisse h\u00e9site, il faut parler et donc, cette initiative est prise et puis \u00e7a \u00e7a prend le nom d'une dispute la dispute, on va se bagarrer, on va se avec des id\u00e9es, on va essayer de convaincre l'autre, et c'est la plus belle expression du peuple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [84%] :\r\nOn se parle pas assez, pourtant, est pratiquement en campagne permanente au vote 4 fois par ann\u00e9e des \u00e9lections cantonales, tous les 4 ou 5 ans, on est, on est toujours en train de d\u00e9battre de de politique en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [85%] :\r\nOn en d\u00e9bat de politique, mais, mais vous avez vu, depuis quelques ann\u00e9es, l'\u00e9volution, donc les partis font aussi du marketing le on utilise l'avait dit, les \u00e9motions parfois la peur aussi, il faut revenir au fait, c'est votre responsabilit\u00e9 des m\u00e9dias de parler des f\u00eates et j'ai bien aim\u00e9 ce ce ce d\u00e9bat qui permet de faire \u00e9merger un certain nombre de choses, \u00e0 partir de quoi on peut raisonner et d\u00e9cider en conscience individuellement individuellement dans un peuple vivant qui d\u00e9lib\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [89%] :\r\nQuand on voit les d\u00e9fis de la d\u00e9mocratie suisse, je vais vous soumettre une petite phrase qui \u00e9tait \u00e9crite par Fran\u00e7ois Cherix dans son ouvrage qui sauvera la Suisse du populisme, c'est aux \u00e9ditions Slatkine en 2015, 2016, il a \u00e9crit dans la d\u00e9mocratie classique, le populisme se aux institutions en Suisse, les institutions ne sont pas une protection, mais au contraire elles facilitent les exc\u00e8s du populisme est -ce que la Suisse aujourd'hui prend le risque avec sa d\u00e9mocratie directe de se faire prendre en otage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [86%] :\r\nNon, non, non, je vois pas, je crois que nous c'\u00e9tait la th\u00e8se de France \u00e9chec je regardais en Europe, le populisme a atteint un niveau jeune g\u00e9n\u00e9ral disons de 30 pourcent rien rien de particulier, je dirais non contraire, la Suisse a la capacit\u00e9 de de danse dans \u00e7a dans sa d\u00e9lib\u00e9ration collective de r\u00e9sister \u00e0 \u00e7a, si on vient en fait mais ici aussi on sait, et c'est le but au fond de ces disputes, si on s'est d\u00e9mocratis\u00e9 la d\u00e9mocratie, c'est-\u00e0-dire non pas simplement parler de droits politiques mais faire que le la d\u00e9lib\u00e9ration pour tous les comptes de vie r\u00e9elle de la d\u00e9cision collective, c'est-\u00e0-dire des quartiers, c'est-\u00e0-dire la les les conditions en cas de l'\u00e9conomie, la, la question des gens, la question de de la naturalisation, c'\u00e9tait l'essentiel, c'est la naturalisation qui fait peur, qui fait le peuple qui en apport migratoire essentiel et qui fait un an aboutit \u00e0 des d\u00e9cisions, donc la d\u00e9mocratie, c'est \u00e7a, c'est c'est pas c'est est -ce qu'elle doit \u00eatre partout, c'est l'esprit d\u00e9mocratique qui doit, qui doit souffler p\u00e9n\u00e9trer nos institutions mais aussi nos vies quotidiennes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [96%] :\r\nUne question de fiabilit\u00e9 aussi, on a parfois l'impression que la Suisse devient impr\u00e9visible avec les d\u00e9cisions qu'elle prend. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [88%] :\r\nLe monde est impr\u00e9visible, le monde est impr\u00e9visible, on le voit, on le voit tous les jours et la Suisse est d\u00e9pendant de ce monde, donc ces interd\u00e9pendances nous am\u00e8ne aussi en tirer notre \u00e9pingle du jeu, comme on peut mais mais mais c'est c'est \u00e9vident que qu'il y a une instabilit\u00e9, une impr\u00e9visibilit\u00e9 et que, et que comme comme comme toute comme toutes les, les, les, les pays nous sommes soumis \u00e0 ce mouvement, on comprend pas tr\u00e8s bien aussi, qui s'est dit commande qui sait qui dirige ou est -ce qu'on va, on sait pas tr\u00e8s bien et donc on est un peu prudent et on fait attention et encore une fois il faut d\u00e9battre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:07) [87%] :\r\nVous dites disiez tout \u00e0 l'heure qui a, qui a la responsabilit\u00e9 des des m\u00e9dias pour bien poser les les termes des d\u00e9bats partie aussi de ses compagnes de plus en plus \u00e9motionnel, la responsabilit\u00e9 des partis politiques actuellement, elle est l\u00e0 aussi en train de de changer, d'\u00e9voluer peut-\u00eatre qui certains prennent moins leur responsabilit\u00e9 par rapport au peuple au moment de, de les convaincre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [87%] :\r\nJe crois je disons les, les, les partis politiques sont plus important me semble -t-il, de mon exp\u00e9rience ces derni\u00e8res ann\u00e9es et donc ils sont aussi dans une lutte de pouvoir entre et les argumentations qui sont \u00e0 gauche \u00e0 droite pour pour affirmer ce pouvoir sont parfois discutables du point de vue des f\u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:45) [88%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la recherche et \u00e0 la science, donc la la formation \u00e7a doit \u00e7a doit pour vous parler est -ce que la la r\u00e9ponse \u00e0 tout \u00e7a, c'est pas justement dans une meilleure formation \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e0 ce qu'est la d\u00e9mocratie ce que c'est la d\u00e9mocratie directe les les droits des des gens ce que sont les partis politiques et aussi \u00e0 comprendre peut-\u00eatre les, les, les d\u00e9bats politiques ce qu'il y a derri\u00e8re les \u00e9motions se comprendre la mont\u00e9e de enfin comprendre le monde finalement et comprendre le le d\u00e9bat politique, c'est, c'est la de la formation \u00e0 la cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [82%] :\r\nL'information centrale je j'ai ce qu'on voit, c'est qu'on nous au monde qui est -ce qui est balay\u00e9e par des id\u00e9ologies diverses et donc qu'est -ce qui r\u00e9sistait de logiciels, c'est la connaissance, donc il faut travailler sur ce qu'on connaissance quoi diffuser et l\u00e0 vous avez un r\u00f4le important au fond, je dirais c'est c'est vrai la vieille question de la v\u00e9rit\u00e9, la v\u00e9rit\u00e9 comme ad\u00e9quation \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 est -ce qu'on est capable de dans un d\u00e9bat collectif, de faire de faire parler la v\u00e9rit\u00e9, \u00e7a me para\u00eet tout \u00e0 fait essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:39) [92%] :\r\nVous parlez d'un d\u00e9bat collectif ne s'int\u00e9ressant pas souvent comme on observe la Suisse et plein d'autres pays d'ailleurs aussi, on a l'impression de voir des fractures se dessiner et parfois aussi les g\u00e9n\u00e9rations, il y a une g\u00e9n\u00e9ration un peu plus \u00e2g\u00e9e qui \u00e9coute par exemple les d\u00e9bats qu'on organise qui lit la presse traditionnelle qui s'informe de cette mani\u00e8re, la pile \u00e0 la jeune g\u00e9n\u00e9ration qui est tr\u00e8s branch\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux avec une communication beaucoup plus ramass\u00e9es parfois un peu rapide, trop rapide, pas tout le temps, mais des fois, c'est le cas, comment on fait pour r\u00e9ussir \u00e0 garder l'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 qui doit aussi communiquer entre elles pour r\u00e9ussir \u00e0 avancer sur des projets communs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [85%] :\r\nLe pari, je crois, c'est c'est cette masse \u00e9norme d'informations qu'on reforme ivre d'information, c'est je crois le pari c'est de au fond de de faire plus que communiquer, de se parler et se parler c'est pas, c'est, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, c'est qualitativement beaucoup plus important, donc \u00e7a veut dire c'est pas simplement les m\u00e9dias sociaux activit\u00e9s concr\u00e8tes mais mais je dirais il y a l'espoir, c'est quand m\u00eame que le m\u00e9canisme Les et nouvelles technologies d'information permettent v\u00e9ritablement de se parler, de se confronter \u00e0 l'autre, aujourd'hui il y a quelques logiciels qui apparaissent, qui permettent ce genre de choses mais \u00e7a suffit pas, il faut -il d\u00e9velopper et je suis, je suis persuad\u00e9 que l'exercice de la d\u00e9mocratie dans suisse en particulier peut \u00eatre vite Aliz\u00e9 vivifier par l'existence de ces logiciels. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:05) [88%] :\r\nOn va terminer sur sur cette note d'espoir, merci Charles Kleiber, d'\u00eatre venu quelques instants avec nous pour \u00e9voquer le le la d\u00e9mocratie directe suisse juste Rabobank d\u00e9j\u00e0 vous dire que ce ce 1er premi\u00e8res un plut\u00f4t que que d\u00e9bats Tokyo sur les d\u00e9fis de la d\u00e9mocratie suisse sera le 28 janvier \u00e0 la Maison de la paix \u00e0 Gen\u00e8ve tractations 14 heures 30 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:25) [84%] :\r\nOui, pr\u00e9cise et plus on est de fous, plus on rit. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-09T18:00:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kleiber, Charles", "role": "ancien secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'\u00e9ducation et \u00e0 la recherche de 97 \u00e0 2007", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-43CE2773-9E81-48E6-B835-492A9DFE49F2", "internalArchiveId": "43CE2773-9E81-48E6-B835-492A9DFE49F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'investissement de la BNS dans l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine paie mais suscite des critiques", "publicationDate": "2017-01-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Quelenn, Yann\r\nLa Banque nationale suisse estime avoir r\u00e9alis\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice de plus de 24 milliards de francs; un r\u00e9sultat auquel a contribu\u00e9 l'envol\u00e9e des march\u00e9s actions et du dollar apr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump outre-Atlantique. Dialogue entre Yann Quelenn, analyste de march\u00e9 chez Swissquote \u00e0 Gland, et Jean Ren\u00e9 Fournier, membre de la Commission des finances du Conseil des Etats.\r\n\r\n* * L'investissement de la BNS dans l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine paie mais suscite des critiques  \r\nChrystel : et c'est encore une fois No\u00ebl aujourd'hui Christian. Et dans le r\u00f4le du distributeur de paquets, la Banque nationale suisse . \r\nOui annonce attendue de la BNS aujourd'hui, dont le b\u00e9n\u00e9fice estime pour 2016 atteint les 24 miliards de francs. \r\nUn r\u00e9sultat auquel a contribu\u00e9 l'envol\u00e9e des march\u00e9s actions et du dollar apr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump outre-Atlantique. La BNS b\u00e9n\u00e9ficie donc de sa forte exposition \u00e0 l'\u00e9conomie des Etats-Unis. Car on le sait peu, mais en tout cas 50% des actions d\u00e9tenues par la BNS sont am\u00e9ricaines. Et c'est un point qui suscite des critiques. notamment les v\u00f4tres, Yann Quelenn, bonsoir. Vous \u00eates analyste de march\u00e9 chez Swissquote \u00e0 Gland, observateur avis\u00e9 de la politique mon\u00e9taire.\r\nPour la BNS, le choix d'investir fortement dans l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine a \u00e9t\u00e9 payant en 2016. Pourquoi parlez-vous de risque?\r\nA cout terme oui, super chiffres, mais fera-t-il ce qu'il promet ?? \r\nTrump ou pas Trump, les fondamentaux de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine sont solides, non? La BNS ne prend pas des risques inconsid\u00e9r\u00e9s.\r\nOn surestime la bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie US ?? \r\nDette US : 19 trilliards de dollars !!\r\nSi les taux augmentent comme le veut la FED , le poids de la dette va aussi monter !\r\nConcr\u00e8tement, la BNS investit dans des titres comme Apple, dont elle d\u00e9tient beaucoup d'actions. Acheter des actions Apple, vous trouvez \u00e7a risqu\u00e9?\r\nLa BNS a encore augment\u00e9 son exposition \u00e0 l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine en 2016. On l'a dit, 50% des actions d\u00e9tenues par la BNS sont am\u00e9ricaines. Cette part s'\u00e9levait \u00e0 25-30% il y a quelques ann\u00e9es encore. Pourquoi la BNS investit-elle autant aux Etats-Unis?\r\nEt vous nous dites justement que la BNS place beaucoup de ses oufs dans le m\u00eame panier, \u00e0 savoir le panier am\u00e9ricain. que devrait-elle faire, alors?\r\nVous dites aussi que \u00ables march\u00e9s financiers - et la BNS en fait partie - alimentent une bulle sp\u00e9culative sur tous les actifs am\u00e9ricains\u00bb. Doit-on comprendre qu'une nouvelle crise financi\u00e8re se pr\u00e9pare aux Etats-Unis?\r\nA vous entendre, la BNS n'a rien d'un investisseur conservateur, c'est un investisseur qui prend des risques. mais peut-elle faire autrement dans le monde d'aujourd'hui?\r\nJean-Ren\u00e9 Fournier\r\nJean-Ren\u00e9 Fournier, vous \u00eates membre de la Commission des finances du Conseil des Etats, ancien ministre des finances du canton du Valais et ancien cadre bancaire. Vous suivez donc de pr\u00e8s les affaires de la BNS. Vous avez aussi l'impression qu'elle prend trop de risques aux Etats-Unis?\r\nOn voit que la BNS n'a rien d'un investisseur conservateur, qu'elle prend des risques. la BNS est trop aventureuse, selon vous?\r\n24 milliards de perte en 2015, 24 milliards de b\u00e9n\u00e9fice en 2016. tout cela semble extr\u00eamement volatil. Ce manque de visibilit\u00e9, j'imagine que c'est une source d'inqui\u00e9tude pour le politique?\r\nRisque sur les cantons et ces revenus toujours tr\u00e8s attendus ?? \r\nRab : \r\n-\t23 milliards de perte en 2015 . 24 de b\u00e9n\u00e9fice en 2016, sacr\u00e9 yo-yo !\r\n-\tInvestir le revenu des taux n\u00e9gatifs\r\n-\tFonds souvernain . Broulis favorable jeudi pass\u00e9\r\n-\tLien RIE 3 . programme d'\u00e9conomies", "durationSec": 736, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8278400", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L\u2019investissement de la BNS dans l\u2019\u00e9conomie am\u00e9ricaine paie mais suscite des critiques / FOR_2017-01-09T18:00:00_developpement-1", "Forum du 09.01.2017"], "alternativeSummary": ["La Banque nationale suisse estime avoir r\u00e9alis\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice de plus de 24 milliards de francs; un r\u00e9sultat auquel a contribu\u00e9 l\u2019envol\u00e9e des march\u00e9s actions et du dollar apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection de Donald Trump outre-Atlantique. Dialogue entre Yann Quelenn, analyste de march\u00e9 chez Swissquote \u00e0 Gland, et Jean Ren\u00e9 Fournier, membre de la Commission des finances du Conseil des Etats."], "variantIds": ["ece-8278400"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:48Z", "speechToTexts": ["15.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOui, alors le peut-\u00eatre le lundi 9 janvier Christian mais c'est encore 8 fois No\u00ebl aujourd'hui et dans le r\u00f4le du du distributeur de paquets, la Banque nationale suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [94%] :\r\nSans barbe blanche, mais quand m\u00eame \u00e0 une annonce attendue aujourd'hui b\u00e9n\u00e9fice estim\u00e9 pour 2016, il atteint les 24 milliards de francs, c'est un r\u00e9sultat auquel a contribu\u00e9 l'envol\u00e9e des march\u00e9s des actions et du dollar apr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump outre- Atlantique, la BNS BNS b\u00e9n\u00e9ficie donc de sa forte Exposition \u00e0 l'\u00e9conomie des \u00c9tats-Unis car on le sait peu, mais en tout cas 50 pourcent des des actions d\u00e9tenues par la BNS sont am\u00e9ricaines, et c'est un point qui suscite des critiques, notamment les v\u00f4tres, Yann Quelenn, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates analyste de march\u00e9 c'est c\u00f4te \u00e0 Gland observateur avis\u00e9 de la politique mon\u00e9taire suisse pour la BNS le choix d'investir fortement dans l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine a \u00e9t\u00e9 payant en 2016, les chiffres le prouvent, avec un r\u00e9sultat tr\u00e8s int\u00e9ressant : pourquoi est -ce que vous parlez aujourd'hui de risques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [88%] :\r\nAlors, je parle de risques, il est int\u00e9ressant de ne voir que tout le monde se satisfait du bon \u00e9tat de la BNS cette ann\u00e9e avec un b\u00e9n\u00e9fice de 24 milliards de francs l'ann\u00e9e derni\u00e8re il y avait une perte de 25 milliards et en 2014 il y avait une perte de 38 milliards de francs, la BNS et dans un, dans une optique de cr\u00e9ation mon\u00e9taire quand m\u00eame assez importante, elle est la taille maintenant de son bilan d\u00e9passe celui de l'\u00e9conomie suisse toute enti\u00e8re, et d'ailleurs milliards 1 6 on est nous sommes fin d\u00e9cembre derni\u00e8re \u00e0 645 milliards de francs, ce qui est absolument \u00e9norme, puisque ceux -ci repr\u00e9sentent la taille de l'\u00e9conomie suisse et cet argent, donc, ses r\u00e9serves de devises, c'est-\u00e0-dire que la Banque nationale suisse, on va dire : il y a un artifice comptable imprime de l'argent et derri\u00e8re nous pour acheter une poursuite vendent ses francs suisses et acheter donc acheter des des devises \u00e9trang\u00e8res, et ce qui fait que ce bilan augmente mais ensuite ces devises \u00e9trang\u00e8res le la BNS, qui est une institution priv\u00e9e peut acheter derri\u00e8re des des actions et d\u00e9cide de placer ses actions, notamment \u00e0 la le, le march\u00e9 am\u00e9ricain sur le lit des actions am\u00e9ricaines ou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [92%] :\r\nMais le Mail, l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine va plut\u00f4t bien, les fondamentaux fondamentaux sont bons pourquoi est -ce que vous consid\u00e9rez que c'est risqu\u00e9 d'investir typiquement dans ces actions l\u00e0, vous avez peur finalement que Donald Trump ne tiennent pas les promesses qu'il a prof\u00e9r\u00e9s durant la campagne et qui ont pouss\u00e9 les march\u00e9s vers le haut le jour son \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [88%] :\r\nAlors ce qu'il faut savoir, c'est que les fondamentaux, les derni\u00e8res donn\u00e9es \u00e9conomiques sont plut\u00f4t on m'a dit encourageante, on a vu une croissance des salaires \u00e0 3 pourcent l'un derni\u00e8re ce qui est ce qui est pas trop mal, derri\u00e8re il y a 100 millions d'Am\u00e9ricains qui n'ont pas de qui n'ont pas travail c'est on est \u00e0 une pr\u00e9carit\u00e9 vraiment tr\u00e8s importante sur ce sur ce pays investir \u00e9norm\u00e9ment sur dans les actions am\u00e9ricaines, c'est aussi participer \u00e0 la bulle sp\u00e9culative qu'il y a eu gr\u00e2ce au taux d'int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s bas de de la Fed et c'est en \u00e7a que je trouve qu'il est qu'il est tr\u00e8s risqu\u00e9 pour la BNS d'investir sur les actions am\u00e9ricaines car les les actions sont tr\u00e8s sont tr\u00e8s tr\u00e8s forts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [92%] :\r\nAlors, vous estimez qu'on surestime quelque part la bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, avec nous \u00e9galement Jean-Ren\u00e9 Fournier, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates ancien ministre valaisan des finances, aujourd'hui conseiller aux \u00c9tats PDC valaisan qu'est -ce que vous dites de cette analyse aujourd'hui, c'est vrai qu'on se r\u00e9jouit beaucoup moins en tout cas dans les, dans les cantons par rapport \u00e0 cette manne qui est assur\u00e9e pour 2017 avec un b\u00e9n\u00e9fice important en 2016 de la BNS or monsieur Quelenn nous dit attention \u00e0 l'Exposition aux actions am\u00e9ricaines tr\u00e8s importante, peut-\u00eatre trop qu'est -ce que vous en dites. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:27) [89%] :\r\n\u00e9coutez oui d'abord il faut des t\u00eates replacer un peu comme des actions am\u00e9ricaines d\u00e9tenues par la BNS actionnaire du bilan de la BNS le bilan de la BNS, on a entendu tout \u00e0 l'heure, c'est 645 milliards et sur ces 645 milliards il y a environ 100 milliards qui sont investis en actions, dont 62 en actions am\u00e9ricaines, donc on va, on passe \u00e0 peu pr\u00e8s 10 pourcent de de du portefeuille d\u00e9tenu par la par la BNS, ceci dit, c'est vrai que plus il y a des risques particuliers aujourd'hui sur sur les \u00c9tats-Unis, notamment apr\u00e8s les d\u00e9clarations pendant la campagne de monsieur du pr\u00e9sident Trump en esp\u00e9rant qu'il va pas tout ce qui est de mettre en vigueur, notamment celle du protectionnisme de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, mais il n'en demeure pas moins que des risques aussi existent dans la zone Euro, notamment li\u00e9es directement avec le break suite ou en Chine, li\u00e9 avec le tassement de la croissance chinoise probl\u00e8mes environnementaux et, je dirais, finalement, c'est \u00e0 la Banque nationale et son et son \u00e9quipe d'appr\u00e9ciation et d'analystes qui jusqu'\u00e0 aujourd'hui, nous avons pas trop d\u00e9\u00e7u puisque les r\u00e9sultats \u00e9taient relativement bon ceci dit, toutes les collectivit\u00e9s suisses certainement, aujourd'hui, se r\u00e9jouit de ce r\u00e9sultat, mais n'ont pas eu l'habitude de s'habituer, c'\u00e9tait pas No\u00ebl toutes les freiner, comme on l'. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:41) [68%] :\r\nEntendu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:41) [89%] :\r\nEt \u00e7a d\u00e9montre la grande volatilit\u00e9, notamment sur le march\u00e9 d\u00e8s 2000. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [87%] :\r\nIl y a une Quelenn finalement, c'est vrai, il y a pas d'investissement sur en Europe beaucoup d'ins\u00e9curit\u00e9 cause du break cite les \u00c9tats-Unis, vous le disiez il y a, il y a des risques aussi l'Asie, c'est pas forc\u00e9ment toujours toujours tr\u00e8s s\u00fbr, non plus, finalement, le le la BNS doit quand m\u00eame faire quelque chose, alors pourquoi pas, pourquoi pas, les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:00) [83%] :\r\nAlors pourquoi d\u00e9sunie mais aurais juste revenir un petit peu avant sur la BNS et se doit d'\u00eatre innovants, donc c'est pour \u00e7a que les sciences des diversifier son exposition et et investir aussi sur les sur les actions am\u00e9ricaines, il faut voir que la BNS est tr\u00e8s expos\u00e9, vrai ou m\u00eame ah la la Banque centrale europ\u00e9enne qui continuellement \u00e0 son programme un programme de ceux qui sement quantitatif qui est juste, massif et la BNS son son probl\u00e8me et juste de chercher \u00e0 d\u00e9fendre le chiffre, mais c'est un c'est un r\u00e9el probl\u00e8me, parce que c'est c'est constamment, c'est avoir augment\u00e9 ses r\u00e9serves de devises c'est constamment plac\u00e9 cet argent qui, qui reste sur le bilan, c'est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [84%] :\r\nCe probl\u00e8me est beaucoup plus large que que c'est bien, bien plus lent que juste le le le le des actions am\u00e9ricaines en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:49) [86%] :\r\nAlors, c'est bien plus large que les actions am\u00e9ricaines, mais c'est la BNS en cherchant \u00e0 \u00eatre un peu innovantes, \u00e0 mon avis des risques qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s importants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:57) [87%] :\r\nJean-Ren\u00e9 Fournier, bon c'est vrai, c'est aussi li\u00e9 \u00e0 la fin du taux plancher \u00e0 ce France lui ce qu'il faut d\u00e9fendre continuellement continuellement et l'obligation de prendre des risques finalement qu'est -ce qu'il faudrait faire, alors selon vous venir \u00e0 quelque chose de plus institutionnel, moins risqu\u00e9, peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:14) [91%] :\r\nAlors d'abord j'aimerais participer \u00e0 \u00e0 cette \u00e0 cette crainte par rapport \u00e0 arme \u00e0 l'\u00e9volution du bilan de la BNS ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est une \u00e9volution qui \u00e9tait presque exponentielle, c'est vrai, elle atteint maintenant pratiquement au niveau du produit int\u00e9rieur brut de la Suisse et \u00e7a surtout comme corollaire que toutes proportions gard\u00e9es, en pourcentage. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:32) [65%] :\r\nLes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:33) [86%] :\r\nEurope donc Banque nationale diminue tr\u00e8s fortement, et par cons\u00e9quent et risque m\u00eame de l'institution augmente, alors \u00e9videmment, on aurait peut-\u00eatre tendance \u00e0 dire, mais il faut tout simplement revenir \u00e0 des \u00e0 des placements beaucoup plus conservateur, moins risqu\u00e9, mais vous savez, sur des masses une masse \u00e0 de gestion aussi importante que celle -l\u00e0, finalement, vous \u00eates contraint \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la diversification et avec parfois des prises de risques qui sont un peu plus \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [85%] :\r\nSelon les gens, par exemple, Jean-Ren\u00e9 Fournier, un exemple, c'est celui d'Apple, hein, on sait que la Banque nationale suisse a beaucoup d'actions du g\u00e9ant de l'innovation T\u00e9l informatique etc am\u00e9ricain Apple est -ce que \u00e7a c'est une bonne id\u00e9e ou pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:14) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez, \u00e7a il faut demander aux gestionnaires, moi je suis pas un gestionnaire de de de portefeuilles de, de, de finances, mais par contre, ce que je constate c'est que jusqu'\u00e0 aujourd'hui, l'\u00e9quipe d'analystes gestionnaires de la BNS a relativement bien fait son travail, mais ce qui m'inqui\u00e8te beaucoup plus que les placements aux \u00c9tats-Unis ou en zone Euro, ou en Chine, c'est surtout le d\u00e9veloppement exponentiel du bilan de la Banque nationale et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 qu'il faudra essayer de trouver des solutions, mais tant que la d\u00e9fense du franc reste une priorit\u00e9, la priorit\u00e9 num\u00e9ro 1 il sera r\u00e9gl\u00e9 extr\u00eamement difficile de ma\u00eetriser cette croissance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [91%] :\r\nUn mot sur Apple Yann Quelenn. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [84%] :\r\nAlors on fait juste, je voulais dire, j'\u00e9tais d'accord avec ce qui vient de se dire en fait, on se r\u00e9jouit de du 1000000000 qui va distribuer \u00e0 chaque canton alors que HenriT. c'est une fuite en avant de la BNS a, elle est oblig\u00e9e d'la la Banque nationale et objets d\u00e9fendre le le franc suisse, tout en, on est en augmentant son bilan ceci totalement insens\u00e9, en fait, on se r\u00e9jouit d'une fuite en avant : voil\u00e0 pas mon avis va encore un peu quand m\u00eame, et par rapport par rapport \u00e0 Apple, dont on voit alors l\u00e0 je suis pas sp\u00e9cialement gestionnaire mais je peux vous donner mon avis l\u00e0- dessus, c'est que le le on, il y a de plus en plus de concurrence par rapport \u00e0 \u00e0 Samsung et tous les tous les les autres grands constructeurs asiatiques, c'est un march\u00e9 qui est \u00e9galement tr\u00e8s cyclique, on peut se se questionner sur le bien- fond\u00e9 de cette d\u00e9cision sur une entreprise qui sont quand m\u00eame \u00eatre un petit peu en perte de vitesse, il cherche d'ailleurs \u00e0 se structurer, \u00e0 changer de secteur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:43) [88%] :\r\nUn Jean-Ren\u00e9 Fournier on l\u00e0 on est dans le constat, on entend ces craintes s'exprimer maintenant dans dans l'action, c'est que le politique fin que la BNS tient farouchement \u00e0 pouvoir continuer \u00e0 faire sa sa politique mon\u00e9taire toute seule dans dans son coin et qu'on s'occupe pas peut-\u00eatre pas trop de de 6 de que le politique s'occupe pas trop de de ce qu'elle fait, vous auriez des, des, des id\u00e9es et des suggestions \u00e0 faire \u00e0 \u00e0 la BNS ou dans cette politique mon\u00e9taire pour pour \u00e9viter ce ce risque qui, qui est peut-\u00eatre en train d'augmenter. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:11) [91%] :\r\nOui, je crois qu'il y a pas de solution miracle, ce soir, on d\u00e9cide, politiquement, de d\u00e9fendre le franc suisse, de mani\u00e8re \u00e0 permettre \u00e0 notre \u00e9conomie de continuer de se d\u00e9velopper dans des conditions car acceptable, il y a ce moment -l\u00e0, on doit accepter en tout cas pour l'instant, cette croissance de bilan et pour limiter les risques bien il faudrait un changement de la politique mon\u00e9taire de la BNS \u00e7a serait certainement d\u00e9triment de de l'\u00e9conomie suisse en g\u00e9n\u00e9ral et de sa sant\u00e9, donc l\u00e0 c'est vrai que c'est un c'est un pi\u00e8ge, il faudrait tout simplement se r\u00e9jouir de l'am\u00e9lioration des conjonctures dans les pays qui ne qui nous entoure et et qui finalement sont partenaire parce que c'est la finalement qu'on trouvera la solution, c'est lorsque les monnaies il y a qui, avec qui nous travaillons avec lesquels nous travaillons quotidiennement se raffermir en et reprendront un peu de de roulent sur les joues et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que prend notre notre d\u00e9fense du franc, la t\u00e2che un peu plus facile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:08) [82%] :\r\nIl Yann Quelenn m\u00eame question pour, pour vous, quelle solution puisque voil\u00e0, vous estimez que la BNS mais peut-\u00eatre trop de dans le m\u00eame panier ne panier am\u00e9ricain alors que qu'est -ce qu'elle devrait faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:18) [89%] :\r\nAlors il y a peut-\u00eatre la solution des des mesures protectionnistes, un peu plus un peu sup\u00e9rieure pour \u00e9viter l'expansion de ce bilan de mani\u00e8re infinie et pour le moment le la BNS, \u00e0 mon avis tr\u00e8s de tr\u00e8s pr\u00e8s les d\u00e9veloppements ceux de de la zone Euro et on voit que m\u00eame maintenant pour les c'est une semblait c'est le ministre des Finances, un \u00e9clatement de la zone Euro et plus impensable et ceci serait effectivement tr\u00e8s bon, tr\u00e8s bon pour la Banque nationale suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:43) [90%] :\r\nJean-Ren\u00e9 Fournier on va conclure avec vous, on est en pleine campagne, sur la H\u00e9rie 3 un des arguments de la gauche, notamment pour combattre cette r\u00e9forme, c'est de mettre en avant les pertes fiscales pour les collectivit\u00e9s publiques, les communes en particulier qui vont en payer le le tribut quelque part de cette r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises puis l\u00e0 on apprend aujourd'hui que, finalement, un 1000000000 5 va \u00eatre vers\u00e9 au \u00e0 ces m\u00eames collectivit\u00e9s \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, selon une cl\u00e9 de r\u00e9partition etc \u00e7a pas un cadeau du ciel qui tombe en milieu de campagne \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:12) [86%] :\r\nOui, un cadeau du ciel, qui \u00e9tait quand m\u00eame relativement entendus pendant toute l'ann\u00e9e derni\u00e8re, j'ai \u00e9cout\u00e9 l'interview du pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs des finances des cantons suisses monsieur mini- Juillard et il disait d\u00e9j\u00e0 Camille mi- 2016, ils voyaient ils entrevoyaient d\u00e9j\u00e0 les r\u00e9sultats de de la BNS est certainement une lune une cons\u00e9quence tr\u00e8s positive pour les cantons, je crois qu'il faut pas lier les 2 choses, il faudrait pas faire croire aux auditeurs que la BNS intervient dans le monde politique \u00e0 quelques mois ou \u00e0 quelques semaines il votation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:44) [88%] :\r\nMoi je dire que les titres peut-\u00eatre envie d'utiliser ces chiffres dans dans le cas de la votation non. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:48) [86%] :\r\nOuais, non je crois pas parce que ces d\u00e9chets qui sont, on a vu la volatilit\u00e9 de ces r\u00e9sultats et s'appuyer sur un chiffre tr\u00e8s volatile qui le r\u00e9sultat d'une situation tr\u00e8s pour d\u00e9fendre une r\u00e9forme fiscale qui est appel\u00e9e \u00e0 durer, je crois que \u00e7a serait pas tr\u00e8s s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:02) [91%] :\r\nMerci beaucoup messieurs d'arr\u00eater quelques instants avec nous dans ce forum Yann Quesnel, je rappelle que vous \u00eates analyste chez Swissquote \u00e0 Gland Jean-Ren\u00e9 Fournier, conseiller aux \u00c9tats PDC valaisan, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur merci merci. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:14) [95%] :\r\nMerci \u00e0 vous aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:15) [85%] :\r\nLe prix. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-09T17:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fournier, Jean-Ren\u00e9", "role": "conseiller aux Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F35FC6F2-3F16-43EA-B366-57A2D8BF743C", "internalArchiveId": "F35FC6F2-3F16-43EA-B366-57A2D8BF743C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Exposition \"Soul\u00e8vements\" au Mus\u00e9e du Jeu de Paume \u00e0 Paris", "publicationDate": "2017-01-09T00:00:00Z", "summary": "\u00c0 quelques jours de la cl\u00f4ture de l'exposition \"Soul\u00e8vements\" au Jeu de Paume \u00e0 Paris (jusqu'au 15 janvier 2017), nous revenons sur quelques oeuvres qui jalonnent le parcours imagin\u00e9 par Georges Didi-Huberman entre les insurrections politiques, les lev\u00e9es spirituelles, les soul\u00e8vements plus interieurs. Pour ouvrir un regard critique sur l'agencement conceptuel de cette exposition, David Christoffel re\u00e7oit en direct le compositeur Fran\u00e7ois Nicolas, auteur d'une tribune qui \u00e9nonce quelques points de perplexit\u00e9 au sujet d'une exposition qui aura connu un grand \u00e9cho.", "durationSec": 3231, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8266720", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicGeographicals": ["Paris"], "thematicThemes": ["exposition d'art", "insurrection", "col\u00e8re"], "thematicPersons": ["Didi-Huberman, Georges"], "alternativeTitle": ["Nectar du 09.01.2017", "\"Soul\u00e8vements\" / NTR_2017-01-09T12:06:00_nectar", "Nectar du 09.01.2017", "\"Soul\u00e8vements\" / NTR_2017-01-09T12:06:00_nectar"], "alternativeSummary": ["\u00c0 quelques jours de la cl\u00f4ture de l'exposition \"Soul\u00e8vements\" au Jeu de Paume \u00e0 Paris (jusqu'au 15 janvier 2017), nous revenons sur quelques oeuvres qui jalonnent le parcours imagin\u00e9 par Georges Didi-Huberman entre les insurrections politiques, les lev\u00e9es spirituelles, les soul\u00e8vements plus interieurs...\n\nPour ouvrir un regard critique sur l'agencement conceptuel de cette exposition, David Christoffel re\u00e7oit en direct le compositeur Fran\u00e7ois Nicolas, auteur d'une tribune qui \u00e9nonce quelques points de perplexit\u00e9 au sujet d'une exposition qui aura connu un grand \u00e9cho.", "\u00c0 quelques jours de la cl\u00f4ture de l'exposition \"Soul\u00e8vements\" au Jeu de Paume \u00e0 Paris (jusqu'au 15 janvier 2017), nous revenons sur quelques oeuvres qui jalonnent le parcours imagin\u00e9 par Georges Didi-Huberman entre les insurrections politiques, les lev\u00e9es spirituelles, les soul\u00e8vements plus interieurs...\n\nPour ouvrir un regard critique sur l'agencement conceptuel de cette exposition, David Christoffel re\u00e7oit en direct le compositeur Fran\u00e7ois Nicolas, auteur d'une tribune qui \u00e9nonce quelques points de perplexit\u00e9 au sujet d'une exposition qui aura connu un grand \u00e9cho."], "variantIds": ["ece-8266721", "ece-8266720"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-07T12:54:15Z", "webPublicationDate": "2017-01-09T12:17:59Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ch\u00e2tel, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Christoffel, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nicolas, Fran\u00e7ois", "role": "compositeur fran\u00e7ais, ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9CF238B4-AAAC-4F9F-82A6-7C55D09933F8", "internalArchiveId": "9CF238B4-AAAC-4F9F-82A6-7C55D09933F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Front National (1/5) : Emerger du marigot", "publicationDate": "2017-01-09T00:00:00Z", "summary": "Aujourd'hui, nous retra\u00e7ons l'histoire du Front National gr\u00e2ce \u00e0 diff\u00e9rents intervenants: Val\u00e9rie Igounet, historienne, chercheuse associ\u00e9e au Centre national de la recherche scientifique (CNRS) et sp\u00e9cialiste du n\u00e9gationnisme et de l'extr\u00eame droite en France. Val\u00e9rie Igounet a publi\u00e9 notamment \"Le Front national de 1972 \u00e0 nos jours. Le parti, les hommes, les id\u00e9es\" (Paris, Le Seuil, 2014); \"Les Fran\u00e7ais d'abord. Slogans et viralit\u00e9 du discours Front national (1972-2011)\" (Paris, Inculte / derni\u00e8re marge) et \"L'Illusion nationale: deux ans d'enqu\u00eate dans les villes FN\" (Paris, Les Ar\u00e8nes, coll. \"Enqu\u00eates\") paraissent en janvier et f\u00e9vrier 2017. Jean-Yves Camus, chercheur, essayiste et politologue fran\u00e7ais, sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite. Il a publi\u00e9 derni\u00e8rement \"Les Droites extr\u00eames en Europe\" (avec Nicolas Lebourg), (Paris, Le Seuil, 2015). Pascal Perrineau, politologue fran\u00e7ais et sp\u00e9cialiste de sociologie \u00e9lectorale, professeur des Universit\u00e9s \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Paris (Sciences Po Paris). Pascal Perrineau a publi\u00e9 \"La France au Front: essai sur l'avenir du Front national\" (Paris, Fayard, 2014). Dani\u00e8le Kriegel, journaliste et correspondante du Point. Dimanche prochain sur RTS Deux, vous pourrez d\u00e9couvrir \"Marine Le Pen, la derni\u00e8re marche\", un documentaire d'Emmanuel Blanchard (France / 2016). ", "durationSec": 1938, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-19T17:35:40Z", "speechToTexts": ["02.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [68%] :\r\nL'histoire vivante propos\u00e9e par Ir\u00e8ne et Jean-Pierre certains Fran\u00e7ais sont racistes femme \u00e7a pens\u00e9e de particulier aucun r\u00e9sultats \u00e9lectoraux pour l'avenir du cin\u00e9ma du pass\u00e9 d'un temps d'une banque qui se comptaient par milliers de v\u00e9rifier cette semaine le FN. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:19) [92%] :\r\nCe n'est pas moi et le probl\u00e8me de l'immigration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [72%] :\r\nNaissance et d\u00e9diabolisation c'est parti pour le qualifier, \u00e0 partir de la cat\u00e9gorie de national- populiste, un parti au Congo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [72%] :\r\nMais je vous va voir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [77%] :\r\nOui, et pas une question bien s\u00fbr, comment voyez -vous partir dans les fours cr\u00e9matoires, comme l'a laiss\u00e9 entendre aujourd'hui, il y a une v\u00e9ritable OPA politique id\u00e9ologique sur la R\u00e9publique des missions essentielles comme la la\u00efcit\u00e9, intitul\u00e9 du Front national et un des principaux diffuseurs de n\u00e9gationnisme en France \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [90%] :\r\n1er \u00e9pisode \u00e9merger du marigot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [87%] :\r\nOui, il y a une chose qui, aujourd'hui, les t\u00eates pensantes du Front national des jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:01:07) [98%] :\r\nUne archive de 1970. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [73%] :\r\nLe nombre de gens qui demandent position vis-\u00e0-vis des arriv\u00e9es clandestines d'Africains alors africain, voil\u00e0, c'est vrai, \u00e7a d\u00e9passe la la, il y a voil\u00e0 \u00e9videmment, une attente ou ailleurs, il a \u00e9t\u00e9 la cha\u00eene \u00e0 avoir, il y a une inqui\u00e9tude du pays vis-\u00e0-vis de l'immigration sauvage en parler et parce que le genre alors vous savez, les travailleurs ont une attitude normale, c'est-\u00e0-dire qui qui ressemble \u00e0 la droite, mais vis-\u00e0-vis de tous les gens qui viennent se persuader en France et qui franchissent des fronti\u00e8res sans aucun contr\u00f4le, qui estime que certaines pensent que la v\u00e9ritable impact de campagne, on assiste au fond a \u00e9t\u00e9 m\u00e9dicaux essentiels de la majorit\u00e9 qui se d\u00e9fait elle- m\u00eame plus qu'elle a m\u00eame bouscul\u00e9 par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [96%] :\r\nVoulez -vous bien vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse s'il vous pla\u00eet, tr\u00e8s volontiers, je suis Jean-Yves Camus je suis directeur de l'Observatoire des radicalit\u00e9s politiques \u00e0 la fondation Jean Jaur\u00e8s \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:02) [94%] :\r\nJ'essaie d'aller fouiller dans les archives, parce que vous vous occupez, entre autres, du Front national depuis quand m\u00eame un certain nombre d'ann\u00e9es, mais j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver les origines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [89%] :\r\nAlors l'origine est simple dans cette excellente \u00e9cole qu'on appelle l'institut d'\u00e9tudes politiques \u00e0 Paris, \u00e0 Sciences Po, en raccourci, nous avions dans les ann\u00e9es 80 un excellent ma\u00eetre qui a \u00e9t\u00e9 un des papes de la charge politique fran\u00e7aise le d\u00e9funt Ren\u00e9 R\u00e9mond, auteur d'un ouvrage classique sur les droites en France qui expliquait il y les pas qui c'\u00e9tait compr\u00e9hensible, il y avait une raison que l'extr\u00eame droite tels qu'on avait connu n'avait pas de post\u00e9rit\u00e9 apr\u00e8s 1945 autre que r\u00e9siduel, alors \u00e7a c'\u00e9tait vrai et c'\u00e9tait vrai \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 au au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 et puis subitement, est arriv\u00e9 sur le march\u00e9 politique un parti qui existait d\u00e9j\u00e0 depuis 1972 mais qui ne repr\u00e9sentait m\u00eame pas 1 pourcent des des voix, le Front national qui, en 1984 pour la la premi\u00e8re fois au Parlement europ\u00e9en 10 d\u00e9put\u00e9s avec 10 pourcent des des voix et l\u00e0 soudainement, se pose la question de savoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:17) [86%] :\r\nEst ce que c'est une r\u00e9surgence qui va durer un an, nous avons une r\u00e9surgence de notre fameux mouvement couvert des ann\u00e9es 50 qui fut un feu de paille ou est -ce qu'on est en face d'une vraie r\u00e9surrection d'une. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:30) [91%] :\r\nJean-Marie Le Pen, pr\u00e9sident du Front national est pr\u00e9sent sur le plateau parmi nous, je vous rappelle Monsieur Le Pen, que les r\u00e9sultats du sondage effectu\u00e9 par Bull BVA tout au long de la journ\u00e9e pour l'antenne de Radio Mont\u00e9-Carlo et Le Parisien lib\u00e9r\u00e9, ce sondage vous donner une fourchette des voix entre9,5 et11,5 pourcent des des voix pour vous, c'est une surprise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:55) [92%] :\r\nPas du tout, c'est le chiffre que j'avais dit \u00e0 plusieurs reprises annonc\u00e9 comme \u00e9tant celui que j'esp\u00e9rais bien s\u00fbr, je suis \u00e9mu de ce r\u00e9sultat et j'en remercie toutes les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs qui nous en fait, cette grande confiance Monsieur Le Pen, on apprend gr\u00e2ce au sondage que nous avons r\u00e9alis\u00e9 que la plupart de vos \u00e9lecteurs ont vot\u00e9 pour vous parce que ils craignent pour les libert\u00e9s en France est -ce que \u00e7a n'est pas un peu gros est que ses \u00e9lecteurs n'ont pas \u00e9t\u00e9 dans une certaine mesure, m\u00eame s'ils sont de bonne foi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:27) [87%] :\r\nJustement, c'est parce qu'ils pensent que je suis un d\u00e9fenseur des libert\u00e9s, comment se fait, quel impact version Faut -il aux observateurs politiques et au politologue pour toujours croire que ce sont eux qui ont raison contre le peuple, il se trouve que j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit comme l'immonde, c'est pas comme la b\u00eate comme le diable, h\u00e9 bien ils se rendraient les Fran\u00e7ais ne pensent pas du tout comme les journalistes, ni comme les observateurs politiques, il pense que les libert\u00e9s sont menac\u00e9es, non pas par Monsieur Le Pen, par le communisme ils pense que l'immigration, que le ch\u00f4mage que l'ins\u00e9curit\u00e9 sont des probl\u00e8mes r\u00e9els et que Le Pen dit tout haut ce que tout le monde pense tout bas sur le PC, ce qu'ils ont voulu dire, et je les en remercie, et ils peuvent me faire confiance, ce n'est que la premi\u00e8re \u00e9tape d'une longue course qui ira jusqu'\u00e0 Harlem, la Renaissance fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:16) [88%] :\r\nJe faisais partie, \u00e0 l'\u00e9poque, alors, modestement, des \u00e9tudiants, je n'ai aucun titre \u00e0 dire que j'avais raison, Jean-Yves Camus, qui pensaient qu'on \u00e9tait quand m\u00eame face \u00e0 quelque chose qui \u00e9tait de l'ordre du retour sur la sc\u00e8ne politique, \u00e9videmment, avec des modalit\u00e9s diff\u00e9rentes, on allait pas refaire le fascisme des ann\u00e9es 30 mais avec quand m\u00eame d'abord un capital \u00e9lectoral et puis rappelons -nous, on \u00e9tait \u00e0 la p\u00e9riode de l'accession de la gauche au pouvoir pour la premi\u00e8re fois depuis des d\u00e9cennies, et du ministre communiste au gouvernement une exacerbation des sentiments de politiques dont on n'a plus id\u00e9e aujourd'hui, j'ai l'impression que ce ph\u00e9nom\u00e8ne et les dur\u00e9es, alors l\u00e0, nous avons \u00e9t\u00e9 quelques-uns \u00e0 nous int\u00e9resser \u00e0 ce qui \u00e9tait encore un parti relativement peu connu et c'est comme \u00e7a que tout \u00e0 commencer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:07) [79%] :\r\nJack. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:09) [92%] :\r\nAlors je suis Val\u00e9rie Bonnet je suis historienne et je travaille sur l'histoire du Front national en France depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, pourquoi ce sujet pourquoi sujet, c'est-\u00e0-dire que quand j'ai commenc\u00e9 mes recherches, j'ai commenc\u00e9 en fait par un sujet, c'est le n\u00e9gationnisme en France le n\u00e9gationnisme est un terme qui a \u00e9t\u00e9 forg\u00e9 par l'historien Henri Rousseau \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 et qui d\u00e9signait un courant id\u00e9ologique qui nient l'extermination des juifs et c'est une th\u00e9orie, on va dire politique, qui est apparu, d\u00e8s la fin de la Seconde Guerre mondiale en 48 heures, et c'est vrai que, pratiquement d\u00e8s ses origines, le Front national inscrit cette th\u00e9orie, c'est-\u00e0-dire que, un homme qui s'appelle Fran\u00e7ois Duprat, tu\u00e9 un des id\u00e9ologues du Front national et un des principaux diffuseurs du n\u00e9gationnisme en France \u00e0 l'\u00e9tranger et aussi c'est vrai que on conna\u00eet le pseudo d\u00e9rapage de Jean-Marie Le Pen en 87, c'est-\u00e0-dire l'histoire du d\u00e9tail des chambres \u00e0 gaz. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:13) [83%] :\r\nJe suis un passionn\u00e9 aussi par l'histoire de la 2\u00e8me Guerre mondiale, je me pose un certain nombre de questions et je ne dis pas que les chambres \u00e0 gaz n'ont pas exist\u00e9, je n'ai pas pu moi- m\u00eame en voir, je n'ai pas \u00e9tudi\u00e9 sp\u00e9cialement la question mais je crois que c'est un point de d\u00e9tail de l'histoire de la 2\u00e8me Guerre mondiale donc les vous maintenant les 12, c'est un point de d\u00e9tail non mais est -ce que c'est Lyon demande est -ce que vous affirmez, non pardon, c'est vrai, non, mais 6 millions de morts commenc\u00e9s est juif, donc vers le ou consid\u00e9r\u00e9e comme bonne, d\u00e9tail non, c'est la question qui a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e, savoir comment ces gens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou non n'est -ce pas, ce n'est pas moins de mal quand m\u00eame, c'est ce qu'apprennent d\u00e9tail, je veux dire de la guerre, oui on va \u00e9couter, est ce que c'\u00e9tait, voulez -vous me dire : voulez -vous me, me, me dire que c'est une v\u00e9rit\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 laquelle tout le monde doit croire c'est une obligation morale, je dis que, il y a, il y a des historiens qui d\u00e9battent de ces questions, il y a une image d'historiens, il a toujours dit \u00e9prouver actuellement les autres qui en vous- m\u00eame, Monsieur Le Pen est -ce que vous consid\u00e9rez qu'il y a eu un g\u00e9nocide juif je il y a eu, il y a d\u00e9j\u00e0 eu, il y avait il y a eu beaucoup de morts, beaucoup de centaines de milliers, peut-\u00eatre des millions de morts juifs et aussi de gens qui n'\u00e9tait pas lui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:31) [94%] :\r\nEt c'est vrai qu'on se rend compte aussi qu'au fur et \u00e0 mesure de cette histoire du Front national que le n\u00e9gationnisme est int\u00e9gr\u00e9 dans son histoire politique, apr\u00e8s c'est vrai que Marine Le Pen d\u00e8s son \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence au congr\u00e8s de Tours en 2011, quelques semaines apr\u00e8s cette d\u00e9faite bruyamment du n\u00e9gationnisme. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:01) [93%] :\r\nJe m'appelle Pascal Perrineau, je suis professeur de sciences politiques \u00e0 ce que l'on appelle Sciences- Po Paris, j'ai dirig\u00e9 pendant une vingtaine d'ann\u00e9es, le principal centre de recherche de Sciences Po, qui s'appelle le Cevipof, le Centre de recherches politiques de Sciences Po qui travaille essentiellement sur la vie politique en France et en Europe, et moi- m\u00eame, je travaille essentiellement dans 3 domaines : l'orientation du comportement \u00e9lectoral en France et en Europe, l'\u00e9mergence et le d\u00e9veloppement des nationalismes et les populismes en France et en Europe et puis \u00e9galement l'\u00e9volution des des clivages dans la vie politique fran\u00e7aise et europ\u00e9enne qui permettent de mieux comprendre ce qui bouge dans nos paysages politiques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:47) [90%] :\r\nPascal Perrineau ont peut-\u00eatre pour fixer un minimum de clart\u00e9 pour ce qui nous \u00e9couterons dans cette semaine consacr\u00e9e au Front national, peut -on dire que le Front national est un parti d'extr\u00eame droite lui- m\u00eame le r\u00e9cuse ou le r\u00e9cuse parfois les positions semblent varier \u00e0 la fois au fil du temps et puis \u00e9galement au fil des interlocuteurs et si elle n'est pas le cas, qu'est -ce qu'un parti d'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:16) [89%] :\r\nAlors, de mani\u00e8re claire ce parti qui na\u00eet en 1972 dans l'obscurit\u00e9 la plus totale et dont on va parler \u00e0 partir du d\u00e9but des ann\u00e9es 80 aux europ\u00e9ennes de 1984 et depuis \u00e7a n'a cess\u00e9 de progresser de mani\u00e8re claire ce Front national lorsqu'il se fonde lorsqu'il se d\u00e9veloppe dans les ann\u00e9es 80 c'est un parti d'extr\u00eame droite, c'est un parti qui est n\u00e9 \u00e0 partir d'organisation qui venait parfois du milieu \u00e9tudiant mais pas seulement, et qui \u00e9taient de formations d'extr\u00eame droite marqu\u00e9 assez souvent d'ailleurs par un n\u00e9ofascisme a par exemple affirm\u00e9 des gens qui \u00e9tait assez peu pr\u00e9occup\u00e9s par l'avenir de la d\u00e9mocratie pluraliste, donc \u00e7a avait de multiples caract\u00e9ristiques une fascination pour les r\u00e9gimes autoritaires une x\u00e9nophobie extr\u00eamement vigoureuse savait plusieurs caract\u00e9ristiques de ce qu'on peut appeler l'extr\u00eame- droite de toujours et qui est un vieux courant d'ailleurs dans la culture politique fran\u00e7aise, souvenons -nous de ce mouvement, qui \u00e0 la fin du 19\u00e8me au d\u00e9but du 20\u00e8me \u00e9tait un mouvement majeur int\u00e9ressant d'ailleurs, qui \u00e9tait le mouvement de l'Action fran\u00e7aise, avec \u00e0 sa t\u00eate, Charles Maurras. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:19) [87%] :\r\nIl faut savoir aussi et donc c'est pour souligner qu'il y a pas de hasard que la premi\u00e8re femme du Front national, le logo du parti de Jean-Marie Le Pen se calquer sur la flamme du parti n\u00e9o- fasciste italien qui est le messie Val\u00e9rie Brunet historienne alors \u00e9videmment que les couleurs changent, on est sur le bleu blanc rouge, mais il y a ce socle, il y a, il y a plein d'appellation il y a une bien entre le MSI et le Front national sont av\u00e9r\u00e9s, c'est-\u00e0-dire il y a des Liens financiers qui sont cons\u00e9quents, c'est par le MSI que cette premi\u00e8re campagne des l\u00e9gislatives aussi se construit et s'alimente, je vous parle d'un point de vue financier \u00e9videmment qu'il y a un un lien id\u00e9ologique qui est ind\u00e9niable, m\u00eame si Jean-Marie Le Pen, ni au d\u00e9but parce que c'est un parti n\u00e9o- fasciste, hein, je r\u00e9p\u00e8te, et c'est vrai que, donc l\u00e0 je je je dirige mais pas du tout le Front national refuse cette appellation d'extr\u00eame droite, d\u00e8s le d\u00e9but, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant aussi, donc, non, non, l'extr\u00eame droite international est li\u00e9, et c'est vrai que les Liens entre l'Italie et la France sont \u00e0 souligner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:14) [87%] :\r\nMais en Italie, cette culture politique tr\u00e8s particuli\u00e8re, Jean-Yves Camus qui d'abord fait que \u00e9videmment il y a l'opposition entre les r\u00e9sistants et anciens fascistes, elle est tr\u00e8s vive, notamment entre les anciens r\u00e9sistants communistes, les anciens fascistes, mais d'une certaine mani\u00e8re l'ostracisme de frappe \u00e0 l'extr\u00eame droite de la m\u00eame mani\u00e8re, on se parle d'une certaine forme de respect lors des obs\u00e8ques de dire Miranda et qui a \u00e9t\u00e9 le leader historique du Mouvement social italien mais qui a aussi \u00e9t\u00e9 le directeur de la revue Solid \u00e0 une d\u00e9fense de la race qu'il est quand m\u00eame pas rien, h\u00e9 bien, les dirigeants du Parti communiste, assister \u00e0 ses obs\u00e8ques, imaginez, en France, les dirigeants d'un parti par exemple bon social- d\u00e9mocrate alors en d\u00e9l\u00e9gations aux obs\u00e8ques de Jean-Marie Le Pen, c'est proprement invraisemblable, \u00e7a veut dire que nous avons en France moins ou du moins moins surmonter l'\u00e9norme Division nationale de la p\u00e9riode de l'Occupation, que nos amis italiens qui entretiennent une tradition minimum de dialogue entre adversaires irr\u00e9ductibles des peut-\u00eatre justement parce qu'ils sont extr\u00eames, \u00e0 une sorte de respect de l'extr\u00eame \u00e0 l'extr\u00eame, qui fait que m\u00eame si on se rapporte \u00e0 l'histoire des ann\u00e9es de plomb, on voit dans les ann\u00e9es 2000 \u00e0 Gaza par un ar\u00f4me qui est cette esp\u00e8ce de squat autog\u00e9r\u00e9 de tendances n\u00e9ofascistes des anciens de Potter et Op\u00e9ra ailleurs ou ou d'autres groupes qui ont manier le pistolet \u00e0 l'ultra- gauche allez parler chez les gens qui sont pour certains d'entre eux, ils ont un peu vieilli, mais c'est les m\u00eames, les protagonistes de la strat\u00e9gie de la tension des ann\u00e9es 80, donc oui il y a une sp\u00e9cificit\u00e9 fran\u00e7aise peut-\u00eatre qui est que, finalement, nous avons mis le le le mouchoir sur ce qui s'est pass\u00e9 entre 1940 et 1944 pendant tr\u00e8s longtemps, faut se rappeler quand m\u00eame que le pr\u00e9sident Chirac ne reconna\u00eet la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat fran\u00e7ais dans le g\u00e9nocide des juifs qu'en 1995 pendant tout ce temps- l\u00e0, on a fait comme si \u00e9tait morte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:15) [80%] :\r\nLourdement revenir sur le 1er tour parce que on ne parle pas du grand l'objection comprend assez le le vote utile, d\u00e9montrer aux Fran\u00e7ais, on peut tr\u00e8s bien voter pour, si vid\u00e9o 1er oui \u00e9coutez vraiment utile, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est une un th\u00e8me important oui c'est, c'est justement de par notre pr\u00e9sence, pour une fois, ils pourront faire entendre leur voix pour promouvoir bient\u00f4t c'est-\u00e0-dire nous pourrions morts. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:40) [89%] :\r\nPourquoi s'est -il form\u00e9, on va faire les choses simples, c'est-\u00e0-dire qu'il s'est cr\u00e9\u00e9 pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives de 73 Val\u00e9rie et il s'est dit que c'\u00e9tait pourquoi pas un 1er temps c'est un parti qui ne fait aucun r\u00e9sultats \u00e9lectoraux pendant la premi\u00e8re, c'est un parti comme je l'ai dit, qui vit une scission, c'est un parti qui vit beaucoup de de d\u00e9part mais aussi qui se remarque, m\u00eame si il y a moins de 500 interrompe disons il faut bien voir un parti qui a du mal \u00e0 survivre, on en est \u00e0 la survivance mais des militants quand m\u00eame tr\u00e8s motiv\u00e9s, ce qui reste, ceux qui sont au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, ceux qui sont l\u00e0, qui sont arriv\u00e9s ou qui sont rest\u00e9s sont des militants tr\u00e8s tr\u00e8s motiv\u00e9es politiquement et tr\u00e8s sur le terrain et Jean-Marie Le Pen et l\u00e0 aussi c'est un vrai orateur et \u00e7a se remarque v\u00e9ritablement apr\u00e8s c'est vraiment d\u00e8s le d\u00e9but un parti d'extr\u00eame droite avec comme je vous l'ai dit plusieurs courants concurrents oui quand on parle d'ordre nouveau, par exemple, Alain Robert a peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un concurrent, il y a aussi le Parti des Forces nouvelles qui se cr\u00e9e suite \u00e0 la scission, qui a un autre groupe politique d'extr\u00eame droite qui va \u00eatre aussi un groupuscule et il y a des concurrences mais c'est vrai que le Front national parvient m\u00eame si c'est un tout petit parti au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 \u00e0 survivre et \u00e0 s'imposer, quelques ann\u00e9es plus tard quoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:53) [91%] :\r\nDans les ann\u00e9es 90, Pascal Perrineau, politologue et puis \u00e7a va s'accentuer, bien s\u00fbr, avec Marine Le Pen et puis de l'apport d'hommes qui ne viennent plus de l'extr\u00eame- droite, il faut savoir qu'aujourd'hui, le num\u00e9ro 2 du Front national Monsieur Florian Philippot n'est pas du tout un homme qui vient d'extr\u00eame droite, c'est un homme qui vient de la gauche r\u00e9publicaine \u00e0 tendance souverainiste quand il \u00e9tait jeune, il avait fait la campagne de Jean-Pierre Chev\u00e8nement en 2002, donc il n'\u00e9tait pas c'est pas du tout un homme qui vient de ces courants d'extr\u00eame droite, donc c'est un parti qui, aujourd'hui, en effet, il continue il y avoir des militants ici et l\u00e0 dans certaines f\u00e9d\u00e9rations d'extr\u00eame- droite, mais il y a eu un un renouveau militant il y a eu un renouveau de la ligne politique qui fait qu'aujourd'hui ce parti et il vaut beaucoup mieux \u00e0 partir de la cat\u00e9gorie de national- populisme, c'est un populisme tous les partis d'extr\u00eame droite ne sont pas populiste et c'est un nationalisme qui est un nationalisme certes ce qui l'h\u00e9ritier d'un certain nationalisme de fermeture et de combat, typique de l'extr\u00eame droite fran\u00e7aise nationalisme extr\u00eamement hexagonale, mais aussi de tout ce que j'appellerais aujourd'hui le souverainisme, c'est-\u00e0-dire ces nationalismes qui en Europe sont inquiets de certains exc\u00e8s ou de ce qu'ils consid\u00e8rent comme \u00e9tant les exc\u00e8s de la construction europ\u00e9enne ou des ph\u00e9nom\u00e8nes de gouvernance mondiale, voyez, c'est pas l\u00e0 ce ne sont pas des h\u00e9ritiers, j'allais dire du nationalisme ultra de l'extr\u00eame droite de toujours, donc c'est un parti qui conna\u00eet une certaine mixit\u00e9 qui fait qu'aujourd'hui, \u00e7a serait une erreur de le qualifier de parti uniquement d'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:32) [99%] :\r\nMais pourquoi refuse -t-il ce qualificatif au lieu de l'assumer l'endosser. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:38) [87%] :\r\nC'est tr\u00e8s simple, en fait, si on se revendique d'extr\u00eame- droite, on va dire qu'on est tr\u00e8s tr\u00e8s mal parti, puisqu'il y a ce poids historique de ce que repr\u00e9sente l'extr\u00eame droite et entre autres, qu'on vous parlez de la seconde guerre mondiale, quoi, et c'est \u00e7a qui est aussi int\u00e9ressant dans ce Front national qui a plus de 40 ans aujourd'hui et dans cette reprise de Marine Le Pen d\u00e8s le d\u00e9but hein, Jean-Marie Le Pen revendique un parti de la droite, la droite sociale entre autres et c'est vrai qu'il ne veut pas qu'on ne souligne que ce soit parti d'extr\u00eame droite qui ne veut pas pour des raisons \u00e9videmment id\u00e9ologique pratique il avance masqu\u00e9 comme on fait Marine Le Pen, des ann\u00e9es plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:14) [90%] :\r\nC'est un parti qui, dans la culture politique et beaucoup plus composite, m\u00eame si on retrouve bien s\u00fbr des permanences, mais regardez comment depuis 2011, 2012 Marine Le Pen arrive \u00e0 la t\u00eate du parti en 2011 il y a eu une diversification des th\u00e8mes d'abord j'enverrai 2 il y a 2 axes essentiels dans le changement, il y a la mani\u00e8re dont le parti fait une OPA sur la culture r\u00e9publicaine la culture r\u00e9publicaine s'\u00e9tait une culture sous la IIIe R\u00e9publique, essentiellement port\u00e9 par la gauche, puisque jusqu'\u00e0 la fin du XIXe, toute une partie de la droite \u00e0 en-t\u00eate d'autre r\u00e9gime que la R\u00e9publique, donc c'est v\u00e9ritablement la gauche radicale radical socialiste qui a port\u00e9 v\u00e9ritablement la R\u00e9publique faux attendent d'ailleurs la fin du XIXe, pour que la droite et la droite catholique en partie se rallie \u00e0 la R\u00e9publique, h\u00e9 bien aujourd'hui il y a une v\u00e9ritable OPA politique id\u00e9ologique sur la R\u00e9publique des notions essentielles comme la la\u00efcit\u00e9, de la part du Front national, jamais avec Jean-Marie Le Pen p\u00e8re, on avait assist\u00e9 \u00e0 une telle OPA sur la R\u00e9publique, Jean-Marie Le Pen, regardez toujours la R\u00e9publique, un peu comme si c'\u00e9tait la gueuse Marine Le Pen, \u00e7a n'est plus du tout le cas et puis il y a une 2\u00e8me \u00e9volution sur le plan \u00e9conomique, quand le Front national se cr\u00e9er quand il perce politiquement dans les ann\u00e9es 80 c'est un parti qui est \u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque assez fascin\u00e9 par ce qu'on appellera le Ghana mix par la r\u00e9volution lib\u00e9rale port\u00e9e par le maloya, mais Margaret fat cher aujourd'hui, mais il ne reste \u00e0 peu pr\u00e8s rien de cela et quand on regarde en d\u00e9tail le programme \u00e9conomique, le maintien des 35 heures, la retraite \u00e0 60 ans, la d\u00e9fense des services publics, la hausse de tous les bas salaires syst\u00e9matiquement de 200 euros et je pourrais comme \u00e7a continuer d'\u00e9num\u00e9rer des mesures propos\u00e9es par le Front national, on est dans une politique sociale et \u00e9conomique que ne reniera pas la gauche de la gauche, hein, il y a d'ailleurs des mesures \u00e9conomiques que l'on va retrouver, j'ai par exemple Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui est le h\u00e9ros de cette gauche de la gauche, donc on voit bien qu'il y a eu des mutations qui perturbe d'ailleurs contribue beaucoup \u00e0 perturber le le clivage gauche- droite, moi ce que j'avais appel\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, m\u00eame si j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s contest\u00e9 l'utilisation du terme de gaucho lep\u00e9nisme donc c'est confluence entre les familles qui pourtant apparemment sont tr\u00e8s oppos\u00e9s ne sont pas si nouvelle qu'on veut bien. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:37) [76%] :\r\nDans les Liens qui m'a pr\u00eat\u00e9, donc je viens, viens voir, si je dois avoir quelque chose bien voir mais qui avoir relativement \u00e9coutez, moi, je vais voir mon passeport, je suis en Alg\u00e9rie, alors si je suis pas du tout raciste, pas du tout les choses qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:53) [71%] :\r\nProbl\u00e8me vers 3, certains Fran\u00e7ais sont racistes, certains ne le sera pas c'est pas un probl\u00e8me de racisme, c'est ce moment le le le climat qui qui a de routiers, ces violences et un climat c'est la drogue, le racket \u00e9tage c'est tout \u00e7a dr\u00f4le c'est \u00e7a de j'en d'un monologue, il y en a partout, on n'a pas de difficult\u00e9s avec elle mais en dehors de savoir, il faut savoir aussi, c'est d'apporter un peu, faut pas non plus que la transition quoi, ben moi je veux bien, moi je pense qu'il va falloir pas vraiment allez bien d\u00e9bute donc plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:26) [88%] :\r\nCe genre d'enqu\u00eate n'a certes pas valeur de sondage, mais de t\u00e9moignages o\u00f9 il a droit depuis mars, quoiqu'on en dise, le climat est rest\u00e9e tr\u00e8s tendue, malgr\u00e9 les changements d'alliance \u00e9lectorale et de t\u00eates de liste, le th\u00e8me central de la campagne reste le m\u00eame : les immigr\u00e9s qui repr\u00e9sente le quart d'une population essentiellement ouvri\u00e8re c'est le cheval de bataille de Jean-Pierre Stirbois, candidate du Front national, alli\u00e9s ou RPR il y a 6 mois, aujourd'hui, il a sa propre liste, son score de 12 et demi pour 100 aux derni\u00e8res cantonales lui fait penser qui catalyse ce qu'il appelle le ras-le-bol des trous et certains de ses amis, par le m\u00eame d'\u00e9quilibre biologique entre les populations. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:04) [81%] :\r\nC'est relativement simple, biologie, c'est l'\u00e9tude de la vie, l'\u00e9quilibre, c'est pour permettre une vie harmonieuse effectivement \u00e9quilibr\u00e9 entre ces populations qui n'est pas une question, il y a avait sur comment voyez une partie dans les fours cr\u00e9matoires comme on nous la mettre entend c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:21) [90%] :\r\nPour les uns c'est Stirbois qui est responsable du climat actuel pour les autres, c'est Fran\u00e7oise, comme on l'appelle famili\u00e8rement ici amicalement ou pas, l'ex- Madame, le maire s'est retir\u00e9 au lendemain de sa courte victoire de mars et figure aujourd'hui en 6\u00e8me position sur la liste d'union de la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:35) [88%] :\r\nMon souci a \u00e9t\u00e9 de participer que je pouvais \u00e0 la d\u00e9crispation de la population \u00e0 faire \u00e9galement r\u00e9fl\u00e9chir, peut-\u00eatre la population pour montrer que le probl\u00e8me des \u00e9lections peut-\u00eatre un probl\u00e8me de personne mais un probl\u00e8me d'\u00e9quit\u00e9, je dirai aussi un probl\u00e8me philosophique, on voit bien ces jours- ci. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:54) [86%] :\r\n\u00e0 Dreux, les murs, change de couleur au fil des heures au gr\u00e9 des affichages sauvages avec les d\u00e9tritus circuler ragots et les attaques personnelles de tout crin, quand ce ne sont pas parfois des agressions physiques et Drouet s'exprimeront \u00e0 travers leur bulletin ou leur abstention les immigr\u00e9s ne votent pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:13) [93%] :\r\nUn \u00e9lectrochoc si on refait l'histoire, c'est dr\u00f4le, pourriez -vous pour les auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse resituer un peu l'\u00e9pisode Jean-Yves Camus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:23) [86%] :\r\nAlors, nombreuses, c'est une commune du d\u00e9partement de l'Eure-et-Loir qui est dans la grande p\u00e9riph\u00e9rie de Paris c'est une ville dortoir qui s'est consid\u00e9rablement agrandi il y avait hier m\u00e9tastas\u00e9 un petit peu en diverses cit\u00e9s qui, d\u00e9j\u00e0, en 83 \u00e9tait passablement d\u00e9grad\u00e9 et o\u00f9 logeaient beaucoup des ouvriers d'origine maghr\u00e9bine essentiellement qui travaillaient dans l'industrie automobile en p\u00e9riph\u00e9rie de Paris donc sur une petite ville de province alors une petite ville bien ont dormi dans la province proche viennent se greffer des populations dont, rappelons -nous, nous Fran\u00e7ais, nous pensions avec au soit beaucoup de candeur, comme beaucoup d'inconscience qu'arriv\u00e9 au cours de leur retraite, elle repartirait dans ce qu'on appelait pudiquement lors Guillemette, pays d'origine non, bien \u00e9videmment, c'est pas du tout pass\u00e9 comme \u00e7a, parce que quand vous vivez dans un pays pendant 20 ans, 30 ans presque que vous cotiser \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sociale que vous constituez une retraite que vous enfants naissent l\u00e0 qui se marient, l\u00e0 vous restez et donc dans cette ville qui \u00e9tait g\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par une m\u00e8re, ce qui \u00e9tait assez exceptionnel, socialiste, militante f\u00e9ministe engag\u00e9e donc beaucoup des combats soci\u00e9taux de l'\u00e9poque, en 1983 \u00e9lections partielles et c'\u00e9tait \u00e9lections partielles se d\u00e9roulent dans un contexte o\u00f9 j'dit pr\u00e9c\u00e9demment, le clivage droite- gauche est particuli\u00e8rement exacerb\u00e9e par la pr\u00e9sence de ministres communistes au gouvernement, dans le 1er gouvernement socialiste issu de l'\u00e9lection de Fran\u00e7ois Mitterrand en mai 1980 \u00e0 l'\u00e9poque, il y a r\u00e9ellement \u00e0 droite des gens qui pensent au sein de ce qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, le parti n\u00e9o- gaulliste ou au sein de la droite non- gaulliste qu'on est au bord de l'arriv\u00e9e des chars russes sur la place de la Concorde, il y avait des tracts qui \u00e9taient distribu\u00e9s qui nous expliquait que alors dans la version la la moins farfelue, c'\u00e9tait les charrues sur la place de la Concorde, il y a une extr\u00eame droite des gens qui, par les sous- marins russes dans la rade de Brest enfin v\u00e9ritablement \u00e7a peut sembler surr\u00e9aliste, mais on est encore dans un contexte de guerre froide \u00e0 l'Union sovi\u00e9tique, c'est pas encore effondr\u00e9e et pour la premi\u00e8re fois depuis 1947 les communistes reviennent au gouvernement et un tr\u00e8s dangereux gauchiste, Fran\u00e7ois Mitterrand \u00e9tait \u00e9lu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, c'est quasiment usurpation alors il y a \u00e0 droite, une sorte de crispation et une tentation de dire finalement tout ce qui est \u00e0 droite de nous face aux socialo- communiste, c'est comme \u00e7a qu'on les appelait pourquoi est -ce qu'on ne ferait pas un bout du chemin avec eux pour des raisons purement tactique pour gagner les \u00e9lections, on a au 1er tour de cette jeunes estivale partielle, une liste de droite men\u00e9e par un un autre banquier local Jean Guillot, qui dirige la banque familiale du coin en bourgeois conservateurs quelques classiques, une liste de gauche qui sera battu et une liste du Front national, sur laquelle le pas grand monde ne misait dirig\u00e9 par Jean-Pierre Stirbois, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Front national, qui travaillait cette commune depuis d\u00e9j\u00e0 7 8 ans en sourdine \u00e0 petite \u00e9chelle, avec peu de militants, mais qui vient travailler de fond, travail de porte-\u00e0-porte et entre les 2 tours, pour des raisons d'arithm\u00e9tique, mais aussi parce que beaucoup donjon au pens\u00e9 qu'il fallait faire front commun contre les socialo- communiste et bien de ces listes fusionnent et on se retrouve en septembre 1983 avec des \u00e9lus Front national dans une ville qui est une sous- pr\u00e9fecture, hein, c'est pas une grande m\u00e9tropole, mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait un \u00e9lectrochoc terribles, d'abord parce que c'est la premi\u00e8re fois que le Front National remporte quel succ\u00e8s \u00e9lectoral et puis aussi parce que \u00e7a divise la droite ce que les gens n'avaient pas vu \u00e0 l'\u00e9poque, c'est que d'abord on \u00e9tait en m\u00eame temps, au d\u00e9but de l'\u00e9pisode 10 de la rigueur, c'est-\u00e0-dire qu'une tournante mati\u00e8re \u00e9conomique que prend le gouvernement socialiste en 1983 on n'oubliant un petit peu un certain nombre de promesses qui avaient \u00e9t\u00e9 faites, quand l'\u00e9lection de Fran\u00e7ois Mitterrand pour aller vers une gestion j'allais dire plus social- d\u00e9mocrate classique gauche de gouvernement aux r\u00e9alit\u00e9s, on est d\u00e9j\u00e0 dans la crise \u00e9conomique et on est aussi en train de voir se soulever, petit \u00e0 petit le couvercle qui p\u00e8sent sur cette question de l'immigration, sur lequel, encore une fois, on avait \u00e9t\u00e9 parfaitement aveugle, moi j'ai grandi dans une ville de banlieue r\u00e9sidentielle parisienne ou de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la route nationale qui est pass\u00e9 l\u00e0, il y avait une immense cit\u00e9 ouvri\u00e8re qui s'appelle La Butte rouge qui \u00e9tait appel\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0 d'immigrants maghr\u00e9bins bien cette nationale nous la travers\u00e9e ou jamais, moi j'ai pass\u00e9 20 ans \u00e0 go\u00fbter de gens qui se comptaient par milliers, que je n'ai jamais vu. \r\nQuant \u00e0 savoir ce qu'ils allaient devenir une fois que, effectivement, il serait plus en activit\u00e9, dit, on pensait qu'il repartirait ce qu'elle veut dire enfant sont compl\u00e8tement quant \u00e0 la question des lieux de culte, savoir si simplement ils avaient droit un pr\u00e9fabriqu\u00e9 pour pouvoir prier tranquillement, personne n'y pense pas, le r\u00e9sultat c'est que d\u00e9j\u00e0, ou en 1983 cette question de l'immigration qui \u00e9tait pas fondamental dans les ann\u00e9es 70, elle \u00e0 l'comment \u00e7a oui, a mont\u00e9 en fl\u00e8che et bient\u00f4t on va nous exploser le chef. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:36) [79%] :\r\nLe tr\u00e8s pris\u00e9 des t\u00eates intitul\u00e9 \u00c9nergie du marigot avec aujourd'hui Val\u00e9rie conna\u00eet Jean-Yves Camus et Pascal Perrineau demain la suite avec un nouvel \u00e9pisode, le tribun cette th\u00e9matique et r\u00e9alis\u00e9e par J\u00e9r\u00f4me Deschamps. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:50) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:12) [67%] :\r\nUn. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrineau, Pascal", "role": "politologue fran\u00e7ais et sp\u00e9cialiste de sociologie \u00e9lectorale, professeur des Universit\u00e9s \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Igounet, Val\u00e9rie", "role": "historienne, chercheuse associ\u00e9e au Centre national de la recherche scientifique (CNRS)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kriegel, Dani\u00e8le", "role": "journaliste et correspondante du Point", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Camus, Jean-Yves", "role": "essayiste et politologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-053E7858-B825-44EE-B928-88EC40003E75", "internalArchiveId": "053E7858-B825-44EE-B928-88EC40003E75", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Ouverture des 500 ans de la R\u00e9forme en Suisse al\u00e9manique", "publicationDate": "2017-01-09T00:00:00Z", "summary": "Les festivit\u00e9s des 500 ans de la R\u00e9forme continuent, avec en fin de semaine pass\u00e9e le lancement du volet suisse al\u00e9manique. Dans l'\u00e9glise Grossm\u00fcnster de Z\u00fcrich, le gratin politique et eccl\u00e9sial suisse al\u00e9manique s'est retrouv\u00e9 pour une c\u00e9r\u00e9monie. C'est le protestant et radical Johann Schneider- Amman qui s'est exprim\u00e9.\r\n\r\n* * RTSreligion - Ouverture des 500 ans de la R\u00e9forme en Suisse al\u00e9manique (RTS RELISIONS/09./01/LA REFORME PAR JSA) C'est l'heure de la chronique RTSreligion, avec vous Michel Kocher. Les festivit\u00e9s des 500 ans de la R\u00e9forme continuent, avec en fin de semaine pass\u00e9e le lancement du volet suisse-al\u00e9manique.\r\n \u00a0((Oui dans le Grossm\u00fcnster de Z\u00fcrich, le gratin politique et eccl\u00e9sial suisse-al\u00e9manique s'est retrouv\u00e9 pour une c\u00e9r\u00e9monie. Un peu \u00e0 la mani\u00e8re de ce qui s'est fait en Suisse-Romande en novembre dernier. Si \u00e0 Gen\u00e8ve c'est le socialiste et catholique Alain Berset qui s'est exprim\u00e9, \u00e0 Z\u00fcrich c'est le protestant et radical Johann Schneider Amman qui repr\u00e9sentait la Conf\u00e9d\u00e9ration. Deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux, deux lectures de l'importance de la R\u00e9forme. Pour le chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, de la formation et de la recherche, \u00ab\u00a0on voit aujourd'hui des forces r\u00e9trogrades propager des id\u00e9es et des convictions qui trancheraient avec les valeurs de la R\u00e9forme, et ce dernier d'\u00e9voquer, le pessimisme face \u00e0 la technique et \u00e0 la science et l'antilib\u00e9ralisme qui sont en vogue\u00a0\u00bb. Conclusion de Johan Schneider Ammann\u00a0: \u00ab\u00a0il ne faut pas brader ces acquis de l'esprit humain\u00a0\u00bb.))\r\nLa lecture d'Alain Berset allait dans un autre sens\u00a0?\r\n ((Disons qu'il partait du m\u00eame point de d\u00e9part, la libert\u00e9, mais en tirait d'autres priorit\u00e9s. Il estimait lui que si, la libert\u00e9 est essentielle c'est qu'elle va au-del\u00e0 de la libert\u00e9 de l'individu. Et le conseiller f\u00e9d\u00e9ral de citer Zwingli et Calvin, deux r\u00e9formateurs qui s'engag\u00e8rent pour une \u00e9conomie sociale de march\u00e9. Et pour donner une couleur bien suisse \u00e0 son discours, il soulignait ce que le mod\u00e8le helv\u00e9tique doit au protestantisme. (je cite) \u00ab\u00a0Renforcer la libert\u00e9 de l'individu ET promouvoir le bien commun\u00a0\u00bb.))\u00a0\r\n Droite et gauche, tout le monde trouve son compte\u00a0dans la R\u00e9forme ?\r\n ((Oui. Les conservateurs y trouver mati\u00e8re \u00e0 conserver et les progressistes mati\u00e8re \u00e0 progresser. Mais il est un point sur lequel les uns et les autres convergent, point soulign\u00e9 par Johann Schneider Amman\u00a0: \u00ab\u00a0le monde actuel, comme au temps de la R\u00e9forme, est en plein bouleversement\u00a0\u00bb. Mani\u00e8re de reconna\u00eetre, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, que les \u00e9nergies et le courage d'hier doivent \u00eatre \u00e0 l'agenda de demain.))", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8278412", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Ouverture des 500 ans de la R\u00e9forme en Suisse-Al\u00e9manique", "RTSreligion - Ouverture des 500 ans de la R\u00e9forme en Suisse al\u00e9manique / JDM_2017-01-09T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - Ouverture des 500 ans de la R\u00e9forme en Suisse al\u00e9manique / JDM_2017-01-09T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Les festivit\u00e9s des 500 ans de la R\u00e9forme continuent, avec en fin de semaine pass\u00e9e le lancement du volet suisse-al\u00e9manique. Dans le Grossm\u00fcnster de Z\u00fcrich, le gratin politique et eccl\u00e9sial suisse-al\u00e9manique s\u2019est retrouv\u00e9 pour une c\u00e9r\u00e9monie. C\u2019est le protestant et radical Johann Schneider Amman qui s'est exprim\u00e9.", "Les festivit\u00e9s des 500 ans de la R\u00e9forme continuent, avec en fin de semaine pass\u00e9e le lancement du volet suisse al\u00e9manique. Dans l'\u00e9glise Grossm\u00fcnster de Z\u00fcrich, le gratin politique et eccl\u00e9sial suisse al\u00e9manique s\u2019est retrouv\u00e9 pour une c\u00e9r\u00e9monie. C\u2019est le protestant et radical Johann Schneider- Amman qui s'est exprim\u00e9.", "Les festivit\u00e9s des 500 ans de la R\u00e9forme continuent, avec en fin de semaine pass\u00e9e le lancement du volet suisse al\u00e9manique. Dans l'\u00e9glise Grossm\u00fcnster de Z\u00fcrich, le gratin politique et eccl\u00e9sial suisse al\u00e9manique s\u2019est retrouv\u00e9 pour une c\u00e9r\u00e9monie. C\u2019est le protestant et radical Johann Schneider- Amman qui s'est exprim\u00e9."], "variantIds": ["ece-8278433", "ece-8278412"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T07:51:16Z", "webPublicationDate": "2017-01-09T06:14:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F377F544-3C2F-49E8-BF07-36E8F51EB2BB", "internalArchiveId": "F377F544-3C2F-49E8-BF07-36E8F51EB2BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vues d'Europe : Vues d'Europe - Des voix s'\u00e9l\u00e8vent en Espagne pour ne pas oublier les victimes du terrorisme de l'ETA", "publicationDate": "2017-01-09T00:00:00Z", "summary": "Cela fait un peu plus de cinq ans que l'ETA a d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin \u00e0 plus de 40 ans de terrorisme, apr\u00e8s avoir tu\u00e9 829 personnes. Dans l'imaginaire des Espagnols, cette terrible p\u00e9riode semble d\u00e9j\u00e0 lointaine. Le devoir de m\u00e9moire et d'\u00e9ducation risque en revanche de passer aux oubliettes.\r\n\r\n* * Vues d'Europe - Des voix s'\u00e9l\u00e8vent en Espagne pour ne pas oublier les victimes du terrorisme de l'ETA   1'40''\r\nVues d'Europe en Espagne avec Caroline Reymond\r\n((Cela fait d\u00e9j\u00e0 un peu plus de cinq ans que l'ETA a d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin \u00e0 plus de quarante ans de terrorisme. Apr\u00e8s avoir tu\u00e9 829 personnes. Pas si longtemps finalement. Mais dans l'imaginaire des Espagnols, cette terrible p\u00e9riode semble d\u00e9j\u00e0 lointaine. Probablement parce qu'ils \u00e9taient press\u00e9s et assoiff\u00e9s depuis de nombreuses ann\u00e9es de vivre en paix, loin des menaces des balles et voitures pi\u00e9g\u00e9es. Si cette r\u00e9silience a un c\u00f4t\u00e9 positif, le devoir de m\u00e9moire et d'\u00e9ducation risque en revanche de passer aux oubliettes. C'est ce que cherche \u00e9viter la D\u00e9fenseur du Peuple en Espagne. Dans un r\u00e9cent rapport, elle ne m\u00e2che pas ses mots. Elle craint que les jeunes g\u00e9n\u00e9rations oublient les victimes et demande donc aux partis politiques d'inclure dans le cursus \u00e9ducatif ces ann\u00e9es de terrorisme. Pour enseigner, je cite, \u00ab\u00a0une approche anthropologique abordant le caract\u00e8re intrins\u00e8quement perverse du terrorisme\u00a0\u00bb. Elle invite aussi les partis politiques \u00e0 inclure la vision des victimes dans l'enseignement. Tout simplement pour ne pas oublier des images et des moments cl\u00e9s. Comme ces mains peintes en blanc par les \u00e9tudiants universitaires apr\u00e8s l'assassinat en 1996 d'un professeur \u00e0 l'universit\u00e9 autonome de Madrid. Ou de cet \u00e9t\u00e9 en 1997 lorsque l'Eta assassine en 48h un jeune conseiller municipal, Miguel Angel Blanco. Les livres d'\u00e9cole n'offrent aucunes statistiques sur le nombre d'assassinats et d'attentats. Mais ce rapport ne manquera pas de faire pol\u00e9mique. Car l'histoire de l'Eta et de ses assassinats reste un enjeu crucial. Les partis politiques ne s'accordent m\u00eame pas encore sur comment mettre un terme \u00e0 cette p\u00e9riode. Les conservateurs veulent des vainqueurs et des vaincus, les socialistes estiment qu'il faut modifier la politique p\u00e9nitentiaire et les ind\u00e9pendantistes insistent sur le d\u00e9sarmement. Enseigner aux g\u00e9n\u00e9rations futures ce que fut le terrorisme devient donc une n\u00e9cessit\u00e9 et un projet \u00e0 ne pas rater.))", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8278426", "imageURL": "http://www.rts.ch/7952792.image", "alternativeTitle": ["Vues d'Europe - Des voix s'\u00e9l\u00e8vent en Espagne pour ne pas oublier les victimes du terrorisme de l'ETA", "Vues d'Europe - Des voix s'\u00e9l\u00e8vent en Espagne pour ne pas oublier les victimes du terrorisme de l'ETA / JDM_2017-01-09T06:40:00_vues-d-europe", "Vues d'Europe - Des voix s'\u00e9l\u00e8vent en Espagne pour ne pas oublier les victimes du terrorisme de l'ETA / JDM_2017-01-09T06:40:00_vues-d-europe"], "alternativeSummary": ["Cela fait un peu plus de cinq ans que l'ETA a d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin \u00e0 plus de 40 ans de terrorisme, apr\u00e8s avoir tu\u00e9 829 personnes. Dans l'imaginaire des Espagnols, cette terrible p\u00e9riode semble d\u00e9j\u00e0 lointaine. Le devoir de m\u00e9moire et d'\u00e9ducation risque en revanche de passer aux oubliettes.", "Cela fait un peu plus de cinq ans que l'ETA a d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin \u00e0 plus de 40 ans de terrorisme, apr\u00e8s avoir tu\u00e9 829 personnes. Dans l'imaginaire des Espagnols, cette terrible p\u00e9riode semble d\u00e9j\u00e0 lointaine. Le devoir de m\u00e9moire et d'\u00e9ducation risque en revanche de passer aux oubliettes.", "Cela fait un peu plus de cinq ans que l'ETA a d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin \u00e0 plus de 40 ans de terrorisme, apr\u00e8s avoir tu\u00e9 829 personnes. Dans l'imaginaire des Espagnols, cette terrible p\u00e9riode semble d\u00e9j\u00e0 lointaine. Le devoir de m\u00e9moire et d'\u00e9ducation risque en revanche de passer aux oubliettes."], "variantIds": ["ece-8278443", "ece-8278426"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T07:51:14Z", "webPublicationDate": "2017-01-09T06:23:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-757D0175-42B2-41C9-A75A-B6605BF773E2", "internalArchiveId": "757D0175-42B2-41C9-A75A-B6605BF773E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les syst\u00e8mes de sant\u00e9 dans le monde (1/5) : Le Chili face \u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9 de son syst\u00e8me de sant\u00e9", "publicationDate": "2017-01-09T00:00:00Z", "summary": "Le Chili, 17 millions d'habitants, affiche des indicateurs d\u00e9mographiques dignes des pays d\u00e9velopp\u00e9s. Le syst\u00e8me de sant\u00e9 chilien est jug\u00e9 comme \u00e9tant le plus in\u00e9galitaire parmi les pays de l'OCDE. Pour rem\u00e9dier \u00e0 ces disparit\u00e9s, le Chili a mis en place en 2005 un syst\u00e8me particulier appel\u00e9 \"Auge\".", "durationSec": 331, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8278363", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Chili"], "thematicThemes": ["politique de la sant\u00e9", "in\u00e9galit\u00e9 sociale", "service de sant\u00e9", "sant\u00e9 publique"], "alternativeTitle": ["Les syst\u00e8mes de sant\u00e9 dans le monde: le Chili face \u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9 de son syst\u00e8me de sant\u00e9 / TUM_2017-01-09T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 09.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le Chili, 17 millions d\u2019habitants, affiche des indicateurs d\u00e9mographiques dignes des pays d\u00e9velopp\u00e9s. Le syst\u00e8me de sant\u00e9 chilien est jug\u00e9 comme \u00e9tant le plus in\u00e9galitaire parmi les pays de l\u2019OCDE. Pour rem\u00e9dier \u00e0 ces disparit\u00e9s, le Chili a mis en place en 2005 un syst\u00e8me particulier appel\u00e9 \"Auge\"."], "variantIds": ["ece-8278363"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2017 ", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:35:55Z", "speechToTexts": ["23.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAu Chili 1er pays dans lequel on s'arr\u00eate pour cette semaine sur la sant\u00e9 17 millions d'habitants forment la population du Chili \u00e0 la pointe sud du continent am\u00e9ricain, il affiche des indicateurs d\u00e9mographiques qui sont dignes des pays d\u00e9velopp\u00e9s, si on parle esp\u00e9rance de vie ou mortalit\u00e9 infantile, comme en Suisse, on y meurt principalement de maladies cardiovasculaires et de cancers pourtant le syst\u00e8me chilien jug\u00e9 comme \u00e9tant le plus in\u00e9galitaire des 35 pays de l'OCDE et pour rem\u00e9dier \u00e0 ces disparit\u00e9s h\u00e9 bien chilien, mis en place un syst\u00e8me particulier appel\u00e9 \u00e0 qui vient du mot espagnol pour dire apog\u00e9e reportage Claire Martin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [96%] :\r\nDivan en cuir avec vue sur jets d'eau sol en marbre et chambre individuelle avec rideaux aux couleurs du couvre- lit versus peinture qui s'\u00e9caille trous aux sols 8 \u00e0 12 personnes par chambre sans m\u00eame des rideaux pour isoler les patients clinique priv\u00e9e versus h\u00f4pital public une diff\u00e9rence d'infrastructures qui refl\u00e8te un syst\u00e8me \u00e0 2 vitesses, h\u00e9rit\u00e9 des ann\u00e9es 80 de la dictature de Augusto Pinochet iskia Siches et la pr\u00e9sidente du syndicat des m\u00e9decins de la capitale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [94%] :\r\nLa t\u00e9l\u00e9 non au Chili, nous n'avons pas l'obligation de cotiser au r\u00e9gime public et solidaire, du coup, en g\u00e9n\u00e9ral, les gens les plus jeunes, les plus sanglants qui ont le plus de revenus, ce qui correspond \u00e0 15 pourcent de de la population cotisent \u00e0 un r\u00e9gime priv\u00e9 alors que les gens les plus pauvres et les plus malades et vuln\u00e9rables, ce qui correspond \u00e0 75 pourcent de de la population cotisent au r\u00e9gime public qui s'appelle Fonasa et l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [91%] :\r\nQuand le secteur priv\u00e9 est de plus en plus fleurissant le secteur public, lui, s'appauvrit de jour en jour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [89%] :\r\nParce qu'avec un compl\u00e8te Alexis en terme de nombre de lits de h\u00f4pitaux le secteur priv\u00e9 a augment\u00e9 de 30 pourcent sa sa disponibilit\u00e9 depuis 1970 et le secteur public a r\u00e9gress\u00e9 de 5 pourcent alors alors que la population a augment\u00e9 et que les techniques m\u00e9dicales se sont complexifi\u00e9, comment se r\u00e9partissent les m\u00e9decins au Chili, h\u00e9 bien, plus de 60 pourcent d'entre eux travaillent dans le secteur priv\u00e9 pour soigner 15 pourcent de de la population, c'est le niveau d'in\u00e9galit\u00e9 convivial. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:05) [89%] :\r\nOn est pour l'essentiel, mais depuis 2005, une r\u00e9forme permet aux patients qui souffrent de certaines maladies, de faire fi des in\u00e9galit\u00e9s du syst\u00e8me, la directrice de la Fonasa jamais Vega a particip\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de la et qui signifie apog\u00e9e en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:21) [86%] :\r\nOn saute une chez les t\u00e9n\u00e8bres au Chili, nous avons depuis tr\u00e8s longtemps, un acc\u00e8s universel \u00e0 la sant\u00e9, mais un acc\u00e8s universel \u00e0 la sant\u00e9 ne signifie pas que les personnes n'est pas tendre pour \u00eatre soign\u00e9es, souvent bien plus que ce que nous souhaiterions pour \u00e9viter les listes d'attente, dans le cas des maladies les plus graves qui tuent le plus, les Chiliens ces maladies entrent dans un syst\u00e8me de garanties qui s'appelle la OGM avec 11, il s'agit d'un syst\u00e8me de fast- Track de voie rapide, les garanties de la et sont exigibles l\u00e9galement, l'\u00c9tat a donc l'obligation de soigner le patient selon un certain protocole dans les temps, d\u00e9finis par ce protocole et sans que le patient n'ait \u00e0 payer plus de 20 pourcent des des soins sinon il peut d\u00e9poser plainte contre l'\u00c9tat oui d'par un syst\u00e8me unique au monde politicienne alors la pour illustrer mon propos, prenons l'exemple du cancer de l'ut\u00e9rus donc premi\u00e8res causes de mortalit\u00e9 des femmes chiliennes adultes oui avec d'abord la et donne acc\u00e8s \u00e0 un examen de frottis de d\u00e9pistage gratuit une fois par an Nicolas, on avait l'agneau date si l'examen est alt\u00e9r\u00e9 la patiente a droit \u00e0 une visite chez un sp\u00e9cialiste dans les 48 heures qui suivent les r\u00e9sultats, allez -y, c'est apparaissent donc est -ce il s'av\u00e8re qu'il y a un cancer, la patiente doit \u00eatre op\u00e9r\u00e9e maximum 15 jours plus tard ou soumis \u00e0 une radioth\u00e9rapie rouge chimioth\u00e9rapie si le cancer est avanc\u00e9 comme \u00e7a a \u00e7a Loca Pass \u00e0 gr\u00e2ce \u00e0 cela, il y a une baisse du cancer du col ut\u00e9rin au Chili, parce que le diagnostic est beaucoup plus pr\u00e9coce, pas qu'elle est li\u00e9e \u00e0 un plus grand taux de survie parce qu'il est d\u00e9tect\u00e9 plus vite et il est trait\u00e9, c'\u00e9tait Tamara marcher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:55) [97%] :\r\nVoil\u00e0. \r\nOn vous pas, on entre ici \u00e0 l'h\u00f4pital public, F\u00e9lix Boulder situ\u00e9 en plein centre ville Raynold est charg\u00e9e de garantir le bon fonctionnement de la auge et au sein de l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [81%] :\r\nEt alors qu'qui avait ce que je vois, c'est que les patients se sentent rassur\u00e9s et confiants, de fait, tous les patients ne d\u00e9sirent qu'une chose, c'est que leur maladie soit class\u00e9e, mais pour qu'ils puissent b\u00e9n\u00e9ficier du syst\u00e8me manger \u00e0 la au pied. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:21) [85%] :\r\nLes noms des maladies, alors je m'appelle Margarita Rochats Fareas et j'ai un cancer du sein, tout ce que vous voyez l\u00e0, c'est gr\u00e2ce au syst\u00e8me, \u00e0 Angers, tout est gratuit, on me donne tout le n\u00e9cessaire, je n'aurais pas eu les moyens de payer tout ce qu'ils me font la cr\u00e9ation de syst\u00e8me \u00e0 Roger a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s importante pour toutes les personnes qui ont un cancer passe l\u00e0 j'ai prend aujourd'hui en charge 80 pathologies Carlos Gaillardot dirige les services de sant\u00e9 de son Tiago ouest. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:49) [80%] :\r\nCe cin\u00e9phile et \u00e7a c'est quand m\u00eame, et \u00e7a, \u00e7a signifie que le syst\u00e8me a prend en charge 80 pourcent des des maladies du pays, h\u00e9 oui, les maladies class\u00e9es auge et ne sont pas choisis par hasard, \u00e7a ce sont des pathologies qui touchent les diff\u00e9rents sites de la ville par l'enfant, adolescent, lieu d'agir un personnage est mignon de la CNP, mais la Bolton l'ardente Hoyos, l'objectif est double : nous voulons que les effets de ces pathologies diminuent et que cette diminution est un impact sanitaire, il y avait m\u00eame impact. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:16) [89%] :\r\n\u00e0 11 ans plus de la moiti\u00e9 de la population chilienne a pu profiter de la et le revers de la m\u00e9daille, le temps d'attente des maladies qui ne sont pas inscrites \u00e0 l'AOG s'est allong\u00e9e Claire Martin rtsinfo Santiago du Chili, clos. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-09T07:34:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Siches, Iskia", "role": "pr\u00e9sidente du syndicat de m\u00e9decins de Santiago du Chili", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Olmos, Reina", "role": "charg\u00e9e du bon fonctionnement de \"Auge\" dans un h\u00f4pital chilien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Martin, Claire", "role": "correspondante RTS Chili", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gallardo, Carlos", "role": "directeur des services de sant\u00e9 de Santiago-Est", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vega, Jeanette", "role": "directrice de la Fonasa", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rojas Farias, Margarita", "role": "patiente atteinte d'un cancer du sein", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2E9AAC7-7E3E-4303-8CFC-A711679D553F", "internalArchiveId": "A2E9AAC7-7E3E-4303-8CFC-A711679D553F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-01-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ahmet Imsel, politologue et \u00e9conomiste turc;Antoine Vielliard, maire de Saint-Julien-en-Genevois;Caroline Beglinger, co-directrice de l'association transports et environnement;Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident UDC Suisse;Pialat, Lo\u00efc\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(09/CHYPRE ROLE DE LA SUISSE/PA) ...Accepter la cr\u00e9ation d'un Etat chypriote f\u00e9d\u00e9ral...\r\nr\u00e9ponse donc \u00e0 partir d'aujourd'hui...les d\u00e9l\u00e9gations seront acceuillies juste avant 9h par un repr\u00e9sentant de l'ONU...\r\nLes pourparlers doivent durer 3 jours...\r\nLes dirigeants chypriotes grec et turc ont promis de d\u00e9voiler la nouvelle carte \"territoriale\" de l'\u00eele mercredi...\r\nDans tous les cas, si un accord devait \u00eatre sign\u00e9 cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nce serait un symbole pour la Suisse...\r\nAnouk Henry...\r\n  53''\r\n((Un symbole, parce que l'organisation politique qui doit conduire \u00e0 une r\u00e9unification de la partie turque et Grec s'inspire largement du mod\u00e8le Suisse, un \u00e9tat f\u00e9d\u00e9raliste, avec une grande autonomie des deux r\u00e9gions. Ce n'est pas un hasard, puisque la SUisse avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s impliqu\u00e9e, dans les ann\u00e9es 2000, dans la r\u00e9daction du plan Amman. Un plan de paix, soumis \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum et finalement rejet\u00e9 en 2004 par les chypriotes grecs, r\u00e9dig\u00e9 en grande partie par des Suisses. La conf\u00e9d\u00e9ration avait en effet mis \u00e0 disposition des Nations Unies deux experts du f\u00e9d\u00e9ralisme, sous la direction d'un diplomate Dider Pfirter, Conseiller du Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral.\r\nAujourd'hui, l'implication de la Suisse n'est pas aussi forte: son r\u00f4le consiste principalement \u00e0 accueillir les pourparlez, et d'offrir un soutien logistique. Reste qu'au vue de l'implication du pays dans tr\u00e8s long processus de paix, si les parties devaient signer cette semaine un accord \u00e0 Gen\u00e8ve, cette victoire serait aussi, un peu, celle de la Suisse.))\r\n...verdict donc d'ici mercredi...puisque d\u00e8s jeudi c'est une conf\u00e9rence sur Chypre qui doit prendre le relais. Conf\u00e9rence \u00e0 laquelle le pr\u00e9sident turc Recep Tayip Erdogan pourrait assister...\r\n...L'optimisme r\u00e9gnait en tout cas hier dans les rues de Nicosie, capitale elle-m\u00eame divis\u00e9e de Chypre...\r\nDes dizaines de personnes sont rassembl\u00e9s pour un concert de soutien \u00e0 la paix. \r\nUn \u00e9v\u00e9nement baptis\u00e9: compte \u00e0 rebours vers la paix.\r\n(D3court/CHYPRE : RETOUR SUR ENJEUX) C'est un des conflits les plus ancien en M\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e...\r\nL'histoire de Chypre, \u00eele divis\u00e9e depuis 42 ans...\r\nDepuis que la Turquie a envahi le Nord de l'\u00eele...Une \u00eele que les chypriotes grecs voulaient rattacher \u00e0 la Gr\u00e8ce...\r\nC'\u00e9tait en 1974...\r\nAujourd'hui, l'avenir de Chypre passe par la Suisse...\r\nDes n\u00e9gociations sous l'\u00e9gide de l'ONU reprennent ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nLes dirigents chypriotes grecs et turcs \u00e9taient partis f\u00e2ch\u00e9s en novembre dernier...\r\nmais ces derniers mois, beaucoup de progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 faits...\r\nLesquels? \r\nAhmet Imsel, politologue et \u00e9conomiste turc...\r\n  0'59''\r\n(13/ATTENTAT JERUSALEM/PA) ***Dans l'actualit\u00e9 ce matin les suites de l'attaque au camion-b\u00e9lier perp\u00e9tr\u00e9e hier \u00e0 J\u00e9rusalem...\r\nUn palestinien a fonc\u00e9 sur un groupe de soldats isra\u00e9lien.\r\nBilan: 4 morts...tous jeunes soldats... \r\nBinyamin N\u00e9tanyahou a affirm\u00e9 que l'assaillant \u00e9tait un sympathisant de l'organisation Etat islamique. Le premier ministre isra\u00e9lien a r\u00e9uni son cabinet de s\u00e9curit\u00e9 hier soir.\r\nD\u00e9cision: les mesures p\u00e9nales contre les sympathisants de daesh seront renforc\u00e9es...\r\nCorrespondance, Aude Marcovitch\r\n  1'03''\r\n((Ca s'est pass\u00e9 sur la promenade Harmon Hanatsiv d'o\u00f9 on a une vue \u00e0 couper le souffle sur J\u00e9rusalem. Des groupes de jeunes soldats appel\u00e9s y avaient \u00e9t\u00e9 conduit pour une sortie \u00e9ducative. Et c'est contre un de ces groupes qu'un Palestinien de 28 ans habitant du quartier tout proche de Jabel Moukaber a pr\u00e9cipit\u00e9 son camion, \u00e9crasant tout sur son passage. 4 soldats dont trois jeunes femmes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, une dizaine d'autres bless\u00e9s. Plusieurs militaires ont ouvert le feu contre la cabine du v\u00e9hicule, arr\u00eatant sa course en quelques secondes. Le premier ministre Binyamin N\u00e9tanyahou a affirm\u00e9 hier que l'assaillant \u00e9tait un sympathisant de l'Etat islamique, qu'il y avait un lien entre les attentats de Nice, de Berlin et celui de J\u00e9rusalem. Le cabinet de s\u00e9curit\u00e9 qui s'est r\u00e9uni en soir\u00e9e a d\u00e9cid\u00e9 du bouclage du quartier de Jabel Moukaber, de la destruction de la maison de la famille du terroriste et de l'utilisation de la d\u00e9tention administrative, permettant une incarc\u00e9ration sans jugement pendant six mois, pour les sympathisants de l'Etat islamique.  \r\nAude Marcovitch, rts-info, tel-aviv ))\r\n(06/FRONTALIERS FICHIER/IV VIELLIARD) le terrorisme en Isra\u00ebl...mais en Europe aussi...Berlin...plus r\u00e9cemment...\r\n\"Des attaques qui montrent les limites de la libre circulation des personnes...pour certains il faut r\u00e9tablir davantage de contr\u00f4les aux fronti\u00e8res\". \r\nCette opinion gagnerait du terrain parmi les politiciens suisses, d'apr\u00e8s un article de la \"Schweiz Am Sonntag\" paru hier. \r\n***sauf qu'un renforcement des contr\u00f4les douaniers serait forc\u00e9ment g\u00eanant pour les 300 mille frontaliers qui travaillent en Suisse. \r\nUne parlementaire al\u00e9manique propose ainsi de leur octroyer une sorte de \"laissez-passer\" sp\u00e9cial. Il serait accord\u00e9 en m\u00eame temps que le permis de travail. \r\nUn homme n'est pas convaincu du tout... Antoine Vielliard, le maire de Saint-Julien en France voisine.\r\n  41''\r\nPropos recueillis par Mathieu Cupelin.\r\n(D5/LEX MARRA ET FORTA) Politique toujours...\r\nVous le savez on vote le 12 f\u00e9vrier...\r\nsur RIE3 entre autre, on va y revenir en fin de journal...\r\nMais sur Forta et la naturalisation facilit\u00e9e aussi...\r\n***Et les opposants \u00e0 ces deux projets se font tr\u00e8s discrets...dans la campagne...\r\nIl se trouve que les \u00e9cologistes n'ont plus un sous en poche pour combattre les moyens attribu\u00e9s au r\u00e9seau routier. \r\nQuant \u00e0 l'UDC, elle ne fait pas une priorit\u00e9 de la votation sur la naturalisation facilit\u00e9e. Avec comme r\u00e9sultat, deux d\u00e9bats tr\u00e8s d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9s.\r\nSt\u00e9phane Deleury, \r\n  01'39''\r\n((Apr\u00e8s les campagnes contre le deuxi\u00e8me tube sous le Gothard et contre l'initative Vache \u00e0 Lait, les opposants naturels au d\u00e9veloppement du r\u00e9seau routier sont sur la paille. Confirmation de la co-directrice de l'association transport et environnement Caroline Beglinger. \r\nSON : 23 ''\r\nConcr\u00e8tement, on parle de quelques dizaines voir quelques centaines de milliers de francs \u00e0 d\u00e9penser. Le combat contre Forta se fera uniquement sur les r\u00e9seau sociaux avec des visuels recycl\u00e9s. Et puis il y a une forme de d\u00e9faitisme aussi  : face que beaucou jugent perdu d'avance, les verts et les socialistes pr\u00e9f\u00e8rent investir lerus moyens contre la r\u00e9forme fiscale des entreprises. \r\nLe d\u00e9bat sur la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration n'a pas encore d\u00e9mar\u00e9. L'UDC lancera sa campagne devant la presse le 18 janvier seulement avec l\u00e0 encore des moyens modestes. Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC Suisse. \r\nSON : 14''\r\nPas d'affiches dans les gares donc. Comme Forta, la campagne sur la naturalisation facilit\u00e9e risque bien d'\u00eatre elle aussi eclips\u00e9e par le d\u00e9bat sur  la r\u00e9forme fiscale des entreprises. ))\r\nA noter que Forum revient ce soir sur Forta, un d\u00e9bat opposera la socialiste Ada Mara au lib\u00e9ral-conservateur Valentin Christ sur la question...\r\n(Br\u00e8ve accident car) en bref...le dueil \u00e0 Romont...\r\nLa communaut\u00e9 portugaise a perdu 4 de ses membres dans un accident de car t\u00f4t dimanche matin en france, sur la route de la mort...\r\nCette route nationale pr\u00e8s de M\u00e2con.en Saine et Loire...o\u00f9 12 ressortissants porutugais domicil\u00e9s en Suisse avaient perdu la vie au printemps dernier...\r\nCette fois le car transportait 32 personnes...\r\nIl a gliss\u00e9 dans le foss\u00e9...\r\nL'enqu\u00eate devra d\u00e9terminer pourquoi...\r\nLe pr\u00e9fet de la r\u00e9gion a laiss\u00e9 entendre hier que l'autocar roulait l\u00e9g\u00e8rement en-dessus des 90km/h autoris\u00e9s...\r\n3 passagers se trouvent encore en \u00e9tat d'urgence absolue.\r\n(Br\u00e8ve Trump piratage) En bref, Donald Trump accepte les conclusions des agences am\u00e9ricaines de renseignement... \r\nselon lesquelles la Russie a men\u00e9 des cyberattaques.\r\nc'est ce qu' a d\u00e9clar\u00e9 hier le futur secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Maison-Blanche Reince Priebus. \r\nS'exprimant sur l'antenne de Fox News, il pr\u00e9cise qu'il s'agissait d'entit\u00e9s en Russie\" sans toutefois pr\u00e9ciser si Trump admettait que ces piratages \u00e9taient commandit\u00e9s par Vladimir Poutine.\r\n(22/GOLDEN GLOBES/PA) Pas facile de mener une vie de Courgette...\u00e0 Los Angeles...\r\nLe film d'animation du valaisan Claude Barras est reparti bredouille de la c\u00e9r\u00e9monie des Golden Globes cette nuit...\r\nC'est une production Disney qui a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 meilleur film d'animation...Zootopia...\r\nC'est donc une d\u00e9ception pour l'\u00e9quipe de \"Courgette\"...premier film suisse s\u00e9lectionn\u00e9 pour cette comp\u00e9tition...\r\nClaude Barras, son papa, est donc reparti de la cit\u00e9 des anges, les mains vides...ou pressque.\r\nLo\u00efc Pialat.\r\n  0'48''\r\n((Il s'est balad\u00e9 sur le tapis rouge avec une statuette de Courgette dans les mains. Mais Claude Barras n'a pas eu l'occasion d'emmener son petit h\u00e9ros sur la sc\u00e8ne des Golden Globes. Il faut dire que la comp\u00e9tition \u00e9tait relev\u00e9e pour le r\u00e9alisateur suisse. Il faisait face entre autres \u00e0 deux films produits par Walt Disney, Moana et Zootopia. La presse \u00e9trang\u00e8re d'Hollywood qui organise ces Golden Globes, a donc choisi Zootopia.  \r\nMais ce n'est pas la fin de l'aventure am\u00e9ricaine pour My Life as a zucchini, son titre anglais. Le 4 f\u00e9vrier, le film sera en lice pour les Annies Awards, les Oscars de l'animation. Surtout, on saura mardi 24 janvier si Ma vie de Courgette est s\u00e9lectionn\u00e9 pour les Oscars. Il fait partie de la shortlist dans la cat\u00e9gorie du meilleur film \u00e9tranger mais il pourrait \u00e9galement d\u00e9crocher une nomination dans la cat\u00e9gorie film d'animation. ))\r\nEt le grand gagnant des Golden Globes...hier est une com\u00e9die musicale, La La Land...\r\nIl signe un 7 sur 7...\r\n7 r\u00e9compenses pour 7 nominations...\r\ndonc celle de meileur acteur dans une com\u00e9die pour Ryan Gossling.\r\n(Br\u00e8ve sports) eux aussi ont gagn\u00e9 hier...\r\nles joueurs du LHC...\r\nils remportent le derby l\u00e9manique face \u00e0 Gen\u00e8ve Servette...\r\n4 \u00e0 2 \u00e0 Malley...\r\nhockey ligue A...\r\nGen\u00e8ve que Lausanne avait d\u00e9j\u00e0 battu samedi aux Vernets. \r\nAu classement, le LHC conforte sa quatri\u00e8me place et peut d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9parer les play-off.\r\nL'attaquant Etienne Froidevaux compte sur son entra\u00eeneur pour \u00e9viter tout  rel\u00e2chement... \r\n21\r\nBerne a dispos\u00e9 de Kloten 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongation.\r\n(D6/ RIE III DIDACTIQUE EP 1)  DIR ST LAUSANNE\r\nChose promise chose due...\r\nTout ce que vous avez toujours voulu savoir sur la RIE 3 sans jamais oser le demander... c'est maintenant! \r\nTous les matin cette semaine...nous vous proposon un cours de rattrapage en 5 \u00e9pisodes pour mieux voter le 12 f\u00e9vrier prochain. \r\nc'est vous notre professeur Muriel Ballaman, bonjour\r\nVous \u00eates en direct de Berne... \r\nEpisode 1 ce matin: les origines de la RIE3. \r\nQuel est le probl\u00e8me, Muriel ? \r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'on est en pleine p\u00e9riode de solde, que vous puissiez en profiter, mais pas moi. \r\nJe m'explique. En Suisse, fiscalement parlant, les entreprises ne sont pas toutes \u00e0 la m\u00eame enseigne. 24 mille d'entre elles, principalement des multinationales, b\u00e9n\u00e9ficient de r\u00e9ductions, les fameux \"statuts fiscaux sp\u00e9ciaux\". Et pour ces entreprises, les soldes, c'est toute l'ann\u00e9e. Elles passent des accords avec les cantons pour payer beaucoup, beaucoup moins d'imp\u00f4ts que les autres entreprises, principalement des PME.\r\nCC: Mais l'avantage, Muriel, c'est que gr\u00e2ce \u00e0 ces soldes attractives, elles sont en Suisse! \r\nEt pas \u00e0 Hong Kong ou \u00e0 Dublin, c'est juste. Un autre avantage, c'est qu'elles rapportent: presque 4 milliards et demi d'imp\u00f4ts sur les b\u00e9n\u00e9fices rien qu'\u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration. Et avec \u00e7a, 150 mille emplois. Alors forc\u00e9ment, \u00e7a fait envie, et pas qu'\u00e0 la Suisse: les panneaux SOLDES en vitrine pour attirer les nouveaux clients, entendez par l\u00e0 des entreprises aux juteux b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 taxer... \u00e7a n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux autres pays. \r\nCC: Ce sont donc eux qui veulent cette r\u00e9forme?\r\nC'est \u00e7a. L'Europe et l'OCDE hurlent contre la Suisse parce qu'elle offre \u00e0 certaines entreprises facilement mobiles une taxation plus sympa. Du coup elles nous ont demand\u00e9 d'\u00eatre un peu plus r\u00e9glo en taxant tout le monde pareil. \r\nOn nous a mis le fusil sur la tempe, disait un parlementaire .. maaaais les autorit\u00e9s ne sont pas pour autant du genre \u00e0 se tirer une balle dans le pied. \r\nCC: C'est \u00e0 dire?\r\nC'est \u00e0 dire que le parlement suisse - pas fou - propose une s\u00e9rie de moyens pour quand m\u00eame faire les soldes toute l'ann\u00e9e. et cette fois-ci, ce sera pour tout le monde! A la diff\u00e9rence pr\u00e8s que ces r\u00e9ductions sont euro-compatibles... mais un poil technique. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 les gros mots d\u00e9barquent: patent box, int\u00e9r\u00eats notionnels, toutes ces petites choses que nous allons aborder ces prochains jours dans cette s\u00e9rie.  \r\nOn se r\u00e9jouit, d'en parler comme \u00e7a...on vous retrouve demain Muriel, le nom del '\u00e9pisode 2?\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Des nuages en plaine... un stratus avec une limite sup\u00e9rieure entre 1000 et 2000 m\u00e8tres... Il va se dissiper en bonne partie dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne d'ici la mi-journ\u00e9e... et notamment en Valais... Mais la grisaille va persister sur le Plateau et en Ajoie... \r\nAu dessus du soleil... Temp\u00e9ratures, -1 \u00e0 -5 ce matin... 0 \u00e0 2 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e... \r\nIl fera -2 \u00e0 2000 m\u00e8tres... Et un vent faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 dans les Alpes, les Pr\u00e9alpes et le long du Jura...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Chrysler) ote: D\u00e9p\u00eache compl\u00e9t\u00e9e, coquille corrig\u00e9e dans le deuxi\u00e8me paragraphe.\r\nWashington (ats/afp) Fiat Chrysler a annonc\u00e9 dimanche la cr\u00e9ation de 2000 emplois aux Etats-Unis. Au m\u00eame moment, les constructeurs automobiles am\u00e9ricains sont somm\u00e9s par le pr\u00e9sident \u00e9lu Donald Trump de freiner leurs d\u00e9localisations vers le Mexique.\r\nLe groupe am\u00e9ricano-italien investira un milliard de dollars d'ici \u00e0 2020 dans deux de ses usines dans le Michigan et l'Ohio (nord-est). C'est l\u00e0 que seront cr\u00e9\u00e9s ces nouveaux emplois.\r\nFiat Chrysler assure ainsi \"renforcer sa base manufacturi\u00e8re\" aux Etats-Unis, pr\u00e9cise son communiqu\u00e9 publi\u00e9 \u00e0 la veille de l'ouverture du salon automobile de Detroit.\r\nL'annonce intervient surtout alors que le futur pr\u00e9sident am\u00e9ricain, \u00e9lu sur la promesse de ramener des emplois industriels aux Etats-Unis, a multipli\u00e9 cette semaine les attaques contre les g\u00e9ants de l'automobile. Ces derniers sont accus\u00e9s d'implanter leurs usines au Mexique pour y fabriquer \u00e0 moindre co\u00fbt des voitures destin\u00e9es aux Etats-Unis.\r\nTweets convaincants\r\nPar tweets interpos\u00e9s, Donald Trump, qui prendra ses fonctions le 20 janvier, s'en est ainsi pris tour \u00e0 tour au num\u00e9ro un am\u00e9ricain du secteur General Motors et au leader mondial, le japonais Toyota.\r\nTout autant critiqu\u00e9 par le pr\u00e9sident \u00e9lu, l'am\u00e9ricain Ford a lui d\u00e9cid\u00e9 mardi d'abdiquer. Il a annul\u00e9 la construction d'une usine au Mexique pour investir dans une de ses installations existantes dans le Michigan et y cr\u00e9er 700 emplois.\r\nFiat Chrysler a pour l'heure \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 par les attaques du pr\u00e9sident \u00e9lu mais n'est toutefois pas \u00e0 l'abri. Il a ainsi r\u00e9cemment transf\u00e9r\u00e9 vers le Mexique la production de sa Jeep Compass qui commencera \u00e0 \u00eatre export\u00e9e vers les Etats-Unis \u00e0 partir de la fin janvier.\r\n(SDA-ATS\\/tf/zd) - bsf089\r\n09.01.**\r\n(Br\u00e8ve car)", "durationSec": 938, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8278410", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-01-09T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-01-09T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8278429", "ece-8278410"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T07:54:32Z", "webPublicationDate": "2017-01-09T06:36:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA3313B8-7F06-4EBF-88DA-C4775F999BF3", "internalArchiveId": "AA3313B8-7F06-4EBF-88DA-C4775F999BF3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un politicien UDC zurichois d\u00e9missionne du parti apr\u00e8s un d\u00e9rapage raciste", "publicationDate": "2017-01-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : System.Byte[]\r\nUn politicien UDC zurichois a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission du parti. Il avait relay\u00e9 une vid\u00e9o raciste sur sa page Facebook, tr\u00e8s injurieuse envers les personnes de couleur. Ses agissements avaient soulev\u00e9 une vague d'indignation dans les m\u00e9dias de Suisse al\u00e9manique, et aussi au sein des instances dirigeantes de l'UDC.\r\n\r\n* * Un politicien UDC zurichois d\u00e9missionne du parti apr\u00e8s un d\u00e9rapage raciste 12h30: UDC vir\u00e9 du parti car propos raciste ARNAUD\r\nRetour en Suisse avec une affaire qui a agit\u00e9 la suisse al\u00e9manique ces derniers jours: \r\nUn membre de l'UDC zurichoise a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de d\u00e9rapage raciste. \r\nL'\u00e9lu local d\u00e9missionne \u00e0 pr\u00e9sent du parti.... pour \u00e9viter de se faire expulser par ses coll\u00e8gues de l'UDC. \r\nL'homme avait relay\u00e9 une vid\u00e9o raciste sur sa page facebook, tr\u00e8s injurieuse envers les personnes de couleur. \r\nAlain Arnaud, ses agissements ont soulev\u00e9 une vague d'indignation dans les m\u00e9dias al\u00e9manique... et aussi au sein des instances dirigeantes de l'UDC.\r\nC'est une s\u00e9quence de 17 secondes, d\u00e9tourn\u00e9es d'un P\u00e9plum hollywoodien. On y voit un un homme de couleur affirmer qu'il vient d'Afrique et qu'il demande l'asile. Un homme blanc lui r\u00e9pond, je cite : \u00ab L'asile, certainement pas \u00e0 Bubikon, n\u00e8gre de merde ! \u00bb. Et il pousse le requ\u00e9rant dans un pr\u00e9cipice sans fond .\r\n*** . Bubikon, c'est un village de la campagne zurichoise . ***\r\n. \u00e0 deux pas de R\u00fcti, o\u00f9 Christian Klambaur est membre de la section locale de l'UDC. Cette petite vid\u00e9o, il n'en est pas l'auteur, il s'est content\u00e9 de la poster sur facebook, parce qu'il la trouvait plut\u00f4t dr\u00f4le, de son propre aveu ...\r\n*** . Lui la trouvait peut-\u00eatre dr\u00f4le, les instances de l'UDC pas du tout . ***\r\n. \"le d\u00e9g\u00e2t d'image pour le parti est immense\", voil\u00e0 ce qu'en dit le pr\u00e9sident de la section locale, avant de proposer l'exclusion de Christian Klambaur. Inadmissible \u00e9galement pour le pr\u00e9sident de l'UDC cantonale. Notre parti est bourgeois, mais certainement pas raciste .\r\n*** . et donc pour \u00e9viter l'exclusion, l'internaute ind\u00e9licat pr\u00e9f\u00e8re d\u00e9missionner .. ***\r\n. oui, il a l'a annonc\u00e9 hier au Blick, non sans s'\u00eatre auparavant platement excus\u00e9. Il pensait poster la vid\u00e9o en priv\u00e9, affirme ne pas bien ma\u00eetriser les fonctions de facebook, regrette avoir pu blesser des sensibilit\u00e9s. Cela dit, l'UDC se distingue r\u00e9guli\u00e8rement par les d\u00e9rapages racistes de certains de ses membres ... \r\n*** . ce qui ne surprend pas, vu qu'aucun parti en Suisse n'est aussi  \u00e0 droite que l'UDC . ***\r\n. c'est l'avis du politologue Marc B\u00fchlmann, qui constate que l'UDC a phagocyt\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es pratiquement toutes les formations politiquestr\u00e8s \u00e0 droite. Et donc aujourd'hui, celui qui a des pens\u00e9es racistes et veut s'engager en politique adh\u00e8re \u00e0 l'UDC. D'o\u00f9 risque de d\u00e9rapages, m\u00eame si, pour le politologue, \u00e7a permet aussi de quelque peu pacifier ou du moins de canaliser les plus extr\u00e9mistes d'entre-eux.", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8278377", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un politicien UDC zurichois d\u00e9missionne du parti apr\u00e8s un d\u00e9rapage raciste / 12H30_2017-01-09T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 09.01.2017"], "alternativeSummary": ["Un politicien UDC zurichois a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission du parti. Il avait relay\u00e9 une vid\u00e9o raciste sur sa page Facebook, tr\u00e8s injurieuse envers les personnes de couleur. Ses agissements avaient soulev\u00e9 une vague d\u2019indignation dans les m\u00e9dias de Suisse al\u00e9manique, et aussi au sein des instances dirigeantes de l\u2019UDC."], "variantIds": ["ece-8278377"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T12:55:37Z", "webPublicationDate": "2017-01-09T12:15:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-94C5CE4E-4C70-493E-A890-E98FD43D60E5", "internalArchiveId": "94C5CE4E-4C70-493E-A890-E98FD43D60E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Marie Giovanola - Le nouveau meilleur ami d'Oskar Freysinger", "publicationDate": "2017-01-09T00:00:00Z", "summary": "Il y aurait le feu \u00e0 la maison du PDC du Valais romand. Et le pyromane, Oskar Freysinger, est plut\u00f4t fier de lui. Les adversaires s'accordent \u00e0 le dire, c'est un joli coup politique que vient de r\u00e9ussir l'UDC en s'alliant \u00e0 un d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien pour l'\u00e9lection du Conseil d'Etat en mars.\r\n\r\n* * Signature de Marie Giovanola - Le nouveau meilleur ami d'Oskar Freysinger (SIGNATURE/09.01/ELECTIONS VALAISANNES) TITRE\r\nLe nouveau meilleur ami d'Oskar Freysinger...le commentaire de Marie Giovanola...\r\n  1'35''\r\n((Il y aurait le feu \u00e0 la maison du PDC du Valais romand. Et le pyromane, Oskar Freysinger, est plut\u00f4t fier de lui. Ses adversaires s'accordent \u00e0 le dire, c'est un joli coup politique que vient de r\u00e9ussir l'UDC en s'alliant \u00e0 un d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien pour l'\u00e9lection du Conseil d'Etat en mars. Et pas n'importe lequel. Nicolas Voide. Un ancien chef de groupe et ancien pr\u00e9sident du parlement cantonal, excusez du peu.\r\nC'est qu'il est redoutable au jeu de l'opportunisme \u00e9lectoral Oskar Freysinger. Premi\u00e8re salve, il attaque la Conseill\u00e8re d'Etat socialiste Esther Waeber Kalbermatten en pr\u00e9sentant \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s une femme du m\u00eame district. 2e salve, il fait les yeux doux au PLR, critiquant au passage la majorit\u00e9 PDC, sachant pertinemment que l'offre sera refus\u00e9e. 3e salve, il exploite la frustration de Nicolas Voide, qui s'est fait une fois de plus barrer la route \u00e0 l'interne par Christophe Darbellay.\r\nLa d\u00e9marche ne lui offre que des avantages: il s\u00e8me la zizanie chez le parti majoritaire, affaiblit et fait enrager son ennemi jur\u00e9 Christophe Darbellay, tente de faire oublier un bilan peu glorieux \u00e9maill\u00e9 des affaires Cleusix, San Giorgio et de liens troubles avec l'extr\u00eame droite. Et avec le d\u00e9part de son alli\u00e9 Maurice Tornay il esp\u00e8re s'adjoindre un nouveau fid\u00e8le compagnon au gouvernement en faisant \u00e9lire Nicolas Voide.\r\nUn joli coup qui a pris tout le monde de court.\r\nCe qui surprend, ce n'est pas tellement la strat\u00e9gie de l'UDC, habile manipulatrice d'allumettes. Mais c'est plut\u00f4t qu'une personnalit\u00e9 telle que Nicolas Voide, figure respect\u00e9e de son parti, se pr\u00eate \u00e0 ces combines, par ambition personnelle. L'UDC s'est forg\u00e9e en Valais sur la critique du PDC, d'un syst\u00e8me, des clans. Or, cette manoeuvre prouve \u00e0 quel point elle fait partie du syst\u00e8me qu'elle entendait d\u00e9noncer.))", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8278417", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Marie Giovanola \u2013 Le nouveau meilleur ami d'Oskar Freysinger", "Signature de Marie Giovanola \u2013 Le nouveau meilleur ami d'Oskar Freysinger / JDM_2017-01-09T06:49:00_signature", "Signature de Marie Giovanola \u2013 Le nouveau meilleur ami d'Oskar Freysinger / JDM_2017-01-09T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Il y aurait le feu \u00e0 la maison du PDC du Valais romand. Et le pyromane, Oskar Freysinger, est plut\u00f4t fier de lui. Les adversaires s'accordent \u00e0 le dire, c'est un joli coup politique que vient de r\u00e9ussir l'UDC en s'alliant \u00e0 un d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien pour l'\u00e9lection du Conseil d'Etat en mars.", "Il y aurait le feu \u00e0 la maison du PDC du Valais romand. Et le pyromane, Oskar Freysinger, est plut\u00f4t fier de lui. Les adversaires s'accordent \u00e0 le dire, c'est un joli coup politique que vient de r\u00e9ussir l'UDC en s'alliant \u00e0 un d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien pour l'\u00e9lection du Conseil d'Etat en mars.", "Il y aurait le feu \u00e0 la maison du PDC du Valais romand. Et le pyromane, Oskar Freysinger, est plut\u00f4t fier de lui. Les adversaires s'accordent \u00e0 le dire, c'est un joli coup politique que vient de r\u00e9ussir l'UDC en s'alliant \u00e0 un d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien pour l'\u00e9lection du Conseil d'Etat en mars."], "variantIds": ["ece-8278436", "ece-8278417"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T07:56:18Z", "webPublicationDate": "2017-01-09T06:30:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13CF7E25-1374-45EE-BBF0-FF56DAFB2655", "internalArchiveId": "13CF7E25-1374-45EE-BBF0-FF56DAFB2655", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'interview de Marine Le Pen, candidate du Front National pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "publicationDate": "2017-01-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Castel Fr\u00e9d\u00e9ric;Marine Le Pen, pr\u00e9sidente du Front National fran\u00e7ais\r\nMarine Le Pen vient d'entrer en campagne pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise et certains la voient d\u00e9j\u00e0 au 2e tour de la pr\u00e9sidentielle. Le FN est port\u00e9 par une actualit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale marqu\u00e9e par la menace terroriste, le ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9 et un rejet croissant de la classe politique.\r\n\r\n* * L'interview de Marine Le Pen, candidate du Front National pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle LANCEMENT 2 / ITV MARINE LE PEN\r\n***Elle vient d'entrer en campagne pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de ce printemps: Marine Le Pen, 48 ans, pr\u00e9sident du Front National. Si la progression enregistr\u00e9e par le parti dans les derni\u00e8res \u00e9lections se confirme, certains la voient au deuxi\u00e8me tour de la pr\u00e9sidentielle. Le Front National port\u00e9 par une actualit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale marqu\u00e9e par la menace terroriste, le ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9 et un rejet croissant de la classe politique.\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Castel a pu interviewer Marine Le Pen vendredi dans son quartier g\u00e9n\u00e9ral de campagne, rue du Faubourg Saint-Honor\u00e9, tout pr\u00e8s du Palais pr\u00e9sidentiel de l'Elys\u00e9e.\r\nEt il lui a d'abord demand\u00e9 comment elle conciliait le repli nationaliste qu'elle d\u00e9fend et l'inscription dans une forme d'internationale populiste...\r\n  5'04''\r\n***EXTRO: pr\u00e9cisons que Martin Schultz, dont parle Marine Le Pen, c'est le pr\u00e9sident sortant du Parlement europ\u00e9en et Christiane Taubira \u00e9tait ministre fran\u00e7aise de la justice.\r\nInterview r\u00e9alis\u00e9e par Fr\u00e9d\u00e9ric Castel.\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch/toutunmonde\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 348, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8278361", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'interview de Marine Le Pen, candidate du Front National pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle / TUM_2017-01-09T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 09.01.2017"], "alternativeSummary": ["Marine Le Pen vient d'entrer en campagne pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise et certains la voient d\u00e9j\u00e0 au 2e tour de la pr\u00e9sidentielle. Le FN est port\u00e9 par une actualit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale marqu\u00e9e par la menace terroriste, le ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9 et un rejet croissant de la classe politique."], "variantIds": ["ece-8278361"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:35:55Z", "speechToTexts": ["17.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nElle vient d'entrer en campagne pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de ce printemps, Marine Le Pen, 48 ans, pr\u00e9sidente du Front national, aucun rapport avec notre invit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dent il y a parfois des des collisions comme \u00e7a \u00e7a arrive si la progression enregistr\u00e9e par le parti dans les derni\u00e8res \u00e9lections se confirme certains la voix au 2\u00e8me tour de la pr\u00e9sidentielle, le Front National port\u00e9 par une actualit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale marqu\u00e9e par la menace terroriste, le ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9 et un rejet croissant de la classe politique Fr\u00e9d\u00e9ric Castel a pu interviewer Marine Le Pen vendredi dans son quartier g\u00e9n\u00e9ral de campagne, rue du Faubourg Saint-Honor\u00e9, tout pr\u00e8s du palais pr\u00e9sidentiel de l'\u00c9lys\u00e9e \u00e0 Paris et il y a d'abord demand\u00e9 comment elle concilier le repli nationaliste qu'elle d\u00e9fend et l'inscription dans une forme d'internationale populiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [92%] :\r\nBon alors d'abord je je r\u00e9fute totalement cette formulation de repli nationaliste, le fait d'\u00eatre une nation libre, souveraine et ind\u00e9pendante, n'est pas une forme de repli en aucune circonstance, je vous rappelle que le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, qui \u00e9tait tr\u00e8s attach\u00e9, pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 ce que la France est une voie particuli\u00e8re dans le concert des nations, \u00e9tait un des grands personnages de ce concert des nations, de ses relations internationales, il \u00e9tait pourtant oppos\u00e9 \u00e0 l'Otan, il \u00e9tait farouchement attach\u00e9s \u00e0 notre souverainet\u00e9 \u00e0 la souverainet\u00e9 du peuple fran\u00e7ais, tr\u00e8s honn\u00eatement, je me sens beaucoup plus proche de cette vision que \u00e9videmment de celles des diff\u00e9rents responsables politiques qui en appellent toujours \u00e0 de Gaulle, mais qui sont, pour la soumission qui sont, pour rester dans l'Otan, qui sont, pour rester dans une Union europ\u00e9enne qui aujourd'hui clairement impose aux Fran\u00e7ais des une direction dont les Fran\u00e7ais ne veulent pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [91%] :\r\nEst -ce que le pr\u00e8s de 9 millions d'euros, qui viennent de banques russes vous font du tort, il y a -t-il un prix politique \u00e0 payer certains y voient un lien avec votre soutien du pr\u00e9sident Poutine dans son annexion de la Crim\u00e9e en 2014. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [87%] :\r\nNon, il y a absolument aucun prix politique et demain si j'emprunte \u00e0 une banque am\u00e9ricaine, on dira quoi, on dirait que c'est Monsieur qui m'as dans la poche et 6 si\u00e8ges emprunte en Grande-Bretagne, en direction d'Irak, c'\u00e9tait Reza mais qui m'a dans la poche, bon voil\u00e0, on voit bien que tout \u00e7a est d\u00e9risoire, ce sont des attaques qui n'ont absolument aucun fondement et d'ailleurs ceux qui les prononcent le savent tr\u00e8s bien, moi, je suis une femme totalement libre, j'emprunte \u00e0 ma banque, la seule obligation que j'ai \u00e0 l'\u00e9gard de la banque \u00e0 laquelle j'emprunte cette de la rembourser, c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [95%] :\r\n\u00e0 propos de la victoire de Donald Trump, qui a surpris tout le monde, croyez -vous que nous puissions avoir le m\u00eame type de surprise aux \u00e9lections fran\u00e7aises avec une lame de fond qu'on ne voit pas venir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez, clairement il y a, il y a quand m\u00eame un fond politique, \u00e7a c'est quand m\u00eame, par hasard, on voit bien que le break, l'\u00e9lection de Donald Trump, c'est le refus du laisser faire, du laisser aller du laissez-passer, c'est-\u00e0-dire de cette mondialisation qu'on nous avait pr\u00e9sent\u00e9 comme heureuse et qui en r\u00e9alit\u00e9 sauvage qui entra\u00eene des migrations massives qui entra\u00eene ne d\u00e9signe d\u00e9sindustrialisation catastrophique donc est un bouleversement pour les peuples qui la subissent, donc il y a des raisons politiques, j'entends bien que certains ne veulent pas les voir, parce que elle ne vont peut-\u00eatre pas dans le sens des id\u00e9es qui sont les leurs, mais la la r\u00e9alit\u00e9, elle est l\u00e0, le le libre- \u00e9change int\u00e9gral est en train de mourir, c'est fini cette page de l'histoire du monde est en train de se tourner, nous allons revenir \u00e0 autant des nations autant du d'une protection raisonn\u00e9e autant des patriotisme \u00e9conomique et qui sont les meilleurs \u00e9l\u00e9ments de protection des peuples et qui n'emp\u00eache pas, je le dis tr\u00e8s clairement, ce qui n'emp\u00eache pas \u00e9videmment le l'approfondissement et la qualit\u00e9 des relations internationales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:40) [91%] :\r\n\u00e0 propos des assistants parlementaires du Front national, d\u00e9nonc\u00e9 par l'Olaf, l'office europ\u00e9en de lutte antifraude \u00e0 Bruxelles et l'information judiciaire qui vient de souffrir \u00e0 Paris, pensez -vous qu'il y et connivence de la justice de l'Union europ\u00e9enne et de la justice fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [92%] :\r\nOui, clairement monsieur Schulz c'est adress\u00e9 directement \u00e0 Madame Taubira qui est comme lui socialiste avec lequel il entretient les meilleures relations pour d\u00e9clencher une enqu\u00eate qui n'est fond\u00e9e sur absolument aucun fait pr\u00e9cis ni r\u00e9el ni rien, il y a rien dans ce dossier, donc, et la collusion entre monsieur Schulz et le le Parti socialiste fran\u00e7ais en la personne de Madame Taubira \u00eatre \u00e9vidente, mais la collusion entre le Parlement europ\u00e9en et l'Olaf, l'\u00eatre aussi, et je vous indique d'ailleurs que je d\u00e9pose dans les jours prochains, une plainte pr\u00e9cis\u00e9ment contre l'Olaf dans la gestion de ce dossier et en France, c'est le pouvoir politique qui donne ordre au parquet d'ouvrir une information, d'accord, comme par hasard au lancement de la campagne pr\u00e9sidentielle, ben tiens ben voyons, c'est tellement plus facile comme \u00e7a, donc je crois que ce sont des vieilles m\u00e9thodes fran\u00e7aises tout \u00e0 fait contestable, tout \u00e0 fait critiquable, o\u00f9 le pouvoir politique utd instrumentalise la justice pour pouvoir essayer de peser sur une \u00e9lection, j'ai encore une fois, ne peux que vous dire que nous nous d\u00e9fendrons, avec les moyens qui sont les n\u00f4tres, mais que \u00e7a n'est pas un fonctionnement d\u00e9mocratique, donc moi je vous le dis tr\u00e8s clairement, les mesures d'enqu\u00eates ont \u00e9t\u00e9 faites il y a presque un an et demi maintenant, ils ont attendu le d\u00e9but de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle pour annoncer l'ouverture de cette information, qui ne veut absolument rien dire et ce fonctionnement est tr\u00e8s probl\u00e9matique, car le Parlement d\u00e9cide sans jugement, sans qu'on ait la possibilit\u00e9 de se d\u00e9fendre, ce sont des m\u00e9thodes, ce sont des m\u00e9thodes m\u00eame honn\u00eatement dans les dictatures, il y a au moins un semblant de respect des droits de la d\u00e9fense au sein du Parlement europ\u00e9en, il n'y a aucun respect des droits de la d\u00e9fense. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-09T07:52:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Castel, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1568404", "internalArchiveId": "AA1701568485", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-01-09T00:00:00Z", "durationSec": 1902, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8295143", "imageURL": "http://www.rts.ch/8295142.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Il y a 10 ans, Apple r\u00e9volutionnait le monde du smartphone", "Golden Globes: de nombreuses stars ont exprim\u00e9 leur opinion anti Trump", "Doudous perdus: Facebook \u00e0 la rescousse", "Lociciels truqu\u00e9s: VW peine au d\u00e9marrage", "Partenariat enregistr\u00e9: l\u2019analyse de Manuel Tornare, Conseiller national PS / GE", "Trafic pendulaire: l\u2019horaire des \u00e9tudiants d\u00e9cal\u00e9 \u00e0 Lucerne", "Vorkuta ou le Goulag: une tache dans l'histoire de l'humanit\u00e9", "Ing\u00e9rence russe dans l'\u00e9lection am\u00e9ricaine: Trump change de ton", "Partenariat enregistr\u00e9: les homosexuels le boudent", "Braquage de Kim Kardashian: 17 interpellations en France", "R\u00e9unification de Chypre: le destin de l'\u00eele se joue \u00e0 Gen\u00e8ve", "Reportage \u00e0 Chypre: cohabitation difficile"], "alternativeSummary": ["La production des composants passe par le monde entier.", "Le futur pr\u00e9sident a r\u00e9torqu\u00e9 sur Twitter.", "La perte d\u2019un doudou est toujours un drame.", "Apr\u00e8s 16 mois de scandale, c\u2019est l\u2019heure du bilan interm\u00e9diaire.", "Certaines \u00e9coles cadencent leurs horaires pour \u00e9viter les pics de fr\u00e9quentation.", "En Russie, certains tentent de rendre m\u00e9moire aux victimes.", "Pour la premi\u00e8re fois, il infl\u00e9chit sa position.", "Seulement 700 couples ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9duits en 2015 pour 2000 en 2007.", "Une trace ADN a permis \u00e0 la police de tenir une piste.", "Un conflit vieux de 40ans voit l\u2019espoir d\u2019un accord sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU.", "C\u2019est un exemple de conflit o\u00f9 les haines et incompr\u00e9hensions se sont accumul\u00e9es."], "variantIds": ["ece-8201985", "ece-8201987"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-24T12:33:40Z", "subTitles": ["19:30:01:01  19:30:16:22\r\n...\r\n\r\n19:30:17:00  19:30:18:16\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:18  19:30:24:00\r\n  A celles et ceux qui ont repris\r\n      ce lundi, bonne ann\u00e9e !\r\n\r\n19:30:24:02  19:30:27:10\r\n        L'antipathie \u00e9clate\r\n    entre Hollywood et D.Trump.\r\n\r\n19:30:27:11  19:30:31:11\r\n           Meryl Streep\r\n l'attaque lors des Golden Globes.\r\n\r\n19:30:31:13  19:30:36:05\r\n    Il r\u00e9plique en la traitant\r\n     de laquais d'H.Clinton.\r\n\r\n19:30:36:18  19:30:39:08\r\n         Moment de v\u00e9rit\u00e9\r\n       pour Chypre \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:39:10  19:30:42:13\r\n       On tente de r\u00e9soudre\r\n    un conflit de quarante ans\r\n\r\n19:30:42:15  19:30:48:08\r\nen vue d'un sommet unissant la Gr\u00e8ce,\r\n  la Turquie et la Grande-Bretagne.\r\n\r\n19:30:48:16  19:30:51:01\r\nLe partenariat enregistr\u00e9 a 10 ans.\r\n\r\n19:30:51:03  19:30:53:04\r\n     2'000 couples homosexuels\r\n\r\n19:30:53:06  19:30:57:22\r\n      y recouraient en 2007,\r\n      plus que 700 en 2015.\r\n\r\n19:30:58:00  19:31:02:02\r\n  Un projet de mariage pour tous\r\n          sera relanc\u00e9.\r\n\r\n19:31:02:04  19:31:08:03\r\n       M.Tornare en a fait\r\n     l'un de ses engagements.\r\n\r\n19:31:08:11  19:31:11:02\r\n 17 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es\r\n\r\n19:31:11:04  19:31:13:23\r\n        apr\u00e8s le braquage\r\n     subi par Kim Kardashian.\r\n\r\n19:31:14:01  19:31:16:03\r\n  Le butin est de 9 mios d'euros.\r\n\r\n19:31:16:05  19:31:24:11\r\n  Une trace d'ADN sur un foulard\r\n        a guid\u00e9 la police.\r\n\r\n19:31:25:14  19:31:28:05\r\n              L'objet\r\n  a r\u00e9volutionn\u00e9 les smartphones.\r\n\r\n19:31:28:07  19:31:32:08\r\nL'iPhone \u00e9tait cr\u00e9\u00e9 voil\u00e0 dix ans.\r\n\r\n19:31:34:13  19:31:38:20\r\n  D.Trump sera pr\u00e9sident dans onze\r\njours, mais l'opinion reste divis\u00e9e.\r\n\r\n19:31:38:22  19:31:41:21\r\n       L'antipathie a \u00e9clat\u00e9\r\n      lors des Golden Globes.\r\n\r\n19:31:41:23  19:31:46:12\r\n D'un c\u00f4t\u00e9, Meryl Streep et des stars\r\n  hostiles au nouveau pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:31:46:14  19:31:49:01\r\n De l'autre, D.Trump qui r\u00e9plique\r\n\r\n19:31:49:03  19:31:58:03\r\n   en l'accusant d'\u00eatre laquais\r\n    de la perdante, H.Clinton.\r\n\r\n19:32:01:03  19:32:06:11\r\n-Il y a eu un peu de strass et de \r\nbons sentiments aux Golden Globes.\r\n\r\n19:32:06:12  19:32:10:11\r\n      Mais ils ont \u00e9t\u00e9 noy\u00e9s\r\ndans la col\u00e8re de plusieurs stars,\r\n\r\n19:32:10:13  19:32:15:02\r\n       dont Meryl Streep\r\n    se fait la porte-parole.\r\n\r\n19:32:15:04  19:32:18:22\r\n Elle a clou\u00e9 au pilori D.Trump,\r\n     sans jamais le nommer.\r\n\r\n19:32:37:19  19:32:40:08\r\n      -Couronn\u00e9e d'un prix\r\n       pour sa carri\u00e8re,\r\n\r\n19:32:40:10  19:32:44:03\r\n   elle profite de la tribune\r\n   pour revenir sur l'\u00e9pisode\r\n\r\n19:32:44:05  19:32:47:13\r\n       dans lequel D.Trump\r\n       imitait un reporter\r\n\r\n19:32:47:15  19:32:51:18\r\natteint d'une maladie cong\u00e9nitale.\r\n\r\n19:33:03:00  19:33:06:21\r\n    -D.Trump a choisi Twitter\r\n         pour riposter:\r\n\r\n19:33:23:20  19:33:28:08\r\n -L'actrice n'est pas la seule \u00e0 \r\navoir donn\u00e9 de la voix contre lui.\r\n\r\n19:33:28:10  19:33:31:19\r\n    Hollywood est en col\u00e8re.\r\n\r\n19:33:31:21  19:33:34:04\r\n   Le Britannique Hugh Laurie\r\n\r\n19:33:34:06  19:33:38:11\r\n  s'est l\u00e2ch\u00e9 dans son discours\r\n        de remerciements.\r\n\r\n19:33:39:09  19:33:41:16\r\n-L'honneur est d'autant plus grand\r\n\r\n19:33:41:18  19:33:43:05\r\n        que je pourrai dire\r\n\r\n19:33:43:07  19:33:47:05\r\n  que je l'ai gagn\u00e9 \u00e0 l'occasion\r\n    de la derni\u00e8re c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\r\n19:33:47:07  19:33:50:23\r\n          Il y a les mots\r\n\"Hollywood\", \"\u00e9tranger\" et \"presse\"\r\n\r\n19:33:51:01  19:33:55:09\r\n  dans le titre de l'organisation\r\n        qui forme le jury.\r\n\r\n19:33:56:03  19:34:02:18\r\n-Aux 74\u00e8mes Golden Globes, D.Trump\r\n  a \u00e9t\u00e9 la vedette \u00e0 Hollywood.\r\n\r\n19:34:03:19  19:34:08:17\r\n     -Un autre enjeu d\u00e9battu \r\n     est le r\u00f4le de la Russie\r\n\r\n19:34:08:19  19:34:12:03\r\n  dans les attaques informatiques\r\n        subies par les USA.\r\n\r\n19:34:12:05  19:34:14:14\r\n   Le lanceur d'alerte J.Assange\r\n\r\n19:34:14:16  19:34:19:01\r\nmaintient que le rapport de la CIA\r\n  est politique et sans preuves.\r\n\r\n19:34:19:03  19:34:21:12\r\nMoscou parle de chasse aux sorci\u00e8res.\r\n\r\n19:34:21:14  19:34:25:09\r\n       En revanche, D.Trump\r\n      infl\u00e9chit sa position.\r\n\r\n19:34:26:12  19:34:29:23\r\n   -La Russie a-t-elle pirat\u00e9\r\n    la campagne d'H.Clinton\r\n\r\n19:34:30:01  19:34:33:02\r\n    pour favoriser D.Trump ?\r\n\r\n19:34:33:04  19:34:37:20\r\n         Le r\u00e9publicain\r\n   contestait les accusations\r\n\r\n19:34:37:22  19:34:43:04\r\n  des agences de renseignement\r\n         contre Moscou.\r\n\r\n19:34:43:21  19:34:45:17\r\n         -C'est ridicule.\r\n\r\n19:34:45:19  19:34:49:16\r\n    Ca pourrait \u00eatre la Russie,\r\n\r\n19:34:49:18  19:34:51:18\r\n     mais je ne le crois pas.\r\n\r\n19:34:51:20  19:34:54:23\r\n    Ni eux ni moi ne le savons.\r\n\r\n19:34:55:08  19:34:57:15\r\n -Aujourd'hui, il change de ton.\r\n\r\n19:34:57:17  19:35:02:11\r\n    Il exclut que le piratage\r\n   ait pu modifier le r\u00e9sultat\r\n\r\n19:35:02:12  19:35:06:18\r\n    mais son futur bras droit\r\n         Reince Priebus\r\n\r\n19:35:06:20  19:35:12:20\r\nconc\u00e8de qu'il y a bien eu ing\u00e9rence\r\n   de la Russie dans l'\u00e9lection.\r\n\r\n19:35:13:13  19:35:16:05\r\n       -Personne ne conteste\r\n\r\n19:35:16:07  19:35:18:13\r\n  que ce piratage ait \u00e9t\u00e9 commis\r\n\r\n19:35:18:15  19:35:20:19\r\n      par des entit\u00e9s russes.\r\n\r\n19:35:21:04  19:35:24:03\r\n         -Un revirement\r\n   d\u00fb aux pressions du parti.\r\n\r\n19:35:24:05  19:35:29:07\r\nCertains \u00e9lus, partisans d'une ligne\r\n     dure \u00e0 l'\u00e9gard du Kremlin,\r\n\r\n19:35:29:09  19:35:32:07\r\n        poussent D.Trump\r\n    \u00e0 sanctionner la Russie.\r\n\r\n19:35:32:09  19:35:36:12\r\n          Moscou parle\r\n    d'accusations infond\u00e9es.\r\n\r\n19:35:37:09  19:35:39:05\r\n        *-Ces accusations\r\n\r\n19:35:39:07  19:35:41:20\r\n   commencent \u00e0 nous fatiguer.\r\n\r\n19:35:41:22  19:35:45:10\r\n      *Tout cela ressemble\r\n   \u00e0 une chasse aux sorci\u00e8res.\r\n\r\n19:35:45:19  19:35:50:11\r\n-D\u00e9stabilis\u00e9, D.Trump dit vouloir\r\nune bonne relation avec la Russie\r\n\r\n19:35:50:13  19:35:57:02\r\ntout en promettant des mesures pour\r\n lutter contre les cyberattaques.\r\n\r\n19:35:58:14  19:36:03:15\r\n-Toujours dans le rapport controvers\u00e9\r\n de la CIA sur des piratages russes,\r\n\r\n19:36:03:17  19:36:08:00\r\n      les agents am\u00e9ricains ont\r\nconfondu la Suisse avec le Swaziland.\r\n\r\n19:36:08:02  19:36:12:04\r\n        C'est ce qui ressort\r\ndes annexes analys\u00e9es par notre site.\r\n\r\n19:36:12:06  19:36:15:23\r\nL'erreur porte sur les adresses IP.\r\n\r\n19:36:19:11  19:36:23:03\r\n   -Gen\u00e8ve a vu les n\u00e9gociations\r\n      sur la Syrie ou l'Iran.\r\n\r\n19:36:23:05  19:36:26:06\r\n   Voici la question de Chypre.\r\n\r\n19:36:26:08  19:36:32:08\r\n    Un conflit vieux de 40 ans\r\n     et l'espoir d'un accord.\r\n\r\n19:36:33:12  19:36:36:05\r\n-Celle-l\u00e0 sera-t-elle la bonne ?\r\n\r\n19:36:36:07  19:36:38:13\r\n  Depuis 42 ans, Chypre cherche\r\n\r\n19:36:38:15  19:36:42:17\r\n  \u00e0 combler la fracture entre\r\nles parties grecques et turques.\r\n\r\n19:36:42:19  19:36:45:06\r\nLes leaders des deux communaut\u00e9s\r\n\r\n19:36:45:08  19:36:48:19\r\n      sont assis \u00e0 nouveau\r\n  \u00e0 la table des n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:36:48:21  19:36:52:11\r\n   Les deux points de discorde\r\n         principaux sont\r\n\r\n19:36:52:12  19:36:57:07\r\n les pr\u00e9tentions territoriales et\r\nla r\u00e9trocession des biens spoli\u00e9s,\r\n\r\n19:36:57:09  19:37:01:11\r\n     ainsi que la pr\u00e9sence\r\n  de l'arm\u00e9e turque sur l'\u00eele.\r\n\r\n19:37:01:13  19:37:06:11\r\n  Les n\u00e9gociations pr\u00e9c\u00e9dentes\r\n      ont toujours \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n19:37:07:10  19:37:09:17\r\n -Si les n\u00e9gociations aboutissent,\r\n\r\n19:37:09:19  19:37:11:08\r\n        ce sera historique.\r\n\r\n19:37:11:10  19:37:13:15\r\n Les Chypriotes essaient de r\u00e9gler\r\n\r\n19:37:13:17  19:37:16:14\r\n     ce probl\u00e8me de s\u00e9paration\r\n         depuis longtemps.\r\n\r\n19:37:17:00  19:37:19:01\r\n  -A Nicosie, on veut y croire.\r\n\r\n19:37:19:03  19:37:23:08\r\nLes deux communaut\u00e9s ont organis\u00e9\r\n    un concert pour la paix.\r\n\r\n19:37:25:19  19:37:27:22\r\n  -Ce n'est pas la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:37:28:00  19:37:36:01\r\n Nous esp\u00e9rons que nous sommes \u00e0 la\r\nfin du compte \u00e0 rebours vers la paix.\r\n\r\n19:37:36:09  19:37:43:19\r\n-En 1974, un coup d'Etat qui visait\r\nle rattachement de Chypre \u00e0 la Gr\u00e8ce\r\n\r\n19:37:43:21  19:37:47:06\r\n    entra\u00eene le d\u00e9barquement\r\n   de l'arm\u00e9e turque au nord.\r\n\r\n19:37:47:08  19:37:49:23\r\nDepuis, Chypre est coup\u00e9e en deux\r\n\r\n19:37:50:01  19:37:53:13\r\n  par une ligne de d\u00e9marcation,\r\n         la ligne verte.\r\n\r\n19:37:53:15  19:37:58:06\r\nLes solutions pourraient s'inspirer\r\n   du mod\u00e8le f\u00e9d\u00e9raliste suisse.\r\n\r\n19:37:58:08  19:38:01:12\r\n La pr\u00e9sidence serait altern\u00e9e.\r\n\r\n19:38:01:14  19:38:05:20\r\n    Les puissances tut\u00e9laires\r\n  que sont la Turquie, la Gr\u00e8ce\r\n\r\n19:38:05:21  19:38:08:06\r\net la Grande-Bretagne pourraient\r\n\r\n19:38:08:08  19:38:14:19\r\n   se retrouver jeudi \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n    et mettre fin au litige.\r\n\r\n19:38:15:23  19:38:17:14\r\n      -La question de Chypre\r\n\r\n19:38:17:16  19:38:20:19\r\n        engage la Turquie,\r\n    la Gr\u00e8ce et le Royaume-Uni.\r\n\r\n19:38:20:21  19:38:29:03\r\nC'est un conflit o\u00f9 les haines et les\r\nincompr\u00e9hensions se sont accumul\u00e9es.\r\n\r\n19:38:29:21  19:38:32:09\r\n-Comme des milliers de Chypriotes,\r\n\r\n19:38:32:11  19:38:36:15\r\n        Andr\u00e9as et Ioanna\r\nsuivent les n\u00e9gociations de paix.\r\n\r\n19:38:36:17  19:38:40:03\r\n      Le 20 juillet 1974,\r\n  date de l'invasion de Chypre\r\n\r\n19:38:40:05  19:38:45:05\r\n par l'arm\u00e9e turque, est encore\r\n   vivant dans leur m\u00e9moire.\r\n\r\n19:38:45:22  19:38:47:18\r\n             -J'ai vu\r\n\r\n19:38:47:20  19:38:50:11\r\n  les parachutistes turcs tomber.\r\n\r\n19:38:50:12  19:38:52:16\r\n     Le ciel en \u00e9tait rempli.\r\n\r\n19:38:53:02  19:38:59:16\r\n-Andr\u00e9as estime que depuis ce jour\r\n   son pays n'est plus le m\u00eame.\r\n\r\n19:39:00:08  19:39:04:03\r\n         -On est asservis.\r\n\r\n19:39:05:00  19:39:09:03\r\n-On ne peut pas oublier les images\r\n    des jeunes qui mourraient\r\n\r\n19:39:09:05  19:39:12:23\r\n   en chantant l'hymne national,\r\n    et aujourd'hui on nous dit\r\n\r\n19:39:13:01  19:39:16:10\r\n       de c\u00e9der nos terres\r\n   et nos propri\u00e9t\u00e9s aux Turcs.\r\n\r\n19:39:16:11  19:39:18:07\r\n      C'est hors de question.\r\n\r\n19:39:18:09  19:39:19:20\r\n        -Il faut combattre\r\n\r\n19:39:19:22  19:39:22:19\r\n  le fanatisme de nos politiques.\r\n\r\n19:39:22:21  19:39:27:11\r\n Ca m\u00e8ne \u00e0 la perte de nos terres.\r\n\r\n19:39:27:19  19:39:31:11\r\n    -Si ce couple repr\u00e9sente\r\n  une partie de la population,\r\n\r\n19:39:31:13  19:39:36:11\r\n          une majorit\u00e9\r\n reste en faveur d'une solution.\r\n\r\n19:39:36:13  19:39:41:11\r\n Cet architecte se rend souvent\r\n   aucheckpointde Nicosie,\r\n\r\n19:39:41:12  19:39:44:18\r\nderni\u00e8re capitale divis\u00e9e d'Europe.\r\n\r\n19:39:44:20  19:39:50:04\r\nIl est persuad\u00e9 que cette fronti\u00e8re\r\n     n'existera bient\u00f4t plus.\r\n\r\n19:39:50:23  19:39:54:10\r\n-Nous et notre soci\u00e9t\u00e9 avons m\u00fbri,\r\n\r\n19:39:54:11  19:39:56:18\r\n      on arrive \u00e0 consid\u00e9rer\r\n\r\n19:39:56:20  19:40:01:18\r\n       les Chypriotes turcs\r\n      comme des cohabitants.\r\n\r\n19:40:01:20  19:40:04:13\r\n        Il faut qu'on voit\r\n      notre avenir ensemble.\r\n\r\n19:40:04:15  19:40:09:22\r\n         Le statut actuel\r\n n'apporte pas un climat de paix.\r\n\r\n19:40:10:00  19:40:13:08\r\n   Nous sommes deux communaut\u00e9s\r\n      avec peu de rapports.\r\n\r\n19:40:13:10  19:40:17:00\r\n   S'il n'y a pas de lib\u00e9ration\r\n    pour qu'on vive ensemble,\r\n\r\n19:40:17:02  19:40:19:11\r\nil n'y aura pas r\u00e9ellement de paix.\r\n\r\n19:40:19:19  19:40:23:18\r\n-De l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re,\r\n  l'appel \u00e0 la pri\u00e8re r\u00e9sonne.\r\n\r\n19:40:23:20  19:40:25:13\r\n    L'ambiance est similaire.\r\n\r\n19:40:25:15  19:40:29:05\r\n   Nombre de Chypriotes turcs\r\n     voient en une solution\r\n\r\n19:40:29:07  19:40:33:12\r\n        une possibilit\u00e9\r\nde d\u00e9veloppement de leur r\u00e9gion.\r\n\r\n19:40:34:06  19:40:36:20\r\n     -Je pense que la majorit\u00e9\r\n\r\n19:40:36:22  19:40:39:04\r\n  de la partie turque est pr\u00eate.\r\n\r\n19:40:39:06  19:40:42:18\r\nIl faut que le peuple Chypriote grec\r\n          en fasse autant\r\n\r\n19:40:42:20  19:40:46:18\r\ncar notre mode de vie est le m\u00eame.\r\n\r\n19:40:47:09  19:40:51:03\r\n  -Si un vent de r\u00e9unification\r\n        p\u00e8se sur l'\u00eele,\r\n\r\n19:40:51:05  19:40:55:00\r\n      les habitants savent\r\nqu'il faudra s'armer de patience\r\n\r\n19:40:55:02  19:40:57:20\r\n      pour que les peuples\r\n      vivent en harmonie.\r\n\r\n19:40:59:01  19:41:02:19\r\n       -A Londres a eu lieu\r\n une nouvelle gr\u00e8ve dans le m\u00e9tro.\r\n\r\n19:41:02:21  19:41:07:14\r\n  Beaucoup ont d\u00fb se rabattre sur\r\ndes bus bond\u00e9s ou sur leur voiture,\r\n\r\n19:41:07:16  19:41:11:03\r\ncr\u00e9ant des embouteillages nombreux.\r\n\r\n19:41:11:05  19:41:13:19\r\n          Les gr\u00e9vistes\r\n     d\u00e9noncent la suppression\r\n\r\n19:41:13:21  19:41:17:08\r\n  des bureaux de vente de billets\r\n        dans les stations.\r\n\r\n19:41:17:10  19:41:20:08\r\n   Le mouvement pourrait toucher\r\n\r\n19:41:20:10  19:41:23:19\r\n      d\u00e8s demain le personnel\r\n        de British Airways.\r\n\r\n19:41:25:04  19:41:28:11\r\n          Une trace d'ADN\r\n   a permis \u00e0 la police de tenir\r\n\r\n19:41:28:12  19:41:32:11\r\n   une piste, apr\u00e8s le braquage\r\n subi par Kim Kardashian \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:41:32:13  19:41:34:17\r\n17 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es.\r\n\r\n19:41:34:19  19:41:37:08\r\nC'est le plus important vol de bijoux\r\n\r\n19:41:37:10  19:41:44:16\r\n     commis sur un particulier\r\n     depuis 20 ans en France.\r\n\r\n19:41:45:22  19:41:48:11\r\n         -Coup de filet\r\n      dans toute la France.\r\n\r\n19:41:48:12  19:41:51:15\r\n    La brigade de r\u00e9pression\r\n     du banditisme a arr\u00eat\u00e9\r\n\r\n19:41:51:17  19:41:56:08\r\n17 membres du r\u00e9seau de braqueurs\r\net receleurs des bijoux extorqu\u00e9s\r\n\r\n19:41:56:10  19:42:00:11\r\n  \u00e0 la vedette Kim Kardashian, \r\n  \u00e0 Paris pour la Fashion Week.\r\n\r\n19:42:00:13  19:42:04:22\r\n    En octobre, cinq hommes\r\nmasqu\u00e9s ont s\u00e9questr\u00e9, b\u00e2illonn\u00e9\r\n\r\n19:42:05:00  19:42:08:04\r\n      et menac\u00e9 la vedette\r\n        dans son h\u00f4tel.\r\n\r\n19:42:08:06  19:42:11:02\r\n       Avant de repartir,\r\n     d\u00e9guis\u00e9s en policiers,\r\n\r\n19:42:11:04  19:42:14:07\r\n         avec un butin\r\n  de 5,3 mios de frs en bijoux\r\n\r\n19:42:14:09  19:42:18:13\r\n   et une bague de fian\u00e7ailles\r\n       de 4,2 mios de frs\r\n\r\n19:42:18:15  19:42:23:07\r\nofferts par son mari Kanye West.\r\n\r\n19:42:23:09  19:42:26:04\r\n           Silencieuse\r\n  pendant des mois sur Twitter,\r\n\r\n19:42:26:06  19:42:30:10\r\n  la starlette a refait surface\r\n  ce week-end dans cette vid\u00e9o.\r\n\r\n19:42:30:11  19:42:36:22\r\n  Sur le foulard qui la b\u00e2illonne,\r\nles braqueurs laissent une trace ADN\r\n\r\n19:42:37:00  19:42:41:15\r\n qui conduit \u00e0 un individu connu\r\n  pour des faits de braquages.\r\n\r\n19:42:41:17  19:42:46:18\r\nLa police le surveille et r\u00e9v\u00e8le\r\nplusieurs figures du banditisme,\r\n\r\n19:42:46:20  19:42:54:12\r\n    \u00e0 Paris, en banlieue, dans\r\nle Sud de la France et en Belgique.\r\n\r\n19:42:55:10  19:42:57:21\r\nL'h\u00f4tel o\u00f9 se trouvait K.Kardashian\r\n\r\n19:42:57:23  19:43:00:16\r\nest dans le quartier de la Madeleine,\r\n\r\n19:43:00:18  19:43:02:11\r\n     pr\u00e8s de la place Vend\u00f4me,\r\n\r\n19:43:02:13  19:43:05:03\r\no\u00f9 l'on ne compte plus les braquages.\r\n\r\n19:43:05:05  19:43:09:02\r\n    La tendance affecte aussi\r\n visiteurs et touristes fortun\u00e9s.\r\n\r\n19:43:09:04  19:43:11:13\r\n          Les enqu\u00eates\r\n     n'ont pas toutes abouti\r\n\r\n19:43:11:15  19:43:15:06\r\n    mais l'affaire Kardashian\r\n  a n\u00e9gativement impact\u00e9 Paris.\r\n\r\n19:43:15:08  19:43:18:12\r\nDe l'argent liquide a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9\r\n     lors des perquisitions,\r\n\r\n19:43:18:14  19:43:20:06\r\n  mais aucune trace des bijoux.\r\n\r\n19:43:20:08  19:43:23:10\r\n  Les 17 personnes interpell\u00e9es\r\n        ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9f\u00e9r\u00e9es,\r\n\r\n19:43:23:11  19:43:27:04\r\n        leur garde \u00e0 vue\r\n   peut s'\u00e9tendre \u00e0 96 heures.\r\n\r\n19:43:28:06  19:43:31:18\r\n      -En Suisse, on reparle\r\n du partenariat entre homosexuels.\r\n\r\n19:43:31:20  19:43:35:07\r\n     Le th\u00e8me suscite le d\u00e9bat\r\n   dans plusieurs pays d'Europe.\r\n\r\n19:43:35:09  19:43:41:16\r\nEn Suisse, le partenariat enregistr\u00e9\r\n       existe depuis 10 ans.\r\n\r\n19:43:41:18  19:43:46:08\r\n       La formule convenait\r\n     \u00e0 2'000 couples en 2007.\r\n\r\n19:43:46:10  19:43:50:08\r\nIls n'\u00e9taient plus que 700 en 2015.\r\n\r\n19:43:52:16  19:43:56:01\r\n        -Florent Jouinot\r\n   est ouvertement homosexuel.\r\n\r\n19:43:56:03  19:43:58:21\r\n         Depuis 12 ans,\r\n   il vit avec son partenaire\r\n\r\n19:43:58:23  19:44:03:00\r\nmais pas question d'officialiser\r\n  cette union devant le maire.\r\n\r\n19:44:03:02  19:44:04:22\r\n    Son conjoint ne veut pas\r\n\r\n19:44:05:00  19:44:11:22\r\ndu partenariat enregistr\u00e9 r\u00e9serv\u00e9\r\n exclusivement aux homosexuels.\r\n\r\n19:44:12:09  19:44:14:15\r\n -C'est une marque qui est appos\u00e9e\r\n\r\n19:44:14:17  19:44:16:08\r\n       sur divers documents.\r\n\r\n19:44:16:10  19:44:18:06\r\n     C'est une stigmatisation.\r\n\r\n19:44:18:08  19:44:22:20\r\n      On ne peut pas choisir\r\n   si on veut se r\u00e9v\u00e9ler ou non.\r\n\r\n19:44:23:05  19:44:29:08\r\n-F.Jouinot milite sur les plateaux\r\nt\u00e9l\u00e9s, sans crainte de s'afficher.\r\n\r\n19:44:29:19  19:44:33:08\r\n       -C'est o\u00f9 la limite ?\r\n    -La limite, c'est l'\u00e9quit\u00e9.\r\n\r\n19:44:33:16  19:44:36:18\r\n      -Ce n'est pas le cas\r\n    de nombreux homosexuels.\r\n\r\n19:44:36:20  19:44:39:02\r\n Le partenariat n'a pas la c\u00f4te.\r\n\r\n19:44:39:10  19:44:41:03\r\n     -Pour chercher un emploi,\r\n\r\n19:44:41:05  19:44:43:12\r\n vous devez fournir des documents,\r\n\r\n19:44:43:14  19:44:46:11\r\n         potentiellement\r\n    le partenariat enregistr\u00e9.\r\n\r\n19:44:46:13  19:44:50:10\r\n      Dans un tri de dossiers\r\nde candidature, ce dossier peut \u00eatre\r\n\r\n19:44:50:11  19:44:52:22\r\n        \u00e9limin\u00e9 parce que\r\n      li\u00e9 \u00e0 l'homosexualit\u00e9.\r\n\r\n19:44:53:05  19:44:57:14\r\n   -En 2007, 2'004 partenariats\r\nont \u00e9t\u00e9 officialis\u00e9s, en 2015, 701.\r\n\r\n19:44:57:16  19:45:00:08\r\n    L'enthousiasme des d\u00e9buts\r\n          n'a pas tenu.\r\n\r\n19:45:00:16  19:45:02:16\r\n     -Il aurait fallu obtenir\r\n\r\n19:45:02:18  19:45:05:09\r\n         le mariage civil\r\n\r\n19:45:05:11  19:45:07:08\r\n     pour toutes et pour tous.\r\n\r\n19:45:07:10  19:45:10:11\r\n        On est en Suisse, \r\n       on avance pas \u00e0 pas.\r\n\r\n19:45:10:13  19:45:14:13\r\n         Il faut respecter\r\n    l'\u00e9volution des mentalit\u00e9s,\r\n\r\n19:45:14:15  19:45:17:17\r\n      on ne peut pas changer\r\n  les gens du jour au lendemain.\r\n\r\n19:45:17:19  19:45:22:02\r\n   Dans l'id\u00e9al, on n'aurait eu\r\n      aucune discrimination.\r\n\r\n19:45:22:11  19:45:26:18\r\n-Les couples de la premi\u00e8re heure se\r\ndisent satisfaits des droits acquis.\r\n\r\n19:45:27:01  19:45:29:16\r\n-J'ai l'impression qu'on est mari\u00e9s,\r\n\r\n19:45:29:18  19:45:32:06\r\n     mais j'aime pas ce terme.\r\n\r\n19:45:32:08  19:45:41:21\r\n   On est unis, le partenariat est\r\nune grande chose qui a \u00e9t\u00e9 accomplie.\r\n\r\n19:45:42:10  19:45:46:12\r\n-Reste que le \"mariage pour tous\"\r\n  sera d\u00e9battu \u00e0 Berne en 2018.\r\n\r\n19:45:46:14  19:45:49:11\r\n      De nombreux opposants\r\n       se feront entendre,\r\n\r\n19:45:49:13  19:45:54:21\r\n     m\u00eame si pour l'instant\r\n     ils se font discrets.\r\n\r\n19:46:01:07  19:46:03:11\r\n  -Vous \u00eates conseiller national.\r\n\r\n19:46:03:14  19:46:06:10\r\nCela fait partie de vos engagements.\r\n\r\n19:46:06:13  19:46:09:17\r\n Est-ce qu'il y a une d\u00e9ception ?\r\n\r\n19:46:09:22  19:46:13:11\r\n-Il y a eu un engouement au d\u00e9but,\r\n\r\n19:46:13:15  19:46:16:14\r\nmais j'ai toujours dit que c'\u00e9tait\r\n           une erreur.\r\n\r\n19:46:16:18  19:46:20:18\r\n  On a fait de la discrimination.\r\n\r\n19:46:20:22  19:46:24:07\r\n  On a fait une sorte de mariage\r\n uniquement pour les homosexuels.\r\n\r\n19:46:24:11  19:46:28:20\r\n      C'est communautariste.\r\n\r\n19:46:29:00  19:46:31:14\r\nOn a peut-\u00eatre contraint les\r\n        homosexuelles \u00e0 \u00eatre\r\n\r\n19:46:31:18  19:46:36:03\r\n         communautaristes.\r\n\r\n19:46:36:07  19:46:39:09\r\n  On a mis une \u00e9toile rose sur la\r\n       poitrine des pacs\u00e9s.\r\n\r\n19:46:39:12  19:46:41:22\r\n   -Pour l'h\u00e9ritage, \u00e7a pose des\r\n            probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:46:42:02  19:46:44:23\r\n               -Oui,\r\n\r\n19:46:45:03  19:46:47:06\r\n je pense que c'\u00e9tait une avanc\u00e9e.\r\n\r\n19:46:47:10  19:46:53:06\r\n        J'ai connu le sida.\r\n\r\n19:46:53:14  19:46:58:19\r\nCertains compagnons ne pouvaient pas\r\n\r\n19:46:58:23  19:47:01:02\r\n      aller voir les malades.\r\n\r\n19:47:01:06  19:47:03:07\r\n C'est pas normal \u00e0 cette \u00e9poque.\r\n\r\n19:47:03:11  19:47:07:22\r\n       Ce n'est pas achev\u00e9.\r\n\r\n19:47:08:02  19:47:12:01\r\n-L'an prochain, le projet de mariage\r\n             pour tous.\r\n\r\n19:47:12:05  19:47:18:03\r\n        Le point sensible,\r\n\r\n19:47:20:09  19:47:23:20\r\nest-ce que les couples homosexuels\r\n  pourront adopter un enfant de\r\n\r\n19:47:24:00  19:47:26:03\r\n             l'autre ?\r\n\r\n19:47:26:07  19:47:28:10\r\n         -L'adoption, oui,\r\n\r\n19:47:28:13  19:47:34:10\r\nmais la gestation pour autrui, non.\r\n\r\n19:47:35:21  19:47:38:02\r\n   Les enfants issus de la GPA,\r\n\r\n19:47:38:06  19:47:41:03\r\n  ils ne doivent pas \u00eatre punis.\r\n\r\n19:47:41:07  19:47:47:05\r\n       Cela dit, \u00e7a me g\u00eane.\r\n\r\n19:47:49:05  19:47:52:23\r\n-Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 ceux qui disent\r\n  que l'on a braqu\u00e9 une partie de\r\n\r\n19:47:53:03  19:47:55:06\r\n            l'opinion.\r\n\r\n19:47:55:10  19:47:59:18\r\nDes gens qui ont dit, \"on est all\u00e9\r\n           trop loin\".\r\n\r\n19:47:59:22  19:48:05:20\r\n On a braqu\u00e9 une certaine opinion\r\n         traditionnelle ?\r\n\r\n19:48:09:04  19:48:11:13\r\n-Je me suis trouv\u00e9 \u00e0 Paris un week-\r\n               end,\r\n\r\n19:48:11:17  19:48:17:15\r\nje suis tomb\u00e9 dans une manifestation\r\n    contre le mariage pour tous,\r\n\r\n19:48:17:18  19:48:20:04\r\n des slogans homophobes, antis\u00e9mites,\r\n            fascisants.\r\n\r\n19:48:20:08  19:48:26:06\r\n        Il y en a beaucoup.\r\n\r\n19:48:27:01  19:48:30:01\r\n  Je suis au Conseil de l'Europe\r\n        depuis une ann\u00e9e.\r\n\r\n19:48:30:05  19:48:36:03\r\nJ'entends des discours, de plus en\r\n         plus effrayants.\r\n\r\n19:48:38:06  19:48:40:11\r\n  Des G\u00e9orgiens, des Polonais, des\r\n            Hongrois.\r\n\r\n19:48:40:14  19:48:42:15\r\nC'est effrayant ce qu'il se passe.\r\n\r\n19:48:42:19  19:48:45:00\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:48:47:01  19:48:49:01\r\n   -L'iPhone c\u00e9l\u00e8bre ses 10 ans.\r\n\r\n19:48:49:03  19:48:51:01\r\nIl est n\u00e9 des oeuvres de Steve Jobs.\r\n\r\n19:48:51:03  19:48:53:16\r\n       C'est lui qui a voulu\r\n  la fa\u00e7ade tactile en verre fin,\r\n\r\n19:48:53:18  19:48:57:02\r\n      un mat\u00e9riau plus noble\r\n        que le plastique.\r\n\r\n19:48:57:04  19:48:57:04\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:48:57:16  19:49:00:00\r\n        -Il y a dix ans,\r\n  Steve Jobs lan\u00e7ait l'iPhone.\r\n\r\n19:49:00:02  19:49:06:06\r\n     Une cr\u00e9ation pr\u00e9sent\u00e9e\r\n  comme originale, pourtant...\r\n\r\n19:49:08:10  19:49:14:05\r\n      -Apple n'a pas invent\u00e9\r\n         l'\u00e9cran tactile.\r\n\r\n19:49:14:07  19:49:16:15\r\nUne entreprise externe l'a fourni.\r\n\r\n19:49:16:17  19:49:19:02\r\nPareil pour la navigation digitale.\r\n\r\n19:49:19:04  19:49:20:15\r\n          Quelques ann\u00e9es\r\n\r\n19:49:20:17  19:49:22:23\r\n  avant le lancement de l'iPhone,\r\n\r\n19:49:23:01  19:49:26:05\r\n  Apple avait rachet\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9\r\n    travaillant sur ce concept.\r\n\r\n19:49:26:07  19:49:30:21\r\n  Les applications et le partage\r\n    en ligne existaient aussi.\r\n\r\n19:49:31:05  19:49:32:10\r\n       -Pendant longtemps,\r\n\r\n19:49:32:11  19:49:35:17\r\n      on ne connaissait pas\r\n    les fournisseurs d'Apple.\r\n\r\n19:49:35:19  19:49:37:23\r\n        Parmi eux figure\r\n      Unisteel Technology,\r\n\r\n19:49:38:01  19:49:40:13\r\n           une filiale\r\n   du saint-gallois SFS intec.\r\n\r\n19:49:40:15  19:49:45:01\r\n En Chine, l'usine produit jusqu'\u00e0\r\n50 mios de vis miniatures par jour.\r\n\r\n19:49:45:03  19:49:49:03\r\nL'entreprise Bopp, bas\u00e9e \u00e0 Zurich,\r\n\r\n19:49:49:05  19:49:52:16\r\n  fournit le grillage derri\u00e8re\r\n   le trou des haut-parleurs\r\n\r\n19:49:52:18  19:49:57:06\r\n    et les Grisons d'EMS Chemie\r\nfournissent les mat\u00e9riaux high-tech.\r\n\r\n19:49:57:08  19:50:02:10\r\nLeur contrat emp\u00eache ces soci\u00e9t\u00e9s\r\n de s'exprimer dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:50:02:11  19:50:06:23\r\nPr\u00e8s de B\u00e2le, Rolic n'est pas encore\r\n      un fournisseur d'Apple.\r\n\r\n19:50:07:01  19:50:11:05\r\n      La firme d\u00e9tient 25 %\r\n   des parts du march\u00e9 mondial\r\n\r\n19:50:11:07  19:50:15:23\r\ndes \u00e9crans TV et a s\u00e9duit Apple.\r\n\r\n19:50:16:09  19:50:18:03\r\n         -Nous produisons\r\n\r\n19:50:18:05  19:50:20:01\r\n      des mat\u00e9riaux high-tech\r\n\r\n19:50:20:03  19:50:22:04\r\n    qui \u00e9quipent les \u00e9crans TV.\r\n\r\n19:50:22:06  19:50:26:10\r\n   Nous effectuons actuellement\r\n     des tests de production.\r\n\r\n19:50:26:11  19:50:30:01\r\n        -Du savoir suisse\r\n     va alimenter l'iPhone ?\r\n\r\n19:50:30:03  19:50:34:12\r\n    -Oui, nous nous y pr\u00e9parons\r\n           s\u00e9rieusement.\r\n\r\n19:50:34:14  19:50:36:19\r\n Nous serons probablement pr\u00e9sents\r\n\r\n19:50:36:21  19:50:39:19\r\n   dans la prochaine g\u00e9n\u00e9ration\r\n         de smartphones.\r\n\r\n19:50:40:00  19:50:45:08\r\n   -L'iPhone est le smartphone\r\n     le plus vendu au monde.\r\n\r\n19:50:46:07  19:50:50:14\r\n -Le scandale des moteurs truqu\u00e9s\r\n  de VW en est \u00e0 son 16\u00e8me mois.\r\n\r\n19:50:50:16  19:50:52:22\r\n L'heure d'un bilan interm\u00e9diaire.\r\n\r\n19:50:53:00  19:50:54:05\r\n            En Suisse,\r\n\r\n19:50:54:07  19:50:58:23\r\n les logiciels ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 jour\r\n sur moins de 30 % des voitures.\r\n\r\n19:50:59:22  19:51:01:05\r\n      -Tous les mod\u00e8les VW\r\n\r\n19:51:01:07  19:51:05:19\r\n   \u00e9quip\u00e9s du logiciel truqu\u00e9\r\n sont autoris\u00e9s \u00e0 \u00eatre modifi\u00e9s.\r\n\r\n19:51:05:21  19:51:07:08\r\n    L'Office f\u00e9d\u00e9ral allemand\r\n\r\n19:51:07:10  19:51:11:13\r\n       pour la circulation\r\n  vient de donner son feu vert.\r\n\r\n19:51:11:15  19:51:16:21\r\n Les propri\u00e9taires seront convoqu\u00e9s\r\npour une mise \u00e0 jour dans un garage.\r\n\r\n19:51:16:23  19:51:20:12\r\n11 mios de v\u00e9hicules dans le monde\r\n         sont concern\u00e9s.\r\n\r\n19:51:20:14  19:51:25:04\r\n           En Suisse,\r\n175'000 v\u00e9hicules sont concern\u00e9s.\r\n\r\n19:51:25:06  19:51:29:13\r\nLes mises \u00e0 jour sont disponibles\r\n     pour 140'000 v\u00e9hicules.\r\n\r\n19:51:29:15  19:51:36:01\r\n16 mois apr\u00e8s le d\u00e9but du scandale,\r\n50'000 modifications ont \u00e9t\u00e9 faites.\r\n\r\n19:51:36:03  19:51:37:13\r\n     Soit moins d'un tiers.\r\n\r\n19:51:37:15  19:51:42:13\r\n Les d\u00e9marches seront finalis\u00e9es\r\n     fin 2017, promet AMAG.\r\n\r\n19:51:42:15  19:51:47:08\r\nLa mise \u00e0 jour ne devrait pas avoir\r\n d'effet notable sur le v\u00e9hicule,\r\n\r\n19:51:47:10  19:51:54:19\r\nselon les dires de VW et des tests\r\n effectu\u00e9s par le TCS et la FRC.\r\n\r\n19:51:54:21  19:52:01:06\r\n Du c\u00f4t\u00e9 de l'aspect juridique,\r\n    c'est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n19:52:01:08  19:52:05:21\r\nUne proc\u00e9dure p\u00e9nale ainsi que deux\r\nproc\u00e9dures civiles ont \u00e9t\u00e9 ouvertes.\r\n\r\n19:52:05:23  19:52:10:17\r\n  La FRC s'appr\u00eate \u00e0 rejoindre \r\n l'action collective europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:52:10:19  19:52:14:09\r\n     Des milliers de clients\r\n  demandent des d\u00e9dommagements,\r\n\r\n19:52:14:11  19:52:17:07\r\n VW refuse d'entrer en mati\u00e8re.\r\n\r\n19:52:18:11  19:52:20:14\r\n -2017 sera l'occasion de marquer\r\n\r\n19:52:20:16  19:52:23:10\r\n            les 100 ans\r\n   de la r\u00e9volution bolchevique.\r\n\r\n19:52:23:11  19:52:25:19\r\n        L\u00e9nine et les siens\r\n       prenaient le pouvoir.\r\n\r\n19:52:25:21  19:52:30:20\r\nIl fallait \u00e9carter tous les \u00e9l\u00e9ments\r\nhostiles, la logique s'\u00e9tait \u00e9tendue\r\n\r\n19:52:30:22  19:52:32:15\r\n    \u00e0 des millions d'opposants,\r\n\r\n19:52:32:17  19:52:37:08\r\n       de marginaux ou m\u00eame\r\n  de malheureux rafl\u00e9s au hasard.\r\n\r\n19:52:37:10  19:52:44:06\r\nLe goulag a marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:52:45:01  19:52:53:07\r\n  -Sous la neige: les ruines des\r\nbaraquements du goulag de Vorkouta.\r\n\r\n19:52:53:09  19:52:57:14\r\n   Irina Witmann, professeure \r\n  de gymnastique \u00e0 la retraite,\r\n\r\n19:52:57:16  19:53:01:20\r\n        est intarissable\r\n   sur l'histoire de sa ville.\r\n\r\n19:53:03:02  19:53:06:03\r\n     -Les villages de Vorkouta\r\n\r\n19:53:06:05  19:53:07:21\r\n    ont commenc\u00e9 par des camps.\r\n\r\n19:53:07:23  19:53:10:10\r\n    Ici, c'\u00e9tait aussi un camp.\r\n\r\n19:53:10:15  19:53:17:13\r\n    -C'est en 1937 que commence\r\nl'exploitation des mines de charbon\r\n\r\n19:53:17:15  19:53:20:21\r\n     et l'ouverture du camp\r\n     pour les prisonniers.\r\n\r\n19:53:20:23  19:53:26:18\r\n    Deux millions de d\u00e9tenus\r\n  seraient pass\u00e9s par Vorkouta.\r\n\r\n19:53:26:20  19:53:30:23\r\n A son apog\u00e9e, en 1951, le camp\r\n enfermait 73'000 prisonniers.\r\n\r\n19:53:31:01  19:53:35:09\r\n Irina m'emm\u00e8ne vers une maison\r\n au milieu des cit\u00e9s ouvri\u00e8res,\r\n\r\n19:53:35:11  19:53:39:10\r\n   le centre d'interrogatoires\r\n     et de torture du camp.\r\n\r\n19:53:39:11  19:53:43:12\r\n   Les caves ont \u00e9t\u00e9 b\u00e9tonn\u00e9es\r\n   pour en effacer les traces.\r\n\r\n19:53:44:03  19:53:45:16\r\n       -Je me sens mal ici.\r\n\r\n19:53:45:18  19:53:50:18\r\nLes gens souffraient et mourraient.\r\n\r\n19:53:50:20  19:53:54:15\r\n      On ne peut pas oublier\r\n\r\n19:53:54:17  19:53:56:16\r\n        l'histoire du lieu.\r\n\r\n19:53:56:18  19:54:02:17\r\n  Il faut raconter cette histoire\r\n  pour qu'elle ne se r\u00e9p\u00e8te pas.\r\n\r\n19:54:03:12  19:54:07:03\r\n -Le camp de Vorkouta a vu l'une \r\ndes rares r\u00e9voltes de prisonniers.\r\n\r\n19:54:07:05  19:54:10:07\r\n En 1953, \u00e0 la mort de Staline,\r\n  ils arrachent leur matricule\r\n\r\n19:54:10:09  19:54:13:03\r\n     et exigent une r\u00e9vision\r\n      de leur condamnation.\r\n\r\n19:54:13:05  19:54:16:08\r\n  Les gardes tirent: 53 morts.\r\n\r\n19:54:17:18  19:54:20:00\r\nA Vorkouta, chaque m2 est impr\u00e9gn\u00e9\r\n\r\n19:54:20:02  19:54:21:20\r\n     de la trag\u00e9die du goulag.\r\n\r\n19:54:21:22  19:54:24:23\r\n Ces tombes ne sont qu'une partie\r\n           du massacre.\r\n\r\n19:54:26:15  19:54:30:01\r\nIrina me pr\u00e9sente une des derni\u00e8res\r\n    ex-prisonni\u00e8res du goulag.\r\n\r\n19:54:30:03  19:54:34:07\r\n     Anna Krikoun \u00e9tait fille\r\nd'officier tsariste et polyglotte.\r\n\r\n19:54:34:09  19:54:36:04\r\n   Pendant la deuxi\u00e8me guerre,\r\n\r\n19:54:36:06  19:54:38:16\r\n    les allemands l'obligent\r\n     \u00e0 servir d'interpr\u00e8te.\r\n\r\n19:54:38:18  19:54:43:01\r\n A la lib\u00e9ration, elle est arr\u00eat\u00e9e,\r\ntortur\u00e9e et condamn\u00e9e pour trahison.\r\n\r\n19:54:43:03  19:54:49:21\r\nAnna Krikoun ne sera r\u00e9habilit\u00e9e\r\n  qu'avec la chute de l'URSS.\r\n\r\n19:54:51:01  19:54:55:10\r\n   -J'ai travaill\u00e9 sous terre,\r\n dans la mine, pendant trois ans.\r\n\r\n19:54:55:11  19:54:58:08\r\n      Ensuite, j'ai travaill\u00e9\r\n\r\n19:54:58:11  19:55:03:09\r\n10 heures par jour dans la toundra.\r\n\r\n19:55:03:11  19:55:06:09\r\n  Je respecte un seul pr\u00e9sident,\r\n          c'est Eltsine\r\n\r\n19:55:06:11  19:55:18:12\r\n car c'est le seul qui a reconnu \r\n que nous n'\u00e9tions pas coupables.\r\n\r\n19:55:19:01  19:55:23:22\r\n  -J'accompagne Irina \u00e0 la maison,\r\nelle r\u00eave d'un vrai mus\u00e9e du goulag.\r\n\r\n19:55:24:22  19:55:32:05\r\n -C'est un chapeau de prisonnier,\r\n         le mod\u00e8le d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:55:32:19  19:55:37:12\r\n -Elle collecte tous les objets\r\n et les t\u00e9moignages du goulag.\r\n\r\n19:55:38:09  19:55:44:17\r\n     -C'est incroyable que dans\r\ncette ville, il n'y ait aucun mus\u00e9e.\r\n\r\n19:55:45:14  19:55:49:13\r\n -Pour l'instant, seul un petit\r\n  monument rappelle \u00e0 Vorkouta\r\n\r\n19:55:49:15  19:55:54:16\r\nle syst\u00e8me du goulag, une des pires\r\ntaches de l'histoire de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:55:56:23  19:55:59:04\r\n -En Suisse, les r\u00e9seaux routiers\r\n\r\n19:55:59:06  19:56:04:08\r\n    et ferroviaires atteignent\r\nleurs limites aux heures de pointe.\r\n\r\n19:56:04:10  19:56:06:22\r\n           Pour r\u00e9duire\r\n    les pics de fr\u00e9quentation,\r\n\r\n19:56:07:00  19:56:11:09\r\n    certaines \u00e9coles ont choisi\r\n    de cadencer leurs horaires.\r\n\r\n19:56:12:10  19:56:17:17\r\n  -Il va bient\u00f4t sonner 09h00,\r\n   quand d\u00e9marrent les cours\r\n\r\n19:56:17:19  19:56:21:14\r\n   du d\u00e9partement informatique\r\n  de la Haute \u00e9cole de Lucerne.\r\n\r\n19:56:21:16  19:56:27:08\r\n        Un choix d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\r\n    pour d\u00e9saturer le trafic.\r\n\r\n19:56:28:13  19:56:31:06\r\n         -C'est agr\u00e9able,\r\n\r\n19:56:31:08  19:56:33:11\r\n  les trains ne sont pas pleins,\r\n\r\n19:56:33:12  19:56:35:18\r\n       le matin et le soir.\r\n\r\n19:56:36:01  19:56:38:06\r\n-Les cours se terminent \u00e0 21h00.\r\n\r\n19:56:38:08  19:56:42:20\r\n   Le d\u00e9partement informatique\r\nprofite du d\u00e9m\u00e9nagement du campus\r\n\r\n19:56:42:22  19:56:47:05\r\n         pour instaurer\r\n     ces nouveaux horaires.\r\n\r\n19:56:48:00  19:56:50:05\r\n -Les CFF ont fait une simulation\r\n\r\n19:56:50:07  19:56:52:08\r\n   sur la base des codes postaux\r\n\r\n19:56:52:10  19:56:53:18\r\n          des \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:56:53:20  19:56:58:03\r\nCela a permis de dire qu'un d\u00e9part\r\n     \u00e0 09h00 est avantageux,\r\n\r\n19:56:58:05  19:57:02:23\r\n            cela \u00e9vite\r\nde surcharger davantage les trains.\r\n\r\n19:57:04:13  19:57:11:17\r\n    -En Suisse, d'autres \u00e9coles\r\nr\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 de telles solutions.\r\n\r\n19:57:12:17  19:57:15:11\r\n -Si nous trouvons des solutions,\r\n\r\n19:57:15:12  19:57:19:06\r\n  comme lorsque l'UNIL et l'EPFL\r\n\r\n19:57:19:08  19:57:23:18\r\n avaient aussi d\u00e9cal\u00e9 leurs cours,\r\n       c'est tout b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n19:57:24:03  19:57:26:19\r\n     -Pour r\u00e9duire les pics\r\n       de fr\u00e9quentation,\r\n\r\n19:57:26:21  19:57:31:05\r\n on envisage aussi des horaires\r\n     de travail flexibles,\r\n\r\n19:57:31:07  19:57:35:11\r\n  du covoiturage ou un syst\u00e8me\r\n  de tarification ferroviaire.\r\n\r\n19:57:35:13  19:57:40:13\r\n   Ces mesures sont sugg\u00e9r\u00e9es\r\npar une r\u00e9cente \u00e9tude zurichoise.\r\n\r\n19:57:40:15  19:57:45:13\r\n    Le potentiel de r\u00e9duction\r\n    s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 20 % au moins.\r\n\r\n19:57:47:03  19:57:49:11\r\n       -D\u00e9velopper le r\u00e9seau\r\n\r\n19:57:49:12  19:57:51:05\r\n      routier ou ferroviaire\r\n\r\n19:57:51:07  19:57:55:06\r\n  pour les pics de fr\u00e9quentation\r\n   co\u00fbterait extr\u00eamement cher.\r\n\r\n19:57:55:08  19:57:59:01\r\n     Par contre, ces mesures\r\n  sont rapidement impl\u00e9mentables\r\n\r\n19:57:59:03  19:58:03:01\r\n  et leurs effets sont d\u00e9cisifs.\r\n\r\n19:58:03:10  19:58:06:01\r\n    -La journ\u00e9e des \u00e9tudiants\r\n           se termine.\r\n\r\n19:58:06:03  19:58:09:23\r\n      Ici, ce qui pr\u00e9occupe\r\n    avant tout les Lucernois,\r\n\r\n19:58:10:01  19:58:12:16\r\n      c'est l'augmentation\r\n       du co\u00fbt du trajet,\r\n\r\n19:58:12:18  19:58:15:17\r\n due au d\u00e9m\u00e9nagement du campus.\r\n\r\n19:58:17:03  19:58:21:15\r\n -Le film d'animation \"Ma vie de \r\nCourgette\" du r\u00e9alisateur C.Barras\r\n\r\n19:58:21:17  19:58:27:09\r\n      repart de la c\u00e9r\u00e9monie\r\ndes Golden Globes les mains vides.\r\n\r\n19:58:27:11  19:58:29:03\r\n     C'\u00e9tait la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:58:29:05  19:58:33:12\r\nqu'un film suisse \u00e9tait s\u00e9lectionn\u00e9\r\n       pour cette cat\u00e9gorie.\r\n\r\n19:58:35:05  19:58:39:23\r\n Tous les parents qui ont perdu un\r\ndoudou pourront \u00eatre compatissants.\r\n\r\n19:58:40:01  19:58:44:11\r\n C'est un drame pour les enfants \r\nqui veulent retrouver leur doudou.\r\n\r\n19:58:44:13  19:58:48:19\r\n    Des sites se sp\u00e9cialisent\r\npour retrouver les doudous perdus.\r\n\r\n19:58:54:06  19:58:57:02\r\n      -Finies les vacances,\r\n       retour \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:58:57:04  19:59:01:05\r\n   Des d\u00e9placements en famille\r\n \u00e0 haut risque pour les doudous.\r\n\r\n19:59:01:07  19:59:05:23\r\n    Il y a de grandes chances\r\n  d'oublier la peluche f\u00e9tiche.\r\n\r\n19:59:06:01  19:59:08:17\r\n    C'est ce qui s'est pass\u00e9\r\n\r\n19:59:08:19  19:59:13:17\r\n    pour ce doudou recueilli \r\n   par le conducteur du train.\r\n\r\n19:59:14:06  19:59:17:20\r\n-J'ai trouv\u00e9 cette peluche abandonn\u00e9e\r\n\r\n19:59:17:22  19:59:21:11\r\n  sur une tablette avec le regard\r\n\r\n19:59:21:13  19:59:25:16\r\n     qui donnait l'impression\r\n   de chercher son propri\u00e9taire.\r\n\r\n19:59:25:18  19:59:31:02\r\n Ca m'a donn\u00e9 l'id\u00e9e de le mettre\r\n   en sc\u00e8ne pour le retrouver.\r\n\r\n19:59:31:16  19:59:36:07\r\n-Sur Facebook, l'avis de recherche\r\n est partag\u00e9 pr\u00e8s de 10 000 fois.\r\n\r\n19:59:36:09  19:59:39:15\r\n      La d\u00e9marche a touch\u00e9\r\n  les internautes et notamment\r\n\r\n19:59:39:17  19:59:45:09\r\n les parents qui se souviennent \r\n des nuits blanches sans doudou.\r\n\r\n19:59:45:11  19:59:49:04\r\n    Cette jeune maman a cr\u00e9\u00e9\r\n le site internet doudouperdu.ch\r\n\r\n19:59:49:14  19:59:51:20\r\n  -Le doudou de mon fils Damien,\r\n\r\n19:59:51:22  19:59:53:11\r\n          c'est celui-l\u00e0.\r\n\r\n19:59:53:13  19:59:58:16\r\nOn est mont\u00e9 avec lui dans le m\u00e9tro\r\n et en sortant on a entendu \"H\u00e9 !\"\r\n\r\n19:59:58:18  20:00:03:00\r\n   On a vu un projectile passer,\r\n\r\n20:00:03:02  20:00:07:01\r\n          et on a r\u00e9alis\u00e9\r\n qu'il l'avait laiss\u00e9 sur le banc.\r\n\r\n20:00:07:11  20:00:12:12\r\n -M.Portela publie une dizaine \r\n de doudous perdus par semaine.\r\n\r\n20:00:12:14  20:00:20:02\r\nUn travail enti\u00e8rement b\u00e9n\u00e9vole \r\nqu'elle r\u00e9alise avec sa cousine.\r\n\r\n20:00:20:20  20:00:28:21\r\n -Par exemple, une dame a post\u00e9 un \r\ndoudou qu'elle recherche sur Bienne.\r\n\r\n20:00:28:23  20:00:34:04\r\n      Ce doudou a accompagn\u00e9\r\n      son fils \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n20:00:34:06  20:00:41:18\r\n         On se sent investi\r\nde la mission de retrouver ce doudou.\r\n\r\n20:00:41:20  20:00:45:01\r\n           Il faut faire\r\n    quelque chose, le partager.\r\n\r\n20:00:45:03  20:00:53:11\r\nEt la r\u00e9compense est \u00e0 la hauteur:\r\n     le bonheur des enfants.\r\n\r\n20:00:57:18  20:01:00:08\r\n-Pour la premi\u00e8re fois depuis 2010,\r\n\r\n20:01:00:10  20:01:04:15\r\nle Ballon d'or et le Meilleur joueur\r\nde la FIFA sont deux prix distincts.\r\n\r\n20:01:04:17  20:01:07:07\r\n   Cette ann\u00e9e, ils r\u00e9compensent\r\n          le m\u00eame joueur.\r\n\r\n20:01:07:09  20:01:11:22\r\n Sans surprise, la FIFA a d\u00e9cern\u00e9\r\n  son prix \u00e0 Cristiano Ronaldo.\r\n\r\n20:01:12:00  20:01:14:10\r\n    Il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9\r\n\r\n20:01:14:11  20:01:17:22\r\n      d'un 4\u00e8me Ballon d'or\r\n  il y a un peu moins d'un mois.\r\n\r\n20:01:18:18  20:01:22:01\r\n     Dans un instant la m\u00e9t\u00e9o,\r\n      puis l'\u00e9mission \"TTC\".\r\n\r\n20:01:22:03  20:01:26:16\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:26:18  20:01:34:03\r\nSous-titrage SWISS TXT:M.Kastrati,\r\n   K.Marcato, R.Pawlak, M.Pisino,\r\n    J.Robert-Charrue, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-04-10T00:42:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701569967", "durationSec": 125, "title": "FRIGO DOUDOUS PERDUS 0601 PAD_RTS000001030412", "excerpt": "Des b\u00e9n\u00e9voles sont \u00e9mus par la perte des doudous, ces animaux de peluche f\u00e9tiches des enfants.  Certains cr\u00e9ent m\u00eame des sites Internet, ou des pages du r\u00e9seau social Facebook pour permettre aux enfants et aux parents de retrouver les peluches perdues.", "remarks": "Partiellement d\u00e9crit.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ANIMAL EN PELUCHE", "ENFANCE", "B\u00c9N\u00c9VOLAT"], "sequenceIds": ["1570332"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569968", "durationSec": 193, "title": "FRIGO GF RUSSIE GOULAG_RTS000001021477", "excerpt": "Irina Witmann, une habitante de Vorkouta, tente de maintenir la m\u00e9moire du goulag, le camp de prisonniers de cette ville mini\u00e8re du nord-ouest de la Russie. Ce goulag, cr\u00e9\u00e9 par les Sovi\u00e9tiques en 1937, \u00e9tait un camp de travail li\u00e9 \u00e0 une mine de charbon, et pr\u00e8s de 2 millions de prisonniers, d\u00e9tenus politiques ou de droits communs, sont pass\u00e9s par cet endroit.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MAGAT, Yves", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RUSSIE", "URSS"], "thematicThemes": ["CAMP DE PRISONNIERS POLITIQUES", "CAMP DE CONCENTRATION", "CAMP DE TRAVAIL"], "sequenceIds": ["1570313"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569969", "durationSec": 111, "title": "SO 10 ANS IPHONE 2_RTS000001032629", "excerpt": "L'entreprise informatique am\u00e9ricaine Apple, qui a invent\u00e9 le t\u00e9l\u00e9phone intelligent Iphone il y a 10 ans, le 09.01.2007, se fournit aussi en Suisse, chez certaines entreprises innovantes en technologie high tech, pour la fabrication des mod\u00e8les de son smartphone.", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Adaptation", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TECHNOLOGIE DE POINTE", "INDUSTRIE", "T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT"], "thematicCorporations": ["APPLE"], "sequenceIds": ["1570291"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569970", "durationSec": 123, "title": "SO 10 ANS PARTENARIAT 02_RTS000001032096", "excerpt": "Le partenariat enregistr\u00e9 en Suisse (LPart) conna\u00eet une baisse de popularit\u00e9 aupr\u00e8s des couples homosexuels, car il leur est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l'exclusion des h\u00e9t\u00e9rosexuels. Les personnes homosexuelles peuvent donc se sentir discrimin\u00e9es, car ce partenariat \u00e9quivaut \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler son orientation sexuelle, comme le confirment Florent Juinot, responsable de l'association VoGay, et Carine Landolt, porte-parole", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["PARTENARIAT CIVIL", "HOMOSEXUALIT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569971", "durationSec": 104, "title": "SO ARRESTATION KARDASHIAN_RTS000001032660", "excerpt": "La police fran\u00e7aise a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'arrestation de 17 personnes, soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir particip\u00e9 au braquage de la starlette am\u00e9ricaine Kim Kardashian, dans la nuit du 02.10.2016, alors qu'elle r\u00e9sidait dans un h\u00f4tel particulier \u00e0 Paris. Les cambrioleurs ont ligot\u00e9 la starlette et lui ont vol\u00e9 des bijoux pour 9 millions d'euros. La plupart des personnes interpell\u00e9es appartiennent au grand banditisme, et la police a pu remonter jusqu'\u00e0 eux gr\u00e2ce \u00e0 des traces ADN et des filatures.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["VOL (CRIMINALIT\u00c9)", "ENQU\u00caTE CRIMINELLE", "ARRESTATION"], "sequenceIds": ["1570238"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569972", "durationSec": 79, "title": "SO CHIFFRES AMAG 3_RTS000001032652", "excerpt": "Les mises \u00e0 jour des logiciels des v\u00e9hicules Volkswagen (VW) touch\u00e9s par le trucage sont en cours en Suisse et devront \u00eatre finalis\u00e9es d'ici fin 2017. D\u00e9j\u00e0 50000 clients suisses ont fait le n\u00e9cessaire, selon le distributeur automobile AMAG, mais pr\u00e8s de 175000 v\u00e9hicules en Suisse doivent subir des modifications techniques. La d\u00e9couverte du trucage du logiciel g\u00e9rant les \u00e9missions de gaz des moteurs diesel VW avait provoqu\u00e9 un scandale, tandis que des enqu\u00eates judiciaires et des demandes de d\u00e9dommagements ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE AUTOMOBILE", "CRIMINALIT\u00c9"], "thematicCorporations": ["VOLKSWAGEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569973", "durationSec": 150, "title": "SO CHYPRE REPORTAGE_RTS000001032615", "excerpt": "Les Chypriotes sont divis\u00e9s sur l'opportunit\u00e9 de n\u00e9gociations pour r\u00e9gler le conflit opposant la Gr\u00e8ce et la Turquie, depuis l'invasion turque de Chypre en 1974. Les pourparlers de paix entre les 2 parties ont en effet red\u00e9marr\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve le 09.01.2017.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KEFALAS, Alexia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHYPRE"], "thematicThemes": ["COHABITATION ETHNIQUE", "FRONTI\u00c8RE", "CONTENTIEUX TERRITORIAL"], "sequenceIds": ["1570230"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569974", "durationSec": 42, "title": "SO COURGETTE 03_RTS000001032769", "excerpt": "Le footballeur portugais Cristiano Ronaldo a re\u00e7u le prix du meilleur joueur de l'ann\u00e9e 2016 d\u00e9cern\u00e9 par la FIFA. Cette r\u00e9compense a \u00e9t\u00e9 remise \u00e0 Cristiano Ronaldo par le pr\u00e9sident de la FIFA Gianni Infantino \u00e0 Zurich."}, {"internalArchiveId": "AA1701569975", "durationSec": 124, "title": "SO GOLDEN GLOBE STREEP_RTS000001032762", "excerpt": "Pour \u00e9viter la fr\u00e9quentation massive des routes et des trains aux heures de pointe, il vaut mieux d\u00e9caler les horaires des pendulaires, notamment ceux qui le peuvent plus facilement, comme les \u00e9tudiants du d\u00e9partement informatique de la Haute \u00e9cole de Lucerne. Cette solution, simple \u00e0 mettre en place, permet d'\u00e9viter de gros investissements dans les infrastructures.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1701569976", "durationSec": 22, "title": "SO GREVE METRO 4_RTS000001032581"}, {"internalArchiveId": "AA1701569977", "durationSec": 94, "title": "SO HACKER TRUMP_RTS000001032692", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1701569978", "durationSec": 104, "title": "SO NEWS NEGOC CHYPRE_RTS000001032633", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BARCELLA, Denise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1701569979", "durationSec": 22, "title": "SO PC GALA FIFA_RTS000001032788", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["PRIX (R\u00c9COMPENSE)", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["CRISTIANO RONALDO", "INFANTINO, GIANNI"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569980", "durationSec": 127, "title": "SO PICS DE FREQUENTATION_RTS000001032443", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "ROTKREUZ"], "thematicThemes": ["TRAFIC PENDULAIRE", "AM\u00c9NAGEMENT DU TEMPS DE TRAVAIL", "\u00c9TUDIANT"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1570320"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1701570351", "summary": "Itw Ioanna et Andreas Mavrogiannis, Chypriotes grecs. \nNicosie, c\u00f4t\u00e9 grec : rue de la ville. La famille Christou, Chypriotes grecs, se rendant au point de contr\u00f4le, avec la zone turque. Itw Christos Christou, architecte. \nNicosie, c\u00f4t\u00e9 turc : sc\u00e8nes de rue. Itw Mustafa Halik, Chypriote turc.", "id": "1570230", "visualThemes": ["COHABITATION ETHNIQUE"], "visualGeographicals": ["CHYPRE", "NICOSIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570359", "summary": "Voitures de police transportant des suspects et arrestations de suspects dans l'affaire du cambriolage de la starlette Kim Kardashian. \nArchives 03.10.2016 : Fa\u00e7ade de l'h\u00f4tel de Pourtal\u00e8s, avec policiers et enqu\u00eateurs apr\u00e8s le braquage.\nPoliciers arrivant au si\u00e8ge de la police \u00e0 Paris, 36, quai des Orf\u00e8vre.", "id": "1570238", "visualThemes": ["ACTION POLICI\u00c8RE", "ENQU\u00caTE CRIMINELLE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570409", "summary": "Plateau : itw Manuel Tornare, conseiller national genevois socialiste.", "id": "1570288", "visualPersons": ["TORNARE, MANUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570412", "summary": "Zurich : itw Guido Berger, journaliste sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies \u00e0 la SRF. \nSuisse : archives d'entreprises suisses livrant des composants \u00e0 Apple, SFS Intec, Bopp, EMS Chemie, et Rolic. \nB\u00e2le : itw Norbert M\u00fcnzel, directeur Rolic Technologies.", "id": "1570291", "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "SUISSE", "B\u00c2LE-VILLE (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570434", "summary": "Vorkouta : enneig\u00e9, ruines des baraquements du camp de prisonniers. Itw Irina Witmann, habitante de Vorkouta.  \nArchives NB de prisonniers du goulag. \nVorkouta : Irina Witmann visitant le b\u00e2timent servant \u00e0 la torture des prisonniers du goulag. Enneig\u00e9, croix des tombes des d\u00e9tenus, dans le cimeti\u00e8re. Int, itw Anna Vassilievna Krikoun, ex-d\u00e9tenue du goulag. Ext, monument rappelant le goulag.", "id": "1570313", "visualThemes": ["CAMP DE PRISONNIERS POLITIQUES", "CAMP DE TRAVAIL"], "visualGeographicals": ["RUSSIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570441", "summary": "B\u00e2timent de la Haute Ecole d'informatique de Lucerne (Hochschule Luzern). Itw Allan Blessing, \u00e9tudiant en informatique. Int salle de cours, \u00e9tudiants de la Haute Ecole d'informatique de Lucerne travaillant sur ordinateur. Itw du professeur Ren\u00e9 H\u00fcsler, Directeur du D\u00e9partement informatique \u00e0 la Haute \u00c9cole de Lucerne. \nSuisse : int train, itw Jean-Philippe Schmidt, porte-parole des CFF.  Vid\u00e9oclip de la  R\u00e9gion M\u00e9tropole Zurich donnant des conseils pour d\u00e9caler les horaires des employ\u00e9s pendulaires. \nZoug : itw Stefan B\u00fcrgler, chercheur et co-directeur de l'\u00e9tude \"D\u00e9sengorger le trafic aux heures de pointe\".", "id": "1570320", "visualThemes": ["\u00c9TUDIANT"], "visualGeographicals": ["ROTKREUZ", "ZOUG", "SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570453", "summary": "Reconstitution, peluche doudou perdue.\nItw Adrien Dufey, m\u00e9canicien de locomotive CFF. Photos prises par Adrien Dufey, pour retrouver l'enfant propri\u00e9taire de la peluche poney perdue dans un train. \nPages du site Internet www.doudouperdu.ch. Itw Ma\u00eft\u00e9 Portela, cr\u00e9atrice b\u00e9n\u00e9vole du site www.doudouperdu.ch. \nVid\u00e9os amateur d'enfants ayant retrouv\u00e9 leur doudou.", "id": "1570332", "visualThemes": ["ANIMAL EN PELUCHE", "SITE INTERNET"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1681537", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029190", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1566812", "internalArchiveId": "AA1612566853", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Honneur aux dames", "publicationDate": "2017-01-09T00:00:00Z", "durationSec": 1620, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8295271", "imageURL": "http://www.rts.ch/8293717.image", "backgrounds": ["Caf\u00e9 coulant dans une tasse \u00e0 caf\u00e9."], "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Honneur aux dames", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Honneur aux dames", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Honneur aux dames", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Honneur aux dames", "Honneur aux dames", "Caf\u00e9", "La taxe poubelle", "Big Boss: Herzog & de Mauron", "Notre invit\u00e9e: Mathilde Lemoine", "S\u00e9quence didactique"], "alternativeSummary": ["- Caf\u00e9\n- Notre invit\u00e9e: Mathilde Lemoine\n- S\u00e9quence didactique\n- La taxe poubelle\n- Big Boss: Herzog & de Mauron", "- Caf\u00e9\n- Notre invit\u00e9e: Mathilde Lemoine\n- S\u00e9quence didactique\n- La taxe poubelle\n- Big Boss: Herzog & de Mauron", "Honneur aux dames\n- Caf\u00e9\n- Notre invit\u00e9e: Mathilde Lemoine\n- S\u00e9quence didactique\n- La taxe poubelle\n- Big Boss: Herzog & de Mauron", "Honneur aux dames\n- Caf\u00e9\n- Notre invit\u00e9e: Mathilde Lemoine\n- S\u00e9quence didactique\n- La taxe poubelle\n- Big Boss: Herzog & de Mauron", "- Caf\u00e9\n- Notre invit\u00e9e: Mathilde Lemoine\n- S\u00e9quence didactique\n- La taxe poubelle\n- Big Boss: Herzog & de Mauron", "Honneur aux dames\n- Caf\u00e9\n- Notre invit\u00e9e: Mathilde Lemoine\n- S\u00e9quence didactique\n- La taxe poubelle\n- Big Boss: Herzog & de Mauron", "Honneur aux dames\n- Caf\u00e9\n- Notre invit\u00e9e: Mathilde Lemoine\n- S\u00e9quence didactique\n- La taxe poubelle\n- Big Boss: Herzog & de Mauron", "Que nous r\u00e9serve 2017? Le retour de l'inflation? La remont\u00e9e des taux d'int\u00e9r\u00eat? Quel sera l'effet Trump? On fait le tour de la question avec Mathilde Lemoine qui inaugure notre s\u00e9rie sur les femmes dans l'\u00e9conomie. Tous les cantons sont pass\u00e9s \u00e0 la taxe poubelle sauf... Gen\u00e8ve! Le village gaulois r\u00e9siste, c'est le cancre du recyclage!", "Tous les cantons sont pass\u00e9s \u00e0 la taxe poubelle sauf... Gen\u00e8ve! Le village gaulois r\u00e9siste, c'est le cancre du recyclage!", "Que nous r\u00e9serve2017? Le retour de l'inflation? La remont\u00e9e des taux d'int\u00e9r\u00eat? Quel sera l'effet Trump? On fait le tour de la question avec Mathilde Lemoine qui inaugure notre s\u00e9rie sur les femmes dans l'\u00e9conomie."], "variantIds": ["ece-8221747", "ece-8221724", "ece-8202888", "ece-8202892", "ece-8221589", "ece-8202757", "ece-8219815", "ece-8202005"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-20T10:52:33Z", "subTitles": ["00:06:30:08  00:06:39:22\r\n...\r\n\r\n00:06:40:00  00:06:42:15\r\n    -Que nous r\u00e9serve 2017 ?\r\n\r\n00:06:42:17  00:06:45:14\r\n   Le retour de l'inflation,\r\nla remont\u00e9e de taux d'int\u00e9r\u00eats ?\r\n\r\n00:06:45:16  00:06:52:13\r\n On fait le tour de la question\r\n     avec Mathilde Lemoine.\r\n\r\n00:06:52:15  00:06:56:20\r\n  Tous les cantons sont pass\u00e9s \r\n \u00e0 la taxe poubelle sauf Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:06:56:22  00:07:02:22\r\n   Le village gaulois r\u00e9siste,\r\n           reportage.\r\n\r\n00:07:03:00  00:07:06:12\r\nLes architectes Herzog et de Meuron,\r\n\r\n00:07:06:14  00:07:10:02\r\n    leur sublime et co\u00fbteuse\r\n    Philharmonie de Hambourg\r\n\r\n00:07:10:04  00:07:12:11\r\n  est inaugur\u00e9e cette semaine.\r\n\r\n00:07:25:11  00:07:30:03\r\n        Bonsoir, bienvenue\r\n  et surtout bonne ann\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:07:30:05  00:07:33:07\r\n     Apr\u00e8s la gueule de bois, \r\n    rien de tel qu'un bon caf\u00e9.\r\n\r\n00:07:33:09  00:07:38:14\r\n  Depuis quelques ann\u00e9es, le caf\u00e9\r\nsuit la m\u00eame tendance que la bi\u00e8re.\r\n\r\n00:07:38:16  00:07:42:00\r\n          Apr\u00e8s le succ\u00e8s\r\n     des brasseurs artisanaux,\r\n\r\n00:07:42:02  00:07:46:00\r\n          c'est la mode\r\n     des micro-torr\u00e9facteurs.\r\n\r\n00:07:46:02  00:07:50:01\r\n Ils sont une centaine en Suisse.\r\n\r\n00:07:53:05  00:07:56:16\r\n     -Cyril habite \u00e0 Vaulion\r\n     dans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:07:56:18  00:08:00:11\r\nDepuis 2 ans, ce fils et petit-fils\r\n      de torr\u00e9facteur de caf\u00e9\r\n\r\n00:08:00:13  00:08:02:17\r\n      a lanc\u00e9 son affaire.\r\n\r\n00:08:02:19  00:08:07:13\r\nC'est dans son atelier qu'il grille\r\n    ses grains de caf\u00e9s verts.\r\n\r\n00:08:07:15  00:08:11:11\r\n       Le secret: le degr\u00e9\r\n     et la dur\u00e9e de cuisson.\r\n\r\n00:08:12:16  00:08:14:14\r\n        -Avec l'exp\u00e9rience,\r\n\r\n00:08:14:16  00:08:18:14\r\n on sait quand on doit s'arr\u00eater.\r\n\r\n00:08:18:16  00:08:24:08\r\n       Mais il arrive encore\r\n      que je br\u00fble des caf\u00e9s.\r\n\r\n00:08:25:16  00:08:29:08\r\n    -La micro-torr\u00e9faction,\r\n  c'est la tendance du moment.\r\n\r\n00:08:29:10  00:08:31:22\r\n Et selon Cyril, \u00e7a vient de l\u00e0.\r\n\r\n00:08:40:02  00:08:46:00\r\n -De grosses entreprises ont fait\r\n savoir que le caf\u00e9 pouvait aussi\r\n\r\n00:08:46:02  00:08:48:18\r\n     \u00eatre un produit de luxe.\r\n\r\n00:08:48:20  00:08:51:00\r\n     Les gens s'y int\u00e9ressent.\r\n\r\n00:08:51:02  00:08:58:07\r\n     Le caf\u00e9 a tr\u00e8s peu \u00e9volu\u00e9\r\n          durant 30 ans.\r\n\r\n00:08:58:09  00:09:01:17\r\n       En l'espace de 2 ans,\r\n       il a beaucoup \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n00:09:01:19  00:09:06:12\r\n       C'est bien pour nous\r\n     et pour le consommateur.\r\n\r\n00:09:06:21  00:09:11:01\r\n       -En Suisse, on compte\r\nune centaine de micro-torr\u00e9facteurs.\r\n\r\n00:09:11:03  00:09:15:10\r\nPour se d\u00e9marquer, Cyril et sa femme\r\n      ont transform\u00e9 un camion\r\n\r\n00:09:15:11  00:09:21:10\r\n        de l'arm\u00e9e suisse\r\n pour se rendre sur les march\u00e9s.\r\n\r\n00:09:22:14  00:09:24:19\r\n -Le but est de se faire plaisir.\r\n\r\n00:09:24:21  00:09:28:13\r\n        Et apr\u00e8s, le jour\r\n  o\u00f9 je pourrai en vivre \u00e0 100 %\r\n\r\n00:09:28:15  00:09:33:01\r\n     et que les gens viendront\r\n        me voir torr\u00e9fier,\r\n\r\n00:09:33:03  00:09:38:00\r\nou des restaurateurs qui viendront\r\n      cr\u00e9er leur assemblage,\r\n\r\n00:09:38:02  00:09:39:12\r\n         \u00e7a sera parfait.\r\n\r\n00:09:39:14  00:09:43:08\r\n     Le but n'est pas d'avoir\r\n      une grosse entreprise.\r\n\r\n00:09:43:13  00:09:48:22\r\n       -Au bor\u00e9al coffee,\r\n  on voit les choses en grand.\r\n\r\n00:09:49:00  00:09:53:02\r\nL'entreprise compte 3 bars \u00e0 caf\u00e9\r\n      \u00e0 Gen\u00e8ve, 2 \u00e0 Zurich\r\n\r\n00:09:53:04  00:09:56:07\r\n    et emploie 34 personnes.\r\n\r\n00:09:56:09  00:10:00:05\r\n         D\u00e8s le matin,\r\n    les clients se pressent.\r\n\r\n00:10:00:07  00:10:04:00\r\n     Le go\u00fbt est diff\u00e9rent,\r\n       le prix \u00e9galement.\r\n\r\n00:10:04:02  00:10:06:12\r\n     Le caf\u00e9 co\u00fbte 3,80 frs.\r\n\r\n00:10:06:19  00:10:09:06\r\n  -C'est plus cher car on utilise\r\n\r\n00:10:09:08  00:10:13:11\r\n des grains de plus haute qualit\u00e9.\r\n\r\n00:10:13:13  00:10:17:19\r\n    On ach\u00e8te aussi \u00e0 des prix\r\n     justes aux producteurs.\r\n\r\n00:10:17:21  00:10:21:19\r\n     On justifie la diff\u00e9rence\r\n          de prix ainsi.\r\n\r\n00:10:22:02  00:10:26:15\r\n-Le caf\u00e9 est torr\u00e9fi\u00e9 ici \u00e0 Carouge.\r\n\r\n00:10:26:17  00:10:29:08\r\n    Il vient du monde entier.\r\n\r\n00:10:31:04  00:10:36:07\r\n -L'id\u00e9e \u00e9tait d'avoir un maximum \r\n de tra\u00e7abilit\u00e9 et de transparence\r\n\r\n00:10:36:09  00:10:38:18\r\n   lors de l'achat du caf\u00e9 vert.\r\n\r\n00:10:38:20  00:10:41:01\r\n       On s'est rendu compte\r\n       que c'\u00e9tait compliqu\u00e9\r\n\r\n00:10:41:03  00:10:43:09\r\n avec les importateurs standards.\r\n\r\n00:10:43:10  00:10:47:06\r\n  Du coup, on a contact\u00e9 d'autres\r\n      torr\u00e9facteurs europ\u00e9ens\r\n\r\n00:10:47:08  00:10:54:11\r\n  pour cr\u00e9er une coop\u00e9rative afin\r\n  d'acheter ensemble directement.\r\n\r\n00:10:54:20  00:10:58:22\r\n  -Une d\u00e9marche qui bouleverse \r\n le march\u00e9 traditionnel du caf\u00e9.\r\n\r\n00:10:59:00  00:11:03:14\r\n Il n'est pas le seul \u00e0 vouloir\r\n  court-circuiter le syst\u00e8me.\r\n\r\n00:11:03:16  00:11:06:00\r\nNous sommes \u00e0 Monthey en Valais.\r\n\r\n00:11:06:02  00:11:09:17\r\n  Gilles et Christian ont lanc\u00e9\r\n    le site Internet algrano\r\n\r\n00:11:09:19  00:11:13:23\r\n qui met en lien les producteurs\r\n      et les torr\u00e9facteurs.\r\n\r\n00:11:14:01  00:11:16:12\r\n     Ils sont en discussion\r\n        avec Alessandro.\r\n\r\n00:11:16:14  00:11:18:20\r\n    Un producteur au Br\u00e9sil.\r\n\r\n00:11:18:22  00:11:24:01\r\n  La plateforme tente de mettre\r\n   un terme \u00e0 la sp\u00e9culation.\r\n\r\n00:11:24:03  00:11:28:03\r\n   Actuellement, le producteur\r\n  vend son caf\u00e9 \u00e0 l'exportateur\r\n\r\n00:11:28:05  00:11:33:17\r\n qui le revend \u00e0 un importateur\r\nqui le revend \u00e0 un torr\u00e9facteur.\r\n\r\n00:11:33:19  00:11:36:12\r\nAvec algrano plus d'interm\u00e9diaires.\r\n\r\n00:11:36:14  00:11:41:05\r\nLe caf\u00e9 est vendu directement par \r\nles producteurs aux torr\u00e9facteurs.\r\n\r\n00:11:41:07  00:11:45:02\r\n    Algrano per\u00e7oit 5 \u00e0 10 %\r\n  du montant des transactions.\r\n\r\n00:11:45:04  00:11:47:21\r\nSelon elle, tout le monde y gagne.\r\n\r\n00:11:48:04  00:11:51:00\r\n   -Le producteur pourra toucher\r\n\r\n00:11:51:02  00:11:56:15\r\n        jusqu'\u00e0 3 fois plus\r\n        que sur le march\u00e9.\r\n\r\n00:11:56:17  00:12:04:15\r\n      Pour le torr\u00e9facteur,\r\nc'est dans des marges comparables.\r\n\r\n00:12:04:17  00:12:09:19\r\nL'avantage pour eux, c'est qu'ils ont\r\n   acc\u00e8s \u00e0 une plus grande vari\u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:12:09:21  00:12:14:20\r\net une exclusivit\u00e9 sur leur achat.\r\n\r\n00:12:17:01  00:12:20:15\r\n  -L'an dernier, l'entreprise \r\n a re\u00e7u le prix de l'innovation\r\n\r\n00:12:20:17  00:12:24:11\r\n  \u00e0 la foire europ\u00e9enne du caf\u00e9\r\n            en Su\u00e8de.\r\n\r\n00:12:24:12  00:12:27:19\r\n      Mais c'est compliqu\u00e9\r\n   de changer les mentalit\u00e9s.\r\n\r\n00:12:28:02  00:12:35:12\r\n       -C'est un march\u00e9 \u00e2g\u00e9\r\n   qui a re\u00e7u peu d'innovations.\r\n\r\n00:12:35:14  00:12:40:12\r\n      Du coup, on travaille\r\n   avec des fils de producteurs\r\n\r\n00:12:40:14  00:12:45:03\r\n    qui se mettent \u00e0 exporter.\r\n\r\n00:12:46:10  00:12:50:03\r\n-Pour l'heure, le caf\u00e9 de sp\u00e9cialit\u00e9\r\n     reste un march\u00e9 de niche.\r\n\r\n00:12:50:05  00:12:52:08\r\n   Mais il y a de quoi faire,\r\n\r\n00:12:52:10  00:12:58:22\r\napr\u00e8s la Finlande, la Suisse est le\r\nplus gros consommateur par habitant.\r\n\r\n00:13:05:05  00:13:08:04\r\n    -C'est un homme d'affaires,\r\n         protectionniste,\r\n\r\n00:13:08:06  00:13:12:09\r\n  qui dirigera la 1\u00e8re puissance\r\n    \u00e9conomique dans 15 jours.\r\n\r\n00:13:12:11  00:13:17:18\r\nL'arriv\u00e9e au pouvoir de Trump aura\r\nun impact sur l'\u00e9conomie mondiale.\r\n\r\n00:13:17:20  00:13:23:02\r\nQuels sont les dangers, les enjeux ?\r\n\r\n00:13:23:04  00:13:28:08\r\n      Le plaisir de recevoir\r\n        Mathilde Lemoine.\r\n\r\n00:13:28:10  00:13:31:16\r\nBonsoir, vous \u00eates cheffe \u00e9conomiste\r\n \u00e0 la Banque Edmond de Rothschild.\r\n\r\n00:13:31:18  00:13:33:10\r\nVous inaugurez notre cycle femmes,\r\n\r\n00:13:33:11  00:13:37:13\r\npuisque tous nos invit\u00e9s de janvier\r\n       seront des invit\u00e9es.\r\n\r\n00:13:37:15  00:13:45:15\r\n    Les banques anglo-saxonnes\r\n      ont \u00e9t\u00e9 les premi\u00e8res\r\n\r\n00:13:45:17  00:13:53:19\r\n         \u00e0 engager femmes\r\n  cheffes \u00e9conomistes, pourquoi ?\r\n\r\n00:13:53:23  00:13:58:03\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:13:58:07  00:14:03:11\r\n       Cheffes \u00e9conomistes.\r\n\r\n00:14:03:14  00:14:06:14\r\n     Il y a une tradition chez\r\n   les Anglo-Saxons de diversit\u00e9\r\n\r\n00:14:06:18  00:14:11:02\r\n      qui est plus ancienne.\r\n\r\n00:14:11:06  00:14:14:14\r\n    Ils ont plus l'habitude de\r\n travailler avec des \u00e9conomistes.\r\n\r\n00:14:14:18  00:14:17:21\r\nEt donc d'utiliser des \u00e9conomistes.\r\n\r\n00:14:18:01  00:14:22:19\r\n   Pour accro\u00eetre leur activit\u00e9.\r\n\r\n00:14:22:23  00:14:28:21\r\n         Mais maintenant,\r\n   toutes les banques s'ouvrent.\r\n\r\n00:14:29:21  00:14:34:17\r\n  -En quoi vos analyses diff\u00e8rent\r\n      de celles d'un homme ?\r\n\r\n00:14:34:21  00:14:39:11\r\n-C'est une question de personnalit\u00e9.\r\n\r\n00:14:39:14  00:14:42:22\r\n  Je pr\u00e9f\u00e8re regarder les choses \r\n  telles qu'elles sont plut\u00f4t que\r\n\r\n00:14:43:02  00:14:45:05\r\n            d'imaginer.\r\n\r\n00:14:45:09  00:14:47:10\r\n     -C'est plut\u00f4t masculin ?\r\n\r\n00:14:47:13  00:14:49:14\r\n   -C'est \u00e0 vous de me le dire.\r\n\r\n00:14:49:18  00:14:55:14\r\n  -Je ne peux pas vous r\u00e9pondre.\r\n\r\n00:14:56:12  00:14:59:15\r\n  Le premier \u00e9v\u00e9nement,\r\n\r\n00:14:59:17  00:15:05:09\r\n   \u00e7a sera l'arriv\u00e9e au pouvoir\r\n         de Donald Trump.\r\n\r\n00:15:05:11  00:15:09:07\r\n          Il veut booster\r\n       l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine\r\n\r\n00:15:09:09  00:15:13:04\r\n           mais relever\r\n     les barri\u00e8res douani\u00e8res.\r\n\r\n00:15:13:06  00:15:15:18\r\n     Quelle sera l'influence ?\r\n\r\n00:15:15:22  00:15:20:06\r\n     -Cette \u00e9lection a g\u00e9n\u00e9r\u00e9\r\n  un espoir financier important.\r\n\r\n00:15:20:10  00:15:23:15\r\n   Les investisseurs consid\u00e8rent\r\n  que cette \u00e9lection va accro\u00eetre\r\n\r\n00:15:23:19  00:15:25:22\r\n   la croissance dans le monde.\r\n\r\n00:15:26:02  00:15:29:20\r\n         Il y a un b\u00e9mol.\r\n\r\n00:15:30:00  00:15:35:22\r\n Les investisseurs n'int\u00e8grent pas\r\n   les risques protectionnistes.\r\n\r\n00:15:36:20  00:15:42:05\r\n  Est-ce que l'espoir va devenir\r\n     r\u00e9alit\u00e9, c'est l'enjeu ?\r\n\r\n00:15:42:09  00:15:47:07\r\n   Malheureusement, nous sommes\r\n   d\u00e9\u00e7us ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n00:15:47:11  00:15:53:09\r\n       Il y a des \u00e9l\u00e9ments \r\n      tr\u00e8s positifs en 2017.\r\n\r\n00:15:54:00  00:15:57:02\r\n      Il y a un accroissement\r\n        du prix du p\u00e9trole\r\n\r\n00:15:57:06  00:16:02:20\r\n   qui va am\u00e9liorer la situation\r\n       des pays \u00e9mergeants.\r\n\r\n00:16:03:00  00:16:08:22\r\n  Il y aura aussi des effets li\u00e9s\r\n\u00e0 la hausse des d\u00e9penses publiques.\r\n\r\n00:16:09:05  00:16:11:10\r\n          Mais attention.\r\n\r\n00:16:11:13  00:16:17:10\r\n      L'instabilit\u00e9 pourrait\r\n    d\u00e9cevoir les investisseurs.\r\n\r\n00:16:17:22  00:16:21:22\r\n-La hausse du prix du p\u00e9trole est la\r\nraison pour laquelle on assiste \u00e0 un\r\n\r\n00:16:22:02  00:16:25:01\r\n      retour de l'inflation ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:16:25:05  00:16:29:02\r\nEt c'est tout l'enjeu de l'inflation\r\n     et de la hausse des taux.\r\n\r\n00:16:29:06  00:16:35:04\r\n En Suisse, les prix sont stables.\r\n\r\n00:16:36:07  00:16:42:07\r\n    On attend une acc\u00e9l\u00e9ration\r\n     de l'inflation \u00e0 0,6 %.\r\n\r\n00:16:42:11  00:16:48:04\r\n Pourquoi on parle de reflation ?\r\n\r\n00:16:48:08  00:16:51:18\r\n         -Parce que c'est\r\n     une acc\u00e9l\u00e9ration durable\r\n\r\n00:16:51:20  00:16:54:07\r\n du niveau de la hausse des prix.\r\n\r\n00:16:54:11  00:16:57:20\r\n          On serait sorti\r\n      de cette p\u00e9riode noire.\r\n\r\n00:16:58:00  00:17:03:22\r\n      Et que d\u00e9finitivement,\r\n on aurait un rythme de croissance\r\n\r\n00:17:04:02  00:17:07:15\r\n et un niveau de prix durablement\r\n sup\u00e9rieur, ce qui est v\u00e9cu comme\r\n\r\n00:17:07:19  00:17:10:07\r\n     quelque chose de positif\r\n      par les investisseurs.\r\n\r\n00:17:10:11  00:17:13:09\r\n-C'est quand m\u00eame un rench\u00e9rissement\r\n         du co\u00fbt de la vie.\r\n\r\n00:17:13:12  00:17:18:13\r\n -Sauf si les salaires augmentent.\r\n\r\n00:17:18:17  00:17:22:05\r\n  Est-ce que Donald Trump pourra\r\naugmenter le salaire des Suisses ?\r\n\r\n00:17:22:09  00:17:28:07\r\n  C'est la limite de l'exercice.\r\n\r\n00:17:31:05  00:17:34:12\r\n-On assiste \u00e0 une remont\u00e9e des taux\r\n d'int\u00e9r\u00eat aux \u00c9tats-Unis,\r\n\r\n00:17:34:14  00:17:38:05\r\n        peut-on s'attendre\r\n        \u00e0 cela en Suisse ?\r\n\r\n00:17:38:07  00:17:41:01\r\n    -C'est relativement limit\u00e9.\r\n\r\n00:17:46:10  00:17:50:04\r\nL'espoir suscit\u00e9 par cette \u00e9lection\r\n\r\n00:17:50:06  00:17:53:05\r\n         et par l'annonce\r\n     de la baisse des imp\u00f4ts,\r\n\r\n00:17:53:07  00:17:57:12\r\n  mais quant \u00e0 savoir si \u00e7a va se\r\ntraduire par une croissance durable\r\n\r\n00:17:57:14  00:18:00:19\r\n et une augmentation des salaires,\r\n         ce n'est pas sur.\r\n\r\n00:18:00:23  00:18:07:02\r\n  C'est pour cela que la hausse \r\n  des taux devrait \u00eatre limit\u00e9e.\r\n\r\n00:18:07:06  00:18:12:08\r\n Puisque les effets pervers se font\r\nd\u00e9j\u00e0 sentir via la hausse du dollar.\r\n\r\n00:18:12:11  00:18:18:10\r\n          Cela va g\u00eaner\r\n   les exportateurs am\u00e9ricains.\r\n\r\n00:18:26:11  00:18:30:09\r\n Avant m\u00eame que Donald Trump ait pu\r\nappliquer sa politique et baiss\u00e9\r\n\r\n00:18:30:12  00:18:33:11\r\n  les imp\u00f4ts, il y aura un frein\r\n  n\u00e9gatif sur les exportations.\r\n\r\n00:18:33:15  00:18:37:03\r\n-Et donc une incitation \u00e0 maintenir\r\n   les taux n\u00e9gatifs en Suisse ?\r\n\r\n00:18:37:07  00:18:40:17\r\n        -Relativement bas.\r\n\r\n00:18:40:21  00:18:46:19\r\n  La BNS est extr\u00eamement active.\r\n\r\n00:18:47:13  00:18:51:12\r\n      L'incertitude g\u00e9n\u00e9r\u00e9e\r\n  par l'\u00e9lection de Donald Trump\r\n\r\n00:18:51:14  00:18:53:09\r\n    plaide pour un franc fort.\r\n\r\n00:18:53:11  00:18:58:21\r\n     -Merci, Mathilde Lemoine.\r\n\r\n00:18:59:14  00:19:02:02\r\n Et on va reparler de Donald Trump\r\n         avec Ron Hochuli.\r\n\r\n00:19:02:04  00:19:04:15\r\n      Le prochain pr\u00e9sident\r\n  pr\u00e9tend avoir fait plier Ford.\r\n\r\n00:19:04:17  00:19:07:02\r\n  Il met la pression sur Toyota.\r\n\r\n00:19:07:04  00:19:11:14\r\nTrump veut cr\u00e9er 25 mios d'emplois,\r\n         c'est cr\u00e9dible ?\r\n\r\n00:19:11:16  00:19:17:00\r\n         -C'est ambitieux.\r\n\r\n00:19:17:02  00:19:22:01\r\n   Sous Obama, 8 mios de postes\r\n\r\n00:19:22:03  00:19:27:03\r\n  ont disparu entre 2008 en 2010.\r\n\r\n00:19:27:05  00:19:32:05\r\n     Puis entre 2010 et 2016,\r\n     14 mios d'emplois cr\u00e9\u00e9s.\r\n\r\n00:19:32:07  00:19:37:19\r\n   Il faudrait que Trump \u00e9chappe\r\n    \u00e0 une crise pour y arriver.\r\n\r\n00:19:37:21  00:19:43:14\r\n       -Qui est le champion\r\n    de la cr\u00e9ation d'emplois ?\r\n\r\n00:19:43:16  00:19:48:02\r\n    -Bill Clinton de tr\u00e8s loin.\r\n\r\n00:19:48:04  00:19:51:08\r\n       Il a profit\u00e9 d'ann\u00e9es\r\n        de boom \u00e9conomique.\r\n\r\n00:19:51:10  00:19:58:09\r\n      24 mios de postes cr\u00e9\u00e9s\r\n        entre 1993 et 2001.\r\n\r\n00:19:58:11  00:20:03:02\r\n      Mais en tenant compte\r\n  de la taille de la population,\r\n\r\n00:20:03:04  00:20:08:05\r\n       c'est sous Roosevelt\r\n que l'emploi a le plus progress\u00e9\r\n\r\n00:20:08:07  00:20:14:03\r\ngr\u00e2ce \u00e0 l'effort de guerre am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:20:14:05  00:20:17:18\r\n -Ces chiffres sont-ils fiables ?\r\n\r\n00:20:17:20  00:20:23:02\r\n     -Ils viennent de la FED.\r\n\r\n00:20:23:04  00:20:31:11\r\nMais celle-ci ne comptabilise pas \r\nles emplois de t\u00e2cheron \u00e0 la ferme\r\n\r\n00:20:31:12  00:20:45:23\r\n    ni les emplois \"ub\u00e9ris\u00e9s\".\r\n\r\n00:20:46:01  00:20:48:04\r\n           -Merci, Ron.\r\n\r\n00:20:54:09  00:20:56:14\r\n   Parmi vos bonnes r\u00e9solutions,\r\n\r\n00:20:56:16  00:20:59:23\r\n    il y a peut-\u00eatre la volont\u00e9\r\n    de mieux trier vos d\u00e9chets.\r\n\r\n00:21:00:01  00:21:04:21\r\nEt pour \u00e9viter de l'oublier, on peut\r\n   compter sur la taxe poubelle.\r\n\r\n00:21:04:23  00:21:13:23\r\n  Tous les cantons l'ont adopt\u00e9e\r\n     sauf Gen\u00e8ve, reportage.\r\n\r\n00:21:16:09  00:21:20:11\r\n -Cet homme que nous appellerons \r\nMartin vient d'emm\u00e9nager \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:21:20:13  00:21:26:08\r\n           Lausannois,\r\n    il a gard\u00e9 ses habitudes.\r\n\r\n00:21:26:10  00:21:30:22\r\n     -Excusez-moi, je cherche \r\n     les sacs poubelles tax\u00e9s.\r\n\r\n00:21:31:00  00:21:33:17\r\n        -J'ai pas compris.\r\n\r\n00:21:33:19  00:21:38:15\r\n        -Non, c'est pas \u00e7a.\r\n\r\n00:21:38:17  00:21:40:12\r\n             Tant pis.\r\n\r\n00:21:40:14  00:21:43:17\r\n        Bonjour, je cherche\r\n     les sacs poubelles tax\u00e9s.\r\n\r\n00:21:43:19  00:21:45:13\r\n     -On n'a pas \u00e7a \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:21:45:15  00:21:47:12\r\n     -Comment je vais faire ?\r\n\r\n00:21:47:23  00:21:51:11\r\n    -Presque tous les Suisse \r\n   connaissent la taxe au sac.\r\n\r\n00:21:51:13  00:21:53:14\r\n         Cette taxe que\r\n    vous avez ador\u00e9 d\u00e9tester\r\n\r\n00:21:53:16  00:21:56:11\r\n   et que vous avez tous fini\r\n          par adopter.\r\n\r\n00:21:56:13  00:21:59:13\r\n       Le premier canton \r\n      est St-Gall en 1975.\r\n\r\n00:21:59:15  00:22:02:11\r\n       Ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e,\r\n   tout le monde s'y est mis,\r\n\r\n00:22:02:13  00:22:04:17\r\n           ou presque.\r\n\r\n00:22:04:19  00:22:08:09\r\n A l'extr\u00e9mit\u00e9 de notre pays, il\r\nexiste un village d'irr\u00e9ductibles\r\n\r\n00:22:08:11  00:22:12:11\r\n   genevois qui n'a pas trouv\u00e9\r\n la potion magique du recyclage.\r\n\r\n00:22:12:13  00:22:14:23\r\n    Il est dernier avec 46 %.\r\n\r\n00:22:15:01  00:22:21:19\r\n    Dans le canton de Vaud,\r\n  la taxe a dop\u00e9 le recyclage.\r\n\r\n00:22:21:21  00:22:25:15\r\n     Mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n      en veut encore plus.\r\n\r\n00:22:25:17  00:22:28:12\r\n          D'ici 5 ans,\r\n  il s'est fix\u00e9 comme objectif\r\n\r\n00:22:28:14  00:22:33:09\r\n  que 60 % des d\u00e9chets m\u00e9nagers\r\n   de Suisse soient recycl\u00e9s.\r\n\r\n00:22:33:11  00:22:36:18\r\n  Aux commandes du D\u00e9partement\r\n  de l'environnement genevois,\r\n\r\n00:22:36:20  00:22:39:06\r\n         Luc Barthassat\r\n     pr\u00e9vient les citoyens.\r\n\r\n00:22:39:14  00:22:41:18\r\n  -Les Genevois n'ont pas int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n00:22:41:20  00:22:43:21\r\n   \u00e0 \u00eatre la ris\u00e9e de la Suisse.\r\n\r\n00:22:43:23  00:22:48:01\r\n  Cette fois, on a une occasion \r\n  de montrer que l'on peut faire\r\n\r\n00:22:48:03  00:22:50:11\r\n    autrement que par la taxe.\r\n\r\n00:22:50:19  00:22:52:16\r\n   -Faire autrement, d'accord.\r\n\r\n00:22:52:18  00:22:54:08\r\n         Mais comment ?\r\n\r\n00:22:54:10  00:22:58:11\r\n Nous retrouvons Martin install\u00e9\r\nmaintenant depuis plusieurs mois.\r\n\r\n00:22:58:13  00:23:02:07\r\nComme le montre une \u00e9tude, le sac\r\n du Genevois urbanis\u00e9 est rempli\r\n\r\n00:23:02:09  00:23:04:16\r\nd'un tiers de d\u00e9chets de cuisine.\r\n\r\n00:23:04:18  00:23:09:04\r\n Gen\u00e8ve leur d\u00e9clare la guerre.\r\n\r\n00:23:09:06  00:23:15:04\r\n   Et voici sa nouvelle arme.\r\n\r\n00:23:15:06  00:23:16:19\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n00:23:16:21  00:23:20:05\r\n   -Bonjour, je viens distribuer\r\n         la poubelle verte\r\n\r\n00:23:20:07  00:23:22:16\r\n   pour les d\u00e9chets organiques.\r\n\r\n00:23:22:18  00:23:25:12\r\n      -Merci, bonne journ\u00e9e.\r\n           -Au revoir.\r\n\r\n00:23:26:23  00:23:29:23\r\n -130'000 m\u00e9nages vont recevoir\r\n    gratuitement un bac a\u00e9r\u00e9\r\n\r\n00:23:30:01  00:23:32:11\r\n    et 25 sacs compostables.\r\n\r\n00:23:32:13  00:23:35:05\r\n   Les communes sont charg\u00e9es\r\n        de leur r\u00e9colte\r\n\r\n00:23:35:07  00:23:39:02\r\n    et du transport \u00e0 l'usine\r\n   de compostage de Ch\u00e2tillon.\r\n\r\n00:23:39:04  00:23:43:01\r\nC'est ici que l'on retrouve le chef\r\n   du secteur d\u00e9chets du canton.\r\n\r\n00:23:43:03  00:23:47:02\r\nIl inspecte les premiers r\u00e9sultats\r\n          du dispositif.\r\n\r\n00:23:47:20  00:23:50:23\r\n          -L'introduction\r\n      de cette poubelle verte\r\n\r\n00:23:51:01  00:23:55:05\r\n  va conduire \u00e0 une augmentation\r\n     des tonnages collect\u00e9s.\r\n\r\n00:23:55:07  00:23:59:06\r\n    L'objectif est d'augmenter\r\n     de 15'000 tonnes par an\r\n\r\n00:23:59:08  00:24:01:03\r\n      la quantit\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n00:24:01:11  00:24:03:04\r\n       -Faisons le point.\r\n\r\n00:24:03:06  00:24:07:00\r\nLes Genevois produisent 210'000 t\r\n    de d\u00e9chets incin\u00e9rables.\r\n\r\n00:24:07:02  00:24:08:20\r\n   Gr\u00e2ce \u00e0 la poubelle verte,\r\n\r\n00:24:08:22  00:24:12:07\r\n      la quantit\u00e9 devrait \r\n     descendre \u00e0 195'000 t.\r\n\r\n00:24:12:09  00:24:17:07\r\n Probl\u00e8me, le canton pr\u00e9voit une \r\nusine d'une capacit\u00e9 de 160'000 t.\r\n\r\n00:24:17:09  00:24:24:08\r\nSi on veut que \u00e7a rentre, il faudra\r\n encore faire beaucoup d'efforts.\r\n\r\n00:24:27:01  00:24:28:15\r\n       -Le canton de Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:24:28:17  00:24:31:05\r\n     a choisi d'\u00eatre vertueux.\r\n\r\n00:24:31:07  00:24:35:05\r\nEt de construire une nouvelle usine\r\n     avec une capacit\u00e9 r\u00e9duite\r\n\r\n00:24:35:07  00:24:43:09\r\n    pour inciter la population \r\n   \u00e0 am\u00e9liorer ses performances.\r\n\r\n00:24:43:19  00:24:47:12\r\n -Cette poubelle verte a-t-elle\r\n  les \u00e9paules assez solides ?\r\n\r\n00:24:47:14  00:24:52:11\r\n Mais que se passera-t-il si les\r\n citoyens ne jouent pas le jeu ?\r\n\r\n00:24:53:01  00:24:56:22\r\n-Le plan B, c'est la taxe poubelle\r\n          \u00e0 la vaudoise.\r\n\r\n00:24:57:00  00:24:59:13\r\n       C'est-\u00e0-dire 10 frs, \r\n       10 sacs de 17 litres.\r\n\r\n00:24:59:15  00:25:03:11\r\nCe qui sera bien plus cher \u00e0 Gen\u00e8ve \r\ncar les frais ne sont pas les m\u00eames.\r\n\r\n00:25:03:13  00:25:07:11\r\n        A vous de choisir.\r\n\r\n00:25:08:08  00:25:10:06\r\n     -Thomas Epitaux, bonsoir.\r\n\r\n00:25:10:08  00:25:13:23\r\n   Gen\u00e8ve fait de la r\u00e9sistance,\r\ntous les autres cantons ont la taxe.\r\n\r\n00:25:14:01  00:25:15:12\r\n     On peut tirer un bilan ?\r\n\r\n00:25:15:14  00:25:17:14\r\n      -Il est plut\u00f4t mitig\u00e9.\r\n\r\n00:25:17:16  00:25:21:04\r\n  Si l'introduction de la taxe a\r\n  augment\u00e9 le taux de recyclage,\r\n\r\n00:25:21:06  00:25:24:03\r\n elle a diminu\u00e9 la qualit\u00e9 du tri.\r\n\r\n00:25:24:05  00:25:27:04\r\nC'est un peu comme un produit dopant.\r\n\r\n00:25:27:06  00:25:31:01\r\n   Ca augmente les performances,\r\n     mais ce n'est pas propre.\r\n\r\n00:25:31:03  00:25:34:17\r\n     Ceux qui l'ont fait par\r\n   obligation ou par incitation\r\n\r\n00:25:34:19  00:25:40:11\r\n \u00e9taient moins regardants et ont \r\nlaiss\u00e9 du plastique dans le carton\r\n\r\n00:25:40:13  00:25:44:16\r\npour r\u00e9duire le volume du sac tax\u00e9.\r\n\r\n00:25:44:18  00:25:48:14\r\n    -La Suisse est plut\u00f4t bonne\r\n        ou mauvaise \u00e9l\u00e8ve ?\r\n\r\n00:25:48:16  00:25:54:02\r\n    -On est champions d'Europe\r\n  avec 53 % de taux de recyclage.\r\n\r\n00:25:54:04  00:25:57:20\r\n  La moyenne de l'UE est \u00e0 30 %.\r\n\r\n00:25:57:22  00:26:00:21\r\n      Mais on a tout int\u00e9r\u00eat\r\n   \u00e0 l'\u00eatre puisqu'on est aussi\r\n\r\n00:26:00:23  00:26:04:14\r\n          les champions\r\n   de la production de d\u00e9chets.\r\n\r\n00:26:04:16  00:26:06:19\r\n  Si vous \u00eates un Suisse normal,\r\n\r\n00:26:06:21  00:26:11:12\r\n    vous avez produit, en 2015,\r\n        730 kg de d\u00e9chets.\r\n\r\n00:26:11:14  00:26:14:05\r\n      Il n'y a que les Danois\r\n        qui ont fait mieux.\r\n\r\n00:26:14:07  00:26:18:09\r\nGlobalement, plus un pays est riche\r\n    plus il produit de d\u00e9chets.\r\n\r\n00:26:18:11  00:26:20:20\r\n          -Si on revient\r\n      aux d\u00e9chets organiques.\r\n\r\n00:26:20:22  00:26:25:00\r\nEst-ce que le recyclage est optimal ?\r\n\r\n00:26:25:02  00:26:28:11\r\n         -Ce qui est s\u00fbr,\r\n c'est que c'est une bonne cible.\r\n\r\n00:26:28:13  00:26:33:14\r\nUn tiers d'une poubelle du citoyen\r\n       urbanis\u00e9 est compos\u00e9\r\n\r\n00:26:33:16  00:26:39:13\r\n      de d\u00e9chets de cuisine.\r\n\r\n00:26:39:15  00:26:47:11\r\n   Et \u00e7a, on peut le valoriser, \r\n  en faire du compost, du biogaz.\r\n\r\n00:26:47:12  00:26:49:09\r\n        -Et le plastique ?\r\n\r\n00:26:49:11  00:26:52:00\r\n -Ca r\u00e9sume bien la probl\u00e9matique.\r\n\r\n00:26:52:02  00:26:57:08\r\nD'abord, c'est une mati\u00e8re premi\u00e8re\r\n      qui a une bonne valeur.\r\n\r\n00:26:57:10  00:27:04:06\r\nLes deux tiers des d\u00e9chets plastiques\r\n        finissent incin\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n00:27:04:08  00:27:07:08\r\n        Mais le recyclage\r\n     est une nouvelle fili\u00e8re\r\n\r\n00:27:07:10  00:27:11:11\r\n   \u00e0 condition que l'on am\u00e9liore\r\n        la qualit\u00e9 du tri.\r\n\r\n00:27:11:13  00:27:15:21\r\n  Et le tri, c'est le casse-t\u00eate\r\n          du recycleur.\r\n\r\n00:27:15:23  00:27:18:15\r\n          -Deux fili\u00e8res:\r\n     combustible ou recyclage.\r\n\r\n00:27:18:17  00:27:21:11\r\nC'est ce que l'on va voir maintenant.\r\n\r\n00:27:23:06  00:27:26:08\r\n       -Nous pouvons parler\r\n    des proc\u00e9d\u00e9s de recyclage.\r\n\r\n00:27:26:10  00:27:33:05\r\n   Il s'agirait de la pyrolyse,\r\n   le chauffage des plastiques.\r\n\r\n00:27:33:07  00:27:36:08\r\n   -Cette d\u00e9gradation biologique\r\n         dont vous parlez\r\n\r\n00:27:36:10  00:27:38:13\r\n     me para\u00eet \u00eatre un danger.\r\n\r\n00:27:39:01  00:27:41:06\r\n         -Le d\u00e9bat dure\r\n     depuis des g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n00:27:41:08  00:27:43:19\r\nEn fait, depuis qu'il est possible\r\n         de fumer sa pipe\r\n\r\n00:27:43:21  00:27:46:04\r\n en r\u00e9pondant \u00e0 des interviews.\r\n\r\n00:27:46:06  00:27:48:21\r\n        Les plastiques,\r\n   faut-il mieux les br\u00fbler ?\r\n\r\n00:27:48:22  00:27:52:11\r\n        Ou les recycler ?\r\n\r\n00:27:52:13  00:27:55:05\r\n     Voici les protagonistes\r\n          version 2016.\r\n\r\n00:28:04:09  00:28:08:10\r\n -Le citoyen doit savoir que trier\r\n  les plastiques, c'est possible.\r\n\r\n00:28:08:11  00:28:14:02\r\n Les flaconnages et les plastiques\r\n durs peuvent avoir une 2\u00e8me vie.\r\n\r\n00:28:14:04  00:28:17:07\r\n    -C'est un combustible pur.\r\n\r\n00:28:17:09  00:28:21:03\r\n       1 kg de polystyr\u00e8ne, \r\n       c'est 1 kg de mazout.\r\n\r\n00:28:21:05  00:28:25:18\r\n         Vous avez du PE,\r\n     ce qui est la m\u00eame chose.\r\n\r\n00:28:25:20  00:28:29:10\r\n1 kg de PE \u00e9quivaut \u00e0 1 kg de mazout.\r\n\r\n00:28:29:11  00:28:33:19\r\n        Avec ces produits, \r\n       on gagne de l'argent.\r\n\r\n00:28:34:10  00:28:39:04\r\n    -PE, PEHD, PP, ces types\r\n  de plastiques valent de l'or.\r\n\r\n00:28:39:06  00:28:42:05\r\n       Quand on les br\u00fble\r\n   pour en faire du chauffage,\r\n\r\n00:28:42:07  00:28:45:11\r\n   un tonne rapporte 350 frs.\r\n\r\n00:28:45:13  00:28:49:03\r\nLa Satom traite 25'000 t par an.\r\n\r\n00:28:52:06  00:28:57:02\r\nPour le recyclage, l'usine RC-Plast\r\n   r\u00e8gle un casse-t\u00eate: le tri.\r\n\r\n00:28:57:04  00:29:01:03\r\n    Un fois tri\u00e9e, la tonne \r\n    se revend 200 \u00e0 300 frs.\r\n\r\n00:29:01:05  00:29:05:00\r\n         L'usine pourra\r\n   en traiter 15'000 t par an.\r\n\r\n00:29:09:06  00:29:12:00\r\n   En bout de fili\u00e8re, lorsque\r\n ces plastiques sont transform\u00e9s\r\n\r\n00:29:12:02  00:29:15:18\r\nen granul\u00e9s, leur valeur d\u00e9colle,\r\n       1'000 frs la tonne.\r\n\r\n00:29:15:20  00:29:19:00\r\n    Jusqu'ici M.Blatter peut\r\n  dormir sur ses deux oreilles.\r\n\r\n00:29:19:02  00:29:22:06\r\nLes Suisses produisent 1 mio de t\r\n  de d\u00e9chets plastiques par an.\r\n\r\n00:29:22:08  00:29:28:17\r\n   Avec 80'000 t, le recyclage\r\n   n'obtient que des miettes.\r\n\r\n00:29:29:18  00:29:34:07\r\n Mais dans la famille, il y a un \r\npetit fr\u00e8re qui fait bande \u00e0 part.\r\n\r\n00:29:34:09  00:29:36:18\r\n            Archives\r\n -C'est une machine \u00e0 fabriquer\r\n\r\n00:29:36:20  00:29:42:00\r\n    les nouvelles bouteilles\r\n     de lait en plastique.\r\n\r\n00:29:42:02  00:29:47:14\r\n   -C'est s\u00fbr, les bouteilles\r\n  en PET int\u00e9ressent beaucoup.\r\n\r\n00:29:47:16  00:29:51:10\r\n A terme, le directeur en verra\r\n    d\u00e9filer 10'000 t par an.\r\n\r\n00:29:51:11  00:29:56:02\r\n   En fin de fili\u00e8re, le PET\r\n se n\u00e9gocie 1'400 frs la tonne.\r\n\r\n00:29:56:04  00:30:01:04\r\n        Br\u00fbler ou trier,\r\n     les enjeux sont juteux.\r\n\r\n00:30:01:06  00:30:05:10\r\n  Entre les deux fili\u00e8res, il y a\r\ndes citoyens qu'il faut convaincre.\r\n\r\n00:30:05:16  00:30:08:17\r\n -On veut cr\u00e9er un nouveau model.\r\n\r\n00:30:08:19  00:30:10:23\r\n     La Suisse est championne\r\n\r\n00:30:11:01  00:30:14:03\r\ndans le tri des mati\u00e8res \u00e0 la source.\r\n\r\n00:30:14:05  00:30:17:02\r\n    On veut aussi donner cette\r\n     possibilit\u00e9 aux citoyens\r\n\r\n00:30:17:04  00:30:19:15\r\n      en montant cette usine.\r\n\r\n00:30:20:08  00:30:23:03\r\n    -Les incin\u00e9rateurs, eux,\r\nveulent se d\u00e9faire de cette image\r\n\r\n00:30:23:05  00:30:24:21\r\n       de roi des enfers.\r\n\r\n00:30:24:23  00:30:29:06\r\n   -Vous \u00eates per\u00e7us comment,\r\n      les incin\u00e9rateurs ?\r\n\r\n00:30:29:08  00:30:32:02\r\n      -Comme \u00eatres du diable.\r\n\r\n00:30:32:04  00:30:34:02\r\n          Le Terminator.\r\n\r\n00:30:34:04  00:30:36:05\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n00:30:36:07  00:30:40:02\r\n -Car on croit qu'on d\u00e9truit tout.\r\n\r\n00:30:40:04  00:30:44:01\r\n      En r\u00e9alit\u00e9, on r\u00e9cup\u00e8re\r\n      ce qui est r\u00e9cup\u00e9rable.\r\n\r\n00:30:44:10  00:30:46:14\r\n        -Autrement dit,\r\n  il faut traiter les ordures,\r\n\r\n00:30:46:16  00:30:49:19\r\n       traiter les r\u00e9sidus\r\n  de l'incin\u00e9ration des ordures\r\n\r\n00:30:49:21  00:30:52:13\r\n       et ensuite traiter\r\n    les r\u00e9sidus des r\u00e9sidus ?\r\n\r\n00:30:52:15  00:30:54:13\r\n         -C'est un peu \u00e7a.\r\n\r\n00:30:55:06  00:30:58:02\r\n   -Le chantier aura dur\u00e9 10 ans\r\n           au lieu de 3.\r\n\r\n00:30:58:04  00:31:03:19\r\n Il aura co\u00fbt\u00e9 10 fois plus cher \r\n que pr\u00e9vu, mais que c'est beau !\r\n\r\n00:31:03:21  00:31:08:17\r\n      Les Allemands inaugurent\r\nla nouvelle Philharmonie de Hambourg.\r\n\r\n00:31:08:19  00:31:13:13\r\n  C'est l'oeuvre des deux B\u00e2lois\r\n       Herzog et de Meuron.\r\n\r\n00:31:13:15  00:31:16:07\r\n         Portait express.\r\n\r\n00:31:22:09  00:31:27:07\r\n  -Herzog et de Meuron, c'est\r\nl'histoire de Jacques et Pierre.\r\n\r\n00:31:27:09  00:31:29:10\r\n Pierre de Meuron, l'introverti.\r\n\r\n00:31:29:11  00:31:32:03\r\n  Jacques Herzog, l'extraverti.\r\n\r\n00:31:32:05  00:31:36:23\r\n  Ils sont n\u00e9s \u00e0 B\u00e2le en 1950,\r\n   \u00e0 3 semaines d'intervalle.\r\n\r\n00:31:37:01  00:31:40:07\r\n       Ils se sont connus \r\n       dans le bac \u00e0 sable\r\n\r\n00:31:40:09  00:31:43:04\r\n      et on b\u00e2ti un empire.\r\n\r\n00:31:43:06  00:31:45:11\r\nLeur dipl\u00f4me de l'EPFZ en poche,\r\n\r\n00:31:45:13  00:31:49:08\r\n    ils ouvrent leur cabinet\r\n  d'architecture \u00e0 la fin 1970.\r\n\r\n00:31:49:10  00:31:52:09\r\n      A B\u00e2le, on leur doit\r\n     le Parc Saint-Jacques,\r\n\r\n00:31:52:11  00:31:56:19\r\n  la Tour Roche, la VitraHaus.\r\n\r\n00:31:56:21  00:31:59:21\r\n     Mais le terrain de jeu\r\n      devient trop petit.\r\n\r\n00:31:59:22  00:32:02:14\r\n        Ils construisent\r\n      dans le monde entier.\r\n\r\n00:32:02:16  00:32:07:23\r\nOn les appelles les dieux du stade,\r\n       avec Munich et P\u00e9kin.\r\n\r\n00:32:08:01  00:32:10:12\r\nC'est aussi les rois des mus\u00e9es.\r\n\r\n00:32:10:14  00:32:15:09\r\n    La Tate \u00e0 Londres avec la\r\n  b\u00e9n\u00e9diction de la reine m\u00e8re.\r\n\r\n00:32:15:11  00:32:21:09\r\n  En 2001, ils d\u00e9cochent le prix\r\nPritzker, le Nobel d'architecture.\r\n\r\n00:32:21:11  00:32:23:20\r\n       Leur cabinet compte\r\n       400 collaborateurs.\r\n\r\n00:32:23:22  00:32:28:05\r\n   Seul b\u00e9mol, ils ne sont pas\r\n      champions en calcul.\r\n\r\n00:32:28:07  00:32:29:23\r\n     Leur dernier b\u00e2timent:\r\n\r\n00:32:30:01  00:32:34:03\r\n   la Philharmonie de Hambourg\r\nqui sera inaugur\u00e9e cette semaine.\r\n\r\n00:32:34:05  00:32:39:09\r\nL'\u00e9difice a co\u00fbt\u00e9 850 mios de frs\r\n  au lieu des 83 mios budg\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n00:32:39:11  00:32:43:12\r\n     Pour le Nobel de maths,\r\n          on repassera.\r\n\r\n00:32:44:16  00:32:46:22\r\n      -La semaine prochaine,\r\n         on s'int\u00e9ressera\r\n\r\n00:32:47:00  00:32:52:03\r\n  \u00e0 ces anciens chefs d'Etat qui \r\n font fortune comme conf\u00e9renciers.\r\n\r\n00:32:52:05  00:32:59:19\r\nCombien valent les Clinton, Sarkozy,\r\n    Barroso, et bient\u00f4t Obama ?\r\n\r\n00:32:59:21  00:33:05:06\r\n Y a-t-il des conflits d'int\u00e9r\u00eat ?\r\n\r\n00:33:05:08  00:33:10:13\r\nD'ici-l\u00e0 passez une bonne semaine,\r\n            \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:33:10:21  00:33:15:11\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n", "00:05:06:14  00:05:18:05\r\n...\r\n\r\n00:05:18:11  00:05:21:23\r\n        -C'est la femme\r\n  la plus puissante du Valais.\r\n\r\n00:05:22:01  00:05:25:11\r\n  La pr\u00e9sidente du Groupe Mutuel,\r\nKarin Perraudin, est notre invit\u00e9e.\r\n\r\n00:05:25:17  00:05:29:10\r\n Encore 4 jours et Donald Trump\r\n   sera \u00e0 la Maison-Blanche.\r\n\r\n00:05:29:11  00:05:31:17\r\nC'est le \"KaraEco\" de la semaine.\r\n\r\n00:05:32:00  00:05:36:13\r\nIls gagnent beaucoup d'argent une\r\nfois qu'ils quittent le pouvoir.\r\n\r\n00:05:36:15  00:05:41:22\r\nIls font fortune comme conf\u00e9renciers\r\n   de luxe, c'est notre enqu\u00eate.\r\n\r\n00:05:53:22  00:05:57:16\r\n   Bonsoir et bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n00:05:57:18  00:06:02:16\r\n  Le Salon de la haute horlogerie\r\n  s'est ouvert ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:06:02:18  00:06:08:04\r\n   Richemont r\u00e9v\u00e8le une hausse de\r\nson chiffre d'affaires qui a surpris.\r\n\r\n00:06:08:06  00:06:15:14\r\nL'une de ses marques, Roger Dubuis, \r\nannonce un partenariat avec Pirelli.\r\n\r\n00:06:15:16  00:06:21:08\r\n    Que cache ce rapprochement,\r\n            reportage.\r\n\r\n00:06:25:01  00:06:28:08\r\n        -Ce matin au SIHH\r\n  devant le stand Roger Dubuis,\r\n\r\n00:06:28:10  00:06:31:09\r\n  le suspens est \u00e0 son comble.\r\n\r\n00:06:31:11  00:06:35:12\r\n    Il y a quelques indices \r\n    avant le lev\u00e9 du rideau.\r\n\r\n00:06:39:23  00:06:42:01\r\nPuis c'est l'annonce officielle:\r\n\r\n00:06:42:03  00:06:46:11\r\n       l'horloger s'allie\r\n       aux pneus Pirelli.\r\n\r\n00:06:46:13  00:06:51:10\r\n       Vendre une montre,\r\n    ce n'est plus si simple.\r\n\r\n00:06:53:07  00:06:56:10\r\n        -Il y a 700 marques\r\n       de montres en Suisse.\r\n\r\n00:06:56:11  00:06:59:22\r\n       Si on veut appara\u00eetre\r\n     dans le panorama g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n00:07:00:00  00:07:03:08\r\n    on se doit d'\u00eatre cr\u00e9atif.\r\n\r\n00:07:03:09  00:07:08:23\r\n  Puisque Pirelli a 10 fois notre\r\n puissance sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n00:07:09:01  00:07:16:16\r\net la Formule 1 est une plateforme\r\n   incroyable pour nos marques.\r\n\r\n00:07:16:18  00:07:20:22\r\n      Beaucoup de nos clients\r\n       ont m\u00eame des \u00e9curies.\r\n\r\n00:07:22:09  00:07:25:22\r\n      -Si les partenariats\r\n entre ces mondes sont anciens,\r\n\r\n00:07:26:00  00:07:30:15\r\ncette fois l'alliance va plus loin\r\n    et pourrait devenir sexy.\r\n\r\n00:07:31:13  00:07:34:21\r\n     -C'est une collaboration\r\n        qui durera 3 ans.\r\n\r\n00:07:34:23  00:07:37:14\r\n   Ce n'est pas un coup d'essai.\r\n\r\n00:07:37:16  00:07:40:16\r\n On va voir si on peut d\u00e9velopper\r\n   d'autres aspects de Pirelli,\r\n\r\n00:07:40:17  00:07:43:00\r\n   comme avec notre calendrier.\r\n\r\n00:07:43:12  00:07:46:07\r\n-Pour l'heure, la star c'est elle.\r\n\r\n00:07:46:09  00:07:50:11\r\n  Son originalit\u00e9: le bracelet\r\nest fait \u00e0 partir d'un vrai pneu\r\n\r\n00:07:50:13  00:07:53:09\r\n  qui a remport\u00e9 un grand-prix.\r\n\r\n00:07:53:11  00:07:56:13\r\n     Son co\u00fbt: 280'000 frs.\r\n\r\n00:07:56:15  00:08:00:13\r\n   Avec, des entr\u00e9es ultra VIP\r\n   pour une course automobile.\r\n\r\n00:08:00:15  00:08:04:03\r\nRien d'\u00e9tonnant pour ce sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n00:08:04:15  00:08:07:17\r\n    -Il y a un double int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n00:08:07:19  00:08:10:23\r\n     Il y a le positionnement\r\n          de la marque.\r\n\r\n00:08:11:01  00:08:13:21\r\n      Si je fais un travail\r\n    avec une autre entreprise,\r\n\r\n00:08:13:22  00:08:16:21\r\n   je vais toucher ses clients.\r\n\r\n00:08:16:23  00:08:20:19\r\n           Il y a aussi\r\n     un int\u00e9r\u00eat de comp\u00e9tence.\r\n\r\n00:08:20:21  00:08:27:05\r\n     Si on lie les comp\u00e9tences\r\n    \u00e0 un produit unique: bingo.\r\n\r\n00:08:28:11  00:08:31:07\r\n    -Le partenariat ne s\u00e9duit\r\n   pourtant pas tout le monde.\r\n\r\n00:08:31:08  00:08:35:17\r\n     Un horloger s'y refuse:\r\n         Patek Philippe.\r\n\r\n00:08:35:19  00:08:39:18\r\n   Nous avons rendez-vous dans\r\n  le salon historique \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:08:39:20  00:08:43:05\r\n       Depuis la cr\u00e9ation\r\n    de l'entreprise en 1839,\r\n\r\n00:08:43:07  00:08:46:06\r\n    peu de choses ont chang\u00e9.\r\n\r\n00:08:46:14  00:08:49:17\r\n   -Nous ne l'avons jamais fait.\r\n\r\n00:08:49:19  00:08:55:08\r\n        Ca a toujours \u00e9t\u00e9\r\n    la strat\u00e9gie de la maison.\r\n\r\n00:08:55:10  00:09:00:15\r\n     Donc ne jamais s'associer\r\n      avec une autre marque.\r\n\r\n00:09:00:17  00:09:05:06\r\n           La strat\u00e9gie,\r\n  si on peut parler de strat\u00e9gie,\r\n\r\n00:09:05:08  00:09:11:08\r\n     c'est vraiment de tourner\r\n  autour de la passion horlog\u00e8re.\r\n\r\n00:09:11:10  00:09:15:18\r\n     Tout est li\u00e9 \u00e0 la passion\r\n         et \u00e0 la qualit\u00e9.\r\n\r\n00:09:16:02  00:09:19:05\r\n-Ici, pas de soir\u00e9es bling bling.\r\n\r\n00:09:19:07  00:09:22:09\r\n L'effort est consenti ailleurs.\r\n\r\n00:09:22:11  00:09:26:05\r\n     Les clients sont invit\u00e9s\r\n\u00e0 des conf\u00e9rences sur l'horlogerie\r\n\r\n00:09:26:07  00:09:28:23\r\net des visites de la manufacture.\r\n\r\n00:09:29:07  00:09:32:15\r\n-Une fois qu'ils ach\u00e8tent une montre,\r\n\r\n00:09:32:17  00:09:36:23\r\n  ils ne sont pas seulement venus\r\nacheter une montre dans un magasin.\r\n\r\n00:09:37:01  00:09:41:09\r\n    C'est d\u00e9j\u00e0 un lieu qui est\r\n au-del\u00e0 d'une boutique horlog\u00e8re.\r\n\r\n00:09:41:11  00:09:47:06\r\nDonc de venir acheter sa montre ici,\r\n    \u00e7a doit \u00eatre une exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:09:47:08  00:09:50:19\r\nUne fois que la montre a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9e,\r\n\r\n00:09:50:21  00:09:55:21\r\n    notre devoir est de suivre \r\n    et d'accompagner ce client.\r\n\r\n00:09:55:23  00:09:59:22\r\n     Il va se dire qu'il entre\r\n   dans l'univers Patek Philippe\r\n\r\n00:10:00:00  00:10:02:15\r\n       et qu'il fait partie\r\n        de cette famille.\r\n\r\n00:10:02:22  00:10:06:17\r\n -Une d\u00e9marche \u00e0 contre-courant\r\n      mais qui s'explique.\r\n\r\n00:10:07:01  00:10:10:15\r\n    -Ce que font les horlogers\r\n     dans le domaine du luxe,\r\n\r\n00:10:10:17  00:10:12:12\r\n         c'est l'inverse.\r\n\r\n00:10:12:14  00:10:16:16\r\nElles cr\u00e9ent un univers dans lequel\r\n   le client souhaitera entrer.\r\n\r\n00:10:16:18  00:10:20:00\r\n         C'est la marque\r\n   qui s\u00e9lectionne les clients.\r\n\r\n00:10:20:02  00:10:22:13\r\n  On parle de l'ADN de la marque.\r\n\r\n00:10:22:15  00:10:27:14\r\n     Si vous y correspondez, \r\n    on va vous laisser entrer.\r\n\r\n00:10:28:06  00:10:32:06\r\n     -Entre Patek Philipphe\r\n        et Roger Dubuis,\r\n\r\n00:10:32:08  00:10:35:11\r\ndeux mani\u00e8res de vendre ses montres.\r\n\r\n00:10:35:12  00:10:39:11\r\n     Le seul point commun:\r\n  une client\u00e8le tr\u00e8s fortun\u00e9e.\r\n\r\n00:10:48:04  00:10:53:00\r\n       -TTC donne la parole\r\n     aux femmes de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:10:53:02  00:10:55:21\r\n      Aujourd'hui, la femme\r\n   la plus puissante du Valais.\r\n\r\n00:10:55:23  00:10:59:14\r\n     Karin Perraudin bonsoir,\r\n     merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n00:10:59:16  00:11:05:18\r\n   Pr\u00e9sidente du Groupe Mutuel,\r\n   mais pas que, on va le voir.\r\n\r\n00:11:05:20  00:11:08:06\r\nOn commence par les pr\u00e9sentations.\r\n\r\n00:11:09:01  00:11:13:03\r\n    Karin Perraudin, un peu plus\r\nde 40 ans, un CV long comme le bras.\r\n\r\n00:11:13:05  00:11:18:21\r\n      En 2014, elle succ\u00e8de\r\n  \u00e0 P-M.Revaz au Groupe Mutuel.\r\n\r\n00:11:18:23  00:11:22:16\r\n          Elle pr\u00e9side\r\n    Valais Wallis Promotion.\r\n\r\n00:11:22:18  00:11:24:21\r\n      Elle si\u00e8ge au conseil\r\n        d'administration\r\n\r\n00:11:24:23  00:11:27:05\r\n    de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:11:27:06  00:11:30:12\r\nPr\u00e9sidente de la Fondation Fovahm.\r\n\r\n00:11:30:14  00:11:36:07\r\nMembre de la Fenaco, coop\u00e9rative\r\nagricole qui g\u00e8re Volg et Landi.\r\n\r\n00:11:36:09  00:11:39:10\r\n     Elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sidente\r\nde la Banque cantonale du Valais\r\n\r\n00:11:39:11  00:11:41:10\r\n  et de la Clinique de Val\u00e8re.\r\n\r\n00:11:41:11  00:11:46:17\r\n  Elle repr\u00e9sente l'aile droite\r\n  du PDC, son courant lib\u00e9ral.\r\n\r\n00:11:48:04  00:11:50:11\r\n       Un CV impressionnant.\r\n\r\n00:11:50:12  00:12:01:19\r\n     Pour une femme, en Valais\r\n   c'est encore plus difficile ?\r\n\r\n00:12:01:23  00:12:04:00\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:12:04:04  00:12:09:00\r\n          Mais \u00e7a \u00e9volue.\r\n\r\n00:12:09:04  00:12:12:03\r\nAu d\u00e9but, j'avais l'impression que\r\n      l'on devait justifier\r\n\r\n00:12:12:07  00:12:14:17\r\n         nos comp\u00e9tences.\r\n\r\n00:12:14:21  00:12:17:18\r\n      Aujourd'hui, \u00e7a \u00e9volue.\r\n\r\n00:12:17:22  00:12:20:21\r\n     -Il y avait des rumeurs.\r\n\r\n00:12:21:01  00:12:24:09\r\n   Surtout sur vos nominations.\r\n\r\n00:12:24:12  00:12:27:09\r\n     Comment viviez-vous \u00e7a ?\r\n\r\n00:12:27:12  00:12:32:14\r\n        -C'\u00e9tait d\u00e9solant.\r\n\r\n00:12:32:18  00:12:35:12\r\n  Je suis une femme qui appr\u00e9cie\r\n         ce qu'elle fait.\r\n\r\n00:12:35:16  00:12:39:17\r\n     Je donne de l'engagement\r\n        dans mes mandats.\r\n\r\n00:12:39:21  00:12:43:11\r\n       Je trouvais dommage\r\n   que l'on trouve des excuses.\r\n\r\n00:12:43:12  00:12:48:20\r\n      -Etre PDC aide un peu ?\r\n\r\n00:12:49:00  00:12:54:20\r\n     -C'\u00e9tait une des excuses.\r\n\r\n00:12:56:03  00:12:59:00\r\n   -Qu'est-ce qui vous motive ?\r\n\r\n00:12:59:04  00:13:05:02\r\n           -Par passion.\r\n\r\n00:13:06:17  00:13:11:01\r\nL'un des crit\u00e8res qui me fait dire \r\noui, c'est l'int\u00e9r\u00eat pour la cause.\r\n\r\n00:13:11:05  00:13:13:10\r\n     Notamment ce mandat pour\r\n     la promotion du Valais.\r\n\r\n00:13:13:11  00:13:15:11\r\n      -On va parler de sant\u00e9.\r\n\r\n00:13:15:13  00:13:17:15\r\nHausse des primes de 4,5 % sur 2017.\r\n\r\n00:13:17:17  00:13:21:09\r\n         On annonce d\u00e9j\u00e0\r\n     la m\u00eame chose pour 2018.\r\n\r\n00:13:21:11  00:13:26:02\r\n         Vous confirmez ?\r\n\r\n00:13:26:06  00:13:31:16\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:13:31:20  00:13:34:21\r\nIl vient d'y avoir une publication.\r\n\r\n00:13:35:01  00:13:40:19\r\n  La tendance ne va pas changer.\r\n\r\n00:13:40:23  00:13:46:04\r\n      Notre syst\u00e8me est envi\u00e9\r\n        mais il a un co\u00fbt.\r\n\r\n00:13:46:08  00:13:51:07\r\n   La hausse des primes refl\u00e8te\r\n       la hausse des co\u00fbts.\r\n\r\n00:13:51:11  00:13:57:09\r\n   On peut agir sur le volume de\r\n   consommation ou sur les prix.\r\n\r\n00:13:58:05  00:14:01:17\r\n -Est-ce que la hausse des primes\r\n    n'a pas un effet pervers ?\r\n\r\n00:14:01:21  00:14:05:17\r\n        Les gens en veulent\r\n         pour leur argent.\r\n\r\n00:14:05:21  00:14:10:22\r\n  -C'est une tendance confirm\u00e9e.\r\n\r\n00:14:11:02  00:14:14:01\r\n     Le volume des prestations\r\n       consomm\u00e9es augmente.\r\n\r\n00:14:14:05  00:14:18:06\r\n      Ce r\u00e9flexe est humain.\r\n\r\n00:14:18:10  00:14:24:01\r\n     -C'est contraire \u00e0 l'id\u00e9e\r\n     d'une assurance sociale.\r\n\r\n00:14:24:05  00:14:27:13\r\n -C'est aussi une de nos missions\r\n       de les sensibiliser\r\n\r\n00:14:27:17  00:14:31:11\r\n\u00e0 leur responsabilit\u00e9 individuelle.\r\n\r\n00:14:31:12  00:14:35:07\r\n        -On pourrait faire\r\n      un syst\u00e8me moins cher ?\r\n\r\n00:14:35:11  00:14:38:04\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:14:38:08  00:14:44:06\r\n   C'est une question de choix.\r\n\r\n00:14:44:21  00:14:47:11\r\n       Si on veut maintenir\r\n    le m\u00eame niveau de qualit\u00e9,\r\n\r\n00:14:47:14  00:14:50:00\r\n ce syst\u00e8me co\u00fbtera la m\u00eame chose.\r\n\r\n00:14:50:04  00:14:52:11\r\n     Il y a un vieillissement\r\n         de la population\r\n\r\n00:14:52:15  00:14:58:13\r\n   et du progr\u00e8s technologique.\r\n\r\n00:15:02:09  00:15:05:19\r\n-Vous seriez favorable \u00e0 ce qu'il y\r\n    ait plus de responsabilit\u00e9s\r\n\r\n00:15:05:23  00:15:11:04\r\n     et moins de solidarit\u00e9 ?\r\n\r\n00:15:11:08  00:15:13:16\r\n      -La solidarit\u00e9 commence\r\n       par la responsabilit\u00e9\r\n\r\n00:15:13:20  00:15:16:20\r\n vers soi-m\u00eame et vers les autres.\r\n\r\n00:15:17:00  00:15:22:23\r\n     Le principe de solidarit\u00e9\r\n           doit rester.\r\n\r\n00:15:24:09  00:15:28:14\r\n La responsabilit\u00e9 est extr\u00eamement \r\nimportante pour ma\u00eetriser les co\u00fbts.\r\n\r\n00:15:28:18  00:15:34:17\r\n    -Vous \u00eates favorables \u00e0 une\r\n   augmentation des franchises ?\r\n\r\n00:15:38:09  00:15:42:06\r\n-\u00c7a ne r\u00e9soudra pas le probl\u00e8me car\r\nc'est une r\u00e9partition diff\u00e9rente de\r\n\r\n00:15:42:10  00:15:45:12\r\nl'enveloppe, mais je suis favorable.\r\n\r\n00:15:45:16  00:15:51:14\r\n -Mais avec un risque que les gens\r\n    ne se fassent plus soigner\r\n\r\n00:15:53:21  00:15:56:20\r\nsi les franchises sont trop \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n00:15:57:00  00:16:01:12\r\n         -Je ne pense pas.\r\n\r\n00:16:01:14  00:16:06:00\r\n      -La Suisse est en perte\r\n    de vitesse sur le tourisme,\r\n\r\n00:16:06:02  00:16:15:05\r\n comment redresser la situation ?\r\n\r\n00:16:15:08  00:16:21:05\r\n  -On est en baisse des nuit\u00e9es.\r\n\r\n00:16:22:10  00:16:24:20\r\n    Sur l'ensemble de l'ann\u00e9e,\r\n            on baisse.\r\n\r\n00:16:25:00  00:16:30:22\r\nMoins que les autres r\u00e9gions alpines\r\n             de Suisse.\r\n\r\n00:16:33:22  00:16:37:18\r\nMais que faire alors que l'on sait\r\n que nos clients sont les Suisses\r\n\r\n00:16:37:22  00:16:40:01\r\n   et les pays qui nous entourent.\r\n\r\n00:16:40:05  00:16:45:16\r\n    Comment compenser cela par \r\n    un attrait plus important ?\r\n\r\n00:16:45:20  00:16:51:18\r\n    C'est essentiel de modifier\r\n  notre fa\u00e7on de voir les choses.\r\n\r\n00:16:52:03  00:16:54:05\r\n        Nous devons passer\r\n     \u00e0 une exp\u00e9rience client.\r\n\r\n00:16:54:07  00:16:59:05\r\n    -Qu'est-ce que vous pensez\r\n     de l'accueil en Valais ?\r\n\r\n00:16:59:09  00:17:05:05\r\n -Il y a de belles choses partout.\r\n\r\n00:17:05:14  00:17:11:14\r\nLa responsabilit\u00e9 ou la conscience\r\n     professionnelle existe.\r\n\r\n00:17:12:09  00:17:18:08\r\n  Les outils digitaux influencent\r\n           ces \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n00:17:19:14  00:17:23:08\r\nOn ne peut plus se permettre de ne\r\npas correspondre \u00e0 la demande des\r\n\r\n00:17:23:11  00:17:29:10\r\n             clients.\r\n\r\n00:17:29:21  00:17:31:11\r\n   -Mais il y a l'accueil direct\r\n\r\n00:17:31:12  00:17:37:09\r\n      qui est peut-\u00eatre mieux\r\n     en France et en Autriche.\r\n\r\n00:17:37:11  00:17:41:00\r\n   -C'est difficile de comparer.\r\n\r\n00:17:41:02  00:17:42:20\r\n         On a des atouts.\r\n\r\n00:17:43:00  00:17:47:18\r\n        Avec un enneigement\r\n        qui est souvent l\u00e0.\r\n\r\n00:17:47:22  00:17:53:20\r\nCela n\u00e9cessite moins d'am\u00e9nagement\r\n         qu'en Autriche.\r\n\r\n00:17:55:00  00:17:57:19\r\n    -Le pr\u00e9sident chinois est\r\n  justement en visite en Suisse.\r\n\r\n00:17:57:21  00:18:03:11\r\n    Vous allez le rencontrer ?\r\n\r\n00:18:03:14  00:18:06:04\r\n         -J'aimerais bien.\r\n\r\n00:18:06:08  00:18:12:06\r\n    Mais l'acc\u00e8s est difficile.\r\n\r\n00:18:13:00  00:18:15:05\r\n  On est actif dans ces march\u00e9s.\r\n\r\n00:18:15:09  00:18:16:14\r\n          On a un projet\r\n      pour toucher ces pays.\r\n\r\n00:18:17:04  00:18:20:02\r\n     -Merci, Karin Perraudin.\r\n\r\n00:18:23:10  00:18:26:23\r\n Philippe Lugassy nous a rejoint.\r\n\r\n00:18:27:01  00:18:31:16\r\nLa Suisse et la Chine ont toujours\r\n   eu une relation privil\u00e9gi\u00e9e.\r\n\r\n00:18:31:18  00:18:37:08\r\n       Quelle est la valeur\r\n    des \u00e9changes commerciaux ?\r\n\r\n00:18:37:10  00:18:39:20\r\n   -Une fois n'est pas coutume,\r\n\r\n00:18:39:22  00:18:44:01\r\n le petit fait mieux que le grand.\r\n\r\n00:18:44:03  00:18:52:10\r\n  Mais \u00e7a risque de ne pas durer.\r\n\r\n00:18:52:11  00:19:00:04\r\n    Sur les 5 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n00:19:03:05  00:19:08:11\r\n    Nous exportons des montres,\r\n   des machines et de la chimie.\r\n\r\n00:19:08:13  00:19:16:05\r\n Alors que les Chinois exportent \r\n de l'\u00e9lectronique et du textile.\r\n\r\n00:19:16:07  00:19:19:12\r\n    -L'accord de libre-\u00e9change\r\n      a dop\u00e9 les \u00e9changes ?\r\n\r\n00:19:19:14  00:19:22:11\r\n-Non, \u00e7a n'a pas chang\u00e9 grand-chose.\r\n\r\n00:19:22:12  00:19:25:11\r\n      Les entreprises suisses\r\n       ne l'ont pas utilis\u00e9,\r\n\r\n00:19:25:13  00:19:30:10\r\n         il y avait trop\r\n    de freins bureaucratiques.\r\n\r\n00:19:30:11  00:19:35:06\r\n-La Suisse est un centre financier\r\n         pour la Chine ?\r\n\r\n00:19:35:08  00:19:37:16\r\n         -Il faut nuancer.\r\n\r\n00:19:37:18  00:19:41:00\r\n Compar\u00e9 \u00e0 Londres, on est petit.\r\n\r\n00:19:41:02  00:19:46:12\r\n     Mais une banque chinoise \r\n     s'est install\u00e9e \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:19:46:14  00:19:51:20\r\n      Mais nous sommes chefs\r\n       de file pour le RMB,\r\n\r\n00:19:51:22  00:19:59:04\r\n       la monnaie chinoise\r\n qui aimerait tant \u00eatre reconnue.\r\n\r\n00:19:59:06  00:20:01:23\r\n      -Les Chinois ach\u00e8tent \r\n     des entreprises suisses,\r\n\r\n00:20:02:01  00:20:03:17\r\n       l'inverse est vrai ?\r\n\r\n00:20:03:19  00:20:13:09\r\n     -Non, les Chinois peuvent\r\n     tout racheter en Europe.\r\n\r\n00:20:13:11  00:20:18:18\r\nMais nous, Europ\u00e9ens, ne pouvons pas\r\n    acheter dans les transports,\r\n\r\n00:20:18:20  00:20:23:01\r\n    les t\u00e9l\u00e9coms, les banques.\r\n\r\n00:20:23:03  00:20:30:00\r\n     Nous ne pouvons poss\u00e9der\r\n   que le 49 % des entreprises.\r\n\r\n00:20:30:02  00:20:31:19\r\n         -Merci Philippe.\r\n\r\n00:20:31:21  00:20:34:12\r\n       La semaine prochaine\r\n   on verra comment \u00e7a se passe\r\n\r\n00:20:34:14  00:20:39:05\r\n  quand les Chinois prennent la\r\ndirection d'une entreprise suisse.\r\n\r\n00:20:45:14  00:20:49:15\r\n    Dans 4 jours, Donald Trump\r\n    sera \u00e0 la Maison Blanche.\r\n\r\n00:20:49:17  00:20:52:04\r\nC'est le th\u00e8me de notre \"KaraEco\".\r\n\r\n00:20:52:06  00:20:57:08\r\nMister Delay reprend un tube d'Eddy \r\nMitchell, \"Sur la route de Memphis\".\r\n\r\n00:22:15:01  00:22:20:09\r\n -Donald Trump qui arrive, B.Obama\r\n  qui prend sa retraite \u00e0 55 ans.\r\n\r\n00:22:20:11  00:22:25:16\r\nIl est promis \u00e0 une belle carri\u00e8re\r\n     de conf\u00e9rencier de luxe.\r\n\r\n00:22:25:18  00:22:31:11\r\n      C'est le nouveau filon\r\n  pour les anciens chefs d'Etat.\r\n\r\n00:22:31:13  00:22:35:02\r\nCertains font v\u00e9ritablement fortune.\r\n\r\n00:22:36:17  00:22:40:09\r\n         -Serge Enderlin,\r\n  vous avez enqu\u00eat\u00e9 sur le sujet.\r\n\r\n00:22:40:11  00:22:46:22\r\n   Ces anciens dirigeants pay\u00e9s\r\nau prix fort, \u00e7a a commenc\u00e9 quand ?\r\n\r\n00:22:47:00  00:22:49:05\r\n  -Vous vous souvenez sans doute\r\n\r\n00:22:49:07  00:22:50:21\r\n        de Henry Kissinger.\r\n\r\n00:22:50:23  00:22:53:10\r\nIl a 93 ans, on en tend moins parler.\r\n\r\n00:22:53:11  00:22:58:09\r\n Mais il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite \r\n de son poste de Secr\u00e9taire d'Etat\r\n\r\n00:22:58:11  00:23:04:13\r\n   en 1977 et pendant les 40 ans\r\n qui ont suivi, on l'a vu partout.\r\n\r\n00:23:04:15  00:23:14:14\r\nAux USA, il y a 10'000 institutions\r\n     qui disposent d'un budget\r\n\r\n00:23:14:16  00:23:18:07\r\n pour s'offrir des conf\u00e9renciers.\r\n\r\n00:23:18:09  00:23:24:10\r\nEn Europe, m\u00eame l'universit\u00e9 d'Oxford\r\n      n'a pas de budget d\u00e9di\u00e9.\r\n\r\n00:23:24:11  00:23:27:23\r\n    -Quelles sont les limites ?\r\n\r\n00:23:28:01  00:23:30:05\r\n         -La seule limite,\r\n\r\n00:23:30:07  00:23:36:18\r\n   c'est que c'est interdit tant\r\nque ces personnes sont en fonction.\r\n\r\n00:23:36:20  00:23:40:08\r\n   Au terme du mandat politique,\r\n        \u00e7a devient possible\r\n\r\n00:23:40:10  00:23:49:00\r\n     \u00e0 condition de respecter\r\n       un d\u00e9lai de d\u00e9cence.\r\n\r\n00:23:55:01  00:23:58:03\r\n          On se souvient\r\n      de Jos\u00e9 Manuel Barroso.\r\n\r\n00:23:58:07  00:24:02:03\r\n     Et de Gerhard Schroeder.\r\n\r\n00:24:02:07  00:24:08:05\r\n     Il avait attendu \u00e0 peine\r\n        quelques semaines.\r\n\r\n00:24:09:04  00:24:12:09\r\n  -Les politiciens de gauche sont\r\n plus regardants ou c'est pareil ?\r\n\r\n00:24:12:11  00:24:15:06\r\n      -On aurait pu imaginer \r\n     plus de retenue \u00e0 gauche,\r\n\r\n00:24:15:08  00:24:32:21\r\n mais ce sont des moeurs r\u00e9volues.\r\n\r\n00:24:33:01  00:24:38:21\r\n  L'attrait des capitaux du Golfe\r\n    sont devenus irr\u00e9sistibles.\r\n\r\n00:24:41:07  00:24:43:21\r\n     -2016,annus horribilis\r\n     pour les hommes d'Etat.\r\n\r\n00:24:43:23  00:24:45:22\r\nEclipse totale pour Matteo Renzi.\r\n\r\n00:24:46:00  00:24:50:04\r\n     -Il no ha vinto in modo\r\n    straordinariamente netto.\r\n\r\n00:24:50:06  00:24:52:18\r\n      -Adieux de N.Sarkozy.\r\n\r\n00:24:52:20  00:24:55:19\r\n       -Bonne chance \u00e0 vous,\r\n      mes chers compatriotes.\r\n\r\n00:24:55:21  00:24:57:17\r\n     -D\u00e9route d'Alain Jupp\u00e9.\r\n\r\n00:24:57:19  00:25:01:20\r\n  -M\u00eame si le r\u00e9sultat n'est pas \r\n  \u00e0 la hauteur de mes esp\u00e9rances.\r\n\r\n00:25:01:22  00:25:04:12\r\n     -Et retraite anticip\u00e9e\r\n        pour F.Hollande.\r\n\r\n00:25:04:14  00:25:10:07\r\n-J'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne pas \u00eatre candidat.\r\n\r\n00:25:10:09  00:25:11:22\r\n    -Mais perdre le pouvoir,\r\n\r\n00:25:12:00  00:25:16:11\r\nc'est l'occasion de travailler moins\r\npour gagner plus, comme aux Emirats.\r\n\r\n00:25:16:20  00:25:19:18\r\n      -Il n'y a pas beaucoup\r\n    d'autres endroits au monde\r\n\r\n00:25:19:20  00:25:23:06\r\n       o\u00f9 on a fait le choix\r\n de l'identit\u00e9 et de la modernit\u00e9.\r\n\r\n00:25:23:08  00:25:31:09\r\n      Ici, on l'a fait gr\u00e2ce\r\n    \u00e0 la vision de son altesse.\r\n\r\n00:25:32:05  00:25:36:03\r\n    -La mode des conf\u00e9rences\r\n         vient des USA.\r\n\r\n00:25:36:05  00:25:40:08\r\nAvec des champions hors-cat\u00e9gories\r\n        comme les Clinton.\r\n\r\n00:25:40:10  00:25:42:17\r\nElle s'impose d\u00e9sormais en Europe.\r\n\r\n00:25:42:19  00:25:45:20\r\n   Comme ici, l'ex pr\u00e9sident \r\n  de la Commission europ\u00e9enne,\r\n\r\n00:25:45:22  00:25:51:15\r\n       J-M.Barroso devant\r\n    des businessmen moldaves.\r\n\r\n00:25:51:17  00:25:54:19\r\n          On s'arrache\r\n    les dirigeants politiques\r\n\r\n00:25:54:21  00:25:56:20\r\n d\u00e8s qu'ils quittent leur poste.\r\n\r\n00:25:56:22  00:26:01:23\r\n      Peu importe le th\u00e8me\r\n    tant qu'on en attire un.\r\n\r\n00:26:02:01  00:26:04:10\r\n       Pour savoir comment\r\n     fonctionne ce business,\r\n\r\n00:26:04:11  00:26:06:03\r\n       direction Londres.\r\n\r\n00:26:06:05  00:26:11:22\r\nDerri\u00e8re cette porte, la premi\u00e8re\r\nagence mondiale de conf\u00e9renciers.\r\n\r\n00:26:12:00  00:26:15:04\r\n   Elle a plusieurs centaines\r\n      de noms \u00e0 proposer,\r\n\r\n00:26:15:06  00:26:20:05\r\n  \u00e0 commencer par des politiciens\r\net organise 2'500 \u00e9v\u00e9nements par an.\r\n\r\n00:26:21:13  00:26:26:06\r\n -D'un c\u00f4t\u00e9, nous sommes approch\u00e9s\r\n   par des gens du monde entier\r\n\r\n00:26:26:08  00:26:30:11\r\n    qui veulent faire carri\u00e8re\r\n       comme conf\u00e9renciers.\r\n\r\n00:26:30:13  00:26:34:17\r\n De l'autre c\u00f4t\u00e9, nos clients sont\r\n des gouvernements et des soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n00:26:34:19  00:26:40:17\r\n qui tiennent des r\u00e9unions et ont \r\nbesoin que quelqu'un vienne parler.\r\n\r\n00:26:42:19  00:26:47:14\r\n-Et qui sont les plus courtis\u00e9s ?\r\n\r\n00:26:48:00  00:26:53:05\r\n     -Les clients sont pr\u00e9cis\r\n      sur ce qu'ils veulent.\r\n\r\n00:26:53:07  00:26:56:16\r\n       Ils ne se content pas\r\n    du premier politicien venu.\r\n\r\n00:26:56:17  00:27:00:21\r\n   Les grandes banques veulent\r\nun ex leader d'une grande \u00e9conomie\r\n\r\n00:27:00:23  00:27:03:09\r\n pour impressionner leurs clients.\r\n\r\n00:27:03:11  00:27:06:14\r\nLes plus demand\u00e9s sont les anciens\r\n      ministres des Finances\r\n\r\n00:27:06:16  00:27:09:04\r\n et ceux des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n00:27:09:06  00:27:11:11\r\n         Mais pour exiger\r\n       des tarifs lucratifs,\r\n\r\n00:27:11:12  00:27:15:15\r\n     il faut avoir \u00e9t\u00e9 chef de\r\n   gouvernement ou aux Finances.\r\n\r\n00:27:16:17  00:27:19:13\r\n        -Il n'existe pas\r\n      de grille tarifaire.\r\n\r\n00:27:19:15  00:27:25:05\r\nMais le fondateur du London Speaker\r\n  Bureau nous donne les chiffres.\r\n\r\n00:27:25:13  00:27:31:17\r\n  -Pour un ex pr\u00e9sident ou premier\r\nministre d'une des grandes \u00e9conomies,\r\n\r\n00:27:31:19  00:27:36:04\r\n \u00e7a sera un montant \u00e0 6 chiffres.\r\n\r\n00:27:36:06  00:27:42:04\r\n    On parle d'honoraires entre\r\n    100'000 et 250'000 dollars.\r\n\r\n00:27:42:06  00:27:47:04\r\n          C'est vraiment\r\n      des sommes importantes.\r\n\r\n00:27:47:06  00:27:50:12\r\n  Voil\u00e0 pourquoi les politiciens\r\n qui ont parl\u00e9 pendant des ann\u00e9es\r\n\r\n00:27:50:14  00:27:57:04\r\n pour rien du tout, sont enchant\u00e9s\r\n de parler pour de gros montants.\r\n\r\n00:28:00:10  00:28:05:14\r\n   -Le pourcentage de l'agence\r\n        est de 15 \u00e0 20 %.\r\n\r\n00:28:05:16  00:28:07:18\r\n     -Je vais vous en montrer.\r\n\r\n00:28:07:20  00:28:11:14\r\nPar exemple, combien vaut M.Renzi ?\r\n\r\n00:28:11:16  00:28:14:03\r\n    -Ce que je lui donnerais ?\r\n\r\n00:28:14:05  00:28:20:02\r\n           40'000 euros.\r\n           -Pas plus ?\r\n\r\n00:28:20:04  00:28:24:08\r\n          Et celui l\u00e0 ?\r\n\r\n00:28:24:10  00:28:28:09\r\n        -Fran\u00e7ois Hollande.\r\n\r\n00:28:28:11  00:28:31:20\r\n   -Il sera libre dans 4 mois.\r\n\r\n00:28:31:22  00:28:34:14\r\n    -Pas un grand conf\u00e9rencier.\r\n\r\n00:28:34:16  00:28:38:03\r\n Quoiqu'il a fait un bon discours\r\n     \u00e0 New York l'autre jour.\r\n\r\n00:28:38:05  00:28:41:01\r\n  Il pourrait avoir 50'000 euros.\r\n\r\n00:28:41:03  00:28:44:08\r\n           -Pas plus ?\r\n      C'est un chef d'Etat.\r\n\r\n00:28:44:10  00:28:46:14\r\n             -50'000.\r\n\r\n00:28:46:16  00:28:48:15\r\n           -Celui-ci ?\r\n\r\n00:28:48:17  00:28:50:13\r\n         -Bonne question.\r\n\r\n00:28:50:15  00:28:53:06\r\nObama va faire les choses autrement.\r\n\r\n00:28:53:08  00:28:56:11\r\n      Il va rester en retrait\r\n   et attendre que tout se calme\r\n\r\n00:28:56:13  00:28:59:19\r\n       car le prochain est \r\n       si diff\u00e9rent de lui.\r\n\r\n00:28:59:21  00:29:09:11\r\n  Il va se montrer tr\u00e8s s\u00e9lectif.\r\n\r\n00:29:09:13  00:29:14:08\r\nQuant \u00e0 son tarif aux USA, 500'000.\r\n\r\n00:29:14:10  00:29:19:22\r\n        A l'international,\r\n 1 mio de dollars par conf\u00e9rence.\r\n\r\n00:29:21:01  00:29:22:04\r\n        -Mais attention,\r\n\r\n00:29:22:06  00:29:26:03\r\n  \u00e0 la longue l'app\u00e2t du gain \r\n peut devenir contre-productif.\r\n\r\n00:29:26:05  00:29:28:23\r\n  Les innombrables conf\u00e9rences\r\n   payantes d'Hillary Clinton\r\n\r\n00:29:29:01  00:29:35:09\r\n  ont terni sa r\u00e9putation et lui\r\nont peut-\u00eatre co\u00fbt\u00e9 la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n00:29:35:11  00:29:40:01\r\nUn autre ancien leader, Tony Blair,\r\n      a d\u00e9pass\u00e9 les limites.\r\n\r\n00:29:40:03  00:29:50:11\r\nDepuis juin 2007, il aurait amass\u00e9\r\n  100 mios d'euros d'honoraires.\r\n\r\n00:29:50:12  00:29:53:08\r\n   D'ailleurs m\u00eame ses anciens\r\n       compagnons de route\r\n\r\n00:29:53:10  00:29:56:12\r\n  trouvent qu'il en fait trop.\r\n\r\n00:29:59:09  00:30:04:06\r\n       -Oui, je crois Blair\r\n    n'a pas aid\u00e9 sa r\u00e9putation\r\n\r\n00:30:04:08  00:30:09:08\r\n       en cherchant \u00e0 faire\r\n des conf\u00e9rences et des discours.\r\n\r\n00:30:09:10  00:30:15:22\r\n         Mais, \u00e0 l'\u00e9poque,\r\nil t\u00e9l\u00e9phonait \u00e0 ses amis en disant:\r\n\r\n00:30:16:00  00:30:27:11\r\n \"Je dois aller \u00e0 Milwaukee pour une\r\nconf\u00e9rence des \u00e9leveurs de caniches\".\r\n\r\n00:30:27:12  00:30:34:01\r\n     \"On me paye un jet priv\u00e9,\r\ntu peux venir, c'est si ennuyant ?\".\r\n\r\n00:30:34:18  00:30:36:11\r\n-Malgr\u00e9 la cruaut\u00e9 de l'anecdote\r\n\r\n00:30:36:12  00:30:41:17\r\n      il trouve des excuses\r\n aux ex responsables politiques.\r\n\r\n00:30:43:03  00:30:48:01\r\n  -J'imagine que les anciens chefs\r\nd'Etat veulent toujours se justifier.\r\n\r\n00:30:48:03  00:30:52:02\r\nParfois, ils n'ont plus de revenu.\r\n\r\n00:30:52:04  00:30:58:19\r\n       Ils ont du personnel \r\n       qu'ils doivent payer.\r\n\r\n00:30:58:21  00:31:02:03\r\n         Une grande part\r\n      de ce que Blair gagne,\r\n\r\n00:31:02:05  00:31:04:15\r\n   c'est pour payer son \u00e9quipe.\r\n\r\n00:31:04:17  00:31:13:11\r\nS'il y a quelqu'un en Suisse qui veut\r\n  m'avoir, en fran\u00e7ais ou allemand,\r\n\r\n00:31:13:13  00:31:17:20\r\n   je suis l\u00e0 \u00e0 des tarifs plus\r\nraisonnables que Sarkozy ou Blair.\r\n\r\n00:31:17:22  00:31:20:21\r\n            Ils rient\r\n\r\n00:31:20:23  00:31:23:16\r\n   -En Suisse, les pr\u00e9tentions\r\n    de nos anciens dirigeants\r\n\r\n00:31:23:18  00:31:26:18\r\nne se mesurent pas \u00e0 la m\u00eame aune.\r\n\r\n00:31:26:20  00:31:29:21\r\n      Pour s'en convaincre,\r\n       direction Martigny.\r\n\r\n00:31:29:23  00:31:34:10\r\nPour y retrouver Pascal Couchepin.\r\n\r\n00:31:34:11  00:31:38:11\r\n        Combien prend-il\r\n      pour une conf\u00e9rence ?\r\n\r\n00:31:38:22  00:31:43:12\r\n-Si c'est une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 but id\u00e9al,\r\n       je ne demande rien.\r\n\r\n00:31:43:14  00:31:46:23\r\n   Un parti ou une organisation\r\n           \u00e0 but id\u00e9al.\r\n\r\n00:31:47:01  00:31:51:05\r\n Si c'est une soci\u00e9t\u00e9 commerciale, \r\nje leur demande de verser un montant\r\n\r\n00:31:51:07  00:31:58:20\r\ncorrespondant \u00e0 ce que je pourrais\r\ndemander \u00e0 une oeuvre de charit\u00e9.\r\n\r\n00:31:58:22  00:32:01:11\r\n-Disons une grande banque suisse.\r\n\r\n00:32:01:12  00:32:04:00\r\n  -Je ne vous dirai pas le prix,\r\n\r\n00:32:04:02  00:32:08:22\r\n  \u00e7a pourrait corrompre le march\u00e9\r\n       pour ceux apr\u00e8s moi.\r\n\r\n00:32:09:00  00:32:11:05\r\nC'est quelques milliers de francs.\r\n\r\n00:32:11:07  00:32:15:06\r\n     On sert l'Etat, ensuite\r\n  si on se retire, on se retire.\r\n\r\n00:32:15:08  00:32:17:23\r\n     Mais si on a l'occasion \r\n    de donner des conf\u00e9rences,\r\n\r\n00:32:18:01  00:32:21:08\r\non ne tire pas profit de la fonction\r\n         que l'on a occup\u00e9.\r\n\r\n00:32:21:10  00:32:25:11\r\n  Et le peuple suisse traite tr\u00e8s\r\n  convenablement ses magistrats,\r\n\r\n00:32:25:12  00:32:29:13\r\n      il n'y a pas de raison\r\n    d'aller chercher ailleurs.\r\n\r\n00:32:30:13  00:32:34:18\r\n   -Nous voulions aussi avoir\r\nle point de vue d'un socialiste,\r\n\r\n00:32:34:20  00:32:38:11\r\n     mais Moritz Leuenberger\r\n    a d\u00e9clin\u00e9 la proposition.\r\n\r\n00:32:38:22  00:32:43:09\r\n        Retour \u00e0 Londres\r\n   pour une derni\u00e8re question.\r\n\r\n00:32:44:18  00:32:48:13\r\n         -Et celui-ci ?\r\n\r\n00:32:48:15  00:32:52:07\r\n           -C'est qui ?\r\n\r\n00:32:52:09  00:32:53:23\r\n            C'est qui ?\r\n\r\n00:32:54:01  00:32:57:06\r\n     -L'ex pr\u00e9sident suisse.\r\n\r\n00:32:57:08  00:33:05:19\r\nIl n'est \u00e9lu que pour un an, l'an\r\nd'apr\u00e8s c'est quelqu'un d'autre.\r\n\r\n00:33:05:21  00:33:08:10\r\n          -10'000 euros.\r\n\r\n00:33:08:11  00:33:16:07\r\n   -Rire c'est bon pour la sant\u00e9\r\n    selon un dicton populaire.\r\n\r\n00:33:18:12  00:33:20:05\r\n      -La semaine prochaine,\r\n\r\n00:33:20:07  00:33:24:03\r\n  nous recevons Carole Hubscher \r\n  la pr\u00e9sidente de Caran d'Ache.\r\n\r\n00:33:24:05  00:33:28:17\r\n     L'entreprise se distingue\r\n habituellement par sa discr\u00e9tion.\r\n\r\n00:33:28:19  00:33:32:08\r\n  Passez tous une bonne semaine,\r\n            \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:33:32:16  00:33:36:11\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-04-10T00:43:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701569756", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Honneur aux dames", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives des deux architectes suisses Jacques Herzog et Pierre de Meuron du cabinet Herzog et de Meuron auteurs de nomnbreuses r\u00e9alisations architecturales \u00e0 B\u00e2le et dans le monde qui leur a valu le prix Pritzker.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1701569981", "durationSec": 88, "title": "TTC BIG BOSS 0901 PAD 2_RTS000001032616", "excerpt": "Gen\u00e8ve est le seul canton suisse \u00e0 ne pas avoir impos\u00e9 de taxe au sac poubelle. Le conseiller d'Etat Luc Barthassat pr\u00e9f\u00e8re parier sur le tri entre d\u00e9chets compostables et d\u00e9chets incin\u00e9rables gr\u00e2ce \u00e0 la poubelle verte pour faire baisser la quantit\u00e9 d'ordures m\u00e9nag\u00e8res. Plus globalement la Suisse est un des pays qui trie le mieux ses d\u00e9chets mais aussi celui qui en produit le plus. Parmi les d\u00e9chets, les mati\u00e8res plastiques sont un enjeu \u00e9conomique car recyclables elles constituent aussi un excellent combustible pour produire de l'\u00e9nergie en \u00e9conomisant du mazout.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ARCHITECTE", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["HERZOG, JACQUES", "DE MEURON, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569982", "durationSec": 581, "title": "TTC POUBELLE 0901 PAD_RTS000001032385", "excerpt": "Apr\u00e8s les micros brasserie les miros torr\u00e9facteurs proposent du caf\u00e9 haut de gamme aux amateurs La recherche du bon caf\u00e9 s'accompagne d'une d\u00e9marche pour s'affranchir des interm\u00e9diaires et se fournir directement aupr\u00e8s de petits producteurs r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e9quitablement. Dans un march\u00e9 d\u00e9j\u00e0 ancien se sont des jeunes torr\u00e9facteurs et de jeunes producteurs qui s'associent.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MUGNIER, Aldo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAUSSI, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BLACHE, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ORDURE M\u00c9NAG\u00c8RE", "RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS", "PLASTIQUE"], "sequenceIds": ["1583831", "1583848"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569983", "durationSec": 315, "title": "TTC CAFE 0901 PAD_RTS000001032356", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MUGNIER, Aldo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHAN-WON, Park", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CAF\u00c9 (BOISSON)", "CAF\u00c9 (DENR\u00c9E)"], "sequenceIds": ["1581610"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702581771", "summary": "Itw Cyril Romand, jeune torr\u00e9facteur surveillant la torr\u00e9faction de ses grains de caf\u00e9. Caf\u00e9 truck de Cyrile Romand.\nBor\u00e9al coffee \u00e0 Gen\u00e8ve. Itw Fabien Decroux, torr\u00e9facteur.\nMaison de coworking \u00e0 Montreux. Itw Christian Burri, cofondateur Algrano.\nCaf\u00e9 coulant dans une tasse.", "id": "1581610", "visualThemes": ["CAF\u00c9 (BOISSON)", "CAF\u00c9 (DENR\u00c9E)"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703583626", "summary": "Plateau : Mathilde Lemoine, cheffe \u00e9conomiste \u00e0 la banque Edmond de Rothschild.", "id": "1583465"}, {"internalArchiveId": "AA1703583972", "summary": "Itw Luc Barthassat, conseiller d'Etat genevois D\u00e9partement de l'Environnement, des Transports et de l'Agriculture (DETA). \nS\u00e9quence humoristique mettant en sc\u00e8ne Martin un lausannois venant habiter \u00e0 Gen\u00e8ve. Martin mettant ses d\u00e9chets verts au collecteur de compost hurbain.\nItw Matthieu Raeis, chef du secteur des d\u00e9chets de la ville de Gen\u00e8ve devant des d\u00e9chets organiques \u00e0 la d\u00e9charge de Ch\u00e2tillon. Luc Barthassat distribuant des poubelles vertes.", "id": "1583831", "visualThemes": ["ORDURE M\u00c9NAG\u00c8RE", "SAC POUBELLE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["BARTHASSAT, LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1703583989", "summary": "Itw Xavier Prudhomme, responsable RC-Plast SA \u00e0 Grandson. \nItw Edi Blatter, directeur de l'usine d'incin\u00e9ration Satom SA \u00e0 Monthey.\nPlans brefs usine d'incin\u00e9ration Satom avec montagne de plastique.\nD\u00e9chets plastiques sur tapis roulant \u00e0 Grandson. Cube de plastiques tri\u00e9s et compress\u00e9s.", "id": "1583848", "visualThemes": ["ORDURE M\u00c9NAG\u00c8RE", "RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS", "USINE D'INCIN\u00c9RATION", "PLASTIQUE"], "visualGeographicals": ["MONTHEY", "GRANDSON"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "HOCHULI, Ron", "role": "stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "role": "faux Plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "BOUVROT CLAUDE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1680796", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029103", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1563619", "internalArchiveId": "AA1612563639", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Typiquement Suisse ? 2/2", "publicationDate": "2017-01-08T22:01:00Z", "durationSec": 3000, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-31T18:48:12Z", "subTitles": ["01:00:00:00  01:00:02:00\r\n...\r\n\r\n01:00:02:05  01:00:06:16\r\n -Typiquement suisse, pour moi,\r\n   c'est qu'on est \u00e0 l'heure.\r\n\r\n01:00:08:01  01:00:09:04\r\n            -Nos paysans.\r\n\r\n01:00:09:09  01:00:11:11\r\n        -Typiquement suisse ?\r\n\r\n01:00:11:16  01:00:13:20\r\n            -La fondue.\r\n             -Fondue.\r\n\r\n01:00:14:01  01:00:16:22\r\n                        -Le fromage,\r\n               plus que le chocolat.\r\n\r\n01:00:17:03  01:00:19:09\r\n-La ponctualit\u00e9 \r\net la pr\u00e9cision.\r\n\r\n01:00:19:13  01:00:21:17\r\n-L'ouverture et la pluralit\u00e9.\r\n\r\n01:00:21:22  01:00:23:21\r\n-Peu de spontan\u00e9it\u00e9.\r\n\r\n01:00:24:02  01:00:29:06\r\n      -On fait encore du ski\r\n       mais moins qu'avant.\r\n\r\n01:00:29:11  01:00:30:23\r\n         -Etroit d'esprit.\r\n\r\n01:00:31:04  01:00:33:05\r\n       -Banal: le chocolat.\r\n\r\n01:00:33:10  01:00:35:08\r\n      -Arriver en avance.\r\n\r\n01:00:35:12  01:00:37:11\r\n     -De belles prairies vertes.\r\n\r\n01:00:37:15  01:00:38:20\r\n             -Fromage.\r\n\r\n01:00:39:23  01:00:41:04\r\n          -Et compliqu\u00e9.\r\n\r\n01:00:41:09  01:00:43:21\r\n       -Qu'est-ce qui est\r\n      typiquement suisse ?\r\n\r\n01:00:44:02  01:00:47:22\r\n         Cette question\r\n     se pose inlassablement.\r\n\r\n01:00:48:03  01:00:51:05\r\n      Certains pr\u00e9tendent\r\n  qu'il est typiquement suisse\r\n\r\n01:00:51:10  01:00:53:10\r\n     de la poser \u00e0 l'infini.\r\n\r\n01:00:53:14  01:00:55:03\r\n        Qui sommes-nous,\r\n\r\n01:00:55:08  01:00:56:22\r\n       nous, les Suisses ?\r\n\r\n01:00:57:03  01:00:58:20\r\n    Existe-t-il quelque chose\r\n\r\n01:00:59:01  01:01:02:11\r\n   que l'on pourrait qualifier\r\n     de typiquement suisse ?\r\n\r\n01:01:02:15  01:01:05:01\r\n  Qu'est-ce qui lie le Romand,\r\n\r\n01:01:05:06  01:01:08:11\r\n   l'Al\u00e9manique, le Tessinois\r\n        et le Romanche ?\r\n\r\n01:01:08:16  01:01:12:19\r\n   Voyage \u00e0 travers la Suisse\r\net au coeur de notre suissitude.\r\n\r\n01:01:13:00  01:01:24:15\r\n...\r\n\r\n01:01:36:04  01:01:39:11\r\n   Je m'appelle Sophie Sallin,\r\n       je suis la reporter\r\n\r\n01:01:39:16  01:01:41:08\r\n       de Suisse romande.\r\n\r\n01:01:41:12  01:01:44:22\r\n   J'ai 48 ans, mesure 1,75 m\r\n         et p\u00e8se 58 kg.\r\n\r\n01:01:46:21  01:01:51:22\r\nJ'ai une fille de 18 ans et j'habite\r\nun appartement de location de 70 m2.\r\n\r\n01:01:52:03  01:01:54:13\r\nJe poss\u00e8de 36 paires de chaussures\r\n\r\n01:01:54:18  01:01:58:11\r\n  et passe 1'538 heures par an\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n01:01:58:15  01:02:03:08\r\n Par rapport \u00e0 la moyenne suisse,\r\nje suis typiquement suisse \u00e0 67 %.\r\n\r\n01:02:05:17  01:02:09:11\r\n Notre reporter Suisse allemand\r\n     s'appelle Andy Herzog.\r\n\r\n01:02:09:15  01:02:12:19\r\n   Il a 44 ans, habite Zurich\r\n      et est sans enfant.\r\n\r\n01:02:13:00  01:02:14:21\r\n      Par ann\u00e9e, Andy boit\r\n\r\n01:02:15:02  01:02:18:16\r\n       101 litres de caf\u00e9\r\n    et fait 178 fois l'amour.\r\n\r\n01:02:18:21  01:02:21:23\r\n    Il passe quatre semaines\r\n       en camping par an.\r\n\r\n01:02:22:04  01:02:27:03\r\nPar rapport \u00e0 la moyenne suisse, \r\nil est typiquement suisse \u00e0 59 %.\r\n\r\n01:02:32:01  01:02:35:05\r\n        Erik Bernasconi\r\n   est le reporter du Tessin.\r\n\r\n01:02:35:10  01:02:37:16\r\n  Il a 43 ans et mesure 1,78 m.\r\n\r\n01:02:37:21  01:02:40:12\r\n23 fois par ann\u00e9e, il se retrouve\r\n\r\n01:02:40:17  01:02:43:18\r\n         \u00e0 la patinoire\r\n    pour des matchs de hockey\r\n\r\n01:02:43:23  01:02:46:20\r\n         et il consomme\r\n    31 cordons bleus par an.\r\n\r\n01:02:47:01  01:02:50:02\r\n     A 35 ans, il a commenc\u00e9\r\n      \u00e0 perdre ses cheveux.\r\n\r\n01:02:50:07  01:02:52:11\r\n Erik a une Twingo et un chien.\r\n\r\n01:02:52:16  01:02:57:14\r\nPar rapport \u00e0 la moyenne suisse, \r\nil est typiquement suisse \u00e0 71 %.\r\n\r\n01:02:59:14  01:03:02:01\r\n    Statistiquement parlant,\r\n\r\n01:03:02:06  01:03:05:02\r\n     nous sommes tous trois \r\n     typiques de notre pays.\r\n\r\n01:03:05:07  01:03:07:05\r\n  Pourtant, au premier regard,\r\n\r\n01:03:07:10  01:03:10:03\r\nnous avons peu de choses en commun.\r\n\r\n01:03:13:20  01:03:16:21\r\n          Notre enqu\u00eate\r\nsur ce qui est typiquement suisse\r\n\r\n01:03:17:02  01:03:19:10\r\n  commence dans un lieu o\u00f9 tout\r\n\r\n01:03:19:14  01:03:24:14\r\n   est, apparemment, typiquement\r\nsuisse: dans le salon suisse moyen.\r\n\r\n01:03:27:00  01:03:30:16\r\n  Une agence de pub zurichoise\r\n       a am\u00e9nag\u00e9 un salon\r\n\r\n01:03:30:21  01:03:34:01\r\n          pour montrer\r\n  comment vit le Suisse moyen.\r\n\r\n01:03:35:07  01:03:37:09\r\n       -Voil\u00e0 le salon moyen suisse.\r\n\r\n01:03:37:13  01:03:41:03\r\n   -Habitudes de consommation,\r\n          mode de vie,\r\n\r\n01:03:41:08  01:03:45:14\r\n     tout a \u00e9t\u00e9 reconstitu\u00e9\r\n   dans les moindres d\u00e9tails.\r\n\r\n01:03:50:02  01:03:52:02\r\n          -C'est ainsi qu'on habite\r\n\r\n01:03:52:07  01:03:53:16\r\n                    chez nous !\r\n\r\n01:03:53:21  01:03:56:13\r\nDans un salon suisse, il y a toujours\r\n\r\n01:03:56:18  01:04:00:22\r\n      une composition murale\r\n avec les livres dont on est fier.\r\n\r\n01:04:01:03  01:04:03:22\r\n On aime les montrer aux invit\u00e9s.\r\n\r\n01:04:04:03  01:04:07:17\r\n  -Tous les Suisses ont achet\u00e9\r\n    Dan Brown mais personne\r\n\r\n01:04:07:22  01:04:12:01\r\nne l'a lu.\r\n-Peut-\u00eatre les cent premi\u00e8res pages !\r\n\r\n01:04:12:06  01:04:14:15\r\nL\u00e0, il y a les livres qu'on utilise\r\n\r\n01:04:14:20  01:04:20:00\r\n plus souvent mais qu'on ne veut\r\n     pas forc\u00e9ment exhiber.\r\n\r\n01:04:20:05  01:04:22:09\r\nC'est un peu plus en d\u00e9sordre.\r\n\r\n01:04:22:13  01:04:25:01\r\nLe r\u00f4le des souvenirs en Suisse.\r\n\r\n01:04:25:06  01:04:26:18\r\nPour les hommes,\r\n\r\n01:04:26:23  01:04:29:06\r\n   quelque chose qui se conduit.\r\n\r\n01:04:29:11  01:04:33:02\r\n   La console n'a pas toujours\r\n          \u00e9t\u00e9 la norme.\r\n\r\n01:04:33:07  01:04:36:16\r\n       Elle prend le dessus\r\n       sur la paroi murale.\r\n\r\n01:04:36:21  01:04:39:22\r\nTr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9: le tiroir fourre-tout\r\n\r\n01:04:40:03  01:04:42:22\r\n pour tout ce qu'on ne sait pas\r\n           o\u00f9 mettre.\r\n\r\n01:04:43:03  01:04:45:13\r\nLe premier tiroir et fini.\r\n\r\n01:04:45:18  01:04:47:06\r\n                    -Je connais !\r\n\r\n01:04:47:11  01:04:49:22\r\n              -Le typiquement suisse\r\n\r\n01:04:50:03  01:04:53:19\r\n   va avec une certaine rationalit\u00e9.\r\n\r\n01:04:54:00  01:04:55:20\r\n      Cette pi\u00e8ce n'est pas\r\n\r\n01:04:56:01  01:04:59:20\r\n        d\u00e9raisonnablement\r\n     grande ou ostentatoire.\r\n\r\n01:05:00:01  01:05:03:23\r\n       Le Suisse appr\u00e9cie\r\n   quand c'est beau, en ordre,\r\n\r\n01:05:04:04  01:05:06:03\r\n      mais rien d'exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n01:05:07:08  01:05:09:15\r\n     Ca nous qualifie tous.\r\n\r\n01:05:09:20  01:05:12:09\r\n     Un certain pragmatisme.\r\n\r\n01:05:12:13  01:05:15:08\r\n Par rapport \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e,\r\n\r\n01:05:15:12  01:05:20:15\r\n         nous ne d\u00e9voilons pas tout,\r\n           l'avis des autres compte.\r\n\r\n01:05:20:20  01:05:26:11\r\n   Dans certaines armoires, on range\r\n    ce qu'on pr\u00e9f\u00e8re ne pas montrer.\r\n\r\n01:05:41:04  01:05:45:11\r\n-Excusez-moi, une question:\r\no\u00f9 se trouve le Suisse moyen ?\r\n\r\n01:05:46:17  01:05:48:13\r\n                   -Il est assis l\u00e0.\r\n\r\n01:05:52:22  01:05:54:22\r\n-On ressent un \u00e9trange sentiment\r\n\r\n01:05:55:03  01:05:57:15\r\nde familiarit\u00e9 dans ce salon moyen.\r\n\r\n01:05:57:20  01:06:02:14\r\n    Que nous apprend sur nous\r\ncette pi\u00e8ce incarnant la moyenne ?\r\n\r\n01:06:05:16  01:06:10:20\r\n     Nous allons d\u00e9couvrir cela\r\nl\u00e0 o\u00f9 toutes les donn\u00e9es des Suisses\r\n\r\n01:06:11:01  01:06:15:16\r\n    sont collect\u00e9es, \u00e0 savoir \u00e0\r\nl'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique.\r\n\r\n01:06:20:05  01:06:24:00\r\n-L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique\r\n           livre d'abord\r\n\r\n01:06:24:05  01:06:28:19\r\n des informations car les gens \r\nont des questions sur eux-m\u00eames.\r\n\r\n01:06:29:00  01:06:32:16\r\n      \"Comment on se situe\r\n   par rapport \u00e0 l'\u00e9tranger ?\"\r\n\r\n01:06:32:21  01:06:35:13\r\n      \"Comment \u00e7a a \u00e9volu\u00e9\r\n        dans le temps ?\"\r\n\r\n01:06:35:18  01:06:37:04\r\n      Nous leur r\u00e9pondons.\r\n\r\n01:06:37:09  01:06:41:17\r\n        -Pouvez-vous nous aider dans\r\n cette qu\u00eate du typiquement suisse ?\r\n\r\n01:06:41:22  01:06:43:04\r\n                    -Le Suisse moyen\r\n\r\n01:06:43:09  01:06:46:01\r\n        a deux enfants, une personne\r\n\r\n01:06:46:06  01:06:48:09\r\n              sur deux est divorc\u00e9e,\r\n\r\n01:06:48:13  01:06:50:06\r\n           1,6 personne par voiture.\r\n\r\n01:06:50:11  01:06:53:17\r\n         Mais m\u00eame avec ces valeurs,\r\n                   Monsieur Dupont\r\n\r\n01:06:53:22  01:06:57:08\r\n        n'est pas encore \r\n       typiquement suisse.\r\n\r\n01:06:57:12  01:06:59:20\r\n    Qu'est-ce qui nous rend suisse ?\r\n\r\n01:07:00:01  01:07:02:18\r\nQuelle est la particularit\u00e9 suisse ?\r\n\r\n01:07:02:23  01:07:05:12\r\n Ca peut \u00eatre une valeur culturelle.\r\n\r\n01:07:05:17  01:07:09:11\r\n{\\an3}  La moyenne est UNE mani\u00e8re de voir\r\n                       mais en fait,\r\n\r\n01:07:09:15  01:07:13:06\r\n{\\an3}            la sp\u00e9cificit\u00e9 se trouve\r\n         dans ce qui est hors-norme.\r\n\r\n01:07:13:11  01:07:15:02\r\n{\\an3}             Ce n'est pas la moyenne\r\n\r\n01:07:15:07  01:07:18:17\r\n{\\an3}            mais ce qui est autour,\r\n             par exemple la densit\u00e9\r\n\r\n01:07:18:22  01:07:21:21\r\n               de la circulation \r\n              est une sp\u00e9cificit\u00e9,\r\n\r\n01:07:22:02  01:07:27:00\r\n    on r\u00e9cup\u00e8re beaucoup de d\u00e9chets,\r\n    la Suisse fait beaucoup de dons.\r\n\r\n01:07:27:05  01:07:30:12\r\n{\\an3}                  Ca, \u00e7a caract\u00e9rise\r\n                fortement la Suisse.\r\n\r\n01:07:30:17  01:07:33:23\r\nVous devez v\u00e9rifier ces sp\u00e9cificit\u00e9s,\r\n\r\n01:07:34:04  01:07:39:10\r\n{\\an3}   sortir et voir ce que ces valeurs\r\n         signifient dans la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n01:07:39:14  01:07:44:00\r\n     -Nous nous concentrons\r\nsur ce qui diff\u00e9rencie la Suisse\r\n\r\n01:07:44:05  01:07:48:02\r\n       des autres nations\r\n d'un point de vue statistique.\r\n\r\n01:07:49:18  01:07:51:22\r\n  Par exemple, la dur\u00e9e de vie\r\n\r\n01:07:52:03  01:07:57:18\r\nla plus longue de toute l'Europe, \r\nles vacances les moins nombreuses,\r\n\r\n01:07:57:23  01:08:01:10\r\n   les d\u00e9penses en assurances\r\n       les plus \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n01:08:01:14  01:08:03:07\r\n       Puis nous regardons\r\n\r\n01:08:03:11  01:08:05:09\r\n    derri\u00e8re ces statistiques\r\n\r\n01:08:05:13  01:08:10:12\r\n car c'est derri\u00e8re les chiffres\r\n    qu'on rencontre l'humain\r\n\r\n01:08:10:17  01:08:13:18\r\n          et avec lui,\r\n   ce qui nous rend typiques.\r\n\r\n01:08:13:23  01:08:17:13\r\n         Musique joyeuse\r\n\r\n01:08:17:18  01:08:23:00\r\n...\r\n\r\n01:08:23:05  01:08:25:20\r\n Mais que r\u00e9pondent les passants\r\n\r\n01:08:26:01  01:08:27:17\r\n       \u00e0 notre question ?\r\n\r\n01:08:27:22  01:08:29:05\r\n        Que pensent-ils ?\r\n\r\n01:08:29:10  01:08:30:19\r\n       A quoi r\u00eavent-ils ?\r\n\r\n01:08:31:00  01:08:34:12\r\n        Qu'est-ce qui est\r\n  typiquement suisse pour eux ?\r\n\r\n01:08:34:17  01:08:39:12\r\n  Nous les invitons \u00e0 s'asseoir\r\n dans le fauteuil le plus achet\u00e9\r\n\r\n01:08:39:17  01:08:43:20\r\n  en Suisse depuis des ann\u00e9es,\r\n   le si\u00e8ge du Suisse moyen.\r\n\r\n01:08:44:01  01:08:45:19\r\n            -Bien install\u00e9 ? Ca va ?\r\n\r\n01:08:47:11  01:08:49:04\r\n      -Typiquement suisse...\r\n\r\n01:08:49:09  01:08:51:02\r\n         La pr\u00e9cision.\r\n\r\n01:08:51:07  01:08:59:11\r\n-Le Suisse est ponctuel, tout doit\r\n  toujours \u00eatre bien \u00e0 l'heure.\r\n\r\n01:08:59:16  01:09:02:04\r\n    Pile poil comme il faut.\r\n\r\n01:09:02:09  01:09:05:22\r\n{\\an3}           -La pr\u00e9cision des trains,\r\n                          peut-\u00eatre.\r\n\r\n01:09:06:03  01:09:08:11\r\n{\\an3}-Les trains qui arrivaient \u00e0 l'heure.\r\n\r\n01:09:08:16  01:09:10:14\r\n       -Typiquement suisse ?\r\n\r\n01:09:10:19  01:09:16:06\r\n      Les transports publics,\r\non y fait tr\u00e8s attention, en Suisse.\r\n\r\n01:09:16:11  01:09:19:15\r\n          -Bonne qualit\u00e9,\r\n      ponctualit\u00e9, fiabilit\u00e9.\r\n\r\n01:09:19:20  01:09:23:07\r\n-Clairement les transports publics.\r\n\r\n01:09:23:11  01:09:26:16\r\n Ca fonctionne vraiment bien, ici.\r\n\r\n01:09:26:21  01:09:28:18\r\n      -Le train, absolument.\r\n\r\n01:09:28:23  01:09:30:11\r\n            -Le train.\r\n\r\n01:09:30:16  01:09:34:12\r\n        -Prendre le train\r\n  est une particularit\u00e9 suisse.\r\n\r\n01:09:34:17  01:09:38:23\r\nLa Suisse a le r\u00e9seau ferroviaire\r\n     le plus dense d'Europe.\r\n\r\n01:09:43:15  01:09:44:21\r\n            En 2015,\r\n\r\n01:09:45:02  01:09:50:15\r\n  Monsieur et Madame Suisse ont,\r\nen moyenne, pris 59 fois le train.\r\n\r\n01:09:50:20  01:09:56:22\r\nSeul le Japon surpasse la Suisse.\r\n\r\n01:10:00:11  01:10:04:11\r\n        Sur la distance\r\n     des trajets effectu\u00e9s,\r\n\r\n01:10:04:15  01:10:08:07\r\nles Suisses sont champions du monde.\r\n\r\n01:10:08:11  01:10:11:09\r\nMais rappelons-nous le conseil re\u00e7u:\r\n\r\n01:10:11:13  01:10:15:18\r\n   aller chercher les hommes \r\n   derri\u00e8re les statistiques.\r\n\r\n01:10:15:23  01:10:22:11\r\n  Nous rencontrons une personne\r\nfanatique de train, Yves Marclay.\r\n\r\n01:10:24:21  01:10:28:00\r\n          Bonjour, Sophie Sallin.\r\n           *-Bonjour !\r\n\r\n01:10:28:05  01:10:30:11\r\n       *Montez seulement.\r\n                     -Super.\r\n\r\n01:10:30:16  01:10:32:02\r\n                       Merci.\r\n\r\n01:10:33:18  01:10:36:08\r\n  -Une pi\u00e8ce d\u00e9di\u00e9e \u00e0 mon hobby.\r\n\r\n01:10:36:12  01:10:39:15\r\n      Vous pouvez passer dessous.\r\n              -Oui.\r\n\r\n01:10:42:06  01:10:44:03\r\n           -Cette maquette a \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n01:10:44:08  01:10:46:07\r\n        J'ai habit\u00e9 pendant neuf ans\r\n\r\n01:10:46:11  01:10:50:22\r\n             \u00e0 Spiez avec une v\u00e9randa\r\nqui donnait sur la sortie de la gare.\r\n\r\n01:10:51:03  01:10:54:07\r\n      J'ai reproduit les aiguillages\r\n                        de la sortie\r\n\r\n01:10:54:11  01:10:56:01\r\n      de la gare de Spiez.\r\n\r\n01:10:56:06  01:11:01:20\r\nIci, on a une maquette technique,\r\n  o\u00f9 on donne plus d'importance\r\n\r\n01:11:02:01  01:11:03:21\r\n             au passage des trains,\r\n\r\n01:11:04:02  01:11:08:11\r\n           au nombre d'aiguillages,\r\n         aux trains qui se croisent.\r\n\r\n01:11:08:15  01:11:12:03\r\n             Chaque fois, j'am\u00e9liore\r\n             des petites structures\r\n\r\n01:11:12:08  01:11:15:09\r\n       pour pouvoir faire\r\n    une circulation r\u00e9aliste\r\n\r\n01:11:15:13  01:11:18:09\r\nmais une circulation assez dense.\r\n\r\n01:11:20:03  01:11:25:00\r\n-Yves Marclay n'est pas seulement\r\n  le chef de son mod\u00e8le r\u00e9duit.\r\n\r\n01:11:25:05  01:11:27:07\r\n    Il est aussi responsable\r\n\r\n01:11:27:11  01:11:30:07\r\nde la flotte internationale des CFF.\r\n\r\n01:11:33:12  01:11:37:11\r\n        -Avec mon \u00e9quipe,\r\nseul, je ne fais pas grand-chose,\r\n\r\n01:11:37:15  01:11:40:14\r\n    nous sommes responsables\r\n         de la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n01:11:40:19  01:11:43:21\r\n  de tout le mat\u00e9riel roulant,\r\n          locomotives\r\n\r\n01:11:44:02  01:11:48:02\r\n    et wagons qui circulent\r\n entre la Suisse et l'\u00e9tranger.\r\n\r\n01:11:49:13  01:11:52:11\r\nNotre d\u00e9veloppement du chemin de fer\r\n\r\n01:11:52:16  01:11:55:17\r\n          a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9\r\n   par une volont\u00e9 politique.\r\n\r\n01:11:55:22  01:12:00:07\r\n   Par rapport \u00e0 nos voisins,\r\n  nous continuons, maintenant,\r\n\r\n01:12:00:11  01:12:05:12\r\n   \u00e0 donner une place prioritaire\r\n\u00e0 ce d\u00e9veloppement du chemin de fer.\r\n\r\n01:12:05:17  01:12:08:00\r\n Nos voisins veulent construire\r\n\r\n01:12:08:05  01:12:12:07\r\n     des lignes ferroviaires\r\n\u00e0 haute vitesse, c'est une force.\r\n\r\n01:12:12:11  01:12:16:22\r\n   En Suisse, on est un grand \r\n  train r\u00e9gional, un grand RER.\r\n\r\n01:12:17:03  01:12:18:21\r\n        Le r\u00e9seau suisse\r\n\r\n01:12:19:02  01:12:22:04\r\ndevra toujours se d\u00e9velopper\r\n\r\n01:12:22:09  01:12:26:00\r\nsurtout au niveau de la fr\u00e9quence,\r\n\r\n01:12:26:05  01:12:29:21\r\nde la densit\u00e9 des trains,\r\n  pour avoir une offre\r\n\r\n01:12:30:02  01:12:33:01\r\nencore plus adapt\u00e9e aux besoins.\r\n\r\n01:12:34:18  01:12:37:08\r\nUne des cons\u00e9quences de la densit\u00e9,\r\n\r\n01:12:37:12  01:12:40:16\r\n      c'est que l'ensemble \r\n      du r\u00e9seau ferroviaire\r\n\r\n01:12:40:21  01:12:46:02\r\n est utilis\u00e9 de fa\u00e7on simultan\u00e9e,\r\nallant des trains de marchandises,\r\n\r\n01:12:46:07  01:12:51:01\r\naux trains r\u00e9gionaux et aux trains\r\n   nationaux et internationaux.\r\n\r\n01:12:51:06  01:12:54:02\r\n  Pouvoir assurer que le r\u00e9seau\r\n\r\n01:12:54:07  01:12:58:01\r\n        ait la capacit\u00e9\r\npour transporter tous ces trains\r\n\r\n01:12:58:06  01:13:01:16\r\n      sur les m\u00eames rails\r\n   est une sp\u00e9cialit\u00e9 suisse.\r\n\r\n01:13:01:21  01:13:09:03\r\n          Musique douce\r\n\r\n01:13:12:17  01:13:15:21\r\n     -La plus grande passion\r\n         d'Yves Marclay,\r\n\r\n01:13:16:02  01:13:20:13\r\n   c'est le Swiss Vapeur Parc\r\n au Bouveret, au bout du L\u00e9man.\r\n\r\n01:13:20:18  01:13:23:10\r\nIl est pr\u00e9sident de l'association\r\n\r\n01:13:23:14  01:13:27:00\r\n       et r\u00e8gne en ma\u00eetre\r\n  sur 2 km de rails miniatures.\r\n\r\n01:13:29:04  01:13:32:08\r\n         -Le pont reste\r\n     quelque chose d'unique.\r\n\r\n01:13:32:12  01:13:34:23\r\nDans ce mod\u00e8le miniature, on part.\r\n\r\n01:13:35:04  01:13:39:03\r\n     Je prends les commandes\r\n  de cette locomotive \u00e0 vapeur,\r\n\r\n01:13:39:08  01:13:43:14\r\n   je pars en r\u00eaves et le pont\r\nest la passerelle pour m'envoler.\r\n\r\n01:13:43:19  01:13:45:09\r\n         Musique joyeuse\r\n\r\n01:13:45:13  01:14:08:17\r\n...\r\n\r\n01:14:08:22  01:14:29:06\r\n...\r\n\r\n01:14:29:11  01:14:35:06\r\n...\r\n\r\n01:14:35:11  01:14:38:00\r\nMon endroit pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 reste le d\u00e9p\u00f4t\r\n\r\n01:14:38:05  01:14:39:16\r\n  des locomotives.\r\n\r\n01:14:39:21  01:14:42:00\r\nL\u00e0, il y a une ambiance...\r\n\r\n01:14:42:05  01:14:46:06\r\nY a pas seulement\r\nune ambiance technique d'atelier.\r\n\r\n01:14:46:11  01:14:48:10\r\n       Il y a les odeurs,\r\n\r\n01:14:48:14  01:14:50:21\r\n des images, y a un peu d'huile.\r\n\r\n01:14:51:02  01:14:53:03\r\n  Et \u00e7a, \u00e7a reste quelque chose\r\n\r\n01:14:53:08  01:14:55:19\r\n  que j'appr\u00e9cie plus que tout.\r\n\r\n01:14:56:00  01:14:57:20\r\n   Avant de dire \"papa-maman\",\r\n\r\n01:14:58:01  01:15:00:01\r\nj'ai su dire \"train\".\r\n\r\n01:15:00:06  01:15:04:01\r\nJ'ai eu la chance,\r\nou peut-\u00eatre la malchance...\r\n\r\n01:15:04:06  01:15:08:01\r\nD'habiter tout proche\r\nd'une ligne de chemin de fer\r\n\r\n01:15:08:06  01:15:11:07\r\navec un grand balcon\r\nsurplombant une gare.\r\n\r\n01:15:11:11  01:15:14:01\r\nOn voyait des manoeuvres, des trains\r\n\r\n01:15:14:06  01:15:16:18\r\nde voyageurs ou de marchandises.\r\n\r\n01:15:16:23  01:15:19:00\r\n  Ca m'a tout de suite flash\u00e9.\r\n\r\n01:15:20:18  01:15:23:21\r\nCette culture ferroviaire reste,\r\n           en Suisse.\r\n\r\n01:15:24:02  01:15:26:09\r\n Que ce soit dans le train r\u00e9el\r\n\r\n01:15:26:13  01:15:30:22\r\n   ou ici, en mod\u00e8le r\u00e9duit,\r\n on voit qu'on a cette culture.\r\n\r\n01:15:31:03  01:15:35:22\r\n  Souvent, les gens me disent: \r\n \"Je suis venu ici, sur la ligne\r\n\r\n01:15:36:03  01:15:41:03\r\n    du Gothard avec mes enfants\r\ncar mon p\u00e8re m'y avait d\u00e9j\u00e0 amen\u00e9.\"\r\n\r\n01:15:41:08  01:15:45:11\r\n  Il y a cette culture de faire\r\n   d\u00e9couvrir le chemin de fer.\r\n\r\n01:15:45:15  01:15:47:12\r\n      C'est dans les g\u00e8nes.\r\n\r\n01:15:54:19  01:15:57:20\r\n       -Prendre le train\r\n    est donc dans nos g\u00e8nes.\r\n\r\n01:15:58:01  01:16:03:21\r\nSinon, comment expliquer que pendant\r\n17 ans, 2'400 ouvriers aient creus\u00e9\r\n\r\n01:16:04:02  01:16:09:00\r\n un nouveau trou dans le Gothard\r\n  pour raccourcir de 45 minutes\r\n\r\n01:16:09:05  01:16:12:18\r\nle trajet entre la Suisse al\u00e9manique\r\n           et le Tessin ?\r\n\r\n01:16:12:23  01:16:17:17\r\n  L'ouverture du tunnel de base\r\ndu Gothard fut une f\u00eate populaire.\r\n\r\n01:16:19:13  01:16:22:01\r\n Sans surprise, le peuple suisse\r\n\r\n01:16:22:06  01:16:26:13\r\n  a donn\u00e9 son aval \u00e0 ce projet\r\n  gigantesque par r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n01:16:26:18  01:16:32:03\r\n -Pour moi, typiquement suisse, par\r\nrapport au pays, c'est la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n01:16:32:08  01:16:33:15\r\n         L'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n01:16:35:07  01:16:37:20\r\n       -C'est le consensus.\r\n\r\n01:16:38:01  01:16:42:06\r\n     -Oui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n devrait \u00eatre typiquement suisse.\r\n\r\n01:16:42:11  01:16:47:16\r\n         -Dire OUI \u00e0 tout,\r\n   tout en pensant le contraire.\r\n\r\n01:16:47:21  01:16:51:14\r\n-Un peu trop ferm\u00e9 et p\u00e9tri de peur.\r\n\r\n01:16:53:22  01:16:57:00\r\n        -Qu'est-ce qui est\r\n       typiquement suisse ?\r\n\r\n01:16:57:05  01:16:59:20\r\n            -Le juste milieu.\r\n-Le juste milieu ?\r\n\r\n01:17:00:01  01:17:02:14\r\n-Oui, le Suisse est un peu comme \u00e7a:\r\n\r\n01:17:02:19  01:17:06:12\r\n       il veut participer \u00e0 tout\r\n        mais pas compl\u00e8tement.\r\n\r\n01:17:07:10  01:17:12:11\r\n  -La route part un peu \u00e0 gauche,\r\n         un peu \u00e0 droite.\r\n\r\n01:17:12:15  01:17:16:10\r\n Disons que c'est comme un slalom.\r\n\r\n01:17:16:14  01:17:21:13\r\n       -Dans 26 cantons,\r\n148 districts et 2'551 communes,\r\n\r\n01:17:21:18  01:17:26:08\r\n      5,3 mios de votants\r\n    participent annuellement\r\n\r\n01:17:26:12  01:17:29:04\r\n  \u00e0 des milliers de d\u00e9cisions.\r\n\r\n01:17:30:22  01:17:33:01\r\n   Statistiquement, la Suisse\r\n\r\n01:17:33:06  01:17:36:06\r\n        est la d\u00e9mocratie\r\n    la plus directe du monde.\r\n\r\n01:17:36:11  01:17:40:19\r\n   Elle est 3\u00e8me au barom\u00e8tre\r\n international de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n01:17:41:00  01:17:43:05\r\n  Serait-il typiquement suisse\r\n\r\n01:17:43:10  01:17:46:10\r\n       que tout le monde\r\n    puisse donner son avis ?\r\n\r\n01:17:46:14  01:17:50:11\r\n    Nous approchons le centre\r\n    de l'\u00e9chiquier politique.\r\n\r\n01:17:50:15  01:17:54:14\r\n        Selon Smartvote,\r\n  parmi les 199 parlementaires,\r\n\r\n01:17:54:19  01:17:59:13\r\n 99 votent plus \u00e0 gauche et 100\r\n plus \u00e0 droite que cette femme,\r\n\r\n01:17:59:18  01:18:03:12\r\n    conseill\u00e8re nationale PDC\r\n        de B\u00e2le-Campagne,\r\n\r\n01:18:03:17  01:18:05:13\r\n     E.Schneider-Schneiter.\r\n\r\n01:18:05:18  01:18:10:07\r\n        Nous nous rendons\r\nchez cette politicienne du centre\r\n\r\n01:18:10:11  01:18:14:01\r\n    qui remporte presque 90 %\r\n       de tous les votes.\r\n\r\n01:18:19:19  01:18:21:14\r\n                         -Bonjour !\r\n\r\n01:18:22:15  01:18:24:01\r\n                     Mme Schneider ?\r\n\r\n01:18:24:06  01:18:25:15\r\n-Oui.\r\n\r\n01:18:29:20  01:18:31:07\r\nBonjour, M. Herzog.\r\n\r\n01:18:31:11  01:18:32:21\r\n                    -Enchant\u00e9.\r\n\r\n01:18:39:12  01:18:41:13\r\n-Voici le bureau.\r\n\r\n01:18:41:18  01:18:45:19\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue \r\ncomme conseill\u00e8re nationale avec \u00e7a.\r\n\r\n01:18:47:19  01:18:50:20\r\nEt \u00e7a, c'est l'affiche\r\nd'il y a quatre ans.\r\n\r\n01:18:51:01  01:18:53:13\r\nC'est ainsi que l'on vieillit.\r\n\r\n01:18:53:18  01:18:55:04\r\n                       -Vous semblez\r\n\r\n01:18:55:09  01:18:57:18\r\n               plus jeune l\u00e0 que l\u00e0.\r\n-Vraiment ?!\r\n\r\n01:19:01:07  01:19:02:18\r\nCa, c'est 2011.\r\n\r\n01:19:02:23  01:19:04:13\r\nEt \u00e7a, 2015.\r\n\r\n01:19:09:08  01:19:12:21\r\n         La Suisse, avec\r\nses quatre r\u00e9gions linguistiques,\r\n\r\n01:19:13:02  01:19:16:16\r\nses diff\u00e9rentes cultures,\r\n\r\n01:19:16:21  01:19:20:08\r\nsa g\u00e9ographie changeante...\r\n\r\n01:19:20:12  01:19:25:09\r\nAvec ces diff\u00e9rences, il a fallu\r\nqu'on se retrouve quelque part.\r\n\r\n01:19:25:13  01:19:28:12\r\nOn s'est retrouv\u00e9s dans le compromis.\r\n\r\n01:19:28:17  01:19:31:13\r\n        Particuli\u00e8rement\r\n     dans la vie politique,\r\n\r\n01:19:31:18  01:19:34:06\r\non doit toujours faire des compromis\r\n\r\n01:19:34:11  01:19:38:14\r\n     qui ne nous enchantent\r\n         peut-\u00eatre pas.\r\n\r\n01:19:38:19  01:19:41:04\r\n  Un compromis devrait reposer\r\n\r\n01:19:41:09  01:19:44:16\r\n      sur la satisfaction \r\n     de toutes les parties.\r\n\r\n01:19:44:21  01:19:48:19\r\nQuand on n\u00e9gocie un compromis,\r\non essaie \u00e9videmment\r\n\r\n01:19:49:00  01:19:52:20\r\nde le situer le plus pr\u00e8s possible\r\nde notre solution.\r\n\r\n01:19:53:01  01:19:59:04\r\n    C'est l\u00e0 que notre capacit\u00e9\r\n\u00e0 contrer le partenaire est en jeu.\r\n\r\n01:20:03:10  01:20:06:12\r\nUne fois de plus,\r\nrien d'int\u00e9ressant l\u00e0-dedans.\r\n\r\n01:20:16:05  01:20:17:13\r\n         Salut !\r\n\r\n01:20:17:18  01:20:19:05\r\n      Salut, In\u00e8s.\r\n\r\n01:20:19:10  01:20:20:19\r\n               Ca va bien ?\r\n\r\n01:20:25:17  01:20:30:11\r\nJ'\u00e9tais une enfant tr\u00e8s volontaire,\r\n        tr\u00e8s ind\u00e9pendante.\r\n\r\n01:20:30:15  01:20:35:05\r\n   Tr\u00e8s t\u00f4t, j'ai d\u00fb m'imposer:\r\nnous \u00e9tions cinq fr\u00e8res et soeurs.\r\n\r\n01:20:35:10  01:20:37:21\r\nNous habitions trois g\u00e9n\u00e9rations\r\n\r\n01:20:38:02  01:20:39:09\r\n       sous le m\u00eame toit.\r\n\r\n01:20:39:13  01:20:42:03\r\n         L\u00e0, j'ai appris\r\n     \u00e0 trouver des compromis\r\n\r\n01:20:42:08  01:20:45:11\r\n          et ma libert\u00e9\r\n    dans ces positionnements.\r\n\r\n01:20:45:16  01:20:49:03\r\n          J'ai pris \u00e7a\r\nsur mon chemin depuis tr\u00e8s loin.\r\n\r\n01:20:49:08  01:20:51:12\r\n         C'est quoi comme saucisse ?\r\n\r\n01:20:51:17  01:20:54:20\r\n-Des saucisses de boeuf\r\navec du piment.\r\n\r\n01:20:55:01  01:20:57:11\r\nCa vient des Franches-Montagnes.\r\n\r\n01:20:57:15  01:21:00:16\r\n                 -Elles sont molles.\r\n-Ni molles ni dures.\r\n\r\n01:21:00:21  01:21:03:14\r\n                    -Donne-m'en une.\r\n-Une comme \u00e7a, oui.\r\n\r\n01:21:07:06  01:21:12:00\r\n -Pour moi, c'est tr\u00e8s important\r\n  que les choses soient justes.\r\n\r\n01:21:12:05  01:21:16:11\r\n  Quand j'arrive \u00e0 la maison, \r\n  j'aime que ce soit en ordre.\r\n\r\n01:21:16:16  01:21:19:11\r\nIl est juste que je me sente bien.\r\n\r\n01:21:19:15  01:21:23:04\r\n      L\u00e0, je suis extr\u00eame,\r\n    dans une certaine mesure.\r\n\r\n01:21:25:11  01:21:30:05\r\n                -Avec 16'000 par an,\r\n      c'est impossible de toucher...\r\n\r\n01:21:30:10  01:21:33:21\r\n    Ils parlent en m\u00eame temps\r\n      de mani\u00e8re virulente\r\n\r\n01:21:34:02  01:21:37:04\r\n{\\an1}-Comment vous arrivez\r\n\u00e0 ces 96'000 ?\r\n\r\n01:21:37:09  01:21:41:01\r\n{\\an1}0,2 %, c'est du texte d'initiative !\r\n\r\n01:21:50:18  01:21:54:09\r\n          -Le fait d'\u00eatre\r\nau centre de l'\u00e9chiquier politique,\r\n\r\n01:21:54:13  01:21:56:18\r\n c'est une d\u00e9cision consciente ?\r\n\r\n01:21:56:23  01:21:59:22\r\n     -Ca arrive par hasard, \r\n     on ne le recherche pas,\r\n\r\n01:22:00:03  01:22:04:00\r\n  tout comme je ne cherche pas\r\n   \u00e0 gagner le plus de votes.\r\n\r\n01:22:04:05  01:22:05:10\r\n          C'est arriv\u00e9\r\n\r\n01:22:05:14  01:22:07:12\r\n   par mon travail politique.\r\n\r\n01:22:07:17  01:22:10:14\r\n    Ce serait tr\u00e8s compliqu\u00e9\r\n         si on faisait\r\n\r\n01:22:10:19  01:22:14:19\r\nde la politique pour \u00eatre toujours\r\n       parmi les gagnants.\r\n\r\n01:22:15:00  01:22:18:00\r\n{\\an3}                      Bonjour, Ivan.\r\n                -Bonjour, Elisabeth.\r\n\r\n01:22:26:01  01:22:28:11\r\n -Si la Suisse \u00e9tait une maison,\r\n\r\n01:22:28:16  01:22:31:09\r\nquelles seraient ses sp\u00e9cificit\u00e9s ?\r\n\r\n01:22:31:13  01:22:35:07\r\n-Ce serait une maison standard,\r\n\r\n01:22:35:11  01:22:37:13\r\nreduced to the max.\r\n\r\n01:22:37:18  01:22:40:05\r\nTr\u00e8s modeste, vue de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n01:22:40:10  01:22:43:06\r\nA l'int\u00e9rieur, fonctionnelle, propre.\r\n\r\n01:22:43:11  01:22:46:09\r\n        Un peu une maison\r\n      interg\u00e9n\u00e9rationnelle.\r\n\r\n01:22:46:13  01:22:50:00\r\nPas de luxe, pas de jacuzzi.\r\n                    -Pas de jacuzzi.\r\n\r\n01:22:50:05  01:22:53:17\r\n       Comment voyez-vous\r\n   cette maison dans dix ans ?\r\n\r\n01:22:53:22  01:22:57:05\r\n     -J'esp\u00e8re qu'elle sera\r\n     tout aussi ennuyeuse !\r\n\r\n01:22:57:10  01:23:00:10\r\n  Cette architecture ennuyeuse\r\n\r\n01:23:00:14  01:23:05:04\r\nest le fruit de cette attitude \r\nconciliante, de ce pragmatisme.\r\n\r\n01:23:05:09  01:23:08:14\r\nElle nous a donn\u00e9\r\nla stabilit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n01:23:08:19  01:23:12:00\r\nJ'esp\u00e8re que dans dix ans,\r\nnotre maison\r\n\r\n01:23:12:05  01:23:16:04\r\nsemblera tout aussi ennuyeuse\r\nvue de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n01:23:19:21  01:23:23:16\r\n   -Il n'est certainement pas\r\n    du go\u00fbt de tout le monde\r\n\r\n01:23:23:21  01:23:27:00\r\n        de passer sa vie\r\n   dans une maison ennuyeuse,\r\n\r\n01:23:27:05  01:23:31:16\r\n      cette maison \u00e0 la Suisse\r\nd\u00e9crite par Mme Schneider-Schneiter.\r\n\r\n01:23:31:21  01:23:35:05\r\n    Pourtant, la neutralit\u00e9,\r\n    le fait de bien n\u00e9gocier\r\n\r\n01:23:35:10  01:23:37:06\r\n    et d'avancer \u00e0 petits pas\r\n\r\n01:23:37:11  01:23:42:13\r\n sont devenus la formule magique\r\ntypiquement suisse politiquement.\r\n\r\n01:23:42:18  01:23:44:22\r\n Est-ce opportuniste et l\u00e2che ?\r\n\r\n01:23:45:03  01:23:48:09\r\n         Ou simplement\r\n  intelligent et pragmatique ?\r\n\r\n01:23:52:16  01:23:57:15\r\n Nous voulons comprendre comment\r\n  ceux qui ne peuvent pas voter\r\n\r\n01:23:57:20  01:24:01:23\r\n        se d\u00e9brouillent\r\navec notre culture du compromis,\r\n\r\n01:24:02:04  01:24:04:10\r\n  soit les 24,6 % d'\u00e9trangers.\r\n\r\n01:24:04:14  01:24:09:09\r\n      Kathy Hartmann-Campbell\r\nest arriv\u00e9e en Suisse il y a 35 ans.\r\n\r\n01:24:09:13  01:24:13:11\r\n    Elle cherche \u00e0 pr\u00e9server\r\n     les nouveaux arrivants\r\n\r\n01:24:13:16  01:24:15:06\r\n      du choc des cultures.\r\n\r\n01:24:15:11  01:24:19:06\r\n     Nous suivons son cours\r\n   qui explique aux \u00e9trangers\r\n\r\n01:24:19:11  01:24:22:00\r\ncomment fonctionnent les Suisses.\r\n\r\n01:24:24:10  01:24:27:14\r\n-Tout le monde conna\u00eet:\"Gruetzi\" ?\r\n\r\n01:24:27:19  01:24:31:00\r\n    Les formes de salutation\r\n     sont tr\u00e8s importantes\r\n\r\n01:24:31:05  01:24:33:16\r\n en Suisse, comme la ponctualit\u00e9.\r\n\r\n01:24:33:21  01:24:37:16\r\nNous allons voir diff\u00e9rentes choses\r\n            importantes\r\n\r\n01:24:37:21  01:24:42:12\r\n    \u00e0 comprendre pour retirer\r\nun maximum de votre vie en Suisse.\r\n\r\n01:24:42:17  01:24:44:11\r\n        Qu'est-ce que la culture ?\r\n\r\n01:24:44:16  01:24:48:07\r\n        C'est la r\u00e9ponse\r\n    qu'un groupe d'individus\r\n\r\n01:24:48:11  01:24:51:22\r\n         trouve \u00e0 la question:\r\n          comment survivre ?\r\n\r\n01:24:52:03  01:24:55:10\r\n                 Si on pense \u00e0 1291,\r\n         quand la Suisse a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e\r\n\r\n01:24:55:14  01:24:58:15\r\n                 en tant que nation,\r\n              l'endroit o\u00f9 a eu lieu\r\n\r\n01:24:58:20  01:25:02:16\r\n     le serment \u00e0 l'origine \r\n     de la Suisse, c'est l\u00e0.\r\n\r\n01:25:02:21  01:25:06:11\r\nPas dans les plaines o\u00f9 il est facile\r\n\r\n01:25:06:15  01:25:11:08\r\n          de cultiver les terres\r\n         mais dans les montagnes.\r\n\r\n01:25:11:12  01:25:14:13\r\n     Telle est la g\u00e9ographie\r\n        de cette culture.\r\n\r\n01:25:14:18  01:25:18:23\r\n    Afin de survivre en tant\r\n  qu'agriculteur des montagnes,\r\n\r\n01:25:19:04  01:25:22:08\r\n             il faut travailler dur,\r\n                   \u00eatre autonome.\r\n\r\n01:25:22:12  01:25:27:16\r\n          Il faut avoir ses r\u00e9serves\r\n  pour l'hiver pour pouvoir survivre\r\n\r\n01:25:27:21  01:25:31:04\r\n       car quand la vall\u00e9e\r\n      est remplie de neige,\r\n\r\n01:25:31:09  01:25:34:11\r\n que vous \u00eates sur une montagne\r\n\r\n01:25:34:16  01:25:40:06\r\net que la prochaine personne est sur\r\nune autre montagne, vous \u00eates seul.\r\n\r\n01:25:40:11  01:25:43:11\r\n  Donc autonomie et travail acharn\u00e9:\r\n\r\n01:25:43:15  01:25:48:00\r\n       voil\u00e0 des \u00e9l\u00e9ments essentiels\r\n               de la culture suisse.\r\n\r\n01:25:49:18  01:25:53:21\r\n        -Responsabilit\u00e9,\r\n   travail acharn\u00e9 et s\u00e9rieux.\r\n\r\n01:25:54:02  01:25:56:20\r\nC'est ainsi que tout a commenc\u00e9.\r\n\r\n01:25:57:01  01:26:01:15\r\n Nous suivrons d'autres le\u00e7ons \r\nmais nous nous demandons d'abord\r\n\r\n01:26:01:20  01:26:04:19\r\n         si ces valeurs\r\n   sont toujours d'actualit\u00e9.\r\n\r\n01:26:05:00  01:26:09:21\r\n Le club de jeunes U22 de Berne\r\n donne la pi\u00e8ce \"Super Suisse\".\r\n\r\n01:26:10:02  01:26:12:20\r\n       Un heureux hasard.\r\n\r\n01:26:13:01  01:26:15:23\r\n-Ca ne va pas ! Ce n'est pas suisse !\r\n\r\n01:26:16:04  01:26:21:06\r\nCa doit \u00eatre structur\u00e9, nous avons \r\nbesoin d'ordre et d'un plan pr\u00e9cis.\r\n\r\n01:26:21:11  01:26:24:07\r\n        -J'arrive toujours \u00e0 l'heure\r\n                     et j'ai horreur\r\n\r\n01:26:24:11  01:26:27:17\r\nquand les gens arrivent en retard.\r\n\r\n01:26:27:22  01:26:31:13\r\n       Je regarde \"10vor10\"\r\n puis je vais directement au lit.\r\n\r\n01:26:31:18  01:26:37:15\r\n -Ma famille a une maison de vacances\r\n                 dans les montagnes.\r\n\r\n01:26:37:20  01:26:40:21\r\n        -Je trie mes d\u00e9chets\r\n        et suis tr\u00e8s irrit\u00e9e\r\n\r\n01:26:41:02  01:26:44:18\r\n     quand il n'y a pas\r\nde poubelle verte chez mes amis.\r\n\r\n01:26:44:23  01:26:47:16\r\n-J'ai un iPhone, un iPad et un iPod.\r\n\r\n01:26:47:21  01:26:51:21\r\n  -Il reste peu de nos origines\r\n  d'agriculteurs de montagnes,\r\n\r\n01:26:52:02  01:26:54:06\r\n  \u00e0 part la maison de vacances.\r\n\r\n01:26:54:11  01:26:58:17\r\n   Pourtant, statistiquement,\r\n on continue, dans les vall\u00e9es,\r\n\r\n01:26:58:22  01:27:02:07\r\n    \u00e0 privil\u00e9gier les m\u00e9tiers\r\n         terre \u00e0 terre.\r\n\r\n01:27:02:11  01:27:06:08\r\n     Seuls 24,1 % de jeunes \r\n     obtiennent une maturit\u00e9\r\n\r\n01:27:06:12  01:27:08:20\r\n   apr\u00e8s l'\u00e9cole obligatoire,\r\n\r\n01:27:09:01  01:27:13:08\r\n    ce qui nous classe 34\u00e8me\r\n  dans le classement de l'OCDE.\r\n\r\n01:27:13:12  01:27:15:23\r\nEn revanche, 36 % des jeunes Suisses\r\n\r\n01:27:16:04  01:27:19:05\r\n              optent\r\npour une formation professionnelle.\r\n\r\n01:27:19:10  01:27:23:00\r\n   -Deux jeunes sur trois font\r\n  une formation professionnelle\r\n\r\n01:27:23:05  01:27:26:03\r\n         et d\u00e9butent leur carri\u00e8re\r\n          professionnelle ainsi.\r\n\r\n01:27:27:10  01:27:28:23\r\n             -Le lyc\u00e9e est important\r\n\r\n01:27:29:04  01:27:32:15\r\n   mais la formation professionnelle\r\n              l'est tout autant.\r\n\r\n01:27:35:19  01:27:38:08\r\n   -Aux championnats mondiaux\r\n          des m\u00e9tiers,\r\n\r\n01:27:38:12  01:27:40:03\r\n      nous sommes deuxi\u00e8mes\r\n\r\n01:27:40:08  01:27:44:07\r\n   au tableau des m\u00e9dailles, \r\n  juste apr\u00e8s la Cor\u00e9e du Sud.\r\n\r\n01:27:47:13  01:27:49:08\r\n   Ainsi parlent les chiffres.\r\n\r\n01:27:49:12  01:27:52:08\r\n        Nous rencontrons\r\n      un jeune qui a connu\r\n\r\n01:27:52:12  01:27:55:08\r\nun tel succ\u00e8s: il vient du Tessin\r\n\r\n01:27:55:12  01:27:59:08\r\n      et a obtenu le titre\r\nde champion suisse en carrelage.\r\n\r\n01:28:01:08  01:28:06:11\r\nDavide Donati travaille \u00e0 Losone\r\n   et s'entra\u00eene en ce moment\r\n\r\n01:28:06:16  01:28:10:08\r\n pour les championnats europ\u00e9ens\r\n            en Su\u00e8de.\r\n\r\n01:28:11:20  01:28:13:11\r\n      -Ils font quoi, l\u00e0 ?\r\n\r\n01:28:13:15  01:28:16:00\r\n-C'est les championnats suisses.\r\n\r\n01:28:16:05  01:28:18:23\r\n   -Ca te fait penser \u00e0 quoi,\r\n      le mot championnat ?\r\n\r\n01:28:20:20  01:28:23:19\r\n    -C'est un peu de pression.\r\n\r\n01:28:24:00  01:28:26:09\r\n   C'est logique, tu penses\r\n\r\n01:28:26:13  01:28:30:22\r\n au r\u00e9sultat que tu peux faire \r\ndonc tu sens un peu la pression.\r\n\r\n01:28:31:03  01:28:34:20\r\n   Ca, \u00e7a devrait repr\u00e9senter\r\n        deux b\u00e2timents.\r\n\r\n01:28:35:01  01:28:40:04\r\nL\u00e0-bas, le Palais f\u00e9d\u00e9ral,\r\navec la croix suisse sur l'angle.\r\n\r\n01:28:40:09  01:28:42:12\r\n-Lui, comment il s'en sort ?\r\n\r\n01:28:43:12  01:28:45:11\r\n         -Il est un peu \u00e0 la tra\u00eene.\r\n\r\n01:28:45:16  01:28:48:05\r\n  Mais tout se d\u00e9cide \u00e0 la fin.\r\n\r\n01:28:49:22  01:28:54:16\r\n        Maintenant que je me pr\u00e9pare\r\n    pour ces championnats europ\u00e9ens,\r\n\r\n01:28:54:21  01:28:57:14\r\n                 je sacrifie pas mal\r\n                 de mon temps libre\r\n\r\n01:28:57:19  01:28:59:21\r\n   pour venir ici, au travail.\r\n\r\n01:29:00:02  01:29:02:17\r\n    C'est l\u00e0 que j'ai pr\u00e9par\u00e9\r\n           mon mod\u00e8le.\r\n\r\n01:29:02:22  01:29:04:10\r\n      En une ann\u00e9e, je dois\r\n\r\n01:29:04:14  01:29:06:23\r\nle faire trois fois pour m'exercer.\r\n\r\n01:29:07:04  01:29:08:09\r\n        Mon chef me donne\r\n\r\n01:29:08:13  01:29:10:13\r\n   un peu de temps en semaine\r\n\r\n01:29:10:18  01:29:14:02\r\n     mais si je ne viens pas\r\n     le samedi et le soir...\r\n\r\n01:29:14:07  01:29:16:18\r\n Ca pourra peut-\u00eatre me servir,\r\n\r\n01:29:16:23  01:29:20:09\r\n                 \u00e0 l'avenir, d'avoir\r\n         ces titres comme carreleur,\r\n\r\n01:29:20:13  01:29:22:10\r\n          d'\u00eatre un carreleur titr\u00e9.\r\n\r\n01:29:26:14  01:29:29:03\r\n{\\an1}-Au millim\u00e8tre pr\u00e8s,\r\n\u00e7a suffit pas.\r\n\r\n01:29:29:08  01:29:30:15\r\nAu demi-millim\u00e8tre !\r\n\r\n01:29:30:20  01:29:32:10\r\nIls contr\u00f4leront tout !\r\n\r\n01:29:32:14  01:29:36:04\r\n         Ils utiliseront \u00e0 peu pr\u00e8s\r\n           ces couleurs en Su\u00e8de.\r\n\r\n01:29:36:09  01:29:40:17\r\n      Ils suivent aussi \u00e0 peu pr\u00e8s \r\n     le plan qu'ils auront en Su\u00e8de.\r\n\r\n01:29:40:22  01:29:43:11\r\n                      Ca, il le fait\r\n             pour la quatri\u00e8me fois.\r\n\r\n01:29:43:16  01:29:47:16\r\n           Je lui ai donn\u00e9 23 heures\r\n    pour finir mais il aura s\u00fbrement\r\n\r\n01:29:47:21  01:29:49:05\r\n              fini avant.\r\n\r\n01:29:49:10  01:29:53:18\r\n      Comme les sportifs d'\u00e9lite,\r\n    ils ont un entra\u00eenement mental.\r\n\r\n01:29:53:23  01:29:55:13\r\n     -C'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n01:29:55:18  01:29:57:07\r\n                qu'un Tessinois\r\n\r\n01:29:57:11  01:30:00:04\r\n        gagne le championnat suisse.\r\n\r\n01:30:00:09  01:30:03:13\r\n            En plus d'\u00eatre bon, \r\n            il faut \u00eatre motiv\u00e9.\r\n\r\n01:30:03:18  01:30:05:13\r\n             Et lui, il a gagn\u00e9.\r\n\r\n01:30:05:18  01:30:07:23\r\n        Alors, oui, j'\u00e9tais content.\r\n\r\n01:30:08:04  01:30:12:16\r\n       Et apr\u00e8s, on a d\u00e9cid\u00e9 d'aller\r\n            au championnat europ\u00e9en,\r\n\r\n01:30:12:21  01:30:15:08\r\n     qu'on est en train de pr\u00e9parer.\r\n\r\n01:30:19:12  01:30:22:09\r\n      -Ici, on a la phase d'activit\u00e9.\r\n\r\n01:30:22:13  01:30:24:08\r\n              Et ici, la prestation.\r\n\r\n01:30:24:12  01:30:28:03\r\n              Si tu veux \u00eatre ici,\r\n       tu dois trouver des exercices\r\n\r\n01:30:28:08  01:30:29:18\r\n                     pour te calmer.\r\n\r\n01:30:31:01  01:30:33:17\r\n{\\an3}            Par exemple, expiration.\r\n\r\n01:30:35:07  01:30:38:05\r\n{\\an3}         Expiration encore une fois.\r\n\r\n01:30:38:10  01:30:40:11\r\nIl expire\r\n\r\n01:30:40:15  01:30:42:11\r\n{\\an3}                  Ancora una volta.\r\n\r\n01:30:42:16  01:30:46:15\r\n   Aupr\u00e8s des sportifs d'\u00e9lite\r\n  ou aupr\u00e8s des professionnels,\r\n\r\n01:30:46:20  01:30:50:22\r\nje constate qu'ils ont tellement\r\nint\u00e9rioris\u00e9 leur m\u00e9tier\r\n\r\n01:30:51:03  01:30:54:04\r\n        que c'est plus une vocation.\r\n\r\n01:30:54:09  01:30:57:18\r\n        Ils veulent juste performer.\r\n\r\n01:30:57:23  01:31:00:12\r\n                Ils ne le voient pas\r\n                   comme une charge.\r\n\r\n01:31:00:17  01:31:04:11\r\n                    C'est un plaisir\r\n             de pouvoir se d\u00e9penser.\r\n\r\n01:31:04:16  01:31:09:08\r\nSi on reste dans le domaine du sport,\r\n                  d'apr\u00e8s Coubertin,\r\n\r\n01:31:09:12  01:31:13:16\r\n                      la performance\r\n peut susciter une tr\u00e8s grande joie.\r\n\r\n01:31:13:21  01:31:16:05\r\n          -Regarde, \u00e7a, c'est l'eau.\r\n\r\n01:31:16:10  01:31:18:18\r\n     Mais tu dois pas toucher l'eau.\r\n\r\n01:31:18:23  01:31:21:09\r\n-Tu coupes quoi, avec \u00e7a ?!\r\n\r\n01:31:22:04  01:31:23:22\r\nRegarde, \u00e7a commence.\r\n\r\n01:31:24:03  01:31:27:01\r\n  Ca les emporte, \u00e7a se gonfle.\r\n\r\n01:31:28:19  01:31:31:14\r\n                       -Ca va aller,\r\n                Davide, \u00e7a va aller.\r\n\r\n01:31:31:19  01:31:35:21\r\n          Davide jette\r\n    les carrelages bruyamment\r\n\r\n01:31:36:02  01:31:37:23\r\n-Un sol avec \u00e7a, c'est impensable.\r\n\r\n01:31:38:04  01:31:41:01\r\n             -C'est la deuxi\u00e8me fois\r\n                     que je le fais.\r\n\r\n01:31:41:06  01:31:44:02\r\n       -Avec ces catelles,\r\n       c'est impossible !\r\n\r\n01:31:44:07  01:31:46:06\r\n             -Je t'apporte le laser.\r\n\r\n01:31:46:11  01:31:48:13\r\n   R\u00e9ussir \u00e0 le faire arriver\r\n\r\n01:31:48:18  01:31:50:09\r\n    au point o\u00f9 il dit \"non,\r\n\r\n01:31:50:13  01:31:53:18\r\n     je ne fais plus rien\",\r\n je n'y suis pas encore arriv\u00e9.\r\n\r\n01:31:53:23  01:31:56:04\r\n    Sur le moment, il me dit\r\n\r\n01:31:56:09  01:31:58:22\r\nqu'il n'est pas d'accord avec \u00e7a\r\n\r\n01:31:59:03  01:32:03:00\r\n             mais il a toujours fait\r\n   ce qu'il fallait en s'am\u00e9liorant.\r\n\r\n01:32:03:05  01:32:04:11\r\n               Il veut gagner !\r\n\r\n01:32:04:15  01:32:10:01\r\n          Musique douce\r\n\r\n01:32:10:06  01:32:33:12\r\n...\r\n\r\n01:32:35:15  01:32:38:23\r\n           -C\u00e9l\u00e8bre,\r\n c'est un mot un peu trop fort.\r\n\r\n01:32:39:04  01:32:44:22\r\nQuand je suis sur un chantier, il \r\ny a eu des gens qui m'ont reconnu.\r\n\r\n01:32:45:03  01:32:48:00\r\n          Mais en soi,\r\n \u00e7a n'a pas chang\u00e9 grand-chose.\r\n\r\n01:32:48:05  01:32:51:22\r\n     C'est une satisfaction\r\n  que tu as pour toi, \u00e0 la fin.\r\n\r\n01:32:52:03  01:32:55:12\r\nBon, et peut-\u00eatre pour la bo\u00eete.\r\n\r\n01:32:55:17  01:32:58:19\r\n       Pour mes proches,\r\n  \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une belle histoire.\r\n\r\n01:32:59:00  01:33:00:13\r\n     Gagner n'est pas donn\u00e9\r\n\r\n01:33:00:18  01:33:02:20\r\n        \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n01:33:07:20  01:33:11:03\r\n       Dans mon travail,\r\n  j'arrive \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis.\r\n\r\n01:33:11:08  01:33:15:01\r\nEn dehors aussi mais jamais autant\r\n      que dans mon travail.\r\n\r\n01:33:19:14  01:33:25:22\r\nJe dois \u00eatre concentr\u00e9 sur ce que je\r\nfais et je sais que je peux gagner.\r\n\r\n01:33:26:03  01:33:27:18\r\n               Mon plus grand r\u00eave ?\r\n\r\n01:33:27:23  01:33:30:06\r\n       Je n'ai pas d'id\u00e9es pr\u00e9cises.\r\n\r\n01:33:30:11  01:33:32:04\r\n              Je regarde le pr\u00e9sent.\r\n\r\n01:33:32:09  01:33:35:11\r\n                    Pour le futur,\r\n            je regarderai plus tard.\r\n\r\n01:33:35:15  01:33:38:21\r\n         -Tout le monde\r\n ne sacrifierait pas ses samedis\r\n\r\n01:33:39:02  01:33:41:00\r\n   pour am\u00e9liorer son travail.\r\n\r\n01:33:41:05  01:33:46:19\r\nPeut-\u00eatre est-ce typiquement suisse\r\nde pousser \u00e0 ce point la pr\u00e9cision\r\n\r\n01:33:47:00  01:33:48:11\r\n        \u00e0 la perfection.\r\n\r\n01:33:48:16  01:33:50:09\r\n   O\u00f9 est-ce par pure passion\r\n\r\n01:33:50:13  01:33:53:23\r\n      d'exercer son m\u00e9tier\r\n aux d\u00e9pens de son temps libre ?\r\n\r\n01:33:56:02  01:34:01:11\r\nD'apr\u00e8s les statistiques, en Suisse,\r\n on travaille plus que la moyenne.\r\n\r\n01:34:03:05  01:34:06:07\r\n Pr\u00e9cis\u00e9ment 43h36 par semaine.\r\n\r\n01:34:06:11  01:34:11:06\r\n      Seuls les Islandais\r\n nous d\u00e9passent de six minutes.\r\n\r\n01:34:11:11  01:34:15:02\r\n        La part d'ombre\r\n de cette assiduit\u00e9 helv\u00e9tique:\r\n\r\n01:34:15:07  01:34:17:08\r\n  notre temps libre se r\u00e9duit.\r\n\r\n01:34:17:12  01:34:20:01\r\n       Bureau \u00e0 domicile, \r\n       formation continue,\r\n\r\n01:34:20:06  01:34:22:05\r\n  temps pass\u00e9 dans les trajets.\r\n\r\n01:34:28:23  01:34:33:06\r\n     Que reste-t-il au Suisse\r\npour ses loisirs et ses plaisirs ?\r\n\r\n01:34:33:11  01:34:37:16\r\n    -Je joue au volley, je fais\r\nde l'\u00e9quitation, je danse la salsa.\r\n\r\n01:34:37:21  01:34:39:21\r\n      -Je fais de la musique.\r\n\r\n01:34:40:02  01:34:41:11\r\n              Du chant.\r\n\r\n01:34:41:16  01:34:45:20\r\n      Sinon, je fais du sport, \r\n      fitness, sport de combat.\r\n\r\n01:34:47:08  01:34:51:14\r\n   -Je fais un peu de randonn\u00e9e \r\n  et avec mon abonnement g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n01:34:51:19  01:34:54:23\r\nje prends le train mais rien de plus.\r\n\r\n01:34:55:04  01:35:00:02\r\n      -Mieux jouer au synth\u00e9,\r\n   sinon, les copains en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n01:35:01:19  01:35:03:11\r\n         -La trottinette.\r\n\r\n01:35:03:15  01:35:07:06\r\n     -Je fais beaucoup de sport,\r\n           surtout du VTT.\r\n\r\n01:35:07:11  01:35:12:08\r\n -Je suis encore au club de gym,\r\n  chez les seniors \u00e0 pr\u00e9sent !\r\n\r\n01:35:12:12  01:35:15:04\r\n   -Je n'ai pas un hobby pr\u00e9cis.\r\n\r\n01:35:16:22  01:35:18:05\r\n             -Mon hobby ?\r\n\r\n01:35:18:10  01:35:19:17\r\n             Les moutons.\r\n\r\n01:35:19:22  01:35:22:11\r\n    Mon hobby, c'est mes moutons.\r\n\r\n01:35:22:15  01:35:27:22\r\n      J'ai un alpage et j'y vais \r\n     deux fois par semaine en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n01:35:28:03  01:35:31:16\r\n       -Jouer, jouer au violon\r\n        et faire mes devoirs.\r\n\r\n01:35:31:21  01:35:35:05\r\n{\\an1}-Pas grand-chose, \r\nj'ai peu de temps.\r\n\r\n01:35:36:10  01:35:37:16\r\n           -La lecture.\r\n\r\n01:35:37:21  01:35:39:19\r\n    -J'ai essay\u00e9 la guitare\r\n\r\n01:35:40:00  01:35:44:09\r\nmais avec tout ce que j'ai \u00e0 faire,\r\n        c'est difficile.\r\n\r\n01:35:44:13  01:35:49:08\r\n       Musique folklorique\r\n\r\n01:35:49:12  01:35:53:09\r\n-Bizarrement, dans mon temps libre\r\n          je travaille.\r\n\r\n01:35:53:13  01:35:56:07\r\n -Bonjour, vous auriez dix minutes ?\r\n\r\n01:35:56:11  01:35:58:08\r\n-Non, j'ai un train.\r\n                             -OK.\r\n\r\n01:35:58:12  01:36:00:08\r\n     -Pas le temps, OK.\r\n\r\n01:36:00:12  01:36:02:14\r\n      -En ce moment, c'est z\u00e9ro.\r\n\r\n01:36:04:06  01:36:06:11\r\n    -On peut donc se demander\r\n\r\n01:36:06:15  01:36:10:11\r\n      si nous n'allons pas\r\nvers une soci\u00e9t\u00e9 dework addicts.\r\n\r\n01:36:10:15  01:36:11:22\r\n        La morale suisse\r\n\r\n01:36:12:03  01:36:13:13\r\n           du travail\r\n\r\n01:36:13:18  01:36:17:04\r\n nous m\u00e8ne-t-elle \u00e0 notre perte,\r\n         \u00e0 la solitude ?\r\n\r\n01:36:17:09  01:36:21:16\r\n    Qu'avons-nous pour refuser\r\nune initiative pr\u00f4nant une semaine\r\n\r\n01:36:21:21  01:36:24:04\r\n  de vacances suppl\u00e9mentaire ?\r\n\r\n01:36:31:23  01:36:33:23\r\n      Nous allons \u00e0 Zurich,\r\n\r\n01:36:34:04  01:36:38:09\r\nla ville de Zwingli, r\u00e9formateur\r\n\u00e0 la morale du travail mal fam\u00e9.\r\n\r\n01:36:38:13  01:36:40:14\r\n   Nous rencontrons une femme\r\n\r\n01:36:40:19  01:36:44:22\r\n     qui pr\u00e9f\u00e8re travailler\r\nque profiter de son temps libre.\r\n\r\n01:36:45:03  01:36:48:09\r\n       Jeannine Hegelbach\r\n  travaille dans une start-up.\r\n\r\n01:36:48:13  01:36:51:22\r\n    Son job: commercialiser \r\n    une nouvelle application\r\n\r\n01:36:52:03  01:36:56:05\r\n  qui simplifie l'organisation\r\n   du temps libre de chacun.\r\n\r\n01:36:56:10  01:36:58:20\r\n    *-On passe tous des bons moments\r\n\r\n01:36:59:01  01:37:02:20\r\n  entre amis mais se retrouver\r\n  ensemble peut \u00eatre un d\u00e9fi.\r\n\r\n01:37:03:01  01:37:05:09\r\n    *Nous allons changer cela.\r\n\r\n01:37:05:13  01:37:08:04\r\n   *Concerts, sport, cin\u00e9ma...\r\n\r\n01:37:08:09  01:37:11:02\r\n*-Avec Crowd, tu peux t'adresser\r\n\r\n01:37:11:07  01:37:13:01\r\n     \u00e0 un groupe tr\u00e8s pr\u00e9cis\r\n\r\n01:37:13:06  01:37:15:06\r\n    pr\u00e8s d'o\u00f9 tu te trouves.\r\n\r\n01:37:15:11  01:37:19:00\r\n    L'id\u00e9e de l'application\r\n  n'est pas que tout ton temps\r\n\r\n01:37:19:05  01:37:23:16\r\nsoit planifi\u00e9 mais que l'organisation\r\n\r\n01:37:23:21  01:37:28:13\r\n   soit plus efficace, en deux-trois\r\n  clics quand tu montes dans le bus.\r\n\r\n01:37:28:18  01:37:31:19\r\n    Tu peux dire \u00e0 ton ami: \r\n   \"Je passe pour une bi\u00e8re!\"\r\n\r\n01:37:35:11  01:37:40:09\r\n  J'ai tr\u00e8s peu de temps libre\r\n  et il est tr\u00e8s peu organis\u00e9.\r\n\r\n01:37:40:13  01:37:45:06\r\nPour moi, il n'y a pas de diff\u00e9rence\r\n       entre travail et temps libre.\r\n\r\n01:37:45:11  01:37:47:22\r\n   Ca se brouille car je fais\r\n\r\n01:37:48:03  01:37:51:16\r\ndans mon temps libre ce que je fais\r\n         pour mon travail.\r\n\r\n01:37:51:21  01:37:54:18\r\n           Je n'ai pas\r\n   l'impression de travailler.\r\n\r\n01:37:54:23  01:37:56:10\r\n      J'aime ce que je fais\r\n\r\n01:37:56:14  01:38:00:11\r\n               et je le ferais aussi\r\n      si je ne gagnais pas d'argent.\r\n\r\n01:38:00:16  01:38:05:12\r\nLe week-end, je suis presque toujours\r\n              en train de travailler.\r\n\r\n01:38:05:17  01:38:10:15\r\n          Si je re\u00e7ois une commande,\r\n je travaille jusqu'\u00e0 02h00 du matin\r\n\r\n01:38:10:20  01:38:12:14\r\n            si \u00e7a doit \u00eatre termin\u00e9.\r\n\r\n01:38:12:19  01:38:15:09\r\n  C'est comme une \u00e9vidence pour moi.\r\n\r\n01:38:15:13  01:38:19:05\r\n          Oui, je pense que je fr\u00f4le\r\n                   mes limites.\r\n\r\n01:38:19:10  01:38:23:10\r\n                  Et parfois, oui,\r\n           il se peut que je d\u00e9passe\r\n\r\n01:38:23:14  01:38:27:18\r\n           le point critique et que,\r\n                voil\u00e0, \u00e7a me brise.\r\n\r\n01:38:27:23  01:38:31:10\r\nEt alors, il n'y a plus rien qui va.\r\n\r\n01:38:33:02  01:38:37:17\r\n      Mais je crois que c'est un peu\r\n              une question de choix.\r\n\r\n01:38:51:11  01:38:55:01\r\n        Je me sens mieux\r\n   quand je fais quelque chose\r\n\r\n01:38:55:06  01:38:57:13\r\n plut\u00f4t que quand je fais rien.\r\n\r\n01:38:57:18  01:39:02:14\r\n    La passivit\u00e9, pour moi,\r\nc'est quelque chose que j'\u00e9vite.\r\n\r\n01:39:02:19  01:39:07:14\r\n   J'ai toujours l'impression\r\nque je dois faire quelque chose.\r\n\r\n01:39:13:14  01:39:15:19\r\n       C'est un peu ma biblioth\u00e8que.\r\n\r\n01:39:16:00  01:39:17:06\r\n         Je lis beaucoup.\r\n\r\n01:39:17:11  01:39:21:12\r\n           J'ai plein de livres\r\n      sur la cr\u00e9ativit\u00e9, l'\u00e9criture,\r\n\r\n01:39:21:17  01:39:23:07\r\n        lestory telling.\r\n\r\n01:39:23:11  01:39:27:00\r\n  Quand je suis dans le train,\r\n   je lis un ouvrage pratique\r\n\r\n01:39:27:05  01:39:28:20\r\n              pour me perfectionner.\r\n\r\n01:39:29:01  01:39:31:07\r\n{\\an3}     Je suis avide de connaissances.\r\n\r\n01:39:31:11  01:39:33:04\r\n         -Et le miroir ?\r\n\r\n01:39:33:09  01:39:36:04\r\n     -Je ne l'ai pas encore d\u00e9ball\u00e9.\r\n\r\n01:39:36:09  01:39:41:13\r\nJ'ai emm\u00e9nag\u00e9 il y a quelques mois \r\nmais je n'ai pas encore eu le temps\r\n\r\n01:39:41:18  01:39:44:14\r\n              de faire quelque chose\r\n                 avec le miroir.\r\n\r\n01:39:44:19  01:39:47:02\r\n     Je ne l'ai pas encore accroch\u00e9.\r\n\r\n01:39:47:07  01:39:49:16\r\n Je ne l'ai pas encore d\u00e9ball\u00e9.\r\n\r\n01:39:49:21  01:39:51:23\r\n      La chambre \u00e0 coucher.\r\n\r\n01:39:52:04  01:39:54:23\r\nParfois, je travaille dans le lit.\r\n\r\n01:39:55:04  01:39:59:14\r\n    Le matin, le soleil entre\r\n  sur le lit, c'est assez beau.\r\n\r\n01:39:59:19  01:40:02:20\r\nLe soir, on voit\r\nles trains qui passent.\r\n\r\n01:40:03:01  01:40:05:07\r\nJe travaille souvent la nuit\r\n\r\n01:40:05:11  01:40:08:21\r\net je vois les trains\r\ntoutes les demi-heures.\r\n\r\n01:40:09:02  01:40:14:07\r\nC'est comme une montre, je sais\r\nqu'une demi-heure vient de passer.\r\n\r\n01:40:14:11  01:40:17:05\r\n-Tu t'es achet\u00e9 toutes ces choses ?\r\n\r\n01:40:17:10  01:40:21:15\r\n      -J'avais un canap\u00e9, \r\n     un lit et cette table.\r\n\r\n01:40:21:20  01:40:24:06\r\n Le reste, j'ai d\u00fb l'acheter.\r\n\r\n01:40:24:11  01:40:29:07\r\nMais \u00e7a me co\u00fbte \u00e9norm\u00e9ment\r\n  d'acheter des meubles.\r\n\r\n01:40:29:11  01:40:34:11\r\n  Tout ce qui me rend lourde,\r\nimmobile, je n'aime pas du tout.\r\n\r\n01:40:35:11  01:40:36:20\r\n       Mon salon.\r\n\r\n01:40:37:01  01:40:41:22\r\nJe travaille pas mal sur mon canap\u00e9\r\ncar c'est confortable.\r\n\r\n01:40:42:03  01:40:46:14\r\nQuand je travaille longtemps,\r\nje me pose l\u00e0, avec le chien.\r\n\r\n01:40:46:19  01:40:48:19\r\nEt nous travaillons d'ici.\r\n\r\n01:40:49:00  01:40:52:06\r\n   J'ai des tableaux aimant\u00e9s\r\n          sur lesquels\r\n\r\n01:40:52:11  01:40:57:05\r\n        je note mes t\u00e2ches comme \u00e7a,\r\n   quand je perds la vue d'ensemble,\r\n\r\n01:40:57:10  01:41:02:08\r\n  je note les choses, je les d\u00e9coupe\r\n     et les organise sur la semaine.\r\n\r\n01:41:02:12  01:41:05:17\r\n       Quand j'ai termin\u00e9 une t\u00e2che,\r\n                     comme \u00e7a, l\u00e0...\r\n\r\n01:41:07:11  01:41:10:07\r\n      Quand j'en ai des nouvelles...\r\n\r\n01:41:10:11  01:41:13:19\r\n                    L\u00e0, par exemple,\r\n           il faut trouver un hangar\r\n\r\n01:41:14:00  01:41:16:12\r\n    pour la construction de l'avion.\r\n\r\n01:41:16:17  01:41:20:06\r\n  Ca veut dire: \"Trouver un hangar.\"\r\n\r\n01:41:22:06  01:41:25:13\r\n        -Y a-t-il un jour\r\n  dans la semaine o\u00f9 tu te dis:\r\n\r\n01:41:25:18  01:41:27:21\r\n   \"Non, je dois \u00eatre libre\" ?\r\n\r\n01:41:28:02  01:41:30:22\r\n -Non ! Je travaille tout le temps !\r\n\r\n01:41:31:03  01:41:34:11\r\nCa a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a pour moi.\r\n\r\n01:41:34:16  01:41:38:00\r\n                       Avant d'avoir\r\n        ce nouveau poste chez Crowd,\r\n\r\n01:41:38:05  01:41:40:18\r\nje ne savais pas quel jour on \u00e9tait.\r\n\r\n01:41:40:23  01:41:44:15\r\n               Pour moi, c'est \u00e9gal,\r\n       qu'on soit lundi ou dimanche.\r\n\r\n01:41:44:20  01:41:47:21\r\n            Je fais de toute mani\u00e8re\r\n                      la m\u00eame chose.\r\n\r\n01:41:48:02  01:41:51:11\r\n         Je travaille \u00e0 mes projets,\r\n                        je continue.\r\n\r\n01:41:51:15  01:41:55:05\r\n             Ce qui se passe dehors,\r\n                 \u00e7a m'int\u00e9resse pas.\r\n\r\n01:42:02:18  01:42:05:18\r\n   Quand on fait connaissance\r\n         avec quelqu'un\r\n\r\n01:42:05:23  01:42:08:12\r\n          ou si tu vas\r\n   sur un site de rencontres,\r\n\r\n01:42:08:17  01:42:12:06\r\nune des premi\u00e8res questions, c'est:\r\n\r\n01:42:12:11  01:42:14:11\r\n    \"Quel est ton travail ?\"\r\n\r\n01:42:14:16  01:42:19:00\r\n      Le Suisse se d\u00e9finit\r\n  tr\u00e8s fortement \u00e0 travers \u00e7a.\r\n\r\n01:42:21:04  01:42:25:21\r\n-Est-ce qu'on se d\u00e9finit vraiment\r\n  uniquement par son travail ?\r\n\r\n01:42:26:02  01:42:29:11\r\n   Qu'est-ce que cela signifie\r\n      pour son bien-\u00eatre ?\r\n\r\n01:42:29:16  01:42:34:06\r\n      -La Suisse a un des plus hauts\r\n        indices de bonheur au monde.\r\n\r\n01:42:35:11  01:42:37:01\r\n       Mais la d\u00e9finition\r\n\r\n01:42:37:06  01:42:39:11\r\n        de bonheur varie.\r\n\r\n01:42:40:15  01:42:42:09\r\n                       Joyeux, ici,\r\n\r\n01:42:42:13  01:42:44:20\r\n           ne veut pas dire bruyant.\r\n\r\n01:42:45:01  01:42:46:11\r\n         Les gens rient\r\n\r\n01:42:46:16  01:42:52:14\r\n En effet, rire bruyamment en public\r\n   est quelque chose de tr\u00e8s mal vu.\r\n\r\n01:42:52:19  01:42:55:06\r\n      Les gens vont penser\r\n\r\n01:42:55:11  01:42:57:06\r\n       que vous \u00eates fou.\r\n\r\n01:42:58:19  01:43:03:10\r\n -Question satisfaction de vie,\r\n     la Suisse est devant.\r\n\r\n01:43:07:06  01:43:10:09\r\n        C'est tr\u00e8s suisse\r\n     d'\u00eatre de bonne humeur.\r\n\r\n01:43:10:13  01:43:14:09\r\n     Alors pourquoi y a-t-il\r\n  deux fois plus de psychiatres\r\n\r\n01:43:14:13  01:43:17:05\r\nque dans les autres pays europ\u00e9ens ?\r\n\r\n01:43:17:10  01:43:19:04\r\n   Un Suisse sur deux souffre\r\n\r\n01:43:19:09  01:43:22:10\r\n     d'une maladie psychique\r\n      une fois dans sa vie.\r\n\r\n01:43:22:14  01:43:27:17\r\n Il est tr\u00e8s suisse de consulter \r\nr\u00e9guli\u00e8rement un m\u00e9decin de l'\u00e2me.\r\n\r\n01:43:27:22  01:43:31:09\r\n   Nous cherchons \u00e0 comprendre\r\n      pourquoi c'est ainsi\r\n\r\n01:43:31:13  01:43:33:10\r\n    et allons en chercher un.\r\n\r\n01:43:33:14  01:43:35:16\r\n  Depuis 17 ans, le psychiatre\r\n\r\n01:43:35:21  01:43:38:02\r\n Jean Adank, de Bienne, a trait\u00e9\r\n\r\n01:43:38:07  01:43:41:13\r\n   50 % de Suisses al\u00e9maniques\r\n       et 50 % de Romands,\r\n\r\n01:43:41:18  01:43:44:11\r\ntous des mammif\u00e8res, bien entendu.\r\n\r\n01:43:44:16  01:43:46:17\r\n-Ca, c'est pas la peur.\r\n\r\n01:43:46:22  01:43:49:04\r\nIl sait, il me conna\u00eet.\r\n\r\n01:43:49:09  01:43:54:13\r\n   -La psychologie du cheval\r\nest proche de celle de l'homme ?\r\n\r\n01:43:54:18  01:43:56:18\r\n-De tous les mammif\u00e8res.\r\n\r\n01:43:56:23  01:43:58:14\r\nOn va voir s'il fuit.\r\n\r\n01:44:00:21  01:44:03:07\r\n -Oh... Ca me fait mal au coeur.\r\n\r\n01:44:03:11  01:44:05:05\r\n  -Il se prot\u00e8ge avec la fuite\r\n\r\n01:44:05:10  01:44:10:07\r\ncar il n'a pas d'armes: pas de crocs\r\n       comme le tigre ni de griffes.\r\n\r\n01:44:10:11  01:44:14:00\r\n      Tous les herbivores\r\n   sont des animaux de fuite.\r\n\r\n01:44:18:04  01:44:23:17\r\n-Pourquoi la densit\u00e9 de psychiatres\r\n  est-elle si \u00e9lev\u00e9e en Suisse ?\r\n\r\n01:44:23:22  01:44:26:04\r\n{\\an1}On en a le double\r\nqu'en Islande.\r\n\r\n01:44:26:09  01:44:29:06\r\n        -Il faudrait savoir pourquoi\r\n\r\n01:44:29:11  01:44:31:19\r\n        il y en a si peu en Islande.\r\n\r\n01:44:32:00  01:44:33:23\r\n          Au moment o\u00f9 la conscience\r\n\r\n01:44:34:04  01:44:36:13\r\n           de la libert\u00e9 individuelle\r\n\r\n01:44:36:18  01:44:40:02\r\n                 devient un probl\u00e8me\r\n                 pour la personne...\r\n\r\n01:44:40:07  01:44:42:16\r\n           Ce questionnement interne\r\n\r\n01:44:42:21  01:44:45:11\r\n de ce qu'est la libert\u00e9 et de savoir\r\n\r\n01:44:45:16  01:44:48:18\r\n            jusqu'o\u00f9 je peux pousser\r\n               mes initiatives...\r\n\r\n01:44:48:23  01:44:53:16\r\n Ce questionnement devient plus fort\r\n         que dans un contexte de vie\r\n\r\n01:44:53:21  01:44:56:16\r\n                 o\u00f9 la d\u00e9termination\r\n                   de notre parcours\r\n\r\n01:44:56:21  01:44:59:05\r\n     est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9d\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n01:44:59:10  01:45:02:11\r\nSe sentir suisse, c'est se sentir\r\n\r\n01:45:02:16  01:45:06:05\r\n       dans un territoire \r\n       qu'on a pu explorer\r\n\r\n01:45:06:10  01:45:10:01\r\n       avec des souvenirs\r\n   qui renforcent le sentiment\r\n\r\n01:45:10:06  01:45:12:15\r\nd'\u00eatre le personnage que je suis.\r\n\r\n01:45:12:20  01:45:16:01\r\n     -On dit que la Suisse \r\n     est le pays du secret.\r\n\r\n01:45:16:06  01:45:18:20\r\n       Ca a une influence\r\n       sur vos patients ?\r\n\r\n01:45:19:01  01:45:20:12\r\n       -Etonnamment, oui.\r\n\r\n01:45:20:17  01:45:25:09\r\n                Il y a des histoires\r\nqui datent de plusieurs g\u00e9n\u00e9rations,\r\n\r\n01:45:25:13  01:45:31:05\r\n     souvent des histoires d'inceste\r\n   qui datent d'avant la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n01:45:31:10  01:45:34:14\r\n               Elles se transmettent\r\n               et peuvent influencer\r\n\r\n01:45:34:19  01:45:36:21\r\n        l'imagination des personnes.\r\n\r\n01:45:37:02  01:45:41:03\r\n     La personne qui vient a souvent\r\n        un trouble dans son parcours\r\n\r\n01:45:41:08  01:45:42:14\r\n                   biographique.\r\n\r\n01:45:50:18  01:45:53:22\r\n    -La Suisse est une sorte\r\n        de petit paradis\r\n\r\n01:45:54:03  01:45:57:18\r\n    mais le confort n'est pas\r\n      le garant du bonheur.\r\n\r\n01:45:57:23  01:46:01:21\r\n  -Ca a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a:\r\n    je me sens bien et riche\r\n\r\n01:46:02:02  01:46:06:21\r\n       tant que mon voisin\r\nest plus pauvre et malade que moi.\r\n\r\n01:46:07:02  01:46:10:07\r\nMais il y a aussi un aspect culturel\r\n\r\n01:46:10:11  01:46:14:08\r\n    avec toute cette histoire\r\n         de comp\u00e9tition\r\n\r\n01:46:14:12  01:46:17:20\r\nqui est d\u00e9licate car elle fatigue.\r\n\r\n01:46:18:01  01:46:24:16\r\n Se mesurer toujours aux autres \r\net axer sur la meilleure position\r\n\r\n01:46:24:21  01:46:28:10\r\n  ou la plus grande performance\r\n\r\n01:46:28:14  01:46:33:10\r\n          est un moyen\r\n   pubertaire et publicitaire.\r\n\r\n01:46:33:14  01:46:37:11\r\n    Si la Suisse comprend \u00e7a,\r\n    elle nivellera peut-\u00eatre\r\n\r\n01:46:37:16  01:46:39:20\r\n   cette id\u00e9e de comp\u00e9titivit\u00e9\r\n\r\n01:46:40:01  01:46:43:04\r\n        pour axer plut\u00f4t\r\n      sur la compr\u00e9hension.\r\n\r\n01:46:47:11  01:46:51:06\r\n-Vivre dans un pays ferm\u00e9\r\npar nos montagnes,\r\n\r\n01:46:51:11  01:46:55:04\r\n\u00e7a a une influence\r\nsur notre psychologie ?\r\n\r\n01:46:55:09  01:46:59:06\r\n           -Ca nous motive \u00e0 monter\r\n             pour voir l'horizon\r\n\r\n01:46:59:11  01:47:01:22\r\n       apr\u00e8s avoir fait des efforts\r\n\r\n01:47:02:03  01:47:05:10\r\n              pour aller voir\r\n       ce qu'il y a de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n01:47:08:00  01:47:10:02\r\n         Musique l\u00e9g\u00e8re\r\n\r\n01:47:10:07  01:47:27:07\r\n...\r\n\r\n01:47:27:11  01:47:30:12\r\n...\r\n\r\n01:47:30:17  01:47:33:20\r\n          -Si la Suisse\r\n   \u00e9tait en analyse chez vous,\r\n\r\n01:47:34:01  01:47:37:03\r\nqu'est-ce que\r\nvous lui pr\u00e9coniseriez ?\r\n\r\n01:47:37:08  01:47:42:14\r\n-Pour la Suisse, il n'y a pas d'autre\r\n    alternative que la psychanalyse !\r\n\r\n01:47:42:19  01:47:44:00\r\nElle rit\r\n\r\n01:47:44:05  01:47:47:00\r\n-Vous pouvez pr\u00e9ciser ?\r\n\r\n01:47:47:05  01:47:48:23\r\n               -Pr\u00e9ciser ?\r\n\r\n01:47:49:04  01:47:56:06\r\n      Elle doit apprendre \u00e0 faire \r\n     un m\u00e9lange un peu plus ad\u00e9quat\r\n\r\n01:47:56:11  01:47:59:22\r\n    entre la raison et l'\u00e9motion.\r\n\r\n01:48:03:03  01:48:05:04\r\n     -Voil\u00e0 des mots clairs.\r\n\r\n01:48:05:09  01:48:07:21\r\nIl faut travailler au bon \u00e9quilibre\r\n\r\n01:48:08:02  01:48:11:08\r\n    entre raison et \u00e9motions.\r\n\r\n01:48:11:12  01:48:16:11\r\n Le paysage vallonn\u00e9 nous force \r\n \u00e0 rester curieux, bref, il faut\r\n\r\n01:48:16:16  01:48:20:01\r\n     que nous nous occupions\r\n      moins de nous-m\u00eames.\r\n\r\n01:48:20:06  01:48:23:03\r\nMalgr\u00e9 cela, nous nous retrouvons,\r\n\r\n01:48:23:08  01:48:27:02\r\n      les trois reporters,\r\n   au cours \"Typically Swiss\".\r\n\r\n01:48:27:07  01:48:30:02\r\n-Une des choses qui maintient l'unit\u00e9\r\n\r\n01:48:30:07  01:48:32:18\r\nde la soci\u00e9t\u00e9, c'est les r\u00e8gles.\r\n\r\n01:48:32:23  01:48:37:00\r\n             R\u00e8gle num\u00e9ro un:\r\n    \"So haemmers scho immer gmacht\".\r\n\r\n01:48:37:05  01:48:40:07\r\n              \"So haben wir es schon\r\n                 immer gemacht.\"\r\n\r\n01:48:40:11  01:48:43:07\r\n                \"Nous avons toujours\r\n                 fait \u00e7a comme \u00e7a.\"\r\n\r\n01:48:43:11  01:48:46:11\r\n                      Ils ont trouv\u00e9\r\n          la juste mani\u00e8re de faire.\r\n\r\n01:48:46:15  01:48:49:05\r\nMon mari m'a montr\u00e9 la bonne mani\u00e8re\r\n\r\n01:48:49:10  01:48:50:23\r\n   de plier des chaussettes !\r\n\r\n01:48:52:18  01:48:55:07\r\n                  R\u00e8gle num\u00e9ro deux:\r\n               \"On n'a encore jamais\r\n\r\n01:48:55:11  01:48:57:06\r\n       fait \u00e7a comme \u00e7a.\"\r\n\r\n01:48:57:11  01:48:59:15\r\n       R\u00e8gle num\u00e9ro trois:\r\n\r\n01:48:59:20  01:49:02:06\r\n         \"Tout le monde\r\n     peut pr\u00e9tendre savoir.\"\r\n\r\n01:49:02:11  01:49:06:12\r\n La premi\u00e8re r\u00e9ponse, si vous voulez\r\n      faire les choses diff\u00e9remment,\r\n\r\n01:49:06:17  01:49:10:21\r\n  c'est \"non\" mais ce n'est pas\r\n   la fin de la conversation,\r\n\r\n01:49:11:02  01:49:12:08\r\n                    c'est son d\u00e9but.\r\n\r\n01:49:12:12  01:49:14:14\r\n -\"On a toujours fait comme \u00e7a,\r\n\r\n01:49:14:19  01:49:20:05\r\non n'a encore jamais fait \u00e7a comme\r\n\u00e7a, tout le monde pourrait vouloir\r\n\r\n01:49:20:10  01:49:21:17\r\n          s'en m\u00ealer.\"\r\n\r\n01:49:21:22  01:49:24:17\r\n       Normal qu'il faille\r\n       un mode d'emploi !\r\n\r\n01:49:24:22  01:49:28:14\r\nDans ce pays, l'habitant typique\r\n   na\u00eet fanatique de trains.\r\n\r\n01:49:28:19  01:49:33:12\r\n Il habite une maison ennuyeuse o\u00f9\r\nil cherche les meilleurs compromis.\r\n\r\n01:49:33:17  01:49:36:07\r\n           Il atteint\r\n   les sommets professionnels\r\n\r\n01:49:36:11  01:49:38:20\r\n         par ambition,\r\n     assiduit\u00e9 et humilit\u00e9.\r\n\r\n01:49:39:01  01:49:42:09\r\n         Son \u00e9quilibre\r\n  entre travail et temps libre\r\n\r\n01:49:42:13  01:49:43:22\r\n       reste \u00e0 la tra\u00eene.\r\n\r\n01:49:44:03  01:49:45:17\r\n     Finalement, il consulte\r\n\r\n01:49:45:22  01:49:47:21\r\n         un psychiatre.\r\n\r\n01:49:48:02  01:49:50:19\r\n  Pour prot\u00e9ger ses richesses,\r\n\r\n01:49:51:00  01:49:53:07\r\n  il les d\u00e9pense en assurances.\r\n\r\n01:49:53:11  01:49:57:23\r\n Pour recycler m\u00e9ticuleusement,\r\nil produit des d\u00e9chets en masse.\r\n\r\n01:49:58:04  01:50:02:10\r\nIl doit g\u00e9n\u00e9reusement faire des dons\r\n       pour se laisser aller.\r\n\r\n01:50:02:14  01:50:06:21\r\n  Ces sp\u00e9cificit\u00e9s statistiques\r\n        de la suissitude,\r\n\r\n01:50:07:02  01:50:11:01\r\nnous les examinons dans la seconde\r\n     partie de notre voyage.\r\n\r\n01:50:11:06  01:50:15:00\r\nNous reconna\u00eetrons alors peut-\u00eatre\r\n      pourquoi nous sommes,\r\n\r\n01:50:15:05  01:50:18:20\r\n  qui nous sommes et s'il reste\r\n     quelque chose \u00e0 faire.\r\n\r\n01:50:21:07  01:50:24:07\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n01:00:00:00  01:00:01:12\r\n...\r\n\r\n01:00:01:17  01:00:03:14\r\n      -Notre fromage d'alpage.\r\n\r\n01:00:03:19  01:00:05:18\r\n      -Un Suisse typique ?\r\n\r\n01:00:07:01  01:00:08:06\r\n       -Terre-\u00e0-terre.\r\n\r\n01:00:08:11  01:00:10:20\r\n           -La ponctualit\u00e9.\r\n-Les vaches.\r\n\r\n01:00:11:01  01:00:16:05\r\n         -La loyaut\u00e9 et,\r\n  par-dessus tout, la tol\u00e9rance.\r\n\r\n01:00:16:10  01:00:21:00\r\n       -Nous sommes droits \r\n   et on ne se laisse pas influencer.\r\n\r\n01:00:21:05  01:00:23:22\r\n          -La ponctualit\u00e9;\r\n       nous avons du travail;\r\n\r\n01:00:24:03  01:00:27:12\r\n        nous sommes corrects\r\n    par rapport \u00e0 d'autres pays.\r\n\r\n01:00:27:17  01:00:30:01\r\n                    -Le fromage. \r\n-Les montagnes.\r\n\r\n01:00:31:04  01:00:33:13\r\n                     -Fromage !\r\n-Les montagnes.\r\n\r\n01:00:33:18  01:00:37:02\r\n     -Le Suisse est honn\u00eate,\r\n        dans l'ensemble.\r\n\r\n01:00:37:07  01:00:40:00\r\n       -Qu'est-ce qui est\r\n      typiquement suisse ?\r\n\r\n01:00:40:05  01:00:42:19\r\n         Cette question\r\n     se pose inlassablement.\r\n\r\n01:00:43:00  01:00:46:14\r\n      Certains pr\u00e9tendent\r\n  qu'il est typiquement suisse\r\n\r\n01:00:46:19  01:00:48:18\r\n     de la poser \u00e0 l'infini.\r\n\r\n01:00:48:23  01:00:50:12\r\n        Qui sommes-nous,\r\n\r\n01:00:50:17  01:00:52:10\r\n       nous, les Suisses ?\r\n\r\n01:00:52:14  01:00:54:06\r\n    Existe-t-il quelque chose\r\n\r\n01:00:54:11  01:00:57:21\r\n   que l'on pourrait qualifier\r\n     de typiquement suisse ?\r\n\r\n01:00:58:02  01:01:00:05\r\n  Qu'est-ce qui lie le Romand,\r\n\r\n01:01:00:10  01:01:04:08\r\n   l'Al\u00e9manique, le Tessinois\r\n        et le Romanche ?\r\n\r\n01:01:05:11  01:01:10:05\r\nCette question nous emm\u00e8ne \u00e0 travers\r\n   la Suisse, moi, Sophie Sallin,\r\n\r\n01:01:10:10  01:01:12:07\r\n       de Suisse romande,\r\n\r\n01:01:12:11  01:01:14:11\r\n A.Herzog, de Suisse al\u00e9manique\r\n\r\n01:01:14:15  01:01:16:22\r\n et Erik Bernasconi, du Tessin.\r\n\r\n01:01:17:03  01:01:20:06\r\n   Nous nous sommes concentr\u00e9s\r\n           sur ce qui,\r\n\r\n01:01:20:11  01:01:23:09\r\n        statistiquement,\r\n      diff\u00e9rencie la Suisse\r\n\r\n01:01:23:13  01:01:26:05\r\n         de ses voisins\r\n     pour regarder derri\u00e8re,\r\n\r\n01:01:26:10  01:01:29:01\r\n    l\u00e0 o\u00f9 se trouve l'humain.\r\n\r\n01:01:29:06  01:01:30:11\r\n       Nous avons regard\u00e9\r\n\r\n01:01:30:16  01:01:35:00\r\n derri\u00e8re le r\u00e9seau ferroviaire\r\n    le plus dense d'Europe.\r\n\r\n01:01:35:05  01:01:39:00\r\nDerri\u00e8re la d\u00e9mocratie consensuelle.\r\n\r\n01:01:39:05  01:01:42:05\r\n Derri\u00e8re ces heures de travail.\r\n\r\n01:01:42:10  01:01:45:15\r\n    Et nous suivons le cours\r\n       \"Typically Swiss\",\r\n\r\n01:01:45:20  01:01:49:12\r\n  o\u00f9 des \u00e9trangers se pr\u00e9parent\r\n      \u00e0 la vie parmi nous.\r\n\r\n01:01:49:17  01:01:51:13\r\n  -Vous connaissez\"Gruetzi\" ?\r\n\r\n01:01:51:18  01:01:55:10\r\n        -A pr\u00e9sent commence\r\nla deuxi\u00e8me partie de notre voyage.\r\n\r\n01:01:55:14  01:01:58:05\r\n Avec nous, le fauteuil Torino,\r\n\r\n01:01:58:10  01:02:00:15\r\nle mod\u00e8le le plus achet\u00e9 de Suisse.\r\n\r\n01:02:00:20  01:02:04:15\r\n    Des passants s'y assoient\r\n     et nous disent ce qui,\r\n\r\n01:02:04:20  01:02:07:11\r\npour eux, est typiquement suisse.\r\n\r\n01:02:17:06  01:02:18:17\r\n                    -Bien install\u00e9 ?\r\n\r\n01:02:18:22  01:02:20:03\r\n           -Ouais, super.\r\n\r\n01:02:20:08  01:02:24:21\r\n        -Oui, notre nature\r\n      est typiquement suisse.\r\n\r\n01:02:25:02  01:02:26:09\r\n          -Les lacs.\r\n\r\n01:02:26:13  01:02:28:08\r\n   -Les montagnes, les lacs.\r\n\r\n01:02:28:12  01:02:31:09\r\n   -La pr\u00e9servation de la nature.\r\n\r\n01:02:31:13  01:02:33:03\r\n-C'est tr\u00e8s rang\u00e9.\r\n\r\n01:02:33:08  01:02:37:11\r\nOn le remarque quand on revient\r\nd'Allemagne ou de France.\r\n\r\n01:02:37:16  01:02:40:14\r\n{\\an1}Quand on arrive \u00e0 B\u00e2le,\r\non sait o\u00f9 on est !\r\n\r\n01:02:40:19  01:02:42:09\r\n     -La bonne eau potable.\r\n\r\n01:02:42:13  01:02:44:02\r\n{\\an1}-Le pays est propre.\r\n\r\n01:02:44:07  01:02:46:15\r\n{\\an1}-Peu de d\u00e9chets tra\u00eenent.\r\n\r\n01:02:46:20  01:02:52:23\r\n{\\an1}Je trouve \u00e7a assez agr\u00e9able, si\r\non compare avec certains autres pays.\r\n\r\n01:02:53:04  01:02:56:12\r\n         -Nous serions\r\n les Mister Propre de l'Europe.\r\n\r\n01:02:56:17  01:03:03:00\r\nNous sommes aussi aux premi\u00e8res \r\nplaces question tri des d\u00e9chets.\r\n\r\n01:03:03:05  01:03:06:17\r\n Mais nous sommes les deuxi\u00e8mes\r\n    plus grands producteurs\r\n\r\n01:03:06:22  01:03:09:17\r\n    de d\u00e9chets du continent.\r\n\r\n01:03:09:22  01:03:15:02\r\nUn Suisse produit, \u00e0 lui tout seul,\r\n     729 kg de d\u00e9chets par an.\r\n\r\n01:03:15:07  01:03:19:19\r\n   En Europe, seul le Danemark\r\n    en produit plus que nous.\r\n\r\n01:03:21:11  01:03:26:06\r\nSommes-nous des gaspilleurs durables\r\n     ou des pollueurs \u00e9colos ?\r\n\r\n01:03:26:11  01:03:30:06\r\n Ce cycle consommation-recyclage\r\n   est-il typiquement suisse ?\r\n\r\n01:03:32:13  01:03:35:20\r\n     Nous allons \u00e0 Menzonio,\r\n        o\u00f9 s'est \u00e9tablie\r\n\r\n01:03:36:01  01:03:38:11\r\n   la communaut\u00e9 Pianta Monda.\r\n\r\n01:03:42:23  01:03:44:20\r\n  Ici, on cherche au quotidien\r\n\r\n01:03:45:01  01:03:48:08\r\n      \u00e0 minimiser au mieux \r\n      le cycle des d\u00e9chets.\r\n\r\n01:03:48:12  01:03:52:08\r\n        Musique dynamique\r\n\r\n01:03:52:12  01:03:57:00\r\n             Alt-J\r\n         Left Hand Free\r\n\r\n01:03:57:05  01:04:00:17\r\n  -Well, your left hand's free\r\n\r\n01:04:00:22  01:04:03:01\r\n   And your right's in a grip\r\n\r\n01:04:03:06  01:04:05:22\r\n     With another left hand \r\n    Watch his right hand slip\r\n\r\n01:04:06:03  01:04:10:22\r\n     Towards his gun, oh, no\r\n\r\n01:04:11:03  01:04:12:08\r\n         -Il y a 22 ans,\r\n\r\n01:04:12:12  01:04:16:23\r\n        huit amis cr\u00e9ent\r\ncette communaut\u00e9 autosuffisante.\r\n\r\n01:04:17:04  01:04:21:03\r\n      Le dernier fondateur\r\n encore pr\u00e9sent, Ulrico Stamani,\r\n\r\n01:04:21:08  01:04:23:20\r\nhabite toujours dans l'\u00e9covillage.\r\n\r\n01:04:24:01  01:04:27:02\r\nIl est d'origine suisse-allemande.\r\n\r\n01:04:27:07  01:04:30:01\r\n       Il s'appelait jadis\r\n       Ulrich Stadelmann.\r\n\r\n01:04:30:06  01:04:33:04\r\n          Il enseignait\r\n    dans le canton de Zurich.\r\n\r\n01:04:33:09  01:04:34:23\r\n    Il a tout laiss\u00e9 tomber.\r\n\r\n01:04:35:04  01:04:37:23\r\n     Le but de Pianta Monda\r\n        est l'autarcie.\r\n\r\n01:04:38:04  01:04:41:23\r\n       -Nous ne sommes pas rattach\u00e9s\r\n               au r\u00e9seau \u00e9lectrique.\r\n\r\n01:04:42:04  01:04:45:22\r\n        Nous ne sommes pas rattach\u00e9s\r\n             au r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique.\r\n\r\n01:04:46:03  01:04:49:12\r\n        Nous ne sommes pas rattach\u00e9s\r\n                  au r\u00e9seau routier.\r\n\r\n01:04:50:16  01:04:55:06\r\n        Nous ne sommes pas rattach\u00e9s\r\n          aux \u00e9gouts; on a le n\u00f4tre.\r\n\r\n01:04:55:11  01:04:59:17\r\n -Ici, la production de d\u00e9chets\r\n    est sept fois plus basse\r\n\r\n01:04:59:22  01:05:03:13\r\n      que la moyenne suisse\r\n    avec 111 kg par personne,\r\n\r\n01:05:03:18  01:05:05:13\r\n     \u00e9trons humains compris.\r\n\r\n01:05:05:18  01:05:09:15\r\n-Le monde entier ne peut pas diluer\r\n       ses mati\u00e8res f\u00e9cales\r\n\r\n01:05:09:20  01:05:12:06\r\net les laisser partir n'importe o\u00f9.\r\n\r\n01:05:12:11  01:05:14:11\r\n    C'est un appauvrissement.\r\n\r\n01:05:14:16  01:05:17:22\r\n      -Le taux de recyclage\r\n      avoisine les 99,9 %.\r\n\r\n01:05:18:03  01:05:22:11\r\n  Statistiquement, Pianta Monda\r\n  est \u00e0 l'avant-garde du pays.\r\n\r\n01:05:22:16  01:05:26:01\r\n-Le premier point, c'est \u00e9viter.\r\n\r\n01:05:26:06  01:05:29:22\r\n      Avant tout, produire\r\n  le moins de d\u00e9chets possible\r\n\r\n01:05:30:03  01:05:32:22\r\net sans longs trajets de transport.\r\n\r\n01:05:33:03  01:05:34:13\r\n         Les r\u00e9utiliser.\r\n\r\n01:05:35:12  01:05:37:11\r\n               On attend le soleil.\r\n\r\n01:05:43:03  01:05:45:11\r\n Voici nos jardins en terrasses.\r\n\r\n01:05:45:15  01:05:47:16\r\n      On a huit terrasses.\r\n\r\n01:05:47:21  01:05:49:18\r\n       Ca a l'air sauvage\r\n\r\n01:05:49:23  01:05:52:12\r\nmais il y a une certaine logique.\r\n\r\n01:05:58:11  01:06:02:13\r\n     -La question se pose:\r\nest-ce la c\u00e9l\u00e9bration du pass\u00e9 ?\r\n\r\n01:06:05:16  01:06:07:21\r\n     Ou le monde de demain ?\r\n\r\n01:06:09:16  01:06:14:22\r\n    -Le bon Dieu nous a donn\u00e9\r\n  une entr\u00e9e mais deux sorties.\r\n\r\n01:06:15:03  01:06:17:01\r\nC'est bizarre de m\u00e9langer\r\n\r\n01:06:17:06  01:06:20:02\r\nce qui vient de ces sorties\r\n\r\n01:06:20:07  01:06:23:16\r\net d'\u00e9vacuer toute la sauce ensemble.\r\n\r\n01:06:23:21  01:06:27:09\r\nL'urine part\r\ndans un r\u00e9servoir d'urine.\r\n\r\n01:06:27:13  01:06:29:12\r\nC'est exploit\u00e9 comme engrais.\r\n\r\n01:06:29:17  01:06:31:23\r\n{\\an1}L\u00e0, on est pas encore\r\nau point...\r\n\r\n01:06:32:04  01:06:33:21\r\n{\\an1}Mais les mati\u00e8res f\u00e9cales\r\n\r\n01:06:34:02  01:06:35:08\r\n         sont s\u00e9par\u00e9es.\r\n\r\n01:06:35:12  01:06:39:05\r\n         Devant, il y a\r\n    le r\u00e9cup\u00e9rateur d'urine.\r\n\r\n01:06:39:10  01:06:42:12\r\nCa part dans notre station\r\nd'\u00e9puration maison.\r\n\r\n01:06:42:17  01:06:47:01\r\nOn rince avec de l'eau\r\npour que toute l'urine parte\r\n\r\n01:06:47:06  01:06:49:06\r\ncar l'urine qui stagne,\r\n\r\n01:06:49:11  01:06:51:18\r\n     \u00e7a fermente et \u00e7a pue.\r\n\r\n01:06:51:23  01:06:56:08\r\nA l'arri\u00e8re, en plus\r\ndes \u00e9trons et du papier,\r\n\r\n01:06:56:12  01:07:00:10\r\non rajoute une poign\u00e9e\r\nde sciure de bois.\r\n\r\n01:07:00:14  01:07:05:09\r\n{\\an1}On vide le seau en plastique\r\nune fois par semaine.\r\n\r\n01:07:05:13  01:07:11:01\r\nQuand le processus fonctionne, on a\r\ndu bon compost apr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 une ann\u00e9e.\r\n\r\n01:07:11:06  01:07:14:20\r\n     Mais nous, on le laisse \r\n     deux ans et on l'utilise\r\n\r\n01:07:15:01  01:07:19:10\r\n    pour les arbustes \u00e0 baies,\r\n pas pour les l\u00e9gumes \u00e0 feuilles.\r\n\r\n01:07:19:14  01:07:22:22\r\n       -Ca te d\u00e9go\u00fbte pas\r\n  de prendre ton compost humain\r\n\r\n01:07:23:03  01:07:25:10\r\npour le mettre dans les arbustes ?\r\n\r\n01:07:25:14  01:07:27:06\r\n         -Non, pas du tout !\r\n\r\n01:07:27:11  01:07:29:12\r\n      C'est une chose naturelle !\r\n\r\n01:07:29:17  01:07:33:00\r\n        Manger est devenu\r\n     un sujet tr\u00e8s important,\r\n\r\n01:07:33:05  01:07:35:07\r\n   on peut en parler des heures !\r\n\r\n01:07:35:11  01:07:39:04\r\n      Que la fondue bourguignonne\r\n           est bien \u00e9pic\u00e9e !\r\n\r\n01:07:39:09  01:07:43:05\r\n  Pourquoi ce qui sort par derri\u00e8re\r\n                  serait un tabou ?\r\n\r\n01:07:43:10  01:07:45:11\r\n        C'est vraimentnatura pura.\r\n\r\n01:07:45:16  01:07:48:20\r\n   -Tout ce qui est r\u00e9cup\u00e9r\u00e9,\r\n\r\n01:07:49:01  01:07:51:09\r\nc'est pour faire de l'engrais ?\r\n\r\n01:07:51:13  01:07:53:06\r\n              -C'est notre objectif.\r\n\r\n01:07:53:11  01:07:55:16\r\n       On aimerait boucler le cycle.\r\n\r\n01:07:57:20  01:08:01:11\r\n               En temps normal,\r\n          ce serait bien plus plein.\r\n\r\n01:08:11:01  01:08:13:07\r\nAlors \u00e7a, c'est le nouveau.\r\n\r\n01:08:13:11  01:08:18:01\r\nCa n'a pas l'air tr\u00e8s joli\r\nmais \u00e7a ne sent pas trop fort.\r\n\r\n01:08:20:14  01:08:23:15\r\n          S'il pleut,\r\n l'engrais sort par-l\u00e0, en bas.\r\n\r\n01:08:23:20  01:08:27:07\r\n       C'est pour \u00e7a que cette herbe\r\n                 est tr\u00e8s grasse.\r\n\r\n01:08:29:00  01:08:32:06\r\n   Et c'est parfait comme d\u00e9tergent.\r\n\r\n01:08:34:08  01:08:36:14\r\n            C'est l\u00e9g\u00e8rement humide.\r\n\r\n01:08:42:18  01:08:44:13\r\n     Le papier se d\u00e9compose\r\n\r\n01:08:44:18  01:08:48:04\r\n         plus lentement,\r\nsurtout quand il est \u00e0 la surface.\r\n\r\n01:08:50:04  01:08:51:20\r\n     Et \u00e7a, c'est l'ancien.\r\n\r\n01:08:52:01  01:08:54:16\r\n         On l'a arr\u00eat\u00e9 au printemps.\r\n\r\n01:08:54:21  01:08:59:13\r\n     Mais l\u00e0, on voit encore le tout\r\n        vieux, qui est sorti par-l\u00e0.\r\n\r\n01:09:02:09  01:09:04:10\r\n              Ca, c'est de la merde.\r\n\r\n01:09:05:12  01:09:08:04\r\n C'est comme de la terre de for\u00eat.\r\n\r\n01:09:08:09  01:09:11:13\r\nEt bien s\u00fbr, \u00e7a ne sent rien du tout.\r\n\r\n01:09:22:09  01:09:24:15\r\n                       Bon app\u00e9tit !\r\n        -Bon app\u00e9tit.\r\n\r\n01:09:27:21  01:09:30:23\r\n-Nous, on veut trouver notre voie,\r\n\r\n01:09:31:04  01:09:35:03\r\n      proche de la nature,\r\n     proche des ressources.\r\n\r\n01:09:35:08  01:09:39:03\r\n     Les gens qui se d\u00e9cident\r\npour une vie soi-disant civilis\u00e9e,\r\n\r\n01:09:39:08  01:09:42:21\r\n     pour cette vie normale,\r\n    suisse, ils ont le droit.\r\n\r\n01:09:43:02  01:09:46:02\r\n                            Partout,\r\n       il y a les possibilit\u00e9s pour.\r\n\r\n01:09:46:07  01:09:50:03\r\n            D\u00e9j\u00e0 en bas, au village,\r\n           il y a la t\u00e9l\u00e9, la radio,\r\n\r\n01:09:50:08  01:09:52:06\r\n    la musique \u00e0 plein tube.\r\n\r\n01:09:52:11  01:09:55:03\r\nNous, on n'a pas besoin de \u00e7a ici.\r\n\r\n01:09:55:08  01:09:59:03\r\n     Si vous ne voulez pas\r\n   ce qu'on vous propose ici,\r\n\r\n01:09:59:08  01:10:02:23\r\n  alors il faut pas venir nous voir.\r\n\r\n01:10:03:04  01:10:06:02\r\n         Nous, on ne force personne.\r\n\r\n01:10:06:07  01:10:09:14\r\n-Quelle serait une solution\r\n     moins radicale ?\r\n\r\n01:10:09:19  01:10:12:03\r\nTout le monde ne vous suivra pas.\r\n\r\n01:10:12:08  01:10:16:01\r\n      -On ne peut pas changer la vie\r\n               de tout le monde.\r\n\r\n01:10:16:06  01:10:18:21\r\n                 On peut donner\r\n            de nouvelles impulsions.\r\n\r\n01:10:19:02  01:10:21:00\r\n         Beaucoup de jeunes viennent\r\n\r\n01:10:21:05  01:10:25:19\r\n  et entendent pour la premi\u00e8re fois\r\n    qu'il y a d'autres possibilit\u00e9s.\r\n\r\n01:10:26:00  01:10:27:12\r\n               C'est le premier pas.\r\n\r\n01:10:27:17  01:10:52:11\r\n...\r\n\r\n01:10:52:15  01:10:56:07\r\n      Des oiseaux chantent\r\n\r\n01:10:56:11  01:11:00:07\r\n...\r\n\r\n01:11:00:11  01:11:05:05\r\n   -La visite de Pianta Monda \r\n   nous a durablement marqu\u00e9s.\r\n\r\n01:11:05:10  01:11:07:19\r\n        Cette nostalgie\r\n   d'une ind\u00e9pendance totale,\r\n\r\n01:11:08:00  01:11:10:18\r\n        de vouloir vivre\r\n    selon ses propres r\u00e8gles.\r\n\r\n01:11:10:23  01:11:14:06\r\n Ce recyclage sans compromission\r\n        ne cache-t-il pas\r\n\r\n01:11:14:11  01:11:17:06\r\n       plus qu'une vertu \r\n      typiquement suisse ?\r\n\r\n01:11:17:11  01:11:22:11\r\n Ne serait-ce pas une aspiration\r\n     vers un monde meilleur,\r\n\r\n01:11:22:15  01:11:26:03\r\n      au-del\u00e0 de la soci\u00e9t\u00e9\r\n        de consommation ?\r\n\r\n01:11:26:08  01:11:29:00\r\n    La Suisse est un des pays\r\n        les plus riches.\r\n\r\n01:11:29:05  01:11:31:13\r\n  Mais qu'en est-il du partage\r\n\r\n01:11:31:18  01:11:33:23\r\n       de notre richesse ?\r\n\r\n01:11:34:04  01:11:37:17\r\n      -Je fais beaucoup de dons\r\n        pour plein de choses:\r\n\r\n01:11:37:22  01:11:40:22\r\n               les animaux,\r\n         les chemins de randonn\u00e9e.\r\n\r\n01:11:41:03  01:11:45:02\r\n     -La protection des animaux,\r\n       je donne chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n01:11:45:07  01:11:50:15\r\n-Je donne pour des projets en Suisse\r\n  comme la Ligue contre le cancer.\r\n\r\n01:11:50:20  01:11:54:23\r\n   -Non, pas encore, je dois garder\r\n        un oeil sur l'argent.\r\n\r\n01:11:55:04  01:11:59:00\r\n          -Helvetas, Pro Infirmis,\r\n       les Petites Soeurs de Marie.\r\n\r\n01:11:59:05  01:12:02:02\r\n       Mais pas tous en m\u00eame temps,\r\n               j'ai choisi.\r\n\r\n01:12:02:07  01:12:06:03\r\n-J'ai donn\u00e9 pour un bled au Tessin,\r\n         Porterello ou...\r\n\r\n01:12:06:08  01:12:08:04\r\n      Comment \u00e7a s'appelait ?\r\n\r\n01:12:08:09  01:12:12:06\r\n             Et aussi\r\n  pour la Ligue contre le cancer.\r\n\r\n01:12:12:11  01:12:14:20\r\n-J'ach\u00e8te le journal de rue.\r\n\r\n01:12:15:01  01:12:18:18\r\n       -Des petites choses\r\n    o\u00f9 je sais o\u00f9 va l'argent.\r\n\r\n01:12:18:23  01:12:21:15\r\n    -En Suisse, on est privil\u00e9gi\u00e9s.\r\n\r\n01:12:21:20  01:12:24:14\r\n    On aide beaucoup, presque trop.\r\n\r\n01:12:24:19  01:12:28:02\r\n    -Le fait que tant de dons\r\n      se fassent en Suisse\r\n\r\n01:12:28:07  01:12:31:04\r\n           est en lien\r\n    avec l'aisance financi\u00e8re\r\n\r\n01:12:31:09  01:12:32:20\r\n        de sa population.\r\n\r\n01:12:33:01  01:12:37:15\r\nLa Suisse a la plus grande densit\u00e9\r\n    mondiale de millionnaires.\r\n\r\n01:12:37:20  01:12:40:16\r\n     Avec quelle motivation \r\n    les 330'000 millionnaires\r\n\r\n01:12:40:21  01:12:43:09\r\ndu pays donnent-ils leur argent ?\r\n\r\n01:12:43:13  01:12:46:22\r\n          Par humanit\u00e9\r\n   ou pour d'autres raisons ?\r\n\r\n01:12:47:03  01:12:50:20\r\n      Autant pour les dons\r\nque pour l'optimisation fiscale,\r\n\r\n01:12:51:01  01:12:53:09\r\non fait appel \u00e0 la m\u00eame structure,\r\n\r\n01:12:53:13  01:12:55:01\r\n       typiquement suisse:\r\n\r\n01:12:55:06  01:12:56:14\r\n          la fondation.\r\n\r\n01:12:58:09  01:13:01:18\r\n    Il y a 13'046 fondations\r\n     en Suisse, un record.\r\n\r\n01:13:01:23  01:13:06:05\r\n   Elles g\u00e8rent des fonds pour\r\nune totalit\u00e9 de 70 mias de francs.\r\n\r\n01:13:06:10  01:13:08:07\r\n   Tout cela exon\u00e9r\u00e9 d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n01:13:08:11  01:13:12:15\r\n     Est-il suisse de faire\r\n une bonne action en contournant\r\n\r\n01:13:12:20  01:13:14:06\r\n          les imp\u00f4ts ?\r\n\r\n01:13:14:11  01:13:17:19\r\n      Nous allons \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n      rencontrer une femme\r\n\r\n01:13:18:00  01:13:20:22\r\n  qui accompagne les donateurs\r\n      dans leur d\u00e9marche.\r\n\r\n01:13:21:03  01:13:25:03\r\n    Elle est vice-pr\u00e9sidente\r\n de la fondation Philanthropia,\r\n\r\n01:13:25:08  01:13:28:22\r\n   g\u00e9r\u00e9e par la banque priv\u00e9e\r\n         Lombard Odier.\r\n\r\n01:13:29:03  01:13:33:23\r\nAnne-Marie De Weck, conseill\u00e8re \r\nd'administration, nous accueille\r\n\r\n01:13:34:04  01:13:37:09\r\n   dans la r\u00e9sidence de ville\r\n           familiale.\r\n\r\n01:13:38:20  01:13:42:05\r\n-La Croix-Rouge internationale\r\n\r\n01:13:42:10  01:13:45:18\r\nest le nom le plus connu au monde.\r\n\r\n01:13:45:23  01:13:50:12\r\nIl y a des fondations qui existent\r\ndepuis le XII\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n01:13:50:17  01:13:54:14\r\nL'Inselspital, \u00e0 Berne,\r\n  a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1354,\r\n\r\n01:13:54:19  01:13:59:03\r\napr\u00e8s la peste qui avait ravag\u00e9\r\nla ville de Berne.\r\n\r\n01:13:59:08  01:14:02:09\r\nB\u00e2le est le canton\r\no\u00f9 il y a le plus de fondations.\r\n\r\n01:14:02:13  01:14:06:01\r\nJe crois qu'il y a un ADN,\r\ndepuis longtemps,\r\n\r\n01:14:06:06  01:14:09:03\r\ndans le fait de faire des fondations\r\n\r\n01:14:09:08  01:14:13:20\r\npour affecter une partie\r\nde ses avoirs \u00e0 un but collectif.\r\n\r\n01:14:14:01  01:14:19:18\r\nLa personne qui appelle spontan\u00e9ment\r\n la Cha\u00eene du Bonheur car il y a eu\r\n\r\n01:14:19:23  01:14:22:06\r\n  une catastrophe dans le monde\r\n\r\n01:14:22:11  01:14:25:23\r\n         ne le fait pas\r\nen pensant \u00e0 sa feuille d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n01:14:26:04  01:14:30:15\r\nC'est plut\u00f4t le fait de r\u00e9aliser\r\nque vivant dans un pays stable,\r\n\r\n01:14:30:20  01:14:36:04\r\nil y a une ouverture au monde \r\net une volont\u00e9 d'y contribuer.\r\n\r\n01:14:37:22  01:14:41:05\r\n          Musique douce\r\n\r\n01:14:41:10  01:14:47:18\r\n...\r\n\r\n01:14:47:23  01:15:01:07\r\n...\r\n\r\n01:15:02:20  01:15:06:00\r\n La fiscalit\u00e9 dans son ensemble\r\n\r\n01:15:06:05  01:15:08:18\r\nest le t\u00e9moignage du cadre l\u00e9gal\r\n\r\n01:15:08:23  01:15:12:09\r\nqu'un pays donne\r\n\u00e0 un syst\u00e8me de fondations.\r\n\r\n01:15:12:13  01:15:15:13\r\nSi vous avez\r\ndes structures qui favorisent\r\n\r\n01:15:15:18  01:15:21:03\r\nle fait de cet engagement personnel,\r\nde cette redistribution personnelle,\r\n\r\n01:15:21:08  01:15:24:18\r\nil y aura plus de fondations\r\net de dons.\r\n\r\n01:15:24:23  01:15:27:09\r\nAu-del\u00e0 de l'aspect fiscal,\r\n\r\n01:15:27:13  01:15:32:07\r\nqui est plut\u00f4t un cadre juridique,\r\nc'est l'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n01:15:32:11  01:15:37:10\r\nque suscite la cause\r\n\u00e0 laquelle la personne contribue.\r\n\r\n01:15:37:14  01:15:51:19\r\n...\r\n\r\n01:15:52:00  01:15:55:05\r\n      Il y a des donateurs\r\n       de tous horizons,\r\n\r\n01:15:55:10  01:16:00:02\r\n   pas n\u00e9cessairement ais\u00e9s, \r\n   et qui sont tr\u00e8s impliqu\u00e9s\r\n\r\n01:16:00:07  01:16:03:03\r\npar rapport \u00e0 un projet personnel.\r\n\r\n01:16:03:08  01:16:08:18\r\nEn ce sens, je n'ai pas vraiment\r\n r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9finir un donateur.\r\n\r\n01:16:08:23  01:16:13:21\r\nHistoriquement,\r\nc'\u00e9tait plut\u00f4t les personnes \u00e2g\u00e9es\r\n\r\n01:16:14:02  01:16:16:10\r\n   qui donnaient en fin de vie.\r\n\r\n01:16:16:14  01:16:22:00\r\nAujourd'hui, il y a des philanthropes\r\nde plus en plus jeunes,\r\n\r\n01:16:22:05  01:16:25:21\r\nplus actifs et qui veulent\r\nvoir des r\u00e9sultats.\r\n\r\n01:16:26:02  01:16:28:05\r\n          -Le jardin est magnifique.\r\n\r\n01:16:28:10  01:16:30:18\r\n    C'est vous qui vous en occupez ?\r\n\r\n01:16:30:23  01:16:32:21\r\n   -Je n'ai pas la main verte.\r\n\r\n01:16:33:02  01:16:38:22\r\n Mais disons que j'essaie\r\n qu'elles puissent durer.\r\n\r\n01:16:39:03  01:16:41:15\r\nBeaucoup de gens se moquent de moi\r\n\r\n01:16:41:20  01:16:45:14\r\navec ces cerises\r\nmais pour moi, c'est une mani\u00e8re\r\n\r\n01:16:45:19  01:16:47:12\r\n       d'occuper la niche.\r\n\r\n01:16:47:17  01:16:50:09\r\n          Les Suisses\r\n   ont un certain attachement\r\n\r\n01:16:50:13  01:16:53:09\r\n \u00e0 leur franc, au franc suisse.\r\n\r\n01:16:53:13  01:16:56:06\r\n C'est un signe de souverainet\u00e9\r\n\r\n01:16:56:11  01:17:00:16\r\n   et le reflet d'une \u00e9conomie\r\n      relativement stable.\r\n\r\n01:17:00:21  01:17:06:01\r\nMais je ne pense pas qu'ils aient \r\nun rapport particulier \u00e0 l'argent.\r\n\r\n01:17:06:06  01:17:11:03\r\n L'argent est un outil, un moteur\r\nmais c'est rarement un but en soi.\r\n\r\n01:17:11:08  01:17:14:20\r\n{\\an1}C'est comme l'\u00e9nergie: c'est utile\r\n\r\n01:17:15:01  01:17:17:06\r\n{\\an1}d'avoir de l'essence\r\n\r\n01:17:17:11  01:17:21:04\r\n{\\an1}mais ce qui importe,\r\nc'est plus l'ind\u00e9pendance\r\n\r\n01:17:21:09  01:17:24:11\r\n{\\an1}que cela apporte\r\nque l'\u00e9nergie elle-m\u00eame.\r\n\r\n01:17:24:16  01:17:29:11\r\n{\\an1}Il y a une grande comparaison\r\nentre ces deux facteurs.\r\n\r\n01:17:29:15  01:17:31:22\r\n-Y a-t-il une face cach\u00e9e du don\r\n\r\n01:17:32:03  01:17:36:07\r\n        comme une volont\u00e9\r\n de se donner bonne conscience ?\r\n\r\n01:17:36:11  01:17:39:11\r\n-C'est un vrai d\u00e9bat philosophique.\r\n\r\n01:17:39:16  01:17:43:21\r\nL'homme est-il, par nature,\r\n  \u00e9go\u00efste ou altruiste ?\r\n\r\n01:17:44:02  01:17:47:16\r\n    Je souscris plut\u00f4t\r\n\u00e0 la pens\u00e9e de Matthieu Ricard,\r\n\r\n01:17:47:21  01:17:51:04\r\n le moine bouddhiste, \r\nqui dit que l'altruisme\r\n\r\n01:17:51:09  01:17:53:15\r\nfait partie de la nature humaine.\r\n\r\n01:17:53:20  01:17:55:23\r\n D'un point de vue pragmatique,\r\n\r\n01:17:56:04  01:17:59:14\r\n        pour moi qui suis\r\n  des projets philanthropiques,\r\n\r\n01:17:59:19  01:18:05:00\r\nje me dis que le plus important,\r\nc'est le don et non l'intention.\r\n\r\n01:18:05:05  01:18:08:07\r\nCe sera le r\u00e9sultat de ce don...\r\n\r\n01:18:08:11  01:18:13:19\r\n De ce fait, je n'irai pas chercher\r\nun \u00e9go\u00efste derri\u00e8re chaque donateur.\r\n\r\n01:18:16:07  01:18:20:00\r\n-Ce n'est donc pas n\u00e9cessairement\r\n           par \u00e9go\u00efsme\r\n\r\n01:18:20:05  01:18:23:07\r\n       que nous effectuons\r\n       de bonnes oeuvres.\r\n\r\n01:18:23:11  01:18:26:13\r\nMais nous nous sentons peut-\u00eatre\r\n           redevables\r\n\r\n01:18:26:18  01:18:29:11\r\nparce que tout va si bien pour nous.\r\n\r\n01:18:30:16  01:18:34:01\r\n      Et si nous en avions \r\n      mauvaise conscience ?\r\n\r\n01:18:34:06  01:18:38:11\r\n    -J'ai l'impression qu'ici, \r\n    on vit dans un pot de miel.\r\n\r\n01:18:38:15  01:18:44:08\r\n  Si t'as voyag\u00e9 un peu, tu vois\r\ncombien la Suisse est un pays s\u00fbr.\r\n\r\n01:18:44:12  01:18:46:13\r\n-Y a aucune ins\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n01:18:46:18  01:18:50:11\r\n          -Les Suisses ont un besoin\r\n           de s\u00e9curit\u00e9 tr\u00e8s profond.\r\n\r\n01:18:50:16  01:18:55:07\r\n       Ca, c'est typiquement suisse,\r\n    pour moi, de tous points de vue.\r\n\r\n01:18:55:11  01:18:59:01\r\n   -La Suisse est un des pays\r\n     les plus s\u00fbrs au monde\r\n\r\n01:18:59:06  01:19:01:15\r\nd'apr\u00e8s le barom\u00e8tre de la peur.\r\n\r\n01:19:01:20  01:19:04:11\r\n D'embl\u00e9e surgit un contresens.\r\n\r\n01:19:04:15  01:19:09:09\r\n  Chaque suisse paie en moyenne\r\n  6'526 frs d'assurance par an.\r\n\r\n01:19:09:13  01:19:11:22\r\n   Ainsi, la Suisse est aussi\r\n\r\n01:19:12:03  01:19:14:13\r\nle pays le plus assur\u00e9 d'Europe.\r\n\r\n01:19:14:18  01:19:18:06\r\nDe quoi voulons-nous nous prot\u00e9ger\r\n\r\n01:19:18:11  01:19:21:04\r\n    alors que nous avons peu\r\n          \u00e0 craindre ?\r\n\r\n01:19:21:09  01:19:22:22\r\n   Nous rencontrons quelqu'un\r\n\r\n01:19:23:03  01:19:25:19\r\n     qui sait ce que risquer\r\n         sa vie signifie\r\n\r\n01:19:26:00  01:19:28:01\r\n et qui sait comment l'assurer.\r\n\r\n01:19:28:06  01:19:31:00\r\nCelest Poltera a pratiqu\u00e9 le bob.\r\n\r\n01:19:31:05  01:19:36:04\r\n  En 1987, il devient champion \r\n du monde de bob \u00e0 Saint-Moritz.\r\n\r\n01:19:36:09  01:19:38:17\r\n              Disco\r\n\r\n01:19:38:22  01:19:45:05\r\n...\r\n\r\n01:19:45:10  01:19:48:09\r\nApr\u00e8s son retrait du sport d'\u00e9lite,\r\n\r\n01:19:48:13  01:19:52:11\r\n      le sportif du risque\r\ndevient conseiller en assurance.\r\n\r\n01:19:58:02  01:20:00:16\r\n         Celest Poltera\r\n    dirige l'agence g\u00e9n\u00e9rale\r\n\r\n01:20:00:21  01:20:02:22\r\n d'une grande compagnie suisse.\r\n\r\n01:20:06:16  01:20:09:22\r\n-Du bob, je garde cette pens\u00e9e:\r\n\r\n01:20:10:03  01:20:13:18\r\n\u00e0 la fin de la journ\u00e9e, le deuxi\u00e8me\r\n\r\n01:20:13:23  01:20:15:10\r\nest le premier perdant.\r\n\r\n01:20:15:14  01:20:18:20\r\nPour \u00eatre le premier,\r\ntu dois prendre des risques.\r\n\r\n01:20:19:01  01:20:21:22\r\nQuand on va aux fronti\u00e8res du risque,\r\n\r\n01:20:22:03  01:20:24:10\r\n  on peut d\u00e9passer les limites.\r\n\r\n01:20:24:14  01:20:26:23\r\n Dans mon m\u00e9tier, c'est pareil.\r\n\r\n01:20:32:21  01:20:35:01\r\n     En Suisse, on a atteint\r\n\r\n01:20:35:06  01:20:38:00\r\n     une certaine prosp\u00e9rit\u00e9\r\n        et on peut payer\r\n\r\n01:20:38:05  01:20:41:00\r\n     les primes d'assurance;\r\n        de l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n01:20:41:05  01:20:43:18\r\n  il y a la n\u00e9cessit\u00e9 d'assurer\r\n\r\n01:20:43:23  01:20:46:16\r\nce qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 se procurer.\r\n\r\n01:20:47:22  01:20:51:19\r\nExemple banal: celui qui n'a rien\r\n       n'a pas grand-chose\r\n\r\n01:20:52:00  01:20:54:01\r\n \u00e0 assurer.\r\n\r\n01:20:59:01  01:21:00:19\r\n    La Maserati, elle reste.\r\n\r\n01:21:01:00  01:21:05:21\r\nCe qui vient en plus,\r\nc'est la Land Rover; je la rajoute.\r\n\r\n01:21:06:02  01:21:08:21\r\n   La RC revient \u00e0 676,30 frs.\r\n\r\n01:21:09:02  01:21:12:22\r\n             -Ca va pas moins cher ?\r\n-Non, c'est pas possible.\r\n\r\n01:21:21:12  01:21:23:11\r\n   Avant, on parlait de clan.\r\n\r\n01:21:23:15  01:21:28:18\r\n   Aujourd'hui, o\u00f9 tout le monde\r\nvit seul, on veut \u00eatre ind\u00e9pendant.\r\n\r\n01:21:28:23  01:21:32:12\r\n          Ca renforce\r\n   les compagnies d'assurance\r\n\r\n01:21:32:17  01:21:35:12\r\n   car on veut \u00eatre d\u00e9pendant\r\n          de personne.\r\n\r\n01:21:35:17  01:21:40:17\r\nC'est peut-\u00eatre une forme de soci\u00e9t\u00e9\r\n        propre \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n01:21:40:22  01:21:45:04\r\n   -La semaine, Celest Poltera\r\n       travaille en ville,\r\n\r\n01:21:45:09  01:21:48:15\r\n       dans le bas pays,\r\n comme on dit dans les Grisons.\r\n\r\n01:21:48:20  01:21:51:04\r\nLe reste du temps, il le passe seul.\r\n\r\n01:21:56:21  01:22:03:02\r\n        Chanson planante\r\n\r\n01:22:03:07  01:22:15:16\r\n...\r\n\r\n01:22:15:21  01:22:32:11\r\n...\r\n\r\n01:22:32:16  01:22:38:10\r\n    -Le plus haut point, l\u00e0-bas,\r\ntu le descends et c'est le Rothorn.\r\n\r\n01:22:38:14  01:22:42:17\r\n  Et derri\u00e8re, c'est la vall\u00e9e\r\n   de l'Albula; et l\u00e0 devant,\r\n\r\n01:22:42:22  01:22:44:11\r\n         Motta Palousa.\r\n\r\n01:22:46:03  01:22:48:10\r\n       Ici, je me sens \u00e0 la maison.\r\n\r\n01:22:48:14  01:22:50:03\r\n                C'est ma cabane.\r\n\r\n01:22:51:12  01:22:53:01\r\n               C'est beau, non ?\r\n\r\n01:22:53:06  01:22:56:21\r\n-Tu as une maisonnette de r\u00eaves;\r\n       tu l'as assur\u00e9e ?\r\n\r\n01:22:57:02  01:22:59:22\r\n-Non, j'ai rien assur\u00e9 parce que...\r\n\r\n01:23:01:17  01:23:05:15\r\n   Tu ne peux pas l'assurer:\r\nc'est de la valeur \u00e9motionnelle.\r\n\r\n01:23:05:20  01:23:08:02\r\nTu ne peux pas l'assurer.\r\n\r\n01:23:08:07  01:23:14:23\r\nCe que tu ne peux pas imaginer,\r\n    \u00e7a ne peut pas arriver.\r\n\r\n01:23:15:04  01:23:17:18\r\n   Un des plus grands risques,\r\n\r\n01:23:17:23  01:23:20:09\r\nc'est de devenir vieux.\r\n\r\n01:23:22:08  01:23:25:08\r\nLe deuxi\u00e8me, c'est que tu meures.\r\n\r\n01:23:25:12  01:23:28:11\r\nQuand tu meurs\r\net que tu es c\u00e9libataire,\r\n\r\n01:23:28:16  01:23:31:00\r\nil faut penser \u00e0 l'enterrement\r\n\r\n01:23:31:05  01:23:33:20\r\n     mais apr\u00e8s, c'est fini.\r\n\r\n01:23:34:01  01:23:39:02\r\nSi tu as des proches, quelqu'un\r\n \u00e0 ta charge, il faut regarder\r\n\r\n01:23:39:07  01:23:41:04\r\n      comment faire suivre.\r\n\r\n01:23:41:09  01:23:44:01\r\n   Le Suisse veut tout r\u00e9gler\r\n          \u00e0 l'avance.\r\n\r\n01:23:44:06  01:23:46:05\r\n   Je trouve que \u00e7a fait sens\r\n\r\n01:23:46:10  01:23:48:20\r\n        de se confronter\r\n     \u00e0 certaines questions.\r\n\r\n01:23:49:01  01:23:51:07\r\nPour moi, le mandat de la pr\u00e9voyance\r\n\r\n01:23:51:11  01:23:53:04\r\n       est tr\u00e8s important.\r\n\r\n01:23:53:09  01:23:56:15\r\n  Je ne veux pas que n'importe\r\n      quel inconnu d\u00e9cide\r\n\r\n01:23:56:20  01:23:59:01\r\n si je dois \u00eatre maintenu en vie\r\n\r\n01:23:59:06  01:24:01:08\r\n    artificiellement ou pas.\r\n\r\n01:24:01:12  01:24:03:17\r\n   R\u00e9gler un maximum de choses\r\n\r\n01:24:03:22  01:24:05:19\r\n      peut rendre heureux.\r\n\r\n01:24:09:04  01:24:11:04\r\n    -Deux phrases r\u00e9sonnent.\r\n\r\n01:24:11:09  01:24:15:09\r\n   R\u00e9gler un maximum de choses\r\n    peut nous rendre heureux.\r\n\r\n01:24:15:13  01:24:18:21\r\n  Mais ne sommes-nous pas trop\r\n       dans le contr\u00f4le ?\r\n\r\n01:24:19:02  01:24:23:10\r\n  Et dans nos rapports humains,\r\n    retenus voire renferm\u00e9s ?\r\n\r\n01:24:25:07  01:24:28:21\r\nRetour au cours \"Typically Swiss\"\r\n     qui cherche \u00e0 orienter\r\n\r\n01:24:29:02  01:24:32:00\r\n         les \u00e9trangers\r\n   pour une bonne int\u00e9gration\r\n\r\n01:24:32:05  01:24:34:10\r\n et leur donne le mode d'emploi.\r\n\r\n01:24:34:14  01:24:37:13\r\n-Quand je suis arriv\u00e9e en Suisse,\r\n\r\n01:24:37:18  01:24:40:12\r\nj'ai d\u00e9cid\u00e9, la premi\u00e8re semaine,\r\n\r\n01:24:40:17  01:24:43:16\r\n             que je devais apprendre\r\n\r\n01:24:43:21  01:24:46:05\r\n                 le suisse allemand.\r\n\r\n01:24:46:10  01:24:50:17\r\n      J'ai appris le suisse allemand\r\n                    et je me disais:\r\n\r\n01:24:50:22  01:24:55:16\r\n \"D\u00e8s que tu le parleras couramment,\r\n                    tu t'int\u00e9greras,\r\n\r\n01:24:55:21  01:24:59:10\r\n                tu te feras des amis\r\n                et tout sera super.\"\r\n\r\n01:25:00:13  01:25:03:05\r\n        Ce n'est pas du tout arriv\u00e9.\r\n\r\n01:25:03:10  01:25:04:22\r\n               Il y a ces fronti\u00e8res\r\n\r\n01:25:05:03  01:25:08:21\r\n         tr\u00e8s fortes, ces fronti\u00e8res\r\n                    entre le travail\r\n\r\n01:25:09:02  01:25:12:17\r\n                 et les loisirs,\r\n        entre le public et le priv\u00e9.\r\n\r\n01:25:14:11  01:25:17:17\r\n        Chaque personne\r\n     a une sph\u00e8re publique,\r\n\r\n01:25:17:22  01:25:19:22\r\n    ouverte \u00e0 tout le monde;\r\n\r\n01:25:20:03  01:25:24:14\r\net une sph\u00e8re priv\u00e9e, \u00e0 laquelle\r\n    il y a un acc\u00e8s limit\u00e9.\r\n\r\n01:25:25:19  01:25:29:13\r\n  Seulement certaines personnes\r\n       y sont autoris\u00e9es.\r\n\r\n01:25:29:18  01:25:31:22\r\n       Pour un Am\u00e9ricain,\r\n\r\n01:25:32:03  01:25:34:00\r\n       \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n01:25:35:17  01:25:39:04\r\nPour les cultures germaniques, \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n01:25:39:09  01:25:43:08\r\nAux USA, votre famille,\r\nvos hobbies, l'Eglise,\r\n\r\n01:25:43:12  01:25:46:22\r\n     tout cela fait partie \r\n     de la sph\u00e8re publique.\r\n\r\n01:25:47:03  01:25:49:21\r\nIl n'y a pas de restrictions, l\u00e0.\r\n\r\n01:25:50:02  01:25:55:19\r\nIci, le travail fait partie\r\n   de la sph\u00e8re publique\r\n\r\n01:25:56:00  01:25:59:07\r\net tout le reste, c'est priv\u00e9.\r\n\r\n01:26:01:00  01:26:05:09\r\nQuand j'ai vu \u00e7a, j'ai r\u00e9alis\u00e9 que...\r\n\r\n01:26:05:13  01:26:09:02\r\n     J'enseignais l'anglais\r\n     quand je suis arriv\u00e9e.\r\n\r\n01:26:09:07  01:26:13:00\r\n     Mes \u00e9tudiants me disaient:\r\n       \"Vous, les Am\u00e9ricains,\r\n\r\n01:26:13:05  01:26:15:11\r\n    vous \u00eates superficiels.\"\r\n\r\n01:26:15:15  01:26:18:03\r\n\"Vous ne connaissez pas l'amiti\u00e9.\"\r\n\r\n01:26:18:08  01:26:23:22\r\n  Mais cette notion d'amiti\u00e9, \r\n  \"un ami, c'est pour la vie\",\r\n\r\n01:26:24:03  01:26:27:05\r\nc'est un engagement pour la vie.\r\n\r\n01:26:27:10  01:26:31:20\r\nPartant de l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a a l'air\r\nsuperficiel et d'ici,\r\n\r\n01:26:32:01  01:26:34:11\r\n\u00e7a, \u00e7a a l'air ferm\u00e9 et froid.\r\n\r\n01:26:34:15  01:26:36:17\r\nQue peut-on faire ?\r\n\r\n01:26:36:22  01:26:42:09\r\n On peut se mettre un entre-deux en\r\nrejoignant un club, une association,\r\n\r\n01:26:42:13  01:26:45:19\r\n           que ce soit pour chanter,\r\n                       jouer au foot\r\n\r\n01:26:46:00  01:26:48:05\r\n    peu importe ce que c'est.\r\n\r\n01:26:48:10  01:26:52:04\r\n   Presque chaque association\r\n    fonctionne sur un mod\u00e8le\r\n\r\n01:26:52:09  01:26:53:17\r\n                   donnant-donnant.\r\n\r\n01:26:53:22  01:26:58:10\r\n      Donc c'est l'\u00e9change informel\r\nqui prime, qui n'est pas de l'ordre\r\n\r\n01:26:58:14  01:27:01:09\r\n                    de l'engagement\r\n          d'une amiti\u00e9 pour la vie.\r\n\r\n01:27:01:13  01:27:04:09\r\n Vous trouverez cela\r\ndans une association.\r\n\r\n01:27:04:13  01:27:07:04\r\n-Un bon conseil que chantait d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n01:27:07:09  01:27:11:03\r\n     le chansonnier bernois\r\n     Mani Matter qui savait\r\n\r\n01:27:11:08  01:27:13:09\r\n   que pour exister vraiment,\r\n\r\n01:27:13:13  01:27:16:17\r\n       il faut \u00eatre membre\r\n      d'un club associatif.\r\n\r\n01:27:16:22  01:27:20:05\r\n  Sur les 80'000 associations,\r\n        plus d'un tiers\r\n\r\n01:27:20:10  01:27:24:03\r\n      se rapporte au sport,\r\nque ce soit la petite association\r\n\r\n01:27:24:08  01:27:27:09\r\n    de mini-golf ou la FIFA.\r\n\r\n01:27:27:13  01:27:29:19\r\n   Nous rencontrons quelqu'un\r\n\r\n01:27:30:00  01:27:32:22\r\nqui est pass\u00e9 du petit club de foot\r\n\r\n01:27:33:03  01:27:35:16\r\n \u00e0 la plus puissante association\r\n            du monde.\r\n\r\n01:27:35:21  01:27:40:06\r\n Arbitre \u00e0 la FIFA, Fedayi San,\r\n      du canton d'Argovie,\r\n\r\n01:27:40:11  01:27:44:10\r\n      est un ancien membre\r\n  du club de foot FC Windisch.\r\n\r\n01:27:54:03  01:27:55:11\r\n                      -Excusez-moi.\r\n\r\n01:27:55:15  01:27:58:04\r\n    Vous savez o\u00f9 se trouve M. San ?\r\n\r\n01:27:58:09  01:27:59:22\r\n                    Serbe ? Ah bon.\r\n\r\n01:28:01:14  01:28:03:13\r\n           -Salut !\r\n                   -Bonjour, \u00e7a va ?\r\n\r\n01:28:05:04  01:28:06:23\r\n       Comment a commenc\u00e9\r\n\r\n01:28:07:04  01:28:09:11\r\n            votre carri\u00e8re en club ?\r\n\r\n01:28:09:16  01:28:11:02\r\n     -Avec le karat\u00e9,\r\n\r\n01:28:11:07  01:28:14:16\r\nau club de Hausen, Brugg.\r\n\r\n01:28:14:21  01:28:18:03\r\n  Un jour, j'ai r\u00e9alis\u00e9\r\nque c'\u00e9tait rien, pour moi\r\n\r\n01:28:18:08  01:28:20:04\r\net je suis pass\u00e9 au foot.\r\n\r\n01:28:20:09  01:28:22:19\r\nJ'avais des camarades qui jouaient.\r\n\r\n01:28:23:00  01:28:29:22\r\nJ'ai pass\u00e9 au moins dix ans avec \r\nle club de Windisch comme joueur.\r\n\r\n01:28:30:03  01:28:33:10\r\n J'\u00e9tais aussi arbitre du club.\r\n\r\n01:28:35:17  01:28:37:20\r\n   Quand tu es joueur de foot,\r\n\r\n01:28:38:01  01:28:41:11\r\n \u00e0 22 ans, tu ne peux plus jouer\r\n          n'importe o\u00f9.\r\n\r\n01:28:41:15  01:28:44:17\r\n Mais si tu peux arbitrer\r\n  ton premier match FIFA\r\n\r\n01:28:44:22  01:28:47:08\r\n\u00e0 22 ans, tout est devant toi.\r\n\r\n01:28:47:12  01:28:50:12\r\n         C'est pourquoi\r\n    j'ai choisi l'arbitrage.\r\n\r\n01:28:50:17  01:28:56:04\r\nSi tu es actif dans une association,\r\n   tu as plus de responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n01:28:56:09  01:28:59:23\r\n    Et cette responsabilit\u00e9,\r\n       c'est du s\u00e9rieux.\r\n\r\n01:29:00:04  01:29:03:12\r\nIl faut \u00eatre ponctuel, \u00eatre propre.\r\n\r\n01:29:03:17  01:29:05:12\r\n       Ces r\u00e8gles de club,\r\n\r\n01:29:05:17  01:29:08:23\r\npresque des lois,\r\nc'est typiquement suisse.\r\n\r\n01:29:09:04  01:29:10:20\r\nIl faut s'y tenir.\r\n\r\n01:29:11:01  01:29:13:16\r\nLa ponctualit\u00e9, c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n01:29:13:21  01:29:15:01\r\nIl y a une liste\r\n\r\n01:29:15:06  01:29:19:22\r\ndes mauvaises actions: si tu n'as pas\r\n d'excuse, tu dois amener\r\n\r\n01:29:20:03  01:29:22:19\r\nun g\u00e2teau ou tu dois chanter.\r\n\r\n01:29:23:00  01:29:25:07\r\nComme excuse, tu devais parfois\r\n\r\n01:29:25:11  01:29:28:12\r\n chanter une chanson \r\ndevant toute l'\u00e9quipe.\r\n\r\n01:29:31:08  01:29:33:04\r\n      Les jeunes arbitres,\r\n\r\n01:29:33:09  01:29:37:04\r\n    on a beaucoup de talents\r\n qui s'arr\u00eatent avec les juniors\r\n\r\n01:29:37:09  01:29:40:18\r\ncar ils ne g\u00e8rent pas la pression.\r\n\r\n01:29:40:23  01:29:43:11\r\nL'important est de franchir le cap\r\n\r\n01:29:43:16  01:29:46:21\r\n      des premiers dix ans\r\n     de carri\u00e8re d'arbitre.\r\n\r\n01:29:47:02  01:29:49:00\r\n   Si tu y arrives, tu pourras\r\n\r\n01:29:49:05  01:29:51:03\r\n      aller bien plus loin.\r\n\r\n01:29:51:08  01:29:53:14\r\n-Sortez, on veut commencer\r\n    \u00e0 l'heure.\r\n\r\n01:29:56:16  01:29:58:10\r\n       *-Neuf, huit, sept,\r\n\r\n01:29:58:14  01:30:02:12\r\nsix, cinq, quatre, trois, d\u00e9part !\r\n\r\n01:30:02:17  01:30:04:04\r\n          Il siffle\r\n\r\n01:30:04:09  01:30:07:03\r\n          Electro-rock\r\n\r\n01:30:07:08  01:30:23:04\r\n...\r\n\r\n01:30:23:09  01:30:30:05\r\n        Le public siffle\r\n\r\n01:30:33:01  01:30:38:08\r\n-Je n'ai pas appris l'int\u00e9gration \r\npar mon p\u00e8re mais au sein du club.\r\n\r\n01:30:38:12  01:30:44:12\r\nQuand tu joues au foot dans un club,\r\n  tu dois te soumettre aux r\u00e8gles.\r\n\r\n01:30:44:17  01:30:48:06\r\n   Il y a diff\u00e9rentes cultures\r\n    mais surtout des Suisses.\r\n\r\n01:30:48:11  01:30:49:21\r\n     Si tu grandis avec eux,\r\n\r\n01:30:50:02  01:30:53:07\r\ntu en fais automatiquement partie.\r\n\r\n01:30:57:19  01:31:01:22\r\nLes jeunes qui s'inscrivent\r\ndans une association\r\n\r\n01:31:02:03  01:31:06:13\r\net qui participent activement\r\nont un meilleur avenir\r\n\r\n01:31:06:18  01:31:09:13\r\nque ceux qui ont trop de temps libre.\r\n\r\n01:31:09:18  01:31:14:02\r\n   Quand j'aurai des enfants,\r\n    je leur transmettrai \u00e7a:\r\n\r\n01:31:14:07  01:31:17:21\r\n       qu'ils s'engagent\r\n    activement quelque part.\r\n\r\n01:31:18:02  01:31:23:06\r\n  -Apparemment, les associations\r\net le sport maintiennent la Suisse\r\n\r\n01:31:23:11  01:31:25:03\r\n     dans son for int\u00e9rieur.\r\n\r\n01:31:26:21  01:31:30:03\r\n M\u00eame si notre \u00e9quipe nationale\r\n         ne semble pas\r\n\r\n01:31:30:08  01:31:32:07\r\n       typiquement suisse,\r\n\r\n01:31:32:11  01:31:35:19\r\n       nous vibrons tous\r\n   avec elle quand elle joue.\r\n\r\n01:31:36:00  01:31:41:11\r\n-Pour moi, c'est typiquement suisse\r\n       que m\u00eame si on habite\r\n\r\n01:31:41:16  01:31:45:10\r\n       dans un petit pays,\r\n     on soit multiculturels.\r\n\r\n01:31:45:14  01:31:47:23\r\n             -Ouverts.\r\n\r\n01:31:48:04  01:31:51:14\r\n            -Une certaine tol\u00e9rance,\r\n                avec quatre langues,\r\n\r\n01:31:51:19  01:31:55:14\r\n       quatre mentalit\u00e9s diff\u00e9rentes\r\n               au sein d'une nation,\r\n\r\n01:31:55:19  01:31:58:02\r\n    c'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n01:31:59:02  01:32:01:08\r\n    -Difficile, votre question.\r\n\r\n01:32:01:12  01:32:05:05\r\n         -Typiquement suisse\r\n        de mon point de vue ?\r\n\r\n01:32:05:10  01:32:11:15\r\n   Le Suisse est quelqu'un d'ouvert \r\n   et il parle trois-quatre langues.\r\n\r\n01:32:11:20  01:32:15:20\r\n        -Selon la r\u00e9gion,\r\n    les Romands, c'est super !\r\n\r\n01:32:16:01  01:32:18:03\r\n    Les Tessinois, c'est...\r\n\r\n01:32:18:08  01:32:20:10\r\n     La Suisse al\u00e9manique\r\n\r\n01:32:20:14  01:32:26:02\r\n est un peu m\u00e9fiante ou ferm\u00e9e,\r\n   je sais pas comment dire.\r\n\r\n01:32:26:07  01:32:30:09\r\n  -Pour moi, c'est l'ouverture\r\n   \u00e0 l'autre, \u00e0 la multitude.\r\n\r\n01:32:30:13  01:32:32:22\r\n        -Typiquement suisse ?\r\n\r\n01:32:33:03  01:32:38:01\r\nPourrait-on dire que la Suisse est,\r\n         en quelque sorte,\r\n\r\n01:32:38:06  01:32:42:09\r\n      une r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale\r\n         multiculturelle ?\r\n\r\n01:32:43:22  01:32:46:20\r\n   Ca, c'est diff\u00e9rent, hein ?\r\n\r\n01:32:47:01  01:32:50:07\r\n          -C'est singulier\r\n   car la Suisse est tr\u00e8s diverse.\r\n\r\n01:32:50:11  01:32:53:11\r\n          -Apparemment,\r\n   nos diff\u00e9rences nous lient.\r\n\r\n01:32:53:15  01:32:56:23\r\n        C'est pr\u00e9cis\u00e9ment\r\ncette diversit\u00e9 qui rend difficile\r\n\r\n01:32:57:04  01:32:59:08\r\n    de dire ce qui nous lie.\r\n\r\n01:32:59:12  01:33:01:21\r\nPeut-\u00eatre nous emp\u00eacherions-nous\r\n\r\n01:33:02:02  01:33:04:01\r\n   mutuellement, Al\u00e9maniques,\r\n\r\n01:33:04:06  01:33:07:19\r\n      Romanches, Tessinois,\r\n       Romands de devenir\r\n\r\n01:33:08:00  01:33:10:14\r\n      typiquement suisses.\r\n\r\n01:33:10:19  01:33:14:07\r\n      Quoi qu'il en soit,\r\nnous prot\u00e9geons notre diversit\u00e9.\r\n\r\n01:33:14:11  01:33:18:11\r\n    La Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9pense\r\n    5 mios par an en mesures\r\n\r\n01:33:18:16  01:33:21:06\r\n pour la sauvegarde du romanche.\r\n\r\n01:33:21:11  01:33:23:18\r\n   Il y a 78 ans, le romanche\r\n\r\n01:33:23:23  01:33:26:20\r\n    est officiellement devenu\r\n        langue nationale.\r\n\r\n01:33:27:01  01:33:30:13\r\n     Aujourd'hui, la Suisse \r\n    est le seul pays europ\u00e9en\r\n\r\n01:33:30:18  01:33:35:01\r\no\u00f9 toutes les langues nationales\r\n   sont langues officielles.\r\n\r\n01:33:35:06  01:33:37:22\r\n          Malgr\u00e9 cela,\r\n   la langue et la population\r\n\r\n01:33:38:03  01:33:40:10\r\n  rh\u00e9to-romanes sont en danger.\r\n\r\n01:33:40:14  01:33:45:11\r\n    43 % des Romanches vivraient\r\nen dehors du territoire rh\u00e9to-roman.\r\n\r\n01:33:45:16  01:33:49:11\r\n     Environ 60'000 Suisses\r\nparlent les diff\u00e9rents dialectes\r\n\r\n01:33:49:16  01:33:51:15\r\n  de cette langue minoritaire.\r\n\r\n01:33:51:20  01:33:57:03\r\nPourquoi trouvons-nous si important\r\nde sauver une langue et sa culture ?\r\n\r\n01:33:57:08  01:33:59:04\r\n   Nous allons \u00e0 la rencontre\r\n\r\n01:33:59:09  01:34:02:15\r\n        de Bettina Vital,\r\n   \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n01:34:02:20  01:34:05:16\r\n      section terminologie.\r\n\r\n01:34:05:21  01:34:09:06\r\n-Ca, c'est l'unique \r\nd\u00e9partement romanche ?\r\n\r\n01:34:09:11  01:34:13:23\r\n       -Pour Berne, je suis la seule\r\n        de l'administration f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n01:34:14:04  01:34:20:14\r\n       mais je travaille \u00e9troitement\r\navec la Chancellerie d'Etat de Coire.\r\n\r\n01:34:20:19  01:34:24:23\r\n   Sinon, je suis un one-woman-show,\r\n                   ici \u00e0 Berne !\r\n\r\n01:34:27:08  01:34:30:07\r\n         En ce moment,\r\n    je nomme les initiatives\r\n\r\n01:34:30:11  01:34:34:02\r\n         pour les textes\r\n soumis \u00e0 votation en septembre.\r\n\r\n01:34:36:05  01:34:39:14\r\n    L'initiative pour l'interdiction\r\n              de se cacher le visage\r\n\r\n01:34:39:19  01:34:41:13\r\n               en est une, je crois.\r\n\r\n01:34:41:18  01:34:43:07\r\n                       C'est traduit\r\n\r\n01:34:43:11  01:34:47:06\r\n{\\an3} dans les quatre langues nationales.\r\n\r\n01:34:47:11  01:34:50:08\r\n           Moi, je suis responsable\r\n\r\n01:34:50:12  01:34:52:07\r\n{\\an3}            pour la partie romanche.\r\n\r\n01:34:52:11  01:34:56:18\r\n{\\an3}          S'il y a d\u00e9j\u00e0 eu une telle\r\n  initiative, je reprends les termes\r\n\r\n01:34:56:23  01:35:01:22\r\n{\\an3} mais quand \u00e7a n'existe pas, je dois\r\n    inventer la nouvelle nomination,\r\n\r\n01:35:02:03  01:35:04:02\r\n{\\an3}        en collaboration avec Coire.\r\n\r\n01:35:04:07  01:35:05:23\r\n{\\an3}                \"Cash\", par exemple.\r\n\r\n01:35:06:04  01:35:10:06\r\n{\\an3}      Tu dois d\u00e9cider si tu reprends\r\n                   le terme romanche\r\n\r\n01:35:10:11  01:35:13:19\r\n         ou si on veut \"romanchiser\"\r\n                    un autre mot.\r\n\r\n01:35:14:00  01:35:17:01\r\n{\\an3}           On est plut\u00f4t pragmatique\r\n                       dans ce sens.\r\n\r\n01:35:17:06  01:35:22:05\r\n{\\an3}Il vaut mieux un terme compr\u00e9hensible\r\n          qu'\u00e0 tout prix cr\u00e9er un mot\r\n\r\n01:35:22:10  01:35:25:08\r\n          qui ne sera jamais utilis\u00e9\r\n                    par la suite.\r\n\r\n01:35:25:12  01:35:29:02\r\n       Les Fran\u00e7ais sont\r\n   beaucoup plus restrictifs.\r\n\r\n01:35:29:07  01:35:31:13\r\nIl y a un mot fran\u00e7ais pour tout.\r\n\r\n01:35:31:18  01:35:36:20\r\nNous, les Romanches, on est plut\u00f4t\r\npragmatiques, de ce point de vue.\r\n\r\n01:35:37:01  01:35:39:17\r\n-On vient d'avoir\r\ncette discussion TTIP\r\n\r\n01:35:39:22  01:35:45:21\r\nmais je suis \u00e0 nouveau tomb\u00e9\r\nsur la question duChlorhuehnchen.\r\n\r\n01:35:46:02  01:35:49:10\r\n Ce n'est s\u00fbrement pas\r\n   un bon candidat.\r\n\r\n01:35:49:14  01:35:55:05\r\nCa semble \u00eatre un ph\u00e9nom\u00e8ne propre\r\n \u00e0 l'allemand, ceChlorhuehnchen.\r\n\r\n01:35:55:10  01:35:57:20\r\n   Je n'ai trouv\u00e9 d'\u00e9quivalent\r\n\r\n01:35:58:01  01:36:00:11\r\nni en fran\u00e7ais, ni en italien\r\n\r\n01:36:00:16  01:36:05:00\r\net pas non plus en anglais;\r\n surtout rien en anglais.\r\n\r\n01:36:05:05  01:36:08:17\r\n  Cela ne sert probablement pas\r\n         \u00e0 grand-chose.\r\n\r\n01:36:08:22  01:36:14:00\r\n On cr\u00e9\u00e9 juste des n\u00e9ologismes \r\n qui ne seront jamais utilis\u00e9s.\r\n\r\n01:36:14:05  01:36:16:10\r\n       -En anglais, on dit comment ?\r\n\r\n01:36:16:14  01:36:20:04\r\n-Le terme n'existe pas,\r\nc'est un n\u00e9ologisme allemand.\r\n\r\n01:36:20:09  01:36:23:14\r\n{\\an1}Poulet...\r\nPoulet au chlorure.\r\n\r\n01:36:23:19  01:36:25:19\r\n     -On pourrait imaginer.\r\n\r\n01:36:26:00  01:36:28:18\r\n           Elle invente\r\n    une traduction en romanche\r\n\r\n01:36:28:23  01:36:32:09\r\n{\\an1}-On peut aussi le prendre\r\nen bon fran\u00e7ais\r\n\r\n01:36:32:13  01:36:35:19\r\n                  sur lashort list\r\n               et regarder ensuite.\r\n\r\n01:36:40:06  01:36:41:16\r\n        Merci beaucoup !\r\n\r\n01:36:44:15  01:36:47:01\r\n  -Une d\u00e9mocratie, c'est cher.\r\n\r\n01:36:48:03  01:36:54:01\r\n Si on veut tout publier dans chaque\r\n     langue, le mettre \u00e0 disposition\r\n\r\n01:36:54:06  01:36:57:21\r\n               de chaque citoyen,\r\n             \u00e7a co\u00fbte quelque chose.\r\n\r\n01:36:58:02  01:37:01:07\r\n                   Une dictature,\r\n             c'est meilleur march\u00e9 !\r\n\r\n01:37:08:18  01:37:11:17\r\n   Salut, Chiara, \u00e7a va bien ?\r\n\r\n01:37:11:22  01:37:15:05\r\n Pour ce n\u00e9ologisme,\"food truck\"...\r\n\r\n01:37:15:10  01:37:17:13\r\n           On vient d'en discuter.\r\n\r\n01:37:17:18  01:37:20:22\r\n   Ca rentre dans quelle cat\u00e9gorie ?\r\n\r\n01:37:21:03  01:37:23:17\r\n       Dans la 13 ou dans laquelle ?\r\n\r\n01:37:25:10  01:37:39:11\r\n...\r\n\r\n01:37:39:16  01:37:44:01\r\n      Berceuse en romanche\r\n\r\n01:37:44:06  01:38:02:04\r\n...\r\n\r\n01:38:02:09  01:38:04:09\r\n...\r\n\r\n01:38:05:07  01:38:10:13\r\nJe n'ai pas l'impression de devoir\r\n maintenir quelque chose en vie.\r\n\r\n01:38:10:18  01:38:14:14\r\n         Notre identit\u00e9\r\n  repose sur ce plurilinguisme.\r\n\r\n01:38:14:19  01:38:18:08\r\n       Nous construisons \r\n      sur cette diversit\u00e9.\r\n\r\n01:38:18:12  01:38:20:14\r\n   La Suisse dans son ensemble\r\n\r\n01:38:20:19  01:38:23:15\r\na cette identit\u00e9 de la vari\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n01:38:23:20  01:38:25:19\r\nC'est qui nous sommes.\r\n\r\n01:38:27:09  01:38:29:17\r\n{\\an1}Ou ce qu'on souligne toujours,\r\n\r\n01:38:29:22  01:38:33:06\r\nc'est une richesse.\r\n\r\n01:38:33:11  01:38:38:10\r\nDois-je vraiment dire \u00e7a, \r\ncomme n'importe quel politicien ?\r\n\r\n01:38:39:07  01:38:43:10\r\n Plus il y a de langues\r\nplus il y a de couleurs.\r\n\r\n01:38:43:14  01:38:49:03\r\n{\\an1}Quelque chose manquerait\r\nsans romanche, sans italien,\r\n\r\n01:38:49:08  01:38:53:18\r\n{\\an1}sans fran\u00e7ais et aussi\r\nsans suisse-allemand !\r\n\r\n01:38:58:07  01:39:01:23\r\n  -Nous sommes tous individuels\r\n         et c'est tout ?\r\n\r\n01:39:02:04  01:39:04:06\r\n   Ca fait suisse de dire \u00e7a ?\r\n\r\n01:39:05:09  01:39:07:22\r\nNotre qu\u00eate serait-elle superflue ?\r\n\r\n01:39:08:03  01:39:09:13\r\n      La Suisse serait-elle\r\n\r\n01:39:09:18  01:39:14:19\r\n simplement une alliance civile\r\n       de gens diff\u00e9rents\r\n\r\n01:39:15:00  01:39:17:18\r\n      con\u00e7ue pour prot\u00e9ger\r\n      leurs diff\u00e9rences ?\r\n\r\n01:39:17:23  01:39:19:16\r\n      A quoi croyons-nous ?\r\n\r\n01:39:19:21  01:39:23:14\r\n    Notre identit\u00e9 nationale \r\n   ne serait qu'une illusion ?\r\n\r\n01:39:23:19  01:39:26:04\r\n     -Je crois \u00e0 peu de choses\r\n         avant de savoir.\r\n\r\n01:39:26:09  01:39:32:19\r\n-Je vais \u00e0 l'\u00e9glise ici et je trouve\r\n que la foi aide beaucoup \u00e0 vivre.\r\n\r\n01:39:33:00  01:39:34:11\r\n             -En l'avenir.\r\n\r\n01:39:35:17  01:39:37:11\r\n           -A la justice.\r\n\r\n01:39:37:16  01:39:39:05\r\n         -Au P\u00e8re c\u00e9leste.\r\n\r\n01:39:39:10  01:39:42:23\r\n       -Je ne vais pas \u00e0 l'\u00e9glise\r\n         en bondissant de joie.\r\n\r\n01:39:43:04  01:39:45:22\r\n    Je n'y vais pas tr\u00e8s volontiers.\r\n\r\n01:39:46:03  01:39:48:03\r\n         Mais je suis chr\u00e9tien.\r\n\r\n01:39:48:08  01:39:53:23\r\n      -Je per\u00e7ois qu'il y a beaucoup\r\n d'\u00e9nergies qui nous rendent vivants.\r\n\r\n01:39:54:04  01:39:55:22\r\n      -Je crois \u00e0 l'univers.\r\n\r\n01:39:56:03  01:39:59:05\r\n -A rien, je suis pas pratiquante.\r\n\r\n01:39:59:10  01:40:03:09\r\n-A la science et au darwinisme.\r\n\r\n01:40:04:11  01:40:06:17\r\n                   -Je crois en moi.\r\n\r\n01:40:07:19  01:40:10:16\r\n     Et \u00e0 ce qu'il y a un lendemain.\r\n\r\n01:40:12:01  01:40:14:04\r\n    -En tout cas rien l\u00e0-haut.\r\n\r\n01:40:14:09  01:40:16:02\r\n         Ou pas grand-chose.\r\n\r\n01:40:18:09  01:40:19:16\r\n             A l'amiti\u00e9.\r\n\r\n01:40:19:21  01:40:22:20\r\n -Quand je serai mort, ce sera fini.\r\n\r\n01:40:24:10  01:40:29:01\r\n  -Les conceptions de l'au-del\u00e0\r\n  sont tr\u00e8s vari\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n01:40:29:06  01:40:33:22\r\n Pour savoir ce qui nous attend\r\napr\u00e8s la mort, il faut attendre.\r\n\r\n01:40:34:03  01:40:37:02\r\nAvec une dur\u00e9e de vie de 83,3 ans,\r\n\r\n01:40:37:07  01:40:40:06\r\n           les Suisses\r\n  sont les plus vieux d'Europe.\r\n\r\n01:40:40:11  01:40:43:09\r\n   Comment pouvons-nous vivre\r\n          si longtemps\r\n\r\n01:40:43:13  01:40:46:11\r\n      malgr\u00e9 la possibilit\u00e9\r\n        de l'euthanasie ?\r\n\r\n01:40:46:15  01:40:50:17\r\nDans le val d'Anniviers en Valais,\r\n        vit un homme qui,\r\n\r\n01:40:50:22  01:40:55:10\r\ndurant toute sa vie, a \u00e9t\u00e9 captiv\u00e9\r\n    par la mort et la Suisse.\r\n\r\n01:40:55:14  01:40:57:07\r\n    En 2004, il sort la mort\r\n\r\n01:40:57:11  01:41:01:19\r\n   du refoulement et lui donne\r\nune place dans la sph\u00e8re publique.\r\n\r\n01:41:02:00  01:41:07:05\r\n Il lance les caf\u00e9s mortels, pour \r\nparler de la mort autour d'un caf\u00e9,\r\n\r\n01:41:07:10  01:41:11:11\r\n   parler du fait de mourir, \r\n   du deuil, de la s\u00e9paration\r\n\r\n01:41:11:15  01:41:17:09\r\net de la question de savoir o\u00f9 nous\r\n irons quand nous ne serons plus.\r\n\r\n01:41:17:13  01:41:22:11\r\n  Nous rencontrons cet expert de\r\nla mort dans son lieu de naissance,\r\n\r\n01:41:22:15  01:41:25:06\r\npr\u00e8s de Zinal, o\u00f9 il habite encore.\r\n\r\n01:41:31:00  01:41:32:16\r\nBonjour !\r\n                    -Bonjour.\r\n\r\n01:41:32:21  01:41:34:22\r\n               Bienvenue, enchant\u00e9.\r\n\r\n01:41:35:03  01:41:37:19\r\n                       Prenez place.\r\n-Volontiers, merci.\r\n\r\n01:41:39:08  01:41:41:08\r\nOh ! Mais c'est cosy !\r\n\r\n01:41:43:01  01:41:45:03\r\n     -Une de nos maisons de nomades.\r\n\r\n01:41:45:08  01:41:47:13\r\n       Dans l'ancienne chambre, ici,\r\n\r\n01:41:47:18  01:41:52:11\r\n     nous avons v\u00e9cu \u00e0 cinq enfants,\r\n    sept personnes avec mes parents.\r\n\r\n01:41:52:15  01:41:56:11\r\n            C'est ici que je trouve,\r\n         pour employer un grand mot,\r\n\r\n01:41:56:15  01:42:01:10\r\n            l'inspiration principale\r\n de mes recherches et de mes livres.\r\n\r\n01:42:01:14  01:42:05:04\r\n               La Suisse est un pays\r\n                o\u00f9 il fait bon vivre\r\n\r\n01:42:05:09  01:42:06:18\r\n                    et bon mourir.\r\n\r\n01:42:06:23  01:42:10:13\r\nIl faut aussi rappeler que la Suisse\r\n\r\n01:42:10:18  01:42:13:10\r\n          est toujours dans le credo\r\n\r\n01:42:13:14  01:42:15:21\r\n              qu'en tant queHeimat,\r\n\r\n01:42:16:02  01:42:20:05\r\n      elle serait dans une p\u00e9rennit\u00e9\r\n                    supratemporelle.\r\n\r\n01:42:20:10  01:42:24:15\r\n   Je pense que \u00e7a donne envie\r\n    \u00e0 des tas de gens d'\u00eatre\r\n\r\n01:42:24:20  01:42:27:22\r\n         comme le pays\r\n  et de vivre aussi longtemps.\r\n\r\n01:42:28:03  01:42:32:09\r\n     Moi, je n'ai pas envie\r\n      de vivre longtemps.\r\n\r\n01:42:32:13  01:42:35:19\r\nJ'ai 78 ans et la long\u00e9vit\u00e9, oui\r\n\r\n01:42:36:00  01:42:37:21\r\n     mais pour quoi faire ?\r\n\r\n01:42:38:02  01:42:40:02\r\n  Il me semble qu'\u00e0 un moment,\r\n\r\n01:42:40:07  01:42:43:21\r\n     quelqu'un sent en lui\r\n  que son destin est accompli.\r\n\r\n01:42:44:02  01:42:47:22\r\n...\r\n\r\n01:42:48:03  01:42:53:01\r\n        C'est le rappel fondamental,\r\n            pour moi et mon travail,\r\n\r\n01:42:53:06  01:42:56:22\r\n              de d\u00e9coloniser la mort\r\n                   pour la redonner,\r\n\r\n01:42:57:03  01:43:02:05\r\n            si possible sur l'agora,\r\n    sur la place publique, aux gens.\r\n\r\n01:43:07:10  01:43:09:05\r\n                              -Oui ?\r\n         -Ouais, Roger.\r\n\r\n01:43:09:10  01:43:11:11\r\n        Merci d'arr\u00eater.\r\n\r\n01:43:11:16  01:43:14:02\r\nTu m'emb\u00eates avec le cor des Alpes.\r\n\r\n01:43:14:07  01:43:15:22\r\n                 -Ah bon ?\r\n             -Stop.\r\n\r\n01:43:16:03  01:43:19:18\r\nArr\u00eate pour longtemps, \u00e7a ira bien.\r\n\r\n01:43:19:23  01:43:22:02\r\n      -Arr\u00eate d'\u00e9crire et viens !\r\n\r\n01:43:23:05  01:43:28:11\r\n           -Dans ce pays du bonheur,\r\n     de la richesse, de la r\u00e9ussite,\r\n\r\n01:43:28:16  01:43:33:10\r\n        de la p\u00e9rennit\u00e9, elle touche\r\n              \u00e0 la question du sens.\r\n\r\n01:43:33:14  01:43:37:03\r\n                Il y a, aujourd'hui,\r\n              une s\u00e9rie de personnes\r\n\r\n01:43:37:08  01:43:42:04\r\n        pour qui la question du sens\r\n     est une question sans r\u00e9ponses.\r\n\r\n01:43:47:07  01:43:49:07\r\n-Voil\u00e0, Bernard.\r\n                        -Oh, merci.\r\n\r\n01:43:49:11  01:43:51:11\r\n      Celle \u00e0 qui tu parles\r\n\r\n01:43:51:15  01:43:54:00\r\n{\\an3}    le plus souvent, c'est ta maman.\r\n\r\n01:43:54:05  01:43:57:01\r\n-Oui.\r\n             -Elle est pr\u00e9sente ici.\r\n\r\n01:43:57:06  01:43:59:02\r\n-C'est int\u00e9rieur.\r\n\r\n01:43:59:07  01:44:02:02\r\n     -Quand j'\u00e9tais petit, \r\n     mes parents m'ont dit:\r\n\r\n01:44:02:07  01:44:07:02\r\n\"Tu dois nous consacrer une journ\u00e9e\r\n   pour savoir ce qui se passera\r\n\r\n01:44:07:07  01:44:09:19\r\ndans cette maison quand on mourra.\"\r\n\r\n01:44:10:00  01:44:11:05\r\n        Mon p\u00e8re m'a pris\r\n\r\n01:44:11:10  01:44:15:04\r\n\u00e0 la cave pour me montrer le vin,\r\n     le fromage et me dire:\r\n\r\n01:44:15:09  01:44:19:09\r\n  \"Voil\u00e0 comment tu organiseras\r\n    le repas d'enterrement.\"\r\n\r\n01:44:19:13  01:44:22:11\r\n      Tu inviteras les gens\r\n        \u00e0 venir au repas.\r\n\r\n01:44:22:15  01:44:25:13\r\nMa maman m'a donn\u00e9 le savoir-faire\r\n\r\n01:44:25:18  01:44:28:23\r\n   complet, pratique et rituel\r\n\r\n01:44:29:04  01:44:31:19\r\n             quand arrivait la mort.\r\n\r\n01:44:35:03  01:44:40:04\r\nAu niveau duHeimat,il ne faut pas\r\n   oublier que nous avons pass\u00e9\r\n\r\n01:44:40:09  01:44:43:12\r\n            \u00e0 travers\r\n   tous les grands cataclysmes\r\n\r\n01:44:43:17  01:44:46:13\r\nde la modernit\u00e9: la guerre de 1870,\r\n\r\n01:44:46:18  01:44:51:16\r\n  la Premi\u00e8re Guerre mondiale,\r\n  la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n01:44:51:21  01:44:57:09\r\nLes \u00e9v\u00e9nements, la mondialisation,\r\n    si l'Europe est mortelle,\r\n\r\n01:44:57:13  01:45:00:06\r\n     la Suisse est mortelle.\r\n\r\n01:45:09:06  01:45:11:12\r\n -Si la Suisse n'existait plus,\r\n\r\n01:45:11:17  01:45:16:06\r\nil n'existerait plus rien non plus\r\n      de typiquement suisse.\r\n\r\n01:45:16:11  01:45:19:04\r\nQu'est-ce qui nous lierait alors ?\r\n\r\n01:45:20:14  01:45:22:09\r\n       Peut-\u00eatre l'humour.\r\n\r\n01:45:22:13  01:45:24:03\r\n        -L'humour suisse ?\r\n\r\n01:45:24:08  01:45:27:14\r\n     Ca d\u00e9pend de quel c\u00f4t\u00e9 \r\n     du Roestigraben on est.\r\n\r\n01:45:27:19  01:45:30:12\r\n-Ouais, des fois c'est un peu lourd.\r\n\r\n01:45:31:15  01:45:36:10\r\n     Je pr\u00e9f\u00e8re l'humour fran\u00e7ais,\r\n       hollandais, m\u00eame anglais.\r\n\r\n01:45:36:14  01:45:42:09\r\n C'est un peu sp\u00e9cial mais l'humour \r\n suisse, parfois c'est un peu lourd.\r\n\r\n01:45:42:13  01:45:46:01\r\n         -C\u00f4t\u00e9 humour,\r\nles Suisses ne sont pas au top !\r\n\r\n01:45:46:06  01:45:48:09\r\n   -Comme M. Schneider-Ammann.\r\n\r\n01:45:50:13  01:45:52:09\r\n        C'est assez plat.\r\n\r\n01:45:52:13  01:45:55:02\r\n     -Oh, il est un peu lourd.\r\n\r\n01:45:56:04  01:45:57:23\r\n          -Un peu relou.\r\n\r\n01:46:00:00  01:46:03:05\r\n     -L'humour suisse est-il\r\n        si mal en point ?\r\n\r\n01:46:03:10  01:46:05:00\r\n   -Deux bouteilles marchent\r\n\r\n01:46:05:05  01:46:07:22\r\n           et r\u00e9alisent\r\n  qu'elles ne savent pas marcher.\r\n\r\n01:46:08:03  01:46:12:14\r\n      -Lorsqu'un Autrichien,\r\nmais \u00e7a peut aussi \u00eatre un Suisse,\r\n\r\n01:46:12:19  01:46:18:04\r\n va dans un magasin de chaussures,\r\nil essaie les bo\u00eetes de chaussures.\r\n\r\n01:46:19:19  01:46:22:06\r\n      Au lieu des chaussures.\r\n\r\n01:46:22:11  01:46:26:07\r\n        -Souffrons-nous\r\n     d'un manque d'humour ?\r\n\r\n01:46:26:11  01:46:29:10\r\n        -L'humour suisse\r\n     est un peu trop peu...\r\n\r\n01:46:29:14  01:46:33:01\r\n       On a loup\u00e9 le coche\r\n    ou on a d\u00e9sappris \u00e0 rire.\r\n\r\n01:46:33:06  01:46:34:22\r\n           -L'humour ne d\u00e9passe pas\r\n\r\n01:46:35:03  01:46:39:09\r\n          les fronti\u00e8res culturelles\r\n        ou linguistiques facilement.\r\n\r\n01:46:39:13  01:46:41:13\r\n             C'est toujours d\u00e9licat.\r\n\r\n01:46:41:18  01:46:46:18\r\n              La culture germanique,\r\n particuli\u00e8rement suisse al\u00e9manique,\r\n\r\n01:46:46:23  01:46:49:11\r\n   a tendance \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s litt\u00e9rale.\r\n\r\n01:46:49:16  01:46:52:01\r\n         Un peuple de fermiers, OK ?\r\n\r\n01:46:52:06  01:46:55:16\r\nDonc vraiment, c\u00f4t\u00e9 sarcasme, \u00e7a peut\r\n\r\n01:46:55:21  01:46:59:00\r\n{\\an3}                     ne pas passer,\r\n          il faut y aller doucement\r\n\r\n01:46:59:05  01:47:02:10\r\n      avec l'ironie et le sarcasme !\r\n\r\n01:47:05:00  01:47:07:01\r\n{\\an3}               De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale,\r\n\r\n01:47:07:06  01:47:10:05\r\n{\\an3}si \u00e7a fait partie de qui vous \u00eates,\r\n\r\n01:47:10:10  01:47:14:17\r\n{\\an3}        vous pouvez faire la blague\r\n       et regarder ce qui se passe.\r\n\r\n01:47:17:06  01:47:21:07\r\n       -Nous tirons un bilan\r\nde cette deuxi\u00e8me partie du voyage.\r\n\r\n01:47:21:11  01:47:25:07\r\n   Il est typiquement suisse,\r\n   quand on arrive en retard,\r\n\r\n01:47:25:11  01:47:29:10\r\n       de faire un g\u00e2teau,\r\n   de faire des dons g\u00e9n\u00e9reux,\r\n\r\n01:47:29:14  01:47:32:11\r\n    d'\u00eatre m\u00e9fiant en amiti\u00e9,\r\n          de composter\r\n\r\n01:47:32:15  01:47:34:09\r\n      ses mati\u00e8res f\u00e9cales,\r\n\r\n01:47:34:13  01:47:38:11\r\n  d'aider les \u00e9trangers \u00e0 mourir\r\net de prot\u00e9ger les Rh\u00e9to-romanche.\r\n\r\n01:47:38:15  01:47:40:09\r\n        Avons-nous besoin\r\n\r\n01:47:40:13  01:47:42:20\r\n d'un mode d'emploi pour rire ?\r\n\r\n01:47:43:01  01:47:45:02\r\n     Notre humour nous p\u00e8se.\r\n\r\n01:47:45:07  01:47:48:03\r\n     L'ironie et le sarcasme\r\n         sont \u00e0 prendre\r\n\r\n01:47:48:08  01:47:49:16\r\n       avec des pincettes.\r\n\r\n01:47:49:21  01:47:51:16\r\n       -Quand vous faites\r\n\r\n01:47:51:21  01:47:55:03\r\n     un visage s\u00e9rieux,\r\n vous avez quarante muscles\r\n\r\n01:47:55:08  01:47:57:06\r\n      qui sont contract\u00e9s.\r\n\r\n01:47:57:11  01:48:01:11\r\n       Quand vous souriez,\r\nseuls 17 muscles sont contract\u00e9s.\r\n\r\n01:48:03:11  01:48:06:04\r\n      Faisons un exercice\r\n      pour se r\u00e9chauffer.\r\n\r\n01:48:07:10  01:48:09:22\r\n       Elle \u00e9clate de rire\r\n\r\n01:48:10:03  01:48:13:17\r\nTout le monde se met \u00e0 rire fort\r\n\r\n01:48:13:22  01:48:17:14\r\n  -Comme avec ce sourire forc\u00e9,\r\n            contract\u00e9\r\n\r\n01:48:17:19  01:48:22:17\r\npendant notre randonn\u00e9e du rire, \r\nnotre nation est une construction\r\n\r\n01:48:22:22  01:48:24:20\r\n     mais son effet sur nous\r\n\r\n01:48:25:01  01:48:26:16\r\n     est r\u00e9el et contagieux.\r\n\r\n01:48:26:21  01:48:28:18\r\n       Apr\u00e8s notre voyage,\r\n\r\n01:48:28:23  01:48:32:14\r\n       nous voil\u00e0 arriv\u00e9s\r\n     au centre de la Suisse.\r\n\r\n01:48:32:19  01:48:35:02\r\n  Notre conclusion se pr\u00e9cise.\r\n\r\n01:48:35:07  01:48:39:19\r\n  Ce qui est typiquement suisse\r\n  c'est \u00e7a: par peur de devenir\r\n\r\n01:48:40:00  01:48:44:18\r\ntypiquement ou atypiquement suisse,\r\n        le fait de se poser\r\n\r\n01:48:44:23  01:48:48:22\r\n  encore et encore la question\r\n    de savoir ce que c'est.\r\n\r\n01:49:09:09  01:49:12:09\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"name": "Guenter, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"name": "Herzog, Andy", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Wegm\u00dcller, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "G\u00dcnter, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Herzog, Andy", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "G\u00dcnter, Matthias", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1679033", "comment": "images d'archives de qualit\u00e9 variable", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028798", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1563618", "internalArchiveId": "AA1612563638", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Typiquement Suisse ? 1/2", "publicationDate": "2017-01-08T21:11:00Z", "durationSec": 3000, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-31T18:48:12Z", "subTitles": ["01:00:00:00  01:00:02:00\r\n...\r\n\r\n01:00:02:05  01:00:06:16\r\n -Typiquement suisse, pour moi,\r\n   c'est qu'on est \u00e0 l'heure.\r\n\r\n01:00:08:01  01:00:09:04\r\n            -Nos paysans.\r\n\r\n01:00:09:09  01:00:11:11\r\n        -Typiquement suisse ?\r\n\r\n01:00:11:16  01:00:13:20\r\n            -La fondue.\r\n             -Fondue.\r\n\r\n01:00:14:01  01:00:16:22\r\n                        -Le fromage,\r\n               plus que le chocolat.\r\n\r\n01:00:17:03  01:00:19:09\r\n-La ponctualit\u00e9 \r\net la pr\u00e9cision.\r\n\r\n01:00:19:13  01:00:21:17\r\n-L'ouverture et la pluralit\u00e9.\r\n\r\n01:00:21:22  01:00:23:21\r\n-Peu de spontan\u00e9it\u00e9.\r\n\r\n01:00:24:02  01:00:29:06\r\n      -On fait encore du ski\r\n       mais moins qu'avant.\r\n\r\n01:00:29:11  01:00:30:23\r\n         -Etroit d'esprit.\r\n\r\n01:00:31:04  01:00:33:05\r\n       -Banal: le chocolat.\r\n\r\n01:00:33:10  01:00:35:08\r\n      -Arriver en avance.\r\n\r\n01:00:35:12  01:00:37:11\r\n     -De belles prairies vertes.\r\n\r\n01:00:37:15  01:00:38:20\r\n             -Fromage.\r\n\r\n01:00:39:23  01:00:41:04\r\n          -Et compliqu\u00e9.\r\n\r\n01:00:41:09  01:00:43:21\r\n       -Qu'est-ce qui est\r\n      typiquement suisse ?\r\n\r\n01:00:44:02  01:00:47:22\r\n         Cette question\r\n     se pose inlassablement.\r\n\r\n01:00:48:03  01:00:51:05\r\n      Certains pr\u00e9tendent\r\n  qu'il est typiquement suisse\r\n\r\n01:00:51:10  01:00:53:10\r\n     de la poser \u00e0 l'infini.\r\n\r\n01:00:53:14  01:00:55:03\r\n        Qui sommes-nous,\r\n\r\n01:00:55:08  01:00:56:22\r\n       nous, les Suisses ?\r\n\r\n01:00:57:03  01:00:58:20\r\n    Existe-t-il quelque chose\r\n\r\n01:00:59:01  01:01:02:11\r\n   que l'on pourrait qualifier\r\n     de typiquement suisse ?\r\n\r\n01:01:02:15  01:01:05:01\r\n  Qu'est-ce qui lie le Romand,\r\n\r\n01:01:05:06  01:01:08:11\r\n   l'Al\u00e9manique, le Tessinois\r\n        et le Romanche ?\r\n\r\n01:01:08:16  01:01:12:19\r\n   Voyage \u00e0 travers la Suisse\r\net au coeur de notre suissitude.\r\n\r\n01:01:13:00  01:01:24:15\r\n...\r\n\r\n01:01:36:04  01:01:39:11\r\n   Je m'appelle Sophie Sallin,\r\n       je suis la reporter\r\n\r\n01:01:39:16  01:01:41:08\r\n       de Suisse romande.\r\n\r\n01:01:41:12  01:01:44:22\r\n   J'ai 48 ans, mesure 1,75 m\r\n         et p\u00e8se 58 kg.\r\n\r\n01:01:46:21  01:01:51:22\r\nJ'ai une fille de 18 ans et j'habite\r\nun appartement de location de 70 m2.\r\n\r\n01:01:52:03  01:01:54:13\r\nJe poss\u00e8de 36 paires de chaussures\r\n\r\n01:01:54:18  01:01:58:11\r\n  et passe 1'538 heures par an\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n01:01:58:15  01:02:03:08\r\n Par rapport \u00e0 la moyenne suisse,\r\nje suis typiquement suisse \u00e0 67 %.\r\n\r\n01:02:05:17  01:02:09:11\r\n Notre reporter Suisse allemand\r\n     s'appelle Andy Herzog.\r\n\r\n01:02:09:15  01:02:12:19\r\n   Il a 44 ans, habite Zurich\r\n      et est sans enfant.\r\n\r\n01:02:13:00  01:02:14:21\r\n      Par ann\u00e9e, Andy boit\r\n\r\n01:02:15:02  01:02:18:16\r\n       101 litres de caf\u00e9\r\n    et fait 178 fois l'amour.\r\n\r\n01:02:18:21  01:02:21:23\r\n    Il passe quatre semaines\r\n       en camping par an.\r\n\r\n01:02:22:04  01:02:27:03\r\nPar rapport \u00e0 la moyenne suisse, \r\nil est typiquement suisse \u00e0 59 %.\r\n\r\n01:02:32:01  01:02:35:05\r\n        Erik Bernasconi\r\n   est le reporter du Tessin.\r\n\r\n01:02:35:10  01:02:37:16\r\n  Il a 43 ans et mesure 1,78 m.\r\n\r\n01:02:37:21  01:02:40:12\r\n23 fois par ann\u00e9e, il se retrouve\r\n\r\n01:02:40:17  01:02:43:18\r\n         \u00e0 la patinoire\r\n    pour des matchs de hockey\r\n\r\n01:02:43:23  01:02:46:20\r\n         et il consomme\r\n    31 cordons bleus par an.\r\n\r\n01:02:47:01  01:02:50:02\r\n     A 35 ans, il a commenc\u00e9\r\n      \u00e0 perdre ses cheveux.\r\n\r\n01:02:50:07  01:02:52:11\r\n Erik a une Twingo et un chien.\r\n\r\n01:02:52:16  01:02:57:14\r\nPar rapport \u00e0 la moyenne suisse, \r\nil est typiquement suisse \u00e0 71 %.\r\n\r\n01:02:59:14  01:03:02:01\r\n    Statistiquement parlant,\r\n\r\n01:03:02:06  01:03:05:02\r\n     nous sommes tous trois \r\n     typiques de notre pays.\r\n\r\n01:03:05:07  01:03:07:05\r\n  Pourtant, au premier regard,\r\n\r\n01:03:07:10  01:03:10:03\r\nnous avons peu de choses en commun.\r\n\r\n01:03:13:20  01:03:16:21\r\n          Notre enqu\u00eate\r\nsur ce qui est typiquement suisse\r\n\r\n01:03:17:02  01:03:19:10\r\n  commence dans un lieu o\u00f9 tout\r\n\r\n01:03:19:14  01:03:24:14\r\n   est, apparemment, typiquement\r\nsuisse: dans le salon suisse moyen.\r\n\r\n01:03:27:00  01:03:30:16\r\n  Une agence de pub zurichoise\r\n       a am\u00e9nag\u00e9 un salon\r\n\r\n01:03:30:21  01:03:34:01\r\n          pour montrer\r\n  comment vit le Suisse moyen.\r\n\r\n01:03:35:07  01:03:37:09\r\n       -Voil\u00e0 le salon moyen suisse.\r\n\r\n01:03:37:13  01:03:41:03\r\n   -Habitudes de consommation,\r\n          mode de vie,\r\n\r\n01:03:41:08  01:03:45:14\r\n     tout a \u00e9t\u00e9 reconstitu\u00e9\r\n   dans les moindres d\u00e9tails.\r\n\r\n01:03:50:02  01:03:52:02\r\n          -C'est ainsi qu'on habite\r\n\r\n01:03:52:07  01:03:53:16\r\n                    chez nous !\r\n\r\n01:03:53:21  01:03:56:13\r\nDans un salon suisse, il y a toujours\r\n\r\n01:03:56:18  01:04:00:22\r\n      une composition murale\r\n avec les livres dont on est fier.\r\n\r\n01:04:01:03  01:04:03:22\r\n On aime les montrer aux invit\u00e9s.\r\n\r\n01:04:04:03  01:04:07:17\r\n  -Tous les Suisses ont achet\u00e9\r\n    Dan Brown mais personne\r\n\r\n01:04:07:22  01:04:12:01\r\nne l'a lu.\r\n-Peut-\u00eatre les cent premi\u00e8res pages !\r\n\r\n01:04:12:06  01:04:14:15\r\nL\u00e0, il y a les livres qu'on utilise\r\n\r\n01:04:14:20  01:04:20:00\r\n plus souvent mais qu'on ne veut\r\n     pas forc\u00e9ment exhiber.\r\n\r\n01:04:20:05  01:04:22:09\r\nC'est un peu plus en d\u00e9sordre.\r\n\r\n01:04:22:13  01:04:25:01\r\nLe r\u00f4le des souvenirs en Suisse.\r\n\r\n01:04:25:06  01:04:26:18\r\nPour les hommes,\r\n\r\n01:04:26:23  01:04:29:06\r\n   quelque chose qui se conduit.\r\n\r\n01:04:29:11  01:04:33:02\r\n   La console n'a pas toujours\r\n          \u00e9t\u00e9 la norme.\r\n\r\n01:04:33:07  01:04:36:16\r\n       Elle prend le dessus\r\n       sur la paroi murale.\r\n\r\n01:04:36:21  01:04:39:22\r\nTr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9: le tiroir fourre-tout\r\n\r\n01:04:40:03  01:04:42:22\r\n pour tout ce qu'on ne sait pas\r\n           o\u00f9 mettre.\r\n\r\n01:04:43:03  01:04:45:13\r\nLe premier tiroir et fini.\r\n\r\n01:04:45:18  01:04:47:06\r\n                    -Je connais !\r\n\r\n01:04:47:11  01:04:49:22\r\n              -Le typiquement suisse\r\n\r\n01:04:50:03  01:04:53:19\r\n   va avec une certaine rationalit\u00e9.\r\n\r\n01:04:54:00  01:04:55:20\r\n      Cette pi\u00e8ce n'est pas\r\n\r\n01:04:56:01  01:04:59:20\r\n        d\u00e9raisonnablement\r\n     grande ou ostentatoire.\r\n\r\n01:05:00:01  01:05:03:23\r\n       Le Suisse appr\u00e9cie\r\n   quand c'est beau, en ordre,\r\n\r\n01:05:04:04  01:05:06:03\r\n      mais rien d'exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n01:05:07:08  01:05:09:15\r\n     Ca nous qualifie tous.\r\n\r\n01:05:09:20  01:05:12:09\r\n     Un certain pragmatisme.\r\n\r\n01:05:12:13  01:05:15:08\r\n Par rapport \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e,\r\n\r\n01:05:15:12  01:05:20:15\r\n         nous ne d\u00e9voilons pas tout,\r\n           l'avis des autres compte.\r\n\r\n01:05:20:20  01:05:26:11\r\n   Dans certaines armoires, on range\r\n    ce qu'on pr\u00e9f\u00e8re ne pas montrer.\r\n\r\n01:05:41:04  01:05:45:11\r\n-Excusez-moi, une question:\r\no\u00f9 se trouve le Suisse moyen ?\r\n\r\n01:05:46:17  01:05:48:13\r\n                   -Il est assis l\u00e0.\r\n\r\n01:05:52:22  01:05:54:22\r\n-On ressent un \u00e9trange sentiment\r\n\r\n01:05:55:03  01:05:57:15\r\nde familiarit\u00e9 dans ce salon moyen.\r\n\r\n01:05:57:20  01:06:02:14\r\n    Que nous apprend sur nous\r\ncette pi\u00e8ce incarnant la moyenne ?\r\n\r\n01:06:05:16  01:06:10:20\r\n     Nous allons d\u00e9couvrir cela\r\nl\u00e0 o\u00f9 toutes les donn\u00e9es des Suisses\r\n\r\n01:06:11:01  01:06:15:16\r\n    sont collect\u00e9es, \u00e0 savoir \u00e0\r\nl'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique.\r\n\r\n01:06:20:05  01:06:24:00\r\n-L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique\r\n           livre d'abord\r\n\r\n01:06:24:05  01:06:28:19\r\n des informations car les gens \r\nont des questions sur eux-m\u00eames.\r\n\r\n01:06:29:00  01:06:32:16\r\n      \"Comment on se situe\r\n   par rapport \u00e0 l'\u00e9tranger ?\"\r\n\r\n01:06:32:21  01:06:35:13\r\n      \"Comment \u00e7a a \u00e9volu\u00e9\r\n        dans le temps ?\"\r\n\r\n01:06:35:18  01:06:37:04\r\n      Nous leur r\u00e9pondons.\r\n\r\n01:06:37:09  01:06:41:17\r\n        -Pouvez-vous nous aider dans\r\n cette qu\u00eate du typiquement suisse ?\r\n\r\n01:06:41:22  01:06:43:04\r\n                    -Le Suisse moyen\r\n\r\n01:06:43:09  01:06:46:01\r\n        a deux enfants, une personne\r\n\r\n01:06:46:06  01:06:48:09\r\n              sur deux est divorc\u00e9e,\r\n\r\n01:06:48:13  01:06:50:06\r\n           1,6 personne par voiture.\r\n\r\n01:06:50:11  01:06:53:17\r\n         Mais m\u00eame avec ces valeurs,\r\n                   Monsieur Dupont\r\n\r\n01:06:53:22  01:06:57:08\r\n        n'est pas encore \r\n       typiquement suisse.\r\n\r\n01:06:57:12  01:06:59:20\r\n    Qu'est-ce qui nous rend suisse ?\r\n\r\n01:07:00:01  01:07:02:18\r\nQuelle est la particularit\u00e9 suisse ?\r\n\r\n01:07:02:23  01:07:05:12\r\n Ca peut \u00eatre une valeur culturelle.\r\n\r\n01:07:05:17  01:07:09:11\r\n{\\an3}  La moyenne est UNE mani\u00e8re de voir\r\n                       mais en fait,\r\n\r\n01:07:09:15  01:07:13:06\r\n{\\an3}            la sp\u00e9cificit\u00e9 se trouve\r\n         dans ce qui est hors-norme.\r\n\r\n01:07:13:11  01:07:15:02\r\n{\\an3}             Ce n'est pas la moyenne\r\n\r\n01:07:15:07  01:07:18:17\r\n{\\an3}            mais ce qui est autour,\r\n             par exemple la densit\u00e9\r\n\r\n01:07:18:22  01:07:21:21\r\n               de la circulation \r\n              est une sp\u00e9cificit\u00e9,\r\n\r\n01:07:22:02  01:07:27:00\r\n    on r\u00e9cup\u00e8re beaucoup de d\u00e9chets,\r\n    la Suisse fait beaucoup de dons.\r\n\r\n01:07:27:05  01:07:30:12\r\n{\\an3}                  Ca, \u00e7a caract\u00e9rise\r\n                fortement la Suisse.\r\n\r\n01:07:30:17  01:07:33:23\r\nVous devez v\u00e9rifier ces sp\u00e9cificit\u00e9s,\r\n\r\n01:07:34:04  01:07:39:10\r\n{\\an3}   sortir et voir ce que ces valeurs\r\n         signifient dans la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n01:07:39:14  01:07:44:00\r\n     -Nous nous concentrons\r\nsur ce qui diff\u00e9rencie la Suisse\r\n\r\n01:07:44:05  01:07:48:02\r\n       des autres nations\r\n d'un point de vue statistique.\r\n\r\n01:07:49:18  01:07:51:22\r\n  Par exemple, la dur\u00e9e de vie\r\n\r\n01:07:52:03  01:07:57:18\r\nla plus longue de toute l'Europe, \r\nles vacances les moins nombreuses,\r\n\r\n01:07:57:23  01:08:01:10\r\n   les d\u00e9penses en assurances\r\n       les plus \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n01:08:01:14  01:08:03:07\r\n       Puis nous regardons\r\n\r\n01:08:03:11  01:08:05:09\r\n    derri\u00e8re ces statistiques\r\n\r\n01:08:05:13  01:08:10:12\r\n car c'est derri\u00e8re les chiffres\r\n    qu'on rencontre l'humain\r\n\r\n01:08:10:17  01:08:13:18\r\n          et avec lui,\r\n   ce qui nous rend typiques.\r\n\r\n01:08:13:23  01:08:17:13\r\n         Musique joyeuse\r\n\r\n01:08:17:18  01:08:23:00\r\n...\r\n\r\n01:08:23:05  01:08:25:20\r\n Mais que r\u00e9pondent les passants\r\n\r\n01:08:26:01  01:08:27:17\r\n       \u00e0 notre question ?\r\n\r\n01:08:27:22  01:08:29:05\r\n        Que pensent-ils ?\r\n\r\n01:08:29:10  01:08:30:19\r\n       A quoi r\u00eavent-ils ?\r\n\r\n01:08:31:00  01:08:34:12\r\n        Qu'est-ce qui est\r\n  typiquement suisse pour eux ?\r\n\r\n01:08:34:17  01:08:39:12\r\n  Nous les invitons \u00e0 s'asseoir\r\n dans le fauteuil le plus achet\u00e9\r\n\r\n01:08:39:17  01:08:43:20\r\n  en Suisse depuis des ann\u00e9es,\r\n   le si\u00e8ge du Suisse moyen.\r\n\r\n01:08:44:01  01:08:45:19\r\n            -Bien install\u00e9 ? Ca va ?\r\n\r\n01:08:47:11  01:08:49:04\r\n      -Typiquement suisse...\r\n\r\n01:08:49:09  01:08:51:02\r\n         La pr\u00e9cision.\r\n\r\n01:08:51:07  01:08:59:11\r\n-Le Suisse est ponctuel, tout doit\r\n  toujours \u00eatre bien \u00e0 l'heure.\r\n\r\n01:08:59:16  01:09:02:04\r\n    Pile poil comme il faut.\r\n\r\n01:09:02:09  01:09:05:22\r\n{\\an3}           -La pr\u00e9cision des trains,\r\n                          peut-\u00eatre.\r\n\r\n01:09:06:03  01:09:08:11\r\n{\\an3}-Les trains qui arrivaient \u00e0 l'heure.\r\n\r\n01:09:08:16  01:09:10:14\r\n       -Typiquement suisse ?\r\n\r\n01:09:10:19  01:09:16:06\r\n      Les transports publics,\r\non y fait tr\u00e8s attention, en Suisse.\r\n\r\n01:09:16:11  01:09:19:15\r\n          -Bonne qualit\u00e9,\r\n      ponctualit\u00e9, fiabilit\u00e9.\r\n\r\n01:09:19:20  01:09:23:07\r\n-Clairement les transports publics.\r\n\r\n01:09:23:11  01:09:26:16\r\n Ca fonctionne vraiment bien, ici.\r\n\r\n01:09:26:21  01:09:28:18\r\n      -Le train, absolument.\r\n\r\n01:09:28:23  01:09:30:11\r\n            -Le train.\r\n\r\n01:09:30:16  01:09:34:12\r\n        -Prendre le train\r\n  est une particularit\u00e9 suisse.\r\n\r\n01:09:34:17  01:09:38:23\r\nLa Suisse a le r\u00e9seau ferroviaire\r\n     le plus dense d'Europe.\r\n\r\n01:09:43:15  01:09:44:21\r\n            En 2015,\r\n\r\n01:09:45:02  01:09:50:15\r\n  Monsieur et Madame Suisse ont,\r\nen moyenne, pris 59 fois le train.\r\n\r\n01:09:50:20  01:09:56:22\r\nSeul le Japon surpasse la Suisse.\r\n\r\n01:10:00:11  01:10:04:11\r\n        Sur la distance\r\n     des trajets effectu\u00e9s,\r\n\r\n01:10:04:15  01:10:08:07\r\nles Suisses sont champions du monde.\r\n\r\n01:10:08:11  01:10:11:09\r\nMais rappelons-nous le conseil re\u00e7u:\r\n\r\n01:10:11:13  01:10:15:18\r\n   aller chercher les hommes \r\n   derri\u00e8re les statistiques.\r\n\r\n01:10:15:23  01:10:22:11\r\n  Nous rencontrons une personne\r\nfanatique de train, Yves Marclay.\r\n\r\n01:10:24:21  01:10:28:00\r\n          Bonjour, Sophie Sallin.\r\n           *-Bonjour !\r\n\r\n01:10:28:05  01:10:30:11\r\n       *Montez seulement.\r\n                     -Super.\r\n\r\n01:10:30:16  01:10:32:02\r\n                       Merci.\r\n\r\n01:10:33:18  01:10:36:08\r\n  -Une pi\u00e8ce d\u00e9di\u00e9e \u00e0 mon hobby.\r\n\r\n01:10:36:12  01:10:39:15\r\n      Vous pouvez passer dessous.\r\n              -Oui.\r\n\r\n01:10:42:06  01:10:44:03\r\n           -Cette maquette a \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n01:10:44:08  01:10:46:07\r\n        J'ai habit\u00e9 pendant neuf ans\r\n\r\n01:10:46:11  01:10:50:22\r\n             \u00e0 Spiez avec une v\u00e9randa\r\nqui donnait sur la sortie de la gare.\r\n\r\n01:10:51:03  01:10:54:07\r\n      J'ai reproduit les aiguillages\r\n                        de la sortie\r\n\r\n01:10:54:11  01:10:56:01\r\n      de la gare de Spiez.\r\n\r\n01:10:56:06  01:11:01:20\r\nIci, on a une maquette technique,\r\n  o\u00f9 on donne plus d'importance\r\n\r\n01:11:02:01  01:11:03:21\r\n             au passage des trains,\r\n\r\n01:11:04:02  01:11:08:11\r\n           au nombre d'aiguillages,\r\n         aux trains qui se croisent.\r\n\r\n01:11:08:15  01:11:12:03\r\n             Chaque fois, j'am\u00e9liore\r\n             des petites structures\r\n\r\n01:11:12:08  01:11:15:09\r\n       pour pouvoir faire\r\n    une circulation r\u00e9aliste\r\n\r\n01:11:15:13  01:11:18:09\r\nmais une circulation assez dense.\r\n\r\n01:11:20:03  01:11:25:00\r\n-Yves Marclay n'est pas seulement\r\n  le chef de son mod\u00e8le r\u00e9duit.\r\n\r\n01:11:25:05  01:11:27:07\r\n    Il est aussi responsable\r\n\r\n01:11:27:11  01:11:30:07\r\nde la flotte internationale des CFF.\r\n\r\n01:11:33:12  01:11:37:11\r\n        -Avec mon \u00e9quipe,\r\nseul, je ne fais pas grand-chose,\r\n\r\n01:11:37:15  01:11:40:14\r\n    nous sommes responsables\r\n         de la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n01:11:40:19  01:11:43:21\r\n  de tout le mat\u00e9riel roulant,\r\n          locomotives\r\n\r\n01:11:44:02  01:11:48:02\r\n    et wagons qui circulent\r\n entre la Suisse et l'\u00e9tranger.\r\n\r\n01:11:49:13  01:11:52:11\r\nNotre d\u00e9veloppement du chemin de fer\r\n\r\n01:11:52:16  01:11:55:17\r\n          a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9\r\n   par une volont\u00e9 politique.\r\n\r\n01:11:55:22  01:12:00:07\r\n   Par rapport \u00e0 nos voisins,\r\n  nous continuons, maintenant,\r\n\r\n01:12:00:11  01:12:05:12\r\n   \u00e0 donner une place prioritaire\r\n\u00e0 ce d\u00e9veloppement du chemin de fer.\r\n\r\n01:12:05:17  01:12:08:00\r\n Nos voisins veulent construire\r\n\r\n01:12:08:05  01:12:12:07\r\n     des lignes ferroviaires\r\n\u00e0 haute vitesse, c'est une force.\r\n\r\n01:12:12:11  01:12:16:22\r\n   En Suisse, on est un grand \r\n  train r\u00e9gional, un grand RER.\r\n\r\n01:12:17:03  01:12:18:21\r\n        Le r\u00e9seau suisse\r\n\r\n01:12:19:02  01:12:22:04\r\ndevra toujours se d\u00e9velopper\r\n\r\n01:12:22:09  01:12:26:00\r\nsurtout au niveau de la fr\u00e9quence,\r\n\r\n01:12:26:05  01:12:29:21\r\nde la densit\u00e9 des trains,\r\n  pour avoir une offre\r\n\r\n01:12:30:02  01:12:33:01\r\nencore plus adapt\u00e9e aux besoins.\r\n\r\n01:12:34:18  01:12:37:08\r\nUne des cons\u00e9quences de la densit\u00e9,\r\n\r\n01:12:37:12  01:12:40:16\r\n      c'est que l'ensemble \r\n      du r\u00e9seau ferroviaire\r\n\r\n01:12:40:21  01:12:46:02\r\n est utilis\u00e9 de fa\u00e7on simultan\u00e9e,\r\nallant des trains de marchandises,\r\n\r\n01:12:46:07  01:12:51:01\r\naux trains r\u00e9gionaux et aux trains\r\n   nationaux et internationaux.\r\n\r\n01:12:51:06  01:12:54:02\r\n  Pouvoir assurer que le r\u00e9seau\r\n\r\n01:12:54:07  01:12:58:01\r\n        ait la capacit\u00e9\r\npour transporter tous ces trains\r\n\r\n01:12:58:06  01:13:01:16\r\n      sur les m\u00eames rails\r\n   est une sp\u00e9cialit\u00e9 suisse.\r\n\r\n01:13:01:21  01:13:09:03\r\n          Musique douce\r\n\r\n01:13:12:17  01:13:15:21\r\n     -La plus grande passion\r\n         d'Yves Marclay,\r\n\r\n01:13:16:02  01:13:20:13\r\n   c'est le Swiss Vapeur Parc\r\n au Bouveret, au bout du L\u00e9man.\r\n\r\n01:13:20:18  01:13:23:10\r\nIl est pr\u00e9sident de l'association\r\n\r\n01:13:23:14  01:13:27:00\r\n       et r\u00e8gne en ma\u00eetre\r\n  sur 2 km de rails miniatures.\r\n\r\n01:13:29:04  01:13:32:08\r\n         -Le pont reste\r\n     quelque chose d'unique.\r\n\r\n01:13:32:12  01:13:34:23\r\nDans ce mod\u00e8le miniature, on part.\r\n\r\n01:13:35:04  01:13:39:03\r\n     Je prends les commandes\r\n  de cette locomotive \u00e0 vapeur,\r\n\r\n01:13:39:08  01:13:43:14\r\n   je pars en r\u00eaves et le pont\r\nest la passerelle pour m'envoler.\r\n\r\n01:13:43:19  01:13:45:09\r\n         Musique joyeuse\r\n\r\n01:13:45:13  01:14:08:17\r\n...\r\n\r\n01:14:08:22  01:14:29:06\r\n...\r\n\r\n01:14:29:11  01:14:35:06\r\n...\r\n\r\n01:14:35:11  01:14:38:00\r\nMon endroit pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 reste le d\u00e9p\u00f4t\r\n\r\n01:14:38:05  01:14:39:16\r\n  des locomotives.\r\n\r\n01:14:39:21  01:14:42:00\r\nL\u00e0, il y a une ambiance...\r\n\r\n01:14:42:05  01:14:46:06\r\nY a pas seulement\r\nune ambiance technique d'atelier.\r\n\r\n01:14:46:11  01:14:48:10\r\n       Il y a les odeurs,\r\n\r\n01:14:48:14  01:14:50:21\r\n des images, y a un peu d'huile.\r\n\r\n01:14:51:02  01:14:53:03\r\n  Et \u00e7a, \u00e7a reste quelque chose\r\n\r\n01:14:53:08  01:14:55:19\r\n  que j'appr\u00e9cie plus que tout.\r\n\r\n01:14:56:00  01:14:57:20\r\n   Avant de dire \"papa-maman\",\r\n\r\n01:14:58:01  01:15:00:01\r\nj'ai su dire \"train\".\r\n\r\n01:15:00:06  01:15:04:01\r\nJ'ai eu la chance,\r\nou peut-\u00eatre la malchance...\r\n\r\n01:15:04:06  01:15:08:01\r\nD'habiter tout proche\r\nd'une ligne de chemin de fer\r\n\r\n01:15:08:06  01:15:11:07\r\navec un grand balcon\r\nsurplombant une gare.\r\n\r\n01:15:11:11  01:15:14:01\r\nOn voyait des manoeuvres, des trains\r\n\r\n01:15:14:06  01:15:16:18\r\nde voyageurs ou de marchandises.\r\n\r\n01:15:16:23  01:15:19:00\r\n  Ca m'a tout de suite flash\u00e9.\r\n\r\n01:15:20:18  01:15:23:21\r\nCette culture ferroviaire reste,\r\n           en Suisse.\r\n\r\n01:15:24:02  01:15:26:09\r\n Que ce soit dans le train r\u00e9el\r\n\r\n01:15:26:13  01:15:30:22\r\n   ou ici, en mod\u00e8le r\u00e9duit,\r\n on voit qu'on a cette culture.\r\n\r\n01:15:31:03  01:15:35:22\r\n  Souvent, les gens me disent: \r\n \"Je suis venu ici, sur la ligne\r\n\r\n01:15:36:03  01:15:41:03\r\n    du Gothard avec mes enfants\r\ncar mon p\u00e8re m'y avait d\u00e9j\u00e0 amen\u00e9.\"\r\n\r\n01:15:41:08  01:15:45:11\r\n  Il y a cette culture de faire\r\n   d\u00e9couvrir le chemin de fer.\r\n\r\n01:15:45:15  01:15:47:12\r\n      C'est dans les g\u00e8nes.\r\n\r\n01:15:54:19  01:15:57:20\r\n       -Prendre le train\r\n    est donc dans nos g\u00e8nes.\r\n\r\n01:15:58:01  01:16:03:21\r\nSinon, comment expliquer que pendant\r\n17 ans, 2'400 ouvriers aient creus\u00e9\r\n\r\n01:16:04:02  01:16:09:00\r\n un nouveau trou dans le Gothard\r\n  pour raccourcir de 45 minutes\r\n\r\n01:16:09:05  01:16:12:18\r\nle trajet entre la Suisse al\u00e9manique\r\n           et le Tessin ?\r\n\r\n01:16:12:23  01:16:17:17\r\n  L'ouverture du tunnel de base\r\ndu Gothard fut une f\u00eate populaire.\r\n\r\n01:16:19:13  01:16:22:01\r\n Sans surprise, le peuple suisse\r\n\r\n01:16:22:06  01:16:26:13\r\n  a donn\u00e9 son aval \u00e0 ce projet\r\n  gigantesque par r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n01:16:26:18  01:16:32:03\r\n -Pour moi, typiquement suisse, par\r\nrapport au pays, c'est la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n01:16:32:08  01:16:33:15\r\n         L'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n01:16:35:07  01:16:37:20\r\n       -C'est le consensus.\r\n\r\n01:16:38:01  01:16:42:06\r\n     -Oui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n devrait \u00eatre typiquement suisse.\r\n\r\n01:16:42:11  01:16:47:16\r\n         -Dire OUI \u00e0 tout,\r\n   tout en pensant le contraire.\r\n\r\n01:16:47:21  01:16:51:14\r\n-Un peu trop ferm\u00e9 et p\u00e9tri de peur.\r\n\r\n01:16:53:22  01:16:57:00\r\n        -Qu'est-ce qui est\r\n       typiquement suisse ?\r\n\r\n01:16:57:05  01:16:59:20\r\n            -Le juste milieu.\r\n-Le juste milieu ?\r\n\r\n01:17:00:01  01:17:02:14\r\n-Oui, le Suisse est un peu comme \u00e7a:\r\n\r\n01:17:02:19  01:17:06:12\r\n       il veut participer \u00e0 tout\r\n        mais pas compl\u00e8tement.\r\n\r\n01:17:07:10  01:17:12:11\r\n  -La route part un peu \u00e0 gauche,\r\n         un peu \u00e0 droite.\r\n\r\n01:17:12:15  01:17:16:10\r\n Disons que c'est comme un slalom.\r\n\r\n01:17:16:14  01:17:21:13\r\n       -Dans 26 cantons,\r\n148 districts et 2'551 communes,\r\n\r\n01:17:21:18  01:17:26:08\r\n      5,3 mios de votants\r\n    participent annuellement\r\n\r\n01:17:26:12  01:17:29:04\r\n  \u00e0 des milliers de d\u00e9cisions.\r\n\r\n01:17:30:22  01:17:33:01\r\n   Statistiquement, la Suisse\r\n\r\n01:17:33:06  01:17:36:06\r\n        est la d\u00e9mocratie\r\n    la plus directe du monde.\r\n\r\n01:17:36:11  01:17:40:19\r\n   Elle est 3\u00e8me au barom\u00e8tre\r\n international de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n01:17:41:00  01:17:43:05\r\n  Serait-il typiquement suisse\r\n\r\n01:17:43:10  01:17:46:10\r\n       que tout le monde\r\n    puisse donner son avis ?\r\n\r\n01:17:46:14  01:17:50:11\r\n    Nous approchons le centre\r\n    de l'\u00e9chiquier politique.\r\n\r\n01:17:50:15  01:17:54:14\r\n        Selon Smartvote,\r\n  parmi les 199 parlementaires,\r\n\r\n01:17:54:19  01:17:59:13\r\n 99 votent plus \u00e0 gauche et 100\r\n plus \u00e0 droite que cette femme,\r\n\r\n01:17:59:18  01:18:03:12\r\n    conseill\u00e8re nationale PDC\r\n        de B\u00e2le-Campagne,\r\n\r\n01:18:03:17  01:18:05:13\r\n     E.Schneider-Schneiter.\r\n\r\n01:18:05:18  01:18:10:07\r\n        Nous nous rendons\r\nchez cette politicienne du centre\r\n\r\n01:18:10:11  01:18:14:01\r\n    qui remporte presque 90 %\r\n       de tous les votes.\r\n\r\n01:18:19:19  01:18:21:14\r\n                         -Bonjour !\r\n\r\n01:18:22:15  01:18:24:01\r\n                     Mme Schneider ?\r\n\r\n01:18:24:06  01:18:25:15\r\n-Oui.\r\n\r\n01:18:29:20  01:18:31:07\r\nBonjour, M. Herzog.\r\n\r\n01:18:31:11  01:18:32:21\r\n                    -Enchant\u00e9.\r\n\r\n01:18:39:12  01:18:41:13\r\n-Voici le bureau.\r\n\r\n01:18:41:18  01:18:45:19\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue \r\ncomme conseill\u00e8re nationale avec \u00e7a.\r\n\r\n01:18:47:19  01:18:50:20\r\nEt \u00e7a, c'est l'affiche\r\nd'il y a quatre ans.\r\n\r\n01:18:51:01  01:18:53:13\r\nC'est ainsi que l'on vieillit.\r\n\r\n01:18:53:18  01:18:55:04\r\n                       -Vous semblez\r\n\r\n01:18:55:09  01:18:57:18\r\n               plus jeune l\u00e0 que l\u00e0.\r\n-Vraiment ?!\r\n\r\n01:19:01:07  01:19:02:18\r\nCa, c'est 2011.\r\n\r\n01:19:02:23  01:19:04:13\r\nEt \u00e7a, 2015.\r\n\r\n01:19:09:08  01:19:12:21\r\n         La Suisse, avec\r\nses quatre r\u00e9gions linguistiques,\r\n\r\n01:19:13:02  01:19:16:16\r\nses diff\u00e9rentes cultures,\r\n\r\n01:19:16:21  01:19:20:08\r\nsa g\u00e9ographie changeante...\r\n\r\n01:19:20:12  01:19:25:09\r\nAvec ces diff\u00e9rences, il a fallu\r\nqu'on se retrouve quelque part.\r\n\r\n01:19:25:13  01:19:28:12\r\nOn s'est retrouv\u00e9s dans le compromis.\r\n\r\n01:19:28:17  01:19:31:13\r\n        Particuli\u00e8rement\r\n     dans la vie politique,\r\n\r\n01:19:31:18  01:19:34:06\r\non doit toujours faire des compromis\r\n\r\n01:19:34:11  01:19:38:14\r\n     qui ne nous enchantent\r\n         peut-\u00eatre pas.\r\n\r\n01:19:38:19  01:19:41:04\r\n  Un compromis devrait reposer\r\n\r\n01:19:41:09  01:19:44:16\r\n      sur la satisfaction \r\n     de toutes les parties.\r\n\r\n01:19:44:21  01:19:48:19\r\nQuand on n\u00e9gocie un compromis,\r\non essaie \u00e9videmment\r\n\r\n01:19:49:00  01:19:52:20\r\nde le situer le plus pr\u00e8s possible\r\nde notre solution.\r\n\r\n01:19:53:01  01:19:59:04\r\n    C'est l\u00e0 que notre capacit\u00e9\r\n\u00e0 contrer le partenaire est en jeu.\r\n\r\n01:20:03:10  01:20:06:12\r\nUne fois de plus,\r\nrien d'int\u00e9ressant l\u00e0-dedans.\r\n\r\n01:20:16:05  01:20:17:13\r\n         Salut !\r\n\r\n01:20:17:18  01:20:19:05\r\n      Salut, In\u00e8s.\r\n\r\n01:20:19:10  01:20:20:19\r\n               Ca va bien ?\r\n\r\n01:20:25:17  01:20:30:11\r\nJ'\u00e9tais une enfant tr\u00e8s volontaire,\r\n        tr\u00e8s ind\u00e9pendante.\r\n\r\n01:20:30:15  01:20:35:05\r\n   Tr\u00e8s t\u00f4t, j'ai d\u00fb m'imposer:\r\nnous \u00e9tions cinq fr\u00e8res et soeurs.\r\n\r\n01:20:35:10  01:20:37:21\r\nNous habitions trois g\u00e9n\u00e9rations\r\n\r\n01:20:38:02  01:20:39:09\r\n       sous le m\u00eame toit.\r\n\r\n01:20:39:13  01:20:42:03\r\n         L\u00e0, j'ai appris\r\n     \u00e0 trouver des compromis\r\n\r\n01:20:42:08  01:20:45:11\r\n          et ma libert\u00e9\r\n    dans ces positionnements.\r\n\r\n01:20:45:16  01:20:49:03\r\n          J'ai pris \u00e7a\r\nsur mon chemin depuis tr\u00e8s loin.\r\n\r\n01:20:49:08  01:20:51:12\r\n         C'est quoi comme saucisse ?\r\n\r\n01:20:51:17  01:20:54:20\r\n-Des saucisses de boeuf\r\navec du piment.\r\n\r\n01:20:55:01  01:20:57:11\r\nCa vient des Franches-Montagnes.\r\n\r\n01:20:57:15  01:21:00:16\r\n                 -Elles sont molles.\r\n-Ni molles ni dures.\r\n\r\n01:21:00:21  01:21:03:14\r\n                    -Donne-m'en une.\r\n-Une comme \u00e7a, oui.\r\n\r\n01:21:07:06  01:21:12:00\r\n -Pour moi, c'est tr\u00e8s important\r\n  que les choses soient justes.\r\n\r\n01:21:12:05  01:21:16:11\r\n  Quand j'arrive \u00e0 la maison, \r\n  j'aime que ce soit en ordre.\r\n\r\n01:21:16:16  01:21:19:11\r\nIl est juste que je me sente bien.\r\n\r\n01:21:19:15  01:21:23:04\r\n      L\u00e0, je suis extr\u00eame,\r\n    dans une certaine mesure.\r\n\r\n01:21:25:11  01:21:30:05\r\n                -Avec 16'000 par an,\r\n      c'est impossible de toucher...\r\n\r\n01:21:30:10  01:21:33:21\r\n    Ils parlent en m\u00eame temps\r\n      de mani\u00e8re virulente\r\n\r\n01:21:34:02  01:21:37:04\r\n{\\an1}-Comment vous arrivez\r\n\u00e0 ces 96'000 ?\r\n\r\n01:21:37:09  01:21:41:01\r\n{\\an1}0,2 %, c'est du texte d'initiative !\r\n\r\n01:21:50:18  01:21:54:09\r\n          -Le fait d'\u00eatre\r\nau centre de l'\u00e9chiquier politique,\r\n\r\n01:21:54:13  01:21:56:18\r\n c'est une d\u00e9cision consciente ?\r\n\r\n01:21:56:23  01:21:59:22\r\n     -Ca arrive par hasard, \r\n     on ne le recherche pas,\r\n\r\n01:22:00:03  01:22:04:00\r\n  tout comme je ne cherche pas\r\n   \u00e0 gagner le plus de votes.\r\n\r\n01:22:04:05  01:22:05:10\r\n          C'est arriv\u00e9\r\n\r\n01:22:05:14  01:22:07:12\r\n   par mon travail politique.\r\n\r\n01:22:07:17  01:22:10:14\r\n    Ce serait tr\u00e8s compliqu\u00e9\r\n         si on faisait\r\n\r\n01:22:10:19  01:22:14:19\r\nde la politique pour \u00eatre toujours\r\n       parmi les gagnants.\r\n\r\n01:22:15:00  01:22:18:00\r\n{\\an3}                      Bonjour, Ivan.\r\n                -Bonjour, Elisabeth.\r\n\r\n01:22:26:01  01:22:28:11\r\n -Si la Suisse \u00e9tait une maison,\r\n\r\n01:22:28:16  01:22:31:09\r\nquelles seraient ses sp\u00e9cificit\u00e9s ?\r\n\r\n01:22:31:13  01:22:35:07\r\n-Ce serait une maison standard,\r\n\r\n01:22:35:11  01:22:37:13\r\nreduced to the max.\r\n\r\n01:22:37:18  01:22:40:05\r\nTr\u00e8s modeste, vue de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n01:22:40:10  01:22:43:06\r\nA l'int\u00e9rieur, fonctionnelle, propre.\r\n\r\n01:22:43:11  01:22:46:09\r\n        Un peu une maison\r\n      interg\u00e9n\u00e9rationnelle.\r\n\r\n01:22:46:13  01:22:50:00\r\nPas de luxe, pas de jacuzzi.\r\n                    -Pas de jacuzzi.\r\n\r\n01:22:50:05  01:22:53:17\r\n       Comment voyez-vous\r\n   cette maison dans dix ans ?\r\n\r\n01:22:53:22  01:22:57:05\r\n     -J'esp\u00e8re qu'elle sera\r\n     tout aussi ennuyeuse !\r\n\r\n01:22:57:10  01:23:00:10\r\n  Cette architecture ennuyeuse\r\n\r\n01:23:00:14  01:23:05:04\r\nest le fruit de cette attitude \r\nconciliante, de ce pragmatisme.\r\n\r\n01:23:05:09  01:23:08:14\r\nElle nous a donn\u00e9\r\nla stabilit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n01:23:08:19  01:23:12:00\r\nJ'esp\u00e8re que dans dix ans,\r\nnotre maison\r\n\r\n01:23:12:05  01:23:16:04\r\nsemblera tout aussi ennuyeuse\r\nvue de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n01:23:19:21  01:23:23:16\r\n   -Il n'est certainement pas\r\n    du go\u00fbt de tout le monde\r\n\r\n01:23:23:21  01:23:27:00\r\n        de passer sa vie\r\n   dans une maison ennuyeuse,\r\n\r\n01:23:27:05  01:23:31:16\r\n      cette maison \u00e0 la Suisse\r\nd\u00e9crite par Mme Schneider-Schneiter.\r\n\r\n01:23:31:21  01:23:35:05\r\n    Pourtant, la neutralit\u00e9,\r\n    le fait de bien n\u00e9gocier\r\n\r\n01:23:35:10  01:23:37:06\r\n    et d'avancer \u00e0 petits pas\r\n\r\n01:23:37:11  01:23:42:13\r\n sont devenus la formule magique\r\ntypiquement suisse politiquement.\r\n\r\n01:23:42:18  01:23:44:22\r\n Est-ce opportuniste et l\u00e2che ?\r\n\r\n01:23:45:03  01:23:48:09\r\n         Ou simplement\r\n  intelligent et pragmatique ?\r\n\r\n01:23:52:16  01:23:57:15\r\n Nous voulons comprendre comment\r\n  ceux qui ne peuvent pas voter\r\n\r\n01:23:57:20  01:24:01:23\r\n        se d\u00e9brouillent\r\navec notre culture du compromis,\r\n\r\n01:24:02:04  01:24:04:10\r\n  soit les 24,6 % d'\u00e9trangers.\r\n\r\n01:24:04:14  01:24:09:09\r\n      Kathy Hartmann-Campbell\r\nest arriv\u00e9e en Suisse il y a 35 ans.\r\n\r\n01:24:09:13  01:24:13:11\r\n    Elle cherche \u00e0 pr\u00e9server\r\n     les nouveaux arrivants\r\n\r\n01:24:13:16  01:24:15:06\r\n      du choc des cultures.\r\n\r\n01:24:15:11  01:24:19:06\r\n     Nous suivons son cours\r\n   qui explique aux \u00e9trangers\r\n\r\n01:24:19:11  01:24:22:00\r\ncomment fonctionnent les Suisses.\r\n\r\n01:24:24:10  01:24:27:14\r\n-Tout le monde conna\u00eet:\"Gruetzi\" ?\r\n\r\n01:24:27:19  01:24:31:00\r\n    Les formes de salutation\r\n     sont tr\u00e8s importantes\r\n\r\n01:24:31:05  01:24:33:16\r\n en Suisse, comme la ponctualit\u00e9.\r\n\r\n01:24:33:21  01:24:37:16\r\nNous allons voir diff\u00e9rentes choses\r\n            importantes\r\n\r\n01:24:37:21  01:24:42:12\r\n    \u00e0 comprendre pour retirer\r\nun maximum de votre vie en Suisse.\r\n\r\n01:24:42:17  01:24:44:11\r\n        Qu'est-ce que la culture ?\r\n\r\n01:24:44:16  01:24:48:07\r\n        C'est la r\u00e9ponse\r\n    qu'un groupe d'individus\r\n\r\n01:24:48:11  01:24:51:22\r\n         trouve \u00e0 la question:\r\n          comment survivre ?\r\n\r\n01:24:52:03  01:24:55:10\r\n                 Si on pense \u00e0 1291,\r\n         quand la Suisse a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e\r\n\r\n01:24:55:14  01:24:58:15\r\n                 en tant que nation,\r\n              l'endroit o\u00f9 a eu lieu\r\n\r\n01:24:58:20  01:25:02:16\r\n     le serment \u00e0 l'origine \r\n     de la Suisse, c'est l\u00e0.\r\n\r\n01:25:02:21  01:25:06:11\r\nPas dans les plaines o\u00f9 il est facile\r\n\r\n01:25:06:15  01:25:11:08\r\n          de cultiver les terres\r\n         mais dans les montagnes.\r\n\r\n01:25:11:12  01:25:14:13\r\n     Telle est la g\u00e9ographie\r\n        de cette culture.\r\n\r\n01:25:14:18  01:25:18:23\r\n    Afin de survivre en tant\r\n  qu'agriculteur des montagnes,\r\n\r\n01:25:19:04  01:25:22:08\r\n             il faut travailler dur,\r\n                   \u00eatre autonome.\r\n\r\n01:25:22:12  01:25:27:16\r\n          Il faut avoir ses r\u00e9serves\r\n  pour l'hiver pour pouvoir survivre\r\n\r\n01:25:27:21  01:25:31:04\r\n       car quand la vall\u00e9e\r\n      est remplie de neige,\r\n\r\n01:25:31:09  01:25:34:11\r\n que vous \u00eates sur une montagne\r\n\r\n01:25:34:16  01:25:40:06\r\net que la prochaine personne est sur\r\nune autre montagne, vous \u00eates seul.\r\n\r\n01:25:40:11  01:25:43:11\r\n  Donc autonomie et travail acharn\u00e9:\r\n\r\n01:25:43:15  01:25:48:00\r\n       voil\u00e0 des \u00e9l\u00e9ments essentiels\r\n               de la culture suisse.\r\n\r\n01:25:49:18  01:25:53:21\r\n        -Responsabilit\u00e9,\r\n   travail acharn\u00e9 et s\u00e9rieux.\r\n\r\n01:25:54:02  01:25:56:20\r\nC'est ainsi que tout a commenc\u00e9.\r\n\r\n01:25:57:01  01:26:01:15\r\n Nous suivrons d'autres le\u00e7ons \r\nmais nous nous demandons d'abord\r\n\r\n01:26:01:20  01:26:04:19\r\n         si ces valeurs\r\n   sont toujours d'actualit\u00e9.\r\n\r\n01:26:05:00  01:26:09:21\r\n Le club de jeunes U22 de Berne\r\n donne la pi\u00e8ce \"Super Suisse\".\r\n\r\n01:26:10:02  01:26:12:20\r\n       Un heureux hasard.\r\n\r\n01:26:13:01  01:26:15:23\r\n-Ca ne va pas ! Ce n'est pas suisse !\r\n\r\n01:26:16:04  01:26:21:06\r\nCa doit \u00eatre structur\u00e9, nous avons \r\nbesoin d'ordre et d'un plan pr\u00e9cis.\r\n\r\n01:26:21:11  01:26:24:07\r\n        -J'arrive toujours \u00e0 l'heure\r\n                     et j'ai horreur\r\n\r\n01:26:24:11  01:26:27:17\r\nquand les gens arrivent en retard.\r\n\r\n01:26:27:22  01:26:31:13\r\n       Je regarde \"10vor10\"\r\n puis je vais directement au lit.\r\n\r\n01:26:31:18  01:26:37:15\r\n -Ma famille a une maison de vacances\r\n                 dans les montagnes.\r\n\r\n01:26:37:20  01:26:40:21\r\n        -Je trie mes d\u00e9chets\r\n        et suis tr\u00e8s irrit\u00e9e\r\n\r\n01:26:41:02  01:26:44:18\r\n     quand il n'y a pas\r\nde poubelle verte chez mes amis.\r\n\r\n01:26:44:23  01:26:47:16\r\n-J'ai un iPhone, un iPad et un iPod.\r\n\r\n01:26:47:21  01:26:51:21\r\n  -Il reste peu de nos origines\r\n  d'agriculteurs de montagnes,\r\n\r\n01:26:52:02  01:26:54:06\r\n  \u00e0 part la maison de vacances.\r\n\r\n01:26:54:11  01:26:58:17\r\n   Pourtant, statistiquement,\r\n on continue, dans les vall\u00e9es,\r\n\r\n01:26:58:22  01:27:02:07\r\n    \u00e0 privil\u00e9gier les m\u00e9tiers\r\n         terre \u00e0 terre.\r\n\r\n01:27:02:11  01:27:06:08\r\n     Seuls 24,1 % de jeunes \r\n     obtiennent une maturit\u00e9\r\n\r\n01:27:06:12  01:27:08:20\r\n   apr\u00e8s l'\u00e9cole obligatoire,\r\n\r\n01:27:09:01  01:27:13:08\r\n    ce qui nous classe 34\u00e8me\r\n  dans le classement de l'OCDE.\r\n\r\n01:27:13:12  01:27:15:23\r\nEn revanche, 36 % des jeunes Suisses\r\n\r\n01:27:16:04  01:27:19:05\r\n              optent\r\npour une formation professionnelle.\r\n\r\n01:27:19:10  01:27:23:00\r\n   -Deux jeunes sur trois font\r\n  une formation professionnelle\r\n\r\n01:27:23:05  01:27:26:03\r\n         et d\u00e9butent leur carri\u00e8re\r\n          professionnelle ainsi.\r\n\r\n01:27:27:10  01:27:28:23\r\n             -Le lyc\u00e9e est important\r\n\r\n01:27:29:04  01:27:32:15\r\n   mais la formation professionnelle\r\n              l'est tout autant.\r\n\r\n01:27:35:19  01:27:38:08\r\n   -Aux championnats mondiaux\r\n          des m\u00e9tiers,\r\n\r\n01:27:38:12  01:27:40:03\r\n      nous sommes deuxi\u00e8mes\r\n\r\n01:27:40:08  01:27:44:07\r\n   au tableau des m\u00e9dailles, \r\n  juste apr\u00e8s la Cor\u00e9e du Sud.\r\n\r\n01:27:47:13  01:27:49:08\r\n   Ainsi parlent les chiffres.\r\n\r\n01:27:49:12  01:27:52:08\r\n        Nous rencontrons\r\n      un jeune qui a connu\r\n\r\n01:27:52:12  01:27:55:08\r\nun tel succ\u00e8s: il vient du Tessin\r\n\r\n01:27:55:12  01:27:59:08\r\n      et a obtenu le titre\r\nde champion suisse en carrelage.\r\n\r\n01:28:01:08  01:28:06:11\r\nDavide Donati travaille \u00e0 Losone\r\n   et s'entra\u00eene en ce moment\r\n\r\n01:28:06:16  01:28:10:08\r\n pour les championnats europ\u00e9ens\r\n            en Su\u00e8de.\r\n\r\n01:28:11:20  01:28:13:11\r\n      -Ils font quoi, l\u00e0 ?\r\n\r\n01:28:13:15  01:28:16:00\r\n-C'est les championnats suisses.\r\n\r\n01:28:16:05  01:28:18:23\r\n   -Ca te fait penser \u00e0 quoi,\r\n      le mot championnat ?\r\n\r\n01:28:20:20  01:28:23:19\r\n    -C'est un peu de pression.\r\n\r\n01:28:24:00  01:28:26:09\r\n   C'est logique, tu penses\r\n\r\n01:28:26:13  01:28:30:22\r\n au r\u00e9sultat que tu peux faire \r\ndonc tu sens un peu la pression.\r\n\r\n01:28:31:03  01:28:34:20\r\n   Ca, \u00e7a devrait repr\u00e9senter\r\n        deux b\u00e2timents.\r\n\r\n01:28:35:01  01:28:40:04\r\nL\u00e0-bas, le Palais f\u00e9d\u00e9ral,\r\navec la croix suisse sur l'angle.\r\n\r\n01:28:40:09  01:28:42:12\r\n-Lui, comment il s'en sort ?\r\n\r\n01:28:43:12  01:28:45:11\r\n         -Il est un peu \u00e0 la tra\u00eene.\r\n\r\n01:28:45:16  01:28:48:05\r\n  Mais tout se d\u00e9cide \u00e0 la fin.\r\n\r\n01:28:49:22  01:28:54:16\r\n        Maintenant que je me pr\u00e9pare\r\n    pour ces championnats europ\u00e9ens,\r\n\r\n01:28:54:21  01:28:57:14\r\n                 je sacrifie pas mal\r\n                 de mon temps libre\r\n\r\n01:28:57:19  01:28:59:21\r\n   pour venir ici, au travail.\r\n\r\n01:29:00:02  01:29:02:17\r\n    C'est l\u00e0 que j'ai pr\u00e9par\u00e9\r\n           mon mod\u00e8le.\r\n\r\n01:29:02:22  01:29:04:10\r\n      En une ann\u00e9e, je dois\r\n\r\n01:29:04:14  01:29:06:23\r\nle faire trois fois pour m'exercer.\r\n\r\n01:29:07:04  01:29:08:09\r\n        Mon chef me donne\r\n\r\n01:29:08:13  01:29:10:13\r\n   un peu de temps en semaine\r\n\r\n01:29:10:18  01:29:14:02\r\n     mais si je ne viens pas\r\n     le samedi et le soir...\r\n\r\n01:29:14:07  01:29:16:18\r\n Ca pourra peut-\u00eatre me servir,\r\n\r\n01:29:16:23  01:29:20:09\r\n                 \u00e0 l'avenir, d'avoir\r\n         ces titres comme carreleur,\r\n\r\n01:29:20:13  01:29:22:10\r\n          d'\u00eatre un carreleur titr\u00e9.\r\n\r\n01:29:26:14  01:29:29:03\r\n{\\an1}-Au millim\u00e8tre pr\u00e8s,\r\n\u00e7a suffit pas.\r\n\r\n01:29:29:08  01:29:30:15\r\nAu demi-millim\u00e8tre !\r\n\r\n01:29:30:20  01:29:32:10\r\nIls contr\u00f4leront tout !\r\n\r\n01:29:32:14  01:29:36:04\r\n         Ils utiliseront \u00e0 peu pr\u00e8s\r\n           ces couleurs en Su\u00e8de.\r\n\r\n01:29:36:09  01:29:40:17\r\n      Ils suivent aussi \u00e0 peu pr\u00e8s \r\n     le plan qu'ils auront en Su\u00e8de.\r\n\r\n01:29:40:22  01:29:43:11\r\n                      Ca, il le fait\r\n             pour la quatri\u00e8me fois.\r\n\r\n01:29:43:16  01:29:47:16\r\n           Je lui ai donn\u00e9 23 heures\r\n    pour finir mais il aura s\u00fbrement\r\n\r\n01:29:47:21  01:29:49:05\r\n              fini avant.\r\n\r\n01:29:49:10  01:29:53:18\r\n      Comme les sportifs d'\u00e9lite,\r\n    ils ont un entra\u00eenement mental.\r\n\r\n01:29:53:23  01:29:55:13\r\n     -C'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n01:29:55:18  01:29:57:07\r\n                qu'un Tessinois\r\n\r\n01:29:57:11  01:30:00:04\r\n        gagne le championnat suisse.\r\n\r\n01:30:00:09  01:30:03:13\r\n            En plus d'\u00eatre bon, \r\n            il faut \u00eatre motiv\u00e9.\r\n\r\n01:30:03:18  01:30:05:13\r\n             Et lui, il a gagn\u00e9.\r\n\r\n01:30:05:18  01:30:07:23\r\n        Alors, oui, j'\u00e9tais content.\r\n\r\n01:30:08:04  01:30:12:16\r\n       Et apr\u00e8s, on a d\u00e9cid\u00e9 d'aller\r\n            au championnat europ\u00e9en,\r\n\r\n01:30:12:21  01:30:15:08\r\n     qu'on est en train de pr\u00e9parer.\r\n\r\n01:30:19:12  01:30:22:09\r\n      -Ici, on a la phase d'activit\u00e9.\r\n\r\n01:30:22:13  01:30:24:08\r\n              Et ici, la prestation.\r\n\r\n01:30:24:12  01:30:28:03\r\n              Si tu veux \u00eatre ici,\r\n       tu dois trouver des exercices\r\n\r\n01:30:28:08  01:30:29:18\r\n                     pour te calmer.\r\n\r\n01:30:31:01  01:30:33:17\r\n{\\an3}            Par exemple, expiration.\r\n\r\n01:30:35:07  01:30:38:05\r\n{\\an3}         Expiration encore une fois.\r\n\r\n01:30:38:10  01:30:40:11\r\nIl expire\r\n\r\n01:30:40:15  01:30:42:11\r\n{\\an3}                  Ancora una volta.\r\n\r\n01:30:42:16  01:30:46:15\r\n   Aupr\u00e8s des sportifs d'\u00e9lite\r\n  ou aupr\u00e8s des professionnels,\r\n\r\n01:30:46:20  01:30:50:22\r\nje constate qu'ils ont tellement\r\nint\u00e9rioris\u00e9 leur m\u00e9tier\r\n\r\n01:30:51:03  01:30:54:04\r\n        que c'est plus une vocation.\r\n\r\n01:30:54:09  01:30:57:18\r\n        Ils veulent juste performer.\r\n\r\n01:30:57:23  01:31:00:12\r\n                Ils ne le voient pas\r\n                   comme une charge.\r\n\r\n01:31:00:17  01:31:04:11\r\n                    C'est un plaisir\r\n             de pouvoir se d\u00e9penser.\r\n\r\n01:31:04:16  01:31:09:08\r\nSi on reste dans le domaine du sport,\r\n                  d'apr\u00e8s Coubertin,\r\n\r\n01:31:09:12  01:31:13:16\r\n                      la performance\r\n peut susciter une tr\u00e8s grande joie.\r\n\r\n01:31:13:21  01:31:16:05\r\n          -Regarde, \u00e7a, c'est l'eau.\r\n\r\n01:31:16:10  01:31:18:18\r\n     Mais tu dois pas toucher l'eau.\r\n\r\n01:31:18:23  01:31:21:09\r\n-Tu coupes quoi, avec \u00e7a ?!\r\n\r\n01:31:22:04  01:31:23:22\r\nRegarde, \u00e7a commence.\r\n\r\n01:31:24:03  01:31:27:01\r\n  Ca les emporte, \u00e7a se gonfle.\r\n\r\n01:31:28:19  01:31:31:14\r\n                       -Ca va aller,\r\n                Davide, \u00e7a va aller.\r\n\r\n01:31:31:19  01:31:35:21\r\n          Davide jette\r\n    les carrelages bruyamment\r\n\r\n01:31:36:02  01:31:37:23\r\n-Un sol avec \u00e7a, c'est impensable.\r\n\r\n01:31:38:04  01:31:41:01\r\n             -C'est la deuxi\u00e8me fois\r\n                     que je le fais.\r\n\r\n01:31:41:06  01:31:44:02\r\n       -Avec ces catelles,\r\n       c'est impossible !\r\n\r\n01:31:44:07  01:31:46:06\r\n             -Je t'apporte le laser.\r\n\r\n01:31:46:11  01:31:48:13\r\n   R\u00e9ussir \u00e0 le faire arriver\r\n\r\n01:31:48:18  01:31:50:09\r\n    au point o\u00f9 il dit \"non,\r\n\r\n01:31:50:13  01:31:53:18\r\n     je ne fais plus rien\",\r\n je n'y suis pas encore arriv\u00e9.\r\n\r\n01:31:53:23  01:31:56:04\r\n    Sur le moment, il me dit\r\n\r\n01:31:56:09  01:31:58:22\r\nqu'il n'est pas d'accord avec \u00e7a\r\n\r\n01:31:59:03  01:32:03:00\r\n             mais il a toujours fait\r\n   ce qu'il fallait en s'am\u00e9liorant.\r\n\r\n01:32:03:05  01:32:04:11\r\n               Il veut gagner !\r\n\r\n01:32:04:15  01:32:10:01\r\n          Musique douce\r\n\r\n01:32:10:06  01:32:33:12\r\n...\r\n\r\n01:32:35:15  01:32:38:23\r\n           -C\u00e9l\u00e8bre,\r\n c'est un mot un peu trop fort.\r\n\r\n01:32:39:04  01:32:44:22\r\nQuand je suis sur un chantier, il \r\ny a eu des gens qui m'ont reconnu.\r\n\r\n01:32:45:03  01:32:48:00\r\n          Mais en soi,\r\n \u00e7a n'a pas chang\u00e9 grand-chose.\r\n\r\n01:32:48:05  01:32:51:22\r\n     C'est une satisfaction\r\n  que tu as pour toi, \u00e0 la fin.\r\n\r\n01:32:52:03  01:32:55:12\r\nBon, et peut-\u00eatre pour la bo\u00eete.\r\n\r\n01:32:55:17  01:32:58:19\r\n       Pour mes proches,\r\n  \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une belle histoire.\r\n\r\n01:32:59:00  01:33:00:13\r\n     Gagner n'est pas donn\u00e9\r\n\r\n01:33:00:18  01:33:02:20\r\n        \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n01:33:07:20  01:33:11:03\r\n       Dans mon travail,\r\n  j'arrive \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis.\r\n\r\n01:33:11:08  01:33:15:01\r\nEn dehors aussi mais jamais autant\r\n      que dans mon travail.\r\n\r\n01:33:19:14  01:33:25:22\r\nJe dois \u00eatre concentr\u00e9 sur ce que je\r\nfais et je sais que je peux gagner.\r\n\r\n01:33:26:03  01:33:27:18\r\n               Mon plus grand r\u00eave ?\r\n\r\n01:33:27:23  01:33:30:06\r\n       Je n'ai pas d'id\u00e9es pr\u00e9cises.\r\n\r\n01:33:30:11  01:33:32:04\r\n              Je regarde le pr\u00e9sent.\r\n\r\n01:33:32:09  01:33:35:11\r\n                    Pour le futur,\r\n            je regarderai plus tard.\r\n\r\n01:33:35:15  01:33:38:21\r\n         -Tout le monde\r\n ne sacrifierait pas ses samedis\r\n\r\n01:33:39:02  01:33:41:00\r\n   pour am\u00e9liorer son travail.\r\n\r\n01:33:41:05  01:33:46:19\r\nPeut-\u00eatre est-ce typiquement suisse\r\nde pousser \u00e0 ce point la pr\u00e9cision\r\n\r\n01:33:47:00  01:33:48:11\r\n        \u00e0 la perfection.\r\n\r\n01:33:48:16  01:33:50:09\r\n   O\u00f9 est-ce par pure passion\r\n\r\n01:33:50:13  01:33:53:23\r\n      d'exercer son m\u00e9tier\r\n aux d\u00e9pens de son temps libre ?\r\n\r\n01:33:56:02  01:34:01:11\r\nD'apr\u00e8s les statistiques, en Suisse,\r\n on travaille plus que la moyenne.\r\n\r\n01:34:03:05  01:34:06:07\r\n Pr\u00e9cis\u00e9ment 43h36 par semaine.\r\n\r\n01:34:06:11  01:34:11:06\r\n      Seuls les Islandais\r\n nous d\u00e9passent de six minutes.\r\n\r\n01:34:11:11  01:34:15:02\r\n        La part d'ombre\r\n de cette assiduit\u00e9 helv\u00e9tique:\r\n\r\n01:34:15:07  01:34:17:08\r\n  notre temps libre se r\u00e9duit.\r\n\r\n01:34:17:12  01:34:20:01\r\n       Bureau \u00e0 domicile, \r\n       formation continue,\r\n\r\n01:34:20:06  01:34:22:05\r\n  temps pass\u00e9 dans les trajets.\r\n\r\n01:34:28:23  01:34:33:06\r\n     Que reste-t-il au Suisse\r\npour ses loisirs et ses plaisirs ?\r\n\r\n01:34:33:11  01:34:37:16\r\n    -Je joue au volley, je fais\r\nde l'\u00e9quitation, je danse la salsa.\r\n\r\n01:34:37:21  01:34:39:21\r\n      -Je fais de la musique.\r\n\r\n01:34:40:02  01:34:41:11\r\n              Du chant.\r\n\r\n01:34:41:16  01:34:45:20\r\n      Sinon, je fais du sport, \r\n      fitness, sport de combat.\r\n\r\n01:34:47:08  01:34:51:14\r\n   -Je fais un peu de randonn\u00e9e \r\n  et avec mon abonnement g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n01:34:51:19  01:34:54:23\r\nje prends le train mais rien de plus.\r\n\r\n01:34:55:04  01:35:00:02\r\n      -Mieux jouer au synth\u00e9,\r\n   sinon, les copains en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n01:35:01:19  01:35:03:11\r\n         -La trottinette.\r\n\r\n01:35:03:15  01:35:07:06\r\n     -Je fais beaucoup de sport,\r\n           surtout du VTT.\r\n\r\n01:35:07:11  01:35:12:08\r\n -Je suis encore au club de gym,\r\n  chez les seniors \u00e0 pr\u00e9sent !\r\n\r\n01:35:12:12  01:35:15:04\r\n   -Je n'ai pas un hobby pr\u00e9cis.\r\n\r\n01:35:16:22  01:35:18:05\r\n             -Mon hobby ?\r\n\r\n01:35:18:10  01:35:19:17\r\n             Les moutons.\r\n\r\n01:35:19:22  01:35:22:11\r\n    Mon hobby, c'est mes moutons.\r\n\r\n01:35:22:15  01:35:27:22\r\n      J'ai un alpage et j'y vais \r\n     deux fois par semaine en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n01:35:28:03  01:35:31:16\r\n       -Jouer, jouer au violon\r\n        et faire mes devoirs.\r\n\r\n01:35:31:21  01:35:35:05\r\n{\\an1}-Pas grand-chose, \r\nj'ai peu de temps.\r\n\r\n01:35:36:10  01:35:37:16\r\n           -La lecture.\r\n\r\n01:35:37:21  01:35:39:19\r\n    -J'ai essay\u00e9 la guitare\r\n\r\n01:35:40:00  01:35:44:09\r\nmais avec tout ce que j'ai \u00e0 faire,\r\n        c'est difficile.\r\n\r\n01:35:44:13  01:35:49:08\r\n       Musique folklorique\r\n\r\n01:35:49:12  01:35:53:09\r\n-Bizarrement, dans mon temps libre\r\n          je travaille.\r\n\r\n01:35:53:13  01:35:56:07\r\n -Bonjour, vous auriez dix minutes ?\r\n\r\n01:35:56:11  01:35:58:08\r\n-Non, j'ai un train.\r\n                             -OK.\r\n\r\n01:35:58:12  01:36:00:08\r\n     -Pas le temps, OK.\r\n\r\n01:36:00:12  01:36:02:14\r\n      -En ce moment, c'est z\u00e9ro.\r\n\r\n01:36:04:06  01:36:06:11\r\n    -On peut donc se demander\r\n\r\n01:36:06:15  01:36:10:11\r\n      si nous n'allons pas\r\nvers une soci\u00e9t\u00e9 dework addicts.\r\n\r\n01:36:10:15  01:36:11:22\r\n        La morale suisse\r\n\r\n01:36:12:03  01:36:13:13\r\n           du travail\r\n\r\n01:36:13:18  01:36:17:04\r\n nous m\u00e8ne-t-elle \u00e0 notre perte,\r\n         \u00e0 la solitude ?\r\n\r\n01:36:17:09  01:36:21:16\r\n    Qu'avons-nous pour refuser\r\nune initiative pr\u00f4nant une semaine\r\n\r\n01:36:21:21  01:36:24:04\r\n  de vacances suppl\u00e9mentaire ?\r\n\r\n01:36:31:23  01:36:33:23\r\n      Nous allons \u00e0 Zurich,\r\n\r\n01:36:34:04  01:36:38:09\r\nla ville de Zwingli, r\u00e9formateur\r\n\u00e0 la morale du travail mal fam\u00e9.\r\n\r\n01:36:38:13  01:36:40:14\r\n   Nous rencontrons une femme\r\n\r\n01:36:40:19  01:36:44:22\r\n     qui pr\u00e9f\u00e8re travailler\r\nque profiter de son temps libre.\r\n\r\n01:36:45:03  01:36:48:09\r\n       Jeannine Hegelbach\r\n  travaille dans une start-up.\r\n\r\n01:36:48:13  01:36:51:22\r\n    Son job: commercialiser \r\n    une nouvelle application\r\n\r\n01:36:52:03  01:36:56:05\r\n  qui simplifie l'organisation\r\n   du temps libre de chacun.\r\n\r\n01:36:56:10  01:36:58:20\r\n    *-On passe tous des bons moments\r\n\r\n01:36:59:01  01:37:02:20\r\n  entre amis mais se retrouver\r\n  ensemble peut \u00eatre un d\u00e9fi.\r\n\r\n01:37:03:01  01:37:05:09\r\n    *Nous allons changer cela.\r\n\r\n01:37:05:13  01:37:08:04\r\n   *Concerts, sport, cin\u00e9ma...\r\n\r\n01:37:08:09  01:37:11:02\r\n*-Avec Crowd, tu peux t'adresser\r\n\r\n01:37:11:07  01:37:13:01\r\n     \u00e0 un groupe tr\u00e8s pr\u00e9cis\r\n\r\n01:37:13:06  01:37:15:06\r\n    pr\u00e8s d'o\u00f9 tu te trouves.\r\n\r\n01:37:15:11  01:37:19:00\r\n    L'id\u00e9e de l'application\r\n  n'est pas que tout ton temps\r\n\r\n01:37:19:05  01:37:23:16\r\nsoit planifi\u00e9 mais que l'organisation\r\n\r\n01:37:23:21  01:37:28:13\r\n   soit plus efficace, en deux-trois\r\n  clics quand tu montes dans le bus.\r\n\r\n01:37:28:18  01:37:31:19\r\n    Tu peux dire \u00e0 ton ami: \r\n   \"Je passe pour une bi\u00e8re!\"\r\n\r\n01:37:35:11  01:37:40:09\r\n  J'ai tr\u00e8s peu de temps libre\r\n  et il est tr\u00e8s peu organis\u00e9.\r\n\r\n01:37:40:13  01:37:45:06\r\nPour moi, il n'y a pas de diff\u00e9rence\r\n       entre travail et temps libre.\r\n\r\n01:37:45:11  01:37:47:22\r\n   Ca se brouille car je fais\r\n\r\n01:37:48:03  01:37:51:16\r\ndans mon temps libre ce que je fais\r\n         pour mon travail.\r\n\r\n01:37:51:21  01:37:54:18\r\n           Je n'ai pas\r\n   l'impression de travailler.\r\n\r\n01:37:54:23  01:37:56:10\r\n      J'aime ce que je fais\r\n\r\n01:37:56:14  01:38:00:11\r\n               et je le ferais aussi\r\n      si je ne gagnais pas d'argent.\r\n\r\n01:38:00:16  01:38:05:12\r\nLe week-end, je suis presque toujours\r\n              en train de travailler.\r\n\r\n01:38:05:17  01:38:10:15\r\n          Si je re\u00e7ois une commande,\r\n je travaille jusqu'\u00e0 02h00 du matin\r\n\r\n01:38:10:20  01:38:12:14\r\n            si \u00e7a doit \u00eatre termin\u00e9.\r\n\r\n01:38:12:19  01:38:15:09\r\n  C'est comme une \u00e9vidence pour moi.\r\n\r\n01:38:15:13  01:38:19:05\r\n          Oui, je pense que je fr\u00f4le\r\n                   mes limites.\r\n\r\n01:38:19:10  01:38:23:10\r\n                  Et parfois, oui,\r\n           il se peut que je d\u00e9passe\r\n\r\n01:38:23:14  01:38:27:18\r\n           le point critique et que,\r\n                voil\u00e0, \u00e7a me brise.\r\n\r\n01:38:27:23  01:38:31:10\r\nEt alors, il n'y a plus rien qui va.\r\n\r\n01:38:33:02  01:38:37:17\r\n      Mais je crois que c'est un peu\r\n              une question de choix.\r\n\r\n01:38:51:11  01:38:55:01\r\n        Je me sens mieux\r\n   quand je fais quelque chose\r\n\r\n01:38:55:06  01:38:57:13\r\n plut\u00f4t que quand je fais rien.\r\n\r\n01:38:57:18  01:39:02:14\r\n    La passivit\u00e9, pour moi,\r\nc'est quelque chose que j'\u00e9vite.\r\n\r\n01:39:02:19  01:39:07:14\r\n   J'ai toujours l'impression\r\nque je dois faire quelque chose.\r\n\r\n01:39:13:14  01:39:15:19\r\n       C'est un peu ma biblioth\u00e8que.\r\n\r\n01:39:16:00  01:39:17:06\r\n         Je lis beaucoup.\r\n\r\n01:39:17:11  01:39:21:12\r\n           J'ai plein de livres\r\n      sur la cr\u00e9ativit\u00e9, l'\u00e9criture,\r\n\r\n01:39:21:17  01:39:23:07\r\n        lestory telling.\r\n\r\n01:39:23:11  01:39:27:00\r\n  Quand je suis dans le train,\r\n   je lis un ouvrage pratique\r\n\r\n01:39:27:05  01:39:28:20\r\n              pour me perfectionner.\r\n\r\n01:39:29:01  01:39:31:07\r\n{\\an3}     Je suis avide de connaissances.\r\n\r\n01:39:31:11  01:39:33:04\r\n         -Et le miroir ?\r\n\r\n01:39:33:09  01:39:36:04\r\n     -Je ne l'ai pas encore d\u00e9ball\u00e9.\r\n\r\n01:39:36:09  01:39:41:13\r\nJ'ai emm\u00e9nag\u00e9 il y a quelques mois \r\nmais je n'ai pas encore eu le temps\r\n\r\n01:39:41:18  01:39:44:14\r\n              de faire quelque chose\r\n                 avec le miroir.\r\n\r\n01:39:44:19  01:39:47:02\r\n     Je ne l'ai pas encore accroch\u00e9.\r\n\r\n01:39:47:07  01:39:49:16\r\n Je ne l'ai pas encore d\u00e9ball\u00e9.\r\n\r\n01:39:49:21  01:39:51:23\r\n      La chambre \u00e0 coucher.\r\n\r\n01:39:52:04  01:39:54:23\r\nParfois, je travaille dans le lit.\r\n\r\n01:39:55:04  01:39:59:14\r\n    Le matin, le soleil entre\r\n  sur le lit, c'est assez beau.\r\n\r\n01:39:59:19  01:40:02:20\r\nLe soir, on voit\r\nles trains qui passent.\r\n\r\n01:40:03:01  01:40:05:07\r\nJe travaille souvent la nuit\r\n\r\n01:40:05:11  01:40:08:21\r\net je vois les trains\r\ntoutes les demi-heures.\r\n\r\n01:40:09:02  01:40:14:07\r\nC'est comme une montre, je sais\r\nqu'une demi-heure vient de passer.\r\n\r\n01:40:14:11  01:40:17:05\r\n-Tu t'es achet\u00e9 toutes ces choses ?\r\n\r\n01:40:17:10  01:40:21:15\r\n      -J'avais un canap\u00e9, \r\n     un lit et cette table.\r\n\r\n01:40:21:20  01:40:24:06\r\n Le reste, j'ai d\u00fb l'acheter.\r\n\r\n01:40:24:11  01:40:29:07\r\nMais \u00e7a me co\u00fbte \u00e9norm\u00e9ment\r\n  d'acheter des meubles.\r\n\r\n01:40:29:11  01:40:34:11\r\n  Tout ce qui me rend lourde,\r\nimmobile, je n'aime pas du tout.\r\n\r\n01:40:35:11  01:40:36:20\r\n       Mon salon.\r\n\r\n01:40:37:01  01:40:41:22\r\nJe travaille pas mal sur mon canap\u00e9\r\ncar c'est confortable.\r\n\r\n01:40:42:03  01:40:46:14\r\nQuand je travaille longtemps,\r\nje me pose l\u00e0, avec le chien.\r\n\r\n01:40:46:19  01:40:48:19\r\nEt nous travaillons d'ici.\r\n\r\n01:40:49:00  01:40:52:06\r\n   J'ai des tableaux aimant\u00e9s\r\n          sur lesquels\r\n\r\n01:40:52:11  01:40:57:05\r\n        je note mes t\u00e2ches comme \u00e7a,\r\n   quand je perds la vue d'ensemble,\r\n\r\n01:40:57:10  01:41:02:08\r\n  je note les choses, je les d\u00e9coupe\r\n     et les organise sur la semaine.\r\n\r\n01:41:02:12  01:41:05:17\r\n       Quand j'ai termin\u00e9 une t\u00e2che,\r\n                     comme \u00e7a, l\u00e0...\r\n\r\n01:41:07:11  01:41:10:07\r\n      Quand j'en ai des nouvelles...\r\n\r\n01:41:10:11  01:41:13:19\r\n                    L\u00e0, par exemple,\r\n           il faut trouver un hangar\r\n\r\n01:41:14:00  01:41:16:12\r\n    pour la construction de l'avion.\r\n\r\n01:41:16:17  01:41:20:06\r\n  Ca veut dire: \"Trouver un hangar.\"\r\n\r\n01:41:22:06  01:41:25:13\r\n        -Y a-t-il un jour\r\n  dans la semaine o\u00f9 tu te dis:\r\n\r\n01:41:25:18  01:41:27:21\r\n   \"Non, je dois \u00eatre libre\" ?\r\n\r\n01:41:28:02  01:41:30:22\r\n -Non ! Je travaille tout le temps !\r\n\r\n01:41:31:03  01:41:34:11\r\nCa a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a pour moi.\r\n\r\n01:41:34:16  01:41:38:00\r\n                       Avant d'avoir\r\n        ce nouveau poste chez Crowd,\r\n\r\n01:41:38:05  01:41:40:18\r\nje ne savais pas quel jour on \u00e9tait.\r\n\r\n01:41:40:23  01:41:44:15\r\n               Pour moi, c'est \u00e9gal,\r\n       qu'on soit lundi ou dimanche.\r\n\r\n01:41:44:20  01:41:47:21\r\n            Je fais de toute mani\u00e8re\r\n                      la m\u00eame chose.\r\n\r\n01:41:48:02  01:41:51:11\r\n         Je travaille \u00e0 mes projets,\r\n                        je continue.\r\n\r\n01:41:51:15  01:41:55:05\r\n             Ce qui se passe dehors,\r\n                 \u00e7a m'int\u00e9resse pas.\r\n\r\n01:42:02:18  01:42:05:18\r\n   Quand on fait connaissance\r\n         avec quelqu'un\r\n\r\n01:42:05:23  01:42:08:12\r\n          ou si tu vas\r\n   sur un site de rencontres,\r\n\r\n01:42:08:17  01:42:12:06\r\nune des premi\u00e8res questions, c'est:\r\n\r\n01:42:12:11  01:42:14:11\r\n    \"Quel est ton travail ?\"\r\n\r\n01:42:14:16  01:42:19:00\r\n      Le Suisse se d\u00e9finit\r\n  tr\u00e8s fortement \u00e0 travers \u00e7a.\r\n\r\n01:42:21:04  01:42:25:21\r\n-Est-ce qu'on se d\u00e9finit vraiment\r\n  uniquement par son travail ?\r\n\r\n01:42:26:02  01:42:29:11\r\n   Qu'est-ce que cela signifie\r\n      pour son bien-\u00eatre ?\r\n\r\n01:42:29:16  01:42:34:06\r\n      -La Suisse a un des plus hauts\r\n        indices de bonheur au monde.\r\n\r\n01:42:35:11  01:42:37:01\r\n       Mais la d\u00e9finition\r\n\r\n01:42:37:06  01:42:39:11\r\n        de bonheur varie.\r\n\r\n01:42:40:15  01:42:42:09\r\n                       Joyeux, ici,\r\n\r\n01:42:42:13  01:42:44:20\r\n           ne veut pas dire bruyant.\r\n\r\n01:42:45:01  01:42:46:11\r\n         Les gens rient\r\n\r\n01:42:46:16  01:42:52:14\r\n En effet, rire bruyamment en public\r\n   est quelque chose de tr\u00e8s mal vu.\r\n\r\n01:42:52:19  01:42:55:06\r\n      Les gens vont penser\r\n\r\n01:42:55:11  01:42:57:06\r\n       que vous \u00eates fou.\r\n\r\n01:42:58:19  01:43:03:10\r\n -Question satisfaction de vie,\r\n     la Suisse est devant.\r\n\r\n01:43:07:06  01:43:10:09\r\n        C'est tr\u00e8s suisse\r\n     d'\u00eatre de bonne humeur.\r\n\r\n01:43:10:13  01:43:14:09\r\n     Alors pourquoi y a-t-il\r\n  deux fois plus de psychiatres\r\n\r\n01:43:14:13  01:43:17:05\r\nque dans les autres pays europ\u00e9ens ?\r\n\r\n01:43:17:10  01:43:19:04\r\n   Un Suisse sur deux souffre\r\n\r\n01:43:19:09  01:43:22:10\r\n     d'une maladie psychique\r\n      une fois dans sa vie.\r\n\r\n01:43:22:14  01:43:27:17\r\n Il est tr\u00e8s suisse de consulter \r\nr\u00e9guli\u00e8rement un m\u00e9decin de l'\u00e2me.\r\n\r\n01:43:27:22  01:43:31:09\r\n   Nous cherchons \u00e0 comprendre\r\n      pourquoi c'est ainsi\r\n\r\n01:43:31:13  01:43:33:10\r\n    et allons en chercher un.\r\n\r\n01:43:33:14  01:43:35:16\r\n  Depuis 17 ans, le psychiatre\r\n\r\n01:43:35:21  01:43:38:02\r\n Jean Adank, de Bienne, a trait\u00e9\r\n\r\n01:43:38:07  01:43:41:13\r\n   50 % de Suisses al\u00e9maniques\r\n       et 50 % de Romands,\r\n\r\n01:43:41:18  01:43:44:11\r\ntous des mammif\u00e8res, bien entendu.\r\n\r\n01:43:44:16  01:43:46:17\r\n-Ca, c'est pas la peur.\r\n\r\n01:43:46:22  01:43:49:04\r\nIl sait, il me conna\u00eet.\r\n\r\n01:43:49:09  01:43:54:13\r\n   -La psychologie du cheval\r\nest proche de celle de l'homme ?\r\n\r\n01:43:54:18  01:43:56:18\r\n-De tous les mammif\u00e8res.\r\n\r\n01:43:56:23  01:43:58:14\r\nOn va voir s'il fuit.\r\n\r\n01:44:00:21  01:44:03:07\r\n -Oh... Ca me fait mal au coeur.\r\n\r\n01:44:03:11  01:44:05:05\r\n  -Il se prot\u00e8ge avec la fuite\r\n\r\n01:44:05:10  01:44:10:07\r\ncar il n'a pas d'armes: pas de crocs\r\n       comme le tigre ni de griffes.\r\n\r\n01:44:10:11  01:44:14:00\r\n      Tous les herbivores\r\n   sont des animaux de fuite.\r\n\r\n01:44:18:04  01:44:23:17\r\n-Pourquoi la densit\u00e9 de psychiatres\r\n  est-elle si \u00e9lev\u00e9e en Suisse ?\r\n\r\n01:44:23:22  01:44:26:04\r\n{\\an1}On en a le double\r\nqu'en Islande.\r\n\r\n01:44:26:09  01:44:29:06\r\n        -Il faudrait savoir pourquoi\r\n\r\n01:44:29:11  01:44:31:19\r\n        il y en a si peu en Islande.\r\n\r\n01:44:32:00  01:44:33:23\r\n          Au moment o\u00f9 la conscience\r\n\r\n01:44:34:04  01:44:36:13\r\n           de la libert\u00e9 individuelle\r\n\r\n01:44:36:18  01:44:40:02\r\n                 devient un probl\u00e8me\r\n                 pour la personne...\r\n\r\n01:44:40:07  01:44:42:16\r\n           Ce questionnement interne\r\n\r\n01:44:42:21  01:44:45:11\r\n de ce qu'est la libert\u00e9 et de savoir\r\n\r\n01:44:45:16  01:44:48:18\r\n            jusqu'o\u00f9 je peux pousser\r\n               mes initiatives...\r\n\r\n01:44:48:23  01:44:53:16\r\n Ce questionnement devient plus fort\r\n         que dans un contexte de vie\r\n\r\n01:44:53:21  01:44:56:16\r\n                 o\u00f9 la d\u00e9termination\r\n                   de notre parcours\r\n\r\n01:44:56:21  01:44:59:05\r\n     est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9d\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n01:44:59:10  01:45:02:11\r\nSe sentir suisse, c'est se sentir\r\n\r\n01:45:02:16  01:45:06:05\r\n       dans un territoire \r\n       qu'on a pu explorer\r\n\r\n01:45:06:10  01:45:10:01\r\n       avec des souvenirs\r\n   qui renforcent le sentiment\r\n\r\n01:45:10:06  01:45:12:15\r\nd'\u00eatre le personnage que je suis.\r\n\r\n01:45:12:20  01:45:16:01\r\n     -On dit que la Suisse \r\n     est le pays du secret.\r\n\r\n01:45:16:06  01:45:18:20\r\n       Ca a une influence\r\n       sur vos patients ?\r\n\r\n01:45:19:01  01:45:20:12\r\n       -Etonnamment, oui.\r\n\r\n01:45:20:17  01:45:25:09\r\n                Il y a des histoires\r\nqui datent de plusieurs g\u00e9n\u00e9rations,\r\n\r\n01:45:25:13  01:45:31:05\r\n     souvent des histoires d'inceste\r\n   qui datent d'avant la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n01:45:31:10  01:45:34:14\r\n               Elles se transmettent\r\n               et peuvent influencer\r\n\r\n01:45:34:19  01:45:36:21\r\n        l'imagination des personnes.\r\n\r\n01:45:37:02  01:45:41:03\r\n     La personne qui vient a souvent\r\n        un trouble dans son parcours\r\n\r\n01:45:41:08  01:45:42:14\r\n                   biographique.\r\n\r\n01:45:50:18  01:45:53:22\r\n    -La Suisse est une sorte\r\n        de petit paradis\r\n\r\n01:45:54:03  01:45:57:18\r\n    mais le confort n'est pas\r\n      le garant du bonheur.\r\n\r\n01:45:57:23  01:46:01:21\r\n  -Ca a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a:\r\n    je me sens bien et riche\r\n\r\n01:46:02:02  01:46:06:21\r\n       tant que mon voisin\r\nest plus pauvre et malade que moi.\r\n\r\n01:46:07:02  01:46:10:07\r\nMais il y a aussi un aspect culturel\r\n\r\n01:46:10:11  01:46:14:08\r\n    avec toute cette histoire\r\n         de comp\u00e9tition\r\n\r\n01:46:14:12  01:46:17:20\r\nqui est d\u00e9licate car elle fatigue.\r\n\r\n01:46:18:01  01:46:24:16\r\n Se mesurer toujours aux autres \r\net axer sur la meilleure position\r\n\r\n01:46:24:21  01:46:28:10\r\n  ou la plus grande performance\r\n\r\n01:46:28:14  01:46:33:10\r\n          est un moyen\r\n   pubertaire et publicitaire.\r\n\r\n01:46:33:14  01:46:37:11\r\n    Si la Suisse comprend \u00e7a,\r\n    elle nivellera peut-\u00eatre\r\n\r\n01:46:37:16  01:46:39:20\r\n   cette id\u00e9e de comp\u00e9titivit\u00e9\r\n\r\n01:46:40:01  01:46:43:04\r\n        pour axer plut\u00f4t\r\n      sur la compr\u00e9hension.\r\n\r\n01:46:47:11  01:46:51:06\r\n-Vivre dans un pays ferm\u00e9\r\npar nos montagnes,\r\n\r\n01:46:51:11  01:46:55:04\r\n\u00e7a a une influence\r\nsur notre psychologie ?\r\n\r\n01:46:55:09  01:46:59:06\r\n           -Ca nous motive \u00e0 monter\r\n             pour voir l'horizon\r\n\r\n01:46:59:11  01:47:01:22\r\n       apr\u00e8s avoir fait des efforts\r\n\r\n01:47:02:03  01:47:05:10\r\n              pour aller voir\r\n       ce qu'il y a de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n01:47:08:00  01:47:10:02\r\n         Musique l\u00e9g\u00e8re\r\n\r\n01:47:10:07  01:47:27:07\r\n...\r\n\r\n01:47:27:11  01:47:30:12\r\n...\r\n\r\n01:47:30:17  01:47:33:20\r\n          -Si la Suisse\r\n   \u00e9tait en analyse chez vous,\r\n\r\n01:47:34:01  01:47:37:03\r\nqu'est-ce que\r\nvous lui pr\u00e9coniseriez ?\r\n\r\n01:47:37:08  01:47:42:14\r\n-Pour la Suisse, il n'y a pas d'autre\r\n    alternative que la psychanalyse !\r\n\r\n01:47:42:19  01:47:44:00\r\nElle rit\r\n\r\n01:47:44:05  01:47:47:00\r\n-Vous pouvez pr\u00e9ciser ?\r\n\r\n01:47:47:05  01:47:48:23\r\n               -Pr\u00e9ciser ?\r\n\r\n01:47:49:04  01:47:56:06\r\n      Elle doit apprendre \u00e0 faire \r\n     un m\u00e9lange un peu plus ad\u00e9quat\r\n\r\n01:47:56:11  01:47:59:22\r\n    entre la raison et l'\u00e9motion.\r\n\r\n01:48:03:03  01:48:05:04\r\n     -Voil\u00e0 des mots clairs.\r\n\r\n01:48:05:09  01:48:07:21\r\nIl faut travailler au bon \u00e9quilibre\r\n\r\n01:48:08:02  01:48:11:08\r\n    entre raison et \u00e9motions.\r\n\r\n01:48:11:12  01:48:16:11\r\n Le paysage vallonn\u00e9 nous force \r\n \u00e0 rester curieux, bref, il faut\r\n\r\n01:48:16:16  01:48:20:01\r\n     que nous nous occupions\r\n      moins de nous-m\u00eames.\r\n\r\n01:48:20:06  01:48:23:03\r\nMalgr\u00e9 cela, nous nous retrouvons,\r\n\r\n01:48:23:08  01:48:27:02\r\n      les trois reporters,\r\n   au cours \"Typically Swiss\".\r\n\r\n01:48:27:07  01:48:30:02\r\n-Une des choses qui maintient l'unit\u00e9\r\n\r\n01:48:30:07  01:48:32:18\r\nde la soci\u00e9t\u00e9, c'est les r\u00e8gles.\r\n\r\n01:48:32:23  01:48:37:00\r\n             R\u00e8gle num\u00e9ro un:\r\n    \"So haemmers scho immer gmacht\".\r\n\r\n01:48:37:05  01:48:40:07\r\n              \"So haben wir es schon\r\n                 immer gemacht.\"\r\n\r\n01:48:40:11  01:48:43:07\r\n                \"Nous avons toujours\r\n                 fait \u00e7a comme \u00e7a.\"\r\n\r\n01:48:43:11  01:48:46:11\r\n                      Ils ont trouv\u00e9\r\n          la juste mani\u00e8re de faire.\r\n\r\n01:48:46:15  01:48:49:05\r\nMon mari m'a montr\u00e9 la bonne mani\u00e8re\r\n\r\n01:48:49:10  01:48:50:23\r\n   de plier des chaussettes !\r\n\r\n01:48:52:18  01:48:55:07\r\n                  R\u00e8gle num\u00e9ro deux:\r\n               \"On n'a encore jamais\r\n\r\n01:48:55:11  01:48:57:06\r\n       fait \u00e7a comme \u00e7a.\"\r\n\r\n01:48:57:11  01:48:59:15\r\n       R\u00e8gle num\u00e9ro trois:\r\n\r\n01:48:59:20  01:49:02:06\r\n         \"Tout le monde\r\n     peut pr\u00e9tendre savoir.\"\r\n\r\n01:49:02:11  01:49:06:12\r\n La premi\u00e8re r\u00e9ponse, si vous voulez\r\n      faire les choses diff\u00e9remment,\r\n\r\n01:49:06:17  01:49:10:21\r\n  c'est \"non\" mais ce n'est pas\r\n   la fin de la conversation,\r\n\r\n01:49:11:02  01:49:12:08\r\n                    c'est son d\u00e9but.\r\n\r\n01:49:12:12  01:49:14:14\r\n -\"On a toujours fait comme \u00e7a,\r\n\r\n01:49:14:19  01:49:20:05\r\non n'a encore jamais fait \u00e7a comme\r\n\u00e7a, tout le monde pourrait vouloir\r\n\r\n01:49:20:10  01:49:21:17\r\n          s'en m\u00ealer.\"\r\n\r\n01:49:21:22  01:49:24:17\r\n       Normal qu'il faille\r\n       un mode d'emploi !\r\n\r\n01:49:24:22  01:49:28:14\r\nDans ce pays, l'habitant typique\r\n   na\u00eet fanatique de trains.\r\n\r\n01:49:28:19  01:49:33:12\r\n Il habite une maison ennuyeuse o\u00f9\r\nil cherche les meilleurs compromis.\r\n\r\n01:49:33:17  01:49:36:07\r\n           Il atteint\r\n   les sommets professionnels\r\n\r\n01:49:36:11  01:49:38:20\r\n         par ambition,\r\n     assiduit\u00e9 et humilit\u00e9.\r\n\r\n01:49:39:01  01:49:42:09\r\n         Son \u00e9quilibre\r\n  entre travail et temps libre\r\n\r\n01:49:42:13  01:49:43:22\r\n       reste \u00e0 la tra\u00eene.\r\n\r\n01:49:44:03  01:49:45:17\r\n     Finalement, il consulte\r\n\r\n01:49:45:22  01:49:47:21\r\n         un psychiatre.\r\n\r\n01:49:48:02  01:49:50:19\r\n  Pour prot\u00e9ger ses richesses,\r\n\r\n01:49:51:00  01:49:53:07\r\n  il les d\u00e9pense en assurances.\r\n\r\n01:49:53:11  01:49:57:23\r\n Pour recycler m\u00e9ticuleusement,\r\nil produit des d\u00e9chets en masse.\r\n\r\n01:49:58:04  01:50:02:10\r\nIl doit g\u00e9n\u00e9reusement faire des dons\r\n       pour se laisser aller.\r\n\r\n01:50:02:14  01:50:06:21\r\n  Ces sp\u00e9cificit\u00e9s statistiques\r\n        de la suissitude,\r\n\r\n01:50:07:02  01:50:11:01\r\nnous les examinons dans la seconde\r\n     partie de notre voyage.\r\n\r\n01:50:11:06  01:50:15:00\r\nNous reconna\u00eetrons alors peut-\u00eatre\r\n      pourquoi nous sommes,\r\n\r\n01:50:15:05  01:50:18:20\r\n  qui nous sommes et s'il reste\r\n     quelque chose \u00e0 faire.\r\n\r\n01:50:21:07  01:50:24:07\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n01:00:00:00  01:00:01:12\r\n...\r\n\r\n01:00:01:17  01:00:03:14\r\n      -Notre fromage d'alpage.\r\n\r\n01:00:03:19  01:00:05:18\r\n      -Un Suisse typique ?\r\n\r\n01:00:07:01  01:00:08:06\r\n       -Terre-\u00e0-terre.\r\n\r\n01:00:08:11  01:00:10:20\r\n           -La ponctualit\u00e9.\r\n-Les vaches.\r\n\r\n01:00:11:01  01:00:16:05\r\n         -La loyaut\u00e9 et,\r\n  par-dessus tout, la tol\u00e9rance.\r\n\r\n01:00:16:10  01:00:21:00\r\n       -Nous sommes droits \r\n   et on ne se laisse pas influencer.\r\n\r\n01:00:21:05  01:00:23:22\r\n          -La ponctualit\u00e9;\r\n       nous avons du travail;\r\n\r\n01:00:24:03  01:00:27:12\r\n        nous sommes corrects\r\n    par rapport \u00e0 d'autres pays.\r\n\r\n01:00:27:17  01:00:30:01\r\n                    -Le fromage. \r\n-Les montagnes.\r\n\r\n01:00:31:04  01:00:33:13\r\n                     -Fromage !\r\n-Les montagnes.\r\n\r\n01:00:33:18  01:00:37:02\r\n     -Le Suisse est honn\u00eate,\r\n        dans l'ensemble.\r\n\r\n01:00:37:07  01:00:40:00\r\n       -Qu'est-ce qui est\r\n      typiquement suisse ?\r\n\r\n01:00:40:05  01:00:42:19\r\n         Cette question\r\n     se pose inlassablement.\r\n\r\n01:00:43:00  01:00:46:14\r\n      Certains pr\u00e9tendent\r\n  qu'il est typiquement suisse\r\n\r\n01:00:46:19  01:00:48:18\r\n     de la poser \u00e0 l'infini.\r\n\r\n01:00:48:23  01:00:50:12\r\n        Qui sommes-nous,\r\n\r\n01:00:50:17  01:00:52:10\r\n       nous, les Suisses ?\r\n\r\n01:00:52:14  01:00:54:06\r\n    Existe-t-il quelque chose\r\n\r\n01:00:54:11  01:00:57:21\r\n   que l'on pourrait qualifier\r\n     de typiquement suisse ?\r\n\r\n01:00:58:02  01:01:00:05\r\n  Qu'est-ce qui lie le Romand,\r\n\r\n01:01:00:10  01:01:04:08\r\n   l'Al\u00e9manique, le Tessinois\r\n        et le Romanche ?\r\n\r\n01:01:05:11  01:01:10:05\r\nCette question nous emm\u00e8ne \u00e0 travers\r\n   la Suisse, moi, Sophie Sallin,\r\n\r\n01:01:10:10  01:01:12:07\r\n       de Suisse romande,\r\n\r\n01:01:12:11  01:01:14:11\r\n A.Herzog, de Suisse al\u00e9manique\r\n\r\n01:01:14:15  01:01:16:22\r\n et Erik Bernasconi, du Tessin.\r\n\r\n01:01:17:03  01:01:20:06\r\n   Nous nous sommes concentr\u00e9s\r\n           sur ce qui,\r\n\r\n01:01:20:11  01:01:23:09\r\n        statistiquement,\r\n      diff\u00e9rencie la Suisse\r\n\r\n01:01:23:13  01:01:26:05\r\n         de ses voisins\r\n     pour regarder derri\u00e8re,\r\n\r\n01:01:26:10  01:01:29:01\r\n    l\u00e0 o\u00f9 se trouve l'humain.\r\n\r\n01:01:29:06  01:01:30:11\r\n       Nous avons regard\u00e9\r\n\r\n01:01:30:16  01:01:35:00\r\n derri\u00e8re le r\u00e9seau ferroviaire\r\n    le plus dense d'Europe.\r\n\r\n01:01:35:05  01:01:39:00\r\nDerri\u00e8re la d\u00e9mocratie consensuelle.\r\n\r\n01:01:39:05  01:01:42:05\r\n Derri\u00e8re ces heures de travail.\r\n\r\n01:01:42:10  01:01:45:15\r\n    Et nous suivons le cours\r\n       \"Typically Swiss\",\r\n\r\n01:01:45:20  01:01:49:12\r\n  o\u00f9 des \u00e9trangers se pr\u00e9parent\r\n      \u00e0 la vie parmi nous.\r\n\r\n01:01:49:17  01:01:51:13\r\n  -Vous connaissez\"Gruetzi\" ?\r\n\r\n01:01:51:18  01:01:55:10\r\n        -A pr\u00e9sent commence\r\nla deuxi\u00e8me partie de notre voyage.\r\n\r\n01:01:55:14  01:01:58:05\r\n Avec nous, le fauteuil Torino,\r\n\r\n01:01:58:10  01:02:00:15\r\nle mod\u00e8le le plus achet\u00e9 de Suisse.\r\n\r\n01:02:00:20  01:02:04:15\r\n    Des passants s'y assoient\r\n     et nous disent ce qui,\r\n\r\n01:02:04:20  01:02:07:11\r\npour eux, est typiquement suisse.\r\n\r\n01:02:17:06  01:02:18:17\r\n                    -Bien install\u00e9 ?\r\n\r\n01:02:18:22  01:02:20:03\r\n           -Ouais, super.\r\n\r\n01:02:20:08  01:02:24:21\r\n        -Oui, notre nature\r\n      est typiquement suisse.\r\n\r\n01:02:25:02  01:02:26:09\r\n          -Les lacs.\r\n\r\n01:02:26:13  01:02:28:08\r\n   -Les montagnes, les lacs.\r\n\r\n01:02:28:12  01:02:31:09\r\n   -La pr\u00e9servation de la nature.\r\n\r\n01:02:31:13  01:02:33:03\r\n-C'est tr\u00e8s rang\u00e9.\r\n\r\n01:02:33:08  01:02:37:11\r\nOn le remarque quand on revient\r\nd'Allemagne ou de France.\r\n\r\n01:02:37:16  01:02:40:14\r\n{\\an1}Quand on arrive \u00e0 B\u00e2le,\r\non sait o\u00f9 on est !\r\n\r\n01:02:40:19  01:02:42:09\r\n     -La bonne eau potable.\r\n\r\n01:02:42:13  01:02:44:02\r\n{\\an1}-Le pays est propre.\r\n\r\n01:02:44:07  01:02:46:15\r\n{\\an1}-Peu de d\u00e9chets tra\u00eenent.\r\n\r\n01:02:46:20  01:02:52:23\r\n{\\an1}Je trouve \u00e7a assez agr\u00e9able, si\r\non compare avec certains autres pays.\r\n\r\n01:02:53:04  01:02:56:12\r\n         -Nous serions\r\n les Mister Propre de l'Europe.\r\n\r\n01:02:56:17  01:03:03:00\r\nNous sommes aussi aux premi\u00e8res \r\nplaces question tri des d\u00e9chets.\r\n\r\n01:03:03:05  01:03:06:17\r\n Mais nous sommes les deuxi\u00e8mes\r\n    plus grands producteurs\r\n\r\n01:03:06:22  01:03:09:17\r\n    de d\u00e9chets du continent.\r\n\r\n01:03:09:22  01:03:15:02\r\nUn Suisse produit, \u00e0 lui tout seul,\r\n     729 kg de d\u00e9chets par an.\r\n\r\n01:03:15:07  01:03:19:19\r\n   En Europe, seul le Danemark\r\n    en produit plus que nous.\r\n\r\n01:03:21:11  01:03:26:06\r\nSommes-nous des gaspilleurs durables\r\n     ou des pollueurs \u00e9colos ?\r\n\r\n01:03:26:11  01:03:30:06\r\n Ce cycle consommation-recyclage\r\n   est-il typiquement suisse ?\r\n\r\n01:03:32:13  01:03:35:20\r\n     Nous allons \u00e0 Menzonio,\r\n        o\u00f9 s'est \u00e9tablie\r\n\r\n01:03:36:01  01:03:38:11\r\n   la communaut\u00e9 Pianta Monda.\r\n\r\n01:03:42:23  01:03:44:20\r\n  Ici, on cherche au quotidien\r\n\r\n01:03:45:01  01:03:48:08\r\n      \u00e0 minimiser au mieux \r\n      le cycle des d\u00e9chets.\r\n\r\n01:03:48:12  01:03:52:08\r\n        Musique dynamique\r\n\r\n01:03:52:12  01:03:57:00\r\n             Alt-J\r\n         Left Hand Free\r\n\r\n01:03:57:05  01:04:00:17\r\n  -Well, your left hand's free\r\n\r\n01:04:00:22  01:04:03:01\r\n   And your right's in a grip\r\n\r\n01:04:03:06  01:04:05:22\r\n     With another left hand \r\n    Watch his right hand slip\r\n\r\n01:04:06:03  01:04:10:22\r\n     Towards his gun, oh, no\r\n\r\n01:04:11:03  01:04:12:08\r\n         -Il y a 22 ans,\r\n\r\n01:04:12:12  01:04:16:23\r\n        huit amis cr\u00e9ent\r\ncette communaut\u00e9 autosuffisante.\r\n\r\n01:04:17:04  01:04:21:03\r\n      Le dernier fondateur\r\n encore pr\u00e9sent, Ulrico Stamani,\r\n\r\n01:04:21:08  01:04:23:20\r\nhabite toujours dans l'\u00e9covillage.\r\n\r\n01:04:24:01  01:04:27:02\r\nIl est d'origine suisse-allemande.\r\n\r\n01:04:27:07  01:04:30:01\r\n       Il s'appelait jadis\r\n       Ulrich Stadelmann.\r\n\r\n01:04:30:06  01:04:33:04\r\n          Il enseignait\r\n    dans le canton de Zurich.\r\n\r\n01:04:33:09  01:04:34:23\r\n    Il a tout laiss\u00e9 tomber.\r\n\r\n01:04:35:04  01:04:37:23\r\n     Le but de Pianta Monda\r\n        est l'autarcie.\r\n\r\n01:04:38:04  01:04:41:23\r\n       -Nous ne sommes pas rattach\u00e9s\r\n               au r\u00e9seau \u00e9lectrique.\r\n\r\n01:04:42:04  01:04:45:22\r\n        Nous ne sommes pas rattach\u00e9s\r\n             au r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique.\r\n\r\n01:04:46:03  01:04:49:12\r\n        Nous ne sommes pas rattach\u00e9s\r\n                  au r\u00e9seau routier.\r\n\r\n01:04:50:16  01:04:55:06\r\n        Nous ne sommes pas rattach\u00e9s\r\n          aux \u00e9gouts; on a le n\u00f4tre.\r\n\r\n01:04:55:11  01:04:59:17\r\n -Ici, la production de d\u00e9chets\r\n    est sept fois plus basse\r\n\r\n01:04:59:22  01:05:03:13\r\n      que la moyenne suisse\r\n    avec 111 kg par personne,\r\n\r\n01:05:03:18  01:05:05:13\r\n     \u00e9trons humains compris.\r\n\r\n01:05:05:18  01:05:09:15\r\n-Le monde entier ne peut pas diluer\r\n       ses mati\u00e8res f\u00e9cales\r\n\r\n01:05:09:20  01:05:12:06\r\net les laisser partir n'importe o\u00f9.\r\n\r\n01:05:12:11  01:05:14:11\r\n    C'est un appauvrissement.\r\n\r\n01:05:14:16  01:05:17:22\r\n      -Le taux de recyclage\r\n      avoisine les 99,9 %.\r\n\r\n01:05:18:03  01:05:22:11\r\n  Statistiquement, Pianta Monda\r\n  est \u00e0 l'avant-garde du pays.\r\n\r\n01:05:22:16  01:05:26:01\r\n-Le premier point, c'est \u00e9viter.\r\n\r\n01:05:26:06  01:05:29:22\r\n      Avant tout, produire\r\n  le moins de d\u00e9chets possible\r\n\r\n01:05:30:03  01:05:32:22\r\net sans longs trajets de transport.\r\n\r\n01:05:33:03  01:05:34:13\r\n         Les r\u00e9utiliser.\r\n\r\n01:05:35:12  01:05:37:11\r\n               On attend le soleil.\r\n\r\n01:05:43:03  01:05:45:11\r\n Voici nos jardins en terrasses.\r\n\r\n01:05:45:15  01:05:47:16\r\n      On a huit terrasses.\r\n\r\n01:05:47:21  01:05:49:18\r\n       Ca a l'air sauvage\r\n\r\n01:05:49:23  01:05:52:12\r\nmais il y a une certaine logique.\r\n\r\n01:05:58:11  01:06:02:13\r\n     -La question se pose:\r\nest-ce la c\u00e9l\u00e9bration du pass\u00e9 ?\r\n\r\n01:06:05:16  01:06:07:21\r\n     Ou le monde de demain ?\r\n\r\n01:06:09:16  01:06:14:22\r\n    -Le bon Dieu nous a donn\u00e9\r\n  une entr\u00e9e mais deux sorties.\r\n\r\n01:06:15:03  01:06:17:01\r\nC'est bizarre de m\u00e9langer\r\n\r\n01:06:17:06  01:06:20:02\r\nce qui vient de ces sorties\r\n\r\n01:06:20:07  01:06:23:16\r\net d'\u00e9vacuer toute la sauce ensemble.\r\n\r\n01:06:23:21  01:06:27:09\r\nL'urine part\r\ndans un r\u00e9servoir d'urine.\r\n\r\n01:06:27:13  01:06:29:12\r\nC'est exploit\u00e9 comme engrais.\r\n\r\n01:06:29:17  01:06:31:23\r\n{\\an1}L\u00e0, on est pas encore\r\nau point...\r\n\r\n01:06:32:04  01:06:33:21\r\n{\\an1}Mais les mati\u00e8res f\u00e9cales\r\n\r\n01:06:34:02  01:06:35:08\r\n         sont s\u00e9par\u00e9es.\r\n\r\n01:06:35:12  01:06:39:05\r\n         Devant, il y a\r\n    le r\u00e9cup\u00e9rateur d'urine.\r\n\r\n01:06:39:10  01:06:42:12\r\nCa part dans notre station\r\nd'\u00e9puration maison.\r\n\r\n01:06:42:17  01:06:47:01\r\nOn rince avec de l'eau\r\npour que toute l'urine parte\r\n\r\n01:06:47:06  01:06:49:06\r\ncar l'urine qui stagne,\r\n\r\n01:06:49:11  01:06:51:18\r\n     \u00e7a fermente et \u00e7a pue.\r\n\r\n01:06:51:23  01:06:56:08\r\nA l'arri\u00e8re, en plus\r\ndes \u00e9trons et du papier,\r\n\r\n01:06:56:12  01:07:00:10\r\non rajoute une poign\u00e9e\r\nde sciure de bois.\r\n\r\n01:07:00:14  01:07:05:09\r\n{\\an1}On vide le seau en plastique\r\nune fois par semaine.\r\n\r\n01:07:05:13  01:07:11:01\r\nQuand le processus fonctionne, on a\r\ndu bon compost apr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 une ann\u00e9e.\r\n\r\n01:07:11:06  01:07:14:20\r\n     Mais nous, on le laisse \r\n     deux ans et on l'utilise\r\n\r\n01:07:15:01  01:07:19:10\r\n    pour les arbustes \u00e0 baies,\r\n pas pour les l\u00e9gumes \u00e0 feuilles.\r\n\r\n01:07:19:14  01:07:22:22\r\n       -Ca te d\u00e9go\u00fbte pas\r\n  de prendre ton compost humain\r\n\r\n01:07:23:03  01:07:25:10\r\npour le mettre dans les arbustes ?\r\n\r\n01:07:25:14  01:07:27:06\r\n         -Non, pas du tout !\r\n\r\n01:07:27:11  01:07:29:12\r\n      C'est une chose naturelle !\r\n\r\n01:07:29:17  01:07:33:00\r\n        Manger est devenu\r\n     un sujet tr\u00e8s important,\r\n\r\n01:07:33:05  01:07:35:07\r\n   on peut en parler des heures !\r\n\r\n01:07:35:11  01:07:39:04\r\n      Que la fondue bourguignonne\r\n           est bien \u00e9pic\u00e9e !\r\n\r\n01:07:39:09  01:07:43:05\r\n  Pourquoi ce qui sort par derri\u00e8re\r\n                  serait un tabou ?\r\n\r\n01:07:43:10  01:07:45:11\r\n        C'est vraimentnatura pura.\r\n\r\n01:07:45:16  01:07:48:20\r\n   -Tout ce qui est r\u00e9cup\u00e9r\u00e9,\r\n\r\n01:07:49:01  01:07:51:09\r\nc'est pour faire de l'engrais ?\r\n\r\n01:07:51:13  01:07:53:06\r\n              -C'est notre objectif.\r\n\r\n01:07:53:11  01:07:55:16\r\n       On aimerait boucler le cycle.\r\n\r\n01:07:57:20  01:08:01:11\r\n               En temps normal,\r\n          ce serait bien plus plein.\r\n\r\n01:08:11:01  01:08:13:07\r\nAlors \u00e7a, c'est le nouveau.\r\n\r\n01:08:13:11  01:08:18:01\r\nCa n'a pas l'air tr\u00e8s joli\r\nmais \u00e7a ne sent pas trop fort.\r\n\r\n01:08:20:14  01:08:23:15\r\n          S'il pleut,\r\n l'engrais sort par-l\u00e0, en bas.\r\n\r\n01:08:23:20  01:08:27:07\r\n       C'est pour \u00e7a que cette herbe\r\n                 est tr\u00e8s grasse.\r\n\r\n01:08:29:00  01:08:32:06\r\n   Et c'est parfait comme d\u00e9tergent.\r\n\r\n01:08:34:08  01:08:36:14\r\n            C'est l\u00e9g\u00e8rement humide.\r\n\r\n01:08:42:18  01:08:44:13\r\n     Le papier se d\u00e9compose\r\n\r\n01:08:44:18  01:08:48:04\r\n         plus lentement,\r\nsurtout quand il est \u00e0 la surface.\r\n\r\n01:08:50:04  01:08:51:20\r\n     Et \u00e7a, c'est l'ancien.\r\n\r\n01:08:52:01  01:08:54:16\r\n         On l'a arr\u00eat\u00e9 au printemps.\r\n\r\n01:08:54:21  01:08:59:13\r\n     Mais l\u00e0, on voit encore le tout\r\n        vieux, qui est sorti par-l\u00e0.\r\n\r\n01:09:02:09  01:09:04:10\r\n              Ca, c'est de la merde.\r\n\r\n01:09:05:12  01:09:08:04\r\n C'est comme de la terre de for\u00eat.\r\n\r\n01:09:08:09  01:09:11:13\r\nEt bien s\u00fbr, \u00e7a ne sent rien du tout.\r\n\r\n01:09:22:09  01:09:24:15\r\n                       Bon app\u00e9tit !\r\n        -Bon app\u00e9tit.\r\n\r\n01:09:27:21  01:09:30:23\r\n-Nous, on veut trouver notre voie,\r\n\r\n01:09:31:04  01:09:35:03\r\n      proche de la nature,\r\n     proche des ressources.\r\n\r\n01:09:35:08  01:09:39:03\r\n     Les gens qui se d\u00e9cident\r\npour une vie soi-disant civilis\u00e9e,\r\n\r\n01:09:39:08  01:09:42:21\r\n     pour cette vie normale,\r\n    suisse, ils ont le droit.\r\n\r\n01:09:43:02  01:09:46:02\r\n                            Partout,\r\n       il y a les possibilit\u00e9s pour.\r\n\r\n01:09:46:07  01:09:50:03\r\n            D\u00e9j\u00e0 en bas, au village,\r\n           il y a la t\u00e9l\u00e9, la radio,\r\n\r\n01:09:50:08  01:09:52:06\r\n    la musique \u00e0 plein tube.\r\n\r\n01:09:52:11  01:09:55:03\r\nNous, on n'a pas besoin de \u00e7a ici.\r\n\r\n01:09:55:08  01:09:59:03\r\n     Si vous ne voulez pas\r\n   ce qu'on vous propose ici,\r\n\r\n01:09:59:08  01:10:02:23\r\n  alors il faut pas venir nous voir.\r\n\r\n01:10:03:04  01:10:06:02\r\n         Nous, on ne force personne.\r\n\r\n01:10:06:07  01:10:09:14\r\n-Quelle serait une solution\r\n     moins radicale ?\r\n\r\n01:10:09:19  01:10:12:03\r\nTout le monde ne vous suivra pas.\r\n\r\n01:10:12:08  01:10:16:01\r\n      -On ne peut pas changer la vie\r\n               de tout le monde.\r\n\r\n01:10:16:06  01:10:18:21\r\n                 On peut donner\r\n            de nouvelles impulsions.\r\n\r\n01:10:19:02  01:10:21:00\r\n         Beaucoup de jeunes viennent\r\n\r\n01:10:21:05  01:10:25:19\r\n  et entendent pour la premi\u00e8re fois\r\n    qu'il y a d'autres possibilit\u00e9s.\r\n\r\n01:10:26:00  01:10:27:12\r\n               C'est le premier pas.\r\n\r\n01:10:27:17  01:10:52:11\r\n...\r\n\r\n01:10:52:15  01:10:56:07\r\n      Des oiseaux chantent\r\n\r\n01:10:56:11  01:11:00:07\r\n...\r\n\r\n01:11:00:11  01:11:05:05\r\n   -La visite de Pianta Monda \r\n   nous a durablement marqu\u00e9s.\r\n\r\n01:11:05:10  01:11:07:19\r\n        Cette nostalgie\r\n   d'une ind\u00e9pendance totale,\r\n\r\n01:11:08:00  01:11:10:18\r\n        de vouloir vivre\r\n    selon ses propres r\u00e8gles.\r\n\r\n01:11:10:23  01:11:14:06\r\n Ce recyclage sans compromission\r\n        ne cache-t-il pas\r\n\r\n01:11:14:11  01:11:17:06\r\n       plus qu'une vertu \r\n      typiquement suisse ?\r\n\r\n01:11:17:11  01:11:22:11\r\n Ne serait-ce pas une aspiration\r\n     vers un monde meilleur,\r\n\r\n01:11:22:15  01:11:26:03\r\n      au-del\u00e0 de la soci\u00e9t\u00e9\r\n        de consommation ?\r\n\r\n01:11:26:08  01:11:29:00\r\n    La Suisse est un des pays\r\n        les plus riches.\r\n\r\n01:11:29:05  01:11:31:13\r\n  Mais qu'en est-il du partage\r\n\r\n01:11:31:18  01:11:33:23\r\n       de notre richesse ?\r\n\r\n01:11:34:04  01:11:37:17\r\n      -Je fais beaucoup de dons\r\n        pour plein de choses:\r\n\r\n01:11:37:22  01:11:40:22\r\n               les animaux,\r\n         les chemins de randonn\u00e9e.\r\n\r\n01:11:41:03  01:11:45:02\r\n     -La protection des animaux,\r\n       je donne chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n01:11:45:07  01:11:50:15\r\n-Je donne pour des projets en Suisse\r\n  comme la Ligue contre le cancer.\r\n\r\n01:11:50:20  01:11:54:23\r\n   -Non, pas encore, je dois garder\r\n        un oeil sur l'argent.\r\n\r\n01:11:55:04  01:11:59:00\r\n          -Helvetas, Pro Infirmis,\r\n       les Petites Soeurs de Marie.\r\n\r\n01:11:59:05  01:12:02:02\r\n       Mais pas tous en m\u00eame temps,\r\n               j'ai choisi.\r\n\r\n01:12:02:07  01:12:06:03\r\n-J'ai donn\u00e9 pour un bled au Tessin,\r\n         Porterello ou...\r\n\r\n01:12:06:08  01:12:08:04\r\n      Comment \u00e7a s'appelait ?\r\n\r\n01:12:08:09  01:12:12:06\r\n             Et aussi\r\n  pour la Ligue contre le cancer.\r\n\r\n01:12:12:11  01:12:14:20\r\n-J'ach\u00e8te le journal de rue.\r\n\r\n01:12:15:01  01:12:18:18\r\n       -Des petites choses\r\n    o\u00f9 je sais o\u00f9 va l'argent.\r\n\r\n01:12:18:23  01:12:21:15\r\n    -En Suisse, on est privil\u00e9gi\u00e9s.\r\n\r\n01:12:21:20  01:12:24:14\r\n    On aide beaucoup, presque trop.\r\n\r\n01:12:24:19  01:12:28:02\r\n    -Le fait que tant de dons\r\n      se fassent en Suisse\r\n\r\n01:12:28:07  01:12:31:04\r\n           est en lien\r\n    avec l'aisance financi\u00e8re\r\n\r\n01:12:31:09  01:12:32:20\r\n        de sa population.\r\n\r\n01:12:33:01  01:12:37:15\r\nLa Suisse a la plus grande densit\u00e9\r\n    mondiale de millionnaires.\r\n\r\n01:12:37:20  01:12:40:16\r\n     Avec quelle motivation \r\n    les 330'000 millionnaires\r\n\r\n01:12:40:21  01:12:43:09\r\ndu pays donnent-ils leur argent ?\r\n\r\n01:12:43:13  01:12:46:22\r\n          Par humanit\u00e9\r\n   ou pour d'autres raisons ?\r\n\r\n01:12:47:03  01:12:50:20\r\n      Autant pour les dons\r\nque pour l'optimisation fiscale,\r\n\r\n01:12:51:01  01:12:53:09\r\non fait appel \u00e0 la m\u00eame structure,\r\n\r\n01:12:53:13  01:12:55:01\r\n       typiquement suisse:\r\n\r\n01:12:55:06  01:12:56:14\r\n          la fondation.\r\n\r\n01:12:58:09  01:13:01:18\r\n    Il y a 13'046 fondations\r\n     en Suisse, un record.\r\n\r\n01:13:01:23  01:13:06:05\r\n   Elles g\u00e8rent des fonds pour\r\nune totalit\u00e9 de 70 mias de francs.\r\n\r\n01:13:06:10  01:13:08:07\r\n   Tout cela exon\u00e9r\u00e9 d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n01:13:08:11  01:13:12:15\r\n     Est-il suisse de faire\r\n une bonne action en contournant\r\n\r\n01:13:12:20  01:13:14:06\r\n          les imp\u00f4ts ?\r\n\r\n01:13:14:11  01:13:17:19\r\n      Nous allons \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n      rencontrer une femme\r\n\r\n01:13:18:00  01:13:20:22\r\n  qui accompagne les donateurs\r\n      dans leur d\u00e9marche.\r\n\r\n01:13:21:03  01:13:25:03\r\n    Elle est vice-pr\u00e9sidente\r\n de la fondation Philanthropia,\r\n\r\n01:13:25:08  01:13:28:22\r\n   g\u00e9r\u00e9e par la banque priv\u00e9e\r\n         Lombard Odier.\r\n\r\n01:13:29:03  01:13:33:23\r\nAnne-Marie De Weck, conseill\u00e8re \r\nd'administration, nous accueille\r\n\r\n01:13:34:04  01:13:37:09\r\n   dans la r\u00e9sidence de ville\r\n           familiale.\r\n\r\n01:13:38:20  01:13:42:05\r\n-La Croix-Rouge internationale\r\n\r\n01:13:42:10  01:13:45:18\r\nest le nom le plus connu au monde.\r\n\r\n01:13:45:23  01:13:50:12\r\nIl y a des fondations qui existent\r\ndepuis le XII\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n01:13:50:17  01:13:54:14\r\nL'Inselspital, \u00e0 Berne,\r\n  a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1354,\r\n\r\n01:13:54:19  01:13:59:03\r\napr\u00e8s la peste qui avait ravag\u00e9\r\nla ville de Berne.\r\n\r\n01:13:59:08  01:14:02:09\r\nB\u00e2le est le canton\r\no\u00f9 il y a le plus de fondations.\r\n\r\n01:14:02:13  01:14:06:01\r\nJe crois qu'il y a un ADN,\r\ndepuis longtemps,\r\n\r\n01:14:06:06  01:14:09:03\r\ndans le fait de faire des fondations\r\n\r\n01:14:09:08  01:14:13:20\r\npour affecter une partie\r\nde ses avoirs \u00e0 un but collectif.\r\n\r\n01:14:14:01  01:14:19:18\r\nLa personne qui appelle spontan\u00e9ment\r\n la Cha\u00eene du Bonheur car il y a eu\r\n\r\n01:14:19:23  01:14:22:06\r\n  une catastrophe dans le monde\r\n\r\n01:14:22:11  01:14:25:23\r\n         ne le fait pas\r\nen pensant \u00e0 sa feuille d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n01:14:26:04  01:14:30:15\r\nC'est plut\u00f4t le fait de r\u00e9aliser\r\nque vivant dans un pays stable,\r\n\r\n01:14:30:20  01:14:36:04\r\nil y a une ouverture au monde \r\net une volont\u00e9 d'y contribuer.\r\n\r\n01:14:37:22  01:14:41:05\r\n          Musique douce\r\n\r\n01:14:41:10  01:14:47:18\r\n...\r\n\r\n01:14:47:23  01:15:01:07\r\n...\r\n\r\n01:15:02:20  01:15:06:00\r\n La fiscalit\u00e9 dans son ensemble\r\n\r\n01:15:06:05  01:15:08:18\r\nest le t\u00e9moignage du cadre l\u00e9gal\r\n\r\n01:15:08:23  01:15:12:09\r\nqu'un pays donne\r\n\u00e0 un syst\u00e8me de fondations.\r\n\r\n01:15:12:13  01:15:15:13\r\nSi vous avez\r\ndes structures qui favorisent\r\n\r\n01:15:15:18  01:15:21:03\r\nle fait de cet engagement personnel,\r\nde cette redistribution personnelle,\r\n\r\n01:15:21:08  01:15:24:18\r\nil y aura plus de fondations\r\net de dons.\r\n\r\n01:15:24:23  01:15:27:09\r\nAu-del\u00e0 de l'aspect fiscal,\r\n\r\n01:15:27:13  01:15:32:07\r\nqui est plut\u00f4t un cadre juridique,\r\nc'est l'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n01:15:32:11  01:15:37:10\r\nque suscite la cause\r\n\u00e0 laquelle la personne contribue.\r\n\r\n01:15:37:14  01:15:51:19\r\n...\r\n\r\n01:15:52:00  01:15:55:05\r\n      Il y a des donateurs\r\n       de tous horizons,\r\n\r\n01:15:55:10  01:16:00:02\r\n   pas n\u00e9cessairement ais\u00e9s, \r\n   et qui sont tr\u00e8s impliqu\u00e9s\r\n\r\n01:16:00:07  01:16:03:03\r\npar rapport \u00e0 un projet personnel.\r\n\r\n01:16:03:08  01:16:08:18\r\nEn ce sens, je n'ai pas vraiment\r\n r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9finir un donateur.\r\n\r\n01:16:08:23  01:16:13:21\r\nHistoriquement,\r\nc'\u00e9tait plut\u00f4t les personnes \u00e2g\u00e9es\r\n\r\n01:16:14:02  01:16:16:10\r\n   qui donnaient en fin de vie.\r\n\r\n01:16:16:14  01:16:22:00\r\nAujourd'hui, il y a des philanthropes\r\nde plus en plus jeunes,\r\n\r\n01:16:22:05  01:16:25:21\r\nplus actifs et qui veulent\r\nvoir des r\u00e9sultats.\r\n\r\n01:16:26:02  01:16:28:05\r\n          -Le jardin est magnifique.\r\n\r\n01:16:28:10  01:16:30:18\r\n    C'est vous qui vous en occupez ?\r\n\r\n01:16:30:23  01:16:32:21\r\n   -Je n'ai pas la main verte.\r\n\r\n01:16:33:02  01:16:38:22\r\n Mais disons que j'essaie\r\n qu'elles puissent durer.\r\n\r\n01:16:39:03  01:16:41:15\r\nBeaucoup de gens se moquent de moi\r\n\r\n01:16:41:20  01:16:45:14\r\navec ces cerises\r\nmais pour moi, c'est une mani\u00e8re\r\n\r\n01:16:45:19  01:16:47:12\r\n       d'occuper la niche.\r\n\r\n01:16:47:17  01:16:50:09\r\n          Les Suisses\r\n   ont un certain attachement\r\n\r\n01:16:50:13  01:16:53:09\r\n \u00e0 leur franc, au franc suisse.\r\n\r\n01:16:53:13  01:16:56:06\r\n C'est un signe de souverainet\u00e9\r\n\r\n01:16:56:11  01:17:00:16\r\n   et le reflet d'une \u00e9conomie\r\n      relativement stable.\r\n\r\n01:17:00:21  01:17:06:01\r\nMais je ne pense pas qu'ils aient \r\nun rapport particulier \u00e0 l'argent.\r\n\r\n01:17:06:06  01:17:11:03\r\n L'argent est un outil, un moteur\r\nmais c'est rarement un but en soi.\r\n\r\n01:17:11:08  01:17:14:20\r\n{\\an1}C'est comme l'\u00e9nergie: c'est utile\r\n\r\n01:17:15:01  01:17:17:06\r\n{\\an1}d'avoir de l'essence\r\n\r\n01:17:17:11  01:17:21:04\r\n{\\an1}mais ce qui importe,\r\nc'est plus l'ind\u00e9pendance\r\n\r\n01:17:21:09  01:17:24:11\r\n{\\an1}que cela apporte\r\nque l'\u00e9nergie elle-m\u00eame.\r\n\r\n01:17:24:16  01:17:29:11\r\n{\\an1}Il y a une grande comparaison\r\nentre ces deux facteurs.\r\n\r\n01:17:29:15  01:17:31:22\r\n-Y a-t-il une face cach\u00e9e du don\r\n\r\n01:17:32:03  01:17:36:07\r\n        comme une volont\u00e9\r\n de se donner bonne conscience ?\r\n\r\n01:17:36:11  01:17:39:11\r\n-C'est un vrai d\u00e9bat philosophique.\r\n\r\n01:17:39:16  01:17:43:21\r\nL'homme est-il, par nature,\r\n  \u00e9go\u00efste ou altruiste ?\r\n\r\n01:17:44:02  01:17:47:16\r\n    Je souscris plut\u00f4t\r\n\u00e0 la pens\u00e9e de Matthieu Ricard,\r\n\r\n01:17:47:21  01:17:51:04\r\n le moine bouddhiste, \r\nqui dit que l'altruisme\r\n\r\n01:17:51:09  01:17:53:15\r\nfait partie de la nature humaine.\r\n\r\n01:17:53:20  01:17:55:23\r\n D'un point de vue pragmatique,\r\n\r\n01:17:56:04  01:17:59:14\r\n        pour moi qui suis\r\n  des projets philanthropiques,\r\n\r\n01:17:59:19  01:18:05:00\r\nje me dis que le plus important,\r\nc'est le don et non l'intention.\r\n\r\n01:18:05:05  01:18:08:07\r\nCe sera le r\u00e9sultat de ce don...\r\n\r\n01:18:08:11  01:18:13:19\r\n De ce fait, je n'irai pas chercher\r\nun \u00e9go\u00efste derri\u00e8re chaque donateur.\r\n\r\n01:18:16:07  01:18:20:00\r\n-Ce n'est donc pas n\u00e9cessairement\r\n           par \u00e9go\u00efsme\r\n\r\n01:18:20:05  01:18:23:07\r\n       que nous effectuons\r\n       de bonnes oeuvres.\r\n\r\n01:18:23:11  01:18:26:13\r\nMais nous nous sentons peut-\u00eatre\r\n           redevables\r\n\r\n01:18:26:18  01:18:29:11\r\nparce que tout va si bien pour nous.\r\n\r\n01:18:30:16  01:18:34:01\r\n      Et si nous en avions \r\n      mauvaise conscience ?\r\n\r\n01:18:34:06  01:18:38:11\r\n    -J'ai l'impression qu'ici, \r\n    on vit dans un pot de miel.\r\n\r\n01:18:38:15  01:18:44:08\r\n  Si t'as voyag\u00e9 un peu, tu vois\r\ncombien la Suisse est un pays s\u00fbr.\r\n\r\n01:18:44:12  01:18:46:13\r\n-Y a aucune ins\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n01:18:46:18  01:18:50:11\r\n          -Les Suisses ont un besoin\r\n           de s\u00e9curit\u00e9 tr\u00e8s profond.\r\n\r\n01:18:50:16  01:18:55:07\r\n       Ca, c'est typiquement suisse,\r\n    pour moi, de tous points de vue.\r\n\r\n01:18:55:11  01:18:59:01\r\n   -La Suisse est un des pays\r\n     les plus s\u00fbrs au monde\r\n\r\n01:18:59:06  01:19:01:15\r\nd'apr\u00e8s le barom\u00e8tre de la peur.\r\n\r\n01:19:01:20  01:19:04:11\r\n D'embl\u00e9e surgit un contresens.\r\n\r\n01:19:04:15  01:19:09:09\r\n  Chaque suisse paie en moyenne\r\n  6'526 frs d'assurance par an.\r\n\r\n01:19:09:13  01:19:11:22\r\n   Ainsi, la Suisse est aussi\r\n\r\n01:19:12:03  01:19:14:13\r\nle pays le plus assur\u00e9 d'Europe.\r\n\r\n01:19:14:18  01:19:18:06\r\nDe quoi voulons-nous nous prot\u00e9ger\r\n\r\n01:19:18:11  01:19:21:04\r\n    alors que nous avons peu\r\n          \u00e0 craindre ?\r\n\r\n01:19:21:09  01:19:22:22\r\n   Nous rencontrons quelqu'un\r\n\r\n01:19:23:03  01:19:25:19\r\n     qui sait ce que risquer\r\n         sa vie signifie\r\n\r\n01:19:26:00  01:19:28:01\r\n et qui sait comment l'assurer.\r\n\r\n01:19:28:06  01:19:31:00\r\nCelest Poltera a pratiqu\u00e9 le bob.\r\n\r\n01:19:31:05  01:19:36:04\r\n  En 1987, il devient champion \r\n du monde de bob \u00e0 Saint-Moritz.\r\n\r\n01:19:36:09  01:19:38:17\r\n              Disco\r\n\r\n01:19:38:22  01:19:45:05\r\n...\r\n\r\n01:19:45:10  01:19:48:09\r\nApr\u00e8s son retrait du sport d'\u00e9lite,\r\n\r\n01:19:48:13  01:19:52:11\r\n      le sportif du risque\r\ndevient conseiller en assurance.\r\n\r\n01:19:58:02  01:20:00:16\r\n         Celest Poltera\r\n    dirige l'agence g\u00e9n\u00e9rale\r\n\r\n01:20:00:21  01:20:02:22\r\n d'une grande compagnie suisse.\r\n\r\n01:20:06:16  01:20:09:22\r\n-Du bob, je garde cette pens\u00e9e:\r\n\r\n01:20:10:03  01:20:13:18\r\n\u00e0 la fin de la journ\u00e9e, le deuxi\u00e8me\r\n\r\n01:20:13:23  01:20:15:10\r\nest le premier perdant.\r\n\r\n01:20:15:14  01:20:18:20\r\nPour \u00eatre le premier,\r\ntu dois prendre des risques.\r\n\r\n01:20:19:01  01:20:21:22\r\nQuand on va aux fronti\u00e8res du risque,\r\n\r\n01:20:22:03  01:20:24:10\r\n  on peut d\u00e9passer les limites.\r\n\r\n01:20:24:14  01:20:26:23\r\n Dans mon m\u00e9tier, c'est pareil.\r\n\r\n01:20:32:21  01:20:35:01\r\n     En Suisse, on a atteint\r\n\r\n01:20:35:06  01:20:38:00\r\n     une certaine prosp\u00e9rit\u00e9\r\n        et on peut payer\r\n\r\n01:20:38:05  01:20:41:00\r\n     les primes d'assurance;\r\n        de l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n01:20:41:05  01:20:43:18\r\n  il y a la n\u00e9cessit\u00e9 d'assurer\r\n\r\n01:20:43:23  01:20:46:16\r\nce qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 se procurer.\r\n\r\n01:20:47:22  01:20:51:19\r\nExemple banal: celui qui n'a rien\r\n       n'a pas grand-chose\r\n\r\n01:20:52:00  01:20:54:01\r\n \u00e0 assurer.\r\n\r\n01:20:59:01  01:21:00:19\r\n    La Maserati, elle reste.\r\n\r\n01:21:01:00  01:21:05:21\r\nCe qui vient en plus,\r\nc'est la Land Rover; je la rajoute.\r\n\r\n01:21:06:02  01:21:08:21\r\n   La RC revient \u00e0 676,30 frs.\r\n\r\n01:21:09:02  01:21:12:22\r\n             -Ca va pas moins cher ?\r\n-Non, c'est pas possible.\r\n\r\n01:21:21:12  01:21:23:11\r\n   Avant, on parlait de clan.\r\n\r\n01:21:23:15  01:21:28:18\r\n   Aujourd'hui, o\u00f9 tout le monde\r\nvit seul, on veut \u00eatre ind\u00e9pendant.\r\n\r\n01:21:28:23  01:21:32:12\r\n          Ca renforce\r\n   les compagnies d'assurance\r\n\r\n01:21:32:17  01:21:35:12\r\n   car on veut \u00eatre d\u00e9pendant\r\n          de personne.\r\n\r\n01:21:35:17  01:21:40:17\r\nC'est peut-\u00eatre une forme de soci\u00e9t\u00e9\r\n        propre \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n01:21:40:22  01:21:45:04\r\n   -La semaine, Celest Poltera\r\n       travaille en ville,\r\n\r\n01:21:45:09  01:21:48:15\r\n       dans le bas pays,\r\n comme on dit dans les Grisons.\r\n\r\n01:21:48:20  01:21:51:04\r\nLe reste du temps, il le passe seul.\r\n\r\n01:21:56:21  01:22:03:02\r\n        Chanson planante\r\n\r\n01:22:03:07  01:22:15:16\r\n...\r\n\r\n01:22:15:21  01:22:32:11\r\n...\r\n\r\n01:22:32:16  01:22:38:10\r\n    -Le plus haut point, l\u00e0-bas,\r\ntu le descends et c'est le Rothorn.\r\n\r\n01:22:38:14  01:22:42:17\r\n  Et derri\u00e8re, c'est la vall\u00e9e\r\n   de l'Albula; et l\u00e0 devant,\r\n\r\n01:22:42:22  01:22:44:11\r\n         Motta Palousa.\r\n\r\n01:22:46:03  01:22:48:10\r\n       Ici, je me sens \u00e0 la maison.\r\n\r\n01:22:48:14  01:22:50:03\r\n                C'est ma cabane.\r\n\r\n01:22:51:12  01:22:53:01\r\n               C'est beau, non ?\r\n\r\n01:22:53:06  01:22:56:21\r\n-Tu as une maisonnette de r\u00eaves;\r\n       tu l'as assur\u00e9e ?\r\n\r\n01:22:57:02  01:22:59:22\r\n-Non, j'ai rien assur\u00e9 parce que...\r\n\r\n01:23:01:17  01:23:05:15\r\n   Tu ne peux pas l'assurer:\r\nc'est de la valeur \u00e9motionnelle.\r\n\r\n01:23:05:20  01:23:08:02\r\nTu ne peux pas l'assurer.\r\n\r\n01:23:08:07  01:23:14:23\r\nCe que tu ne peux pas imaginer,\r\n    \u00e7a ne peut pas arriver.\r\n\r\n01:23:15:04  01:23:17:18\r\n   Un des plus grands risques,\r\n\r\n01:23:17:23  01:23:20:09\r\nc'est de devenir vieux.\r\n\r\n01:23:22:08  01:23:25:08\r\nLe deuxi\u00e8me, c'est que tu meures.\r\n\r\n01:23:25:12  01:23:28:11\r\nQuand tu meurs\r\net que tu es c\u00e9libataire,\r\n\r\n01:23:28:16  01:23:31:00\r\nil faut penser \u00e0 l'enterrement\r\n\r\n01:23:31:05  01:23:33:20\r\n     mais apr\u00e8s, c'est fini.\r\n\r\n01:23:34:01  01:23:39:02\r\nSi tu as des proches, quelqu'un\r\n \u00e0 ta charge, il faut regarder\r\n\r\n01:23:39:07  01:23:41:04\r\n      comment faire suivre.\r\n\r\n01:23:41:09  01:23:44:01\r\n   Le Suisse veut tout r\u00e9gler\r\n          \u00e0 l'avance.\r\n\r\n01:23:44:06  01:23:46:05\r\n   Je trouve que \u00e7a fait sens\r\n\r\n01:23:46:10  01:23:48:20\r\n        de se confronter\r\n     \u00e0 certaines questions.\r\n\r\n01:23:49:01  01:23:51:07\r\nPour moi, le mandat de la pr\u00e9voyance\r\n\r\n01:23:51:11  01:23:53:04\r\n       est tr\u00e8s important.\r\n\r\n01:23:53:09  01:23:56:15\r\n  Je ne veux pas que n'importe\r\n      quel inconnu d\u00e9cide\r\n\r\n01:23:56:20  01:23:59:01\r\n si je dois \u00eatre maintenu en vie\r\n\r\n01:23:59:06  01:24:01:08\r\n    artificiellement ou pas.\r\n\r\n01:24:01:12  01:24:03:17\r\n   R\u00e9gler un maximum de choses\r\n\r\n01:24:03:22  01:24:05:19\r\n      peut rendre heureux.\r\n\r\n01:24:09:04  01:24:11:04\r\n    -Deux phrases r\u00e9sonnent.\r\n\r\n01:24:11:09  01:24:15:09\r\n   R\u00e9gler un maximum de choses\r\n    peut nous rendre heureux.\r\n\r\n01:24:15:13  01:24:18:21\r\n  Mais ne sommes-nous pas trop\r\n       dans le contr\u00f4le ?\r\n\r\n01:24:19:02  01:24:23:10\r\n  Et dans nos rapports humains,\r\n    retenus voire renferm\u00e9s ?\r\n\r\n01:24:25:07  01:24:28:21\r\nRetour au cours \"Typically Swiss\"\r\n     qui cherche \u00e0 orienter\r\n\r\n01:24:29:02  01:24:32:00\r\n         les \u00e9trangers\r\n   pour une bonne int\u00e9gration\r\n\r\n01:24:32:05  01:24:34:10\r\n et leur donne le mode d'emploi.\r\n\r\n01:24:34:14  01:24:37:13\r\n-Quand je suis arriv\u00e9e en Suisse,\r\n\r\n01:24:37:18  01:24:40:12\r\nj'ai d\u00e9cid\u00e9, la premi\u00e8re semaine,\r\n\r\n01:24:40:17  01:24:43:16\r\n             que je devais apprendre\r\n\r\n01:24:43:21  01:24:46:05\r\n                 le suisse allemand.\r\n\r\n01:24:46:10  01:24:50:17\r\n      J'ai appris le suisse allemand\r\n                    et je me disais:\r\n\r\n01:24:50:22  01:24:55:16\r\n \"D\u00e8s que tu le parleras couramment,\r\n                    tu t'int\u00e9greras,\r\n\r\n01:24:55:21  01:24:59:10\r\n                tu te feras des amis\r\n                et tout sera super.\"\r\n\r\n01:25:00:13  01:25:03:05\r\n        Ce n'est pas du tout arriv\u00e9.\r\n\r\n01:25:03:10  01:25:04:22\r\n               Il y a ces fronti\u00e8res\r\n\r\n01:25:05:03  01:25:08:21\r\n         tr\u00e8s fortes, ces fronti\u00e8res\r\n                    entre le travail\r\n\r\n01:25:09:02  01:25:12:17\r\n                 et les loisirs,\r\n        entre le public et le priv\u00e9.\r\n\r\n01:25:14:11  01:25:17:17\r\n        Chaque personne\r\n     a une sph\u00e8re publique,\r\n\r\n01:25:17:22  01:25:19:22\r\n    ouverte \u00e0 tout le monde;\r\n\r\n01:25:20:03  01:25:24:14\r\net une sph\u00e8re priv\u00e9e, \u00e0 laquelle\r\n    il y a un acc\u00e8s limit\u00e9.\r\n\r\n01:25:25:19  01:25:29:13\r\n  Seulement certaines personnes\r\n       y sont autoris\u00e9es.\r\n\r\n01:25:29:18  01:25:31:22\r\n       Pour un Am\u00e9ricain,\r\n\r\n01:25:32:03  01:25:34:00\r\n       \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n01:25:35:17  01:25:39:04\r\nPour les cultures germaniques, \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n01:25:39:09  01:25:43:08\r\nAux USA, votre famille,\r\nvos hobbies, l'Eglise,\r\n\r\n01:25:43:12  01:25:46:22\r\n     tout cela fait partie \r\n     de la sph\u00e8re publique.\r\n\r\n01:25:47:03  01:25:49:21\r\nIl n'y a pas de restrictions, l\u00e0.\r\n\r\n01:25:50:02  01:25:55:19\r\nIci, le travail fait partie\r\n   de la sph\u00e8re publique\r\n\r\n01:25:56:00  01:25:59:07\r\net tout le reste, c'est priv\u00e9.\r\n\r\n01:26:01:00  01:26:05:09\r\nQuand j'ai vu \u00e7a, j'ai r\u00e9alis\u00e9 que...\r\n\r\n01:26:05:13  01:26:09:02\r\n     J'enseignais l'anglais\r\n     quand je suis arriv\u00e9e.\r\n\r\n01:26:09:07  01:26:13:00\r\n     Mes \u00e9tudiants me disaient:\r\n       \"Vous, les Am\u00e9ricains,\r\n\r\n01:26:13:05  01:26:15:11\r\n    vous \u00eates superficiels.\"\r\n\r\n01:26:15:15  01:26:18:03\r\n\"Vous ne connaissez pas l'amiti\u00e9.\"\r\n\r\n01:26:18:08  01:26:23:22\r\n  Mais cette notion d'amiti\u00e9, \r\n  \"un ami, c'est pour la vie\",\r\n\r\n01:26:24:03  01:26:27:05\r\nc'est un engagement pour la vie.\r\n\r\n01:26:27:10  01:26:31:20\r\nPartant de l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a a l'air\r\nsuperficiel et d'ici,\r\n\r\n01:26:32:01  01:26:34:11\r\n\u00e7a, \u00e7a a l'air ferm\u00e9 et froid.\r\n\r\n01:26:34:15  01:26:36:17\r\nQue peut-on faire ?\r\n\r\n01:26:36:22  01:26:42:09\r\n On peut se mettre un entre-deux en\r\nrejoignant un club, une association,\r\n\r\n01:26:42:13  01:26:45:19\r\n           que ce soit pour chanter,\r\n                       jouer au foot\r\n\r\n01:26:46:00  01:26:48:05\r\n    peu importe ce que c'est.\r\n\r\n01:26:48:10  01:26:52:04\r\n   Presque chaque association\r\n    fonctionne sur un mod\u00e8le\r\n\r\n01:26:52:09  01:26:53:17\r\n                   donnant-donnant.\r\n\r\n01:26:53:22  01:26:58:10\r\n      Donc c'est l'\u00e9change informel\r\nqui prime, qui n'est pas de l'ordre\r\n\r\n01:26:58:14  01:27:01:09\r\n                    de l'engagement\r\n          d'une amiti\u00e9 pour la vie.\r\n\r\n01:27:01:13  01:27:04:09\r\n Vous trouverez cela\r\ndans une association.\r\n\r\n01:27:04:13  01:27:07:04\r\n-Un bon conseil que chantait d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n01:27:07:09  01:27:11:03\r\n     le chansonnier bernois\r\n     Mani Matter qui savait\r\n\r\n01:27:11:08  01:27:13:09\r\n   que pour exister vraiment,\r\n\r\n01:27:13:13  01:27:16:17\r\n       il faut \u00eatre membre\r\n      d'un club associatif.\r\n\r\n01:27:16:22  01:27:20:05\r\n  Sur les 80'000 associations,\r\n        plus d'un tiers\r\n\r\n01:27:20:10  01:27:24:03\r\n      se rapporte au sport,\r\nque ce soit la petite association\r\n\r\n01:27:24:08  01:27:27:09\r\n    de mini-golf ou la FIFA.\r\n\r\n01:27:27:13  01:27:29:19\r\n   Nous rencontrons quelqu'un\r\n\r\n01:27:30:00  01:27:32:22\r\nqui est pass\u00e9 du petit club de foot\r\n\r\n01:27:33:03  01:27:35:16\r\n \u00e0 la plus puissante association\r\n            du monde.\r\n\r\n01:27:35:21  01:27:40:06\r\n Arbitre \u00e0 la FIFA, Fedayi San,\r\n      du canton d'Argovie,\r\n\r\n01:27:40:11  01:27:44:10\r\n      est un ancien membre\r\n  du club de foot FC Windisch.\r\n\r\n01:27:54:03  01:27:55:11\r\n                      -Excusez-moi.\r\n\r\n01:27:55:15  01:27:58:04\r\n    Vous savez o\u00f9 se trouve M. San ?\r\n\r\n01:27:58:09  01:27:59:22\r\n                    Serbe ? Ah bon.\r\n\r\n01:28:01:14  01:28:03:13\r\n           -Salut !\r\n                   -Bonjour, \u00e7a va ?\r\n\r\n01:28:05:04  01:28:06:23\r\n       Comment a commenc\u00e9\r\n\r\n01:28:07:04  01:28:09:11\r\n            votre carri\u00e8re en club ?\r\n\r\n01:28:09:16  01:28:11:02\r\n     -Avec le karat\u00e9,\r\n\r\n01:28:11:07  01:28:14:16\r\nau club de Hausen, Brugg.\r\n\r\n01:28:14:21  01:28:18:03\r\n  Un jour, j'ai r\u00e9alis\u00e9\r\nque c'\u00e9tait rien, pour moi\r\n\r\n01:28:18:08  01:28:20:04\r\net je suis pass\u00e9 au foot.\r\n\r\n01:28:20:09  01:28:22:19\r\nJ'avais des camarades qui jouaient.\r\n\r\n01:28:23:00  01:28:29:22\r\nJ'ai pass\u00e9 au moins dix ans avec \r\nle club de Windisch comme joueur.\r\n\r\n01:28:30:03  01:28:33:10\r\n J'\u00e9tais aussi arbitre du club.\r\n\r\n01:28:35:17  01:28:37:20\r\n   Quand tu es joueur de foot,\r\n\r\n01:28:38:01  01:28:41:11\r\n \u00e0 22 ans, tu ne peux plus jouer\r\n          n'importe o\u00f9.\r\n\r\n01:28:41:15  01:28:44:17\r\n Mais si tu peux arbitrer\r\n  ton premier match FIFA\r\n\r\n01:28:44:22  01:28:47:08\r\n\u00e0 22 ans, tout est devant toi.\r\n\r\n01:28:47:12  01:28:50:12\r\n         C'est pourquoi\r\n    j'ai choisi l'arbitrage.\r\n\r\n01:28:50:17  01:28:56:04\r\nSi tu es actif dans une association,\r\n   tu as plus de responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n01:28:56:09  01:28:59:23\r\n    Et cette responsabilit\u00e9,\r\n       c'est du s\u00e9rieux.\r\n\r\n01:29:00:04  01:29:03:12\r\nIl faut \u00eatre ponctuel, \u00eatre propre.\r\n\r\n01:29:03:17  01:29:05:12\r\n       Ces r\u00e8gles de club,\r\n\r\n01:29:05:17  01:29:08:23\r\npresque des lois,\r\nc'est typiquement suisse.\r\n\r\n01:29:09:04  01:29:10:20\r\nIl faut s'y tenir.\r\n\r\n01:29:11:01  01:29:13:16\r\nLa ponctualit\u00e9, c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n01:29:13:21  01:29:15:01\r\nIl y a une liste\r\n\r\n01:29:15:06  01:29:19:22\r\ndes mauvaises actions: si tu n'as pas\r\n d'excuse, tu dois amener\r\n\r\n01:29:20:03  01:29:22:19\r\nun g\u00e2teau ou tu dois chanter.\r\n\r\n01:29:23:00  01:29:25:07\r\nComme excuse, tu devais parfois\r\n\r\n01:29:25:11  01:29:28:12\r\n chanter une chanson \r\ndevant toute l'\u00e9quipe.\r\n\r\n01:29:31:08  01:29:33:04\r\n      Les jeunes arbitres,\r\n\r\n01:29:33:09  01:29:37:04\r\n    on a beaucoup de talents\r\n qui s'arr\u00eatent avec les juniors\r\n\r\n01:29:37:09  01:29:40:18\r\ncar ils ne g\u00e8rent pas la pression.\r\n\r\n01:29:40:23  01:29:43:11\r\nL'important est de franchir le cap\r\n\r\n01:29:43:16  01:29:46:21\r\n      des premiers dix ans\r\n     de carri\u00e8re d'arbitre.\r\n\r\n01:29:47:02  01:29:49:00\r\n   Si tu y arrives, tu pourras\r\n\r\n01:29:49:05  01:29:51:03\r\n      aller bien plus loin.\r\n\r\n01:29:51:08  01:29:53:14\r\n-Sortez, on veut commencer\r\n    \u00e0 l'heure.\r\n\r\n01:29:56:16  01:29:58:10\r\n       *-Neuf, huit, sept,\r\n\r\n01:29:58:14  01:30:02:12\r\nsix, cinq, quatre, trois, d\u00e9part !\r\n\r\n01:30:02:17  01:30:04:04\r\n          Il siffle\r\n\r\n01:30:04:09  01:30:07:03\r\n          Electro-rock\r\n\r\n01:30:07:08  01:30:23:04\r\n...\r\n\r\n01:30:23:09  01:30:30:05\r\n        Le public siffle\r\n\r\n01:30:33:01  01:30:38:08\r\n-Je n'ai pas appris l'int\u00e9gration \r\npar mon p\u00e8re mais au sein du club.\r\n\r\n01:30:38:12  01:30:44:12\r\nQuand tu joues au foot dans un club,\r\n  tu dois te soumettre aux r\u00e8gles.\r\n\r\n01:30:44:17  01:30:48:06\r\n   Il y a diff\u00e9rentes cultures\r\n    mais surtout des Suisses.\r\n\r\n01:30:48:11  01:30:49:21\r\n     Si tu grandis avec eux,\r\n\r\n01:30:50:02  01:30:53:07\r\ntu en fais automatiquement partie.\r\n\r\n01:30:57:19  01:31:01:22\r\nLes jeunes qui s'inscrivent\r\ndans une association\r\n\r\n01:31:02:03  01:31:06:13\r\net qui participent activement\r\nont un meilleur avenir\r\n\r\n01:31:06:18  01:31:09:13\r\nque ceux qui ont trop de temps libre.\r\n\r\n01:31:09:18  01:31:14:02\r\n   Quand j'aurai des enfants,\r\n    je leur transmettrai \u00e7a:\r\n\r\n01:31:14:07  01:31:17:21\r\n       qu'ils s'engagent\r\n    activement quelque part.\r\n\r\n01:31:18:02  01:31:23:06\r\n  -Apparemment, les associations\r\net le sport maintiennent la Suisse\r\n\r\n01:31:23:11  01:31:25:03\r\n     dans son for int\u00e9rieur.\r\n\r\n01:31:26:21  01:31:30:03\r\n M\u00eame si notre \u00e9quipe nationale\r\n         ne semble pas\r\n\r\n01:31:30:08  01:31:32:07\r\n       typiquement suisse,\r\n\r\n01:31:32:11  01:31:35:19\r\n       nous vibrons tous\r\n   avec elle quand elle joue.\r\n\r\n01:31:36:00  01:31:41:11\r\n-Pour moi, c'est typiquement suisse\r\n       que m\u00eame si on habite\r\n\r\n01:31:41:16  01:31:45:10\r\n       dans un petit pays,\r\n     on soit multiculturels.\r\n\r\n01:31:45:14  01:31:47:23\r\n             -Ouverts.\r\n\r\n01:31:48:04  01:31:51:14\r\n            -Une certaine tol\u00e9rance,\r\n                avec quatre langues,\r\n\r\n01:31:51:19  01:31:55:14\r\n       quatre mentalit\u00e9s diff\u00e9rentes\r\n               au sein d'une nation,\r\n\r\n01:31:55:19  01:31:58:02\r\n    c'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n01:31:59:02  01:32:01:08\r\n    -Difficile, votre question.\r\n\r\n01:32:01:12  01:32:05:05\r\n         -Typiquement suisse\r\n        de mon point de vue ?\r\n\r\n01:32:05:10  01:32:11:15\r\n   Le Suisse est quelqu'un d'ouvert \r\n   et il parle trois-quatre langues.\r\n\r\n01:32:11:20  01:32:15:20\r\n        -Selon la r\u00e9gion,\r\n    les Romands, c'est super !\r\n\r\n01:32:16:01  01:32:18:03\r\n    Les Tessinois, c'est...\r\n\r\n01:32:18:08  01:32:20:10\r\n     La Suisse al\u00e9manique\r\n\r\n01:32:20:14  01:32:26:02\r\n est un peu m\u00e9fiante ou ferm\u00e9e,\r\n   je sais pas comment dire.\r\n\r\n01:32:26:07  01:32:30:09\r\n  -Pour moi, c'est l'ouverture\r\n   \u00e0 l'autre, \u00e0 la multitude.\r\n\r\n01:32:30:13  01:32:32:22\r\n        -Typiquement suisse ?\r\n\r\n01:32:33:03  01:32:38:01\r\nPourrait-on dire que la Suisse est,\r\n         en quelque sorte,\r\n\r\n01:32:38:06  01:32:42:09\r\n      une r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale\r\n         multiculturelle ?\r\n\r\n01:32:43:22  01:32:46:20\r\n   Ca, c'est diff\u00e9rent, hein ?\r\n\r\n01:32:47:01  01:32:50:07\r\n          -C'est singulier\r\n   car la Suisse est tr\u00e8s diverse.\r\n\r\n01:32:50:11  01:32:53:11\r\n          -Apparemment,\r\n   nos diff\u00e9rences nous lient.\r\n\r\n01:32:53:15  01:32:56:23\r\n        C'est pr\u00e9cis\u00e9ment\r\ncette diversit\u00e9 qui rend difficile\r\n\r\n01:32:57:04  01:32:59:08\r\n    de dire ce qui nous lie.\r\n\r\n01:32:59:12  01:33:01:21\r\nPeut-\u00eatre nous emp\u00eacherions-nous\r\n\r\n01:33:02:02  01:33:04:01\r\n   mutuellement, Al\u00e9maniques,\r\n\r\n01:33:04:06  01:33:07:19\r\n      Romanches, Tessinois,\r\n       Romands de devenir\r\n\r\n01:33:08:00  01:33:10:14\r\n      typiquement suisses.\r\n\r\n01:33:10:19  01:33:14:07\r\n      Quoi qu'il en soit,\r\nnous prot\u00e9geons notre diversit\u00e9.\r\n\r\n01:33:14:11  01:33:18:11\r\n    La Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9pense\r\n    5 mios par an en mesures\r\n\r\n01:33:18:16  01:33:21:06\r\n pour la sauvegarde du romanche.\r\n\r\n01:33:21:11  01:33:23:18\r\n   Il y a 78 ans, le romanche\r\n\r\n01:33:23:23  01:33:26:20\r\n    est officiellement devenu\r\n        langue nationale.\r\n\r\n01:33:27:01  01:33:30:13\r\n     Aujourd'hui, la Suisse \r\n    est le seul pays europ\u00e9en\r\n\r\n01:33:30:18  01:33:35:01\r\no\u00f9 toutes les langues nationales\r\n   sont langues officielles.\r\n\r\n01:33:35:06  01:33:37:22\r\n          Malgr\u00e9 cela,\r\n   la langue et la population\r\n\r\n01:33:38:03  01:33:40:10\r\n  rh\u00e9to-romanes sont en danger.\r\n\r\n01:33:40:14  01:33:45:11\r\n    43 % des Romanches vivraient\r\nen dehors du territoire rh\u00e9to-roman.\r\n\r\n01:33:45:16  01:33:49:11\r\n     Environ 60'000 Suisses\r\nparlent les diff\u00e9rents dialectes\r\n\r\n01:33:49:16  01:33:51:15\r\n  de cette langue minoritaire.\r\n\r\n01:33:51:20  01:33:57:03\r\nPourquoi trouvons-nous si important\r\nde sauver une langue et sa culture ?\r\n\r\n01:33:57:08  01:33:59:04\r\n   Nous allons \u00e0 la rencontre\r\n\r\n01:33:59:09  01:34:02:15\r\n        de Bettina Vital,\r\n   \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n01:34:02:20  01:34:05:16\r\n      section terminologie.\r\n\r\n01:34:05:21  01:34:09:06\r\n-Ca, c'est l'unique \r\nd\u00e9partement romanche ?\r\n\r\n01:34:09:11  01:34:13:23\r\n       -Pour Berne, je suis la seule\r\n        de l'administration f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n01:34:14:04  01:34:20:14\r\n       mais je travaille \u00e9troitement\r\navec la Chancellerie d'Etat de Coire.\r\n\r\n01:34:20:19  01:34:24:23\r\n   Sinon, je suis un one-woman-show,\r\n                   ici \u00e0 Berne !\r\n\r\n01:34:27:08  01:34:30:07\r\n         En ce moment,\r\n    je nomme les initiatives\r\n\r\n01:34:30:11  01:34:34:02\r\n         pour les textes\r\n soumis \u00e0 votation en septembre.\r\n\r\n01:34:36:05  01:34:39:14\r\n    L'initiative pour l'interdiction\r\n              de se cacher le visage\r\n\r\n01:34:39:19  01:34:41:13\r\n               en est une, je crois.\r\n\r\n01:34:41:18  01:34:43:07\r\n                       C'est traduit\r\n\r\n01:34:43:11  01:34:47:06\r\n{\\an3} dans les quatre langues nationales.\r\n\r\n01:34:47:11  01:34:50:08\r\n           Moi, je suis responsable\r\n\r\n01:34:50:12  01:34:52:07\r\n{\\an3}            pour la partie romanche.\r\n\r\n01:34:52:11  01:34:56:18\r\n{\\an3}          S'il y a d\u00e9j\u00e0 eu une telle\r\n  initiative, je reprends les termes\r\n\r\n01:34:56:23  01:35:01:22\r\n{\\an3} mais quand \u00e7a n'existe pas, je dois\r\n    inventer la nouvelle nomination,\r\n\r\n01:35:02:03  01:35:04:02\r\n{\\an3}        en collaboration avec Coire.\r\n\r\n01:35:04:07  01:35:05:23\r\n{\\an3}                \"Cash\", par exemple.\r\n\r\n01:35:06:04  01:35:10:06\r\n{\\an3}      Tu dois d\u00e9cider si tu reprends\r\n                   le terme romanche\r\n\r\n01:35:10:11  01:35:13:19\r\n         ou si on veut \"romanchiser\"\r\n                    un autre mot.\r\n\r\n01:35:14:00  01:35:17:01\r\n{\\an3}           On est plut\u00f4t pragmatique\r\n                       dans ce sens.\r\n\r\n01:35:17:06  01:35:22:05\r\n{\\an3}Il vaut mieux un terme compr\u00e9hensible\r\n          qu'\u00e0 tout prix cr\u00e9er un mot\r\n\r\n01:35:22:10  01:35:25:08\r\n          qui ne sera jamais utilis\u00e9\r\n                    par la suite.\r\n\r\n01:35:25:12  01:35:29:02\r\n       Les Fran\u00e7ais sont\r\n   beaucoup plus restrictifs.\r\n\r\n01:35:29:07  01:35:31:13\r\nIl y a un mot fran\u00e7ais pour tout.\r\n\r\n01:35:31:18  01:35:36:20\r\nNous, les Romanches, on est plut\u00f4t\r\npragmatiques, de ce point de vue.\r\n\r\n01:35:37:01  01:35:39:17\r\n-On vient d'avoir\r\ncette discussion TTIP\r\n\r\n01:35:39:22  01:35:45:21\r\nmais je suis \u00e0 nouveau tomb\u00e9\r\nsur la question duChlorhuehnchen.\r\n\r\n01:35:46:02  01:35:49:10\r\n Ce n'est s\u00fbrement pas\r\n   un bon candidat.\r\n\r\n01:35:49:14  01:35:55:05\r\nCa semble \u00eatre un ph\u00e9nom\u00e8ne propre\r\n \u00e0 l'allemand, ceChlorhuehnchen.\r\n\r\n01:35:55:10  01:35:57:20\r\n   Je n'ai trouv\u00e9 d'\u00e9quivalent\r\n\r\n01:35:58:01  01:36:00:11\r\nni en fran\u00e7ais, ni en italien\r\n\r\n01:36:00:16  01:36:05:00\r\net pas non plus en anglais;\r\n surtout rien en anglais.\r\n\r\n01:36:05:05  01:36:08:17\r\n  Cela ne sert probablement pas\r\n         \u00e0 grand-chose.\r\n\r\n01:36:08:22  01:36:14:00\r\n On cr\u00e9\u00e9 juste des n\u00e9ologismes \r\n qui ne seront jamais utilis\u00e9s.\r\n\r\n01:36:14:05  01:36:16:10\r\n       -En anglais, on dit comment ?\r\n\r\n01:36:16:14  01:36:20:04\r\n-Le terme n'existe pas,\r\nc'est un n\u00e9ologisme allemand.\r\n\r\n01:36:20:09  01:36:23:14\r\n{\\an1}Poulet...\r\nPoulet au chlorure.\r\n\r\n01:36:23:19  01:36:25:19\r\n     -On pourrait imaginer.\r\n\r\n01:36:26:00  01:36:28:18\r\n           Elle invente\r\n    une traduction en romanche\r\n\r\n01:36:28:23  01:36:32:09\r\n{\\an1}-On peut aussi le prendre\r\nen bon fran\u00e7ais\r\n\r\n01:36:32:13  01:36:35:19\r\n                  sur lashort list\r\n               et regarder ensuite.\r\n\r\n01:36:40:06  01:36:41:16\r\n        Merci beaucoup !\r\n\r\n01:36:44:15  01:36:47:01\r\n  -Une d\u00e9mocratie, c'est cher.\r\n\r\n01:36:48:03  01:36:54:01\r\n Si on veut tout publier dans chaque\r\n     langue, le mettre \u00e0 disposition\r\n\r\n01:36:54:06  01:36:57:21\r\n               de chaque citoyen,\r\n             \u00e7a co\u00fbte quelque chose.\r\n\r\n01:36:58:02  01:37:01:07\r\n                   Une dictature,\r\n             c'est meilleur march\u00e9 !\r\n\r\n01:37:08:18  01:37:11:17\r\n   Salut, Chiara, \u00e7a va bien ?\r\n\r\n01:37:11:22  01:37:15:05\r\n Pour ce n\u00e9ologisme,\"food truck\"...\r\n\r\n01:37:15:10  01:37:17:13\r\n           On vient d'en discuter.\r\n\r\n01:37:17:18  01:37:20:22\r\n   Ca rentre dans quelle cat\u00e9gorie ?\r\n\r\n01:37:21:03  01:37:23:17\r\n       Dans la 13 ou dans laquelle ?\r\n\r\n01:37:25:10  01:37:39:11\r\n...\r\n\r\n01:37:39:16  01:37:44:01\r\n      Berceuse en romanche\r\n\r\n01:37:44:06  01:38:02:04\r\n...\r\n\r\n01:38:02:09  01:38:04:09\r\n...\r\n\r\n01:38:05:07  01:38:10:13\r\nJe n'ai pas l'impression de devoir\r\n maintenir quelque chose en vie.\r\n\r\n01:38:10:18  01:38:14:14\r\n         Notre identit\u00e9\r\n  repose sur ce plurilinguisme.\r\n\r\n01:38:14:19  01:38:18:08\r\n       Nous construisons \r\n      sur cette diversit\u00e9.\r\n\r\n01:38:18:12  01:38:20:14\r\n   La Suisse dans son ensemble\r\n\r\n01:38:20:19  01:38:23:15\r\na cette identit\u00e9 de la vari\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n01:38:23:20  01:38:25:19\r\nC'est qui nous sommes.\r\n\r\n01:38:27:09  01:38:29:17\r\n{\\an1}Ou ce qu'on souligne toujours,\r\n\r\n01:38:29:22  01:38:33:06\r\nc'est une richesse.\r\n\r\n01:38:33:11  01:38:38:10\r\nDois-je vraiment dire \u00e7a, \r\ncomme n'importe quel politicien ?\r\n\r\n01:38:39:07  01:38:43:10\r\n Plus il y a de langues\r\nplus il y a de couleurs.\r\n\r\n01:38:43:14  01:38:49:03\r\n{\\an1}Quelque chose manquerait\r\nsans romanche, sans italien,\r\n\r\n01:38:49:08  01:38:53:18\r\n{\\an1}sans fran\u00e7ais et aussi\r\nsans suisse-allemand !\r\n\r\n01:38:58:07  01:39:01:23\r\n  -Nous sommes tous individuels\r\n         et c'est tout ?\r\n\r\n01:39:02:04  01:39:04:06\r\n   Ca fait suisse de dire \u00e7a ?\r\n\r\n01:39:05:09  01:39:07:22\r\nNotre qu\u00eate serait-elle superflue ?\r\n\r\n01:39:08:03  01:39:09:13\r\n      La Suisse serait-elle\r\n\r\n01:39:09:18  01:39:14:19\r\n simplement une alliance civile\r\n       de gens diff\u00e9rents\r\n\r\n01:39:15:00  01:39:17:18\r\n      con\u00e7ue pour prot\u00e9ger\r\n      leurs diff\u00e9rences ?\r\n\r\n01:39:17:23  01:39:19:16\r\n      A quoi croyons-nous ?\r\n\r\n01:39:19:21  01:39:23:14\r\n    Notre identit\u00e9 nationale \r\n   ne serait qu'une illusion ?\r\n\r\n01:39:23:19  01:39:26:04\r\n     -Je crois \u00e0 peu de choses\r\n         avant de savoir.\r\n\r\n01:39:26:09  01:39:32:19\r\n-Je vais \u00e0 l'\u00e9glise ici et je trouve\r\n que la foi aide beaucoup \u00e0 vivre.\r\n\r\n01:39:33:00  01:39:34:11\r\n             -En l'avenir.\r\n\r\n01:39:35:17  01:39:37:11\r\n           -A la justice.\r\n\r\n01:39:37:16  01:39:39:05\r\n         -Au P\u00e8re c\u00e9leste.\r\n\r\n01:39:39:10  01:39:42:23\r\n       -Je ne vais pas \u00e0 l'\u00e9glise\r\n         en bondissant de joie.\r\n\r\n01:39:43:04  01:39:45:22\r\n    Je n'y vais pas tr\u00e8s volontiers.\r\n\r\n01:39:46:03  01:39:48:03\r\n         Mais je suis chr\u00e9tien.\r\n\r\n01:39:48:08  01:39:53:23\r\n      -Je per\u00e7ois qu'il y a beaucoup\r\n d'\u00e9nergies qui nous rendent vivants.\r\n\r\n01:39:54:04  01:39:55:22\r\n      -Je crois \u00e0 l'univers.\r\n\r\n01:39:56:03  01:39:59:05\r\n -A rien, je suis pas pratiquante.\r\n\r\n01:39:59:10  01:40:03:09\r\n-A la science et au darwinisme.\r\n\r\n01:40:04:11  01:40:06:17\r\n                   -Je crois en moi.\r\n\r\n01:40:07:19  01:40:10:16\r\n     Et \u00e0 ce qu'il y a un lendemain.\r\n\r\n01:40:12:01  01:40:14:04\r\n    -En tout cas rien l\u00e0-haut.\r\n\r\n01:40:14:09  01:40:16:02\r\n         Ou pas grand-chose.\r\n\r\n01:40:18:09  01:40:19:16\r\n             A l'amiti\u00e9.\r\n\r\n01:40:19:21  01:40:22:20\r\n -Quand je serai mort, ce sera fini.\r\n\r\n01:40:24:10  01:40:29:01\r\n  -Les conceptions de l'au-del\u00e0\r\n  sont tr\u00e8s vari\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n01:40:29:06  01:40:33:22\r\n Pour savoir ce qui nous attend\r\napr\u00e8s la mort, il faut attendre.\r\n\r\n01:40:34:03  01:40:37:02\r\nAvec une dur\u00e9e de vie de 83,3 ans,\r\n\r\n01:40:37:07  01:40:40:06\r\n           les Suisses\r\n  sont les plus vieux d'Europe.\r\n\r\n01:40:40:11  01:40:43:09\r\n   Comment pouvons-nous vivre\r\n          si longtemps\r\n\r\n01:40:43:13  01:40:46:11\r\n      malgr\u00e9 la possibilit\u00e9\r\n        de l'euthanasie ?\r\n\r\n01:40:46:15  01:40:50:17\r\nDans le val d'Anniviers en Valais,\r\n        vit un homme qui,\r\n\r\n01:40:50:22  01:40:55:10\r\ndurant toute sa vie, a \u00e9t\u00e9 captiv\u00e9\r\n    par la mort et la Suisse.\r\n\r\n01:40:55:14  01:40:57:07\r\n    En 2004, il sort la mort\r\n\r\n01:40:57:11  01:41:01:19\r\n   du refoulement et lui donne\r\nune place dans la sph\u00e8re publique.\r\n\r\n01:41:02:00  01:41:07:05\r\n Il lance les caf\u00e9s mortels, pour \r\nparler de la mort autour d'un caf\u00e9,\r\n\r\n01:41:07:10  01:41:11:11\r\n   parler du fait de mourir, \r\n   du deuil, de la s\u00e9paration\r\n\r\n01:41:11:15  01:41:17:09\r\net de la question de savoir o\u00f9 nous\r\n irons quand nous ne serons plus.\r\n\r\n01:41:17:13  01:41:22:11\r\n  Nous rencontrons cet expert de\r\nla mort dans son lieu de naissance,\r\n\r\n01:41:22:15  01:41:25:06\r\npr\u00e8s de Zinal, o\u00f9 il habite encore.\r\n\r\n01:41:31:00  01:41:32:16\r\nBonjour !\r\n                    -Bonjour.\r\n\r\n01:41:32:21  01:41:34:22\r\n               Bienvenue, enchant\u00e9.\r\n\r\n01:41:35:03  01:41:37:19\r\n                       Prenez place.\r\n-Volontiers, merci.\r\n\r\n01:41:39:08  01:41:41:08\r\nOh ! Mais c'est cosy !\r\n\r\n01:41:43:01  01:41:45:03\r\n     -Une de nos maisons de nomades.\r\n\r\n01:41:45:08  01:41:47:13\r\n       Dans l'ancienne chambre, ici,\r\n\r\n01:41:47:18  01:41:52:11\r\n     nous avons v\u00e9cu \u00e0 cinq enfants,\r\n    sept personnes avec mes parents.\r\n\r\n01:41:52:15  01:41:56:11\r\n            C'est ici que je trouve,\r\n         pour employer un grand mot,\r\n\r\n01:41:56:15  01:42:01:10\r\n            l'inspiration principale\r\n de mes recherches et de mes livres.\r\n\r\n01:42:01:14  01:42:05:04\r\n               La Suisse est un pays\r\n                o\u00f9 il fait bon vivre\r\n\r\n01:42:05:09  01:42:06:18\r\n                    et bon mourir.\r\n\r\n01:42:06:23  01:42:10:13\r\nIl faut aussi rappeler que la Suisse\r\n\r\n01:42:10:18  01:42:13:10\r\n          est toujours dans le credo\r\n\r\n01:42:13:14  01:42:15:21\r\n              qu'en tant queHeimat,\r\n\r\n01:42:16:02  01:42:20:05\r\n      elle serait dans une p\u00e9rennit\u00e9\r\n                    supratemporelle.\r\n\r\n01:42:20:10  01:42:24:15\r\n   Je pense que \u00e7a donne envie\r\n    \u00e0 des tas de gens d'\u00eatre\r\n\r\n01:42:24:20  01:42:27:22\r\n         comme le pays\r\n  et de vivre aussi longtemps.\r\n\r\n01:42:28:03  01:42:32:09\r\n     Moi, je n'ai pas envie\r\n      de vivre longtemps.\r\n\r\n01:42:32:13  01:42:35:19\r\nJ'ai 78 ans et la long\u00e9vit\u00e9, oui\r\n\r\n01:42:36:00  01:42:37:21\r\n     mais pour quoi faire ?\r\n\r\n01:42:38:02  01:42:40:02\r\n  Il me semble qu'\u00e0 un moment,\r\n\r\n01:42:40:07  01:42:43:21\r\n     quelqu'un sent en lui\r\n  que son destin est accompli.\r\n\r\n01:42:44:02  01:42:47:22\r\n...\r\n\r\n01:42:48:03  01:42:53:01\r\n        C'est le rappel fondamental,\r\n            pour moi et mon travail,\r\n\r\n01:42:53:06  01:42:56:22\r\n              de d\u00e9coloniser la mort\r\n                   pour la redonner,\r\n\r\n01:42:57:03  01:43:02:05\r\n            si possible sur l'agora,\r\n    sur la place publique, aux gens.\r\n\r\n01:43:07:10  01:43:09:05\r\n                              -Oui ?\r\n         -Ouais, Roger.\r\n\r\n01:43:09:10  01:43:11:11\r\n        Merci d'arr\u00eater.\r\n\r\n01:43:11:16  01:43:14:02\r\nTu m'emb\u00eates avec le cor des Alpes.\r\n\r\n01:43:14:07  01:43:15:22\r\n                 -Ah bon ?\r\n             -Stop.\r\n\r\n01:43:16:03  01:43:19:18\r\nArr\u00eate pour longtemps, \u00e7a ira bien.\r\n\r\n01:43:19:23  01:43:22:02\r\n      -Arr\u00eate d'\u00e9crire et viens !\r\n\r\n01:43:23:05  01:43:28:11\r\n           -Dans ce pays du bonheur,\r\n     de la richesse, de la r\u00e9ussite,\r\n\r\n01:43:28:16  01:43:33:10\r\n        de la p\u00e9rennit\u00e9, elle touche\r\n              \u00e0 la question du sens.\r\n\r\n01:43:33:14  01:43:37:03\r\n                Il y a, aujourd'hui,\r\n              une s\u00e9rie de personnes\r\n\r\n01:43:37:08  01:43:42:04\r\n        pour qui la question du sens\r\n     est une question sans r\u00e9ponses.\r\n\r\n01:43:47:07  01:43:49:07\r\n-Voil\u00e0, Bernard.\r\n                        -Oh, merci.\r\n\r\n01:43:49:11  01:43:51:11\r\n      Celle \u00e0 qui tu parles\r\n\r\n01:43:51:15  01:43:54:00\r\n{\\an3}    le plus souvent, c'est ta maman.\r\n\r\n01:43:54:05  01:43:57:01\r\n-Oui.\r\n             -Elle est pr\u00e9sente ici.\r\n\r\n01:43:57:06  01:43:59:02\r\n-C'est int\u00e9rieur.\r\n\r\n01:43:59:07  01:44:02:02\r\n     -Quand j'\u00e9tais petit, \r\n     mes parents m'ont dit:\r\n\r\n01:44:02:07  01:44:07:02\r\n\"Tu dois nous consacrer une journ\u00e9e\r\n   pour savoir ce qui se passera\r\n\r\n01:44:07:07  01:44:09:19\r\ndans cette maison quand on mourra.\"\r\n\r\n01:44:10:00  01:44:11:05\r\n        Mon p\u00e8re m'a pris\r\n\r\n01:44:11:10  01:44:15:04\r\n\u00e0 la cave pour me montrer le vin,\r\n     le fromage et me dire:\r\n\r\n01:44:15:09  01:44:19:09\r\n  \"Voil\u00e0 comment tu organiseras\r\n    le repas d'enterrement.\"\r\n\r\n01:44:19:13  01:44:22:11\r\n      Tu inviteras les gens\r\n        \u00e0 venir au repas.\r\n\r\n01:44:22:15  01:44:25:13\r\nMa maman m'a donn\u00e9 le savoir-faire\r\n\r\n01:44:25:18  01:44:28:23\r\n   complet, pratique et rituel\r\n\r\n01:44:29:04  01:44:31:19\r\n             quand arrivait la mort.\r\n\r\n01:44:35:03  01:44:40:04\r\nAu niveau duHeimat,il ne faut pas\r\n   oublier que nous avons pass\u00e9\r\n\r\n01:44:40:09  01:44:43:12\r\n            \u00e0 travers\r\n   tous les grands cataclysmes\r\n\r\n01:44:43:17  01:44:46:13\r\nde la modernit\u00e9: la guerre de 1870,\r\n\r\n01:44:46:18  01:44:51:16\r\n  la Premi\u00e8re Guerre mondiale,\r\n  la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n01:44:51:21  01:44:57:09\r\nLes \u00e9v\u00e9nements, la mondialisation,\r\n    si l'Europe est mortelle,\r\n\r\n01:44:57:13  01:45:00:06\r\n     la Suisse est mortelle.\r\n\r\n01:45:09:06  01:45:11:12\r\n -Si la Suisse n'existait plus,\r\n\r\n01:45:11:17  01:45:16:06\r\nil n'existerait plus rien non plus\r\n      de typiquement suisse.\r\n\r\n01:45:16:11  01:45:19:04\r\nQu'est-ce qui nous lierait alors ?\r\n\r\n01:45:20:14  01:45:22:09\r\n       Peut-\u00eatre l'humour.\r\n\r\n01:45:22:13  01:45:24:03\r\n        -L'humour suisse ?\r\n\r\n01:45:24:08  01:45:27:14\r\n     Ca d\u00e9pend de quel c\u00f4t\u00e9 \r\n     du Roestigraben on est.\r\n\r\n01:45:27:19  01:45:30:12\r\n-Ouais, des fois c'est un peu lourd.\r\n\r\n01:45:31:15  01:45:36:10\r\n     Je pr\u00e9f\u00e8re l'humour fran\u00e7ais,\r\n       hollandais, m\u00eame anglais.\r\n\r\n01:45:36:14  01:45:42:09\r\n C'est un peu sp\u00e9cial mais l'humour \r\n suisse, parfois c'est un peu lourd.\r\n\r\n01:45:42:13  01:45:46:01\r\n         -C\u00f4t\u00e9 humour,\r\nles Suisses ne sont pas au top !\r\n\r\n01:45:46:06  01:45:48:09\r\n   -Comme M. Schneider-Ammann.\r\n\r\n01:45:50:13  01:45:52:09\r\n        C'est assez plat.\r\n\r\n01:45:52:13  01:45:55:02\r\n     -Oh, il est un peu lourd.\r\n\r\n01:45:56:04  01:45:57:23\r\n          -Un peu relou.\r\n\r\n01:46:00:00  01:46:03:05\r\n     -L'humour suisse est-il\r\n        si mal en point ?\r\n\r\n01:46:03:10  01:46:05:00\r\n   -Deux bouteilles marchent\r\n\r\n01:46:05:05  01:46:07:22\r\n           et r\u00e9alisent\r\n  qu'elles ne savent pas marcher.\r\n\r\n01:46:08:03  01:46:12:14\r\n      -Lorsqu'un Autrichien,\r\nmais \u00e7a peut aussi \u00eatre un Suisse,\r\n\r\n01:46:12:19  01:46:18:04\r\n va dans un magasin de chaussures,\r\nil essaie les bo\u00eetes de chaussures.\r\n\r\n01:46:19:19  01:46:22:06\r\n      Au lieu des chaussures.\r\n\r\n01:46:22:11  01:46:26:07\r\n        -Souffrons-nous\r\n     d'un manque d'humour ?\r\n\r\n01:46:26:11  01:46:29:10\r\n        -L'humour suisse\r\n     est un peu trop peu...\r\n\r\n01:46:29:14  01:46:33:01\r\n       On a loup\u00e9 le coche\r\n    ou on a d\u00e9sappris \u00e0 rire.\r\n\r\n01:46:33:06  01:46:34:22\r\n           -L'humour ne d\u00e9passe pas\r\n\r\n01:46:35:03  01:46:39:09\r\n          les fronti\u00e8res culturelles\r\n        ou linguistiques facilement.\r\n\r\n01:46:39:13  01:46:41:13\r\n             C'est toujours d\u00e9licat.\r\n\r\n01:46:41:18  01:46:46:18\r\n              La culture germanique,\r\n particuli\u00e8rement suisse al\u00e9manique,\r\n\r\n01:46:46:23  01:46:49:11\r\n   a tendance \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s litt\u00e9rale.\r\n\r\n01:46:49:16  01:46:52:01\r\n         Un peuple de fermiers, OK ?\r\n\r\n01:46:52:06  01:46:55:16\r\nDonc vraiment, c\u00f4t\u00e9 sarcasme, \u00e7a peut\r\n\r\n01:46:55:21  01:46:59:00\r\n{\\an3}                     ne pas passer,\r\n          il faut y aller doucement\r\n\r\n01:46:59:05  01:47:02:10\r\n      avec l'ironie et le sarcasme !\r\n\r\n01:47:05:00  01:47:07:01\r\n{\\an3}               De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale,\r\n\r\n01:47:07:06  01:47:10:05\r\n{\\an3}si \u00e7a fait partie de qui vous \u00eates,\r\n\r\n01:47:10:10  01:47:14:17\r\n{\\an3}        vous pouvez faire la blague\r\n       et regarder ce qui se passe.\r\n\r\n01:47:17:06  01:47:21:07\r\n       -Nous tirons un bilan\r\nde cette deuxi\u00e8me partie du voyage.\r\n\r\n01:47:21:11  01:47:25:07\r\n   Il est typiquement suisse,\r\n   quand on arrive en retard,\r\n\r\n01:47:25:11  01:47:29:10\r\n       de faire un g\u00e2teau,\r\n   de faire des dons g\u00e9n\u00e9reux,\r\n\r\n01:47:29:14  01:47:32:11\r\n    d'\u00eatre m\u00e9fiant en amiti\u00e9,\r\n          de composter\r\n\r\n01:47:32:15  01:47:34:09\r\n      ses mati\u00e8res f\u00e9cales,\r\n\r\n01:47:34:13  01:47:38:11\r\n  d'aider les \u00e9trangers \u00e0 mourir\r\net de prot\u00e9ger les Rh\u00e9to-romanche.\r\n\r\n01:47:38:15  01:47:40:09\r\n        Avons-nous besoin\r\n\r\n01:47:40:13  01:47:42:20\r\n d'un mode d'emploi pour rire ?\r\n\r\n01:47:43:01  01:47:45:02\r\n     Notre humour nous p\u00e8se.\r\n\r\n01:47:45:07  01:47:48:03\r\n     L'ironie et le sarcasme\r\n         sont \u00e0 prendre\r\n\r\n01:47:48:08  01:47:49:16\r\n       avec des pincettes.\r\n\r\n01:47:49:21  01:47:51:16\r\n       -Quand vous faites\r\n\r\n01:47:51:21  01:47:55:03\r\n     un visage s\u00e9rieux,\r\n vous avez quarante muscles\r\n\r\n01:47:55:08  01:47:57:06\r\n      qui sont contract\u00e9s.\r\n\r\n01:47:57:11  01:48:01:11\r\n       Quand vous souriez,\r\nseuls 17 muscles sont contract\u00e9s.\r\n\r\n01:48:03:11  01:48:06:04\r\n      Faisons un exercice\r\n      pour se r\u00e9chauffer.\r\n\r\n01:48:07:10  01:48:09:22\r\n       Elle \u00e9clate de rire\r\n\r\n01:48:10:03  01:48:13:17\r\nTout le monde se met \u00e0 rire fort\r\n\r\n01:48:13:22  01:48:17:14\r\n  -Comme avec ce sourire forc\u00e9,\r\n            contract\u00e9\r\n\r\n01:48:17:19  01:48:22:17\r\npendant notre randonn\u00e9e du rire, \r\nnotre nation est une construction\r\n\r\n01:48:22:22  01:48:24:20\r\n     mais son effet sur nous\r\n\r\n01:48:25:01  01:48:26:16\r\n     est r\u00e9el et contagieux.\r\n\r\n01:48:26:21  01:48:28:18\r\n       Apr\u00e8s notre voyage,\r\n\r\n01:48:28:23  01:48:32:14\r\n       nous voil\u00e0 arriv\u00e9s\r\n     au centre de la Suisse.\r\n\r\n01:48:32:19  01:48:35:02\r\n  Notre conclusion se pr\u00e9cise.\r\n\r\n01:48:35:07  01:48:39:19\r\n  Ce qui est typiquement suisse\r\n  c'est \u00e7a: par peur de devenir\r\n\r\n01:48:40:00  01:48:44:18\r\ntypiquement ou atypiquement suisse,\r\n        le fait de se poser\r\n\r\n01:48:44:23  01:48:48:22\r\n  encore et encore la question\r\n    de savoir ce que c'est.\r\n\r\n01:49:09:09  01:49:12:09\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Guenter, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Herzog, Andy", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Wegm\u00dcller, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "G\u00dcnter, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "G\u00dcnter, Matthias", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1679032", "comment": "01.04.58 et 01.32.26 images saccad\u00e9es", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028797", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1561751", "internalArchiveId": "AA1612561772", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ada Marra", "publicationDate": "2017-01-08T13:04:00Z", "summary": "Le journaliste Darius Rochebin s'entretient avec Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste. Elle \u00e9voque l'int\u00e9gration des \u00e9trangers et la mixit\u00e9 sociale en Suisse. Elle parle aussi de ses opinions politiques influenc\u00e9es par le marxisme et le catholicisme.", "durationSec": 1549, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8291970", "imageURL": "http://www.rts.ch/8291969.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN", "SOCIALISME", "CATHOLICISME"], "thematicPersons": ["MARRA, ADA"], "alternativeTitle": ["Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "Ada Marra", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin"], "alternativeSummary": ["L'interview de Darius Rochebin\nAda Marra", "L'interview de Darius Rochebin\nAda Marra", "L'interview de Darius Rochebin\nAda Marra", "Darius Rochebin re\u00e7oit Ada Marra, Conseill\u00e8re nationale et membre du pari socialiste suisse.", "L'interview de Darius Rochebin\nAda Marra", "L'interview de Darius Rochebin\nAda Marra"], "variantIds": ["ece-8202882", "ece-8202456", "ece-8202093", "ece-8202897", "ece-8202471"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T08:18:29Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT028639\r\nDate de transcription : 13-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:33) [91%] : \r\nAda Marra bonjour, vous \u00eates une des parlementaires au profil le plus marqu\u00e9 socialistes catholiques tr\u00e8s engag\u00e9 dans la d\u00e9fense des migrants compte les in\u00e9galit\u00e9s, il y a une marque de fabrique Ada Marra tr\u00e8s forte, on vous aime, on vous aime pas souvent tr\u00e8s tr\u00e8s nettement, vous \u00eates conscience de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:34 > 0:00:39) [86%] : \r\n\u00e0 voir certaines r\u00e9actions, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux par poste oui rencontre \u00e7a vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:39 > 0:00:47) [90%] : \r\nMais visiblement, hein, vous vous postez souvent des, des, des, des commentaires sur Facebook pendant 10 ans, je sais que \u00e7a va faire r\u00e9agir, je n'ai quand m\u00eame vous aimez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:47 > 0:00:55) [88%] : \r\nJ'aime le d\u00e9bat, \u00e7a c'est certain, j'aime vivant je me dialogue sinon je crois que il faut pas faire de la politique mais de la gestion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:55 > 0:00:57) [92%] : \r\nEt en m\u00eame temps vous passez pour susceptible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:59 > 0:01:08) [70%] : \r\nMais pas rancuni\u00e8re, donc la dame le tr\u00e8s susceptible non pas tr\u00e8s l'usine vie sensible si pas si ces petites je suis sensible \u00e0 M\u00e9dias ranking.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:08 > 0:01:21) [89%] : \r\nIl y a quelque chose d'hyper sensible chez vous visiblement et dans les r\u00e9actions ont provoqu\u00e9es \u00e0 moi, je suis tr\u00e8s frapp\u00e9 de voir j'\u00e9tais spectateur les internautes souvent vous irrit\u00e9s par exemple si le don d'agacer des gens les charmer mais vraiment tr\u00e8s fortement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:22 > 0:01:24) [96%] : \r\nBah, je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:25 > 0:01:35) [91%] : \r\nMoi je crois qu'il faut garder la t\u00eate froide et dans les attaques des des et dans les compl\u00e9ments d'ailleurs aussi c'est exag\u00e9r\u00e9 dans les 2 sens, on sait que c'est pas vrai, donc voil\u00e0, faut garder la t\u00eate froide dans les 2 cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:35 > 0:01:51) [85%] : \r\nOn reparlera nos origines populaires tout \u00e0 l'heure le la fiert\u00e9 d'\u00eatre conseill\u00e8re nationale n'est pas perdu et des gens passent aux choses le papier \u00e0 en-t\u00eate, \u00eatre l\u00e0 si\u00e9ger dans cette assembl\u00e9e de \u00e7a, \u00e7a reste quelque chose de fort pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:51 > 0:02:06) [90%] : \r\nJ'ai pas de papier en-t\u00eate et j'en vois jamais des lettres avec les papiers parce que justement je je crois qu'il faut rester soi-m\u00eame, parce que les gens appr\u00e9cient un petit peu la clart\u00e9, la franchise et moi je ne joue pas un r\u00f4le, j'essaie d'\u00eatre la m\u00eame dans toutes les situations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:06 > 0:02:09) [93%] : \r\nMais la fiert\u00e9 de la fiert\u00e9 d'\u00eatre \u00e9lu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:09 > 0:02:25) [93%] : \r\nBah, c'est-\u00e0-dire fiert\u00e9 par rapport aussi \u00e0 la famille par rapport donc vient et surtout, moi je crois vous savez on a une grande chance, les parlementaires, c'est que tous les matins on se l\u00e8ve avec une chose \u00e0 faire : convaincre les gens de ce qu'on pense, c'est quand m\u00eame assez extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:25 > 0:02:41) [84%] : \r\nJ'ai \u00e9voqu\u00e9 vos origines populaires, \u00e7a devient un d\u00e9bat chez vous autres socialistes hein Pierre-Yves Maillard dans le canton, nous dit attention, il y a trop de socialistes universitaire hautes \u00e9tudes etc, on a un peu oubli\u00e9 les autres, ceux qui ont fait des \u00e9tudes commerciales des apprentissages, ce qui met le point sur les clauses d'importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:41 > 0:03:07) [89%] : \r\nMoi je crois que le feu, il faut se d\u00e9bat de la formation, puisqu'on a un parti, on a toujours enfin moi je, par exemple, ou d'autres, on n'\u00e9tait pas fait pour \u00eatre parlementaire, de part nos origines sociales, c'est parce qu'il y a des syst\u00e8mes qui nous permettent d'y acc\u00e9der, donc je crois que c'est pas tellement la formation qui compte, ce qui compte c'est est-ce qu'on est dans un quant-\u00e0-soi est-ce qu'on se m\u00e9lange ou pas, est-ce que Hattab vous invit\u00e9 des gens qui sont pas comme vous, pas de votre cas social dans un sens ou dans l'autre, c'est \u00e7a qui compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:07 > 0:03:15) [86%] : \r\nOn voit bien ce qui est derri\u00e8re ce d\u00e9bat, c'est l'id\u00e9e au fond que vous aviez c'\u00e9tait le Parti du Peuple, Parti socialiste, \u00e7a l'est moins maintenant souvent esprit des gens vous \u00eates consciente de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:15 > 0:03:48) [89%] : \r\nBien s\u00fbr, mais \u00e7a c'est un d\u00e9bat, vous savez si la prochaine question d'imposer, c'est comment le r\u00e9cup\u00e9rer et bien je r\u00e9pondrais simplement : c'est un travail de profondeur on peut pas juste, il y a oui, alors on va mettre cette cette proposition, cette mesure c'est argent ce subventionnement je pense qu'aujourd'hui les gens ont peur des gens, il y a un repli identitaire monstrueux et qui soit, qui un repli identitaire \u00e9conomique un bec justement une proie protectionnisme \u00e9conomique aussi identitaire par rapport \u00e0 la religion, tout d'un coup on se d\u00e9couvre chr\u00e9tien alors que, il y a des gens qui r\u00e9unit les pieds dans les \u00e9glises et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:48 > 0:04:06) [87%] : \r\nEst-ce que vraiment vous essayer de conqu\u00e9rir quand on, quand on regarde un peu froidement les choses, le PS, c'\u00e9tait le parti du travailleur aujourd'hui ce qui vous regarde froidement dit souvent c'est un peu le parti des bobos, le parti de la d\u00e9fense des migrants, le parti de la d\u00e9fense des grandes causes tout \u00e0 fait respectable mais strat\u00e9giquement c'est pas tr\u00e8s heureuse, souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:07 > 0:04:21) [88%] : \r\nNon, parce que tout ce qu'on a propos\u00e9 l'AVS Plus c'est pour les vieux qui sont aussi surtout suisse d'ailleurs tout ce qu'on propose pour les travailleurs de plus de 50 ans le protectionnisme des 50 ans, tout ce qu'on d\u00e9pose au Parlement pour la classe, h\u00e9 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:21 > 0:04:28) [93%] : \r\nTant le pote qui par ailleurs un qui va \u00e0 droite qui va \u00e0 l'extr\u00eame gauche, on voit \u00e7a \u00c9tats-Unis en France, etc, vous perdez le peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:29 > 0:04:35) [93%] : \r\nBon alors aux \u00c9tats-Unis, on a vu quand m\u00eame relativiser les r\u00e9sultats parce qu'on a quand m\u00eame vu que les peuples.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:36 > 0:05:00) [89%] : \r\nLes cas les couches les plus basses ont quand m\u00eame vot\u00e9 Hillary Clinton, hein, contrairement \u00e0 ce qu'on dit maintenant, je pense que il y a un vrai probl\u00e8me en politique, c'est que le le message, il doit \u00eatre pens\u00e9e et doit \u00eatre nuanc\u00e9e doit tr\u00e8s fl\u00e9chit mais \u00e7a marche plus, donc tous ces gens qui votent populistes finalement pr\u00e9f\u00e8re la simplicit\u00e9 mais moi ce que je remarque, c'est que le statu quo profite aux populistes et que \u00e7a change rien pour les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:00 > 0:05:18) [85%] : \r\nOn on a souvent dit Pierre-Yves Maillard en 2 \u00e9poques, c'\u00e9tait des Ritschard ce que ce genre de politiciens qui parfois avait un c\u00f4t\u00e9 un peu malin peu populaire, hein, ce que Mayer a fait peut-\u00eatre sur la burqa o\u00f9 on sort un peu du du K1 tr\u00e8s traditionnel socialiste c'est int\u00e9ressant comme comme d\u00e9marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:18 > 0:05:45) [89%] : \r\nStrat\u00e9giquement, c'est int\u00e9ressant, moi je pense, sur ces questions de tout ce qui est Islam aujourd'hui s\u00e9par\u00e9 les musulmans, ceux qui savent ce qu'ils veulent et ce qu'ils ont \u00e0 dire moi, je pense que c'est un faux d\u00e9bat, comme les minarets mais je vois bien le pi\u00e8ge politique que cette personnellement je vais voter non \u00e0 cette initiative, parce que c'est comme les minarets il y a 10, burqa, le probl\u00e8me est ailleurs : le probl\u00e8me est-ce que on int\u00e8gre pas on sens jusqu'\u00e0 travers ces questions, les gens ont peur de quelque chose, ont peur de perdre quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:45 > 0:06:05) [87%] : \r\nSur ces sujets, vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s nette, hein, il y a eu quelques cas o\u00f9 certains disent vraiment Ada Marra la passer m\u00eame la limite exemple cette d\u00e9put\u00e9e tessinoise qui assume l'ill\u00e9galit\u00e9 en venant en aide \u00e0 des migrants mineurs et puis vous la comprenez est-ce que la quand on est \u00e9lu du peuple, on dit oui, c'est ill\u00e9gal, mais je soutiens au franchit pas la barri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:05 > 0:06:36) [87%] : \r\nMais vous savez aujourd'hui se passe quoi il y a un d\u00e9sordre en mati\u00e8re europ\u00e9en avec ces accords du bien, \u00e7a ne fonctionne pas, simplement \u00e7a ne font sur une plus alors moi cette femme qui sait que les mineurs aujourd'hui sur des mineurs, sont expuls\u00e9s de Suisse vers l'Italie, seul \u00e0 comme quand on sait que ces mineurs ont \u00e9t\u00e9 certainement aussi viol\u00e9 en Libye ou ailleurs, des destins terribles, alors soit on se cache derri\u00e8re l'inaction des autorit\u00e9s europ\u00e9ennes et nationales, soit on se dit mais moi je fais mon devoir de sites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:36 > 0:06:45) [87%] : \r\nEst-ce que \u00e7a c'est pas du populisme de gauche alors vraiment pour le coup, c'est-\u00e0-dire dit les lois bon bon bon allez on on fait on laisse parler le coeur dans un pays pourtant il n'y a pas de r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:45 > 0:07:01) [88%] : \r\nMais \u00e9coutez moi je crois qu'\u00eatre citoyen, c'est pas laisser parler le coeur, c'est comment on vit dans cette soci\u00e9t\u00e9 est-ce qu'on a d\u00e9shumanis\u00e9 les citoyens est-ce qu'on est en train de d\u00e9shumaniser les politiciens, il y a juste des gens qui, aujourd'hui, reste humain et qui se disent moi je fais mon devoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:01 > 0:07:07) [90%] : \r\nAccueillir ill\u00e9galement des migrants chez soi, l\u00e0 aussi, vous avez soutenu cette d\u00e9marche-l\u00e0 quand c'\u00e9tait dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:08 > 0:07:28) [92%] : \r\nMais, de nouveau, moi je pense que il y a les lois elles sont pas forc\u00e9ment justes, il y a, mais je crois, mais par contre il y a une chose qui est certaine, celles-ci ont franchi les lois mais il faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 payer le prix, moi je suis pr\u00eate \u00e0 payer des prix, je dis pas qu'il faut qu'on soit hors de la loi, mais je pense qu'il y a des moments o\u00f9 il faut montrer que la loi ne fonctionne plus et n'est pas juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:28 > 0:07:43) [89%] : \r\nVous vous sentez la la col\u00e8re, \u00e7a provoque alors il y a eu des cas sur ce type de sujet quand une c'est la dans votre parti, dit m\u00eame un terroriste, s'il est menac\u00e9 dans son pays, il faut lui donner refuge ici on, on, on, une grande partie de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:43 > 0:08:06) [87%] : \r\nHeurte quand on rel\u00e8ve une phrase qui a pas tout, tout, tout ce qui va avec, moi je prends cause je vois aussi notamment dans mon canton d'autres il y a un fort soutien l\u00e0 o\u00f9 vous \u00e7a fait 10 minutes que vous devez le c\u00f4t\u00e9 n\u00e9gatif que \u00e7a peut provoquer, on a fait, mais ce que je veux dire c'est que il y a aussi plein de soutien, il y a des gens qui trouvent \u00e7a qu'ils comprennent et surtout on suscite notre notre aussi de susciter un d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:06 > 0:08:23) [92%] : \r\nAlors le soutien parlant pour le meilleur et pour le pire, on dit beaucoup, vous les socialistes vous \u00eates embourgeois\u00e9, vous entendez \u00e7a, vous \u00eates une sorte de nouvelle nomenklatura qui vit assez bien qui s'est un peu \u00e9loign\u00e9 des pr\u00e9occupations etc est-ce que c'est est-ce que la justice dans cette accusation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:24 > 0:08:28) [98%] : \r\nOui et non, certainement que finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:29 > 0:08:56) [90%] : \r\nLes fonctions, peut-\u00eatre m\u00eame parfois l'argent \u00e9loigne qu'on le veuille ou non, parce que c'est s\u00fbr, peut-\u00eatre vous pensez moi un achat ou un autre, mais c'est aussi un faux proc\u00e8s, parce que moi je vois des gens qui sont vraiment sinc\u00e8res dans leur action et \u00e0 nouveau, c'est comment s'adresse toujours et qui c'est on voit je pense qu'aujourd'hui et la gauche doit s'impliquer dans l'associatif je crois plus \u00e0 la politique qui est \u00e9loign\u00e9 de l'association de l'associatif et de la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:56 > 0:09:12) [89%] : \r\nDans votre parcours l'origine \u00e9trang\u00e8re \u00e0 compter aujourd'hui, c'est un combat que vous menez, alors c'est pas ici le lieu de faire tout d'un d\u00e9bat de campagne, enfin, c'est un nouveau grand sujet la naturalisation facilit\u00e9e pour la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration l'esprit, l'esprit de ceux que vous d\u00e9fendez, c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:12 > 0:09:35) [90%] : \r\nCe qui fait partie de la famille ou pas, moi, j'estime qu'au bout de 3 g\u00e9n\u00e9rations, on peut dire qu'ils sont des n\u00f4tres et puis c'est travailler cet imaginaire social, vous savez on avec la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration dans certaines r\u00e9gions du pays, on a l'impression qu'il les consid\u00e8re encore comme des locataires de la Suisse comme s'ils allaient partir, mais il faut pas partir c'est propri\u00e9taires aussi la Suisse comme les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:36 > 0:09:47) [84%] : \r\nEt s'il y a pas de risque d'att\u00e9nuer le choix, le vrai choix o\u00f9 on dit : voil\u00e0, je veux \u00eatre Suisse, donc je fais toutes les d\u00e9marches qu'il faut, on on le Euro vous avez pas jusque jusqu'au automatiquement va quand m\u00eame vous att\u00e9nuer un peu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:47 > 0:10:13) [86%] : \r\nParce qu'il y aura une demande donc le c\u00f4t\u00e9 volont\u00e9 et pas obligation d'ailleurs et il sera ce qui change, c'est de dire, mais en fait, ces jeunes sont int\u00e9gr\u00e9s de facto parce qu'aujourd'hui qu'on demande une atomisation, c'est vous qui devez propres montrer, d\u00e9montrer que vous \u00eates int\u00e9gr\u00e9 et cette fois, c'est juste renverser, \u00e7a veut dire qu'on vous consid\u00e8re int\u00e9gr\u00e9e et si quelqu'un, une commune, un, on estime que vous n'\u00eates pas \u00e7a lui de d\u00e9montrer que vous n'\u00eates pas cette une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:13 > 0:10:15) [90%] : \r\nBlessures chez vous l'origine \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:16 > 0:10:36) [85%] : \r\nNon \u00e9videmment je pensais des questions qu'on vous \u00eates enfant d'immigr\u00e9s d'ailleurs, je dis, pas du tout, le terme de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration 3\u00e8me personnellement, parce que quand on dit 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration pointe d'immigr\u00e9s non, moi, j'ai invit\u00e9 \u00e0 10 kilom\u00e8tres une kilom\u00e8tre toute ma vie, donc en Suisse pour des Lausanne par contre des questionnements, forc\u00e9ment vous posez plus fort que d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:36 > 0:10:43) [90%] : \r\nSi on raconte votre histoire Nina et au Marra juste install\u00e9 en Suisse, venant d'Italie, de quelle r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:43 > 0:10:47) [84%] : \r\nD\u00e9pouilles Allen tant \u00e0 la mode actuellement malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:48 > 0:10:55) [90%] : \r\nL\u00e0 c'est plut\u00f4t c\u00f4t\u00e9 touristique, c'\u00e9tait des r\u00e9gions tr\u00e8s pauvres, \u00e7a \u00e7a transparaissait dans dans votre enfance o\u00f9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:56 > 0:10:58) [93%] : \r\nBen voil\u00e0, c'\u00e9tait des ouvriers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:59 > 0:11:18) [85%] : \r\nLes immigr\u00e9s ouvrir int\u00e9r\u00eat \u00e0 jouer, quoi, mais on a eu beaucoup de chance aussi dans notre vie, mais bien s\u00fbr qu'il y avait des diff\u00e9rences, et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 j'ai compris qu'on \u00e9tait pas tous \u00e9gaux dans la vie, mais pas du tout avec jalousie parce que comme j'ai toujours l'important, c'est pas d'\u00eatre riche et d'avoir des amis riches, donc j'ai profit\u00e9 de la piscine et des enfants, de m\u00e9decins, dentistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:18 > 0:11:25) [78%] : \r\nVous racontez la sc\u00e8ne en imp\u00f4ts DES a toujours \u00e9t\u00e9 un quartier plut\u00f4t cot\u00e9 et vous aviez l'\u00e9poque du quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:25 > 0:11:50) [88%] : \r\nNon mais il y avait une crue \u00e9tait pas les salles non mais moi j'ai j'ai que les excellents souvenirs et de nouveau, je crois que la chance AT la mixit\u00e9 sociale \u00e0 Pau et moi je crois beaucoup \u00e0 la mixit\u00e9 et c'est pour \u00e7a qu'on en revient aux politiques de fiscalit\u00e9 aux politiques d'urbanisme-ce qu'on cr\u00e9e des ghettos est-ce qu'on m\u00e9lange les riches pour faire vite et \u00e7a \u00e7a a compt\u00e9 dans ma vie et j'essaie de le reproduire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:50 > 0:12:03) [85%] : \r\nL\u00e0 il y a un petit miracle suisse disons \u00e0 tous les pays g\u00e8rent plus ou moins bien \u00e0 l'accueil des \u00e9trangers mais en Suisse, l'int\u00e9gration quand m\u00eame malgr\u00e9 tout un malgr\u00e9 le le fait une race histoire se Marra, etc, \u00e0 l'arriv\u00e9e, \u00e7a c'est bien fait, vous dites \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:04 > 0:12:24) [92%] : \r\nMoi je pense que oui, il faut du temps pour l'int\u00e9gration, c'est bien fait, effectivement, 30 ans apr\u00e8s, vous avez des noms italiens, espagnols et autres au parlement suisse d'origine, par contre, on a quand m\u00eame laiss\u00e9 un petit peu \u00e7a il faut quand m\u00eame la admettre dans les ann\u00e9es 60 70, aujourd'hui il y a plus de mesures pour int\u00e9grer les \u00e9trangers, c'est une bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:24 > 0:12:29) [93%] : \r\nLes petites vexations, quand on a une origine \u00e9trang\u00e8re il y a toujours des souvenirs etc c'est c'est votre cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:29 > 0:12:46) [90%] : \r\nPas pour moi, certainement pour mes parents, une sorte d'infantilisation de l'\u00e9tranger qui un pas que dans les ann\u00e9es l\u00e0 donc des souvenirs par rapport \u00e0 mes parents, certainement de de certains m\u00e9decins ou dentistes qui est un petit peu condescendant parce que forc\u00e9ment tout pour pas forc\u00e9ment ce qu'on leur disait, dans les termes techniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:46 > 0:12:49) [86%] : \r\nVotre pr\u00e9nom complet \u00e0 atteint, \u00e7a veut dire quoi l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:49 > 0:12:54) [76%] : \r\n\u00e7a veut dire la m\u00e8re enfin mari\u00e9e au pied de la Croix qui a crucifi\u00e9 senti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:55 > 0:12:59) [73%] : \r\nOui, mais il y a catholique etc qui vous arrive, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:59 > 0:13:00) [66%] : \r\nLes Verts, c'est vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:01 > 0:13:02) [87%] : \r\nC'est vraiment vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:02 > 0:13:16) [83%] : \r\nLes pr\u00e9noms ont une option non mais si on est cens\u00e9 vous ce c\u00f4t\u00e9, il faut s'occuper des pauvres, des minorit\u00e9s voil\u00e0 Marseille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:16 > 0:13:26) [93%] : \r\nParti socialiste pour 2 choses on socialisme soit parce qu'on est marxiste, soit parce qu'on est chr\u00e9tien, en l'occurrence, moi j'avais la chance d'avoir les 2, ce qui m'a amen\u00e9 au socialisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:26 > 0:13:29) [80%] : \r\nCeux qui pensent que J\u00e9sus-Christ \u00e9tait le 1er communiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:29 > 0:13:50) [86%] : \r\nAlors j'ai eu beaucoup d'histoires \u00e0 l'\u00e9glise pour une fois, j'ai dit que c'\u00e9tait un crypto- ne pas r\u00e9it\u00e9rer l'exp\u00e9rience, mais aujourd'hui je crois que, hein, de de ceux qui n'ont plus peur de parler de solidarit\u00e9 parce que les partis ont peur de d\u00e9ranger l'Lecteurs parler de solidarit\u00e9, c'est le pape, forc\u00e9ment, on a vu ce qu'il a fait ce qui arrive \u00e0 faire bouger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:50 > 0:14:05) [83%] : \r\nLes chr\u00e9tiens de gauche horizon toutes sortes de r\u00e9putation, mais la r\u00e9putation d'\u00eatre donneur de le\u00e7ons, tr\u00e8s s\u00fbr de pr\u00eachi-pr\u00eacha ben oui, c'est la bonne conscience incarner \u00e0 ce risque- l\u00e0 d'\u00eatre monsieur ou madame bonne conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:05 > 0:14:11) [89%] : \r\nNon, \u00e7a, c'est plut\u00f4t les chr\u00e9tiens droite ce que vous d\u00e9crivez, je pense que le chr\u00e9tien gauche, il a les mains dans le combat oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:13 > 0:14:17) [86%] : \r\nL'origine italienne la longue, vous me disiez tout \u00e0 l'heure vous parliez dialecte des Pouilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:18 > 0:14:25) [82%] : \r\nAbsolument, avant m\u00eame d'Italiens seraient \u00e9coutez tout \u00e0 quoi \u00e7a veut beaucoup c'est c'est-\u00e0-dire si vous voulez que je vous dise quelque chose, je vous dis \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:25 > 0:14:30) [87%] : \r\nAh oui, c'est pas la traduction banalit\u00e9, on mange des p\u00e2tes, ce soir, comment vous dites \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:30 > 0:14:35) [64%] : \r\nEn italien, c'est manger un mot staff pass\u00e8rent en Direct maintiendra pasta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:35 > 0:14:40) [97%] : \r\nIl y a un un une fid\u00e9lit\u00e9 filiale \u00e0 ce \u00e0 ce monde- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:40 > 0:14:55) [91%] : \r\nNon, il y a l'amour d'une famille, ma famille que mes tantes, mes cousins, cousines, ma grand- m\u00e8re qui d'ailleurs f\u00eatera ses 94 ans va semaine prochaine voil\u00e0 ils sont l\u00e0- bas, donc forc\u00e9ment ce que j'ai gard\u00e9 une bite Thalys et ma famille et l'amour pour ma famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:55 > 0:14:57) [69%] : \r\nLe qu'est-ce qui a l'italien ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:57 > 0:15:16) [85%] : \r\nC'est amour pour cet de Suisse, mon petit c\u00f4t\u00e9 j'arrive pas trop m'adapter et organis\u00e9 qui est plut\u00f4t d'ailleurs une bonne chose, \u00eatre organis\u00e9 qu'est-ce qui vous d\u00e9pla\u00eet ensuite que la politique qu'on fasse pas de politique, que ce soit l'\u00e9conomie qui m\u00e8ne le bal, c'est tr\u00e8s ennuyeux surface.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:16 > 0:15:18) [99%] : \r\nVotre sentiment vraiment \u00e0 Berne que le vrai pouvoir c'est l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:18 > 0:15:36) [92%] : \r\nDonc, on l'a vu avec l'aide de l'\u00e9lection des 2 conseillers des 2 pr\u00e9sidents de 2 chambres, c'est voil\u00e0 et travail sont salari\u00e9s par le biais de la situation et c'est pas les seuls, donc, bien s\u00fbr, \u00e7a pose un probl\u00e8me parce que finalement on ne fait plus que de la politique pour des groupes d'int\u00e9r\u00eat et on est plus dans l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:36 > 0:15:47) [86%] : \r\nAlors vous dites \u00e7a, mais en m\u00eame temps, rien ne se passe-ce que c'est pas typiquement suisse, c'est-\u00e0-dire au-del\u00e0 oui, bon, ils sont pay\u00e9s par groupe mutuel mais au fond, voil\u00e0 \u00e7a reste comme \u00e7a, comme si on vous avez un peu limer les dents, vous autres socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:47 > 0:16:08) [89%] : \r\nAlors, on nous a pas limer les dents qu'on se ramasse des coups de la t\u00eate, c'est s\u00fbr, mais non, je crois qu'on essaie toujours mener cette bataille, mais vous savez, la force et la faiblesse de la Suisse et son f\u00e9d\u00e9ralisme dans le sens o\u00f9 finalement les gens sont tr\u00e8s concentr\u00e9s dans leurs comptes, on et tout ce qui se passe au niveau f\u00e9d\u00e9ral, plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:09 > 0:16:15) [87%] : \r\n\u00e7a vous a jamais fait en 1000 Essen politique fran\u00e7aise, italienne, etc, o\u00f9 \u00e7a castagne un peu plus quand on a votre caract\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:16 > 0:16:42) [88%] : \r\nNon, non, c'est pas la castagne moi que j'aime, c'est le d\u00e9bat diff\u00e9rents mais qui est surtout c'est moi ce que j'ai beaucoup, j'ai beaucoup d'admiration, c'est la rh\u00e9torique voil\u00e0 nous les Suisses mais dans le Tarn, nous sommes un peu des handicap\u00e9s de la parole, ailleurs c'est c'est beaucoup plus beau apr\u00e8s je pense que nous avons une force en Suisse, et que il y a tellement de consultation, \u00e7a vient pas du op\u00e8re le bas, donc apr\u00e8s tout le monde est au courant de ce qu'on va mettre en oeuvre et \u00e7a marche, je crois, bon \u00e7a arrive en bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:42 > 0:16:47) [86%] : \r\nQu'est-ce que vous admirez bon vous dites ces orateurs \u00e9trangers politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:47 > 0:16:56) [79%] : \r\nNon j'ai pas de nom sp\u00e9ciaux mais voil\u00e0 t\u00e9l\u00e9vision innocent, nous disait : j'ai fait-t-il pour soi non allez les d'amour de Fran\u00e7ois Mitterrand, Anne Pingeot, je trouve \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:56 > 0:17:03) [76%] : \r\n\u00e7a me laver accompagne n'y compris les c\u00f4t\u00e9s Alonzo nombre de personnages comme \u00e7a, c'est pas tr\u00e8s suisse qui a co- d\u00e9poter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:04 > 0:17:16) [87%] : \r\nAh bah c'est sur Fran\u00e7ois Mitterrand et Patricia mais non mais vous parlez de de voil\u00e0 de de la rh\u00e9torique j'je pense c'est romanesque pour revenir sur terre et on voit tr\u00e8s bien effectivement les zones d'ombre, pas d'\u00eatre comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:16 > 0:17:32) [87%] : \r\nLes origines, vous avez un fr\u00e8re jumeau, vous \u00eates, vous \u00eates n\u00e9 quelques minutes avant lui quelques c'est jamais indiff\u00e9rent en toujours ce p\u00e9trin, mais les jumeaux, quelque chose se passe, le fait d'\u00eatre ensemble dans dans le ventre maternel par l\u00e0, \u00e7a \u00e7a \u00e7a cr\u00e9e quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:32 > 0:17:38) [87%] : \r\nJe pense que les jumeaux, une grande chance, c'est celui de Jamet seul qui seront jamais seul dans la vie, il y aura toujours l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:39 > 0:17:42) [88%] : \r\n\u00e7a, c'est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans une vie, c'est-\u00e0-dire le le le jumeau toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:42 > 0:17:53) [87%] : \r\nToujours tout que l'autre c'est soi-m\u00eame, quand je suis avec mon fr\u00e8re, j'ai j'ai pas besoin de masques chez moi et je pense invers\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:53 > 0:17:57) [83%] : \r\nEst-ce que \u00e7a n'exclut pas les autres alors, ce qui sort de ce sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:57 > 0:18:09) [88%] : \r\nBien s\u00fbr, je pense que la fratrie hors noyau g\u00e9mellaire, on prend un petit peu en coup on essaie de rattraper les choses et puis en m\u00eame temps, voil\u00e0 on a un bloc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:10 > 0:18:15) [78%] : \r\nDans la vie politique \u00e0 Rome devait \u00eatre charmeuse pouvait \u00eatre mieux aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:17 > 0:18:47) [86%] : \r\nJe n'imagine pas, je suis tout \u00e0 fait sinc\u00e8re, tout le temps, vous savez, moi je vais vous dire je, quand on vient donc je veux dire qu'on n'a pas les codes pour \u00e9voluer l\u00e0 o\u00f9 j'\u00e9volue quand vous avez aussi des loyaut\u00e9s familiales les codes que j'ai aujourd'hui ne sont plus non plus les codes originels, si j'ose dire, de ma famille devait avoir une sorte de colonne vert\u00e9brale, \u00eatre soi tout le temps parce que c'est que comme \u00e7a qu'on peut s'en sortir parce que j'essaye d'\u00eatre avec une r\u00e9f\u00e9rence Elvis effectivement c'est ma foi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:47 > 0:18:54) [92%] : \r\nLa foi c'est pas si courant que des politiciens en parle aussi librement que que vous le faites vous \u00eates croyante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:55 > 0:19:16) [89%] : \r\nOui, mais vous savez, mais pas b\u00e9ni Oui-Oui, un jeune croyante, jusqu'o\u00f9, toujours un petit peu tout mais moi \u00e7a m'a donn\u00e9 une libert\u00e9 ma foi parce que j'ai pas besoin de plaire, enfin je sais que finalement cette vie si elle est belle, il y en aura une autre ailleurs travaill\u00e9 aussi puis on essaye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:17 > 0:19:20) [98%] : \r\n\u00e7a veut dire croire vraiment \u00e0 la vie apr\u00e8s la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:20 > 0:19:23) [74%] : \r\nVoil\u00e0 la vie apr\u00e8s la mort la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:23 > 0:19:33) [91%] : \r\nTout le c\u00f4t\u00e9 irrationnel qui aujourd'hui est tellement loin de notre quotidien, en fait un beaucoup de chr\u00e9tiens sont chr\u00e9tiens, mais il n'y croit plus vraiment tout \u00e0 fait comment d'autres si\u00e8cles vous passez aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:33 > 0:19:59) [91%] : \r\nVous savez, il y a une chose qui est certaine, je suis convaincu aujourd'hui la politique doit s'accompagner d'autre chose, c'est pour \u00e7a que je disais tout \u00e0 l'heure, vous pouvez proposer toutes les mesures politiques que vous voulez, on doit et on le fait tr\u00e8s bien pour les pr\u00e9caris\u00e9 la classe moyenne, mais si vous n'avez pas c\u00f4t\u00e9 un d\u00e9sir, un espoir, une croyance h\u00e9 ben vous allez et ben voil\u00e0 un d\u00e8j c'est tous ces jeunes qui n'ont plus d'espoir, on leur en parle plus qu'est-ce qu'on leur propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:59 > 0:20:01) [83%] : \r\nEux une croyance, une autre, mais ils ont une croyance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:01 > 0:20:26) [86%] : \r\nMais je suis en train dire que c'est g\u00e9nial hein, ce qu'ils aimaient, ce que j'essaie de dire, c'est que nous, responsables politiques, on ne doit pas seulement \u00eatre dans le mat\u00e9riel, on doit avoir un discours de valeur et si on a alors \u00e7a peut \u00eatre les miennes, mais \u00e7a peut \u00eatre tellement de choses, c'est peut-\u00eatre philosophique danse autour d'un arbre, voil\u00e0 c'est on est ouvert \u00e0 \u00e7a mais s'y a pas autre chose : je crois que la vie elle est triste, vous prie oui je prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:26 > 0:20:36) [72%] : \r\nCommen\u00e7ait aujourd'hui puis tout ceux qui m\u00e9ditent, hein, c'est la mode bouddhistes, il y a m\u00eame certains qui disent : faudrait r\u00e9tablir \u00e7a \u00e0 l'\u00e9cole, souvent m\u00e9ditation ou autres vous priez, comment, comment est-ce compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:36 > 0:20:42) [91%] : \r\nIl y a diff\u00e9rentes formes, moi c'est un dialogue, je suis dans le bus, je r\u00e9fl\u00e9chis, je parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:43 > 0:20:44) [81%] : \r\nVous parlez \u00e0 Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:44 > 0:21:00) [87%] : \r\nNon mais tout en images par t\u00e9l\u00e9phone au m\u00eame probl\u00e8me lors du primaire non bien s\u00fbr, non mais je suis, j'imagine que la m\u00e9ditation s'apparente aussi \u00e0 la pri\u00e8re, mais voil\u00e0 j'ai un rapport tr\u00e8s protestants comme catholiques la voie directe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:00 > 0:21:09) [91%] : \r\nVous avez rencontr\u00e9 le pape Fran\u00e7ois avec vous savez c'\u00e9tait de voyage tout \u00e0 fait le, le fait que ce soit un pape de gauche, on peut dire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:11 > 0:21:35) [87%] : \r\nMoi, je pourrais le dire, je suis pas s\u00fbr que l'huile d'appr\u00e9cier mais c'est surtout, voyez cet engagement je me voil\u00e0 tout engagement comme je disais tout \u00e0 l'heure si suis au Parti socialiste en politique, c'est parce que je suis chr\u00e9tienne et le fait que je retrouve un pape qui s'engagent, qui fait qu'il n'est pas que dans la th\u00e9orie pas \u00e7a lib\u00e8re, j'ai pas tout ce que j'ai fait \u00e7a, c'est pas \u00e7a, c'est pas d\u00e9nu\u00e9e de sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:36 > 0:21:43) [89%] : \r\nLes \u00e9preuves, vous avez connu la maladie, elle s'est d\u00e9clar\u00e9e, vous me disiez la 1\u00e8re ann\u00e9e de votre \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:43 > 0:22:05) [89%] : \r\nEffectivement, en 2007, quelques mois avant mon \u00e9lection \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9 avec une scl\u00e9rose en plaques, \u00e7a, \u00e7a change tout \u00e0 coup \u00e7a je sais pas une r\u00e9volution, \u00e7a change, \u00e7a change, mais lentement, comme un coup voil\u00e0, vous savez que d'\u00e9corce terrestre qui la plaque tectonique, on a un petit peu l\u00e0- dedans, mais tranquillement, gentiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:05 > 0:22:09) [85%] : \r\nMais c'est-\u00e0-dire on pense quoi qu'on est plus vuln\u00e9rable que que sous quelle forme \u00e7a \u00e7a appara\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:09 > 0:22:24) [85%] : \r\nNon, je pense que c'est des choix de vie peut-\u00eatre, c'est peut-\u00eatre 2 choses que vous faites bouger tranquillement autour de vous c'est suis je peux tout \u00e7a, je pense, mais je vais tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:24 > 0:22:39) [77%] : \r\nJe vous disais tout \u00e0 l'heure effectivement le d'dernier vous savez d'air d'aller bien, vous avez l'air toujours j'avais d\u00e9sabus\u00e9 et beaucoup de d'hommes ou femmes politiques, voil\u00e0 qui font un peu leur boulot etc me dans l', et chose qui s'\u00e9teint, vous visiblement toujours la gnaque, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:39 > 0:22:54) [89%] : \r\nMoi, j'ai l'espoir, c'est ma grande force, c'est que je crois c'est que j'ai toujours l'espoir, j'aime que les gens vont voir qu'on va am\u00e9liorer les choses et force bat 4 et puis que moi je crois en l'amour je suis bienveillante, donc \u00e7a aide je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:54 > 0:23:02) [93%] : \r\nL'ambition n'ait pas \u00e9t\u00e9 pour \u00eatre candidate au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, mais \u00e7a pourrait se pr\u00e9senter une fois l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:03 > 0:23:18) [88%] : \r\nOui, mais peut-\u00eatre quelque chose de plus pr\u00e8s du terrain, je pense plut\u00f4t des municipalit\u00e9s \u00e0 quelque chose qui est plus tangible, mais c'est pas, voil\u00e0 pour moi vraiment je je peux faire \u00e7a comme je pourrais faire l'accompagnatrice spirituel dans les soins palliatifs quoi fran\u00e7ais vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:18 > 0:23:34) [89%] : \r\nQuand, quand on regarde les figures femmes socialistes que vous mettez les hommes SIDA mais \u00e9videmment femme parce que vous \u00eates f\u00e9ministe, on peut dire \u00e7a veut dire Ruth Dreyfuss qui Micheline Calmy-Rey sans passer par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous y pensez parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:34 > 0:23:44) [83%] : \r\nAu Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je crois que le Parlement n'est pas pr\u00eat \u00e0 lire une Ada lui avait pas oppos\u00e9 ceux qu'ils \u00e9lisent des gens plus tranquille mais enfin gauche comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:44 > 0:23:46) [91%] : \r\nAvec les ann\u00e9es, vous pourriez-vous droitiser un peu non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:48 > 0:23:49) [99%] : \r\nJe crois pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:49 > 0:23:57) [90%] : \r\nDans le classement, je crois que c'est le temps qu'il a fait l'autre jour, vous \u00eates tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement droitiser mais de quelques un internaute fait peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:57 > 0:24:00) [79%] : \r\nToute la journ\u00e9e, je vais faire du 3 dixi\u00e8mes choisi 8 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:00 > 0:24:11) [89%] : \r\n\u00e7a vous a donn\u00e9 un coup de vieux, l'\u00e9nergie, elle est toujours l\u00e0, parler de la maladie, il y a jamais de baisse de r\u00e9gime, vous vous dites dans ce combat parce que c'est un combat pour vous n'est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:12 > 0:24:32) [84%] : \r\nCe qui m'a beaucoup \u00e9puis\u00e9e et moi, il y a un an ne St\u00e9phane Petit guide la politique il y a eu 2009, les minarets, c'est une bataille terrible et puis surtout apr\u00e8s, avec le renvoi des criminels \u00e9trangers et voil\u00e0, je me suis dit oh, c'\u00e9tait beaucoup de batailles, beaucoup d'efforts peu mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:33 > 0:24:42) [90%] : \r\nIl y a un politicien fran\u00e7ais qui a perdu, c'est Alain Jupp\u00e9 qui avait \u00e9crit La Tentation de Venise, certains politiciens se disent un jour avec tout plaquer et aller quelque part, ce serait vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:44 > 0:24:51) [97%] : \r\nNon, ce serait ce serait dans des lieux non je peux pas r\u00e9pondre \u00e0 cette question c'est pas \u00e7a, mais enfin comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:52 > 0:25:03) [90%] : \r\nMerci Ada Marra vous entende sur la pri\u00e8re, hein, \u00e7a me fera beaucoup, il y a peu de politiciens qui se confie l\u00e0 dessus, comme vous le faisiez tout \u00e0 l'heure, c'est \u00e0 quelques jours du quel moment de la journ\u00e9e, il y a, il y avait l'examen de conscience avant chez les catholiques, le soir, en fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:03 > 0:25:07) [90%] : \r\nC'est pas comme le saucisson, il y a pens\u00e9 que soit il y a pas d'heure pour manger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:07 > 0:25:09) [89%] : \r\nVous reprochez parfois des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:13 > 0:25:16) [94%] : \r\nNon, des fois, je suis d\u00e9\u00e7u de moi- m\u00eame voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:17 > 0:25:22) [89%] : \r\nIl y a de l'autocritique on on parlait tout \u00e0 l'heure de la bonne conscience, il y a, on a quand m\u00eame l'autocritique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:22 > 0:25:32) [92%] : \r\nMais en politique, on doit toujours se remettre en question, \u00e0 se dire : pourquoi on n'arrive pas l\u00e0, je pense que il y a des choses qui ont \u00e9volu\u00e9 dans ma vision et c'est plut\u00f4t sain, la remise en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:33 > 0:25:34) [99%] : \r\nMerci Ada Marra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:34 > 0:25:35) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-08T13:58:00Z", "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1677997", "comment": "le micro de Darius R. ouvert avec du retard en d\u00e9but de programme", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028639", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1371809", "internalArchiveId": "AA1408371670", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Peep Show", "publicationDate": "2017-01-08T00:28:00Z", "durationSec": 3063, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-02T04:40:12Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Schmidt, Matthias", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1542488", "isColor": false, "version": 2, "medium": {"id": "BA000203", "position": "1"}}, {"id": "1542485", "comment": "> D\u00e9but du programme au noir - Fin de programme coup\u00e9 cut\nVO Allemand, doubl\u00e9 en fran\u00e7ais. Commentaire fran\u00e7ais", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014358", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-626EB5B3-2851-44B9-8BEF-9FA354CC3E90", "internalArchiveId": "626EB5B3-2851-44B9-8BEF-9FA354CC3E90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Beaux Parleurs avec Miguel-Angel Morales du Trio Plonk & ReplonkP1La semaine de l'humoriste ...P2Le d\u00e9batP3L'interview pr\u00e9sident", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "summary": "* * Un Plonk et un Replonk sinon rien..\r\nPour ce premier rendez-vous en direct de l'ann\u00e9e, les \" Beaux Parleurs \" ont pour nom  Gabriel Bender, Coline de Senarclens et Suzette Sandoz. Autour de Michel Zendali, ils revisitent  quelques sujets de l'actualit\u00e9 de la semaine.\r\nC'est Marina Rollman  qui fait son retour dans le r\u00f4le de l'humoriste de service..\r\nEn deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, l'\u00e9quipe re\u00e7oit Miguel-Angel Morales, membre du trio Plonk & Replonk, \u00e0 l'occasion de la parution de l'Art d'en Bas, la fantastique collection Hippolyte de l'Apn\u00e9e, catalogue raisonn\u00e9 et \u00e9videmment parodique, publi\u00e9 \u00e0 l'occasion du  30\u00e8me anniversaire du Mus\u00e9e d'Orsay \u00e0 Paris.\r\nPlonk et Replonk ont exhum\u00e9 une part m\u00e9connue des collections du prestigieux mus\u00e9e. Parmi ces tr\u00e9sors figure la singuli\u00e8re  collection Hippolyte de l'Apn\u00e9e, legs enregistr\u00e9 en 1910 au Mus\u00e9e du Luxembourg et dont il ne fut jamais rien montr\u00e9. On en perd m\u00eame toute trace d\u00e8s 1911.   C'est au prix de longues recherches men\u00e9es avec une infinie patience que Plonk & Replonk sont parvenus \u00e0 faire revivre ces victimes de la pens\u00e9e unique. Trop s\u00e9rieux s'abstenir.\r\n--P1 La semaine de l'humoriste ...\r\nLa semaine de l'humoriste ...\r\n--P2 Le d\u00e9bat\r\nLe d\u00e9bat\r\n--P3 L'interview pr\u00e9sident\r\nL'interview pr\u00e9sident", "durationSec": 3391, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8221375", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Les beaux parleurs du 08.01.2017", "Le d\u00e9bat / LBP_2017-01-08T11:03:45_le-debat", "La semaine de l'humoriste ... / LBP_2017-01-08T11:03:45_la-semaine-de-l-humoriste", "L'interview pr\u00e9sident / LBP_2017-01-08T11:03:45_l-interview-president", "Les Beaux Parleurs avec Miguel-Angel Morales du Trio Plonk & Replonk / LBP_2017-01-08T11:03:45_les-beaux-parleurs", "Les beaux parleurs du 08.01.2017", "Les Beaux Parleurs avec Miguel-Angel Morales du Trio Plonk & Replonk / LBP_2017-01-08T11:03:45_les-beaux-parleurs"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9quipe revient sur l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e, marqu\u00e9e par les candidats dissidents des partis politiques, le harc\u00e8lement des femmes dans la rue et la naturalisation refus\u00e9e a une militante de la cause animale.", "L'humoriste Marina Rollman revient cette semaine sur le programme politique du candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, Fran\u00e7ois Fillon.", "Plonk et Replonk ont exhum\u00e9 une part m\u00e9connue des collections du prestigieux Mus\u00e9e d\u2019Orsay \u00e0 Paris. Parmi ces tr\u00e9sors figure la singuli\u00e8re collection Hippolyte de l\u2019Apn\u00e9e, legs enregistr\u00e9 en 1910 au Mus\u00e9e du Luxembourg et dont il ne fut jamais rien montr\u00e9. On en perd m\u00eame toute trace d\u00e8s 1911. C\u2019est au prix de longues recherches men\u00e9es avec une infinie patience que Plonk & Replonk sont parvenus \u00e0 faire revivre ces victimes de la pens\u00e9e unique. Trop s\u00e9rieux s\u2019abstenir.", "Pour ce premier rendez-vous en direct de l\u2019ann\u00e9e, les \"beaux parleurs\" ont pour nom  Gabriel Bender, Coline de Senarclens et Suzette Sandoz. Autour de Michel Zendali, ils revisitent quelques sujets de l'actualit\u00e9 de la semaine. C'est Marina Rollman qui fait son retour dans le r\u00f4le de l'humoriste de service. En deuxi\u00e8me partie d\u2019\u00e9mission, l\u2019\u00e9quipe re\u00e7oit Miguel-Angel Morales, membre du trio Plonk & Replonk, \u00e0 l\u2019occasion de la parution de l\u2019Art d\u2019en bas, la fantastique collection Hippolyte de l\u2019Apn\u00e9e, catalogue raisonn\u00e9 et \u00e9videmment parodique, publi\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion du 30e anniversaire du Mus\u00e9e d\u2019Orsay \u00e0 Paris.", "Pour ce premier rendez-vous en direct de l\u2019ann\u00e9e, les \"beaux parleurs\" ont pour nom  Gabriel Bender, Coline de Senarclens et Suzette Sandoz. Autour de Michel Zendali, ils revisitent quelques sujets de l'actualit\u00e9 de la semaine. C'est Marina Rollman qui fait son retour dans le r\u00f4le de l'humoriste de service. En deuxi\u00e8me partie d\u2019\u00e9mission, l\u2019\u00e9quipe re\u00e7oit Miguel-Angel Morales, membre du trio Plonk & Replonk, \u00e0 l\u2019occasion de la parution de l\u2019Art d\u2019en bas, la fantastique collection Hippolyte de l\u2019Apn\u00e9e, catalogue raisonn\u00e9 et \u00e9videmment parodique, publi\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion du 30e anniversaire du Mus\u00e9e d\u2019Orsay \u00e0 Paris."], "variantIds": ["ece-8221376", "ece-8221374"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T13:41:08Z", "speechToTexts": ["22.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:04) [80%] :\r\nPour les Beaux parleurs Michel Vendel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:16) [86%] :\r\nMonsieur, bonjour, bienvenue pour cette nouvelle ann\u00e9e, cette nouvelle saison des beaux parleurs, tous nos voeux \u00e9videmment de la part de tout le monde ici \u00e0 vous tous qui nous \u00e9coutez \u00e0 l'autre bout du poste, nous allons parler ce soir plut\u00f4t ce soir cette ce midi de harc\u00e8lement sexuel, c'est peut-\u00eatre li\u00e9 d'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la commune de Lausanne a publi\u00e9 une \u00e9tude qui affirment que 73 pourcent 72 des lausannoise \u00e2g\u00e9s de 16 \u00e0 25 ans ont \u00e9t\u00e9 une fois au moins victimes de gestes d\u00e9plac\u00e9s de sifflements ou m\u00eame d'attouchements chiffres sid\u00e9rant tableau tr\u00e8s sombre, dira -t-on, des rapports entre mes femmes de l'eau jour alors la guerre des sexes est -elle rallum\u00e9e, nous parlerons de cette affaire qui a beaucoup fait parler, bon Suisse al\u00e9manique parce qu'elle est une militante de la cause animale et qui r\u00e9clament notamment l'abolition du port des cloches par les vaches, une femme s'est vu refuser sa naturalisation suisse, figurez -vous, les cloches de vache ferait donc partie de notre identit\u00e9, tiens identifi\u00e9e Suisse qu'est -ce que c'est exactement, nous en parlons avec Miguel Anne-Ga\u00eblle \u00e0 qui n'est pas en Michel-Ange d\u00e9guis\u00e9 en Hidalgo maison des membres du trio, connu sous le nom de Plonk et Replonk, le trio qui publie l'art d'bas aux \u00e9ditions du mus\u00e9e d'Orsay ce catalogue rend hommage \u00e0 la collection d'Hippolyte de l'apn\u00e9e qui a l\u00e9gu\u00e9 en 1911 plusieurs tableaux de grande valeur qui ressemblent \u00e0 ceux des grands ma\u00eetres de la peinture du XIXe si\u00e8cle, C\u00e9zanne, Courbet Vallotton etc, \u00e9videmment, tout \u00e7a, pas vraiment pourrait puisque c'est sign\u00e9 Plonk et Replonk, roi de l'iconoclasme de la parodie alors \u00e0 Miguel Anguel moral est -ce si la marque Plonk et Replonk, ces remises apr\u00e8s avoir Fred c'est la faillite et d'o\u00f9 viennent au trio les id\u00e9es loufoques qui nous font tellement rire alors bienvenue chez les Beaux parleurs ici tout est vrai, c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [87%] :\r\nMais avant d'en venir \u00e0 ces sujets, voici les parleurs du jour Suzette Sandoz d'abord bonjour bonjour cher monsieur Breda oui bien entendu, on est au d\u00e9but de l'ann\u00e9e est -ce que vous avez pris de bonnes r\u00e9solutions pour moi j'mesquin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:21) [75%] :\r\nJamais, puisque \u00e7a serait la mani\u00e8re de ne pas l'ethnie, d'accord, c'est l'accord surprise assez philosophe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [79%] :\r\nUn homme sid\u00e9r\u00e9 un peu mais, quoi qu'on veuille le nouvel allez on arrive au bout d'aussi qu'on repart dans un autre et on se fait croire qu'on peut, qu'on peut changer quelque chose \u00e0 soi et au monde non non j'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:36) [91%] :\r\nCe jour apr\u00e8s jour qu'on essaie, \u00e9ventuellement de faire moins mal que la veille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [84%] :\r\nAh d'accord tr\u00e8s bien au belle philosophie vous Coline de Senarclens bonjour, bonjour Michel, vous \u00eates magnifique dans le matin, vous \u00e9tiez en photo dans Le Matin vendredi avec un air un peu s\u00e9v\u00e8re, mais pas du tout votre genre, c'est une vieille faute. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:51) [71%] :\r\nAu sujet du coup tout le le le matin beaucoup ce ce s\u00e9vit photos qui sont prises une fois il y a, il y a 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [75%] :\r\nMais les ressorts je vous faites tr\u00e8s vous faites tr\u00e8s soldate du f\u00e9minisme, je trouve l\u00e0- dedans, oui, mais \u00e7a vous pla\u00eet beaucoup saluent, oui, par les jeunes, \u00e7a, ce genre de cat\u00e9gorie pour voil\u00e0 pour parler, voil\u00e0, vous avez pris une bonne r\u00e9solution, vous cette ann\u00e9e Abbas j'ai j'esp\u00e8re changer une vie je crois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:10) [89%] :\r\nAh oui je sais oui, projet de de changer d'id\u00e9e de faire les choses de mani\u00e8re un peu moins arbitraire et puis d'aller un peu plus dans les directions qui m'int\u00e9resse voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [84%] :\r\nAh d'accord, bonne, bonne, bonne r\u00e9solution appui vous Gabriel Binder bonjour bonjour intervenant culturel mal amadouer, sociologue vous qui est aussi un peu ethnologue vous savez pourquoi on a on prend il y a cette id\u00e9e de bonnes r\u00e9solutions, d\u00e9but de l'ann\u00e9e, au fond, ce \u00e7a ridicule vous trouvez \u00e7a significatif. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:35) [81%] :\r\nMoi je trouve \u00e7a int\u00e9ressant parce que \u00e7a voudrait dire que la nouvelle ann\u00e9e, sa nouvelle, or la corps qui, aujourd'hui, c'est un petit peu moins fort parce qu'on a beaucoup de gens chronique mais qu'ont les hommes les de la papier et passer d'un agenda rempli un agenda David et puis c'\u00e9tait vraiment l'id\u00e9e qu'il y avait quelque chose de nouveau an nouveau pouvait s'organiser, et puis l'id\u00e9e de prendre solution c'est quand m\u00eame la volont\u00e9 de pour avoir une certaine ma\u00eetrise, dans mon cas, j'ai pris des r\u00e9solutions ne sont pas tenues de jour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [72%] :\r\nBon, c'est tr\u00e8s bien, puis avoue, Marina, Robin bonjour, vous la r\u00e9solution, vous avez pris c'est de revenir absolument, c'est votre grand monde et tous manqu\u00e9 n'est -ce pas oui, je pense, s'ajouteront sur le pens\u00e9e fiers mari\u00e9s \u00e9taient vraiment une bonne r\u00e9solution, vous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:18) [87%] :\r\nEn les all\u00e9chant, c'\u00e9tait d'\u00eatre fier de mon travail et de prendre du temps pour mon amour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [70%] :\r\nOhlala qui va \u00eatre content, oui, c'est absolument s\u00e9duisant vouliez vous allez nous parler non. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:28) [86%] :\r\nNon, non, alors cette semaine, Michel Bon bah c'\u00e9tait \u00e9videmment moi c'est de cette merveilleuse nouvelle ann\u00e9e qui commence, hein, donc j'avais envie de vous parler mais qu'est -ce qu'on est content, je suis s\u00fbr que nos auditeurs d'ailleurs, ils ont tous fait le plein de projets excitants pour cette nouvelle ann\u00e9e peut-\u00eatre un Loto, la semaine prochaine un changement de file de pays ce mec enfin voil\u00e0 quoi que ce soit tous mes voeux \u00e0 vous Michel vers vous tous, tous, tous mes voeux \u00e0 tous ceux qui nous \u00e9coutent, alors on est heureux que ce soit pass\u00e9 parce qu'entre 2005, c'\u00e9tait pas rigolo mais c'\u00e9tait surtout quand m\u00eame l'ann\u00e9e de l'\u00e9lection de Donald Trump alors \u00e7a c'\u00e9tait un pour 100 de tout dr\u00f4le, on reprend du poil de la b\u00eate, on se retrousse les manches et on entame cette belle ann\u00e9e en chantant, parce que dans 4 mois, c'est peut-\u00eatre Marie pas voil\u00e0 alors c'est vrai, indique, c'est le pire \u00e9tait derri\u00e8re nous, et en fait, le prochain qui nous arrivent dessus, \u00e7a va \u00eatre beaucoup plus proche, le le passage 2016, 2017, c'est un petit peu comme sortir d'une bo\u00eete de nuit parce qu'il \u00e9tait sur le point de battre une fois dehors, vomir sur les chaussures alors attendez, c'est pas s\u00fbr que ce soit Le Pen j'anticipe un peu, peut-\u00eatre ce sera pour 2022 mais moi le candidat qui me fait le plus peur, c'est pas Marine hein, m\u00eame si c'est vrai bon, parfois, elle a des id\u00e9es qui divise un peu ah oui elle veut bouter les Sarrasins et revenir au piastres mais moi ce que je trouve un peu plus grande Auch, comme dirait Suzette Sandoz, le plus petit Fran\u00e7ois Fillon va jusqu'en janvier, h\u00e9 oui, alors pourquoi Fran\u00e7ois Fillon je trouve un peu plus compliqu\u00e9 alors j'ai regard\u00e9 son programme, il y a des choses rigolotes, hein, vous pouvez aller voir sur son site, alors par exemple dans les mesures \u00e9conomiques, Fran\u00e7ois Fillon, il nous dit une vignette en poids c'est c'est pour dire qu'est -ce qui va faire pour l'emploi et de c'est marqu\u00e9, bien s\u00fbr qu'il est possible de r\u00e9sorber le ch\u00f4mage si on fait enfin ce qu'il faut. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:03) [68%] :\r\nMerci beaucoup, je ne sont \u00e0 une quelconque dans la fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:07) [84%] :\r\nMoi, quand j'ai j'ai l'impression que \u00e7a fait un moment que \u00e7a nous emb\u00eate cette histoire et c'est peut-\u00eatre m\u00eame un probl\u00e8me qui a d\u00e9j\u00e0 eu hors de France, je suis pas s\u00fbr, je v\u00e9rifierai 1900 et voil\u00e0 en fait enfin demand\u00e9 \u00e0 Fran\u00e7ois Ebert parfois dans 6 comme \u00e7a, c'est le bon sens qui parle \u00e0 un moment donn\u00e9, voil\u00e0, voil\u00e0 Fran\u00e7ois La disent voyez -vous, voil\u00e0, il faut, il peut le r\u00e9gler et arr\u00eatons de faire les ravages, il sait de quoi il parle, mais qu'en plus il a un ch\u00e2teau, je veux dire, si les Fran\u00e7ais veulent pas Tchato faut le dire tout de suite \u00e9quipes sont quand m\u00eame vachement pourri g\u00e2t\u00e9 et quand on y pense, il y a encore des gens \u00e0 l'heure actuelle, qui h\u00e9sitent \u00e0 voter Fran\u00e7ois Fillon alors que le type bon vous voulez pas c'est \u00e7a les Mac face \u00e0 l'arm\u00e9e, l'\u00c9tat-providence \u00e0 un niveau comme \u00e7a m'a, \u00e7a m'enfin bref, ensuite je suis all\u00e9 un peu plus loin sur le site et j'ai trouv\u00e9 une section sp\u00e9ciale d\u00e9di\u00e9e qui s'appelle \u00e7a va plaire, libert\u00e9 des femmes alors voil\u00e0 vers\u00e9e mais oui l'a regard\u00e9, alors \u00e7a, c'est soit des projets, soit des choses qu'il a d\u00e9j\u00e0 fait, donc il est content pour la libert\u00e9 des femmes alors 1\u00e8re chose dont il est content, hein, parce que il il a inscrit, il est -il inscrit la prostitution dans la liste des violences faites aux femmes, donc voil\u00e0 donc pour Fran\u00e7ois Fillon, le sexe tarif\u00e9, c'est une violence faite aux femmes, alors je cite parce qu'il fait avec P\u00e9n\u00e9lope mais il faut lui dire \u00e0 Fran\u00e7ois, \u00e7a peut \u00eatre assez tendre, m\u00eame quand c'est fait de mani\u00e8re professionnelle apr\u00e8s on sait comment sont les ch\u00e2telains, parfois ils sont un peu plus large qu'il n'y para\u00eet, il y a quand m\u00eame fait 5 gamins le dernier quand elle avait 46 ans, moi je pense qu'effectivement pour celui -l\u00e0, en route, il a d\u00fb un peu lui tirer les cheveux, c'est vrai que \u00e7a se fait debout dans la grande installation d\u00e9passe couverts de fleurs avec un lied de Schubert, dans le fond, enfin bon 2\u00e8me point, donc il est vraiment content, il est content parce qu'il a soutenu l'interdiction du voile int\u00e9gral, alors que la voie profane que je suis comme \u00e7a, je veux dire \u00e0 nouveau, c'est marrant, parce que dans le mot libert\u00e9, je pensais qu'il avait libert\u00e9 mais en fait ce qui se passe c'est que comme elles se font Faurecia mettent la burqa lui il les lib\u00e8re en les for\u00e7ant \u00e0 pas la mettre, attention, c'est quand m\u00eame assez \u00e7a va trop vite, on n'a pas tout compris, mais on applaudit alors pourquoi c'est mieux pour la libert\u00e9 des femmes h\u00e9 ben c'est tr\u00e8s simple : \u00e9viter d'interdire des choses, par exemple, si dans le film les dents de la mer, on avait dit : vous avez la libert\u00e9 d'\u00eatre interdite de baignade avec les requins h\u00e9 bah \u00e7a aurait sauv\u00e9 pas mal, il en est d'accord, bon le film aurait \u00e9t\u00e9 moins bien mais c'est pas le h\u00e9 ben du coup dans un film qui sont faits, il faut une interdiction d'interdiction donc en quelque sorte une libert\u00e9 baignade du coup les gens et la laisse baigner du coup et ils ont fait mang\u00e9 par des requins, donc il a pas tort Fran\u00e7ois Fillon parce que s'il fait pas sa libert\u00e9 d'interdiction apr\u00e8s qu'est -ce qui se passe et ben les femmes elles mettent d\u00e9voile et hop elles sont mang\u00e9s par les requins, donc merci qui, merci Fran\u00e7ois Fillon et enfin le dernier point qui m'a un peu, j'ai pas compris type dans son truc de libert\u00e9 aux femmes toujours, il dit qu'il veut bloque beaucoup bloqu\u00e9 l'acc\u00e8s des mineurs aussi des vid\u00e9os pornographiques, alors l\u00e0 je me suis dit c'est pas je contraint Berry c'est marrant parce que dans la libert\u00e9 des femmes escarpin aussi, par exemple, libert\u00e9 de ne pas \u00eatre maire, hein, voil\u00e0 et voici c'est marrant parce que j'ai l'impression que cette section, elle concerne quand m\u00eame vachement les enfants quoi voil\u00e0 et et je me suis dit mais vous savez quoi, c'est peut-\u00eatre une de ces petites diff\u00e9rences de vocabulaire qu'on a parfois de la France et la Suisse, \u00e7a, les gens nous ont dit : Cornet, il dit \u00e7a, qui nous ont dit bonjour, il disait un tiers et moi, quand je dis femme \u00e7a veut dire femme \u00e7a veut pas dire enfant et donc jouer si et c'est la m\u00eame chose en France, alors encore une fois, les esprits chagrins vont me dire oui mais c'est comme si nous obliger \u00e0 faire des enfants, alors qu'il a dit qu'il allait nous lib\u00e9rer les gens sont de mauvaise foi quand m\u00eame les femmes fran\u00e7aises, il y en a qui nous \u00e9coutent, \u00e9coutez -moi, il vous lib\u00e8re, laissez -vous, arr\u00eatez de gigoter comme \u00e7a va chercher, c'est un comble, les femmes sont en train de v\u00eatements choisir mais c'est normal qu'elle choisisse mal parce qu'elle va rien sont soit des des franges de burqa dans les lieux alors qui allez- vous maintenant vous respirez de seconde et ne dites pas non, b\u00eatement comme \u00e7a \u00e0 Fran\u00e7ois, vous allez finir avec 5 enfants dans l'temps du ch\u00e2teau o\u00f9 il y a pas dr\u00f4le qu'est -ce que vous demandez ce que je veux dire on a en tout cas en Suisse ou en France, je vous souhaite \u00e0 tous une tr\u00e8s belle ann\u00e9e et pour les femmes qui devront voter cette ann\u00e9e en France, mais laissez vous lib\u00e9rer de vos libert\u00e9s, c'est comme manger du bifidus ou se faire voler son porte- monnaie, on se sent plus l\u00e9g\u00e8re, plus pr\u00e9occupant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:24) [86%] :\r\nAlors ils arrivent de partout et ne font rien comme avant, ils ne se sont les candidats dissidents des partis politiques donn\u00e9es il y a aussi fonction \u00e9lective \u00e9videmment convoi appara\u00eet de plus en plus souvent, alors il y a eu moi je venais d'en parler Marina Trump aux \u00c9tats-Unis il y a maintenant au moins 7 candidats \u00e0 la primaire du PS fran\u00e7ais, il y a eu le plus pr\u00e8s de nous, la candidature dissidente au gouvernement valaisan de Nicolas Voide, \u00e0 quoi sert encore les partis politiques, donc une fonction reconnu \u00eatre en principe de pr\u00e9parer des candidats aux fonctions supr\u00eames alors Suzette Sandoz, c'est vous qui m'avez sugg\u00e9r\u00e9 ce th\u00e8me de discussion parce que vous vous trouvez que c'est c'est la chienlit quoi au fond tous ces gens qui viennent de partout, qui se pr\u00e9sente \u00e0 tous et que les partis ne veut nous pleurons le r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:06) [89%] :\r\nEt ce qui, parce que je crois que c'est tr\u00e8s mauvais pour la d\u00e9mocratie quand les partis ne jouent plus leur r\u00f4le, parce qu'en fait, alors chacun vient avec son petit programme pub on les lira pourquoi parce que leur joli sourire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, c'est que c'est quand m\u00eame en g\u00e9n\u00e9ral le sourire \u00e9ventuellement le sexisme ou je ne sais pas quoi le l'appel sexe \u00e0 pile que peut avoir le candidat qui fait qu'on vote pour lui, alors qu'en r\u00e9alit\u00e9, s'il est tout seul \u00e0 avoir un programme et qu'on vote pour lui, seulement parce qu'il est joli, c'est en g\u00e9n\u00e9ral ce qui arrive en tout cas pour les hommes, les femmes, on sait qu'on vote pour elles, simplement parce qu'elles soient intelligentes, c'est bien connu, h\u00e9 bien, bon, on a au fond personne poursuivre une fois qu'ils sont au pouvoir, mais \u00e7a, \u00e7a pose un tr\u00e8s gros probl\u00e8me, seuls les partis politiques oui, seuls les partis politiques qui auraient un programme peuvent vraiment dans la mesure o\u00f9 ils pr\u00e9sente un candidat qui adh\u00e8re pour Nader Jamel tous les d\u00e9tails d'un programme politique mais qui adh\u00e8re \u00e0 une ligne g\u00e9n\u00e9rale d'un programme politique, peuvent avoir des chances d'assurer une certaine efficacit\u00e9 ensuite quand des d\u00e9cisions seront prises \u00e0 l'ex\u00e9cutif, quand c'est une personne qui dit moi j'ai un programme, c'est g\u00e9nial, puis on les lit, encore une fois, je viens dire pourquoi il n'y a aucune garantie qu'il puisse y avoir une possibilit\u00e9 de gouverner et \u00e7a, on est en train en Suisse aussi, \u00e0 mon avis, de suivre le mauvais exemple de la monarchie, France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:20) [74%] :\r\nMais il est, Nicolas Voide, je me suis chanteur, vous savez le personnel pour donner une regardez avec plus de Bayrou qu'est -ce que vous voulez rire, \u00e7a brouille le message. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:29) [86%] :\r\nH\u00e9rault : plus on ne sait plus si celui -ci se se pr\u00e9sente parce qu'elle a beaucoup \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un m\u00eame parti, \u00e7a bouillonne et \u00e7a je ne sais plus, et le parti ne joue pas son r\u00f4le parce qu'il devrait \u00eatre celui qui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:39) [81%] :\r\nVal-de-Marne : le oui le le jeu, le parti ne joue pas son r\u00f4le, pourquoi, parce qu'en r\u00e9alit\u00e9, jouer son r\u00f4le, c'est un peut \u00eatre en retrait et avoir un air s\u00e9rieux et je crois que les partis politiques doivent avoir du s\u00e9rieux, du solide, mais le s\u00e9rieux, solide, \u00e7a n'est pas du tout moderne, vous savez, quand il est en tout cas, \u00e7a n'est pas t\u00e9l\u00e9visuel, \u00e7a n'est pas m\u00e9diatique, tandis que avoir \u00e9ventuellement avec l'arme qui ce domaine devant un micro, ce que nous faisons en ce moment au passage aux pr\u00e9sidents, il y a d'autres justement nous dit de Fran\u00e7ois qu'on est sage d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:07) [83%] :\r\nVoil\u00e0, mais, mais en Valais, on assiste \u00e0 quelque chose, alors \u00e0 propos des, des, des, des partis politiques, de quelque chose d'extraordinaire, c'est qu'on a d\u00e9j\u00e0 vu, mais enfin, qui est quelqu'un qui trahit sa famille politique, \u00e7a \u00e7a brouille le message oui, alors on a eu la au groupe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:19) [82%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il y faire d\u00e9bardeur, il faut distinguer les proc\u00e9dures si vous prenez le cas de 3 vous pouvez \u00eatre favorable ou pas, ce candidat, il a respect\u00e9, du moins dans ses formes les pr\u00e9liminaires, on va savoir appeler \u00e7a comme \u00e7a qui permettent au Parti r\u00e9publicain de d\u00e9signer un candidat \u00e0 un certain moment, \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti r\u00e9publicain, certains avaient dit si \u00e7a le probl\u00e8me, on va pr\u00e9senter un candidat alternatif au final c'est \u00e7a, donc on peut dire, vous pouvez d'accord ou pas avec Monsieur 3 il a respect\u00e9 les proc\u00e9dures oui les a abeilles et surtout de l'ENA, les 2 et je les ai achet\u00e9es mais enfin bon, passons toujours par c'est la Champsaur \u00e7a en Suisse si vous si vous regardez ce qui se passe en Valais, \u00e7a c'est vraiment autre quelque chose d'autre puisque vous avez eu la primeur avec quelqu'un qui ne s'est pas pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 cette primaire et, ensuite, qui d\u00e9cide de se pr\u00e9senter quand m\u00eame sans r\u00e9el programme reviendra tout \u00e0 l'heure sur la dans ce programme, sur une liste, voici l'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:13) [77%] :\r\nBonsoir la trahison certes pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire la preuve que le parti ne sert plus \u00e0 rien parce que, au plan c'est de la lourdeur qu'est -ce qui vous alors les femmes et en Mac\u00e9doine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:20) [86%] :\r\nMartine sait un suppositoire confiera parce que vous \u00eates, vous \u00eates en fait candidat, vous avez un programme de soci\u00e9t\u00e9, vous \u00eates pour vous d\u00e9fendez les id\u00e9es ou d'un parti qui finalement vous retrouver le Capitaine des pompiers, c'est-\u00e0-dire vous \u00eates responsable d'une administration ne vous demande pas de d'avoir un programme de soci\u00e9t\u00e9, surtout dans une, dans un syst\u00e8me coll\u00e9gial o\u00f9 vous allez voir la Suisse oui donc, donc moi je pense que les candidats devraient pas pr\u00e9senter des projets de soci\u00e9t\u00e9 repr\u00e9senter des CV en disant ce que je suis capable d'administrer ou pas qu'-ce que je connaisse, o\u00f9 les pompiers qu'est -ce que je connaisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:49) [77%] :\r\nMais la tra\u00eetrise le fait bien \u00e0 louvoyer la lisibilit\u00e9 pour l'\u00e9lecteur en Valais, par exemple, mais que c'est elle qui r\u00e9agit aux \u00c9tats-Unis, il quitte la vie politique, la lisibilit\u00e9 du. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:58) [83%] :\r\nPDC c'est quand m\u00eame un parti qui ratisse extr\u00eamement large sur des valeurs qui ne semble a personnellement relativement floue et puis bon, alors ok on se base sur la famille qui va on on construit d'intrus, \u00e9videmment \u00e7a ratisse tr\u00e8s large entre des valeurs qui sont sociale- chr\u00e9tienne et puis des valeurs qui sont beaucoup plus conservatrice et puis forc\u00e9ment ben il y a des clivages ensemble c'est parti, vu qu'on passe \u00e0 une politique qui vise \u00e0 ratisser large, on nous on va forc\u00e9ment vers ce genre de probl\u00e8me notamment vers des hein, Christian Levrat qui juge qui peut proche pendant Darbellay Monsieur Obama puisque vers moi oui voil\u00e0 quasi qui couraient ensemble tout d'un coup, exactement, finalement je \u00e7a fait du ce qui convient plus \u00e0 une frange la plus extr\u00eame de du du, du, du parti et que Oskar Freysinger a tr\u00e8s envie de se met dans la poche en proposant ainsi ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:43) [75%] :\r\nCe qui se passe l\u00e0, c'est un peu d'balance, toutes proportions gard\u00e9es, \u00e9videmment, tout comme telle papal \u00c9tats-Unis c'est, c'est au fond quelqu'un qui ne se plient pas \u00e0 la discipline du parti, il y a eu envie de venir, il y a des candidats, mais \u00e7a risque ces fakirs, enfin, on ne se plie plus parce que tout est plut\u00f4t tout est aujourd'hui possible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:00) [80%] :\r\nIl fait tr\u00e8s attention, on peut avoir, th\u00e9oriquement, n'importe qui qui se pr\u00e9sentent \u00e0 des \u00e9lections, surtout si majoritaires dans ce dans une si majoritaire, on ne vote pour un parti on vote des individus, donc on a, dans cette \u00e9lection, en passant par Jean-Marie Bourre qui lui \u00e9tait vraiment n'a pr\u00e9sent\u00e9 par aucun parti par une association, c'est tout \u00e0 fait l\u00e9gal et en Valais, je pense qu'\u00e0 chaque \u00e9lection, on a eu des que des personnes hors parti, on a eu aussi, par exemple, si la traitant qui \u00e9tait d\u00e9\u00e7u du choix et de de la primaire la vie une radicale qui \u00e9tait pr\u00e9sidente du groupe, donc elle avec certains points communs qui voil\u00e0, voil\u00e0, elle \u00e9tait pr\u00e9sidente du groupe radical \u00e9tait pas content du choix qui \u00e9tait port\u00e9e du de du candidat choisi, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque Claude Roch, donc a dit : il faut, il faut une femme se lancer hors parti essai lanc\u00e9 hors parti tandis qu'ici, il se lance sur une liste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:45) [61%] :\r\nPhilippe Bas \u00e9vinc\u00e9 du parti aussi, mais vous bien int\u00e9ress\u00e9 je pense deviendra donc une rencontre interroge encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:51) [68%] :\r\nEncore Suzette Sandoz vous que vous, c'est que le parti ne fait plus des partis politiques jouent plus leur r\u00f4le qui devrait avril devrait cr\u00e9er qu'on se construire des candidats naturels et qui ne sont pas contest\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:01) [86%] :\r\nOui, mais l\u00e0, \u00e7a n'est pas que la faute des partis, en r\u00e9alit\u00e9, je trouve qu'il y a en effet quelque chose de tout \u00e0 fait d\u00e9loyale dans la proc\u00e9dure suivie par la personne que vous voulez le mentionner parce que \u00e0 la voil\u00e0 ou bien elles sont pr\u00e9sentes ind\u00e9pendante perdu ce plus partie de ce parti ind\u00e9pendant d'accord seule r\u00e8gle, la r\u00e8gle majoritaire ou bien s\u00fbr est membre d'un parti, on a une loyaut\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de ce parti, ce qui ne signifie pas encore une fois qu'on en \u00e9pouse toutes les id\u00e9es, mais alors il y a une loyaut\u00e9 \u00e0 Douala, les libert\u00e9s et qui rue. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:29) [74%] :\r\nSur avec des r\u00e8gles, des statuts, etc etc Le PDC Valais et o\u00f9, en fait, la section du PDC de de certains, je crois, c'est Martini devrait l'ex. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:37) [53%] :\r\nSur oui, on revient sur l'enfant bien vraiment oui pourquoi faire la donc il y avait pas la l\u00e9gitime en r\u00e8gle mais alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:42) [74%] :\r\nR\u00e9unir et lui, il faut l'exclure, parce qu'il y a certains passants, c'est la d\u00e9mocratie \u00e0 l'int\u00e9rieur des partis, quelles sont les possibilit\u00e9s de faire campagne interne du parti, pourquoi, et puis, comment on fait pour tuer le vieux parce qu'en fait il y a pas beaucoup de place, ce qui s'est pass\u00e9 avec l'histoire de l'arm\u00e9e qui a s\u00e9journ\u00e9 \u00e0 \u00e7a, Christophe Barbier a d\u00e9cid\u00e9 qu'il voulait \u00eatre candidat et puis vous \u00eates candidat, il vous allez tuer Maurice Maurice selon ce vieux principe que loin des zones adversaire que dans son propre parti oui avait dit la m\u00eame chose St\u00e9phane Rossini, qui voulait tuer Berlin maintenant a parl\u00e9 ici parce au sort qu'en politique, jusqu'\u00e0 50 ans tu un blanc- bec et \u00e0 partir de 51 interview con, donc l\u00e0 peuvent donc pour pour briller bon et comme les carri\u00e8res sont assez longue, il y a quasiment toujours ce Brutus s'all\u00e9geant du parti foutu un vieux pour pour entrer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:23) [83%] :\r\nMerci, vous avez raison et c'est la raison pour laquelle cette en France il y a 5 ans que la 1\u00e8re primaire mise de fa\u00e7on totalement bizarro\u00efde les reprises maintenant cette ann\u00e9e par la gauche avait pour but de tuer en de tuer madame Royal : d'une part et d'autre part, Madame Aubry et c'est tellement bonne mani\u00e8re de tuer en faisant supprimer ces primaires qui ne sont, mais qu'une esp\u00e8ce de mise en sc\u00e8ne bizarro\u00efde qui tue les partis aussi d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:50) [72%] :\r\nTr\u00e8s Berlin sera la Suzette Sandoz j'aimerais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:53) [82%] :\r\nOui, c'est une vraie valeur, l'op\u00e9ration n'rouge c'est clos cette semaine avec cette ann\u00e9e encore une hausse du nombre de transport pr\u00e8s de 700 transport de plus cette ann\u00e9e, qui rendent nos routes plus s\u00fbres, donc voil\u00e0 moi je tenais juste \u00e0 les remercier, merci les b\u00e9n\u00e9voles, merci les sponsors et surtout, surtout, merci, C\u00e9line Amaudruz, merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:14) [84%] :\r\nAlors, le chiffre a de quoi sid\u00e9r\u00e9 de 250 lausannoise de 16 \u00e0 25 ans interrog\u00e9 l'an dernier l'\u00e9t\u00e9 dernier 72 pourcent affirment affirment avoir fait l'objet de harc\u00e8lement \u00e0 caract\u00e8re sexuel des sifflets, des remarques, des grossi\u00e8ret\u00e9s pire des attouchements dans un tiers des cas alors ce sondage, l'un des premiers du genre corrobore un ph\u00e9nom\u00e8ne constat\u00e9 ailleurs alors dans les villes allemandes \u00e0 la fois la Saint-Sylvestre l'ann\u00e9e derni\u00e8re mais aussi, on se souvient \u00e0 Paris oui voil\u00e0 pourcent donc ce qu'on entend pas harc\u00e8lement arriv\u00e9e pr\u00e9vue dans le code p\u00e9nal articles en 98 n'\u00e9tait -elle dite \u00e9tonn\u00e9e ce que se 98 qui punit de la mort de celui qui aura importun\u00e9 une personne par des attouchements d'ordre sexuel, l\u00e0 \u00e7a para\u00eet Priscilla en font, mais c'est quoi l'harc\u00e8lement quand quand quand est -ce que \u00e7a commence, Coline ou Sarko, \u00e7a bouge monde parce que vous avez dit dans un 21 de l'interview comme aime dire bonjour ma jolie bonjour ma ch\u00e9rie, c'est d\u00e9j\u00e0 du harc\u00e8lement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:06) [83%] :\r\nAlors, vous dites que je suis \u00e9tonn\u00e9, je ne suis pas \u00e9tonn\u00e9 du tout, je suis pas du tout d'ailleurs \u00e9t\u00e9 de ces chiffres parce qui corrobore tout \u00e0 fait les r\u00e9alit\u00e9s que j'observe, moi m\u00eame, tous les jours et \u00e0 travers les activit\u00e9s autour de ces questions l\u00e0 le harc\u00e8lement c'est toute attitude envers des femmes qui consiste, ou qui ont pour effet de les exclure de des espaces dans lesquels elle se trouve, en l'occurrence, on parle de l'espace public, les femmes ont peur de l'espace public, c'est une r\u00e9alit\u00e9, elles sont \u00e0 DSM escompte elles ont montr\u00e9 pour rassurer leurs copines sont bien arriv\u00e9s chez elle et une des raisons qui fait que les femmes ont peur dans l'espace public, la raison principale, ce sont les violences qu'elles subissent de la part des hommes alors le harc\u00e8lement, \u00e7a peut \u00eatre effectivement un bonjour Majoli si ce bonjour ma jolie d'un fait peur \u00e0 une femme, ou la d\u00e9range et fait qu'elles ne sont pas \u00e0 l'aise dans cet espace qui est la seule pour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:47) [72%] :\r\nTon sur lequel on dit je me suis renseign\u00e9 par l'endroit, c'est leur langue bonjour dans la, \u00e7a ne fait pas plaisir Marc alors Morales r\u00e9colte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:54) [88%] :\r\nNon, c'est effectivement, c'est \u00e7a, alors effectivement l'ont ce qu'on ce qu'on constate, c'est qu'on a de la peine \u00e0 le croire \u00e0 il y a beaucoup de gens qui remettent en question ces chiffres qui ressortent effectivement comme les h\u00e9t\u00e9rosexuels sont rarement victimes de nos les hommes sont rarement victime de sexisme et comme c'est la plupart du temps qui s'exprime vu qui sont surrepr\u00e9sent\u00e9s dans \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les sph\u00e8res dans lesquels on peut s'exprimer, on ne croit pas beaucoup \u00e0 ces chiffres, mais comme les hommes ne sont pas en position de vivre le sexisme, soit ils \u00e9coutent les femmes soit effectivement, ils remettent en question, mais donc je pense que l\u00e0, c'est int\u00e9ressant quand m\u00eame d'\u00e9couter ce qui se ce qui se dit dans cette \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:25) [84%] :\r\nD'accord, mais comment faire la distinction, comment faire la distinction entre ce qu'on appellerait une drague un peu lourdaud, un peu, un peu, un peu disons grossi\u00e8res et du harc\u00e8lement, c'est \u00e7a, donc on voit bien, je crois que le probl\u00e8me \u00e9tait mal humoriste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:39) [82%] :\r\nOui, mais l\u00e0, l\u00e0, la diff\u00e9rence, elle est relativement simple : ah bon, vous savez, c'est la voie la f\u00eate parce que vous \u00eates un gros lourdaud, c'est comme pour la drague, elle ouvre un espace d'accord le harc\u00e8lement il le ferme et et et j'\u00e9tais, j'\u00e9tais tr\u00e8s surpris, j'\u00e9tais tr\u00e8s surpris parce que je porte \u00e0 ce moment les les sujets de voir qu'\u00e0 Paris il y a une \u00e9tude qui montre que le 100 pourcent des des femmes, \u00e9coutez bien, le 100 pourcent des des femmes ne se sentent pas \u00e0 l'aise dans le m\u00e9tro, elles sont capables de prendre toute seule et ont subi des violences et elle ne se sentent pas \u00e0 l'aise et la plupart ont subi des violences, alors j'ai regard\u00e9 un peu ce que c'est, donc je suis tr\u00e8s surpris de voir la liste des insultes que re\u00e7oivent des femmes dans l'espace ou l'\u00c9tat, alors moi en tant qu'homme et comme h\u00e9t\u00e9rosexuel, alors je me dis je dois parler en tant que p\u00e8re, d'accord, j'ai une fille et j'ai pas envie que ma fille se fasse traiter c'est les termes qui qui sont de salles plus de \u00e7a, le probl\u00e8me sucer tout \u00e7a, donc je me disais il y a 2 cas, ce qu'il y a 2 probl\u00e8mes, le probl\u00e8me le plus probl\u00e8me, c'est que les p\u00e8res ou les hommes doivent prendre conscience qui participe de sa pile 2\u00e8me c'est que les maires \u00e0 dire celle qui \u00e9duquent c'est ces hommes aussi, parce que mon p\u00e8re aussi et du coup les leurs enfants qu'est -ce qu'et et les chiffres qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es et les t\u00e9moignages sont assez \u00e9tonnant parce que \u00e7a sur le harc\u00e8lement de rue, donc on est d'accord c'est \u00e7a comme \u00e7a, oui, en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a et moi j'avais travaill\u00e9 dans les bars aussi dans les \u00e9tablissements publics disons aussi, oui, moi j'ai travaill\u00e9 dans l'espace des bistrots et parce que beaucoup de femmes ne sont pas les uns les bistrots et pourquoi, parce qu'\u00e0 un certain moment, les bistrots \u00e9taient tr\u00e8s clairement aux hommes ou aux prostitu\u00e9es quoi donc et et \u00e7a perdure \u00e7a perdure donc les femmes qui vont solo bistrot finalement ils vont pour draguer, pour chercher les hommes donc encore aujourd'hui beaucoup de femmes n'aiment pas entrer sa caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:17) [83%] :\r\nAu sujet de son dos qu'est -ce que vous pensez de \u00e7a, vous vous \u00e7a, \u00e7a vous laisse d'abord le chiffre vous \u00e9tonne 72 pourcent des des Lausannois ceux qui se disent victimes de harc\u00e8lement et puis au fond, quand \u00e7a commence \u00e0 je, qui avait une d\u00e9finition du code p\u00e9nal, mais enfin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:29) [84%] :\r\nOui, mais j'entends la d\u00e9finition du code p\u00e9nal, elle, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s en fait tout ce que \u00e7a commence, mais je me rappelle tr\u00e8s bien dans ma tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s lointaine jeunesse je n'aimais pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un d'un chantier parce que, \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e0 partir de 12 ou 13 ans, on se faisait siffler et regarde sa part excusez -moi, l\u00e0 il y a un Italien de prouver qu'\u00e9tait pr\u00e9sent c'est vous bien, \u00e7a veut dire et jeunes filles mais oui, oui, oui, mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait probablement ce qu'on appellerait \u00e0 d\u00e9but de harc\u00e8lement \u00e9taient toujours \u00e0 vrai dire un mot, et m\u00eame tr\u00e8s clair, \u00e7a et \u00e7a, \u00e7a mettait un peu mal \u00e0 l'aise aujourd'hui lundi salle rien nouveau sous le soleil en on a absolument et j'entends l\u00e0 la question des attouchements, ma foi, il y a m\u00eame, \u00e0 l'\u00e9poque d'mal, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s lointaine de jeunesse jamais \u00e7a se passait en on avait appris au fond \u00e0 r\u00e9agir demain de ne pas r\u00e9agir si j'ose dire et de faire en sorte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:21) [61%] :\r\nQue les femmes agress\u00e9es de la convention jamais rien contre vous avez m\u00eame tension d'une question que je je reviens, je reviens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:27) [79%] :\r\nBah, imaginez -vous \u00e0 la place d'un d'un jeune homme de 20 ans aujourd'hui, qui, qui veut City peut il est, il a, il aborde une jeune car il peut \u00eatre un peu lourd, il peut \u00eatre un peu maladroit, mais au fond son intention peut lui pr\u00eater une bonne intention d'origine apr\u00e8s, ensuite il y a l\u00e0 il y a toujours quelques imb\u00e9ciles mais que je ressentais et ce qui a pas la tentation d'une police des comportements alors qu'est -ce qu'il faudra le. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:47) [86%] :\r\nC'est la cl\u00e9 en fait tout est autour du consentement, un homme inconnu qui qui qui vous parlent dans la rue \u00e0 priori il prend pas en consid\u00e9ration votre consentement, donc il faut que notre soci\u00e9t\u00e9 discutent de consentement, ce pas dire faire une police des comportements, \u00e7a veut dire r\u00e9fl\u00e9chir ensemble \u00e0 ce qu'on peut faire sans mettre les autres malaises et sans exclure, concr\u00e8tement, les femmes de l'espace public, les jeunes hommes, ils on \u00e0 penser \u00e0 \u00e7a, on a \u00e0 les \u00e9duquer, effectivement je suis d'accord pour le coup, avec qui, avec Elmander, il faut qu'on \u00e9duque diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:14) [60%] :\r\nLes hommes vis-\u00e0-vis d'un vous savez que j'ai j'ai diminu\u00e9 au cercle des amis qui n'aurait jamais rencontr\u00e9 leurs femmes aujourd'hui pour savoir on en juin parce qu'on le tr\u00e8s tr\u00e8s Arcelor ah oui, oui, mais non plus dans les pendant des mois et des jeux, c'est manifestement dans les familles, dans une f\u00eate populaire du genre la branche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:28) [74%] :\r\nChanger Michel je sais ou avec lui comment que vous avez rencontr\u00e9 votre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:31) [61%] :\r\nOnt r\u00e9ussi \u00e0 retrouver puisque c'est une affaire \u00c9rignac pour un dans 25 qui a ben oui, mais c'est plus comme \u00e7a mais pas du tout change l'\u00e9cran sans jamais qui est maintenant, c'est la chanson la seconde victoire gar\u00e7ons et maladroit, oui, peut-\u00eatre il Isra\u00ebl sera un peu lourd mais non, mais pas moi, quoi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:47) [80%] :\r\nFemme dans un ascenseur, maintenant, je prends l'escalier et que il y a, il y a quelque chose qui est assez \u00e9tonnant, c'est le pour moi, c'est ce que j'ai vu que des femmes se plaignent du regard appuy\u00e9 oui alors, alors \u00e7a ce ah punaise maintenant le regard, parce que l'on peut dire, les morts, on maison juste r\u00e9agi entendu il y a des t\u00e9moins, d'accord et et j'ai vu les t\u00e9moignages assez souvent saloperies qui sont dit faut dire les les termes, mais les regards appuy\u00e9s, alors comment on va faire la police du regard et \u00e7a c'est vraiment un peu une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:15) [77%] :\r\nC'est la oui, encore une fois, on parle bien, hein, vous avez dit le regard du haut jusqu'en bas et du bas jusqu'au, c'est d\u00e9j\u00e0 de leur seulement, \u00e7a c'est du harc\u00e8lement continu, c'est extr\u00eamement lourd, extr\u00eamement explicites int\u00e9ressant concernant sa menace. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:27) [84%] :\r\nDevant des gens, si c'est pas pratique qui tiennent les murs et qu'on se sent pas que juste le regard va tellement lourd qu'on ne se sent pas marcher dans ses pas, si vous \u00eates arriv\u00e9 Michel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:36) [67%] :\r\nNon, voil\u00e0, non mais vous \u00e7a quoi maintenant les rationalistes et vous avez pas jusqu'alors. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:43) [84%] :\r\nNon mais c'est la c'est extr\u00eamement clair qu'il y a pas de police de comportement \u00e0 avoir, c'est pas en aval qu'il faut travailler, c'est de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un homme qui a ostensiblement vous ma des pieds \u00e0 la t\u00eate avec un petit regard salace et la langue sur la l\u00e8vre, il faut en sorte que vous vous sentiez l\u00e0 aucune intention vous draguer, il sait tr\u00e8s bien que c'est pas comme \u00e7a que vous allez finir dans son lit, donc ce qu'il veut faire, c'est marqu\u00e9 sur l'espace et c'est \u00e7a qui est probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:06) [82%] :\r\nJe ne sais la biens\u00e9ance, j'ai pas et il y apprend enfin, vous avez vu quelqu'un en chaise roulante, on le d\u00e9visage pas non plus enfin, il y a juste un truc de on sait comment se comporter humainement faisable oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:14) [84%] :\r\nVoil\u00e0, c'est vrai quoi, c'est vrai, je pense que justement c'est pas se comporter socialement de mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:20) [81%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a s'apprend, mais je vais abandonner instance qu'avec les femmes, on le sait donc je voudrais savoir s'appliquer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:25) [85%] :\r\nEt j'ai observ\u00e9 les cours de r\u00e9cr\u00e9ation, par exemple, les gar\u00e7ons prennent quasiment tout l'espace, puis les filles, elles ont un petit coin, donc tr\u00e8s vite, les espaces sont sexu\u00e9es et puis vous avez un usage tr\u00e8s anglais de l'espace, ensuite, si vous regardez les politiques publiques, on va, mais des espaces pour les gar\u00e7ons et et tr\u00e8s peu pour les filles ou alors les fils et les espaces quasi priv\u00e9, \u00e7a vous fait de la danse, mais c'est un club priv\u00e9 pour les gar\u00e7ons, construit un stade de foot puis les filles vous cher voil\u00e0 et puis donc, donc vous avez depuis je dirais la maternelle, \u00e7a se construit comme le langage, je pense que la s\u00e9duction la draguer tout ce passe de langage et puis c'est pas donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:01) [85%] :\r\nAlors d'accord, alors peut-\u00eatre qu'il faut initier davantage les gar\u00e7ons et les filles \u00e0 r\u00e9pondre compte quant \u00e0 la raquette un peu lourd dans les faits, c'est peut-\u00eatre un peu \u00e7a, plut\u00f4t que la police des comportements \u00e0 \u00e9duquer les filles \u00e0 dire donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:11) [83%] :\r\nMoi je Duccep al\u00e9atoire, a r\u00e9agi au harc\u00e8lement ou \u00e0 r\u00e9agir aux violences parce que c'est comme dire : on vit dans un monde violent et, par cons\u00e9quent, vous devez un comportement pour vous prot\u00e9ger de \u00e7a et donc je suis compl\u00e8tement contre, je pense que c'est clairement aux agresseurs d'arr\u00eater d'agresser maintenant j'aimerais juste rappeler rajouter quelque chose Sexe et harc\u00e8lement, l\u00e0, ils ont aussi des formes homophobe racistes et que si vous posez la question \u00e0 un homme qui montre \u00e0 une expression de plus eff\u00e9min\u00e9, il veut, il va aussi vivre des violences homophobes dans la rue, les transsexuels et transgenres vivent aussi ce genre de violence dans la rue etc, donc \u00e7a va tous de au-del\u00e0 de, de, de 2 rapports femmes et les et souvent les attaques envers les femmes sont aussi raciste compte les femmes sont marqu\u00e9es par la diff\u00e9rence des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:48) [77%] :\r\nOui, moi je, je vivais pas mon p\u00e9ch\u00e9 de penser que si tout \u00e7a est tr\u00e8s punitif, oui, c'est tr\u00e8s positif, S\u00e9nat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:53) [71%] :\r\nEt puis les \u00e0 Lukavica, je ferais un 0, mais que les gens puissent manger 3, dites -moi, dites -moi, de Picasso, pourquoi si oui vous dire la Robert Michel, si on a allemand les gens qui faisaient \u00e7a je vous je je je pourrais discuter comme c'est pas le cas du temps on peut personne comment est -ce que vous le fait qu'on vous dit d'arr\u00eater de harceler vous consid\u00e9rez c'est d\u00e9j\u00e0 comme les et le journaliste le 17 juin dangereux la m\u00e9diatrice demain j'ose dangereuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:15) [89%] :\r\nSi les glissant, je suis d'accord avec vous de la s\u00e9duction, \u00e7a se passe toujours comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:18) [65%] :\r\nPar la force sur la gens et un, et le harc\u00e8lement est exc\u00e9d\u00e9 et exclut les autres c'est pas la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:24) [70%] :\r\nVous vous trouvez pas Maria l'jeu de la cellule. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:27) [81%] :\r\nLe jeu de de maintenant, je pense que juste, il est le moment o\u00f9 les consciences se se se raffine un peu, il y a toujours un un, une p\u00e9riode de passage o\u00f9 on se dira, mais tout \u00e7a, bien trop difficile de juste ni naviguer avec un peu plus de subtilit\u00e9, enfin je pense que quand le jour en ann\u00e9e d\u00fb arr\u00eater dira c'est pas un truc de payer tout le monde s'est senti un peu et en fait on fait toujours de l'humour et puis tout va bien, \u00e9coutez en fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:47) [59%] :\r\nPas la vraiment les moi vous savez, je dirais, je vais peut-\u00eatre vous en faites -vous un peu d'humour, la brigade hier dans une br\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:52) [82%] :\r\n2017 qui dit 2007 dit investiture de justement une femme Doris qu'est -ce qu'on est content, alors voil\u00e0 donc on sinon qu'ici le la fin du mandat de Yann Schneider Ammann et par la m\u00eame occasion, la fin de la carri\u00e8re fran\u00e7aise de Thomas Wiesel cette crise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:28) [82%] :\r\nBonjour, Miguel alors r\u00e9ellement la l\u00e2che ce que je dis bien l\u00e0 pas mal, pas mal, pas mal Plonk et Replonk c'est donc vous, avec les fr\u00e8res Froidevaux \u00e9videmment pour ceux qui ne seraient pas de pas y en avoir beaucoup votre trio r\u00e9alise depuis le jeu quoi, pas plus de 30 ans au moins, des cartes postales, des affiches, des objets qui cr\u00e9e au fond un monde loufoque \u00e0 la limite du non- sens et qui fait toujours au moins sourire la derni\u00e8re de vos fac\u00e9ties : c'est donc ce catalogue publi\u00e9 le mois dernier pour les 30 ans du mus\u00e9e d'Orsay \u00e0 Paris o\u00f9 vous rendez hommage \u00e0 une collection de peintures, celle d'Hippolyte de l'apn\u00e9e, collection de peintres mineurs donc non pas tous, mais enfin, dont les hommes ressemblent beaucoup aux grands peintres du XIXe si\u00e8cle et du d\u00e9but du XXe, disons de Cezanne, il a mal, il y a 20 Gog et j'en passe, il y a m\u00eame des Suisses a Voltaire aussi et Vallotton, \u00e9videmment tout est faux mais d\u00e9tourn\u00e9 tout \u00e0 fait rigolo, c'\u00e9tait votre id\u00e9e enfoncera. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:22) [86%] :\r\nDonc nous approcher parce qu'on a connue pour ses d\u00e9tournements pour ces ces montages mises en sc\u00e8ne, ensuite la forme que devrait prendre ce livre a \u00e9t\u00e9 totalement laiss\u00e9 \u00e0 notre imagination et on a une totale libert\u00e9, le d\u00e9fi c'\u00e9tait de faire quelque chose qui qui soit qui aille au-del\u00e0 d'un simple alignement de montage ce qui ce qui n'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'on l'a d\u00e9j\u00e0 fait par le pass\u00e9, voil\u00e0 l'id\u00e9e, c'\u00e9tait de cr\u00e9er une oeuvre qui rende justice \u00e0 disons au d\u00e9fi qui nous \u00e9tait propos\u00e9 parce que, Mus\u00e9e d'Orsay, c'est quand m\u00eame pas, disons, les commissariats de pas pourquoi on avait, on va te donc il faut, il fallait, il fallait trouver une mani\u00e8re de faire qui qui qui qui soit, qui dans la forme, justifie le contenu et dont le contenu, justifie la forme voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:14) [86%] :\r\nVoil\u00e0 et puis \u00e7a a tellement bien march\u00e9 que moi par exemple, ben, je suis all\u00e9 au mus\u00e9e d'Orsay et je crois que vos tableaux existait vraiment peser le m\u00eame Chalet notamment Chanee juda\u00eft\u00e9 japonaise comme dit Morales has parfois oui parce que on peut imaginer un touriste japonais, qui peut croire que votre catalogue et le catalogue devrait vrai. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:34) [85%] :\r\nVoil\u00e0 le le le fait que le la la forme tellement r\u00e9ussi et on est all\u00e9 tellement dans les d\u00e9tails dans cette supercherie la que \u00e0 un moment donn\u00e9, un visiteur orientale qui serait arriv\u00e9e qui ma\u00eetrisent pas le fran\u00e7ais, totalement s'y tromper : il y avait aucune promotion au moment de la sortie du livre qui disait attention, vrai faux catalogue mis \u00e0 part dans le livre lui- m\u00eame, oui \u00e0 la situation de l'oeuvre originale, rien n'indiquait que c'\u00e9tait un vrai faux catalogue par la suite, la maison d'\u00e9ditions Futuropolis et Mus\u00e9e d'Orsay, un petit peu le dire, ils ont d\u00fb. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:10) [64%] :\r\nLire parce que, oui, qui s'occupent et puis puis c'est trompeur, mais \u00e9coutez nous Capcom Replonk c'\u00e9tait japonais ou faible, peut-\u00eatre qu'alors que vous aimez Plonk pour un \u00e9crivain ces focus sur les jeunes, peut-\u00eatre, s'il vous pla\u00eet, \u00e7a fait un peu madame t\u00eate mais tout \u00e7a, je reconnais bien l\u00e0 la d\u00e9fenseuse des des causes perdues avec Londres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:29) [83%] :\r\nDonc, Plonk et Replonk Septentrion, donc on est bien l\u00e0, il y a Plonk et Replonk tout \u00e7a est li\u00e9 au Noirmont un dans le Jura, moi j'ai 3 copains \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:37) [82%] :\r\nAlors bon, pour l'affaire br\u00e8ves Jacques et moi, les a\u00een\u00e9s, tian sur les bancs de l'\u00e9cole secondaire du Noirmont c'est rencontrer l\u00e0 nous avons sympathis\u00e9 imm\u00e9diatement parce que on a, on avait des des des points communs \u00e0 l'amour de la litt\u00e9rature l'histoire, la culture, ce genre de choses l\u00e0 qui nous a r\u00e9veill\u00e9s les cl\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:57) [79%] :\r\nSi \u00e7a n'allait pas, donc vous \u00eatre vendus dans les librairies, voil\u00e0 c'est tout \u00e7a, \u00e7a n'allait pas du. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:01) [89%] :\r\nTout en fait, on \u00e9tait, on \u00e9tait un petit peu et on est rest\u00e9 tr\u00e8s longtemps et on a toujours des sortes d'outsider The et cette cette position un peu curieuse qui venait disons de nos origines qui sont modestes et de ce de ce truc bizarre d'\u00eatre d'origine modeste, mais d'avoir un int\u00e9r\u00eat pr\u00e9pond\u00e9rant pour la culture, \u00e7a nous a mis \u00e0 c\u00f4t\u00e9, disons de nos camarades et \u00e7a nous a toujours plac\u00e9 dans un zone sont de position bizarre ext\u00e9rieur qui nous a permis de, de jeter un coup d'oeil disons sur sur les choses, un c\u00f4t\u00e9 un peu original peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:35) [79%] :\r\nOui oui Binder, mais l\u00e0, vous avez bien la culture qui vous sauve de la marginalit\u00e9 oui, bonsoir, vous \u00eates pas m\u00eame log\u00e9 dans une ancienne banque maintenant produire \u00e0 quel point vous avez progress\u00e9, vous avez ce juste qui leur propose utiliser \u00e0 La Chaux-de-Fonds, oui, c'est un progr\u00e8s foudroyants effectivement je \u00e7a va \u00eatre un des rares endroits o\u00f9 la viande d'ailleurs, mais l\u00e0 o\u00f9 la Banque fait belle T\u00e9l qu'une banque en friche \u00eatre investi par un par un trio moi je tr\u00e8s content parce qu'on a perdu remix, et puis vous savez qu'au d\u00e9part, Mike, c'\u00e9tait l'homme est remis cela c'est \u00e7a exactement oui et puis s'il y avait Plonk et Replonk, donc moi je vous pensez qu'qui s'\u00e9tait jur\u00e9 voil\u00e0 qui sont 3 comme police d'un triomphe alors il y a Plonk Hubert Replonk Saint-Jacques qui ici Miguel Angel esp\u00e8re une c'est le le de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:19) [71%] :\r\nJe suis all\u00e9 devis sinon tous les dollars, alors \u00e7a \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:22) [83%] :\r\nJonas, c'est ce qu'on a sortie aux journalistes r\u00e9cemment parce qu'il faut toujours sortir une histoire aux journalistes, voil\u00e0 c'est comme \u00e7a, il faut apprivoiser la b\u00eate, mais en r\u00e9alit\u00e9 Plonk une personne Replonk non plus et puis le le terme d'o\u00f9 ce terme c'\u00e9tait \u00e7a remonte \u00e0 75 justement sur les bancs de l'\u00e9cole, on serait \u00e9crivain n'est -ce pas et on on on a fantasm\u00e9 une maison d'\u00e9dition qui qui publieraient nos Oeuvres qu'on nous serions des vrais \u00e9crivains et on imagin\u00e9 Plonk et Replonk, mais ce n'est que ce qui n'a jamais r\u00e9ellement exist\u00e9 jusqu'en 95. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:56) [82%] :\r\nBien, expliquez -moi comment le paysage des franchement quand m\u00eame voir mon comment, d'o\u00f9 vient la loufoquerie, comme quoi, pourquoi, dans un paysage comme \u00e7a, oui, moi je fais d'ethnologie \u00e0 2 balles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:06) [78%] :\r\nOui, \u00e7a fait rien je vous augmenterait puis les coups, c'est tr\u00e8s simple, enfin, \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:12) [87%] :\r\nLe canton du Jura a \u00e9t\u00e9 et tout frais, tout 9, on se on ne on a \u00e9t\u00e9 gamin on a \u00e9t\u00e9 de toute fa\u00e7on, ind\u00e9pendantiste, bien s\u00fbr, oui, c'est plut\u00f4t pour le FCB que pour le FCZ n'est -ce pas ancien \u00e9v\u00each\u00e9 oblige, mais vous \u00eates dans ans c'est une autre p\u00e9riode, c'est, c'est une p\u00e9riode d'une une \u00e9poque extr\u00eamement simple, c'est-\u00e0-dire que vous avez des villages qui sont des fiefs PDC donc bien pensants, il faut bien voter, il faut aller \u00e0 l'\u00e9glise d'accord mais on on peut ne pas \u00eatre tout \u00e0 fait satisfait de ce qu'esp\u00e8ce de monopole de cette esp\u00e8ce de, de, de, de, de Pattaya, si on veut casser la baraque, oui, c'est-\u00e0-dire qu'on est oblig\u00e9 de le faire parce que \u00e7a va pas, c'est \u00e7a va pas du tout, s'il y a quelque chose qui qui ne qui qui vous emp\u00eache de souffler, de respirer, de vivre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:02) [79%] :\r\nMais vous l'aspect voient dans la suite, oui, c'est ce que les voleurs Franches-Montagnes \u00e7a a aussi \u00e9t\u00e9 le lieu o\u00f9 \u00e9taient les exclus devait s'installer \u00e0 plus de 1000 m\u00e8tres d'altitude, c'est pour \u00e7a que l\u00e0 o\u00f9 on avait les momies, on a toute une s\u00e9rie de secte, puis c'est quand m\u00eame aussi une s\u00e9rie de sexe j'ai salaire qui sont install\u00e9s l\u00e0 o\u00f9 l'la et franchement Tagne du c\u00f4t\u00e9 de de Tramelan ou par la saison selon cette c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:23) [75%] :\r\nVous avez sans avoir c'est pas, c'est pas \u00e7a fait, c'est parce que \u00e7a fait effectivement les mennonites les coeurs purs etc, beaucoup de sectes et ensuite la cet anarchiste qui s'\u00e9tait acquitt\u00e9 \u00e0 Saint-Imier et \u00e7a, c'est \u00e7a qui oui un jeune boulanger ou on a pu avoir quelques affinit\u00e9 avec mais on n'a jamais eu, non plus, notre carte de non- membres de 2 7 5. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:42) [83%] :\r\nCe n'\u00e9tait pas tr\u00e8s l\u00e9gal Miguel \u00e0 la fin vous dites oui, alors on a envie de faire ce calcul que sa baraque mais \u00e7a moderne m\u00eame pas \u00e0 la loufoquerie, vous auriez pu \u00eatre je pars r\u00e9volutionnaire, vous avez pu \u00eatre \u00e0 l'archev\u00eaque le trachome. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:52) [75%] :\r\nMais il y a quelque chose de tr\u00e8s peu dans les coll\u00e8ges, Michel, oui, je pense que je peux c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:56) [79%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas du situationnisme agricole mais presque oui, \u00e9coutez je pense et industriels, comme annonc\u00e9, les lectures l'industrie \u00e9tant donn\u00e9 que la l'industrie de l'amande dans le coin est tr\u00e8s importante et c'est les lectures, en fait, on \u00e9tait des boulimiques de de lecture et donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a d\u00e9couvert par exemple sa moelle et loufoque fran\u00e7ais \u00e7a s'ajoute \u00e0 beaucoup de lectures s\u00e9rieux ce qu'on avait avant, mais si vous aviez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:23) [60%] :\r\nVous allez bouffer d\u00e9lit, vous m'avez dit on vous savez quand m\u00eame ouais, incroyable, on l\u00e9gif\u00e8re sur l'il faut. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:28) [54%] :\r\nIl est sur ce que, comme on peut les gens l'\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:32) [78%] :\r\nNon, non, moi je n'quand on d\u00e9couvrit Ionesco militaire de l'absurde, c'est un m\u00e9lange tout \u00e0 causer la tient un langage ou en m\u00eame temps il y a la trag\u00e9die profonde et puis un truc hilarant quoi 20 on \u00e9tait mort de rire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:43) [75%] :\r\nMais en m\u00eame temps vous \u00eates vous parlez beaucoup de litt\u00e9rature et puis vous avez d\u00e9velopp\u00e9 l'essentiel de votre production qui dans l'art visuel, ce qu'il un \u00e7a oui, c'est \u00e7a la vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:51) [69%] :\r\nOn voil\u00e0 passer catalogue un tr\u00e8s joli texte tr\u00e8s joli texte vous chaque fois vous commentez l'art le Louvre \u00e0 la main, d\u00e9cryptage de Mozart, c'est tr\u00e8s r\u00e9ussi \u00e7a, pour dire pourront pourront fr\u00e9quent\u00e9 quelques-uns, je trouve que c'est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:03) [80%] :\r\nAlors pour dire \u00e7a, des gens qui veulent tout l\u00e0- haut, un peu trop. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:05) [83%] :\r\nCrise, disons qu'on s'est rappel\u00e9 avec les derniers livres qu'on a pu publier quel \u00e9tait notre ambition de base, c'est-\u00e0-dire on on conna\u00eet \u00e9crire cette ambition revient mais pour revenir \u00e0 disons au point d\u00e9part de, de, de, de Plonk, en tant que que Marx qui commence \u00e0 fonctionner, donc c'est comme si vous aviez une marque mais que vous en faites rien pendant 20 20 ans quoi, c'est ce qu'on a fait, on a fait \u00e7a, mais bon, c'est un moment donn\u00e9, on s'est retrouv\u00e9 avec on \u00e9tait toutes tous les, tous les 3 Chaux-de-Fonds voil\u00e0 il y de la vie et qu'on invitait les 3 Chaux-de-Fonds et nous avions donc Hubert qui \u00e9t\u00e9 qui est graphiste, donc il avait il avait fini vers la la, le milieu des ann\u00e9es 80 il avait son papier etc, il a \u00e9t\u00e9 graphistes ind\u00e9pendants par- ci par- l\u00e0 tout \u00e0 coup, on \u00e9tait les 3 Chaux-de-Fonds et on une et on s'est dit : mais qu'est -ce qu'on pourrait faire, mais le petit fr\u00e8re, puisque c'\u00e9tait le petit fr\u00e8re du maire de de Jacques nous a bott\u00e9 le cul, c'\u00e9tait les gars, on se r\u00e9veille l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:00) [62%] :\r\nAlors, vous \u00eates pass\u00e9 de l\u00e0 vous ai pass\u00e9 de la potacherie exactement 100 \u00e0 une une activit\u00e9 professionnelle 10 ans on est on est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:06) [84%] :\r\nPasser de, de, de la vie de boh\u00e8me, la plus d\u00e9brid\u00e9e, une vie de boh\u00e8me, un peu moins bien d\u00e9brider un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:13) [79%] :\r\nD'accord, alors vous parliez parmi les les influences et pour qu'on comprenne bien l'esprit qui qui vous anime fallait ce qui vous inspire : d\u00e9part libre -t-on j'ai parl\u00e9 de Georges Hardy aviez vos aspirateurs mais vous avez surtout parl\u00e9 de Pierre Dac, alors dit on va \u00e9couter un petit extrait d'un sketch, peu connu du Pierre Dac avait suivi d'une d'une petite chanson avec son complice Francis Blanche. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:32) [73%] :\r\nApr\u00e8s dans ces lignes essentiel de Vid\u00e9otron ce professeur \u00e7a l'objet r\u00e9guli\u00e8rement parce que autorit\u00e9s scientifiques internationales \u00e7a quant \u00e0 conna\u00eetre comme la plus \u00e9tonnante d\u00e9couverte de tous les temps et puis en son avenir d'autant plus qu'il sera moins voil\u00e0 il s'appelait non seulement \u00e0 servir \u00e0 tout ce qui est la moindre les choses mais encore et surtout \u00e0 quoi, y compris tous ceux qui ont des sans pr\u00e9judice du reste et de tous ceux qui sont ensuite \u00e0 la non, oui, oui, oui, c'est la partie de tous ceux qui n'ont pas pris le parti, donc on avait parl\u00e9 voil\u00e0 oui, c'est la partie de ceux qui le ramenait de partis cit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:16) [70%] :\r\nC'est votre famille c'est un Plonk avoir une fin novembre, c'est vos grands- parents oui ce que vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:21) [83%] :\r\nD'ailleurs je signale que dans le cadre de l'Exposition qui quoi ce ce, ce qui \u00e9tait \u00e0 La Chaux-de-Fonds, il y a eu un spectacle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, d'ailleurs c'\u00e9tait pas le tronc, une version ult\u00e9rieure \u00e9tait avec utilis\u00e9 parce que on a fait un spectacle autour du schmilblick schmilblick oui c'est cette machine existe parce que il y avait un ancien \u00e0 monsieur faire MNR, qui \u00e9tait un sp\u00e9cialiste du coffre-fort et qui, qui a \u00e9t\u00e9 qui a fr\u00e9quent\u00e9 un peu toute cette zone loufoque fran\u00e7aise et qui se produisent \u00e0 Chaudefond et il a, il a fabriqu\u00e9 un Big Love. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:51) [79%] :\r\nOui, il y a une vid\u00e9o, je conseille aux gens d'aller voir sur sur YouTube o\u00f9 on voit le tronc, on voit bien envers fran\u00e7ais Pierre Dac, faire la d\u00e9monstration dans l'\u00e9tape d'appareils. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:00) [77%] :\r\nDans de Plonk et Replonk y a aussi beaucoup d'objets, moi j'ai j'ai accueilli \u00e0 monter une position, j'aime bien le mot, facteur j'aime mon facteur qui \u00e9tait \u00e9crit pour les postes fran\u00e7aises o\u00f9 il y a toute une s\u00e9rie d'objets absolument magnifique des machines nous et la receveuse tous les r\u00e9sidents \u00eatre anonyme le le la Syrie pour d\u00e9couper les toutes et \u00e7a donnait \u00e7a donne non po\u00e9sie, il est aussi cette 3\u00e8me dimension, elle \u00e9tait absolument magique avec ces objets -l\u00e0 sous Dender dans des caisses souffert. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:34) [87%] :\r\nOn habitue voir c'est croire si vous voyez un objet qui est pr\u00e9sent\u00e9 correctement dans un cadre mus\u00e9al, vous allez croire l\u00e0 il s'agissait au Mus\u00e9e de La Poste de de diss\u00e9miner des trucs compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque oui parmi les choses parmi les la collection permanente, alors \u00e7a \u00e7a je un trouble \u00e7a eu beaucoup de succ\u00e8s et d'ailleurs, on n'est pas peu fier d'avoir cr\u00e9\u00e9 des timbres postaux originaux pour pour la France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:56) [80%] :\r\nAlors votre votre arri\u00e8re- fond esth\u00e9tique au fond c'est une collection de vieilles cartes postales, enfin c'est, j'imagine, c'est de cela, de dont vous \u00eates parti, c'est-\u00e0-dire vous avez une esth\u00e9tique qui est, qui est assez ample plus Style Belle \u00c9poque comme \u00e7a, vous prenez des vieilles cartes postales qui ont vous d\u00e9viez image disons qui sont un peu de cette \u00e9poque d\u00e9bute, il a raison, alors elles sont toujours \u00e0 vendre aucune hausse du panda la affrontement Gillain, Gilles partout ailleurs encore en pourquoi, pourquoi ce secteur pourquoi cette p\u00e9riode -l\u00e0, pourquoi en particulier \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:22) [84%] :\r\nEh bien c'est, c'est peut-\u00eatre les reflets de de divine \u00e9poque civilis\u00e9, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a vous pla\u00eet bien ensuite libre de droits que vous trouvez des images anciennes parce voil\u00e0, vous allez pas vous embrouiller avec les images piqu\u00e9es sur Internet comme n'importe quel malotrus disant ensuite c'est pas forc\u00e9ment uniquement des cartes postales, comprend des des documents photographiques, quel qu'il soit pr\u00eat en fait des cartes postales, c'est surtout la carte postale, c'\u00e9tait un moment donn\u00e9, un m\u00e9dia qui a pris une ampleur extraordinaire parce que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 ensuite illustr\u00e9 par une photographie ou un dessin, h\u00e9 bien \u00e7a s'est multipli\u00e9 et c'est un support qui permettait de rendre compte de des nouveaut\u00e9s de montrer des Oeuvres d'art, de montrer des catastrophes, l'actualit\u00e9, c'\u00e9tait un petit peu le 7 ici, puis enfin oui voil\u00e0, oui, nous vous envoyez \u00e7a et vous vous \u00eates tout le monde car ce que j'ai vu, il s'est pass\u00e9 ceci : j'\u00e9tais l\u00e0, j'ai vu \u00e7a, j'ai achet\u00e9 le document -t-elle et donc \u00e7a atteste de la r\u00e9alit\u00e9 de de quelque chose et nous comme on aime beaucoup le le c\u00f4t\u00e9 pseudo- documentaire ou le le c\u00f4t\u00e9 on apprendra la r\u00e9alit\u00e9 pour l'instant pour l'ann\u00e9e qui allait voil\u00e0 vous faites \u00e7a, et puis tout \u00e0 coup bas pour vous donner des informations d'un monde qui existe pas et si possible en donnant le plus de garanties de v\u00e9racit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:36) [86%] :\r\nSi les cantons les comme vous dans un monde aussi de de cr\u00e9ation aussi loufoque que \u00e7a est -ce qu'on arrive \u00e0 prendre la vie au s\u00e9rieux, oui ou non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:42) [78%] :\r\nTr\u00e8s subtil, ah si si si si, j'ai la seule mani\u00e8re d'\u00eatre s\u00e9rieux suppl\u00e9mentaires demand\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:47) [82%] :\r\nMais on a loufoquerie dans la pratique, avec un s\u00e9rieux imperturbable c'est c'est \u00e7a, c'est que bon, c'est une c'est un fonds de commerce, \u00e7a se passe seulement un fond de commerce, c'est une mani\u00e8re de voir les choses, on a d\u00e9velopp\u00e9 \u00e7a au fil de, de, de nombreuses ann\u00e9es maintenant se fr\u00e9quentent depuis 40 2 ans donc c'est c'est tout naturel, s'il y a et on se pose pas la question, \u00e0 part \u00e7a, vous sortez du bureau ou bien vous vous arrivez \u00e0 la maison et vous avez les gamins qui vous saute dessus Vicky qui vous ce qui \u00e9quivaut qui qui sollicite vos tympans par exemple votre temps etc c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:16) [68%] :\r\nVous \u00eates plut\u00f4t loufoque, vous \u00eatre 12 vous \u00eates donc r\u00e9alit\u00e9 c'est bien leur participation \u00e0 ce niveau \u00e0 avoir une vision. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:22) [83%] :\r\nVraiment clair oui du r\u00e9el pour pouvoir en prendre distance et cr\u00e9er un objet aussi d\u00e9cal\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:27) [84%] :\r\nNous sommes extr\u00eamement r\u00e9aliste parce que, si nous ne comprenions pas ce que nous voyons que nous ne pourrions pas le d\u00e9tourner \u00e7a c'est impossible, alors on serait dans la dimension Conca. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:34) [84%] :\r\nQuand je venais avec alors on va faire tr\u00e8s long l\u00e0- dessus mais vous avez failli mourir enfin Plonk et Replonk ont failli dispara\u00eetre plut\u00f4t vous \u00eates pass\u00e9s au bord de la faillite, non tout va bien, juste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:45) [80%] :\r\n\u00e7a fait 20 ans qu'on aborde la famille donc nous donner, vous vous portez tr\u00e8s bien, merci de prendre \u00e7a va \u00e0 peu pr\u00e8s la pr\u00e9carit\u00e9, \u00e7a maintient. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:52) [86%] :\r\nSa mati\u00e8re oui c'est le c'est comme le froid, \u00e7a conserve, on a beaucoup \u00e0 dire : ben oui, disons que, on a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un certain nombre de d'am\u00e9nagement d'am\u00e9nagement, on apprend \u00e0 la dure, tr\u00e8s dure, vous avez licenci\u00e9 quoi si on fois en quelque sorte, mais \u00e7a c'\u00e9tait se passerait sans quoi c'est pas vraiment raison les les probl\u00e8mes loin ont continu\u00e9, si vous voulez on on fait en sorte de de d'assainir la situation de de de assainir que notre site et puis de, de, de, de, de, on commence quand m\u00eame \u00e0 voir dans un flot lointain au fond d'une fosse profonde et noir\u00e2tre, on commence \u00e0 imaginer la possibilit\u00e9 d'un trait de lumi\u00e8re au bout du tunnel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:32) [68%] :\r\nOui, celui pour bien du monde, celui d'un ce prestigieux dingue, oui, c'\u00e9tait il y a des supprimer Plonk voil\u00e0 donc c\u00e9l\u00e9br\u00e9 dans les rues. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:41) [84%] :\r\nOui la lumi\u00e8re au fond du tunnel et le myst\u00e8re qui a enfin \u00e9t\u00e9 lev\u00e9 sur le pourquoi des disparitions de Stars en 2016, pourquoi les morts de David Bowie prennent quel d\u00e9bit Raynald c'\u00e9tait pas le fruit du hasard mais elles ont \u00e9t\u00e9 simplement par Dieu qui faisait son coming-out situ\u00e9e tout \u00e7a des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:59) [82%] :\r\nAlors, elle s'appelle si Washington, c'est l'autre 3\u00e8me sujet : elle est d'origine n\u00e9erlandaise, elle voulait obtenir la nationalit\u00e9 suisse, patatras, au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, refus de l'assembl\u00e9e communale, donc celle des citoyens de Bip au port Free car il faut prendre son \u00e9lan pour le dire, dans le canton d'Argovie : malgr\u00e9 le pr\u00e9avis favorable gouvernement cantonal, les citoyens de la commune Reuss reproche \u00e0 cette dame, beaucoup d'chaude qui est une d\u00e9fenseurs des animaux, dont celui d'\u00eatre une \u00e0 une d\u00e9fenseuse plut\u00f4t une une avait fait la promotion de la disparition des cloches beaucoup des vaches voil\u00e0 dans une crument dans une commune rurale, \u00e7a passe pas, alors vous Miguel Morales, on a entendu votre nom une consonance disons l\u00e9g\u00e8rement exotiques, vous \u00eates Suisse d'ailleurs que vous \u00eates devenu Suisse vous \u00eates suisse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:45) [76%] :\r\nBen non alors voil\u00e0 mon passeport dit que je suis espagnol, \u00e7a peut prendre sortant cochon je voyage, que je me rappelle que je suis espagnol, en r\u00e9alit\u00e9, je suis un9,5 pourcent en en francs montagnards sont, on a eu 60 ans oui Nordhaug voil\u00e0 comment dire, je suis en Espagne, je suis toujours espagnol mais pour pourquoi est -ce que je n'ai pas pris, vous pouvez entrer la nationalit\u00e9 se \u00e7a bien Suisse Suisse oui, pourquoi, je pense, je reprendrai peut-\u00eatre la vite quand je serai grand depuis 6 pour que que \u00e7a arrive en Suisse \u00e0 l'\u00e2ge de 7 ans, il s'est pass\u00e9 un truc assez, je suis arriv\u00e9 en pleine initiatif bar o\u00f9 je dire 69 la 1\u00e8re oui 1\u00e8re et la 2\u00e8me, c'\u00e9tait en 70 ou voil\u00e0 malheureusement 70, je ne vais d\u00e9barquer, j'ai v\u00e9cu \u00e7a c'est mal, je ne embarque oui mais parce qu'il avait c'est pas clair sur cette affaire, il y avait encore un strapontin, c'est une barre th\u00e9\u00e2trale, je pense que j'ai con\u00e7u de de tout cela une certaine amertume et je dois dire que je me suis j'ai j'ai mis tr\u00e8s longtemps \u00e0 m'int\u00e9grer r\u00e9ellement parce que d'une part, je pensais qu'on vite ensuite, il y avait quand m\u00eame une certaine agressivit\u00e9 de la part d'une minorit\u00e9 de gens il y avait des gens tr\u00e8s sympa, tr\u00e8s bien, mais j'ai entendu et tr\u00e8s vilaines choses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:03) [83%] :\r\nDe gare solaire aussi, \u00e7a, \u00e7a passe apr\u00e8s oui bonjour malgr\u00e9 lui, voil\u00e0, c'est exactement la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:08) [83%] :\r\nDonc \u00e7a, \u00e7a m'a rendu \u00e0 sa m\u00e8re et \u00e7a un qui peut aider \u00e0 mon esprit de r\u00e9volte etc etc mais \u00e7a va pas du tout aid\u00e9 \u00e0 m'int\u00e9grer pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:18) [84%] :\r\nD'accord sur cette affaire au fond, \u00e7a pose quand m\u00eame un probl\u00e8me dans une commune rurale, enfin, voil\u00e0 les jours, on trouve que quelqu'un qui est contre le port des cloches par les vaches ne m\u00e9rite pas d'\u00eatre Suisse \u00e7a c'est \u00e0 la trag\u00e9die d'en m\u00eame temps, il faut bien qu'il y a un crit\u00e8re bien qui d\u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:34) [84%] :\r\nReste, bien s\u00fbr, vous avez en question de vote il y a pas de crit\u00e8res le dignitaire et intervient comme sur une d\u00e9cision d'une autorit\u00e9 au sens judiciaire au sens administratif et 3 etc mais vous ne pouvez pas entrer dans la t\u00eate de personnes qui votent, qui trouve telle et telle personne sympathique pas sympathique, un peu bizarre d'\u00eatre aussi \u00e0 l'aise avec les vaches qu'elle comprend pourquoi les vaches ne veulent pas porter de cloches j'entends se dit : bon, si elle est si proche de la vache, ce qu'elle est encore etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:00) [75%] :\r\nOui, mais sachez quand m\u00eame que \u00e7a peut \u00eatre sollicit\u00e9 par la presse du mauvais traitement une subvention \u00eatre avec oui, oui, mais si ce n'est une interpr\u00e9tation, c'est mal ici et on va chercher int\u00e9ressant l\u00e0- dedans, c'est que ce n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:12) [77%] :\r\nProche en fait, c'est de ne pas \u00eatre populaire et pour \u00eatre populaires, on lui demande d'\u00eatre de scier les conventionnels et 5 int\u00e9ressant parce que \u00eatre Vega n'\u00eatre complet clash finalement on s'en fout, ce qui fait, ce qui est ce qui d\u00e9range, c'est que, et aussi on citant la Tanyung Sutter, elle nous emb\u00eate et donc Alain Sutter du m\u00eame plus, elle y a plein de d\u00e9fenseurs des en Suisse mais elle, on lui demande peut-\u00eatre de bonne volont\u00e9 entendu d'\u00eatre docile et de lui de faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:34) [71%] :\r\nNon mais joue alors le r\u00f4le jou\u00e9 double jeu dire on d\u00e9j\u00e0 certainement aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:39) [69%] :\r\nQuoi \u00e9crire d'ailleurs le terrain alors quand m\u00eame soir\u00e9e soit maintenant y a demand\u00e9 \u00e0 et ce soir, ne peut pas dire \u00e7a, vous \u00eates d'accord en Lorraine soit et ensuite choisit au fric, vous pouvez pas emploi \u00e7a cela peu partout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:54) [80%] :\r\nVoil\u00e0 tout, vous savez, ce film dans lequel Nicole passe pli\u00e9 aux exigences des villageois exactement et c'est exactement \u00e7a, en fait, qu'on a, en fait il il y a une confusion ce que l'on fait une sortie \u00e0 l'autre quand m\u00eame quelque chose, un un malaise autour de qu'est -ce que c'est qu'\u00eatre suisse mais jamais jamais refus\u00e9 jamais j'aimerais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:08) [91%] :\r\nTous les moyens, donc on est entrain de vous avez l'air de faire une montagne de rien du tout, cette probl\u00e9matique dans un petit village comme \u00e7a, on demande aux habitants s'ils sont d'accord de doute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:19) [79%] :\r\nIl y a toujours march\u00e9, celui qu'on va aussi aller regarder alors personne d'accord, il trouve antipathique et bizarres etc, et \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec la suissitude excusez -moi, vous avez un spectateur ou l', l', vous savez ce que c'est, je ne comprends pas, mais c'est un terme journalistique aussi, \u00e7a fait du bien, \u00e7a fait, c'est rien, \u00e7a ne \u00e9mouss\u00e9s Michel je ne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:36) [81%] :\r\nJ'entra\u00een\u00e9 par la mar\u00e9e et relance village parce qu'on lui reproche aussi de, de, de, de, de faire de la provocation, je veux dire on ne sait -il, c'est tr\u00e8s clair, on demande \u00e0 sas de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:44) [82%] :\r\nPas c'est c'est quand m\u00eame tr\u00e8s paradoxal d'arriver dans un endroit et de vouloir changer les r\u00e8gles, enfin c'est quand m\u00eame cette chanson, la culture c'est \u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:51) [71%] :\r\nNon, mais l\u00e0 ils sont pourris, donc on peut les changer mais oui non mais pour les aveyronnais, on arrive au bout, bon dans les se passe \u00e7a fait penser que le jour de oui pour vous oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:00) [84%] :\r\nBen, \u00e7a me fait penser un petit peu assez sportifs de l'extr\u00eame qui juge n\u00e9cessaire de d'imposer leur pr\u00e9sence dans une, dans un lieu o\u00f9 la main de l'homme commises et les Dupont vous aviez et pour des raisons personnelles, ensuite, vous \u00eates dans un biotope quelque part, vous \u00eates dans un biotope animal quelques pas votre pr\u00e9sence est -elle n\u00e9cessaire injustifiable est -ce que j'arrive \u00e0 parler espagnol, je ne parlerai qu'en pr\u00e9sence de vos cadeaux, \u00e7a me rappelle un petit peu \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, moi aussi je suis dans une toute petite commune fait un petit hameau donc si je j'arrive par exemple et puis que je joue les marionnettes du p\u00e9nis l\u00e0 au milieu, puis je m'approche d'une ch\u00e8vre, \u00e7a va pas le faire, quoi, je dis pas a fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:43) [65%] :\r\nOui, la possibilit\u00e9 de demander leur on peut rien mais \u00e7a veut strictement rien n'y fait, c'est-\u00e0-dire du duel, alors 6\u00e8me il a le le calendrier en fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:52) [77%] :\r\nCette dame dit et cette digne du Maire Champignac elle dit j'ai laiss\u00e9 tomber la viande, il y a 10 ans, en me s\u00e9parant bon march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:58) [72%] :\r\nEt si oui, alors \u00e7a c'est s\u00fbr et la Star de la police vers la mati\u00e8re une passion, c'est \u00e7a ou les c'est l\u00e0 o\u00f9 est le probl\u00e8me si vous avez r\u00eave aujourd'hui 3\u00e8me vient d'avoir le dernier mot sera au gouvernement cantonal et on passe au p\u00e8re de la salle. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:53:09) [63%] :\r\nPoint de vue tout donc beaucoup \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:13) [78%] :\r\nAlors les perles, c'est un peu, c'est un peu Plonk, second plan qui a enfin vous jugerez si c'est si \u00e7a l'est assez pour vous \u00e9galement \u00e0 la le 19 d\u00e9cembre dernier le DJ nous apprend qu'elle, victimes de l'amiante sont \u00e0 indemniser pour avoir octroy\u00e9 compte voyez pardon d'un peu trop pr\u00e8s cette mati\u00e8re canc\u00e9rig\u00e8ne et contract\u00e9 une maladie qui s'appelle le m\u00e9soth\u00e9liome, la commission qui aboutit \u00e0 cette d\u00e9cision \u00e9tait pr\u00e9sid\u00e9e par l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Moritz Lindbergh, dont le fran\u00e7ais est toujours disons approximatif. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:53:41) [77%] :\r\nTout que si vous avez c'\u00e9tait cela dans 2 ans, vous vous \u00eates mort, et c'est un choc terrible pour vous- m\u00eame et pour l'ambiance, \u00e0 9 heures. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:53) [60%] :\r\nVoil\u00e0, c'est cela : actuellement, pour l'instant mais l\u00e0 rien, vous \u00eates 5 instaure donc c'est esp\u00e8re lever des il y avait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:00) [85%] :\r\nPar Monsieur Michel Ariha \u00e0 Peyrefitte 2\u00e8me perle venue d'un moi voulu moi figurez -vous oui oui c'\u00e9tait aussi sur les Beaux parleurs le 18 d\u00e9cembre dernier votre serviteur se prend les pieds dans le tapis et fait une confusion sur le calendrier gr\u00e9gorien et le calendrier Julien Julien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:54:20) [77%] :\r\nNon, pas d'\u00e9mission la semaine prochaine, ce sera un jour de No\u00ebl, et nous serons tous \u00e0 la messe d'espace, vous \u00eates sans donc en 4 soirs on ne sera pas l\u00e0 mais il y aura pas d'\u00e9mission en Direct, mais enfin bon, pour id\u00e9e de meilleurs moments d'\u00e9mission pendant l'Automne et on renouvellera les h\u00e9micycle l'op\u00e9ration 15 jours plus tard, qui sera le 1er janvier avec les meilleurs moments de l'ann\u00e9e, cette voie -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:41) [82%] :\r\nNouvelles en 15 jours apr\u00e8s la loi, il fallait faire pr\u00e9venir, preuve que celui qui se moquent des autres peut parfois se moquer de nous, m\u00eame une fois j'ai la des choses pour une tarte \u00e0 la m\u00eame de temps en temps, celle, temp\u00e8re la naus\u00e9e d\u00e9cide par Monsieur disent rend \u00e0 Sainte-Croix et puis la derni\u00e8re, celle -l\u00e0 elle est, elle est, elle est venue de la bouche de L\u00e9onore Porchet, pr\u00e9sidente des Verts lausannois la jeune conseill\u00e8re communale participe \u00e0 un d\u00e9bat sur l'herbe, donc le revenu indiquons inconditionnel de base dont elle aimerait bien qu'il soit test\u00e9 \u00e0 Lausanne, mais quand c'est tout le probl\u00e8me, \u00e9coutez bien, et c'est \u00e7a, c'est vraiment du Plonk \u00e7a Airbus croit savoir que la municipalit\u00e9 un d\u00e9lai l\u00e9gal pour ne r\u00e9pondent : mais comme c'\u00e9tait r\u00e9guli\u00e8rement inspect\u00e9s, je peux vous dire exactement quel est gagner Daniel. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:55:21) [86%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:22) [70%] :\r\nLes grands prix priorit\u00e9s, voyant que l'Europe, oui, oui, je les jeunes des cit\u00e9s compte donc on ne sait pas du tout combien il est le d\u00e9lai, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:55:31) [69%] :\r\nCe sera le le le jeu le d\u00e9lai perp\u00e9tuel quoi voil\u00e0 c'est \u00e7a vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:35) [81%] :\r\nEn tout cas merci, mais il y a Morales has merci Plonk et Replonk du patronat, comment vous appelez d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir je rappelle Ardeo Barbizet donc c'est opposition et du mus\u00e9e d'Orsay, alors ne cherchez pas, si vous avez oubli\u00e9 le reste \u00e0 voir ce que je peux dissuader elle n'existait pas, je rappelle que les gens qui nous ont signal\u00e9 les banderoles et les perles de cette semaine seront r\u00e9compens\u00e9s par un jeu de la RTS ainsi en sera -t-il maintenant est d\u00e9sormais la semaine prochaine aux accueillant un \u00e9crivain John Ferguson, qu'il a m\u00eame parl\u00e9 du nouveau pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, puisqu'il est lui- m\u00eame am\u00e9ricain merci Miguel Mora lasse d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir, merci, merci \u00e0 tout le monde et rendez- vous la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:56:22) [78%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offrez leur poids et sur la 1\u00e8re il est midi point. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-08T15:12:03Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "militante f\u00e9ministe genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sandoz, Suzette", "role": "professeure de droit, femme politique vaudoise membre du Parti lib\u00e9ral ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bender, Gabriel", "role": "sociologue valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Morales, Miguel-Angel", "role": "membre du collectif d'artistes Plonk &amp; Replonk, ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-833B613B-2B50-46ED-BFCB-593EBD074A51", "internalArchiveId": "833B613B-2B50-46ED-BFCB-593EBD074A51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La grande interview du dimanche", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Brice Teinturier, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'Institut de sondage fran\u00e7ais Ipos\r\nLaetitia Guinand re\u00e7oit Brice Teinturier, directeur g\u00e9n\u00e9ral du grand Institut de sondage fran\u00e7ais Ipsos.\r\n\r\n* * La grande interview du dimanche 18h43... L'heure de retrouver notre grand entretien. Et cette semaine Laetitia Guinand a rencontr\u00e9 Brice Teinturier, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Ipsos, le grand institut de sondages, dans ses locaux parisiens.  Un institut de sondage remis en question, comme les autres, suite \u00e0 la d\u00e9cision de son ancien partenaire m\u00e9dia, le journal Le Parisien qui a annonc\u00e9 cette semaine vouloir se passer des enqu\u00eates d'opinion en pleine campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, Brice Teinturier refute les violentes critiques dont les sondages font l'objet depuis quelques mois. Accus\u00e9s notamment de ne pas avoir vu venir le Brexit, la mont\u00e9e de Fran\u00e7ois Fillon ou encore l'\u00e9lection de Trump. \r\nL'occasion aussi d'\u00e9voquer la campagne pr\u00e9sidentielle avec cet analyste politique. \u00a0\u00a0\r\n\u00a0  15'01''\r\nBrice Teinturier, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'Institut de sondage fran\u00e7ais Ipos, avec Laetitia Guinand.\r\nEXTRO\u00a0: La VIDEO de l'entretien est \u00e0 retrouver sur notre site HYPERLINK \"http://www.rts.ch\" www.rts.ch", "durationSec": 938, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8277190", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La grande interview du dimanche / FOR_2017-01-08T18:16:00_developpement-9", "Forum du 08.01.2017"], "alternativeSummary": ["Laetitia Guinand re\u00e7oit Brice Teinturier, directeur g\u00e9n\u00e9ral du grand Institut de sondage fran\u00e7ais Ipsos."], "variantIds": ["ece-8277190"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:46Z", "speechToTexts": ["22.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n43 \u00e0 l'heure de retrouver notre grand entretien et cette semaine, Laetitia Guinand a rencontr\u00e9 Brice Teinturier, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Ipsos- le grand institut de sondage dans ses locaux parisiens, un institut de sondage remis en question, comme les autres, suite \u00e0 la d\u00e9cision de son ancien partenaire m\u00e9dia le Parisien qui a annonc\u00e9 cette semaine vouloir se passer des enqu\u00eates d'opinion, en pleine campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise on retrouve Laetitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [90%] :\r\nBrice Teinturier bonjour bonjour : alors, sale temps pour les sondeurs apr\u00e8s le discr\u00e9dit la fess\u00e9e St\u00e9phane Albouy, directeur des r\u00e9dactions du Parisien et aujourd'hui en France vient de vous laisser tomber Ipsos- l'institut de sondage que vous dirigez pour retourner au au journalisme de terrain est -ce que vous avez l'impression de servir de bouc-\u00e9missaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [90%] :\r\nDevant moi, je suis beaucoup plus serein que vous, sale temps pour les sondeurs, je ne dirais pas \u00e7a, on a connu des p\u00e9riodes un peu plus agit\u00e9e, il se trouve que le Parisien travailler avec un autre institut doxa dont il avait d\u00e9cid\u00e9 de se s\u00e9parer et qu'il avait organis\u00e9 en fin d'ann\u00e9e, une consultation qu'on avait gagn\u00e9 et qui effectivement aujourd'hui il a d\u00e9cid\u00e9 de faire une pause sur les sondages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [77%] :\r\nNokia c'est debout dont il s'agit, hein, m\u00eame si merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [89%] :\r\nJe peux juste finir, donc il a d\u00e9cid\u00e9 de faire une pause pour les sondages, et donc du coup il n'y a aucune incidence, on va dire budg\u00e9taire pour nous, c'est un client, nous n'avions pas auparavant, que nous venions d'avoir on avait r\u00e9alis\u00e9 une \u00e9tude et qui d\u00e9cide de faire une pause sur les sondages, 1er \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse, il y a pas d'incidence budg\u00e9taire, donc on est quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s serein, on travaille pour beaucoup d'autres m\u00e9dias, on vient de remporter l'appel d'offre de France T\u00e9l\u00e9visions, travaille pour le monde pour Le Point etc maintenant ce qui est vrai c'est qu'un quotidien comme Le Parisien, qui faisait beaucoup d'enqu\u00eates, \u00e0 une \u00e9poque et qui cherche \u00e0 faire autre chose bien sans, sans enqu\u00eate, d'une part, je pense qu'il fait un coup m\u00e9diatique pour se d\u00e9marquer aussi qu'il surfe sur une tendance qui, effectivement, consiste \u00e0 dire que finalement aujourd'hui on n'a plus besoin d'enqu\u00eates d'opinion ou qu'on aurait moins besoin, le directeur du Parisien que j'ai eu au t\u00e9l\u00e9phone, on a, on en a discut\u00e9, \u00e9videmment ensemble quand m\u00eame tr\u00e8s conscient des limites de sa position, m'a dit que c'\u00e9tait une pause qui n'excluait pas de revenir parce que s'embarquer dans une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle en se privant d'outils de compr\u00e9hension et de suivi de la campagne, comme les enqu\u00eates d'opinion, et j'ai envie de dire : je respecte et je comprends mais je souhaite bien du plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [85%] :\r\nOui, mais vous l'avez dit, c'est un peu court, hein, c'est un coup qui vient apr\u00e8s beaucoup, beaucoup d'erreurs de sondage, pas forc\u00e9ment les v\u00f4tres, pas forc\u00e9ment celle d'Ipsos, il y a eu le break, il y a eu Fillon qu'on n'a pas vu venir, vous vous l'avait venu venir dans la derni\u00e8re ligne de la compagnie r\u00e9publicain avec Le Parisien, d'ailleurs il y a un discr\u00e9dit qui tombent sur les sondeurs qui est qu'est -ce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire d'abord qu'il y a un biais cognitif, quand vous avez une centaine d'observation et que sur la centaine d'observation, vous en avez 3 qui sont d\u00e9ficientes le biais cognitif, consiste \u00e0 dire l'outil est d\u00e9ficient, et c'est exactement ce qu'il se passe depuis maintenant plus de 30 ans, les enqu\u00eates d'opinion et compris les plus r\u00e9centes ont tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9 il y a eu en Angleterre un dysfonctionnement autour du break, il y a eu aux \u00c9tats-Unis, les nouveaux trains pour l'\u00e9lection de de Trump une \u00e9valuation des sondeurs am\u00e9ricains qui disait que Hillary Clinton \u00e9tait dans le vote populaire en avance sur Trump l'\u00e9lection de Trump a d\u00e9cha\u00een\u00e9 les commentaires m\u00e9diatiques sur les sondages se sont tromp\u00e9s, je suis d\u00e9sol\u00e9 mais, aujourd'hui, que le d\u00e9compte est un peu plus avanc\u00e9, on a pr\u00e8s de 3 millions de voix d'avance pour Hillary Clinton, ce qui veut dire que les sondages quand on regarde un peu s\u00e9rieusement les choses, les sondages qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s au plan national, aux \u00c9tats-Unis, \u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 exactement dans la plaque ou en tous les cas, tr\u00e8s proche de la r\u00e9alit\u00e9, en revanche, le mode de scrutin et les sondages par \u00e9tat ont conduit \u00e0 des d\u00e9faites dans certains \u00c9tats qui, \u00e0 cause du mode de scrutin vous le savez bien, et c'est pas une question de sondage, c'est une question de mode de scrutin \u00e0 ce moment -l\u00e0, ont donn\u00e9 les grands \u00e9lecteurs \u00e0 Trump ayant indiqu\u00e9 la victoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:49) [85%] :\r\nEst -ce que vous avez l'impression n\u00e9anmoins que la presse s'est trop repos\u00e9 sur les sondages. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:54) [93%] :\r\n\u00e7a serait bien d'effectivement de parler du comportement de la presse et de savoir comment elle se elle travaille avec les les sondages oui et je le dis depuis longtemps aussi que, autant je pense que les enqu\u00eates d'opinion reste un outil indispensable de compr\u00e9hension de la soci\u00e9t\u00e9 d'une campagne \u00e9lectorale, j'insiste depuis 20 ans sur le fait que c'est un outil de compr\u00e9hension, c'est pas un outil pr\u00e9dictif et qu'il faut le prendre dans ce sens -l\u00e0, autant le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [88%] :\r\nPoulpe ni Madame Irma. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:22) [90%] :\r\nNon, je crois \u00eatre ni un poulpe, ni une boule de cristal et en tous les cas j'ai toujours essay\u00e9 de d'\u00e9viter ces images, autant je pense que les m\u00e9dias on pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir d'autres capteurs de compr\u00e9hension de la soci\u00e9t\u00e9, le sondage de opinion est un outil indispensable, mais qui n'est pas parfait et qui n'est pas unique, donc je pense qu'effectivement il faut coupler \u00e0 ces enqu\u00eates, d'autres capteurs que l'enqu\u00eate sur le terrain que l'investigation tout cela que l'observation, donc cela a de la valeur et qu'un bon journal d'information est un journal qui est capable d'objectiver les choses avec des mouvements d'opinion, mesur\u00e9e par les sondages, mais aussi par d'autres \u00e9l\u00e9ments, d'autres de analyse et pardonnez -moi mais \u00e7a fait juste vraiment plus de 20 ans que je ne cesse de r\u00e9p\u00e9ter cela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:06) [93%] :\r\nDonc, vous pensez que \u00e7a va permettre de mieux appr\u00e9hender le terrain d'envoyer plus de journalistes sur le terrain, \u00e7a c'est le mea culpa un caf\u00e9 le New-York Times apr\u00e8s l'\u00e9lection de Trump en disant : voil\u00e0, si on a mal per\u00e7u la r\u00e9alit\u00e9, c'est parce que on a ferm\u00e9 beaucoup de postes de correspondants locaux, c'est aussi un peu ce que dit le Parisien, maintenant on va envoyer beaucoup plus de journalistes et moins de sondage, \u00e7a c'est quelque chose que vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:28) [91%] :\r\nNon pas exactement, je pense qu'effectivement il y a une autre fa\u00e7on de travailler que doit mobiliser les m\u00e9dias, mais c'est pas parce que vous aurez un peu plus de journalistes sur le terrain que vous saurez si la tendance qui est en train de monter, c'est une tendance en faveur de Fran\u00e7ois Fillon d'Emmanuel Macron ou ou du candidat futur d\u00e9sign\u00e9 du du du Parti socialiste, Jean-Luc M\u00e9lenchon, parce que \u00e7a, pardonnez -moi, mais pour le savoir, il faut objectiver les choses aupr\u00e8s d'\u00e9chantillons repr\u00e9sentatifs et c'est l\u00e0 o\u00f9 je continue \u00e0 d\u00e9fendre le c\u00f4t\u00e9 indispensable des enqu\u00eates d'opinion, je connais trop ce qui se passe quand vous n'avez plus ces ces enqu\u00eates, vous \u00eates dans la subjectivit\u00e9, donc vous avez des gens sur le terrain qui vous disent ah oui, il se passe quelque chose pour telle acteurs dans les meetings, on sent que, on sent que oui, on sent, mais dans les meetings vont nous raconter que c'\u00e9tait formidable pour Nicolas Sarkozy, mais il a fait 20 pourcent Nicolas Nicolas Sarkozy, il a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 pour le second tour, donc vous pouvez avoir 10, 15, 20 journalistes de plus sur le terrain, \u00e7a ne vous permettra pas de savoir si il y a une dynamique r\u00e9elle en faveur de Nicolas Sarkozy ou pas, \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 2012, moi j'ai fait des plateaux dans c'est dans l'air ou le grand th\u00e8me des journalistes, c'\u00e9tait de dire : il y a une dynamique Nicolas Sarkozy parce que l'\u00e9t\u00e9 avait vu une forte pr\u00e9sence de Nicolas Sarkozy, qu'au contraire, Alain Jupp\u00e9, qui est en difficult\u00e9, moi je disais tout b\u00eatement avec des instruments si d\u00e9cri\u00e9, puisque c'\u00e9tait \u00e0 la mode, mais cette dynamique, je ne la vois pas dans mes enqu\u00eates, on a sorti fin ao\u00fbt une enqu\u00eate avec le point qui nous disait Nicolas Sarkozy moins tr\u00e8s chez les sympathisants, l'air, les journalistes n'y croyait pas, h\u00e9 bien \u00e7a signifier ce qu'on a c'est c'est aussi de dire qu'il y avait une r\u00e9sistance d'une partie de la droite au retour Nicolas Sarkozy non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:06) [80%] :\r\nL'enqu\u00eate montrait aussi qu'Alain Jupp\u00e9 \u00e9tait largement devant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:09) [89%] :\r\nEt qu'il baissait et qu'il baissait quand m\u00eame largement, largement devant, mais il a \u00e9t\u00e9 largement devant vous, oui cette cette fa\u00e7on qui est quand m\u00eame moi, je crois, pardonnez -moi absurde de dire parce que les enqu\u00eates au mois de janvier au 6 mois avant montrer Alain Jupp\u00e9 largement devant et qu'il a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 pour le second tour mais devanc\u00e9 \u00e0 la fin par Fillon, \u00e7a voudrait dire que ce qui \u00e9tait mesur\u00e9 6 mois avant \u00e9t\u00e9 faux, h\u00e9 bien non, madame, 6 mois avant, Alain Jupp\u00e9 \u00e9tait devant Fran\u00e7ois Fillon et puis ensuite, \u00e0 partir de septembre via une campagne qui s'est mis en place, qui a eu des d\u00e9bats et les choses ont chang\u00e9 et les enqu\u00eates l'ont montr\u00e9, elles ont montr\u00e9 qu'Alain Jupp\u00e9 baiss\u00e9 donc l'illusion r\u00e9trospective consistant \u00e0 dire puisque le vainqueur n'est pas Alain Jupp\u00e9, encore une fois, les enqu\u00eates ont montr\u00e9 ce qui \u00e9tait dit auparavant ou 6 mois auparavant \u00e7a d\u00e9montrerait que l'enqu\u00eate est un mauvais instrument, je pense que c'est une illusion r\u00e9trospective et une faute d'analyse que de dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:03) [84%] :\r\nPrenons l'exemple de Fillon la mont\u00e9e, la croissance de Fillon que vous avez d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 la fin, quel est le r\u00f4le du du sondage est -il un acteur ou est -il un observateur, est ce que les gens vont voter par r\u00e9action au sondage vous vont voter justement en accompagnant le sondage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:19) [88%] :\r\nMais l\u00e0 aussi \u00e7a fait partie d'un certain nombre de de questions r\u00e9currentes on dit est -ce que c'est le sondage qui cr\u00e9e la r\u00e9alit\u00e9 etc, d'abord, pardonnez -moi, mais je vous demande, R\u00e9gis de choisir votre critique, soit les sondages ce pas une critique oui soit les sondages se trompent, soit les sondages fabrique le r\u00e9sultat parce que les gens justement serait sensible par les sondages, c'est ce qu'on appelle la proph\u00e9tie autor\u00e9alisatrice signaler la proph\u00e9tie autor\u00e9alisatrice et son \u00e2ge sont pr\u00eats jamais or il peut y avoir un \u00e9cart bien \u00e9videmment entre le le r\u00e9sultat est ce que nous mesurons ce que \u00e7a veut donc dire, c'est que ce qui fait le r\u00e9sultat d'une \u00e9lection, c'est la campagne apr\u00e8s qu'il y a une partie de l'\u00e9lectorat qui tiennent compte des enseignements dans les enqu\u00eates publi\u00e9es, tr\u00e8s certainement, on sait qu'il y a des \u00e9lecteurs qui vont tenir compte de cette information qui est le sondage aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif et publi\u00e9e maintenant ce qu'ils en tiennent compte pour se mobiliser en faveur de celui qui est annonc\u00e9 comme \u00e9tant en t\u00eate ou au contraire par antagonisme pour s'opposer \u00e0 celui qui serait ent\u00eatement qui ne veulent pas, nul n'est capable de le dire, de le mesurer de calibrer, donc l'intensit\u00e9 d'un tels ph\u00e9nom\u00e8nes et sa direction, on sait simplement qu'une fraction des \u00e9lecteurs tient compte de ses enseignements et apr\u00e8s tout pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:40) [83%] :\r\nEt c'\u00e9tait Lecteurs comment est -ce qu'on l'encercle comment est -ce que vous travaillez tr\u00e8s concr\u00e8tement est -ce que vous travaillez, par t\u00e9l\u00e9phone, par Internet, comment est -ce qu'on on appr\u00e9hende la perc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:50) [87%] :\r\nLes mode de recueil, l'enjeu, c'est \u00e9videmment de d'avoir des \u00e9chantillons repr\u00e9sentatifs, donc on sait que chaque mode de recueil \u00e0 ses propres pieds aucun mode de recueil n'est parfait quand on dit d'ailleurs le Online par rapport au t\u00e9l\u00e9phone ou par rapport au face-\u00e0-face qu'on devrait pr\u00e9ciser que c'est pas une question seulement de Online c'est le fait que on annon\u00e7ait dans un questionnaire auto- administr\u00e9, donc vous n'avez pas un enqu\u00eateur qui administre le questionnaire et vous n'avez du coup pas une interaction interview\u00e9 interviewers qui peut produire des effets, par exemple, de pression sociale, c'est \u00e7a qui fait qu'on n'aurait pas tout \u00e0 fait les m\u00eames r\u00e9sultats, on sait \u00e9galement que sur certains modes de recueil, vous avez plus de chances au moins d'chance de capter et d'interroger des populations pr\u00e9caires ou des populations tr\u00e8s \u00e2g\u00e9s, donc c'est \u00e7a qui constitue le d\u00e9fi permanent et pas depuis hier, depuis toujours, les instituts de sondage, c'est d'arriver \u00e0 mesurer, identifier les billets pour avoir des \u00e9chantillons qui soit le plus repr\u00e9sentatif possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:46) [96%] :\r\nIl y a -t-il aujourd'hui une plus grande difficult\u00e9 n\u00e9anmoins \u00e0 appr\u00e9hender le r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:51) [89%] :\r\nOui, oui, parce que l'opinion publique est devenu beaucoup plus et et que les changements \u00e9lectoraux sont beaucoup plus forts et beaucoup plus rapide aujourd'hui qu'hier que la barri\u00e8re, gauche, droite, par exemple, la barri\u00e8re partisanes et l'\u00c9tat all\u00e8grement franchi par une fraction du corps \u00e9lectoral de plus en plus importante, alors qu'avant vous \u00e9tiez un sympathisant de gauche, vous votiez quasiment m\u00e9caniquement et qu'en tout cas avec une tr\u00e8s forte probabilit\u00e9 pour un des candidats de gauche aujourd'hui, on a des franchissements de barri\u00e8res gauche/droite, c'est pour \u00e7a que nous avons mont\u00e9 depuis 2012 et \u00e0 nouveau en 2017 un panel, c'est-\u00e0-dire qu'on r\u00e9interroge les m\u00eames \u00e9lecteurs, qui nous a permis de voir que sur les 6 mois de la campagne \u00e9lectorale pr\u00e9sidentielle, vous aviez plus d'un Fran\u00e7ais sur 2 qui avait chang\u00e9 d'intentions de vote, parce que ce sont les m\u00eames, on peut donc identifier l'\u00e9changeur qui avaient pu changer son intention de vote au cours des 6 derniers mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:37) [80%] :\r\nL'individu est plus complexe aujourd'hui qui ne l'\u00e9tait il y a je suis \u00e0 10 ans je crois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:41) [91%] :\r\nLe monde est plus complexe et que les individus le savent et que du coup, dans leur mode de raisonnement dans leur mode de d\u00e9cision, ils sont plus inform\u00e9s, il combine pour une partie d'entre eux, \u00e0 l'\u00e9vidence beaucoup plus de variables, ils sont soumis \u00e0 des flux d'informations qui sont plus puissants et plus segment\u00e9, il n'y a plus le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, ou telle ou telle grand quotidien qui contribue \u00e0 fa\u00e7onner ce qui est le cadre de r\u00e9f\u00e9rence de l'ensemble du pays, non, l\u00e0 vous avez d'une fragmentation des m\u00e9dias une fragmentation aussi des Fran\u00e7ais qui \u00e9taient extr\u00eames et c'est pour \u00e7a que c'est beaucoup plus difficile de les comprendre les suivre, c'est \u00e7a qui forge une d\u00e9cision \u00e9lectorale non pas sur des grandes tendances assez simple, mais sur une accumulation de d\u00e9cisions beaucoup plus individuelle et beaucoup plus complexe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:28) [91%] :\r\nAlors, laissons de c\u00f4t\u00e9 les sondages et \u00e7a l'analyste politique que je m'adresse, comment qualifieriez -vous cette campagne parce que c'est, c'est rare d'avoir eu autant que possible, finalement \u00e0 4 mois d'une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:41) [92%] :\r\nQui est tout \u00e0 fait in\u00e9dit dans dans cette campagne, c'est d'abord le retrait du pr\u00e9sident sortant, on n'a jamais vu \u00e7a, sous la 5\u00e8me R\u00e9publique donc le le retrait de Fran\u00e7ois Hollande, \u00e7a change toute la donne en portant d'\u00e2ge notamment, mais ce n'est pas les voyez aussi dans la s\u00e9mantique utilis\u00e9e, ce n'est pas les sondages, moi je n'ai jamais rencontr\u00e9 les sondages au point d'une rue, les sondages, \u00e7a n'existe pas, ce que je sais, c'est l'opinion des Fran\u00e7ais mesur\u00e9 par les sondages, ce qui est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose aujourd'hui ce que les enqu\u00eates montrent, c'est que Fran\u00e7ois Liard, Marine Le Pen Fran\u00e7ois Fillon ensuite Emmanuel Macron ensuite, Jean-Luc M\u00e9lenchon et ensuite et ensuite seulement, le candidat du PS, Manuel Valls ou Arnaud Montebourg Beno\u00eet Hamon c'est totalement in\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:22) [89%] :\r\nPensez que Emmanuel Macron a des chances de remporter l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:26) [89%] :\r\nEh bien, il y a des ressorts qui sont des ressorts r\u00e9els puissant en faveur d'Emmanuel Macron apr\u00e8s il y a des faiblesses, on peut le trouver fort sympathique, mais quand on revient, on vote bien si vous \u00eates un \u00e9lecteur de droite pouvait dire cette Emmanuel Macron je le trouve tr\u00e8s bien, mais malgr\u00e9 tout, moment de voter \u00e7a sera Fran\u00e7ois Fillon, et si vous \u00eates un \u00e9lecteur de gauche, vous pouvez avoir la m\u00eame chose, donc \u00e7a c'est la difficult\u00e9 d'un espace qui est ni droite ni gauche ou qui se veut hors du clivage qui existe mais qu'il faut arriver \u00e0 \u00e9largir 2\u00e8me faiblesse potentielle pour Emmanuel Macron ce qu'il est per\u00e7u comme quelqu'un qui, qui est seule, qui est isol\u00e9e et Fran\u00e7ois Bayrou en 2007, on conna\u00eet ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 18 19 pourcent dans dans dans les intentions de vote pr\u00e9sidentiel les Fran\u00e7ais \u00e0 ce moment -l\u00e0, se sont dits, l\u00e9gitimement, il peut \u00eatre qualifi\u00e9e pour le second tour donc il peut-\u00eatre, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, mais avec qui va -t-il gouverner et \u00e7a et pour Fran\u00e7ois Bayrou, la vraie difficult\u00e9 pour Emmanuel Macron \u00e0 mon avis, \u00e7a ne sera pas d'atteindre 18 pourcent \u00e7a \u00e7a il peut parfaitement l'obtenir, c'est de passer de cette zone de 18 19 pourcent \u00e0 \u00e0 la zone des 25 et c'est pour \u00e7a que la campagne \u00e9lectorale va faire bouger les lignes parce que nous dira en fonction des ralliement ou du non- ralliement si le potentiel d'Emmanuel Macron h\u00e9 bien, se cristallisent en une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 la hausse ou si, au bout d'un moment, il est rattrap\u00e9 par ce type de faiblesse et vous voyez, on est dans est compris dans notre discussion dans un jeu o\u00f9 on essaye de deviner ce qui va se passer et je refuse \u00e7a, il va y avoir une campagne, les candidats ne sont pas connues et il y aura des \u00e9v\u00e9nements campagne ce n'est pas \u00e9crit, on n'a absolument pas parl\u00e9 des th\u00e8mes, h\u00e9 bien c'est un vrai sujet, que de savoir si les enjeux \u00e9conomiques Primon sur les enjeux identitaires ou r\u00e9galien dans la campagne pr\u00e9sidentielle et je pense que le bon candidat sera celui qui articulera de mani\u00e8re cr\u00e9dible et convaincante, une projection dans l'avenir, tenant compte apportant des r\u00e9ponses assez de dimension chaud, merci beaucoup, Brice, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:24) [94%] :\r\nC'\u00e9tait donc Brice Teinturier, le directeur de l'institut de sondage fran\u00e7ais Ipsos avec Laetitia Guinand et on vous rappelle que la vid\u00e9o de l'entretien est \u00e0 retrouver sur notre site vv RTS Point CH 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-08T18:04:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF5C8FA5-0E3D-4A6C-B3D0-6D2CAC1AD4CA", "internalArchiveId": "FF5C8FA5-0E3D-4A6C-B3D0-6D2CAC1AD4CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La semaine de l'humoriste ...", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "durationSec": 359, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8221372", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["La semaine de l'humoriste ... / LBP_2017-01-08T11:03:45_la-semaine-de-l-humoriste", "Les beaux parleurs du 08.01.2017"], "alternativeSummary": ["L'humoriste Marina Rollman revient cette semaine sur le programme politique du candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, Fran\u00e7ois Fillon."], "variantIds": ["ece-8221372"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T09:32:20Z", "webPublicationDate": "2017-01-08T15:12:00Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Morales, Miguel-Angel", "role": "membre du collectif d'artistes Plonk &amp; Replonk, ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A91289C-9FAB-4231-B6CB-3A03A0F4638E", "internalArchiveId": "2A91289C-9FAB-4231-B6CB-3A03A0F4638E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "durationSec": 1191, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8221375", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat / LBP_2017-01-08T11:03:45_le-debat", "Les beaux parleurs du 08.01.2017"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9quipe revient sur l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e, marqu\u00e9e par les candidats dissidents des partis politiques, le harc\u00e8lement des femmes dans la rue et la naturalisation refus\u00e9e a une militante de la cause animale."], "variantIds": ["ece-8221375"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T09:32:22Z", "webPublicationDate": "2017-01-08T15:12:03Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Morales, Miguel-Angel", "role": "membre du collectif d'artistes Plonk &amp; Replonk, ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1AB54B6D-7DA2-4679-B855-A76EFE2072C4", "internalArchiveId": "1AB54B6D-7DA2-4679-B855-A76EFE2072C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Que reproche-t-on groupe scolaire Mohamed Al Fatih au Maroc?", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Prabonnaud;System.Byte[]\r\nLe minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur marocain a annonc\u00e9 le 5 janvier la fermeture de sept \u00e9coles du groupe scolaire Mohamed Al Fatih, li\u00e9 au mouvement du Turc Fethullah G\u00fclen, consid\u00e9r\u00e9 par Ankara comme responsable du putsch rat\u00e9 contre le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan.\r\n\r\n* * Que reproche-t-on groupe scolaire Mohamed Al Fatih au Maroc? Au Maroc, le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur a annonc\u00e9 jeudi la fermeture des \u00e9coles li\u00e9es au mouvement du pr\u00e9dicateur turc Fathullah G\u00fclen. Implant\u00e9 depuis 1994 dans le Royaume, le groupe scolaire Mohamed Al Fatih devra fermer d'ici 1 mois ses 7 \u00e9tablissements, accus\u00e9 de r\u00e9pandre l'id\u00e9ologie du pr\u00e9dicateur, consid\u00e9r\u00e9 par Ankara comme responsable du putsch rat\u00e9 contre le pr\u00e9sident Erdogan.\r\nQuelles sont ces \u00e9coles? Que leur reproche-t-on? \r\nLe explications de Fr\u00e9d\u00e9rique Prabonnaud \u00e0 Casablanca.\r\n  1'11''\r\n((Ce sont des \u00e9coles priv\u00e9es comme il en existe des milliers au Maroc. 7 \u00e9tablissements au total dont trois \u00e0 Casablanca, la capitale \u00e9conomique du Royaume. Elles accueilleraient environ 2500 \u00e9l\u00e8ves. Le groupe \u00ab Mohamed al Fatih \u00bb est en fait le r\u00e9seau des \u00e9coles du mouvement du pr\u00e9dicateur turc Fethullah G\u00fclen, un r\u00e9seau pr\u00e9sent dans le monde entier et install\u00e9 au Maroc depuis plus de 20 ans. Ce que lui reproche le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur marocain, c'est je cite \u00ab d'utiliser le secteur de l'enseignement pour r\u00e9pandre l'id\u00e9ologie de ce groupe et des id\u00e9es contraires aux principes du syst\u00e8me \u00e9ducatif et religieux marocain \u00bb. Des accusations que r\u00e9fute le directeur p\u00e9dagogique du coll\u00e8ge du Mohamed Al Fatih \u00e0 Casablanca:\r\nsonore\r\nLes manuels sont les m\u00eames qu'ailleurs, assure Bounif El Hassane, les professeurs sont marocains, nous n'avons pas de liens politiques avec Fethulah G\u00fclen et aucune id\u00e9ologie ne circule en sourdine. \r\nDes affirmations contraires \u00e0 celles des autorit\u00e9s turques pour qui le Maroc est un des pays relais du mouvement du fr\u00e8re ennemi d'Erdogan. Il y a quelques mois, une d\u00e9l\u00e9gation de parlementaires turques est m\u00eame venue au Maroc expliquer la dangerosit\u00e9 du mouvement et de ses \u00e9coles. Des \u00e9coles qui devront donc fermer d'ici un mois. \r\nFr\u00e9d\u00e9rique Prabonnaud, pour RTS Info, Casablanca))", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8277166", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Que reproche-t-on groupe scolaire Mohamed Al Fatih au Maroc? / 12H30_2017-01-08T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 08.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur marocain a annonc\u00e9 le 5 janvier la fermeture de sept \u00e9coles du groupe scolaire Mohamed Al Fatih, li\u00e9 au mouvement du Turc Fethullah G\u00fclen, consid\u00e9r\u00e9 par Ankara comme responsable du putsch rat\u00e9 contre le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan."], "variantIds": ["ece-8277166"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T12:52:59Z", "webPublicationDate": "2017-01-08T11:48:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Prabonnaud, Fr\u00e9d\u00e9rique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1568365", "internalArchiveId": "AA1701568446", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "durationSec": 3196, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8292551", "imageURL": "http://www.rts.ch/8292550.image", "backgrounds": ["Charmey, Vaud : remont\u00e9e m\u00e9canique de type arbal\u00e8te immobile au-dessus d'une piste de ski sans neige pouvant symboliser le manque d'enneigement ou la faillite d'une station de ski."], "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "No\u00ebl vert/ Nombre de morts record en M\u00e9diterran\u00e9e/ Mannequin star \u00e0 62 ans", "No\u00ebl vert", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Nombre de morts record en M\u00e9diterran\u00e9e", "\u00abMa Vie de Courgette\u00bb en route vers les Golden Globes", "Mannequin star \u00e0 62 ans", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Hiver vert\n- 5000 disparus en mer\n- Ma vie de Courgette aux Golden Globes\n- Mannequin \u00e0 60 ans", "- Hiver vert\n- 5000 disparus en mer\n- Ma vie de Courgette aux Golden Globes\n- Mannequin \u00e0 60 ans", "- Hiver vert\n- 5000 disparus en mer\n- Ma vie de Courgette aux Golden Globes\n- Mannequin \u00e0 60 ans", "- Hiver vert\n- 5000 disparus en mer\n- Ma vie de Courgette aux Golden Globes\n- Mannequin \u00e0 60 ans", "Encore des vacances sans neige pour ces f\u00eates. Pour de plus en plus de stations suisses c\u2019est l\u2019avenir m\u00eame  du ski qui est en question. Reportage sur les pistes vertes vaudoises, fribourgeoises et valaisannes  pour tenter de comprendre comment ces r\u00e9gions entendent se r\u00e9inventer et se passer de neige.", "Mise au point revient sur l\u2019actualit\u00e9 de la semaine avec un peu de recul et un regard un rien d\u00e9cal\u00e9. Cette semaine Fran\u00e7ois Hollande, Bernard Nicod et les femmes de djihadistes sont les \u00ab h\u00e9ros \u00bb de notre rubrique \u00abC\u2019est pas tous les jours dimanche\u00bb.", "Plus de 5000 migrants seraient morts noy\u00e9s en 2016 en tentant de gagner l\u2019Europe. Un bilan encore jamais vu. Pour les proches, la douleur est d\u2019autant plus aig\u00fce que beaucoup commencent alors \u00e0 vivre dans le doute. Ainsi Michael, un Erythr\u00e9en install\u00e9 en Suisse, qui est \u00e0 la recherche de son fr\u00e8re depuis plus de deux ans.", "C\u2019est la cons\u00e9cration pour le Valaisan Claude Barras. Son film \u00ab Ma vie de Courgette \u00bb est nomin\u00e9 pour les Golden Globes une des plus prestigieuses r\u00e9compenses \u00e0 Hollywood. Il nous a re\u00e7us chez lui en Valais juste avant son d\u00e9part pour Los Angeles.", "Avocate d\u2019affaire \u00e0 Gen\u00e8ve, m\u00e8re de 4 enfants, elle a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9e par hasard dans un grand magasin. Aujourd\u2019hui elle est l\u2019une des figures d\u2019une des plus prestigieuses agences de mannequins et m\u00e8ne une double vie. Portrait."], "variantIds": ["ece-8256338", "ece-8202864", "ece-8202817", "ece-8202078"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-16T14:59:37Z", "subTitles": ["00:02:44:22  00:02:53:13\r\n...\r\n\r\n00:02:53:18  00:02:56:08\r\n-C'est la 1\u00e8re fois que j'entends\r\n\r\n00:02:56:12  00:02:59:20\r\nun reportage objectif sur la Syrie.\r\n\r\n00:03:00:01  00:03:04:14\r\n     Partout, c'est Assad, \r\n     l'affreux, le m\u00e9chant,\r\n\r\n00:03:04:19  00:03:09:21\r\n   et les rebelles djihadistes\r\n        sont les gentils.\r\n\r\n00:03:12:00  00:03:15:14\r\n     -Concernant l'ob\u00e9sit\u00e9\r\n et la pub pour les friandises,\r\n\r\n00:03:15:19  00:03:18:15\r\n   on oublie la responsabilit\u00e9\r\n          des parents.\r\n\r\n00:03:18:20  00:03:23:08\r\n Comme les femmes n'arrivent pas \r\n\u00e0 \u00eatre plus pr\u00e8s de leurs enfants,\r\n\r\n00:03:23:12  00:03:25:09\r\n elles accusent les fabricants.\r\n\r\n00:03:25:13  00:03:28:13\r\n -J'admire ce monsieur qui lutte\r\n\r\n00:03:28:18  00:03:31:18\r\n contre ces musiques de magasin.\r\n\r\n00:03:31:23  00:03:37:18\r\n   Dans ma Migros, on nous met\r\n\"Vive le vent\" depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:03:37:23  00:03:42:10\r\n    -Concernant le reportage\r\n    sur les personnes \u00e2g\u00e9es,\r\n\r\n00:03:42:14  00:03:45:20\r\nleur chant \u00e9tait vraiment splendide.\r\n\r\n00:03:49:02  00:03:52:15\r\n -Ce soir dans \"Mise au point\",\r\n       le ski en danger.\r\n\r\n00:03:52:20  00:03:57:11\r\n Les jours de certaines stations\r\n de montagne paraissent compt\u00e9s.\r\n\r\n00:03:57:16  00:04:00:13\r\nReportage sur les cimes romandes.\r\n\r\n00:04:03:02  00:04:06:22\r\n       -En 2016, quelques\r\n5'000 personnes ont perdu la vie\r\n\r\n00:04:07:03  00:04:09:18\r\n      en voulant traverser\r\n        la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n00:04:09:23  00:04:13:06\r\n          Plus de 50 %\r\n  ne seront jamais identifi\u00e9s.\r\n\r\n00:04:13:11  00:04:17:20\r\n Michael, un Erythr\u00e9en de Suisse\r\n  tente de retrouver son fr\u00e8re.\r\n\r\n00:04:21:03  00:04:24:08\r\n   Apr\u00e8s des ann\u00e9es de gal\u00e8re,\r\n       son film triomphe.\r\n\r\n00:04:24:12  00:04:27:09\r\n          Claude Barras\r\n   est nomin\u00e9 au Golden Globe,\r\n\r\n00:04:27:13  00:04:29:04\r\n    cette nuit \u00e0 Los Angeles.\r\n\r\n00:04:29:09  00:04:32:23\r\n   Rencontre avec le cr\u00e9ateur\r\n   de \"Ma vie de Courgette\".\r\n\r\n00:04:33:10  00:04:35:19\r\nSon image a fait le tour du monde.\r\n\r\n00:04:36:00  00:04:39:07\r\n         Catherine Loewe\r\nn'est pas un mannequin classique.\r\n\r\n00:04:39:11  00:04:42:23\r\n  Portrait de cette Genevoise,\r\n      avocate, sexag\u00e9naire\r\n\r\n00:04:43:04  00:04:45:10\r\n      et m\u00e8re de 4 enfants.\r\n\r\n00:04:50:15  00:04:53:14\r\n       -Bonsoir et bienvenue\r\n       dans \"Mise au point\".\r\n\r\n00:04:53:19  00:04:56:22\r\n          Tous nos voeux\r\n    pour cette nouvelle ann\u00e9e.\r\n\r\n00:04:59:19  00:05:04:17\r\nOn garde notre bonne vieille habitude\r\n      de retour sur l'actualit\u00e9\r\n\r\n00:05:04:22  00:05:09:10\r\n           de la semaine:\r\n\"C'est pas tous les jours dimanche\".\r\n\r\n00:05:09:14  00:05:19:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:05:24:20  00:05:26:11\r\n    -Mes chers compatriotes...\r\n\r\n00:05:26:15  00:05:28:16\r\n{\\an1}Ce soir, c'est la derni\u00e8re fois\r\n\r\n00:05:28:21  00:05:33:04\r\n  que je vous pr\u00e9sente mes voeux \r\n comme Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n00:05:35:01  00:05:38:06\r\n        Face aux attaques, \r\n        vous avez tenu bon.\r\n\r\n00:05:44:15  00:05:47:18\r\n         Vous avez montr\u00e9\r\n    que vous \u00e9tiez plus forts,\r\n\r\n00:05:47:23  00:05:51:18\r\n  rassembl\u00e9s, solidaires et unis.\r\n\r\n00:05:51:23  00:06:05:13\r\n  C'est vous, quoi qu'il arrive,\r\n    qui aurez le dernier mot.\r\n\r\n00:06:05:18  00:06:23:21\r\nDu fond du coeur, mes voeux les plus\r\nchaleureux pour cette nouvelle ann\u00e9e.\r\n\r\n00:06:24:02  00:06:26:21\r\nVive la R\u00e9publique, vive la France.\r\n\r\n00:06:29:13  00:06:32:12\r\n       -Pendant ce temps, \r\n      toujours en France...\r\n\r\n00:06:32:17  00:06:36:03\r\n      945 voitures br\u00fbl\u00e9es\r\n  durant la nuit du R\u00e9veillon.\r\n\r\n00:06:36:08  00:06:39:03\r\nBilan du ministre de l'Int\u00e9rieur...\r\n\r\n00:06:41:20  00:06:44:16\r\n           Ben ouais,\r\n   Daech n'a rien revendiqu\u00e9.\r\n\r\n00:06:47:14  00:06:50:03\r\nSi le terroriste pr\u00e9sum\u00e9 d'Istanbul\r\n\r\n00:06:50:08  00:06:53:21\r\n      a voulu faire le buzz\r\n  avec cette vid\u00e9o, c'est rat\u00e9.\r\n\r\n00:06:54:02  00:06:58:05\r\n   Cette semaine, c'est la BBC\r\n qui fait exploser les compteurs\r\n\r\n00:06:58:10  00:07:02:11\r\n      avec des commentaires\r\npour cette parodie de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n00:07:02:16  00:07:05:04\r\n        mettant en sc\u00e8ne\r\n      des femmes de Daech.\r\n\r\n00:07:35:17  00:07:40:10\r\n-Ann\u00e9e record pour l'A\u00e9roport de \r\nGen\u00e8ve avec 16 mios de passagers.\r\n\r\n00:07:40:14  00:07:44:14\r\n          Les riverains\r\n   se plaignent des nuisances.\r\n\r\n00:07:44:19  00:07:47:15\r\n         Leur argument\r\n    est plut\u00f4t surprenant...\r\n\r\n00:07:47:20  00:07:49:18\r\n      -Quand 40'000 personnes\r\n\r\n00:07:49:23  00:07:51:15\r\n       ne peuvent m\u00eame plus\r\n\r\n00:07:51:20  00:07:54:15\r\n prendre un ap\u00e9ro sur leur balcon,\r\n\r\n00:07:54:20  00:07:59:18\r\n \u00e7a veut dire qu'il y a quand m\u00eame \r\nun sacr\u00e9 probl\u00e8me de sant\u00e9 publique.\r\n\r\n00:07:59:23  00:08:03:11\r\n           -Ben ouais,\r\n  commentsurvivre sans ap\u00e9ro ?\r\n\r\n00:08:09:03  00:08:11:11\r\n -Ambiance chez Bernard Nicod...\r\n\r\n00:08:11:15  00:08:14:16\r\n Le roi de l'immobilier vaudois\r\n\r\n00:08:14:21  00:08:17:11\r\n   aurait agress\u00e9 sexuellement\r\n\r\n00:08:17:16  00:08:19:07\r\n         une apprentie.\r\n\r\n00:08:19:11  00:08:25:04\r\nLe promoteur conteste en partie...\r\n\r\n00:08:25:09  00:08:32:04\r\n          Mais Bernard,\r\nt'as pourtant un alibi en b\u00e9ton !\r\n\r\n00:08:32:09  00:08:36:00\r\n   T'\u00e9tais avec le p\u00e8re No\u00ebl.\r\n\r\n00:08:36:05  00:08:39:01\r\n-Ah, mon Dieu !\r\n                    -Pas tout \u00e0 fait.\r\n\r\n00:08:39:06  00:08:43:12\r\n    Comme tu as \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sage,\r\n     j'ai un cadeau sp\u00e9cial.\r\n\r\n00:08:43:17  00:08:47:12\r\n        -Ca faisait un bail\r\n  que je ne vous avais pas revu !\r\n\r\n00:08:47:17  00:08:50:17\r\n   -Oh, tu m'\u00e9pateras toujours !\r\n\r\n00:09:04:00  00:09:06:14\r\n -Ces vacances auront \u00e9t\u00e9 vertes,\r\n\r\n00:09:06:19  00:09:11:08\r\n      avec pour seule neige, \r\n     celle des canons \u00e0 neige.\r\n\r\n00:09:11:12  00:09:16:21\r\n  Ce qui est tomb\u00e9 r\u00e9cemment ne va\r\nredonner le sourire aux exploitants.\r\n\r\n00:09:17:02  00:09:21:03\r\n     Pour certaines stations,\r\n     le ski est-il condamn\u00e9 ?\r\n\r\n00:09:21:08  00:09:27:21\r\nTentative de r\u00e9ponse en Valais, dans\r\nles cantons de Vaud et de Fribourg.\r\n\r\n00:09:33:18  00:09:36:19\r\n       -Les Alpes \u00e0 l'\u00e2ge\r\n      du chaos climatique:\r\n\r\n00:09:37:00  00:09:40:12\r\n    soleil, ciel, montagnes.\r\n\r\n00:09:40:17  00:09:44:14\r\n          Il ne manque\r\n    que la mati\u00e8re premi\u00e8re.\r\n\r\n00:09:48:21  00:09:52:05\r\n     -En attendant la neige, \r\n     on fignole notre terrain\r\n\r\n00:09:52:10  00:09:56:19\r\n          et le mat\u00e9riel,\r\n mais en une journ\u00e9e ce sera fait.\r\n\r\n00:09:57:00  00:10:00:03\r\n   -Il manque le truc blanc !\r\n\r\n00:10:00:08  00:10:05:05\r\n            -Pourtant,\r\n  on l'avait command\u00e9 pour No\u00ebl.\r\n\r\n00:10:12:21  00:10:16:10\r\n      -On est all\u00e9 mesurer \r\n      l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n00:10:16:14  00:10:20:20\r\n         Premi\u00e8re \u00e9tape:\r\n Crans-Montana, lundi 2 janvier.\r\n\r\n00:10:21:01  00:10:24:22\r\n     De m\u00e9moire de Valaisan,\r\n     on n'avait jamais vu \u00e7a\r\n\r\n00:10:25:03  00:10:28:19\r\ndepuis au moins l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n00:10:29:00  00:10:33:01\r\n  Les hivers sans neige \u00e0 No\u00ebl,\r\n     c'est devenu la r\u00e8gle.\r\n\r\n00:10:33:06  00:10:37:05\r\n     Les statistiques m\u00e9t\u00e9o\r\n ont l'avantage d'\u00eatre pr\u00e9cises.\r\n\r\n00:10:37:10  00:10:41:19\r\n      Le mois de d\u00e9cembre\r\n a \u00e9t\u00e9 le plus sec depuis 1864.\r\n\r\n00:10:42:00  00:10:43:23\r\n    A la station, c'est vert.\r\n\r\n00:10:44:04  00:10:48:15\r\n A 2000 m, il y a presque rien, \r\nau sommet des pistes, c'est pel\u00e9.\r\n\r\n00:10:48:20  00:10:54:02\r\nSans les canons \u00e0 neige, pas de ski.\r\n\r\n00:10:58:14  00:11:01:12\r\n     -Il a neig\u00e9 mi-novembre,\r\n\r\n00:11:01:17  00:11:04:16\r\n la derni\u00e8re fois \u00e0 Crans-Montana.\r\n\r\n00:11:04:21  00:11:08:11\r\n       Des gens m'ont montr\u00e9\r\n     des photos des ann\u00e9es 60,\r\n\r\n00:11:08:16  00:11:11:06\r\n    c'\u00e9tait comme aujourd'hui.\r\n\r\n00:11:11:11  00:11:14:23\r\n       Deux d\u00e9buts d'hiver\r\n     se succ\u00e8dent sans neige,\r\n\r\n00:11:15:04  00:11:18:19\r\nmais je ne fais pas de conclusion.\r\n\r\n00:11:19:00  00:11:24:19\r\n   Ce ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9t\u00e9orologique \r\n   est quand m\u00eame exceptionnel.\r\n\r\n00:11:28:04  00:11:30:04\r\n   -On a retrouv\u00e9 des images,\r\n\r\n00:11:30:09  00:11:32:09\r\n     c'\u00e9tait il y a 53 ans.\r\n\r\n00:11:40:13  00:11:44:04\r\n          -Normalement,\r\n     on a 2 m \u00e0 cette saison.\r\n\r\n00:11:49:12  00:11:52:11\r\n         -De nos jours,\r\n     on ne saurait s'arr\u00eater\r\n\r\n00:11:52:15  00:11:56:03\r\n        \u00e0 la r\u00e9signation\r\nd'un constat m\u00e9t\u00e9o peu favorable.\r\n\r\n00:11:56:08  00:11:59:22\r\n     Les clients ont pay\u00e9,\r\n hors de question de s'ennuyer.\r\n\r\n00:12:02:04  00:12:04:07\r\n      -On a d\u00fb se r\u00e9inventer.\r\n\r\n00:12:04:11  00:12:06:21\r\n   Ici, sur le site de Cry d'Er,\r\n\r\n00:12:07:02  00:12:09:06\r\n   on a cr\u00e9\u00e9 un club d'altitude.\r\n\r\n00:12:09:11  00:12:12:19\r\n        On va bien manger,\r\n  bien boire, mais aussi danser.\r\n\r\n00:12:13:00  00:12:15:21\r\n       On a coup\u00e9 la musique\r\n         pour ce tournage,\r\n\r\n00:12:16:02  00:12:21:00\r\n     mais on a une animation\r\n   tous les jours de la saison.\r\n\r\n00:12:21:05  00:12:28:04\r\nOn tente un mix entre la gastronomie,\r\n    le panorama et l'esprit club.\r\n\r\n00:12:35:02  00:12:39:02\r\n             Electro\r\n\r\n00:12:39:07  00:12:43:16\r\n  -Dans ce nouveau monde alpin,\r\non a transform\u00e9 la gare d'arriv\u00e9e\r\n\r\n00:12:43:21  00:12:48:22\r\n        de l'ex-t\u00e9l\u00e9cabine\r\nen bo\u00eete de nuit, ouverte le jour.\r\n\r\n00:12:49:03  00:12:55:00\r\nOn parle d'exp\u00e9rience bistronomique\r\n   et la terrasse est un lounge.\r\n\r\n00:12:55:05  00:13:03:19\r\n...\r\n\r\n00:13:04:00  00:13:08:11\r\n     -Les Alpes transform\u00e9es\r\n      en parc d'attraction.\r\n\r\n00:13:08:16  00:13:12:20\r\n        -Je n'ai jamais \u00e9t\u00e9\r\n         contre ce terme.\r\n\r\n00:13:13:01  00:13:18:10\r\n       Le Valais est un parc\r\n\r\n00:13:18:14  00:13:20:23\r\n       d'attraction naturel.\r\n\r\n00:13:21:04  00:13:23:17\r\nPas besoin de l'inventer, il existe.\r\n\r\n00:13:23:22  00:13:27:15\r\n     Je suis valaisan et fier\r\n   de mettre mon pays en valeur.\r\n\r\n00:13:27:20  00:13:32:13\r\n         -Le mod\u00e8le vient\r\nde la station d'Ischgl en Autriche,\r\n\r\n00:13:32:18  00:13:37:02\r\n     o\u00f9 le ski compte moins\r\n   que la techno et l'alcool.\r\n\r\n00:13:41:04  00:13:46:08\r\n   C'est une tendance lourde,\r\n      selon cet analyste.\r\n\r\n00:13:54:19  00:13:57:10\r\n-Les gens demandent des exp\u00e9riences\r\n\r\n00:13:57:14  00:14:00:02\r\n      toujours plus ludiques.\r\n\r\n00:14:00:07  00:14:03:07\r\n         Certains parlent\r\n      de \"Disneylandisation\",\r\n\r\n00:14:03:11  00:14:08:11\r\n  mais je n'ai vu qu'au Japon une\r\ngrande roue dans une station de ski.\r\n\r\n00:14:08:15  00:14:12:11\r\n       Les clients viennent\r\n        pour la montagne.\r\n\r\n00:14:12:15  00:14:18:15\r\n   D\u00e9truire la montagne, c'est\r\n se tirer une balle dans le pied.\r\n\r\n00:14:18:20  00:14:22:04\r\n           -Direction\r\n  les Pr\u00e9alpes fribourgeoises,\r\n\r\n00:14:22:09  00:14:25:23\r\n    et la station de Charmey.\r\n\r\n00:14:26:04  00:14:30:16\r\n       Les installations\r\n   vont de 900 \u00e0 1600 m\u00e8tres.\r\n\r\n00:14:30:21  00:14:36:20\r\n  Ici, pas de canons \u00e0 neige, et\r\nla commune remet la main \u00e0 la poche\r\n\r\n00:14:37:01  00:14:41:17\r\n          pour financer\r\n ses installations d\u00e9ficitaires.\r\n\r\n00:14:41:22  00:14:48:09\r\nPour le patron de la t\u00e9l\u00e9cabine,\r\nc'est \"Le d\u00e9sert des Tartares\".\r\n\r\n00:14:48:13  00:14:51:08\r\n      -Salut, Michel, \u00e7a va ?\r\n\r\n00:14:51:12  00:14:54:21\r\n    Les machines sont pr\u00eates ?\r\n             -Ouais.\r\n\r\n00:14:55:02  00:15:00:13\r\n       -Donne-moi le nombre\r\n  de mont\u00e9es jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n00:15:00:18  00:15:04:10\r\n         *-350 mont\u00e9es.\r\n             -Merci.\r\n\r\n00:15:04:14  00:15:09:04\r\n-Ce devrait \u00eatre plusieurs milliers,\r\n\r\n00:15:09:09  00:15:14:19\r\nmais il y a longtemps que les temps\r\n  ne sont plus normaux \u00e0 Charmey.\r\n\r\n00:15:15:00  00:15:17:21\r\n -Ca fait 3 ans que c'est pareil.\r\n\r\n00:15:18:02  00:15:20:14\r\n     On commence \u00e0 s'habituer.\r\n\r\n00:15:20:19  00:15:24:21\r\nA No\u00ebl, on ne compte plus sur le ski.\r\n\r\n00:15:25:02  00:15:30:22\r\n      La saison, c'est plut\u00f4t\r\n     du 15 janvier \u00e0 fin mars.\r\n\r\n00:15:35:02  00:15:39:09\r\n  -Une saison d'hiver de 2 mois\r\n  seulement, une vraie mis\u00e8re !\r\n\r\n00:15:39:13  00:15:45:15\r\nCharmey ne devrait-elle pas fermer\r\n  ses remont\u00e9es d\u00e9finitivement ?\r\n\r\n00:15:45:20  00:15:52:03\r\n  -Il reste encore 10 autres mois\r\n o\u00f9 on peut exploiter une station.\r\n\r\n00:15:52:08  00:15:57:21\r\n Avant, on faisait notre chiffre \r\n par rapport \u00e0 la saison d'hiver.\r\n\r\n00:15:58:02  00:16:02:07\r\n           Maintenant,\r\n    il faut se baser sur l'\u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:16:02:11  00:16:09:08\r\n et des petits projets, comme un \r\n parc animalier, une descente VTT\r\n\r\n00:16:09:12  00:16:13:18\r\n et une place de jeu plus fournie.\r\n\r\n00:16:17:02  00:16:21:15\r\n        -Aux Diablerets,\r\n    dans les Alpes vaudoises,\r\n\r\n00:16:21:20  00:16:25:23\r\n       m\u00eame d\u00e9cor d\u00e9solant\r\n        mercredi dernier.\r\n\r\n00:16:33:03  00:16:37:13\r\n         -Marche \u00e0 plat...\r\n\r\n00:16:37:18  00:16:41:09\r\n  Marche avec un peu de pente...\r\n\r\n00:16:41:13  00:16:44:20\r\n Et marche avec beaucoup de pente.\r\n\r\n00:16:45:01  00:16:49:19\r\n   -Dans ce magasin de sport,\r\n ce n'est pas la joie non plus.\r\n\r\n00:16:50:00  00:16:56:09\r\n       -On est plus ennuy\u00e9s\r\n  par la chert\u00e9 du franc suisse,\r\n\r\n00:16:56:13  00:16:59:18\r\n      vis-\u00e0-vis des \u00e9trangers\r\n\r\n00:16:59:23  00:17:03:06\r\n   qui viennent moins en Suisse,\r\n\r\n00:17:03:11  00:17:06:06\r\n    que par le manque de neige.\r\n\r\n00:17:06:11  00:17:12:06\r\nLe manque de neige, plus le franc \r\nsuisse et la concurrence internet,\r\n\r\n00:17:12:11  00:17:16:09\r\n\u00e7a devient toujours plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:17:16:13  00:17:22:02\r\n   -Avec le manque de neige, de\r\nnouvelles attractions apparaissent,\r\n\r\n00:17:22:07  00:17:27:02\r\n comme cette passerelle \u00e0 3000 m\r\n    qui a co\u00fbt\u00e9 1,5 million.\r\n\r\n00:17:32:13  00:17:34:11\r\n      -Ce n'est pas terrible.\r\n\r\n00:17:34:16  00:17:38:17\r\n  On est oblig\u00e9 d'aller \u00e0 3000 m.\r\n\r\n00:17:38:22  00:17:44:14\r\n         Il faut se dire\r\n qu'on aura de la neige \u00e0 P\u00e2ques.\r\n\r\n00:17:44:19  00:17:50:12\r\n-La nouvelle patronne de la station\r\n  est une Allemande, sp\u00e9cialiste\r\n\r\n00:17:50:17  00:17:56:12\r\ndes tendances du march\u00e9 touristique,\r\n form\u00e9e \u00e0 l'Universit\u00e9 de St-Gall.\r\n\r\n00:17:59:13  00:18:02:12\r\n       -C'est extraordinaire\r\n\r\n00:18:02:17  00:18:04:21\r\n    qu'on ait cette passerelle.\r\n\r\n00:18:05:02  00:18:08:18\r\n     C'est la seule au monde \r\n    qui connecte deux sommets.\r\n\r\n00:18:08:23  00:18:16:02\r\n  Les touristes d'Europe, d'Asie,\r\n  viennent ici pour s'y balader.\r\n\r\n00:18:16:07  00:18:21:09\r\n   -Sur le glacier, il y aussi\r\n  une installation controvers\u00e9e\r\n\r\n00:18:21:13  00:18:25:12\r\nqui a co\u00fbt\u00e9 cher et rapporte peu,\r\n\r\n00:18:25:17  00:18:29:15\r\n mais les Indiens en raffolent.\r\n\r\n00:18:36:13  00:18:38:11\r\n    -Cela ne fait que 2 mois\r\n\r\n00:18:38:16  00:18:42:20\r\n      qu'Elisa Strecke dirige\r\nl'office du tourisme aux Diablerets.\r\n\r\n00:18:43:01  00:18:47:11\r\n   Sa mission: mettre un terme\r\n  \u00e0 la baisse de fr\u00e9quentation.\r\n\r\n00:18:53:15  00:18:56:18\r\n      -Le ski a toujours \u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:18:56:23  00:19:00:21\r\nnotrecore businesset \u00e7a continuera.\r\n\r\n00:19:01:02  00:19:05:18\r\n  On doit aussi \u00e9largir l'offre,\r\n         la diversifier,\r\n\r\n00:19:05:23  00:19:11:09\r\n        vendre la montagne,\r\n le charme authentique du village.\r\n\r\n00:19:11:13  00:19:18:10\r\n        Il y a les balades,\r\nla patinoire, une salle d'escalade,\r\n\r\n00:19:18:14  00:19:21:04\r\n     des chiens de tra\u00eeneau...\r\n\r\n00:19:28:14  00:19:31:21\r\n    -Pas s\u00fbr que \u00e7a suffise.\r\n\r\n00:19:36:23  00:19:39:11\r\n    -Les volumes qu'on r\u00e9alise\r\n\r\n00:19:39:15  00:19:42:09\r\n   avec le ski, on n'arrive pas\r\n\r\n00:19:42:13  00:19:46:09\r\n          \u00e0 les r\u00e9aliser\r\n  avec quoi que ce soit d'autre.\r\n\r\n00:19:46:13  00:19:50:09\r\n         Le ski repr\u00e9sente\r\n     encore 80 % de l'activit\u00e9\r\n\r\n00:19:50:13  00:19:54:00\r\n         et de l'\u00e9conomie\r\n de certaines r\u00e9gions de montagne.\r\n\r\n00:19:54:05  00:19:57:15\r\n      -A No\u00ebl et Nouvel-An,\r\n  la fr\u00e9quentation des stations\r\n\r\n00:19:57:20  00:20:00:23\r\n             a baiss\u00e9\r\nde 20 % en moyenne dans les Alpes.\r\n\r\n00:20:01:04  00:20:04:15\r\nMais il n'est pas interdit de r\u00eaver,\r\n\r\n00:20:04:20  00:20:07:08\r\n       un jour peut-\u00eatre, \r\n       la neige reviendra.\r\n\r\n00:20:07:12  00:20:10:14\r\n        -Si dans 15 jours,\r\n     il y a un m\u00e8tre de neige,\r\n\r\n00:20:10:19  00:20:14:11\r\n    plus personne n'en parlera\r\n    et on continuera \u00e0 penser\r\n\r\n00:20:14:15  00:20:18:07\r\n     qu'on va vendre des ski \r\n    jusqu'\u00e0 la nuit des temps.\r\n\r\n00:20:30:14  00:20:32:18\r\n  -A suivre dans \"Mise au point\",\r\n\r\n00:20:32:23  00:20:36:13\r\n    le portrait d'un mannequin\r\n     plus \u00e2g\u00e9 que les autres.\r\n\r\n00:20:37:06  00:20:41:07\r\n        -Sa nouvelle vie\r\n a commenc\u00e9 comme dans un film.\r\n\r\n00:20:41:11  00:20:45:23\r\n   Cette avocate a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9e\r\n    dans un magasin genevois.\r\n\r\n00:20:46:04  00:20:50:13\r\n             A 62 ans,\r\nCatherine Loewe travaille d\u00e9sormais\r\n\r\n00:20:50:18  00:20:55:15\r\n     avec l'une des agences \r\n     les plus prestigieuses.\r\n\r\n00:20:55:20  00:21:00:13\r\n   Portrait en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n00:21:06:15  00:21:10:16\r\n -5'000, c'est le terrible chiffre\r\n      qui vient d'\u00eatre publi\u00e9\r\n\r\n00:21:10:21  00:21:14:14\r\n par l'Organisation internationale\r\n       pour les migrations.\r\n\r\n00:21:14:19  00:21:19:03\r\n     5'000 migrants sont morts\r\n     en M\u00e9diterran\u00e9e en 2016.\r\n\r\n00:21:19:08  00:21:23:13\r\n     Plus de 50 % des victimes\r\n   ne seront jamais identifi\u00e9es.\r\n\r\n00:21:23:18  00:21:27:11\r\n     Les proches doivent vivre\r\n        dans l'incertitude.\r\n\r\n00:21:27:15  00:21:31:10\r\n         Michael, qui vit\r\n   dans le canton de Saint-Gall,\r\n\r\n00:21:31:14  00:21:35:20\r\n  est sans nouvelle de son fr\u00e8re\r\n      depuis plus de 2 ans.\r\n\r\n00:21:36:01  00:21:40:20\r\nCelui-ci cherchait \u00e0 quitter la Libye\r\n    pour le rejoindre en Suisse.\r\n\r\n00:21:46:17  00:21:49:12\r\n -Pozzallo, au Sud de la Sicile.\r\n\r\n00:21:49:17  00:21:53:19\r\n     Ces bateaux ont surv\u00e9cu\r\n\u00e0 la travers\u00e9e de la M\u00e9diterran\u00e9e,\r\n\r\n00:21:54:00  00:21:57:11\r\nrares t\u00e9moins d'un drame silencieux.\r\n\r\n00:21:57:15  00:22:03:10\r\n -Le 26 juin 2014, j'ai t\u00e9l\u00e9phon\u00e9\r\n     \u00e0 mon fr\u00e8re vers 01h30.\r\n\r\n00:22:03:14  00:22:07:20\r\n    Il m'a dit que la travers\u00e9e\r\n    vers l'Italie \u00e9tait pr\u00e9vue\r\n\r\n00:22:08:01  00:22:12:09\r\n   pour demain ou apr\u00e8s-demain,\r\n       selon les passeurs.\r\n\r\n00:22:12:13  00:22:15:16\r\n     Je lui ai dit qu'en mer,\r\n\r\n00:22:15:21  00:22:20:22\r\n   il ne devrait pas se disputer\r\n     avec d'autres passagers.\r\n\r\n00:22:21:03  00:22:26:21\r\n      Ne regarde pas l'eau,\r\n fais des pri\u00e8res, Dieu t'aidera.\r\n\r\n00:22:34:19  00:22:38:04\r\n   -Son fr\u00e8re n'a pas atteint\r\n     les c\u00f4tes italiennes.\r\n\r\n00:22:38:09  00:22:41:01\r\n          L'embarcation\r\n    n'a jamais \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e.\r\n\r\n00:22:41:06  00:22:45:20\r\n         Un bateau fant\u00f4me\r\nque Michael recherche depuis 2 ans.\r\n\r\n00:22:46:01  00:22:49:15\r\n     Comment une embarcation\r\n       avec 244 personnes\r\n\r\n00:22:49:20  00:22:53:12\r\n        peut dispara\u00eetre\r\n sans laisser la moindre trace ?\r\n\r\n00:22:53:17  00:22:57:02\r\n      Des naufrag\u00e9s crient\r\n\r\n00:23:05:20  00:23:10:08\r\n    Michael habite en Suisse\r\n         depuis 7 ans.\r\n\r\n00:23:10:12  00:23:14:11\r\n   Un appartement, un travail,\r\n       une vie meilleure.\r\n\r\n00:23:14:16  00:23:19:01\r\n  Son fr\u00e8re quittait l'Erythr\u00e9e\r\n       pour le rejoindre.\r\n\r\n00:23:19:06  00:23:23:00\r\n-Gamin, mon fr\u00e8re \u00e9tait tr\u00e8s dr\u00f4le\r\n\r\n00:23:23:05  00:23:26:18\r\net voulait toujours aider les autres.\r\n\r\n00:23:27:00  00:23:31:06\r\n   Je lui ai demand\u00e9 de rester \r\n   en Ethiopie o\u00f9 il avait fui.\r\n\r\n00:23:31:11  00:23:34:16\r\n      Au d\u00e9but, il \u00e9tait OK.\r\n\r\n00:23:34:21  00:23:37:21\r\n     Je ne sais pas pourquoi,\r\n       il a chang\u00e9 d'avis.\r\n\r\n00:23:38:02  00:23:40:09\r\n   Il m'a dit: \"Je dois partir.\"\r\n\r\n00:23:40:13  00:23:44:22\r\n       -Depuis juin 2014,\r\nMichael n'a plus aucune nouvelle.\r\n\r\n00:23:45:03  00:23:47:18\r\nEn Suisse, une vingtaine de familles\r\n\r\n00:23:47:23  00:23:52:03\r\n       a perdu un proche\r\n     dans la m\u00eame trag\u00e9die.\r\n\r\n00:23:55:05  00:23:58:19\r\n -Mort ou vivant, je ne sais pas.\r\n\r\n00:23:59:00  00:24:03:03\r\n     Je ne peux m\u00eame pas dire\r\nsi les passagers sont morts en mer.\r\n\r\n00:24:03:09  00:24:07:08\r\n   Ils sont peut-\u00eatre en prison,\r\n    ou quelque chose est arriv\u00e9\r\n\r\n00:24:07:12  00:24:10:08\r\n\u00e0 cause de la guerre avant le d\u00e9part.\r\n\r\n00:24:10:12  00:24:13:20\r\nJusqu'\u00e0 maintenant, personne ne sait.\r\n\r\n00:24:14:01  00:24:17:13\r\n       Le myst\u00e8re est total.\r\n\r\n00:24:17:18  00:24:22:07\r\n       C'est tr\u00e8s difficile,\r\n  j'esp\u00e8re trouver quelque chose.\r\n\r\n00:24:22:11  00:24:26:00\r\n    Une preuve, mort ou vivant.\r\n\r\n00:24:26:05  00:24:31:01\r\n      -Que s'est-il pass\u00e9\r\n  entre la Libye et l'Italie ?\r\n\r\n00:24:31:06  00:24:36:19\r\n Un besoin de v\u00e9rit\u00e9 pour faire\r\n  le deuil d'un espoir tenace.\r\n\r\n00:24:37:00  00:24:39:13\r\n    Une partie de la r\u00e9ponse\r\n\r\n00:24:39:18  00:24:44:05\r\n     devrait se trouver ici\r\n chez les garde-c\u00f4tes siciliens.\r\n\r\n00:24:49:05  00:24:52:16\r\n       -Chacun de ces points\r\n         sont des bateaux.\r\n\r\n00:24:52:21  00:24:57:07\r\nCeci indique la route qu'ils prennent\r\n\r\n00:24:57:11  00:24:59:09\r\n          et la vitesse.\r\n\r\n00:24:59:13  00:25:04:12\r\n       C'est une mer ferm\u00e9e,\r\n   tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9e, et surveill\u00e9e\r\n\r\n00:25:04:17  00:25:07:18\r\n   par les navires commerciaux.\r\n\r\n00:25:07:23  00:25:10:13\r\nOn aurait d\u00fb rep\u00e9rer quelque chose\r\n\r\n00:25:10:18  00:25:14:13\r\nen cas de naufrage de cette taille.\r\n\r\n00:25:14:18  00:25:17:06\r\n -Le bateau du fr\u00e8re de Michael\r\n\r\n00:25:17:11  00:25:20:20\r\n          devait partir\r\n     entre le 28 et 29 juin.\r\n\r\n00:25:21:01  00:25:25:04\r\n A cette \u00e9poque, les sauveteurs\r\n  ont 6 navettes en op\u00e9ration,\r\n\r\n00:25:25:09  00:25:30:15\r\nmais pas la moindre trace du bateau\r\n  fant\u00f4me ni d'appels au secours.\r\n\r\n00:25:30:20  00:25:35:08\r\n    -Notre r\u00f4le est uniquement\r\n       de sauver des vies.\r\n\r\n00:25:35:12  00:25:40:03\r\n     -Un bateau non d\u00e9tect\u00e9\r\n     est jamais recherch\u00e9.\r\n\r\n00:25:40:08  00:25:46:23\r\n  Durant ces 2 journ\u00e9es de juin,\r\n5'000 migrants ont d\u00fb \u00eatre sauv\u00e9s.\r\n\r\n00:25:47:04  00:25:51:14\r\nAucun passager du navire fant\u00f4me\r\n       n'en fait partie.\r\n\r\n00:25:51:19  00:25:57:09\r\n     Sans rescap\u00e9 ni t\u00e9moin,\r\n  comment conna\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9 ?\r\n\r\n00:25:57:13  00:26:02:14\r\n      Ces jeunes viennent\r\n    de d\u00e9barquer \u00e0 Pozzallo.\r\n\r\n00:26:02:19  00:26:06:21\r\n Des survivants d'une travers\u00e9e\r\n\r\n00:26:07:02  00:26:11:12\r\n    o\u00f9 les chances de mourir\r\n      sont de une sur 47.\r\n\r\n00:26:11:17  00:26:16:16\r\n  Leur r\u00e9cit laisse entrevoir \r\n le destin du bateau fant\u00f4me...\r\n\r\n00:26:39:02  00:26:44:07\r\n -Encore une famille laiss\u00e9e sans \r\nnouvelle, rong\u00e9e par l'incertitude.\r\n\r\n00:27:04:22  00:27:10:04\r\n-Pour Michael, si les garde-c\u00f4tes\r\n       n'ont rien trouv\u00e9,\r\n\r\n00:27:10:09  00:27:15:23\r\n  c'est peut-\u00eatre que le bateau\r\n   n'a jamais quitt\u00e9 la Libye.\r\n\r\n00:27:16:04  00:27:19:22\r\nJohn, un passeur, doit le savoir.\r\n\r\n00:27:20:03  00:27:22:22\r\n   Il a contact\u00e9 les familles\r\n\r\n00:27:23:03  00:27:28:17\r\n pour r\u00e9colter les 1'000 \u00e0 1'500\r\neuros n\u00e9cessaires \u00e0 la travers\u00e9e.\r\n\r\n00:27:28:22  00:27:32:01\r\n   -On ne sait pas qui est John.\r\n\r\n00:27:32:06  00:27:35:17\r\n  On l'a contact\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n00:27:35:22  00:27:41:01\r\n Il \u00e9tait en Libye et travaillait \r\n comme trafiquant d'\u00eatres humains.\r\n\r\n00:27:41:06  00:27:44:02\r\n     -Depuis la disparition\r\n       du bateau fant\u00f4me,\r\n\r\n00:27:44:07  00:27:49:08\r\nil a chang\u00e9 de num\u00e9ro et ne r\u00e9pond\r\n  plus sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:27:49:12  00:27:53:15\r\n-C'est un trafiquant d'\u00eatres humains,\r\n\r\n00:27:53:20  00:28:01:10\r\n             il sait\r\nce qui s'est pass\u00e9 avec ce bateau.\r\n\r\n00:28:01:14  00:28:04:16\r\n         -Sur Internet,\r\n    John a laiss\u00e9 des traces\r\n\r\n00:28:04:21  00:28:09:22\r\n   qui permettent de remonter \r\n  jusqu'\u00e0 sa nouvelle identit\u00e9.\r\n\r\n00:28:10:03  00:28:14:19\r\nApr\u00e8s des semaines de recherche,\r\n      nous le localisons.\r\n\r\n00:28:25:06  00:28:29:16\r\n  Apr\u00e8s la Libye, John a obtenu\r\nle statut de r\u00e9fugi\u00e9 en Allemagne.\r\n\r\n00:28:29:21  00:28:33:01\r\n    Il accepte une rencontre,\r\n        mais il se m\u00e9fie.\r\n\r\n00:28:33:06  00:28:38:11\r\n     Un de ses ex-complices \r\n     a pris 7 ans de prison.\r\n\r\n00:28:41:04  00:28:45:21\r\nOn peut enregistrer la conversation,\r\n    mais il refuse d'\u00eatre film\u00e9.\r\n\r\n00:28:50:23  00:28:53:14\r\n  -Avant tout, mon r\u00f4le en Libye,\r\n\r\n00:28:53:19  00:28:56:12\r\n       c'\u00e9tait de traduire.\r\n\r\n00:28:56:17  00:29:00:22\r\n      C'\u00e9tait moi qui avais\r\n l'unique t\u00e9l\u00e9phone dans la main.\r\n\r\n00:29:01:03  00:29:04:19\r\n   -A cette \u00e9poque, il \u00e9tait \r\n  le responsable de l'entrep\u00f4t\r\n\r\n00:29:05:00  00:29:08:10\r\no\u00f9 \u00e9taient entass\u00e9s les migrants\r\n       avant leur d\u00e9part.\r\n\r\n00:29:08:14  00:29:11:22\r\n    -C'\u00e9tait comme d'habitude,\r\n           ce soir-l\u00e0.\r\n\r\n00:29:12:02  00:29:14:11\r\n  Les voitures arrivent de nuit.\r\n\r\n00:29:14:16  00:29:19:10\r\n    Si quelqu'un fait un bruit,\r\n      ils lui tirent dessus.\r\n\r\n00:29:19:13  00:29:22:21\r\nCes hommes arm\u00e9s sont des Libyens.\r\n\r\n00:29:23:02  00:29:27:15\r\n      Un Soudanais v\u00e9rifiait\r\nque tous avaient pay\u00e9 la travers\u00e9e.\r\n\r\n00:29:27:20  00:29:33:07\r\n  Quand un passager \u00e9tait appel\u00e9 \r\n  par son nom, il \u00e9tait embarqu\u00e9.\r\n\r\n00:29:33:11  00:29:38:21\r\n -Le lendemain, John a interrog\u00e9\r\n   le propri\u00e9taire du bateau.\r\n\r\n00:29:39:01  00:29:42:02\r\n       -M\u00eame lui ne sait pas\r\n\r\n00:29:42:07  00:29:44:15\r\n        ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n00:29:44:20  00:29:48:16\r\n     Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e,\r\n   il avait appel\u00e9 sur le bateau\r\n\r\n00:29:48:21  00:29:51:12\r\npour leur demander comment \u00e7a allait.\r\n\r\n00:29:51:17  00:29:56:19\r\nApr\u00e8s cet appel, il n'a pas donn\u00e9 \r\nde d\u00e9tails ni num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n00:29:57:00  00:30:00:20\r\n       -Le bateau fant\u00f4me\r\n est donc bien parti le 28 juin.\r\n\r\n00:30:01:01  00:30:06:11\r\nDes informations qui correspondent \u00e0\r\nune enqu\u00eate de la justice italienne.\r\n\r\n00:30:06:15  00:30:09:21\r\n        Le d\u00e9mant\u00e8lement\r\n d'un vaste r\u00e9seau de passeurs:\r\n\r\n00:30:10:02  00:30:12:05\r\n    le nom de John y figure,\r\n\r\n00:30:12:10  00:30:15:15\r\n    m\u00eame s'il n'a jamais \u00e9t\u00e9\r\n      identifi\u00e9 ni arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n00:30:19:15  00:30:23:03\r\n     -Voici tous les dossiers\r\n     concernant des migrants\r\n\r\n00:30:23:08  00:30:26:06\r\n    et des r\u00e9seaux de passeurs.\r\n\r\n00:30:26:11  00:30:29:10\r\n           Nous avons eu\r\n\r\n00:30:29:14  00:30:33:06\r\n des interceptions t\u00e9l\u00e9phoniques,\r\n\r\n00:30:33:11  00:30:36:16\r\ndans lesquelles ressortent clairement\r\n\r\n00:30:36:21  00:30:42:10\r\n  qu'un groupe de passeurs avait\r\norganis\u00e9 un voyage le 28 juin 2014.\r\n\r\n00:30:42:14  00:30:46:15\r\n    Le but: amener les migrants\r\n        sur une embarcation\r\n\r\n00:30:46:20  00:30:49:08\r\nen direction de la zone de sauvetage\r\n\r\n00:30:49:12  00:30:53:11\r\no\u00f9 patrouillent la marine italienne\r\n      et des bateaux priv\u00e9s.\r\n\r\n00:30:53:15  00:30:57:13\r\n        Afin qu'ils soient\r\n  secourus et emmen\u00e9s en Italie.\r\n\r\n00:30:57:18  00:31:01:00\r\n -Etre rep\u00e9r\u00e9s, puis recueillis,\r\n\r\n00:31:01:04  00:31:04:01\r\ncomme sur ces images de sauvetage.\r\n\r\n00:31:04:06  00:31:07:10\r\n           La m\u00e9thode\r\n   est cynique mais classique.\r\n\r\n00:31:07:14  00:31:13:06\r\n     Il suffit de rejoindre \r\n    les eaux internationales.\r\n\r\n00:31:13:11  00:31:19:20\r\n    -Normalement, quand il y a\r\n\r\n00:31:20:01  00:31:23:06\r\n     des navires de sauvetage,\r\n\r\n00:31:23:11  00:31:26:03\r\n ils apparaissent sur les radars.\r\n\r\n00:31:26:08  00:31:31:04\r\nMais le bateau que vous recherchez,\r\nil n'est jamais apparu nulle part.\r\n\r\n00:31:31:09  00:31:35:08\r\n   Quelque chose a d\u00fb se passer\r\n   hors des zones de sauvetage.\r\n\r\n00:31:35:12  00:31:40:10\r\n-Une panne, un gouvernail cass\u00e9,\r\n       tout est possible.\r\n\r\n00:31:40:14  00:31:46:03\r\n  Peu de temps apr\u00e8s le d\u00e9part,\r\n  il y a eu des vents violents.\r\n\r\n00:31:46:08  00:31:51:13\r\n        -Le plus probable,\r\n  c'est que le bateau ait coul\u00e9.\r\n\r\n00:31:51:18  00:31:56:21\r\n           -Mais alors\r\n   o\u00f9 sont les 244 passagers ?\r\n\r\n00:32:01:09  00:32:06:16\r\n          Chaque ann\u00e9e,\r\ndes centaines de corps de migrants\r\n\r\n00:32:06:21  00:32:11:05\r\n sont retrouv\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n00:32:11:10  00:32:18:01\r\nUn laboratoire universitaire italien\r\n   s'est engag\u00e9 \u00e0 les identifier.\r\n\r\n00:32:21:13  00:32:25:02\r\n         -C'est le camion\r\n   o\u00f9 les corps sont r\u00e9frig\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n00:32:25:07  00:32:27:09\r\n   quand ils viennent du bateau.\r\n\r\n00:32:27:13  00:32:31:14\r\n   Voici les tentes r\u00e9frig\u00e9r\u00e9es\r\n  o\u00f9 nous faisons les autopsies.\r\n\r\n00:32:31:19  00:32:36:00\r\n        Les corps analys\u00e9s\r\n  re\u00e7oivent un num\u00e9ro sp\u00e9cifique,\r\n\r\n00:32:36:05  00:32:38:22\r\n    et enfin ils sont enterr\u00e9s.\r\n\r\n00:32:45:03  00:32:49:20\r\n La partie principale est l'examen\r\n    des affaires et des habits.\r\n\r\n00:32:50:01  00:32:55:12\r\n      A l'autopsie du corps,\r\non pr\u00e9l\u00e8ve des \u00e9chantillons d'ADN.\r\n\r\n00:32:55:17  00:33:00:13\r\n      -Le professeur Cattaneo\r\nne veut pas donner de faux espoirs.\r\n\r\n00:33:00:18  00:33:03:16\r\n Ici, aucun corps ne correspond\r\n\r\n00:33:03:21  00:33:07:23\r\n          \u00e0 la p\u00e9riode\r\n o\u00f9 le bateau fant\u00f4me a sombr\u00e9.\r\n\r\n00:33:15:10  00:33:17:23\r\n     -C'est un \u00e9norme d\u00e9sastre\r\n\r\n00:33:18:04  00:33:20:22\r\n    qui dure depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:33:21:03  00:33:25:05\r\nContrairement \u00e0 d'autres d\u00e9sastres,\r\n         rien n'est fait.\r\n\r\n00:33:25:10  00:33:28:06\r\n          Tout ce travail\r\n       est fait gratuitement\r\n\r\n00:33:28:11  00:33:32:19\r\n         par l'universit\u00e9,\r\n    et ceci ne peut plus durer.\r\n\r\n00:33:33:00  00:33:36:20\r\n        On a des dizaines\r\n     de milliers de victimes,\r\n\r\n00:33:37:01  00:33:41:03\r\n          et pr\u00e8s de 60 %\r\n     des corps non identifi\u00e9s.\r\n\r\n00:33:41:08  00:33:44:12\r\n      Personne n'a rien fait\r\n\r\n00:33:44:17  00:33:46:19\r\n     pour faciliter ce travail\r\n\r\n00:33:47:00  00:33:49:00\r\n         d'identification.\r\n\r\n00:33:49:05  00:33:52:15\r\n    -Ces analyses se limitent\r\n    \u00e0 une poign\u00e9e de cadavres\r\n\r\n00:33:52:20  00:33:55:17\r\nrep\u00each\u00e9s par la marine italienne.\r\n\r\n00:33:55:22  00:33:58:17\r\n     Pourtant, sur les c\u00f4tes\r\n       de la M\u00e9diterran\u00e9e,\r\n\r\n00:33:58:22  00:34:02:06\r\n     des milliers de corps\r\n   sont enterr\u00e9s anonymement,\r\n\r\n00:34:02:11  00:34:05:07\r\n       ou reposent encore\r\n       au fond de la mer.\r\n\r\n00:34:11:23  00:34:15:22\r\n     Michael a pris contact\r\n avec les autorit\u00e9s italiennes.\r\n\r\n00:34:16:03  00:34:21:14\r\n    Ces \u00e9chantillons ADN seront\r\nconserv\u00e9s dans leur base de donn\u00e9es.\r\n\r\n00:34:21:19  00:34:25:01\r\n        Il sait qu'il ne\r\n retrouvera probablement jamais\r\n\r\n00:34:25:06  00:34:28:02\r\n   la d\u00e9pouille de son fr\u00e8re.\r\n\r\n00:34:28:07  00:34:35:03\r\n  -En 2014, il y a eu cet avion de\r\nligne qui a disparu myst\u00e9rieusement.\r\n\r\n00:34:35:08  00:34:39:19\r\n       Le monde tout entier\r\n     s'est mis \u00e0 sa recherche.\r\n\r\n00:34:40:00  00:34:42:05\r\n       La seule diff\u00e9rence,\r\n\r\n00:34:42:10  00:34:45:08\r\nc'est que d'un c\u00f4t\u00e9 il y a un avion\r\n\r\n00:34:45:12  00:34:47:15\r\n     et de l'autre un bateau.\r\n\r\n00:34:47:20  00:34:50:12\r\nLes gens n'ont pas la m\u00eame valeur !\r\n\r\n00:34:50:17  00:34:55:03\r\n   -Sans espoir d'une r\u00e9ponse\r\n       avant des ann\u00e9es,\r\n\r\n00:34:55:08  00:35:00:11\r\n       sa qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9\r\nreste ouverte comme une blessure.\r\n\r\n00:35:04:11  00:35:08:04\r\n       -Avec tant de pens\u00e9es\r\n        et d'interrogations\r\n\r\n00:35:08:09  00:35:12:13\r\n    qui me passent par la t\u00eate,\r\n     je n'arrive pas \u00e0 dormir.\r\n\r\n00:35:12:18  00:35:16:00\r\n     Je pense toujours \u00e0 lui,\r\n         c'est mon fr\u00e8re.\r\n\r\n00:35:16:05  00:35:21:15\r\n          Je ne peux pas\r\n  trouver le bon chemin pour moi.\r\n\r\n00:35:28:06  00:35:31:07\r\n           -En 2016,\r\npr\u00e8s de 5'000 personnes ont p\u00e9ri\r\n\r\n00:35:31:11  00:35:34:11\r\n      lors de la travers\u00e9e\r\n      de la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n00:35:34:16  00:35:37:23\r\n         Des anonymes,\r\n   comme le fr\u00e8re de Michael,\r\n\r\n00:35:38:04  00:35:40:18\r\n  il s'appelait Mulu Ghebreah.\r\n\r\n00:35:49:12  00:35:54:03\r\n -La nuit prochaine sera peut-\u00eatre\r\n historique pour le cin\u00e9ma suisse\r\n\r\n00:35:54:08  00:35:59:03\r\n avec la remise des Golden Globes\r\n     d\u00e8s 02h00, \u00e0 Hollywood.\r\n\r\n00:35:59:08  00:36:04:08\r\n    Parmi les nomin\u00e9s, le film\r\n\"Ma vie de Courgette\" de C.Barras.\r\n\r\n00:36:04:12  00:36:09:04\r\n Cela fait 40 ans qu'aucun Suisse\r\n     n'a obtenu un tel prix.\r\n\r\n00:36:09:09  00:36:14:15\r\nLe film pourrait aussi \u00eatre nomin\u00e9\r\n   aux Oscars le mois prochain.\r\n\r\n00:36:14:20  00:36:17:14\r\n    Interview de Claude Barras,\r\n\r\n00:36:17:19  00:36:20:23\r\n      juste avant son d\u00e9part\r\n        pour Los Angeles.\r\n\r\n00:36:25:00  00:36:26:20\r\n        -Bonjour, Claude !\r\n\r\n00:36:27:01  00:36:28:11\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n00:36:28:16  00:36:31:09\r\n  -C'est sa premi\u00e8re interview\r\n          de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:36:31:13  00:36:33:16\r\n La premi\u00e8re d'une longue s\u00e9rie,\r\n\r\n00:36:33:21  00:36:36:10\r\n          vu le succ\u00e8s\r\n    de \"Ma vie de Courgette\".\r\n\r\n00:36:36:14  00:36:39:14\r\n     Merci de nous accueillir\r\n     chez vous \u00e0 Chermignon.\r\n\r\n00:36:39:19  00:36:41:12\r\n        C'est votre mayen ?\r\n\r\n00:36:41:17  00:36:44:12\r\n       -Oui, c'est le mayen\r\n      de mes grands-parents.\r\n\r\n00:36:44:17  00:36:47:16\r\n         C'est mon refuge,\r\n    quand j'ai un peu de temps.\r\n\r\n00:36:47:21  00:36:50:23\r\n     -C'est l\u00e0 que vous passez\r\n        vos derniers jours\r\n\r\n00:36:51:04  00:36:54:07\r\n      avant les Golden Globes\r\n          \u00e0 Los Angeles,\r\n\r\n00:36:54:11  00:36:58:01\r\n     et un moment d'histoire:\r\n      un film suisse nomin\u00e9.\r\n\r\n00:36:58:06  00:37:00:12\r\n      Qu'est-ce que \u00e7a fait ?\r\n\r\n00:37:00:17  00:37:05:22\r\n       -C'est tr\u00e8s excitant\r\nde se retrouver avec tous ces gens\r\n\r\n00:37:06:03  00:37:09:19\r\nqui ont fait des films magnifiques.\r\n\r\n00:37:10:00  00:37:12:19\r\n     -Quelles sont les chances\r\n         de \"Courgette\" ?\r\n\r\n00:37:13:00  00:37:14:15\r\n          -Une sur cinq.\r\n\r\n00:37:14:20  00:37:17:06\r\n      Il y a cinq gros films.\r\n\r\n00:37:17:11  00:37:19:22\r\n       On est les outsiders.\r\n\r\n00:37:20:03  00:37:24:21\r\n  Les statistiques parlent plut\u00f4t\r\nen faveur des gros films am\u00e9ricains.\r\n\r\n00:37:25:02  00:37:27:17\r\n    On a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s.\r\n\r\n00:37:27:22  00:37:32:05\r\n  On a la chance d'aller l\u00e0-bas,\r\n         c'est excitant.\r\n\r\n00:37:34:10  00:37:38:11\r\n -Lors de l'annonce des nomin\u00e9s,\r\n      c'\u00e9tait LA surprise.\r\n\r\n00:37:38:16  00:37:44:10\r\n  \"Courgette\", choisie aux c\u00f4t\u00e9s\r\nde grosses productions am\u00e9ricaines.\r\n\r\n00:37:44:14  00:37:47:19\r\n    -\"My life as a Zucchini.\"\r\n\r\n00:37:51:15  00:37:53:12\r\n    -Un film \u00e0 petit budget,\r\n\r\n00:37:53:17  00:37:55:17\r\n     tourn\u00e9 image par image.\r\n\r\n00:37:55:22  00:37:58:08\r\n-Votre nouveau camarade, Courgette.\r\n\r\n00:37:58:12  00:38:02:07\r\n     -L'histoire d'un enfant\r\n qui a tu\u00e9 sa m\u00e8re par accident,\r\n\r\n00:38:02:11  00:38:05:12\r\net qui se retrouve dans un foyer.\r\n\r\n00:38:07:03  00:38:09:21\r\n     -Il y a les Golden Globes\r\n          dimanche soir,\r\n\r\n00:38:10:02  00:38:14:11\r\n  et un mois apr\u00e8s, les Oscars, \r\n et l\u00e0 aussi, \"Courgette\" est l\u00e0.\r\n\r\n00:38:14:15  00:38:17:03\r\n -\"Courgette\" est l\u00e0 en animation,\r\n\r\n00:38:17:08  00:38:22:12\r\n  mais il a aussi \u00e9t\u00e9 retenu dans\r\nles neuf films en langue \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n00:38:22:17  00:38:25:17\r\nOn a une chance sur deux d'y \u00eatre.\r\n\r\n00:38:25:22  00:38:29:08\r\n -Avez-vous r\u00eav\u00e9 d'un tel succ\u00e8s ?\r\n\r\n00:38:29:12  00:38:34:19\r\n   -Non, on a beaucoup plaisant\u00e9\r\n    au moment de la production,\r\n\r\n00:38:35:00  00:38:39:10\r\n           en se disant:\r\n     \"On va aller aux Oscars.\"\r\n\r\n00:38:39:14  00:38:43:13\r\nMais on se disait \u00e7a pour rigoler.\r\n\r\n00:38:43:18  00:38:50:23\r\n Et apr\u00e8s, le chemin qu'a suivi le\r\nfilm a d\u00e9pass\u00e9 toutes les attentes.\r\n\r\n00:38:51:04  00:38:56:05\r\n  Les miennes, celles de l'\u00e9quipe\r\n     et celles du producteur.\r\n\r\n00:38:58:07  00:39:01:09\r\n-Le r\u00eave avait commenc\u00e9 \u00e0 Cannes,\r\n\r\n00:39:01:13  00:39:05:14\r\n         o\u00f9 \"Courgette\"\r\n     avait s\u00e9duit son monde.\r\n\r\n00:39:09:14  00:39:13:17\r\n         Standing ovation\r\net des larmes pour le r\u00e9alisateur.\r\n\r\n00:39:15:11  00:39:17:01\r\n       -Je suis tr\u00e8s fi\u00e8re.\r\n\r\n00:39:17:06  00:39:19:21\r\n   C'est des ann\u00e9es de travail.\r\n\r\n00:39:20:02  00:39:23:09\r\nOn ne peut r\u00eaver meilleur salaire.\r\n\r\n00:39:25:04  00:39:29:16\r\n-Suivra un \u00e9norme succ\u00e8s en salles:\r\n    700'000 entr\u00e9es en France,\r\n\r\n00:39:29:21  00:39:34:05\r\n o\u00f9 \"Courgette\" se classe 9\u00e8me \r\n des films en fran\u00e7ais en 2016.\r\n\r\n00:39:34:20  00:39:38:01\r\n     Il n'est pas encore sorti\r\n       en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n00:39:38:06  00:39:40:12\r\n  -Non, il sortira d\u00e9but f\u00e9vrier.\r\n\r\n00:39:40:17  00:39:43:21\r\n         -Mais il y a d\u00e9j\u00e0\r\n   un nombre d'entr\u00e9es colossal.\r\n\r\n00:39:44:03  00:39:48:21\r\n           -On a pass\u00e9\r\n les 100'000 entr\u00e9es ce week-end.\r\n\r\n00:39:49:02  00:39:53:14\r\n -Si on compare \u00e0 d'autres films,\r\n      on est \u00e0 quel niveau ?\r\n\r\n00:39:53:19  00:39:57:05\r\n -Sur la sortie, on \u00e9tait au top.\r\n\r\n00:39:57:10  00:40:01:02\r\nOn \u00e9tait devant les films am\u00e9ricains.\r\n\r\n00:40:01:07  00:40:03:03\r\n         -Ca vous touche ?\r\n\r\n00:40:03:08  00:40:06:11\r\n   -Oui, \u00e7a me touche beaucoup.\r\n\r\n00:40:06:16  00:40:12:03\r\nDurant les avant-premi\u00e8res, il y a eu\r\n beaucoup de moments o\u00f9 j'ai pleur\u00e9.\r\n\r\n00:40:12:08  00:40:17:17\r\n  J'avais des t\u00e9moignages de gens\r\nqui avaient v\u00e9cu des maltraitances,\r\n\r\n00:40:17:22  00:40:21:22\r\n        de parents adoptifs\r\n    venus avec leurs enfants...\r\n\r\n00:40:22:03  00:40:25:02\r\n          Ici, il y a eu\r\n        une avant-premi\u00e8re,\r\n\r\n00:40:25:07  00:40:27:17\r\n     tout le village est venu.\r\n\r\n00:40:27:22  00:40:33:12\r\nIls m'ont dit qu'ils avaient reconnu\r\n    une certaine forme de valeur\r\n\r\n00:40:33:17  00:40:38:07\r\nqu'on a pu partager ici en Valais.\r\n\r\n00:40:38:11  00:40:41:22\r\n   C'est des moments tr\u00e8s forts.\r\n\r\n00:40:44:17  00:40:46:08\r\n       Extrait en anglais\r\n\r\n00:40:46:12  00:41:01:12\r\n...\r\n\r\n00:41:01:17  00:41:04:20\r\n-Courgette s'appelle aussi Zucchini.\r\n\r\n00:41:05:01  00:41:09:14\r\n  Il existe une version anglaise,\r\n  italienne, et bient\u00f4t cor\u00e9enne.\r\n\r\n00:41:09:19  00:41:14:21\r\n   Qu'est-ce que \u00e7a fait de voir\r\nCourgette parler d'autres langues ?\r\n\r\n00:41:15:02  00:41:18:13\r\n -Je l'ai entendu parler allemand,\r\n           j'avais peur.\r\n\r\n00:41:18:18  00:41:20:17\r\n       Extrait en allemand\r\n\r\n00:41:20:22  00:41:28:01\r\n...\r\n\r\n00:41:28:06  00:41:31:02\r\n Et j'ai \u00e9t\u00e9 agr\u00e9ablement surpris.\r\n\r\n00:41:31:07  00:41:35:22\r\n      Toutes les indications\r\n    d'\u00e9motions, d'h\u00e9sitations,\r\n\r\n00:41:36:03  00:41:39:11\r\n       qui font la richesse\r\n       de cette bande-son,\r\n\r\n00:41:39:16  00:41:44:09\r\n     \u00e9taient assez respect\u00e9es.\r\n\r\n00:41:44:13  00:41:53:04\r\n  C'est int\u00e9ressant d'entendre ces\r\npersonnages parler d'autres langues.\r\n\r\n00:41:53:09  00:41:56:15\r\n  -Ca varie d'un pays \u00e0 l'autre ?\r\n\r\n00:41:56:19  00:42:01:10\r\n       -La version italienne\r\n   est beaucoup plus expressive,\r\n\r\n00:42:01:14  00:42:03:12\r\n         un peu surjou\u00e9e.\r\n\r\n00:42:03:17  00:42:08:02\r\n       De mon point de vue,\r\n        c'est un peu trop.\r\n\r\n00:42:08:07  00:42:14:17\r\n   Mais pour le public italien,\r\n         c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:42:14:22  00:42:16:20\r\n       Extrait en italien\r\n\r\n00:42:17:01  00:42:22:20\r\n...\r\n\r\n00:42:23:01  00:42:25:02\r\n       -Apr\u00e8s un tel succ\u00e8s,\r\n\r\n00:42:25:07  00:42:29:11\r\n      faire un nouveau film,\r\n    c'est une grosse pression ?\r\n\r\n00:42:29:16  00:42:34:18\r\n       -Apr\u00e8s, la pression,\r\n   on peut se la mettre ou pas.\r\n\r\n00:42:34:23  00:42:38:17\r\n         Mais c'est vrai\r\n   que tout le monde me dit \u00e7a.\r\n\r\n00:42:38:22  00:42:41:16\r\nPour l'instant, je ne la ressens pas.\r\n\r\n00:42:41:21  00:42:45:00\r\n   C'est plut\u00f4t une lib\u00e9ration.\r\n\r\n00:42:45:05  00:42:50:00\r\n        Ca a \u00e9t\u00e9 difficile\r\n    de monter ce premier film.\r\n\r\n00:42:50:05  00:42:55:08\r\n   Robert Boner qui accompagnait\r\n     le d\u00e9veloppement disait:\r\n\r\n00:42:55:12  00:42:58:04\r\n      \"Il faut que tu prouves\r\n          que tu arrives\r\n\r\n00:42:58:09  00:43:03:03\r\n    \u00e0 faire un film int\u00e9ressant\r\n    qui parle de maltraitance.\"\r\n\r\n00:43:03:08  00:43:07:20\r\n Et j'ai assez d'id\u00e9es maintenant\r\n       pour d'autres films,\r\n\r\n00:43:08:01  00:43:12:00\r\nqui seront peut-\u00eatre aussi outsiders.\r\n\r\n00:43:12:05  00:43:19:16\r\nJe pense que le succ\u00e8s de \"Courgette\"\r\n va donner confiance aux financeurs.\r\n\r\n00:43:19:21  00:43:25:01\r\n     Et j'ai une \u00e9quipe solide\r\n          autour de moi.\r\n\r\n00:43:25:06  00:43:28:06\r\n      -Merci, Claude Barras,\r\n       de nous avoir re\u00e7us.\r\n\r\n00:43:28:11  00:43:31:00\r\n          -Avec plaisir.\r\n\r\n00:43:31:05  00:43:34:10\r\n         -Et bonne chance\r\n      pour les Golden Globes.\r\n\r\n00:43:38:20  00:43:43:03\r\n   -Vous avez sans doute d\u00e9j\u00e0 vu\r\n    ce visage, qui est utilis\u00e9\r\n\r\n00:43:43:08  00:43:47:05\r\n par l'une des plus prestigieuses\r\n      agences de mannequins.\r\n\r\n00:43:47:10  00:43:50:16\r\nLa Genevoise Catherine Loewe, 62 ans,\r\n\r\n00:43:50:21  00:43:54:15\r\n        \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 avocate \r\n       et m\u00e8re de 4 enfants.\r\n\r\n00:43:54:20  00:43:57:01\r\n        Voici son histoire.\r\n\r\n00:44:00:06  00:44:03:07\r\n     -Une Suissesse \u00e0 Paris,\r\n      capitale de la mode.\r\n\r\n00:44:03:11  00:44:08:18\r\nCatherine Loewe a rendez-vous dans\r\n le 11\u00e8me pour un shooting photo.\r\n\r\n00:44:08:23  00:44:11:12\r\n            -Bonjour. \r\n            -Bonjour !\r\n\r\n00:44:11:17  00:44:14:03\r\n              Ca va ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:44:14:08  00:44:18:16\r\n-Une s\u00e9ance de photos command\u00e9es\r\n  par sa nouvelle agence Next,\r\n\r\n00:44:18:21  00:44:23:01\r\n     l'une des plus grandes\r\n agences de mannequins au monde.\r\n\r\n00:44:23:06  00:44:28:22\r\n  Ici, tout le monde se tutoie \r\n et tout le monde est en retard.\r\n\r\n00:44:29:03  00:44:34:13\r\n         -Je suis d\u00e9sol\u00e9. \r\n        -C'est Air France ?\r\n\r\n00:44:34:18  00:44:39:09\r\n     -On aimerait un peu plus\r\n   de souplesse dans le cheveu.\r\n\r\n00:44:39:13  00:44:44:21\r\n-Objectif: des photos pour lancer\r\nCatherine sur le march\u00e9 fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:44:45:02  00:44:49:14\r\n   -On fait des nouvelles photos\r\n          pour son book.\r\n\r\n00:44:49:19  00:44:53:13\r\nOn veut des images un peu plus mode,\r\n\r\n00:44:53:18  00:44:56:03\r\n    un peu moins sophistiqu\u00e9es,\r\n\r\n00:44:56:08  00:45:00:01\r\n       valorisant son style,\r\n    tout en le d\u00e9calant un peu.\r\n\r\n00:45:00:06  00:45:05:23\r\n   -On cherche des mannequins\r\n    diff\u00e9rents aujourd'hui ?\r\n\r\n00:45:06:04  00:45:10:12\r\n      -Oui, on cherche aussi\r\n    des caract\u00e8res diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:45:10:17  00:45:13:17\r\n            Les femmes\r\n  doivent pouvoir se reconna\u00eetre\r\n\r\n00:45:13:22  00:45:16:19\r\n dans toutes sortes de mannequins.\r\n\r\n00:45:17:00  00:45:19:09\r\nCatherine est arr\u00eat\u00e9e dans la rue,\r\n\r\n00:45:19:13  00:45:21:22\r\n   elle marche sublimement bien.\r\n\r\n00:45:22:03  00:45:24:12\r\n   Elle a une allure incroyable.\r\n\r\n00:45:24:17  00:45:29:01\r\n    C'est \u00e7a qu'on veut montrer\r\n         dans son dossier.\r\n\r\n00:45:31:09  00:45:34:10\r\n      -Vous aimez la s\u00e9ance\r\n         de maquillage ?\r\n\r\n00:45:34:14  00:45:38:01\r\n         -Elle est sympa\r\n  quand le maquilleur est sympa.\r\n\r\n00:45:38:06  00:45:41:08\r\n  J'ai le sentiment d'\u00eatre un peu\r\n\r\n00:45:41:12  00:45:44:20\r\n          comme le chien\r\n  qu'on am\u00e8ne chez le toiletteur,\r\n\r\n00:45:45:01  00:45:47:13\r\n   qui ressort caniche \u00e9l\u00e9gant.\r\n\r\n00:45:47:18  00:45:50:22\r\n-Celle-ci, on ne me l'a jamais faite.\r\n\r\n00:45:51:03  00:45:56:16\r\n -D\u00e9couverte \u00e0 56 ans, avec d\u00e9j\u00e0\r\n  toute une vie derri\u00e8re elle,\r\n\r\n00:45:56:21  00:46:01:20\r\n Catherine en commence une autre,\r\nune nouvelle carri\u00e8re qui s'ouvre.\r\n\r\n00:46:07:11  00:46:09:11\r\n             Electro\r\n\r\n00:46:09:15  00:46:13:14\r\n    Depuis 6 ans, Catherine\r\n a pass\u00e9 d'anonyme \u00e0 top model.\r\n\r\n00:46:13:19  00:46:16:03\r\nTrois d\u00e9fil\u00e9s pour J-P.Gaultier,\r\n\r\n00:46:16:08  00:46:19:08\r\n         une apparition\r\n  \u00e0 la Fashion Week de Berlin.\r\n\r\n00:46:19:12  00:46:24:15\r\n...\r\n\r\n00:46:24:20  00:46:28:11\r\n      Des pubs, des clips,\r\n  des couvertures de magazines\r\n\r\n00:46:28:16  00:46:30:20\r\n   et des photos artistiques.\r\n\r\n00:46:31:01  00:46:45:20\r\n...\r\n\r\n00:46:50:07  00:46:54:22\r\n         Tout a commenc\u00e9\r\n      \u00e0 Gen\u00e8ve, par hasard.\r\n\r\n00:46:55:03  00:46:57:20\r\n       Catherine est n\u00e9e \r\n      \u00e0 la Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n00:46:58:01  00:47:02:21\r\n      Elle se prom\u00e8ne un jour\r\navec sa maman de 84 ans et sa fille.\r\n\r\n00:47:03:02  00:47:06:22\r\n        Son histoire est\r\n     comme un conte de f\u00e9es.\r\n\r\n00:47:07:03  00:47:12:12\r\n      -Je faisais du shopping\r\n avec ma m\u00e8re et ma fille cadette.\r\n\r\n00:47:12:17  00:47:16:15\r\n Nous \u00e9tions entr\u00e9es chez Globus.\r\n\r\n00:47:16:20  00:47:22:21\r\nUn jeune homme a abord\u00e9 ma fille en\r\nlui disant qu'il faisait un casting\r\n\r\n00:47:23:02  00:47:27:06\r\n         pour un concours\r\n   de mannequins aux Etats-Unis.\r\n\r\n00:47:27:11  00:47:31:03\r\n         Il lui a propos\u00e9\r\n     de faire quelques photos\r\n\r\n00:47:31:08  00:47:35:06\r\n    au stand des produits Dior.\r\n\r\n00:47:35:11  00:47:38:01\r\n     J'ai accompagn\u00e9 ma fille.\r\n\r\n00:47:38:06  00:47:40:16\r\n Une femme s'est approch\u00e9e de moi\r\n\r\n00:47:40:21  00:47:44:02\r\n            et m'a dit\r\nque c'\u00e9tait moi qui l'int\u00e9ressais.\r\n\r\n00:47:44:07  00:47:48:11\r\n C'\u00e9tait la directrice de l'agence\r\n    qui organisait le casting.\r\n\r\n00:47:48:15  00:47:52:03\r\n      J'\u00e9tais tr\u00e8s surprise,\r\n   car je ne m'y attendais pas.\r\n\r\n00:47:52:08  00:47:56:07\r\n  Elle m'a donn\u00e9 ses coordonn\u00e9es\r\n      et on s'est rappel\u00e9es.\r\n\r\n00:47:58:21  00:48:03:06\r\n-Catherine est d\u00e9couverte et lanc\u00e9e\r\n    par une agence zurichoise.\r\n\r\n00:48:03:11  00:48:08:23\r\n    Ses proches sont \u00e9tonn\u00e9s\r\n  et n'y croient pas vraiment.\r\n\r\n00:48:09:04  00:48:11:13\r\n        -J'\u00e9tais surprise.\r\n\r\n00:48:11:18  00:48:14:11\r\n      Apr\u00e8s, on s'y habitue.\r\n\r\n00:48:14:16  00:48:18:13\r\n  -Pour vous, elle avait d\u00e9j\u00e0 \r\n  un physique extraordinaire ?\r\n\r\n00:48:18:18  00:48:23:01\r\n  -Assez jeunes, mes deux filles\r\n    se ressemblaient beaucoup.\r\n\r\n00:48:23:06  00:48:26:00\r\nOn les avait demand\u00e9es pour Paris.\r\n\r\n00:48:26:05  00:48:30:19\r\n             En fait,\r\n  mon mari n'\u00e9tait pas d'accord.\r\n\r\n00:48:31:00  00:48:35:01\r\n         -Aujourd'hui,\r\n   Catherine voyage beaucoup.\r\n\r\n00:48:35:06  00:48:40:17\r\n    Elle passe peu de temps\r\n dans son appartement genevois.\r\n\r\n00:48:40:22  00:48:44:10\r\nC'est un lieu plein de souvenirs.\r\n\r\n00:48:44:14  00:48:49:15\r\n    Catherine a deux gar\u00e7ons\r\n        et deux filles.\r\n\r\n00:48:49:20  00:48:55:21\r\n    Comme souvent, la beaut\u00e9 \r\n   est une affaire de famille.\r\n\r\n00:48:56:02  00:49:00:00\r\n         Chaque semaine,\r\n      c'est s\u00e9ance de yoga.\r\n\r\n00:49:00:05  00:49:03:15\r\n     Beaucoup de mannequins\r\n     ont fait de la danse,\r\n\r\n00:49:03:20  00:49:07:08\r\n            pas elle,\r\n et aucune chirurgie esth\u00e9tique.\r\n\r\n00:49:12:20  00:49:15:10\r\n -Je ne suis pas sportive du tout.\r\n\r\n00:49:15:14  00:49:18:19\r\n        Je n'ai rien fait\r\n    pour entretenir mon corps.\r\n\r\n00:49:19:00  00:49:22:17\r\n    M\u00eame le yoga, ce n'est pas\r\n    une fa\u00e7on de l'entretenir.\r\n\r\n00:49:22:22  00:49:28:06\r\n       Ca permet \u00e0 mon corps\r\net \u00e0 mon esprit, d'\u00eatre en harmonie.\r\n\r\n00:49:28:11  00:49:31:20\r\nJe suis juste g\u00e2t\u00e9e g\u00e9n\u00e9tiquement.\r\n\r\n00:49:32:01  00:49:35:22\r\n       Je n'ai aucun m\u00e9rite,\r\n        juste de la chance.\r\n\r\n00:49:36:03  00:49:41:22\r\n  A l'adolescence, je n'avais pas\r\n   une bonne image de moi-m\u00eame.\r\n\r\n00:49:42:03  00:49:47:03\r\n    Lorsque j'ai \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment \r\n    d\u00e9couverte comme mannequin,\r\n\r\n00:49:47:08  00:49:50:09\r\n \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une surprise de r\u00e9aliser\r\n\r\n00:49:50:13  00:49:55:09\r\n    que je donnais cette image\r\n          \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:50:00:00  00:50:04:05\r\n        -Catherine Loewe\r\n  est aussi avocate d'affaires.\r\n\r\n00:50:04:10  00:50:09:16\r\nElle aide r\u00e9guli\u00e8rement son fils\r\nlors de ses ventes aux ench\u00e8res.\r\n\r\n00:50:09:21  00:50:15:19\r\n       -Pendant longtemps,\r\non s'est dit que c'\u00e9tait un hobby.\r\n\r\n00:50:16:00  00:50:18:11\r\n     Mais \u00e7a fonctionne bien,\r\n\r\n00:50:18:16  00:50:21:07\r\n    je suis content pour elle.\r\n\r\n00:50:21:11  00:50:24:04\r\n -Inscrite au Barreau de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:50:24:09  00:50:27:13\r\n         elle conseille\r\n  des institutions culturelles.\r\n\r\n00:50:27:18  00:50:31:23\r\n        -Je suis impliqu\u00e9e\r\n dans les conseils de fondations.\r\n\r\n00:50:32:04  00:50:34:14\r\n Du Verbier Festival, par exemple,\r\n\r\n00:50:34:19  00:50:37:12\r\n      du Mus\u00e9e international\r\n        de la Croix-Rouge,\r\n\r\n00:50:37:17  00:50:39:18\r\n   d'une \u00e9cole priv\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:50:39:23  00:50:44:10\r\n   ou d'une fondation vaudoise\r\nqui fait de la recherche m\u00e9dicale.\r\n\r\n00:50:44:14  00:50:47:20\r\n             Je tiens\r\n   \u00e0 s\u00e9parer les deux activit\u00e9s.\r\n\r\n00:50:48:01  00:50:51:18\r\n   Je travaille comme mannequin\r\n       sous un pseudonyme.\r\n\r\n00:50:51:23  00:50:55:17\r\n    Pour ma vie professionnelle\r\n         et ma vie civile,\r\n\r\n00:50:55:22  00:50:59:00\r\n     j'utilise mon nom civil.\r\n\r\n00:50:59:05  00:51:05:11\r\n    Je tiens \u00e0 ne pas m\u00e9langer\r\n       les deux activit\u00e9s.\r\n\r\n00:51:05:16  00:51:10:00\r\n     -Son pseudonyme:Loewe,\r\n          comme lionne.\r\n\r\n00:51:10:05  00:51:16:11\r\nDans ce monde, il faut beaucoup \r\nde r\u00e9sistance et de combativit\u00e9.\r\n\r\n00:51:22:09  00:51:25:20\r\n      -En venant d'un monde \r\n      organis\u00e9 et structur\u00e9,\r\n\r\n00:51:26:01  00:51:30:13\r\n      j'arrive dans un monde\r\no\u00f9 les gens le sont beaucoup moins.\r\n\r\n00:51:30:18  00:51:34:13\r\n       Ce sont des cr\u00e9ateurs\r\n   qui changent beaucoup d'avis.\r\n\r\n00:51:34:18  00:51:38:06\r\n    Ce qui m'oblige \u00e0 m'adapter\r\n\r\n00:51:38:11  00:51:44:04\r\net \u00e0 \u00eatre souple dans l'organisation\r\n      de mon emploi du temps.\r\n\r\n00:51:44:09  00:51:47:12\r\n     -Catherine a la chance\r\n\r\n00:51:47:17  00:51:51:17\r\n de pouvoir choisir les projets\r\n       qui lui plaisent.\r\n\r\n00:51:51:22  00:51:56:02\r\n Elle pr\u00e9f\u00e8re les s\u00e9ances photo\r\n          aux d\u00e9fil\u00e9s.\r\n\r\n00:51:56:07  00:52:02:02\r\nIl y a 2 ans, lors de l'ouverture\r\n    d'un d\u00e9fil\u00e9 J-P.Gaultier,\r\n\r\n00:52:02:07  00:52:04:13\r\n  elle tombe \u00e0 trois reprises.\r\n\r\n00:52:14:08  00:52:17:20\r\n-J'ai un petit pied pour ma taille\r\n\r\n00:52:18:01  00:52:21:15\r\n         et les chaussures\r\n      n'\u00e9taient pas adapt\u00e9es.\r\n\r\n00:52:21:20  00:52:27:14\r\n      Le sol \u00e9tait recouvert \r\n     d'un rev\u00eatement instable.\r\n\r\n00:52:31:17  00:52:36:01\r\n     La premi\u00e8re pr\u00e9occupation\r\n  de J-P.Gaultier a \u00e9t\u00e9 de savoir\r\n\r\n00:52:36:06  00:52:39:22\r\n      si je m'\u00e9tais fait mal\r\n       pendant ces chutes.\r\n\r\n00:52:40:03  00:52:43:13\r\n   C'est un souvenir, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n00:52:43:18  00:52:50:19\r\n -Un peu de recul d\u00fb \u00e0 son \u00e2ge \r\nlui a permis de finir le d\u00e9fil\u00e9.\r\n\r\n00:52:57:01  00:53:01:21\r\n   Sur les d\u00e9fil\u00e9s, elle joue\r\n  \u00e0 la maman de tout le monde.\r\n\r\n00:53:02:02  00:53:07:07\r\n  Un monde toujours plus attir\u00e9\r\npar l'excentricit\u00e9 et le bizarre.\r\n\r\n00:53:07:11  00:53:09:16\r\n     -Pour gagner de l'argent,\r\n\r\n00:53:09:21  00:53:13:14\r\n    il faut attirer l'attention\r\n      \u00e0 n'importe quel prix.\r\n\r\n00:53:13:19  00:53:17:19\r\n      Ce n'est pas forc\u00e9ment\r\n      une chose remarquable.\r\n\r\n00:53:18:00  00:53:22:11\r\n           La maigreur,\r\nqui est une norme dans les d\u00e9fil\u00e9s,\r\n\r\n00:53:22:16  00:53:24:15\r\n      me d\u00e9range \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n00:53:24:20  00:53:30:21\r\n  Le fait de promouvoir l'ob\u00e9sit\u00e9\r\nn'est pas une bonne chose non plus.\r\n\r\n00:53:31:02  00:53:36:23\r\n         La mise en valeur\r\nde la normalit\u00e9 serait souhaitable.\r\n\r\n00:53:37:04  00:53:39:16\r\n       -Apr\u00e8s le shooting,\r\n\r\n00:53:39:21  00:53:44:10\r\n      direction les bureaux\r\n   de l'agence \u00e0 la Madeleine.\r\n\r\n00:53:44:14  00:53:48:09\r\n     Des milliers de filles\r\n      attendent leur tour\r\n\r\n00:53:48:13  00:53:54:04\r\n  et des petits jeunes viennent\r\n constamment frapper \u00e0 la porte.\r\n\r\n00:53:54:09  00:53:59:03\r\n Catherine est entr\u00e9e chez Next \r\n par une porte tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9e.\r\n\r\n00:53:59:08  00:54:02:13\r\n         -How are you ? \r\n         -Fine and you ?\r\n\r\n00:54:02:18  00:54:10:08\r\n -Elle a rencontr\u00e9 notre patron en\r\n   Tunisie durant les vacances.\r\n\r\n00:54:10:12  00:54:13:11\r\n     Il m'a appel\u00e9 et m'a dit:\r\n\r\n00:54:13:16  00:54:17:12\r\n\"J'ai trouv\u00e9 une muse qui m'inspire.\"\r\n\r\n00:54:17:17  00:54:21:09\r\n\"Je suis s\u00fbr que tu le seras aussi.\"\r\n\r\n00:54:21:13  00:54:23:21\r\n  -Versae est un ex-mannequin,\r\n\r\n00:54:24:02  00:54:27:02\r\n        dans le business\r\n     depuis plus de 30 ans.\r\n\r\n00:54:27:07  00:54:32:10\r\n Il rentre de Russie o\u00f9 il a vu 800\r\nfilles en un jour lors d'un casting.\r\n\r\n00:54:32:14  00:54:37:04\r\n  Catherine est un oiseau rare,\r\npr\u00e9cieux dans le march\u00e9 de la mode\r\n\r\n00:54:37:09  00:54:41:08\r\n         qui s'adresse\r\n \u00e0 une client\u00e8le vieillissante.\r\n\r\n00:54:41:12  00:54:45:12\r\n      -On est tr\u00e8s confiants\r\n   pour le futur de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n00:54:45:17  00:54:50:08\r\n  Elle a d'immenses possibilit\u00e9s\r\n   de travail qui l'attendent.\r\n\r\n00:54:50:12  00:54:53:13\r\n         La mode va aller\r\n       dans cette direction.\r\n\r\n00:54:53:18  00:54:57:21\r\n     L'industrie va accorder \r\n    beaucoup plus d'importance\r\n\r\n00:54:58:02  00:55:01:14\r\n    \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration plus \u00e2g\u00e9e.\r\n\r\n00:55:01:19  00:55:05:16\r\n         -Une carri\u00e8re\r\n   qui ne fait que commencer.\r\n\r\n00:55:05:21  00:55:08:19\r\n   Chez Next, sur 300 visages,\r\n\r\n00:55:09:00  00:55:13:13\r\n   Catherine est une des rares\r\n     \u00e0 avoir plus de 60 ans.\r\n\r\n00:55:20:07  00:55:23:15\r\n  -Merci de nous avoir regard\u00e9s.\r\n\r\n00:55:23:20  00:55:27:23\r\n         A vous de r\u00e9agir\r\n\r\n00:55:28:04  00:55:30:20\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n00:55:31:01  00:55:34:03\r\n    par mail ou par t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n00:55:34:08  00:55:38:12\r\n  Tr\u00e8s belle semaine, au revoir !\r\n\r\n00:55:38:17  00:55:45:10\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-04-09T00:43:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701568539", "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1701568540", "title": "Canonique", "excerpt": "Portrait de Catherine Loewe, une mannequin de 60 ans qui est aussi avocate et m\u00e8re de 4 enfants. Catherine Loewe fait partie des mannequins dits atypiques, loin des standards de jeunesse habituels, qui d\u00e9filent et posent pour de grands cr\u00e9ateurs de mode.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SAUVIN, Rebecca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RANDIN, Nathalie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANNEQUIN (PROFESSION)", "FEMME"]}, {"internalArchiveId": "AA1701568542", "title": "Hivert", "excerpt": "Des stations de ski comme Crans-Montana en Valais souffrent du manque d'enneigement. D\u00e9but janvier, les pistes de ski n'ont quasiment pas de neige, \u00e0 part l'enneigement artificiel. Les stations de ski doivent diversifier leurs activit\u00e9s pour continuer d'attirer les touristes, en exploitant des discoth\u00e8ques d'altitude ou en cr\u00e9ant des passerelles panoramiques.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SAUVIN, Rebecca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA", "CHARMEY", "DIABLERETS, LES"], "thematicThemes": ["ENNEIGEMENT", "STATION DE SKI", "TOURISME"], "sequenceIds": ["1582759", "1582761", "1582764", "1582765", "1582767"]}, {"internalArchiveId": "AA1701568555", "title": "L'am\u00e8re M\u00e9diterran\u00e9e", "excerpt": "Michael Ghebreah est d'origine \u00e9rythr\u00e9enne et vit en Suisse depuis de nombreuses ann\u00e9es. Il recherche son fr\u00e8re qui a disparu en juin 2014 lors d'une travers\u00e9e ill\u00e9gale en bateau par la mer M\u00e9diterran\u00e9e depuis la Libye pour le rejoindre en Suisse. Michael Ghebreah ne sait pas si son fr\u00e8re a \u00e9t\u00e9 victime d'un naufrage en mer avec d'autres migrants ou s'il a \u00e9t\u00e9 la victime des passeurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "ITALIE"], "thematicThemes": ["TRAFIC D'\u00caTRES HUMAINS", "IMMIGRATION CLANDESTINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569782", "title": "ITW EMBALLEE CLAUDE BARRAS", "excerpt": "Interview du r\u00e9alisateur suisse Claude Barras \u00e0 Chermignon en Valais, dans son mayen. Claude Barras doit prochainement assister \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie de remise des prix Golden Globes \u00e0 Los Angeles, o\u00f9 son film \"Ma vie de Courgette\" est en lice pour le prix du meilleur film d'animation.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LIAROS, Anastase", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GARRO, Benedetto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DALL'AGLIO, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHERMIGNON"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"], "thematicPersons": ["BARRAS, CLAUDE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703582922", "summary": "Vue d'ensemble station de Crans-Montana par temps ensoleill\u00e9 et sans neige. Pistes de ski sans neige ou avec tr\u00e8s faible enneigement.", "id": "1582759", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "ENNEIGEMENT"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582924", "summary": "Ext bar et discoth\u00e8que d'altitude Cry d'Er \u00e0 Montana par temps ensoleill\u00e9 avec peu de neige.  Personnes dansant int discoth\u00e8que Cry d'Er sur musique \u00e9lectronique. Personnes buvant sur terrasse club Cry d'Er.", "id": "1582761", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "DISCOTH\u00c8QUE (DANCING)", "CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582927", "summary": "Station de ski de Charmey par temps ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s peu de neige sur les pistes.", "id": "1582764", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "ENNEIGEMENT"], "visualGeographicals": ["CHARMEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582928", "summary": "T\u00e9l\u00e9si\u00e8ge arr\u00eat\u00e9 avec banquettes immobilis\u00e9es sur piste de ski sans neige.", "id": "1582765", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9SI\u00c8GE", "PISTE DE SKI", "ENNEIGEMENT"], "visualGeographicals": ["CHARMEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582930", "summary": "Piste de ski sans neige \u00e0 Charmey. Arbal\u00e8te immobile au-dessus de piste sans neige.", "id": "1582767", "visualThemes": ["PISTE DE SKI", "REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "ENNEIGEMENT"], "visualGeographicals": ["CHARMEY"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GABRIELI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1681509", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029182", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1568286", "internalArchiveId": "AA1701568367", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "durationSec": 1544, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8292384", "imageURL": "http://www.rts.ch/8292397.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Jeux de pouvoir: la vie priv\u00e9e", "Martin Vetterli a pris ses fonctions de pr\u00e9sident de l'EPFL", "Des m\u00e9dicaments ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s sur des centaines de patients sans leur consentement", "Entretien avec Martin Vetterli, pr\u00e9sident EPFL", "Malgr\u00e9 le froid, une soixantaine d\u2019intr\u00e9pides se sont jet\u00e9s dans le L\u00e9man", "\"Ma vie de Courgette\" est en lice pour les Golden Globes", "Un accident de car fait quatre morts", "Accident de car: le point avec Val\u00e9rie Gillioz, depuis Romont (FR)", "C\u2019est la p\u00e9riode des \u00e9trennes"], "alternativeSummary": ["Les s\u00e9ries politiques \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision montrent souvent les relations entre vie priv\u00e9e et vie publique.", "Portrait de ce Neuch\u00e2telois.", "Ce s\u2019est pass\u00e9 dans plusieurs cliniques psychiatriques al\u00e9maniques jusque dans les ann\u00e9es 80.", "C\u2019est la traditionnelle f\u00eate des baigneurs de la plage de Nyon.", "C'est la premi\u00e8re fois qu'un film suisse est en comp\u00e9tition pour ce prestigieux prix am\u00e9ricain.", "Ce sont de Portugais de Suisse qui revenaient de vacances.", "C\u2019est une gratification gliss\u00e9e \u00e0 ceux qui nous ont rendu service pendant l\u2019ann\u00e9e."], "variantIds": ["ece-8202056", "ece-8202058"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-20T16:59:16Z", "subTitles": ["19:29:59:23  19:30:15:20\r\n...\r\n\r\n19:30:16:02  19:30:18:12\r\n-Bonsoir \u00e0 tous, soyez les bienvenus.\r\n\r\n19:30:18:14  19:30:21:08\r\n         Emotion \u00e0 Romont\r\n      apr\u00e8s l'accident de car\r\n\r\n19:30:21:10  19:30:25:06\r\nqui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 quatre Portugais\r\n        de Suisse, en France.\r\n\r\n19:30:25:08  19:30:28:21\r\n     Les passagers rentraient \r\n     chez eux apr\u00e8s les F\u00eates.\r\n\r\n19:30:28:23  19:30:31:11\r\n           La communaut\u00e9\r\n     avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 endeuill\u00e9e\r\n\r\n19:30:31:12  19:30:34:11\r\n          par un accident\r\n   sur cette route au printemps.\r\n\r\n19:30:34:16  19:30:39:00\r\n  L'heure de v\u00e9rit\u00e9 pour le film\r\n\"Ma vie de Courgette\", de C.Barras.\r\n\r\n19:30:39:02  19:30:41:13\r\nIl est en lice pour un Golden Globe.\r\n\r\n19:30:41:15  19:30:45:08\r\n       La c\u00e9r\u00e9monie d\u00e9butera\r\ndans quelques heures \u00e0 Los Angeles.\r\n\r\n19:30:45:13  19:30:49:21\r\nC'est une page sombre de l'histoire\r\n    de la psychiatrie en Suisse\r\n\r\n19:30:49:22  19:30:52:03\r\n que nous vous d\u00e9voilons ce soir.\r\n\r\n19:30:52:05  19:30:56:22\r\nDes centaines d'adultes et d'enfants\r\n  ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s comme cobayes,\r\n\r\n19:30:57:00  19:31:00:02\r\n      sans leur consentement,\r\npour cr\u00e9er de nouveaux m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:31:00:08  19:31:02:22\r\n         Martin Vetterli\r\n   est l'invit\u00e9 de ce week-end.\r\n\r\n19:31:03:00  19:31:07:08\r\n   Le nouveau pr\u00e9sident de l'EPFL\r\na pris ses fonctions le 1er janvier.\r\n\r\n19:31:07:10  19:31:09:21\r\n        Son style tranche\r\n avec celui de Patrick Aebischer.\r\n\r\n19:31:09:23  19:31:12:03\r\n      Il veut des ing\u00e9nieurs\r\n      capables de r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\r\n19:31:12:05  19:31:13:20\r\naux cons\u00e9quences de leurs inventions.\r\n\r\n19:31:14:03  19:31:16:12\r\n    Et c'est traditionnellement\r\n      la saison des \u00e9trennes.\r\n\r\n19:31:16:14  19:31:19:05\r\n Quelques billets \u00e0 son concierge\r\n     ou \u00e0 sa femme de m\u00e9nage.\r\n\r\n19:31:19:07  19:31:21:03\r\n   Faut-il donner, et combien ?\r\n\r\n19:31:21:05  19:31:22:14\r\n    R\u00e9ponse en fin de journal.\r\n\r\n19:31:23:09  19:31:27:00\r\n   Un tron\u00e7on r\u00e9put\u00e9 dangereux, \r\n  surnomm\u00e9 \"la route de la mort\".\r\n\r\n19:31:27:02  19:31:28:15\r\n      Il \u00e9tait 04h30 ce matin\r\n\r\n19:31:28:17  19:31:32:14\r\n      lorsque le bus est pass\u00e9\r\npar-dessus la glissi\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:31:32:16  19:31:35:22\r\n       faisant quatre morts\r\n   et une vingtaine de bless\u00e9s.\r\n\r\n19:31:36:00  19:31:39:17\r\n Tous sont des Portugais de Suisse\r\n    qui revenaient de vacances.\r\n\r\n19:31:40:05  19:31:44:17\r\n-Emotion et consternation ce matin\r\n  au centre portugais de Romont.\r\n\r\n19:31:44:19  19:31:48:22\r\nSa communaut\u00e9 est de nouveau frapp\u00e9e\r\n     par une trag\u00e9die routi\u00e8re.\r\n\r\n19:31:49:00  19:31:51:20\r\n       Plusieurs victimes\r\n     fr\u00e9quentaient ce caf\u00e9.\r\n\r\n19:31:51:22  19:31:55:09\r\n   Ici, tout le monde conna\u00eet\r\n      le chauffeur du car\r\n\r\n19:31:55:11  19:32:01:09\r\n   et les familles frapp\u00e9es par\r\nce drame, en Suisse et au Portugal.\r\n\r\n19:32:01:19  19:32:04:04\r\n      -Un couple qui est mort\r\n\r\n19:32:04:06  19:32:06:10\r\n      venait de mon village.\r\n\r\n19:32:06:11  19:32:09:11\r\nJe l'ai appris quand je suis arriv\u00e9.\r\n\r\n19:32:09:16  19:32:11:16\r\n      -C'est toujours triste\r\n\r\n19:32:11:18  19:32:13:18\r\n     quand il y a un accident\r\n\r\n19:32:13:20  19:32:15:07\r\n          avec des morts.\r\n\r\n19:32:15:09  19:32:19:20\r\n      Quand ce sont des gens\r\n    qu'on voit tous les jours,\r\n\r\n19:32:19:22  19:32:23:08\r\n     \u00e7a fait encore plus mal.\r\n\r\n19:32:23:13  19:32:28:01\r\n-L'accident s'est produit \u00e0 04h30\r\n \u00e0 Charolles, en Sa\u00f4ne-et-Loire.\r\n\r\n19:32:28:03  19:32:31:12\r\n       Le bilan provisoire\r\n    fait \u00e9tat de quatre morts\r\n\r\n19:32:31:14  19:32:35:23\r\net trois bless\u00e9s en urgence absolue,\r\n    dont un enfant de deux ans.\r\n\r\n19:32:36:01  19:32:42:19\r\n  L'autobus porte les stigmates\r\n       d'un choc violent.\r\n\r\n19:32:43:01  19:32:45:03\r\n   -C'est une perte de contr\u00f4le\r\n\r\n19:32:45:05  19:32:47:15\r\n     dans un endroit verglac\u00e9.\r\n\r\n19:32:47:17  19:32:53:03\r\nIl nous faudra encore du temps pour \r\nd\u00e9terminer les autres circonstances.\r\n\r\n19:32:53:09  19:32:58:06\r\n      -Le drame est survenu\r\nsur la RN 79, r\u00e9put\u00e9e dangereuse.\r\n\r\n19:32:58:08  19:33:02:17\r\n  Une route souvent emprunt\u00e9e \r\n  par la communaut\u00e9 portugaise\r\n\r\n19:33:02:19  19:33:07:22\r\n  et qui porte le qualificatif\r\n     de \"route de la mort\".\r\n\r\n19:33:08:00  19:33:11:20\r\n      Parti de Vila Nova,\r\nle car transportait 32 passagers\r\n\r\n19:33:11:22  19:33:15:15\r\n    et devait rallier Romont,\r\n   dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n19:33:15:17  19:33:17:22\r\n           Un accident\r\n      qui rappelle le drame\r\n\r\n19:33:18:00  19:33:21:10\r\n  survenu le printemps dernier\r\n       sur la m\u00eame route,\r\n\r\n19:33:21:11  19:33:24:05\r\nune collision avec un poids lourd.\r\n\r\n19:33:24:07  19:33:26:14\r\nDouze personnes parties de Romont\r\n\r\n19:33:26:16  19:33:30:12\r\npour c\u00e9l\u00e9brer P\u00e2ques au Portugal\r\n     avaient perdu la vie.\r\n\r\n19:33:31:18  19:33:36:21\r\n-Val\u00e9rie Gillioz, vous avez rencontr\u00e9\r\n   plusieurs Portugais de Romont.\r\n\r\n19:33:36:23  19:33:41:11\r\n      Deux accidents mortels\r\nsur la m\u00eame route en moins d'un an,\r\n\r\n19:33:41:13  19:33:48:18\r\nun sc\u00e9nario tragique qui se r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n19:33:48:22  19:33:54:04\r\n-9 mois apr\u00e8s le premier accident,\r\n\r\n19:33:54:08  19:34:00:06\r\n      la communaut\u00e9 de Romont\r\n     a v\u00e9cu le m\u00eame cauchemar.\r\n\r\n19:34:00:19  19:34:03:20\r\n      Au fil de la journ\u00e9e,\r\n  avec les journ\u00e9es qui tombent,\r\n\r\n19:34:04:00  19:34:06:03\r\n  des informations sur la famille\r\n           ou les amis.\r\n\r\n19:34:06:07  19:34:10:18\r\n         Des fois bonnes,\r\n      des fois moins bonnes.\r\n\r\n19:34:10:22  19:34:16:20\r\nLes gens se sont retrouv\u00e9s dans ce \r\ncaf\u00e9 pour passer du temps ensemble.\r\n\r\n19:34:19:10  19:34:25:10\r\n     Il y a un grand sentiment\r\n      face \u00e0 cette injustice.\r\n\r\n19:34:26:21  19:34:31:12\r\n  Les Portugais ont l'habitude de\r\n retourner au pays pour les f\u00eates.\r\n\r\n19:34:31:16  19:34:34:13\r\nLes billets d'avion sont plus chers.\r\n\r\n19:34:34:17  19:34:37:11\r\n    Les gens n'ont pas le choix\r\n       de prendre la route.\r\n\r\n19:34:38:02  19:34:41:08\r\n  -Dans le reste de l'actualit\u00e9,\r\n      cette nouvelle attaque\r\n\r\n19:34:41:10  19:34:44:01\r\n        au camion-b\u00e9lier,\r\n     aujourd'hui \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\r\n19:34:44:03  19:34:47:11\r\n       un v\u00e9hicule a fonc\u00e9\r\n  sur des militaires isra\u00e9liens.\r\n\r\n19:34:47:13  19:34:51:03\r\n    Quatre soldats sont morts,\r\n    l'assaillant a \u00e9t\u00e9 abattu.\r\n\r\n19:34:51:05  19:34:55:04\r\n  Il s'agirait d'un Palestinien,\r\npartisan du groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:34:55:17  19:34:58:22\r\n    L'ancien pr\u00e9sident iranien\r\n    Akbar Hachemi Rafsandjani\r\n\r\n19:34:59:00  19:35:00:19\r\n    est mort \u00e0 l'\u00e2ge de 82 ans.\r\n\r\n19:35:00:21  19:35:04:09\r\n        Ce mod\u00e9r\u00e9, pr\u00f4nant\r\n le rapprochement avec l'Occident,\r\n\r\n19:35:04:11  19:35:07:07\r\n  s'est toujours plac\u00e9 au centre\r\n    de l'\u00e9chiquier politique.\r\n\r\n19:35:07:18  19:35:12:05\r\n   Le film \"Ma vie de Courgette\"\r\nva-t-il remporter un Golden Globe ?\r\n\r\n19:35:12:07  19:35:17:05\r\nPour la premi\u00e8re fois, un film suisse\r\n est en lice pour ce prix am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:35:17:07  19:35:22:09\r\nCe serait une cons\u00e9cration pour son\r\nr\u00e9alisateur valaisan Claude Barras.\r\n\r\n19:35:25:07  19:35:30:11\r\n    -Pour la premi\u00e8re fois,\r\n un film suisse est s\u00e9lectionn\u00e9\r\n\r\n19:35:30:12  19:35:33:06\r\n     pour les Golden Globes.\r\n\r\n19:35:33:08  19:35:37:18\r\n  Les prix les plus prestigieux\r\n        apr\u00e8s les Oscars.\r\n\r\n19:35:37:20  19:35:41:11\r\n     \"Ma vie de Courgette\"\r\n  est aussi en lice aux Oscars\r\n\r\n19:35:41:11  19:35:44:12\r\n       dans les cat\u00e9gories\r\n    meilleur film d'animation\r\n\r\n19:35:44:14  19:35:46:20\r\n        et meilleur film\r\n      en langue \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n19:35:46:22  19:35:50:15\r\nDu coup, le r\u00e9alisateur valaisan\r\n  C.Barras est parti aux USA.\r\n\r\n19:35:50:17  19:35:55:04\r\n  A quelques heures du verdict,\r\n         on est nerveux.\r\n\r\n19:35:55:16  19:35:57:20\r\n  -On s'est d\u00e9tendu, car on a vu\r\n\r\n19:35:57:22  19:36:00:11\r\n       que le film plaisait.\r\n\r\n19:36:00:11  19:36:03:08\r\n        On ne sait jamais,\r\n       avec les Am\u00e9ricains,\r\n\r\n19:36:03:10  19:36:08:13\r\nmais comme les questions-r\u00e9ponses \u00e0 \r\nla fin du film \u00e9taient tr\u00e8s longues,\r\n\r\n19:36:08:15  19:36:14:21\r\non s'est dout\u00e9 que le film plaisait.\r\n\r\n19:36:15:03  19:36:18:15\r\n-On est en train d'\u00e9crire l'histoire\r\n\r\n19:36:18:17  19:36:22:03\r\n    de notre industrie suisse.\r\n\r\n19:36:22:05  19:36:25:05\r\n           On est \u00e9mus.\r\n\r\n19:36:25:07  19:36:27:16\r\n         Un peu stress\u00e9s.\r\n\r\n19:36:27:18  19:36:35:11\r\n Et on se dit qu'on doit profiter, \r\ncar \u00e7a ne nous arrivera pas souvent.\r\n\r\n19:36:35:16  19:36:38:02\r\n     -\"Ma vie de courgette\"\r\n\r\n19:36:38:04  19:36:41:11\r\nvient de d\u00e9passer 100'000 entr\u00e9es\r\n          en Romandie.\r\n\r\n19:36:41:12  19:36:45:11\r\n    103'826 pour \u00eatre pr\u00e9cis\r\n       apr\u00e8s 11 semaines.\r\n\r\n19:36:45:13  19:36:51:03\r\n Les plus grand nombre d'entr\u00e9es \r\npour un film suisse depuis 20 ans.\r\n\r\n19:36:51:05  19:36:55:10\r\n     Loin devant \"Grounding\"\r\n        en 2\u00e8me position.\r\n\r\n19:36:55:11  19:36:59:10\r\n         Le petit gar\u00e7on\r\n  aux cheveux bleus est le 3\u00e8me\r\n\r\n19:36:59:11  19:37:04:08\r\n    meilleur film d'animation\r\n       en Romandie en 2016\r\n\r\n19:37:04:10  19:37:07:06\r\n    devant \"L'\u00e2ge de glace\".\r\n\r\n19:37:07:08  19:37:10:04\r\nTout va bien et les Golden Globes\r\n\r\n19:37:10:06  19:37:14:07\r\n      sont un bon barom\u00e8tre\r\n        avant les Oscars.\r\n\r\n19:37:14:12  19:37:16:12\r\n         -On a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9.\r\n\r\n19:37:16:14  19:37:22:21\r\n Etre ici, c'est comme si la Nati \r\narrivait en demi-finale au Mondial.\r\n\r\n19:37:23:03  19:37:27:07\r\n   -Le film est aussi nomin\u00e9\r\n aux Emmy Awards, le 4 f\u00e9vrier,\r\n\r\n19:37:27:09  19:37:34:20\r\ntrois semaines avant les Oscars.\r\n\r\n19:37:34:22  19:37:37:19\r\n    -Courgette, c'est pourri !\r\n\r\n19:37:37:21  19:37:41:16\r\n          -Peut-\u00eatre,\r\n  mais \u00e7a lui a port\u00e9 bonheur.\r\n\r\n19:37:45:11  19:37:51:00\r\n   -Et ne manquez pas l'interview\r\ndu r\u00e9alisateur valaisan Claude Barras\r\n\r\n19:37:51:02  19:37:52:12\r\n       dans \"Mise au point\".\r\n\r\n19:37:52:14  19:37:56:00\r\n      S.Faure l'a rencontr\u00e9\r\navant son d\u00e9part pour Los Angeles.\r\n\r\n19:37:56:15  19:37:59:12\r\n Nous d\u00e9voilons ce soir la r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n19:37:59:14  19:38:02:17\r\n      de plusieurs cliniques\r\n    psychiatriques al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:38:02:19  19:38:06:00\r\n   Jusque dans les ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n19:38:06:02  19:38:09:06\r\n des patients ont servi de cobayes\r\n      sans leur consentement.\r\n\r\n19:38:09:08  19:38:12:00\r\n       Voici le t\u00e9moignage \r\n       de l'un d'entre eux.\r\n\r\n19:38:12:02  19:38:16:03\r\nEn Thurgovie, les autorit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9\r\nles premi\u00e8res \u00e0 mener une enqu\u00eate.\r\n\r\n19:38:22:04  19:38:25:21\r\n   -La clinique psychiatrique\r\n       de Muensterlingen.\r\n\r\n19:38:25:23  19:38:29:23\r\n  C'est ici qu'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert\r\n   le premier antid\u00e9presseur,\r\n\r\n19:38:30:01  19:38:33:13\r\n      fin des ann\u00e9es 1950,\r\n       mais \u00e0 quel prix !\r\n\r\n19:38:33:15  19:38:36:17\r\nWalter Emmisberger ne savait pas\r\n\r\n19:38:36:19  19:38:40:09\r\n     qu'il avait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9\r\n          comme cobaye.\r\n\r\n19:38:40:11  19:38:44:16\r\n    Il vient de le d\u00e9couvrir \r\n   dans ses dossiers m\u00e9dicaux.\r\n\r\n19:38:44:18  19:38:49:05\r\n        Enfant, les m\u00e9decins\r\ntestent sur lui diverses substances.\r\n\r\n19:38:49:07  19:38:57:05\r\n   G 35259, ou substance Ciba.\r\n\r\n19:38:58:00  19:39:05:21\r\n-\"La derni\u00e8re fois, nous avons essay\u00e9\r\nd'augmenter la dose de la substance.\"\r\n\r\n19:39:05:23  19:39:09:00\r\n       \"Ca n'a pas march\u00e9.\"\r\n\r\n19:39:09:02  19:39:12:08\r\n     \"Le gar\u00e7on tremblait tant\r\n  qu'il n'arrivait plus \u00e0 \u00e9crire,\r\n\r\n19:39:12:10  19:39:16:04\r\n   ce qui n'est pas non plus bon\r\n          pour l'\u00e9cole.\"\r\n\r\n19:39:16:16  19:39:23:08\r\n      -N\u00e9 en prison, plac\u00e9\r\n  dans des familles d'accueil,\r\n\r\n19:39:23:10  19:39:28:21\r\n            il a 11 ans\r\nquand on l'envoie \u00e0 Muensterlingen.\r\n\r\n19:39:28:23  19:39:33:17\r\n      Les m\u00e9decins tentent\r\n  de le remettre dans le rang.\r\n\r\n19:39:33:19  19:39:35:16\r\n            Un \u00e9chec.\r\n\r\n19:39:35:18  19:39:41:18\r\n      Trois ans plus tard, \r\n      ils stoppent la cure.\r\n\r\n19:39:42:00  19:39:47:01\r\n    -Je pense qu'ils ont voulu\r\n        me rendre malade.\r\n\r\n19:39:47:03  19:39:51:03\r\n   Ils cherchaient leur profit,\r\n\r\n19:39:51:05  19:39:56:13\r\nsans consid\u00e9ration pour les autres.\r\n\r\n19:39:56:20  19:39:59:13\r\n-Au moins 1'600 enfants et adultes\r\n\r\n19:39:59:15  19:40:02:11\r\n      ont servi de cobayes\r\n       \u00e0 Muensterlingen,\r\n\r\n19:40:02:12  19:40:05:15\r\n entre 1946 et les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n19:40:05:17  19:40:13:10\r\n   Pour d\u00e9couvrir le Tofranil,\r\nle professeur teste 30 substances.\r\n\r\n19:40:13:11  19:40:17:05\r\n     La psychiatrie cherche\r\n des m\u00e9dicaments pour remplacer\r\n\r\n19:40:17:07  19:40:20:04\r\n\u00e9lectrochocs et camisole de force.\r\n\r\n19:40:20:06  19:40:25:18\r\n  Cet ancien m\u00e9decin cantonal\r\nthurgovien d\u00e9fend ces pratiques.\r\n\r\n19:40:25:23  19:40:30:04\r\n  -Ca a \u00e9t\u00e9 un progr\u00e8s essentiel.\r\n\r\n19:40:30:06  19:40:35:05\r\n  Le professeur Kuhn a d\u00e9couvert\r\n\r\n19:40:35:07  19:40:41:22\r\nqu'on pouvait soigner les maladies\r\n    psychiques par la chimie.\r\n\r\n19:40:42:00  19:40:48:00\r\n       Des maladies souvent\r\n   d\u00e9termin\u00e9es par la g\u00e9n\u00e9tique.\r\n\r\n19:40:48:06  19:40:51:10\r\n       -Comme le montrent \r\n       ces comptes rendus,\r\n\r\n19:40:51:11  19:40:55:13\r\nune vingtaine de patients sont morts\r\n    dans le cadre de ces essais,\r\n\r\n19:40:55:15  19:41:00:15\r\n         quelques jours\r\n apr\u00e8s l'arr\u00eat des traitements.\r\n\r\n19:41:00:17  19:41:03:05\r\n          La Thurgovie\r\n  veut faire toute la lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:41:03:07  19:41:05:11\r\nLe canton a mandat\u00e9 des historiens\r\n\r\n19:41:05:13  19:41:09:14\r\npour d\u00e9terminer si les standards\r\n de l'\u00e9poque ont \u00e9t\u00e9 respect\u00e9s.\r\n\r\n19:41:10:01  19:41:13:18\r\n   -Jusque dans les ann\u00e9es 1970,\r\n\r\n19:41:13:20  19:41:16:08\r\nil n'\u00e9tait pas habituel de demander\r\n\r\n19:41:16:10  19:41:22:05\r\n    l'accord \u00e9crit des patients\r\n  pour proc\u00e9der \u00e0 de tels essais.\r\n\r\n19:41:24:00  19:41:26:06\r\n -Les substances \u00e9taient livr\u00e9es\r\n\r\n19:41:26:08  19:41:30:04\r\n      par les pharma Ciba,\r\n        Geigy et Sandoz.\r\n\r\n19:41:30:06  19:41:36:10\r\n  Novartis, qui leur a succ\u00e9d\u00e9,\r\n  n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer.\r\n\r\n19:41:44:19  19:41:48:06\r\nLa pression sur Novartis augmente.\r\n\r\n19:41:48:08  19:41:50:12\r\n   On d\u00e9couvre que des essais\r\n\r\n19:41:50:14  19:41:56:03\r\n        ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s\r\n      \u00e0 Herisau et \u00e0 Zurich\r\n\r\n19:41:56:05  19:42:00:14\r\ndans la clinique du Burghoelzli.\r\n\r\n19:42:00:16  19:42:03:11\r\n A cette \u00e9poque, des substances\r\n\r\n19:42:03:13  19:42:09:16\r\n   \u00e9taient mises sur le march\u00e9\r\n     sans avoir \u00e9t\u00e9 test\u00e9es.\r\n\r\n19:42:11:04  19:42:15:11\r\n    -Les autorit\u00e9s autorisaient\r\n\r\n19:42:15:13  19:42:18:11\r\n  des produits sans en conna\u00eetre\r\n\r\n19:42:18:12  19:42:23:02\r\n            les effets.\r\n\r\n19:42:24:13  19:42:27:09\r\n        -C'est le proc\u00e8s\r\n    d'une \u00e9poque qui d\u00e9bute.\r\n\r\n19:42:27:11  19:42:31:12\r\nLes historiens ont jusqu'en 2018\r\n pour livrer leurs conclusions.\r\n\r\n19:42:31:14  19:42:34:13\r\n       Walter Emmisberger\r\n     est aujourd'hui \u00e0 l'AI,\r\n\r\n19:42:34:15  19:42:40:13\r\n       \u00e0 cause, selon lui,\r\ndes m\u00e9dicaments qu'il a d\u00fb avaler.\r\n\r\n19:42:41:13  19:42:43:11\r\n     -Le traumatisme psychique\r\n\r\n19:42:43:13  19:42:45:19\r\n        ne me l\u00e2chait plus.\r\n\r\n19:42:45:21  19:42:48:13\r\n       J'ai d\u00fb aller \u00e0 l'AI.\r\n\r\n19:42:48:20  19:42:51:10\r\n-Au nom des victimes, le Zurichois\r\n\r\n19:42:51:11  19:42:56:11\r\n       demande des excuses\r\n et des r\u00e9parations financi\u00e8res.\r\n\r\n19:42:58:01  19:43:02:18\r\n   -Il vient de prendre la t\u00eate de\r\nl'une des meilleures \u00e9coles au monde.\r\n\r\n19:43:02:20  19:43:07:03\r\n  Martin Vetterli est pr\u00e9sident \r\n de l'EPFL depuis le 1er janvier.\r\n\r\n19:43:07:05  19:43:11:03\r\n      Pas facile du succ\u00e9der\r\n       \u00e0 Patrick Aebischer.\r\n\r\n19:43:11:05  19:43:15:01\r\n    Autre homme, autre style, \r\n    Martin Vetterli, bonsoir !\r\n\r\n19:43:15:16  19:43:18:07\r\n          La comparaison\r\n      avec Patrick Aebischer,\r\n\r\n19:43:18:09  19:43:21:10\r\n       vous l'entendez depuis\r\nvotre nomination en f\u00e9vrier dernier,\r\n\r\n19:43:21:11  19:43:25:08\r\n  et vous allez encore l'entendre\r\nces prochains mois, \u00e7a vous agace ?\r\n\r\n19:43:25:11  19:43:30:15\r\n               -Non.\r\n\r\n19:43:30:19  19:43:33:03\r\n  Patrick Aebischer a fait un job\r\n           fantastique.\r\n\r\n19:43:33:07  19:43:35:10\r\n        \u00c7a met la pression.\r\n\r\n19:43:35:13  19:43:36:17\r\n Mais reconna\u00eet une bonne \u00e9quipe.\r\n\r\n19:43:37:10  19:43:42:12\r\n        -Martin Vetterli\r\n    est le genre de personne\r\n\r\n19:43:42:14  19:43:46:09\r\n    capable de d\u00e9chiffrer \u00e7a\r\n     en quelques secondes.\r\n\r\n19:43:46:11  19:43:50:22\r\nN'allez pas le titiller en science,\r\n        c'est une sommit\u00e9.\r\n\r\n19:43:51:00  19:43:54:09\r\n   Mais quand il se pr\u00e9sente,\r\n   il ne commence pas par \u00e7a.\r\n\r\n19:43:54:13  19:43:57:11\r\n-Je ne suis pas Patrick Aebischer.\r\n\r\n19:43:57:13  19:44:00:13\r\n   Je ne suis pas fribourgeois.\r\n\r\n19:44:00:15  19:44:02:23\r\n     J'ai grandi \u00e0 Cortaillod.\r\n\r\n19:44:03:05  19:44:07:09\r\n-Le Neuch\u00e2telois rejoint tr\u00e8s t\u00f4t\r\nl'Ecole polytechnique de Zurich.\r\n\r\n19:44:07:11  19:44:10:15\r\n         Puis il \u00e9tudie\r\n     \u00e0 Berkeley et Stanford\r\n\r\n19:44:10:17  19:44:14:07\r\n   avant de devenir professeur\r\n    \u00e0 l'universit\u00e9 Columbia.\r\n\r\n19:44:14:09  19:44:20:23\r\n        Sous le costard,\r\n   un physique de marathonien.\r\n\r\n19:44:21:01  19:44:26:07\r\nMais son dada, ce sont les signaux\r\n  et les formules math\u00e9matiques\r\n\r\n19:44:26:09  19:44:29:17\r\n    utilis\u00e9es pour compresser\r\n       le son et l'image.\r\n\r\n19:44:29:19  19:44:32:12\r\nDes travaux qui lui valent le prix\r\n\r\n19:44:32:14  19:44:35:19\r\n      du meilleur chercheur\r\n       de moins de 40 ans.\r\n\r\n19:44:35:21  19:44:38:16\r\n     Brillant mais discret,\r\n      son style contraste\r\n\r\n19:44:38:18  19:44:41:07\r\navec son pr\u00e9d\u00e9cesseur P.Aebischer,\r\n\r\n19:44:41:09  19:44:45:04\r\n   16 ans de r\u00e8gne sur l'EPFL\r\n      et de constructions.\r\n\r\n19:44:45:06  19:44:51:22\r\n      Vous, Martin, quel sera\r\nvotre premi\u00e8re pierre \u00e0 l'\u00e9difice ?\r\n\r\n19:44:52:23  19:44:58:05\r\n -M.Vetterli, les b\u00e2timents, c'est \r\n\u00e0 la fois anecdotique et symbolique.\r\n\r\n19:44:58:07  19:45:02:16\r\n    Ce sera important pour vous\r\n  de laisser une trace tangible ?\r\n\r\n19:45:02:20  19:45:06:22\r\n           -Absolument.\r\n\r\n19:45:07:02  19:45:09:04\r\n     Il y a des constructions\r\n\r\n19:45:09:08  19:45:11:21\r\nqui vont rester comme une garderie.\r\n\r\n19:45:12:01  19:45:15:03\r\n   Ce n'est pas aussi flamboyant\r\n           que d'autres,\r\n\r\n19:45:15:07  19:45:17:11\r\n mais il y aura des constructions.\r\n\r\n19:45:17:15  19:45:22:14\r\n      -Vous \u00eates un chercheur\r\n       de renomm\u00e9e mondiale.\r\n\r\n19:45:22:18  19:45:25:19\r\n    Vous faites parti des gens\r\n  qui n'ont plus rien \u00e0 prouver.\r\n\r\n19:45:25:23  19:45:29:00\r\n   Pourquoi vous \u00eates-vous lanc\u00e9\r\n            l\u00e0-dedans ?\r\n\r\n19:45:29:04  19:45:31:07\r\n -C'est un d\u00e9fi tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:45:31:11  19:45:34:03\r\n C'est le job le plus int\u00e9ressant\r\n       qu'il y a en Europe\r\n\r\n19:45:34:07  19:45:38:09\r\n  pour un acad\u00e9micien comme moi.\r\n\r\n19:45:38:12  19:45:42:09\r\n-Vous \u00eates l'universitaire qui a le\r\njob le plus int\u00e9ressant en Europe ?\r\n\r\n19:45:42:12  19:45:44:15\r\n            -Je pense.\r\n\r\n19:45:44:19  19:45:46:22\r\nLes d\u00e9fis pour l'EPFL sont fabuleux.\r\n\r\n19:45:47:02  19:45:49:05\r\n  Il y a encore de bonnes choses\r\n             \u00e0 faire.\r\n\r\n19:45:49:09  19:45:51:11\r\n   C'est un campus en mouvement.\r\n\r\n19:45:51:15  19:45:54:22\r\n        C'est tr\u00e8s excitant\r\n        de prendre ce job.\r\n\r\n19:45:55:02  19:45:58:00\r\n       -Vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate \r\n      d'une \u00e9cole qui incarne\r\n\r\n19:45:58:04  19:46:01:08\r\n     le progr\u00e8s technologique,\r\n            l'innovation.\r\n\r\n19:46:01:11  19:46:05:21\r\n  Pourtant, vous dites qu'il faut\r\nfaire attention, qu'il faut apprendre\r\n\r\n19:46:06:01  19:46:10:09\r\n    aux \u00e9tudiants \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \r\n   aux cons\u00e9quences du progr\u00e8s.\r\n\r\n19:46:10:12  19:46:13:23\r\n -Nous sommes dans des \u00e9volutions\r\n technologiques tr\u00e8s importantes\r\n\r\n19:46:14:03  19:46:16:12\r\n   o\u00f9 les effets sur la soci\u00e9t\u00e9\r\n        sont plus rapides\r\n\r\n19:46:16:16  19:46:22:01\r\n qu'il y a une vingtaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:46:22:05  19:46:25:01\r\n      Ca demande une certaine\r\n     responsabilit\u00e9 de la part\r\n\r\n19:46:25:05  19:46:27:07\r\n          des chercheurs,\r\n\r\n19:46:27:11  19:46:29:11\r\n        des scientifiques.\r\n\r\n19:46:29:15  19:46:31:18\r\n -Vous allez prendre des mesures ?\r\n\r\n19:46:31:22  19:46:36:01\r\n     Introduire de l'\u00e9thique ?\r\n\r\n19:46:36:05  19:46:40:08\r\n  -Nous avons d\u00e9j\u00e0 des cours de \r\n  sciences humaines et sociales.\r\n\r\n19:46:40:11  19:46:45:13\r\n   C'est une partie importante.\r\n\r\n19:46:45:17  19:46:49:07\r\n Les d\u00e9fis qui sont pos\u00e9s dans une\r\n soci\u00e9t\u00e9 robotis\u00e9e sont diff\u00e9rents\r\n\r\n19:46:49:11  19:46:51:18\r\n   que ceux que l'on connaissait\r\n          il y a 20 ans.\r\n\r\n19:46:51:22  19:46:54:17\r\n   Je prends toujours l'exemple\r\n      de la voiture autonome\r\n\r\n19:46:54:21  19:46:58:12\r\nqui doit prendre des d\u00e9cisions pour\r\n \u00e9viter une collision par exemple\r\n\r\n19:46:58:16  19:47:03:02\r\n   pour ne pas mettre en danger\r\n           le passager.\r\n\r\n19:47:03:06  19:47:05:12\r\n          Ces d\u00e9cisions\r\n   sont des questions \u00e9thiques.\r\n\r\n19:47:05:16  19:47:07:19\r\n    Les ing\u00e9nieurs programment\r\n          ces voitures.\r\n\r\n19:47:07:23  19:47:13:14\r\n         C'est important.\r\n\r\n19:47:13:18  19:47:15:21\r\n     -Quand on parle de d\u00e9fis\r\n         technologiques,\r\n\r\n19:47:16:01  19:47:20:18\r\n      il y en aura beaucoup.\r\n\r\n19:47:20:22  19:47:25:03\r\nSi on pense \u00e0 la Suisse, quelle est\r\nla priorit\u00e9 ces prochaines ann\u00e9es ?\r\n\r\n19:47:25:07  19:47:31:05\r\n   -Le virage \u00e0 ne pas manquer,\r\n\r\n19:47:32:18  19:47:36:21\r\n     c'est ce qu'on appelle la\r\ndigitalisation et la r\u00e9volution 4.0.\r\n\r\n19:47:37:01  19:47:40:21\r\nCe sont les transformations qui vont\r\nse passer dans les soci\u00e9t\u00e9s matures\r\n\r\n19:47:41:01  19:47:42:07\r\n     comme la soci\u00e9t\u00e9 suisse.\r\n\r\n19:47:42:11  19:47:45:00\r\n-Ce sont des jobs que l'on faisait\r\n          manuellement.\r\n\r\n19:47:45:04  19:47:49:04\r\n      Ils vont \u00eatre remplac\u00e9s\r\n          par des robots.\r\n\r\n19:47:49:08  19:47:53:08\r\n     Et l\u00e0, que faut-il faire\r\n   pour ne pas rater ce virage ?\r\n\r\n19:47:53:11  19:47:56:14\r\n        -Il faudra former.\r\n\r\n19:47:56:18  19:48:00:18\r\n        Il faut rechercher.\r\n             Innover.\r\n\r\n19:48:00:22  19:48:01:21\r\n        Il faut participer.\r\n\r\n19:48:02:01  19:48:04:19\r\n Il ne faut pas se laisser prendre\r\n        dans la tourmente.\r\n\r\n19:48:04:23  19:48:07:02\r\n   Il faut la regarder en face.\r\n\r\n19:48:07:06  19:48:13:04\r\n   -Ce message, c'est votre r\u00f4le\r\n           de le porter.\r\n\r\n19:48:16:09  19:48:18:22\r\n     Aux \u00e9tudiants, mais aussi\r\n       aux politiques ? Oui.\r\n\r\n19:48:19:02  19:48:21:05\r\nIl faut prendre ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:48:21:09  19:48:23:08\r\n-Merci d'avoir \u00e9tait notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:48:23:20  19:48:28:11\r\nEn sport, 5\u00e8me podium de la saison \r\npour la Schwytzoise Wendy Holdener.\r\n\r\n19:48:28:12  19:48:30:18\r\n 2\u00e8me lors de la premi\u00e8re manche,\r\n\r\n19:48:30:20  19:48:33:07\r\n     elle a conserv\u00e9 sa place\r\n         jusqu'\u00e0 la fin.\r\n\r\n19:48:33:09  19:48:38:10\r\n    Elle termine \u00e0 19 centi\u00e8mes\r\n de l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin.\r\n\r\n19:48:42:10  19:48:44:04\r\n        Et en ski de fond,\r\n\r\n19:48:44:06  19:48:48:01\r\n      tr\u00e8s bonne performance\r\n de Dario Cologna au Tour de ski.\r\n\r\n19:48:48:03  19:48:52:03\r\n        Le Grison est 3\u00e8me\r\n      au classement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:48:52:05  19:48:54:07\r\n      Un signal encourageant\r\n\r\n19:48:54:09  19:48:58:06\r\n   en vue des Mondiaux de Lahti\r\n en Finlande en f\u00e9vrier prochain.\r\n\r\n19:48:58:08  19:49:02:11\r\n   Le Tour de ski a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9\r\n   par le Russe Sergey Ustiugov.\r\n\r\n19:49:05:17  19:49:11:07\r\n  Les temp\u00e9ratures glaciales n'ont\r\npas d\u00e9courag\u00e9 les baigneurs du L\u00e9man.\r\n\r\n19:49:11:08  19:49:14:05\r\n           Aujourd'hui,\r\n   la F\u00eate des baigneurs \u00e0 Nyon\r\n\r\n19:49:14:07  19:49:20:03\r\na r\u00e9uni une soixantaine d'intr\u00e9pides\r\n nageurs qui se sont jet\u00e9s \u00e0 l'eau.\r\n\r\n19:49:21:05  19:49:26:14\r\n-Nous sommes super contents de vous\r\n    avoir tous ici aujourd'hui.\r\n\r\n19:49:26:16  19:49:28:22\r\n       L'eau est \u00e0 7 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:49:29:00  19:49:31:06\r\n          La foule crie\r\n\r\n19:49:31:08  19:49:35:00\r\n -Record de participation battu\r\n     cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Nyon.\r\n\r\n19:49:35:02  19:49:38:05\r\n       Plus de 60 nageurs\r\n   s'\u00e9taient donn\u00e9 rendez-vous\r\n\r\n19:49:38:07  19:49:41:11\r\n  pour le premier bain de l'an.\r\n\r\n19:49:42:01  19:49:44:05\r\n     -C'est bon pour la sant\u00e9.\r\n\r\n19:49:44:07  19:49:49:05\r\n  On est en forme toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:49:49:07  19:49:54:03\r\n  -Il faut mettre l'option \"je ne\r\n  r\u00e9fl\u00e9chis pas, je vais au lac\".\r\n\r\n19:49:54:05  19:49:57:13\r\n    Aucun pote n'a voulu venir.\r\n\r\n19:49:57:15  19:49:59:12\r\n     -On est une super \u00e9quipe.\r\n\r\n19:49:59:14  19:50:04:03\r\n     Qui ne voudrait pas nager\r\n       dans un si beau lac ?\r\n\r\n19:50:04:17  19:50:08:20\r\n    -On se motive en \u00e9quipe,\r\n        et c'est parti !\r\n\r\n19:50:08:22  19:50:13:00\r\nNager 5 minutes dans l'eau bleue\r\n    pour voir la vie en rose\r\n\r\n19:50:13:02  19:50:15:19\r\n     pourrait \u00eatre la devise\r\n         des baigneurs.\r\n\r\n19:50:16:01  19:50:18:05\r\n           -Trop chaud !\r\n\r\n19:50:18:16  19:50:21:16\r\n -La distance est courte: 200 m.\r\n\r\n19:50:21:18  19:50:24:14\r\n  Les risques sont quasi nuls.\r\n\r\n19:50:24:16  19:50:28:20\r\n   A l'arriv\u00e9e, du champagne.\r\n\r\n19:50:29:06  19:50:31:08\r\n            -Fabuleux !\r\n\r\n19:50:31:10  19:50:33:13\r\n    -Que dit votre m\u00e9decin ?\r\n\r\n19:50:33:15  19:50:36:09\r\n         -Il ne sait pas.\r\n\r\n19:50:36:11  19:50:44:05\r\n      -On laisse dans l'eau\r\n  tous nos soucis de la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:50:45:01  19:50:47:01\r\n   -Personne ne l'a confess\u00e9,\r\n\r\n19:50:47:03  19:50:52:10\r\nmais le meilleur moment a \u00e9t\u00e9 le \r\nbain dans le jacuzzi \u00e0 38 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:50:54:14  19:50:58:23\r\n   -Vous faites peut-\u00eatre partie\r\n des fans de s\u00e9ries TV politiques,\r\n\r\n19:50:59:01  19:51:02:01\r\ncomme \"Borgen\" ou \"House of Cards\",\r\n          aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:51:02:03  19:51:04:17\r\n       Elles nous emm\u00e8nent\r\n  dans les coulisses du pouvoir,\r\n\r\n19:51:04:19  19:51:06:23\r\n     mais correspondent-elles\r\n          \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 ?\r\n\r\n19:51:07:01  19:51:09:11\r\n    Nous avons pos\u00e9 la question\r\n        \u00e0 nos politiciens.\r\n\r\n19:51:09:12  19:51:12:12\r\n     Voici le dernier \u00e9pisode\r\n de notre s\u00e9rie \"Jeux de pouvoir\"\r\n\r\n19:51:12:14  19:51:15:01\r\n         sur les relations\r\n entre vie priv\u00e9e et vie publique.\r\n\r\n19:51:15:12  19:51:18:02\r\n             -Salut.\r\n          -Salut, maman.\r\n\r\n19:51:18:08  19:51:22:07\r\n  -Dans \"Borgen\", cr\u00e9\u00e9e par Adam\r\nPrice, la Premi\u00e8re ministre danoise\r\n\r\n19:51:22:09  19:51:24:19\r\n     peine \u00e0 concilier vie \r\n    de famille et politique.\r\n\r\n19:51:25:00  19:51:26:10\r\n   -Les cadeaux de No\u00ebl, putain.\r\n\r\n19:51:26:14  19:51:28:15\r\n-Happ\u00e9e par l'exercice du pouvoir,\r\n\r\n19:51:28:17  19:51:32:05\r\n    elle s'\u00e9loigne de son mari\r\nqui finira par aller voir ailleurs.\r\n\r\n19:51:32:07  19:51:36:05\r\n  Alors est-ce que la politique,\r\nc'est mauvais pour la vie priv\u00e9e ?\r\n\r\n19:51:36:10  19:51:38:12\r\n        -C'est ce qu'il y a\r\n        de plus difficile.\r\n\r\n19:51:38:17  19:51:41:22\r\n     -J'ai pas de vie priv\u00e9e, \r\n    je travaille tout le temps.\r\n\r\n19:51:42:00  19:51:43:21\r\n    Ca n'attire pas les hommes.\r\n\r\n19:51:43:23  19:51:46:13\r\n     Et une femme m\u00e9diatis\u00e9e,\r\n        \u00e7a leur fait peur.\r\n\r\n19:51:46:19  19:51:49:10\r\n      -Je ne suis pas mari\u00e9,\r\n        j'ai pas d'enfant.\r\n\r\n19:51:49:11  19:51:53:11\r\n        Je suis en couple\r\n     et c'est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:51:53:17  19:51:56:16\r\n     -J'admire les femmes ici\r\n       qui ont des enfants\r\n\r\n19:51:56:18  19:51:59:18\r\n      ou qui sont enceintes \r\n     et qui arrivent \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n19:52:00:00  19:52:04:16\r\n   -J'ai une enfant en bas \u00e2ge,\r\n   \u00e7a demande une organisation.\r\n\r\n19:52:04:22  19:52:11:11\r\n   -C'est un sacrifice pour vous,\r\nvotre partenaire, et votre entourage.\r\n\r\n19:52:11:17  19:52:15:00\r\n    -Il n'y a pas de week-end,\r\n        pas d'heure limite\r\n\r\n19:52:15:02  19:52:17:13\r\n    et il faut \u00eatre disponible.\r\n\r\n19:52:17:19  19:52:23:05\r\n   -Il faut ajouter beaucoup de\r\nrepr\u00e9sentations, notamment le soir.\r\n\r\n19:52:23:11  19:52:27:05\r\n          -On a beaucoup\r\n   d'obligations et d'absences.\r\n\r\n19:52:27:11  19:52:29:06\r\n -Samedi, dimanche, vendredi soir.\r\n\r\n19:52:29:11  19:52:30:22\r\n     -J'ai plaisir \u00e0 le faire.\r\n\r\n19:52:31:04  19:52:33:03\r\n         -C'est un plaisir\r\n     de faire de la politique.\r\n\r\n19:52:33:09  19:52:37:02\r\n          -Je travaille\r\n   tous les jours depuis 6 ans.\r\n\r\n19:52:37:08  19:52:40:07\r\n          -Il n'y a pas\r\n   de passions sans sacrifices.\r\n\r\n19:52:40:08  19:52:45:18\r\n   Dans le mot allemand passion,\r\n         \"Leidenschaft\",\r\n\r\n19:52:45:20  19:52:50:05\r\n  vous avez \u00e0 la fois le plaisir\r\n        et la souffrance.\r\n\r\n19:52:50:11  19:52:53:16\r\n        -Sous la coupole\r\n      comme dans \"Borgen\",\r\n\r\n19:52:53:18  19:52:58:08\r\n   la passion de la politique \r\n  p\u00e8se lourd sur la vie priv\u00e9e.\r\n\r\n19:52:58:17  19:53:01:05\r\n      -Ca doit \u00eatre comme \u00e7a.\r\n\r\n19:53:07:09  19:53:10:19\r\n       -Pendant les F\u00eates,\r\n il y a les cadeaux \u00e0 la famille,\r\n\r\n19:53:10:21  19:53:13:03\r\net en d\u00e9but d'ann\u00e9e, les \u00e9trennes.\r\n\r\n19:53:13:05  19:53:17:01\r\nUne gratification pour ceux qui nous\r\n ont rendu service pendant l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:53:17:03  19:53:21:00\r\nLa personne employ\u00e9e pour le m\u00e9nage\r\n     ou la garde des enfants.\r\n\r\n19:53:21:02  19:53:23:12\r\nFaut-il encore donner, et combien ?\r\n\r\n19:53:23:14  19:53:25:12\r\n       El\u00e9ments de r\u00e9ponse.\r\n\r\n19:53:26:14  19:53:28:07\r\n    -C'\u00e9tait un autre temps.\r\n\r\n19:53:28:09  19:53:31:17\r\n Celui o\u00f9 l'on prenait son temps\r\n      pour rendre service,\r\n\r\n19:53:31:18  19:53:33:20\r\net en \u00eatre remerci\u00e9 chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:53:33:22  19:53:35:15\r\n   On appelle \u00e7a les \u00e9trennes.\r\n\r\n19:53:35:17  19:53:38:22\r\n  Un billet remis \u00e0 son facteur\r\n    ou aux femmes de m\u00e9nage.\r\n\r\n19:53:39:00  19:53:42:13\r\nAujourd'hui, lorsque l'on demande \r\naux gens s'ils comptent en donner,\r\n\r\n19:53:42:15  19:53:44:17\r\n ils r\u00e9pondent par la n\u00e9gative.\r\n\r\n19:53:44:22  19:53:47:21\r\n      -Non, pas sp\u00e9cialement.\r\n\r\n19:53:48:03  19:53:52:04\r\n     -Non, pas aux concierges,\r\n       c'est une entreprise.\r\n\r\n19:53:52:10  19:53:55:05\r\n        -Absolument rien,\r\n    car je ne les vois jamais.\r\n\r\n19:53:55:07  19:53:59:07\r\n   Le courrier vient directement\r\n dans la bo\u00eete et on les voit pas.\r\n\r\n19:53:59:12  19:54:02:23\r\n-La d\u00e9personnalisation des services\r\n        peut expliquer \u00e7a,\r\n\r\n19:54:03:00  19:54:05:08\r\n      ou la m\u00e9connaissance\r\n      de cette tradition.\r\n\r\n19:54:05:13  19:54:07:18\r\n  -J'ai pas compris la question.\r\n\r\n19:54:07:20  19:54:10:06\r\n    -Vous savez ce que c'est,\r\n         des \u00e9trennes ?\r\n\r\n19:54:10:08  19:54:11:16\r\n               -Non.\r\n\r\n19:54:11:22  19:54:13:08\r\n    -C'est quoi, des \u00e9trennes ?\r\n\r\n19:54:13:13  19:54:17:02\r\n -C'est pas vraiment quelque chose\r\n       auquel j'ai r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n19:54:17:04  19:54:19:21\r\n       On devrait le faire \r\n      mais on n'y pense pas.\r\n\r\n19:54:20:03  19:54:23:01\r\n        -Pour les rares\r\nqui ont r\u00e9pondu par la positive,\r\n\r\n19:54:23:03  19:54:25:17\r\n   le respect de la tradition\r\n        est particulier.\r\n\r\n19:54:25:22  19:54:28:18\r\n      -Je donne pas d'argent,\r\n        plut\u00f4t des cadeaux.\r\n\r\n19:54:28:20  19:54:31:18\r\nJe pense que \u00e7a fait plus plaisir.\r\n\r\n19:54:32:00  19:54:35:22\r\n    -Je n'ai pas de concierge,\r\n  mais j'ai des femmes de m\u00e9nage,\r\n\r\n19:54:35:23  19:54:40:11\r\n   un jardinier, \u00e0 qui je donne \r\n   en g\u00e9n\u00e9ral un treizi\u00e8me mois.\r\n\r\n19:54:41:08  19:54:44:15\r\n   -La tradition se perd pour\r\nlaisser place \u00e0 d'autres usages,\r\n\r\n19:54:44:17  19:54:46:08\r\n    comme un salaire correct.\r\n\r\n19:54:46:10  19:54:48:13\r\n      C'est une bonne chose\r\n      pour cette \u00e9crivaine,\r\n\r\n19:54:48:15  19:54:50:11\r\n    sp\u00e9cialiste des questions\r\n        de savoir-vivre.\r\n\r\n19:54:50:16  19:54:52:03\r\n        -Il y eu une \u00e9poque\r\n\r\n19:54:52:05  19:54:54:09\r\no\u00f9 on jetait la bonne main par terre\r\n\r\n19:54:54:11  19:54:56:17\r\n       pour que la personne\r\n    se baisse pour la ramasser.\r\n\r\n19:54:56:19  19:54:59:16\r\n     Les gens assument moins \r\n     la relation in\u00e9galitaire\r\n\r\n19:54:59:18  19:55:04:11\r\n  que constitue le fait de donner\r\n   de l'argent pour un service.\r\n\r\n19:55:04:17  19:55:08:01\r\n-Cela n'emp\u00eache pas la politesse\r\n\r\n19:55:08:03  19:55:10:17\r\n           qui incite\r\n   \u00e0 se conformer aux usages.\r\n\r\n19:55:10:19  19:55:12:17\r\nLe geste va de 20 frs jusqu'\u00e0 50,\r\n\r\n19:55:12:19  19:55:15:00\r\n     voire plus en fonction\r\n      des services rendus.\r\n\r\n19:55:15:02  19:55:17:02\r\nMais toujours dans une enveloppe,\r\n\r\n19:55:17:04  19:55:19:00\r\n et accompagn\u00e9 d'une attention,\r\n         c'est mieux !\r\n\r\n19:55:19:11  19:55:23:02\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n      puis \"Mise au Point\".\r\n\r\n19:55:23:03  19:55:28:07\r\n       Bonne reprise \u00e0 ceux\r\nqui retournent au travail demain !\r\n\r\n19:55:29:20  19:55:34:09\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n       Marie-Claire Essade,\r\n        Yannis Methenitis,\r\n    M\u00e9lissa Pisino, Manuel Rais\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-04-09T00:42:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701569632", "durationSec": 76, "title": "SO CARTE VETTERLI_RTS000001031821", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives du nouveau pr\u00e9sident de l'EPFL Martin Vetterli.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["VETTERLI, MARTIN"], "thematicCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569633", "durationSec": 283, "title": "SO ESSAIS MEDIC PSY_RTS000001031635", "excerpt": "Les autorit\u00e9s thurgoviennes ont men\u00e9 une enqu\u00eate sur des m\u00e9dicaments test\u00e9s sur des centaines de patients, dont des enfants, sans leur consentement dans la clinique psychiatrique de  Muensterlingen, jusque dans les ann\u00e9es 1980.", "remarks": "Contient archives du 25.03.2016", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["EXP\u00c9RIMENTATION M\u00c9DICALE", "CLINIQUE", "ENQU\u00caTE CRIMINELLE"], "sequenceIds": ["1570240"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569634", "durationSec": 113, "title": "SO ETRENNES_RTS000001031754", "excerpt": "Itw de rue et de l'\u00e9crivaine Sylviane Roche sur la gratification des \u00e9trennes, une tradition qui se perd.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW DE RUE", "RITE SOCIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569635", "durationSec": 141, "title": "SO GOLDEN GLOBES 2_RTS000001031836", "excerpt": "Le r\u00e9alisateur valaisan Claude Barras est parti \u00e0 Los Angeles pour faire la promotion de son film suisse \"Ma vie de courgette\" suite \u00e0 sa nomination \u00e0 la 74e c\u00e9r\u00e9monie des Golden Globes Awards dans la cat\u00e9gorie Meilleur film d'animation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "COMPATANGELO, Daniele", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["CIN\u00c9MA D'ANIMATION", "PRIX (R\u00c9COMPENSE)"], "sequenceIds": ["1570199"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569636", "durationSec": 22, "title": "SO JERUSALEM ATTENTAT 2_RTS000001031830", "excerpt": "La communaut\u00e9 portugaise de Romont est en deuil suite \u00e0 l'accident routier d'un autocar de ressortissants portugais parti depuis le Portugal \u00e0 destination de Romont qui a fait 4 morts pr\u00e8s de Charolles, en France. L'accident d'un minibus le 29.03.2016 a eu lieu sur la m\u00eame route nationale."}, {"internalArchiveId": "AA1701569637", "durationSec": 113, "title": "SO NEWS CAR_RTS000001031820", "excerpt": "Itw et nage des baigneurs costum\u00e9s qui ont particip\u00e9 \u00e0 la F\u00eate des baigneurs 2017, organis\u00e9e par l'association des Bains des 3 Jet\u00e9es (B3J) \u00e0 la plage des 3 Jet\u00e9es \u00e0 Nyon, dans une eau hivernale \u00e0 6 degr\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAONE-ET-LOIRE", "ROMONT"], "thematicThemes": ["ACCIDENT ROUTIER"], "sequenceIds": ["1570196"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569638", "durationSec": 95, "title": "SO NYON COURSE 02_RTS000001031736", "excerpt": "Extraits de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e \"Borgen, une femme au pouvoir\" et itw des conseillers nationaux Philippe Nantermod, PLR, Isabelle Chevalley, Vert'Lib\u00e9raux, Rebecca Ruiz, PS, C\u00e9line Amaudruz, UDC, et Dominique de Buman, PDC, sur la conciliation entre la vie politique et la vie priv\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["PLAGE", "HIVERNAL", "NATATION (LOISIR)"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569639", "durationSec": 117, "title": "SO SERIE POLITIQUE VIE PRIVEE_RTS000001031654", "excerpt": "Descente de la skieuse suisse Wendy Holdener, qui a termin\u00e9 2e lors de la 2e manche du slalom g\u00e9ant dames de Maribor.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "VIE PRIV\u00c9E", "S\u00c9RIE T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9E"], "thematicPersons": ["DE BUMAN, DOMINIQUE", "RUIZ, REBECCA", "CHEVALLEY, ISABELLE", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "NANTERMOD, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569640", "durationSec": 25, "title": "SO SKI DAMES_RTS000001031589", "excerpt": "Descente et victoire du skieur de fond russe Sergey Ustiugov lors de la derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de Ski \u00e0 l'Alpe Cermis. Le Suisse Dario Cologna a termin\u00e9 3e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARIBOR"], "thematicThemes": ["DAMES", "DESCENTE", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569641", "durationSec": 26, "title": "SO SKI DE FOND_RTS000001031638", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TRENTE"], "thematicThemes": ["TOUR DE SKI"], "thematicPersons": ["COLOGNA, DARIO"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1701570317", "summary": "Romont, int caf\u00e9 du Centre portugais : clients au bar ou attabl\u00e9s.  Itw Joaquim Martinho, communaut\u00e9 portugaise Romont. Itw Lino Pires, communaut\u00e9 portugaise de Romont.\nCharolles : carcasse d'autocar accident\u00e9. Itw Karine Malara, procureure de la R\u00e9publique de M\u00e2con. Gendarmes sur Route nationale RN79.", "id": "1570196", "visualThemes": ["ACCIDENT ROUTIER", "AUTOCAR", "COMMUNAUT\u00c9 DE VIE"], "visualGeographicals": ["ROMONT", "SAONE-ET-LOIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570320", "summary": "Los Angeles : Claude Barras, r\u00e9alisateur, Max Carli, coproducteur, et Pauline Gygax, coproductrice, marchant. Itw Max Carli. Itw Pauline Gygax.\nExtrait du film d'animation \"Ma vie de Courgette\".", "id": "1570199", "visualThemes": ["CIN\u00c9MA D'ANIMATION", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["LOS ANGELES"], "visualPersons": ["BARRAS, CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570361", "summary": "Thurgovie :\nMuensterlingen : ext clinique psychiatrique. \nWalter Emmisberger, ex-patient \u00e0 la clinique de Muensterlingen, conduisant. Itw Walter Emmisberger.\nStills photographies NB de Walter Emmisberger enfant. \nMuensterlingen, archives SRF : ext clinique psychiatrique. Professeur Roland Kuhn, \nItw Alfred Muggli, ex-m\u00e9decin cantonal thurgovien.\nDocument sur d\u00e9c\u00e8s de patients lors d'essais cliniques. \nMarietta Meier, historienne, lisant. Itw Marietta Meier. \nPaquets adress\u00e9s \u00e0 Ciba-Geigy.\nDocument Novartis.\nZurich : \nExt clinique psychiatrique de Burghoelzli. Itw Katharina Brandenberger, historienne.", "id": "1570240", "visualThemes": ["CLINIQUE", "EXP\u00c9RIMENTATION M\u00c9DICALE", "EXP\u00c9RIMENTATION SUR L'HOMME", "M\u00c9DICAMENT"], "visualGeographicals": ["THURGOVIE", "ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570365", "summary": "Plateau : itw Martin Wetterli, pr\u00e9sident EPFL.", "id": "1570244", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Romont", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1681488", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029178", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-78B82AA6-5F36-4BF0-818F-EE36D069C769", "internalArchiveId": "78B82AA6-5F36-4BF0-818F-EE36D069C769", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9c\u00e8s de l'ancien pr\u00e9sident du Portugal Mario Soares \u00e0 92 ans", "publicationDate": "2017-01-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : BelzerSy ; bonamici;Mario Soares, ancien pr\u00e9sident portugais;Antonio da Cunha, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des Associations portugaises de Suisse\r\nL'ancien pr\u00e9sident socialiste portugais Mario Soares, consid\u00e9r\u00e9 comme le p\u00e8re de la d\u00e9mocratie dans ce pays, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi \u00e0 l'\u00e2ge de 92 ans, a annonc\u00e9 l'\u00e9tablissement de soins o\u00f9 il \u00e9tait hospitalis\u00e9 \u00e0 Lisbonne.\r\n\r\n* * D\u00e9c\u00e8s de l'ancien pr\u00e9sident du Portugal Mario Soares \u00e0 92 ans   0'31''\r\nC'\u00e9tait Mario Soares, ancien pr\u00e9sident du Portugal. L'homme de la transition d\u00e9mocratique... On vient de l'apprendre, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 cet apr\u00e8s-midi \u00e0 l'\u00e2ge de 92 ans.\r\nDans cet extrait, il \u00e9tait l'invit\u00e9 de l'\u00e9mission Tribune de Premi\u00e8re, le 3 avril 94. Il parlait de son parcours politique...\r\nBonsoir Olivier Bonamici...\r\nvous \u00eates notre correspondant au Portugal... Mario Soares c'est un homme qui aura fondamentalement marqu\u00e9 l'histoire de son pays:\r\nDialogue\r\nCe fervent pro-europ\u00e9en a marqu\u00e9 l'histoire politique de son pays pendant pr\u00e8s de quatre d\u00e9cennies. D'abord opposant \u00e0 la dictature de Salazar, il fondera ensuite le parti socialiste portugais, sera successivement ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, deux fois chef de gouvernement et pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, entre 86 et 96. Antonio da Cunha (prononcer Counia), pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des Associations portugaises de Suisse rend hommage \u00e0 un homme qui a marqu\u00e9 de son empreinte l'histoire de son pays. \r\n  1'45''\r\nDes propos recueillis par Roger Guignard...\r\n.peut-\u00eatre dire, en extro, qu'il a jou\u00e9 un r\u00f4le important au lendemain de la R\u00e9volution des Oillets de 1974, le coup d'Etat militaire qui a mis fin \u00e0 pr\u00e8s d'un demi-si\u00e8cle de dictature\u00a0!!!", "durationSec": 175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8276008", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9c\u00e8s de l'ancien pr\u00e9sident du Portugal Mario Soares \u00e0 92 ans / FOR_2017-01-07T18:00:00_developpement-1", "Forum du 07.01.2017"], "alternativeSummary": ["L'ancien pr\u00e9sident socialiste portugais Mario Soares, consid\u00e9r\u00e9 comme le p\u00e8re de la d\u00e9mocratie dans ce pays, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi \u00e0 l'\u00e2ge de 92 ans, a annonc\u00e9 l'\u00e9tablissement de soins o\u00f9 il \u00e9tait hospitalis\u00e9 \u00e0 Lisbonne."], "variantIds": ["ece-8276008"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:44Z", "speechToTexts": ["22.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [76%] :\r\nAvant d'\u00eatre d\u00e9put\u00e9, il y a -t-elle dans Portugal aller voir journaliste tout ce que vous avez dit : j'ai \u00e9t\u00e9 32 ans leur opposition clandestine tr\u00e8s tr\u00e8s marginalis\u00e9 par le r\u00e9gime Salazar et et j'ai termin\u00e9 avant la r\u00e9volution des 4 ans en exil \u00e0 Paris, il y a 20 ans cela j'ai \u00e9t\u00e9 un an avant la C\u00f4te d'Afrique sans jugement, ils \u00e0 d\u00e9terminer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [91%] :\r\nC'\u00e9tait, Mario Soares, ancien pr\u00e9sident du Portugal, l'homme de la transition d\u00e9mocratique, on vient de l'apprendre, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, comme je vous le disais, cet apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'\u00e2ge de 92 ans dans cet extrait, il \u00e9tait l'invit\u00e9 de l'\u00e9mission Tribune de Premi\u00e8re, le 3 avril 1994 et le parquet, il parlait alors de son parcours politique, bonsoir Olivier bonamici. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:53) [96%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [94%] :\r\nVous \u00eates notre correspondant au Portugal, Mario Soares, c'est un homme qui aura fondamentalement marqu\u00e9 l'histoire de son pays. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:01) [87%] :\r\nOui, il y a eu un r\u00f4le actif dans la soir\u00e9e dans la politique de son pays pendant plus de de 40 ans, vous imaginez donc la soir\u00e9e, c'est avant tout \u00e0 l'homme qui est qui a, vous l'avez dit, s'il y a incarn\u00e9 les premi\u00e8res heures de la d\u00e9mocratie au Portugal apr\u00e8s le le r\u00e9gime dictatorial de Salazar musicalit\u00e9 Turquie la f\u00e9rocement combattu qui la d\u00e9tresse soit en prison, avant de choisir le chemin de l'exil en France. \r\nAlors ce retour au Portugal surgit quelques jours apr\u00e8s la chute de la dictature et la r\u00e9volution des oeillets on on est en 1974 soir\u00e9e pas remport\u00e9 2 ans plus tard, les premi\u00e8res \u00e9lections l\u00e9gislatives libres au Portugal et quand on regarde sa carri\u00e8re politique, on s'aper\u00e7oit qu'il a \u00e9t\u00e9 2 fois pour les ministres et moi \u00e9tait pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et il a encore son nom restera social un autre grand moment de l'histoire de son pays, puisque c'est lui qui a n\u00e9goci\u00e9 l'entr\u00e9e du Portugal dans la CEE, Mario Soares, et c'est donc aux 2 \u00e9v\u00e9nements les plus marquants pour le Portugal de ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, la pleinement la d\u00e9mocratie et l'adh\u00e9sion du Portugal \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [69%] :\r\nOlivier qui, \u00e0 l'image, les Portugais avait -ils de Mario sort. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:00) [85%] :\r\nIl y a toujours \u00e9t\u00e9 vue comme un comme un dinosaure de la politique, c'\u00e9tait d'un homme qui avait un tr\u00e8s tr\u00e8s grand charisme qui est \u00e9galement tr\u00e8s accessible, personnellement, j'ai eu l'occasion de la terre, une fois, ce qui est en 2005 lorsqu'il a tent\u00e9 \u00e0 dernier Goncourt devenant candidat \u00e0 la pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, \u00e0 l'\u00e2ge de 81 81 ans je crois, et il \u00e9tait vraiment tr\u00e8s excessif, un peu le grand- p\u00e8re de tous les portugais, m\u00eame si la tension, il ne faisait pas l'unanimit\u00e9, lui qui, ces derni\u00e8res ann\u00e9es sa villa et puis entrer en guerre contre le FMI et les politiques d'aust\u00e9rit\u00e9, h\u00e9 bien certains en Portugal s'\u00e9tait empress\u00e9s de rappeler que l'an pass\u00e9 le feu qui avait d\u00e9j\u00e0 fait escale 2 fois Portugal 77 83 et \u00e0 chaque fois, le 1er ministre s'appelait Mario Suar\u00e8s mais aujourd'hui m\u00eame parmi ses d\u00e9tracteurs, aucune critique, car tous les Portugais ont m\u00eame conscience, si leur pays est aujourd'hui une d\u00e9mocratie si Portugal aujourd'hui est un pays libre, les Portugais doivent en grande partie \u00e0 des hommes. \r\nMario Soares. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [99%] :\r\nOlivier bonamici merci beaucoup pour ce portrait. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-07T17:14:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bonamici, Olivier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}