{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4475&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4500&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4450&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-93454E12-10DA-4657-966F-F10102B5BD30", "internalArchiveId": "93454E12-10DA-4657-966F-F10102B5BD30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9lu Donald Trump a tenu sa prem\u00e8re conf\u00e9rence de presse alors que les services secrets russes seraient en possession d'un rapport dot\u00e9 d'informations compromettantes : Commentaire d'Alain Franco", "publicationDate": "2017-01-11T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident \u00e9lu am\u00e9ricain Donald Trump a tenu sa toute premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse, dans un contexte tr\u00e8s particulier. Les services secrets russes seraient en possession d'informations compromettantes, ce que le milliardaire a vigoureusement d\u00e9menti sur son compte Twitter.", "durationSec": 259, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8283322", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["conf\u00e9rence publique", "vie politique", "service secret"], "thematicPersons": ["Trump, Donald"], "alternativeTitle": ["Le rapport sur Trump, \"une tache\" sur la r\u00e9putation des services secrets / FOR_2017-01-11T18:00:00_developpement-1", "Forum du 11.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident \u00e9lu am\u00e9ricain Donald Trump a tenu mercredi sa toute premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse, dans un contexte tr\u00e8s particulier. Les services secrets russes seraient en possession d\u2019informations compromettantes, ce que le milliardaire a vigoureusement d\u00e9menti sur son compte Twitter."], "variantIds": ["ece-8283322"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2017 ", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:52Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSi on va d\u00e9buter cette \u00e9mission du c\u00f4t\u00e9 d'une grande tour puisqu'on parlait d'architecture, une tour plut\u00f4t sombre \u00e0 l'ext\u00e9rieur, franchement assez dor\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est sur la 5\u00e8me avenue \u00e0 Manhattan, chez un certain Donald Chan, le pr\u00e9sident \u00e9lu tient sa toute premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse dans un contexte tr\u00e8s particulier, hein, faut -il le rappeler le rendez- vous tr\u00e8s attendu et pour le moins parasit\u00e9 par les r\u00e9v\u00e9lations autour des services secrets russes, ils seraient en possession d'informations compromettantes pour Donald Trump, notamment \u00e0 caract\u00e8re sexuel, ce qu'il a vigoureusement d\u00e9menti, via Twitter, reste que les renseignements am\u00e9ricains ont \u00e9t\u00e9 briffer Barack Obama les renseignements am\u00e9ricains ont brief\u00e9 Barack Obama et Donald Trump, nous verrons tout \u00e7a dans un instant avec \u00c9ric Den\u00e9c\u00e9, on verra le cr\u00e9dit qu'il faut accorder \u00e0 toutes ces r\u00e9v\u00e9lations mais tout d'abord, on va revenir sur cette conf\u00e9rence de presse, Donald Trump avec vous Alain Franco, vous l'avez suivi pour nous, \u00e7a se passe en ce moment m\u00eame \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [91%] :\r\nOui, absolument, une conf\u00e9rence de presse que je dirais foutraque en rupture totale avec la pratique sur la forme, on \u00e9tait au croisement honn\u00eate au croisement du meeting politique et de l'incantation, le tout en vrac et de fa\u00e7on sur le fond, c'est vraiment parti dans tous les sens, mais on peut quand m\u00eame essayer d\u00e9gager quelques th\u00e8mes \u00e0 commencer donc par le fameux rapport qui a fui dans la presse, un rapport qui fait dire \u00e0 Donald Trump c'\u00e9tait irresponsable et choquant, ce rapport n'aurait jamais d\u00fb \u00eatre \u00e9crit jamais publi\u00e9, c'est une honte, un groupe d'opposants n'donn\u00e9 bien s\u00fbr par Trump s'est rassembl\u00e9e pour \u00e9crire ces foutaises alors concernant ces vid\u00e9os \u00e0 caract\u00e8re sexuel et le possible chantage qu'on pourrait faire contre lui, Trump dit quand je sors des \u00c9tats-Unis, quand je vais \u00e0 l'\u00e9tranger, je dis \u00e0 mes gardes du corps \u00e0 mon entourage, faites attention parce que dans votre chambre, il peut y avoir des cam\u00e9ras, donc il est, il est prudent, mais il dit c'est comme \u00e7a, pas seulement Russie c'est comme \u00e7a partout d'ailleurs, ajoute -t-il, je suis tr\u00e8s maniaque, je suis phobique, j'ai horreur des microbes, comprenne qui pourra, concernant une cyber attaque, il dit que nous sommes attaqu\u00e9s, nous les Am\u00e9ricains par d'autres pays comme assure que la Russie par d'autres personnes, il y a beaucoup de hacking et probablement la Chine est responsable reste les relations avec la Russie pour l'instant si Poutine,M. Trump, c'est un Avantage, dit -il, j'esp\u00e8re qu'on va s'entendre, je pense qu'on pourrait ne pas s'entendre, c'est possible mais de toute fa\u00e7on, Hillary n'aurait pas fait mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [86%] :\r\nEt puis il a et puis a lanc\u00e9 que l'emploi, c'est une des priorit\u00e9s de de Donald Trump en tout cas pendant sa campagne, il en a beaucoup parl\u00e9 est -ce qu'il est revenu sur ce sujet aujourd'hui du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [93%] :\r\nTrump, je serai le plus grand cr\u00e9ateur d'emplois que Dieu est jamais cr\u00e9\u00e9 voil\u00e0 il a mis en avant les bonnes nouvelles venues d\u00e9j\u00e0 de l'industrie automobile qui va construire des usines aux USA Epad entre autres pays, il remercie d'ailleurs Ford, Fiat, Chrysler et il pense que General Motors et d'autres vont suivre et puis un petit tacle pour l'industrie Famara pharmaceutique qui doit revenir, dit -il, qui ne sont tirera pas impun\u00e9ment \u00e0 ce stade, difficile de dire ce qu'il entend par l\u00e0 sur le l'aspect g\u00e9n\u00e9ral sur l'emploi, il dit qu'il r\u00e8gne un bon esprit en ce moment aux \u00c9tats-Unis, les gens qui nous rejoignent, faire des choses extraordinaires pour notre pays, on va avoir beaucoup de bonnes nouvelles pour les emplois et puis pour les anciens combattants aussi s'en est suivi une liste de cas pr\u00e9cis mais un peu picrocholine comme reste la question de Trump Entrepreneur par rapport \u00e0 Trump pr\u00e9sident, que va -t-il faire, h\u00e9 bien, dit je pourrais diriger mon entreprise d'un c\u00f4t\u00e9 et puis dirig\u00e9 le pays d'un autre c\u00f4t\u00e9, mais je ne souhaite pas le faire faire les 2 en m\u00eame temps c'est quand m\u00eame faire preuve d'une sacr\u00e9e dose de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, voire de m\u00e9connaissance totale des lois am\u00e9ricaines, ceci dit il dit ensuite qu'il a des documents qui prouvent qu'il c\u00e8de son entreprise \u00e0 ses 2 fils, il fait venir sur sc\u00e8ne derri\u00e8re le pupitre son avocate qui expose longuement le vaste plan pour s\u00e9parer totalement les 2 activit\u00e9s et dont on peut retenir ceci notamment qu'aucun contrat ne sera pass\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger pendant sa pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [89%] :\r\nAlain Franco, encore un dernier mot avec vous, vous avez parl\u00e9 d'une conf\u00e9rence de presse foutraque comment est -ce qu'il \u00e9tait, lui- Trump il \u00e9tait d\u00e9stabilis\u00e9 un petit peu nerveux ou \u00e0 son habitude, sur de lui avancer un peu comme sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [90%] :\r\nS\u00fbr de lui et dominateur, il est, il para\u00eet -il il il est il discourant, il donne la parole \u00e0 qui il veut, \u00e7a c'est selon la tradition am\u00e9ricaine et il part vraiment un peu dans tous les sens, l\u00e0 je vous ai fait un r\u00e9cit que j'ai essay\u00e9 de structurer, de cette conf\u00e9rence de presse qui est encore en cours en ce moment mais j'ai d\u00fb faire des efforts pour remettre un peu tout \u00e7a en forme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [75%] :\r\nEn tout cas l'. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-11T17:13:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS New York", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F95CE57E-9981-4A9D-B5D9-7C2797AB469B", "internalArchiveId": "F95CE57E-9981-4A9D-B5D9-7C2797AB469B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Emmanuel Macron peut-il atteindre le 2e tour de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise?", "publicationDate": "2017-01-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Domenach, Nicolas\r\nPlusieurs analystes estiment qu'Emmanuel Macron pourrait se qualifier pour le second tour de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise face \u00e0 Marine Le Pen et que l'ancien ministre serait en passe de doubler le favori de la droite Fran\u00e7ois Fillon. Interview de Nicolas Domenach, chroniqueur politique sur RTL et C8.\r\n\r\n* * Emmanuel Macron peut-il atteindre le 2e tour de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise?  \r\nHier soir dans Forum, vous avez peut-\u00eatre entendu l'analyse crois\u00e9e de trois correspondants romands \u00e0 Paris, sur la pr\u00e9sidentielle francaise. Richard Werly du Temps, Ariane Hasler de la RTS et Xavier Alonso de 24h/TDG . et \u00e0 la fin de la s\u00e9quence, surprise : tous les trois se sont risqu\u00e9 \u00e0 pronostiquer qu'Emmanuel Macron serait qualifi\u00e9 au 2e tour face \u00e0 Marine Le Pen. \r\nLe marcheur a-t-il a tel point le vent en poupe qu'il serait en passe de doubler le favori de la droite Fran\u00e7ois Fillon ? \r\n2017 sera-t-elle dans la m\u00eame veine que 2016 au rayon de grosses surprises politiques ? \r\nOn va le voir avec vous Nicolas Domenach, bonsoir monsieur !\r\nChroniqueur politique sur RTL et C8\r\n-\tMacron au 2e tour, vous feriez aussi ce pronostic ? pour \u00eatre vraiment fair-play, on souligne que Richard Werly, reprend son pronostic cet apr\u00e8s-midi sur le site du Temps, d\u00e9veloppe son id\u00e9e : Macron Le Pen, comme l'affrontement en gros de 2 France que tout oppose . et conclu que c'est quand m\u00eame assez improbable . cela dit, Macron -LePen, qu'en pensez-vous ? (urbains, modernes, europ\u00e9ens, inqui\u00e9t\u00e9t par le lib\u00e9ralisme tatch\u00e9rien de Fillon vs. FN souvenrainiste, campagne, \r\n-\tQu'est-ce qui s\u00e9duit chez Macron ? des \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9cis, ou avant tout l'homme qui profite du raz-le-bol g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 des vieilles figures en place ?\r\n-\tMacron semble susciter pas mal d'int\u00e9r\u00eat : l'\u00e9conomiste Jean Pisani-Ferry vient de le rejoindre, c'est un poids lourd ! idem pour la journaliste Laurence Ha\u00efm correspondante d'iTELE \u00e0 la Maison-Blanche .\r\n-\tFillon : travailler plus pour gagner moins, soutien \u00e0 la Russie, conservateur sur les valeurs, porte le bilan de Sarko, etc., pas dr\u00f4le du tout . \r\n-\tFillon va mettre la France dans la rue : avec lui les blocages sont assur\u00e9s l'automne prochain .\r\n-\tFillon : campagne qui s'endort un peu .\r\n-\tMacron : cartonne aussi en province nous disait hier Richard Werly !\r\n-\tSc\u00e9nario : la primaire de gauche n'accouche pas de gagnant clair et net comme \u00e0 droite, c'est \u00e0 couteaux tir\u00e9s . du coup pas de leader incontest\u00e9 ; y'aura-t-il un rapprochement vers Macron, possible ? r\u00e9aliste ?\r\n-\tMacron . avec quelle \u00e9quipe pour gouverner ?? d'un autre c\u00f4t\u00e9 : au soir du 2e tour, ils vont tous se battre pour aller lui pr\u00eater all\u00e9geance !! il devra juste se baisser pour ramasser les soutiens, non ??", "durationSec": 456, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8283313", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Emmanuel Macron peut-il atteindre le 2e tour de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise? / FOR_2017-01-11T18:06:00_developpement-4", "Forum du 11.01.2017"], "alternativeSummary": ["Plusieurs analystes estiment qu\u2019Emmanuel Macron pourrait se qualifier pour le second tour de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise face \u00e0 Marine Le Pen et que l'ancien ministre serait en passe de doubler le favori de la droite Fran\u00e7ois Fillon. Interview de Nicolas Domenach, chroniqueur politique sur RTL et C8."], "variantIds": ["ece-8283313"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:52Z", "speechToTexts": ["18.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPar la France, hier soir, dans Forum, vous avez peut-\u00eatre entendu l'analyse crois\u00e9e de trois correspondants romands \u00e0 Paris sur la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Richard Werly du Temps Ariane Hasler de la RTS et Xavier Alonso de 24 heures Tribune de Gen\u00e8ve et \u00e0 la fin de la s\u00e9quence surprise tous les 3 se sont risqu\u00e9 \u00e0 pronostiquer qu'Emmanuel Macron serait qualifi\u00e9 au 2\u00e8me tour face \u00e0 Marine Le Pen, le marcheur a -t-il, \u00e0 telle point le vent en poupe qu'il serait en passe de doubler le favori de la droite : Fran\u00e7ois Fillon 2017 sera -t-elle dans la m\u00eame veine que 2016, au rayon des grosses surprises politiques, on va voir avec vos Nicolas Domenach, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates chroniqueur politique sur RTL et C8 alors Macron au 2\u00e8me tour pour \u00eatre vraiment fair-play, on doit souligner que Richard Werly, un des 3 que correspondants qui \u00e9taient avec nous, hier soir, a repris un peu son pronostic cet apr\u00e8s- midi sur le site du Temps et d\u00e9veloppe son id\u00e9e, il estime que Macron Le Pen, c'est un petit peu, l'affrontement de 2 France que tout oppose que c'est improbable, mais quand m\u00eame, il d\u00e9veloppe son id\u00e9e, il estime qu'elle m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e, qu'en pensez -vous vous est -ce que c'est un sc\u00e9nario qui vous para\u00eet r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:01) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est tout \u00e0 fait possible pleuvoir plausible et m\u00eame un autre sc\u00e9nario est tout \u00e0 fait envisageable, aussi, que vous ayez un duel Fran\u00e7ois Fillon, Emmanuel Macron au second tour, parce que vous avez un les les plaques tectoniques qui sont en train de bouger terriblement et que on pouvait envisager des sc\u00e9narii de cet ordre -l\u00e0 surtout que Emmanuel Macron son mouvement sa p\u00e9rennit\u00e9 et sa force surprend tout le monde, des observateurs, mais pas seulement la gauche est compl\u00e8tement d\u00e9sar\u00e7onn\u00e9 la droite elle- m\u00eame et Fran\u00e7ois Fillon comprends pas de quoi il s'agit, puisque tout le monde et l'extr\u00eame droite, \u00e9galement tout le monde ou presque avait pronostiqu\u00e9 c'est l'\u00e9clatement de cette bulle oh non seulement \u00e7a n'\u00e9clate pas, mais \u00e7a se renforce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [88%] :\r\nIl y a notamment 4 int\u00e9ressant dans ce que vous venez dire qu'est -ce qui s\u00e9duit, en particulier chez Macron est -ce que il y a des \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9cis, comme vous le sous- entendez ou est -ce que qu'on a parfois tendance \u00e0 le penser il profite surtout du ras-le-bol g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 des vieilles figures politiques fran\u00e7aises qui sont aujourd'hui en course. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:00) [84%] :\r\nOui profite tr\u00e8s certainement de de l'usure de ces figures l\u00e0, vous avez vu que nous avons d\u00e9gag\u00e9 \u00e9coutez, Fran\u00e7ois Hollande, Nicolas Sarkozy, Alain Jupp\u00e9, au fond, oui, Fran\u00e7ois Fillon a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9e par la nouvelle version d'une vieille force politique sans doute, mais la droite, la droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [70%] :\r\nC'est par une grande, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:22) [83%] :\r\nOui, mais oui, mais pas c'est une force qui quand m\u00eame est nouvelle, qui est le poussin, c'est l\u00e0, l\u00e0, vraiment, une droite qui se sentaient m\u00e9pris\u00e9es, une droite poss\u00e9dante au niveau de la tradition culturelle n\u00e9o- catholique mais aussi poss\u00e9dante pas de mani\u00e8re patrimoniale patrimonial qui est nouvelle, par rapport \u00e0 celles qui s'affirmait jusque -l\u00e0 qui \u00e9tait une loi beaucoup plus lib\u00e9rale d'en mati\u00e8re de moeurs, entre autres, et donc l\u00e0 il profite au fond, il fait partie du Nouveau Monde, Emmanuel Macron qui auquel Aspire bonne partie une bonne partie des fran\u00e7ais mais il a aussi un charisme personnel une coh\u00e9rence, il a travaill\u00e9, il a r\u00e9fl\u00e9chi donc il d\u00e9note par rapport \u00e0 un univers po\u00e9tique fran\u00e7ais au 13 \u00e9narque classique, lui c'est un \u00e9narque aussi mais qui a fait un philosophie donc \u00e7a change par rapport \u00e0 ce qu'on a subi beaucoup de jeunes d'\u00e9narques uniquement technocratique, dire il parle ni par le vraiment avec par l'esprit, enfin, on en avait besoin, mais moi- m\u00eame, j'\u00e9tais tr\u00e8s sceptique, hein, pendant longtemps, je pense qu'il serait broy\u00e9es, parce qu'on a connu en France mais et, ph\u00e9nom\u00e8ne qui n'ont pas dur\u00e9 que avec Chev\u00e8nement avec Bayrou sa ce furent des flamb\u00e9es importantes mais qui sont vite retomb\u00e9s, tandis que l\u00e0, \u00e7a dure et et je vous assure, parce que j'ai beaucoup tourn\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, les marcheurs eux- m\u00eames qui sont avec Macron on la ferveur des des nouveaux convertis donc \u00e7a fait \u00e7a, \u00e7a fait boule de neige, tout \u00e7a, alors que, en face, h\u00e9 ben au Parti socialiste, marche \u00e0 l'\u00e9lection, comme \u00e0 l'abattoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:47) [84%] :\r\nEt puis, il saute, il y a, il attire de de plus en plus de de march\u00e9s au-del\u00e0 des des figures, on a appris aujourd'hui que l'\u00e9conomiste Jean Pisani-Ferry venait de le rejoindre, c'est sympa, Lewis idem aussi pour la journaliste, on parlait des \u00c9tats-Unis en ouverture de ce forum, la journaliste Laurence Ha\u00efm, qui a \u00e9t\u00e9 longtemps correspondante d'iT\u00e9l\u00e9 \u00e0 la Maison Blanche qui rejoignent son \u00e9quipe, c'\u00e9tait non, il est en train de hors des partis, lors d'un parti socialiste hors des r\u00e9publicains est en train de se de se constituer une \u00e9quipe pour pour accentuer sa sa candidature. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:15) [86%] :\r\nExactement et c'est c'est les les 2 recrues, vous venez de signaler auront leur importance symbolique et politique parce que Laurence Ha\u00efm, comment dire, c'est un peu de, un peu d'Obama qui vient rejoindre donc pour lui servir tr\u00e8s appr\u00e9ciable, puisqu'elle fut la correspondance tr\u00e8s tr\u00e8s engag\u00e9 et passionnante, plein d'exp\u00e9rience et de passion, justement, aux \u00c9tats-Unis et puis effectivement Monsieur Ferry, c'est une grosse t\u00eate quoi, c'est quelqu'un que que tout le monde respecte et donc il r\u00e9ussit comme \u00e7a, au fond, \u00e0 s'entourer de ce de force avec une faiblesse quand m\u00eame qui lui restera au fond \u00e0 combler, qui est dans un pays quand m\u00eame marqu\u00e9 par le terrorisme, marqu\u00e9e par l'angoisse par la la peur mais ce qui nous qui pour incarner la protection de l'autorit\u00e9, l\u00e0- dessus, ses adversaires pour bien qu'il n'y r\u00e9ussira pas mais c'est les d\u00e9fis : le d\u00e9fi qu'il a devant lui dans les semaines \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:06) [90%] :\r\nOui, le d\u00e9fie aussi de de faire un un programme, un vrai, un peu \u00e0 l'ancienne, peut-\u00eatre qu'il a pas tr\u00e8s envie, mais c'est vrai que c'est ce qui manque peut-\u00eatre encore dans dans dans son dans son nom comme parcours de candidats, c'est un vrai programme o\u00f9 on puisse justement calcul\u00e9 combien co\u00fbterait ce qu'il a envie de faire, notamment pour la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:21) [88%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s juste, parce que l\u00e0, et c'est dans les d\u00e9tails que le diable se niche dans les d\u00e9tails, comme on dit et tout le monde l'attend au tournant des propositions tr\u00e8s concr\u00e8tes qui permettraient au fond de l'parce que ce cas pr\u00e9sent, il \u00e9vite comme \u00e7a d'\u00eatre trop marqu\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre, mais par exemple, tout le monde se demande qu'est -ce qui va dire quant on lui demandera : quid de l'ISF de l'imp\u00f4t sur la fortune, vous supprimez vous gardez -vous fait \u00e9voluer, comment, etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:46) [83%] :\r\nC'\u00e9tait pour \u00e7a, il est pas dans la primaire, d'ailleurs, \u00e7a \u00e9vite de devoir r\u00e9pondre \u00e0 ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:49) [88%] :\r\nOui \u00e7a allait vite et puis c'est une fa\u00e7on de montrer aussi qu'il n'est pas englu\u00e9 dans la m\u00e9canique meurtri\u00e8re partisanes meurtri\u00e8res pour ceux qui participent pour l'instant, \u00e7a lui r\u00e9ussit plut\u00f4t bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [89%] :\r\nEncore une derni\u00e8re chose avec vous, Nicolas Domenach, on a souvent dit, il y a pas d'\u00e9quipe avec lui pour gouverner, il a pratiquement peu de soutien politique, un des personnalit\u00e9s d'envergure qui pourraient \u00eatre des futurs ministres \u00e7a c'est c'est cr\u00e9dible ou si, au soir du 1er tour il est effectivement en finale, il aura juste besoin de se baisser pour ramasser des personnes qui vont venir vouloir aller travailler avec lui, c'est clair que quand il a une perspective pr\u00e9sidentielle qui, sauf que c'est plus tellement difficile apr\u00e8s de trouver du monde \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:28) [86%] :\r\n\u00e9coutez, je pense moi que votre seconde intuition est la bonne et que ils raisonnent de la m\u00eame fa\u00e7on et qu'effectivement d\u00e9j\u00e0 mon enqu\u00eate m'a bien montr\u00e9 que beaucoup de gens prennent contact beaucoup d'\u00e9lus importants prennent contact avec lui et si, au fond, par exemple, Arnaud Montebourg, gagner la primaire socialiste, ce qui n'est pas exclu ou Beno\u00eet Hamon, le nombre de d'\u00e9lus socialistes le rejoindre viendrait renforcer sur l'\u00e9quipe si Fran\u00e7ois Fillon reste camp\u00e9 sur ses li\u00e9es l'une sur Fillon Fillon expiation Fillon punition et ne veut pas se montrer plus social, beaucoup de centristes le le le rejoindront, qui ont d\u00e9j\u00e0 pris contact avec lui, je dirais, l\u00e0 c'est vrai que Jacques Delors avait dans son temps renonc\u00e9 \u00e0 prendre ce risque l\u00e0, je crois qu'Emmanuel Macron le prendra, et qu'il aura derri\u00e8re lui, beaucoup de gens Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [83%] :\r\nMerci beaucoup monsieur devrait \u00eatre avec nous ce soir, je rappelle, chroniqueur politique sur RTL et C8 puis on retient votre pronostic, on parlait de nos coll\u00e8gues qui disaient : Macron Le Pen au 2\u00e8me tour, vous avez dit pourquoi pas Fillon Macron on verra, on voudrait invitera jamais c'est le cas au 2\u00e8me tour et ferait bilan bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:34) [97%] :\r\nMerci \u00e0 vous et \u00e0 18 heures 30. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-11T17:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-004D1773-9127-4452-860A-5306169D3921", "internalArchiveId": "004D1773-9127-4452-860A-5306169D3921", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ueli Maurer r\u00e9ussit-il mieux aux Finances qu'\u00e0 la D\u00e9fense?", "publicationDate": "2017-01-11T00:00:00Z", "summary": "Ueli Maurer est devenu ministre des Finances il y a un an. Pendant ce temps, son successeur au d\u00e9partement de la D\u00e9fense Guy Parmelin a stopp\u00e9 deux grands projets initi\u00e9s par le Zurichois. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Jean-Pierre Grin (UDC/VD) et Roger Nordmann (PS/VD).\r\n\r\n* * Ueli Maurer r\u00e9ussit-il mieux aux Finances qu'\u00e0 la D\u00e9fense?  \r\nUeli Maurer est il \u00e0 la hauteur au d\u00e9partement des finances ? \r\nVoil\u00e0 un peu plus d'un an que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC est devenu grand argentier... \r\nUn peu plus d'un an, c'est ce qu'il a fallu \u00e0 son successeur Guy Parmelin pour stopper deux gros projets d'acquisition h\u00e9rit\u00e9s d'Ueli Maurer. \r\nHier, dernier ne date: Guy Parmelin d\u00e9cidait de tirer la prise d'un syst\u00e8me informatique de suivi des troupes \u00e0 distances. \r\nUn h\u00e9ritage g\u00eanant qui pose la question des comp\u00e9tences du grand argentier de la conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nMuriel Ballaman, on vous retrouve \u00e0 berne. Ueli Maurer est-il un meilleur conseiller f\u00e9d\u00e9ral aux finances qu'\u00e0 la d\u00e9fense? \r\nIl est pass\u00e9 de cancre au fond de la classe \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment central du conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nEt le compliment ne vient pas de son bord politique. \r\nIl semble devenu un conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 part enti\u00e8re depuis qu'il est aux finances, Ueli Maurer. A la d\u00e9fense, il \u00e9tait peu motiv\u00e9, a beaucoup laiss\u00e9 faire, nous dit un parlementaire de gauche. Tout le contraire de ce qu'il montre depuis un an: il conna\u00eet ses dossiers, il est plus \u00e0 l'aise dans son nouveau r\u00f4le selon ce conseiller national socialiste. En un mot: ragaillardi.\r\nComment l'expliquer? \r\nEt bien d\u00e9j\u00e0, son ennemie jur\u00e9e, Evelyne Widmer Schlumpf, est partie. Selon une source proche d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a l'a lib\u00e9r\u00e9. \r\nEt puis, \u00eatre ministre des finances conduit \u00e0 une implication beaucoup plus grande au sein du conseil f\u00e9d\u00e9ral. Les finances, \u00e7a touche tous les d\u00e9partement, contrairement \u00e0 la d\u00e9fense. Du coup, Ueli Maurer est beaucoup plus courtis\u00e9 en tant que gardien des cordons de la bourse que de responsable de la meilleure arm\u00e9e du monde... comme il aimait \u00e0 l'appeler.\r\nEt \u00e7a semble lui plaire: il prend la parole aux s\u00e9ances du conseil f\u00e9d\u00e9ral, donne son avis, au lieu de bouder au fond de la classe comme il l'a fait pendant des ann\u00e9es, nous dit cette m\u00eame source proche de gouvernement. \r\nDonc le monde politique bernois ne craint pas les m\u00eames cadavres laiss\u00e9s au DDPS une fois qu'Ueli Maurer quittera les finances? \r\nNon, de gauche \u00e0 droite, on est assez serein. \r\nPas forc\u00e9ment gr\u00e2ce \u00e0 Ueli Maurer, cela dit: il y a moins d'opportunit\u00e9s de faire de gros achats aux d\u00e9partement des finances, contrairement \u00e0 celui de la d\u00e9fense. \r\nEt puis, les commissions parlementaires contr\u00f4lent d\u00e9sormais mieux les d\u00e9partements depuis les scandales informatiques, selon un conseiller national. \r\nIl a donc surpris en bien... au point de faire oublier sa pr\u00e9decesseure Evelyne Widmer Schlumpf?\r\naaaah non tout de m\u00eame pas: dans l'entourage du conseil f\u00e9d\u00e9ral, on la regrette beaucoup beaucoup beaucoup, c'est une citation. Les deux grands argentiers ont une m\u00eame rigueur, mais la grisonne faisait preuve d'une sens de l'\u00e9quit\u00e9 beaucoup plus d\u00e9velopp\u00e9. Une vraie intellectuelle des finances aussi, ce qui n'est pas le cas d'Ueli Maurer selon plusieurs sources. Il aurait davantage un point de vue de comptable qu'une vista politique de ministre.\r\nAutre b\u00e9mol: Devant le parlement, une source proche du conseil f\u00e9d\u00e9ral regrette la mollesse avec laquelle Ueli Maurer d\u00e9fend la position de ses coll\u00e8gues quand elle diverge de celle de son parti.\r\nUne illustration: quand l'UDC a refus\u00e9 le budget de son propre conseiller f\u00e9d\u00e9ral... on a pu lire un demi sourire sur le visage du grand argentier.", "durationSec": 842, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8283312", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Ueli Maurer r\u00e9ussit-il mieux aux Finances qu'\u00e0 la D\u00e9fense? / FOR_2017-01-11T18:08:00_developpement-5", "Forum du 11.01.2017"], "alternativeSummary": ["Ueli Maurer est devenu ministre des Finances il y a un an. Pendant ce temps, son successeur au d\u00e9partement de la D\u00e9fense Guy Parmelin a stopp\u00e9 deux grands projets initi\u00e9s par le Zurichois. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Jean-Pierre Grin (UDC/VD) et Roger Nordmann (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-8283312"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:51Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nUeli Maurer Ueli Maurer est -il \u00e0 la hauteur du d\u00e9partement des finances, la question qu'on va se poser, \u00e7a fait un peu plus d'un an qui est le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC est devenu grand argentier, un peu plus d'un an, c'est ce qu'il a fallu \u00e9galement son successeur Guy Parmelin succ\u00e8s sur la d\u00e9fense pour stopper de gros projets d'acquisition h\u00e9rit\u00e9s d'Ueli Maurer hier, derni\u00e8re en date, Guy Parmelin, d\u00e9cidait de tirer la prise d'un syst\u00e8me informatique de suivi des troupes \u00e0 distances un h\u00e9ritage g\u00eanant qui pose la question des comp\u00e9tences du grand argentier de la conf\u00e9d\u00e9ration, Muriel bah, l'amant, on vous retrouve \u00e0 berne Ueli Maurer est -il un meilleur conseiller f\u00e9d\u00e9ral aux Finances qu'\u00e0 la D\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [93%] :\r\nEh bien, il est pass\u00e9 de cancre au fond de la classe \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment central du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le compliment ne vient pas de son bord politique, Ueli Maurer sans devenu un conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 part enti\u00e8re depuis qu'il est aux finances \u00e0 la D\u00e9fense, il \u00e9tait peu motiv\u00e9, a beaucoup laiss\u00e9 faire, nous dit un parlementaire de gauche, tout le contraire de ce qu'il montre depuis un an, il conna\u00eet ses dossiers, il est plus \u00e0 l'aise dans son nouveau r\u00f4le, en un mot, ragaillardi alors comment expliquer ce changement h\u00e9 bien d\u00e9j\u00e0 son ennemie jur\u00e9e, Evelyne Widmer-Schlumpf est parti, selon une source proche d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a leur est lib\u00e9r\u00e9 et puis \u00eatre ministre des finances, conduit \u00e0 une implication beaucoup plus grande au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les finances, \u00e7a touche tous les d\u00e9partement contrairement \u00e0 la d\u00e9fense du coup Ueli Maurer est beaucoup plus courtis\u00e9 en tant que gardien des cordons de la bourse qu'en tant que responsable de la meilleure arm\u00e9e du monde, comme il aimait \u00e0 l'appeler et \u00e7a semble lui plaire, il prend la parole aux s\u00e9ances du conseil f\u00e9d\u00e9ral donne son avis au lieu de bouder au fond de la classe, comme il l'a fait pendant des ann\u00e9es, nous dit cette m\u00eame source proche du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [95%] :\r\nDonc Muriel, le monde politique bernois ne craint pas les m\u00eames cadavres laiss\u00e9s au DDPS une fois que les Maurer quittera les finances. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [91%] :\r\nNon, de gauche \u00e0 droite, on est assez sereins, pas forc\u00e9ment gr\u00e2ce \u00e0 Audi Maurer, cela dit, il y a moins d'opportunit\u00e9s de faire de gros achats au d\u00e9partement des finances, contrairement \u00e0 celui de la D\u00e9fense et puis les commissions parlementaires contr\u00f4lent d\u00e9sormais mieux les d\u00e9partements depuis les scandales informatiques, selon un conseiller national. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [93%] :\r\nIl est donc surpris en bien ou d\u00e9\u00e7u en bien, comme on dit dans le canton de Vaud au point de faire oublier sa pr\u00e9d\u00e9cesseur Evelyne Widmer-Schlumpf. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [91%] :\r\nUn an tout de m\u00eame pas Christelle dans l'entourage du conseil f\u00e9d\u00e9ral, on la regrette beaucoup, beaucoup, beaucoup, et c'est une citation : les 2 grands argentiers ont une m\u00eame rigueur mais la grisonne faisait preuve d'un sens de l'\u00e9quit\u00e9, beaucoup plus d\u00e9velopp\u00e9 une vraie intellectuelle des finances aussi, ce qui ne serait pas le cadeau les Maurer, selon plusieurs sources, il aurait davantage un point de vue de comptable, aucune vraie Vista politique de ministre autre b\u00e9mol devant le parlement, une source proche du conseil f\u00e9d\u00e9ral regrette la mollesse avec laquelle Ueli Maurer prend d\u00e9fend la position de ses coll\u00e8gues quand elle diverge de celle de son parti, une illustration quand eux l'UDC a refus\u00e9 le budget de son propre conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'est \u00e0 la fin de l'an dernier, on a pu lire un demi sourire sur le visage du grand argentier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [85%] :\r\nMerci Muriel amant l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral alors Ueli Maurer va -t-il laisser de meilleurs souvenirs d\u00e9partement des finances qu'\u00e0 la D\u00e9fense on en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres et Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC, membre de la commission des finances bonsoir de tous les 2 bonsoir bonsoir Roger Nordmann, on entendait Murielle Vala qui disait qu'qui Ueli Maurer \u00e9tait ragaillardi depuis qu'il \u00e9tait aux Finances et un parlementaire de votre parti qui le dit, vous partagez ce ce constat ce ce ce th\u00e8me, j'ai adjectif va -t-il bien \u00e0 Ueli Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [84%] :\r\nBranche conna\u00eet pas les id\u00e9es, lire les replis de son \u00e2me, je sais pas exactement comme ici comme ouvrier, il se sent bon, impressions qu'il donne, il m\u00e8ne sa politique UDC en mati\u00e8re de finances il y a, c'est de l'affaire, en particulier \u00e0 augmenter les d\u00e9penses de l'agriculture, augmenter les d\u00e9penses militaires et couper partout ailleurs, bon \u00e7a y fait \u00e7a on peut pas lui en vouloir de de faire ce pourquoi le le programme pour lequel il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, l\u00e0 o\u00f9 c'est, c'est le le point le plus critique, \u00e0 mon avis, c'est le point soulev\u00e9 par l'amant \u00e0 l'instant, c'est au Parlement o\u00f9, une fois qu'une position a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tous les 6 autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux d\u00e9fendent la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et Ueli Maurer, il est sal\u00e9e, alors vous avez \u00e9voqu\u00e9 le budget \u00e7a \u00e7a c'\u00e9tait frappant mais comme c'\u00e9tait encore plus frappant, c'\u00e9tait dans la Herriot 3 il a laiss\u00e9 les parlementaires bourgeois le paquet au-del\u00e0 de ce qui est bien au-del\u00e0 de ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral plus de correctifs financier sur les les sur l'imposition des dividendes, introduction des int\u00e9r\u00eats notionnels donc les cette cette d\u00e9duction, enfin etc c'\u00e9tait technique, alors non, mais il a compl\u00e8tement laiss\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, laisser le Parlement la le droit du Parlement le paquet, ce qui fait qu'on arrive maintenant \u00e0 ce paquet qui co\u00fbte 3 milliards et qui est compl\u00e8tement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, tous les autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux dans cette situation, il y aurait un autre comportement essayer de d\u00e9fendre le compromis n\u00e9goci\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour pour tenir la route, les faits, c'est que maintenant il a, il a un r\u00e9f\u00e9rendum, on le voit pas tellement pour d\u00e9fendre son projet de de 3 parce que le paquet tellement mal aux tellement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9s qui se cachent et \u00e7a du point de vue des autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux c'est c'est vraiment tr\u00e8s g\u00eanant parce que une m\u00eame s'ils sont mis d'accord au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s les projets sont pas d\u00e9fendus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:00) [87%] :\r\nJean-Pierre Grin sur ce point- l\u00e0, c'est vrai que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9faut qui \u00e9tait sous le soulever, quand il \u00e9tait \u00e0 la d\u00e9fense assure sur les avions de combat ou sur l'augmentation du budget de l'arm\u00e9e et on peut dire qu'il d\u00e9fendait mollement la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui voulait un budget un peu moins \u00e9lev\u00e9 c'est c'est un \u00e7a c'est un d\u00e9faut qui ne passe pas avec le d\u00e9gel de changement d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:18) [84%] :\r\nNon je pense pas parce que la critique de Norman vis-\u00e0-vis de monsieur mon r\u00eave, je crois qu'elle exag\u00e9rait et Monsieur Maurer a toujours d\u00e9fendu la coll\u00e9gialit\u00e9 au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est vrai qu'il se sent, pour ma part, plus \u00e0 l'aise aux Finances qu'au d\u00e9partement de la D\u00e9fense, je dirais la rapide conseiller f\u00e9d\u00e9ral des finances lui va comme un gant, il met, je crois bien en musique les finances f\u00e9d\u00e9rales, c'est un bon n\u00e9gociateur et puis il a gard\u00e9 effectivement dans l'\u00e9quipe des finances ce gaillard, chef des finances qui a gard\u00e9 qui conna\u00eet aussi bien toutes les toutes les Cotelle des diff\u00e9rentes et finances, pardon, mais je pense que Monsieur Maurer d\u00e9fendent la coll\u00e9gialit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et non, comme le dit monsieur Norman qu'il est trop mou dans la D\u00e9fense je crois que c'est le Parlement qui a pris la d\u00e9cision d'un la 3, quoi que dise le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je crois qu'au niveau du Parlement et de la Commission, on avait des d\u00e9cisions qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:17) [83%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, c'est vrai le journaliste c'est vrai Monsieur Gracq, c'est le Parlement qui a pris la d\u00e9cision de rajouter ses astuces dans le paquet Rio 3 sas \u00e7a c'est juste, mais normalement une majorit\u00e9 du Parlement essaye de faire \u00e7a le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral essaye de d\u00e9fendre l'\u00e9quilibre de base du projet si je prends madame Lo\u00efk dans le pour prendre un autre exemple dans le le le loup Monsieur Burkhalter m\u00eame le de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique du Burkhalter dans l'aide au d\u00e9veloppement de la politique \u00e9trang\u00e8re, ils d\u00e9fendent toujours la ligne du du go\u00fbt du conseil f\u00e9d\u00e9ral, m\u00eame parfois un peu parti s'il faut ou Alain Berset de de la r\u00e9forme des des retraites, il a tenu la ligne du compromis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis quand il perd donc son son parti, ce qui peut arriver \u00e0 la date o\u00f9 conseil f\u00e9d\u00e9ral au fond quelque part, peut-\u00eatre, int\u00e9rieurement, \u00e7a lui fait plaisir, leur conseiller f\u00e9d\u00e9ral, il fait pas un grand sourire, ensuite pour dire \u00e0 rajouter bien a eu grosso narquois or apr\u00e8s apr\u00e8s l'introduction de ces d\u00e9ductions dans la dans le paquet de la r\u00e9forme fiscale 3 de l'imposition des entreprises bah Monsieur Maurer avait l'air tout content, lui il n'a pas, il y a pas du tout essay\u00e9 de redresser la barre, donc c'est passer du conseil national au Conseil des \u00c9tats, et \u00e7a, \u00e7a contribue \u00e0, finalement, \u00e0 produire des mauvais r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:22) [77%] :\r\nJean-Pierre Grin totale au r\u00e9gime normal, disait tout \u00e0 l'heure que finalement il se cacher sous l'arriv\u00e9e Rio 3 qu'il s'est pass\u00e9 campagne c'est un reproche que vous lui faites \u00e7a aussi pas ce type de campagne pour laquelle vous \u00eates beaucoup mobilis\u00e9s votre p\u00e9nis pour \u00eatre, \u00eatre un petit peu plus proactif peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:35) [83%] :\r\nAlors il est il est actif, effectivement, la campagne est en train, on a eu les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, il y a la campagne d\u00e9marre et Monsieur Maurer \u00e0 \u00eatre intervenu concernant la d\u00e9fense de cette p\u00e9riode 3 je crois que Monsieur Maurer n'est pas n'a pas un sourire narquois, je crois que c'est sa fa\u00e7on d'\u00eatre Monsieur Maurer a toujours ce Maurer a toujours cette attitude souriante mais je crois pas que c'est une attitude quoi ce sur les choses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:00) [80%] :\r\nVoir rouge, monsieur Morin il y a pas, c'est incroyable, vous, on n'imagine pas que Madame Veil partage pas \u00e0 l'\u00e0 l'ail par l'infrarouge pour d\u00e9fendre la la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique ou ou comme \u00e7a, ou bien elle qu'elle avait pas l'infrarouge sur le fortin elle va d\u00e9fendre son son d\u00e9fende son bifteck, d\u00e9fendre la solution bien Maurer, il va pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:18) [61%] :\r\nIl n'a pas fait une \u00e9ternit\u00e9, a -t-il \u00e9t\u00e9 avec \u00e7a \u00e7a cet argent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:21) [90%] :\r\nParce que je sais c'est qu'il a lanc\u00e9 la campagne sur RFI 3 bien avant la votation, bien avant la la derni\u00e8re votation quand on a vot\u00e9 sur sur le nucl\u00e9aire, il a lanc\u00e9, tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t, peut-\u00eatre un peu trop t\u00f4t et depuis, c'est vrai qu'on le voit beaucoup moins ce que c'\u00e9tait vraiment une bonne strat\u00e9gie d'entr\u00e9e aussi vite dans dans cette campagne, alors qu'on n'avait pas encore vot\u00e9 sur le sur le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:39) [87%] :\r\nAlors, je vous l'accorde, peut-\u00eatre que dans l'ancienne qu'un peintre t\u00f4t c'est toujours p\u00e9nalisant, effectivement, mais je crois que maintenant on est en pleine campagne, jusqu'au 12 f\u00e9vrier il reste 4 semaines pour mener cette campagne a bien je pense que il va l'amener correctement h\u00e9 bien d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait propos\u00e9 que le Parlement avait quelque peu corrig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:02) [83%] :\r\nBonsoir, il y a une grande justement on va voir \u00e7a un tout petit peu parce qu'on a pas parl\u00e9 d'truands \u00e7a pas vraiment le th\u00e8me de d\u00e9bat, il y a encore beaucoup sur ce sujet -l\u00e0 Jean-Pierre Grin, on a parl\u00e9 notamment des placards laiss\u00e9es par les Maurer au d\u00e9partement militaire avec Guy Parmelin, le Vaudois qui a, lui, est d\u00fb tirer la prise de projets importants comme les syst\u00e8mes solaires Baudelot veut d\u00e9sormais c'est le syst\u00e8me fils on en parlait hier soir dans Forum qu'est -ce qui se passe avec avec Maurer encore beaucoup de choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:28) [88%] :\r\nAlors je peux pas vous dire si on a encore beaucoup, je crois, Monsieur, Monsieur Parmelin a le courage, effectivement, de tirer la prise de certains projets, on a vu le projet d'Insieme qui \u00e9tait aussi un projet o\u00f9 on a englouti plus de 100 millions et je crois que l\u00e0 c'\u00e9tait pas Monsieur Maurer qui \u00e9tait responsable de ce projet, mais c'est un autre conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:47) [80%] :\r\nMoi j'Nordmann, bon je veux dire que on l'isole taxe int\u00e9rieure de hier, je me suis comme un peu \u00e9trangl\u00e9e, or on 10 ans, l'arm\u00e9e a d\u00e9pens\u00e9 800 millions pour un syst\u00e8me de de t\u00e9l\u00e9communications donc relier des ordinateurs entre eux et puis on imagine si c'est la guerre, il a pas toujours qu'il faut pouvoir comme on le fait avec les Natal avoir l'acc\u00e8s aux donn\u00e9es par par le biais de la communication, enfin par un parfum apparente et ce syst\u00e8me marche pas apr\u00e8s 10 ans qu'est -ce que pr\u00e9pare, il lui dit -il, ajoute tant que Monsieur Maurer ou quasiment, le temps Monsieur Moreira pass\u00e9 dans ce d\u00e9partement qui sont pas poser la question apr\u00e8s 5 ans apr\u00e8s 7 ans apr\u00e8s 8 ans pourquoi ce projet marche pas \u00e7a, j'\u00e9tais compl\u00e8tement hallucin\u00e9 parce que, enfin, quand m\u00eame, admettant qui une fois une guerre, besoin de l'arm\u00e9e, on pourrait imaginer qu'\u00e9ventuellement les infrastructures de communication par c\u00e2ble par fibre optique soit peut-\u00eatre pas en bon \u00e9tat et qu'il faudrait pouvoir communiquer aussi avec les ondes donc dire que c'est comme de dire qu'on vive l'arm\u00e9e vit avec avec un t\u00e9l\u00e9phone fixe, \u00e7a c'est un peu surr\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:43) [85%] :\r\nJean-Pierre Grin cette question et se les poser puisque dans certaines conf\u00e9rences de presse si il avait dit qu'effectivement ce ce syst\u00e8me \u00e9tait \u00e0 la peine, donc c'est un constat qu'il a fait d\u00e9j\u00e0 en 2012 et jusqu'\u00e0 son d\u00e9part en 2015, il n'a pas pris cette d\u00e9cision que vous saluez de d'autres coll\u00e8gues de parti Guy Parmelin on veut entre temps c'est de l'argent peut-\u00eatre qui \u00e9t\u00e9 perdu \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait souci peut-\u00eatre sur la sur la politique qu'il va mener ou les d\u00e9cisions qu'il va prendre, dire c'est \u00e7a donne l'impression de quelqu'un qui n'osent pas tirer la prise et honte en tant que chef des finances il y a peut-\u00eatre des moments o\u00f9 il faut prendre cette d\u00e9cision -l\u00e0 en tout cas, sugg\u00e9r\u00e9 cette d\u00e9cision -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:13) [86%] :\r\nNon, je ne pense pas, effectivement, ce syst\u00e8me \u00e9tait \u00e0 la peine, \u00e7a et l\u00e0, il avait dit clairement, il y a un certain temps, qui sont, qui fonctionnent tr\u00e8s bien et puis d'autres effectivement que il faut il faut arr\u00eater, donc Monsieur Parmelin a pris la bonne d\u00e9cision et pourquoi Ueli Maurer n'a pas os\u00e9 prendre cette d\u00e9cision avant, alors je ne suis pas un poste de de Monsieur Maurer, effectivement, c'est une d\u00e9cision sur un sur des projets qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:38) [73%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre scind\u00e9e en argent qu'implique un pass\u00e9 par la fen\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:41) [75%] :\r\nOui, h\u00e9 ben c'est vrai qu'il ne mais on a eu aussi 120 millions qu'on passait par la fen\u00eatre, seront c'est dommage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:46) [87%] :\r\nPour moi, moi, la conclusion que j'en tire, c'est que ce que je crains c'est que ce soit exactement \u00e0 la m\u00eame chose avec la lieu 3 fois qu'elle accept\u00e9, on verra que le contenu est compl\u00e8tement diff\u00e9rent de ce qui est annonc\u00e9, on a d\u00e9j\u00e0 un 1er un 1er \u00e9l\u00e9ment, il a marqu\u00e9 un virgule un milliards de co\u00fbt pour la conf\u00e9d\u00e9ration, alors que le co\u00fbt global, maintenant tout le monde l'admet : 3 milliards donc le la m\u00eame la brochure pas transparente sur cette attitude un peu nonchalant de Monsieur Maurer, \u00e7a va juste pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:09) [73%] :\r\nJ'aimerais, j'aimerais quand m\u00eame corrig\u00e9 parce que sur les <VIRG> 1 milliards il y a quand m\u00eame 900 millions d'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct qui sont redonn\u00e9s aucun montant puisque le les quand on passe de 10 \u00e0 16 ans des risques all\u00e9 trop s\u00e9rieux au prendre garde, comment vous accorde maintenant J\u00e9r\u00f4me au d\u00e9bat la meilleure l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:27) [85%] :\r\nRoger Nordmann 2019, ce sera sans doute l'ann\u00e9e de la retraite pour les Maurer, on a dit, on l'a compris qu'il est d\u00e9sormais aux Finances est -ce que ce sera typiquement un d\u00e9partement strat\u00e9gique pour le Parti socialiste, qui cherchera \u00e0 l'occuper une fois qu'il partira. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:43) [84%] :\r\nAlors je ai pas je vais pas insulter l'avenir, j'exclus absolument pas qu'on envisage de retourner aux Finances, mais \u00e7a d\u00e9pend \u00e9videmment beaucoup du r\u00e9sultat g\u00e9n\u00e9ral des \u00e9lections, l'art de la composition du la composition du du du du conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est un peu difficile de se lancer dans le Toto ministre comme vous en Italie, c'est-\u00e0-dire le sportauto non mais c'est un danger, un R\u00e9da pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:03) [83%] :\r\nAvant de pouvoir, on le voit aujourd'hui avec des programmes d'\u00e9conomie avec des dossiers tr\u00e8s importants comme les questions fiscales avec la r\u00e9gie RIA 3 une vraie influence et l\u00e0 peut-\u00eatre que les socialistes aujourd'hui qui \u00eates dans cette opposition constructive vous savez Pierre int\u00e9ress\u00e9s par prendre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:17) [79%] :\r\nAh je l'excuse, je n'exclus pas, d'autant qu'on avait le le le le dernier ministre socialiste des Finances si je erreur cette qui est, \u00e0 bien g\u00e9rer la caisse, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:25) [77%] :\r\nC'est vrai qu'il avait fait une r\u00e9putation de tenir assez fort et le canton de belles journ\u00e9es bondir le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:31) [82%] :\r\nMais je crois qu'un ministre des Finances doit tenir les cordons de la bourse et il y a de bon n\u00e9gociateur pour distribuer effectivement les finances \u00e9quitablement entre tous les d\u00e9parts pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui fait pas mal, il d\u00e9fend aussi pourquoi, donc, je crois, je crois qu'il fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:43) [83%] :\r\nAlors on va encore peut-\u00eatre jusqu'\u00e0 son d\u00e9part et fera le le bilan final m\u00eame que son passage au Grand O en tant que grand argentier de la conf\u00e9d\u00e9ration en ce moment -l\u00e0, merci Jean-Pierre Grand, conseiller national UDC Vaudois Roger Nordmann si national socialiste et pr\u00e9sident du groupe PS aux Chambres, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 ans pour la soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-11T17:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4004E333-A0BB-4579-941C-3E9ACD0A2351", "internalArchiveId": "4004E333-A0BB-4579-941C-3E9ACD0A2351", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9lu Donald Trump a tenu sa prem\u00e8re conf\u00e9rence de presse alors que les services secrets russes seraient en possession d'un rapport dot\u00e9 d'informations compromettantes : Interview d'Eric Den\u00e9c\u00e9, directeur du Centre fran\u00e7ais de recherche sur le renseignement (CF2R)", "publicationDate": "2017-01-11T00:00:00Z", "durationSec": 519, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8283316", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["vie politique", "service secret", "\u00e9coute \u00e9lectronique", "conf\u00e9rence publique"], "thematicPersons": ["Trump, Donald"], "alternativeTitle": ["Premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse de Donald Trump: interview d'Eric Den\u00e9c\u00e9 / FOR_2017-01-11T18:02:00_developpement-2", "Forum du 11.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le directeur du Centre fran\u00e7ais de recherche sur le renseignement (CF2R) Eric Den\u00e9c\u00e9 r\u00e9agit \u00e0 la premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse donn\u00e9e par le pr\u00e9sident \u00e9lu am\u00e9ricain Donald Trump."], "variantIds": ["ece-8283316"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2017 ", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:51Z", "speechToTexts": ["17.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nFranco et on accueille \u00c9ric Den\u00e9c\u00e9, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates directeur du Centre de fran\u00e7ais de recherche sur le renseignement, alors tout d'abord, on va revenir peut-\u00eatre sur cette affaire, hein, autour des services secrets russes, quelle cr\u00e9dibilit\u00e9, faut -il il y accorder \u00c9ric Den\u00e9c\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:15) [88%] :\r\n\u00e9coutez, elle la cr\u00e9dibilit\u00e9 tr\u00e8s mince aujourd'hui, contrairement \u00e0 ce que dit quelques analyses dans la presse fran\u00e7aise depuis quelques heures, Donald Trump n'a pas reconnu l'action des Russes, il a dit je peux peut-\u00eatre, \u00e7a pourrait \u00eatre les Russes parce que quelques \u00e9l\u00e9ments sont apparus il y a bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [75%] :\r\nIl contredit durant la conf\u00e9rence de presse, incroyablement donc voil\u00e0 le mandat cash et compagnie d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:37) [90%] :\r\nVoil\u00e0 mais il n'en a pas, la preuve, il n'en a pas la certitude, personne ne l'a d'ailleurs ni la CIA ni la NSA aujourd'hui, \u00e7a pourrait \u00eatre effectivement les Russes, mais en tout cas toutes les accusations qui ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es il expulsion qu'ils ne qui ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s par le d\u00e9partement d'\u00c9tat oh ne repose aujourd'hui sur aucune preuve solide et on attend toujours que les services am\u00e9ricains ne donne encore une fois, les Russes ne sont pas des enfants de choeur, nous savons tous, mais le 1er pays au monde qui fait du hacking qui \u00e9coute l'ensemble de la plan\u00e8te, ce n'est pas la Russie ce n'est pas la Chine, ce sont bien les \u00c9tats-Unis, alors quand l'h\u00f4pital se moque de la Charit\u00e9, \u00e7a fait un peu sourire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [91%] :\r\nOui, \u00e9videmment, on va y revenir un peu, c'est un point tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00c9ric Den\u00e9c\u00e9 mais peut-\u00eatre juste encore un \u00e9l\u00e9ment comment est -ce qu'on explique finalement que les agences comme la CIA, comme le FBI on est parl\u00e9 tr\u00e8s s\u00e9rieusement avec le pr\u00e9sident encore en fonction, Barack Obama avec Donald Trump \u00e7a montre quand m\u00eame que le dossier a pris au s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:27) [87%] :\r\nOui et non, c'est-\u00e0-dire que, ils essaient de faire croire alors que alors th\u00e9ories en r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui, il y a une v\u00e9ritable cabale mont\u00e9e par les principaux dirigeants des agences de renseignement am\u00e9ricaines contre le pr\u00e9sident \u00e9lu, alors on l'aime, on l'aime pas \u00e7a, c'est qu'autre chose, mais aujourd'hui James Clapper, qui a pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission d\u00e8s d\u00e8s l'annonce de l'\u00e9lection de po\u00e8mes qu'a peur \u00e0 91 ans, c'est le patron du renseignement am\u00e9ricain du du du lieu du renseignement national et avec un certain nombre d'autres dirigeants, ils ont mont\u00e9 une v\u00e9ritable cabale dont les routes vient de voir aujourd'hui les derniers les derni\u00e8res p\u00e9rip\u00e9ties o\u00f9 ils ont fait chuter les dossiers dans la presse avant m\u00eame de les donner au nouveau pr\u00e9sident, tout \u00e7a n'est qu'un ramassis de ragots partant d'\u00e9l\u00e9ments plus ou moins s\u00fbr, si vous voulez, tous ces gens -l\u00e0, que ce soit l'establishment am\u00e9ricain, les patrons de la s'il y a les les femmes ont une peur bleue et il attend d'\u00eatre mis dehors avec la nouvelle administration et notamment par le bras droit de Donald Mac Flynn, ancien patron du renseignement militaire qui veut faire un grand m\u00e9nage, il reproche, en substance, notamment \u00e0 la CIA, les n\u00e9cessaire d'avoir d\u00e9riv\u00e9 des pratiques d\u00e9mocratiques, d'avoir fait des pressions, voire de l'intoxication sur le pr\u00e9sident avait m\u00e9rit\u00e9 notamment sur Obama en les obligeant \u00e0 prendre des informations \u00e0 conduire une politique \u00e9trang\u00e8re et et surtout un devoir rien r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la presse aujourd'hui, C\u00e9line et et et Donald Trump ne veulent pas garder c'\u00e9tait il y a toute puissante qui tend de plus en plus aguerris \u00e0 s'autonomiser, ils ont annonc\u00e9 qu'ils allaient la remettre au pas et bien s\u00fbr la r\u00e9action d'establishment ces dossiers d\u00e9stabiliser le pr\u00e9sident avant son arriv\u00e9e au pouvoir, et c'est ce qu'ils font, ce qui est une grande premi\u00e8re dans l'histoire d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [90%] :\r\nOui, au fond, tout \u00e7a, ce serait quand une sorte de de rapport de force finalement entre les services de renseignements qui qui se sont tass\u00e9es par le le nouveau pouvoir et le nouveau pr\u00e9sident qu'est -ce que \u00e7a peut augurer pour les 4 prochaines ann\u00e9es, parce que visiblement ils d\u00e9tiennent aussi une forme de pouvoir les services de renseignement aux \u00c9tats-Unis, ils peuvent aussi j'entends quelque part le le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:19) [87%] :\r\nAccoud\u00e9 \u00e0 vous avez raison, \u00e0 condition qu'il y a des \u00e9l\u00e9ments pour le faire chanter pour l'instant, que ce soit sur le dossier, russes ou autres, des \u00e9l\u00e9ments de cette nature ne semble pas, ne semble pas exister non je pense que nous avons une crainte \u00e0 avoir, dans encore dans la semaine qui vient parce que on s'aper\u00e7oit que, apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 de mani\u00e8re en grande partie erron\u00e9e que la kin\u00e9, elle fait des Russes puis en annon\u00e7ant maintenant qu'il y a des textes sur Donald Trump \u00e0 moins d'une semaine de sa prise de fonction, on se rend bien compte que ces adversaires au sein de de de l'establishment du renseignement font fl\u00e8che de bois quelques mauvaises langues s'attendent encore \u00e0 quelques coups tordus dans les semaines qui viennent, et d\u00e8s lors que Donald Trump aura pris ses fonctions et qu'il aura fait le m\u00e9nage \u00e0 la t\u00eate de ces agences et que tous ces gens -l\u00e0 seront renvoy\u00e9s \u00e0 leur ranch respectif, je ne pense pas que la capacit\u00e9 de nuisance d'Europe, notamment c\u00f4t\u00e9 du FBI ou le le c\u00f4t\u00e9 patriotique et et policiers attach\u00e9s \u00e0 l'au respect de leur fonction, font que ces gens -l\u00e0 n'ont pas, n'ont pas sombr\u00e9 dans la dans le complot organis\u00e9 par la CIA et les donc je pense que Donald Trump pourrait remettre assez rapidement ou pas, d'autant que dans son entourage, il y a des gens du renseignement en commun avec le film qui veut justement recentrer la CIA sur des vraies missions de renseignement au profit du gouvernement et non pas sur une esp\u00e8ce d'Arm\u00e9e secr\u00e8te qui fait des frappes de dr\u00f4nes, des assassinats, des enl\u00e8vements et la torture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:38) [87%] :\r\n\u00c9ric Den\u00e9c\u00e9, vous le disiez tout \u00e0 l'heure, \u00e7a fait quelque part un peu sourire, que les \u00c9tats-Unis s'indigne de de que des services \u00e9trangers viennent s'immiscer dans la vie politique du pays, parce que les \u00c9tats-Unis sont eux- m\u00eames assez coutumier du fait, disons, un certain nombre de de cas oui se sont ing\u00e9r\u00e9s dans des dans des SDK qui sont connus et av\u00e9r\u00e9s dans des \u00e9lections ou voire m\u00eame sont choisis, certains dirigeants en Am\u00e9rique centrale, en Am\u00e9rique du Sud, peut-\u00eatre aussi en Europe, si c'est c'est comment comprendre cette cette indignation est ce qu'elle est ceinte de la part de Barack Obama ou qu'est -ce qui est l\u00e0 derri\u00e8re, il y a 2 certainement la g\u00e9opolitique aussi c'est pas seulement contre Donald Trump, ce qui est en train de se passer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:18) [89%] :\r\nOui, mais vous savez, c'est une \u00e9tape de plus, un exemple de plus de l'unilat\u00e9ralisme am\u00e9ricain qui ne cesse de de s'accro\u00eetre, nous sommes tous des occidentaux, nous devons am\u00e9ricains le fait de nous avoir permis y vainqueur de la guerre froide, mais depuis 1991 cette puissance devient sans contr\u00f4le et sans aucune limite, ils ont mis la totalit\u00e9 de la plan\u00e8te et de leur propre population sur \u00e9coute, ils ont transform\u00e9 la CIA on a v\u00e9ritables services d'ex\u00e9cution qui fait autant de dommages collat\u00e9raux et les limites de de terroristes, ils appliquent partout le droit am\u00e9ricain en, je dirais, en condamnant des entreprises fran\u00e7aises suisses en faisant sauter votre votre secret bancaire, on a une v\u00e9ritable h\u00e9g\u00e9monie croissante des \u00c9tats-Unis et \u00e7a les occidentaux parce que nous restons souvent sur des id\u00e9es de la guerre froide o\u00f9 c'\u00e9tait la 1\u00e8re d\u00e9mocratie notre principal alli\u00e9 ne mesurent pas \u00e0 quel point il y a une d\u00e9rive imp\u00e9rialiste de Washington, et bien \u00e9videmment les Am\u00e9ricains jouent sur 12 l'eau en essayant de, de continuer \u00e0 faire croire que la Russie continue \u00e0 faire des cupides des turpitudes, ce qui est de toute fa\u00e7on une r\u00e9alit\u00e9, mais encore une fois, l\u00e0 o\u00f9 les Russes font quelques coups tordus, les Am\u00e9ricains sont malheureusement beaucoup plus en France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [91%] :\r\nMais est -ce que cette affaire \u00c9ric D\u00e9n\u00e9c\u00e9 aujourd'hui est en train de d\u00e9montrer quelque part, ce qu'on imaginait quand m\u00eame depuis quelques ann\u00e9es est en train de d\u00e9montrer que l'\u00e9cart se resserre entre les capacit\u00e9s de renseignements de pays comme les \u00c9tats-Unis et la Russie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:42) [88%] :\r\nNon, non, que ce soit sur les capacit\u00e9s de renseignement d\u00e9fense pour l'instant il n'y a rien de comparable, la communaut\u00e9 du renseignement am\u00e9ricaine \u00e0 une seule et je crois, 5 ou 6 fois plus d'effectifs que le 2\u00e8me pays qui la suit, qui est la Chine, le budget de la D\u00e9fense am\u00e9ricain fait une fois et demi le budget de la d\u00e9fense russe donc comme quand on pr\u00e9sente la la Russie comme un comme un danger je crois qu'on est dans la construction la plus la plus compl\u00e8te de la part de, de, de, de dirigeants am\u00e9ricains qui doivent justifier du congr\u00e8s des Budgets pour moderniser leur arsenal nucl\u00e9aire et surtout je crois qu'il faut avoir \u00e7a \u00e0 l'esprit les Am\u00e9ricains aujourd'hui d\u00e9clenchent des vagues am\u00e9ricaniste, anti am\u00e9ricaine est de plus en plus importante dans le monde, et ils ont besoin de resserrer autour de l'ensemble des pays occidentaux et donc tout ce qui se passe, notamment sur l'Ukraine et la Crim\u00e9e non il y a de de vrais probl\u00e8mes, c'est aussi fait 2 pour que le l'Union europ\u00e9enne, mais aussi les pays baltes, l'homme face, comment dire, fasse cause commune avec Washington et qu'il n'y a pas de de dissensions sein du du camp occidental. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:44) [95%] :\r\nEn quelques mots pour conclure on peut dire finalement que ce qu'on apprend tout \u00e7a, c'est que tout le monde \u00e9coute tout le monde que toutes les personnes importantes en guillemets autour de la plan\u00e8te sont suivis \u00e0 la culotte par les services de renseignement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:56) [87%] :\r\nEt par ceux du monde entier et en 1er lieu par ceux des Am\u00e9ricains, donc rien de nouveau, malheureusement dans ce dans ce triste monde, la soci\u00e9t\u00e9 de l'information, il faut quand m\u00eame dire a malheureusement d\u00e9cupler les capacit\u00e9s \u00e0 \u00e9couter influencer sur l'les d'une part sur les opinions mais aussi sur les \u00e9lections toute nature et je crois qu'il faut rappeler qu'on influe sur des \u00e9lections non pas en faisant du cyber d\u00e9cid\u00e8rent activisme du SIDA King mais on a, on a, on a un flux d'abord par la prise de contr\u00f4le des m\u00e9dias par les messages qu'on y fait passer \u00e7a c'est beaucoup plus influente que que les simples cyberattaque la la la la CIA et la une, et \u00e7a nous sert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:31) [92%] :\r\nMerci beaucoup, notre invit\u00e9, \u00c9ric Den\u00e9c\u00e9, vous \u00eates le directeur du Centre de fran\u00e7ais de recherche sur le renseignement vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:38) [99%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-11T17:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Den\u00e9c\u00e9, Eric", "role": "directeur du Centre fran\u00e7ais de recherche sur le renseignement (CF2R)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC32E3D9-92F3-4F5A-9E8D-70EF1C101A1E", "internalArchiveId": "EC32E3D9-92F3-4F5A-9E8D-70EF1C101A1E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les architectes suisses doivent souvent s'expatrier pour innover", "publicationDate": "2017-01-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ruby, Andreas\r\nL'architecture suisse s'exporte bien, mais les architectes helv\u00e9tiques les plus talentueux r\u00e9alisent le plus souvent \u00e0 l'\u00e9tranger leurs oeuvres les plus iconiques. D\u00e9bat entre Charles Pictet, architecte \u00e0 Gen\u00e8ve, et Andreas Ruby, directeur du Mus\u00e9e suisse d'architecture \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n* * Les architectes suisses doivent souvent s'expatrier pour innover  Andreas Ruby, directeur du mus\u00e9e suisse d'architecture, \u00e0 B\u00e2le \r\n Charles Pictet, architecte \u00e0 Gen\u00e8ve (urgence: GE ** 11) \r\nSpectaculaire, d\u00e9mesur\u00e9, hors de prix: ce sont les mots qui viennent \u00e0 l'esprit pour d\u00e9crire l'Elbphilarmonie, cette salle de concert inaugur\u00e9e aujourd'hui \u00e0 Hambourg, apr\u00e8s 10 ans de travaux. Une r\u00e9alisation de prestige qui porte la marque de deux architectes b\u00e2lois bien connus, Jacques Herzog et Pierre De Meuron... Elle souligne une fois de plus que l'architecture suisse est un excellent produit d'exportation... Mais aussi que nos architectes les plus talentueux r\u00e9alisent le plus souvent \u00e0 l'\u00e9tranger leurs oeuvres les plus ic\u00f4niques... Est-ce li\u00e9 \u00e0 la petite taille de la Suisse? Ou bien \u00e0 des facteurs d'ordre plus culturel? En clair : la Suisse, avec son esprit protestant, n'aime-t-elle pas ces b\u00e2tisses qui d\u00e9passent ?\r\nDeux invit\u00e9s pour en parler:\r\n@ruby \r\n-\tUn b\u00e2timent de tr\u00e8s grande ampleur comme celui-l\u00e0... Impensable en Suisse?\r\n-\tIl y a une m\u00e9fiance en Suisse face \u00e0 l'architecture-spectacle?\r\n-\tAu XVIIIe si\u00e8cle, c'est un tessinois (domenico trezzini) qui avait b\u00e2ti saint-petersbourg... A l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, les architectes suisses de talents sentaient qu'il fallait aller \u00e0 l'\u00e9tranger pour accomplir de grandes choses?\r\n-\tC'est aussi le probl\u00e8me de la d\u00e9mocratie directe? D\u00e8s qu'un projet de grande ampleur voit le jour, il est tu\u00e9 dans l'oeuf ou rogn\u00e9 \u00e0 cause des oppositions?\r\n-\tElbphilarmonie, c'est le r\u00e9sultat de 10 ans de travaux, c'est aussi un budget qui a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par dix... On sait que c'est tr\u00e8s difficile de ma\u00eetriser les co\u00fbts quand on se lance dans des projets d'une ampleur pareille... c'est aussi cela qui fait qu'il y a une certaine frilosit\u00e9 en suisse?\r\n@pictet\r\n-\tM\u00e9fiance tr\u00e8s protestante face \u00e0 l'architecture-spectacle, le show-off... vous qui \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a vous parle cette analyse?\r\n-\tVous n'avez pas l'impression que les Herzog et de Meuron, les Mario Botta ou les Bernard Tschumi sont un peu brid\u00e9s en Suisse, qu'ils n'arrivent pas vraiment \u00e0 y exprimer pleinement leur talent?\r\n-\tHambourg \u00e0 sa philarmonie, Paris aussi (sign\u00e9e Jean Nouvel)... Gen\u00e8ve aura aussi bient\u00f4t la sienne... Est-ce qu'on peut r\u00eaver / ou faut-il souhaiter un geste architectural aussi fort qu'\u00e0 Hambourg ou qu'\u00e0 Paris?\r\n-\tVous dites qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, on a voulu cacher en quelque sorte la future cit\u00e9 de la musique... qu'il aurait fallu l'installer au bord du lac, \u00e0 la vue de tous... un peu comme l'op\u00e9ra de sidney ou l'elbphilarmonie de hambourg... Comment expliquez-vous ce choix?\r\n-\tLa d\u00e9mocratie directe est un probl\u00e8me, elle freine l'\u00e9mergence de grands projets ic\u00f4niques en Suisse? \r\nquestions christian\r\n-\tExemple de la biblioth\u00e8que de droit \u00e0 Zurich, de Colatrava . symbolique d'une tendance \u00e0 cacher les oeuvres ?? ou en tous les cas \u00e0 ne pas les faire voir ? l'acc\u00e8s est d\u00e9sormais limit\u00e9 aux visiteurs pour ne pas d\u00e9ranger les \u00e9tudiants .\r\n-\tLearning center : planqu\u00e9 sur un campus . \r\n-\tTh\u00e9\u00e2tre \u00e0 Fribourg : typique de cette politique du compromis mou qui emp\u00eache les actes visionnaires . on aurait pu faire un truc \u00e9norme \u00e0 la Bilbao ! m\u00eame pas un caf\u00e9 digne de ce nom dans la b\u00e2tisse..\r\n-\tPourquoi ces r\u00e9alisations ne sont-elles pas possibles en suisse. parce qu'au final elles co\u00fbtent 10X plus cher que pr\u00e9vu !! 77 millions d'euros pour le philharmonique d'Hambourg, 790 au final. heureusement qu'on ne construit pas ca en Suisse !!\r\n-\tEn suisse : bcp de petites choses tr\u00e8s belles, par ex dans certains quartiers de Zurich, de B\u00e2le . mais peu de grosses r\u00e9alisations ambitieuses ! on n'aime ce qui ne d\u00e9range pas trop ?? la discr\u00e9tion helv\u00e9tique ??\r\n-\tUn esprit protestant ?? \r\n-\tLimiter le droit d'opposition ?? d\u00e9licat aussi . pour qqs coups de g\u00e9nie, combien de constructions rat\u00e9es auxquels les citoyens ne s'identifient pas ?? nos centre-ville en comptent un nombre certain, surtout dans les immeubles !!", "durationSec": 786, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8283318", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les architectes suisses doivent souvent s'expatrier pour innover / FOR_2017-01-11T18:10:00_developpement-6", "Forum du 11.01.2017"], "alternativeSummary": ["L'architecture suisse s'exporte bien, mais les architectes helv\u00e9tiques les plus talentueux r\u00e9alisent le plus souvent \u00e0 l'\u00e9tranger leurs \u0153uvres les plus iconiques. D\u00e9bat entre Charles Pictet, architecte \u00e0 Gen\u00e8ve, et Andreas Ruby, directeur du Mus\u00e9e suisse d'architecture \u00e0 B\u00e2le."], "variantIds": ["ece-8283318"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:32Z", "speechToTexts": ["20.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSpectaculaire d\u00e9mesur\u00e9 hors de prix, ce sont les mots qui viennent \u00e0 l'esprit pour d\u00e9crire l'elbphilarmonie cette salle de concert, inaugur\u00e9e aujourd'hui \u00e0 Hambourg apr\u00e8s 10 ans de travaux, une r\u00e9alisation de prestige qui porte la marque de deux architectes Stars b\u00e2lois bien connus : Jacques Herzog et Pierre de Meuron elle souligne une fois de plus que l'architecture suisse est un excellent produit d'exportation, mais aussi que nos architectes les plus talentueux r\u00e9alisent le plus souvent \u00e0 l'\u00e9tranger, leurs Oeuvres les plus iconiques les plus embl\u00e9matiques, est-ce li\u00e9 \u00e0 la petite taille de la Suisse ou bien \u00e0 des facteurs d'plus culturel, en clair la Suisse avec son esprit protestant n'aime -t-elle pas cette b\u00e2tisse qui d\u00e9passe 2 invit\u00e9s sont avec nous pour en parler, Andreas Ruby et Charles Pictet bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [94%] :\r\nBonsoir messieurs dames. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [89%] :\r\nBonsoir Charles Pictet veut architectes \u00e0 Gen\u00e8ve Andreas Ruby, directeur du mus\u00e9e suisse de l'architecture \u00e0 B\u00e2le, en vacances avec vous, un b\u00e2timent de de tr\u00e8s grande ampleur comme celui -l\u00e0, inaugur\u00e9e aujourd'hui est -ce que c'est tout simplement pensable en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:01) [83%] :\r\nC'est difficile, je crois, et \u00e7a se montre tr\u00e8s bien dans le fait que quand m\u00eame nous, architectes, ce sont des grands projets comme \u00e7a, c'est typiquement \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [88%] :\r\nComment vous l'expliquez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:15) [79%] :\r\nJe crois, \u00e7a c'est une question de psychologie de l'\u00e9chec des la Suisse n'est pas un pays grand les les villes ne sont pas ben tr\u00e8s, tr\u00e8s grand, non plus, donc d\u00e8s qu'on fait un projet de tr\u00e8s larges, \u00e7a c'est per\u00e7u comme dominer la ville avec une avec une \u00e9chelle de trop grande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [86%] :\r\nBon, on a vu la mer, on a vu par exemple l'exemple de Bilbao en Espagne, qui est une petite ville, plus, plus petite que Zurich au bal, elle a pourtant il y a un v\u00e9ritable joyau architectural, le mus\u00e9e du Ghana, une grande r\u00e9alisation qui a co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s cher, mais qui a servi aussi quelque part \u00e0 \u00e0 \u00e0 travailler sur l'image de cette ville, pour en faire un v\u00e9ritable embl\u00e8me, pourquoi pas, oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:01) [84%] :\r\nOui, mais l\u00e0, c'\u00e9tait aussi un un un, un architecte non mais c'\u00e9tait enfin Kerry, c'\u00e9tait une grande organisation internationale, donc il y avait, il y avait une sorte de connotation internationale dans ce projet -l\u00e0, on a la m\u00eame chose en Suisse je trouve avec 3 pendant 10 ans le le centre de culture congr\u00e8s \u00e0 Lucien de Jean Nouvel, l\u00e0 aussi, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e, c'\u00e9tait un projet qui \u00e9tait con\u00e7u vraiment grand quelque chose de tr\u00e8s grande difficile de r\u00e9aliser \u00e7a, il y avait n\u00e9cessaire de beaucoup de peur de, de, d'autres de pr\u00e9paration pour pour vraiment m'aplatir la r\u00e9sistance contre ce projet et l\u00e0 aussi, c'\u00e9tait un Mercedes non c'\u00e9tait fran\u00e7ais Jean Nouvel et je crois la la la la possibilit\u00e9 de r\u00e9aliser un projet de grande \u00e9chelle en Suisse augmente en fait si, si l'archev\u00eaque n'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [92%] :\r\nCharles Pictet, vous \u00eates -vous \u00e0 Gen\u00e8ve cette m\u00e9fiance tr\u00e8s protestante quelque part face \u00e0 l'architecture spectacle est -ce que c'est une analyse qui vous parle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [83%] :\r\nBon, vous \u00e9tablissez un lien entre le protestantisme et cette prescience, la p\u00e9riode \u00e9tait bien moi tout \u00e0 fait assum\u00e9e, hein, mais dans le fond, je pense que la question de la chaleur n'est pas la relative \u00e0 la qualit\u00e9 de l'architecture avec cet enjeu finalement ne devrait pas \u00eatre la 1\u00e8re de nos pr\u00e9occupations, maintenant si la question est de savoir pourquoi ce qu'on en Suisse, on n'a pas des projets de tr\u00e8s grande \u00e9chelle par un monsieur Ruby et a r\u00e9pondu : on nous n'avons pas chez nous, forc\u00e9ment la puissance \u00e9conomique d'une ville comme Hambourg pour construire un op\u00e9ra, c'est une ville sur la le plus, c'est un peu aura commercial qui de tout temps offre toute l'\u00e9poque moderne et du trafic maritime programme b\u00e9n\u00e9ficier d'une tr\u00e8s grande prosp\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:02) [84%] :\r\nMais m\u00eame sans faire \u00e0 aussi grande \u00e9chelle peut-\u00eatre un peu plus d'un manque de lits, ce qui a pas quand m\u00eame un manque de courage pour faire des des b\u00e2timents qui soient ic\u00f4niques qui soient pos\u00e9es aussi un endroit par exemple dans un an, dans la rade de Gen\u00e8ve pr\u00e8s du jeu du jet d'eau pour faire quelque chose en peu dans dans le le l'id\u00e9e du de l'Op\u00e9ra de de Sydney, quelque chose qui marque qui qui veut que le visiteur voit compte il arrive qu'il soit sur toutes les cartes postales, m\u00eame je vois l\u00e0 encore on cache un peu en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:29) [86%] :\r\nIl faut distinguer les questions qui sont relatives \u00e0 l'architecture des architecture ic\u00f4niques c'est un nouveau produit beaucoup en Suisse, ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais l\u00e0 vous parlez vous avez adoptez un ph\u00e9nom\u00e8ne Hintermann isme l'urbanisme ce fait et c'est fait traditionnellement avec des b\u00e2timents qui occupent des positions ic\u00f4niques et qui contiennent des programmes publics et la somme, la ville s'organise autour de ces p\u00f4les qui forment des Marx effectivement \u00e0 Gen\u00e8ve, l'identit\u00e9 de Gen\u00e8ve est faite avec une ic\u00f4ne que tout le monde conna\u00eet \u00e0 travers le monde pour ceux qui d\u00e9j\u00e0 se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 cette ville, c'est le jet d'eau et la rade de Gen\u00e8ve, effectivement, comme je ne vois, j'ai \u00e9t\u00e9 surpris de d\u00e9couvrir, sans qu'il y a eu vraiment un d\u00e9bat ouvert sur cette question, que l'avenir de leur caisse de la Suisse romande se jouerait dans une salle situ\u00e9e dans le quartier des nations au lieu de se trouver, par exemple sur le porc noir au bord du lac, alors m\u00eame que nous avons un projet d'\u00e9largir la gr\u00e8ve de fa\u00e7on \u00e0 cr\u00e9er un espace public en face de tr\u00e8s beaux par qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s \u00e0 l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve, et qui sont dans la propagation aussi d'un port et de infrastructures de Parking, j'aurais d\u00e9j\u00e0 pu servir cette salle de concert le soir et pendant tout l'hiver ou donc ce p\u00e8re qui n'est pas, on avait d\u00e9j\u00e0 une infrastructure, on a une position extraordinaire, voil\u00e0, on se pose la question de savoir pourquoi ce d\u00e9bat n'arrivent pas sur la place publique j'ai quelques-uns Disney. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [87%] :\r\nAndreas Ruby peut-\u00eatre sur cette question li\u00e9es finalement \u00e0 cette tendance qu'on a parfois en Suisse arpente pas dire cacher les grandes Oeuvres, mais c'est vrai qu'il y a beaucoup de r\u00e9alisations architecturales de 1er plan qui sont pas au coeur de nos villes, on pense par exemple learning Center de les PFL c'est une r\u00e9alisation sur un Campus Universitaire si on est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 voir, il faut vraiment aller sur place, on pense peut-\u00eatre aussi \u00e0 la biblioth\u00e8que de droit de l'universit\u00e9 d'Zurich r\u00e9alis\u00e9 par Calatrava, c'est un v\u00e9ritable joyau mais \u00e7a \u00e0 l'int\u00e9rieur du b\u00e2timent l'acc\u00e8s compliqu\u00e9 parce que \u00e7a d\u00e9range des \u00e9tudiants la voit pas est -ce qu'on a plus tendance \u00e0 cacher ce qui d\u00e9passe en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:34) [76%] :\r\n\u00e0 cacher de de de ce qui d\u00e9passent quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [90%] :\r\nLes horloges qui aurait vraiment l\u00e0 la possibilit\u00e9 d'exister, de vraiment d'avoir cette capacit\u00e9 en Suisse, de construire des r\u00e9alisations architecturales qui deviennent des embl\u00e8mes qui donne envie d'aller dans une ville de la visite et de de s'y rendre pour exister. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:54) [82%] :\r\nJe suis pas s\u00fbr si c'est vraiment le la motivation, c'est de, de, de cacher, c'est, c'est c'est monument contemporaine ou c'est aussi c'est la possible la place d'une probl\u00e9matique que on ne sait pas comment int\u00e9grer des des projets comme \u00e7a vraiment \u00e0 l'int\u00e9rieur des d\u00e9penses \u00e0 Zurich par exemple ou \u00e0 d'autres villes aussi \u00e0 B\u00e2le o\u00f9 je voulais oh oui, je suis bas\u00e9 il y a cette sensation que le coeur des villes est tellement fragile dans \u00e7a balance urbaine avec des b\u00e2timents anciens que l'introduction d'un d'un d'un b\u00e2timent b\u00e2timent significatif, on peut risquer de, de, de, de, de, de, de, de heurter cette cette balance, on peut se dire il y a aussi des d\u00e9savantages je trouve si on implante des b\u00e2timents importante parce qu'il a des extr\u00eames ou dans les agglom\u00e9rations au m\u00eame parce que \u00e7a ce sont des espaces qui souffre un peu d'une sous- d\u00e9finition culturelle avec les monuments importantes qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme des villes fonctionnels, o\u00f9 des gens habitent mais il est vendait pour travailler et donc de la gauche, la consommation je trouve en Suisse, particuli\u00e8rement, est consid\u00e9r\u00e9 comme un espace non, c'est son nom significatif donc peut-\u00eatre c'est une strat\u00e9gie int\u00e9ressante aussi de hausser l'importance de de ces territoires avec des b\u00e2timents ins\u00e9rer de mani\u00e8re strat\u00e9gique comme comme vous grand- messe comme comme des, comme des cons comme strat\u00e9gie de, de, de, de, de, d'int\u00e9grer ces agglom\u00e9rations donc dans le paysage urbain de tels que nous vous comment concevoir la ville. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:51) [82%] :\r\nCharles Pictet qu'ont os\u00e9 l'agglom\u00e9ration vous regrettiez tout \u00e0 l'heure que qu'on n'ait pas os\u00e9 le bord du lac, hein, pour la prochaine philharmonique de de Gen\u00e8ve pourquoi pas effectivement oser l'agglom\u00e9ration donner aussi la chance \u00e0 \u00e0 d'autres lieux de de b\u00e9n\u00e9ficier d'un joyau architectural. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:07) [85%] :\r\nS'agit pas juste un joyau architectural parce que l'architecture certaines fonctions, il s'agit d'une salle de concert, un lieu o\u00f9 les gens puissent converger pour \u00e9couter de la musique, la fondation d'orchestre Suisse romande avec un instant, mais c'est quand m\u00eame un des joyaux de de notre culture, de ce c\u00f4t\u00e9 de la Suisse, et je pense que c'est l'occasion de placer un programme public dans la ville, donc ensuite la question de l'architecture bien elle intervient mais la pas voir seulement besoin d'\u00eatre extr\u00eamement spectaculaire pour pour se r\u00e9v\u00e9ler efficace de nouveau il y a les questions d'urbanisme et puis ensuite il y a des questions de langage architectural, moi je parle d'opportunit\u00e9 de pouvoir mettre en valeur un espace public, qui est au centre des d\u00e9bats d'ailleurs puisqu'on veut r\u00e9am\u00e9nager ses rives, et que, longtemps, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 relativement d\u00e9laiss\u00e9 ces rives du lac, l'acc\u00e8s au lac qui \u00e9taient pas privil\u00e9gi\u00e9 pour les Genevois, maintenant il y a des questions relatives \u00e0 Gen\u00e8ve seront probablement diff\u00e9rentes de celles qui sont \u00e9voqu\u00e9s par Monsieur Robbie dans la mesure o\u00f9 Gen\u00e8ve une ville et un \u00c9tat qui sont tous les 2 sur le m\u00eame territoire et avec un processus de d\u00e9cision difficile, la Suisse, \u00e7a \u00e7a rejoint les consid\u00e9rations de Monsieur r\u00e9duit \u00e0 une d\u00e9mocratie directe est tr\u00e8s efficace pour beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments, mais qui se montre aussi difficile pour pouvoir faire passer des projets ambitieux parce que souvent dans le d\u00e9bat, on a la crainte que cela de se heurter \u00e0 des \u00e9cueils fatals et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:39) [90%] :\r\nJe vois souvent pas mal d'opposition par rapport \u00e0 des projets ambitieux, il faut faire beaucoup de compromis, \u00e7a va partir inculture politique de la Suisse, mais \u00e9videmment \u00e7a peut freiner parfois des gestes architecturaux ambitieux, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:50) [90%] :\r\nBen disons \u00e0 Gen\u00e8ve, on voit de plus en plus que pour faire passer certains projets, il faut une force de Pratt exception rapide qui se fait dans des sph\u00e8res de pouvoir qui sont finalement un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa du d\u00e9bat d\u00e9mocratique et tout \u00e0 coup une opportunit\u00e9 d'utiliser un terrain l'opportunit\u00e9 d'un financement par une fondation priv\u00e9e, ces accords et ce n'est pas n\u00e9gatif, ce que je dis c'est pas une c'est pas l\u00e0 d'un ordre d'une d'une critique, c'est bien, c'est de l'or du constat des d\u00e9cisions se prennent tout \u00e0 coup comme une action coup de poing et tr\u00e8s vite on prend place un projet ficel\u00e9 sur la table des d\u00e9cideurs politiques et les choses se font de cette mani\u00e8re -l\u00e0 au risque, sinon, si on les fait entrer dans les dans, dans, dans le syst\u00e8me digestif normal de notre d\u00e9mocratie et de ne jamais aboutir, donc voil\u00e0, c'est un peu malheureux de voir que c'est finalement un effet en effet un petit peu d\u00e9tourn\u00e9e d'instruments qui \u00e9tait pr\u00e9vu \u00e0 la base pour pouvoir avoir des d\u00e9cisions qui soient prises de mani\u00e8re plus efficace. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:57) [89%] :\r\nAndreas Ruby, hein, \u00e7a, \u00e7a donne l'impression que les Herzog et de Meuron Mario Botta, Bernard Tschumi en fait sont sont condamn\u00e9s \u00e0 aller s'exprimer \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est l\u00e0 qu'il a la place pour des grands projets un peu un peu exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:09) [77%] :\r\nD'une certaine mani\u00e8re, dire \u00e7a, mais je crois aussi \u00e7a une r\u00e9verb\u00e9ration \u00e0 la Suisse vraiment l'exemple de de de la tour Roche \u00e0 B\u00e2le, c'est un, c'est d'inviter des des b\u00e2timent ce je crois, c'est atout gratte-ciel de la Suisse, et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir la perception de ce b\u00e2timent, dans la discussion doit structure en Suisse, normalement c'est consid\u00e9r\u00e9 comme trop grand, or les Shell les trucs comme \u00e7a, mais c'est tr\u00e8s clair comme \u00e7a Herzog de Meuron pourrait uniquement construire cette tour \u00e0 B\u00e2le, parce qu'ils sont des de groupes d'autres projets comparables en tant qu'arme de de taille de de de temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:54) [88%] :\r\nEt on va devoir prendre internationalement et on d'abord conclure, c'\u00e9tait le mot de la fin, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, en tout cas, vous \u00eates le directeur du mus\u00e9e suisse d'architecture et Charles Pictet, architecte \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e9tait \u00e9galement avec nous, bonsoir Monsieur merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-11T18:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pictet, Charles", "role": "architecte ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02AF7F47-66C3-4F76-A49C-3CBCE6E05A73", "internalArchiveId": "02AF7F47-66C3-4F76-A49C-3CBCE6E05A73", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-01-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse al\u00e9manique 6h45) Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, un  nouveau rapport europ\u00e9en remet en cause l'asile quasi automatique accord\u00e9 auix requ\u00e9rants eyrthr\u00e9ens  ..\r\nLes ambassadeurs de l'Union fran\u00e7ais, britanniques, italiens et allemands estiment que le rapport de l'ONU concernant la situation en Erythr\u00e9e, publi\u00e9 en juin dernier n'est pas cr\u00e9dible: une centaine de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ens y \u00e9voquent l'esclavage, la d\u00e9tention arbitraire, la torture et les assassinats commis par le r\u00e9gime en place. Sauf que, selon les propos de ces ambassadeurs dans un papier interne, que s'est procur\u00e9 el tageanzeiger,  ces t\u00e9moins de l'ONU ne sont pas neutres, ils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 noircir la situation sur place. Alors certes, l'Erythr\u00e9e est un Etat r\u00e9pressif, mais un tel contr\u00f4le total de la population n'est pas plausible, sleon eux : sinon des milliers de jeunes n'a arriveraient pas \u00e0 quitter le pays ni \u00e0 d\u00e9serter.\r\nCes diplomates appellent donc \u00e0 ne pas accorder l'asile de mani\u00e8re automatique, comme le recommande l'ONU, mais \u00e0 analyser chaque cas de pesr\u00e9cution politique idnividuellement. Voil\u00e0 qui va aussi mettre la politique d'asile suisse sous pression, dit le Tagi, elle qui en 2016,  a accord\u00e9 la protection aux requ\u00e9rants Erythr\u00e9ens dans 70 % des cas. D'ailleurs, des \u00e9lus de droite exigent d\u00e9j\u00e0 que la Suisse n\u00e9gocie un accord migratoire avec l'Erythr\u00e9e. \r\nTagesanzeiger\r\nle Temps DDC\r\n***  Le pr\u00e9sident chinois arrive en Suisse dimanche: l'occasion pour la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures de se demander ce que la Chine attend de nous ..\r\nTG - 24 heures\r\nL'UDC est dans un dilemme, rel\u00e8ve ce matin la NZZ. Ce samedi, la direction du parti devra expliquer \u00e0 ses militants pourquoi elle ne  soutient pas l\u00eenitiative contre la libre circulation, elle qui a toujours milit\u00e9 contre l'immigration. \r\nUn ephoto de SAlbert R\u00f6sti iau t\u00e9l\u00e9phone illustre le propos. Car l'UDCX veut gagner du temps ... \r\nles attentes de sa base - NZZ\r\nElections Vaud + toto meuron\r\n*** La cour europ\u00e9enne des droits de l'homme refuse une dispense de natation \u00e0 une \u00e9l\u00e8ve musulmane b\u00e2loise, et toute la presse al\u00e9manique applaudit !\r\nBravo Strasbourg ! titre d'ailleurs le Blick ..  des fans de la charia  perdent devant la cour europ\u00e9enne des droits de l'homme. Les jeunes filles musulmanes doivent aussi pouvoir suivre les cours de natation. Et c'est un jour noir pour ceux qui se lamentent contre les juges \u00e9trangers. Maintenant c'est l'initiative de l'UDC pour l'autod\u00e9termination qui va prendre l'eau. Le Blick interroge d'ailleurs le p\u00e8re de cette initaitive, l'UDC Hans Ueli Vogt: les juges \u00e9trangers ne sont donc pas si nuisibles, r\u00e9ponse du principal int\u00e9ress\u00e9: la cour europ\u00e9enne des droits de l'homme n'est pas notre coeur de cible. Peur le tagesanzeiger,  Il est bon de se rappeler, que les droits de l'homme sont per\u00e7us de al m\u00eame mani\u00e8re, par les juges suisses et  par les juges \u00e9trangers . Peut importe ce que portent les enfants pour aller au cours de  psicine, ils doivent tous pouvoir apprendre \u00e0 nager. L'int\u00e9gration passe avant la religion, souligne la NZZ: il n'y a pas de passe-droit pour les sectaires. Mais la neutralit\u00e9  de l'\u00e9cole ne doit pas \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e contre la religion: au contraire, c'est elle qui garantit la pluralit\u00e9 religieuse. \r\nMix\r\nLe Temps\r\n*** A Fribourg, le personnel infirmier est inquiet pour son avenir ..\r\nLibert\u00e9\r\nLes gymnases zurichois qui acceptent des \u00e9l\u00e8ves pour l'argent\r\n***  La plus belle salle de concert du monde est inaugur\u00e9e aujourd'hui \u00e0 Hambourg  ...\r\nC'est une symphonie de brique et de verre et elle est sign\u00e9e par les deux architectes b\u00e2lois Herzog et De Meuron, dit fi\u00e8rement la Balserzeitung. La presse al\u00e9manique fourmille de photos plus belles que les autres sur ce Palais de glace, l'Elbphilarmonie \u00e0 Hambourg,  qui deviendra une sorte de ville de la musique avec son h\u00f4tel de luxe, son restauramt et ses trois salles de concert. Photo du toit en forme vagues avec une terrasse qui oiffre une vue paillet\u00e9e comme dans les Alpes enneig\u00e9es. Le but c'est la glore de la musoique, l'accoustique sera parfaite affirme le Blick. Et une question est sur toutes les l\u00e8vres \u00e0 Hambourg aujourd'hui: la chanceli\u00e8re Angela Merkel viendra-t-elle aujourd'hui \u00e0 l'inauguration de l'Elbphilarmonie ?\r\ncris des b\u00e9b\u00e9s\r\nET puis un roi est en photo une du Tagesanzeiger, le roi de la for\u00eat zurichoise : le cerf a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu animal de l'ann\u00e9e par pro Natura. au nombre de 35'000 aujourd'hui en Suisse, on est loin du nombre du si\u00e8cle derni\u00e8re. Il faut donc pr\u00e9server ce roi de al faune, \u00e0\u00e9 Zurich on comte 165 cerfs souvent menac\u00e9s par les routes qui barrent leur espace vital. Cette ann\u00e9e sera donc l'occasion de promouvoir les corridors sauvages. \r\nLe cerf - en photo, magnifique sur un arri\u00e8re fonds enneig\u00e9 - le cerf a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu animal de l'ann\u00e9e par Pro Natura.\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nUn nouveau rapport europ\u00e9en remet en cause l'asile quasi automatique accord\u00e9 aux requ\u00e9rants \u00e9rytr\u00e9ens...\r\nLes ambassadeurs de l'Union fran\u00e7ais, britanniques, italiens et allemands estiment que le rapport de l'ONU concernant la situation en Erythr\u00e9e, publi\u00e9 en juin dernier n'est pas cr\u00e9dible: une centaine de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ens y \u00e9voquent l'esclavage, la d\u00e9tention arbitraire, la torture et les assassinats commis par le r\u00e9gime en place. Sauf que, selon les propos de ces ambassadeurs dans un papier interne, que s'est procur\u00e9 el tageanzeiger,  ces t\u00e9moins de l'ONU ne sont pas neutres, ils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 noircir la situation sur place. Alors certes, l'Erythr\u00e9e est un Etat r\u00e9pressif, mais un tel contr\u00f4le total de la population n'est pas plausible, sleon eux : sinon des milliers de jeunes n'a arriveraient pas \u00e0 quitter le pays ni \u00e0 d\u00e9serter.\r\nCes diplomates appellent donc \u00e0 ne pas accorder l'asile de mani\u00e8re automatique, comme le recommande l'ONU, mais \u00e0 analyser chaque cas de pesr\u00e9cution politique idnividuellement. Voil\u00e0 qui va aussi mettre la politique d'asile suisse sous pression, dit le Tagi, elle qui en 2016,  a accord\u00e9 la protection aux requ\u00e9rants Erythr\u00e9ens dans 70 % des cas. D'ailleurs, des \u00e9lus de droite exigent d\u00e9j\u00e0 que la Suisse n\u00e9gocie un accord migratoire avec l'Erythr\u00e9e. \r\nLa direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration, la DDC, l\u00e2che l'institut du f\u00e9d\u00e9ralisme de l'Universit\u00e9 de Fribourg, et attribue un mandat de plusieurs millions \u00e0 l'Universit\u00e9 du Sussex, en Grande-Bretagne, \u00e9crit le Temps ce matin, reprenant une information du Freiburger Nach-richten. \r\nL'insitut collaborait depuis plusieurs ann\u00e9es avec la DDC pour promouvoir les droits d\u00e9mocratiques dans le monde. \r\nLa DDC qui explique ce d\u00e9saveu ainsi: l'insitut n'avait pas le chiffre d'affaire annuel de 1 millions requis pour poursuivre la collaboration.\r\nDe la pure mauvaise foi, r\u00e9pond le directeur. Le mandat mis au concours et remport\u00e9 par les britanniques \u00e9tait plus large que les pr\u00e9c\u00e9dents, mais l'institut avait d\u00e9pos\u00e9 un dossier. Le directeur estime que la DDC ne voulait simplement plus travailler avec l'insitut fribourgeois.\r\n***Le pr\u00e9sident chinois arrive en Suisse dimanche, l'occasion pour la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures, de se demander ce que la Chine attend de nous...\r\nSsi Jin Ping, outre Davos, passera par Gen\u00e8ve et Lausanne. \r\nBien s\u00fbr, l'\u00e9conomie tien le haut du pav\u00e9, en terme de priorit\u00e9s. Dans l'histoire, la Suisse, avec sa neutralit\u00e9 notamment, a souvent jou\u00e9 les t\u00eates de pont en Europe pour les march\u00e9s de l'Est. Et \u00e0 cela s'ajoute, au 21\u00e8me si\u00e8cle, l'innovation. Elle int\u00e9resse beaucoup P\u00e9kin, notamment en terme d'acc\u00e8s \u00e0 l'eau et de lutte contre la pollution. Les Chinois veulent aussi profiter du savoir-faire helv\u00e9tique pour les sports d'hiver, en vue des JO d'hiver de 2022, organis\u00e9s en chine. \r\nSuisse-Chine \u00e9galement dans La Libert\u00e9, l'Impartial, L'Express ou le Nouvelliste, un grand article intitul\u00e9: \"pas le droit \u00e0 l'erreur\"... en r\u00e9f\u00e9rence aux f\u00e2cheries survenues avec Jiang Zemin en 1999. \r\nL'UDC est dans un dilemme, rel\u00e8ve ce matin la NZZ. Ce samedi, la direction du parti devra expliquer \u00e0 ses militants pourquoi elle ne  soutient pas l\u00eenitiative contre la libre circulation, elle qui a toujours milit\u00e9 contre l'immigration. \r\nUn ephoto de SAlbert R\u00f6sti iau t\u00e9l\u00e9phone illustre le propos. Car l'UDCX veut gagner du temps ... \r\nPOlitique encore, mais cantonale cette fois-ci... les socialistes vaudois d\u00e9signent ce week-end leur candidate pour l'\u00e9lection au conseil d'Etat, aux c\u00f4t\u00e9 du sortant Pierre-Yves Maillard... Pierre-Yves Maillard dont l'ombre pl\u00e2ne sur ce scrutin interne, dit le Temps. C'est le deuxi\u00e8me enjeu, de cette bataille entre les candidates: la toute-puissance de Pierre-Yves Mailalrd dans cette formation politique. Il a clairement soutenu la candidature de Royanne Meyer-Keller, syndique d'Avenches. Si elle est choisie au d\u00e9triment de Cesla Amarelle et de Fabienne Freymond Cantone, \u00e7a en dira beaucoup sur son contr\u00f4le du parti.\r\nElections au gouvernement vaudois encore: la Libert\u00e9 annonce en primeur ce matin la candidature de Guillaume Morand, dit \"Toto\", \u00e0 l'enseigne de son \"parti de Rien\". Le patron de magasins de chaussures avait recuelli 5,7 % des voix en 2012. \r\n***La cour europ\u00e9enne des droits de l'homme refuse une dispense de natation \u00e0 une \u00e9l\u00e8ve musulmane b\u00e2loise, et toute la presse al\u00e9manique applaudit...\r\nBravo Strasbourg ! titre d'ailleurs le Blick ..  des fans de la charia  perdent devant la cour europ\u00e9enne des droits de l'homme. Les jeunes filles musulmanes doivent aussi pouvoir suivre les cours de natation. Et c'est un jour noir pour ceux qui se lamentent contre les juges \u00e9trangers. Maintenant c'est l'initiative de l'UDC pour l'autod\u00e9termination qui va prendre l'eau. Le Blick interroge d'ailleurs le p\u00e8re de cette initaitive, l'UDC Hans Ueli Vogt: les juges \u00e9trangers ne sont donc pas si nuisibles, r\u00e9ponse du principal int\u00e9ress\u00e9: la cour europ\u00e9enne des droits de l'homme n'est pas notre coeur de cible. Peur le tagesanzeiger,  Il est bon de se rappeler, que les droits de l'homme sont per\u00e7us de al m\u00eame mani\u00e8re, par les juges suisses et  par les juges \u00e9trangers . Peut importe ce que portent les enfants pour aller au cours de  psicine, ils doivent tous pouvoir apprendre \u00e0 nager. L'int\u00e9gration passe avant la religion, souligne la NZZ: il n'y a pas de passe-droit pour les sectaires. Mais la neutralit\u00e9  de l'\u00e9cole ne doit pas \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e contre la religion: au contraire, c'est elle qui garantit la pluralit\u00e9 religieuse. \r\nL'int\u00e9gration, valeur cardinale, titre de l'\u00e9dito du Temps. L'int\u00e9r\u00eat collectif prime sur les demandes particuli\u00e8res.  Un jugement qui a une vertu politique: l'apaisement, alors que l'UDC brandit \u00e0 tout va la meance de \"l'islamisation rampante de la soci\u00e9t\u00e9\". \r\n***A Fribourg, le personnel infirmier est inquiet pour son avenir...\r\nLe conseil d'administration de l'H\u00f4pital Fribourgeois veut sortir les infirmi\u00e8res et infirmiers de la loi sur le personnel de l'Etat, pour pouvoir les payer moins. Inqui\u00e9tude du c\u00f4t\u00e9 de l'associations suisse des infirmi\u00e8res et des syndicats. Le Conseil d'Etat, arbitre de cette controverse, a re\u00e7 un rapport sur le sujet, mais n'a pas encore pris position. \r\nLe pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration des assocaitions du personnel du service public du canton souligne que les infirmi\u00e8res assument la r\u00e9alit\u00e9 du patient. Et que l'empathie qu'on attend d'elles ne vaut rien. Le pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'h\u00f4pital estime lui qu'il faut veiller \u00e0 l'avenir de l'\u00e9tablissement. \r\n***La plus belle salle de concert du monde est inaugur\u00e9e aujourd'hui \u00e0 Hambourg...\r\nC'est une symphonie de brique et de verre et elle est sign\u00e9e par les deux architectes b\u00e2lois Herzog et De Meuron, dit fi\u00e8rement la Balserzeitung. La presse al\u00e9manique fourmille de photos plus belles que les autres sur ce Palais de glace, l'Elbphilarmonie \u00e0 Hambourg,  qui deviendra une sorte de ville de la musique avec son h\u00f4tel de luxe, son restauramt et ses trois salles de concert. Photo du toit en forme vagues avec une terrasse qui oiffre une vue paillet\u00e9e comme dans les Alpes enneig\u00e9es. Le but c'est la glore de la musoique, l'accoustique sera parfaite affirme le Blick. Et une question est sur toutes les l\u00e8vres \u00e0 Hambourg aujourd'hui: la chanceli\u00e8re Angela Merkel viendra-t-elle aujourd'hui \u00e0 l'inauguration de l'Elbphilarmonie ?\r\nQuelle plus merveilleuse musique que le cri d'un nourrisson ? surtout quand c'est pas le n\u00f4tre ? Il en existe d\u00e9sormais un lexique, \u00e9crit par une australienne, apr\u00e8s 13 ans de recherche universitaire. Ces sons, des structures phon\u00e9tiques qui se retrouvent chez tous les nourrissons. \r\nExemple: Gu\u00e8n quand il fait ses dents. Nah pour \"j'ai soif\" Ouin pour j'en peux plus.\r\nLe lexique pour d\u00e9coder les sons \u00e9mis par les adolescents, lui, n'existe pas encore...\r\nET puis un roi est en photo une du Tagesanzeiger, le roi de la for\u00eat zurichoise : le cerf a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu animal de l'ann\u00e9e par pro Natura. au nombre de 35'000 aujourd'hui en Suisse, on est loin du nombre du si\u00e8cle derni\u00e8re. Il faut donc pr\u00e9server ce roi de al faune, \u00e0\u00e9 Zurich on comte 165 cerfs souvent menac\u00e9s par les routes qui barrent leur espace vital. Cette ann\u00e9e sera donc l'occasionde promouvoir les zones sauvages.", "durationSec": 509, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8283259", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-01-11T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-01-11T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8283277", "ece-8283259"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T08:00:51Z", "webPublicationDate": "2017-01-11T06:45:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-765AB468-286D-46A3-A5F4-97AF3ABD5EDB", "internalArchiveId": "765AB468-286D-46A3-A5F4-97AF3ABD5EDB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les syst\u00e8mes de sant\u00e9 dans le monde (3/5) : La r\u00e9ussite du Bangladesh", "publicationDate": "2017-01-11T00:00:00Z", "summary": "Malgr\u00e9 la pauvret\u00e9, la surpopulation et les catastrophes naturelles qui le touchent, le Bangladesh a connu ces derni\u00e8res ann\u00e9es des r\u00e9ussites dans le domaine de la sant\u00e9. La mortalit\u00e9 maternelle a notamment chut\u00e9 de 75% depuis les ann\u00e9es 80 et la mortalit\u00e9 infantile a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9e par deux en 25 ans.", "durationSec": 368, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8283249", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Bangladesh"], "thematicThemes": ["sant\u00e9 publique", "politique de la sant\u00e9", "service de sant\u00e9", "assurance maladie"], "alternativeTitle": ["Les syst\u00e8mes de sant\u00e9 dans le monde: la r\u00e9ussite du Bangladesh / TUM_2017-01-11T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 11.01.2017"], "alternativeSummary": ["Malgr\u00e9 la pauvret\u00e9, la surpopulation et les catastrophes naturelles qui le touchent, le Bangladesh a connu ces derni\u00e8res ann\u00e9es des r\u00e9ussites dans le domaine de la sant\u00e9. La mortalit\u00e9 maternelle a notamment chut\u00e9 de 75% depuis les ann\u00e9es 80 et la mortalit\u00e9 infantile a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9e par deux en 25 ans."], "variantIds": ["ece-8283249"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2017", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:35:57Z", "speechToTexts": ["17.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nTout un monde et la sant\u00e9 dans le monde, c'est notre s\u00e9rie 7 semaines 3\u00e8me \u00e9pisode aujourd'hui le Bangladesh, l'un des pays les plus pauvres d'Asie, il souffre de surpopulation avec 160 millions d'habitants pour un territoire qui seulement 3 fois plus grand que la Suisse, il souffre aussi d'inondations de cyclones r\u00e9currents et malgr\u00e9 tout, le Bangladesh a r\u00e9alis\u00e9 des prouesses dans le domaine de la sant\u00e9, la mortalit\u00e9 maternelle a chut\u00e9 de 75 pourcent depuis depuis les ann\u00e9es 80 la mortalit\u00e9 infantile a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9e par 2, l'esp\u00e9rance de vie a d\u00e9pass\u00e9 les niveaux de celle de voisins beaucoup plus riche que lui, comme l'Inde et vous vous souvenez peut-\u00eatre de notre invit\u00e9 de lundi, l'\u00e9conomiste de la sant\u00e9 Claude Le Pen, qui nous parlait des indicateurs objectifs pour mesurer la qualit\u00e9 d'un syst\u00e8me de sant\u00e9 alors quelles sont les recettes de cette r\u00e9ussite relative du Bangladesh obtenue avec si peu de moyens, reportage S\u00e9bastien farcis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [86%] :\r\nAkhtar et radieuse mais fatigu\u00e9, enceinte de 9 mois, elle devrait accoucher dans les jours qui viennent, elle est donc venu recevoir les derniers conseils des sp\u00e9cialistes de l'association Braque dans cette petite maison appel\u00e9e la cabane de naissance est situ\u00e9e au coeur de son bidonville de corail, attaque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:07) [80%] :\r\nQuand vous allez bien, s'il n'y avait pas cette maison de Braque je coucherai chez moi avec une sage-femme traditionnelle ou avec ma belle-soeur, maintenant j'ai r\u00e9alis\u00e9 que cela serait beaucoup plus s\u00fbr que ma sant\u00e9 le f\u00e9liciter, voyons d'ailleurs ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [85%] :\r\nProgramme lanc\u00e9 en 2007 s'est fondu dans les habitudes de ce bidonville d'environ 50000 habitants ces maternit\u00e9s sont des simples maison sans pr\u00e9tention, afin que les femmes s'y sentent comme chez elle et, surtout, emploi, certains habitants du bidonville afin de les rassurer, le Docteur Roux elle est un superviseur du. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [87%] :\r\nRoger un minimum, ces familles ont du mal \u00e0 faire confiance \u00e0 des obst\u00e9triciens comme moi unM. donc pas aller \u00e0 l'h\u00f4pital tout du coup nous avons amen\u00e9 la maternit\u00e9 dans leur quartier et ce sont des sages-femmes traditionnelles recommand\u00e9 par la communaut\u00e9 qui r\u00e9alisent les accouchements, nous formons ces femmes pendant environ une semaine afin de corriger leurs mauvais gestes mais pour l'essentiel, elles sont d\u00e9j\u00e0 plus comp\u00e9tente de la m\u00eame ligne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [93%] :\r\nCes sages-femmes savent \u00e9galement de vigiles de sant\u00e9 dans ces quartiers et sont incit\u00e9s \u00e0 le faire car elles re\u00e7oivent un revenu suppl\u00e9mentaire pour chaque femme enceinte qu'elles inscrivent une mani\u00e8re d'utiliser intelligemment les talents locaux pour un co\u00fbt minime et la formule semble efficace a d\u00e9j\u00e0 ouvert plus de 400 maternit\u00e9s, comme celle -ci, au Bengladesh et dans ces quartiers, seulement 15 pourcent des des accouchements sont maintenant r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 domicile, contre 80 pourcent auparavant auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [91%] :\r\nL'implication et l'ing\u00e9niosit\u00e9 des ONG a \u00e9t\u00e9 l'une des cl\u00e9s des bons r\u00e9sultats sanitaires du Bangladesh, surtout concernant la sant\u00e9 infantile et maternelle, ces associations ont permis de diffuser la politique gouvernementale qui manquent de moyens, le budget public de la sant\u00e9 ne repr\u00e9sente ainsi qu'1 pourcent du du PIB du pays et les h\u00f4pitaux n'ont pas assez de personnel, cela est particuli\u00e8rement le cas dans les villes comme Dakar dont la population a explos\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, point, nous sommes ici dans le Dakar m\u00e9dical coll\u00e8ges, l'un des plus grands h\u00f4pitaux publics du pays, une centaine de personnes font la queue pour voir un Docteur nationale oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [86%] :\r\nJe m'appelle Moucherot Dali je suis fermier et je porte toute la journ\u00e9e des patates sur le coup sur les \u00e9paules, j'ai mal ici sur la poitrine, j'attends depuis 30 minutes je suis venu de Malaga Anne Chaput de 12 heures de route la est aussi \u00e0 l'h\u00f4pital public, mais il n'est pas tr\u00e8s bon ici c'est mieux mais c'est pas cher, je paye dite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [86%] :\r\n\u00e0 travail distingue proposition teams ce patient est re\u00e7u quelques minutes apr\u00e8s, peu d'attente donc finalement mais une consultation tr\u00e8s rapide \u00e9galement dans la salle 4 patients sont assis en m\u00eame temps devant le Docteur, qui les \u00e9coute pendant une ou 2 minutes chacun leur prescrit un 1er soin puis passe \u00e0 un autre, le Bangladesh sourd. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [90%] :\r\nEn fait d'un manque important de structures publiques primaires de sant\u00e9 ce qui encombre tout le r\u00e9seau et un site beaucoup de personnes \u00e0 aller dans le priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [82%] :\r\n\u00e0 moins d'un kilom\u00e8tre de l\u00e0, dans l'h\u00f4pital priv\u00e9 central, les couloirs sont bien plus calme et le personnel plus visible, c'est ce qui a pouss\u00e9 d'Javed y men\u00e9 son enfant de 4 mois qui souffrent de diarrh\u00e9es depuis une semaine, les femmes comme pour l'IVG r\u00e9pondre alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:22) [88%] :\r\nPour \u00eatre admis dans les h\u00f4pitaux publics, nous devons remplir beaucoup de papiers attendent notre tour c'est long et compliqu\u00e9, il n'y a pas assez de docteurs dont vous n'avez pas un bon service ici, nous savions que l'enfant pourrait \u00eatre trait\u00e9 plus rapidement je paie plus mais au moins j'ai le service qui correspond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [68%] :\r\nEt je me priver d'accord par la politique du Tchad morale Javed. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:41) [93%] :\r\nPense qui devra payer l'\u00e9quivalent de 260 francs pour cette semaine d'hospitalisation un co\u00fbt assez important pour cette famille modeste et cela constitue en fait l'un des points faibles du syst\u00e8me Bangladesh : \u00e0 peine 1 pourcent de de la population est couverte par une assurance de sant\u00e9 et \u00e0 cause de cela, chaque ann\u00e9e, entre 4 et 5 pourcent des des foyers tombe sous le seuil de pauvret\u00e9, le gouvernement a ainsi lanc\u00e9 un projet pilote pour y rem\u00e9dier, et c'est ce qui explique le Docteur Aboul, ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral de la sant\u00e9 du Bangladesh. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:12) [77%] :\r\nMais r\u00e9unir alors \u00e9l\u00e9ments libert\u00e9 100000 cartes aux populations pauvres la distribuer de leur permettent de recevoir les services m\u00e9dicaux aux essentielle accrue, environ 50 malades s'ils ne peuvent pas \u00eatre trait\u00e9es dans le public, ils peuvent donc aller dans le priv\u00e9 \u00eatre rembours\u00e9 un demeure projet sera \u00e9tendu en 2018, avec comme objectif de r\u00e9duire de moiti\u00e9 le montant pay\u00e9 par Lib\u00e9ration : tous doivent cette part se situe \u00e0 62 pourcent aujourd'hui aujourd'hui et le but est de la faire baisser \u00e0 32 pourcent d'ici \u00e0 2007 autres devoir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:43) [89%] :\r\nCette assurance maladie devient d'autant plus n\u00e9cessaire que, depuis quelques ann\u00e9es, plus de la moiti\u00e9 des d\u00e9c\u00e8s proviennent de maladies non transmissibles comme le cancer ou le diab\u00e8te, ce qui requiert des traitements, on \u00e9coute S\u00e9bastien farcis pour rtsinfo Dakar. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [94%] :\r\nEt demain, on met un pied dans le lit sant\u00e9 les d\u00e9veloppements num\u00e9riques dans le domaine de la sant\u00e9, de la gestion des soins, nous irons en Estonie et en Cor\u00e9e du Sud. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-11T07:50:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "Patiente bengali enceinte", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Javed, patient bengali", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "docteur Roumel, superviseur du projet Maison de naissance", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feiz, Abul", "role": "docteur et ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral de la sant\u00e9 au Bengladesh", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ali, Mushrad", "role": "fermier et patient bengali", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Farcis, S\u00e9bastien", "role": "correspondant RTS Dacca", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E37A8FD6-D245-42A9-A0E5-50E7B08192CC", "internalArchiveId": "E37A8FD6-D245-42A9-A0E5-50E7B08192CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-01-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Barack Obama, ex pr\u00e9sident USA;Bourreau-de-Gant\u00e8s;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Meyer, Guillaume;Boris Z\u00fcrcher, chef de la Direction du travail;Caroline Marti,d\u00e9put\u00e9e socialiste genevois;Serge Hiltpold,d\u00e9put\u00e9 PLR et entrepreneur;Corinne Hirsch, cofondatrice du Laboratoire de l'\u00e9galit\u00e9 (France);Souhail Belhadj, chercheur \u00e0 l'Institut des Etudes Politiques de Paris\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(09/OBAMA EXTRAIT/ITW) Un dernier discours \u00e0 Chicago... et puis s'en va... Chicago... l\u00e0 o\u00f9 Barack Obama est devenu pr\u00e9sident... Sa ville d'adoption, celle o\u00f9 il a construit sa carri\u00e8re... \r\nBarack Obama y a fait ses adieux \u00e0 l'Am\u00e9rique tout \u00e0 l'heure... dans un dernier discours en tant que pr\u00e9sident... \r\nIl a cit\u00e9 les progr\u00e8s accomplis... les cr\u00e9ations d'emploi, la couverture sant\u00e9, ou la mort de Ben Laden...\r\nExtrait... \r\n  0'53''\r\n(10/MEMEO TRUMP-RUSSIE) Yes, we did... reprise de son slogan de 2008 yesm we can...  Dernier discours de Barack Obama \u00e0 Chicago... \r\nEt de son c\u00f4t\u00e9, Donald Trump doit tenir une conf\u00e9rence de presse d'ici quelques heures... la premi\u00e8re depuis le mois de juillet dernier... Premi\u00e8re aussi en tant que pr\u00e9sident \u00e9lu... \r\nEt si elle est maintenu... les journalistes devraient avoir quelques questions \u00e0 lui poser... \r\nPuisque la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette nuit l'existance de m\u00e9mos des services de renseignements... Des notes qui font \u00e9tat d'informations tr\u00e8s compromettantes d\u00e9tenues par la Russie sur Donald Trump...\r\nLes d\u00e9mocrates se sont d\u00e9j\u00e0 saisis de cette affaire particuli\u00e8rement explosive... Donald Trump, d\u00e9nonce lui de fausses informations et une v\u00e9ritable chasse aux sorci\u00e8res... \r\nA New York, Marie Bourreau...\r\n  0'52''\r\nEt le directeur du renseignement am\u00e9ricain indique \u00e9galement que la Russie a tent\u00e9 d'influencer le r\u00e9sultat des \u00e9lections dans une vingtaine de pays... Il s'exprimait devant la commission du renseignement du s\u00e9nat am\u00e9ricain...\r\n(Br\u00e8ve preuve de vie suissesse) Une preuve de vie... de la suissesse retenue depuis un an au Mali... \r\nB\u00e9atrice Stockly, quadrag\u00e9naire b\u00e2loise apparait das une vid\u00e9o, mise en ligne... Elle assure avoir \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e par Al Qa\u00efda au Magreb islamique... et indique \u00eatre en bonne sant\u00e9... \r\nSon visage est flout\u00e9... Le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res dit avoir pris connaissance de cette nouvelle vid\u00e9o... Troisi\u00e8me preuve de vie de l'otage enlev\u00e9e en janvier dernier dans le nord du Mali... \r\nL'otage, protestante convaincue ne faisait pas de myst\u00e8re de ses intentions d'\u00e9vang\u00e9lisation... Elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 retenue une premi\u00e8re fois en otage en 2012...\r\n(01/FORTA OPPOSANTS/PA) Des d\u00e9serts de b\u00e9ton! \r\nVoil\u00e0 que pr\u00e9disent les opposants \u00e0 FORTA, le fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration, en cas de oui \u00e0 la votation du 12 f\u00e9vrier... \r\nLe comit\u00e9 des opposants r\u00e9unit l'association transports et environnement, des Verts et des socialistes... et  il a lanc\u00e9 sa campagne hier. Une campagne modeste. \r\nLes opposants partent perdants, mais ils en profitent pour pr\u00e9senter leur vision de la mobilit\u00e9 de demain... Alexandra Richard...\r\n  0'53\"\r\n((C'est vrai que les opposants \u00e0 FORTA ont peu de moyens - ils ont d'ailleurs recycl\u00e9 leur affiche contre l'initiative vache \u00e0 lait et vont mener leur campagne essentiellement sur les r\u00e9seaux sociaux. En plus, la gauche est divis\u00e9e sur cet objet. \r\nMais m\u00eame s'ils n'ont pratiquement aucune chance le 12 f\u00e9vrier, ces d\u00e9fenseurs de l'environnement ont tenu \u00e0 lancer malgr\u00e9 tout leur campagne pour donner leur vision \u00e0 eux de ce que devrait \u00eatre la mobilit\u00e9 du futur. \r\nUne mobilit\u00e9 plus intelligente, avec une mise en r\u00e9seau num\u00e9rique des v\u00e9hicules pour mieux contr\u00f4ler le trafic et utiliser efficacement l'infrastructure qui existe d\u00e9j\u00e0. Plus compl\u00e9mentaire aussi entre route, rail et mobilit\u00e9 douce. \r\nCe serait, pour le comit\u00e9, plus adapt\u00e9 \u00e0 notre petit territoire que le b\u00e9tonnage intensif, la construction d'autoroutes, que pr\u00e9voit FORTA.\r\nC'est sa vision. Et il saisit l'opportunit\u00e9 m\u00e9diatique qu'offre une votation pour la d\u00e9fendre. Plus qu'une campagne, il propose une r\u00e9flexion, qui va au-del\u00e0 du 12 f\u00e9vrier, o\u00f9 ses chances sont quasi nulles.))\r\n(Br\u00e8ve Chypre) Troisi\u00e8me jour de n\u00e9gociation \u00e0 Gen\u00e8ve sur l'avenir de Chypre... Les dirigeants chypriote turcs et grecs tentent depuis lundi de trouver un accord pour tenter de r\u00e9unifier une ile divis\u00e9e depuis plus de quarante ans... Mais la perspective d'un accord reste tr\u00e8s incertaine... M\u00eame si le climat est apais\u00e9... \r\nApr\u00e8s des discussions sur la question de la gouvernance du futur Etat f\u00e9d\u00e9ral, les d\u00e9l\u00e9gations abordent aujourd'hui la d\u00e9licate question des contours du futur Etat avec la pr\u00e9sentation des cartes, fixant le territoire de chaque communaut\u00e9...\r\n(D4/CHOMAGE/PI) Il y a ce que les chiffres disent, et ce qu'ils ne disent pas... Exemple avec le taux de ch\u00f4mage publi\u00e9 hier par le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie... \r\nSelon le Seco, ce taux a atteint 3,3% en moyenne en Suisse l'an dernier. Chiffre rassurant, \u00e0 premi\u00e8re vue, puisqu'il semble confirmer la bonne tenue du march\u00e9 suisse de l'emploi. Mais attention aux effets d'optique. Guillaume Meyer.\r\n  0'52\"\r\n((Si vous \u00eates sans emploi depuis longtemps, le chiffre du Seco vous para\u00eet sans doute un peu trop beau pour \u00eatre vrai. Eh bien, sachez que vous n'avez pas tort, puisque le propre de cette statistique, c'est qu'elle ne refl\u00e8te que partiellement la r\u00e9alit\u00e9. Par exemple, elle ne prend pas en compte tous les ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e, c'est-\u00e0-dire depuis plus d'un an. Et des ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e, il n'y en a jamais eu autant en Suisse: 92'000, selon les derniers chiffres disponibles.\r\nComment est-ce possible? Eh bien, il faut le savoir, mais quand le Seco parle d'un taux de 3,3%, il fait seulement allusion aux personnes inscrites dans un office r\u00e9gional de placement. Il ne consid\u00e8re pas, par exemple, les ch\u00f4meurs d\u00e9courag\u00e9s, ceux qui ont renonc\u00e9 \u00e0 chercher un emploi. Donc si vous voulez savoir quel est le VRAI taux de ch\u00f4mage en Suisse, il faut peut-\u00eatre aller voir ailleurs. Ailleurs, c'est par exemple \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, qui calcule son propre taux. Un taux qui tourne actuellement entre 4,5 et 5%.))\r\nRELANCE: Pr\u00e8s de 5% de ch\u00f4mage, contre 3,3%, pour le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie. Un chiffre officiel qui enjolive la r\u00e9alit\u00e9? Question pos\u00e9e \u00e0 Boris Z\u00fcrcher, chef de la direction du travail au SECO... \r\n  0'37\"\r\nBoris Z\u00fcrcher interrog\u00e9 par Guillaume Meyer...\r\n(D6/GE STAGE LOI) Dans le canton de Gen\u00e8ve... la gauche esp\u00e8re mieux encadrer la pratique des stages... \r\nSoutenur par les syndicats, elle vient de d\u00e9poser un projet de loi... Objectif, mieux diff\u00e9rencier vrai stage formateur et job sous-pay\u00e9... \r\nLe texte reprend, en fait, les points fix\u00e9s par l'accord sign\u00e9 en septembre dernier par une commission tripartite, form\u00e9e des repr\u00e9sentants de l'Etat, des syndicats et des milieux patronaux... \r\nPour la gauche genevoise, il s'agit d'ancrer cette avanc\u00e9e dans la loi, Tania Sazpinar...\r\n  1'29\"\r\n(Vague de froid)  La vague de froid qui s\u00e9vit en Europe continue d'\u00eatre meurtri\u00e8re, avec sept nouvelles victimes dans les Balkans, six en Pologne, et autant depuis jeudi en Roumanie... Ce qui porte le bilan total \u00e0 pr\u00e8s de 60 morts.\r\nLe mercure continue \u00e0 fr\u00f4ler les -20 degr\u00e9s notamment en Pologne... Le thermom\u00e8tre est decendu jusqu'\u00e0 -32 dans le centre de la Roumanie... Le froid a conduit \u00e0 la fermeture d'\u00e9coles \u00e0 Bucarest notamment...\r\n(12/FRANCE EGALITES/ITW HIRSCH) F\u00e9ministe, la pr\u00e9sidence de Fran\u00e7ois Hollande...  \r\nLe bilan du quinqu\u00e9nnat a beau \u00eatre tr\u00e8s critiqu\u00e9... en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9... des progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 faits... \r\nC'est en tous cas, ce qu'indique un rapport publi\u00e9 hier par le laboratoire de l'\u00e9galit\u00e9... un think tank apolitique... qui s'int\u00e9resse principalement \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 professionnellle... \r\nLes gouvernement ont respect\u00e9 la parit\u00e9 ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es... Un minist\u00e8re des droits des femmes a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9... \r\nIls ont \u00e9t\u00e9 peu m\u00e9diatis\u00e9s, mais des progr\u00e8s significatifs ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s... selon Corinne Hirsch, la cofondatrice du laboratoire de l'\u00e9galit\u00e9... \r\n  0'54\"\r\nDes propos recueillis par Anouk Henry\r\n(17/CENTRE ART NUMERIQUE/PA) Le \"Dix\", c'est le nom d'un nouveau centre pour les arts num\u00e9riques... Il va s'ouvrir dans une dizaine de mois... \r\nAu num\u00e9ro 10 d'une rue du quartier populaire des P\u00e2quis...  \r\nUn espace d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation digitale... qui comprendra des salles de projection pour des films en r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, et un lieu d'exposition pour des installations num\u00e9riques... \r\nNouveau lieu culturel soutenu par la ville... Sylvie Lambelet\r\n  0'59\"\r\n(Hockey sur glace) Hockey sur glace... Gen\u00e8ve Servette a battu Langnau hier 3 \u00e0 1... Les Aigles reviennent ainsi au dessus de la barre... \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Fribourg Gott\u00e9ron a pris cinq buts en Su\u00e8de... Les fribourgeois ont \u00e9t\u00e9 battus 5 \u00e0 1 par Fr\u00f6lunda... en demi finale aller de la ligue des champions... Match retour mardi prochain...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps en partie ensoleill\u00e9 ce matin au nord des Alpes, malgr\u00e9 des nuages bas... Assez enseoleill\u00e9 en Valais... \r\nEn cours d'apr\u00e8s-midi, le ciel va se couvrir... Et il va neiger jusqu'en plaine... La limite pluie neige va remonter ensuite vers 700 \u00e0 900 m\u00e8tres... \r\nTemp\u00e9ratures, -2 \u00e0 -5 degr\u00e9s... 1 \u00e0 3 au maximum... Du vent en montagne et sur le Plateau.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(peine de mort massacre de Charleston) \r\n(Froid 60 morts en Europe de l'Est) \r\n(METEO SIMON) Le soleil accompagnera le d\u00e9but de cette journ\u00e9e, m\u00eame si quelques bancs de brouillard ou de\r\nstratus occuperont le Plateau. Le temp\u00e9ratures comprises entre -2 et -4\u00b0 rendront les routes par\r\nendroits glissantes. A partir de la mi-journ\u00e9e, le ciel se couvrira \u00e0 partir du nord-ouest et quelques\r\npr\u00e9cipitations tomberont, plut\u00f4t en montagne. Il neigera d'abord jusqu'en plaine, puis la limite\r\npluie-neige remontera lentement jusque vers 800 m\u00e8tres. Le vent d'ouest qui se l\u00e8vera laissera\r\ngrimper les temp\u00e9ratures jusque vers 4\u00b0.\r\nDes conditions hivernales pr\u00e9domineront jusqu'en fin de semaine. Jeudi, les pr\u00e9cipitations\r\nreprendront en deuxi\u00e8me partie de journ\u00e9e. La limite pluie-neige situ\u00e9e vers 1000 m\u00e8tres, s'abaissera\r\n\u00e0 nouveau en plaine vendredi. Samedi et dimanche verront s'alterner \u00e9claircies et faibles chutes de\r\nneige avec des temp\u00e9ratures qui d\u00e9passeront difficilement z\u00e9ro degr\u00e9.\r\n(D5/POUTINE-EL ASSAD/ITW BELHADJ) E Syrie... la tr\u00eave tr\u00e8s fragile entr\u00e9e en vigueur en Syrie le 30 d\u00e9cembre est toujours menac\u00e9e par les combats de Wadi Barada... \r\nDans cette r\u00e9gion, strat\u00e9gique pour l'approvisionnement en eau de Damas, les combats se poursuivent... Les forces de Bachar Al Assad tentent de d\u00e9loger les rebelles pour reprendre le contr\u00f4les de ces sources d'approvisionnement en eau... \r\nEt ce au  moment o\u00f9 la Russie pousse \u00e0 la tenue de n\u00e9gociations de paix, programm\u00e9es en janvier \u00e0 Astana au Kazakhstan... \r\nDans tous les cas, Bachar el-Assad exclut de n\u00e9gocier son d\u00e9part quitte \u00e0 froisser les susceptibilit\u00e9s russes. \r\nL'analyse de Souhail Belhadj, chercheur \u00e0 l'Institut des Etudes Politiques de Paris.\r\n  MAG 1'31\"", "durationSec": 884, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8283272", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-11T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-11T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8283291", "ece-8283272"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-20T17:17:11Z", "speechToTexts": ["20.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAilleurs, \u00e0 cette Journal de Blandine L\u00e9vite il y a oui, dit de la conclusion du discours de fin de mandat de Barack Obama, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a fait ses adieux, il y a quelques heures, \u00e0 10 jours de son d\u00e9part de la Maison Blanche, il a assur\u00e9 que l'Am\u00e9rique \u00e9tait aujourd'hui meilleure et plus forte que lors de son arriv\u00e9e au pouvoir il y a 8 ans, un discours presque \u00e9clips\u00e9e par ces r\u00e9v\u00e9lations ce matin des m\u00e9mos publi\u00e9s par le FBI et qui indique que Moscou d\u00e9tenait des informations compromettantes sur Donald Trump et des vid\u00e9os sexuelles notamment obtenu par la Russie dans le but d'en faire un s'chantage informations qui ne sont pas encore v\u00e9rifi\u00e9 Donald Trump d\u00e9nonce une chasse aux sorci\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [87%] :\r\nManger des insectes et surtout les commercialiser ce sera possible en Suisse d\u00e8s le 1er mai prochain mais le tabou alimentaire et morale aussi subsistent, c'est ce que nous dira Pierre \u00c9tienne joie tout \u00e0 l'heure d'Inter cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [94%] :\r\nDans ce journal aussi les vrais chiffres du ch\u00f4mage, quels sont -ils, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique n'a pas les m\u00eames, en tout cas que le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, on verra pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [85%] :\r\nEt puis le fameux patron du Bayern de M\u00fcnich, Uli vos naissent taper du poing sur la table la semaine derni\u00e8re, il exige que tous ces joueurs par l'allemand dans le vestiaire alors est -ce du nationalisme ou alors tout simplement du r\u00e9alisme et le respect du club Rendez -vous avec Bernardin Aleman dans Sport. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [92%] :\r\nEn un dernier discours \u00e0 Chicago et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [92%] :\r\nPuis s'en va, Chicago, l\u00e0 o\u00f9 Barack Obama est devenu pr\u00e9sident, sa ville d'adoption, l\u00e0 o\u00f9 il y a construit sa carri\u00e8re, Barack Obama il y a fait ses adieux \u00e0 l'Am\u00e9rique tout \u00e0 l'heure dans un dernier discours en tant que pr\u00e9sident, il a cit\u00e9 les progr\u00e8s accomplis, les cr\u00e9ations d'emploi, la couverture sant\u00e9 ou la mort de Ben Laden extrait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [81%] :\r\nEt pas oui si vous avez dit il y a quelques ann\u00e9es maintenant, au moins ce que l'Am\u00e9rique allait renverser une r\u00e9cession oui boulevard reconstruire notre industrie automobile oui justement et amorcer la plus grande cr\u00e9ation d'emplois, de notre histoire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:54) [76%] :\r\nPoint, le ton est plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [83%] :\r\nSi vous avez dit que nous \u00e9crirons un nouveau chapitre avec les cubains que nous mettrions terme au progr\u00e8s, nucl\u00e9aire iranien s'en tirer une balle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:07) [75%] :\r\nMonsieur, il y a tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [95%] :\r\nSi vous avez dit tout \u00e7a, vous m'auriez probablement r\u00e9pondu que nos populations la barre trop. \r\nUn soir ou mais c'est ce que nous avons fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:25) [82%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [91%] :\r\nC'est ce que vous avez fait l'Am\u00e9rique est aujourd'hui meilleure et plus forte que lorsque nous avons commenc\u00e9 ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [89%] :\r\nIl a souhait did reprise de son slogan de campagne de 2008, oui, il y a ce week- end dernier discours donc de Barack Obama \u00e0 Chicago. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [92%] :\r\nEt de son c\u00f4t\u00e9, son successeur Donald doit tenir une conf\u00e9rence de presse d'ici quelques heures, la premi\u00e8re depuis le mois de juillet dernier, quand m\u00eame, premi\u00e8re aussi en tant que pr\u00e9sident \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [95%] :\r\nMais si elle est maintenu, les journalistes devraient avoir quelques questions \u00e0 lui poser, puisque la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette nuit l'existance de m\u00e9mos, des services de renseignements des notes qui font \u00e9tat d'informations tr\u00e8s compromettantes d\u00e9tenues par la Russie sur Donald Trump et les d\u00e9mocrates s'en sont d\u00e9j\u00e0 saisis de cette affaire particuli\u00e8rement explosive Donald Trump lui d\u00e9nonce de fausses informations et une chasse aux sorci\u00e8res New-York Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:17) [91%] :\r\nLe pr\u00e9sident \u00e9lu qui doit r\u00e9cup\u00e9rer les cl\u00e9s du bureau ovale le 20 janvier prochain ne d\u00e9couvre pas ce m\u00eame o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 brief\u00e9 d\u00e8s vendredi dernier par les services de renseignements qui ont jug\u00e9 l'affaire suffisamment grave pour la partager aussi avec le pr\u00e9sident Barack Obama et plusieurs autres membres du Congr\u00e8s, on y apprend sur 2 pages qui n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 authentifi\u00e9e, que la Russie a mont\u00e9 un dossier \u00e0 charge contre Donald Trump et qu'elle disposerait de vid\u00e9os sexuelles compromettantes avec des prostitu\u00e9es \u00e0 Moscou et la r\u00e9v\u00e9lation de Liens tr\u00e8s anciens entre les \u00e9quipes de Trump et le Kremlin, ce n'est pas la 1\u00e8re fois que l'interf\u00e9rence de la Russie dans l'\u00e9lection am\u00e9ricaine et d\u00e9nonc\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent Moscou \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir fait tomber Hillary Clinton il y a des cyber va on d\u00e9couvre aujourd'hui si ces informations sont v\u00e9rifi\u00e9es, que la Russie aurait pu vouloir faire pression sur Donald Trump et cela pose \u00e9videmment la question de sa capacit\u00e9 \u00e0 gouverner Marie Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [95%] :\r\nLe directeur du renseignement am\u00e9ricain indique \u00e9galement que la Russie a tent\u00e9 d'influencer les r\u00e9sultats des \u00e9lections dans une vingtaine de pays, il s'exprimait devant la commission du Renseignement du S\u00e9nat am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [97%] :\r\nUne preuve de vie de la suissesse retenue depuis un an au Mali. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:25) [93%] :\r\nB\u00e9atrice Stokely et quadrag\u00e9naire b\u00e2loise, elle appara\u00eet dans une vid\u00e9o mise en ligne, elle assure avoir \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s par Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique et indique \u00eatre en bonne sant\u00e9, son visage est flout\u00e9 le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res dit avoir pris connaissance de cette nouvelle vid\u00e9o 3\u00e8me preuve de vie de 7 otages enlev\u00e9s en janvier dernier, dans le nord du Mali : l'otage protestante, convaincue ne faisait pas myst\u00e8re de ses intentions d'\u00e9vang\u00e9lisation, elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 retenue une premi\u00e8re fois en 2012. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [92%] :\r\nDes d\u00e9serts de b\u00e9ton, voil\u00e0 ce que pr\u00e9disent les opposants \u00e0 Forta Forta, c'est bien s\u00fbr ce fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration en cas de oui \u00e0 la votation prochaine du 12 fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:05) [94%] :\r\nLes comit\u00e9s, le comit\u00e9 des opposants r\u00e9unit l'Association transports et environnement des Verts des socialistes aussi, et ce comit\u00e9 a lanc\u00e9 sa campagne hier une campagne modeste, les opposants partent perdants mais ils en profitent pour pr\u00e9senter leur vision de la mobilit\u00e9 de demain, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:22) [94%] :\r\nC'est vrai que les opposants \u00e0 Forta ont peu de moyens, ils ont d'ailleurs recycl\u00e9 leur affiche contre initiative vache \u00e0 lait, elles vont mener leur campagne essentiellement sur les r\u00e9seaux sociaux, en plus, la gauche est divis\u00e9e sur cet objet mais, m\u00eame s'ils n'ont pratiquement aucune chance le 12 f\u00e9vrier ces d\u00e9fenseurs de l'environnement ont tenu \u00e0 lancer malgr\u00e9 tout leur campagne pour donner leur vision \u00e0 eux, de ce que devrait \u00eatre la mobilit\u00e9 du futur, une mobilit\u00e9 plus intelligente, avec une mise en r\u00e9seau num\u00e9rique des v\u00e9hicules pour mieux contr\u00f4ler le trafic utiliser efficacement l'infrastructure qui existe d\u00e9j\u00e0 plus compl\u00e9mentaire aussi entre route rail et mobilit\u00e9 douce, ce serait pour le comit\u00e9, plus adapt\u00e9 \u00e0 notre petit territoire que le b\u00e9tonnage intensif, la construction d'autoroutes que pr\u00e9voit Forta c'est sa vision et il saisit l'opportunit\u00e9 m\u00e9diatique qu'offre une votation pour la d\u00e9fendre, plus qu'une campagne, il propose une r\u00e9flexion qui va au-del\u00e0 du 12 f\u00e9vrier o\u00f9 ses chances sont quasi nulles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:16) [93%] :\r\n3\u00e8me jour de n\u00e9gociations \u00e0 Gen\u00e8ve sur l'avenir de Chypre l'un dirigeant chypriote turc et chypriote grec tentent depuis lundi de trouver un accord pour tenter de r\u00e9unifier l'\u00eele divis\u00e9e depuis plus de 40 ans, mais la perspective d'un accord reste tr\u00e8s incertaine, m\u00eame si le climat de n\u00e9gociation est apais\u00e9, apr\u00e8s des discussions sur la question de la gouvernance du futur \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral les d\u00e9l\u00e9gations abordent aujourd'hui la d\u00e9licate question des contours du futur \u00e9tat avec la pr\u00e9sentation des cartes qui fixe le territoire de chaque communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [95%] :\r\nIl y a ce que les chiffres disent et ce qu'ils ne disent pas Exemple avec par exemple le taux de ch\u00f4mage publi\u00e9 hier par le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:56) [93%] :\r\nOui, selon le Seco ce toit atteint3,3 pourcent en en moyenne en Suisse l'an dernier chiffre rassurant \u00e0 premi\u00e8re vue, puisqu'il semble confirmer la bonne tenue du march\u00e9 suisse de l'emploi, mais attention aux effets d'optique et, explication de Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:11) [95%] :\r\nSi vous \u00eates sans emploi depuis longtemps le chiffre du Seco vous para\u00eet sans doute un peu trop beau pour \u00eatre vrai, h\u00e9 bien sachez que vous n'avez pas tort puisque le propre de cette statistique, c'est qu'elle ne refl\u00e8te que partiellement la r\u00e9alit\u00e9, par exemple, elle ne prend pas en compte tous les ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e, c'est-\u00e0-dire depuis plus d'un an et des ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e, il y en a jamais eu autant Suisse 90 2000 selon les derniers chiffres disponibles, comment est -ce possible, h\u00e9 bien il faut le savoir quand le Seco parle d'un taux de3,3 pourcent il il fait seulement allusion aux personnes inscrites dans un office r\u00e9gional de placement et le consid\u00e8re pas par exemple les ch\u00f4meurs d\u00e9courag\u00e9s, ceux qui ont renonc\u00e9 \u00e0 chercher un emploi, donc si vous voulez savoir quel est le vrai taux d'ch\u00f4mage en Suisse, il faut peut-\u00eatre aller voir ailleurs, ailleurs c'est par exemple \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, qui calcule son propre taux, un taux qui tourne actuellement entre4,5 et 5 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:03) [93%] :\r\nPr\u00e8s de 5 pourcent de de ch\u00f4mage contre3,3 pour le le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie un chiffre officiel qui enjolive la r\u00e9alit\u00e9 question pos\u00e9e \u00e0 Boris dure Caire, chef de la direction du travail au Seco. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:15) [83%] :\r\nOn pr\u00e9tend pas qu'on a avec la statistique tu sais court une vue globale du march\u00e9 du travail, ce qu'on dit c'est ces 2 \u00e9tatiste X sont tr\u00e8s compl\u00e9mentaires, donc si maintenant, on veut savoir est-ce que il y a plus personne plus \u00e2g\u00e9e qui rentrent au ch\u00f4mage, je pense que la statistique Sakho est tout \u00e0 fait adapt\u00e9, si on veut savoir est-ce que il y a un micro nombre de ch\u00f4mage si les les gens sont arriv\u00e9s en fin de droits, il faut recourir \u00e0 la statistique de l'la de la statistique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:52) [92%] :\r\nPour les Urquhart, interrog\u00e9 par Guillaume Meyer dans le canton de Gen\u00e8ve, la gauche esp\u00e8re mieux encadrer la pratique des stages, soutenue par les syndicats, elle vient de d\u00e9poser un projet de loi Objectif mieux diff\u00e9rencier vrai stage formateur et de jobs sous- pay\u00e9s, le texte reprend en fait les points fix\u00e9s par l'accord sign\u00e9 en septembre dernier par une commission tripartite form\u00e9e de repr\u00e9sentants de l'\u00c9tat, des syndicats, des milieux patronaux aussi et pour la gauche genevoise, il s'agit d'ancrer cette avanc\u00e9e dans la loi, Tania d'Ospina. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:22) [92%] :\r\nPour \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme telle un stage doit \u00eatre effectu\u00e9e dans le cadre d'une formation servir d'orientation entre 2 dipl\u00f4mes ou encore faire partie d'un processus de r\u00e9insertion professionnelle ou sociale, voil\u00e0 les 3 crit\u00e8res retenus par la commission tripartite en septembre dernier un accord qui valait bien un projet de loi sur la gauche, comme l'explique la d\u00e9put\u00e9e socialiste genevoise Caroline Marti c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:44) [86%] :\r\nDonc pour nous, d'une part, parce que un accord \u00e7a peut \u00e9ventuellement \u00e9voluer une des parties peut d\u00e9noncer cet accord alors qu'une loi, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 de a d\u00e9nonc\u00e9 \u00e7a ouvre toute une s\u00e9rie de garde- fous, notamment par exemple le r\u00e9f\u00e9rendum si tout \u00e0 coup, le conseil d\u00e9cide de revenir en arri\u00e8re, h\u00e9 bien la la population pourrait se prononcer sur ce dispositif et sur la d\u00e9finition, la d\u00e9finition de ce qui est en stage, ce qui est un emploi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:06) [94%] :\r\nUne mani\u00e8re de faire qui ne pla\u00eet pas au d\u00e9put\u00e9 PLR et entrepreneur, Serge Hiltpold, selon lui, ce n'est pas le r\u00f4le du politique de s'immiscer dans ces questions. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:14) [85%] :\r\nCette commission, elle a d\u00e9fini clairement tout ce qui \u00e9tait un stage et ceux qui n'en \u00e9tait pas et c'est cette comp\u00e9tence -l\u00e0 qui doit g\u00e9rer et encadrer justement ces stages avec la souplesse qu'elle a et ce n'est pas aux politiques de s'ing\u00e9rer dans le partenariat social qui a fait ses preuves depuis 75 ans, et je trouve extr\u00eamement cavaliers de le faire comme cela, alors que \u00e7a 24 mois que l'encadrement a \u00e9t\u00e9 fait et puis et puis, et puis qui fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:40) [94%] :\r\nUn projet de loi qui pourrait braquer les milieux patronaux, tout en risquant de ne pas passer la rampe du Grand Conseil en octobre dernier, le Parlement n'\u00e9tait pas entr\u00e9 en mati\u00e8re sur un pr\u00e9c\u00e9dent texte de la gauche, qui demandait des stages r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:52) [93%] :\r\nLa vague de froid qui s\u00e9vit en Europe continue d'\u00eatre meurtri\u00e8re avec 7 nouvelles victimes dans les Balkans 6 en Pologne notamment, ce qui porte le bilan total \u00e0 pr\u00e8s de 60 morts le mercure continue \u00e0 fr\u00f4ler les moins 20 degr\u00e9s, notamment en Pologne, le thermom\u00e8tre est descendu jusqu'\u00e0 moins 32 dans le centre de la Roumanie, le froid qui a conduit \u00e0 la fermeture d'\u00e9coles \u00e0 Bucarest notamment f\u00e9ministe, la pr\u00e9sidence de Fran\u00e7ois Hollande, le bilan du quinqu\u00e9nnat a beau \u00eatre tr\u00e8s critiqu\u00e9 en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9, des progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 faits, c'est en tout cas ce qu'indique un rapport publi\u00e9 hier par le laboratoire de l'\u00e9galit\u00e9, un think tank apolitique qui sont Th\u00e9r\u00e8se principalement \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle, les gouvernements ont respect\u00e9 la parit\u00e9 7 5 derni\u00e8res ann\u00e9es un minist\u00e8re des Droits des femmes a notamment \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 et les progr\u00e8s qui ont \u00e9t\u00e9 assez peu ni m\u00e9diatis\u00e9s sont significatifs, selon Corinne Hirsch cofondatrice du Laboratoire de l'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:11:46) [90%] :\r\nParmi les avanc\u00e9es majeures, je crois, on peut dire que la volont\u00e9 de mettre pour faire avancer les lois, les travaillistes Latif, de mettre en place davantage de contr\u00f4les et puis une autre avanc\u00e9e qui nous sont tr\u00e8s importantes, c'est que enfin on aborde la question de violence au travail, mais \u00e7a c'est vraiment important, parce que c'est un sujet \u00e9videmment pas, mais le fait que le mot sexisme et puis dans la derni\u00e8re campagne du gouvernement est aussi un point tr\u00e8s positif finalement notre bilan, c'est que des briques ont \u00e9t\u00e9 mises en place, mais que les r\u00e9sultats ne sont pas encore l\u00e0 le travail des associations va \u00eatre vraiment d'\u00eatre en grande vigilance pour que le prochain gouvernement ne d\u00e9tricote pas ce qui a \u00e9t\u00e9 fait et puis qu'on puisse \u00e9videmment continuer parce que il y a encore des pans entiers de l'\u00e9galit\u00e9, qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 couverts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:40) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Anouk Henry le 10 c'est le nom d'un nouveau centre pour les arts num\u00e9riques, il va s'ouvrir dans une dizaine de mois au num\u00e9ro 10 justement d'une rue du quartier populaire des P\u00e2quis, un espace d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation digitale qui comprendra des salles de projection pour des films en r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, un lieu d'Exposition aussi pour des installations num\u00e9riques, un nouveau lieu culturel soutenu par la ville, Sylvie et l'embl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:04) [90%] :\r\nAujourd'hui la digitalisation a envahi tous les arts, mais la cr\u00e9ation digitale utilisant l'Intelligence artificielle ou la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e par exemple n'a pour l'heure, pas encore de foyers en Suisse romande, avec ce nouveau lieu Gen\u00e8ve veut se positionner comme la ville suisse de la cr\u00e9ation num\u00e9rique Z\u00fcrich abrite d\u00e9j\u00e0 un Mus\u00e9e des arts digitaux consacr\u00e9e aux Oeuvres qui utilise un algorithme \u00e0 Gen\u00e8ve : pas de mus\u00e9e et pas vraiment d'art non plus, on parle plut\u00f4t d'installation ou une exp\u00e9rimentation, l'objectif est pourtant d'offrir un espace permanent aux cr\u00e9ateurs num\u00e9riques actuellement, on les d\u00e9couvre que ponctuellement dans des festivals comme 12 \u00e9crans, enfin, ce nouveau centre se veut ouvert \u00e0 tous les publics et pas uniquement aux sp\u00e9cialistes des nouvelles technologies en proposant par exemple des ateliers de codage, le mot est l\u00e2ch\u00e9 le code, le langage num\u00e9rique, ce sera le sang qui devra faire battre le 10, la ville a d\u00e9bloqu\u00e9 100000 francs pour ce nouveau centre, une aide au d\u00e9marrage, le gros des fonds restant viendra de fondations priv\u00e9es, hockey sur glace je ne servait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:05) [89%] :\r\nS'est impos\u00e9 face \u00e0 Langnau hier, 3 \u00e0 1 les Aigles reviennent ainsi au-dessus de la barre et de son c\u00f4t\u00e9 Fribourg Gott\u00e9ron a \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement battue en Su\u00e8de Les fribourgeois ont pris 5 buts score 5 \u00e0 1 face \u00e0 Frolunda en demi- finale aller de la Ligue des champions : Match retour mardi prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:23) [93%] :\r\nBlandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal, un temps en partie ensoleill\u00e9 ce matin au nord des Alpes, malgr\u00e9 des nuages bas assez ensoleill\u00e9 en Valais en cours d'apr\u00e8s- midi, le ciel va se couvrir, il va neiger jusqu'en plaine, la limite pluie-neige va remonter ensuite vers 700 \u00e0 900 m\u00e8tres quant aux temp\u00e9ratures assez fra\u00eeches, toujours moins de moins 5 plus 5 plus 3 au maximum du vent en montagne et sur le plateau. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-11T06:14:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Abidi, Hasni", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33D390CD-985B-4043-9436-C8B0E945A66A", "internalArchiveId": "33D390CD-985B-4043-9436-C8B0E945A66A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pr\u00e9visions de croissance revues \u00e0 la baisse par la Banque mondiale", "publicationDate": "2017-01-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : System.Byte[]\r\nLa Banque mondiale baisse l\u00e9g\u00e8rement ses pr\u00e9visions de croissance pour cette ann\u00e9e. Pour l'ensemble du monde, le produit int\u00e9rieur brut (PIB) devrait progresser de 2,7%, contre 2,3 % l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Elle met l'accent sur les nombreuses incertitudes dans les pays riches, notamment aux Etats-Unis.\r\n\r\n* * Pr\u00e9visions de croissance revues \u00e0 la baisse par la Banque mondiale  \r\n12h30: banque mondiale SChorderet\r\nLa Banque mondiale baisse l\u00e9g\u00e8rement ses pr\u00e9visions de croissance pour cette ann\u00e9e. Pour l'ensemble du monde, le produit int\u00e9rieur brut  devrait progresser de 2,7%, contre 2,3 % l'ann\u00e9e derni\u00e8re. La banque mondiale souligne l'impact n\u00e9gatif de la morosit\u00e9 attendue du commerce mondial. \r\nMais Olivier Schorderet... elle met surtout l'accent sur les nombreuses incertitudes dans les pays riches,  et particuli\u00e8rement aux Etats-Unis.\r\nLa politique \u00e9conomique de la future administration am\u00e9ricaine: voil\u00e0 la grande inconnue. Notamment son orientation budg\u00e9taire, fiscale et commerciale. La Banque mondiale souligne combien, habituellement, ses r\u00e9percussions se font sentir sur l'ensemble de la plan\u00e8te. A neuf jours de l'entr\u00e9e en fonction de Donald Trump, mais en raison du flou qui entoure encore son programme, elle renonce -et c'est un fait rarissime- \u00e0 actualiser ses pr\u00e9visions de croissance pour les Etats-Unis. Certaines propositions du futur pr\u00e9sident am\u00e9ricain, l'institution bas\u00e9e \u00e0 Washington le reconna\u00eet, pourraient doper la croissance mondiale. \r\nC'est le cas de son plan d'investissements massifs dans les infrastructures...\r\n\"C'est le bon moment\", a d\u00e9clar\u00e9 son pr\u00e9sident. Mais la banque mondiale met aussi en garde contre la menace, prof\u00e9r\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises par le futur locataire de la Maison-Blanche, d'engager des repr\u00e9sailles commerciales et douani\u00e8res: elles pourraient avoir un effet inverse, et saper la reprise attendue du commerce mondial. Cible privil\u00e9gi\u00e9e -avec la Chine- de la politique protectionniste promise par Donald Trump, le Mexique voit d'ailleurs sa pr\u00e9vision de croissance nettement revue \u00e0 la baisse. Peut-\u00eatre le pr\u00e9sident-\u00e9lu l\u00e8vera-t-il quelques incerttiudes ce soir, \u00e0 l0'occasion de la conf\u00e9rnce de p\u00e8resse qu'il doit donner \u00e0 ***. En attenfdant, les march\u00e9s font preuve d'une certaine f\u00e9brilit\u00e9 voire nervosit\u00e9. \r\n Mais pour la Banque mondiale, la politique \u00e9conomique de Donald Trump ne constitue pas la seule source d'inqui\u00e9tude, Olivier...Il y a aussi l'Europe...\r\nEt notamment le Brexit, dont les modalit\u00e9s doivent encore \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9es. D'o\u00f9 la r\u00e9vision \u00e0 la baisse des pr\u00e9visions de croissance de la Grande-Bretagne. Autre ingr\u00e9dient d'un cocktail potentiellement explosif: la tentation populiste, dixit la Banque mondiale, \u00e0 laquelle pourraient succomber l'Allemagne et la France lors de scrutins pr\u00e9sidentiels. Dans ce tableau relativement sombre, un rayon de soleil: il \u00e9clairera la Russie et le Br\u00e9sil, qui devraient retrouver le chemin de la croissance apr\u00e8s deux ans de r\u00e9cession.", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8283296", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9visions de croissance revues \u00e0 la baisse par la Banque mondiale / 12H30_2017-01-11T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 11.01.2017"], "alternativeSummary": ["La Banque mondiale baisse l\u00e9g\u00e8rement ses pr\u00e9visions de croissance pour cette ann\u00e9e. Pour l'ensemble du monde, le produit int\u00e9rieur brut (PIB) devrait progresser de 2,7%, contre 2,3 % l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Elle met l'accent sur les nombreuses incertitudes dans les pays riches, notamment aux Etats-Unis."], "variantIds": ["ece-8283296"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T12:58:30Z", "webPublicationDate": "2017-01-11T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-80C1FE90-4B4A-4C21-A25E-CB55713C1DB9", "internalArchiveId": "80C1FE90-4B4A-4C21-A25E-CB55713C1DB9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une association malienne vient en aide aux migrants expuls\u00e9s", "publicationDate": "2017-01-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ousmane Diarra, pr\u00e9sident-fondateur de l'Association malienne des expuls\u00e9s, l'AME;Clara Lecadet est anthropologue, charg\u00e9e de recherches au CNRS, auteure de \"Le manifeste des expuls\u00e9s\", disponible aux Presses universitaires Fran\u00e7ois Rabelais.\r\nLa gestion migratoire passe notamment par l'expulsion des migrants d\u00e9bout\u00e9s ou en situation irr\u00e9guli\u00e8re. Mais on sait tr\u00e8s peu de choses de leur situation une fois qu'ils ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s dans le pays d'origine ou dans un pays de transit. C'est \u00e0 cette situation que tente de rem\u00e9dier l'Association malienne des expuls\u00e9s (AME).\r\n\r\n* * Une association malienne vient en aide aux migrants expuls\u00e9s LANCEMENT 2 / EXPULSES MALIENS\r\nDepuis le d\u00e9but de la crise migratoire, en 2015, le contr\u00f4le des fronti\u00e8res et la gestion des flux migratoires sont des  prioirit\u00e9s pour les pays europ\u00e9ens et voisins m\u00e9diterran\u00e9ens. Une gestion migratoire qui passe notamment par l'expulsion des migrants d\u00e9bout\u00e9s ou en situation irr\u00e9guli\u00e8re.\r\nMais on sait tr\u00e8s peu de choses de la situation de ces migrants une fois qu'ils ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s dans leur pays d'origine ou dans un pays de transit, comme le Mali, par exemple.\r\nC'est \u00e0 cette situation que tente de rem\u00e9dier pr\u00e9cis\u00e9ment une association malienne, S\u00e9verine Ambrus\r\n DIR STU LS\r\nLe sort des expuls\u00e9s, c'est en quelques sorte le point aveugle des politiques migratoires: ce qu'on ne voit pas ou ce qu'on ne veut pas voir.\r\nEt \u00e0 ce titre l'Association malienne des expuls\u00e9s, l'AME, qui existe depuis 20 maintenant, fait figure de pionni\u00e8re.\r\nJ'ai pu joindre au t\u00e9l\u00e9phone son pr\u00e9sident-fondateur, Ousmane Diarra.\r\n   0'13''\r\nUne association cr\u00e9\u00e9e par des expuls\u00e9s pour des expuls\u00e9s...\r\nOui et cette dimension d'autogestion est essentielle.\r\nOusmane Diarra et les autres fondateurs de l'association faisaient partie de la g\u00e9n\u00e9ration de sans-papiers maliens qui s'\u00e9taient mobilis\u00e9s en 1996 \u00e0 Paris.\r\nOn se souvient de l'occupation de l'\u00e9glise St Bernard.\r\nEt cela a \u00e9t\u00e9 un moment d\u00e9cisif.\r\nClara Lecadet est anthropologue, charg\u00e9e de recherches au CNRS.\r\nElle a consacr\u00e9 r\u00e9cemment un livre \u00e0 l'association.\r\n  0'31''\r\nLe Mali qui est par ailleurs un pays cl\u00e9 dans le probl\u00e8me migratoire...\r\nNombre de ses ressortissants tentent l'aventure vers le Maghreb puis l'Europe.\r\nMais c'est aussi un  pays de transit, a fortiori depuis le d\u00e9but de la crise migratoire, pour toute l'Afrique Subsaharienne.\r\n   0'47''\r\nDes personnes expuls\u00e9es au Mali qui bien souvent n'y ont aucuns rep\u00e8res.\r\nOusmane Diarra me disait que l'AME avait m\u00eame d\u00e9j\u00e0 recueilli des migrants  originaires du N\u00e9pal et de Chine.\r\nEt  ces diff\u00e9rents profils d'expuls\u00e9s , l'association tente de leur venir en aide. \r\n   0'23''\r\nSavoir qu'ils ne sont pas seuls.\r\nSi l'association est active sur le plan humanitaire et politique, cette dimension psychologique est \u00e9galement  tr\u00e8s importante.\r\nClara Lecadet.\r\n   0'51''\r\nDes expuls\u00e9s priv\u00e9s de leur identit\u00e9: donc au premier degr\u00e9, priv\u00e9s de leurs papiers... mais aussi sur le plan symbolique ?!\r\nL'autogestion au sein de l'association joue aussi ce r\u00f4le essentiel de donner de la visibilit\u00e9.\r\n   0'54''\r\nAffirmer une existence de sujets libres.\r\nL'association malienne des expuls\u00e9s, fond\u00e9e par Ousmane Diarra.\r\nLe livre qui lui est consacr\u00e9, sign\u00e9e de l'anthropologue, \r\nClara Lecadet, \"Le manifeste des expuls\u00e9s\", est disponible aux Presses universitaires Fran\u00e7ois Rabelais.", "durationSec": 304, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8283250", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Une association malienne vient en aide aux migrants / TUM_2017-01-11T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 11.01.2017"], "alternativeSummary": ["La gestion migratoire passe notamment par l'expulsion des migrants d\u00e9bout\u00e9s ou en situation irr\u00e9guli\u00e8re. Mais on sait tr\u00e8s peu de choses de leur situation une fois qu'ils ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s dans le pays d'origine ou dans un pays de transit. C'est \u00e0 cette situation que tente de rem\u00e9dier l'Association malienne des expuls\u00e9s (AME)."], "variantIds": ["ece-8283250"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:35:57Z", "speechToTexts": ["18.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDepuis le d\u00e9but de la crise migratoire en 2015 le contr\u00f4le des fronti\u00e8res, la gestion des flux, ce sont des priorit\u00e9s pour les pays europ\u00e9ens et leurs voisins m\u00e9diterran\u00e9ens une gestion migratoire qui passe notamment par l'expulsion des migrants d\u00e9bout\u00e9s ou en situation irr\u00e9guli\u00e8re, mais on sait tr\u00e8s peu d'choses de la situation de ces migrants, une fois qu'ils ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s dans leur pays d'origine ou ou dans un pays de transit comme par exemple le Mali, c'est \u00e0 cette situation que tente de rem\u00e9dier pr\u00e9cis\u00e9ment une association malienne S\u00e9verine en Bruce oui le sort des expuls\u00e9s, c'est en quelque sorte le point aveugle des politiques migratoires ce qu'on ne voit pas ou ce qu'on ne veut pas voir et \u00e0 ce titre, l'Association malienne des expuls\u00e9s l'AME qui existe depuis 20 ans maintenant, fait figure de pionni\u00e8re, j'ai pu joindre au t\u00e9l\u00e9phone son pr\u00e9sident- fondateur, Ousmane Diarra. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [88%] :\r\nNous sommes des anciens migrants expuls\u00e9s, nous sommes pr\u00eats \u00e0 1996 pour que que comprendre le destin \u00e0 Metz pour d\u00e9fendre les proches de la migration en g\u00e9n\u00e9ral il y a aussi des expuls\u00e9s en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [96%] :\r\nUne association cr\u00e9\u00e9e par des expuls\u00e9s pour des expuls\u00e9s oui et cette dimension d'autogestion est essentielle, Ousmane Diarra et les autres fondateurs de l'association faisaient partie de la g\u00e9n\u00e9ration de sans- papiers maliens qui s'\u00e9taient mobilis\u00e9s en 1996 \u00e0 Paris, on se souvient de l'occupation de l'\u00e9glise Saint-Bernard et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment d\u00e9cisif clara Lecadet est anthropologue, charg\u00e9e de recherches au CNRS, elle a consacr\u00e9 r\u00e9cemment un livre \u00e0 l'association. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:23) [87%] :\r\nCe qui me semble int\u00e9ressant, c'est que d'une certaine mani\u00e8re, la revendication de l'existence, collectif des expuls\u00e9s en elle constitue d'une certaine mani\u00e8re, la figure, miroir de la figure du sans papiers donc et c'est vrai que la facult\u00e9 d'organisation et de mobilisation politique des Maliens \u00e0 travers le mouvement sans- papiers en trouve un prolongement dans le mouvement de protestation des expuls\u00e9s aux maliens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [93%] :\r\nLe Mali S\u00e9verine, qui a par ailleurs un pays cl\u00e9 dans le propos que le probl\u00e8me migratoire et nombre de ses ressortissants tentent l'aventure vers le Maghreb, puis l'Europe, mais c'est aussi un pays de transit tu a fortiori depuis le d\u00e9but de la crise migratoire pour toute l'Afrique subsaharienne. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:09) [89%] :\r\nLes expulsions, qui sont d'une certaine mani\u00e8re, les plus m\u00e9diatis\u00e9s qui sont celles qui ont lieu sur les vols commerciaux \u00e0 des personnes renvoy\u00e9es des pays occidentaux, mais il y a aussi toutes les expulsions qui ont lieu par voie terrestre et qui sont -elles tout \u00e0 fait m\u00e9connu dans la r\u00e9gion nord du Mali \u00e0 la fronti\u00e8re avec la librairie on avait affaire \u00e0 des expuls\u00e9s de tr\u00e8s nombreuses nationalit\u00e9s qui se retrouvaient expuls\u00e9s depuis 7 au sud de l'Alg\u00e9rie et d\u00e9pos\u00e9 par les convois de police alg\u00e9rien \u00e0 la fronti\u00e8re Alero malienne en plein Sahara dans une situation de d\u00e9nuement et d'abandon total apr\u00e8s l'expulsion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [94%] :\r\nDes personnes expuls\u00e9es au Mali qui bien souvent n'y ont aucuns rep\u00e8res Ousmane Diarra, me disait que l'AME avait m\u00eame d\u00e9j\u00e0 recueilli des migrants originaires du N\u00e9pal ou de Chine et toutes ces tous ces diff\u00e9rents profils d'expuls\u00e9s dans l'association tente de leur venir en aide. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:11) [77%] :\r\nNous sommes \u00e0 la report de Bamako, tous les jours pour observer l'arriv\u00e9e des migrants, on les dans notre centre d'accueil on ne donnera manger les habilement o\u00f9 les conditions sanitaires aussi souvent, nous allons dans les biens routi\u00e8re ou voir des migrants qui veut pas se montrer et on organise aussi des groupes de parole, alors tout le monde saura que il n'y a pas de ce qui est dans ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [88%] :\r\nSavoir qu'ils ne sont pas seules si l'association est active sur le plan humanitaire et politique, cette dimension psychologique est \u00e9galement tr\u00e8s importante clara Lecadet. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:44) [88%] :\r\nIl y a une phrase qui revient tr\u00e8s souvent parmi les gens qui s'occupent des expuls\u00e9s \u00e0 la base, c'est les gens, ils sont devenus fous et c'est vrai que la question de la soude li\u00e9s \u00e0 ces pertes assez processus de d\u00e9possession employant tr\u00e8s souvent et par exemple des expuls\u00e9s d'Alg\u00e9rie, on a encore beaucoup en ce moment en g\u00e9n\u00e9ral revienne absolument sans rien, parfois m\u00eame sans chaussures, on leur confisque leurs papiers d'identit\u00e9 officielle, donc on a des personnes qui ont non seulement tout perdure, mais qui en plus n'ont m\u00eame plus la preuve de leur identit\u00e9 civile et ce qui, dans beaucoup de cas, complique \u00e9norm\u00e9ment leurs d\u00e9placements ult\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [94%] :\r\nDes expuls\u00e9s, priv\u00e9s de Laurent identit\u00e9 priv\u00e9s de leurs papiers mais aussi sur le plan symbolique et l'autogestion au sein de l'association joue aussi ce r\u00f4le essentiel de donner de la visibilit\u00e9 aux migrants expuls\u00e9s et leur permettre d'affirmer une existence de sujets libres l'Association malienne des expuls\u00e9s, fond\u00e9e par Ousmane Diarra le livre qui lui est consacr\u00e9, sign\u00e9e de l'anthropologue clara Lecadet Le manifeste des expuls\u00e9s est disponible aux Presses universitaires Fran\u00e7ois Rabelais merci c'est vrai. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-11T07:49:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C0D15DB6-5B9C-41DE-A48B-C6DBB612B5C5", "internalArchiveId": "C0D15DB6-5B9C-41DE-A48B-C6DBB612B5C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les orchestres suisses, un \u00e9tat des lieux : L'Orchestre symphonique de Lucerne", "publicationDate": "2017-01-11T00:00:00Z", "summary": "L'Orchestre symphonique de Lucerne avec la participation de son intendant, Numa Bischof Ullmann. Les orchestres suisses peuvent parfois donner l'impression d'\u00eatre \"Too big to fail\". H\u00e9las, il n'en est rien et l'existence de certaines formations demeure un d\u00e9fi permanent. Le plus ancien de Suisse a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 il y a plus de deux si\u00e8cles \u00e0 Lucerne. Avec la construction du KKL, l'orchestre symphonique a connu un nouvel essor et compte d\u00e9sormais parmi les formations majeures de Suisse al\u00e9manique. Sa sp\u00e9cificit\u00e9 est de construire son financement sur trois piliers \u00e9gaux: la billetterie, le m\u00e9c\u00e9nat et les subventions publiques. Or, la situation \u00e9conomique du canton et de la ville de Lucerne a conduit \u00e0 une coupe d'un demi-million dans la subvention annuelle de l'orchestre. Un important mouvement de sympathie au sein du public s'est manifest\u00e9 ces derni\u00e8res semaines en faveur de l'orchestre.", "durationSec": 2580, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8270250", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicGeographicals": ["Lucerne (ville)", "Suisse"], "thematicThemes": ["orchestre", "politique culturelle"], "thematicPersons": ["Luzerner Sinfonieorchester, Luzern"], "alternativeTitle": ["Les orchestres suisses: un \u00e9tat des lieux", "Les orchestres suisses: un \u00e9tat des lieux / VSS_2017-01-11T10:10:00_versus-ecouter", "Les orchestres suisses: un \u00e9tat des lieux / VSS_2017-01-11T10:10:00_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["L'Orchestre symphonique de Lucerne avec la participation de son intendant, Numa Bischof Ullmann\nLes orchestres suisses peuvent parfois donner l'impression d'\u00eatre \"Too big to fail\". H\u00e9las, il n'en est rien et l'existence de certaines formations demeure un d\u00e9fi permanent.\nLe plus ancien de Suisse a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 il y a plus de deux si\u00e8cles \u00e0 Lucerne. Avec la construction du KKL, l'orchestre symphonique a connu un nouvel essor et compte d\u00e9sormais parmi les formations majeures de Suisse al\u00e9manique. Sa sp\u00e9cificit\u00e9 est de construire son financement sur trois piliers \u00e9gaux: la billetterie, le m\u00e9c\u00e9nat et les subventions publiques. Or, la situation \u00e9conomique du canton et de la ville de Lucerne a conduit \u00e0 une coupe d'un demi-million dans la subvention annuelle de l'orchestre. Un important mouvement de sympathie au sein du public s'est manifest\u00e9 ces derni\u00e8res semaines en faveur de l'orchestre.", "L'Orchestre symphonique de Lucerne avec la participation de son intendant, Numa Bischof Ullmann\nLes orchestres suisses peuvent parfois donner l'impression d'\u00eatre \"Too big to fail\". H\u00e9las, il n'en est rien et l'existence de certaines formations demeure un d\u00e9fi permanent.\nLe plus ancien de Suisse a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 il y a plus de deux si\u00e8cles \u00e0 Lucerne. Avec la construction du KKL, l'orchestre symphonique a connu un nouvel essor et compte d\u00e9sormais parmi les formations majeures de Suisse al\u00e9manique. Sa sp\u00e9cificit\u00e9 est de construire son financement sur trois piliers \u00e9gaux: la billetterie, le m\u00e9c\u00e9nat et les subventions publiques. Or, la situation \u00e9conomique du canton et de la ville de Lucerne a conduit \u00e0 une coupe d'un demi-million dans la subvention annuelle de l'orchestre. Un important mouvement de sympathie au sein du public s'est manifest\u00e9 ces derni\u00e8res semaines en faveur de l'orchestre.", "L'Orchestre symphonique de Lucerne avec la participation de son intendant, Numa Bischof Ullmann\nLes orchestres suisses peuvent parfois donner l'impression d'\u00eatre \"Too big to fail\". H\u00e9las, il n'en est rien et l'existence de certaines formations demeure un d\u00e9fi permanent.\nLe plus ancien de Suisse a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 il y a plus de deux si\u00e8cles \u00e0 Lucerne. Avec la construction du KKL, l'orchestre symphonique a connu un nouvel essor et compte d\u00e9sormais parmi les formations majeures de Suisse al\u00e9manique. Sa sp\u00e9cificit\u00e9 est de construire son financement sur trois piliers \u00e9gaux: la billetterie, le m\u00e9c\u00e9nat et les subventions publiques. Or, la situation \u00e9conomique du canton et de la ville de Lucerne a conduit \u00e0 une coupe d'un demi-million dans la subvention annuelle de l'orchestre. Un important mouvement de sympathie au sein du public s'est manifest\u00e9 ces derni\u00e8res semaines en faveur de l'orchestre."], "variantIds": ["ece-8270254", "ece-8270250"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-31T13:50:33Z", "webPublicationDate": "2017-01-11T10:18:00Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amann, Jean-Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bischof Ullmann, Numa", "role": "intendant de l'Orcheste symphonique de Lucerne", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1565020", "internalArchiveId": "AA1612565041", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sp\u00e9cial votation RIE3 : baisser les imp\u00f4ts des entreprises ?", "publicationDate": "2017-01-11T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur la r\u00e9forme de l'imposition fiscale aux entreprises RIE III soumise \u00e0 votation f\u00e9d\u00e9rale le 12 f\u00e9vrier 2017. L'objectif de cette r\u00e9forme est de supprimer les cadeaux fiscaux aux multinationales et d'imposer toutes les entreprises, suisses et \u00e9trang\u00e8res, \u00e0 un m\u00eame taux.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8301550", "imageURL": "http://www.rts.ch/8301549.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FISCALIT\u00c9", "POLITIQUE FISCALE", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Sp\u00e9cial votation RIE3 : baisser les imp\u00f4ts des entreprises ?", "Infrarouge", "Sp\u00e9cial votation RIE3 : baisser les imp\u00f4ts des entreprises ?", "Infrarouge", "Sp\u00e9cial votation RIE3 : baisser les imp\u00f4ts des entreprises ?", "Infrarouge", "Sp\u00e9cial votation RIE3 : baisser les imp\u00f4ts des entreprises ?", "Infrarouge", "Sp\u00e9cial votation RIE III: baisser les imp\u00f4ts des entreprises?", "Sp\u00e9cial votation RIE3 : baisser les imp\u00f4ts des entreprises ?"], "alternativeSummary": ["Sp\u00e9cial votation RIE3 : baisser les imp\u00f4ts des entreprises ?", "C'est la plus importante r\u00e9vision fiscale depuis des d\u00e9cennies: la3\u00e8 r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la fameuse RIE3!. Objectif: unifier la fiscalit\u00e9 des entreprises suisses et \u00e9trang\u00e8res, afin de respecter les normes de l'OCDE et de l'UE. Cons\u00e9quence: les imp\u00f4ts de PME devraient baisser et ceux des multinationales augmenter mais avec de compensations \u00e0 la cl\u00e9. R\u00e9sultat : des pertes fiscales d'environ 2 milliards de francs. Pour la gauche, cette fiscalit\u00e9 all\u00e9g\u00e9e se fera sur le dos de la classe moyenne et provoquera d'in\u00e9vitables coupes budg\u00e9taires. Pour la droite, elle est indispensalble au maintien d'une Suisse comp\u00e9titive et \u00e0 la cr\u00e9ation de nouveaux emplois. Alors que faut-il croire ? Qui passera \u00e0 la caisse? Et cette r\u00e9forme est-elle vraiment indispensable ?", "Sp\u00e9cial votation RIE3 : baisser les imp\u00f4ts des entreprises ?", "C'est la plus importante r\u00e9vision fiscale depuis des d\u00e9cennies: la3\u00e8 r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la fameuse RIE3!. Objectif: unifier la fiscalit\u00e9 des entreprises suisses et \u00e9trang\u00e8res, afin de respecter les normes de l'OCDE et de l'UE. Cons\u00e9quence: les imp\u00f4ts de PME devraient baisser et ceux des multinationales augmenter mais avec de compensations \u00e0 la cl\u00e9. R\u00e9sultat : des pertes fiscales d'environ 2 milliards de francs. Pour la gauche, cette fiscalit\u00e9 all\u00e9g\u00e9e se fera sur le dos de la classe moyenne et provoquera d'in\u00e9vitables coupes budg\u00e9taires. Pour la droite, elle est indispensalble au maintien d'une Suisse comp\u00e9titive et \u00e0 la cr\u00e9ation de nouveaux emplois. Alors que faut-il croire ? Qui passera \u00e0 la caisse? Et cette r\u00e9forme est-elle vraiment indispensable ?", "Sp\u00e9cial votation RIE3 : baisser les imp\u00f4ts des entreprises ?", "C'est la plus importante r\u00e9vision fiscale depuis des d\u00e9cennies: la3\u00e8 r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la fameuse RIE3!. Objectif: unifier la fiscalit\u00e9 des entreprises suisses et \u00e9trang\u00e8res, afin de respecter les normes de l'OCDE et de l'UE. Cons\u00e9quence: les imp\u00f4ts de PME devraient baisser et ceux des multinationales augmenter mais avec de compensations \u00e0 la cl\u00e9. R\u00e9sultat : des pertes fiscales d'environ 2 milliards de francs. Pour la gauche, cette fiscalit\u00e9 all\u00e9g\u00e9e se fera sur le dos de la classe moyenne et provoquera d'in\u00e9vitables coupes budg\u00e9taires. Pour la droite, elle est indispensalble au maintien d'une Suisse comp\u00e9titive et \u00e0 la cr\u00e9ation de nouveaux emplois. Alors que faut-il croire ? Qui passera \u00e0 la caisse? Et cette r\u00e9forme est-elle vraiment indispensable ?", "Sp\u00e9cial votation RIE3 : baisser les imp\u00f4ts des entreprises ?", "C'est la plus importante r\u00e9vision fiscale depuis des d\u00e9cennies: la3\u00e8 r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la fameuse RIE3!. Objectif: unifier la fiscalit\u00e9 des entreprises suisses et \u00e9trang\u00e8res, afin de respecter les normes de l'OCDE et de l'UE. Cons\u00e9quence: les imp\u00f4ts de PME devraient baisser et ceux des multinationales augmenter mais avec de compensations \u00e0 la cl\u00e9. R\u00e9sultat : des pertes fiscales d'environ 2 milliards de francs. Pour la gauche, cette fiscalit\u00e9 all\u00e9g\u00e9e se fera sur le dos de la classe moyenne et provoquera d'in\u00e9vitables coupes budg\u00e9taires. Pour la droite, elle est indispensalble au maintien d'une Suisse comp\u00e9titive et \u00e0 la cr\u00e9ation de nouveaux emplois. Alors que faut-il croire ? Qui passera \u00e0 la caisse? Et cette r\u00e9forme est-elle vraiment indispensable ?", "Sp\u00e9cial votation RIE3 : baisser les imp\u00f4ts des entreprises ?", "C'est la plus importante r\u00e9vision fiscale depuis des d\u00e9cennies : la 3\u00e8 r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la fameuse RIE3! Objectif: unifier la fiscalit\u00e9 des entreprises suisses et \u00e9trang\u00e8res, afin de respecter les normes de l'OCDE et de l'UE. Cons\u00e9quence : les imp\u00f4ts de PME devraient baisser et ceux des multinationales augmenter mais avec de compensations \u00e0 la cl\u00e9. R\u00e9sultat : des pertes fiscales d'environ 2 milliards de francs. Pour la gauche, cette fiscalit\u00e9 all\u00e9g\u00e9e se fera sur le dos de la classe moyenne et provoquera d'in\u00e9vitables coupes budg\u00e9taires. Pour la droite, elle est indispensable au maintien d'une Suisse comp\u00e9titive et \u00e0 la cr\u00e9ation de nouveaux emplois. Alors que faut-il croire? Qui passera \u00e0 la caisse? Et cette r\u00e9forme est-elle vraiment indispensable?", "C'est la plus importante r\u00e9vision fiscale depuis des d\u00e9cennies: la3\u00e8 r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la fameuse RIE3!. Objectif: unifier la fiscalit\u00e9 des entreprises suisses et \u00e9trang\u00e8res, afin de respecter les normes de l'OCDE et de l'UE. Cons\u00e9quence: les imp\u00f4ts de PME devraient baisser et ceux des multinationales augmenter mais avec de compensations \u00e0 la cl\u00e9. R\u00e9sultat : des pertes fiscales d'environ 2 milliards de francs. Pour la gauche, cette fiscalit\u00e9 all\u00e9g\u00e9e se fera sur le dos de la classe moyenne et provoquera d'in\u00e9vitables coupes budg\u00e9taires. Pour la droite, elle est indispensalble au maintien d'une Suisse comp\u00e9titive et \u00e0 la cr\u00e9ation de nouveaux emplois. Alors que faut-il croire ? Qui passera \u00e0 la caisse? Et cette r\u00e9forme est-elle vraiment indispensable ?"], "variantIds": ["ece-8202773", "ece-8202793", "ece-8221801", "ece-8202704", "ece-8202314"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-25T15:34:08Z", "subTitles": ["19:32:29:04  19:32:54:20\r\n...\r\n\r\n19:32:54:22  19:32:58:04\r\n        -Il y a d'abord eu\r\n   les pressions internationales\r\n\r\n19:32:58:06  19:33:00:05\r\n    contre le secret bancaire.\r\n\r\n19:33:00:07  19:33:04:11\r\n  Et puis les pressions de l'OCDE\r\n   contre les statuts sp\u00e9ciaux,\r\n\r\n19:33:04:12  19:33:08:11\r\n  ces avantages fiscaux octroy\u00e9s\r\n   aux entreprises \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:33:08:13  19:33:10:19\r\n L\u00e0 encore, il a fallu s'adapter.\r\n\r\n19:33:10:21  19:33:13:01\r\n  La solution s'appelle RIE III.\r\n\r\n19:33:13:03  19:33:16:14\r\n    Plus de taux d'impositions\r\n          pr\u00e9f\u00e9rentiels.\r\n\r\n19:33:16:16  19:33:20:15\r\n       Si le OUI l'emporte,\r\n   il n'y aura qu'un seul taux.\r\n\r\n19:33:22:20  19:33:27:04\r\n     U.MAURER: Il faut garder\r\n    les entreprises en Suisse.\r\n\r\n19:33:27:06  19:33:32:11\r\n   Si on dit NON, ils quitteront\r\n     la Suisse et qui payera ?\r\n\r\n19:33:32:20  19:33:35:07\r\n   -Pour garder ces entreprises,\r\n\r\n19:33:35:09  19:33:39:22\r\n  le Parlement a pr\u00e9vu des outils\r\n    pour all\u00e9ger leur facture.\r\n\r\n19:33:40:00  19:33:43:04\r\n        1,3 mia de pertes\r\n      pour la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:33:43:06  19:33:46:07\r\n     Autant pour les communes\r\n         et les cantons.\r\n\r\n19:33:46:12  19:33:51:01\r\nR.NORDMANN: Ca veut dire de nouvelles\r\n     coupes dans les prestations\r\n\r\n19:33:51:03  19:33:55:07\r\nou une augmentation de l'imposition\r\n     des personnes physiques.\r\n\r\n19:33:55:12  19:33:58:04\r\n      -Combien cette r\u00e9forme\r\n         co\u00fbtera-t-elle ?\r\n\r\n19:33:58:06  19:34:00:11\r\n    Et surtout, qui va payer ?\r\n\r\n19:34:00:12  19:34:02:08\r\n            Bon d\u00e9bat.\r\n\r\n19:34:08:20  19:34:12:08\r\n      E.MAMARBACHI: Mesdames,\r\n        Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:34:12:10  19:34:16:06\r\n   Pour la droite, c'est la m\u00e8re\r\n     de toutes les batailles,\r\n\r\n19:34:16:08  19:34:19:08\r\n           indispensable\r\n    \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 du pays.\r\n\r\n19:34:19:10  19:34:23:17\r\n   Pour la gauche, une arnaque\r\n sur le dos de la classe moyenne.\r\n\r\n19:34:23:18  19:34:29:15\r\nCe qui est s\u00fbr, c'est que si RIE III\r\n    est accept\u00e9e le 12 f\u00e9vrier,\r\n\r\n19:34:29:17  19:34:34:21\r\n    la majorit\u00e9 des entreprises\r\n     payeront moins d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:34:34:23  19:34:39:04\r\n    La question est de savoir\r\n  si les imp\u00f4ts des particuliers\r\n\r\n19:34:39:06  19:34:41:09\r\n      ne vont pas augmenter ?\r\n\r\n19:34:41:11  19:34:46:14\r\n   On en d\u00e9bat ce soir avec vous\r\n        et avec nos invit\u00e9s\r\n\r\n19:34:46:16  19:34:49:21\r\n       que je vous pr\u00e9sente.\r\n\r\n19:34:49:23  19:34:55:19\r\n Isabelle Harsch, patronne de PME,\r\n     elle dira OUI \u00e0 RIE III.\r\n\r\n19:34:55:21  19:35:00:02\r\nAlessandro Pelizzari, syndicaliste\r\n   et oppos\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9vision.\r\n\r\n19:35:00:04  19:35:03:17\r\n          Pascal Broulis,\r\n   le conseiller d'Etat vaudois.\r\n\r\n19:35:03:19  19:35:08:09\r\n     Pour lui, il faut baisser\r\n   la fiscalit\u00e9 des entreprises.\r\n\r\n19:35:08:11  19:35:10:22\r\n Le contraire de Florence Germond.\r\n\r\n19:35:11:00  19:35:14:11\r\n        Elle est en charge\r\n     des finances de Lausanne.\r\n\r\n19:35:14:13  19:35:18:22\r\n  Elle sera oppos\u00e9e \u00e0 Christian \r\n Luescher, vice-pr\u00e9sident du PLR.\r\n\r\n19:35:19:00  19:35:22:15\r\n   Et enfin, le pr\u00e9sident du PS,\r\n         Christian Levrat.\r\n\r\n19:35:22:17  19:35:25:09\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:35:25:11  19:35:30:09\r\n    Et en ce d\u00e9but d'\u00e9mission,\r\nj'aimerais vous poser une question:\r\n\r\n19:35:30:11  19:35:34:11\r\nquel est votre argument principal ?\r\n\r\n19:35:34:13  19:35:37:14\r\n      Je commence avec vous,\r\n        Christian Levrat.\r\n\r\n19:35:37:16  19:35:40:16\r\n        Puisque vous avez \r\n       lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:35:40:18  19:35:42:22\r\n        Pourquoi dire non ?\r\n\r\n19:35:43:00  19:35:46:06\r\n    C.LEVRAT: C'est une r\u00e9forme\r\n          d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n19:35:46:07  19:35:49:16\r\nAu d\u00e9part, Eveline Widmer-Schlumpf\r\n          avait pr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n19:35:49:18  19:35:52:16\r\n      quelque chose de neutre\r\n        sur le plan fiscal.\r\n\r\n19:35:52:18  19:35:57:07\r\n          Cela permettait\r\n     une fiscalit\u00e9 acceptable.\r\n\r\n19:35:57:09  19:36:02:18\r\n Le Parlement, suite \u00e0 l'\u00e9lection\r\n          d'Ueli Maurer,\r\n\r\n19:36:02:20  19:36:06:13\r\na p\u00e9jor\u00e9 massivement cette r\u00e9forme.\r\n\r\n19:36:06:15  19:36:09:19\r\n           Le r\u00e9sultat,\r\n c'est 3 mias de pertes fiscales.\r\n\r\n19:36:09:21  19:36:12:19\r\nCette r\u00e9forme n'est plus financ\u00e9e.\r\n\r\n19:36:12:21  19:36:17:13\r\n    Ce sont les gens ordinaires\r\n      qui payeront l'addition\r\n\r\n19:36:17:15  19:36:24:06\r\n par une augmentation des imp\u00f4ts \r\nou par une baisse des prestations.\r\n\r\n19:36:24:08  19:36:27:11\r\n   C'est la raison pour laquelle\r\n\r\n19:36:27:12  19:36:30:18\r\n    on n'est pas dans un d\u00e9bat\r\n          gauche-droite.\r\n\r\n19:36:30:20  19:36:34:22\r\n     C'est un d\u00e9bat entre les\r\n  repr\u00e9sentants des contribuables\r\n\r\n19:36:35:00  19:36:41:09\r\n            physiques,\r\n  et de l'autre les repr\u00e9sentants\r\n\r\n19:36:41:11  19:36:43:14\r\n     des grandes entreprises.\r\n\r\n19:36:43:16  19:36:50:14\r\n  E.MAMARBACHI: Je vous demandais\r\n       l'argument principal.\r\n\r\n19:36:50:16  19:36:55:05\r\nChristian Luescher, c'est votre parti\r\n    qui m\u00e8ne la campagne du OUI,\r\n\r\n19:36:55:07  19:36:56:11\r\n            pourquoi ?\r\n\r\n19:36:56:12  19:37:01:06\r\n  C.LUESCHER: Par ce que c'est le\r\nparti de l'\u00e9conomie et des emplois.\r\n\r\n19:37:01:08  19:37:06:00\r\nChristian Levrat a bien parl\u00e9, ce \r\nn'est pas un combat gauche-droite.\r\n\r\n19:37:06:02  19:37:11:01\r\nLa preuve, il y a une grande partie \r\ndu PS qui ne suit pas son pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:37:11:02  19:37:14:11\r\nLes ministres cantonaux des finances\r\n                PS,\r\n\r\n19:37:14:12  19:37:17:04\r\npar exemple, Pierre-Yves Maillard.\r\n\r\n19:37:17:06  19:37:18:20\r\n        Ces gens sont pour.\r\n\r\n19:37:18:22  19:37:24:10\r\nJe ne vous fais pas toute la liste \r\ndes socialistes qui sont en faveur.\r\n\r\n19:37:24:12  19:37:27:09\r\nPour revenir sur l'argument de fond,\r\n\r\n19:37:27:11  19:37:32:11\r\nla raison pour laquelle nous sommes \r\nfavorables, c'est qu'il est vrai que\r\n\r\n19:37:32:12  19:37:35:23\r\nnous avons \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 une pression\r\n           internationale\r\n\r\n19:37:36:01  19:37:38:12\r\nmais nous avons anticip\u00e9 cette fois.\r\n\r\n19:37:38:14  19:37:41:10\r\n       Car nous avons appris\r\n       des erreurs du pass\u00e9.\r\n\r\n19:37:41:11  19:37:43:16\r\nE.MAMARBACHI: Le secret bancaire ?\r\n\r\n19:37:43:18  19:37:47:13\r\n  -Oui, on a commis des erreurs,\r\n  on le voit r\u00e9trospectivement.\r\n\r\n19:37:47:15  19:37:52:04\r\nOn exige de nous qu'il y ait le m\u00eame\r\n  taux pour les soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 statut\r\n\r\n19:37:52:06  19:37:53:22\r\n     et les soci\u00e9t\u00e9s suisses.\r\n\r\n19:37:54:00  19:37:58:06\r\n  \u00c7a semble assez juste pour le \r\n citoyen normal que tous les gens\r\n\r\n19:37:58:08  19:38:01:13\r\n       actifs sur le march\u00e9\r\n  soient tax\u00e9s de la m\u00eame fa\u00e7on.\r\n\r\n19:38:01:15  19:38:05:18\r\n Mais alors, nous utilisons aussi \r\n les outils de d\u00e9ductions fiscales\r\n\r\n19:38:05:20  19:38:09:01\r\n qui sont admis par la communaut\u00e9\r\n         internationale.\r\n\r\n19:38:09:03  19:38:11:12\r\n      C'est cela qui d\u00e9pla\u00eet\r\n         aux socialistes.\r\n\r\n19:38:11:14  19:38:15:19\r\n   Les Fran\u00e7ais ne le font pas,\r\n les entreprises quittent le pays.\r\n\r\n19:38:15:21  19:38:20:18\r\n C'est le r\u00e9sultat d'une fiscalit\u00e9\r\n  qui n'est pas concurrentielle.\r\n\r\n19:38:20:19  19:38:26:11\r\nVotre reportage d'entr\u00e9e en mati\u00e8re\r\na enfin dit ce que l'on ne dit pas\r\n\r\n19:38:26:12  19:38:28:02\r\n          assez souvent,\r\n\r\n19:38:28:04  19:38:32:18\r\n    c'est que les soci\u00e9t\u00e9s qui\r\n b\u00e9n\u00e9ficient de statut particulier\r\n\r\n19:38:32:20  19:38:35:19\r\n vont voir la fiscalit\u00e9 augmenter.\r\n\r\n19:38:35:21  19:38:40:05\r\n      La v\u00e9ritable question,\r\n   c'\u00e9tait jusqu'\u00e0 quel point ?\r\n\r\n19:38:40:06  19:38:45:00\r\n       Pour que les emplois\r\n        restent en Suisse.\r\n\r\n19:38:45:02  19:38:48:20\r\n         Mais pour les PME\r\n    qui d\u00e9gagent des b\u00e9n\u00e9fices,\r\n\r\n19:38:48:22  19:38:51:21\r\n \u00e7a va \u00eatre une r\u00e9duction massive.\r\n\r\n19:38:51:23  19:38:56:22\r\n E.MAMARBACHI: Je vous demandais \r\n simplement l'argument principal.\r\n\r\n19:38:57:00  19:39:02:16\r\n Madame Germond vous \u00eates en charge\r\ndes finances de la Ville de Lausanne.\r\n\r\n19:39:02:18  19:39:06:02\r\n     Quel est votre crainte ?\r\n\r\n19:39:06:04  19:39:11:11\r\n F.GERMOND: Comme la majorit\u00e9 des\r\ndirecteurs des finances des Villes\r\n\r\n19:39:11:12  19:39:20:22\r\n    de ce pays, Zurich, Bienne,\r\n        Gen\u00e8ve ou Lausanne,\r\n\r\n19:39:21:00  19:39:24:08\r\n            nous tirons\r\n       la sonnette d'alarme.\r\n\r\n19:39:24:10  19:39:28:15\r\n     La RIE III met en danger\r\n  les prestations que l'on offre.\r\n\r\n19:39:28:17  19:39:32:23\r\nToutes les communes sont touch\u00e9es.\r\n\r\n19:39:33:01  19:39:36:11\r\n     Il y a des p\u00e9r\u00e9quations \r\n     dans toutes les cantons.\r\n\r\n19:39:36:13  19:39:43:15\r\nCe qui est perdu dans les villes se\r\nr\u00e9percute sur toutes les communes.\r\n\r\n19:39:43:17  19:39:49:19\r\n     Les communes qui n'ont pas\r\nd'entreprises seront aussi touch\u00e9es.\r\n\r\n19:39:49:21  19:39:54:16\r\nC'est les prestations que l'on offre\r\n      qui sont mises en p\u00e9ril.\r\n\r\n19:39:54:18  19:39:59:04\r\n    Comme les places en cr\u00e8che\r\n   et la s\u00e9curit\u00e9 de proximit\u00e9.\r\n\r\n19:39:59:06  19:40:03:00\r\n On a l'exemple parfait \u00e0 Lucerne\r\n       de ce qu'il se passe\r\n\r\n19:40:03:02  19:40:06:02\r\n          quand on baisse\r\n     massivement la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n19:40:06:04  19:40:08:16\r\nUne baisse massive des prestations.\r\n\r\n19:40:08:18  19:40:11:04\r\nOn renvoie les enfants \u00e0 la maison\r\n\r\n19:40:11:06  19:40:13:20\r\n    quand on a plus les moyens\r\n          pour l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:40:13:22  19:40:16:09\r\nEt on fait voter le peuple maintenant\r\n\r\n19:40:16:11  19:40:19:17\r\n     pour monter la fiscalit\u00e9\r\n     des personnes physiques.\r\n\r\n19:40:19:19  19:40:21:20\r\n     C'est ce qui nous attend.\r\n\r\n19:40:21:22  19:40:25:11\r\nE.MAMARBACHI: Pascal Broulis, vous\r\n          battez le pav\u00e9\r\n\r\n19:40:25:12  19:40:29:09\r\n    en faveur de cette r\u00e9forme,\r\n            pourquoi ?\r\n\r\n19:40:29:11  19:40:31:09\r\n    P.BROULIS: Il y a urgence.\r\n\r\n19:40:31:11  19:40:37:11\r\nTrump a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, il propose un taux\r\nde 15 %, tout comme en Angleterre.\r\n\r\n19:40:37:12  19:40:39:13\r\n       Mon canton enregistre\r\n\r\n19:40:39:15  19:40:45:10\r\n       0,3 % d'augmentation \r\n      du ch\u00f4mage en d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:40:45:11  19:40:49:02\r\n        C'est par l'emploi\r\n     que l'on cr\u00e9e la dignit\u00e9.\r\n\r\n19:40:49:04  19:40:52:14\r\n      Il est crucial d'avoir\r\n      une longueur d'avance.\r\n\r\n19:40:52:16  19:40:56:17\r\n  Il y aura des pertes fiscales,\r\n      on ne le conteste pas.\r\n\r\n19:40:56:19  19:40:59:14\r\n         Mais on souhaite\r\n       avoir une stabilit\u00e9.\r\n\r\n19:40:59:16  19:41:04:00\r\n           Les ministres\r\n     des finances des cantons,\r\n\r\n19:41:04:02  19:41:07:11\r\n   et mes coll\u00e8gues al\u00e9maniques,\r\n\r\n19:41:07:12  19:41:11:02\r\n         nous pensons que\r\n  c'est une r\u00e9forme intelligente.\r\n\r\n19:41:11:04  19:41:13:17\r\n           Que la Suisse\r\n      restera dans la course.\r\n\r\n19:41:13:19  19:41:17:03\r\n      Et donner une dynamique\r\n       positive \u00e0 l'emploi.\r\n\r\n19:41:17:05  19:41:20:18\r\n  La dignit\u00e9 passe par l'emploi.\r\n\r\n19:41:20:20  19:41:24:03\r\n        E.MAMARBACHI: Merci\r\n        pour vos arguments.\r\n\r\n19:41:24:05  19:41:33:06\r\n Avant de rentrer dans le d\u00e9tail,\r\n rentrons dans le d\u00e9tail du vote.\r\n\r\n19:41:35:01  19:41:37:23\r\n           -Pour attirer\r\n    les entreprises \u00e9trang\u00e8res,\r\n\r\n19:41:38:01  19:41:42:03\r\n     on leur accorde des taux \r\n    d'imposition pr\u00e9f\u00e9rentiels.\r\n\r\n19:41:42:05  19:41:45:02\r\n   Ce sont les statuts sp\u00e9ciaux.\r\n\r\n19:41:45:04  19:41:49:12\r\n     Mais l'OCDE les consid\u00e8re\r\n comme de la concurrence d\u00e9loyale.\r\n\r\n19:41:49:14  19:41:54:08\r\n La Suisse entend y renoncer avec\r\n la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition\r\n\r\n19:41:54:10  19:41:58:03\r\n   des entreprises, la RIE III.\r\n\r\n19:41:58:05  19:42:01:18\r\n   Le principe est de supprimer\r\n       les statuts sp\u00e9ciaux\r\n\r\n19:42:01:20  19:42:04:08\r\n et d'imposer les multinationales\r\n\r\n19:42:04:10  19:42:07:22\r\n         comme n'importe\r\n     quelle autre entreprise.\r\n\r\n19:42:08:00  19:42:12:00\r\n Mais les cantons pourront baisser\r\n       les taux d'imposition\r\n\r\n19:42:12:02  19:42:14:11\r\n    de toutes les entreprises.\r\n\r\n19:42:14:12  19:42:18:20\r\n     Les soci\u00e9t\u00e9s helv\u00e9tiques\r\nb\u00e9n\u00e9ficieront d'une baisse d'imp\u00f4ts\r\n\r\n19:42:18:21  19:42:22:19\r\n      et les multinationales\r\n       une hausse limit\u00e9e.\r\n\r\n19:42:22:21  19:42:27:06\r\n    Mais les canton disposeront\r\n    aussi d'une bo\u00eete \u00e0 outils\r\n\r\n19:42:27:08  19:42:31:04\r\n     contenant des instruments\r\n       pour all\u00e9ger l'imp\u00f4t.\r\n\r\n19:42:31:06  19:42:34:18\r\n      Par exemple, on pourra\r\n    d\u00e9fiscaliser jusqu'\u00e0 150 %\r\n\r\n19:42:34:20  19:42:37:22\r\n        les investissements\r\n        dans la recherche.\r\n\r\n19:42:38:00  19:42:40:11\r\n  On pourra aussi r\u00e9duire l'imp\u00f4t\r\n\r\n19:42:40:12  19:42:43:11\r\n         sur les b\u00e9n\u00e9fices\r\n       provenant de brevets.\r\n\r\n19:42:43:13  19:42:47:10\r\n   Ou encore, on pourra d\u00e9duire\r\n       l'int\u00e9r\u00eat notionnel:\r\n\r\n19:42:47:11  19:42:52:12\r\n      un int\u00e9r\u00eat fictif pour\r\n des soci\u00e9t\u00e9s qui s'autofinancent.\r\n\r\n19:42:52:14  19:42:56:14\r\n     Le co\u00fbt de cette r\u00e9forme\r\n     est difficile \u00e0 \u00e9valuer.\r\n\r\n19:42:56:16  19:43:03:13\r\n  On l'estime \u00e0 3 mias, dont 1,3\r\n \u00e0 la charge de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:43:06:09  19:43:10:20\r\nE.MAMARBACHI: Vous l'avez entendu,\r\n  cette r\u00e9forme pr\u00e9voit 2 axes.\r\n\r\n19:43:10:22  19:43:14:11\r\n  Un m\u00eame taux d'imposition pour\r\n      toutes les entreprises\r\n\r\n19:43:14:13  19:43:18:03\r\n          dans un canton\r\n  et il y a cette bo\u00eete \u00e0 outils.\r\n\r\n19:43:18:05  19:43:22:02\r\n      Cela permettra de voir\r\n les imp\u00f4ts un peu moins augmenter\r\n\r\n19:43:22:03  19:43:23:23\r\n     pour les multinationales.\r\n\r\n19:43:24:01  19:43:28:17\r\nChristian Levrat, vous avez toujours\r\n   \u00e9t\u00e9 favorable \u00e0 la suppression\r\n\r\n19:43:28:19  19:43:32:22\r\n       des statuts sp\u00e9ciaux,\r\n     pourquoi vous dites NON ?\r\n\r\n19:43:33:00  19:43:38:04\r\n    C.LEVRAT: Car le Parlement\r\n      a massacr\u00e9 la r\u00e9forme.\r\n\r\n19:43:38:06  19:43:41:05\r\nE.MAMARBACHI: Vous \u00e9tiez favorables ?\r\n\r\n19:43:41:07  19:43:44:20\r\n C.LEVRAT: Nous ne combattions pas\r\n          cette r\u00e9forme.\r\n\r\n19:43:44:22  19:43:47:20\r\nIl y avait des \u00e9l\u00e9ments \u00e0 adapter.\r\n\r\n19:43:47:22  19:43:52:07\r\nJ'ai la prise de position du Parti\r\nsocialiste si elle vous int\u00e9resse.\r\n\r\n19:43:52:09  19:43:53:23\r\n    C.LUESCHER: Je l'ai aussi.\r\n\r\n19:43:54:01  19:43:58:17\r\nC.LEVRAT: Nous consid\u00e9rons que la \r\nr\u00e9forme doit \u00eatre contre-financ\u00e9e.\r\n\r\n19:43:58:19  19:44:01:20\r\n           Ce n'est pas\r\n aux personnes physiques de payer.\r\n\r\n19:44:01:22  19:44:05:10\r\n  Nous consid\u00e9rons qu'un certain\r\n      nombre des instruments\r\n\r\n19:44:05:11  19:44:08:01\r\n        qui sont introduits\r\n        sont une black box.\r\n\r\n19:44:08:03  19:44:12:14\r\n On va pouvoir d\u00e9duire un int\u00e9r\u00eat\r\n  fictif sur vos fonds propres.\r\n\r\n19:44:12:16  19:44:17:00\r\n  Comme si le propri\u00e9taire d'une\r\nmaison individuelle ne pouvait pas\r\n\r\n19:44:17:02  19:44:21:04\r\n  seulement d\u00e9duire les int\u00e9r\u00eats\r\n  hypoth\u00e9caires mais en plus un\r\n\r\n19:44:21:06  19:44:25:14\r\n  int\u00e9r\u00eat th\u00e9orique sur les fonds\r\n propres qu'il a mis pour acheter.\r\n\r\n19:44:25:16  19:44:28:12\r\n      E.MAMARBACHI: C'est un\r\n      des instruments pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:44:28:14  19:44:32:07\r\n    Mais on n'est pas s\u00fbr que\r\n  les cantons vont les utiliser.\r\n\r\n19:44:32:09  19:44:35:11\r\n C.LEVRAT: Pour que vous ayez une\r\n         id\u00e9e des pertes,\r\n\r\n19:44:35:13  19:44:40:03\r\n la Belgique l'a introduit en 2006\r\n et s'attendait \u00e0 500 mios d'euros\r\n\r\n19:44:40:05  19:44:43:23\r\n et la moyenne des pertes par an,\r\n      c'est 4 mias d'euros.\r\n\r\n19:44:44:01  19:44:48:01\r\n      C.LUESCHER: A Gen\u00e8ve, \r\n     \u00e7a ne sera pas appliqu\u00e9.\r\n\r\n19:44:48:03  19:44:52:06\r\n      E.MAMARBACHI: D'abord,\r\n    sur cet int\u00e9r\u00eat notionnel.\r\n\r\n19:44:52:08  19:44:58:16\r\n      Sur ces niches fiscales\r\n        que vous d\u00e9noncez.\r\n\r\n19:44:58:18  19:45:02:13\r\n C'est vrai que Monsieur Luescher,\r\n      vous y \u00eates all\u00e9s fort.\r\n\r\n19:45:02:15  19:45:06:04\r\n      La droite du Parlement\r\n      a d\u00e9natur\u00e9 la r\u00e9forme.\r\n\r\n19:45:06:06  19:45:11:18\r\n C.LUESCHER: Non, le texte est tr\u00e8s\r\nproche du projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:45:11:20  19:45:15:07\r\nNous avons ajout\u00e9 un certain nombre\r\n           de d\u00e9ductions\r\n\r\n19:45:15:09  19:45:17:18\r\nmais nous en avons retir\u00e9 d'autres.\r\n\r\n19:45:17:20  19:45:22:08\r\n Par exemple, le projet pr\u00e9voyait\r\nla suppression du droit de timbre.\r\n\r\n19:45:22:10  19:45:25:17\r\n       Nous l'avons retir\u00e9\r\n  pour ne pas charger la barque.\r\n\r\n19:45:25:19  19:45:27:16\r\n   C.LEVRAT: Ce n'est pas vrai.\r\n\r\n19:45:27:18  19:45:29:11\r\n       Vous l'avez suspendu.\r\n\r\n19:45:29:13  19:45:34:13\r\n    C.LUESCHER: Je pensais que \r\n   vous alliez me laisser finir.\r\n\r\n19:45:34:15  19:45:39:11\r\n C.LEVRAT: Je ne pensais pas que \r\n vous raconteriez n'importe quoi.\r\n\r\n19:45:39:13  19:45:43:15\r\n C.LUESCHER: Le Conseil national a\r\n    rajout\u00e9 la taxe au tonnage\r\n\r\n19:45:43:17  19:45:46:20\r\n      et le Conseil des Etats\r\n         n'en a pas voulu.\r\n\r\n19:45:46:22  19:45:49:14\r\n   E.MAMARBACHI: En tout cas...\r\n\r\n19:45:49:16  19:45:52:09\r\n   C.LUESCHER: Nous avons aussi\r\n            augment\u00e9,\r\n\r\n19:45:52:11  19:45:55:13\r\net c'est essentiel pour les cantons,\r\n\r\n19:45:55:15  19:45:59:23\r\n   la part cantonale de l'imp\u00f4t\r\n    qui est aujourd'hui de 17\r\n\r\n19:46:00:01  19:46:03:03\r\n      pour la monter \u00e0 21,2.\r\n\r\n19:46:03:05  19:46:07:09\r\n        Nous avons adopt\u00e9\r\n un projet tout \u00e0 fait \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n19:46:07:11  19:46:10:02\r\n  C.LEVRAT: Vous avez massivement\r\n             renforc\u00e9\r\n\r\n19:46:10:04  19:46:12:11\r\n les pertes pour la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:46:12:12  19:46:16:04\r\n Sur le droit de timbre, il \u00e9tait\r\n      pr\u00e9vu une suppression\r\n\r\n19:46:16:06  19:46:19:19\r\n du droit de timbre \u00e0 l'\u00e9mission,\r\n       \u00e7a co\u00fbtait 200 mios.\r\n\r\n19:46:19:21  19:46:22:06\r\nC.LUESCHER: C'\u00e9tait sorti du projet.\r\n\r\n19:46:22:08  19:46:26:18\r\n    C.LEVRAT: Vous avez suspendu\r\ncette r\u00e9forme et vous l'avez \u00e9largie\r\n\r\n19:46:26:20  19:46:31:08\r\n \u00e0 l'ensemble des droits de timbre\r\n et donc la perte est de 2,1 mias.\r\n\r\n19:46:31:10  19:46:33:11\r\n Et vous avez suspendu le projet.\r\n\r\n19:46:33:12  19:46:36:23\r\n Cette r\u00e9forme du droit de timbre\r\n      \u00e9tait dans le projet.\r\n\r\n19:46:37:01  19:46:39:12\r\nElle d\u00e9pendra de l'issue de ce vote.\r\n\r\n19:46:39:14  19:46:42:18\r\n    E.MAMARBACHI: Ce n'est pas\r\n       dans cette r\u00e9forme.\r\n\r\n19:46:42:20  19:46:46:17\r\n        Vous m'aviez promis\r\n        d'\u00eatre didactiques.\r\n\r\n19:46:46:19  19:46:51:01\r\n   Pascal Broulis, si on compare\r\n   la r\u00e9forme du canton de Vaud.\r\n\r\n19:46:51:03  19:46:54:21\r\n    Le vote date de mars 2016,\r\n    il y a des compensations.\r\n\r\n19:46:54:23  19:46:58:13\r\n        Au niveau f\u00e9d\u00e9ral,\r\n  il n'y a pas ces compensations.\r\n\r\n19:46:58:15  19:47:02:10\r\nIl y a toute une s\u00e9rie d'all\u00e9gements.\r\n\r\n19:47:02:11  19:47:06:03\r\n     P.BROULIS: Il n'y a rien\r\n   de modifi\u00e9 au niveau vaudois\r\n\r\n19:47:06:05  19:47:07:22\r\n      avec le projet f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:47:08:00  19:47:10:14\r\n       Nous sommes contents\r\n        du projet f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:47:10:17  19:47:13:13\r\n      C.LEVRAT: Vous changez\r\n       l'assiette fiscale.\r\n\r\n19:47:13:15  19:47:16:17\r\n  P.BROULIS: Je suis un praticien\r\n         de la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n19:47:16:19  19:47:18:03\r\n       Vous \u00eates d'accord ?\r\n\r\n19:47:18:05  19:47:19:08\r\n          C.LEVRAT: Oui.\r\n\r\n19:47:19:10  19:47:23:04\r\n  P.BROULIS: Les outils utilis\u00e9s\r\n      ne sont pas d'astuces.\r\n\r\n19:47:23:06  19:47:27:11\r\n   Il faut corriger les termes,\r\n      ce sont des pratiques.\r\n\r\n19:47:27:12  19:47:31:12\r\nCe qui est important en fiscalit\u00e9,\r\n\r\n19:47:31:14  19:47:34:22\r\n  soit c'est des astuces et c'est\r\n              p\u00e9nal,\r\n\r\n19:47:35:00  19:47:39:10\r\nsoit ce sont des pratiques fiscales.\r\n\r\n19:47:39:11  19:47:42:07\r\n   Je ne peux pas placer un mot.\r\n\r\n19:47:42:09  19:47:46:01\r\n Je vais apporter des \u00e9clairages.\r\n\r\n19:47:46:03  19:47:51:14\r\n    Vous avez le taux qui est\r\n  un outil pour les entreprises.\r\n\r\n19:47:51:16  19:47:56:05\r\n Il nous faut des outils qui sont \r\n pratiqu\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire.\r\n\r\n19:47:56:07  19:48:02:02\r\n  Pour rester concurrentiels pour\r\nfinancer les prestations publiques.\r\n\r\n19:48:02:04  19:48:05:08\r\n     S'il n'y a pas d'emplois,\r\n          probl\u00e8me d'AVS.\r\n\r\n19:48:05:10  19:48:09:09\r\n    S'il n'y a pas de soci\u00e9t\u00e9s\r\n  qui financent, probl\u00e8me d'AVS.\r\n\r\n19:48:09:11  19:48:12:22\r\n       C'est pour cela que\r\n  cette r\u00e9forme est raisonnable.\r\n\r\n19:48:13:00  19:48:16:20\r\n   C'est pour cela qu'elle a \u00e9t\u00e9\r\n     accept\u00e9e par les chambres\r\n\r\n19:48:16:22  19:48:20:21\r\n          et les cantons.\r\n\r\n19:48:20:23  19:48:25:02\r\n   Les ministres des finances des\r\ncantons rentrent en campagne demain.\r\n\r\n19:48:25:04  19:48:27:22\r\n      Les cantons consid\u00e8rent\r\n      que c'est fondamental.\r\n\r\n19:48:28:00  19:48:33:07\r\n Et vous avez une responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:48:33:09  19:48:37:16\r\nVous avez lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum avant\r\n   m\u00eame que le Parlement f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:48:37:18  19:48:39:06\r\n     ait termin\u00e9 ses travaux.\r\n\r\n19:48:39:08  19:48:41:15\r\nOn aurait pu avoir une n\u00e9gociation\r\n\r\n19:48:41:17  19:48:44:16\r\n     mais on a ferm\u00e9 la porte\r\n          d\u00e8s le d\u00e9part.\r\n\r\n19:48:44:18  19:48:53:04\r\n C.LEVRAT: Nous l'avons lanc\u00e9 au \r\n moment o\u00f9 les id\u00e9es d\u00e9sastreuses\r\n\r\n19:48:53:06  19:48:57:08\r\nde Monsieur Broulis sont impos\u00e9es.\r\n\r\n19:48:57:10  19:49:01:01\r\n      \u00c0 savoir, la d\u00e9duction \r\n      des int\u00e9r\u00eat notionnels.\r\n\r\n19:49:01:03  19:49:05:14\r\n      On avait une solution\r\n    qui avan\u00e7ait au Parlement.\r\n\r\n19:49:05:16  19:49:10:19\r\n La conf\u00e9rence des directeurs des\r\n   finances, j'ai le courrier,\r\n\r\n19:49:10:21  19:49:14:14\r\n   soutient une version mod\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:49:14:16  19:49:17:17\r\n     Et puis le texte final...\r\n\r\n19:49:17:19  19:49:24:20\r\n  Le 26 ao\u00fbt 2015, 7 jours apr\u00e8s \r\n  que les directeurs des finances\r\n\r\n19:49:24:22  19:49:29:04\r\n      aient indiqu\u00e9s soutenir\r\n   le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:49:29:06  19:49:34:05\r\n les cantons de Vaud et d'Argovie \r\n exigent d'introduire la d\u00e9duction\r\n\r\n19:49:34:07  19:49:40:20\r\n  des int\u00e9r\u00eat notionnels qui vont\r\n  co\u00fbter des milliards au final.\r\n\r\n19:49:40:22  19:49:44:14\r\n    Donc si quelqu'un a sabot\u00e9\r\n   la r\u00e9forme, c'est bien vous.\r\n\r\n19:49:44:16  19:49:48:09\r\n      Dans le canton de Vaud,\r\n  vous avez distribu\u00e9 de l'argent\r\n\r\n19:49:48:11  19:49:53:03\r\nque vous aviez en donnant une moiti\u00e9\r\n aux entreprises et aux personnes.\r\n\r\n19:49:53:05  19:49:56:19\r\n  Au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n      on n'a pas cet argent.\r\n\r\n19:49:56:21  19:50:00:03\r\n         19 des 26 cantons\r\n  ont des programmes d'\u00e9conomies.\r\n\r\n19:50:00:05  19:50:03:02\r\n  Les cadeaux que vous offrez aux\r\n           entreprises,\r\n\r\n19:50:03:04  19:50:05:20\r\n      ils se font sur le dos\r\n         de la population\r\n\r\n19:50:05:22  19:50:09:05\r\npar le biais d'augmentation d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:50:09:07  19:50:11:11\r\n     E.MAMARBACHI: Messieurs !\r\n\r\n19:50:11:12  19:50:14:07\r\n Monsieur Broulis est interpell\u00e9.\r\n\r\n19:50:14:09  19:50:18:02\r\nQue r\u00e9pondez-vous \u00e0 Monsieur Levrat ?\r\n\r\n19:50:18:04  19:50:23:03\r\nP.BROULIS: Les pertes sont de l'ordre\r\n de 300 mios pour la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:50:23:05  19:50:25:16\r\n  Et rien pour le canton de Vaud.\r\n\r\n19:50:25:18  19:50:30:02\r\nC.LEVRAT: Vous avez allum\u00e9 le feu.\r\n\r\n19:50:30:04  19:50:35:17\r\n   C.LUESCHER: Vous vous moquez\r\n            du monde.\r\n\r\n19:50:35:19  19:50:40:15\r\n  E.MAMARBACHI: Monsieur Broulis\r\nd'un mot, les int\u00e9r\u00eats notionnels.\r\n\r\n19:50:40:17  19:50:44:09\r\n    P.BROULIS: La possibilit\u00e9 \r\n    au financement intergroupe\r\n\r\n19:50:44:11  19:50:47:11\r\n de pouvoir financer des projets.\r\n\r\n19:50:47:13  19:50:53:09\r\n        C'est une pratique\r\n      depuis plus de 40 ans.\r\n\r\n19:50:53:11  19:50:57:10\r\n     E.MAMARBACHI: C'est quand\r\n   on investit son propre argent\r\n\r\n19:50:57:11  19:51:02:02\r\n  dans une entreprise et on peut\r\n  d\u00e9duire des int\u00e9r\u00eats fictifs.\r\n\r\n19:51:02:04  19:51:06:01\r\n  P.BROULIS: Les menaces de dire\r\n   que c'est la classe moyenne\r\n\r\n19:51:06:03  19:51:09:18\r\n          qui va payer,\r\n   c'est important, c'est faux.\r\n\r\n19:51:09:20  19:51:13:03\r\nIl n'y a pas \u00e0 de hausses d'imp\u00f4ts\r\n           programm\u00e9es.\r\n\r\n19:51:13:05  19:51:16:00\r\n   E.MAMARBACHI: Madame Germond.\r\n\r\n19:51:16:02  19:51:22:01\r\n    F.GERMOND: J'aimerais aussi\r\n  parler en tant que praticienne.\r\n\r\n19:51:22:03  19:51:28:23\r\n     Ce qui est irresponsable\r\n       dans cette r\u00e9forme,\r\n\r\n19:51:29:01  19:51:33:08\r\n        c'est qu'on conna\u00eet\r\n     l'impact minimal, 3 mias.\r\n\r\n19:51:33:10  19:51:37:16\r\nMais le Parlement n'a pas d\u00e9fini de\r\n      fa\u00e7on claire les outils\r\n\r\n19:51:37:18  19:51:39:13\r\n     qui seront mis en place.\r\n\r\n19:51:39:15  19:51:42:14\r\n\u00c7a sera d\u00e9fini par voie d'ordonnance.\r\n\r\n19:51:42:16  19:51:46:19\r\n  Nous ne pouvons pas faire des \r\n  calculs pr\u00e9cis sur les pertes.\r\n\r\n19:51:46:21  19:51:51:07\r\n On voit bien ce qui s'est pass\u00e9 \r\n en Belgique, les pertes fois 10.\r\n\r\n19:51:51:09  19:51:52:11\r\n          On ne sait pas.\r\n\r\n19:51:52:13  19:51:54:23\r\n  C'est \u00e7a qui est irresponsable.\r\n\r\n19:51:55:01  19:51:57:03\r\n   La seule chose que l'on sait,\r\n\r\n19:51:57:05  19:52:01:13\r\n    c'est que l'on peut aller \r\n    jusqu'\u00e0 80 % d'abattement.\r\n\r\n19:52:01:15  19:52:06:06\r\n  \u00c7a veut dire qu'une entreprise\r\n     si elle fait un b\u00e9n\u00e9fice\r\n\r\n19:52:06:08  19:52:12:02\r\n          d'un million,\r\nelle va payer 13'000 frs d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:52:12:04  19:52:16:00\r\n  Vous savez qui paye 13'000 frs\r\n      d'imp\u00f4ts \u00e0 Lausanne ?\r\n\r\n19:52:16:02  19:52:20:22\r\nC'est un couple de 2 personnes avec\r\n80'000 francs de revenu imposable.\r\n\r\n19:52:21:00  19:52:26:11\r\n   Une entreprise qui fait 1 mio\r\nde b\u00e9n\u00e9fices paiera comme un couple\r\n\r\n19:52:26:13  19:52:32:00\r\n         qui a un revenu,\r\n   ce ne sont pas des b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n19:52:32:02  19:52:34:01\r\n   C'est \u00e7a qui est scandaleux.\r\n\r\n19:52:34:03  19:52:36:05\r\n      P.BROULIS: C'est faux.\r\n\r\n19:52:36:07  19:52:39:05\r\n    E.MAMARBACHI: Une r\u00e9ponse.\r\n\r\n19:52:39:07  19:52:43:08\r\n   Sur l'exemple qui est donn\u00e9.\r\n\r\n19:52:43:10  19:52:47:22\r\n     Madame Germond nous dit\r\n  avec ce que vous avez pr\u00e9vu...\r\n\r\n19:52:48:00  19:52:51:08\r\n        P.BROULIS: Je vous\r\n       montre ce graphique.\r\n\r\n19:52:51:10  19:52:56:00\r\n     E.MAMARBACHI: J'aimerais\r\n  que vous r\u00e9pondiez \u00e0 l'exemple.\r\n\r\n19:52:56:02  19:52:58:21\r\n     P.BROULIS: Aucune perte.\r\n\r\n19:52:58:23  19:53:01:15\r\nSi nous n'avons pas les pratiques,\r\n\r\n19:53:01:17  19:53:05:23\r\n   vous avez une responsabilit\u00e9 \r\n  comme responsable des finances.\r\n\r\n19:53:06:01  19:53:09:07\r\nSi nous perdons des entreprises...\r\n\r\n19:53:09:09  19:53:14:11\r\n  F.GERMOND: Dans votre tableau,\r\n    il n'y a pas les communes.\r\n\r\n19:53:14:12  19:53:17:23\r\n          Vous truandez\r\n    la v\u00e9rit\u00e9 avec ce tableau.\r\n\r\n19:53:18:01  19:53:22:11\r\n      Vous arrosez la presse\r\n de ce tableau, mais il est faux.\r\n\r\n19:53:22:13  19:53:24:17\r\n     P.BROULIS: Il est juste.\r\n\r\n19:53:24:19  19:53:28:05\r\nF.GERMOND: Il manque les communes.\r\n\r\n19:53:28:06  19:53:38:17\r\n     E.MAMARBACHI: Parlez-nous\r\n du tableau que vous nous montrez.\r\n\r\n19:53:38:19  19:53:44:16\r\nP.BROULIS: La r\u00e9forme fiscale RIE II\r\n      \u00e0 rapport\u00e9 de l'argent.\r\n\r\n19:53:44:18  19:53:48:13\r\n  RIE III, c'est la m\u00eame logique.\r\n\r\n19:53:48:15  19:53:56:13\r\n      Les communes encaissent\r\n proportionnellement le m\u00eame imp\u00f4t\r\n\r\n19:53:56:15  19:54:01:00\r\nque le canton et la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:54:01:02  19:54:06:03\r\nS'il y a plus de rentr\u00e9es fiscales\r\nil y en a plus pour tout le monde.\r\n\r\n19:54:06:05  19:54:10:03\r\n       F.GERMOND: \u00c0 Lucerne,\r\n   vous avez vu ce qui se passe.\r\n\r\n19:54:10:05  19:54:12:21\r\n  On parle des recettes fiscales.\r\n\r\n19:54:12:23  19:54:19:08\r\n C.LEVRAT: Je ne saurais m'ing\u00e9rer\r\n  dans votre discussion vaudoise.\r\n\r\n19:54:19:11  19:54:25:19\r\nMais votre graphique oublie de dire\r\n    que durant la m\u00eame p\u00e9riode,\r\n\r\n19:54:25:21  19:54:31:22\r\n   les b\u00e9n\u00e9fices des entreprises\r\n     ont augment\u00e9 de 6,6 fois.\r\n\r\n19:54:32:00  19:54:36:22\r\n  Et la fiscalit\u00e9 des entreprises\r\n      a augment\u00e9 de 2,3 fois.\r\n\r\n19:54:37:00  19:54:48:04\r\n\u00c7a veut dire que la charge fiscale\r\n  qui p\u00e8se sur elles est pass\u00e9e\r\n\r\n19:54:48:06  19:54:55:10\r\nde 14,3 % en 1992 \u00e0 6,4 % en 2012.\r\n\r\n19:54:55:11  19:54:59:03\r\n          Effectivement,\r\n    les b\u00e9n\u00e9fices ont explos\u00e9.\r\n\r\n19:54:59:05  19:55:02:11\r\n         On pourrait dire\r\n   que c'est une bonne affaire,\r\n\r\n19:55:02:13  19:55:06:05\r\nsi par ailleurs les investissements\r\n         avaient explos\u00e9.\r\n\r\n19:55:06:07  19:55:10:22\r\n Or une \u00e9tude vient de montrer que\r\n les investissements sont en recul\r\n\r\n19:55:11:00  19:55:14:13\r\n      alors que les b\u00e9n\u00e9fices\r\n      explosent dans l'OCDE.\r\n\r\n19:55:14:15  19:55:17:15\r\n       Il y a 20 % de baisse\r\n        des investissements\r\n\r\n19:55:17:17  19:55:21:00\r\n     pour 20 % d'augmentation\r\n          des b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n19:55:21:02  19:55:25:10\r\n  Si vous laissez des b\u00e9n\u00e9fices \r\n plus importants aux entreprises,\r\n\r\n19:55:25:11  19:55:28:14\r\n   ils verseront des dividendes\r\n         plus importants.\r\n\r\n19:55:28:16  19:55:33:01\r\n     Et les 3/4 des dividendes\r\n     sont vers\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:55:33:03  19:55:37:03\r\n Donc que les cadeaux fiscaux que\r\n    vous voulez faire financer\r\n\r\n19:55:37:05  19:55:41:21\r\n  par des contribuables profitent\r\n\u00e0 de riches actionnaires \u00e9trangers.\r\n\r\n19:55:41:23  19:55:44:06\r\n E.MAMARBACHI: J'aimerais avancer.\r\n\r\n19:55:44:08  19:55:46:19\r\nVous ne parlez pas de la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:55:46:21  19:55:50:11\r\n        Vous \u00eates en train\r\n  de nous parler de RIE I et II.\r\n\r\n19:55:50:12  19:55:58:11\r\nCe qu'il faut dire, c'est que la loi\r\n  f\u00e9d\u00e9rale ne pr\u00e9voit pas de taux.\r\n\r\n19:55:58:13  19:56:01:19\r\n  Les cantons devront le d\u00e9finir.\r\n\r\n19:56:01:21  19:56:06:03\r\n        Plusieurs cantons\r\n     ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de taux.\r\n\r\n19:56:06:05  19:56:11:07\r\nLes Vaudois sont les plus en avance,\r\n         ils ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9.\r\n\r\n19:56:11:09  19:56:15:03\r\n D\u00e8s 2019, le taux passera \u00e0 13,8.\r\n\r\n19:56:15:05  19:56:18:08\r\n          Gen\u00e8ve \u00e0 13,5.\r\n\r\n19:56:18:10  19:56:21:17\r\n          Fribourg 13,7.\r\n\r\n19:56:21:19  19:56:24:20\r\n    Neuch\u00e2tel c'est d\u00e9j\u00e0 15,6.\r\n\r\n19:56:24:22  19:56:27:21\r\n   Le Valais est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bas.\r\n\r\n19:56:27:23  19:56:33:03\r\n  Pas de changement dans le Jura\r\n     et Berne pour l'instant.\r\n\r\n19:56:33:05  19:56:36:12\r\nTout cela uniquement en cas de OUI.\r\n\r\n19:56:36:14  19:56:40:02\r\n      \u00c7a sera le 12 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:56:40:04  19:56:42:06\r\n     L'autre grande question,\r\n\r\n19:56:42:08  19:56:45:22\r\n  c'est de savoir qui b\u00e9n\u00e9ficiera\r\n        de cette r\u00e9forme ?\r\n\r\n19:56:46:00  19:56:49:09\r\n Les multinationales ou les PME ?\r\n\r\n19:56:49:11  19:56:53:03\r\n   Je vous propose ce reportage.\r\n\r\n19:56:54:22  19:56:59:14\r\n-Les gagnants, ce sont les grandes\r\n entreprises qui font l'essentiel\r\n\r\n19:56:59:16  19:57:02:03\r\n    de leur b\u00e9n\u00e9fice en Suisse.\r\n\r\n19:57:02:05  19:57:06:21\r\n   Elles paient aujourd'hui plus\r\n de 20 % d'imp\u00f4ts sur le b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n19:57:06:23  19:57:11:01\r\n     Ca passerait de 13 \u00e0 16 %\r\n         avec la r\u00e9forme.\r\n\r\n19:57:11:03  19:57:17:09\r\n           Une \u00e9conomie\r\n     de 85 mios pour Swisscom.\r\n\r\n19:57:17:11  19:57:20:11\r\n         Les PME peuvent\r\n      aussi \u00eatre avantag\u00e9es.\r\n\r\n19:57:20:12  19:57:23:19\r\n        Mais une sur deux\r\n      ne paie pas cet imp\u00f4t.\r\n\r\n19:57:23:21  19:57:30:09\r\n  Certains patrons transforment\r\nle b\u00e9n\u00e9fice en revenu, moins tax\u00e9.\r\n\r\n19:57:30:16  19:57:34:16\r\n E.EMERY: Si on laisse de l'argent\r\n\r\n19:57:34:18  19:57:37:17\r\ndans le commerce, c'est un suicide.\r\n\r\n19:57:37:19  19:57:39:13\r\n     On est tax\u00e9 jusqu'\u00e0 30 %\r\n\r\n19:57:39:15  19:57:41:11\r\n     si on laisse un b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n19:57:41:12  19:57:49:01\r\n  Si on passe \u00e0 13 %, \u00e7a permettra\r\nde red\u00e9velopper les investissements.\r\n\r\n19:57:49:03  19:57:53:06\r\n    C'est bon pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:57:53:14  19:57:58:18\r\n-L'entreprise type pour en profiter\r\n       doit ressemble \u00e0 \u00e7a:\r\n\r\n19:57:58:20  19:58:01:04\r\n    D.SPITZ: C'est une soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:58:01:06  19:58:05:11\r\n    sans statut fiscal sp\u00e9cial.\r\n\r\n19:58:05:13  19:58:12:17\r\n      Qui est dans un canton\r\n        \u00e0 forte fiscalit\u00e9.\r\n\r\n19:58:12:19  19:58:15:21\r\n    Et qui r\u00e9alise du b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n19:58:16:21  19:58:19:09\r\n-Avantage aussi aux soci\u00e9t\u00e9s suisses\r\n\r\n19:58:19:11  19:58:22:00\r\n     actives \u00e0 l'exportation,\r\n          comme Nestl\u00e9.\r\n\r\n19:58:22:02  19:58:27:02\r\n Mais une part importante de leur\r\n b\u00e9n\u00e9fice est tax\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:58:27:04  19:58:32:18\r\nOn ne sait pas comment ces soci\u00e9t\u00e9s \r\nvont mettre \u00e0 profit ces liquidit\u00e9s.\r\n\r\n19:58:32:20  19:58:38:07\r\nNi comment les cantons vont compenser\r\n    les grosses pertes fiscales.\r\n\r\n19:58:41:12  19:58:45:05\r\nE.MAMARBACHI: Deux nouveaux invit\u00e9s\r\n        nous ont rejoints.\r\n\r\n19:58:45:07  19:58:48:00\r\n       Alessandro Pelizzari\r\n       et Isabelle Harsch.\r\n\r\n19:58:48:02  19:58:52:17\r\n Isabelle Harsch, vous dirigez une\r\nentreprise de d\u00e9m\u00e9nagement \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:58:52:19  19:58:54:04\r\n        avec 130 employ\u00e9s.\r\n\r\n19:58:54:06  19:58:59:00\r\n        Vous \u00eates favorable\r\n    \u00e0 cette r\u00e9forme, pourquoi ?\r\n\r\n19:58:59:02  19:59:02:17\r\n   I.HARSCH: Cette r\u00e9forme sera\r\n    b\u00e9n\u00e9fique pour l'ensemble\r\n\r\n19:59:02:19  19:59:04:11\r\n     des acteurs \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:59:04:13  19:59:08:11\r\n   E.MAMARBACHI: Mais pour votre\r\n    entreprise en particulier ?\r\n\r\n19:59:08:13  19:59:13:07\r\n I.HARSCH: On va passer d'un taux\r\n   d'imposition de 24 % \u00e0 13 %.\r\n\r\n19:59:13:09  19:59:19:04\r\nE.MAMARBACHI: Ces imp\u00f4ts \u00e9conomis\u00e9s,\r\n     vous allez en faire quoi ?\r\n\r\n19:59:19:06  19:59:24:03\r\n I.HARSCH: Pour la grande majorit\u00e9\r\n      des PME comme la n\u00f4tre,\r\n\r\n19:59:24:05  19:59:28:09\r\n      ce b\u00e9n\u00e9fice disponible\r\n    sera directement r\u00e9inject\u00e9\r\n\r\n19:59:28:11  19:59:32:01\r\n         dans l'\u00e9conomie\r\n   pour p\u00e9renniser nos emplois.\r\n\r\n19:59:32:03  19:59:37:01\r\n   La base, c'est de r\u00e9investir\r\n   le b\u00e9n\u00e9fice dans l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:59:37:03  19:59:42:14\r\n           Qui dit cela,\r\n     dit dynamiser l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:59:42:16  19:59:47:03\r\n     E.MAMARBACHI: J'aimerais \r\n    la r\u00e9ponse du syndicaliste.\r\n\r\n19:59:47:04  19:59:52:09\r\nL\u00e0, vous avez une patronne qui vous\r\n dit qu'elle va pouvoir r\u00e9investir\r\n\r\n19:59:52:10  19:59:56:13\r\n    dans l'outil de production.\r\n\r\n19:59:56:15  20:00:02:04\r\n A.PELIZZARI: Je d\u00e9fends l'emploi\r\n  en m'opposant \u00e0 cette r\u00e9forme.\r\n\r\n20:00:02:06  20:00:07:04\r\n   Je me consid\u00e8re un praticien\r\n    de la d\u00e9fense des emplois.\r\n\r\n20:00:07:06  20:00:11:14\r\n     C'est tout \u00e0 votre honneur\r\nd'annoncer que vous allez r\u00e9investir\r\n\r\n20:00:11:16  20:00:14:15\r\n         le cadeau fiscal\r\n    dans la cr\u00e9ation d'emplois.\r\n\r\n20:00:14:17  20:00:19:03\r\n     C'est malheureusement pas\r\n     le but de cette r\u00e9forme.\r\n\r\n20:00:19:05  20:00:22:18\r\n    C'est important de dire que\r\n         les PME en Suisse\r\n\r\n20:00:22:20  20:00:26:02\r\n        sont les premiers \r\n       cr\u00e9ateurs d'emplois.\r\n\r\n20:00:26:04  20:00:30:17\r\n C'est important de savoir que ce\r\n n'est pas \u00e0 travers la politique\r\n\r\n20:00:30:19  20:00:33:13\r\nfiscale que l'on soutiendra les PME.\r\n\r\n20:00:33:15  20:00:36:19\r\n      Il faut des politiques\r\n          industrielles.\r\n\r\n20:00:36:21  20:00:44:14\r\n\u00c0 Gen\u00e8ve, un des probl\u00e8mes majeurs,\r\n  c'est la concurrence d\u00e9loyale.\r\n\r\n20:00:44:15  20:00:47:22\r\n        \u00c7a implique aussi\r\n    une intervention de l'\u00c9tat\r\n\r\n20:00:48:00  20:00:50:04\r\n    pour r\u00e9glementer le march\u00e9.\r\n\r\n20:00:50:06  20:00:54:17\r\nConcr\u00e8tement, on cr\u00e9e dans l'emploi\r\n    si l'\u00c9tat peut intervenir.\r\n\r\n20:00:54:19  20:00:58:08\r\n    En coupant l'Etat de 3 mias\r\n       de recettes fiscales,\r\n\r\n20:00:58:10  20:01:01:12\r\n       on aura de la peine \r\n       \u00e0 soutenir l'emploi.\r\n\r\n20:01:01:14  20:01:06:18\r\n   Deuxi\u00e8mement, cette r\u00e9forme \r\n  n'est pas con\u00e7ue pour les PME.\r\n\r\n20:01:06:20  20:01:19:05\r\nQu'on m'explique que le garagiste du\r\n  coin ou la coiffeuse du quartier\r\n\r\n20:01:19:07  20:01:24:01\r\naient les moyens pour se payer des\r\n       experts fiscalistes\r\n\r\n20:01:24:03  20:01:27:14\r\n    pour appliquer les niches.\r\n\r\n20:01:27:16  20:01:31:16\r\n     Cette r\u00e9forme \u00e9videmment\r\n          est con\u00e7ue...\r\n\r\n20:01:31:18  20:01:38:00\r\n E.MAMARBACHI: On vient de voir que\r\nles taux d'impositions vont baisser.\r\n\r\n20:01:38:02  20:01:44:01\r\n A.PELIZZARI: Le 80 % des recettes\r\n fiscales \u00e0 Gen\u00e8ve qui proviennent\r\n\r\n20:01:44:03  20:01:50:19\r\n   des b\u00e9n\u00e9fices des entreprises\r\n est pay\u00e9 par 1 % des entreprises.\r\n\r\n20:01:50:21  20:01:54:07\r\n Ce sont les grandes entreprises.\r\n\r\n20:01:54:09  20:01:58:20\r\n E.MAMARBACHI: Les multinationales\r\n   b\u00e9n\u00e9ficieront de la r\u00e9forme ?\r\n\r\n20:01:58:22  20:02:02:11\r\n       A.PELIZZARI: Ce sont\r\n  de grandes entreprises suisses\r\n\r\n20:02:02:13  20:02:05:07\r\nqui vont b\u00e9n\u00e9ficier de cette r\u00e9forme.\r\n\r\n20:02:05:09  20:02:06:08\r\n             Attendez.\r\n\r\n20:02:06:08  20:02:10:08\r\n  E.MAMARBACHI: Ce sera la Coop,\r\n  Migros et Swisscom, c'est \u00e7a ?\r\n\r\n20:02:10:12  20:02:13:12\r\n      A.PELIZARRI: \u00c0 Gen\u00e8ve,\r\n   ce sera le secteur bancaire.\r\n\r\n20:02:13:17  20:02:15:10\r\n  Le secteur horloger \u00e9galement.\r\n\r\n20:02:15:14  20:02:17:11\r\n     C.LUESCHER: Tant mieux !\r\n\r\n20:02:17:16  20:02:22:03\r\n A.PELIZARRI: J'ai pass\u00e9 le mois \r\nde d\u00e9cembre \u00e0 d\u00e9fendre les emplois\r\n\r\n20:02:22:08  20:02:26:06\r\n d\u00e9truits par le secteur horloger,\r\n     par le groupe Richemont.\r\n\r\n20:02:26:11  20:02:29:11\r\n       Ils ont fait 2 mias \r\n       de b\u00e9n\u00e9fice en 2016.\r\n\r\n20:02:29:15  20:02:34:11\r\n Ils ont vers\u00e9 800 millions \u00e0 leurs\r\nactionnaires et d\u00e9truits 500 emplois.\r\n\r\n20:02:34:16  20:02:39:12\r\n        Le secteur bancaire\r\n a d\u00e9truit des milliers d'emplois.\r\n\r\n20:02:39:17  20:02:42:04\r\n E.MAMARBACHI: On vous a compris.\r\n\r\n20:02:42:09  20:02:44:19\r\nA.PELIZARRI: C'est important de dire\r\n\r\n20:02:45:00  20:02:48:08\r\n         que cette r\u00e9forme\r\n  va b\u00e9n\u00e9ficier aux actionnaires.\r\n\r\n20:02:48:12  20:02:52:06\r\n     80 % des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es\r\n  en Suisse se trouvent au Qatar,\r\n\r\n20:02:52:11  20:02:55:05\r\n           \u00e0 Singapour.\r\n\r\n20:02:55:10  20:02:59:10\r\n   E.MAMARBACHI: Qu'est-ce que \r\n  vous r\u00e9pondez \u00e0 M. Pelizzari ?\r\n\r\n20:02:59:14  20:03:02:03\r\n            C.LUESCHER:\r\n    \u00c7a va b\u00e9n\u00e9ficier aux deux !\r\n\r\n20:03:02:08  20:03:04:12\r\nAux PME et aux grandes entreprises.\r\n\r\n20:03:04:17  20:03:06:22\r\n   Qu'est-ce qu'ils vont faire ?\r\n\r\n20:03:07:03  20:03:08:20\r\n     Mme Harsch a \u00e9t\u00e9 claire.\r\n\r\n20:03:09:01  20:03:11:04\r\n    Je connais son entreprise.\r\n\r\n20:03:11:09  20:03:14:19\r\n      On peut faire confiance\r\n          \u00e0 ces gens-l\u00e0.\r\n\r\n20:03:15:00  20:03:18:16\r\n On parle de centaines d'emplois.\r\n\r\n20:03:18:21  20:03:22:02\r\n   Il y en aura peut-\u00eatre plus.\r\n\r\n20:03:22:07  20:03:25:21\r\n     On doit \u00eatre content que\r\n     les entreprises suisses\r\n\r\n20:03:26:02  20:03:28:04\r\n      paient moins d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n20:03:28:09  20:03:33:05\r\n      Alors que les groupes\r\n que vous d\u00e9noncez paieront plus.\r\n\r\n20:03:33:10  20:03:40:07\r\n   Qui est all\u00e9 faire la tourn\u00e9e\r\n   des soci\u00e9t\u00e9s multinationales\r\n\r\n20:03:40:11  20:03:45:10\r\n   \u00e0 Gen\u00e8ve pour voir quel \u00e9tait\r\n       le taux acceptable ?\r\n\r\n20:03:45:14  20:03:49:00\r\nC'est David Hiler, le ministre vert.\r\n\r\n20:03:49:05  20:03:53:03\r\n       C'est lui qui a men\u00e9\r\n       la r\u00e9forme \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:03:53:08  20:03:56:17\r\n            Maintenant,\r\n        c'est M. Dal Busco.\r\n\r\n20:03:56:22  20:04:00:10\r\n     E.MAMARBACHI: J'aimerais \r\n     vous entendre sur ce lien\r\n\r\n20:04:00:14  20:04:05:00\r\n     entre le fait de baisser\r\n   la fiscalit\u00e9 des entreprises\r\n\r\n20:04:05:05  20:04:07:10\r\npour dynamiser le tissu \u00e9conomique.\r\n\r\n20:04:07:14  20:04:09:00\r\n        F.GERMOND: J'ai ici\r\n\r\n20:04:09:05  20:04:12:00\r\n   un document tr\u00e8s int\u00e9ressant\r\n\r\n20:04:12:05  20:04:15:11\r\n  que M. Broulis a fait parvenir\r\n       \u00e0 tous les Vaudois.\r\n\r\n20:04:15:16  20:04:21:21\r\nOn y apprend que 86 % des entreprises\r\npayent entre 0 et 9'000 frs d'imp\u00f4t.\r\n\r\n20:04:22:02  20:04:28:19\r\n  86 % des entreprises du canton\r\nde Vaud, et on a les m\u00eames chiffres\r\n\r\n20:04:29:00  20:04:33:11\r\n   au niveau f\u00e9d\u00e9ral, ne paient\r\n    pratiquement pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n20:04:33:15  20:04:39:01\r\nIl ne faut pas faire croire qu'ils\r\n vont profiter de la patent box !\r\n\r\n20:04:39:06  20:04:42:13\r\n     E.MAMARBACHI: Vous dites\r\n     que la majorit\u00e9 des PME\r\n\r\n20:04:42:18  20:04:45:02\r\nne va pas profiter de cette r\u00e9forme.\r\n\r\n20:04:45:07  20:04:48:02\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n20:04:48:07  20:04:53:01\r\nF.GERMOND: 86 % des entreprises ne \r\npaient pas ou presque pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n20:04:53:06  20:04:58:02\r\n Arr\u00eatez de nous faire croire que \r\n la RIE III va b\u00e9n\u00e9ficier aux PME.\r\n\r\n20:04:58:07  20:05:02:03\r\n Ce n'est pas les multinationales\r\n    bo\u00eetes aux lettres \u00e0 Zoug\r\n\r\n20:05:02:08  20:05:04:06\r\n    qui vont cr\u00e9er des emplois.\r\n\r\n20:05:04:11  20:05:10:02\r\n   P.BROULIS: On \u00e9tait ensemble\r\npour d\u00e9fendre Novartis \u00e0 Prangins.\r\n\r\n20:05:10:07  20:05:16:00\r\n  Autour d'elle, il y a Polyval,\r\n    qui ne paie pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n20:05:16:05  20:05:20:09\r\n Il y a le chauffeur de quartier,\r\n          le d\u00e9m\u00e9nageur.\r\n\r\n20:05:20:13  20:05:23:09\r\nC'est \u00e7a le tissu \u00e9conomique suisse.\r\n\r\n20:05:23:13  20:05:25:21\r\n      Cette r\u00e9forme est pour\r\n\r\n20:05:26:02  20:05:29:05\r\n  toute l'\u00e9conomie de la Suisse.\r\n\r\n20:05:29:10  20:05:31:16\r\nC'est pour lutter contre le ch\u00f4mage.\r\n\r\n20:05:31:21  20:05:35:06\r\nC'est l'AVS, les postes de travail.\r\n\r\n20:05:35:11  20:05:37:17\r\n C.LEVRAT: Essayez d'\u00eatre pr\u00e9cis.\r\n\r\n20:05:37:22  20:05:42:06\r\n  P.BROULIS: On s'est battu avec\r\n  UNIA pour maintenir Novartis.\r\n\r\n20:05:42:11  20:05:45:04\r\n 600 personnes \u00e9taient concern\u00e9es.\r\n\r\n20:05:45:09  20:05:49:03\r\n  Si on perdait cette entreprise,\r\n     c'est aussi tout le tissu\r\n\r\n20:05:49:08  20:05:53:21\r\n des entreprises qui ne paient pas\r\n d'imp\u00f4ts mais qui en b\u00e9n\u00e9ficient.\r\n\r\n20:05:54:02  20:05:59:05\r\nNestl\u00e9 par exemple donne du travail\r\n       sur toute la cha\u00eene.\r\n\r\n20:05:59:10  20:06:07:14\r\n     E.MAMARBACHI: M. Levrat,\r\nm\u00eame si les PME ne b\u00e9n\u00e9ficient pas\r\n\r\n20:06:07:19  20:06:16:02\r\n   de cette r\u00e9forme, est-ce que\r\nc'est une raison pour y renoncer ?\r\n\r\n20:06:16:07  20:06:20:04\r\n Et \u00e9viter que les multinationales\r\n         quittent ce pays.\r\n\r\n20:06:20:09  20:06:22:18\r\n     C.LEVRAT: Je suis heureux\r\n\r\n20:06:22:23  20:06:25:08\r\n   qu'on reconnaisse que les PME\r\n\r\n20:06:25:12  20:06:29:11\r\n   ne profitent pas directement\r\n        de cette r\u00e9forme.\r\n\r\n20:06:29:16  20:06:32:23\r\nContrairement \u00e0 ce que dit l'USAM.\r\n\r\n20:06:33:04  20:06:35:07\r\n    Les PME n'en profitent pas.\r\n\r\n20:06:35:11  20:06:39:10\r\nLa majorit\u00e9 d'entre elles ne paient\r\n   pas d'imp\u00f4ts sur le b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n20:06:39:14  20:06:43:07\r\n     Je vois bien le lien avec\r\n  les multinationales et ces PME.\r\n\r\n20:06:43:11  20:06:46:22\r\n      Mais cette r\u00e9forme-l\u00e0,\r\n       elle est excessive.\r\n\r\n20:06:47:03  20:06:49:11\r\n       Elle co\u00fbte trop cher.\r\n\r\n20:06:49:15  20:06:52:11\r\n         Elle va se faire\r\n   sur le dos des contribuables.\r\n\r\n20:06:52:16  20:06:55:07\r\n  Et le dos des patrons des PME.\r\n\r\n20:06:55:11  20:07:01:01\r\n  Ma coiffeuse, c'est la perdante\r\n         de cette r\u00e9forme.\r\n\r\n20:07:01:06  20:07:04:16\r\nElle va voir ses imp\u00f4ts augmenter.\r\n\r\n20:07:04:21  20:07:10:13\r\n  Et ses prestations se p\u00e9jorer\r\npour financer des cadeaux fiscaux.\r\n\r\n20:07:10:18  20:07:16:10\r\n I.HARSCH: Dans un premier temps,\r\n  c'est faux de dire que les PME\r\n\r\n20:07:16:14  20:07:18:22\r\n     ne font pas de b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n20:07:19:03  20:07:23:06\r\n Ca permet de faire des r\u00e9serves.\r\n\r\n20:07:23:11  20:07:26:15\r\n D'avoir une solidit\u00e9 financi\u00e8re.\r\n\r\n20:07:26:20  20:07:30:18\r\n       F.GERMOND: On parle\r\n de celles qui payent des imp\u00f4ts.\r\n\r\n20:07:30:23  20:07:35:00\r\n   I.HARSCH: Mais quand on fait\r\ndes b\u00e9n\u00e9fices, on paye des imp\u00f4ts.\r\n\r\n20:07:35:05  20:07:39:11\r\n    Dans un premier temps, toute\r\nentreprise doit faire des b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n20:07:39:15  20:07:42:08\r\n         On est concern\u00e9\r\n    par cette baisse d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n20:07:42:12  20:07:45:14\r\n       J'aimerais illustrer\r\n     le propos de M. Broulis.\r\n\r\n20:07:45:19  20:07:50:15\r\n30 % de notre chiffre d'affaires est\r\n r\u00e9alis\u00e9 gr\u00e2ce aux multinationales.\r\n\r\n20:07:50:20  20:07:56:01\r\nAvec notre activit\u00e9 de d\u00e9m\u00e9nagement,\r\n     on importe les expatri\u00e9s.\r\n\r\n20:07:56:06  20:07:58:15\r\n    Et on exporte leurs objets.\r\n\r\n20:07:58:20  20:08:01:20\r\n 30 % de notre chiffre d'affaires\r\n          est li\u00e9 \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n20:08:02:01  20:08:05:02\r\n       Si demain la r\u00e9forme\r\n       n'est pas accept\u00e9e,\r\n\r\n20:08:05:07  20:08:09:06\r\n  et une grande incertitude plane\r\n    sur ces questions fiscales,\r\n\r\n20:08:09:11  20:08:13:13\r\n     il y aura moins d'imports\r\n     par rapport aux exports.\r\n\r\n20:08:13:18  20:08:21:18\r\nE.MAMARBACHI: Vous avez deux minutes\r\n de temps de parole suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n20:08:21:23  20:08:25:21\r\n      En un mot, M. Luescher,\r\n       on a parl\u00e9 de Nestl\u00e9.\r\n\r\n20:08:26:02  20:08:29:03\r\n     De la Coop, de la Migros,\r\n           de Swisscom.\r\n\r\n20:08:29:08  20:08:34:05\r\n         Mais il y a aussi\r\n       Credit Suisse et UBS.\r\n\r\n20:08:34:10  20:08:36:08\r\n      C.LEVRAT: Massivement.\r\n\r\n20:08:36:11  20:08:41:19\r\n  C.LUESCHER: Probablement pas, \r\n  mais \u00e7a n'a aucune importance.\r\n\r\n20:08:42:00  20:08:46:14\r\nE.MAMARBACHI: C'est de l'information\r\n     pour nos t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n20:08:46:19  20:08:50:13\r\n    C.LUESCHER: Quand on voit\r\n  les acteurs bancaires \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n20:08:50:18  20:08:54:03\r\n ils sont l\u00e0 depuis des d\u00e9cennies,\r\n       parfois des si\u00e8cles.\r\n\r\n20:08:54:08  20:08:56:00\r\n    Quand les imp\u00f4ts baissent,\r\n\r\n20:08:56:05  20:08:59:11\r\n         ils investissent\r\n dans les nouvelles technologies.\r\n\r\n20:08:59:15  20:09:02:01\r\n      Ils engagent des gens.\r\n\r\n20:09:02:06  20:09:05:20\r\n   Les b\u00e9n\u00e9fices qui pourraient\r\n        \u00eatre g\u00e9n\u00e9r\u00e9s gr\u00e2ce\r\n\r\n20:09:06:01  20:09:10:00\r\n     \u00e0 cette baisse d'imp\u00f4ts\r\n  seront investis dans l'emploi.\r\n\r\n20:09:10:06  20:09:13:19\r\n       Et dans des emplois \r\n      en g\u00e9n\u00e9ral bien pay\u00e9s.\r\n\r\n20:09:14:00  20:09:17:04\r\n   Et qui sont tax\u00e9s plein pot.\r\n\r\n20:09:17:09  20:09:20:14\r\n  Je vais ajouter quelque chose.\r\n\r\n20:09:20:19  20:09:24:14\r\n    Il faut voir cet \u00e9quilibre.\r\n\r\n20:09:24:19  20:09:29:20\r\n   Il ne s'agit pas de prot\u00e9ger\r\nles multinationales, mais les PME.\r\n\r\n20:09:30:01  20:09:33:11\r\n     Si on veut les prot\u00e9ger,\r\n      il faut faire en sorte\r\n\r\n20:09:33:15  20:09:37:03\r\n      que les multinationales\r\n        restent en Suisse.\r\n\r\n20:09:37:08  20:09:41:18\r\nE.MAMARBACHI: Vous ne contestez pas\r\n    les chiffres de Mme Germond\r\n\r\n20:09:41:23  20:09:43:22\r\n       et Monsieur Levrat ?\r\n\r\n20:09:44:03  20:09:49:22\r\nC.LUESCHER: Les chiffres des villes,\r\n on peut en parler tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n20:09:50:03  20:09:53:18\r\n E.MAMARBACHI: Vous \u00eates d'accord\r\n      qu'une majorit\u00e9 de PME\r\n\r\n20:09:53:23  20:09:55:10\r\n      ne paie pas d'imp\u00f4ts ?\r\n\r\n20:09:55:14  20:09:58:21\r\n     C.LUESCHER: C'est vrai,\r\n  mais \u00e7a n'a aucune importance.\r\n\r\n20:09:59:02  20:10:04:00\r\n  Ils emploient des gens et c'est\r\n le tissu \u00e9conomique de la Suisse.\r\n\r\n20:10:04:05  20:10:08:13\r\n        Les multinationales\r\n qui permettent \u00e0 ces PME de vivre\r\n\r\n20:10:08:18  20:10:12:03\r\n   repr\u00e9sentent 150'000 emplois.\r\n\r\n20:10:12:08  20:10:16:14\r\n        Si on s'en prive,\r\ndans la cha\u00eene qu'on a mentionn\u00e9e,\r\n\r\n20:10:16:19  20:10:25:14\r\n     les PME actives avec ces\r\ngros clients, ils vont p\u00e9ricliter.\r\n\r\n20:10:25:19  20:10:29:09\r\n     On va perdre des emplois.\r\n\r\n20:10:29:13  20:10:32:19\r\n     E.MAMARBACHI: M. Levrat ?\r\n\r\n20:10:33:00  20:10:35:22\r\nC.LEVRAT: D'accord sur le principe.\r\n\r\n20:10:36:03  20:10:39:08\r\n        Mais c'est pour \u00e7a\r\n      qu'on entre en mati\u00e8re.\r\n\r\n20:10:39:11  20:10:43:00\r\n   C'est pour \u00e7a qu'on voudrait\r\n      une r\u00e9forme \u00e9quilibr\u00e9e\r\n\r\n20:10:43:05  20:10:44:22\r\n        et contre-financ\u00e9e.\r\n\r\n20:10:45:03  20:10:47:19\r\n  L\u00e0, on a une r\u00e9forme massacr\u00e9e.\r\n\r\n20:10:48:00  20:10:52:02\r\n       Si vous voulez jouer\r\n    au petit jeu des citations,\r\n\r\n20:10:52:07  20:10:58:12\r\n   je peux vous citer une s\u00e9rie de\r\nmaires et de responsables de finances\r\n\r\n20:10:58:17  20:11:02:13\r\ny compris de communes de campagne.\r\n\r\n20:11:02:18  20:11:07:21\r\n        Ils nous annoncent\r\n    une augmentation des imp\u00f4ts\r\n\r\n20:11:08:02  20:11:12:18\r\nsi la r\u00e9forme devait \u00eatre accept\u00e9e.\r\n\r\n20:11:12:23  20:11:17:11\r\nPremier point: les multinationales.\r\n\r\n20:11:17:15  20:11:22:07\r\n   Il faut trouver une solution.\r\n\r\n20:11:22:11  20:11:25:09\r\n    C'est le cas des patent box\r\n          et du step-up.\r\n\r\n20:11:25:13  20:11:28:16\r\n        On \u00e9tait d'accord\r\n   sur ces mesures transitoires\r\n\r\n20:11:28:21  20:11:32:22\r\n     jusqu'\u00e0 ce que M. Broulis\r\nvienne avec ses int\u00e9r\u00eats notionnels.\r\n\r\n20:11:33:03  20:11:36:11\r\n   E.MAMARBACHI: Il a une grosse\r\n     influence au Parlement !\r\n\r\n20:11:36:16  20:11:41:12\r\nC.LEVRAT: Il a suffisamment agi pour\r\n donner le go\u00fbt de rabais fiscaux.\r\n\r\n20:11:41:17  20:11:49:10\r\n   Le deuxi\u00e8me argument, c'est\r\n celui d'UBS et du Credit Suisse.\r\n\r\n20:11:49:14  20:11:56:17\r\n  Si on augmente leur b\u00e9n\u00e9fice,\r\nils vont augmenter les dividendes.\r\n\r\n20:11:56:22  20:12:01:11\r\n      Les gros actionnaires,\r\n    c'est Singapour, le Qatar.\r\n\r\n20:12:01:15  20:12:08:16\r\n    Trois quarts des dividendes\r\n       partent \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n20:12:08:21  20:12:14:00\r\nOn n'a pas les chiffres de la Suisse,\r\n    ce sont ceux de tout l'OCDE.\r\n\r\n20:12:14:05  20:12:19:15\r\n    Mais \u00e7a n'a pas de raisons\r\n   d'\u00eatre diff\u00e9rents en Suisse.\r\n\r\n20:12:19:20  20:12:24:17\r\n   On a une augmentation de 20 %\r\n   des b\u00e9n\u00e9fices des entreprises\r\n\r\n20:12:24:22  20:12:27:19\r\n       et une baisse de 20 %\r\n       de l'investissement.\r\n\r\n20:12:28:00  20:12:31:20\r\n    Le lien entre b\u00e9n\u00e9fices et\r\n   investissement n'existe pas.\r\n\r\n20:12:32:01  20:12:37:00\r\n       Mais il y a un lien\r\n  entre b\u00e9n\u00e9fices et dividendes.\r\n\r\n20:12:37:05  20:12:42:15\r\n    C.LUESCHER: C'est contredit\r\n       par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:12:42:20  20:12:51:17\r\n     E.MAMARBACHI: On a assez \r\n    de graphiques, M. Luescher.\r\n\r\n20:12:51:22  20:12:56:04\r\n          M. Pelizzari,\r\nvous m'avez dit que vous pr\u00e9f\u00e9riez\r\n\r\n20:12:56:09  20:13:00:10\r\n      sauvegarder des emplois\r\n de fonctionnaires que de traders.\r\n\r\n20:13:00:14  20:13:04:11\r\n      Vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 ce que\r\ndes multinationales quittent Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:13:04:15  20:13:07:06\r\n      A.PELIZARRI: Vous avez\r\n         dit des \u00e9l\u00e9ments\r\n\r\n20:13:07:11  20:13:09:03\r\n   qui sont factuellement faux.\r\n\r\n20:13:09:09  20:13:11:03\r\n  Notamment au sujet de Novartis.\r\n\r\n20:13:11:08  20:13:16:20\r\nCes entreprises du secteur bancaire,\r\n   horloger, ils vont b\u00e9n\u00e9ficier\r\n\r\n20:13:17:01  20:13:21:23\r\n de la baisse fiscale mais ce ne \r\nsont pas eux qui cr\u00e9ent d'emplois.\r\n\r\n20:13:22:04  20:13:30:23\r\n  Sur les traders, il y a 170'000\r\n emplois li\u00e9s aux multinationales.\r\n\r\n20:13:31:04  20:13:39:21\r\n  Ces 170'000 emplois ne vont pas\r\n  dispara\u00eetre d'un jour \u00e0 l'autre\r\n\r\n20:13:40:02  20:13:42:07\r\n    car la fiscalit\u00e9 augmente.\r\n\r\n20:13:42:11  20:13:45:18\r\nC'est \u00e7a le chantage que vous menez.\r\n\r\n20:13:45:23  20:13:49:23\r\n     Qu'on perdra des dizaines\r\n      de milliers d'emplois.\r\n\r\n20:13:50:04  20:13:52:12\r\n  Ces emplois ne vont pas partir.\r\n\r\n20:13:52:17  20:13:57:00\r\n   La NZZ a montr\u00e9 que pour ces\r\nentreprises la fiscalit\u00e9 n'est pas\r\n\r\n20:13:57:05  20:13:59:22\r\n     le facteur plus important\r\n           pour rester.\r\n\r\n20:14:00:03  20:14:05:07\r\nIl y a la qualification du personnel,\r\nla qualit\u00e9 des prestations publiques.\r\n\r\n20:14:05:11  20:14:12:00\r\nCe n'est pas quelques pourcentages\r\nde fiscalit\u00e9 qui font dispara\u00eetre\r\n\r\n20:14:12:05  20:14:14:21\r\ndes dizaines de milliers d'emplois.\r\n\r\n20:14:15:02  20:14:20:20\r\n  C'est vrai qu'il y a peut-\u00eatre\r\n des entreprises qui vont partir.\r\n\r\n20:14:21:01  20:14:27:14\r\n  C'est notamment les entreprises\r\nde n\u00e9goce et de commerce de p\u00e9trole.\r\n\r\n20:14:27:19  20:14:33:19\r\n         C'est des emplois\r\n      dont on peut se passer.\r\n\r\n20:14:34:00  20:14:37:19\r\n   C.LUESCHER: Allez l'expliquer\r\n   \u00e0 Serge Dal Busco \u00e0 Gen\u00e8ve !\r\n\r\n20:14:38:00  20:14:39:20\r\n       C'est irresponsable.\r\n\r\n20:14:40:01  20:14:45:11\r\n A.PELIZARRI: Les pertes fiscales\r\n   que \u00e7a engendre va d\u00e9truire\r\n\r\n20:14:45:16  20:14:48:03\r\n        de l'emploi public.\r\n\r\n20:14:48:08  20:14:52:11\r\n     Les prestations sociales\r\nsont fournies par des infirmi\u00e8res,\r\n\r\n20:14:52:16  20:14:54:23\r\n         des enseignants.\r\n\r\n20:14:55:04  20:15:00:01\r\n   Vous allez les payer comment\r\n     si vous perdez 3 mias ?\r\n\r\n20:15:00:06  20:15:06:02\r\n       C'est 30'000 emplois.\r\n\r\n20:15:06:07  20:15:12:10\r\n    E.MAMARBACHI: M. Broulis,\r\n avec toutes ces niches fiscales,\r\n\r\n20:15:12:14  20:15:17:15\r\n  ou instruments compensatoires,\r\n  est-ce que les multinationales\r\n\r\n20:15:17:20  20:15:22:18\r\n         verront vraiment\r\n     leurs imp\u00f4ts augmenter ?\r\n\r\n20:15:22:23  20:15:25:17\r\n       P.BROULIS: Au niveau\r\n        du canton de Vaud,\r\n\r\n20:15:25:22  20:15:29:23\r\n  les multinationales vont payer\r\n  50 millions d'imp\u00f4ts en plus.\r\n\r\n20:15:30:04  20:15:34:08\r\n On adh\u00e8re totalement \u00e0 la r\u00e9forme\r\n   au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n20:15:34:12  20:15:36:11\r\n          et des cantons.\r\n\r\n20:15:36:16  20:15:42:17\r\n    On veut de l'attractivit\u00e9,\r\n       de la comp\u00e9titivit\u00e9.\r\n\r\n20:15:42:22  20:15:47:22\r\n       C.LEVRAT: On est tous\r\n        d'accord l\u00e0-dessus.\r\n\r\n20:15:48:03  20:15:51:17\r\nMais pourquoi perdre 3 milliards ?\r\n\r\n20:15:51:22  20:15:55:17\r\nOn est tous d'accord pour l'emploi,\r\n               etc.\r\n\r\n20:15:55:22  20:16:00:13\r\n     P.BROULIS: On veut rester\r\n          dans la course.\r\n\r\n20:16:00:18  20:16:04:13\r\n  C.LEVRAT: Vous allez transf\u00e9rer\r\n    3 milliards des entreprises\r\n\r\n20:16:04:18  20:16:08:21\r\n   vers les personnes physiques.\r\n\r\n20:16:09:02  20:16:12:09\r\n    P.BROULIS: Depuis le Brexit\r\n      et l'\u00e9lection de Trump,\r\n\r\n20:16:12:13  20:16:15:09\r\n         les entreprises\r\n   redimensionnent leur mod\u00e8le.\r\n\r\n20:16:15:13  20:16:18:05\r\n          Les \u00c9tats-Unis\r\n    deviennent concurrentiels.\r\n\r\n20:16:18:10  20:16:21:05\r\n       Nous voulons garder \r\n      nos postes de travail.\r\n\r\n20:16:21:10  20:16:25:12\r\n  Les salaires sont beaucoup plus\r\n   \u00e9lev\u00e9s en Suisse qu'ailleurs.\r\n\r\n20:16:25:17  20:16:30:06\r\nC.LEVRAT: Le taux marginal aux USA,\r\n            c'est 50 %.\r\n\r\n20:16:30:11  20:16:36:22\r\n  Les imp\u00f4ts sont massifs sur les\r\npersonnes physiques aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n20:16:37:03  20:16:42:02\r\n  On veut un imp\u00f4t mieux r\u00e9parti\r\n  entre les personnes physiques\r\n\r\n20:16:42:07  20:16:44:02\r\n        et les entreprises.\r\n\r\n20:16:44:07  20:16:48:11\r\nOn ne veut pas transf\u00e9rer les imp\u00f4ts\r\n    vers les personnes physiques\r\n\r\n20:16:48:16  20:16:51:03\r\n       comme aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n20:16:51:08  20:16:55:08\r\n    P.BROULIS: Celui qui donne\r\n le travail, c'est l'entrepreneur.\r\n\r\n20:16:55:12  20:17:00:19\r\n   Il faut des conditions-cadres\r\n      qui soient attractives.\r\n\r\n20:17:01:00  20:17:04:23\r\n       Pour garantir l'AVS,\r\n  il faut des postes de travail.\r\n\r\n20:17:05:04  20:17:08:05\r\n       Je suis un d\u00e9mocrate.\r\n\r\n20:17:08:10  20:17:11:05\r\n      Le 12 f\u00e9vrier prochain,\r\n         si c'est un OUI,\r\n\r\n20:17:11:10  20:17:13:08\r\n    on restera dans la course.\r\n\r\n20:17:13:12  20:17:17:13\r\n  C.LEVRAT: Mais si c'est un NON,\r\n     on se retrouvera ensemble\r\n\r\n20:17:17:18  20:17:20:09\r\n      pour faire une r\u00e9forme\r\n         plus \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n20:17:20:13  20:17:25:06\r\n P.BROULIS: En Suisse, nous aurons\r\n  des difficult\u00e9s sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n20:17:25:11  20:17:29:10\r\n Il a fallu trois ans pour trouver\r\n    une solution au 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n20:17:29:14  20:17:32:11\r\n      C.LEVRAT: Ce n'est pas\r\n      notre responsabilit\u00e9.\r\n\r\n20:17:32:16  20:17:38:06\r\nMais en quelques mois, on peut faire\r\n   une autre r\u00e9forme si on gagne.\r\n\r\n20:17:38:11  20:17:47:09\r\n    E.MAMARBACHI: Je veux faire\r\nun tour du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:17:55:02  20:17:57:22\r\n         Je vous remercie\r\n    pour vos r\u00e9ponses courtes.\r\n\r\n20:17:58:03  20:18:01:06\r\n         Vraiment courtes.\r\n\r\n20:18:01:11  20:18:06:11\r\n  Pascal Broulis, les \u00c9tats-Unis\r\nse dirigent vers un dumping fiscal.\r\n\r\n20:18:06:16  20:18:10:21\r\n       Est-ce que la RIE III\r\n     n'est pas d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9e ?\r\n\r\n20:18:11:02  20:18:14:07\r\n          P.BROULIS: Non,\r\n elle est adapt\u00e9e et intelligente.\r\n\r\n20:18:14:16  20:18:17:12\r\n      E.MAMARBACHI: C.Levrat,\r\n      une remarque ironique.\r\n\r\n20:18:24:09  20:18:30:00\r\n     C.LEVRAT: Je suis contre\r\n   un racket des contribuables.\r\n\r\n20:18:30:05  20:18:34:14\r\nJe ne sais pas pourquoi c'est vous\r\n    et moi qui devrions payer\r\n\r\n20:18:34:19  20:18:38:13\r\ndes cadeaux fiscaux de 3 milliards\r\n      pour les entreprises.\r\n\r\n20:18:38:18  20:18:42:09\r\n   On peut faire cette r\u00e9forme \r\n   sans perdre autant d'argent.\r\n\r\n20:18:42:13  20:18:49:22\r\n   E.Widmer-Schlumpf l'a montr\u00e9.\r\n\r\n20:18:50:03  20:18:56:20\r\n     E.MAMARBACHI: C.Luescher,\r\n      une question pour vous.\r\n\r\n20:18:58:03  20:19:02:00\r\nC.LUESCHER: Dans un deuxi\u00e8me temps,\r\n    ce serait un grand plaisir.\r\n\r\n20:19:02:05  20:19:05:13\r\n   Mais il serait irresponsable\r\n     de le faire maintenant.\r\n\r\n20:19:05:18  20:19:08:23\r\n     Nous avons sorti le droit\r\n      de timbre de la r\u00e9forme\r\n\r\n20:19:09:04  20:19:11:04\r\n  pour ne pas charger la barque.\r\n\r\n20:19:11:09  20:19:15:22\r\nMais si \u00e7a marche bien, \u00e7a devrait\r\namener plus de rentr\u00e9es fiscales.\r\n\r\n20:19:16:03  20:19:19:21\r\n       Dans cinq ou 10 ans,\r\n on devrait se poser s\u00e9rieusement\r\n\r\n20:19:20:02  20:19:27:08\r\n    la question de l'imposition\r\n     des personnes physiques.\r\n\r\n20:19:27:12  20:19:34:04\r\n  E.MAMARBACHI: Florence Germond.\r\n\r\n20:19:36:06  20:19:40:06\r\n    F.GERMOND: Je rebondis sur\r\n cette menace \u00e0 la d\u00e9localisation.\r\n\r\n20:19:40:11  20:19:43:05\r\n     La Suisse est un des pays\r\n        les plus attractifs\r\n\r\n20:19:43:10  20:19:45:13\r\n      du point de vue fiscal\r\n          de la plan\u00e8te.\r\n\r\n20:19:45:18  20:19:48:10\r\n           Ou est-ce que\r\n     les entreprises iraient ?\r\n\r\n20:19:48:14  20:19:50:20\r\n           En Bulgarie,\r\n      en Bosnie-Herz\u00e9govine ?\r\n\r\n20:19:51:01  20:19:53:07\r\nC'est l\u00e0 o\u00f9 les taux sont plus bas.\r\n\r\n20:19:53:11  20:19:55:23\r\n C.LUESCHER: En Irlande, 12,5 % !\r\n\r\n20:19:56:04  20:20:02:04\r\n    P.BROULIS: Combien on a perdu\r\nde postes sur la Pologne \u00e0 Lausanne ?\r\n\r\n20:20:02:09  20:20:04:17\r\n    F.GERMOND: Generali \u00e0 Nyon.\r\n\r\n20:20:04:22  20:20:07:14\r\n        Ils vont \u00e0 Zurich.\r\n\r\n20:20:07:19  20:20:12:06\r\n       Alors que c'est 21 %\r\n     \u00e0 Zurich et 14 % \u00e0 Nyon.\r\n\r\n20:20:12:11  20:20:17:06\r\nLes taux fiscaux ne font pas tout.\r\n\r\n20:20:17:11  20:20:24:19\r\n     C.LUESCHER: Ils sont d\u00e9j\u00e0\r\n        impos\u00e9s \u00e0 Zurich !\r\n\r\n20:20:25:00  20:20:29:06\r\n   E.MAMARBACHI: On a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9\r\n    des gagnants de la r\u00e9forme\r\n\r\n20:20:29:11  20:20:30:21\r\n         de la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n20:20:31:02  20:20:33:10\r\n    On va parler des perdants.\r\n\r\n20:20:33:14  20:20:37:11\r\n    Les collectivit\u00e9s publiques\r\n     vont perdre de l'argent.\r\n\r\n20:20:37:16  20:20:40:07\r\nIl y a des chiffres non contest\u00e9s.\r\n\r\n20:20:40:11  20:20:44:09\r\n   Notamment les pertes fiscales\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n20:20:44:13  20:20:46:18\r\n     1,3 milliards de francs.\r\n\r\n20:20:46:23  20:20:51:19\r\n    Et on parle de 2 milliards\r\n pour les cantons et les communes.\r\n\r\n20:20:52:00  20:20:57:02\r\n  Certains cantons ont quand m\u00eame\r\n       calcul\u00e9 leur d\u00e9ficit.\r\n\r\n20:20:57:07  20:21:00:21\r\n       \u00c0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 la dette\r\n     est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s importante.\r\n\r\n20:21:05:12  20:21:10:10\r\n   Neuch\u00e2tel dit ne pas pouvoir\r\n       calculer ses pertes.\r\n\r\n20:21:10:14  20:21:16:14\r\n  Jura et Berne n'ont pas encore\r\n  de propositions sur la table.\r\n\r\n20:21:16:19  20:21:20:15\r\n      Pour les villes aussi,\r\n      il y aura des pertes.\r\n\r\n20:21:20:19  20:21:26:02\r\n   Qu'est-ce que vous attendez \r\n   pour Lausanne, Mme Germond ?\r\n\r\n20:21:26:07  20:21:29:06\r\n F.GERMOND: Nous avons deux volets\r\n\r\n20:21:29:11  20:21:31:16\r\n      dans le canton de Vaud.\r\n\r\n20:21:31:21  20:21:34:16\r\n  Nous avons trouv\u00e9 un \u00e9quilibre\r\n\r\n20:21:34:21  20:21:37:09\r\n         niveau du canton.\r\n\r\n20:21:37:13  20:21:41:03\r\n        Au niveau f\u00e9d\u00e9ral,\r\n ce sera des dizaines de millions.\r\n\r\n20:21:41:08  20:21:45:22\r\n    Mais il est tr\u00e8s difficile\r\n  de calculer, car ce sera d\u00e9fini\r\n\r\n20:21:46:03  20:21:52:17\r\n    dans les ordonnances comment\r\nles astuces fiscales seront r\u00e9gl\u00e9es.\r\n\r\n20:21:52:22  20:21:54:23\r\n       Ce sera d\u00e9terminant.\r\n\r\n20:21:55:04  20:21:58:10\r\n      E.MAMARBACHI: Il y aura\r\n     des pertes pour Lausanne,\r\n\r\n20:21:58:14  20:22:01:11\r\n mais c'est difficile \u00e0 calculer.\r\n\r\n20:22:01:15  20:22:03:13\r\n F.GERMOND: C'est \u00e7a le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:22:03:18  20:22:05:07\r\n       C'est irresponsable.\r\n\r\n20:22:05:11  20:22:09:20\r\n Je dois aller devant le parlement\r\ncommunal pour pr\u00e9senter des objets.\r\n\r\n20:22:10:01  20:22:13:08\r\n    Leur dire combien \u00e7a co\u00fbte,\r\n     c'est ma responsabilit\u00e9.\r\n\r\n20:22:13:11  20:22:15:13\r\n  L\u00e0, on ne sait pas les effets.\r\n\r\n20:22:15:17  20:22:19:12\r\n P.BROULIS: Les chiffres sont faux\r\n      pour le canton de Vaud.\r\n\r\n20:22:19:17  20:22:22:13\r\n     E.MAMARBACHI: C'est vous\r\n       qui me l'avez donn\u00e9.\r\n\r\n20:22:22:18  20:22:28:15\r\n           392 millions.\r\n\r\n20:22:28:20  20:22:32:18\r\n P.BROULIS: Mais la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n    l'att\u00e9nue de 107 millions.\r\n\r\n20:22:32:23  20:22:37:02\r\n    E.MAMARBACHI: Nous n'avons \r\n    pas inclus les restitutions\r\n\r\n20:22:37:07  20:22:39:11\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:22:39:16  20:22:42:11\r\n  P.BROULIS: C'est 285 millions.\r\n\r\n20:22:42:15  20:22:49:08\r\n      Est-ce que vous allez\r\n le contester au niveau du vote ?\r\n\r\n20:22:49:12  20:22:53:08\r\n           Mme Germond,\r\n nous redonnons francs pour francs\r\n\r\n20:22:53:12  20:22:56:03\r\n     \u00e0 la commune de Lausanne.\r\n\r\n20:22:56:08  20:22:59:17\r\nLausanne va peut-\u00eatre m\u00eame gagner !\r\n\r\n20:22:59:22  20:23:03:13\r\nF.GERMOND: Il faut bien diff\u00e9rencier\r\n         le projet cantonal\r\n\r\n20:23:03:18  20:23:07:11\r\n     que nous avons soutenu,\r\ncar il \u00e9tait correct et \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n20:23:07:16  20:23:10:20\r\n   Mais c'est tout le contraire\r\n        au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:23:11:01  20:23:14:01\r\n   E.MAMARBACHI: Vous contestez\r\n        certains chiffres.\r\n\r\n20:23:14:06  20:23:18:14\r\n    Mais au niveau des cantons,\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration et des communes,\r\n\r\n20:23:18:19  20:23:22:05\r\n     c'est quand m\u00eame environ\r\n      3 milliards de pertes.\r\n\r\n20:23:22:10  20:23:24:06\r\n     P.BROULIS: Oui, 2,7 mias.\r\n\r\n20:23:24:11  20:23:28:12\r\n       C.LEVRAT: Le chiffre\r\n   sera certainement sup\u00e9rieur.\r\n\r\n20:23:28:17  20:23:32:17\r\n   E.MAMARBACHI: Mais vous \u00eates\r\n  tous d'accord sur le chiffre ?\r\n\r\n20:23:32:22  20:23:37:00\r\n    C.LUESCHER: Sans RIE III,\r\nles \u00e9tudes parlent de 7 milliards.\r\n\r\n20:23:37:05  20:23:40:20\r\nSans solution de remplacement rapide.\r\n\r\n20:23:41:01  20:23:46:04\r\n Il a fallu cinq ans pour arriver\r\n            \u00e0 ce vote.\r\n\r\n20:23:46:09  20:23:52:12\r\nDes soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 statut se prendront\r\n       des amendes \u00e9normes\r\n\r\n20:23:52:17  20:23:56:09\r\n        de pays \u00e9trangers.\r\n\r\n20:23:56:13  20:24:01:22\r\n    \u00c7a va amener une ins\u00e9curit\u00e9\r\n     des juridiques terribles.\r\n\r\n20:24:02:03  20:24:10:19\r\n   7 milliards de pertes par ann\u00e9e\r\npour la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons.\r\n\r\n20:24:11:00  20:24:13:23\r\n  E.MAMARBACHI: Christian Levrat,\r\n\r\n20:24:14:04  20:24:17:13\r\n        si on ne fait rien\r\n     \u00e7a va co\u00fbter plus cher ?\r\n\r\n20:24:17:18  20:24:20:23\r\n      C.LEVRAT: C'est faux,\r\n   personne ne veut rien faire.\r\n\r\n20:24:21:04  20:24:24:13\r\n          L'alternative,\r\nc'est faire une r\u00e9forme \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n20:24:24:18  20:24:30:15\r\n  La premi\u00e8re r\u00e9forme du Conseil\r\n     f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait largement\r\n\r\n20:24:30:20  20:24:33:20\r\n         contre financ\u00e9e.\r\n\r\n20:24:34:01  20:24:37:16\r\n       Il y avait des pertes\r\n    de l'ordre de 600 millions.\r\n\r\n20:24:37:21  20:24:41:00\r\n       P.BROULIS: Vous avez \r\n      quand m\u00eame vot\u00e9 contre.\r\n\r\n20:24:41:05  20:24:44:01\r\n     C.LEVRAT: \u00c7a fait 12 ans\r\n        que je suis membre\r\n\r\n20:24:44:05  20:24:46:11\r\n  de la commission des finances.\r\n\r\n20:24:46:15  20:24:49:08\r\n Je m'occupe de tous les cantons.\r\n\r\n20:24:49:12  20:24:53:21\r\n\u00c7a fait six ans que je suis membre\r\n de la commission de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:24:54:02  20:24:58:11\r\n  Je fais partie de ceux qui ont\r\nsoutenu la proposition des cantons.\r\n\r\n20:24:58:16  20:25:02:01\r\n    Qui ont soutenu le milliard\r\n       attribu\u00e9 aux cantons.\r\n\r\n20:25:02:06  20:25:06:05\r\n   Si on reprend cette r\u00e9forme, \r\n  elle doit \u00eatre contre financ\u00e9e.\r\n\r\n20:25:06:10  20:25:09:02\r\n        Comme le pr\u00e9voyait\r\n      Madame Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n20:25:09:07  20:25:13:18\r\n E.MAMARBACHI: C'est la 4\u00e8me fois\r\nque vous le dites, on l'a compris.\r\n\r\n20:25:13:23  20:25:16:12\r\n      C.LEVRAT: Quand il dit\r\n        qu'on perd 7 mias,\r\n\r\n20:25:16:17  20:25:20:05\r\n  il fait comme si l'alternative,\r\n      c'\u00e9tait ne rien faire !\r\n\r\n20:25:20:10  20:25:24:12\r\nC.LUESCHER: Mais \u00e7a n'arrivera pas\r\n      avant sept \u00e0 huit ans.\r\n\r\n20:25:24:17  20:25:30:01\r\n    C.LEVRAT: \u00c7a peut \u00eatre fait\r\n   en l'espace de quelques mois.\r\n\r\n20:25:30:06  20:25:33:04\r\n        M. Broulis et moi,\r\n      \u00e0 partir du 10 f\u00e9vrier,\r\n\r\n20:25:33:09  20:25:42:19\r\n     on sera assis \u00e0 une table\r\n    pour chercher une solution.\r\n\r\n20:25:43:00  20:25:47:17\r\n   Pour faire en sorte qu'on ait\r\n   rapidement une autre r\u00e9forme.\r\n\r\n20:25:47:22  20:25:54:01\r\n E.MAMARBACHI: M. Broulis, on est\r\n d'accord sur 2,7 mias de pertes.\r\n\r\n20:25:54:06  20:25:57:06\r\n Qu'est-ce qu'on fait avec cela ?\r\n\r\n20:25:57:11  20:26:00:17\r\n      On augmente les imp\u00f4ts\r\n         des particuliers\r\n\r\n20:26:00:22  20:26:03:13\r\nou on coupe dans les prestations ?\r\n\r\n20:26:03:18  20:26:06:23\r\n        L'argent ne pousse \r\n        pas sur les arbres.\r\n\r\n20:26:07:04  20:26:09:07\r\n   P.BROULIS: Si on ne fait rien\r\n\r\n20:26:09:11  20:26:11:00\r\n        c'est encore pire.\r\n\r\n20:26:11:05  20:26:14:11\r\nM\u00eame des gens de gauche le disent.\r\n\r\n20:26:14:15  20:26:19:17\r\n  E.MAMARBACHI: Mais si \u00e7a passe,\r\n o\u00f9 est-ce qu'on trouve l'argent ?\r\n\r\n20:26:19:22  20:26:27:02\r\n  Avec l'attractivit\u00e9, je pense\r\nque ce sera moins grave que pr\u00e9vu.\r\n\r\n20:26:27:07  20:26:33:06\r\n Les 50 mios de pertes vaudoises,\r\n  c'est une estimation prudente.\r\n\r\n20:26:33:11  20:26:36:09\r\n  Si tout se passe correctement,\r\n\r\n20:26:36:13  20:26:40:10\r\n          c'est plus que\r\n   les multinationales paieront.\r\n\r\n20:26:40:14  20:26:48:01\r\n C.LEVRAT: 2,7 milliards de pertes,\r\ntout d'un coup c'est des b\u00e9n\u00e9fices ?\r\n\r\n20:26:48:06  20:26:52:18\r\n    P.BROULIS: Mais c'est pour\r\n  que la Suisse reste attractive.\r\n\r\n20:26:52:23  20:26:58:19\r\n      C.LEVRAT: Mais comment\r\n  on compense les 2,7 milliards ?\r\n\r\n20:26:59:00  20:27:04:11\r\nVous allez couper dans la s\u00e9curit\u00e9,\r\n    dans l'\u00e9clairage publique ?\r\n\r\n20:27:04:15  20:27:09:02\r\nP.BROULIS: Le gouvernement vaudois\r\n      a trouv\u00e9 un \u00e9quilibre.\r\n\r\n20:27:09:07  20:27:12:21\r\n   On va redistribuer une partie\r\n      dans la classe moyenne.\r\n\r\n20:27:13:02  20:27:15:16\r\n      C.LEVRAT: J'ai soutenu\r\n          votre r\u00e9forme.\r\n\r\n20:27:15:21  20:27:19:13\r\n      Mais c'est du suicide \r\n     pour les autres cantons.\r\n\r\n20:27:19:18  20:27:23:16\r\n E.MAMARBACHI: Ou est-ce que vous\r\n    craignez de devoir couper,\r\n\r\n20:27:23:22  20:27:27:03\r\n           Mme Germond ?\r\n\r\n20:27:27:07  20:27:32:22\r\nF.GERMOND: Nous avons des prestations\r\n      directes \u00e0 la population.\r\n\r\n20:27:33:03  20:27:37:07\r\n      C'est donc la s\u00e9curit\u00e9\r\n         de proximit\u00e9...\r\n\r\n20:27:37:11  20:27:41:18\r\n E.MAMARBACHI: Vous dites que vous\r\n  devrez couper dans la s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n20:27:41:23  20:27:44:16\r\n           les cr\u00e8ches ?\r\n\r\n20:27:44:21  20:27:47:21\r\n      F.GERMOND: A Lausanne,\r\n   on ne gagne pas, M. Broulis.\r\n\r\n20:27:48:02  20:27:57:01\r\n Rien ne se cr\u00e9e, rien ne se gagne\r\n      en finances publiques.\r\n\r\n20:27:57:05  20:28:01:03\r\n  Si nous avons moins de recettes\r\n     fiscales dans la caisse,\r\n\r\n20:28:01:08  20:28:03:14\r\n nous aurons moins de prestations.\r\n\r\n20:28:03:19  20:28:07:01\r\nNous allons impacter la population.\r\n\r\n20:28:07:06  20:28:13:18\r\n  Avec des probl\u00e8mes par rapport \u00e0\r\nla police, les cr\u00e8ches et garderies.\r\n\r\n20:28:13:23  20:28:21:02\r\n   On pourra pas faire autrement\r\n   que d'impacter nos citoyens.\r\n\r\n20:28:21:07  20:28:26:07\r\n     E.MAMARBACHI: M. Luescher,\r\no\u00f9 est-ce qu'on va trouver l'argent ?\r\n\r\n20:28:26:11  20:28:30:11\r\n       Est-ce que les imp\u00f4ts\r\n      ne vont pas augmenter ?\r\n\r\n20:28:30:15  20:28:33:07\r\nC.LUESCHER: Les imp\u00f4ts des individus\r\n\r\n20:28:33:11  20:28:36:03\r\n      ne vont pas augmenter.\r\n\r\n20:28:36:08  20:28:41:16\r\n   E.MAMARBACHI: Vous avez trois\r\n    minutes d'avance \u00e0 gauche.\r\n\r\n20:28:41:21  20:28:45:10\r\n    C.LUESCHER: Pour la RIE II,\r\n\r\n20:28:45:14  20:28:50:00\r\n    on a d\u00e9j\u00e0 dit qu'on allait\r\n      perdre des milliards.\r\n\r\n20:28:50:05  20:28:56:19\r\nSi on prend le PIB comme il a \u00e9volu\u00e9\r\n       en 2008 et maintenant,\r\n\r\n20:28:57:00  20:29:02:09\r\n      c'est la courbe rouge.\r\n\r\n20:29:02:13  20:29:08:16\r\n    L'augmentation des imp\u00f4ts,\r\n  c'est les deux autres courbes.\r\n\r\n20:29:08:20  20:29:13:05\r\n    Alors que le PIB a stagn\u00e9,\r\nles imp\u00f4ts n'ont cess\u00e9 d'augmenter.\r\n\r\n20:29:13:10  20:29:20:00\r\n      Le chiffre de 2,7 mias,\r\n c'est un chiffre tr\u00e8s pessimiste.\r\n\r\n20:29:20:05  20:29:24:14\r\n          Notre espoir,\r\n c'est que gr\u00e2ce \u00e0 cette r\u00e9forme,\r\n\r\n20:29:24:19  20:29:29:03\r\n    qui assure la comp\u00e9titivit\u00e9\r\n    et l'attrait de notre pays,\r\n\r\n20:29:29:08  20:29:31:18\r\n   on puisse cr\u00e9er des emplois.\r\n\r\n20:29:31:23  20:29:36:08\r\n     Peut-\u00eatre que les villes\r\npourraient aussi faire des efforts.\r\n\r\n20:29:36:12  20:29:40:04\r\n    L'augmentation des d\u00e9penses\r\n        du canton de Gen\u00e8ve\r\n\r\n20:29:40:09  20:29:43:03\r\n  entre 2009 et 2015, c'est 3 %.\r\n\r\n20:29:43:08  20:29:46:10\r\n        La Ville de Gen\u00e8ve,\r\n            c'est 14 %.\r\n\r\n20:29:46:14  20:29:52:11\r\n  Alors que huit centimes sur 10\r\n   sont \u00e0 la charge du canton.\r\n\r\n20:29:52:15  20:29:57:14\r\n  Qui s'est engag\u00e9 \u00e0 redistribuer\r\n au prorata de ce qu'il va toucher\r\n\r\n20:29:57:19  20:29:59:17\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:29:59:22  20:30:06:00\r\nLes communes genevoises sont assises\r\n    sur un pactole de 3,3 mias.\r\n\r\n20:30:06:05  20:30:10:00\r\nS'il y a une l\u00e9g\u00e8re baisse fiscale\r\n      sur une ann\u00e9e ou deux,\r\n\r\n20:30:10:05  20:30:13:11\r\n       elles peuvent puiser\r\n       dans leurs r\u00e9serves.\r\n\r\n20:30:13:15  20:30:15:12\r\n       Et faire des efforts.\r\n\r\n20:30:15:17  20:30:19:18\r\n        La Ville de Gen\u00e8ve\r\n      a explos\u00e9 ses charges.\r\n\r\n20:30:19:23  20:30:24:15\r\nE.MAMARBACHI: Les villes d\u00e9pensent\r\n  trop, selon Monsieur Luescher.\r\n\r\n20:30:24:20  20:30:29:17\r\n  F.GERMOND: J'ai pu pr\u00e9senter \u00e0\r\nmon Parlement un taux de croissance\r\n\r\n20:30:29:22  20:30:34:15\r\n   du budget inf\u00e9rieur \u00e0 celui\r\n de l'Etat au niveau des charges.\r\n\r\n20:30:34:20  20:30:37:19\r\n   Il y a diff\u00e9rentes r\u00e9alit\u00e9s.\r\n\r\n20:30:37:23  20:30:43:09\r\n           Ce n'est pas\r\n    que le probl\u00e8me des villes.\r\n\r\n20:30:43:13  20:30:48:02\r\n  Par le biais des p\u00e9r\u00e9quations,\r\ntoutes les communes sont touch\u00e9es.\r\n\r\n20:30:48:07  20:30:52:23\r\n     Ce qui touche les villes \r\n    touche toutes les communes.\r\n\r\n20:30:53:04  20:30:56:11\r\n Il y a une solidarit\u00e9 financi\u00e8re.\r\n\r\n20:30:56:15  20:31:03:16\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n     Je vais devoir conclure.\r\n\r\n20:31:10:07  20:31:14:04\r\n     Je vais demander aux deux\r\n   parlementaires de cette table\r\n\r\n20:31:14:09  20:31:17:22\r\nleur mot d'ordre pour la votation.\r\n\r\n20:31:18:03  20:31:21:15\r\n Qu'est-ce que vous dites ce soir\r\n      M. Levrat aux citoyens\r\n\r\n20:31:21:20  20:31:24:17\r\n   pour rejeter cette RIE III ?\r\n\r\n20:31:24:22  20:31:28:06\r\n C.LEVRAT: Il s'agit de d\u00e9cider de\r\n         transf\u00e9rer ou pas\r\n\r\n20:31:28:11  20:31:32:01\r\n    des imp\u00f4ts des entreprises\r\n    vers les classes moyennes.\r\n\r\n20:31:32:06  20:31:36:23\r\nC'est \u00e0 d\u00e9cider si c'est vous et moi\r\n      qui dor\u00e9navant payerons\r\n\r\n20:31:37:04  20:31:39:20\r\n        davantage d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n20:31:40:01  20:31:46:03\r\n       Ou si on veut garder\r\n      une forme d'\u00e9quilibre.\r\n\r\n20:31:46:08  20:31:50:17\r\n  Je m'oppose, et avec beaucoup:\r\n        avec les communes,\r\n\r\n20:31:50:22  20:31:56:04\r\navec les repr\u00e9sentants des \u00e9glises,\r\n  ils sont directement impact\u00e9s.\r\n\r\n20:31:56:09  20:32:00:00\r\nAvec les repr\u00e9sentants des salari\u00e9s.\r\n\r\n20:32:00:05  20:32:02:19\r\n         Il \u00e9tait possible\r\n        de faire autrement.\r\n\r\n20:32:03:00  20:32:05:06\r\n     J'ai une petite amertume.\r\n\r\n20:32:05:11  20:32:11:04\r\n    Un probl\u00e8me avec la mani\u00e8re\r\n  dont les d\u00e9bats se sont pass\u00e9s.\r\n\r\n20:32:11:09  20:32:13:18\r\n    Le r\u00f4le du canton de Vaud.\r\n\r\n20:32:13:23  20:32:17:05\r\n     On \u00e9tait \u00e0 bout touchant\r\n     avec Mme Widmer-Schlumpf\r\n\r\n20:32:17:10  20:32:20:01\r\n pour une solution qui fonctionne.\r\n\r\n20:32:20:06  20:32:25:06\r\nEt tout a \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9 au Parlement\r\n  par l'ajout de niches fiscales.\r\n\r\n20:32:25:11  20:32:28:17\r\n     Les entreprises pourront\r\n      d\u00e9duire des milliards.\r\n\r\n20:32:28:22  20:32:33:08\r\n         Dans mon canton,\r\n  on augmente la taxe pour chien.\r\n\r\n20:32:33:12  20:32:36:18\r\n P.BROULIS: Ce n'est pas un imp\u00f4t.\r\n\r\n20:32:36:23  20:32:40:06\r\n       Ne m\u00e9langez pas tout.\r\n\r\n20:32:40:11  20:32:45:18\r\n   E.MAMARBACHI: Quel est votre\r\n argument principal pour dire oui,\r\n\r\n20:32:45:23  20:32:48:00\r\n           M. Luescher.\r\n\r\n20:32:48:05  20:32:50:22\r\n       C.LUESCHER: Le projet\r\n       n'a pas \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9,\r\n\r\n20:32:51:03  20:32:53:11\r\n il a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n20:32:53:15  20:32:59:05\r\n        Au bout du compte,\r\n on a adopt\u00e9 un concept \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n20:32:59:10  20:33:03:14\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral le Conseil \r\n national et le Conseil des Etats\r\n\r\n20:33:03:19  20:33:08:02\r\n  les cantons, la conf\u00e9rence des \r\n directeurs cantonaux des finances\r\n\r\n20:33:08:07  20:33:09:15\r\n            sont pour.\r\n\r\n20:33:09:20  20:33:12:01\r\nM\u00eame l'association suisse des villes.\r\n\r\n20:33:12:06  20:33:13:19\r\n     C.LEVRAT: C'est pas vrai.\r\n\r\n20:33:14:00  20:33:17:04\r\n        E.MAMARBACHI: Non,\r\n  elle laisse la libert\u00e9 de vote.\r\n\r\n20:33:17:09  20:33:24:01\r\nC.LUESCHER: Son comit\u00e9 s'est d\u00e9clar\u00e9\r\n      en faveur de la r\u00e9forme.\r\n\r\n20:33:24:06  20:33:27:03\r\n      F.GERMOND: C'est faux.\r\n\r\n20:33:27:08  20:33:31:20\r\nC.LUESCHER: Il y a le PLR, le PDC, le\r\n      PBD, les Vert'lib\u00e9raux...\r\n\r\n20:33:32:01  20:33:36:09\r\n       Et un certain nombre\r\n   de socialistes responsables.\r\n\r\n20:33:36:13  20:33:40:12\r\n  Qui savent de quoi ils parlent.\r\n\r\n20:33:40:17  20:33:44:23\r\n  Eva Herzog a dit que M. Levrat\r\n       n'avait pas compris.\r\n\r\n20:33:45:04  20:33:53:01\r\nComme vous n'aviez d\u00e9j\u00e0 pas compris\r\n   quand vous avez tent\u00e9 de nous\r\n\r\n20:33:53:06  20:33:56:11\r\n    imposer les cong\u00e9s en plus\r\n      et le salaire minimum.\r\n\r\n20:33:56:15  20:34:01:05\r\n     Vous n'\u00eates pas cr\u00e9dible\r\n         sur l'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:34:01:10  20:34:04:22\r\nFaites confiance \u00e0 ceux qui depuis\r\n          des d\u00e9cennies\r\n\r\n20:34:05:03  20:34:09:07\r\n        cr\u00e9ent des emplois\r\n          dans ce pays.\r\n\r\n20:34:09:11  20:34:16:19\r\n C.LEVRAT: Je cite la responsable\r\n biennoise radicale des finances,\r\n\r\n20:34:17:00  20:34:22:14\r\n\"si la RIE III est adopt\u00e9, les imp\u00f4ts\r\n     des Biennois augmenteront.\r\n\r\n20:34:22:19  20:34:25:15\r\n          Je m'y oppose.\"\r\n\r\n20:34:25:20  20:34:33:02\r\n   C.LUESCHER: On pourrait citer\r\n     M. Pierre-Yves Maillard.\r\n\r\n20:34:33:07  20:34:36:05\r\n  Il est en faveur de la r\u00e9forme.\r\n\r\n20:34:36:10  20:34:42:14\r\n    E.MAMARBACHI: Il ne fait pas\r\ncampagne en tout cas pour ce projet.\r\n\r\n20:34:42:19  20:34:46:15\r\n           Merci d'avoir\r\n    particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission.\r\n\r\n20:34:46:20  20:34:50:19\r\n     Le 12 f\u00e9vrier prochain, \r\n    vous devrez vous prononcer\r\n\r\n20:34:51:00  20:34:54:21\r\n  sur la naturalisation facilit\u00e9e\r\n     pour la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n20:34:55:02  20:34:58:20\r\n  Ce sera le th\u00e8me d'Infrarouge,\r\n       la semaine prochaine\r\n\r\n20:34:59:01  20:35:02:11\r\n          A tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n20:35:07:13  20:35:13:08\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT028916\r\nDate de transcription : 13-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:32:55 > 19:34:01) [88%] : \r\nIl y a d'abord eu les pressions internationales contre le secret bancaire qui a d'ailleurs fini par tomber et puis il y a eu les pressions de l'OCDE contre statuts sp\u00e9ciaux ces avantages fiscaux que la Suisse octroie aux entreprises \u00e9trang\u00e8res et l\u00e0 encore il a fallu s'adapter et la solution s'appelle Rio 3, fini les taux d'imposition pr\u00e9f\u00e9rentiel pour les multinationales, si les Suisses disent oui n'y aura qu'un seul tour, les multinationales paieront un peu plus et les PME, un peu moins et pour garder les entreprises en Suisse, parce que, et si on non des clochers qui paye sa preuve c'est le petit de pommes de la rue et pour garder ces entreprises malgr\u00e9 la hausse d'imp\u00f4ts, le Parlement a pr\u00e9vu toute une s\u00e9rie d'outils pour all\u00e9ger leur facture, mais cela va co\u00fbter cher, 1,3 milliards de pertes pour la Conf\u00e9d\u00e9ration et au moins autant pour les communes et les cantons, \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire de nouveaux des nouvelles coupes dans les prestations ou bien une augmentation de l'imposition des personnes physiques, c'est pas dur de de vous \u00e0 moi, alors combien cette r\u00e9forme va-t-elle vraiment co\u00fbt\u00e9 Attal : indispensable et surtout qui va payer bon d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:34:10 > 19:35:24) [91%] : \r\nCe soir, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous pour la droite, c'est la m\u00e8re de toutes les batailles, indispensable \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 de ce pays pour la gauche, c'est une grosse arnaque qui va se faire sur le dos de la classe moyenne en tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est si la 3\u00e8me r\u00e9forme des entreprises est accept\u00e9, le 12 f\u00e9vrier prochain, h\u00e9 bien la majorit\u00e9 des entreprises de ce pays verront leurs imp\u00f4ts baisser, mais qu'en sera-t-il de nos imp\u00f4ts de vos imp\u00f4ts de ceux des particuliers ont-ils augment\u00e9, en tout cas, l'enjeu est d'importance, on en d\u00e9bat avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux et avec nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente tout de suite avec nous ce soir, Isabelle Arche patronne de PME, elle dira oui \u00e0 la H\u00e9rie 3 pour voir voir les imp\u00f4ts de son entreprise baisser Alessandro Pellizzari les syndicalistes compl\u00e8tement oppos\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9vision, Pascal Broulis, c'est le conseiller d'\u00c9tat Vaudois qui s'endort et se r\u00e9veille en r\u00eavant d'imp\u00f4ts et pour lui, il y a urgence \u00e0 baisser la fiscalit\u00e9, nos entreprises tout le contraire de Florence Germond, elle est en charge des finances de Lausanne et elles redoutent des pertes fiscales pour sa ville, elle sera aussi oppos\u00e9 \u00e0 Christian Luescher, vice- pr\u00e9sident du PLR et enfin, le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, Christian Levrat est aussi avec nous ce soir, merci \u00e0 vous tous d'\u00eatre all\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:35:27 > 19:35:43) [92%] : \r\nEt en ce d\u00e9but d'\u00e9mission, je vais demander \u00e0 mes invit\u00e9s, leur argument principal pour dire oui ou non \u00e0 cette r\u00e9forme alors Christian Levrat je commence avec vous puisque c'est gr\u00e2ce \u00e0 vous, \u00e0 cause de vous qu'on voit, vous avez lanc\u00e9 le le r\u00e9f\u00e9rendum pourrait vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 s'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:35:43 > 19:36:43) [90%] : \r\nC'est une r\u00e9forme qui est totalement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 au d\u00e9part Widmer-Schlumpf les cantons avait pr\u00e9sent\u00e9 quelque chose qui \u00e9tait un autre sur le plan fiscal qui permettait au au final d'avoir une une fiscalit\u00e9 qui soit acceptable pour toutes ces tous le Parlement au fil des d\u00e9bats suite aux \u00e9lections, suite \u00e0 l'\u00e9lection de Lima horaires comme ministre des Finances a p\u00e9jor\u00e9 massivement cette r\u00e9forme aujourd'hui le r\u00e9sultat, c'est 3 milliards de pertes fiscales, c'est une r\u00e9forme qui n'est plus financer ni d'une mani\u00e8re d'une autre, et c'est au final la les gens ordinaires qui vont payer l'addition, par le biais d'une augmentation des imp\u00f4ts, des personnes physiques ou par le biais du nom d'une baisse massive des prestations dans les communes, les villes du du pays, c'est la raison pour laquelle on est aujourd'hui pas dans un d\u00e9bat gauche- droite, mais on est dans un d\u00e9bat qui oppose, je dirais, d'un c\u00f4t\u00e9, les repr\u00e9sentants des contribuables physiques de vous \u00e0 moi, de toute seule vaisseau qui font tourner \u00e0 l'\u00c9tat et puis de l'autre et repr\u00e9sentants des grandes entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:36:43 > 19:36:54) [87%] : \r\nJe voudrais vraiment l'argument principal hein pour pour dire il gal\u00e9jade, d\u00e9j\u00e0, il a d\u00e9j\u00e0 il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'arguments Monir viendra bien s\u00fbr monsieur Levrat ouvrira le d\u00e9bat Christian L\u00fcscher c'est votre parti, le PLR qui m\u00e8ne la campagne du oui pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:36:54 > 19:38:50) [91%] : \r\nParce que c'est le parti de l'\u00e9conomie de la prosp\u00e9rit\u00e9 des emplois mais je rebondis je rebondis sur ce qu'a dit Christian Levrat, il a tr\u00e8s bien parl\u00e9 cette ce n'est pas du tout un combat gauche- droite, la preuve c'est qu'il y a une grande partie du PS qui ne suis absolument pas son pr\u00e9sident, les ministres cantonaux des finances du Parti socialiste je pense H\u00e9bertot, je pense \u00e0 Pierre-Yves Maillard je pense alors on court tous ces gens-l\u00e0 sont pour la vid\u00e9o 3 et je vous fais part la liste de tous les socialistes qui sont enfin 3 et qui vous ont compl\u00e8tement l\u00e2ch\u00e9 dans cette campagne, mais pour revenir sur l'argument de fond, la raison pour laquelle nous sommes favorables \u00e0 cette campagne, c'est que il est vrai que nous avons \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 une certaine pression internationale, mais nous avons anticip\u00e9 cette fois parce que nous avons appris des erreurs de du pass\u00e9, c'est absolument nous avons \u00e0 l'\u00e9poque, commis des erreurs, on le voit r\u00e9trospectivement, aujourd'hui nous avons anticip\u00e9, on exige de nous aujourd'hui qui a un taux unique, le m\u00eame taux pour les soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 statut et les soci\u00e9t\u00e9s suisses, donc nous nous adaptons finalement, \u00e7a semble assez juste pour le citoyen normal que toutes les gens qui sont actifs sur le march\u00e9 soient tax\u00e9s de la m\u00eame fa\u00e7on, mais alors, et c'est \u00e7a qui est juste, c'est que nous utilisons aussi les outils de d\u00e9ductions fiscales qui sont admis par la communaut\u00e9 internationale et c'est \u00e7a qui d\u00e9pla\u00eet aux socialistes, on voit que ceux qui ne font pas comme par exemple les Fran\u00e7ais ont une \u00e9conomie qui se casse la figure compl\u00e8tement les entreprises quittent le pays, c'est \u00e7a le r\u00e9sultat d'une copie d'une fiscalit\u00e9 qui n'est pas concurrentiel, chez nous, elle est, et je crois que je me juste encore d'une derni\u00e8re chose, c'est que votre dette, votre reportage d'entr\u00e9e en mati\u00e8re a enfin dit ce qu'on ne dit pas assez souvent, c'est que les soci\u00e9t\u00e9s qui aujourd'hui b\u00e9n\u00e9ficient de statuts particuliers vont voir leur fiscalit\u00e9 augment\u00e9e, mais la v\u00e9ritable question qui ne qui se posait \u00e9tait, jusqu'\u00e0 quel point de r\u00e9silience on peut exiger d'elle qu'elle monte leur qu'ils acceptent une hausse d'imp\u00f4ts pour que les imp\u00f4ts les les emplois restants en Suisse, mais pour les PME qui d\u00e9gage du b\u00e9n\u00e9fice dans ce pays, \u00e7a va \u00eatre une r\u00e9duction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:38:50 > 19:39:06) [85%] : \r\nMassive d'une heure de d\u00e9bat, les balles de tout \u00e7a, je voudrais vraiment, votre argument principal, vous \u00eates pr\u00eate pas tr\u00e8s disciplin\u00e9s, ce soir vous \u00eates Florence Germond j'aurai plus de chance avec vous madame Germon, vous \u00eates en charge des finances de la ville de Lausanne, depuis 2011, quelle est votre crainte principale par rapport \u00e0 cette r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:39:06 > 19:40:20) [90%] : \r\nAlors, en tant que directrice des finances de la ville de Lausanne, comme la majorit\u00e9 des directeurs des finances des villes de ce pays, Z\u00fcrich Bienne une PLR Madame stellaire pour revenir avec des \u00e9l\u00e9ments partisan aussi de Gen\u00e8ve, Lausanne, nous tirons la sonnette d'alarme parce que l\u00e0 il y a 3 f\u00e9d\u00e9ral met en danger les prestations que nous offrons \u00e0 notre population, et ce n'est pas que les villes toutes les communes ce que sont touch\u00e9s parce qu'il faut savoir que il y a des p\u00e9r\u00e9quations dans tous les cantons, donc les communes sont solidaires financi\u00e8rement entre elle et ce qui est perdu par exemple dans les villes en termes de fiscalit\u00e9 des entreprises se r\u00e9percute sur toutes les communes des cantons, donc les communes qui n'ont pas d'entreprises seront aussi touch\u00e9s, c'est la victoire, peut-\u00eatre il faut il faut le rappeler cette probl\u00e9matique et ce qui met en p\u00e9ril sa les prestations que nous offrons \u00e0 la population, les places en cr\u00e8ches et garderies, la s\u00e9curit\u00e9 de proximit\u00e9 que nous assurons les piscines et patinoires et puis nous voyons ce qui se passe \u00e0 Lucerne, nous avons l'exemple parfait, ce qui se passe quand on baisse la fiscalit\u00e9 des entreprises baisse massive sur les prestations allez qu'on a pu les moyens de payer l'\u00e9cole en renvoie les enfants \u00e0 la maison, on fait voter le peuple maintenant, en ce moment sur le fait de d'augmenter la fiscalit\u00e9 de vous et moi, des personnes physiques et \u00e7a, ce qui nous attend avec la lire 3 ce qui arrivait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:40:20 > 19:40:29) [84%] : \r\nAlors, vous parlez des perdants, vous parlez perdant, on va y revenir, Pascal Broulis, notre ministre des finances du canton de Vaud ou Path\u00e9 vous battez le pav\u00e9 en faveur de cette r\u00e9forme avec beaucoup d'\u00e9nergie pour quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:40:29 > 19:41:21) [87%] : \r\nUrgence Tremblay est \u00e9lu, il propose un taux de 15 pourcent le le prix \u00e9tait l\u00e0 une nouvelle 1er Ministre propose 15 pourcent \u00e0 \u00e0 Londres il y a plus d'urgence compte enregistre au 31 d\u00e9cembre 2016, 0,3 pourcent d'augmentation du ch\u00f4mage, c'est par l'emploi, c'est par l'emploi, conclut la dignit\u00e9, donc il est crucial que la Suisse et une longueur d'avance et c'est pour cette r\u00e9forme, elle est bonne pour la Suisse o\u00f9 il y aura des pertes fiscales, on les qu'les conteste pas, par contre, ce qu'on souhaite avoir, aujourd'hui, c'est une stabilit\u00e9 et pour nous, clairement, nous pensons et ministre des finances des cantons d'ailleurs mais mes coll\u00e8gues al\u00e9maniques viennent de faire, lance doivent lancer la campagne, nous pensons que c'est une r\u00e9forme intelligente une caisse \u00e0 outils que la Suisse va rester dans la course concurrentielle et donner une dynamique positive \u00e0 l'emploi, la dignit\u00e9 passe par l'emploi d'une r\u00e9forme qui est fondamental.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:41:22 > 19:41:34) [92%] : \r\nMerci beaucoup pour tous vos arguments, on a donc une heure pour en d\u00e9battre, mais avant de rentrer dans le d\u00e9tail de chacun qu'argument je vous propose de rentrer dans le d\u00e9tail du vote du 12 f\u00e9vrier prochain je propose, \u00e9coutez les explications de Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (19:41:37 > 19:43:04) [93%] : \r\nPour attirer les entreprises \u00e9trang\u00e8res en Suisse, on leur accorde des taux d'imposition pr\u00e9f\u00e9rentiel, c'est ce qu'on appelle les statuts sp\u00e9ciaux, le probl\u00e8me c'est que l'OCDE les consid\u00e8rent comme de la concurrence d\u00e9loyale la Suisse doit donc y renoncer et c'est ce qu'elle entend faire avec la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la Rio 3 le principe c'est de supprimer ces statuts sp\u00e9ciaux et d'imposer les multinationales comme n'importe quelle autre entreprise en Suisse mais pour \u00e9viter que la charge fiscale ne devienne trop lourde, les cantons pourront baisser les taux d'imposition des entreprises de toutes les entreprises, cons\u00e9quence : les soci\u00e9t\u00e9s helv\u00e9tiques b\u00e9n\u00e9ficieront d'une baisse d'imp\u00f4ts pendant que les multinationales auront droit \u00e0 une hausse limit\u00e9e, mais ce n'est pas tous les cantons disposeront aussi d'une sorte de bo\u00eete \u00e0 outils contenant toute une s\u00e9rie d'instruments destin\u00e9s \u00e0 all\u00e9ger encore l'imp\u00f4t par exemple, on pourra d\u00e9fiscalis\u00e9e jusqu'\u00e0 150 pourcent les les investissements dans la recherche et le d\u00e9veloppement, on pourra aussi r\u00e9duire l'imp\u00f4t sur les b\u00e9n\u00e9fices provenant de brevets, c'est ce qu'on appelle la p\u00e2te boxe ou encore on aura la possibilit\u00e9 de d\u00e9duire l'int\u00e9r\u00eat notionnels autrement dit r\u00e9duire un int\u00e9r\u00eat fictif pour des soci\u00e9t\u00e9s qui s'autofinance le co\u00fbt de cette r\u00e9forme est extr\u00eamement difficile \u00e0 \u00e9valuer, on estime \u00e0 environ 3 milliards pour les collectivit\u00e9s publiques, dont 1,3 est \u00e0 la charge de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:43:07 > 19:43:24) [91%] : \r\nAlors vous l'avez entendu cette r\u00e9forme pr\u00e9voit 2 axes : premi\u00e8rement, c'est l'id\u00e9e d'avoir un m\u00eame taux d'imposition pour toutes les entreprises dans un compte ont donn\u00e9 et puis deuxi\u00e8mement, il y a cette fameuse bo\u00eete \u00e0 outils qui contient des instruments qui permettront multinationales de voir leur imp\u00f4t un peu moins augmenter comme c'est pr\u00e9vu alors Christian Le Bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (19:43:24 > 19:43:32) [85%] : \r\nVous au parti socialiste, vous avez toujours \u00e9t\u00e9 favorable \u00e0 la suppression des statuts sp\u00e9ciaux de ces fameuses multinationale alors pour nous dites non cette r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:43:32 > 19:44:22) [87%] : \r\nParce que le Parlement a massacr\u00e9 la r\u00e9forme qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui avait un un succ\u00e8s en pr\u00e9sence, nous nous la combattons pas, nous avions un certain nombres d'\u00e9l\u00e9ments que nous souhaitions adopte adapter mais nous la combattons pas j'ai pour vous, la prise de position du Parti socialiste, \u00e7a vous int\u00e9resse, donc nous nous consid\u00e9rons simplement que la r\u00e9forme doit \u00eatre contre financer \u00e7a n'est pas aux personnes physiques \u00e0 payer le prix des all\u00e9gements fiscaux qu'on accorde aux entreprises, nous consid\u00e9rons qu'il a un certain nombres des instruments qui sont introduits, sont une v\u00e9ritable Black box, vous savez qu'on va pouvoir d\u00e9duire un int\u00e9r\u00eat fictif sur nos fonds propres en peu, comme si le propri\u00e9taire d'une maison individuelle pouvait d\u00e9duire non pas seulement les int\u00e9r\u00eats hypoth\u00e9caires qui paye, mais en plus son int\u00e9r\u00eat th\u00e9orique fictif sur un sur et les fonds propres qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (19:44:23 > 19:44:27) [81%] : \r\nPr\u00e9vue \u00e0 disposition des tensions dans les bras sur encore que le compte, on va l'utiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:44:27 > 19:44:49) [88%] : \r\nAlors, c'est ce qu'on appelle la d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats notionnels simplement pour Xavier, une id\u00e9e des pertes qu'engendre cet instrument, la Belgique, l'introduit en 2006, il s'attendait \u00e0 des pertes de l'ordre de 500 millions de francs par ann\u00e9e depuis diff\u00e9rents de la moyenne des pertes par ann\u00e9e en Belgique c'est 4 milliards de francs 40 jusqu'\u00e0 0 le canton de 40000 r\u00e9ponses construction et puis ensuite, ensuite l'argument cantonales c'est effectivement un un beau narguent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:44:50 > 19:45:06) [80%] : \r\nD'abord sur sur cette terre et notionnel sur ces niches fiscales que vous d\u00e9noncez, qui sont effectivement dans la r\u00e9forme telle que d\u00e9cid\u00e9e par le Parlement, c'est vrai que Monsieur ai, vous vous y \u00eates all\u00e9 fort hein Alain de la Voix du Parlement et il a d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9natur\u00e9 compl\u00e8tement la r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:45:06 > 19:45:25) [89%] : \r\nNon, absolument pas, alors le texte que nous avons adopt\u00e9 tr\u00e8s proche du projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'ailleurs nous avons rajout\u00e9 un certain nombre de d\u00e9ductions, mais nous en avons retir\u00e9 d'autres, je vous donne un exemple : le projet pr\u00e9voyait par exemple la suppression du droit de timbre, telle que le voulait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous l'avons retir\u00e9e pour pas cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (19:45:25 > 19:45:49) [80%] : \r\nEt la bas et j'ai pas termin\u00e9e, mais sinon non donc selon actuellement dans un 1er os\u00e9 nous jamais suspendu, vous l'avez \u00e9largissement du 1er train de cette discipline est satisfait, je pensais que vous alliez mais je ne pensais pas pour allonger la porte quoi je vais finir ma foi j'\u00e9tais finir phrase le Conseil national ajouter la la taxe au tonnage et, finalement, le Conseil des \u00c9tats n'a pas voulu et nous avons d\u00e9cid\u00e9 de ne pas charger la barque, donc ce nouvel \u00e9l\u00e9ment du budget lourde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (19:45:49 > 19:45:51) [79%] : \r\nPour autant, le reportage de Brigitte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:45:52 > 19:46:07) [93%] : \r\nNous avons aussi augmenter et \u00e7a je crois que c'est absolument essentiel pour les cantons nous avons augment\u00e9 la part cantonale de l'imp\u00f4t qui est aujourd'hui de 17 pour la la mont\u00e9e \u00e0 21,2 si je pardon, nous avons enfin il faut adopter nous avons adopt\u00e9 un projet tout \u00e0 fait \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:46:07 > 19:46:34) [84%] : \r\nVous avez massivement les pertes pour la Conf\u00e9d\u00e9ration absolument embrasser en notamment sur le droit gratin absolument une suppression du droit de timbre \u00e0 l'\u00e9mission une suppression des droits d'\u00e9mission \u00e7a co\u00fbtait environ 200 millions de francs, ce qui est sorti, je vais vous avez suspendu cette r\u00e9forme, vous l'avez \u00e9largie \u00e0 l'ensemble des droits de timbre, tant et si bien que la perte attendue du tout automobile, un univers assez formidable, mais suspendu le projet de l'arriv\u00e9e, cette r\u00e9forme du droit de timbre, qui \u00e9tait effectivement dans le projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (19:46:34 > 19:46:44) [81%] : \r\nLe projet au principe de ce qu'ont rappel\u00e9 sud de fait bonne et fait pas cette r\u00e9forme, mais la r\u00e9forme est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9, vous aviez promis, vous m'aviez promis d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:46:44 > 19:47:02) [94%] : \r\nTr\u00e8s didactique, alors je vous propose qu'on continue d'\u00eatre didactique Pascal Broulis c'est vrai que si on compare la r\u00e9forme du canton de Vaud sur laquelle les Vaudois ont vot\u00e9, c'\u00e9tait en mars 2016 y a toute une s\u00e9rie de compensations, c'est vrai que ce qu'on peut dire, c'est qu'au niveau f\u00e9d\u00e9ral, il y a pas ces compensations il y a toute une s\u00e9rie d'all\u00e9gements notamment pour les multinationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:47:02 > 19:47:07) [92%] : \r\nIl y a rien de, de, de, de modifier au niveau Vaudois que le projet f\u00e9d\u00e9ral et nous sommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:47:07 > 19:47:12) [84%] : \r\nContent du projet f\u00e9d\u00e9ral la Fiat, mais vous savez, c'est faux, mais vous savez soul\u00e8vera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (19:47:12 > 19:47:15) [88%] : \r\nOn va essayer, je suis je ne r\u00e9ponds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:47:15 > 19:47:38) [84%] : \r\nC'est la fiscalit\u00e9, vous \u00eates d'accord et les outils, je ne sais pas, les astuces tout d'abord il faut corriger les termes du Parti socialiste, pas d'astuce, c'est pas des pratiques mais pas du tout dans la disciplin\u00e9, je crois que ce qui est important, non, oui, ce qui est important, fiscalit\u00e9, ce qui est fondamental, soit que ces astuces et ses p\u00e9nale soit que c'est les pratiques fiscales \u00e0 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (19:47:38 > 19:47:45) [78%] : \r\nC'est parce qu'il y avait pas vu arriver je pas pas class\u00e9 alors Monsieur bruit alors j'essaie d'apporter des comme praticien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:47:46 > 19:48:02) [88%] : \r\nVous avez le ton, c'est un petit pour les entreprises en g\u00e9n\u00e9ral PME grandes multinationales, il nous faut ensuite d'autres outils qui sont pratiqu\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire vous rester au niveau de la Suisse attractif concurrentiel, il faut qu'on puisse ensuite financer les prestations publiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:48:02 > 19:48:15) [80%] : \r\nS'il y a pas donc loi probl\u00e8me d'AVS s'y a pas de soci\u00e9t\u00e9 qui finance la baisse et donc c'est pour \u00e7a que cette r\u00e9forme et les raisonnables et les raisonnables, et c'est pour \u00e7a qu'elle \u00e9tait accept\u00e9e par les chambres et les cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:48:16 > 19:48:39) [84%] : \r\nLe ministre des Finances, des comptes en en compagne demain les content aujourd'hui consid\u00e8rent que c'est fondamental dans cette r\u00e9forme et vous avez une responsabilit\u00e9 sur les bras, c'est tr\u00e8s dans ce dans cette campagne, vous avez lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum avant m\u00eame que le parlement f\u00e9d\u00e9ral et termin\u00e9 ses travaux par une n\u00e9gociation, comme au niveau Vaudois, on a ferm\u00e9 la porte d\u00e8s le d\u00e9part, vous \u00eates, vous faites une erreur vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (19:48:39 > 19:48:43) [67%] : \r\nVous savez que mais c'est vrai qu'peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:48:43 > 19:48:44) [83%] : \r\nL\u00e0- dessus Monsieur Broulis je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (19:48:44 > 19:48:50) [81%] : \r\nVous avez lanc\u00e9 trop t\u00f4t le r\u00e9f\u00e9rendum c'est sont reproch\u00e9s \u00e0 certains membres de votre parti, apparemment vous monsieur Lebrun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:48:50 > 19:49:14) [89%] : \r\nNon, nous l'avons lanc\u00e9 au moment o\u00f9 les id\u00e9es malheureusement assez d\u00e9sastreuse de Monsieur Broulis se sont impos\u00e9s \u00e0 Berne, \u00e0 savoir d'introduire la d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats notionnels, voyez-vous, on avait une solution qui avan\u00e7ait, cahin-caha, au Parlement, la conf\u00e9rence des directeurs des finances ici : le courrier par mon coll\u00e8gue pl\u00e9thorique, lui, soutient une version qui est relativement mod\u00e9r\u00e9e de dans la loi et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (19:49:16 > 19:49:16) [92%] : \r\nParce que moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:49:17 > 19:50:06) [89%] : \r\nLa voiture est soutenu par le ministre des Finances, oui ou non le 26 ao\u00fbt de 1015 oui 7 jours apr\u00e8s que le directeur des finances et indiqu\u00e9 soutenir le projet \u00e9quilibr\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le canton de Vaud sous votre plume avec le canton d'Argovie nous \u00e9crit exige d'introduire cette d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats notionnels qui va co\u00fbter des milliards au final donc, si quelqu'un, si quelqu'un a sabot\u00e9 la r\u00e9forme dont on parle ici, c'est bien vous Monsieur Broulis je veux bien que dans le canton de Vaud vous ayez trouv\u00e9 un accord distribuer de l'argent que vous aviez en en donnant une moiti\u00e9 aux entreprises une moiti\u00e9 \u00e0 la population, au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on n'a pas cet argent compte dont on fait cadeau aux entreprises et 19 des 26 cantons aujourd'hui des programmes d'\u00e9conomies, \u00e7a signifie que les cadeaux, vous \u00eates en train d'offrir aux entreprises, ces cadeaux-l\u00e0 se font sur le dos de la population, par le biais d'augmentation d'imp\u00f4ts ou de baisse des prestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (19:50:06 > 19:50:18) [85%] : \r\nParlerai monsieur gros le Madame Germain je vais passer la parole monsieur Bouissou interpell\u00e9 l\u00e0- dessus donc est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:50:18 > 19:50:23) [76%] : \r\nEn perte, c'est maximum 300, ni au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration rien pour le canton de votre p\u00e8re 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:50:23 > 19:50:24) [79%] : \r\nC'\u00e9tait juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (19:50:24 > 19:50:36) [77%] : \r\nOui, il y a pas de pertes, c'est vous qui avez assum\u00e9 le feu qui avait d\u00e9truit, donc pas du tout, c'est vrai dans le de lui parlementaire le j'ai voulu faire de formation, elle est bonne, c\u00e9l\u00e9br\u00e9 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:50:36 > 19:50:42) [76%] : \r\nPourtant, Monsieur, Broulis d'un mot, pour qu'il y a pr\u00e8s l\u00e9gendaire \u00e9motionnel, c'est quoi, d'un mot, que si vous avez d\u00e9fendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:50:42 > 19:50:53) [86%] : \r\nFinancement intergroupe de pouvoir financer les projets et c'est fondamental d'entreprises dans le canton de Vaud s'y a pas int\u00e9r\u00eat pratique depuis plus de 40 ans s'y a pas ces pratiques-l\u00e0, h\u00e9 bien cette reprise d\u00e9sirant \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:50:53 > 19:50:59) [80%] : \r\nMais reprendre investissons on prendra toujours dans une entreprise peut d\u00e9duire les plus capitaliste capiteux Pixies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:50:59 > 19:51:07) [90%] : \r\nUne fa\u00e7on importante, c'est une chose importante, des menaces de dire les menaces de dire que c'est la classe moyenne qui va payer, c'est tr\u00e8s peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (19:51:07 > 19:51:15) [83%] : \r\nOn va revenir sur sa pi\u00e8ce \u00e0 sentir police venir il y a pas de moi mais j'ai, j'ai vraiment l\u00e9g\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:51:16 > 19:51:36) [82%] : \r\nC'est de pas couper la parole, mais jamais j'ai quand m\u00eame besoin de la parade pour s'il exprimer j'ai j'ai aussi par ici en tant que que praticienne, ce qui est irresponsable et je veux dire, donc, directrice des finances ce qui est irresponsable dans cette r\u00e9forme, aujourd'hui c'est que on conna\u00eet l'impact minimal : ces 3 milliards de co\u00fbt, mais le Parlement n'a pas d\u00e9fini fa\u00e7on claire des outils qui vont \u00eatre hier place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (19:51:36 > 19:51:41) [95%] : \r\nDonc nous ne savons pas exactement ce sera d\u00e9finie par voie d'ordonnance et nous ne pouvons pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:51:41 > 19:52:34) [84%] : \r\nFace \u00e0 un Net faire des calculs pr\u00e9cis sur les pertes et on voit bien ce qui s'est pass\u00e9 en Belgique, fois 10 les pertes et donc avec ces cadeaux fiscaux qui sont, aujourd'hui, on ne sait pas et c'est \u00e7a qui est irresponsable dans cette danse dans cette r\u00e9forme, c'est de ne pas savoir combien seront les parcs, la seule chose que l'on sait, c'est qu'on peut aller jusqu'\u00e0 8 ans de pourcent d'abattement et qu'est-ce que \u00e7a veut dire : je vais vous donner un exemple concret, \u00e7a veut dire une entreprise si elle fait un b\u00e9n\u00e9fice d'un 1000000, Alexis Sylvie pourcent d'patron sur son b\u00e9n\u00e9fice, elle va payer 13000 francs d'imp\u00f4ts, vous savez ce que ceux qui payent \u00e0 2 20 13000 francs d'imp\u00f4ts, c'est un couple de personnes qui ont 8 autres 1000 francs de revenus imposables d'accord notre prise, ce qui fait un b\u00e9n\u00e9fice d'un 1000000 va payer avec la 3 comme un couple qui a un revenu c'est un revenu, c'est pas encore son b\u00e9n\u00e9fice a il paie ses loyers de 3 choses avec qui habite en 1000 francs et c'est \u00e7a qu'est-ce qu'on a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (19:52:34 > 19:52:57) [73%] : \r\nOui, mais si je ne sais pas, j'aimerais juste une r\u00e9ponse mesur\u00e9e son risque sur les sur qui, aussi, sur l'exemple qui est donn\u00e9 pour dire, nous dit Madame donc graphique avec ce que vous \u00eates, je vais prendre ce graphique qui suivent le un ouvrier voil\u00e0 pour les m\u00eame de la argent ch\u00e8rement est-ce que vous pouvez r\u00e9pondre madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:52:57 > 19:53:09) [89%] : \r\nGermain aucune perte si nous avons parl\u00e9 pratiques madame Germon et vous le savez, vous avez une responsabilit\u00e9 comme responsable des finances si nous perdons les entreprises du canton nouveau registre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (19:53:09 > 19:53:25) [69%] : \r\n31 d\u00e9cembre on voit des rations, donc il y a pas les griots dans l'air les quels moyens encaiss\u00e9 fil d'argent, il vous, c'est-\u00e0-dire la v\u00e9rit\u00e9 avec cette tableau parce qu'\u00e0 part les communes messieurs l'accord pour le 12 mai la presse de ce tableau non je sais pas, il faut, moi je n'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (19:53:27 > 19:53:35) [74%] : \r\nCommunes fait pas c'est fait c'est fait, si vous laissez les connaissez vous parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (19:53:37 > 19:53:52) [78%] : \r\nVous \u00eates a c'est la r\u00e9forme fiscale de rapporter de l'argent, c'est l\u00e0 que monsieur 3 semaines la m\u00eame logique, maintenant les communes proches, celui-ci comme madame, j'ai vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:53:53 > 19:54:03) [80%] : \r\nMadame jamais les communes encaisse proportionnellement le un peu que les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration s'il y a plus de rentr\u00e9es fiscales, il y a plus de rentr\u00e9es fiscales pour le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (19:54:03 > 19:54:14) [76%] : \r\nPas qu'il a h\u00e9 bien oui, c'est c'est bien apr\u00e8s \u00e9videmment, c'est malheureux, mais ce n'est pas Lausanne le gel, une fa\u00e7on difficile non mais Monsieur Broulis sont pas d\u00e9clar\u00e9 David etc de Lausanne, c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:54:16 > 19:54:31) [93%] : \r\nMe m'ing\u00e9rer dans votre dispersion ratera vaudoise simplement votre graphique, il est assez int\u00e9ressant parce que vous oubliez, vous oubliez de dire dans dans ce graphique c'est durant la m\u00eame p\u00e9riode Les b\u00e9n\u00e9fices des entreprises ont augment\u00e9 de 6,6 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:54:31 > 19:55:39) [90%] : \r\nSi 6 fois et la fiscalit\u00e9 des entreprises, elle a augment\u00e9 de 2 3 fois \u00e7a signifie en clair que la charge fiscale qui p\u00e8se sur les entreprises, si je prends une p\u00e9riode de 1990 dos \u00e0 dos 1012 la charge fiscale qui p\u00e8se sur les entreprises sur les chiffres de la Conf\u00e9d\u00e9ration Foirest du CFO, ils sont pass\u00e9s 4 sont pass\u00e9s de 14,3 pourcent en en 1990 eau \u00e0 6,4 pourcent en en 2012, c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9, alors effectivement, les b\u00e9n\u00e9fices des entreprises ont explos\u00e9, on pourrait dire que c'est une bonne affaire, y compris sur le plan de la fiscalit\u00e9, si par ailleurs les investissements avait explos\u00e9, or il y a une \u00e9tude qui vient de sortir qui nous montre que les investissements sont en recul, alors m\u00eame que les b\u00e9n\u00e9fices explosent sur tous les pays de l'OCDE, l'augmentation des b\u00e9n\u00e9fices des entreprises, c'est 20 pourcent et et la baisse des investissements, c'est 20 pourcent \u00e9galement \u00e9galement un Delta de 40 pourcent donc donc aujourd'hui tr\u00e8s concr\u00e8tement, si vous laissez des b\u00e9n\u00e9fices plus importants aux entreprises, ils vont verser des dividendes plus importants et les 3 quarts de ces dividendes sont vers\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, la 3 quarts des dividendes sont vers\u00e9s en Suisse sont vers\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger, donc les cadeaux fiscaux qui voulait faire financer par les contribuables de notre pays profite \u00e0 de riches actionnaires \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (19:55:40 > 19:55:43) [82%] : \r\nC'est vrai, c'est aussi non, j'aimerais bien avanc\u00e9 non pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:55:43 > 19:56:06) [85%] : \r\nQue je viendrai vous parlez pas de la de la m\u00eame chose aurait bien continu\u00e9 parce qu'on va voter sur une loi vot\u00e9e sur le Rio 3 par les l\u00e9cher derri\u00e8re un et la H\u00e9rie 2, je propose qu'on se concentre sur la mairie aux 3 ce qu'il faut dire, c'est que la loi f\u00e9d\u00e9rale sur laquelle on va voter ne pr\u00e9voit pas de taux assez les cantons qui devront eux- m\u00eames d\u00e9finir effectivement le taux qu'ils vont fixer plusieurs cantons romands ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de taux, on va le voir d'ailleurs avec eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (19:56:06 > 19:56:34) [92%] : \r\nUn graphique les Vaudois sont les plus en avance, puisqu'on a disons d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 l\u00e0 dessus et donc d\u00e8s 2019 le Tour dans le canton de Vaud devrait passer de 22,8 \u00e0 13 8 Gen\u00e8ve de 24,2 \u00e0 13,5 Fribourg de 19,6 \u00e0 13,7 \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est d\u00e9j\u00e0 15,6 depuis longtemps compte on a d\u00e9j\u00e0 un taux tr\u00e8s bas pour la majorit\u00e9 des entreprises et puis pour les cantons du Jura et de Berne, il n'y a pour l'instant pas de changement qui est annonc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:56:34 > 19:56:54) [93%] : \r\nTout \u00e7a bien s\u00fbr uniquement en cas de oui \u00e0 la loi \u00e0 la r\u00e9vision de la position des entreprises le 12 f\u00e9vrier prochain mais l'autre grande question, c'est de savoir qui va b\u00e9n\u00e9ficier de cette r\u00e9forme, les multinationales ou les PME alors avant, poursuit le d\u00e9bat, je vous propose ce reportage, elle est comment\u00e9e par Christophe Sierro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (19:56:55 > 19:57:33) [92%] : \r\nD'abord, les grands gagnants, les grandes entreprises suisses qui font l'essentiel de leurs b\u00e9n\u00e9fices en Suisse comme Coop Migros une pleine Yahoo Swisscom, elle paye aujourd'hui plus de 20 pourcent d'imp\u00f4ts sur le b\u00e9n\u00e9fice, suivant les cantons, ce serait entre 13 pourcent et et 16 pourcent avec avec la r\u00e9forme pour Swisscom, par exemple, cela repr\u00e9sente une \u00e9conomie potentielle de 85 millions sur l'exercice 2015, les PME peuvent elles aussi \u00eatre avantag\u00e9 aujourd'hui une PME sur 2 ne payent pas l'imp\u00f4t sur le b\u00e9n\u00e9fice, certains patrons pr\u00e9f\u00e8rent transformer ce b\u00e9n\u00e9fice sont revenus parce que le revenu est tout simplement moins tax\u00e9s, c'est particuli\u00e8rement vrai \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (19:57:33 > 19:57:54) [94%] : \r\nSi on laisse de l'argent dans le commerce, c'est un suicide, pour l'instant on est tax\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 25 30 pourcent si si on laisse un b\u00e9n\u00e9fice dans le commerce, donc oui, si on passe \u00e0 13 ao\u00fbt 13 8 pourcent \u00e7a \u00e7a sera tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, \u00e7a va permettre un red\u00e9veloppement des investissements au niveau des entreprises PME une consommation nouvelle c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bon pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (19:57:54 > 19:57:58) [95%] : \r\nL'entreprise type qui profitera le mieux de cette r\u00e9forme devrait ressembler \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (19:57:59 > 19:58:16) [87%] : \r\nC'est une soci\u00e9t\u00e9 qui aujourd'hui ne b\u00e9n\u00e9ficient d'aucun statut fiscal sp\u00e9cial qui ont pos\u00e9 de mani\u00e8re ordinaire, une soci\u00e9t\u00e9 qui est dans un canton \u00e0 forte fiscalit\u00e9 sp\u00e9cialement les cantons romands vos me donc voil\u00e0 et qui r\u00e9alise des b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (19:58:17 > 19:58:27) [92%] : \r\nAvantage aussi pour les soci\u00e9t\u00e9s suisses tr\u00e8s actives \u00e0 l'exportation du type Nestl\u00e9 mais Avantage limit\u00e9 puisqu'une part souvent importante de leurs b\u00e9n\u00e9fices et taxer ailleurs France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (19:58:28 > 19:58:36) [90%] : \r\n2 inconnues subsistent : comment ces soci\u00e9t\u00e9s vont mettre \u00e0 profit ses liquidit\u00e9s et enfin comment les cantons compenseront ces grosses pertes fiscales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:58:40 > 19:58:55) [91%] : \r\nDe nombreux invit\u00e9s nous en rejoint le syndicaliste Alessandro Pellizzari et la patronne Isabel Archer alors Isabelle Arch, vous avez 29 ans, vous dirigez une entreprise de d\u00e9m\u00e9nagement \u00e0 Gen\u00e8ve avec 130 employ\u00e9es et vous vous \u00eates favorable \u00e0 cette r\u00e9forme, pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (19:58:55 > 19:59:03) [93%] : \r\nTout \u00e0 fait, alors on est favorable parce que je pense que c'est une r\u00e9forme va \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique aux entreprises, mais aussi \u00e0 l'ensemble des acteurs \u00e9conomiques de notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:59:03 > 19:59:07) [95%] : \r\nPour votre entreprise en particulier vous concr\u00e8tement, vous avez b\u00e9n\u00e9fici\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (19:59:08 > 19:59:13) [89%] : \r\nExactement, va passer dans le taux d'imposition 24 pourcent,, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9, \u00e0 environ 13 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:59:13 > 19:59:17) [86%] : \r\nDonc de sont d'imp\u00f4t que vous allez \u00e9conomiser que vous allez faire avec ses pairs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (19:59:17 > 19:59:43) [86%] : \r\nAlors \u00e7a c'est la grande question et pour la grande majorit\u00e9, je pense que des PME comme la n\u00f4tre, c'est eux cette b\u00e9n\u00e9fice qui va \u00eatre disponible va \u00eatre directement r\u00e9inject\u00e9e dans l'\u00e9conomie parce que, pour p\u00e9renniser nos emplois, pour p\u00e9renniser le tout de travail, c'est la base, c'est donc r\u00e9- investir le b\u00e9n\u00e9fice dans l'\u00e9conomie et \u00e9videmment qu'il y aurait un objectif b\u00e9n\u00e9fices dans l'\u00e9conomie veut dire dynamiser l'\u00e9conomie donc favoriser les nouveaux emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:59:43 > 19:59:57) [89%] : \r\nAlors j'aimerais bien entendent la r\u00e9ponse du syndicaliste Alessandro Pelizzari normalement les syndicats d\u00e9fendent l'emploi, l\u00e0 vous avez une patronne d'entreprise qui vous dit moi avec cette r\u00e9forme, je vais pouvoir r\u00e9investir dans mon outil de production du pouvoir cr\u00e9er des emplois, il y a un bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (19:59:58 > 20:01:09) [88%] : \r\nC'est vraiment un opposant cette \u00e0 cette r\u00e9forme, mais je me permets d'utiliser le terme de monsieur Baudis, je me consid\u00e8re un trait\u00e9, d\u00e9fense des emplois pas int\u00e9ress\u00e9 ainsi reviendra tout \u00e0 l'heure, je pensais tout \u00e0 votre honneur d'annoncer ce soir que vous allez r\u00e9investir le cadeau fiscal dans la cr\u00e9ation d'emplois, c'est malheureusement et c'est malheureusement pas le but de cette, de cette r\u00e9forme tout premi\u00e8rement je pense important de dire que les PME aujourd'hui en Suisse, effectivement, sont les premiers cr\u00e9ateurs d'emplois dans ce pays, je pense, est important de savoir aussi que c'est \u00e0 travers la politique fiscale qu'on va soutenir les PME, je pense qu'il y a d'autres instruments, notamment des instruments de politique industrielle, vous \u00eates active dans le secteur du d\u00e9m\u00e9nagement, vous savez que Gen\u00e8ve des majeurs, probl\u00e8me qu'on a dans la cr\u00e9ation d'emplois, c'est la concurrence d\u00e9loyale par rapport \u00e0 des entreprises qui ne respectent pas le contrat type de travail, \u00e7a implique aussi que l'intervention de l'\u00c9tat pour r\u00e9glementer ce march\u00e9, ce qui veut dire concr\u00e8tement on cr\u00e9e de l'emploi, si l'\u00c9tat peut intervenir pour soutenir les, les entreprises ont, pour l'\u00e9tat de 3 milliards de recettes fiscales, \u00e9videmment, on n'aura pas les mots pour cr\u00e9er de l'emploi pour soutenir d'emploi deuxi\u00e8mement cette r\u00e9forme bien \u00e9videmment et pas con\u00e7ue pour les PME, un des architectes Monsieur Luscher de cette r\u00e9forme de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:01:09 > 20:01:24) [93%] : \r\nEh bien alors, alors qu'on m'explique, comme l'explique que le explique comme explique le maire R\u00e9gis du coin, la coiffeuse du quartier et les moyens pour se payer des experts fiscalistes pour appliquer la Bob.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (20:01:25 > 20:01:32) [68%] : \r\nIl y a quelques m\u00e8tres on sait les faire, je c'est quand m\u00eame un march\u00e9, excusez-moi, c'est r\u00e9forme \u00e9videmment celles que vous n'pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:01:32 > 20:01:37) [94%] : \r\nIci, aux PME, alors qu'on vient de voir que les taux d'imposition vont baisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:01:37 > 20:01:54) [91%] : \r\nOn sait que un pour que le site de 80 pourcent \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve des recettes fiscales qui proviennent des b\u00e9n\u00e9fices des entreprises et pay\u00e9 par 1 pourcent des des entreprises qu'est-ce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire que 1 pourcent c'est c'est les grandes entreprises de ce pays, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit aussi tout \u00e0 l'heure dans les grandes entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:01:54 > 20:01:57) [88%] : \r\nC'est le multinationales qui vont b\u00e9n\u00e9ficier de ces de r\u00e9formes selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:01:57 > 20:02:01) [78%] : \r\nC'est 2, grande entreprise suisse qui vont b\u00e9n\u00e9ficier de ce de cette r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:02:01 > 20:02:05) [85%] : \r\nBon, un groupe suisse, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:02:05 > 20:02:35) [91%] : \r\nEt si on regarde Gen\u00e8ve par exemple ce qu'on conna\u00eet particuli\u00e8rement bien, c'est le secteur bancaire qui va b\u00e9n\u00e9ficier de cette r\u00e9forme, c'est le secteur horloger qui va b\u00e9n\u00e9ficier de ce temps oui tant mieux Monsieur Luscher et l\u00e0, je me permets de vous r\u00e9pondre en tant que praticien, j'ai pass\u00e9 le mois d\u00e9cembre \u00e0 d\u00e9fendre des emplois, des emplois d\u00e9truits par le secteur horloger par un groupe Richemont, qui a fait 2 milliards de b\u00e9n\u00e9fices en 2016, qui a vers\u00e9 800 millions de d\u00e9vots dividendes \u00e0 ses actionnaires, qui a d\u00e9truit dans l'ann\u00e9e 2016, 500 emplois le secteur banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (20:02:36 > 20:02:42) [76%] : \r\n\u00e7a, c'est le secteur public, c'est pas du tout des milliers d'emplois compris, on vous a compris, on va je pense un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:02:42 > 20:02:51) [90%] : \r\nBon, de dire que cette r\u00e9forme, elle b\u00e9n\u00e9ficie aux actionnaires des grandes entreprises des actionnaires, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure qui pour 80 pourcent des des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (20:02:51 > 20:02:57) [77%] : \r\nJe trouve au Cap c'est une au sein de ces chiffres, qui va b\u00e9n\u00e9ficier avait mis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:02:57 > 20:02:59) [83%] : \r\nIci, aux grandes entreprises qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 monsieur fait dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:02:59 > 20:03:55) [88%] : \r\nVous b\u00e9n\u00e9ficiez 2 \u00e9videmment aux PME et aux grandes entreprises suisses alors comment faire tous ces PME, ces grandes entreprises, voil\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair et je connais son entreprise c'est c'est un fleuron dans son domaine, \u00e0 Gen\u00e8ve, et c'est une entreprise qui est l\u00e0 de de p\u00e8re en fille et donc on peut faire confiance \u00e0 des gens comme \u00e7a, ils sont l\u00e0, ils restent l\u00e0, ils cr\u00e9ent de l'emploi, on parle de centaines d'emplois il plus, gr\u00e2ce, gr\u00e2ce \u00e0 cette heure \u00e0 cette r\u00e9forme et donc on doit \u00eatre content aujourd'hui que les entreprises suisses paient moins d'imp\u00f4ts, alors qu'en contrepartie les groupes que vous d\u00e9noncez \u00e0 tort ces groupes-l\u00e0 payeront plus d'imp\u00f4ts et qui, \u00e0 Gen\u00e8ve, puisque vous parlez de qui est all\u00e9 faire qui est all\u00e9 les r\u00e9cemment termin\u00e9, qui est all\u00e9 faire la tourn\u00e9e des popotes des des soci\u00e9t\u00e9s multinationales \u00e0 Gen\u00e8ve pour voir quel quel \u00e9tait le taux acceptables pour qu'ils ne partent pas, qui ne licencie pas, c'est David Hiller, qui est un Vert ministre Vert qui est celui qui a men\u00e9 cette r\u00e9forme \u00e0 Gen\u00e8ve avant de alors que maintenant elle est venue par monsieur de la bouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:03:56 > 20:04:05) [76%] : \r\nJ'aime faire mon action, je m'entends m\u00eame Germon laisse sur ce lien madame Germon tout \u00e0 fait baisser la fiscalit\u00e9 des entreprises pour dynamiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:04:06 > 20:04:31) [87%] : \r\nJ'ai une r\u00e9ponse j'ai ici un document extr\u00eamement int\u00e9ressant que Monsieur Broulis \u00e0 faire parvenir au printemps pass\u00e9 \u00e0 tous les Vaudois sur la fiscalit\u00e9 dans le canton de Vaud et qu'est-ce que nous apprenons ce document \u00e0 la page 8 que 8 36 pourcent des des entreprises payent entre 0 et 9000 francs d'imp\u00f4ts lui huitante de 80 pourcent les les Oeuvres, les entreprises du content vous et on a les m\u00eames chiffres au niveau f\u00e9d\u00e9ral ne paye.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:04:31 > 20:04:40) [88%] : \r\nPas ou pratiquement pas d'imp\u00f4ts, donc il ne faut pas faire croire qu'ils pourront profiter de l'ann\u00e9e de la peine parce qu'ils ne payent pas d'info.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:04:40 > 20:04:48) [79%] : \r\nLa majorit\u00e9 n'pays pas les d\u00e9ficits cette r\u00e9pression madame de la chance de \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise florissante mais l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:04:48 > 20:04:52) [94%] : \r\n8 26 pourcent des des entreprises ne payent pas ou presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:04:52 > 20:05:06) [80%] : \r\nPas d'imp\u00f4ts, donc ne faut arr\u00eater de nous faire croire que la gu\u00e9rilla 3 b\u00e9n\u00e9ficient aux PME de se p\u00e9ter, ce ne sont pas les multinationales soit conna\u00eetre je vais Google qui vont cr\u00e9er des emplois non les tailleurs ne pas donc je je suis Brice Brun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:05:06 > 20:06:02) [82%] : \r\nNovartis frangin on \u00e9tait ensemble pour d\u00e9faut Novartis Prangins tandis jette une multinationale autour du Novartis prend hier polyvalent et pas d'imp\u00f4ts, c'est une entreprise il y a le chauffeur du de quartier, il y a d\u00e9m\u00e9nageur toute l'entreprise, c'est \u00e7a le tissu \u00e9conomique suisse, cette r\u00e9forme, c'est les formes et les autres toute l'\u00e9conomie de la Suisse, c'est une \u00e9coute le ch\u00f4mage c'est pour lutter aussi pour entraver mais bien s\u00fbr c'est le poste de travail, c'est l'\u00e9quation tr\u00e8s pr\u00e9cis, mais bien s\u00fbr des mais je les reprend le cas de Novartis en effet nous sommes battus avec Unia pour maintenir, artiste au travers d'et 600 personnes qui \u00e9taient concern\u00e9es si on perdait cette entreprise l\u00e0 c'est tout le tissu des entreprises et petites entreprises qui \u00e9tait cit\u00e9 maintenant qui ne payent pas d'imp\u00f4ts mais qui b\u00e9n\u00e9ficie par ricochet, vous pensez que Nestl\u00e9, une cinquantaine de structures au niveau suisse n'a pas, ne donne pas le travail \u00e0 toute la cha\u00eene, c'est \u00e7a : cette r\u00e9forme, nous avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:06:02 > 20:06:08) [74%] : \r\nPour ce projet au pass\u00e9 mais d'abord, mais enfin en suis en pression tr\u00e8s pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:06:08 > 20:06:20) [90%] : \r\nDans le fond, m\u00eame si les PME ne b\u00e9n\u00e9ficie pas de cette entreprise b\u00e9n\u00e9ficie pas de cette r\u00e9forme est-ce que c'est une raison pour renoncer \u00e0 cette r\u00e9forme et ne \u00e9viter en fait que les multinationales de ce pays quitte ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:06:20 > 20:06:44) [90%] : \r\nAlors bon, d'abord je suis heureux de d'entendre Monsieur Broulis reconna\u00eetre que les PME ne profite pas directement de cette r\u00e9forme, contrairement \u00e0 ce que raconte une femme dans un tous m\u00e9nages qui a \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9 s\u00e9jour les les PME n'en profite pas parce que la grande majorit\u00e9 d'entre elles ne payent pas d'imp\u00f4ts sur le sur le b\u00e9n\u00e9fice, merci de le reconna\u00eetre, je vois bien qu'il y a qui existe entre les multinationales et ses PME et c'est la raison pour laquelle on ferme pas la porte \u00e0 une r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:06:44 > 20:07:09) [87%] : \r\nReprise ce que nous disons simplement c'est que cette r\u00e9forme, Alain et l'excessive, elle va beaucoup trop loin, co\u00fbte beaucoup trop cher, elle va se faire sur le dos des contribuables ordinaires, donc monsieur sur le banc des patrons de PME aujourd'hui je dois vous dire que les les patrons de PME, le patronat petite PME ma coiffeuse la perdante de cette r\u00e9forme l\u00e0, elle va voir ses imp\u00f4ts augmenter, elle va voir ses prestations se p\u00e9jorer pour financer des cas donc fiscaux qui sont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:07:10 > 20:07:15) [79%] : \r\nEnsuite j'ai pass\u00e9 cette \u00e0 cette passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (20:07:15 > 20:07:27) [86%] : \r\nJe pense d\u00e9j\u00e0, donc c'est faux de dire que les PME ne font pas de b\u00e9n\u00e9fices, un b\u00e9n\u00e9fice, c'est capital pour l'entreprise un b\u00e9n\u00e9fice et ce qui nous permettent de r\u00e9investir ce qui nous permet de faire des r\u00e9serves et d'avoir une solidit\u00e9 financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:07:27 > 20:07:39) [83%] : \r\nC'\u00e9tait l'id\u00e9e financi\u00e8res non \u00e9v\u00e9nement mais pour payer des imp\u00f4ts pour faire des b\u00e9n\u00e9fices, quand on fait des b\u00e9n\u00e9fices, on paye des imp\u00f4ts, donc dans un 1er temps toute entreprise doit faire des et donc on est on est \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (20:07:39 > 20:08:13) [88%] : \r\nConcern\u00e9s par cette baisse d'imp\u00f4ts 2\u00e8me point j'aimerais illustrer compl\u00e8tement le propos de Monsieur Broulis nous 30 pourcent de de notre chiffre d'affaires r\u00e9alis\u00e9 directement gr\u00e2ce aux multinationales install\u00e9es sur ce pays, avec notre activit\u00e9 d\u00e9m\u00e9nagement on importe des expatri\u00e9s qui viennent et on les exporte les objets de les expatri\u00e9s et on voit que 30 pourcent de de notre chiffre d'affaires est li\u00e9 \u00e0 \u00e7a, donc si, demain, c'est tr\u00e8s fort mais n'pas accept\u00e9 \u00e7a fait longtemps qu'on en parle et aujourd'hui une grande incertitude qui plane sur ces questions fiscales, aujourd'hui il y a moins d'emport par rapport aux exports.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:08:15 > 20:08:21) [90%] : \r\nC'est la question parce que parce que parce que parce que vous avez avec 2 minutes paroles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:08:21 > 20:08:34) [88%] : \r\nSuppl\u00e9mentaire donc juste d'un mot pour que ce soit clair pour t\u00e9l\u00e9spectateur, monsieur, on a parl\u00e9 de Nestl\u00e9, on a parl\u00e9 de la coque de la Migros de Swisscom qui va b\u00e9n\u00e9ficier de cette cette r\u00e9forme, il y aura aussi Cr\u00e9dit Suisse et UBS qui verront leurs imp\u00f4ts baisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:08:37 > 20:08:42) [91%] : \r\nMoi, probablement pas m\u00eame m\u00eame si c'est le cas, \u00e7a n'a aucune esp\u00e8ce d'importance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:08:42 > 20:08:46) [80%] : \r\nPuisque de toute fa\u00e7on la formation monsieur merci formation bien s\u00fbr mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:08:46 > 20:09:35) [88%] : \r\nOn quand on voit les acteurs bancaires de notre place genevoise, ce sont des gens qui sont l\u00e0 depuis des d\u00e9cennies, quand c'est pas des si\u00e8cles et on voit que quand les imp\u00f4ts baissent, qu'est ce qu'ils font, ils investissent dans les nouvelles technologies ils engagent des gens, notamment dans le couple, c'est d'un besoin de beaucoup plus en raison de nouvelles r\u00e9gulations donc les b\u00e9n\u00e9fices qui, le cas \u00e9ch\u00e9ant, pourrait \u00eatre g\u00e9n\u00e9r\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 cette baisse d'imp\u00f4ts vont \u00eatre vont \u00eatre investis dans l'emploi et dans des emplois qui en g\u00e9n\u00e9ral sont le relativement bien pay\u00e9s et qui l\u00e0 sont pay\u00e9s sont tax\u00e9s plein pont sont accept\u00e9s et j'aimerais juste rajouter j'aimerais ajouter une derni\u00e8re chose, c'est le bras parce que j'ai l'impression que c'est un petit peu en retard en mati\u00e8re de temps de parole, mais il faut voir c'est \u00e9quilibres entre multi- il s'agit pas d'ici, de prot\u00e9ger les multi, il s'agit de prot\u00e9ger les PME et si on veut que les PME soient prot\u00e9g\u00e9s, alors on doit faire en sorte que ces multi- reste en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:09:35 > 20:09:54) [76%] : \r\nJe rappelle pas les je vais actuellement les bien, je rappelle pas les chiffres de madame Diamant et messieurs aussi si je ne suis pas justice sur si on parle de dans les villes pas mais moi j'aimerais, j'ai dit : j'aimerais bien sur les quais de PME qui payent pas d'imp\u00f4ts et qui b\u00e9n\u00e9ficient mais je mais mais peu importe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:09:54 > 20:10:30) [85%] : \r\nBaisse d'importance, ce qui compte c'est que celle qui, finalement, ces gens-l\u00e0 travaillent c'est-\u00e0-dire il peut il faut pas des b\u00e9n\u00e9fices, mais ils emploient quand m\u00eame un, 2, 3 personnes et c'est vrai que c'est le tissu \u00e9conomique de la Suisse, mais l'Les multinationales qui aujourd'hui permettent \u00e0 toutes ces PME de vivres repr\u00e9sente tout de m\u00eame en Suisse 150000 emplois si vous priver de ces 150000 emplois alors dans la cha\u00eene, qui n'a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, h\u00e9 bien ce ceux des PME qui, comme Arche son activit\u00e9 avec ses ses gros clients qui sont en plus imagine de tr\u00e8s bons d\u00e9biteurs, h\u00e9 bien ces gens-l\u00e0 vont p\u00e9ricliter, on va perdre des emplois et donc c'est tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:10:30 > 20:10:33) [89%] : \r\nUne r\u00e9ponse, je ne sais pas pour la classe moyenne nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:10:33 > 20:11:00) [86%] : \r\n\u00e9coutez, d'accord sur le principe, c'est pour \u00e7a, \u00e7a non, mais c'est pour \u00e7a qu'on entre en mati\u00e8re sur une r\u00e9forme, c'est pour \u00e7a qu'on soutient, mais la forme qui soit \u00e9quilibr\u00e9, non qu'il soit \u00e9quilibr\u00e9 soit contre, ici on a une r\u00e9forme qui a \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9e, on est pas au grand vaisseau, on n'est pas aujourd'hui finance non mais si vous voulez jouer au petit jeu des situations, je peux citer toute une s\u00e9rie de coups de maires, de conseillers de responsable des finances conseillers communaux auxquels il compris remue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:11:01 > 20:11:02) [79%] : \r\nMais si vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:11:02 > 20:11:14) [81%] : \r\nCommune de campagne radical qui nous annonce le nom d'augmentation non une \u00e9tude qui nous annonce une augmentation des imp\u00f4ts, si cette r\u00e9forme d'\u00eatre accept\u00e9e mais enfin donc, 1er point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:11:14 > 20:11:29) [81%] : \r\nDonc l\u00e0, les multinationales, il font effectivement trouver une solution, c'est le cas des patterns box, c'est le cas du site pas sa mesures 30 transitoire sur lesquelles nous \u00e9tions d'accord avant que Monsieur Broulis sa proposition d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats notionnels deviennent ma\u00eetres Anders.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:11:30 > 20:11:33) [75%] : \r\nMais \u00e7a ce soir, monsieur beaucoup d'influence au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:11:33 > 20:11:42) [75%] : \r\nLa moins d'influence qu'il a moins d'influence l'on a quand m\u00eame quand il a moins d'influence qu'pense mais h\u00e9las, il a eu lieu en Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:11:42 > 20:12:07) [87%] : \r\nC'est suffisamment pour redonner un peu le le go\u00fbt de rabais fiscaux qui vont plus loin et puis le 2\u00e8me, le 2\u00e8me coup le 2\u00e8me argument fait celui d'UBS et du Cr\u00e9dit Suisse que que d\u00e9veloppe Christian d\u00e9chets voyez si on augmente le le b\u00e9n\u00e9fice du PS et Cr\u00e9dit Suisse, ils vont augmenter les dividendes c'est qui les grands actionnaires de l'UBS et du Cr\u00e9dit Suisse c'est Singapour c'est le Qatar fait comme dans la plupart des entreprises : 3 quarts des dividendes chez nous malheureusement dans les Multina.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:12:07 > 20:12:38) [88%] : \r\nCanal, 3 quarts des dividendes partent \u00e0 l'\u00e9tranger et encore une fois surtout les chiffres de l'OCDE, bien s\u00fbr, c'est par les chefs de la Suisse, on les a pas mais il y a pas de raison de consid\u00e9rer que ce serait tr\u00e8s diff\u00e9rent dans les pays de l'OCDE vers les \u00c9tats-Unis, le Japon, l'Allemagne sont celles qu'a, ensuite, on a une augmentation de 20 pourcent du du b\u00e9n\u00e9fice des entreprises et une baisse de 20 pourcent de de l'investissement, donc ce lien entre b\u00e9n\u00e9fice avertissement il existe pas ce qui existe par contre il y a entre b\u00e9n\u00e9fice et dividende et ses dividendes, ils partent \u00e0 l'\u00e9tranger cr\u00e9e pas un seul emploi, ensuite c'est une l\u00e9gende.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:12:39 > 20:12:47) [80%] : \r\nJuste, jusqu', mais c'est l'\u00e9chec, merci, merci, on a pas fait, il a servi d'un gros j'aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:12:47 > 20:12:59) [86%] : \r\nJe vous entende l\u00e0- dessus parce que entre parents, cette \u00e9mission hommage dit quelque chose, vous avez dit je pr\u00e9f\u00e8re sauver les emplois, enfin, dans la fonction publique, les infirmer les enseignants plut\u00f4t que des employes de traders, \u00e7a veut dire que vous vous \u00eates pr\u00eats, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 \u00e0, \u00e0 ce que j'aimais bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (20:13:00 > 20:13:03) [67%] : \r\nParce que des multinationales, le tout ce que l'on peut puisque j'le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:13:03 > 20:14:34) [89%] : \r\nFaut pas rigoler l\u00e0- dessus et je pense, c'est important, c'est important, parce que vous avez d'une s\u00e9rie d'\u00e9l\u00e9ments qui sont factuellement faux, quand on parle de Novartis, de Monsieur Broulis, on a men\u00e9 la bataille ensemble Novartis est l'entreprise suisse que je suis en train de dire cette cette ces entreprises- l\u00e0 du secteur bancaire horloger qui vont b\u00e9n\u00e9ficier de la baisse fiscale ne sont pas des secteurs qui cr\u00e9ent de l'emploi, c'est \u00e7a ce que je pense \u00e0 dire c'est c'est des secteurs qui vont b\u00e9n\u00e9ficier d'une baisse fiscale qui partirait un actionnaire sur Les traders et l\u00e0, je me permets de reprendre et 150 170000 emplois qui sont directement ou indirectement li\u00e9s aux multinationales qui risquent de partir son temps comme explique que ces 170000 emplois vont dispara\u00eetre d'un jour \u00e0 l'autre parce qu'il y a une fiscalit\u00e9 qui augmente, c'est \u00e7a la crainte, c'est \u00e7a le chantage, vous \u00eates en train de mener depuis de durant cette campagne comp\u00e8res verra des dizaines de milliers d'emplois saison pas ne partiront pas, on vient de voir la NZZ vient de publier, hier, une \u00e9tude qui monte la fiscalit\u00e9 pour ces entreprises n'de loin pas l'\u00e9l\u00e9ment le plus important pour rester en Suisse il y a des \u00e9l\u00e9ments qui sont n\u00e9s avec la qualification du personnel en Suisse qui les fait rester il y a des \u00e9l\u00e9ments qui sont n\u00e9s avec la qualit\u00e9 des prestations publiques qui les fait rester en Suisse si on est avec la stabilit\u00e9 politique, c'est pas quelques pourcentages de fiscalit\u00e9 qui font dispara\u00eetre du dizaines de milliers d'emplois, c'est vrai qu'il y a des traders qui vont peuvent peut-\u00eatre vous avez cit\u00e9 tout-\u00e0-l'heure les 15 pourcent de de Londres et 15 pourcent de de trains alors oui, il y a des entreprises qui risquent de partir, c'est notamment les entreprises de n\u00e9goce de commerce de p\u00e9trole et l\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9, effectivement, je pense, c'est des emplois desquels on peut se passer parce que le titre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (20:14:34 > 20:14:44) [70%] : \r\nPour les artisans, ce qu'il est braquage suis d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu peur, j'esp\u00e8re servir calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:14:44 > 20:14:56) [79%] : \r\nCelui, cher les pertes fiscales s'engendre va d\u00e9truire de longs poils public parce que les prestations sociales va les prestations sociales qu'on a perdu et sans fournis par des infirmi\u00e8res par des enseignants par des sectes, des agents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (20:14:57 > 20:15:06) [69%] : \r\nComment des prestataires de poison violent refait pr\u00e9voit de Ren\u00e9 Fallet supprimer disons il moins de donc avoir quand on est sonn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:15:08 > 20:15:23) [85%] : \r\nTiens, j'ai encore une question \u00e0 Monsieur Broulis Monsieur Broulis avec toutes ces niches fiscales ou instruments compensatoires que le Parlement a trouv\u00e9-ce que dans le fond, les multinationales verront vraiment leur imp\u00f4t augmenter ou bien, ou bien les multinationales diront peut-\u00eatre enfant ob\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:15:23 > 20:16:26) [79%] : \r\nQu'niveau du canton de Vaud les multinationales payeront minimum 50 millions d'imp\u00f4ts en plus c'est beaucoup d'argent, ensuite la r\u00e9forme que nous avons men\u00e9es les cantons, la Conf\u00e9d\u00e9ration, on y adh\u00e8re totalement du canton, la Conf\u00e9d\u00e9ration adh\u00e8re \u00e0 cette r\u00e9forme pr\u00e9voit une majorit\u00e9 qu'escompt\u00e9 attractivit\u00e9 comp\u00e9titivit\u00e9 garder la substance et c'est le cas, c'est un assez fonctionnera je peux comprendre cette entreprise et maintenant une former tous 2 pour non, depuis l'arriv\u00e9e du d'si parce que c'est pour donner un grand tour \u00e0 tout \u00e0 fait je ne sais pas, on va dire c'est une gare c'est de rester dans la course, monsieur devra faire les 3 quarts des entreprises sur et \u00e7a et depuis l'arriv\u00e9e des breaks il y breaks est permis Monsieur Trump secret prix sont en train de quitter le canton de redimensionner leur mod\u00e8le et \u00e7a, c'est-\u00e0-dire la politique, le probl\u00e8me c'est que les \u00c9tats-Unis deviennent concurrentiels non mais c'est pas les \u00c9tats-Unis qui le o\u00f9 sont attendus mais le poids du travail nos salaires en Suisse avec \u00e7a, vous savez les cons Fran\u00e7oise avec 11 \u00c9tats-Unis vous garder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:16:26 > 20:16:51) [87%] : \r\nMais c'est marginal, le taux marginal, des gens se gagne sur le revenu, toujours le taux marginal, c'est 50 pourcent les les imp\u00f4ts sur les personnes physiques aux \u00c9tats-Unis sont massifs et ce pourquoi nous nous battons, c'est garder ce qu'ensuite retour d'imposition qui soit mieux r\u00e9parti entre les personnes physiques et les entreprises, nous sommes pas d'accord de transf\u00e9rer l'imposition des entreprises vers les personnes physiques commencer la journ\u00e9e sur ce cr\u00e9neau pour \u00e9voquer tant que vous voulez, c'est pas qui fait la loi en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:16:52 > 20:17:35) [82%] : \r\nLe travail, c'est l'entrepreneur donc si j'ai bien est-ce qu'fait c'est en cavale, soit le plus haut, plus attractive possible jusque-l\u00e0 garantir la vitesse il faut lui les postes de travail, je vous parle du naufrage vous derri\u00e8re moi, moi c'\u00e9tait moi chaque d\u00e9mocrate au soir du 12 f\u00e9vrier prochain si j'ai bien oui, j'esp\u00e8re, nous resterons dans la course attractive concurrentiel notamment mettre en place et vous aurez une responsabilit\u00e9 cela au travers de ce r\u00e9f\u00e9rendum ou 40 x on se retrouver ensemble, voil\u00e0 donc une r\u00e9forme, la Suisse, nous aurons des difficult\u00e9s sans pr\u00e9c\u00e9dent, on a v\u00e9cu le 9 f\u00e9vrier moi c'est mettre en place une solution pour trouver le f\u00e9vrier parce que c'est pas un autre non mais quand m\u00eame, c'est aussi ce que voil\u00e0 vous disons ce que nous nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:17:35 > 20:17:40) [81%] : \r\nC'est l'issue j'aimerais penser comme t\u00e9moin dans le dans le d\u00e9bat vous donner la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:17:40 > 20:17:50) [86%] : \r\nParole madame Germon parce qu'on va arriver au perdant de cette r\u00e9forme, notamment aux collectivit\u00e9s publiques et \u00e0 la ville, mais avant cela, j'aimerais bien faire un tour du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux et c'est notre rubrique Paroles citoyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:17:55 > 20:18:10) [86%] : \r\nEt je vous remercie pour vos r\u00e9ponses courtes mais vraiment courte cette fois courte, j'ai dit Pascal Broulis, les \u00c9tats-Unis ne se dirigent vers un dumping fiscal pour les entreprises, sous la pr\u00e9sidence de Trump est-ce que la RI 3 n'est pas d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:18:10 > 20:18:13) [75%] : \r\nNon, est adapt\u00e9e et intelligente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:18:13 > 20:18:27) [86%] : \r\nChristian Levrat une remarque un peu ironique, on peut pr\u00e9f\u00e9rer un raquettes du secteur priv\u00e9, fa\u00e7on irrigue 3 qui am\u00e8nera des emplois et des travailleurs \u00e0 forts revenus raquette public face aux socialistes qui n'am\u00e8ne qu'assistanat et fuite des capitaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:18:28 > 20:18:49) [88%] : \r\nMoi, je suis contraint, raquettes des contribuables, je vois pas pourquoi c'est vous et moi qui le prion PVD des cadeaux fiscaux de 3 milliards aux entreprises des cadeaux fiscaux qui sont inutiles, il est possible de faire cette r\u00e9forme sans perdre autant d'argent vide mais de Widmer-Schlumpf l'avait montr\u00e9 malheureusement une alliance d'Ulm en Pascal Broulis au Parlement si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:18:49 > 20:18:58) [90%] : \r\nChristian Fischer Christian russe hier cette question pour vous, si la baisse des imp\u00f4ts pour les personnes morales et positif pour notre \u00e9conomie, pourquoi ne ferait-on pas la m\u00eame chose pour les personnes physiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:18:58 > 20:19:28) [93%] : \r\nAlors, dans un 2\u00e8me temps, ce sera un grand plaisir, \u00e9videmment, il est trop t\u00f4t et il serait irresponsable de de le faire maintenant, au m\u00eame titre que nous avons sorti le droit de timbre de de la r\u00e9forme, pr\u00e9cis\u00e9ment pour ne pas charger la barque dans un 2\u00e8me temps si cette r\u00e9forme fiscale marche bien et dans notre vision dynamique, elle devrait apporter plus de rentr\u00e9es fiscales, si on a plus de rentr\u00e9es fiscales \u00e0 5 8 ans 10 ans alors on devra effectivement se poser tr\u00e8s s\u00e9rieusement la question de la l'imposition des personnes physiques qui, dans le canton de Gen\u00e8ve est absolument \u00e9touffante pour les classes sup\u00e9rieures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:19:28 > 20:19:35) [96%] : \r\nFlorence Germond il faut rester comp\u00e9titif, les PME repr\u00e9sentent une grande partie de notre \u00e9conomie, sinon on va droit dans le mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:19:36 > 20:19:51) [85%] : \r\nJe rebondis sur cette menace \u00e0 l'Adacte, d\u00e9localisation, la Suisse et dans des pays sur cette plan\u00e8te les plus attractifs au plan produit fiscal o\u00f9 il les entreprises en Bulgarie et en Bosnie Herz\u00e9govine, c'est l\u00e0 o\u00f9 elle voulait les taux sont plus bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:19:51 > 20:19:56) [88%] : \r\nEn Irlande, et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:19:57 > 20:20:01) [85%] : \r\nOn a perdu la Pologne multinationale alors j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:20:01 > 20:20:23) [80%] : \r\nAlors, un exemple Monsieur coulisses Generali dur, ils ont, ils ont un Yvan a dur\u00e9 fils Durex et 21 pourcent,, le taux d'imp\u00f4ts dans le canton de Vaud c'est 14 pourcent annonc\u00e9 annonc\u00e9 on va et c'est la preuve, c'est bien la preuve que les taux fiscaux ne font pas tous dans la d\u00e9cision du maire localisation d'une entreprise puisque General parade Z\u00fcrich avec une taux d'imposition nettement plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:20:23 > 20:20:27) [87%] : \r\nLes les messieurs, on a beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:20:27 > 20:20:36) [95%] : \r\nVous parlez des gagnants de cette r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9, je vous propose qu'on s'arr\u00eate sur les perdants, parce que les collectivit\u00e9s publiques vont perdre de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:20:36 > 20:21:26) [90%] : \r\nEn tout cas dans un 1er temps il y a des chiffres qui ne sont pas contest\u00e9s, notamment les pertes, on va le voir avec un graphique les pertes fiscales de la Conf\u00e9d\u00e9ration l'a d\u00e9j\u00e0 dit dans ce d\u00e9bat, c'est 1,3 1000000000 de francs et puis pour les cantons et les communes, on parle d'un peu moins de 2 milliards mais l\u00e0, les chiffres sont un peu moins pr\u00e9cis, certains cantons toutefois calculer leur d\u00e9ficit, on va le voir, Gen\u00e8ve, qui est un canton, je vous rappelle la dette est tr\u00e8s importante pour \u00eatre \u00e0 459 millions vaut 392 millions valait 66 millions \u00e0 Fribourg, une cinquantaine de millions et puis Neuch\u00e2tel dit ne pas pouvoir calculer ses pertes, Jura et Berne pas encore de propositions sur la table, donc pas encore de perte \u00e0 la clef, madame Germon pour les villes aussi, il y aura des pertes alors pour une ville comme Lausanne qu'est-ce que vous attendez comme comme pertes en cas de oui \u00e0 cette H\u00e9riot 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:21:26 > 20:21:54) [88%] : \r\nAlors nous avons 2 volets : le canton d'o\u00f9 il y a le volet cantonal, nous avons trouv\u00e9 un \u00e9quilibre, il y a le volet f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 les pertes sont vraisemblablement en plus des pertes cantonal en dizaines de millions mais il est extr\u00eamement difficile, comme je l'expliquais avant de calculer, puisque nous ne savons pas ce sera d\u00e9fini dans les ordonnances, comment, comment ces astuces fiscales sont r\u00e9gler de fa\u00e7on pr\u00e9cise la fa\u00e7on dont on d\u00e9finira le capital propre exc\u00e9dentaire, ce serait \u00e9videmment d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:21:54 > 20:21:57) [84%] : \r\nVous vite dans la ville de Lausanne y aura des personnels sont difficiles \u00e0 Cannes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:21:57 > 20:22:16) [89%] : \r\nElles sont extr\u00eamement difficiles \u00e0 calculer et c'est \u00e7a le probl\u00e8me, c'est irresponsable savez moi je dois aller devant le parlement communal pr\u00e9senter diff\u00e9rents objets pour obtenir l'aval du Parlement, la 1\u00e8re chose que je fais, je leur dis : combien \u00e7a co\u00fbte, marque responsabilit\u00e9 commune, aujourd'hui on a une loi dont on sait pas exactement les effets financiers irresponsables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:22:16 > 20:22:17) [84%] : \r\nVoil\u00e0 en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:22:17 > 20:22:19) [82%] : \r\nIls sont peut-\u00eatre peu fort faut pour le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:22:19 > 20:22:28) [79%] : \r\nSon enseignant, c'est le chiffre que vous m'avez donn\u00e9e Monsieur Grenier vous devez question Johnson sur 330 millions une essayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:22:28 > 20:22:32) [82%] : \r\nF\u00e9d\u00e9ration qui att\u00e9nue 207 millions j'ai une question pr\u00e9cise le bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:22:32 > 20:22:38) [76%] : \r\nAlors effectivement, nous avons nous pas ce si vous voulez, c'est toujours plus les restitutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:22:39 > 20:22:54) [82%] : \r\nCette 285 millions est-ce que vous contestez toujours le 1000000000 c'est une question qui est pr\u00e9cise, parce que vous avez contest\u00e9 \u00e7a au niveau du vote, c'est bien le probl\u00e8me : la Conf\u00e9d\u00e9ration redonnons content et madame Germon nous sommes honn\u00eates, le canton de Vaud nous revenons francophones.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:22:54 > 20:23:01) [81%] : \r\n\u00e0 la commune de Lausanne Lausanne va peut-\u00eatre m\u00eame gagner avec la s\u00e9rie 3 fantastiquement bien diff\u00e9rent, c'est le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:23:01 > 20:23:10) [86%] : \r\nRoger cantonales que nous avons soutenu et qui \u00e9tait correct \u00e9quilibre il y a n\u00e9goci\u00e9 avec tous les partenaires, le contraire de la 3 f\u00e9d\u00e9ral, donc il faut bien diff\u00e9rencier le vote pour les Vaudois en claquant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:23:11 > 20:23:24) [83%] : \r\nAlors alors alors, juste quand m\u00eame puisque vous contestez certains chiffre Monsieur Broulis 85 monsieur Wallis d'accord au niveau des cantons de la Conf\u00e9d\u00e9ration, les communes, vous m'avez dit vous- m\u00eame environ patients de perdent leur c'est \u00e0 peu pr\u00e8s d'accord 2 milliards cette que de commenter ce chiffre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:23:24 > 20:23:28) [88%] : \r\nAlors le chiffre est probablement sup\u00e9rieur, mais on peut parler sur sur 3 \u00e0 peu pr\u00e8s 3 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:23:29 > 20:23:31) [72%] : \r\nSi on est quand m\u00eame la sur de missions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:23:35 > 20:24:14) [87%] : \r\nAlors on parle de 7 milliards les ont tout \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es en cas de refus de riz oui 3 et sans solution de remplacement rapide or dans notre pays, on sait que c'est absolument impossible, vous l'avez dit vous- m\u00eame sur le bras, il a fallu 5 ans pour arriver \u00e0 ce vote populaire si on n'a pas la solution de la vie aux 3 dans les 5 ans qui viennent, on va rester dans une situation extr\u00eamement compliqu\u00e9e avec des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 statut qui se prendront des amendes et normes de de pays \u00e9trangers et qui vont cr\u00e9er une ins\u00e9curit\u00e9 juridique \u00e9pouvantable et on peut dire, parce que c'est KPMG qui a fait, \u00e0 ma connaissance le calcul qui a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par d'autres 7 milliards de pertes par ann\u00e9e l'\u00e9clairage Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons et si vous permettez, ensuite, un mot sur les villes Jean prendra la parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:24:14 > 20:24:17) [96%] : \r\nAlors Christian Levrat, si on ne fait rien, \u00e7a va co\u00fbter plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:24:17 > 20:24:39) [89%] : \r\nNon, \u00e7a c'est faux parce que personne ne veut rien faire l'alternative c'est pas faire cette r\u00e9forme ou absolument ne rien faire, l'alternative se faire une r\u00e9forme et j'en profite pour r\u00e9pondre \u00e0 Monsieur Bruce faire une faire une r\u00e9forme qui soit \u00e9quilibr\u00e9e, la 1\u00e8re r\u00e9forme du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle \u00e9tait largement contre financer, il y avait des pertes de l'ordre de 600 millions au fil votre tour non c'est pas vrai des comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:24:39 > 20:25:09) [88%] : \r\nDonc c'est pas vrai : \u00e9coutez, \u00e7a fait 12 ans que je demande, la commission des finances au niveau f\u00e9d\u00e9ral et je m'occupe de tous les cantons et pas du canton de Vaud \u00e7a fait 6 ans que je demande, la commission de l'\u00e9conomie Feydeau commissions d\u00e9cisives l\u00e0- dedans, on fait partie de, et je fais partie de ceux qui ont qui ont soutenu la proposition des cantons et qui ont soutenu le 1000000000 qui est attribu\u00e9e au canton par la Conf\u00e9d\u00e9ration tout ce que je dis aujourd'hui, c'est que si on reprend cette r\u00e9forme, elle doit \u00eatre compte financer, comme le pr\u00e9voyait d'une Widmer-Schlumpf, on va faire en sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:25:09 > 20:25:13) [85%] : \r\nTout c'est bien Philippe Seguin \u00e7a ce soir, non, mais parce que, parce que lui, mercredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:25:13 > 20:25:21) [82%] : \r\nQuand je dit on perd 7 milliards il fait comme si, comme si l'alternative s'appelle regarde en 5 \u00e0 8 ans non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:25:21 > 20:25:25) [80%] : \r\nAujourd'hui dans la mais reste encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:25:26 > 20:25:42) [86%] : \r\nQuelques mois je vous donne maintenant je vous donne ma parole comme celui voulu moi, on est en famille \u00e0 partir du 10 f\u00e9vrier non mais j'ai j'ai j'ai constat\u00e9 que je voulais, c'\u00e9tait tr\u00e8s influent \u00e0 partir du du f\u00e9vrier on sera assis, on sera une stable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:25:42 > 20:25:46) [94%] : \r\nPour chercher une solution pour chercher une solution pour faire en sorte qu'on ait rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:25:48 > 20:26:06) [89%] : \r\nMerci messieurs Monsieur bruit, j'ai une question importante pour vous, en tout cas on est d'accord sur 2,7 milliards de pertes alors qu'est-ce qu'on fait avec ses 2,7 milliards de pertes est-ce qu'on augmente les imp\u00f4ts, nos imp\u00f4ts des particuliers ou bien est-ce qu'on coupe dans les prestations parce qu'il va bien falloir trouver l'argent qu'on peut pas tout d'abord pousse pas sur les armes, comme ma fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:26:06 > 20:26:13) [87%] : \r\nVous avez raison, tout d'abord une chose importante, c'est que si on fait rien, c'est encore pire, David Hiller verte socialiste de balles d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:26:13 > 20:26:21) [79%] : \r\nL'accord permet une liste d\u00e9filent en partant du principe que cette r\u00e9forme parce qu'on perd 2,7 milliards ou est-ce qu'on trouve l'argent, monsieur Lang Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:26:22 > 20:26:43) [89%] : \r\nCette dynamique et cette r\u00e9forme attractivit\u00e9 et comp\u00e9titivit\u00e9, je pense que \u00e7a sera moins grave que pr\u00e9vu, je peux vous dire ce soir un scoop : les 50 millions de pertes vaudoise, c'est une estimation prudente, si tout se passe correctement, c'est plus que les multinationales GTD rencontrer payeront au niveau du canton de Vaud mais je peux rien promettre, c'est pas quelqu'un qui fait des promesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:26:43 > 20:27:11) [85%] : \r\nCe que je peux vous dire aujourd'hui, ben oui, mais pas de raconter \u00e7a, mais \u00e7a veut dire que si on ne fait rien, c'est encore pire, c'est une garantie, les postes de travail et donc la Suisse reste attractif concurrentiel mais bien s\u00fbr sa de savoir combien le fond compenser les bien mais ou dans la police, moi je dans la photo du jour, l'vraiment je pense assez bien dans l'\u00e9quipage budg\u00e9taire par le gouvernement doit trouver un \u00e9quilibre, on redistribue une partie pour la classe moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:27:11 > 20:27:16) [71%] : \r\nPour pour des prestations j'forme je donnais une interview plut\u00f4t \u00e0 la soutenir, je veux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:27:17 > 20:27:24) [75%] : \r\nMonsieur oui l'argent entre bon si vous voulez battre Madame madame Germon va nous dire est-ce qu'elle va devoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:27:24 > 20:27:28) [88%] : \r\nOu est-ce qu'elle craint de voir couper alors si dans sa ville d'autres il y a moins d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:27:28 > 20:27:37) [90%] : \r\n\u00e9coutez les prix les prestations de la commune, elles se sont des prestations Directs \u00e0 la population, c'est vrai que nous sommes tr\u00e8s proches de la population, c'est la s\u00e9curit\u00e9 de proximit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:27:37 > 20:27:43) [90%] : \r\nVous nous dites ce soir madame Germon Ciss\u00e9 oui le 12 f\u00e9vrier je vais devoir couper dans la CCT dans les cr\u00e8ches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:27:44 > 20:28:20) [89%] : \r\n\u00e0 Lausanne, nous ne gagnons pas malheureusement si vous voulez, ce serait trop beau, c'est c'est pas moi qui vais d\u00e9cider ce soir o\u00f9 on va couper ce que je veux dire, responsable des finances, et que il y a, il y a pas de miracle, rien de secret, en tout cas en finance publique comme dans d'autres mati\u00e8res, si nous avons moins de recettes fiscales, dans laquelle il y aura moins de prestations o\u00f9 nous allons faire, nous allons impacter les les la population avec BDDP probl\u00e8me par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 je ne sais que 16, la police des cr\u00e8ches et garderies etc, nous n'allons pas pouvoir faire autrement que d'impacter nos citoyens et nous avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:28:20 > 20:28:25) [83%] : \r\nLe moyen de financer non plus cher alors alors je suis mais j'ai pas trouver l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:28:25 > 20:28:30) [89%] : \r\nOu est-ce qu'on va l'entourer l'argent tr\u00e8s simplement est-ce que nos imp\u00f4ts les imp\u00f4ts des individus ne vont pas augmente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:28:30 > 20:28:35) [93%] : \r\nLes imp\u00f4ts des personnes physiques des individus ne vont pas augmenter au m\u00eame titre que lorsqu'il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:28:36 > 20:28:44) [82%] : \r\n\u00e0 gauche, que lorsqu'il y a un plus ancien Monsieur Michel oui mais vous retrouvez Loubna quand m\u00eame, on a d\u00e9j\u00e0 dit, on a d\u00e9j\u00e0 dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:28:44 > 20:30:17) [90%] : \r\nDe lorsqu'il a eu la r\u00e9forme, on a d\u00e9j\u00e0 dit, on va perdre des milliards, des milliards, vous avez parl\u00e9 de 10 milliards l'autre jour de perte, or si l'on prend le PIB, le produit int\u00e9rieur brut, telle qu'il a \u00e9volu\u00e9 entre 2008 au moment de la mairie de et maintenant le PIB, c'est la courbe rouge et l'augmentation des imp\u00f4ts, c'est les 2 autres cours d'imp\u00f4t sur le revenu, imp\u00f4t sur les b\u00e9n\u00e9fices, donc on voit qu'alors m\u00eame que le PIB a relativement stagn\u00e9 les et les imp\u00f4ts n'ont cess\u00e9 d'augmenter et donc le le le chiffre dont on parle aujourd'hui pour et Rio 3 de 2,7 milliards est un chiffre comme l'a dit Pascal Broulis extr\u00eamement pessimiste et notre espoir \u00e0 nous, c'est que gr\u00e2ce \u00e0 cette r\u00e9forme qui, comme l'a dit, encore une fois parce qu'assure la comp\u00e9titivit\u00e9 et la tr\u00e8s concurrentiel de le pays nous cr\u00e9ions des emplois et peut-\u00eatre une minuscule remarque sur les villes, peut-\u00eatre que les villes devraient faire un petit effort, aussi, un seul exemple : l'augmentation des d\u00e9penses du canton de Gen\u00e8ve entre 2009 et 2015 c'est 3 pourcent la la Ville de Gen\u00e8ve c'est 14 pourcent les les communes genevoises c'est 22 pourcent alors alors que 8 centimes sur 10 sont en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 la charge du canton de Gen\u00e8ve, qui d'ailleurs s'est engag\u00e9 \u00e0 Renault redistribuer aux prorata de ce qui touchera de la consommation et donc sachez encore que les les communes genevoises ville comprise, sont assis sur un pactole de 3,3 milliards donc si pendant une ann\u00e9e ou 2 il y a une l\u00e9g\u00e8re baisse fiscale les communes peuvent, d'une part, puiser dans leurs r\u00e9serves, d'autre part, faire des efforts et faire des \u00e9conomies, parce que la Ville de Gen\u00e8ve on voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:30:17 > 20:30:26) [78%] : \r\nExploser ses charges \u00e0 aucun doute, on lui a fait les essais une r\u00e9ponse de Madame de madame Germon les les vignes d\u00e9pense trop, \u00e7a oui, mais sur l'encha\u00eenement mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:30:26 > 20:30:56) [88%] : \r\nParce que lors du dernier budget pr\u00e9sent\u00e9 r\u00e9cemment, j'ai eu la chance de pr\u00e9senter \u00e0 mon Parlement \u00e0 un taux de croissance nettement inf\u00e9rieur \u00e0 celui de l'\u00c9tat en mati\u00e8re de de charge de la ville, donc voyez \u00e0 d'autres r\u00e9alit\u00e9s suivant suivant suivant les cantons, c'est pas parce que le probl\u00e8me, attention, ce n'est pas que le probl\u00e8me l'arm\u00e9e je ville comme je l'expliquais, par le biais des p\u00e9r\u00e9quations toutes les communes sont touch\u00e9es par ce qui est perdu dans les villes, toutes les communes, m\u00eame s'ils n'ont pas d'entreprises parce que tout, il y a des p\u00e9r\u00e9quations de solidarit\u00e9 financi\u00e8re et tout le monde sera touch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:30:57 > 20:31:03) [90%] : \r\nTr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, non, non, non, non, mais l\u00e0 mais, messieurs, je vais devoir conclure, on a encore quelques minutes dans cette \u00e9mission, mais c'est le moment de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:31:10 > 20:31:23) [93%] : \r\nEt je vais demander aux 2 parlementaires de cette table, leur mot d'ordre pour cette votation commence avec vous Monsieur Levrat, qu'est ce que vous dites ce soir aux citoyennes et aux citoyens pour rejeter cette 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:31:23 > 20:32:05) [90%] : \r\nBien \u00e9coutez le dont il s'agit de 2 fid\u00e8les de transf\u00e9rer ou pas les imp\u00f4ts des entreprises vers les classes moyennes, on doit aujourd'hui d\u00e9cider si c'est vous et moi qui dor\u00e9navant paieront davantage d'imp\u00f4ts comme personne physique, comme c'est le cas aux \u00c9tats-Unis dans les \u00c9tats-Unis Trump ou si on veut garder une forme d'\u00e9quilibre entre la position qui a, par les grandes entreprises et la position des primes, moi je me posais et l\u00e9ger avec avec beaucoup avec les communes et les villes avec les repr\u00e9sentants des \u00c9glises qui seront de mani\u00e8re assez assez directement impact\u00e9s par la par \u00e7a, avec les repr\u00e9sentants des salari\u00e9s, je je m'oppose \u00e0 cette r\u00e9forme parce qu'il \u00e9tait possible de faire autrement, et j'ai j'ai j'ai une petite amertume et vous avez remis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:32:05 > 20:32:11) [88%] : \r\nQue non, mais au moins aussi probl\u00e8me, un probl\u00e8me avec la mani\u00e8re dont le les d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:32:11 > 20:32:31) [85%] : \r\nCe sont pass\u00e9s de par le le r\u00f4le du canton de Vaud et et de de quelques autres, on \u00e9tait \u00e0 bout touchant avec Madame de mort chauffe pour trouver une solution qui fonctionne et on tout a \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s au au Parlement massacr\u00e9s par l'introduction de niches fiscales de trucs qui vont permettre \u00e0 des entreprises de d\u00e9duire des milliards, alors m\u00eame que on, on, on est d\u00e9j\u00e0 dans une situation difficile dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:32:31 > 20:32:47) [76%] : \r\nLongtemps donc on apprend que la taxe pour chiens sur les gens ordinaires Christian l\u00e0- bas, c'est un challenge, mais sur le jour pr\u00e9cis du danger, mais \u00e7a je n'\u00e9voquerai triomphe comme \u00e7a, c'est pas possible, si la raison ici pour dire oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:32:48 > 20:33:10) [93%] : \r\nLe projet n'a absolument pas \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s, il a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9e au Parlement, il a fait plusieurs navettes entre le Conseil national et le Conseil des \u00c9tats et \u00e0 la fin du compte, nous avons adopt\u00e9 un concept \u00e9quilibr\u00e9, la preuve c'est que sont, pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral au conseil national au Conseil des \u00c9tats, les cantons, la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances l'Association suisse des villes ne vous en d\u00e9plaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:33:11 > 20:33:21) [80%] : \r\nAbsolument, pour les familles, le comit\u00e9 de la le comit\u00e9 de soutien, une usine, le PLR, l'union si l'union.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:33:22 > 20:33:48) [87%] : \r\nLe comit\u00e9 de l'Union des villes suisses s'est d\u00e9clar\u00e9 en faveur de la r\u00e9forme, je poursuis le PLR l'UDC le PDC et le PBD, les Verts, lib\u00e9raux et parce qu'il faut d\u00e9cider quand m\u00eame un certain nombre de socialistes responsables qui savent de quoi ils parlent d'ailleurs dans le dans le dans le bl\u00e9 dans le Blick \u00c9va au mini- service des finances de B\u00e2le- il a dit Christian Levrat \u00e0 tenir tandem, vous n'avez pas compris Monsieur le bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:33:48 > 20:33:55) [82%] : \r\nComme dans la vie des gens pas compris lorsque vous avez tent\u00e9 d'anonymiser si le projet est le temps de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:33:56 > 20:34:10) [87%] : \r\nPas cr\u00e9dible sur l'\u00e9conomie et donc non non non mon mot d'ordre, madame Mamarbachi, c'est-\u00e0-dire on peut faites confiance \u00e0 ceux qui depuis des d\u00e9cennies, cr\u00e9er des emplois dans ce pays pour l'\u00e9conomie et assurent la d\u00e9fense de la classe moyenne, ce sont tous les partis, dont j'ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:34:10 > 20:34:12) [94%] : \r\nMais c'est vrai, il faut conclure vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:34:12 > 20:34:28) [82%] : \r\nJe me fais en en citant Madame Stadler la responsable biennoise radical des finances qui disent si la mairie 3 si l'avenir 3 est adopt\u00e9, les imp\u00f4ts des Biennois augmenteront je oppose c'est une radicale qui fait preuve d'un minimum de bon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:34:28 > 20:34:37) [89%] : \r\nParlez-nous de monsieur de votre ministre des Finances Vaudois comme Pierre-Yves Maillard qui lui est tout \u00e0 fait en faveur de son repentir il absolument en faveur des tr\u00e8s bons \u00e9vacu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:34:37 > 20:35:04) [93%] : \r\nEn tout cas, Pierre-Yves Maillard, cette campagne Kerry moyen ne fait pas campagne en tout cas sur cet objet merci \u00e0 vous tous, en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, le 12 f\u00e9vrier prochain, en tout cas c'est vous qui aurez le dernier mot, vous devrez aussi vous prononcer sur la naturalisation facilit\u00e9e des \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration et \u00e7a sera pr\u00e9cis\u00e9ment notre d\u00e9bat de la semaine prochaine, mercredi prochain, m\u00eame lieu, m\u00eame heure, merci beaucoup de votre fid\u00e9lit\u00e9 et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-11T23:54:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701570546", "title": "Sommaire", "excerpt": "Explications de la r\u00e9forme de l'imposition sur les entreprises RIE III qui met fin aux statuts sp\u00e9ciaux pour les entreprises."}, {"internalArchiveId": "AA1701570547", "title": "Sujet Entreprises suisses"}, {"internalArchiveId": "AA1701570548", "title": "Sujet JM", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1701573693", "summary": "Plateau : Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS suisse, Christian Luescher, conseiller national PLR genevois, Florence Germond, conseill\u00e8re municipale lausannoise, Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois chef des Finances, Isabelle Harsch, cheffe de l'entreprise Henri Harsch HHSA, Alessandro Pelizzari, secr\u00e9taire r\u00e9gional du syndicat UNIA Gen\u00e8ve.\n\nParole citoyenne : les invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une question des internautes.\n\nEt si on concluait : Christian Levrat et Christian Luescher r\u00e9pondent \u00e0 une question d'Esther Mamarbachi.", "id": "1573592", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1679829", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028916", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1525945", "internalArchiveId": "AA1606525986", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Surf au Portugal : 3 secondes au coeur de la vague", "publicationDate": "2017-01-10T14:20:00Z", "durationSec": 1524, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "alternativeTitle": ["Challenge", "Surf au Portugal : 3 secondes au coeur de la vague"], "alternativeSummary": ["Surf au Portugal : 3 secondes au coeur de la vague", "La surfeuse Vanja Pakaski veut glisser pendant 3 secondes au coeur d'une des vagues les plus rapides d'Europe."], "variantIds": ["ece-8202869"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-02-01T10:37:36Z", "program": {"href": "/programs/4406", "id": "4406", "name": "Challenge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1658950", "comment": "Episode 1", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025955", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0FFAD677-0B8D-45A7-89AB-E2345429E37D", "internalArchiveId": "0FFAD677-0B8D-45A7-89AB-E2345429E37D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Neuch\u00e2tel en fusion!", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "summary": "Depuis quelques ann\u00e9es, un vent de fusion souffle sur Neuch\u00e2tel. Mis en place par les autorit\u00e9s politiques, les projets de fusion sont complexes \u00e0 expliquer aux citoyens et obligent les communes \u00e0 se remettre en question. Avec qui fusionner? Pour quels projets? Pris en conflit entre choix rationnel et d\u00e9bat \u00e9motionnel, les communes vivent des bouleversements importants, comme celles de plusieurs autres cantons. Dans l'ouvrage \"En fusion\", un \u00e9conomiste et un photographe documentent ainsi les r\u00e9formes institutionnelles en cours dans le canton de Neuch\u00e2tel et r\u00e9v\u00e8lent les probl\u00e9matiques li\u00e9es aux questions de milice, d'ind\u00e9pendance, d'appartenance, d'identification territoriale et de projections dans l'avenir. Avec, en direct, Nils Soguel, \u00e9conomiste \u00e0 l'IDHEAP, et Marc Renaud, photographe. A lire: \"En fusion\", textes de Nils Soguel et photographies de Marc Renaud (Ed. Attinger, 2016).", "durationSec": 2087, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8268388", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["photographie", "fusion de communes"], "alternativeTitle": ["Neuch\u00e2tel en fusion!", "Neuch\u00e2tel en fusion! / VSS_2017-01-10T09:10:00_versus-penser", "Neuch\u00e2tel en fusion! / VSS_2017-01-10T09:10:00_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Depuis quelques ann\u00e9es, un vent de fusion souffle sur Neuch\u00e2tel. Mis en place par les autorit\u00e9s politiques, les projets de fusion sont complexes \u00e0 expliquer aux citoyens et obligent les communes \u00e0 se remettre en question. Avec qui fusionner? Pour quels projets? Pris en conflit entre choix rationnel et d\u00e9bat \u00e9motionnel, les communes vivent des bouleversements importants, comme celles de plusieurs autres cantons. Dans l'ouvrage \"En fusion\", un \u00e9conomiste et un photographe documentent ainsi les r\u00e9formes institutionnelles en cours dans le canton de Neuch\u00e2tel et r\u00e9v\u00e8lent les probl\u00e9matiques li\u00e9es aux questions de milice, d'ind\u00e9pendance, d'appartenance, d'identification territoriale et de projections dans l'avenir.\nAvec, en direct, Nils Soguel, \u00e9conomiste \u00e0 l'IDHEAP, et Marc Renaud, photographe.\nA lire: \"En fusion\", textes de Nils Soguel et photographies de Marc Renaud, \u00e9ditions Attinger\nPar Nicole Duparc", "Depuis quelques ann\u00e9es, un vent de fusion souffle sur Neuch\u00e2tel. Mis en place par les autorit\u00e9s politiques, les projets de fusion sont complexes \u00e0 expliquer aux citoyens et obligent les communes \u00e0 se remettre en question. Avec qui fusionner? Pour quels projets? Pris en conflit entre choix rationnel et d\u00e9bat \u00e9motionnel, les communes vivent des bouleversements importants, comme celles de plusieurs autres cantons. Dans l'ouvrage \"En fusion\", un \u00e9conomiste et un photographe documentent ainsi les r\u00e9formes institutionnelles en cours dans le canton de Neuch\u00e2tel et r\u00e9v\u00e8lent les probl\u00e9matiques li\u00e9es aux questions de milice, d'ind\u00e9pendance, d'appartenance, d'identification territoriale et de projections dans l'avenir.\nAvec, en direct, Nils Soguel, \u00e9conomiste \u00e0 l'IDHEAP, et Marc Renaud, photographe.\nA lire: \"En fusion\", textes de Nils Soguel et photographies de Marc Renaud, \u00e9ditions Attinger\nPar Nicole Duparc", "Depuis quelques ann\u00e9es, un vent de fusion souffle sur Neuch\u00e2tel. Mis en place par les autorit\u00e9s politiques, les projets de fusion sont complexes \u00e0 expliquer aux citoyens et obligent les communes \u00e0 se remettre en question. Avec qui fusionner? Pour quels projets? Pris en conflit entre choix rationnel et d\u00e9bat \u00e9motionnel, les communes vivent des bouleversements importants, comme celles de plusieurs autres cantons. Dans l'ouvrage \"En fusion\", un \u00e9conomiste et un photographe documentent ainsi les r\u00e9formes institutionnelles en cours dans le canton de Neuch\u00e2tel et r\u00e9v\u00e8lent les probl\u00e9matiques li\u00e9es aux questions de milice, d'ind\u00e9pendance, d'appartenance, d'identification territoriale et de projections dans l'avenir.\nAvec, en direct, Nils Soguel, \u00e9conomiste \u00e0 l'IDHEAP, et Marc Renaud, photographe.\nA lire: \"En fusion\", textes de Nils Soguel et photographies de Marc Renaud, \u00e9ditions Attinger\nPar Nicole Duparc"], "variantIds": ["ece-8268392", "ece-8268388"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-04T19:20:57Z", "speechToTexts": ["04.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [67%] :\r\nBon aussi. \r\nBonjour, Nicole Duparc bonjour Michel, tous mes voeux, mais pas \u00e0 ceux qui jusque \u00e0 l'agence o\u00f9 les auditeurs comme un bon \u00e7a on l'a fait pour cela, pour vous la fin tant \u00e0 gravement non c'est pas grave, fusion, il \u00e9tait tout \u00e0 l'heure le le titre du livre c'est en fusion, mais il y a bien ce terme de fusion, un mot qui est lanc\u00e9e, qui est assez tendance, et pas seulement dans le monde \u00e9conomique, il concerne aussi chaque citoyen helv\u00e9tique qui est d'abord le citoyen d'une commune or Nicole Duparc l'univers des communes est en train de changer \u00e0 vitesse grand V parce que leur \u00e9tat la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [87%] :\r\nFusion alors c'est vrai, les projets de fusion entre communes sont tout \u00e0 fait nombreuses certains aboutissent ont abouti, d'autres pas, mais en tout cas le mouvement, il semble in\u00e9luctable en l'an 2000 la Suisse compter de 1899 communes, aujourd'hui elle en compte 2294 voil\u00e0 donc en fait le m\u00eame de fusion communale qui est en train de redessiner quand m\u00eame le territoire helv\u00e9tique mais qui reste souvent mal per\u00e7ue, mal compris, peu visible et puis aussi tricot\u00e9s en sous- main par de nombreux clich\u00e9s alors rien de mieux qu'un photographe, il est d'ailleurs l\u00e0, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, pour vaincre des clich\u00e9s, bien s\u00fbr, c'est ce qu'a fait de marque Renault s'int\u00e9resser au projet de fusion dans le canton de Neuch\u00e2tel Marc Renaud, bonjour, bonjour, donc vous publiez un ouvrage qui para\u00eet sur le titre, on l'a dit en fusion et en r\u00e9alit\u00e9 c'est le fruit alors, c'est-\u00e0-dire d'un double regard, mais quand m\u00eame, puisqu'\u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Nils Soguel, bonjour, bonjour, vous \u00eates \u00e9conomiste, professeur \u00e0 l'institut hautes \u00e9tudes en administration publique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et vous signez les textes qui accompagnent cette plong\u00e9e photographique alors premi\u00e8res question \u00e0 vous le photographe Marc Renaud, les projets de fusion, on le sait, un peu partout, pas seulement \u00e0 Neuch\u00e2tel soul\u00e8ve toujours beaucoup d'\u00e9motion chez les citoyens, conserver, il y a toujours beaucoup de pol\u00e9miques, et beaucoup d'\u00e9motionnel, mais il n'emp\u00eache, \u00e7a reste un concept abstrait, une fusion quelque chose je dirais qui pr\u00e9cis\u00e9ment ne fait pas image donc qu'est ce qui a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clic \u00e0 cette aventure photographique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [86%] :\r\nIl y a eu 2 id\u00e9es qui qui ont qui ont d\u00e9cid\u00e9 de me lancer dans ce projet, lanc\u00e9 en 2012 j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au conseil g\u00e9n\u00e9ral de la lecture \u00e0 la voie l\u00e9gislative de ma commune socialiste, au Parti socialiste, groupe socialiste et j'ai d\u00e9couvert un monde des lieux que je connaissais pas des personnes que je c\u00f4toyais peu et assez rapidement, je me suis dit tiens, l\u00e0, il y a de la mati\u00e8re, il faudra que je tra\u00eene mon mon oeil de photographes aussi sur ce site sur ce ce ce ce milieu -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [79%] :\r\nQu'est -ce qui a capt\u00e9 justement 1er votre oeil de photographe, on voit par exemple la sur la la la premi\u00e8re page \u00e0 page de de couverture du livre en fusion on a voil\u00e0 des dossiers avec budget 2015 au-dessus, budget 2007, enfin toute une ne serait pas une esth\u00e9tique communal, mais un certain nombre de voil\u00e0, de, de, de symboles de de mise en sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:16) [89%] :\r\n\u00e0 ce qui va int\u00e9resser le plus comme comme d\u00e9clencheur, c'est certainement les lieux les les salles des du conseil g\u00e9n\u00e9ral de l'ex\u00e9cutif, du l\u00e9gislatif, qui sont des lieux habit\u00e9s par par la t\u00e2che politique et qui sont, qui r\u00e9v\u00e8lent qui r\u00e9v\u00e8le \u00e9norm\u00e9ment de choses sur la vie de la commune sur son pass\u00e9, mais aussi peut-\u00eatre aussi sur ses aspirations pour pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:43) [87%] :\r\nNils Soguel comble pour regarder les, les, les photographies prises par marque Renault qu'est -ce qu'elles apportent au fond \u00e0 l'\u00e9conomie, ceux qui s'int\u00e9ressent comme vous au fusion communale donc aux enjeux politiques \u00e9conomiques bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:57) [87%] :\r\nDes des d\u00e9fusions pas les photos de Marc Renaud me rappelle de bons souvenirs, dans la mesure o\u00f9 j'ai accompagn\u00e9 passablement de projets de fusion dans divers cantons en Suisse romande et j'ai retrouv\u00e9 la des atmosph\u00e8res que que j'ai travers\u00e9 que j'ai v\u00e9cus, que j'ai partag\u00e9 avec les responsables communaux et \u00e7a m'a vraiment rappeler ces ces bons souvenirs en m\u00eame temps que cela montre l'importance des symboles communaux et dans l'intention d'images et aussi la notion de symboles et et en tant que citoyenne, en tant que citoyen, on a, \u00e0 l'image et \u00e0 la en t\u00eate ces ces, ces symboles, l'\u00e9cole communale, l'h\u00f4tel de ville, la salle du Conseil communal ou du conseil municipal ou du conseil administratif suivant l'appellation cantonal \u00e0 l'esprit lorsqu'on est appel\u00e9s aux urnes pour se prononcer, par exemple, sur un projet de fusion, h\u00e9 bien on y va aux urnes avec ces images en t\u00eate et la volont\u00e9 potentiellement de de les conserver, au contraire de de les transformer \u00e0 travers la fusion \u00e0 travers l'association avec une ancienne une autre commune et ces images sont sont tr\u00e8s fortes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [87%] :\r\nDonc quelque chose de tr\u00e8s identitaire, vous avez port\u00e9 Marc Renaud, votre regard sur les lieux sur les symboles sur les processus, c'est-\u00e0-dire des r\u00e9unions, d\u00e9bats publics disons pour faire court et puis aussi les acteurs donc un travail de photographe, mais est -ce que c'est un travail aussi militant, vous l'avez not\u00e9, vous \u00eates aussi engag\u00e9 comme d\u00e9put\u00e9 socialiste profusion, on va dire, donc c'est un travail militant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:24) [89%] :\r\nAlors, non, non, pas du tout, enfin je suis pas d\u00e9put\u00e9e socialiste, donc je suis samedi groupe chef chef du groupe \u00e0 Dodoma communes ont en effet \u00e0 Saint-Blaise noire j'ai assembl\u00e9, j'ai vraiment s\u00e9parer les 2 oh le plus possible, c'est-\u00e0-dire que c'est quand m\u00eame gr\u00e2ce au fait que je suis au conseil g\u00e9n\u00e9ral, aux l\u00e9gislatives, que j'ai eu acc\u00e8s \u00e0 une envie \u00e0 une connaissance un petit peu du terrain ce qui m'a fait que je me suis lanc\u00e9 comme photographe dans ce travail, mais dans ce travail, le but c'est vraiment de regarder d'observer ce qui se passe, de d\u00e9couvrir les lieux, les montrer, avec ma sensibilit\u00e9, avec ce c\u00f4t\u00e9 subjectif personnel qu'on apporte comme photographe et regardez qu'est -ce qui se passe durant ces \u00e9tapes de construction lors d'un processus parce que c'est long, \u00e7a dure plusieurs ann\u00e9es, pour la plupart du temps donc la r\u00e9alisation de ce travail se fait sur 2, 3 ans, mais le fait que je sois engag\u00e9 politiquement au parti facilit\u00e9 certains acc\u00e8s mais ce que j'ai pas essay\u00e9 de d'y apporter mon point de vue, mais 2 politiciens dans ce travail. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:36) [82%] :\r\nOui, je dois avouer, vous si, si vous permettez que lorsque monsieur Renaud m'a contact\u00e9 au m\u00eame moment, si je voulais contribuer par un texte \u00e0 son ouvrage, ils m'ont montr\u00e9 les planches et je dois dire que en tant que professeur d'universit\u00e9, donc acad\u00e9miciens jeune je ne serais pas engag\u00e9 dans un projet qui aurait une une teinte politique et je dois reconna\u00eetre, en regardant les et chaque personne qui regarde et qui lira cet ouvrage pourra se rendre compte que, en feuilletant les pages les, les, les photographies qui ont \u00e9t\u00e9 retenus n'ont aucune port\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:07) [81%] :\r\nTravail documentaire Michel pas de pas de parti politique, j'aime feuilleter le livre mais en tout cas une forte port\u00e9e nostalgique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:14) [88%] :\r\nMatra alors je je pense surtout que vous avez, vous avez raison pour pour les lieux en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [63%] :\r\nIl y a des gens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:21) [87%] :\r\nOui, en tout cas les lieux o\u00f9 on voit que, il y a un certain \u00e2ge d'or, peut-\u00eatre de la politique qui est derri\u00e8re un qui est qui qui est r\u00e9volu, on ne sont en effet dans les lieux parce que c'est des lieux de fonction o\u00f9 on rajoute comme des esp\u00e8ces de strates des classeurs, des des fichiers avec les proc\u00e8s- verbaux des des anciennes s\u00e9ance puis on se rend compte que le quotidien reprend d\u00e9fendent, qui peut le dessus sur les lieux qui sont l\u00e0 pour repr\u00e9senter la la fonction politique vis-\u00e0-vis aussi de l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:58) [90%] :\r\nNils Soguel on l'a dit, ce ph\u00e9nom\u00e8ne de fusion, il est en train de modifier en profondeur la la carte territoriale politique administrative identitaire presque de notre pays, pourquoi faut -il changer d'\u00e9chelle et au fond, \u00e0 quand remontent les premi\u00e8res fusion dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:15) [87%] :\r\nAh oui remonte \u00e0 il y a tr\u00e8s longtemps, mais c'est vrai que la Gaumont ou \u00e0 exactement de quoi vous dire, c'est une question qui est sur le d\u00e9part par que je peux vous dire c'est que le mouvement s'est s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e depuis depuis la fin du si\u00e8cle dernier, le d\u00e9but de ce mill\u00e9naire, vous avez cit\u00e9 des chiffres en introduction si on extrapole, on pourrait dire qu'\u00e0 la fin de il y a plus qu'une commune en Suisse, \u00e7a ne sera \u00e9videmment pas le cas, mais pour montrer le rythme auquel les choses se sont d\u00e9velopp\u00e9es, \u00e9videmment on sera encore dans ce devant une pluralit\u00e9 d'communal \u00e0 la fin de ce si\u00e8cle, mais pour dire, le mouvement s'est massivement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e au cours des 2 derni\u00e8res d\u00e9cennies et pourquoi est -ce qui s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, c'\u00e9tait le sens de votre question, j'imagine, c'\u00e9tait, c'est simplement parce que les espaces de vie qui sont les n\u00f4tres qui sont celles de vous et d'auteurs et de vos \u00e9ditrices ont compl\u00e8tement chang\u00e9 au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies et par cons\u00e9quent le territoire communal ne veut plus dire grand chose en tout cas en terme de fonctionnalit\u00e9s, vous travaillez dans une autre commune, vous allez vous divertir dans une autre commune encore potentiellement vos enfants sont scolaris\u00e9s encore sur un autre territoire communal donc fonctionnellement la la commune, \u00e0 moins qu'il soit tr\u00e8s grande n'a plus grande r\u00e9alit\u00e9, par contre, et l\u00e0 encore, une \u00e0 une, une r\u00e9alit\u00e9 j'allais dire identitaire relativement forte on et de sa commune et il est paradoxal de devoir que les nouveaux arrivants dans une commune sans probl\u00e8me, encore les les plus grands d\u00e9fenseurs de cette identit\u00e9 communale parce qu'il cherche des racines cherche \u00e0 se cr\u00e9er un univers identitaire et donc c'est c'est cette ce paradoxe qu'il y a entre la fonction et et de ce point de vue -l\u00e0 les arguments \u00e9conomiques poussent en direction du fusion et puis les 2 entit\u00e9s qui qui retient l'id\u00e9e de fusion qui qui retient les gens sur cette pente, d'aller dans la direction de communes plus grandes mais en m\u00eame temps de vouloir car son identit\u00e9, le totem de la commune, on sort de la p\u00e9riode de No\u00ebl il y a l'arbre communal y a la hausse le sapin de No\u00ebl de la commune pour dire qu'il y a beaucoup de symboles identitaires dans une commune, que les gens recherchent parce que il faut bien de quelque part. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:16) [84%] :\r\nEst -ce que cette r\u00e9forme du du tissu suisse est -ce qu'elle s'inscrit plus largement dans un an, compte exhibe europ\u00e9en ou est -ce que c'est vraiment une sp\u00e9cialit\u00e9 helv\u00e9tique qui est li\u00e9 \u00e0 la au syst\u00e8me de d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:31) [88%] :\r\nSi on y avait pas une sp\u00e9cialit\u00e9 helv\u00e9tique, les mouvements de fusion de communes ont ont eu lieu dans dans beaucoup de pays, dans certains pays, c'est au point mort, si je pense \u00e0 la France \u00e0 l'Italie ou \u00e0 l'Espagne, mais il y a d'autres, d'autres, d'autres pays, l'Allemagne est all\u00e9e la Scandinavie ou les les communes ont massivement fusionner la dimension suisse o\u00f9 il y a une forme de suissitude quand m\u00eame l\u00e0- dedans, c'est la d\u00e9mocratie directe et c'est pas le fait du prince, non ce n'est pas le fait du prince, comme je l'ai \u00e9crit en fait en Suisse, on ne peut pas d\u00e9cr\u00e9ter Cantona quand on, quand on la conf\u00e9d\u00e9ration que les communes doivent fusionner, on peut les inciter \u00e0 travers une aide financi\u00e8re \u00e0 travers un coup de pouce administratif, mais finalement, c'est la commune qui d\u00e9cide ces ces autorit\u00e9s et ce sont ces citoyennes et ses citoyens qui, en derni\u00e8re analyse d\u00e9cideront et \u00e7a c'est une particularit\u00e9 tout \u00e0 fait suisse cr\u00e9\u00e9e par et les photos de les photos de monsieur Renaud le montrer l'importance des acteurs \u00e0 l'importance des, des gens des personnes et il y a beaucoup de portraits personne dans l'ouvrage de Monsieur Renaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:31) [89%] :\r\nAlors justement Marc Renaud, juste une petite question par rapport donc la derni\u00e8re partie du livre, c'est au tour des des acteurs effectivement alors beaucoup plus d'hommes que de femmes, et des gens disons on va pas dire \u00e2g\u00e9 mais en tout cas, il y a peu de jeunes qui se mobilisent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:47) [84%] :\r\nEn effet, alors que ce \u00e7a se voulait pas vraiment extr\u00eamement exhaustif comme comme choix j'ai j'ai j'ai j'ai ai s\u00e9lectionn\u00e9 une quarantaine de portraits sans sans vraiment r\u00e9fl\u00e9chir si C\u00e9g\u00e9tel dans la bonne proportion de femmes et de une surface tranche d'\u00e2ge acceptera mais globalement, je pense que c'est, c'est le cas, le la la politique de milice donc se fait \u00e9videmment \u00e0 c\u00f4t\u00e9, les gens sont sont des gens qui travaillent pendant la journ\u00e9e et puis bah si les personnes qui ont le temps, le soir et puis qui sont int\u00e9ress\u00e9s par par c'\u00e9tait Matic, c'est plut\u00f4t des gens dans enfin dans certaines agences, \u00e0 partir de je sais pas 40, 50 ans ou plus, mais \u00e9videmment il y a aussi dit il y a aussi des jeunes qui s'impliquent dans dans ces processus de fusion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:35) [80%] :\r\nNils Soguel, vous n'avez pas tout \u00e0 fait r\u00e9pondu selon moi la question que vous posez tout \u00e0 l'heure des comptes du parc sur quel est vraiment le moteur qui mettant en qui, mettant en branle ses ses ses choix et ses d\u00e9cisions de fusion alors certes les changent, on est communaux, si on veut dans nos pratiques, mais pourquoi fusionnent tant des communes, \u00e7a n'est qu'une question d'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:58) [87%] :\r\nAlors on peut rejoindre enfin joindre votre question \u00e0 l'instant de celle qui qui pr\u00e9c\u00e9dait pourquoi est -ce que on est face \u00e0 finalement un personnel communal politique qui potentiellement peut-\u00eatre vu comme un peu vieillissant ou ou \u00e2g\u00e9s et plus tout jeune, c'est parce que quand on est des petites dans une petite commune les t\u00e2ches deviennent de plus en plus complexes \u00e0 r\u00e9aliser dans la commune, on manque de personnel politique pour, pour ce faire et et donc on manque lorsqu'on a une petite commune d'incitation \u00e0 susciter des vocations en \u00e9largissant la la taille de la commune, rend les choses plus int\u00e9ressantes, on rend la fonction politique plus int\u00e9ressante et aussi on n'int\u00e9resse probablement plus les jeunes, en \u00e9tant plus grand, le bassin de population seulement le sens \u00e9largi, voil\u00e0 donc il y a cette raison -l\u00e0, finalement, on commence \u00e0 manquer dans les communes et dans les petites communes de personnel politique int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la chose publique et en fusionnant on se redonne une dynamique communal, on commence \u00e0 r\u00e9int\u00e9resser les gens \u00e0 entrer en politique et c'est probablement aussi en tout cas, c'est ce qu'on lit et ce qu'on entend la difficult\u00e9 de recruter du personnel politique est une des raisons pour lesquelles souvent les petites communes en Vienne \u00e0 envisager la fusion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:13) [87%] :\r\nOui, ce mardi, ment int\u00e9ressant parce qu'on pense souvent on parce qu'on a mauvais esprit, quand on est un pauvre citoyen que ce ce sont des raisons \u00e9conomiques qui poussent \u00e0 des fusions supprimer du personnel le supprimer du personnel communal essentiellement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:27) [89%] :\r\nAlors on parle beaucoup de ces fameuses \u00e9conomies d'\u00e9chelle finalement en \u00e9tant une plus grande communes on peut r\u00e9partir les co\u00fbts fixes, les co\u00fbts d'infrastructure sur un nombre plus important d'habitants mais il y a d'autres raisons et qui sont probablement plus plus plus importante, et \u00e7a m'\u00e9conomiste qui vous le dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:44) [86%] :\r\nOui puisque puisqu'on parle de de Neuch\u00e2tel, vous voil\u00e0 tout petit point comme \u00e7a sur la musique, c'est une ville tr\u00e8s passionnante, Neuch\u00e2tel, d'un point de vue culturel, il faut le savoir, donc par exemple Orph\u00e9e aux enfers de Jacques Offenbach voil\u00e0 et mis en sc\u00e8ne par Alexandre de Marco et sera th\u00e9\u00e2tre du du passage de Neuch\u00e2tel, du 15 au 20 janvier donc l\u00e0 tout prochainement et puis j'aimerais aussi dire que le 12 janvier \u00e0 20 heures vous pourrez entendre l'un des plus grands luthiste et guitaristes du monde, simplement je n'h\u00e9site pas \u00e0 le dire : c'est qui ne se ne se m\u00e9fie, il sera \u00e0 la salle des pasteurs, je vous propose d'\u00e9couter une petite pi\u00e8ce comme \u00e7a de Jacques de interpr\u00e9t\u00e9 par \u00e7a ne Smith Alesi si vous avez l'occasion d'aller \u00e9couter ce monsieur, c'est un un vrai bonheur musical. \r\nVoil\u00e0 qui ne sadisme et je le r\u00e9p\u00e8te, il sera jeudi soir \u00e0 20 heures salle des pasteurs \u00e0 Neuch\u00e2tel, j'essaie de savoir, c'\u00e9tait la seule des pasteurs, mais on a 2 Neuch\u00e2telois parce que me r\u00e9pondre bon Breton, puis vous trouverez certainement en tapant sur Google que ce que je voulais jouer vous des c'est comme \u00e7a, l\u00e0 c'\u00e9tait du Jacques de galop nous arpentant donc ce matin Nicole Duparc le territoire en fusion avec feu sous l'id\u00e9e commune oui neuch\u00e2teloises et en compagnie de nos 2 guides donc le photographe Marc Renaud, qui publie ce livre en fusion une plong\u00e9e photographique prolong\u00e9 par la r\u00e9flexion de l'\u00e9conomiste Nice Soguel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:40) [82%] :\r\nAlors c'est vrai, hein, quand on feuillette Marc Renault votre ouvrage, on d\u00e9couvre, on l'a dit d\u00e9j\u00e0 les, les, les coulisses de de cette vie communale de cette vie politique commune et on voit alors que, oui, vraiment tout, tout, ce ne sont pas du tout l\u00e9ger, \u00e0 la veille \u00e0 la m\u00eame enseigne, il y a un monde entre ce pas, par exemple, la salle du conseil communal de Valangin, \u00e0 une petite table rafistol\u00e9e avec quelques chaises comme \u00e7a en bois d'\u00e9coliers un tr\u00e8s aust\u00e8re cellule moderne du Landeron celle de Saint-Aubin sauvage avec sa belle chemin\u00e9e bourgeoise son plafond en bois sculpt\u00e9 \u00e0 cuire pendule neuch\u00e2teloise \u00e9videmment donc des mondes compl\u00e8tement diff\u00e9rents qui se tiennent dans un mouchoir de poche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:25) [88%] :\r\nAbsolument annoncer cette vari\u00e9t\u00e9 est \u00e9tonnante, moi je j'aurais de la peine \u00e0 l'expliquer, il y a, il y a une c\u00f4t\u00e9 de de la taille de la commune, \u00e7a c'est un un des aspects plus la commune est petite, globalement, plus elle doit partager son espace voil\u00e0 avec d'autres activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:45) [83%] :\r\nAlors, \u00e0 Rochefort par exemple \u00e0 une table avec 2 noms hein, dans la salle du conseil communal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:49) [87%] :\r\n\u00e0 l'heure \u00e0 Rochefort, en fait, c'est la la S40 d'ailleurs la la la la la photo que que j'ai fait, c'\u00e9tait la mise en place pour une s\u00e9ance du conseil g\u00e9n\u00e9ral du l\u00e9gislatif ou c'est une salle polyvalente o\u00f9 il y a une sc\u00e8ne derri\u00e8re avec une d\u00e9coration qui est des oeufs de P\u00e2ques en fait que les enfants ont fait pour un spectacle de saison donc, car c'est bien notre de laisser pr\u00e9sager la la la table o\u00f9 il y a les 2 non c'est parce qu'il a le le le le pr\u00e9sident du conseil g\u00e9n\u00e9ral qui sera en face des autres du du conseil g\u00e9n\u00e9ral des des politiciens, c'est pour \u00e7a qu'elle attabl\u00e9 seul avec 2 noms et en face il y a, il y a, il y aura les autres politiciens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:38) [82%] :\r\nVous avez fait beaucoup de mise en sc\u00e8ne Marc Renaud, pas du tout, il y a aucune mise en sc\u00e8ne, le bleu drapeau comme \u00e7a tombe, et l\u00e0 on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:44) [84%] :\r\nUne mise en sc\u00e8ne, disons, je n'ai d\u00e9plac\u00e9 absolument rien quand m\u00eame, je je suis photographe documentaire donc je je cadre donc je s\u00e9lectionne, c'est l\u00e0 le c\u00f4t\u00e9 personnel de de mon approche, mais je ne d\u00e9place pas un \u00e9l\u00e9ment dans dans le cas de dramaturgie, un peu, je je je je je je change un certain nombre de de gens Fillon sur la r\u00e9alit\u00e9 par rapport \u00e0 ma pr\u00e9sence que lorsque je photographie quelqu'un, \u00e9videmment, je suis en face de lui, donc il a son compte fortement qui qui changent en fonction de la pr\u00e9sence, mais pour les les objets pour lieu il y a aucun il y a rien qui a d\u00e9plac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:22) [92%] :\r\nNils Soguel on parlait Marc Renaud \u00e9voquait la la question de la taille des communes cette diff\u00e9rence justement de taille de poids entre communes, \u00e7a explique pourquoi les communes finalement les les plus riches, les plus fortes rechignent souvent \u00e0 fusionner avec les plus pauvres, donc cet argument ensemble, on sera plus fort ben \u00e7a marche pas pour les plus fort justement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:47) [86%] :\r\nIl la recherche d'une explication pourquoi -ce des communes acceptent de fusionner, d'autres le refuse cette recherche et et les difficiles parce qu'elle doit \u00eatre circonstanci\u00e9e vous avez parfois des communes qui cherchent \u00e0 \u00e0 fusionner avec les communes avoisinantes et qui sont d\u00e9j\u00e0 grande pourquoi est -ce que cherche \u00e0 le faire pour \u00eatre encore plus grande, c'est un peu la la fable habituel de vouloir \u00eatre toujours plus grands pour avoir toujours de poids plus de poids vis-\u00e0-vis du canton pour pouvoir jouer dans la cour des grands, vis-\u00e0-vis d'autres villes, dans d'autres cantons \u00e7a se \u00e7a peut-\u00eatre une des raisons qui poussent une grande communes \u00e0 fusionner idem, les petites communes ont d'autres raisons \u00e0 vouloir fusionner il y a des replis, probl\u00e8me de de de feux fonctionnent de de recherche de de personnel politique que j'ai mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure et puis on a des probl\u00e8mes effectivement d'endettement des probl\u00e8mes financiers, il y a une il y a toute une gamme de raisons qui militent au contraire qui qui s'oppose \u00e0 \u00e0 vouloir fusionner chaque commune ou presque a sa propre rationalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:53) [85%] :\r\nDonc pas droit g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s, pas de g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s, mais on se souvient \u00e9videmment des success stories en mati\u00e8re de fusions communales, hein, puisqu'elle transforme \u00e9videmment la r\u00e9alit\u00e9 mais on oublie assez rapidement, celles qui ont \u00e9chou\u00e9, les projets qui ont avort\u00e9, quelle est la proportion entre les fusion gagnantes et perdantes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:14) [85%] :\r\nJe mentionne dans voici licenci\u00e9 en droit, alors, mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on constate que le nombre de projets et les gens ayant \u00e9chou\u00e9 \u00e0 un stade o\u00f9 un autre probl\u00e8me peut-\u00eatre \u00e0 un stade tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9liminaires ou un stade tr\u00e8s avanc\u00e9 le nombre de projets de fusion ayant \u00e9chou\u00e9, plus important que le nombre de projets de fusion ayant ayant abouti en votation populaire in fine et alors \u00e7a tient \u00e0 diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments rationnellement, peu d'chose s'oppose \u00e0 une fusion, il faut bien le reconna\u00eetre, parce que on a plus de facilit\u00e9s lorsqu'on est plus grand \u00e0 \u00e0 trouver du personnel politique, on peut faire davantage d'\u00e9conomies d'\u00e9chelle, on peut dire moins de Gainsbourg pour des pr\u00e9sidents, il y a peut-\u00eatre oui, mais \u00e7a c'est vrai mais en m\u00eame temps \u00e0 en ayant c\u00f4toy\u00e9 ces diff\u00e9rentes personnes responsables qui qui montait les les projets de fusion de communes, je me suis rendu compte que rares \u00e9taient les personnes qui jouer leur propre carte, elles avaient \u00e0 l'esprit toujours et \u00e7a m'a toujours interpell\u00e9 et j'\u00e9tais toujours admiratif de ces personnes -l\u00e0, la, la volont\u00e9 de satisfaire le bien-\u00eatre collectif, donc le le bien\u00eatre de la commune de leurs citoyens, de leurs citoyens passer avant leurs propres int\u00e9r\u00eats \u00e9lectoraux, apr\u00e8s il y a des partisans qui font que quand on est une commune socialiste qui veut \u00e9voquer mon fusionner avec une plut\u00f4t \u00e0 majorit\u00e9 radicale, il y a d'autres r\u00e9flexions qui viennent interagir mais aupr\u00e8s du personnel, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 surpris de constater que ces personnes \u00e9taient capables de ma\u00eetre, cet aspect -l\u00e0 de c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:51) [90%] :\r\nLa police qui a peu de qui, qui qui va \u00e0 l'encontre au fond d'une d'une fusion au niveau des des argumentaires que il y a un socle dur qui est l'autonomie communale, hein, qui est vraiment en des fondements de la r\u00e9ussite d'ailleurs du mod\u00e8le helv\u00e9tique qui permet cette proximit\u00e9 des prestations proche des prestations qui sont adapt\u00e9s aux besoins et parfois souvent cette fusion, elle est per\u00e7ue comme une menace comme une remise en cause d'une autonomie communale alors est -ce que dans la r\u00e9alit\u00e9 cette autonomie au fond elle est r\u00e9elle ou \u00e7a fait partie de plus en plus des mythologies helv\u00e9tiques, avec des communes qui finalement sont plus en plus d\u00e9pendants des cantons de l'argent, les cantons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:36) [88%] :\r\nAlors l'autonomie communale existe, elle peut \u00eatre bien, ou enfin largement au moins largement exercer les petites communes ont ce probl\u00e8me quels sont effectivement petite et que, pour r\u00e9pondre aux besoins des d\u00e9sirs des citoyennes et des citoyens, ils doivent souvent s'associer \u00e0 travers des associations, des syndicats intercommunaux et ce faisant belle perdent en partie leur autonomie, mais pas en direction du comptant en direction de construction qui sont au niveau communal et donc les communes commencent lorsqu'elles sont petites, de plus en plus \u00e0 devenir des coquilles vides, parce que les t\u00e2ches communales sont assum\u00e9es par des structures intercommunales et ce syndrome de la coquille vide, effectivement, est une menace pour pour l'existence des communes parce que les communes n'ont plus de substance \u00e0 exercer pour elle- m\u00eame, les d\u00e9cisions qui sont prises au niveau communal ne sont finalement que des diktats qui proviennent d'association intercommunale et \u00e7a c'est dangereux, effectivement, et c'est une aussi une des raisons, et j'ai plusieurs fois entendu avanc\u00e9e par les responsables communaux, ce syndrome de la coquille vide, on veut r\u00e9cup\u00e9rer et finalement les t\u00e2ches qui sont les t\u00e2ches de la commune \u00e0 l'int\u00e9rieur du du syst\u00e8me politico- administratif communal et \u00e7a c'est une des raisons effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:53) [82%] :\r\nMarc Renaud incontournable de l'iconographie communale, c'est sur la carte de la commune, c'est tout l'enjeu de ce montant par l\u00e0 cette carte communale alors vous il y a plusieurs photographie un plus au mur scotch\u00e9 parce qu'ayant \u00e9t\u00e9 d\u00e9chir\u00e9, donc il y a un c\u00f4t\u00e9 aussi assez touchant dans ce passage l\u00e0 du temps, c'est un peu tout l'enjeu du d\u00e9bat, hein, c'est vraiment la France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:21) [87%] :\r\nElle est, elle est absolument, c'est la fronti\u00e8re, elle est la repr\u00e9sentation de de du territoire est omnipr\u00e9sent, c'est une chose avec la pendule neuch\u00e2teloise qui revient de fa\u00e7on r\u00e9currente dans ces lieux, c'est, c'est c'est bien \u00e7a, c'est, c'est c'est la carte le territoire que \u00e7a soit en plus longtemps que \u00e7a soit une photographie a\u00e9rienne en effet souvent vieillissantes, hein, parce que il y a eu une mode dans les ann\u00e9es 62 faire ces photos a\u00e9riennes en noir, blanc et on les a encadr\u00e9es et on les a scotch\u00e9s et \u00e7a vieillit sa vie mal et du coup \u00e7a devient int\u00e9ressant, parce qu'\u00e0 cette patine du temps qui qui refl\u00e8te quand m\u00eame justement que que l'un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments sont r\u00e9volus, dans les communes qui porte peut-\u00eatre le sport du du changement, on se rend compte dans ces lieux que c'est ils sont, ils sont un peu au sursis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:21) [85%] :\r\nLa pendule neuch\u00e2teloise hein, mise en sc\u00e8ne parfois quand m\u00eame de Design parfois rel\u00e9gu\u00e9 comme \u00e7a entre une armoire en fer et une pile de dossiers, donc on voit que le temps aussi le rapport au temps et \u00e0 la m\u00e9moire ne passe pas partout de la m\u00eame fa\u00e7on, ni au m\u00eame rythme et parfois des signes un petit peu au surr\u00e9aliste inattendue en tout cas, par exemple, je ne sais pas, je crois que c'est dans la salle communale, donc avec un grand tour oiseau empaill\u00e9 qui contr\u00f4le comme \u00e7a dans sur le bureau de la salle du conseil, que oui, la loi leur fusil arbal\u00e8te dans un carnotzet, donc dans l'armement, alors c'est d\u00e9cid\u00e9 des des micro- univers c'est c'est au s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:05) [83%] :\r\nEt des cymbales que ce symbole communaux pour vous, vous faites allusion \u00e0 \u00e0 Orange, en effet, trace le t\u00e9tras c'est c'est c'est c'est c'est animal cet oiseau et en symbole fort de la commune, donc c'est pour \u00e7a que les services et l'oiseau est repr\u00e9sent\u00e9e dans dans cette, dans cette salle et autrement l'arbal\u00e8te \u00e9videmment cr\u00e9er quelque chose, il y a eu des Guillaume Tell, il y a aussi des, des, des reproductions de l'acte 2002, son europ\u00e9en enfin sur un th\u00e8me tr\u00e8s belle phrase, il y a des fresques aussi il y a pas mal de signes d'ind\u00e9pendance de la communes qui sont, qui sont mis on on va alors o\u00f9 on \u00e9vidence dans ces lieux et pour moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant de les mettre en parall\u00e8le, en dialogue avec les processus de fusion, qui sont des processus de r\u00e9forme de mouvements de changement et en m\u00eame temps ce qu'on voit dans les communes au mur, c'est plut\u00f4t des signes d'ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:02) [87%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e7a, c'est un \u00e9l\u00e9ment important dans qui qui qui explique le les les d\u00e9bats qui ont lieu, parce que quand a une fusion il y a toujours le comit\u00e9 des d\u00e9fauts, des personnes qui sont favorables et partisans de la fusion, et puis vous avez les opposants et l\u00e0 il y a un aspect symbolique qui est int\u00e9ressant et qui est fort dans les les images de de de marque Renault les symboles et effectivement, les opposants ont une partie beaucoup plus facile \u00e0 jouer, du point de vue symbolique que les partisans de la fusion parce que les partisans n'ont pas encore de nouveau symbole de la nouvelle commune \u00e0 offrir au corps \u00e9lectoral, tandis que les opposants joue sur du velours s'y ont particip\u00e9, si vous me pardonnez l'expression, en utilisant ces symboles que sont les armoiries le nom pr\u00e9cis\u00e9ment les fronti\u00e8res parce que la fronti\u00e8re vous parliez de la carte la la carte montre des fronti\u00e8res et la fronti\u00e8re communale, c'est la diff\u00e9rence entre moines nous et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:55) [83%] :\r\nOui, Nils Soguel, pr\u00e9cis\u00e9ment, que deviennent tous ces symboles apr\u00e8s fusion, c'est-\u00e0-dire que, enfin, on pourrait \u00e9crire une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre l\u00e0- dessus qui mettrait en sc\u00e8ne tous les, tous les acteurs et puis leur symbolique leur symbole leurs objets, est ce qu'on met au placard le grand t\u00e9tras et comment, comment on fait, comment on fait pratiquement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:14) [82%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a d\u00e9pendra des nouvelles autorit\u00e9s pas, ce sont les nouvelles autorit\u00e9s qui devront d\u00e9cider comment ils am\u00e9nagent o\u00f9 elles am\u00e9nagent leur nouvelle, leur nouvelle \u00e7a il y a d\u00e9j\u00e0 eu des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:23) [75%] :\r\nIl la gr\u00e8ve Neuch\u00e2tel, donc on ne peut que qu'est -ce qui se passe v\u00e9ritablement de 3 ou 4 communes qui fusionne symbolique voil\u00e0, oui, oui, comment on recr\u00e9e une dynamique qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:33) [79%] :\r\nEt d'abord il faut choisir un nouveau nom oui enfin nouveau Les l'\u00e9tape communes existantes cesse d'exister, deviennent des localit\u00e9s les localit\u00e9s gardent leur nom mais qui ne sont plus des noms de commune, politique, la commune nouvelle doit se doter d'un nouveau nom, politique et l\u00e0 le nom effectivement \u00e0 tout son son pourra jouer parce que nom mal choisi mal connot\u00e9 etc et gage d'\u00e9checs, on votation populaire et puis il y aura des armoiries \u00e0 trouver et puis il va falloir trouver l'endroit o\u00f9, comment les autorit\u00e9s ont aussi, donc on va faire des mal entre les arts et moi aussi, et l\u00e0, oui, et on on a recours \u00e0 des sp\u00e9cialistes de l'arri\u00e8re pour trouver les solutions, parce que la l'arri\u00e8re indique \u00e0 ses codes que je serais bien vous d\u00e9crire, mais donc il y a un certain nombre de d\u00e9cisions \u00e0 prendre, qui sont effectivement des d\u00e9cisions \u00e0 port\u00e9e symbolique mais qui luttent contre des symboles existant, une r\u00e9alit\u00e9 qui est concr\u00e8te que les gens connaissent et que les gens utilisent comme r\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:27) [82%] :\r\nVoil\u00e0 passionnant d\u00e9bat, on en est o\u00f9 alors d'un point du politique dans un, dans le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:34) [88%] :\r\nAlors il y a encore un projet dans la r\u00e9gion de La Baie Roche qui \u00e9tant est en cours de m\u00e9moire, le grand projet autour de la, la, la commune de Neuch\u00e2tel que vous mentionniez pour sa production culturelle, elle est arr\u00eat\u00e9e, maintenant il \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 en votation populaire, donc voil\u00e0 un peu l'\u00e9tat des de la situation dans le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:53) [84%] :\r\n\u00e7a va pas \u00eatre simple, \u00e7a n'est jamais simple en fusion, c'est donc le titre de ce livre de ce ce livre de photographies faites par vous, Marc Renaud avec ou un prolongement r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 une r\u00e9flexion de vous lire ce Soguel j'ai vu passer le nom de Georges trou d'air, il signe la \u00e0 voil\u00e0 c'est la pr\u00e9face remarquable certainement parce que Jean Schneider est un homme remarquable, comme chacun sait, oui au nord celui partie \u00e0 donner aux anges derni\u00e8res parce que la version. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:28) [85%] :\r\n\u00e9coutez, je peux vous dire pour quelle raison j'ai je suis demand\u00e9 de signer cette pr\u00e9face, en fait, il \u00e9tait donc au conseil et conseiller d'\u00c9tat, il y a 10 ans, lorsque la vente de l'or de la Banque nationale suisse a \u00e9t\u00e9 en partie donn\u00e9 aux cantons donc le canton de Neuch\u00e2tel s'est pos\u00e9 la question : comment utiliser cet argent et une partie de cet argent a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e au fonds d'aide l'aide financi\u00e8re pour les fusions de communes et ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'actuellement, monsieur Soutoul Vert et pr\u00e9sident de la Banque nationale suisse, donc en fait c'est un retour, il a une double casquette dans cette pr\u00e9face d'une part, il y a 10 ans, il \u00e9tait un d'initiateurs de de ce projet et actuellement, il est le grand \u00e0 la DGSE, de changement d'\u00e9chelle, on y a changement d'\u00e9chelle mais fascination de qui reste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:25) [90%] :\r\nMerci Marc Renaud merci Nils Soguel, puis \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t Nicole Duparc lui a tr\u00e8s, tr\u00e8s bient\u00f4t, tr\u00e8s, tr\u00e8s bient\u00f4t, c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire apr\u00e8s demain on va parler du Patrimoine immat\u00e9riel de la Fabrique globale du Patrimoine par l'Unesco est -ce qu'un culturellement correct, enfin voil\u00e0 plein de questions, mais sur cette m\u00e9canique qui fait, c'est quoi le Patrimoine immat\u00e9riel finalement merci Nicole Duparc \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t donc. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-10T08:57:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Renaud, Marc", "role": "photographe", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Soguel, Nils", "role": "\u00e9conomiste \u00e0 l'IDHEAP", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A3EC4FA-B401-4D3B-AD20-201CC9308578", "internalArchiveId": "3A3EC4FA-B401-4D3B-AD20-201CC9308578", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise vue par trois correspondants suisses \u00e0 Paris", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "summary": "Regard crois\u00e9 sur la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise avec trois journalistes suisses correspondants \u00e0 Paris: Richard Werly (Le Temps), Xavier Alonso (24 Heures et Tribune de Gen\u00e8ve) et Ariane Hasler (RTS).\r\n\r\n* * La pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise vue par trois correspondants suisses \u00e0 Paris  \r\n18h . on va revenir sur la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise.\r\nOn vous propose ce soir le regard crois\u00e9 de trois paires de lunettes romandes, des lunettes expertes puisqu'il s'agit de trois confr\u00e8res journalistes, correspondant \u00e0 Paris, aux premi\u00e8res loges pour observer comment la France \u00e9lit son pr\u00e9sident. Et tout ce qui va avec.\r\nOn accueille.\r\nRichard Werly, du Temps\r\nXavier Alonso de 24heures / la Tribune de Gen\u00e8ve\r\nAriane Hasler, notre correspondante RTS \u00e0 Paris\r\n-\tContexte incroyable !! Hollande, Sarkosy, Jupp\u00e9, Fillon, contexte tr\u00e8s tendue avec la question s\u00e9curitaire . vous vivez une campagne historique !\r\n-\tFaire sa place \u00e0 Paris, obtenir des rendez-vous, des infos, acc\u00e8s aux ministres, etc., mission compliqu\u00e9e pour un helv\u00e8tes ?? \r\n-\tLa lunette romande, ca existe ?? \r\n-\tLa France c'est grand, les r\u00e9alit\u00e9s sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes aux 6 coins de l'Hexagone . comment faire pour ne pas rester cantonner \u00e0 Paris ou tout se passe, ou il faut absolument \u00eatre . tout en garder les yeux et les oreilles ouvertes sur le reste du pays ??\r\n-\tLe Front national : Xavier Alonso\r\n-\tL'effondrement de la gauche de pouvoir . \r\n-\tLe ph\u00e9nom\u00e8ne Macron : Richard Werly\r\n-\tLe contexte Brexit et Trump, et la difficult\u00e9 de pr\u00e9voir quoi que ce soit !\r\n-\tLes francais accro aux sondages ??\r\n-\tD\u00e9bats primaires droite : les journalistes malmen\u00e9s . et vous ? \r\n-\tPr\u00e9visions ?? \r\n-\tEt on y revient : vision romande ?? \r\n-\tRepr\u00e9sentativit\u00e9 des \u00e9lus, cercle ferm\u00e9e ?? en Suisse : parlement de milice, microcosme politique pas compl\u00e8tement ferm\u00e9 ; on l'a vu encore lors de notre s\u00e9rie de fin d'ann\u00e9e sur les nouveaux \u00e9lus sous la coupole . en France : rien de tout ca ? l'image d'une vraie classe politique d\u00e9connect\u00e9 se confirme dans la r\u00e9alit\u00e9 ?", "durationSec": 994, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8280333", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise vue par trois correspondants suisses \u00e0 Paris / FOR_2017-01-10T18:12:00_developpement-7", "Forum du 10.01.2017"], "alternativeSummary": ["Regard crois\u00e9 sur la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise avec trois journalistes suisses correspondants \u00e0 Paris: Richard Werly (Le Temps), Xavier Alonso (24 Heures et Tribune de Gen\u00e8ve) et Ariane Hasler (RTS)."], "variantIds": ["ece-8280333"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:49Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSi on va revenir sur la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise dans vos propos, ce soir, le regard crois\u00e9 de trois paires de lunettes romandes des lunettes expertes puisqu'il s'agit de nos confr\u00e8res journalistes correspondant Paris aux premi\u00e8res loges pour observer comment la France \u00e9lit son pr\u00e9sident et tout ce qui va avec, on accueille Richard Werly Xavier Alonso et Ariane Hasler, bonsoir Madame, bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir Richard Werly, vous \u00eates le correspondant du temps Xavier Alonso 24 heures Tribune de Gen\u00e8ve rien, vous \u00eates notre correspondante RTS \u00e0 Paris, alors vous, vous \u00eates dans un contexte absolument incroyable quelque part de sur cette campagne pr\u00e9sidentielle doit \u00eatre tout \u00e0 fait passionnant parce qu'elle a quelque chose d'historique avec un pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande en fonction qui ne se repr\u00e9sente pas un ancien pr\u00e9sident Sarkozy qui la Challenge est mais qui a \u00e9chou\u00e9 en primaire \u00e0 Jupp\u00e9, qu'on croyait \u00eatre favori qui a \u00e9chou\u00e9 devant un Fillon a 2\u00e8me cas qui a surpris dans les sondages pour venir se pr\u00e9senter comme peut-\u00eatre le candidat qui va r\u00e9ussir \u00e0 coiffer tout le monde sur le fil et puis, dans un contexte de tensions maximum, notamment en terme de s\u00e9curit\u00e9 avec des menaces terroristes sur le pays, bref commen\u00e7ant peut-\u00eatre avec vous, Richard Werly vous avez l'impression de vivre quelque part une campagne historique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [91%] :\r\nAh c'est certain est -ce qu'elle sera aussi historique qu'on voudrait le dire maintenant, c'est pas compl\u00e8tement s\u00fbr parce que les primaires sont en train de quand m\u00eame d\u00e9gager la voie, les primaires de la droite pour nommer Fran\u00e7ois Fillon comme candidat, les primaires de la gauche vont choisir un candidat qui certes ne sera pas le seul \u00e0 repr\u00e9senter son camp mais quand m\u00eame, cela dit, on peut dire que les jeux sont extr\u00eamement ouvert \u00e9videmment la possibilit\u00e9 de voir Marine Le Pen au second tour ce que disent tous les sondages, rend cette \u00e9lection carr\u00e9ment explosive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [87%] :\r\nXavier Alonso quand vous avez d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 Paris pour couvrir cette campagne pr\u00e9sidentielle, il y a 3 ans en arri\u00e8re si je me trompe dans l'imaginaire untel cocktail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [91%] :\r\nNon, personne ne pouvait imaginer \u00e7a, d'ailleurs, voil\u00e0 un pr\u00e9sident en exercice qui ne se repr\u00e9sente pas comme vous le dites, c'est absolument unique, ensuite la primaire de la gauche qui est la prochaine \u00e9ch\u00e9ance \u00e0 laquelle nous allons assister et est tr\u00e8s ouverte, d'une part et d'autre part et air, on pourrait dire quasi inutile en tout cas pour la pr\u00e9sidentielle 2017 car elle va servir sans aucun doute \u00e0 d\u00e9signer un perdant de la pr\u00e9sidentielle, donc le parti au gouvernement, non seulement ne pr\u00e9sente pas son pr\u00e9sident, mais en plus, va, va, va pr\u00e9senter un caddie d'un candidat qui va \u00eatre sans doute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [89%] :\r\nOn va, on va y revenir, Xavier Alonso mais encore un mot avec vous, Ariane Hasler sur ce contexte un quelque part, on l'a dit il y a, il y a la question s\u00e9curitaire qui est tr\u00e8s pr\u00e9sente en France, il y a aussi, finalement, la question du bras Exit l'\u00e9lection de Trump comme s'il fallait encore quelque chose pour en rajouter \u00e0 l'incertitude ambiante par rapport \u00e0, c'\u00e9tait l'excision. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:36) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e7a ce qu'on a ce qu'on a d\u00e9couvert aussi ces derniers mois, c'est que tous les pronostics, finalement pouvait d\u00e9jouer que finalement on pouvait, on pouvait avoir des surprises que les sondages sur lesquels s'appuyait jusque -l\u00e0 beaucoup les observateurs, les analystes fran\u00e7ais, et bien que ces sondages finalement pouvaient eux aussi se tromper et c'est vrai que \u00e7a rajoute dans ce contexte, on l'a dit, on a des protagonistes des rebondissements, on a d\u00e9j\u00e0 une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle forte forte en \u00e9motions, on a un contexte qui est compliqu\u00e9, hein, qu'il \u00e9tait beaucoup moins il y a 2 ans, il y a 3 ans, m\u00eame quant quant Xavier arriver et puis ben effectivement le le tout avec cette id\u00e9e finalement que les rep\u00e8res quelque part, sur lesquels on se basait pour analyser cette situation, h\u00e9 bien, une certaine partie d'entre eux se sont modifi\u00e9es ont chang\u00e9 ou en tout cas qu'il faut les analyser diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:23) [82%] :\r\nRichard Werly, vous parlez rien Zeller parler de de rep\u00e8res, c'est vrai qu'en Suisse romande, on baigne dans cette politique fran\u00e7aise, on suit aussi beaucoup les les m\u00e9dias, les m\u00e9dias fran\u00e7ais, mais vous, vous \u00eates des romans \u00e0 Paris, vous suivez cette campagne et ce qu'qui a une une lunette romande Vilnius, mani\u00e8re de voir romande sur cette politique fran\u00e7aise qui est tellement \u00e0 l'oppos\u00e9 de de notre politique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [90%] :\r\nAlors, lunette romande, je ne sais pas ce qui est certain, c'est qu'il y a une lunettes \u00e9trang\u00e8re il y a une distance naturelle et je pense que c'est tr\u00e8s important qu'on les parce que \u00e7a nous permet de voir cette actualit\u00e9 politique, fran\u00e7aise autrement est -ce qu'il y a un angle suisses dans la mani\u00e8re de voir cette campagne pr\u00e9sidentielle, personnellement je n'en suis pas s\u00fbr parce que les syst\u00e8mes sont tellement diff\u00e9rents que les comparaisons sont presque impossibles par contre peut-\u00eatre 2 choses justement avec cette distance \u00e9trang\u00e8res la 1\u00e8re chose c'est le spectacle d'\u00e9lections multiple, puisqu'en r\u00e9alit\u00e9 on parle d'une \u00e9lection \u00e0 6 tours de tours pour la primaire \u00e0 droite 2 tours pour la primaire \u00e0 gauche 2 tours pour la pr\u00e9sidentielle, donc d\u00e9j\u00e0 rien que \u00e7a, c'est quand m\u00eame \u00e9norme et tout \u00e0 fait nouveau en France, et enfin 2\u00e8me chose je parlais tout \u00e0 l'heure de Marine Le Pen derri\u00e8re Marine Le Pen, c'est toutes les questions qu'on vient de poser, c'est-\u00e0-dire le bras Exit le populisme, la grande d\u00e9ferlante et avec cette question est -ce que la France sera le pays qui r\u00e9siste ou est -ce que la France sera le pays qui bascule et, derri\u00e8re elle, avec un risque de basculement encore plus g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:40) [80%] :\r\nQue \u00e7a Vienne, Alonso, vous avez connu aussi le le Palais f\u00e9d\u00e9ral hein parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 correspondants quelques quelques ann\u00e9es au Palais f\u00e9d\u00e9ral la politique fran\u00e7aise apr\u00e8s avoir pass\u00e9 par par le Palais f\u00e9d\u00e9ral est \u00e9lu comment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:53) [89%] :\r\nC'est un autre monde, c'est, c'est c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s c'est incomparable j'ai j'ai les mots me manquent, bon, pas simplement en France, c'est une id\u00e9e oui ben nous voil\u00e0 le le syst\u00e8me fran\u00e7ais est unique, c'est une d\u00e9mocratie pr\u00e9sidentielle on \u00e9lit un pr\u00e9sident on \u00e9lit une personne et apr\u00e8s il y a un il y a un un une assembl\u00e9e il y a une majorit\u00e9 qui se constitue autour de ce pr\u00e9sident et donc l\u00e0 on voit on, on, il y a des c\u00f4t\u00e9s un tout petit peu quand m\u00eame Starac par certains c\u00f4t\u00e9s, c'est-\u00e0-dire on va chercher quand m\u00eame la personnalit\u00e9 de de la la personnalit\u00e9 des candidats et puis est ce qu'il fait, pr\u00e9sident, voil\u00e0 ce genre de questions qu'on ne se pose jamais \u00e0 Berne ou alors dans des papiers, un tout petit peu au vitriol, mais voil\u00e0 et ce qui est ce qu'il y a la stature pour faire pr\u00e9sident, c'est ce qu'on reproche par exemple \u00e0 Beno\u00eet Morand ou ou ce qu'on a beaucoup reproch\u00e9 un pour revenir \u00e0 l'essentiel, \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande qui, au-del\u00e0 de ses de ses qualit\u00e9s de ces, de ces ce succ\u00e8s de ces \u00e9checs, surtout aux yeux des Fran\u00e7ais ne fait pas pr\u00e9sident, cela para\u00eet incroyable quand on a pass\u00e9 un certain nombre d'ann\u00e9es \u00e0 Berne, o\u00f9 on ne juge pas des gens si pour savoir s'il faut ou pas mais, surtout, quelle est la qualit\u00e9 de leur travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [89%] :\r\nXavier Alonso bah, justement, vous \u00e9tiez vous \u00e9tiez \u00e0 Berlin pendant un certain nombre d'ann\u00e9es o\u00f9 vous avez c\u00f4toy\u00e9 jusqu'\u00e0 des conseillers f\u00e9d\u00e9raux quand on \u00e9coute qu'on correspondants parlementaires en rencontrent ces gens on leur serre la main, on discute avec eux aussi parfois en apart\u00e9, c'est relativement facile est -ce que c'est aussi possible en France, acc\u00e8s \u00e0 un ministre parle m\u00eame pas du pr\u00e9sident, mais d\u00e9j\u00e0 un ministre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:28) [93%] :\r\nDisons qu'apr\u00e8s 2 ou 3 ann\u00e9es \u00e0 \u00e0 Paris, c'est quasiment impossible, si j'ai envie de plaisanter, de dire si on arrive \u00e0 avoir le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone de l'adjoint de l'adjoint du directeur de cabinet, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, il y a une vraie hi\u00e9rarchie c'est une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s hi\u00e9rarchis\u00e9e, c'\u00e9tait et c'est impensable, c'est impensable d'avoir des relations tr\u00e8s horizontales avec avec un ministre qui plus est avec un pr\u00e9sident moi l'anecdote que j'ai envie de vous raconter, c'est que ma derni\u00e8re semaine \u00e0 Berne j'ai bu un verre de vin chaud avec coulis Maurer, qui \u00e9tait pr\u00e9sident, on a fait du curling Adelboden 15, j'aimerais aussi 15 jours, 15 jours plus tard, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais pour une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, et j'ai eu peur en voyant la garde r\u00e9publicaine \u00e0 cheval, tambours et trompettes pour annoncer l'arriv\u00e9e du pr\u00e9sident, ceci dit, on a chang\u00e9 d'univers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [79%] :\r\nVous Richard Werly il y a cette anecdote, enfin, une anecdote, c'est un papier que vous avez \u00e9crit dans le temps, qu'est qui a marqu\u00e9 quelque part les Lecteurs, vous prenez le train pour aller assister \u00e0 un meeting de Macron sauf erreur \u00e0 Strasbourg me si je dis une erreur vous ai de la peine \u00e0 prendre vos billets de train, parce que vous prenez un peu votre temps parce que vous h\u00e9sitez ce qu'il faut giosu\u00e8 pas pu vous prenez vos billets sur Internet, tard le soir et le lendemain, quand vous d\u00e9barquez dans votre compartiment, vous \u00eates avec Macron et son entourage, en face de lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [89%] :\r\nOui, c'est absolument ce qui s'est pass\u00e9 alors ce qui est dr\u00f4le, c'est que j'\u00e9tais d'abord le seul journaliste \u00e0 voyager en 1\u00e8re classe pr\u00e9cis\u00e9ment parce que j'avais billet tr\u00e8s tard et il se trouve que Macron qui \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a nous para\u00eet tr\u00e8s loin mais en fait c'est tr\u00e8s proche, n'\u00e9tait pas encore tr\u00e8s organis\u00e9, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 beaucoup chang\u00e9 son \u00e9quipe n'avait pas pens\u00e9 \u00e0 r\u00e9server, comme ils le font d'habitude, la moiti\u00e9 d'un wagon, tout simplement, donc il y avait des vrais passagers au milieu de Macron et tous ses conseillers, et je me suis retrouv\u00e9, effectivement, \u00e0 7 heures du matin, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Madame ma soir petit d\u00e9tail tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 7 heures du matin Emmanuel Macron \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s sympa et souriant, et \u00e7a je peux vous promettre que \u00e7a peut faire la diff\u00e9rence, parce que c'est pas le cas des autres candidats, petite anecdote pour compl\u00e9ter ce que disait Xavier je pense que \u00e7a lui est arriv\u00e9 aussi peut-\u00eatre Ariane \u00e9galement sans doute il Mouhammad il m'arrive tr\u00e8s franchement de pr\u00e9- souvent d'\u00eatre invit\u00e9 par des par exemple des \u00e9diteurs qui publient les listes des candidats et on est invit\u00e9s nous les Suisses et les belges, avec la presse provinciale fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:44) [90%] :\r\nJustement, vous parlez de de la province, Ariane Hasler c'est vrai qu'on a l'impression que tout se passe \u00e0 \u00e0 Paris en m\u00eame temps on voit les candidats actuellement pour reprendre les mots de Xavier Alonso, celle qui, \u00e0 la Star Ac au PS, si on voit que les candidats, les 7 candidats de cette Star Ac de cette primaire de la gauche font aussi le tour de, de, de la France pour aller convaincre les militants sur le terrain, est ce que tout se passe vraiment \u00e0 Paris ou est -ce qu'il faut quand m\u00eame garder un peu le le le garde un oeil sur ce qui se passe ailleurs en province, cela est difficile aussi de se d\u00e9multiplier pour pour un peu ce qui se passe partout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:16) [91%] :\r\nAlors c'est \u00e7a, je pense que vous avez bien r\u00e9sum\u00e9 la situation, je pense que et Xavier et et Richard comme moi, on est, on est seul, on est les seuls repr\u00e9sentants de de notre de notre m\u00e9dia ici donc, \u00e9videmment, on peut pas tout faire, donc effectivement il y a le bruit m\u00e9diatique parisien qui nous envahit constamment, qui vous envahit qui envahit aussi les auditeurs et les Lecteurs, hein, puisqu'on est, on est aussi pris dans ce bruit m\u00e9diatique en Suisse romande et donc parfois c'est compliqu\u00e9 d'en sortir, mais je pense, et c'est d'autant plus que nous, on a le le cas du bras Exit et de l'\u00e9lection de dans la l'Trump il faut en effet essayer au maximum de garder en sur ce qui se passe ailleurs en France, Paris n'est pas la France, on ne r\u00e9p\u00e9tera jamais assez, alors il se passe \u00e9norm\u00e9ment d'chose ici, mais peut-\u00eatre que l'\u00e9lection se joue aussi ailleurs et qu'il faudra que nous sortions un maximum ce qu'on essaie d\u00e9j\u00e0 tous de faire un \u00e0 notre niveau, on essaye de sortir le maximum pour faire des reportages pour rencontrer d'autres gens que les Parisiens, mais c'est vrai que parfois, on se fait un peu AP en par, par le bruit m\u00e9diatique de Paris. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:23) [87%] :\r\nXavier Alonso, on est en pleine primaire de de la gauche actuellement le 1er tour c'est le 22 janvier si je me rappelle bien le 1er d\u00e9bat c'est c'est jeudi, on a un peu une impression de de lassitude, en fait, on a beaucoup parl\u00e9 de la primaire de la droite on impression \u00e7a a pris beaucoup d'\u00e9nergie aussi au au au votant aux Fran\u00e7ais et que exprimant de la gauche, elle, \u00e0 peine \u00e0 prendre pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:45) [91%] :\r\nEffectivement, l'enjeu n'est pas du tout le m\u00eame parce que l\u00e0 on est on, on, on va d\u00e9signer un perdant, clairement, comme je le disais tout \u00e0 l'heure et puis les militants socialistes, ils ont, ils ont disparu, ils sont, ils sont d\u00e9\u00e7us, ils sont, ils sont partis chez Marine Le Pen, o\u00f9 ils sont partis \u00e0 l'abstention est vraiment ce parti on est peut-\u00eatre en train de, de, d'assister \u00e0 la fin d'un parti, il faudra voir quel est le taux de participation, il y a des enjeux multiples mais peut-\u00eatre que que le PS sous sa forme actuelle vit ses derni\u00e8res heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:15) [92%] :\r\nRichard Werly oui, non, je serais pas aussi pessimiste, et alors l\u00e0 je m'aventure \u00e0 faire un pronostic, moi je pense qu'on va peut-\u00eatre \u00eatre surpris par la mobilisation de ces primaires de la gauche qui effectivement semblait \u00eatre une primaire du perdant, si l'on peut dire, mais en m\u00eame temps il faut constater, notamment quand on sort de Paris que la primaire, \u00e7a pla\u00eet aux Fran\u00e7ais, ils aiment l'exercice, ils aiment le d\u00e9bat, ils aiment aller voter, tout simplement, moi je suis frapp\u00e9, j'ai parl\u00e9 \u00e0 des gens qui sont all\u00e9s voter \u00e0 la primaire de la droite et qui vont aller voter \u00e0 la primaire de la gauche sans \u00e9tat d'\u00e2me parce que \u00e7a leur pla\u00eet, \u00e7a fait partie de l'exercice d\u00e9mocratique et je me demande si on n'est pas en train de m\u00e9sestimer cet aspect cet aspect de ferveur d\u00e9mocratique, les Fran\u00e7ais aiment la politique vraiment, c'est une r\u00e9alit\u00e9, j'\u00e9tais tout \u00e0 l'heure dans une librairie de mon on demande au libraire, si les livres politiques se vendent, il y en a beaucoup, h\u00e9 bien la r\u00e9ponse est oui, les livres se vendent, donc moi je parierais peut-\u00eatre sur une surprise de mobilisation pour cette primaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:10) [88%] :\r\nPar rapport \u00e0 Macron hein, qui donc ne participe pas \u00e0 cette primaire de la gauche, on parlait tout \u00e0 l'heure de la difficult\u00e9 de trouver le bon \u00e9quilibre entre la province et puis Paris est -ce que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne essentiellement parisien ou est -ce qu'il s'est lui aussi ailleurs, ailleurs aussi, en dehors de Lyon parce qu'on sait qu'il est tr\u00e8s li\u00e9 notamment au maire socialiste de la ville, mais ce qui se dit aussi en Provence Richard Werly. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:31) [91%] :\r\nMoi, je crois, regardez ces derni\u00e8res semaines, il \u00e9tait \u00e0 Nevers, donc le pays de Fran\u00e7ois Mitterrand, le centre de la France et il a fait 1000 personnes dans une salle o\u00f9 Fran\u00e7ois Mitterrand en 1981 en tous cas, si j'en crois la presse avait fait 800 personnes il \u00e9tait ensuite \u00e0 Clermont-Ferrand, o\u00f9 il a rempli une salle alors qu'hier ne semble -t-il Manuel Valls \u00e9tait dans le nord et il a pas fait des kilos de spectateurs, c'est moins qu'on puisse dire, donc Macron \u00e7a marche, il y a un effet Macron bien \u00e9videmment, sites peut-\u00eatre une bulle mais la bulle pour l'instant, il continue de rouler. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:00) [94%] :\r\nAriane Hasler vous vous partagez cette cette analyse, il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne Macron actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:05) [88%] :\r\nEn tout cas une v\u00e9ritable dynamique, hein, c'est vrai qu'on avait, on on se demandait si \u00e7a allait tenir sur le sur la sur la longueur, effectivement, certains \u00e9voquaient une bulle de champagne en pour pour imager l'effet Macron et puis, s'attirant il r\u00e9siste et c'est un peu le seul qui pour l'instant une esp\u00e8ce de campagne comme \u00e7a qui monte, qui a l'air de s'ancrer et puis si on prend par exemple ben de de l'autre c\u00f4t\u00e9, on a les exemples de Fran\u00e7ois Fillon, la surprise de la primaire et tout, donc, ou qui a l'air un peu de s'emm\u00ealer les pinceaux honteux de de son couplet comme on dit chez nous, les pieds dans dans ce d\u00e9but de campagne, notamment sur la question de de l'assurance maladie ou la campagne de Manuel Valls qui a du mal \u00e0 prendre, c'est vrai que, face \u00e0 ces ph\u00e9nom\u00e8nes l\u00e0 Emmanuel Macron on l'impression pour l'instant de quelque chose de plus solide, mais on a aussi assist\u00e9 tous depuis des mois, on va de surprise en surprise en pour cette \u00e9lection donc on verra si effectivement \u00e7a tient encore les \u00e9moi qu'il reste \u00e0 tenir jusqu'\u00e0 l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:00) [92%] :\r\nOn va conclure avec l'\u00e9pouvantail, c'est bien s\u00fbr : Marine Le Pen, c'est peut-\u00eatre la femme qui va coiffer tout le monde sur la fin, on sait pas, c'est un des sc\u00e9narios possibles Xavier Alonso vous avez men\u00e9 une large enqu\u00eate avec d'autres coll\u00e8gues de la presse sur le front national justement, quelle est votre analyse par rapport \u00e0 \u00e7a, vous l'impression qu'on peut s'attendre \u00e0 une surprise, on va finalement revivre quelque part le r\u00e9veil r\u00e9publicain de 2002. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:21) [92%] :\r\nAlors, si tout se passe bien, j'imagine qu'on va vivre la m\u00eame chose qu'en qu'en 2002, si tout se passe bien, j'entends par l\u00e0 que s'il n'y a pas un attentat terroriste dans le mois qui pr\u00e9c\u00e8de l'\u00e9lection tout indique Marine Le Pen va faire un score canon au 1er tour mais qu'elle n'arrivera pas \u00e0 franchir le le le ce fameux 50 pourcent on on est un peu dans la m\u00eame situation que quelque part, puisqu'on fait tout le temps l'analogie, mais je veux pas trop et pousser le le le cas des des des candidats UDC dans dans des ex\u00e9cutifs cantonaux o\u00f9, o\u00f9 la situation qu'on conna\u00eet au Palais f\u00e9d\u00e9ral aussi, c'est-\u00e0-dire que les, les, les gens qui clive \u00e0 un moment, ils sont rejet\u00e9s par par les \u00e9lecteurs et faire plus de 50 pourcent pour pour Marine Le Pen me para\u00eet \u00e0 l'heure actuelle impossibles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:12) [87%] :\r\nOn va terminer avec une petite r\u00e9vision, allez, on va jouer le jeu, Richard Werly, Xavier Alonso rien Hasler dites -nous chacun vos 2 candidats pour le 2\u00e8me tour Richard Werly. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:23) [93%] :\r\nMoi je pense que cette campagne si elle continue comme \u00e7a peut nous amener \u00e0 un duel Macron Le Pen, \u00e7a veut dire qu'on oui, oui, oui, non, on voit bien que on voit bien que Macron est en train de prendre sur les diff\u00e9rents terrains et par cons\u00e9quent, il peut, si la dynamique se poursuit, devenir le concurrent de Marine Le Pen au second tour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:40) [89%] :\r\nMacron Le Pen, pour Richard Werly, Xavier Alonso. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:42) [90%] :\r\nAlors je vais je vais oser un slogan pour pour ne pas r\u00e9p\u00e9ter Richard Werly la mondialisation heureuse, contre la mondialisation malheureuse Emmanuel Macron contre Marine Le Pen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:52) [84%] :\r\nLa 2 fois 2 fois Macron Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:54) [89%] :\r\nEh ben, je crois que je vais, je vais de de 2 mani\u00e8res : je vais soutenir mais devrait, c'est effectivement un duel qui para\u00eet alors autant on nous aurait pos\u00e9 la question il y a, il y a quelques mois, c'est \u00e9videmment pas ce qu'on aurait pronostiqu\u00e9 mais \u00e7a para\u00eet tout \u00e0 fait plausible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:10) [87%] :\r\nEt ne vous \u00e9tonnez pas si l'\u00e9quipe de Fran\u00e7ois Fillon vous appelle pour protester contre la Paris. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:15) [52%] :\r\nForum on ne la que les volontiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:17) [90%] :\r\nSachez en tout cas que tout ceci est enregistr\u00e9e, archiv\u00e9e, on vous le ressortira dans quelques semaines pour v\u00e9rifier si vous \u00eates juste vous savez Werly merci infiniment, alors, \u00e9tait notre invit\u00e9 ce soir, vous \u00eates le correspondant du Temps \u00e0 Paris Xavier Alonzo pour 24 heures Tribune de Gen\u00e8ve, Ariane Hasler, notre correspondante RTS \u00e0 Paris une toute bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-10T17:57:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Alonso, Xavier", "role": "journaliste correspondant \u00e0 Paris ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Werly, Richard", "role": "Journaliste correspondant \u00e0 Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hasler, Ariane", "role": "Correspondante no 1", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-55FDDBD7-2474-4BBF-9F36-E82F49FA11BA", "internalArchiveId": "55FDDBD7-2474-4BBF-9F36-E82F49FA11BA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Syst\u00e8me FIS: un exemple de plus de gaspillage des deniers publics?", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guy Parmelin. chef du D\u00e9partement de la d\u00e9fense\r\nGuy Parmelin arr\u00eate les frais alors que 125 millions de francs sont d\u00e9j\u00e0 partis en fum\u00e9e. R\u00e9action d'Hugues Hiltpold, conseiller national PLR genevois, membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n* * Syst\u00e8me FIS: un exemple de plus de gaspillage des deniers publics? Chrystel : si vous avez aim\u00e9 la pol\u00e9mique Bodluv, alors vous appr\u00e9cierez aussi le FIS Christian .\r\n*** et d\u00e9cid\u00e9ment les grands projets de l'arm\u00e9e suisse on la vie dure. Le FIS, donc, \u00e9tait un projet \u00e9tait ambitieux... Les hauts grad\u00e9s de l'arm\u00e9e suisse voulaient pouvoir suivre le d\u00e9ploiement de leurs troupes sur un \u00e9cran d'ordinateur... Faire la guerre derri\u00e8re leur bureau... Il n'en sera rien. La mise en place de ce syst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9e. Sur les 700 millions de francs d\u00e9pens\u00e9s depuis 2006, 125 partent en fum\u00e9e. La derni\u00e8re phase de d\u00e9veloppement, celle qui devait permettre de suivre en temps r\u00e9el les d\u00e9placements des soldats et blind\u00e9s ne verra jamais le jour. C'est le ministre de la D\u00e9fense Guy Parmelin qui a pris cette d\u00e9cision. Un choix expliqu\u00e9 \u00e0 Pietro Bugnon...\r\n    3'05''\r\nLe ministre de la D\u00e9fense Guy Parmelin interrog\u00e9 par Pietro Bugnon, que l'on retrouve en direct de berne. Pietro le Vaudois est une fois de plus dans une position plut\u00f4t inconfortable...\r\nOui contraint de r\u00e9parer les pots cass\u00e9s. A lui de faire en quelque sorte le sale boulot. De prendre une d\u00e9cision d\u00e9licate. Un choix que son pr\u00e9d\u00e9cesseur n'a pas su ou voulu faire. Parce qu'Ueli Maurer, qui a lui-m\u00eame repris ce dossier des mains de Samuel Schmidt, avait d\u00e9j\u00e0 des doutes sur le d\u00e9veloppement de cette technologie de conduite \u00e0 distance. En 2012 d\u00e9j\u00e0. Mais il n'a rien fait jusqu'\u00e0 son d\u00e9part du d\u00e9partement de la D\u00e9fense. C'est donc \u00e0 Guy Parmelin que revient la d\u00e9cision de stopper le projet.\r\nOn a un peu l'impression que l'histoire se r\u00e9p\u00e8te...\r\nEt ben oui, souvenez-vous au d\u00e9but de l'ann\u00e9e derni\u00e8re... juste apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction... Guy Parmelin d\u00e9cidait, apr\u00e8s de nombreux dysfonctionnements, de geler l'achat d'un syst\u00e8me de missiles sol-air. Le fameux projet Bodluv (Boden-Luft-Verteidigung). Alors face \u00e0 cette impression de d\u00e9j\u00e0 vu, Guy Parmelin se perd en conjectures... Vous l'avez entendu. Il explique que tout n'est perdu, que cela ne se reproduira plus \u00e0 l'avenir et que de toute fa\u00e7on les autres d\u00e9partements ne font pas mieux... Des excuses de cour de r\u00e9cr\u00e9 qui cachent un profond malaise. Le Vaudois qui est contraint de couvrir son coll\u00e8gue de parti, au risque d'en payer le prix fort...\r\nOui parce que ces d\u00e9cisions ne font pas l'unanimit\u00e9...\r\nPour ce qui est de l'arr\u00eat du projet de conduite des troupes, il faudra encore voir... Par contre, ce qui est certain, c'est qu'en d\u00e9cidant de stopper l'achat des missiles Bodluv, Guy Parmelin ne s'est pas fait que des amis. Dans son parti. Dans son d\u00e9partement. Au sein de l'arm\u00e9e. Des fuites affirmaient en d\u00e9cembre que le rapport de la commission de gestion sur cette affaire n'\u00e9tait pas tendre avec le Vaudois. Le document a finalement \u00e9t\u00e9 retenu in extremis et sera publi\u00e9 dans le courant de ce mois.\r\nAlors la question que tout le monde se pose c'est de savoir combien de temps encore Guy Parmelin devra g\u00e9rer l'h\u00e9ritage g\u00eanant de son pr\u00e9d\u00e9cesseur. Ce qui est s\u00fbr c'est que la d\u00e9cision du jour \u00e9met une fois de plus de s\u00e9rieux doutes sur la gestion du d\u00e9partement de la D\u00e9fense sous l'\u00e8re Maurer.\r\nGuy Parmelin qui a donc d\u00e9cid\u00e9 de tirer la prise. Arr\u00eater les frais, alors que 125 millions de francs sont d\u00e9j\u00e0 partis en fum\u00e9e... Un exemple de plus de gaspillage des deniers publics? On va le voir avec vous \r\nHugues Hiltpold, conseiller national PLR genevois, membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9\r\n-\tGros gaspillage d'argent public, ca fait des ann\u00e9es que ce syst\u00e8me est montr\u00e9 du doigt et qu'il ne marche pas . pourquoi avoir autant attendu ?? que dire de la position d'Ueli Maurer ?\r\n-\tN'\u00e9tait-ce pas votre r\u00f4le \u00e0 vous, parlementaires, de tirer la sonnette d'alarme ? de faire pression sur le CF ? cela fait au moins depuis 2012 que les lacunes de ce projet sont montr\u00e9es du doigt !\r\n-\tGuy Parmelin : \u00ab cela ne se reproduira plus \u00bb .\r\n-\tD'un c\u00f4t\u00e9 l'arm\u00e9e se bat bcp pour son budget, pour son mat\u00e9riel, de l'autre elle calibre mal ses acquistions . g\u00e2chis ??\r\n-\tMais sur le fond : ca d\u00e9montre le flou dans les missions !! \u00e0 quoi ca sert ces syst\u00e8mes ?? on ach\u00e8te parce que c'est \u00e0 la mode ?? inutile !\r\n-\tBravo Parmelin ? et quoi pour Maurer ?? aveuglement ? il a manqu\u00e9 d'autorit\u00e9 face \u00e0 certains cadres de l'arm\u00e9e, ou de son parti qui ne voulait pas accepter l'id\u00e9e qu'il fallait tirer la prise de ce syst\u00e8me ? \r\n-\tenqu\u00eate ?? \r\n-\tcombien de disfonctionnement encore au sein de l'arm\u00e9e que l'on ne connait pas ??", "durationSec": 386, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8280342", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Syst\u00e8me FIS: un exemple de plus de gaspillage des deniers publics? / FOR_2017-01-10T18:02:00_developpement-2", "Forum du 10.01.2017"], "alternativeSummary": ["Guy Parmelin arr\u00eate les frais alors que 125 millions de francs sont d\u00e9j\u00e0 partis en fum\u00e9e. R\u00e9action d'Hugues Hiltpold, conseiller national PLR genevois, membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9."], "variantIds": ["ece-8280342"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:50Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAlors Guy Parmelin qui a donc d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater les frais du projet FIS alors que 125 millions de francs sont d\u00e9j\u00e0 partis en fum\u00e9e, un exemple de plus de gaspillage des deniers publics, on va voir avec vous, Hugues Hiltpold, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PLR Genevois, membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 gros gaspillage d'argent public quand m\u00eame 125 millions, \u00e7a fait des ann\u00e9es que ce syst\u00e8me est montr\u00e9 du doigt, qu'il est critiqu\u00e9, qui suscite des articles dans les m\u00e9dias : pourquoi avoir autant attendu, pourquoi ce que nous l'audimat horaires finalement jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent n'a rien fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [85%] :\r\nEffectivement, c'est un gros probl\u00e8me, il y a, on parle quand m\u00eame d'un gaspillage de 125 millions aujourd'hui encore assister \u00e0 ce montant -l\u00e0 dont on parle parce que j'en suis pas encore compl\u00e8tement convaincu, \u00e7a sera un des points qu'il faudra qu'on commence d\u00e8s la licence apr\u00e8s sa licence d'Avantage, \u00e7a pourrait \u00eatre plus effectivement, c'est un projet qui dure depuis plusieurs ann\u00e9es et on n'a \u00e0 ce vote, quoi, moi j'aime pas tous les \u00e9l\u00e9ments qui me permettent de m'assurer que c'est bien ce montant -l\u00e0 dont on parle ce qu'on voit simplement c'est que finalement, quand on est pas capable de garantir un objectif bien, faut pas le courage de dire non et c'est ce qui aurait d\u00fb \u00eatre mis en place \u00e0 l'\u00e9poque, en 2006 2007 on pr\u00e9suppos\u00e9 qu'on soit capable d'un moment donn\u00e9, de mettre en parall\u00e8le, un r\u00e9seau de communication ind\u00e9pendamment du r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9phonie mobile, or il n'a, c'\u00e9tait pas du tout garantis \u00e0 l'\u00e9poque, est ce qu'on constate aujourd'hui, plusieurs ann\u00e9es apr\u00e8s, c'est qu'on est pas capable de le faire, Shahram \u00e0 saluer le le courage finalement le courage politique de de Guy Parmelin de de tirer la prise, il fallait le faire je crois qu'\u00e0 moment donn\u00e9, lorsqu'on est plus capable de r\u00e9aliser des objectifs aussi avoir le courage de pouvoir dire Stop de solder pour tout compte cet objet- l\u00e0, m\u00eame si c'est vrai que c'est douloureux parce qu'\u00e0 la fin, c'est finalement des des sommes assez cons\u00e9quentes qui sont gaspill\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [88%] :\r\nHugues Hiltpold vous saluer ce soir le courage de Guy Parmelin, d'avoir os\u00e9 tirer la prise de dossier, ce que Monsieur Maurer n'a pas su fermer vous les parlementaires, les membres de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 c'est aussi votre r\u00f4le, un r\u00f4le de surveillance de ce que fait le d\u00e9partement, en l'occurrence, d\u00e9partement militaire est -ce que le Parlement ici a manqu\u00e9 de vigilance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [87%] :\r\nAlors \u00e7a pourrait poser la question \u00e0 mes coll\u00e8gues de 2006 2007, ceux qui ont vot\u00e9 ce ce projet -l\u00e0, pour ma part, j'ai d\u00e9couvert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [62%] :\r\nCe est quand m\u00eame un constat que \u00e7a vous bien, on va, on a d\u00e9valis\u00e9 \u00e0 peux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [87%] :\r\nOn a d\u00e9couvert \u00e7a en 2012, en tout cas, maintenant, j'ai d\u00e9couvert ce ce probl\u00e8me en 2012 on a pos\u00e9 toutes les questions de la garanti que finalement il manquait tr\u00e8s peu pour parvenir au but m\u00eame si c'est vrai ou les avait d\u00e9j\u00e0 quelques doutes sur la la viabilit\u00e9 du projet, c'est r\u00e9serv\u00e9 la possibilit\u00e9 de pouvoir arr\u00eater bonnement et simplement ce projet -l\u00e0, ce qu'on voit aujourd'hui, c'est finalement tous les progr\u00e8s qui ont une certaine forme d'informatique ou de t\u00e9l\u00e9phonie ou des t\u00e9l\u00e9communications au sens large, peuvent potentiellement poser probl\u00e8me et notre r\u00f4le aujourd'hui dans la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9, c'est de s'assurer que ce qu'on nous propose en termes d'investissements soit r\u00e9alisable de fa\u00e7on comment dirais -je r\u00e9aliste en fait et non pas \u00e0 supposer qu'on puisse garantir dans x ann\u00e9es, une certaine technologie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [86%] :\r\nPour mettre les parlementaires c'est pas quand m\u00eame, permettez -moi de vous interrompre d'intervenir avant, et ce tirer la sonnette d'alarme, de dire \u00e0 partir de 2012, on veut un rapport, on veut une enqu\u00eate, c'est ce qu'on veut dans commission de gestion se se se saisisse du dossier visiblement sera pas servi \u00e0 grand- chose, il aura fallu que Guy Parmelin apr\u00e8s une ann\u00e9e \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement tire la prise avec une perte importante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [88%] :\r\nAlors effectivement, ce projet a \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9 des critiques ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises et puisqu'on nous a dit \u00e0 l'\u00e9poque, c'est finalement manque tr\u00e8s peu pour pouvoir parvenir au but qui est recherch\u00e9, fort de ce cet \u00e9l\u00e9ment qui nous avait \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 dit ben pourquoi pas laisser faire en attendant de voir ce que \u00e7a peut r\u00e9aliser on parl\u00e9 quand m\u00eame de quel que montant qui \u00e9tait somme toute peu compte tenu du montant total investi, qui \u00e9tait de de 700 millions et un moment donn\u00e9, on se rend compte que c'est plus possible dans ce cas -l\u00e0, vous tirez la prise, on fera la lumi\u00e8re sur les montants qui sont d\u00e9pens\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:33) [75%] :\r\nIl y renonc\u00e9 \u00e0, justement, il y aura une enqu\u00eate plus plus profond, plus approfondi de la part du du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [86%] :\r\nPour ma part j'y j'y suis tout \u00e0 fait favorable pour avoir ce que les commissions de gestion offerts j'ai aucun doute sur ce sujet -l\u00e0, nous avions d\u00e9j\u00e0 trait\u00e9 de cette question \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais en commission de gestion, on avait trait\u00e9 de ce que cette question s'\u00e9tait donn\u00e9 la possibilit\u00e9 \u00e0 moment donn\u00e9 de pouvoir ouvrir une enqu\u00eate sur cet sur cet objet, il y a fort \u00e0 parier, de nouveau cet objet sorti il y a en France, en fin de matin\u00e9e, moi j'ai appris cette l'existence de cet arr\u00eat en fin de matin\u00e9e, il y a fort \u00e0 parier que les commissions de gestion se saisiront de ce dossier pour faire la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [92%] :\r\n\u00e0 la question de se pose pour pour la suite, parce que ce sera certainement pas le seul mat\u00e9riel donc que l'arm\u00e9e aura envie envie d'acheter, c'est vrai que sur le papier, \u00e7a faisait assez envie, une mani\u00e8re de piloter la la guerre \u00e0 distance sur un un peu comme dans un jeu vid\u00e9o pour faire pour faire une image peut-\u00eatre que c'est l\u00e0 la question c'est : c'est peut-\u00eatre le manque de comp\u00e9tences aussi techniques, des gens qui prennent la d\u00e9cision d'investir pour pour acheter ce ce ce type de mat\u00e9riel ou alors faire trop confiance aux sp\u00e9cialistes de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [87%] :\r\nAlors je pense qu'\u00e0 l'\u00e9poque, il lui appara\u00eet qu'effectivement un exc\u00e8s de confiance qu'on imaginait qu'un horizon de x ann\u00e9es, on soit capable de mettre en place un syst\u00e8me de t\u00e9l\u00e9phonie ind\u00e9pendant de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile ce ce raisonnement -l\u00e0, aujourd'hui, de plus exister, c'est-\u00e0-dire qu'on doit \u00eatre capable dans ce qu'on vote de r\u00e9aliser cet objet Odessa \u00e9largie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [96%] :\r\nVous pensez qu'aujourd'hui les les parlementaires en cette distance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [82%] :\r\nBien s\u00fbr, on voit sur les projets informatiques, il y en a quand m\u00eame quelques-uns sert dans d'autres domaines que le domaine de l'arm\u00e9e, tout le probl\u00e8me : programme informatique compos\u00e9s potentiellement des probl\u00e8mes et donc aujourd'hui la le raisonnement est diff\u00e9rent, c'est-\u00e0-dire ce qu'on est capable de r\u00e9aliser le vote si on imagine qu'on soit capable de x ann\u00e9es de r\u00e9aliser ce projet -l\u00e0 je doute aujourd'hui une majorit\u00e9 fort de du mauvaise exp\u00e9rience qu'on a pu avoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [85%] :\r\nMais quand m\u00eame, Hugues Hiltpold, tr\u00e8s frappant quand on observe l'arm\u00e9e suisse, quelles difficult\u00e9s dans l'acquisition de mat\u00e9riels y a le projet Baudelot veut solaire qui a \u00e9t\u00e9 interrompue, maintenant c'est ce projet de conduite \u00e0 distance, sans m\u00eame \u00e9voquer l'achat d'un nouvel avion de combat qu'\u00e9chouer devant le peuple, en 2014, sauf erreur, et l'arm\u00e9e a un probl\u00e8me avec sa mani\u00e8re d'acqu\u00e9rir de convaincre, de trouver des projets qui sont solides, c'est quoi, c'est missions qui sont pas en ad\u00e9quation qui se qui se passe pour que \u00e7a ne marche pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [88%] :\r\nAlors je pense qu'il y a diff\u00e9rents probl\u00e8mes dans les projets que vous avez pour revenir \u00e0 celui qui nous concerne, aujourd'hui, je pense qu'on imaginait dans un essai dans un exc\u00e8s d'optimisme, pouvoir r\u00e9aliser un r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique ind\u00e9pendant du r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9phonie mobile qui existait, et je pense que cet exc\u00e8s de confiance, l\u00e0, on doit dire Stop aujourd'hui et on doit plus voter des projets qui table sur une technologie qui pourrait aboutir dans X ann\u00e9es en l'occurrence une dizaine d'ann\u00e9es, et ce, ce raisonnement -l\u00e0, on doit s'arr\u00eater et de plus faire confiance aveugl\u00e9ment \u00e0 des gens qui croient en ces technologies l\u00e0, et c'est \u00e7a, je pense, la le\u00e7on du du projet FIS aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [90%] :\r\nC'est votre conclusion et Gill Paul merci beaucoup d'avoir partag\u00e9 avec nous, concis national PLR Genevois, membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-10T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C177E40E-FAB8-4D31-B160-E15158B8C2C6", "internalArchiveId": "C177E40E-FAB8-4D31-B160-E15158B8C2C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Grandes lignes et invit\u00e9s du 47e Forum de Davos d\u00e9voil\u00e9s", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "summary": "Plus de 3000 patrons, pr\u00e9sidents, premiers ministres et autres puissants de la plan\u00e8te ont rendez-vous dans les Grisons d\u00e8s mardi prochain pour le 47e Forum de Davos. Le World Economic Forum a pr\u00e9sent\u00e9 les grandes lignes de ce mill\u00e9sime 2017 ainsi que la liste des invit\u00e9s.\r\n\r\n* * Grandes lignes et invit\u00e9s du 47e Forum de Davos d\u00e9voil\u00e9s  \r\nPlus de 3000 patrons de multinationales, pr\u00e9sidents, rois, reines, premiers ministres et autres puissants de la plan\u00e8te ont rendez-vous dans les Grisons d\u00e8s mardi pour le 47\u00e8me Forum de Davos. Le World Economic Forum a pr\u00e9sent\u00e9 les grandes lignes de ce mill\u00e9sime 2017 et d\u00e9voil\u00e9 la liste des participants, c'\u00e9tait tout \u00e0 l'heure \u00e0 Cologny. Vous y \u00e9tiez Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. Premier constat: certains brillent par leur absence... \r\nOui,  les grands patrons des multinationales seront pr\u00e9sent \u00e0 LEUR forum. En revanche, c'est sur le plan politique que le vide est marquant: pas ou presque pas de dirigeant de premier rang pour ce qui est des Etats-Unis, de l'Union europ\u00e9enne et de la Russie....\r\nD'abord Le Forum s'ouvrira en pleine semaine d'investiture du prochain pr\u00e9sident am\u00e9ricains Donald Trump. Dans les Grisons viendront l'actuel vice-pr\u00e9sident Jo Biden et le secr\u00e9taire d'\u00e9tat sortant John Kerry. Ils ont choisi l'air vivifiant des Alpes pour leurs derni\u00e8res heures de mandat. Mais voil\u00e0, c'est un peu tout de la pr\u00e9sence am\u00e9ricaines \u00e0 Davos. Si ce n'est Anthony Scaramuchi de l'\u00e9quipe de transition de Trump...\r\nAutre sensation... L'effacement de la Russie: 4 officiels de second plan, c'est autant que les d\u00e9l\u00e9gation rwandaise ou sri-lankaise...\r\nRELANCE: Et les Europ\u00e9ens boudent aussi Davos cette ann\u00e9e?\r\nUne question a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e dans ce sens au pr\u00e9sident Klaus Schwab: pourquoi les grands leaders populistes du Vieux Continent ne sont pas l\u00e0? Pas de Boris Johnson, pas de Gert Wilders, pas de Marine Le Pen....R\u00e9ponse tr\u00e8s sage: Davos, c'est un Forum constructif qui aborde des enjeux complexes... \r\nMais c'est vrai, L'Europe sera travers\u00e9e cette ann\u00e9e par une vague d'\u00e9lections en France, aux Pays-Bas ou en Allemagne. Et aucun de ces pays  - hormis les Pays-Bas - n'enverront \u00e0 Davos des repr\u00e9sentants plus \u00e9lev\u00e9s que les ministres des finances... \r\nLes plus importants des dirigeants europ\u00e9ens pr\u00e9sents \u00e0 Davos ne le seront bient\u00f4t plus..europ\u00e9en... La Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May sera l\u00e0 avec une d\u00e9l\u00e9gation de premi\u00e8re importance.... \r\nRELANCE: Mais il y a aura quand m\u00eame d'autres grands leaders en Suisse la semaine prochaine... \r\nLe premier ministre canadien Justin Trudeau, le pr\u00e9sident colombien, \r\nEt puis l'homme fort de Davos, celui que tout le monde attend pour le discours d'ouverture c'est le pr\u00e9sident Chinois Si Djin Ping. Le moment sera en fait assez piquant....Pendant que Donald Trump attaque violemment P\u00e9kin,  tous les grands patrons des plus grandes soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines, \u00e9couteront religieusement le discours du pr\u00e9sident chinois dans la grande salle. \r\nL\u00e0-haut dans le bunker de Davos, l'ambiance s'annonce un peu particuli\u00e8re d\u00e8s mardi prochain...", "durationSec": 148, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8280341", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Grandes lignes et invit\u00e9s du 47e Forum de Davos d\u00e9voil\u00e9s / FOR_2017-01-10T18:06:00_developpement-4", "Forum du 10.01.2017"], "alternativeSummary": ["Plus de 3000 patrons, pr\u00e9sidents, premiers ministres et autres puissants de la plan\u00e8te ont rendez-vous dans les Grisons d\u00e8s mardi prochain pour le 47e Forum de Davos. Le World Economic Forum a pr\u00e9sent\u00e9 les grandes lignes de ce mill\u00e9sime 2017 ainsi que la liste des invit\u00e9s."], "variantIds": ["ece-8280341"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:51Z", "speechToTexts": ["22.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCe fort, on va parler du Wave, plus de 3000 patrons de multinationales pr\u00e9sidents rois, reines, premiers ministres et autres puissants de la plan\u00e8te ont rendez- vous dans les Grisons d\u00e8s mardi prochain pour le 47\u00e8me Forum de Davos, le World Economic Forum, le web a pr\u00e9sent\u00e9 les grandes lignes de ce mill\u00e9sime 2017, il a d\u00e9voil\u00e9 la liste des participants, c'\u00e9tait tout \u00e0 l'heure, \u00e0 Cologny, vous y \u00e9tiez, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, 1er constat, certains vont briller par leur absence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nExactement oui alors d'abord c'est vrai que les grands patrons des multinationales, eux, ils seront pr\u00e9sents pour ce qui est avant tout leur Forum, en revanche, c'est sur le plan politique, que le vide est assez marquant pas ou presque pas de dirigeant de 1er rang pour ce qui est des \u00c9tats-Unis, de l'Union europ\u00e9enne et de la Russie, alors d'abord Le Forum s'ouvrira en pleine semaine d'investiture du prochain pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, dans les Grisons viendront tout de m\u00eame, l'actuel vice- pr\u00e9sident, Joe, le secr\u00e9taire d'\u00e9tat sortant John Kerry, ils ont choisi l'air vivifiant des Alpes suisses pour leurs derni\u00e8res heures de mandat, mais voil\u00e0, c'est un peu tout, si ce n'est la venue d'Anthony Scaramouche, de l'\u00e9quipe de transition de Donald Trump l'effacement \u00e9galement de la Russie 4 officiels de second plan seulement viendront c'est autant que les d\u00e9l\u00e9gation rwandaise ou sri-lankaise et qu'en est -il des Europ\u00e9ens, ce qu'il boudent aussi Davos cette ann\u00e9e oui et une question a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e dans ce sens au pr\u00e9sident Klaus Schwab : pourquoi les grands leaders populistes du Vieux Continent ne sont pas l\u00e0 : Pas de Boris Johnson pas Devilder pas de Marine Le Pen, r\u00e9ponse tr\u00e8s sage Davos, c'est avant tout un Forum constructif qui aborde des enjeux complexes comprendront ce qui pourront mais c'est vrai : L'Europe sera travers\u00e9e cette ann\u00e9e par une vague d'\u00e9lections en France, aux Pays-Bas, en Allemagne, et aucun de ces pays, hormis les Pays-Bas n'enverront \u00e0 Davos des repr\u00e9sentants plus \u00e9lev\u00e9s que le rang de ministre des Finances les plus importants des dirigeants europ\u00e9ens pr\u00e9sents \u00e0 Davos ne seront bient\u00f4t plus europ\u00e9en La Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May sera l\u00e0 avec une d\u00e9l\u00e9gation de premi\u00e8re importance, mais il y aura quand m\u00eame d'autres grands leaders en Suisse la semaine prochaine, Fr\u00e9d\u00e9ric bien s\u00fbr le 1er ministre canadien Justin Trudeau, le pr\u00e9sident colombien pour ne citer que et puis le homme fort du Forum, celui que tout le monde attend pour le discours d'ouverture, c'est le pr\u00e9sident Chinois Si Djin Ping, le moment sera en fait assez piquant Christian puisque pendant que Donald Trump attaque violemment P\u00e9kin tous les grands patrons des plus grandes soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines \u00e9couteront religieusement le discours du pr\u00e9sident chinois dans la grande salle, autant dire que l\u00e0- haut, dans le bouquin de Davos, l'ambiance s'annonce un peu particuli\u00e8re d\u00e8s mardi prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [92%] :\r\nMais d'ailleurs, une \u00e9quipe de la RTS sera pr\u00e9sente sur place pour suivre toutes ces discussions \u00e0 nous raconter comment s'est pass\u00e9 ce moment tr\u00e8s particulier comme vous l'avez d\u00e9crit Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-10T17:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-480D378E-7D3C-42D1-9880-5911B98FD71B", "internalArchiveId": "480D378E-7D3C-42D1-9880-5911B98FD71B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: la Coupe du monde \u00e9largie \u00e0 48 \u00e9quipes d\u00e8s 2026", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Savoy, Raoul\r\nLa FIFA a approuv\u00e9 l'\u00e9largissement de la Coupe du monde de football \u00e0 48 \u00e9quipes d\u00e8s 2026, contre 32 actuellement. Un quart des pays du monde pourraient donc participer \u00e0 la grand-messe du football. D\u00e9bat entre Michel Zen Ruffinen, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA, et Raoul Savoy, ancien s\u00e9lectionneur et ancien entra\u00eeneur.\r\n\r\n* * Football: la Coupe du monde \u00e9largie \u00e0 48 \u00e9quipes d\u00e8s 2026  \r\n*** Christian: L'inflation continue dans le monde du football.\r\nInflation du nombre d'\u00e9quipes cette fois... Puisque la FIFA a approuv\u00e9 l'\u00e9largissement de la Coupe du monde \u00e0 48 \u00e9quipes d\u00e8s l'\u00e9dition 2026, contre 32 actuellement. \r\nUn premier tour avec 16 groupes de 3 \u00e9quipes. Les deux premiers sont qualifi\u00e9s pour les 16i\u00e8mes de finale.\r\nUne d\u00e9cision qui suscite \u00e9videmment de nombreuses r\u00e9actions... beaucoup d'incompr\u00e9hension et quelques satisfaction. \r\nCela permettre \u00e0 plus de pays de r\u00eaver.. c'est la justification du patron de la FIFA, Gianni Infantino. \r\nJuste un moyen de gagner encore plus d'argent, avec \u00e0 la cl\u00e9 des affiches peu attrayantes, pour les d\u00e9tracteurs... \r\nOn en d\u00e9bat avec... \r\nMichel Zen Ruffinen, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA (Contre) \r\n- Donner du r\u00eave \u00e0 plus de pays... le foot ce n'est pas que l'Europe et l'am\u00e9rique du Sud... le moment de s'ouvrir v\u00e9ritablement au reste du monde.. \r\n-\tLa formule : 16 groupes de 3 \u00e9quipes. Les deux premiers de chapeau sont directement qualifi\u00e9s pour les 16\u00e8me de finale ! \r\n-\tLes qualifications vont se jouer sur deux matches. Donc, beaucoup de matches sans int\u00e9r\u00eat et sans enjeu. \r\n-\tQuid de la qualit\u00e9 du jeu ! Ces 16 \u00e9quipes suppl\u00e9mentaires vont p\u00e9jorer la qualit\u00e9 du jeu. Pour du spectacle, il faut avoir les meilleurs. face aux meilleurs ! (Karl-Heinz Rummenigge - qui est contre - estime que c'est envoyer un faux signal \u00e0 la plan\u00e8te foot) \r\n-\tLes meilleures nations seront prot\u00e9g\u00e9s (1er chapeau = les 16 meilleures nation ; 2\u00e8me chapeau = les 16 suivantes ; 3\u00e8me chapeau = le su-sucre de disputer la Coupe du monde ?)\r\n-\tTrop de matches = grand risque de gaver le public, les t\u00e9l\u00e9spectateurs. \r\n-\tQuel int\u00e9r\u00eat. les \u00e9liminatoires pour se qualifier pour une Coupe du monde \u00e0 48 ? A part l'Europe o\u00f9 le niveau est tr\u00e8s relev\u00e9. (Les nations europ\u00e9ennes vont passer de 13 \u00e0 15 ou 16 avec une Coupe du monde \u00e0 48.) \r\nRaoul Savoy, Ancien s\u00e9lectionneur (Gambie, Swaziland, Ethiopie et Centre Afrique) \r\nAncien entra\u00eeneur de clubs (au Cameroun et en Alg\u00e9rie notamment)\r\nActuellement sans club\r\n- Un quart des pays mondiaux seront repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 la Coupe du monde.. Est-ce que \u00e7a a encore un sens? \r\n-\tC'est une d\u00e9cision \u00ab politique \u00bb ! C'est la m\u00e9thode \u00ab Blatter \u00bb, \u00e0 savoir : faire des promesses aux \u00ab petits \u00bb pays du football pour s'assurer des voix. (la Formule Infantino = un remerciement aux nations qui ont vot\u00e9 pour lui ?) \r\n-\tPlus d'\u00e9quipes = plus d'argent. Selon un rapport confidentiel de la FIFA, ces 16 \u00e9quipes suppl\u00e9mentaires devraient g\u00e9n\u00e9rer 640 millions de gains suppl\u00e9mentaires. (cette manne financi\u00e8re est importante pour ces nations/f\u00e9d\u00e9rations moins riches).\r\n-\tD\u00e9cision \u00ab politique \u00bb. Diminuer la \u00ab puissance \u00bb europ\u00e9enne = impossible, donc augmentations \u00ab ailleurs \u00bb. \r\n-\t16 \u00e9quipes de plus = les viennent-ensuite qui ont manqu\u00e9 les qualifications pour 1 ou 2 points. Formule pas si \u00ab exotique \u00bb que cela. Quand m\u00eame des bonnes nations ou nations acceptables prendront part \u00e0 la Coupe du monde 48\r\n************************\r\n- Victoire pour le nouveau patron de la FIFA, Gianni Infantino... c'\u00e9tait une de ses promesses de campagne pour obtenir le poste. \r\n- Juste une question d'argent? \r\nselon un rapport confidentiel de la Fifa, un mondial \u00e0 48 apporterait + de 600 millions de francs suppl\u00e9mentaires dans les caisses de la FIFA par rapport aux pr\u00e9vision du Mondial 2018 en Russie (32 \u00e9quipes)\r\n- Corollaire, les co\u00fbts d'organisation augmentent aussi?\r\n(s\u00e9curit\u00e9 autour des stades, logement des \u00e9quipes participantes... tous des frais \u00e0 la charge des organisateurs locaux.. et pas de la FIFA) \r\n- on ne conna\u00eet pas encore qui organisera le Mondial 2026... \u00e7a pourrait faire r\u00e9fl\u00e9chir?) \r\n- devient impossible d'organiser pour un seul pays?\r\n(parle d'une candidature USA-Canada \u00e9v Mexique pour 2026)\r\nChristian \r\nZen Ruffinen\r\n-\tSortir du foot \u00e9litiste ou seuls les grandes puissances peuvent exister, et pourquoi pas ?? c'est aussi permettre le d\u00e9veloppement du foot dans ces pays, et de tout ce qui va avec.\r\n-\tParfois les chocs des grandes nations sont aussi tr\u00e8s d\u00e9cevants. nombreux exemples lors des derni\u00e8res grandes comp\u00e9titions internationales !\r\n-\tToute cette ouverture, idem en champions league, ca risque de pousser les puissants \u00e0 s'unir lors de comp\u00e9titions alternatives, genre ligue des clubs super riches en europe ?\r\n-\tAu final : risque de flop ?? dans bcp de pays, il faut payer pour consommer . si la demande n'est pas l\u00e0, certains matchs ne seront m\u00eame plus retransmis ?? \r\n-\tParadoxalement, pas un avantage pour la suisse, pour qui ca ne changera rien !\r\nRaoul Savoy\r\n-\tMultiplication des matchs, qui vont tuer l'int\u00e9r\u00eat de la coupe du monde !\r\n-\tQui va s'int\u00e9resser \u00e0 Nicaragua vs. Chine ?? seul objectif : vendre des maillots, etc.\r\n-\tC'est Panini qui rigole !!", "durationSec": 495, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8280338", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Football: la Coupe du monde \u00e9largie \u00e0 48 \u00e9quipes d\u00e8s 2026 / FOR_2017-01-10T18:16:00_developpement-9", "Forum du 10.01.2017"], "alternativeSummary": ["La FIFA a approuv\u00e9 l'\u00e9largissement de la Coupe du monde de football \u00e0 48 \u00e9quipes d\u00e8s 2026, contre 32 actuellement. Un quart des pays du monde pourraient donc participer \u00e0 la grand-messe du football. D\u00e9bat entre Michel Zen Ruffinen, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA, et Raoul Savoy, ancien s\u00e9lectionneur et ancien entra\u00eeneur."], "variantIds": ["ece-8280338"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:50Z", "speechToTexts": ["23.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [76%] :\r\nDonc, Chrystel : l'inflation continue dans le monde du foot vont -elles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [92%] :\r\nNations du nombre d'\u00e9quipes cette fois puisque la FIFA a approuv\u00e9 l'\u00e9largissement de la Coupe du monde de football \u00e0 48 \u00e9quipes DVD si en 2026 contre 32 actuellement, alors un 1er tour avec 16 groupes de 3 \u00e9quipes, les 2 premiers sont qualifi\u00e9s directement pour les 16\u00e8me de finale, une d\u00e9cision qui suscite \u00e9videmment de nombreuses r\u00e9actions, beaucoup d'incompr\u00e9hension et quelques satisfaction et on va en d\u00e9battre justement avec vous Michel Zen-Ruffinen bonsoir bonsoir, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA et Raoul Savoie bonsoir oui bonsoir s\u00e9lection, ancien s\u00e9lectionneur de pays comme la Gambie, le Swaziland, l'\u00c9thiopie et laisser le Centrafrique et ancien entra\u00eeneur \u00e9galement de clubs en Afrique Michel Zen Ruffinen c'est le le patron de la FIFA a justifi\u00e9 sa d\u00e9cision en disant sa proposition qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 donc en disant \u00e7a va donner du r\u00eave \u00e0 plus de pays, le foot, ce n'est pas que l'Europe et l'Am\u00e9rique du Sud, c'est le moment de s'ouvrir finalement au reste du monde, finalement c'est c'est vrai, pourquoi pas, quand 38 pays c'est plus \u00e9quitable, c'est le football du 21\u00e8me si\u00e8cle, il faut ouvrir il y a pas que l'Europe et l'Am\u00e9rique du Sud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [87%] :\r\nC'est plus \u00e9quitable, dans un sens, je pense que c'est moins attractif dans un autre, on a vu avec l'augmentation du nombre de d'\u00e9quipes qui ont particip\u00e9 \u00e0 la facilit\u00e9 de championnat d'Europe qu'on pouvait avoir des matches int\u00e9ressants, m\u00eame lorsque des petits, entre guillemets, petit pays parvenaient \u00e0 se qualifier pour les quarts ou des demi- finales, mais je pense que le public continue \u00e0 vouloir des grands chocs continue \u00e0 vouloir ces ces, ces grandes f\u00e9d\u00e9rations qui qui ont quand m\u00eame certains savaient pas tr\u00e8s passionnants donc c'est bien, on est d'accord, je suis pas persuad\u00e9 que de voir syst\u00e9matiquement un grand contre un petit pays va passionner les foules. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [90%] :\r\nRaoul Savoie \u00e7a fait si on calcule \u00e0 peu pr\u00e8s un quart des pays de la plan\u00e8te qui pourront participer \u00e0 la Coupe du monde de football est -ce que \u00e7a encore un sens finalement si une nation sur 4 peut peut aller \u00e0 l'heure au Mondial. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:48) [83%] :\r\nBah, \u00e9coutez \u00e7a certainement plus de chances qu'actuellement puisque, par exemple, bon, parler d'un d'un continent que je connais bien et ce qui est normal, actuellement, qui ne incontinente pourvoyeur de talents comme l'Afrique n'5 repr\u00e9sentants dans une Coupe du monde classique, donc je crois que pour l'Afrique par exemple passer apr\u00e8s 2 \u00e0 9 et avoir des \u00e9quipes de qualit\u00e9 qui est repr\u00e9sent\u00e9, ce continent, \u00e7a ne serait pas plus mal, m\u00eame chose pour l'Oc\u00e9anic, il doit chaque ann\u00e9e passer par un barrage qui regarde la plupart du temps, la Coupe du monde \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 2 zones du monde qui seront certainement beaucoup plus int\u00e9ress\u00e9s et motiv\u00e9s \u00e0 suivre une comp\u00e9tition mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [88%] :\r\nRaoul Savoie pour pr\u00e9parer ce d\u00e9bat on a appel\u00e9 un certain nombre de sp\u00e9cialistes du football, un grand nom m\u00eame pour pour le dire franchement, on n'a pas trouv\u00e9 beaucoup de personnes qui soutiennent cette r\u00e9forme tous les sp\u00e9cialistes du football nous disent la m\u00eame chose, la qualit\u00e9 des matchs va va en p\u00e2tir, c'est une dilution de l'int\u00e9r\u00eat de la Coupe du monde, les les chocs ne seront pas l\u00e0, le jeu ne sera pas int\u00e9ressant, finalement, les gens vont ancien Th\u00e9r\u00e8se c'est qu'\u00e0 la fin \u00e0 partir des quarts de finale, peut-\u00eatre il 8\u00e8me selon les affiches est -ce que quelque part on n'est pas en en train de tuer le football. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:55) [84%] :\r\n\u00e9coutez, moi j'ai fait une analyse diff\u00e9rente, je me dis que ces phases de groupe avec 4 \u00e9quipes 3 matches pour commencer, souvent le 3\u00e8me match \u00e9tait un match de de classement o\u00f9 on vous a tourn\u00e9 beaucoup de nations se demandaient si elles allaient faire reposer des joueurs ou pas, pour se concentrer sur leur 8\u00e8me de finale donc, peut-\u00eatre que l\u00e0, avec cette formule de de de matches tout de suite et ensuite un 3\u00e8me qui repr\u00e9senterait d\u00e9j\u00e0 un 16\u00e8me de finale \u00e0 \u00e9limination directe, on aurait tout de suite plus de passion et des gros qui tomberait ou alors des d\u00e9s\u00e9quilibres qui ferait des surprises en se qualifiant l'\u00e9minent peut-\u00eatre une \u00e9quipe les plus hupp\u00e9 et donc je crois que ce 3\u00e8me, match qui souvent ne servait \u00e0 rien de le mettre directement dans un dans une une formule \u00e0 \u00e9limination directe et en plus je crois qu'il y a un projet qui, lorsque les matches des 2 des 2 premiers matches seraient en nul heureux des penalties directement apr\u00e8s la le temps r\u00e9glementaire, face \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [91%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:57) [88%] :\r\nPlus de piment et finalement le spectacle, je crois que pourrait en ressortir vainqueur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:02) [87%] :\r\nMichel Zen, au final, il y a la question du spectacle qui a la question du terrain du football, ce qui s'y passe, mais aussi clairement, avec cette r\u00e9forme, une question financi\u00e8re, le but de cette g\u00e9n\u00e9rer j'ai g\u00e9n\u00e9rer plus de cash pour une organisation qui Emgann beaucoup c'est quoi le but derri\u00e8re, c'est de, c'est de renforcer le pouvoir de la FIFA cette mieux distribuer un plus vaste panel de payer les recettes importantes g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par le football, comment vous comprenez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [86%] :\r\nQui a une unit\u00e9 \u00e9conomique et d'ailleurs c'est \u00e9vident puisqu'on dit que le le le changement pourrait g\u00e9n\u00e9rer des recettes suppl\u00e9mentaires de lors de 640 millions de dollars ou de francs suisses je sais plus, sachant que ces recettes soient simplement, c'est la m\u00eame chose pour les choses, c'est un fait, absolument, mais ce que je veux dire c'est que, c'est qu'au niveau de de ses recettes, qui d'ailleurs proviennent aussi bien les droits de marketing puisque les, les, les sponsors et plus de matches \u00e0 acheter qu'au niveau des droits de t\u00e9l\u00e9vision que va faire la FIFA de l'argent suppl\u00e9mentaire ainsi gagner, \u00e7a c'est une autre histoire, je pense que actuellement la FIFA est \u00e0 la recherche de de ressources financi\u00e8res additionnelles puisqu'il a perdu plusieurs semaines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:59) [83%] :\r\nCe qui l'int\u00e9resse, qui adh\u00e8re \u00e0 la Grange Michel Zen-Ruffinen sur la r\u00e9partition de l'argent g\u00e9n\u00e9r\u00e9 si un march\u00e9, puis il a de l'argent qui a abouti dans les caisses de la FIFA, tout l'enjeu, finalement, c'est d'\u00eatre s\u00fbr de permettre qu'avec les r\u00e9formes de l'organisation, il atterrit dans les bonnes poches. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [89%] :\r\nJe pense pas que l'enjeu est l\u00e0, je pense que l'enjeu est d'abord politique, puisque l'augmentation du nombre d'\u00e9quipes correspondait \u00e0 une promesse \u00e9lectorale faite dans le cadre de la campagne pr\u00e9sidentielle promesses que le candidat qui a \u00e9t\u00e9 qui a gagn\u00e9 l'\u00e9lection est en train de r\u00e9aliser, donc \u00e7a c'\u00e9tait plut\u00f4t politique maintenant, au niveau \u00e9conomique, l'argent qui va rentrer dans les caisses, o\u00f9 il va passer, h\u00e9 bien il va passer dans l'administration en g\u00e9n\u00e9ral et peut-\u00eatre, dans une certaine mesure, et je l'esp\u00e8re, directement dans les caisses des f\u00e9d\u00e9rations en esp\u00e9rant que les probl\u00e8mes qu'on a connu par le pass\u00e9 dans ce domaine -l\u00e0 vont \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [84%] :\r\nPour le corollaire Michel Zen Ruffinen, c'est aussi que \u00e7a va co\u00fbter plus cher pour les organisateurs, 80 matches \u00e0 organiser, or tous les frais de logement des \u00e9quipes et puis aussi de s\u00e9curit\u00e9 autour de ces matches, c'est pas la FIFA qui qui les paye, mais ces messieurs les organisateurs qui voudra organiser une Coupe du monde \u00e0 80 matches. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [89%] :\r\n\u00e7a c'est une autre question : on sait que le nombre de stades ne devraient pas augmenter dans la formule qui \u00e9tait propos\u00e9e au moins \u00e7a nous est tout \u00e0 fait raison au niveau de l'h\u00e9bergement et des gros organisationnels s\u00e9curitaire et autres, il y aura des des des plus- values, absolument invraisemblable que que le comit\u00e9 organisateur local va devoir supporter ou alors la FIFA partent prendra une partie de l'argent suppl\u00e9mentaire g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par les recettes additionnelles pour couvrir une partie de sable, enfin je sais pas ce qui a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 en la mati\u00e8re la sujet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:22) [86%] :\r\nRaoul Savoie Voorhoeve jouissive, finalement, \u00e7a donne plus de chances \u00e0 certains pays, mais finalement ce qu'on entend, c'est que derri\u00e8re il y a des et si on politique c'est aussi assurer des des r\u00e9\u00e9lections des d\u00e9cisions de d'argent finalement \u00e7a \u00e7a \u00e7a ternit un peu la la la f\u00eate tout \u00e7a, ce c\u00f4t\u00e9 politique aussi dans cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:39) [81%] :\r\nOui, bon, pour faire un trait d'humour, si vous me permettez, pour une fois qu'un pr\u00e9sident, comment s'est appliquer une de ses promesses de campagne, on va pas 300 non plus par les temps qui courent, donc je crois que Monsieur Infantino avait avait pas avait promis d'ascendance donc son parcours le dans l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:57) [91%] :\r\nCette campagne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:58) [85%] :\r\nFin campagne, voil\u00e0 qu'il allait augmenter le nombre d'\u00e9quipes qui allait peut-\u00eatre donner plus de chance mais vous savez, il y a j'ai j'ai vu cet apr\u00e8s- midi une simulation int\u00e9ressante sur la Coupe du monde 2014, cette formule avait \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9, on aurait quand m\u00eame pas eu des \u00e9quipes ridicule qui aurait compl\u00e9t\u00e9 on aurait par exemple plus l\u00e9gislative S\u00e9n\u00e9gal le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, la Nouvelle-Z\u00e9lande ont bien que la Roumanie et l'Ukraine, la Su\u00e8de pour l'Europe, donc quand m\u00eame des \u00e9quipes de qualit\u00e9 ou avec de bons footballeurs, donc forc\u00e9ment de nouveaux je reviens en tant, technicien au niveau du spectacle, on aurait peut-\u00eatre eu match int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:32) [90%] :\r\nC'est vrai que c'est pas tout \u00e0 fait des des \u00e9quipes exotique, en tout cas des des \u00e9quipes dont on a d\u00e9j\u00e0 entendu qui sont d\u00e9j\u00e0 all\u00e9s dans les grands rendez- vous mondiaux ou europ\u00e9ens, je remercie tous les 2, Michel Zen Ruffinen, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA et Raoul savoir ancien s\u00e9lectionneur, de nombreuses \u00e9quipes africaines de football Christian. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:50) [82%] :\r\nOui, une derni\u00e8re question, c'est Zen-Ruffinen est -ce que c'est le bon moment, finalement, pour acheter des actions Panini oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:56) [90%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une tr\u00e8s bonne question, j'ai vu moi une simulation sur Facebook tout \u00e0 l'heure de vernis Bonaldi ce nouvel album. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:01) [76%] :\r\nIsra\u00e9liens et en tout cas par la fatigue absolument Isra\u00ebl \u00e9tait effectivement \u00e7a \u00e7a fera plus \u00e0 collectionner bon s'r\u00e9jouissez pour 2008 ne 26 ans, c'est pas encore dans lequel pays ce sera organis\u00e9, merci \u00e0 tous les 2 films dure soir\u00e9e voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:13) [77%] :\r\nEt \u00e0 bient\u00f4t, au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:14) [84%] :\r\n18. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-10T18:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zen Ruffinen, Michel", "role": "Ancien Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Avocat ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92504AA7-0D20-4D19-8262-37D8451307B3", "internalArchiveId": "92504AA7-0D20-4D19-8262-37D8451307B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le nouveau procureur des Etats-Unis suscite la col\u00e8re des militants", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "summary": "La nomination de Jeff Sessions comme nouveau ministre de la Justice des Etats-Unis a caus\u00e9 la col\u00e8re des mouvements de d\u00e9fense de la communaut\u00e9 noire am\u00e9ricaine, qui ont protest\u00e9 ce mardi durant son audition.\r\n\r\n* * Le nouveau procureur des Etats-Unis suscite la col\u00e8re des militants Jeff SESSIONS \u00e0 la Justice : le choc culturel\r\n  0'25''\r\n!Commence avec un son avant l'intro !\r\nMAG protestataires (PARLER APR\u00c8S 10 SECONDES)\r\n*** \u00ab Pas de Trump, pas de Ku Klux Klan, pas d'Am\u00e9rique fasciste \u00bb. ces protestataires s'exprimaient il y a quelques minutes, \u00e0 Washington, durant l'audition du futur Ministre de la Justice, Jeff Sessions, S\u00e9nateur de l'Alabama. \r\nLa nomination de Jeff Sessions comme procureur g\u00e9n\u00e9ral a caus\u00e9 la col\u00e8re des mouvements de d\u00e9fense de la communaut\u00e9 noire, aux Etats-Unis. \r\nBonsoir Philippe Revaz. Vous \u00eates en direct de Washington. \r\nJeff Sessions c'est une rupture compl\u00e8te avec les ann\u00e9es Obama.\r\nDialogue\r\nOn peut parler d'un choc culturel. A des annees-lumieres de ses predecesseurs africains-americains, eric holder et loretta lynch, qui avaient remis l'accent sur la defense des droits civiques. jeff sessions c'est l'incarnation du sud profond. Issu d'un milieu populaire blanc d'alabama, son parcours est jalonn\u00e9 de controverses a caractere racial. Il a jur\u00e9 de depolitisier le ministere. moins de politiuque, plus de justice. La loi et l'ordre. toutes ses priorit\u00e9s sont en complete contradiction avec les annees obama. \r\n***Et il doit se d\u00e9fendre contre des accusations de racisme, ou d'intol\u00e9rance vis \u00e0 vis de la communaut\u00e9 homosexuelle.\r\nOui sessions avait tenu des propos , des blagues dit-il aujourdhui sur le ku klux klan, il \u00e9tait accus\u00e9 de comprtement raciste avec un collegue, \u00e7a lui avait cout\u00e9 en 1986, devant le senat d\u00e9j\u00e0 sa nomination a un poste de juge federal par reagan. Alors sessions rappelle qu'il a envoy\u00e9 un blanc militant du ku klux klan a la chaise electrique pr avoir tu\u00e9 un noir. en face on rappelle son acharnement a poursuivrei des militants noirs des droits civiques. Il a un bagage a defendre, mais il devrait passer l'epaule. Comme d'ailleurs tous es nomin\u00e9s de trump.  la strategie des les democrates sera d'essayer de ternir au maximum son image pr affaiblir\r\n***Procureur general, c'est un poste tr\u00e8s puissant. Pendant la campagne, Donald Trump avait promis d'utiliser la justice pour poursuivre Hillary Clinton par exemple.\r\nOui sessions ici a immediatement etabli un une frontiere avec la campagne. Il annonce qu'il se recusera sur tout dossier qui concernerait les clinton, pour eviter de meler justice et politique. Et \u00e7a c'est peutetre la principale nouvelle. Trump avait \u00e9t\u00e9 trres loin dans les appels a inculper, voire jeter en prison clinton. Il voiulait nommer un procureur special. Cette partie des promesses de trump est oubliee, et c'est sans doute une bonne chose du pt de vue de la separation des pouvoirs et de la constitution.", "durationSec": 149, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8280335", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le nouveau procureur des Etats-Unis suscite la col\u00e8re des militants / FOR_2017-01-10T18:10:00_developpement-6", "Forum du 10.01.2017"], "alternativeSummary": ["La nomination de Jeff Sessions comme nouveau ministre de la Justice des Etats-Unis a caus\u00e9 la col\u00e8re des mouvements de d\u00e9fense de la communaut\u00e9 noire am\u00e9ricaine, qui ont protest\u00e9 ce mardi durant son audition."], "variantIds": ["ece-8280335"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:50Z", "speechToTexts": ["18.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [74%] :\r\nEt \u00e0 18 heures Weimar oui. \r\nPas des Klux Klan pas d'Am\u00e9rique fasciste ces protestataires s'exprimer, il y a quelques minutes \u00e0 Washington durant l'audition du futur Ministre de la Justice, Jeff sa cha\u00eene ce s\u00e9nateur de l'Alabama, la nomination de Jack sa cha\u00eene ce que procureur g\u00e9n\u00e9ral a caus\u00e9 la col\u00e8re des mouvements de d\u00e9fense de la communaut\u00e9 noire aux \u00c9tats-Unis, bonsoir Philippe Revaz bonsoir, vous \u00eates en Direct de Washington alors Jeff sa cha\u00eene, c'est une rupture compl\u00e8te avec les ann\u00e9es, Obama. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [88%] :\r\nOn peut parler d'un choc culturel, \u00e0 des ann\u00e9es lumi\u00e8res de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs africains am\u00e9ricains qui \u00e9taient \u00c9ric Holder Loretta Lynch, ils avaient remis l'accent sur la d\u00e9fense des droits civiques, c'est assez jeune, c'est l'incarnation du sud profond issu d'un milieu populaire blanc d'Alabama, son parcours est jalonn\u00e9 de controverses \u00e0 caract\u00e8re racial, hein, alors lui a jur\u00e9 de d\u00e9politiser le minist\u00e8re moins de politique, plus de justice, la loi et l'ordre Guantanamo fonctionne bien vient -il de dire c'est un dur en mati\u00e8re d'incarc\u00e9ration de lutte conte l'immigration toutes ses priorit\u00e9s sont en contradiction avec les ann\u00e9es, Obama. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [94%] :\r\nEt il doit se d\u00e9fendre contre des accusations de racisme ou d'intol\u00e9rance vis-\u00e0-vis de la communaut\u00e9 homosexuelle Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [90%] :\r\nOui, mais \u00e7a je ne savais tenu des propos des blagues, dit -il aujourd'hui sur le Ku Klux Klan, il \u00e9tait accus\u00e9 de comportements racistes avec un coll\u00e8gue, \u00e7a lui avait co\u00fbt\u00e9 en 86, sa nomination \u00e0 un poste de juge f\u00e9d\u00e9ral alors on on rappelle aujourd'hui dans cette audition dans le S\u00e9nat son acharnement poursuivent des militant noir des droits civiques, c'est chose se d\u00e9fend, il rappelle qu'il a m\u00eame envoy\u00e9 un blanc, militant du Ku Klux Klan \u00e0 la chaise \u00e9lectrique, pour avoir tu\u00e9 un noir il rassure en affirmant son respect pour la loi rien que la loi, il devrait \u00eatre confirm\u00e9e la strat\u00e9gie des d\u00e9mocrates, c'est surtout de ternir au maximum son image pour l'affaiblir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [92%] :\r\n\u00e0 procureur g\u00e9n\u00e9ral, c'est un poste tr\u00e8s puissant pendant la campagne, Donald Trump avait promis d'utiliser la justice pour poursuivre sa concurrente Hillary Clinton par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [88%] :\r\nOui, h\u00e9 bien elle a ses chances, sera imm\u00e9diatement \u00e9tabli une une fronti\u00e8re nette avec la campagne, il annonce qu'il se r\u00e9cuse sur tout dossier qui concernerait les Clinton pour \u00e9viter de m\u00ealer justice et politique Robin avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s loin dans les appels a inculper voire jeter en prison Clinton voulait nommer un procureur sp\u00e9cial procureur extraordinaire ben ces jeunes jure qu'il saura tenir t\u00eate au pr\u00e9sident, il vient de s'opposer aussi \u00e0 l'instant \u00e0 l'id\u00e9e d'interdire le territoire am\u00e9ricain aux musulmans en tant que groupe religieux des ruptures avec la campagne Trump donc qui doivent au moins rassurer ceux qui s'inqui\u00e8tent pour le respect de la constitution am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [95%] :\r\nNotre correspondant \u00e0 Washington, Philippe Revaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-10T17:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4DFD1D71-AD24-42DD-895B-F54BD52FDA93", "internalArchiveId": "4DFD1D71-AD24-42DD-895B-F54BD52FDA93", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Guy Parmelin abandonne un co\u00fbteux syst\u00e8me d'information de l'arm\u00e9e", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guy Parmelin. chef du D\u00e9partement de la d\u00e9fense\r\nLe chef du d\u00e9partement de la D\u00e9fense Guy Parmelin a d\u00e9cid\u00e9 l'abandon d\u00e9finitif d'une partie du syst\u00e8me de conduite et d'information FIS de l'arm\u00e9e suisse. Un probl\u00e8me technologique en est \u00e0 l'origine.\r\n\r\n* * Guy Parmelin abandonne un co\u00fbteux syst\u00e8me d'information de l'arm\u00e9e Chrystel : si vous avez aim\u00e9 la pol\u00e9mique Bodluv, alors vous appr\u00e9cierez aussi le FIS Christian .\r\n*** et d\u00e9cid\u00e9ment les grands projets de l'arm\u00e9e suisse on la vie dure. Le FIS, donc, \u00e9tait un projet \u00e9tait ambitieux... Les hauts grad\u00e9s de l'arm\u00e9e suisse voulaient pouvoir suivre le d\u00e9ploiement de leurs troupes sur un \u00e9cran d'ordinateur... Faire la guerre derri\u00e8re leur bureau... Il n'en sera rien. La mise en place de ce syst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9e. Sur les 700 millions de francs d\u00e9pens\u00e9s depuis 2006, 125 partent en fum\u00e9e. La derni\u00e8re phase de d\u00e9veloppement, celle qui devait permettre de suivre en temps r\u00e9el les d\u00e9placements des soldats et blind\u00e9s ne verra jamais le jour. C'est le ministre de la D\u00e9fense Guy Parmelin qui a pris cette d\u00e9cision. Un choix expliqu\u00e9 \u00e0 Pietro Bugnon...\r\n    3'05''\r\nLe ministre de la D\u00e9fense Guy Parmelin interrog\u00e9 par Pietro Bugnon, que l'on retrouve en direct de berne. Pietro le Vaudois est une fois de plus dans une position plut\u00f4t inconfortable...\r\nOui contraint de r\u00e9parer les pots cass\u00e9s. A lui de faire en quelque sorte le sale boulot. De prendre une d\u00e9cision d\u00e9licate. Un choix que son pr\u00e9d\u00e9cesseur n'a pas su ou voulu faire. Parce qu'Ueli Maurer, qui a lui-m\u00eame repris ce dossier des mains de Samuel Schmidt, avait d\u00e9j\u00e0 des doutes sur le d\u00e9veloppement de cette technologie de conduite \u00e0 distance. En 2012 d\u00e9j\u00e0. Mais il n'a rien fait jusqu'\u00e0 son d\u00e9part du d\u00e9partement de la D\u00e9fense. C'est donc \u00e0 Guy Parmelin que revient la d\u00e9cision de stopper le projet.\r\nOn a un peu l'impression que l'histoire se r\u00e9p\u00e8te...\r\nEt ben oui, souvenez-vous au d\u00e9but de l'ann\u00e9e derni\u00e8re... juste apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction... Guy Parmelin d\u00e9cidait, apr\u00e8s de nombreux dysfonctionnements, de geler l'achat d'un syst\u00e8me de missiles sol-air. Le fameux projet Bodluv (Boden-Luft-Verteidigung). Alors face \u00e0 cette impression de d\u00e9j\u00e0 vu, Guy Parmelin se perd en conjectures... Vous l'avez entendu. Il explique que tout n'est perdu, que cela ne se reproduira plus \u00e0 l'avenir et que de toute fa\u00e7on les autres d\u00e9partements ne font pas mieux... Des excuses de cour de r\u00e9cr\u00e9 qui cachent un profond malaise. Le Vaudois qui est contraint de couvrir son coll\u00e8gue de parti, au risque d'en payer le prix fort...\r\nOui parce que ces d\u00e9cisions ne font pas l'unanimit\u00e9...\r\nPour ce qui est de l'arr\u00eat du projet de conduite des troupes, il faudra encore voir... Par contre, ce qui est certain, c'est qu'en d\u00e9cidant de stopper l'achat des missiles Bodluv, Guy Parmelin ne s'est pas fait que des amis. Dans son parti. Dans son d\u00e9partement. Au sein de l'arm\u00e9e. Des fuites affirmaient en d\u00e9cembre que le rapport de la commission de gestion sur cette affaire n'\u00e9tait pas tendre avec le Vaudois. Le document a finalement \u00e9t\u00e9 retenu in extremis et sera publi\u00e9 dans le courant de ce mois.\r\nAlors la question que tout le monde se pose c'est de savoir combien de temps encore Guy Parmelin devra g\u00e9rer l'h\u00e9ritage g\u00eanant de son pr\u00e9d\u00e9cesseur. Ce qui est s\u00fbr c'est que la d\u00e9cision du jour \u00e9met une fois de plus de s\u00e9rieux doutes sur la gestion du d\u00e9partement de la D\u00e9fense sous l'\u00e8re Maurer.\r\nGuy Parmelin qui a donc d\u00e9cid\u00e9 de tirer la prise. Arr\u00eater les frais, alors que 125 millions de francs sont d\u00e9j\u00e0 partis en fum\u00e9e... Un exemple de plus de gaspillage des deniers publics? On va le voir avec vous \r\nHugues Hiltpold, conseiller national PLR genevois, membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9\r\n-\tGros gaspillage d'argent public, ca fait des ann\u00e9es que ce syst\u00e8me est montr\u00e9 du doigt et qu'il ne marche pas . pourquoi avoir autant attendu ?? que dire de la position d'Ueli Maurer ?\r\n-\tN'\u00e9tait-ce pas votre r\u00f4le \u00e0 vous, parlementaires, de tirer la sonnette d'alarme ? de faire pression sur le CF ? cela fait au moins depuis 2012 que les lacunes de ce projet sont montr\u00e9es du doigt !\r\n-\tGuy Parmelin : \u00ab cela ne se reproduira plus \u00bb .\r\n-\tD'un c\u00f4t\u00e9 l'arm\u00e9e se bat bcp pour son budget, pour son mat\u00e9riel, de l'autre elle calibre mal ses acquistions . g\u00e2chis ??\r\n-\tMais sur le fond : ca d\u00e9montre le flou dans les missions !! \u00e0 quoi ca sert ces syst\u00e8mes ?? on ach\u00e8te parce que c'est \u00e0 la mode ?? inutile !\r\n-\tBravo Parmelin ? et quoi pour Maurer ?? aveuglement ? il a manqu\u00e9 d'autorit\u00e9 face \u00e0 certains cadres de l'arm\u00e9e, ou de son parti qui ne voulait pas accepter l'id\u00e9e qu'il fallait tirer la prise de ce syst\u00e8me ? \r\n-\tenqu\u00eate ?? \r\n-\tcombien de disfonctionnement encore au sein de l'arm\u00e9e que l'on ne connait pas ??", "durationSec": 340, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8280332", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Guy Parmelin abandonne un co\u00fbteux syst\u00e8me d'information de l'arm\u00e9e / FOR_2017-01-10T18:00:00_developpement-1", "Forum du 10.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le chef du d\u00e9partement de la D\u00e9fense Guy Parmelin a d\u00e9cid\u00e9 l'abandon d\u00e9finitif d'une partie du syst\u00e8me de conduite et d\u2019information FIS de l'arm\u00e9e suisse. Un probl\u00e8me technologique en est \u00e0 l'origine."], "variantIds": ["ece-8280332"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:50Z", "speechToTexts": ["17.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt si vous avez aim\u00e9 la pol\u00e9mique Bodluv, alors vous appr\u00e9cierez aussi le FIS Christian oui, d\u00e9cid\u00e9ment, les grands projets de l'arm\u00e9e suisse ont la vie dure, le FIS donc \u00e9tait un projet ambitieux Les hauts grad\u00e9s de l'arm\u00e9e suisse voulaient pouvoir suivre le d\u00e9ploiement de leurs troupes sur un \u00e9cran d'ordinateur, faire la guerre derri\u00e8re leur bureau, il n'en sera rien, la mise en place de ce syst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9e sur les 700 millions de francs d\u00e9pens\u00e9s depuis 2006, 125 partent en fum\u00e9e la derni\u00e8re phase de d\u00e9veloppement, celle qui devait permettre de suivre en temps r\u00e9el les d\u00e9placements des soldats et des blind\u00e9s ne verra jamais le jour, c'est le ministre de la D\u00e9fense, le Vaudois Guy Parmelin UDC qui a tir\u00e9 la prise, un choix qu'il a expliqu\u00e9 \u00e0 Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [90%] :\r\nAlors je crois que c'est une d\u00e9cision qui est logique, il y avait d\u00e9j\u00e0 eu des informations que sur le plan technologique et \u00e7a date de 2012 certaines capacit\u00e9s de largeur de bande de pouvait pas \u00eatre ceci c'est confirm\u00e9, il faut pr\u00e9ciser que cette technologie fonctionne, il \u00e9tait engag\u00e9 par exemple lors de l'Euro 2008 et aussi dans le cadre de l'inauguration du tunnel du Gothard simplement \u00e0 moment donn\u00e9, quand il y a des limites physiques, ben il faut savoir stopper mais naturellement qu'on aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, moi, le 1er qu'\u00e0 la fin, l'engagement total de cette technologie fonctionne jusqu'au bout, or un moment que vous \u00eates devant des solutions qui manifestement ne sont pas parfaites, h\u00e9 ben, il faut prendre une d\u00e9cision et on va faire en sorte que dans l'avenir, on puisse encore am\u00e9liorer ceci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [86%] :\r\nVous avez d\u00e9cid\u00e9 de tirer la prise aujourd'hui, \u00e7a fait depuis 2012, ce conseil qui a des probl\u00e8mes avec ce syst\u00e8me pendant 4 ans o\u00f9 il Maurer n'a pris aucune d\u00e9cision sur ce projet, vous la prenez aujourd'hui d\u00e9cision difficile, pourquoi vous et pourquoi pas oui Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [90%] :\r\nVous devez poser la question directement peut-\u00eatre au Liban et je rappelle que comme chef de d\u00e9partement, vous avez des projets qui vous sont pr\u00e9sent\u00e9s : vous avez des projets parfois extr\u00eamement techniques, vous avez des groupes de projets ont fix\u00e9 des exigences, il y a toute une proc\u00e9dure avec des surveillants de projet, il faut que l'information circule de haut en bas, vous pouvez regarder dans tous les d\u00e9partements, d'autre part, dans un d\u00e9partement, il y a un probl\u00e8me particuli\u00e8rement en ce qui concerne les aspects informatique \u00e7a concerne pas seulement le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, ici il y a quelque chose qui n'est pas satisfaisant, nous en tirons les enseignements non redimensionnement la chose, nous nous faisons en sorte que ceux qui existent, fonctionnent parfaitement l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a doit fonctionner, je crois que c'est important, je l'ai dit le le projet fonctionne mais jusqu'\u00e0 un certain niveau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [88%] :\r\nVous avez geler le projet Bodluv aujourd'hui vous stopper le d\u00e9veloppement de ce syst\u00e8me de conduite escale encore beaucoup des projets qui pose probl\u00e8me au sein de votre d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [83%] :\r\n\u00e9coutez, quand vous \u00eates dans un d\u00e9partement, quel qu'il soit, il y a des projets qui, dans le le pipeline depuis que je suis l\u00e0, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de fuir certains projets de mani\u00e8re plus attentive d'autres projets sont sur les rails, fonctionne tr\u00e8s bien en parle malheureusement souvent de ce qui fonctionne mal, mais des projets fonctionnent extr\u00eamement bien des projets tr\u00e8s complexes quant il y a 3 probl\u00e8mes qu'il y a des doutes sur leur r\u00f4le et c'est le devoir, je dirais m\u00eame d'un chef de d\u00e9partement de soi : dire Stop, temps d'arr\u00eat on analyse et on repart mieux soit d'interrompre avant qu'il ne soit trop tard et qu'on engage peut-\u00eatre des moyens financiers de mani\u00e8re inappropri\u00e9e ne vous ai pas r\u00e9pondu \u00e0 la question : est ce qu'il y en a encore beaucoup de ces projets de ce que je suis aujourd'hui sur ma liste, actuellement, ils fonctionnent bien, ils sont dans le bon timing, ils sont suivis de pr\u00e8s et il fonctionne, mais je peux pas vous dire si demain tout n'aura pas un probl\u00e8me parce que il nous manquera des ressources, je rappelle aussi que le le Parlement devient extr\u00eamement parcimonieux en termes de ressources de personnel si souci je vois un secteur o\u00f9 on devrait \u00eatre extr\u00eamement attentifs et qui conserve toute l'ann\u00e9e, \u00e7a sent f\u00e9d\u00e9ral, c'est l'aspect sanitaire, l\u00e0, il faudra avoir un soin tout particulier pour heure surtout savoir ce qu'on veut, et apr\u00e8s il faudra que les ressources soyez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [93%] :\r\nLe ministre de la D\u00e9fense, Guy Parmelin interrog\u00e9 par Pietro Bugnon, des trombes Pietro Bugnon que l'on retrouve en Direct de Berne Pietro le Vaudois, Guy Parmelin est une fois de plus dans une position plut\u00f4t inconfortable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [94%] :\r\nOui, contraint de r\u00e9parer les pots cass\u00e9s, \u00e0 lui de faire en quelque sorte le sale boulot de prendre une d\u00e9cision d\u00e9licate, un choix que son pr\u00e9d\u00e9cesseur n'a pas su ou n'a pas voulu faire parce horaire qui a lui- m\u00eame repris ce dossier des mains de Samuel Schmidt avait des doutes sur le d\u00e9veloppement de cette technologie de conduite \u00e0 distance, il l'avait d\u00e9j\u00e0 dit en 2012, mais il n'a rien fait jusqu'\u00e0 son d\u00e9part du d\u00e9partement de la D\u00e9fense, il y a un an, c'est donc \u00e0 Guy Parmelin que revient la d\u00e9cision de stopper ce projet L \u00e0, on a un peu l'impression que l'histoire se r\u00e9p\u00e8te : ben oui, souvenez -vous, au d\u00e9but de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, juste apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction, Guy Parmelin, d\u00e9cidait, apr\u00e8s de nombreux dysfonctionnements de geler l'achat d'un syst\u00e8me de missiles sol-air le fameux projet Bodluv alors face \u00e0 cette impression de d\u00e9j\u00e0 vu Guy Parmelin se perd en conjectures, vous l'avez entendu, il explique que tout n'est pas perdu que cela ne se reproduira plus \u00e0 l'avenir et puis, il sugg\u00e8re que de toute fa\u00e7on, les autres d\u00e9partements ne font pas mieux des excuses qui cachent un profond malaise, le Vaudois est contraint de couvrir son coll\u00e8gue de parti, au risque d'en payer le prix fort, oui, parce que ces d\u00e9cisions ne font pas l'unanimit\u00e9, Pietro alors pour ce qui est de l'arr\u00eat du projet de conduite des troupes, il faudra encore voir par contre ce qui est certain, c'est qu'en d\u00e9cidant de stopper l'achat des missiles Bodluv Guy Parmelin ne s'est pas fait que des amis dans son parti dans son d\u00e9partement au sein de l'arm\u00e9e des fuites affirmaient en d\u00e9cembre que le rapport de la commission de gestion sur cette affaire n'\u00e9tait pas tendre avec le Vaudois, le document a finalement \u00e9t\u00e9 retenu in-extremis et sera publi\u00e9 dans le courant de ce mois, mais la question que tout le monde se pose aujourd'hui, c'est de savoir combien de temps encore Guy Parmelin devra g\u00e9rer l'h\u00e9ritage g\u00eanant de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, ce qui est s\u00fbr, c'est que la d\u00e9cision du jour \u00e9met une fois de plus de s\u00e9rieux doutes sur la gestion du d\u00e9partement de la D\u00e9fense sous l'air ou les Maurer titre opinion en Direct de Berne alors Guy Parmelin qui est longue. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-10T17:15:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-371C408A-9FAA-46FB-ABAC-7DF4093DF5E1", "internalArchiveId": "371C408A-9FAA-46FB-ABAC-7DF4093DF5E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature de Vincent Bourquin - Au revoir Monsieur Schneider-Ammann", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "summary": "Johann Schneider-Ammann a atteint en 2016 le sommet de sa carri\u00e8re politique: la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration. A son insu, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral bernois est m\u00eame devenu une star plan\u00e9taire gr\u00e2ce \u00e0 son plaidoyer pour le rire.\r\n\r\n* * Johann Schneider-Ammann a atteint en 2016 le sommet de sa carri\u00e8re politique: la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration. A son insu, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral bernois est m\u00eame devenu une star plan\u00e9taire gr\u00e2ce \u00e0 son plaidoyer pour le rire.", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8280289", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Vincent Bourquin - Au revoir Monsieur Schneider-Ammann", "Signature de Vincent Bourquin - Au revoir Monsieur Schneider-Ammann / JDM_2017-01-10T06:49:00_signature", "Signature de Vincent Bourquin - Au revoir Monsieur Schneider-Ammann / JDM_2017-01-10T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Johann Schneider-Ammann a atteint en 2016 le sommet de sa carri\u00e8re politique: la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration. A son insu, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral bernois est m\u00eame devenu une star plan\u00e9taire gr\u00e2ce \u00e0 son plaidoyer pour le rire.", "Johann Schneider-Ammann a atteint en 2016 le sommet de sa carri\u00e8re politique: la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration. A son insu, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral bernois est m\u00eame devenu une star plan\u00e9taire gr\u00e2ce \u00e0 son plaidoyer pour le rire.", "Johann Schneider-Ammann a atteint en 2016 le sommet de sa carri\u00e8re politique: la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration. A son insu, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral bernois est m\u00eame devenu une star plan\u00e9taire gr\u00e2ce \u00e0 son plaidoyer pour le rire."], "variantIds": ["ece-8280308", "ece-8280289"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-16T23:04:49Z", "speechToTexts": ["17.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nDe ce commentaire de Vincent Bourquin Au revoir Monsieur Schneider- Ammann Guillaume Schneider- Ammann a atteint en 2016, le sommet de sa carri\u00e8re politique, la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 son insu le conseiller f\u00e9d\u00e9ral bernois m\u00eame devenue une Star plan\u00e9taire gr\u00e2ce \u00e0 son plaidoyer pour le rire, finalement c'est le seul fait marquant de son r\u00e8gne plut\u00f4t terne mais pas catastrophique, comme celui de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Hans-Rudolf Mertz, qui s'\u00e9tait totalement ridiculis\u00e9 dans l'affaire des otages libyen, parti en catimini \u00e0 Tripoli, le pr\u00e9sident d'alors n'\u00e9tait rentr\u00e9 affront majeur qu'avec 2 valises quant \u00e0 Yoann Schneider- Ammann, il n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 troquer sa casquette d'entrepreneur pour celle de politiciens, d'ailleurs il ne cesse de donner l'impression de regretter son ancien m\u00e9tier, tout comme Hans-Rudolf Mertz, qui se comporter toujours comme consultant, bref depuis plus de 12 ans la repr\u00e9sentation al\u00e9manique du PLR f\u00e9d\u00e9ral est faible, ces ministres n'ont pas \u00e9t\u00e9 capable de se muer en t\u00e9nor du gouvernement au moment o\u00f9 les lib\u00e9raux radicaux multiplient les succ\u00e8s \u00e9lectoraux, ils se doivent d'avoir un \u00e9lu de poids \u00e0 Berne la 1\u00e8re \u00e9tape passe par la d\u00e9mission de Yoann Schneider- Ammann, m\u00eame s'ils sont vouloir s'accrocher jusqu'\u00e0 la fin de la l\u00e9gislature, ensuite les lib\u00e9raux- radicaux choisiront leur champion, ou plut\u00f4t leur championne, la s\u00e9natrice Karine Keller-Sutter est la candidate id\u00e9ale, ligne claire exp\u00e9rience gouvernementale parfaite francophone la Saint-Galloise conna\u00eet -elle tous les rouages de la politique, son seul handicap : son \u00e9chec dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'\u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment face \u00e0 Yohann Schneider- Ammann soutenu par pure tactique politicienne par les socialistes, cette fois, le PLR n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 se rater apr\u00e8s Hans-Rudolf Mertz Yoann Schneider- Ammann et m\u00eame Kaspar vulgaire, il doit enfin r\u00e9ussir \u00e0 imposer une candidate forte comme. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-10T06:32:00Z"}, {"id": "sound-FE751647-A40E-42DC-88C2-F0CEA88B1367", "internalArchiveId": "FE751647-A40E-42DC-88C2-F0CEA88B1367", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 : Alain Garrigou, professeur de science politique \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris-Ouest", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "durationSec": 629, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8268492", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256765.image", "alternativeTitle": ["Alain Garrigou, professeur de science politique \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris-Ouest", "Alain Garrigou, professeur de science politique \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris-Ouest / RVA3_2017-01-10T07:20:00_l-invite", "Alain Garrigou, professeur de science politique \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris-Ouest / RVA3_2017-01-10T07:20:00_l-invite"], "variantIds": ["ece-8268505", "ece-8268492"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-25T13:22:28Z", "webPublicationDate": "2017-01-10T08:04:02Z", "program": {"href": "/programs/F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "id": "F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "name": "L'invit\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EFEDC446-5304-443D-A35C-A8957BBE3340", "internalArchiveId": "EFEDC446-5304-443D-A35C-A8957BBE3340", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-01-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Meskens Joelle;Suzanna da Silva, centre portugais de Romont;Claude-Andr\u00e9 Moser, PLR et m\u00e9decin;Baptiste Hurni, conseiller d'\u00e9tat socialiste;St\u00e9phane Moissaing, Chef de mission pour M\u00e9decins du monde;Benjamin Chiao, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Shangha\u00ef;Ivo Kummer, chef de la section cin\u00e9ma \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture;Edna Epelbaum,  exploitante de salles de cin\u00e9ma en Suisse;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(08/ACCIDENT DE CAR/PA - REPRISE 22H30) Quatre morts... et vingt huit bless\u00e9s dont trois sont en urgence absolu... Le bilan, tr\u00e8s lourd de cet accident de bus survenu dimanche matin tr\u00e8s t\u00f4t, sur une route de France... route r\u00e9put\u00e9e dangereuse en Sa\u00f4ne et Loire... pr\u00e8s de M\u00e2con... \r\nLes victimes sont des Portugais, domicili\u00e9s en Suisse romande... Le bus se rendait \u00e0 Romont... Il est pass\u00e9 par dessus la glissi\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 et il a fait au moins un tonneau... \r\nLe point sur l'enqu\u00eate avec Jo\u00eblle Meskens... \u00e0 Paris... \r\n  51''\r\n((L'autocar \u00e9tait a priori en bon \u00e9tat. L'\u00e9quipage se relayait normalement. Le bus circulait en ligne droite quand il a gliss\u00e9 et vers\u00e9 dans le foss\u00e9 dimanche vers 4 heures et demie du matin pr\u00e8s de Macon. La chauss\u00e9e \u00e9tait glissante, a expliqu\u00e9 la procureure de la r\u00e9publique. Mais le verglas suffit-il \u00e0 expliquer l'accident ? C'est ce que l'enqu\u00eate devra d\u00e9terminer. Car cette route, la RN 79, surnomm\u00e9e justement la \u00ab route de la mort \u00bb est bien connue pour sa dangerosit\u00e9. Cet itin\u00e9raire, qui traverse la France d'Ouest en Est,  ne comporte sur certains tron\u00e7ons qu'une seule voie, ce qui rend les d\u00e9passements tr\u00e8s difficiles. Des am\u00e9nagements ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9s. Mais le d\u00e9bat est devenu politique. Pour S\u00e9gol\u00e8ne Royal, ministre de l'Ecologie, il faut se poser d'autres questions. Comme celle du prix trop \u00e9lev\u00e9 des p\u00e9ages autoroutiers. Cela conduirait, dit-elle, trop de poids lourds \u00e0 emprunter de dangereuses voies secondaires. Jo\u00eblle Meskens, pour RTS info, Paris. ))\r\n(07/ACCIDENT DE CAR/IV DA SILVA) Ce nouvel accident survient dix mois apr\u00e8s un autre drame... sur la m\u00eame route... \r\nL'accident d'un mini bus, parti de Romont avait caus\u00e9 la mort de douze portugais...\r\nDont certains habitaient la ville fribourgeoise... \r\nL'\u00e9motion \u00e9tait grande hier... au centre portugais... apr\u00e8s ce nouvel accident...  Suzanna da Silva du centre portugais de Romont... \r\n  45''\r\nDes propos recueillis par Maurice Doucas...\r\n(Br\u00e8ve Chypre) Les n\u00e9gociations avaient sembl\u00e9 s'effondrer fin novembre \u00e0 Macolin... Elles vont finalement reprendre ce matin... \r\nDes n\u00e9gociations qui se tiennent d\u00e8s aujourd'hui Gen\u00e8ve...pour tenter de r\u00e9unifier Chypre, divis\u00e9e depuis plus de quarante ans, entre un secteur turcs au nord et un secteur grec au sud... \r\nLes discussions ont lieu d\u00e8s aujourd'hui entre dirigeants chypriotes grecs et turcs, sous l'\u00e9gide de l'ONU et de l'Union Europ\u00e9enne... \r\nEt apr\u00e8s ces n\u00e9gociations, une conf\u00e9rence sur Chypre aura lieu toujours \u00e0 Gen\u00e8ve...en pr\u00e9sence de la Gr\u00e8ce, la Turquie, et le Royaume Uni, ancienne puissance coloniale...\r\n(D1/NE VOTATIONS STRUCTURE HOSPITALIERE) ***Le 12 f\u00e9vrier prochain, les citoyens Neuch\u00e2telois ont une fois de plus rendez-vous avec le d\u00e9licat dossier hospitalier. \r\nDans cette question qui divise le Haut et le Bas du canton, ils devront choisir, d'une part, entre l'intiative des Montagnes, favorable \u00e0 deux h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux d'\u00e9gale importance, avec soins aigus et direction s\u00e9par\u00e9e... \r\nEt d'autre part, le contre-projet du Conseil d'Etat : les soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e0 l'H\u00f4pital Pourtal\u00e8s, et un centre de traitement et de r\u00e9adaptation, encore \u00e0 construire, \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\nEt quel que soit le choix, du peuple, l'issue du scrutin, Roger Guignars, il laissera des marques... \r\n  1'33''\r\n((V\u00e9ritable psychodrame \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, l'avenir de l'h\u00f4pital divise la population et d\u00e9chire les partis. Et en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale, difficile d'imaginer qu'au soir du 12 f\u00e9vrier, le verdict signe la paix des h\u00f4pitaux. Si le contre-projet du Conseil d'Etat passe la rampe, le PLR et m\u00e9decin chaux-de-Fonnier Claude-Andr\u00e9 Moser, fer de lance de l'initiative, pr\u00e9dit de tr\u00e8s mauvais jours. \r\nSon no 1  0'23\".\r\nM\u00eame s'il est divis\u00e9, le parti socialiste est acquis, dans sa majorit\u00e9, au projet du Conseil d'Etat. Le d\u00e9put\u00e9 Baptiste Hurni y est favorable, mais pour lui, le gouvernement a int\u00e9r\u00eat \u00e0 tenir ses promesses.\r\nSon no 2  0'27\".\r\nConfiance : le ma\u00eetre-mot est l\u00e2ch\u00e9. Les revirements ont \u00e9t\u00e9 tellement nombreux dans ce dossier que la population ne sait plus tr\u00e8s bien quel est le meilleur choix !))\r\n(Trump conclusions agences) Donald Trump accepte les conclusions des agences am\u00e9ricaines de renseignement... Conclusions qui d\u00e9noncent la Russie comme responsable des cyberattaques men\u00e9es pendant la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine... \r\nC'est le futur secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Maison Blanche, Reince Priebus qui l'a dit sur Fox News hier... \r\nCes d\u00e9clarations marquent un changement radical dans la position de Donald Trump... Le futur pr\u00e9sident am\u00e9rcain s'\u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent content\u00e9, soit de les balayer d'un revers de main... soit de remettre en cause les investigations des agences de renseigment...\r\n(Isra\u00ebl) Une attaque au camion-b\u00e9lier \u00e0 J\u00e9rusalem... Washington a d\u00e9nonc\u00e9 un acte l\u00e2che... Paris un odieux attentat... Apr\u00e8s l'attaque men\u00e9e hier contre des soldats isra\u00e9liens... Elle a fait quatre victimes, dont trois femmes, d'une vingtaine d'ann\u00e9es... et 18 bless\u00e9s... \r\nLe groupe de soldats \u00e9tait en visite sur une promenade, d'o\u00f9 l'on a une vue spectaculaire sur J\u00e9rusalem et sa vieille ville... Le chauffeur a \u00e9t\u00e9 abattu par un des soldats... Il s'agirait d'un sympathisant du groupe Etat Islamique, selon le Premier Ministre isra\u00e9lien...\r\n(16/MIGRANTS 2000 DANS LE FROID DE BELGRADE) L'Europe a connu une vague de froid glacial ce week-end et des temp\u00eates de neige... \r\nLes temp\u00e9ratures polaires ont fait au moins 21 morts dans plusieurs pays, dont plusieurs sans abris... Des d\u00e9c\u00e8s \u00e9galement en Italie o\u00f9 sept personnes ont perdu la vie... \r\nA Belgrade, en Serbie, deux mille migrants s'entassent dans les hangars d\u00e9saffect\u00e9s de la gare ferroviaire... Des hommes venus d'Afghanistan ou du Pakistan pour la plupart... Et qui survivent dans des conditions tr\u00e8s difficiles... Sans \u00e9lectricit\u00e9, dans des b\u00e2timents sans fen\u00eatre... Ils se rassemblent autour de grands feux... alors qu'un froid glacial r\u00e8gne dehors, et qu'ils ne peuvent quitter le pays... \r\nReportage, \u00e0 Belgrade... de Laurent Rouy... \r\n  1'01''\r\n((ITW homme 1 : Il faut une pause pour le g\u00e9n\u00e9rateur. Comme ca vous pourrez dormir avec un peu de chaleur.\r\nL'homme qui discute avec les migrants s'appelle St\u00e9phane Moissaing. Chef de mission pour M\u00e9decins du monde, il aide les migrants \u00e0 survivre, alors que ceux ci dorment dans des hangars d\u00e9labr\u00e9s. Dehors, la temp\u00e9rature oscille entre moins 8 et moins 16. Les machines que Stephane Moissaing veut m\u00e9nager sont des canons \u00e0 chaleur. Grace a elles, il ne fait que moins un dans les hangars la nuit.\r\nITW homme 2 : Migrant : il fait froid le jour, la nuit, c'est tr\u00e8s dur\r\nCe migrant afghan n'a que 16 ans. Il esp\u00e8re rejoindre son fr\u00e8re en Grande Bretagne. En route depuis 10 semaines, il est bloqu\u00e9 a Belgrade, non loin de fronti\u00e8res de l'union Europ\u00e9enne de plus en plus infranchissables. Pour St\u00e9phane Moissaing, les conditions de survie des migrants sont indignes.\r\nITW (en fran\u00e7ais : OK)\r\nMais les n\u00e9gociations pi\u00e9tinent entre Belgrade et Bruxelles sur la fa\u00e7on de g\u00e9rer la crise migratoire. En attendant, les migrants s'entassent dans des squats insalubres en plein hiver.))\r\n(D2/TRAVAILLEURS CHINOIS EN ISRAEL/TRADUIT) La Chine s'appr\u00eate \u00e0 envoyer 6 mille ouvriers du b\u00e2timent en Isra\u00ebl. \r\nDes ouvriers chinois qui doivent permettre d'att\u00e9nuer la crise immobili\u00e8re qui affecte l'Etat h\u00e9breu. \r\nL'envoi d'ouvriers \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est une tendance de fond qui se dessine en Chine. \r\nAlors que l'\u00e9conomie chinoise ralentit, P\u00e9kin veut exporter sa main d'oeuvre inoccup\u00e9e. \r\nRapha\u00ebl Grand...\r\n\u00a0  1'32''\r\n((Ils ont construit la Chine, modernis\u00e9 le pays, soutenu la croissance. Mais aujourd'hui, les ouvriers chinois sont frapp\u00e9s de plein fouet par le ralentissement \u00e9conomique de leur pays. Le gouv. chinois peine \u00e0 recycler cette main d'oeuvre bon march\u00e9 et surtout tr\u00e8s peu form\u00e9e. Benjamin Chiao, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'universit\u00e9 de Shanghai\r\nTRAD Benjamin Chiao\u00a0: Je pense que la priorit\u00e9 du gouvernement, c'est vraiment \u00e9viter de devoir licencier trop de personne. Ils ne veulent pas de \u00e7a.. ce serait une d\u00e9cision trop difficile \u00e0 assumer. LE gouvernement essaie d'envoyer le plus possible d'ouvriers \u00e0 l'\u00e9tranger. Ceux des secteurs comme l'industrie de la construction, les compagnies \u00e9lectriques ou ferroviaires\r\nL'Afrique compte d\u00e9j\u00e0 1 million d'ouvriers chinois. Les pays en d\u00e9veloppement d'Asie du Sud-Est ou d'Am\u00e9rique du Sud sont \u00a0\u00e9galement des destinations privil\u00e9gi\u00e9es car les infrastructures manquent. Mais peu \u00e0 peu, la Chine \u00e9largit sa cible. pour arriver jusqu'aux portes de l'Europe.\r\nTRAD Benjamin Chiao\u00a0: Aucun pays dans le monde ne peut rivaliser avec la Chine en mati\u00e8re de projets de construction. Quand on construit quelque chose, et qu'on envoie nos ouvriers sur les chantiers, on fait les choses vraiment efficacement. Nous comptons de nombreux succ\u00e8s . Et certains pays ne comprennent peut-\u00eatre pas que. quand la Chine va \u00e0 l'\u00e9tranger.. \u00e7a signifie qu'elle am\u00e8ne ses ouvriers oui. \u00a0mais aussi qu' elle cr\u00e9e des emplois locaux.\u00a0 On n'am\u00e8ne pas seulement des ouvriers, on am\u00e8ne en fait aussi des investissements. Je pense que c'est une situation gagnant-gagnant (win-win)\r\nLa Chine a inond\u00e9 le monde avec ses produits bon march\u00e9s. Elle pourrait faire de m\u00eame bient\u00f4t avec ses ouvriers. Rg rtsinfo SH))\r\n(D4/RECORD D'ENTREES CINEMA FRANCAIS) Pas de Golden Globe pour \"Ma vie de courgette\"... Le film d'animation du valaisan Claude Barras... \u00e9tait s\u00e9lectionn\u00e9... Mais repart les mains vide... Il faut dire que la concurrence \u00e9tait rude... Courgette \u00e9tait le seul long m\u00e9trage non am\u00e9ricain s\u00e9lectionn\u00e9 pour cette comp\u00e9tition...C'est finalement Zootopie qui l'a emmport\u00e9... \r\nMeilleur film \u00e9tranger... C'est \"Elle\" qui l'a emport\u00e9... Le film de Paul Verhoeven avec Isabelle Hupert... \r\nEt la com\u00e9die Am\u00e9ricaine La la land a rafl\u00e9 une moisson de r\u00e9compenses... Quatre pour l'instant alors que la c\u00e9r\u00e9monie n'est pas termin\u00e9e... Ryan Gosling sacr\u00e9 meilleur acteur de com\u00e9die... notamment... \r\n***Et c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle... les cin\u00e9mas font encore le plein... \r\nEn France leur fr\u00e9quentation a atteint son deuxi\u00e8me meilleur niveau depuis cinquante ans... Et ce, malgr\u00e9 la concurrence des plateformes de visionnement en ligne.. La France reste le premier pays d'Europe en terme de fr\u00e9quentation des cin\u00e9mas... Et cette vitalit\u00e9 d\u00e9teint sur la Suisse Romande... Sophie Iselin...\r\n  1'33''\r\n((Le cin\u00e9ma se porte bien en Romandie! Avec une augmentation dans les salles de 0,4 pourcents, selon les premi\u00e8res estimations! Qui contrastent avec la  Suisse al\u00e9manique; o\u00f9 le recul de fr\u00e9quentation atteint presque 6 pourcents.\r\nIvo Kummer, chef de la section cin\u00e9ma \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture\r\nSON 1\r\nDes r\u00e9gions linguistiques fortement impact\u00e9es par la production des pays voisins. Questions de march\u00e9, mais aussi de communication et d'habitudes du public. Edna Epelbaum, regrette l'absence d'encouragement national pour le cin\u00e9ma, elle exploite des salles des deux c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re linguistique \r\nSON 2\r\nEn Suisse les prix des tickets de cin\u00e9ma restent les plus \u00e9lev\u00e9s d'Europe. Pour stimuler la culture du cin\u00e9ma et inciter les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 fr\u00e9quenter les salles obscures, la France a mis en place de vrais tarifs r\u00e9duits pour les plus jeunes et des op\u00e9rations de promotion r\u00e9guli\u00e8res sur les entr\u00e9es, op\u00e9rations durant lesquelles les files d'attente s'\u00e9tendent jusqu'aux trottoirs, \u00e0 l'entr\u00e9e des cin\u00e9mas.))\r\n(20/HOCKEY/PA) Hockey sur glace, Lausanne a battu Gen\u00e8ve-Servette pour la deuxi\u00e8me fois en deux jours... \r\nD\u00e9j\u00e0 victorieux samedi aux Vernets, les Vaudois se sont encore impos\u00e9s 4 \u00e0 2 hier \u00e0 Malley, contre une \u00e9quipe genevoise en manque de confiance et qui aura toutes les peines \u00e0 se hisser en play off...\r\nPour Lausanne en revanche, la belle histoire continue, Bernardin Allemann... \r\n  51''\r\nDans les autres matchs hier, Berne a dispos\u00e9 de Kloten 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongations...\r\nM\u00eame score en faveur de L\u00fcgano contre Davos.\r\nVictoire de Zurich contre Langnau.\r\nAmbri-Piotta s'est impos\u00e9 \u00e0 Zoug, apr\u00e8s les tirs au but.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Des nuages en plaine... un stratus avec une limite sup\u00e9rieure entre 1000 et 2000 m\u00e8tres... Il va se dissiper en bonne partie dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne d'ici la mi-journ\u00e9e... et notamment en Valais... Mais la grisaille va persister sur le Plateau et en Ajoie... \r\nAu dessus du soleil... Temp\u00e9ratures, -1 \u00e0 -5 ce matin... 0 \u00e0 2 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e... \r\nIl fera -2 \u00e0 2000 m\u00e8tres... Et un vent faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 dans les Alpes, les Pr\u00e9alpes et le long du Jura...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) 8 +7 \r\n7h Chypre mod\u00e8le suisse \r\nD3 \r\nr\u00e9gl\u00e9? reste \u00e0 faire?\r\n9 Papier Henry\r\nRiEIII pour les nuls\r\nPialat enverra papier, si courgette gagne ITV Barras\r\n7 ou \r\nouverture 8h (courgette) h\u00e9lico mon\u00e9taire 17 pap Guillaume Meyer\r\nGolden Globes... \r\npapier Chrysler ou Trump\r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) R\u00e9sum\u00e9 :\r\nAujourd'hui, temps gris en plaine, ensoleill\u00e9 en montagne. Faibles chutes de neige mardi.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mardi 10 janvier 2017 et tendance\r\nLa grisaille sera souvent de mise ce matin dans les r\u00e9gions de plaine, et ce m\u00eame jusqu'en Valais central. Par contre, au-dessus de 1000 \u00e0 1200 m\u00e8tres, le soleil sera incontest\u00e9. Dans le courant de la journ\u00e9e, les nuages bas perdront du terrain en Valais, alors que leur dissipation se montrera plus laborieuse sur le Plateau et le nord du Jura. \r\nLes temp\u00e9ratures resteront plut\u00f4t froides avec des maxima qui s'\u00e9chelonneront de 0 \u00e0 3 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi. \r\nDemain, mardi, il y aura du gris pour tout le monde car une perturbation gagnera nos r\u00e9gions, apportant quelques faibles chutes de neige dans les courant de la journ\u00e9e. Celle-ci seront plus marqu\u00e9es le long des Pr\u00e9alpes et du Jura.\r\nAvis:\r\nchauss\u00e9es glissantes.\r\n(10/CHYPRE ATTENTES DES GRECS/PA) ***Les n\u00e9gociations avaient sembl\u00e9 s'effondrer fin novembre \u00e0 Macolin... Elles vont finalement reprendre ce matin... \r\nDes n\u00e9gociations qui se tiennent d\u00e8s aujourd'hui Gen\u00e8ve...pour tenter de r\u00e9unifier Chypre, divis\u00e9e depuis plus de quarante ans, depuis septante quatre entre un secteurs turcs au nord et un secteur grec au sud... \r\nLes discussions auront lieu entre dirigeants chypriotes grecs et turcs, sous l'\u00e9gide de l'ONU et de l'Union Europ\u00e9enne... \r\nMais m\u00eame si les deux parties ont accept\u00e9 de se revoir apr\u00e8s l'\u00e9cgec des n\u00e9gociations en novembre dernier... L'issue reste tr\u00e8s incertaine... Ath\u00e8nes, Ang\u00e9lique Kourounis...\r\nEt apr\u00e8s ces n\u00e9gociations de trois jours entre diplomates chypriotes turcs et grecs, une conf\u00e9rence sur Chypre aura lieu toujours \u00e0 Gen\u00e8ve... avec la pr\u00e9sence de la Gr\u00e8ce, la Turquie, et le Royaume Unis, ancienne puissance coloniale...", "durationSec": 891, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8278418", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-09T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-09T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8278437", "ece-8278418"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:42:06Z", "webPublicationDate": "2017-01-09T06:07:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rouy, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5AA79746-516A-48C3-84B6-B393D0804C30", "internalArchiveId": "5AA79746-516A-48C3-84B6-B393D0804C30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9sormais au coeur des pr\u00e9occupations en Allemagne", "publicationDate": "2017-01-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : System.Byte[]\r\nApr\u00e8s l'attentat du 19 d\u00e9cembre qui a fait 12 morts sur un march\u00e9 de No\u00ebl, le maire de Berlin a pr\u00e9sent\u00e9 les mesures qu'il souhaite prendre pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 dans les lieux publics. Les ministres f\u00e9d\u00e9raux de la Justice et de l'Int\u00e9rieur doivent \u00e9galement se retrouver pour parler s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n* * La s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9sormais au coeur des pr\u00e9occupations en Allemagne  12h30: s\u00e9curit\u00e9 Allemagne Milcent\r\nEn Allemagne, apr\u00e8s l'attentat du 19 d\u00e9cembre, qui a fait 12 morts sur un march\u00e9 de No\u00ebl, le maire de Berlin pr\u00e9sente aujourd'hui les mesures qu'il souhaite prendre pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 dans les lieux publics. Demain, les ministres f\u00e9d\u00e9raux de la Justice et de l'Int\u00e9rieur doivent se retrouver, eux aussi, pour parler s\u00e9curit\u00e9. Blandine Milcent, c'est un sujet devenu tr\u00e8s politique, en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale.\r\nOui parce que chacun fait de la surench\u00e8re sur la question\u00a0: ainsi ce matin, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ARD, le ministre social-d\u00e9mocrate de la justice, Heiko Maas a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 quelques une de ses propositions, en assurant qu'il voulait aller tr\u00e8s vite dans leur mise en oeuvre. Concr\u00e8tement, il exige par exemple sur l'expulsion des personnes class\u00e9es dangereuses, car susceptibles de commettre un attentat\u00a0: il faudrait pouvoir les garder en d\u00e9tention durant 18 mois (ce quyi n'est pas possible actuellement), si leur pays d'origine met du temps \u00e0 vouloir les reprendre. Et m\u00eame si ces personnes ne sont que soup\u00e7onn\u00e9es. Ou alors, Heiko Maas veut \u00e9tendre le recours aux bracelets \u00e9lectroniques, pour toutes les personnes surveill\u00e9es par les services de s\u00e9curit\u00e9, m\u00eame si elles ne sont que soup\u00e7onn\u00e9es, \u00ab\u00a0ce n'est pas un rem\u00e8de miracle mais ce ne doit plus \u00eatre un tabou\u00a0\u00bb explique donc le ministre allemand de la Justice. D'autres au SPD demandent aussi qu'on mette la pression sur les pays du Maghreb notamment, pour qu'ils reprennent leurs ressortissants, et r\u00e9clament entre autres mesures\u00a0: sanctions \u00e9conomiques ou baisse de l'aide humanitaire. Des mesures que la CDU d'Angela Merkel ne peut qu'approuver\u00a0: son ministre Int\u00e9rieur Thomas de Maizi\u00e8re estime que le gouvernement allemand va tr\u00e8s vite se mettre d'accord sur un prochain \u00ab\u00a0paquet de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb. Et il demande une extension de la vid\u00e9o surveillance, comme le maire de Berlin l'envisage d'ailleurs dans la capitale allemande, au grand dam de ses alli\u00e9s, les Verts et la gauche Die Linke.\r\nRelance\u00a0: justement, est-ce que ces mesures suscitent un d\u00e9bat public en Allemagne, sur cette option s\u00e9curitaire du gouvernement Merkel\u00a0?\r\nJustement\u00a0: les Verts et Die Linke \u00e0 Berlin disent que la vid\u00e9o surveillance n'\u00e9vite en rien les d\u00e9lits et les actes criminels dans les lieux publics, et au niveau f\u00e9d\u00e9ral, la pr\u00e9sidente des Verts, Simone Peters, d\u00e9noncent \u00ab\u00a0des d\u00e9cisions r\u00e9flexes\u00a0\u00bb. Pour rassurer l'\u00e9lectorat, pluss que de lutter efficacement contre le terrorisme international. Car, a-t-elle dit en substance, le renforcement des mesures de s\u00e9curit\u00e9 (type \u00e9tat d'urgence) n'a pas \u00e9vit\u00e9 les attentats en France. En tout cas, ce qui est s\u00fbr, encore une phrase.", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8278382", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9sormais au coeur des pr\u00e9occupations en Allemagne / 12H30_2017-01-09T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 09.01.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s l\u2019attentat du 19 d\u00e9cembre qui a fait 12 morts sur un march\u00e9 de No\u00ebl, le maire de Berlin a pr\u00e9sent\u00e9 les mesures qu\u2019il souhaite prendre pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 dans les lieux publics. Les ministres f\u00e9d\u00e9raux de la Justice et de l\u2019Int\u00e9rieur doivent \u00e9galement se retrouver pour parler s\u00e9curit\u00e9."], "variantIds": ["ece-8278382"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:12Z", "webPublicationDate": "2017-01-09T12:07:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF2067FC-C28D-4FA2-A5E2-7334E1EB55BF", "internalArchiveId": "DF2067FC-C28D-4FA2-A5E2-7334E1EB55BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias: Trump, un troll \u00e0 la maison blanche", "publicationDate": "2017-01-09T00:00:00Z", "summary": "Il a d\u00e9cid\u00e9 de faire de Twitter son principal canal de communication. Donald Trump, le nouveau pr\u00e9sident des Etats-Unis prendra possessions des comptes officiels POTUS et White House lors de son investiture officielle. \r\nLes milieux \u00e9conomiques, politiques, diplomatiques, la Silicon Valley mais aussi les m\u00e9dias vont devoir d\u00e9sormais vivre au quotidien avec des messages en 140 caract\u00e8res dont le potentiel de nuisance est impr\u00e9visible. Par Magali Philip.", "durationSec": 405, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8267015", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias: Trump, un troll \u00e0 la maison blanche / VER_2017-01-09T16:45:45_medias-trump-un-troll-a-la-maison-blanch", "Vertigo du 09.01.2017"], "alternativeSummary": ["Il a d\u00e9cid\u00e9 de faire de Twitter son principal canal de communication. Donald Trump, le nouveau pr\u00e9sident des Etats-Unis prendra possessions des comptes officiels POTUS et White House lors de son investiture officielle. \nLes milieux \u00e9conomiques, politiques, diplomatiques, la Silicon Valley mais aussi les m\u00e9dias vont devoir d\u00e9sormais vivre au quotidien avec des messages en 140 caract\u00e8res dont le potentiel de nuisance est impr\u00e9visible. Par Magali Philip."], "variantIds": ["ece-8267015"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:58:47Z", "speechToTexts": ["05.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [98%] :\r\nVertigo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [90%] :\r\nAvec Magalie Philippe, il a d\u00e9cid\u00e9 de faire de Twitter son principal canal de communication, c'est la r\u00e9volution, autant dire dire pour le meilleur et peut-\u00eatre pour le pire, Magali. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:16) [87%] :\r\nComme un mariage, lui c'est Donald Trump, le pr\u00e9sident \u00e9lu, comme on dit encore aujourd'hui, avant son investiture du 20 janvier jour o\u00f9 il recevra, \u00e0 la fois les codes de la valise nucl\u00e9aire et ceux des comptes Twitter, Facebook, Instagram Snapchat officiel de tu le poids Zidane United States et ceux de la Maison Blanche surtout 8 heures c'est de comptes sont dot\u00e9s de plus de 13 millions d'abonn\u00e9s chacun et surtout d'une grande respectabilit\u00e9 les messages publi\u00e9s, ils sont plut\u00f4t mesur\u00e9e, r\u00e9fl\u00e9chie et la pol\u00e9mique n'y a gu\u00e8re de mise pour l'instant donc pas tout \u00e0 fait voudrait compris sur le mode de ce que truite environ 375 fois par mois, Donald Trump piq\u00fbre de rappel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:53) [89%] :\r\nLe concept de r\u00e9chauffement climatique global a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par et pour les Chinois, afin de rendre les industries am\u00e9ricaines non comp\u00e9titive, comment peut -elle satisfaire son pays si elle il arrive Clinton ne satisfait pas son mari, beaucoup de gens aimeraient que n'inqui\u00e8te Charette repr\u00e9sente la Grande-Bretagne comme ambassadeur aux \u00c9tats-Unis, il fera du bon boulot, si la presse couvrait mais faire des gestes de mani\u00e8re fiable et honorable, j'aurais moins de raisons de suite malheureusement je ne sais pas si \u00e7a se produira un jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [91%] :\r\nLa classe, donc on peut dire que quasi chacun de ces tweets en tout cas ce qu'on vient d'entendre a suscit\u00e9 \u00e9videmment vous vous en doutez, une avalanche de r\u00e9actions d'articles et de condamnations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [91%] :\r\nUn tweet une pol\u00e9mique, l'\u00e9quation est juste parfaite et on ne parle pas de petites pol\u00e9miques de petites cons\u00e9quences, entendons -nous bien : ainsi lorsque Donald Trump en d\u00e9cembre dernier, d\u00e9nonce surtout 8 heures les co\u00fbts hors de contr\u00f4le de l'avion de combat F- 35 et l'arm\u00e9e s'appr\u00eate \u00e0 acheter le titre de la firme Lockheed qui fabrique l'avion chute en Bourse, la valeur de march\u00e9, l'entreprise perd pr\u00e8s de 2 milliards de dollars en une apr\u00e8s- midi, du coup, les petits gars de Wall Street s'adaptaient, ils ont d\u00e9sormais une application pour les pr\u00e9venir en temps r\u00e9el en cas de truites du pr\u00e9sident sur les valeurs de la Bourse, de m\u00eame que certains Winner de la Silicon Valley, qui souffrent d'un l\u00e9ger d\u00e9calage horaire par rapport aux tweets Trump s que publi\u00e9 au petit matin depuis la c\u00f4te Est ont d\u00e9cid\u00e9 de s'assurer que quelqu'un chez eux soient r\u00e9veill\u00e9s \u00e0 3 heures du matin pour ne pas louper le tweet intempestifs qui fera plonger leurs actions la Chine point\u00e9e du doigt dans un des messages en 140 Kertel de du pr\u00e9sident \u00e9lu, s'\u00e9trangle de cette mani\u00e8re si peu protocolaire de pratiquer les relations internationales, bref tout le monde est au taquet, tant le personnage est impulsif et qu'il ne filtre qu'ils ne v\u00e9rifient rien de ce qu'ils publient sur les r\u00e9seaux sociaux, son attach\u00e9e de presse d'ailleurs indique que c'est la premi\u00e8re chose qui fait lui en se r\u00e9veillant le matin, aller voir ce que trempe acuit\u00e9 et c'est quand m\u00eame utile aussi de savoir que le compte 8 heures du pr\u00e9sident est un d\u00e9sastre en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il ne dispose pas de protection particuli\u00e8re pour ne pas \u00eatre pirat\u00e9, donc gu\u00e8re rassurant non plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [99%] :\r\nEt c'est donc en connaissance de cause de tous ces param\u00e8tres que nos coll\u00e8gues et nos confr\u00e8res journalistes vont devoir travailler durant ces 4 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:03) [90%] :\r\nOui, du jamais vu, du jamais v\u00e9cu cette communication publique, je le r\u00e9p\u00e8te, sans filtre, sans limite, sans horaire d'un pr\u00e9sident en exercice, est une situation en effet assez d\u00e9stabilisante pour les m\u00e9dias qui ont l'habitude de couvrir l'actualit\u00e9 dans les pays les puits puissant au monde, confirmation avec Philippe Revaz c'est le correspondant Dell l'actu RTS Radio \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [87%] :\r\nMais disons, je pense que, en 2017 c'est le gros chantier pour beaucoup de r\u00e9dactions dans le monde sait comment traiter les tweets de Donald Trump en \u00e0 3, 4, par jour, qui peuvent tous potentiellement changer le monde, entre guillemets, avoir des cons\u00e9quences incalculables, \u00e9conomiques, politiques, mais \u00e0 la fois, c'est une sorte de, de, de logorrh\u00e9e comme \u00e7a qui sont, dans laquelle on peut se laisser entra\u00eener, on est oblig\u00e9 de de s'arr\u00eater pour pour regarder ce qu'on va traiter ou pas, je pense que l\u00e0 il y a une vraie discussion r\u00e9dactionnel \u00e0 tenir tous les m\u00e9dias doivent s'y mettent le New-York Times r\u00e9cemment son r\u00e9dacteur en chef disait effectivement le dilemme, il y a, il y a plus de 3000 \u00e0 6 journalistes qui suivent Trump aussi \u00e0 cause de, de, c'est tout, et qu'est -ce qu'on fait, on va pas non plus ne pas les traiter parce ce serait ce serait une faute, c'est l'homme le plus puissant du monde, entre guillemets, qui tweete c'est puis tant de l'importance, mais effectivement il faut pas se laisser entra\u00eener non plus parce que c'est aussi en quelque sorte du du, du, du, relations publiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [87%] :\r\nVoil\u00e0, relations publiques, d'autres diraient propagande ou l'ont tout simplement d\u00e9j\u00e0 dit mais tout le paradoxe de cette communication de Trump sur Twitter, c'est que le rappelle Philippe Revaz c'est tr\u00e8s s\u00e9duisant quand m\u00eame pour des journalistes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:28) [87%] :\r\nParce que c'est personnalis\u00e9, souvent c'est les tweets de de col\u00e8re de vexation parfois, c'est vrai que c'est m\u00eame un peu risible, donc je pense qu'on ne peut pas ne pas traiter les touristes de Trump mais il faut commencer \u00e0 \u00e0 \u00e0 trier, il faut commencer \u00e0 trier les de Trump et je pense que \u00e7a comment trier selon quels crit\u00e8res face \u00e0 un vaste dossier qu'il faut ouvrir, moi je pense \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand, parfois il faut se retourner dans sa tombe, le prince de l'ambigu\u00eft\u00e9 qui avait compris la portance du silence pour donner toute sa valeur \u00e0 la parole pr\u00e9sidentielle et puis ce soir de logorrh\u00e9e verbale Donal Trump l\u00e0 avec ses Twitter on lit \u00e0 coeur ouvert vraiment \u00e0 livre ouvert Trump et on sait o\u00f9 il est, ce qu'ils regardent \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, les gens qui a dans le nez, comment il faut l'f\u00e2cher, comment on peut faire pression sur lui, c'est, c'est quelque chose d'absolument apr\u00e8s je pense qu'on n'a pas pris toute la mesure, effectivement, de, de, de, de, de ce qui est en train de se passer au niveau des d\u00e9truites avec Donald Trump aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:27) [88%] :\r\nC'\u00e9tait donc Philippe Revah correspondant \u00e0 Washington, et si certains observateurs pensent encore que Donald Trump sera adapt\u00e9 son Style et son langage surtout 8 heures lorsqu'il sera formellement le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, beaucoup ont un \u00e9norme, \u00e9norme doute car Donald Trump est ce qu'on appelle un troll sur Twitter un \u00e9l\u00e9ment incontr\u00f4lable qui r\u00e9agit, qui pol\u00e9mique qui alimente la pol\u00e9mique qui aurait agi et qui se nourrit de tout ce qu'il cr\u00e9e ainsi sous forme de blague Mark Hamill, vous savez, c'est l'acteur qui jouait le luxe calme voil\u00e0 dans les premiers Star Wars s'est amus\u00e9 sur Twitter \u00e0 lire le tweet de bonne ann\u00e9e de Trump \u00e0 la mani\u00e8re du Joker de Batman, l'alliage faut forme absolue, \u00e7a donne \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [72%] :\r\nEt sinon, including je mener et une mise sous, mais il est dire pourquoi, pourquoi. \r\nJe vous aime \u00e0 la fin, quand m\u00eame, histoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:33) [75%] :\r\nBref, de l'ann\u00e9e 2000 17 ans commis \u00e0 Bonn, 4 ann\u00e9es de mandat du tr\u00f4ne Trump surtout 8 heuresT.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:40) [78%] :\r\nMerci Magali, une chronique \u00e0 retrouver sur notre site, Arte ce concert, je parle verticaux. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-09T17:23:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}]}