{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=325&rows=25&query=Politique", "count": 969, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=350&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=944&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=300&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "asset-268739", "internalArchiveId": "GE1308268740", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 13.08.23", "publicationDate": "2013-08-23T00:00:00Z", "durationSec": 1785, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5154639", "imageURL": "http://www.rts.ch/5154652.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le VTT est un sport o\u00f9 la souffrance prend souvent le pas sur le plaisir", "Obama s'est exprim\u00e9 sur l'approche prudente de Washington vis-\u00e0-vis du conflit syrien", "Une attaque extr\u00eamement violente a fait au moins 29 morts au Liban", "Le journal", "GE: les affiches socialistes pour le Conseil d'Etat auraient \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9es d'une campagne de Mercedes", "Portugal: des centaines de pompiers luttent contre les incendies qui se sont d\u00e9clench\u00e9s mardi", "Une op\u00e9ration militaire en Syrie pr\u00e9senterait de gros dangers pour les puissances occidentales", "Huit sp\u00e9l\u00e9ologues chevronn\u00e9s viennent d'atteindre le sommet du Vanil des Artses par l'int\u00e9rieur de la montagne", "Situation en Syrie (2/2): entretien avec Mohammad-Mahmoud Ould Mohamedou, centre politique de s\u00e9curit\u00e9 (IHEID)", "Une saisie record de \u00abkhat\u00a0\u00bb, une plante aux effets comparables \u00e0 l'amph\u00e9tamine, a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve", "Situation en Syrie (1/2): entretien avec Mohammad-Mahmoud Ould Mohamedou, centre politique de s\u00e9curit\u00e9 (IHEID)", "Jean-Charles Legrix aurait d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 des probl\u00e8mes dans des entreprises o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 employ\u00e9", "Michel Viala, figure de la vie culturelle romande, s'est \u00e9teint", "Collision \u00e0 Aigle (VD): l'ex champion cycliste Robert Dill-Bundi \u00e9tait au volant de la voiture folle", "19:30 le journal", "L'\u00e9mission politique al\u00e9manique \u00ab\u00a0Arena\u00a0\u00bb c\u00e9l\u00e8bre ses 20 ans", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Pourtant, \u00e0 l'image de Verbier-Grimentz, les comp\u00e9titions connaissent un succ\u00e8s sans pr\u00e9c\u00e9dent en Suisse.", "Malgr\u00e9 les all\u00e9gations d'utilisation de gaz chimique, l'inaction occidentale pose question.", "Le double attentat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e a vis\u00e9 deux mosqu\u00e9es sunnites \u00e0 Tripoli.", "Selon Cominmag, il s'agirait d'une copie exacte d'une campagne datant de 2012.", "Les moyens d\u00e9ploy\u00e9s sont proportionnels \u00e0 l'\u00e9tendue du danger qui menace le nord et le centre du pays", "L'une des solutions envisag\u00e9es serait de mettre en place une zone d'exclusion a\u00e9rienne.", "Les couloirs maintes fois emprunt\u00e9s r\u00e9servent tout de m\u00eame encore des surprises.", "Cette drogue en provenance de la corne de l'Afrique est essentiellement consomm\u00e9e par les immigr\u00e9s en Suisse.", "Malgr\u00e9 certains t\u00e9moignages compromettants, le conseiller communal de La Chaux-de-Fonds ne compte toujours pas d\u00e9missionner.", "L'artiste avait v\u00e9cu comme un clochard \u00e0 certaines p\u00e9riodes mais aussi sign\u00e9 des r\u00e9alisations grand public \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, comme la Vierge noire.", "L'homme aurait \u00e9t\u00e9 victime d'un malaise \u00e9pileptique.", "Ce programme phare \u00ab\u00a0outre-Sarine\u00a0\u00bb fait et d\u00e9fait les carri\u00e8res des politiques, y compris des Romands."], "variantIds": ["ece-5084290", "ece-5084288"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-23T23:10:10Z", "subTitles": ["19:30:14:04  19:30:16:00\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:05  19:30:24:05\r\nC'est l'attaque la plus sanglante\r\nau Liban depuis la guerre civile.\r\n\r\n19:30:24:10  19:30:30:05\r\n      L'affrontement syrien\r\n        d\u00e9borde au Liban.\r\n\r\n19:30:31:02  19:30:34:15\r\n      L'affaire J-C.Legrix,\r\n      \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:30:34:20  19:30:37:12\r\n     Le conseiller communal\r\n        aurait rencontr\u00e9\r\n\r\n19:30:37:17  19:30:43:14\r\n     les m\u00eames probl\u00e8mes dans\r\ndes entreprises o\u00f9 il a travaill\u00e9.\r\n\r\n19:30:44:15  19:30:47:22\r\nL'ex-champion cycliste R.Dill-Bundi\r\n\r\n19:30:48:03  19:30:51:14\r\n        \u00e9tait au volant\r\n  de la voiture folle \u00e0 Aigle.\r\n\r\n19:30:51:19  19:30:59:15\r\n      Il aurait \u00e9t\u00e9 victime\r\n    d'un malaise \u00e9pileptique.\r\n\r\n19:31:01:01  19:31:07:07\r\nLa campagne du PS genevois ressemble\r\n  \u00e0 une campagne de Mercedes-Benz.\r\n\r\n19:31:07:11  19:31:14:11\r\n L'id\u00e9e est visiblement copi\u00e9e.\r\n\r\n19:31:15:11  19:31:19:23\r\n    La mort de Michel Viala,\r\n      \u00e9crivain anarchiste.\r\n\r\n19:31:20:04  19:31:24:01\r\n   Il avait v\u00e9cu dans la rue.\r\n\r\n19:31:24:06  19:31:31:16\r\n      Il avait aussi sign\u00e9\r\n    des oeuvres grand public.\r\n\r\n19:31:33:00  19:31:34:18\r\n  Et des images spectaculaires\r\n\r\n19:31:34:23  19:31:38:02\r\n de l'ascension d'une montagne,\r\n        de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:31:38:07  19:31:40:12\r\nUn groupe passionn\u00e9 de sp\u00e9l\u00e9ologie\r\n\r\n19:31:40:17  19:31:43:09\r\n      a atteint le sommet \r\n      du Vanil des Artses.\r\n\r\n19:31:44:22  19:31:47:11\r\nLa violence se rallume au Liban.\r\n\r\n19:31:47:15  19:31:51:06\r\n  Au moins 42 morts \u00e0 Tripoli,\r\n\r\n19:31:51:11  19:31:56:08\r\n    dans un Liban contamin\u00e9 \r\n   par l'affrontement syrien.\r\n\r\n19:31:58:21  19:32:05:11\r\nL'int\u00e9rieur d'une des deux mosqu\u00e9es\r\n  vis\u00e9es \u00e0 l'heure de la pri\u00e8re.\r\n\r\n19:32:05:16  19:32:10:03\r\n    Une voiture pi\u00e9g\u00e9e explose,\r\n        les fid\u00e8les fuient.\r\n\r\n19:32:10:08  19:32:15:14\r\n     Tripoli a subi l'attaque\r\n        la plus sanglante\r\n\r\n19:32:15:19  19:32:21:18\r\n          depuis la fin\r\n   de la guerre civile en 1990.\r\n\r\n19:32:21:23  19:32:27:19\r\n      Une attaque qui visait\r\n  les sunnites, majoritaires ici.\r\n\r\n19:32:28:00  19:32:30:06\r\n   Un bilan provisoire fait \u00e9tat\r\n\r\n19:32:30:11  19:32:33:13\r\n  de plusieurs dizaines de morts\r\n         et 500 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:32:33:18  19:32:36:23\r\nL'attaque survient une semaine apr\u00e8s\r\n            un attentat\r\n\r\n19:32:37:04  19:32:41:22\r\n  qui a fait 27 morts \u00e0 Beyrtouh\r\n       dans un fief chiite.\r\n\r\n19:32:42:03  19:32:45:22\r\n      Ces attentats frappent\r\n   un pays priv\u00e9 de gouvernement\r\n\r\n19:32:46:03  19:32:50:15\r\nen raison des divisions provoqu\u00e9es\r\n     par la guerre en Syrie.\r\n\r\n19:32:50:20  19:32:55:08\r\nLes sunnites soutiennent en majorit\u00e9\r\n       la r\u00e9bellion syrienne\r\n\r\n19:32:55:12  19:32:58:04\r\n   et les chiites du Hezbollah,\r\n\r\n19:32:58:09  19:33:01:13\r\n         engag\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s\r\n      des troupes d'el-Assad.\r\n\r\n19:33:02:09  19:33:09:06\r\n      M.Mohamedou, bonsoir.\r\n\r\n19:33:12:14  19:33:18:15\r\n   On va parler du d\u00e9bordement\r\n          sur le Liban.\r\n\r\n19:33:20:20  19:33:23:06\r\n           Nous avons\r\n des engagements professionnels\r\n\r\n19:33:23:11  19:33:30:14\r\nentre sunnites et chiites au Liban.\r\n\r\n19:33:33:19  19:33:39:04\r\nLe degr\u00e9 de violence est frappant.\r\n\r\n19:33:39:06  19:33:42:18\r\n  Barack Obama s'est exprim\u00e9 sur\r\nl'approche prudente de Washington.\r\n\r\n19:33:42:18  19:33:45:01\r\n Un pr\u00e9sident sur le fil du rasoir\r\n\r\n19:33:45:06  19:33:48:09\r\n            en abordant\r\n les derniers \u00e9v\u00e8nements en Syrie.\r\n\r\n19:33:48:22  19:33:51:00\r\n   Contrairement aux \u00e9l\u00e9ments\r\n\r\n19:33:51:05  19:33:52:13\r\n         qui ont abouti\r\n\r\n19:33:52:18  19:33:55:23\r\n   \u00e0 la pr\u00e9sence d'inspecteurs\r\n       de l'ONU en Syrie,\r\n\r\n19:33:56:04  19:34:00:16\r\n   ce que nous voyons indique\r\n un \u00e9v\u00e8nement tr\u00e8s pr\u00e9occupant.\r\n\r\n19:34:02:09  19:34:05:20\r\n    Il y a un an, le pr\u00e9sident\r\n      tra\u00e7ait sa ligne rouge\r\n\r\n19:34:06:01  19:34:09:07\r\n         sur l'utilisation\r\n    d'armes chimiques en Syrie.\r\n\r\n19:34:09:11  19:34:13:22\r\n   Aujourd'hui, B.Obama justifie\r\n      la retenue am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:34:14:11  19:34:21:11\r\n Nous avons une guerre en cours\r\n        en Afghanistan.\r\n\r\n19:34:21:16  19:34:26:11\r\n           Chaque fois\r\n que je rends visite aux bless\u00e9s\r\n\r\n19:34:26:15  19:34:29:17\r\n        et que je signe\r\n    une lettre aux victimes,\r\n\r\n19:34:29:22  19:34:32:02\r\n     je me rappelle du co\u00fbt.\r\n\r\n19:34:32:07  19:34:35:08\r\n       Certains appellent\r\n     \u00e0 une action imm\u00e9diate\r\n\r\n19:34:35:12  19:34:40:02\r\nmais \u00e7a nous entra\u00eenerait dans une\r\n situation difficile et co\u00fbteuse\r\n\r\n19:34:40:07  19:34:45:21\r\n  qui provoquerait encore plus\r\nde ressentiments dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:34:46:12  19:34:48:21\r\n    Entre prudence et r\u00e9action,\r\n\r\n19:34:49:02  19:34:54:23\r\n un \u00e9quilibre face \u00e0 une situation\r\n   qui \u00e9chappe \u00e0 tout contr\u00f4le.\r\n\r\n19:34:56:07  19:35:00:01\r\n   Les puissances occidentales\r\n    ont des raisons pr\u00e9cises\r\n\r\n19:35:00:06  19:35:05:00\r\n    pour h\u00e9siter \u00e0 intervenir\r\n     militairement en Syrie.\r\n\r\n19:35:07:08  19:35:12:18\r\nElle a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e sur l'Irak dans\r\nles ann\u00e9es 1990 et c'est l'option\r\n\r\n19:35:12:23  19:35:17:01\r\n    propos\u00e9e par des partisans\r\n   d'une intervention en Syrie:\r\n\r\n19:35:17:06  19:35:19:10\r\n  une zone d'exclusion a\u00e9rienne.\r\n\r\n19:35:19:14  19:35:24:11\r\nL'op\u00e9ration consiste \u00e0 neutraliser\r\nles d\u00e9fenses et l'aviation du pays\r\n\r\n19:35:24:15  19:35:27:07\r\n      pour sauver les civils\r\n        des bombardements.\r\n\r\n19:35:27:11  19:35:29:19\r\nSelon le chef de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine,\r\n\r\n19:35:30:00  19:35:35:06\r\nc'est l'artillerie qui est la plus\r\ngrande menace pour la population.\r\n\r\n19:35:35:11  19:35:37:23\r\n  Le risque de bavures est grand.\r\n\r\n19:35:38:13  19:35:40:05\r\n      Il est tr\u00e8s difficile\r\n\r\n19:35:40:10  19:35:42:11\r\n     de faire la diff\u00e9rence\r\n\r\n19:35:42:16  19:35:46:13\r\n    entre un avion de combat\r\n    du pouvoir de B.el-Assad\r\n\r\n19:35:46:18  19:35:54:23\r\n   et un avion civil utilis\u00e9 par\r\nles rebelles ou un pays environnant.\r\n\r\n19:35:55:11  19:36:00:11\r\n Autre option: des frappes cibl\u00e9es\r\n  sur le stock d'armes chimiques.\r\n\r\n19:36:00:16  19:36:03:03\r\n Des missiles ne suffiraient pas.\r\n\r\n19:36:03:08  19:36:08:10\r\n       Des forces sp\u00e9ciales\r\n   seraient n\u00e9cessaires au sol.\r\n\r\n19:36:09:13  19:36:12:03\r\nC'est un probl\u00e8me d'information.\r\n\r\n19:36:12:08  19:36:14:22\r\nIl faut d'abord trouver ces armes.\r\n\r\n19:36:15:03  19:36:20:15\r\nElles sont probablement dispers\u00e9es\r\n        \u00e0 travers le pays.\r\n\r\n19:36:21:03  19:36:27:13\r\n Enfin, une campagne a\u00e9rienne totale\r\npour bombarder des sites strat\u00e9giques\r\n\r\n19:36:27:18  19:36:32:03\r\n     et permettre aux rebelles\r\n       de prendre le dessus.\r\n\r\n19:36:32:12  19:36:34:19\r\n        Les estimations,\r\n\r\n19:36:35:00  19:36:37:20\r\nc'est un mia de dollars par mois\r\n\r\n19:36:38:01  19:36:40:00\r\n    pour une p\u00e9riode d'un an.\r\n\r\n19:36:40:05  19:36:42:11\r\nOn n'est pas s\u00fbr que cela permette\r\n\r\n19:36:42:16  19:36:46:21\r\n       de mettre un terme\r\n    \u00e0 cette arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n19:36:47:12  19:36:51:13\r\n  Des cons\u00e9quences qui dissuadent\r\n     d'intervenir directement.\r\n\r\n19:36:51:18  19:36:53:22\r\n  Mais elles encouragent \u00e0 former\r\n\r\n19:36:54:03  19:36:58:22\r\n     des combattants rebelles\r\n      en dehors de la Syrie\r\n\r\n19:36:59:03  19:37:02:20\r\n           pour essayer\r\n    de faire tomber le r\u00e9gime.\r\n\r\n19:37:08:18  19:37:12:13\r\n  Difficult\u00e9 purement militaire\r\n        et diplomatique.\r\n\r\n19:37:12:16  19:37:18:17\r\n        Bachar Al-Assad\r\n    a regagn\u00e9 des positions.\r\n\r\n19:37:19:09  19:37:23:18\r\n   Il y a plusieurs inconnues,\r\n   militaire et diplomatique.\r\n\r\n19:37:23:21  19:37:29:22\r\n   On sent le double discours.\r\n\r\n19:37:32:09  19:37:38:09\r\n  Les avis sur Bachar al-Assad\r\n         sont mitig\u00e9s.\r\n\r\n19:37:40:16  19:37:44:03\r\n    On \u00e9tait dans une logique\r\n  de fin de r\u00e8gne il y a un an.\r\n\r\n19:37:44:06  19:37:49:15\r\n   Maintenant, il y a un gain\r\n    de terrain substantiel.\r\n\r\n19:37:49:18  19:37:53:11\r\n        Il y a une forme\r\n   d'attentisme probl\u00e9matique.\r\n\r\n19:37:53:12  19:37:58:19\r\nSc\u00e9nario, Bachar al-Assad assassin\u00e9.\r\n\r\n19:37:58:22  19:38:03:01\r\n        Que voyez-vous ?\r\n\r\n19:38:03:03  19:38:08:14\r\n  Je vois une persistance de ce\r\nstatu quo dans les prochains mois.\r\n\r\n19:38:08:16  19:38:14:04\r\n Bachar al-Assad cherche \u00e0 g\u00e9rer\r\n  des terrains qu'il a gagn\u00e9s.\r\n\r\n19:38:14:06  19:38:19:00\r\nMais on reste sous le coup d'une \r\nexplosion qui d\u00e9capite le r\u00e9gime.\r\n\r\n19:38:19:02  19:38:25:02\r\n     Il y a des all\u00e9gations\r\n       d'armes chimiques.\r\n\r\n19:38:25:09  19:38:30:18\r\n  La dominante, c'est la haine.\r\n\r\n19:38:30:20  19:38:35:07\r\nOui, la haine devient irrationnelle.\r\n\r\n19:38:35:10  19:38:41:11\r\n    On l'a vu dans le conflit\r\n        dans les Balkans.\r\n\r\n19:38:44:14  19:38:48:11\r\nOn a un soubassement confessionnel\r\n   qui devient au premier plan.\r\n\r\n19:38:48:14  19:38:54:14\r\n        Et la vengeance.\r\n\r\n19:38:57:06  19:39:00:01\r\n      Nous sommes rentr\u00e9s\r\n  dans ce cycle de plein pied.\r\n\r\n19:39:00:01  19:39:04:00\r\n   Dans l'affaire J-C.Legrix,\r\n      \u00e0 La Chaux-de-Fonds,\r\n\r\n19:39:04:05  19:39:08:05\r\nil aurait rencontr\u00e9 des probl\u00e8mes\r\n    similaires par le pass\u00e9.\r\n\r\n19:39:09:11  19:39:12:21\r\nHarc\u00e8lement, humiliations publiques.\r\n\r\n19:39:13:02  19:39:16:12\r\n       Jean-Charles Legrix\r\n   a-t-il entendu ces reproches\r\n\r\n19:39:16:17  19:39:20:02\r\n         avant l'affaire\r\n      de La Chaux-de-Fonds ?\r\n\r\n19:39:21:00  19:39:23:12\r\nJe peux vous donner mes certificats\r\n\r\n19:39:23:17  19:39:26:09\r\n    de travail depuis 35 ans,\r\n\r\n19:39:26:13  19:39:32:23\r\n   ils sont tous plus \u00e9logieux\r\n     les uns que les autres,\r\n\r\n19:39:33:04  19:39:36:20\r\n    autant pour la comp\u00e9tence\r\n      que pour l'attitude.\r\n\r\n19:39:37:09  19:39:41:17\r\n   Mais selon nos informations,\r\nson d\u00e9part d'une grande entreprise\r\n\r\n19:39:41:22  19:39:45:20\r\n        aurait \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9\r\n    apr\u00e8s des faits similaires.\r\n\r\n19:39:46:01  19:39:49:07\r\n        Et dans une autre,\r\n  il aurait aussi d\u00fb s'en aller,\r\n\r\n19:39:49:11  19:39:53:13\r\n        selon nos t\u00e9moins,\r\n doubl\u00e9s par soucis de discr\u00e9tion.\r\n\r\n19:39:53:23  19:39:56:08\r\n  Il semblerait qu'il y ait eu\r\n\r\n19:39:56:12  19:39:58:10\r\n   des audits dans son service\r\n\r\n19:39:58:14  19:40:02:00\r\n       et il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9\r\n  dans deux endroits diff\u00e9rents\r\n\r\n19:40:02:05  19:40:03:17\r\n     avant d'\u00eatre remerci\u00e9.\r\n\r\n19:40:04:03  19:40:08:11\r\n Nous avons retrouv\u00e9 une personne\r\n qui a travaill\u00e9 avec J-C.Legrix\r\n\r\n19:40:08:16  19:40:11:11\r\n     et qui aurait \u00e9t\u00e9 victime\r\n         de son attitude.\r\n\r\n19:40:11:20  19:40:13:14\r\n   Ca donne la peur au ventre,\r\n\r\n19:40:13:19  19:40:14:21\r\n        on ne dort plus.\r\n\r\n19:40:15:02  19:40:16:22\r\n On a peur de venir travailler.\r\n\r\n19:40:17:03  19:40:19:15\r\n       Je ne savais plus \r\n      comment m'en sortir.\r\n\r\n19:40:19:20  19:40:22:20\r\n La fa\u00e7on dont il nous rabaisse\r\n        est tr\u00e8s grave.\r\n\r\n19:40:23:06  19:40:28:22\r\n  Les propos d'une autre personne\r\n   ne sont pas moins \u00e9difiants.\r\n\r\n19:40:29:08  19:40:31:15\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin de 2 voire 3 cas\r\n\r\n19:40:31:20  19:40:34:07\r\nde mobbing av\u00e9r\u00e9 dans son service,\r\n\r\n19:40:34:11  19:40:37:08\r\n des situations de maltraitance\r\n         psychologique.\r\n\r\n19:40:37:12  19:40:41:17\r\nCes personnes ont \u00e9t\u00e9 rabaiss\u00e9es\r\n \u00e0 tel point que l'une d'elles\r\n\r\n19:40:41:22  19:40:46:01\r\n      a fait un infarctus\r\net l'autre a fini en d\u00e9pression.\r\n\r\n19:40:46:11  19:40:51:02\r\n            J-C.Legrix\r\nn'a pas souhait\u00e9 r\u00e9agir \u00e0 nouveau.\r\n\r\n19:40:51:20  19:40:56:09\r\nNous reviendrons sur cette affaire\r\n   dimanche dans \"Mise au point\".\r\n\r\n19:40:57:04  19:40:59:16\r\nL'ex-champion cycliste R.Dill-Bundi\r\n\r\n19:40:59:21  19:41:03:02\r\n        \u00e9tait au volant\r\n  de la voiture folle \u00e0 Aigle.\r\n\r\n19:41:03:07  19:41:08:23\r\n      Il aurait \u00e9t\u00e9 victime\r\n    d'un malaise \u00e9pileptique.\r\n\r\n19:41:15:15  19:41:20:03\r\n       Qu'a-t-il pu arriver\r\n       \u00e0 Robert Dill-Bundi,\r\n\r\n19:41:20:08  19:41:25:12\r\n le chauffeur qui a provoqu\u00e9 une \r\ncollision impliquant 7 v\u00e9hicules ?\r\n\r\n19:41:25:17  19:41:32:10\r\nIl roulait vite mais les enqu\u00eateurs\r\n  explorent la piste du malaise.\r\n\r\n19:41:33:18  19:41:35:02\r\n      C'est une des pistes\r\n\r\n19:41:35:07  19:41:39:09\r\nmais il y a d'autres possibilit\u00e9s.\r\n\r\n19:41:39:13  19:41:46:19\r\n  On va expertiser le v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:41:47:10  19:41:52:02\r\nR.Dill-Bundi est aux soins intensifs\r\n   et ne se souviendrait de rien.\r\n\r\n19:41:52:07  19:41:54:19\r\n     Il aurait pu \u00eatre victime\r\n           d'\u00e9pilepsie.\r\n\r\n19:41:55:00  19:42:01:08\r\n  Sa jambe serait rest\u00e9e coinc\u00e9e\r\n       sur l'acc\u00e9l\u00e9rateur.\r\n\r\n19:42:02:05  19:42:06:21\r\nNous attendons les r\u00e9sultats de la\r\nprise de sang dans quelques jours\r\n\r\n19:42:07:02  19:42:09:06\r\npour conna\u00eetre son \u00e9tat physique.\r\n\r\n19:42:09:15  19:42:12:14\r\n     R.Dill Bundi a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9\r\n        champion olympique\r\n\r\n19:42:12:19  19:42:16:09\r\n     de poursuite en cyclisme \r\n    aux Jeux de Moscou en 1980.\r\n\r\n19:42:16:13  19:42:21:14\r\n  Il avait fait parler de lui pour\r\nsa lutte contre le cancer du cerveau,\r\n\r\n19:42:21:19  19:42:26:13\r\n   dont il \u00e9tait sorti vainqueur\r\n         il y a trois ans.\r\n\r\n19:42:29:16  19:42:31:11\r\n       C'\u00e9tait une tumeur\r\n\r\n19:42:31:15  19:42:34:11\r\nplus grande qu'un oeuf de poule.\r\n\r\n19:42:34:20  19:42:39:18\r\n Il travaillait \u00e0 l'Union cycliste\r\n      internationale \u00e0 Aigle,\r\n\r\n19:42:39:23  19:42:46:03\r\n    pr\u00e8s du lieu du drame d'hier\r\nqui a caus\u00e9 7 bless\u00e9s dont un grave.\r\n\r\n19:42:46:21  19:42:50:18\r\n Les chiffres de la criminalit\u00e9\r\n    sont en baisse \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:42:50:23  19:42:56:02\r\n   La baisse est significative\r\n     pour les cambriolages:\r\n\r\n19:42:56:07  19:43:05:09\r\n      une baisse de 15,3 %\r\n    au premier semestre 2013.\r\n\r\n19:43:07:09  19:43:11:21\r\n   La campagne du PS genevois\r\nretient l'attention des passants.\r\n\r\n19:43:12:02  19:43:19:15\r\n  La ressemblance est parfaite\r\n avec une campagne de Mercedes.\r\n\r\n19:43:19:20  19:43:24:20\r\n Le copier-coller est flagrant.\r\n\r\n19:43:27:07  19:43:32:02\r\n On a beau la regarder sous toutes\r\n les coutures, c'est du d\u00e9j\u00e0 vu !\r\n\r\n19:43:32:07  19:43:34:11\r\n   Et pas plus tard qu'en 2012.\r\n\r\n19:43:34:16  19:43:38:11\r\n   Voulue originale, la campagne\r\n   du Parti socialiste d\u00e9tonne,\r\n\r\n19:43:38:16  19:43:43:07\r\nmais \"Plagiat\" d\u00e9nonce aujourd'hui\r\n un article du magazine Cominmag.\r\n\r\n19:43:43:16  19:43:45:10\r\n   Cette campagne de Mercedes\r\n\r\n19:43:45:14  19:43:46:17\r\n          \u00e9tait unique.\r\n\r\n19:43:46:22  19:43:50:14\r\n   Si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 un plagiat,\r\n    on l'aurait mis en avant,\r\n\r\n19:43:50:19  19:43:54:15\r\n vu que ce sont les sp\u00e9cialistes\r\n    qui jugent la publicit\u00e9.\r\n\r\n19:43:54:20  19:43:57:03\r\nC'est une tr\u00e8s forte inspiration.\r\n\r\n19:43:57:12  19:44:01:11\r\n     Le graphiste de Mercedes\r\n se serait d\u00e9j\u00e0 inspir\u00e9 d'autres,\r\n\r\n19:44:01:16  19:44:04:17\r\n   eux-m\u00eames inspir\u00e9s d'autres.\r\n\r\n19:44:04:22  19:44:09:00\r\n  Le photographe de la campagne \r\n  des socialistes est en voyage,\r\n\r\n19:44:09:05  19:44:11:21\r\n    il refuse d'entendre parler\r\n            de plagiat.\r\n\r\n19:44:12:07  19:44:14:08\r\n *Tout s'appuie sur un h\u00e9ritage.\r\n\r\n19:44:14:12  19:44:16:15\r\n *Parler de plagiat dans ce cas,\r\n\r\n19:44:16:20  19:44:19:07\r\n         revient \u00e0 dire\r\n     que je fais du plagiat\r\n\r\n19:44:19:12  19:44:22:00\r\n en utilisant un appareil photo.\r\n\r\n19:44:22:05  19:44:26:06\r\n   Rester river sur le plagiat\r\n         \u00e9vite de parler\r\n\r\n19:44:26:11  19:44:33:08\r\n de ce que montrent ces images.\r\n\r\n19:44:33:17  19:44:37:07\r\n           Le message:\r\n  une volont\u00e9 de ne rien cacher.\r\n\r\n19:44:37:11  19:44:40:19\r\n   Les socialistes maintiennent\r\n        leur originalit\u00e9.\r\n\r\n19:44:41:05  19:44:43:06\r\n  Cette campagne est originale.\r\n\r\n19:44:43:11  19:44:46:00\r\nOn n'en a jamais vu une comme \u00e7a.\r\n\r\n19:44:46:05  19:44:59:09\r\n     Nous n'avions jamais vu\r\n   cette campagne de Mercedes.\r\n\r\n19:44:59:21  19:45:03:06\r\n        Fausse bonne id\u00e9e,\r\n  faux plagiat ou vrai faux pas,\r\n\r\n19:45:03:11  19:45:05:22\r\n   \u00e7a d\u00e9pendra d'o\u00f9 on se place.\r\n\r\n19:45:06:17  19:45:10:03\r\n  Dans la suite de ce journal,\r\n      les 20 ans d'\"Arena\",\r\n\r\n19:45:10:08  19:45:14:02\r\n        l'\u00e9mission phare\r\n      en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:45:14:13  19:45:20:13\r\n   Et l'image des sp\u00e9l\u00e9ologues\r\n gravissant le Vanil des Artses.\r\n\r\n19:45:21:09  19:45:25:19\r\n Le khat est une drogue employ\u00e9e\r\n   dans la Corne de l'Afrique.\r\n\r\n19:45:26:00  19:45:34:17\r\n L'a\u00e9roport de Cointrin annonce\r\n  une saisie record pour 2013.\r\n\r\n19:45:36:20  19:45:41:02\r\n      Cette valise renfermait\r\n   une drogue \u00e0 m\u00e2cher, du khat,\r\n\r\n19:45:41:07  19:45:45:13\r\n           qui contient\r\n    une substance psychoactive.\r\n\r\n19:45:45:18  19:45:50:21\r\n  Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, les\r\ndouaniers de l'a\u00e9roport de Cointrin\r\n\r\n19:45:51:02  19:45:55:08\r\n       ont saisi 1,2 tonne,\r\n    deux fois plus qu'en 2012.\r\n\r\n19:45:57:10  19:45:59:00\r\n    Une majorit\u00e9 des saisies\r\n\r\n19:45:59:05  19:46:00:22\r\n    a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9e sur des vols\r\n\r\n19:46:01:03  19:46:04:02\r\n    en provenance de Londres,\r\n           car ce pays\r\n\r\n19:46:04:07  19:46:08:22\r\nn'a pas de l\u00e9gislation restrictive\r\n       concernant le khat.\r\n\r\n19:46:09:08  19:46:12:11\r\n    Les vols sensibles partent\r\n      des pays producteurs,\r\n\r\n19:46:12:16  19:46:16:06\r\n    et transitent par Londres \r\n    avant d'arriver en Suisse.\r\n\r\n19:46:16:11  19:46:24:20\r\nLe profil des trafiquants a \u00e9volu\u00e9 et\r\n interpelle les polices europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:46:28:05  19:46:30:19\r\n  Est-ce que ce type de trafic\r\n\r\n19:46:31:00  19:46:32:07\r\n         peut alimenter\r\n\r\n19:46:32:11  19:46:34:07\r\n     les r\u00e9seaux criminels ?\r\n\r\n19:46:34:11  19:46:41:21\r\n     Le khat rapporte moins\r\n que le cannabis ou la coca\u00efne.\r\n\r\n19:46:42:02  19:46:47:16\r\n    Pour un r\u00e9seau terroriste\r\n   qui veut faire de l'argent,\r\n\r\n19:46:47:21  19:46:52:11\r\n le khat n'est pas int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:46:52:20  19:46:57:00\r\n   En Suisse, la botte de 200 g\r\n       se vend 20 \u00e0 30 frs,\r\n\r\n19:46:57:05  19:47:02:18\r\nessentiellement \u00e0 des populations \r\nqui viennent des pays producteurs.\r\n\r\n19:47:03:04  19:47:06:12\r\n      Le Kenya, la Somalie,\r\n      Tanzanie et Ethiopie.\r\n\r\n19:47:06:17  19:47:11:21\r\n  En Erythr\u00e9e, c'est interdit.\r\n\r\n19:47:24:13  19:47:27:17\r\n      Le khat est une drogue \r\n     r\u00e9cr\u00e9ative et culturelle,\r\n\r\n19:47:27:22  19:47:31:05\r\n    consomm\u00e9e par les musulmans\r\n      \u00e0 la place de l'alcool.\r\n\r\n19:47:31:10  19:47:36:11\r\nLe khat est interdit dans de nombreux\r\n pays car il n'est pas sans danger.\r\n\r\n19:47:36:20  19:47:39:01\r\n     Il augmente la tension\r\n\r\n19:47:39:06  19:47:41:23\r\n   et la fr\u00e9quence cardiaque.\r\n\r\n19:47:42:04  19:47:45:01\r\n  Il peut \u00eatre trop stimulant.\r\n\r\n19:47:45:06  19:47:52:13\r\nLes gens qui prennent \u00e7a de fa\u00e7on\r\n    chronique ne dorment pas.\r\n\r\n19:47:52:18  19:47:58:03\r\n      Un \u00e9tat d'\u00e9puisement\r\n       peut s'installer.\r\n\r\n19:47:58:12  19:48:02:02\r\n      Le consommateur risque\r\n        une contravention.\r\n\r\n19:48:02:06  19:48:06:17\r\n Les trafiquants ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s\r\n       \u00e0 des jours-amendes.\r\n\r\n19:48:07:16  19:48:12:05\r\n Au Portugal, des feux de for\u00eat \r\nfont rage depuis plusieurs jours.\r\n\r\n19:48:12:10  19:48:14:14\r\nHier, une femme pompier est morte.\r\n\r\n19:48:14:19  19:48:19:11\r\n  La police a ouvert des enqu\u00eates\r\npour d\u00e9terminer l'origine des feux.\r\n\r\n19:48:21:06  19:48:25:14\r\n       Un millier de pompiers,\r\n230 v\u00e9hicules et 6 avions, des moyens\r\n\r\n19:48:25:19  19:48:30:16\r\nproportionnels au danger qui menace\r\n le nord et le centre du Portugal.\r\n\r\n19:48:30:21  19:48:35:11\r\nTreize foyers dont le plus important\r\n   mobilise plus de 200 pompiers.\r\n\r\n19:48:35:16  19:48:40:22\r\n        Certains habitants\r\n      tentent de s'organiser.\r\n\r\n19:48:42:04  19:48:46:15\r\n   Nous sommes une trentaine,\r\n  mais le feu ne s'arr\u00eate pas.\r\n\r\n19:48:46:20  19:48:51:22\r\n       Il menace la for\u00eat.\r\n\r\n19:48:53:04  19:48:55:06\r\n   La population pointe du doigt\r\n\r\n19:48:55:11  19:48:59:03\r\n       un manque d'entretien\r\n     de la part des autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:48:59:12  19:49:03:12\r\n     La plupart des terrains\r\n      appartient \u00e0 l'Etat.\r\n\r\n19:49:03:17  19:49:07:13\r\nIls demandent aux gens de nettoyer\r\nleur terrain mais ne le font pas.\r\n\r\n19:49:07:23  19:49:10:16\r\n      L'\u00e9tat d'alerte maximal\r\n     a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 aujourd'hui\r\n\r\n19:49:10:21  19:49:14:03\r\n    alors que les feux menacent\r\n    une trentaine de districts.\r\n\r\n19:49:14:08  19:49:18:02\r\n  Une femme de 22 ans est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e\r\n    en combattant les flammes.\r\n\r\n19:49:18:07  19:49:20:15\r\n    Les conditions climatiques\r\n          s'am\u00e9liorant,\r\n\r\n19:49:20:20  19:49:24:07\r\n les autorit\u00e9s esp\u00e8rent ma\u00eetriser\r\n       rapidement les feux.\r\n\r\n19:49:24:16  19:49:26:02\r\n      La temp\u00e9rature baisse\r\n\r\n19:49:26:07  19:49:28:02\r\n   et le vent est plus faible.\r\n\r\n19:49:28:07  19:49:32:11\r\n      Ca devrait simplifier\r\n         nos op\u00e9rations.\r\n\r\n19:49:32:21  19:49:36:21\r\n 31'000 hectares ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits\r\n   depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:49:37:02  19:49:44:05\r\nLa police a ouvert des enqu\u00eates pour\r\n d\u00e9terminer l'origine des incendies\r\n\r\n19:49:44:10  19:49:47:15\r\n   qui menacent aussi l'Espagne.\r\n\r\n19:49:47:20  19:49:53:03\r\n     Les autorit\u00e9s espagnoles \r\n     ont \u00e9vacu\u00e9 300 personnes.\r\n\r\n19:49:53:22  19:49:57:23\r\n     Les comp\u00e9titions de VTT\r\nconnaissent un succ\u00e8s grandissant.\r\n\r\n19:49:58:04  19:50:04:20\r\n    Demain, 3'000 participants\r\nprendront le d\u00e9part du Grand Raid.\r\n\r\n19:50:06:05  19:50:08:19\r\n         Arriv\u00e9 en Europe\r\n       dans les ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n19:50:09:00  19:50:12:01\r\nle VTT conna\u00eet un succ\u00e8s grandissant.\r\n\r\n19:50:12:06  19:50:19:08\r\n Chaque dimanche, petits et grands \r\nse ruent au d\u00e9part des comp\u00e9titions.\r\n\r\n19:50:19:12  19:50:25:12\r\n    Pourquoi un tel engouement\r\n   pour un sport si difficile ?\r\n\r\n19:50:28:13  19:50:29:14\r\n         C'est un tout.\r\n\r\n19:50:29:19  19:50:32:03\r\nIl faut aimer le sport en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:50:32:08  19:50:34:05\r\n  Il faut aimer la comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:50:34:10  19:50:36:04\r\n   Il faut aimer se faire mal.\r\n\r\n19:50:36:09  19:50:41:15\r\n Il y a aussi des bons moments,\r\n avec des paysages magnifiques.\r\n\r\n19:50:42:01  19:50:48:04\r\nLors du troph\u00e9e de la Barillette, le\r\nrecord de participation a \u00e9t\u00e9 battu.\r\n\r\n19:50:48:09  19:50:53:12\r\n        J.Huguenin, 24 ans,\r\n       a fait cavalier seul.\r\n\r\n19:50:57:09  19:50:59:18\r\n          La souffrance\r\n     fait partie du plaisir.\r\n\r\n19:50:59:23  19:51:06:19\r\n      Mais s'il fait mauvais\r\net qu'on fait une mauvaise course,\r\n\r\n19:51:07:00  19:51:11:14\r\non n'a pas forc\u00e9ment de plaisir.\r\n\r\n19:51:13:02  19:51:17:11\r\n Le VTT est un sport qui demande \r\n une condition physique parfaite.\r\n\r\n19:51:17:16  19:51:24:00\r\n     J.Huguenin vise le podium\r\n       du Grand Raid demain.\r\n\r\n19:51:24:10  19:51:26:20\r\n  Le Grand Raid, c'est 6 h 30.\r\n\r\n19:51:27:01  19:51:28:13\r\n           C'est long,\r\n\r\n19:51:28:18  19:51:31:17\r\n l'alimentation est diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:51:31:22  19:51:35:16\r\n     Je vais bien r\u00e9cup\u00e9rer\r\n         cette semaine,\r\n\r\n19:51:35:21  19:51:42:08\r\n        et j'esp\u00e8re \u00eatre\r\ndans un bon jour samedi prochain.\r\n\r\n19:51:42:17  19:51:46:08\r\nLes meilleurs sp\u00e9cialistes du monde\r\n         seront au d\u00e9part.\r\n\r\n19:51:47:03  19:51:51:18\r\n\"Arena\", l'\u00e9mission de la t\u00e9l\u00e9vision\r\n    al\u00e9manique, f\u00eate ses 20 ans.\r\n\r\n19:51:51:23  19:51:53:11\r\n     C'est un passage oblig\u00e9\r\n\r\n19:51:53:15  19:51:59:23\r\n         pour les Romands\r\nqui veulent faire carri\u00e8re \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:52:02:14  19:52:04:17\r\n   Un combat en costard-cravate.\r\n\r\n19:52:04:22  19:52:08:05\r\n    C'est un peu le grand oral\r\n     de la politique suisse.\r\n\r\n19:52:08:10  19:52:13:03\r\n   Ceux qui s'y sentent \u00e0 l'aise\r\n sont appel\u00e9s \"Arena-compatibles\",\r\n\r\n19:52:13:08  19:52:17:05\r\n          une condition\r\n     pour le succ\u00e8s national.\r\n\r\n19:52:18:11  19:52:24:12\r\n      Il parle en allemand\r\n\r\n19:52:24:23  19:52:28:20\r\n          Tr\u00e8s \u00e0 l'aise,\r\n    Alain Berset passe le test.\r\n\r\n19:52:29:01  19:52:32:21\r\n    Quelques jours plus tard,\r\n  il est \u00e9lu conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:52:33:02  19:52:36:05\r\nIl est depuis r\u00e9guli\u00e8rement r\u00e9invit\u00e9.\r\n\r\n19:52:37:17  19:52:39:13\r\n   C'est difficile de trouver\r\n\r\n19:52:39:18  19:52:41:09\r\n     des Romands qui parlent\r\n\r\n19:52:41:13  19:52:42:21\r\n        bien l'allemand.\r\n\r\n19:52:43:02  19:52:46:13\r\nCeux qui le font, on les invite.\r\n\r\n19:52:46:18  19:52:51:01\r\n   Mais l'\u00e9mission se d\u00e9roule\r\n          en allemand.\r\n\r\n19:52:51:13  19:52:54:00\r\n M.Calmy-Rey a su utiliser \"Arena\"\r\n\r\n19:52:54:05  19:52:57:10\r\n    pour asseoir sa popularit\u00e9\r\n       en Suisse allemande.\r\n\r\n19:52:57:14  19:53:03:19\r\n Malgr\u00e9 un allemand h\u00e9sitant, elle\r\n parvient m\u00eame \u00e0 s\u00e9duire U.Maurer.\r\n\r\n19:53:04:00  19:53:09:11\r\n     Ils parlent en allemand\r\n\r\n19:53:09:15  19:53:13:04\r\n Cr\u00e9\u00e9 en 1993 apr\u00e8s le traumatisme\r\n          du NON \u00e0 l'EEE,\r\n\r\n19:53:13:09  19:53:17:15\r\n\"Arena\" vivifie le d\u00e9bat politique.\r\n\r\n19:53:17:20  19:53:22:11\r\n       L'\u00e9mission atteindra\r\n jusqu'\u00e0 38 % de parts de march\u00e9.\r\n\r\n19:53:22:14  19:53:26:14\r\n           Mais \"Arena\"\r\n   n'a plus que 20 % d'audience.\r\n\r\n19:53:28:11  19:53:30:02\r\n    C'est moins qu'au d\u00e9but.\r\n\r\n19:53:30:07  19:53:32:16\r\n Mais je suis quand m\u00eame fi\u00e8re.\r\n\r\n19:53:32:21  19:53:35:19\r\n   Dans le monde germanophone,\r\n\r\n19:53:36:00  19:53:42:11\r\n    aucune \u00e9mission de d\u00e9bat\r\n       n'atteint ce taux.\r\n\r\n19:53:42:21  19:53:47:12\r\nTous les animateurs se sont retrouv\u00e9s\r\n    pour cette \u00e9mission sp\u00e9ciale.\r\n\r\n19:53:47:17  19:53:50:02\r\n       Joyeux anniversaire !\r\n\r\n19:53:51:13  19:53:56:05\r\nLe dramaturge et po\u00e8te Michel Viala\r\n   est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 80 ans.\r\n\r\n19:53:56:10  19:53:59:11\r\n        C'est une figure\r\n  de la vie culturelle romande.\r\n\r\n19:53:59:15  19:54:02:05\r\n         Il avait \u00e9crit\r\n     des textes extr\u00e9mistes.\r\n\r\n19:54:02:10  19:54:07:02\r\nIl a aussi sign\u00e9 des r\u00e9alisations\r\ngrand public pour la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:54:07:07  19:54:15:17\r\n         Il est l'auteur\r\n  d'une cinquantaine de pi\u00e8ces.\r\n\r\n19:54:18:04  19:54:24:11\r\n           Une tronche,\r\n     une trogne, Michel Viala.\r\n\r\n19:54:25:08  19:54:30:09\r\nT\u00eatu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 qui a consum\u00e9 sa vie\r\n    dans les volutes po\u00e9tiques.\r\n\r\n19:54:30:13  19:54:34:00\r\n      Finie sa vie d'artiste.\r\n\r\n19:54:34:05  19:54:37:03\r\n      Ivresse existentielle.\r\n\r\n19:54:40:07  19:54:41:07\r\n          Je consid\u00e8re\r\n\r\n19:54:41:11  19:54:43:03\r\n    que je suis un alcoolique\r\n\r\n19:54:43:08  19:54:45:10\r\net que je le serai toute ma vie.\r\n\r\n19:54:45:14  19:54:51:01\r\n  Je ne consid\u00e8re pas l'alcool\r\n        comme un poison.\r\n\r\n19:54:52:04  19:54:54:14\r\n   Il supportait mal l'autorit\u00e9.\r\n\r\n19:54:54:19  19:54:57:14\r\n Il a fr\u00e9quent\u00e9 la Bande \u00e0 Baader.\r\n\r\n19:54:57:19  19:55:04:04\r\n    Il a cr\u00e9\u00e9 le Groupe d'Olten\r\n    avec Frisch et Duerrenmatt.\r\n\r\n19:55:04:09  19:55:12:08\r\nPo\u00e8te d\u00e9sob\u00e9issant, r\u00e9sistant, Viala\r\n choisit m\u00eame de devenir clochard.\r\n\r\n19:55:12:18  19:55:14:15\r\n  Je voulais me rendre compte.\r\n\r\n19:55:14:20  19:55:19:20\r\n Je voulais vivre une situation\r\n     pour pouvoir l'\u00e9crire.\r\n\r\n19:55:20:01  19:55:23:22\r\n    Je n'\u00e9cris pas des choses\r\n       qui n'existent pas.\r\n\r\n19:55:24:08  19:55:27:21\r\nSa derni\u00e8re demeure, le Petit Bois.\r\n\r\n19:55:28:02  19:55:31:06\r\n      Une EMS dont il aimait\r\n      la vie communautaire.\r\n\r\n19:55:31:11  19:55:33:15\r\n    Elle nourrissait sa plume.\r\n\r\n19:55:33:20  19:55:37:13\r\n         Elle se nourrira\r\n      des \u00e9toiles, d\u00e9sormais.\r\n\r\n19:55:42:05  19:55:43:19\r\n     Mourir, c'est voyager.\r\n\r\n19:55:44:00  19:55:46:17\r\n  Reste un moment, repose toi.\r\n\r\n19:55:48:08  19:55:54:03\r\n     Un groupe de passionn\u00e9s\r\n         de sp\u00e9l\u00e9ologie\r\n\r\n19:55:54:08  19:56:00:08\r\n       a rejoint le sommet\r\n       du Vanil des Artses\r\n\r\n19:56:00:12  19:56:08:11\r\ndepuis l'int\u00e9rieur de la montagne.\r\n\r\n19:56:16:10  19:56:19:23\r\n  Formidable ascension Michel !\r\n\r\n19:56:20:04  19:56:22:12\r\n         On est content\r\n     de retrouver le soleil.\r\n\r\n19:56:22:22  19:56:25:16\r\n       La lumi\u00e8re du soleil\r\n      apr\u00e8s 7 h d'obscurit\u00e9.\r\n\r\n19:56:25:21  19:56:29:03\r\n      Les huit sp\u00e9l\u00e9ologues\r\n   ont sign\u00e9 un exploit in\u00e9dit,\r\n\r\n19:56:29:08  19:56:32:05\r\n       atteindre le sommet\r\n     du Vanil des Artses (FR)\r\n\r\n19:56:32:10  19:56:35:11\r\n  par l'int\u00e9rieur de la montagne.\r\n\r\n19:56:37:11  19:56:39:19\r\n          C'est \u00e9norme.\r\n\r\n19:56:40:00  19:56:42:18\r\n     Quand on a \u00e9t\u00e9 confin\u00e9\r\n      pendant des heures,\r\n\r\n19:56:42:23  19:56:45:01\r\n ce panorama est indescriptible.\r\n\r\n19:56:45:06  19:56:48:13\r\n-C'est magique mais dur \u00e0 d\u00e9crire.\r\n\r\n19:56:49:04  19:56:54:13\r\n L'aventure commence 8 h plus t\u00f4t,\r\n          240 m plus bas.\r\n\r\n19:56:54:18  19:56:58:04\r\n    Impatience et appr\u00e9hension.\r\n\r\n19:56:59:12  19:57:01:13\r\n  La cavit\u00e9 est tr\u00e8s \u00e9bouleuse.\r\n\r\n19:57:01:18  19:57:10:02\r\nOn esp\u00e8re que tout se passe bien\r\nmais il y a une petite tension.\r\n\r\n19:57:10:07  19:57:15:11\r\n-Il faut se concentrer pour ne pas\r\n    faire tomber de cailloux.\r\n\r\n19:57:16:01  19:57:19:19\r\nPorte d'entr\u00e9e, la grotte du dragon.\r\n\r\n19:57:20:00  19:57:24:23\r\n      L'ascension souterraine\r\n          peut commencer.\r\n\r\n19:57:26:22  19:57:30:14\r\n       On va s'acclimater\r\n    \u00e0 l'obscurit\u00e9 et au froid\r\n\r\n19:57:30:20  19:57:33:10\r\n  avant d'attaquer l'ascension.\r\n\r\n19:57:34:21  19:57:39:01\r\n         Il fait 5 degr\u00e9s\r\navec une humidit\u00e9 proche des 100 %.\r\n\r\n19:57:39:06  19:57:43:01\r\n  Asthmatiques et claustrophobes,\r\n            s'abstenir.\r\n\r\n19:57:43:11  19:57:46:06\r\n  Ca se r\u00e9tr\u00e9cit, \u00e7a passe pas.\r\n\r\n19:57:46:11  19:57:49:08\r\n La galerie s'agrandit derri\u00e8re.\r\n\r\n19:57:51:19  19:57:55:03\r\n           Depuis 5 ans,\r\n  les huit sp\u00e9l\u00e9ologues explorent\r\n\r\n19:57:55:08  19:57:58:03\r\n    chaque boyaux de ce d\u00e9dale.\r\n\r\n19:57:58:12  19:58:01:11\r\n      Mets-toi pas dessous,\r\n      je l\u00e2che le caillou.\r\n\r\n19:58:01:20  19:58:06:05\r\n          Ils connaissent\r\n toutes les asp\u00e9rit\u00e9s du parcours.\r\n\r\n19:58:06:10  19:58:09:23\r\n        Mais les couloirs\r\n     r\u00e9servent des surprises.\r\n\r\n19:58:10:10  19:58:16:11\r\n    C'est une immense salle,\r\n    on ne voit pas le fond.\r\n\r\n19:58:16:16  19:58:19:22\r\n          Venez voir !\r\n\r\n19:58:24:01  19:58:29:04\r\n         Plus on monte,\r\n  plus il y a de possibilit\u00e9s.\r\n\r\n19:58:29:09  19:58:31:11\r\n  On est pas loin de la surface ?\r\n\r\n19:58:31:15  19:58:33:08\r\n   Non, mais c'est d\u00e9routant.\r\n\r\n19:58:33:12  19:58:35:19\r\nIl faut prendre les bonnes options.\r\n\r\n19:58:36:05  19:58:39:05\r\n          La sp\u00e9l\u00e9ologie\r\n    se transforme en alpinisme,\r\n\r\n19:58:39:10  19:58:42:18\r\n      peut-\u00eatre la naissance\r\n    d'une nouvelle discipline.\r\n\r\n19:58:43:04  19:58:47:05\r\n   Ca monte en tout cas \u00e0 5 m.\r\n\r\n19:58:47:22  19:58:51:22\r\n    En juillet 1938, le dernier\r\n    versant alpin \u00e9tait vaincu.\r\n\r\n19:58:52:03  19:58:55:06\r\n         75 ans plus tard,\r\n   le projet de ces sp\u00e9l\u00e9ologues\r\n\r\n19:58:55:11  19:58:59:19\r\n      ouvre une nouvelle page\r\n      de l'alpinisme suisse.\r\n\r\n19:59:00:18  19:59:03:07\r\nJe vous rappelle cette information.\r\n\r\n19:59:03:11  19:59:08:04\r\nL'attaque la plus sanglante au Liban\r\n  depuis la guerre civile de 1990.\r\n\r\n19:59:08:09  19:59:11:16\r\n       Un double attentat\r\n a fait 42 morts et 500 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:59:11:21  19:59:17:08\r\n      L'affrontement syrien\r\n        d\u00e9borde au Liban.\r\n\r\n19:59:18:02  19:59:21:07\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:59:21:11  19:59:24:05\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:59:25:06  19:59:31:05\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n B.Bertin, J.Deffaugt, E.Gattlen,\r\n  A.Giddey, R.Pawlak, M.Kastrati\r\n\r\n19:59:35:19  19:59:40:03\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n      20h10 D\u00eener \u00e0 la ferme\r\n        21h10 The Mentalist\r\n\r\n19:59:40:08  19:59:44:00\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n     20h55 Le Sang de la vigne\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB264529\r\nDate de transcription : 21-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:08 > 0:00:10) [75%] : \r\nLa tu, dans quel cadre mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:12 > 0:00:25) [81%] : \r\nBon, pour les porter, Nations unies, d'accord, le staff de de partout, une satire politique l'accord de mardi, jeudi 3 jours 3 heures 30 vols discussions sur des th\u00e9matiques dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:28 > 0:00:29) [86%] : \r\nPeut-\u00eatre qu'il ne travaille pas pour le d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:29 > 0:00:30) [63%] : \r\nOn est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:01 > 0:02:29) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, c'est l'attaque la plus sanglante au Liban depuis la guerre civile de 1990 le double attentat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e a fait 29 morts, 500 bless\u00e9s dans la ville de Tripoli o\u00f9 d\u00e9borde l'affrontement entre partisans et adversaires du r\u00e9gime syrien l'affaire Jean-Charles Legrix \u00e0 La Chaux-de-Fonds, selon l'enqu\u00eate de notre bureau neuch\u00e2telois le conseiller communal pour y rencontrer des probl\u00e8mes semblables \u00e0 ceux qui sont \u00e9voqu\u00e9s aujourd'hui dans les entreprises o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 le matin \u00e0 donn\u00e9 l'information, l'ex- champion cycliste Oberdin \u00e9tait au volant de la voiture folle \u00e0 Aigle, il aurait \u00e9t\u00e9 victime d'un malaise \u00e9pileptique, le passager avant, aurait m\u00eame tent\u00e9 de tirer sur sa jambe pour rel\u00e2cher l'acc\u00e9l\u00e9rateur, la campagne du PS Genevois il on voit des visages d\u00e9coup\u00e9s ressemble trait pour trait \u00e0 une campagne de Mercedes- Benz en 2012, l'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 visiblement copier coller, c'est la r\u00e9v\u00e9lation du journal comme bague la mort de Michel Viala \u00e0 80 ans, acteur, \u00e9crivain anarchiste, il avait \u00e9crit un po\u00e8me en l'honneur de la bande \u00e0 Baader, il avait v\u00e9cu dans la rue, il avait aussi sign\u00e9 des Oeuvres, grand public, exemple la vierge noire une Africaine qui vient \u00e0 la campagne \u00e9pouser rend suisse et puis des images spectaculaires de l'ascension d'une montagne de l'Int\u00e9rieur, le groupe de passionn\u00e9s de sp\u00e9l\u00e9o pour atteindre le sommet du Vanil des Artses dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:31 > 0:02:44) [91%] : \r\nLa violence extr\u00eame sera lue au Liban, c'est m\u00eame l'attaque la plus meurtri\u00e8re depuis l'\u00e9poque de la guerre civile au moins 42 morts \u00e0 Tripoli dans un Liban toujours plus contamin\u00e9es par l'affrontement syrien Claude d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:46 > 0:02:58) [92%] : \r\nFilm\u00e9 par une cam\u00e9ra de surveillance, l'int\u00e9rieur des 2 mosqu\u00e9es vis\u00e9es \u00e0 l'heure de la grande pri\u00e8re du vendredi, une voiture pi\u00e9g\u00e9e explose devant le lieu de culte, la fuite \u00e9perdue des fid\u00e8les paniqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:01 > 0:03:13) [96%] : \r\nTripoli, la seconde ville du pays, a subit aujourd'hui l'attaque la plus sanglante depuis la fin de la guerre civile en 1990 une attaque qui visait les sunnites majoritaires dans cette ville du nord du Liban.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:14 > 0:03:47) [95%] : \r\nUn bilan provisoire fait \u00e9tat de plusieurs dizaines de morts et 500 bless\u00e9s, l'attaque survient une semaine apr\u00e8s un autre attentat qui a fait 27 morts, dans la banlieue sud de Beyrouth, celui-ci, un fief du Hezbollah chiite ces attentats frappent un pays priv\u00e9 depuis 5 mois de gouvernement en raison des divisions provoqu\u00e9es par la guerre en Syrie voisine au Liban, de plus en plus d\u00e9chir\u00e9 entre les sunnites, qui soutiennent en majorit\u00e9 la r\u00e9bellion syrienne et les chiites du Hezbollah engag\u00e9 militairement aux c\u00f4t\u00e9s des troupes de Bachar El-Assad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:48 > 0:03:57) [87%] : \r\nMohamed Mohamed ou bonsoir, bonsoir, on va parler de la Syrie, mais d'abord ce d\u00e9bordement inqui\u00e9tant sur le Liban contre Antibes Hachad sunnite, chiite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:57 > 0:04:12) [91%] : \r\nOui le lien est assez explicite : nous avons des engagements confessionnel entre sunnites et chiites au Liban, c'est le ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui, mais il faut replacer \u00e7a dans le cadre de l'attaque, la semaine derni\u00e8re contre un quartier chiite ou Hezbollah est bas\u00e9 Hezbollah qui a soutenu, Bachar Al-Assad, ces derniers mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:12 > 0:04:24) [90%] : \r\nCe qui frappe, c'est le degr\u00e9 de violence maintenant au Liban et puis \u00e9videmment en Syrie ce chiffre terrible hein, un 1000000 d'enfants r\u00e9fugi\u00e9s Barack Obama s'est exprim\u00e9 sur l'approche prudente de Washington, on va l'entente Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:26 > 0:04:32) [89%] : \r\nNi tout une vaste un pr\u00e9sident sur le fil du rasoir, \u00e0 l'heure d'aborder les derniers \u00e9v\u00e9nements, Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:33 > 0:04:47) [87%] : \r\nBon, avec sa contrairement aux \u00e9l\u00e9ments qui ont \u00e9t\u00e9 collect\u00e9es pr\u00e9c\u00e9demment et qui ont abouti \u00e0 la pr\u00e9sence d'inspecteur de Nations unies en Syrie, oui, ce que nous voyons l\u00e0, indique un \u00e9v\u00e9nement important et tr\u00e8s pr\u00e9occupant, un afghan comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:04:47 > 0:04:48) [87%] : \r\nTF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:48 > 0:04:59) [94%] : \r\nIl y a un an, presque jour pour jour, le pr\u00e9sident tracer sa fameuse ligne rouge pour un forage sur l'utilisation d'armes chimiques en Syrie, faisant planer la menace d'une intervention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:00 > 0:05:06) [93%] : \r\nAujourd'hui, Barack Obama justifie la retenue am\u00e9ricaine face \u00e0 la crise syrienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:06 > 0:05:32) [87%] : \r\nOui Garoua dans la en Afghanistan, nous avons encore une guerre en cours en Afghanistan, \u00e0 chaque fois que je rends visite aux soldats bless\u00e9s que je signe une lettre pour une victime de cette guerre, je me rappelle de ce que cela co\u00fbte Fox ouais on certains appellent \u00e0 une action imm\u00e9diate, mais cela peut nous entra\u00eener dans des situations difficiles, tr\u00e8s co\u00fbteuses, qui vont provoquer encore plus de ressentiment dans la r\u00e9gion B\u00fcndchen James ben avec hybride moins voisin m\u00eame No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:33 > 0:05:41) [93%] : \r\nEntre prudence et r\u00e9actions, un exercice de corde raide face \u00e0 une situation qui semble d\u00e9sormais \u00e9chapper \u00e0 tout contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:43 > 0:05:52) [94%] : \r\nLes puissances occidentales ont des raisons pour h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 intervenir militairement en Syrie : l'op\u00e9ration pr\u00e9sente pour eux des dangers consid\u00e9rables Olivier K\u00f6hler Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:54 > 0:06:03) [98%] : \r\nElle a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e sur l'Irak dans la d\u00e9cennie pr\u00e9c\u00e9dant le renversement de Saddam Hussein et c'est l'option propos\u00e9e par de nombreux partisans d'une intervention en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:04 > 0:06:12) [96%] : \r\nUne zone d'exclusion a\u00e9rienne, l'op\u00e9ration consiste \u00e0 neutraliser les d\u00e9fenses, les a\u00e9roports et l'aviation du pays pour sauver les civils des bombardements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:13 > 0:06:23) [91%] : \r\nMais, selon le chef de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, c'est l'artillerie et non l'aviation qui constitue la plus grande menace pour la population, et comme le soulignaient les experts, le risque de bavure et grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:24 > 0:06:41) [91%] : \r\nCe type d'engagement et indiscrimin\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il est tr\u00e8s difficile de faire la diff\u00e9rence entre un avion de combat de l'arm\u00e9e syrienne du du pouvoir de Bachar El-Assad, et puis un avion civil par exemple qui serait utilis\u00e9, soit par les rebelles, soit par un pays environnants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:42 > 0:06:55) [92%] : \r\nAutre option des frappes cibl\u00e9es pour d\u00e9truire une partie au moins du stock d'armes chimiques, mais des missiles ne suffirait pas, des milliers de forces sp\u00e9ciales serait n\u00e9cessaires au sol, selon le plus haut grad\u00e9 am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Martin Damm c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:55 > 0:07:07) [90%] : \r\nC'est un probl\u00e8me de renseignements ou d'informations, c'est de tout d'abord trouver ces armes, elles ne sont pas forc\u00e9ment concentr\u00e9 en un seul point : elles sont tr\u00e8s probablement dispers\u00e9es \u00e0 travers le pays, donc c'est quelque chose qui est assez difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:07 > 0:07:17) [91%] : \r\nEnfin, une campagne a\u00e9rienne totale, comme en Libye contre Mouammar Kadhafi pour bombarder des sites strat\u00e9giques et permettre aux rebelles de prendre le de surprenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:18 > 0:07:33) [93%] : \r\nOui, les estimations de du chef d'\u00c9tat-Major de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, c'est environ un milliard de dollars par mois pour une p\u00e9riode de 12 mois et on n'est pas absolument s\u00fbr que cela parviendra \u00e0 mettre un terme, si l'on veut \u00e0 cette arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re syrienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:34 > 0:07:45) [93%] : \r\nDes cons\u00e9quences qui dissuade la communaut\u00e9 internationale d'intervenir directement mais qui encourage, selon diff\u00e9rentes sources inform\u00e9es discr\u00e8tement des combattants rebelles en dehors du territoire syrien pour essayer de faire tomber le r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:07:47 > 0:07:49) [94%] : \r\nEn difficult\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:49 > 0:07:55) [83%] : \r\nPurement militaire et puis difficult\u00e9s diplomatiques de terrain d'abord Bachar El-Assad, il a regagn\u00e9 des positions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:55 > 0:08:05) [94%] : \r\nOui, c'est une \u00e9quation \u00e0 plusieurs inconnues militaire, on l'a vue diplomatique sur le terrain, Bachar Al-Assad, c'est la grande nouveaut\u00e9, ces derniers mois a marqu\u00e9 des points importants, notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'intervention d'un Hezbollah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:05 > 0:08:14) [88%] : \r\nOn sent le double discours, hein, dans les chancelleries, beaucoup disent, Bachar El-Assad a fait des heureux et en m\u00eame temps ils disent ah quand m\u00eame l\u00e0, il a l'air de bien tenir peut-\u00eatre qu'il restera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:14 > 0:08:33) [91%] : \r\nEt c'est surprenant puisque, si on revient \u00e0 prendre, hier, il y a une ann\u00e9e, on \u00e9tait dans une logique de fin de r\u00e8gne, l\u00e0 il y a une reprise il y a un gain de terrain substantiels, \u00e7a ne change pas le statu quo, les rebelles tiennent les fronti\u00e8res, notamment en Irak et en Turquie, donc par rapport \u00e0 ceux-ci, il y a une forme d'attentisme qui devient probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:33 > 0:08:39) [88%] : \r\nSc\u00e9nario un Bachar El-Assad assassin\u00e9 une partition de la Syrie qui, quels sont les sc\u00e9narios d'apr\u00e8s vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:39 > 0:08:58) [89%] : \r\nJe verrai dans la les prochains mois, c'est une persistance de ce statu quo avec des 2 c\u00f4t\u00e9s, une tentative de gagner du terrain, notons tout de m\u00eame que Bachar Al-Assad Assad cherche \u00e0 g\u00e9rer les terrains qu'elle a gagn\u00e9 apr\u00e8s l'avanc\u00e9e sur Alep, n\u00e9anmoins on reste sous le coup de cette id\u00e9e d'un d'une explosion qui d\u00e9capiter le r\u00e9gime et qui ouvrira toutes les possibilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:59 > 0:09:11) [91%] : \r\nLa haine on il a les all\u00e9gations d'armes chimiques dont on parle depuis plusieurs jours, mais que ce soit conventionnels ou chimiques, vous me disiez tout \u00e0 l'heure, la, la, la dominante, c'est la haine, on a parfois de la peine \u00e0 la comprendre ce degr\u00e9 de haine qui Alessio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:11 > 0:09:39) [90%] : \r\nOui, Anne, qui devient de plus en plus irrationnelle \u00e9motionnelle, existentielle, nous l'avons vu dans d'autres conflits ailleurs en dans les Balkans et pour nous, signe que cela, ce que nous voyons rapidement, si vous voulez, c'est que nous avons un soubassement confessionnel qui devient maintenant en 1er plan dans cette logique, les gens qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, non plus de logique autre que celle de la revanche la vengeance, hein, \u00e7a c'est vraiment le cycle dominant c'est o\u00f9 nous sommes rentr\u00e9s l\u00e0- dedans de plein pied et d'ailleurs cette vengeance va se jouer \u00e9galement au Liban avec ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:39 > 0:09:55) [89%] : \r\nMais Mohammed ou merci, merci \u00e0 vous, l'affaire Jean-Charles Legrix \u00e0 La Chaux-de-Fonds, selon l'enqu\u00eate de notre bureau \u00e0 Neuch\u00e2tel, le conseiller de communal aurait rencontr\u00e9 d\u00e9j\u00e0 des probl\u00e8mes semblables \u00e0 ceux qui sont \u00e9voqu\u00e9s aujourd'hui dans des entreprises o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 Olivier Py.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:56 > 0:10:06) [91%] : \r\nHarc\u00e8lement, comportement attentatoire humiliation publique Jean-Charles Legrix a-t-il entendu ce genre de reproche avant l'affaire de la Chaux-de-Fonds, voici la r\u00e9ponse qu'il nous a donn\u00e9 lundi soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:07 > 0:10:23) [88%] : \r\nPourrais-je vous donner copie mais certificat travaille depuis 35 ans, vous constaterez que sans aucune exception, ils sont tous les pluies les plus \u00e9logieux les uns que les autres, autant au niveau des comp\u00e9tences qui d'attitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:23 > 0:10:38) [93%] : \r\nPeut-\u00eatre ces certificats \u00e9taient-ils \u00e9logieux mais selon nos informations, son d\u00e9part aurait \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 dans une grande entreprise apr\u00e8s des faits similaires \u00e0 ceux de La Chaux-de-Fonds et dans une autre, il aurait aussi d\u00fb s'en aller, en tout cas selon nos t\u00e9moins que nous avons doubl\u00e9 par souci de discr\u00e9tion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:39 > 0:10:47) [95%] : \r\nIl semblerait qu'il y a eu des audits dans son service et monsieur Legris a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9 dans 2 endroits diff\u00e9rents, ensuite il a \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:48 > 0:10:54) [90%] : \r\nNous avons retrouv\u00e9 de personnes qui par le pass\u00e9, ont travaill\u00e9 avec Jean-Charles Legrix, l'une d'elle aurait \u00e9t\u00e9 victime de son attitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:54 > 0:11:09) [95%] : \r\n\u00e7a donne la peur au ventre, on dort, plus on a de la peine \u00e0 manger, on a peur de venir travailler, il m'arrivait fr\u00e9quemment de pleurer, je ne savais plus comment faire pour m'en sortir, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec \u00e9cran et par l'effort, c'est la fa\u00e7on dont ils nous rabaissent qui est tr\u00e8s grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:09 > 0:11:15) [95%] : \r\nUne autre personne n'a pas \u00e9t\u00e9 directement en contact avec Jean-Charles Legrix, ces propos n'en sont pas moins \u00e9difiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:16 > 0:11:32) [93%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin de 2, voire 3 cas de mobbing av\u00e9r\u00e9e dans son service des situations de maltraitance psychologique, ces personnes ont totalement perdu confiance en elles, elles ont \u00e9t\u00e9 rabaiss\u00e9 \u00e0 telle point que l'une d'elles a fait un infarctus et l'autre a fini avec une d\u00e9pression s\u00e9v\u00e8re dont elle a mis des ann\u00e9es \u00e0 se remettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:32 > 0:11:37) [94%] : \r\nContact\u00e9es aujourd'hui Jean-Charles Legrix n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9agir \u00e0 ces nouvelles attaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:38 > 0:12:01) [89%] : \r\nEt nous reviendrons sur l'affaire de la Chaux-de-Fonds dimanche enqu\u00eate et t\u00e9moignages dans Mise au point, le matin, a donn\u00e9 l'information, l'ex- champion cycliste Robert Niel Boundy \u00e9tait au volant de la voiture folle \u00e0 Aigle, il aurait \u00e9t\u00e9 victime d'un malaise \u00e9pileptique, le passager avant, on aurait m\u00eame tent\u00e9 de tirer sur sa jambe pour rel\u00e2cher l'acc\u00e9l\u00e9rateur Robert le Bund a subi un cancer du cerveau, Michel dites rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:03 > 0:12:19) [95%] : \r\nQu'a-t-il pu arriver \u00e0 Robert dit Boundy le chauffeur de la BMW grise, hier vers midi pour qu'il provoque une telle collision impliquant 7 v\u00e9hicules pour l'heure, nul ne le sait avec pr\u00e9cision, il roulait \u00e0 grande vitesse, mais les enqu\u00eateurs explorent la piste du malaise du conducteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:19 > 0:12:19) [67%] : \r\nVoyons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:20 > 0:12:33) [95%] : \r\nC'est sur cette piste l\u00e0 que ses investigations vont se d\u00e9rouler maintenant et puis bien s\u00fbr, vous avez d'autres possibilit\u00e9s avec la technique du v\u00e9hicule, il a \u00e9t\u00e9 s\u00e9questr\u00e9, le procureur a demand\u00e9 qu'une expertise soit effectu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:34 > 0:12:48) [92%] : \r\nRobert dit le Burundi est aujourd'hui aux soins intensifs, il ne se souviendrait de rien, il aurait pu \u00eatre victime d'un malaise \u00e9pileptique sa jambe serait rest\u00e9 coinc\u00e9 dans la p\u00e9dale de gaz alors que le passager \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, tentait d'\u00e9viter le pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:48 > 0:12:55) [96%] : \r\nIl y a \u00e9galement une prise de sang qui a \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9 il y a cette prise de sang dans quelques jours, nous permettra de conna\u00eetre l'\u00e9tat physique \u00e9galement du conducteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:56 > 0:13:15) [94%] : \r\nRobert dit le Boundy n'est pas un inconnu, sacr\u00e9 champion olympique de la poursuite en cyclisme sur piste en 1980 aux Jeux de Moscou, l'homme avait ensuite fait parler de lui dans sa lutte men\u00e9e contre la maladie, un cancer du cerveau, qui n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 m\u00e9diatiser et dont il \u00e9tait sorti vainqueur il y a 3 ans, \u00e0 la suite de sa derni\u00e8re op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:15 > 0:13:19) [72%] : \r\nC'\u00e9tait quand m\u00eame une tumeur de plus de plus grande Canal de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:21 > 0:13:32) [89%] : \r\nRobert dit le Burundi avait retrouv\u00e9 de l'embauche, au si\u00e8ge de l'Union cycliste internationale \u00e0 Aigle, \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres du drame d'hier qui a caus\u00e9 7 bless\u00e9s dont un grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:33 > 0:14:12) [90%] : \r\nEt chiffres de la criminalit\u00e9 sont en baisse dans le canton de Gen\u00e8ve, selon la police genevoise qui pr\u00e9sente les r\u00e9sultats du 1er semestre 2013 baisse pour les cambriolages de 15,3 pourcent entre janvier et juin, il demeure quand m\u00eame au nombre de milliers 3489 cas entre janvier et juin 2013, la campagne du PS Genevois retient l'attention des passants, ce sont des visages d\u00e9coup\u00e9s avec en slogan le mot oser, en fait, la ressemblance est parfaite, avec une autre campagne, celle du g\u00e9ant automobile Mercedes- Benz en 2012, le copier/coller flagrant et r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le journal comme il manque or Ch\u00e9rif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:14 > 0:14:26) [86%] : \r\nOn a beau la regarder sous toutes les coutures, c'est du d\u00e9j\u00e0 vu et pas plus tard qu'en 2012 voulue originale : la campagne du Parti socialiste tonnes mais plagiat d\u00e9nonce aujourd'hui un article du magazine Cominmag.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:26 > 0:14:43) [89%] : \r\nCette campagne de Mercedes \u00e9tait unique, parce qu'\u00e0 Cannes, si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 un plagiat, on l'aurait, on leur a mis en avant du que c'est les sp\u00e9cialistes du monde entier qui juge la publicit\u00e9 donc voil\u00e0 moi je savais que j'avais d\u00e9j\u00e0 vu et effectivement voil\u00e0 c'est, disons, c'est une tr\u00e8s forte aspiration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:43 > 0:14:56) [87%] : \r\nFace profil Photoshop tremplin le graphiste de Mercedes, ce serait d\u00e9j\u00e0 inspir\u00e9 d'autres m\u00eame inspirer d'autres le photographe de la campagne des Socialistes Genevois est en voyage au Br\u00e9sil, il refuse d'entendre parler de plagiat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:56 > 0:15:20) [87%] : \r\nTout \u00e7a, puis soud\u00e9s, celui d'un h\u00e9ritage or parler de plagiat, l\u00e0, \u00e7a voudrait dire que finalement j'utilise un appareil-photo, donc \u00e7a c'est du plagiat, c'est comme la r\u00e9quisition Photoshop \u00e7a n'a pas de sens, c'est une interpr\u00e9tation mais rester riv\u00e9 sur cette id\u00e9e de plagiat qui me surprend, \u00e9vite effectivement de parler ce que montrent ces images dans le contexte d'une iconographie politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:20 > 0:15:26) [94%] : \r\nLe message, une volont\u00e9 de ne rien cacher se d\u00e9voiler sous toutes ses facettes, les socialistes maintiennent leur originalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:26 > 0:15:46) [91%] : \r\nLa campagne du Parti socialiste et de toute fa\u00e7on originale poss\u00e8de une campagne politique qu'on n'a jamais vu comme \u00e7a, maintenant, h\u00e9 bien, nous n'avions jamais vu cette campagne de Mercedes et donc bien voil\u00e0 c'est nos id\u00e9es se croisent tant mieux pour ses id\u00e9es originales maintenant, h\u00e9 bien je ne crois pas que ce soit du plagiat, puisque nous ne connaissions pas cette campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:46 > 0:15:51) [86%] : \r\nFausse bonne id\u00e9e faut plagiat ouvrait, faut pas, \u00e7a d\u00e9pendra juste o\u00f9 on se place et surtout sous quel angle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:52 > 0:16:22) [88%] : \r\nDans la suite de ce journal, les 20 ans d'Arena, l'\u00e9mission- phare du d\u00e9bat et le test d\u00e9cisif pour les politiciens Arena compatible et puis l'image extraordinaire les sp\u00e9l\u00e9ologues ravissent le Vanil des Artses de l'Int\u00e9rieur, une ascension de 7 heures le 4 c'est une drogue, employ\u00e9 dans la Corne de l'Afrique, elle est aussi consomm\u00e9 en Europe par des migrants d'\u00c9thiopie ou de Somalie, l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve a annonce une saisie record pour 2013 en rivi\u00e8re et qui Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:23 > 0:16:41) [87%] : \r\nCette valise pass\u00e9s au scanner renfermait une drogue \u00e0 m\u00e2cher du 4 des dizaines de petites bottes de feuilles fra\u00eeches contenant une substance psycho- active saisies comme celle-l\u00e0, les douaniers de l'a\u00e9roport de Cointrin, en ont effectu\u00e9 31 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, une tonne de sang confisqu\u00e9, c'est 2 fois plus qu'en 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:43 > 0:16:55) [93%] : \r\nClairement, il y a les vols sensibles, une majorit\u00e9 des saisies de 4 ont \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9s sur des vols en provenance de Londres, sachant que ce pays n'a pas encore adopt\u00e9 ou n'adoptera pas une l\u00e9gislation restrictive concernant le 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:55 > 0:17:12) [90%] : \r\nCes vols sensibles d'\u00e9cole des pays producteurs en soir\u00e9e transitent par Londres avant d'arriver en Suisse ou dans d'autres pays d'Europe, le matin, la route du connu en revanche le profil des trafiquants, a \u00e9volu\u00e9 et interpelle les polices europ\u00e9ennes qui, ces derniers mois ont appr\u00e9hend\u00e9 d'\u00e9mules originaires des pays de l'Est de l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:14 > 0:17:39) [87%] : \r\nLa question que je posais \u00e0 ce que ce type de trafic peut alimenter les r\u00e9seaux criminels, voire m\u00eame des r\u00e9seaux terroristes, \u00e7a marque le cap, rapporte beaucoup moins d'argent que le cannabis de la coca\u00efne, on est \u00e0 5000 euros le kilo pour le cannabis et 40000 euros pour la coca\u00efne 4 tr\u00e8s, tr\u00e8s en dessous, donc son r\u00e9seau terroriste ou criminel qui veut faire de l'argent, le quart\u00e9 pas une, je dirais, une mati\u00e8re tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:39 > 0:17:48) [93%] : \r\nEn Suisse, la botte de 200 grammes se vend entre 20 et 30 francs essentiellement \u00e0 des populations initi\u00e9s qui viennent des pays producteurs et cette drogue pendant des heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:49 > 0:18:10) [85%] : \r\nLe Kenya, la Somalie et tanzanien a \u00e9t\u00e9 le pays et Djibouti Wohlen \u00c9rythr\u00e9e c'est pas la culture c'est interdit, c'est consid\u00e9r\u00e9 comme l'a trop d\u00e9pens\u00e9 pas dans la rue mais se concentre \u00e0 la maison, chez les amis et puis peut-\u00eatre de l'\u00e9t\u00e9, \u00e0 bord de Lagos dans un endroit tranquille comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:10 > 0:18:21) [92%] : \r\nLe cas consid\u00e9r\u00e9 comme une drogue tr\u00e8s stimulante r\u00e9cr\u00e9atives et culturelles consomm\u00e9s par les musulmans \u00e0 la place de l'alcool, si le 4 est interdit dans de nombreux pays, c'est qu'il n'est pas sans danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:22 > 0:18:45) [85%] : \r\nS'il augmente des gens la tension int\u00e9rieure, la fr\u00e9quence de cardiaques et donc il peut \u00eatre stimuler un peu et si quelqu'un a d\u00e9j\u00e0 une hypertension, \u00e7a peut devenir dangereux et surtout les gens qui qui prennent \u00e7a de fa\u00e7on chronique et Jean surstimul\u00e9 ils dorment pas et a certainement peut s'installer en fait le contraire : 5 jours d'\u00e9tat d'\u00e9puisement et d\u00e9pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:45 > 0:18:53) [95%] : \r\nEn cas de contr\u00f4le le consommateur risque une contravention, les trafiquants ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 des jours- amendes rarement \u00e0 des peines d'emprisonnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:54 > 0:19:06) [92%] : \r\nAu Portugal, ces feux de for\u00eat font rage des centaines de pompiers luttent hier une femme pompier est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans le centre du pays, la police ouvre une enqu\u00eate pour d\u00e9terminer l'origine des incendies le Europe placide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:08 > 0:19:27) [95%] : \r\nUn millier de pompiers 230 v\u00e9hicules et 6 avions les moyens d\u00e9ploy\u00e9s sont proportionnels \u00e0 l'\u00e9tendue du danger qui menace le nord et le centre du Portugal 13 foyers dont le plus important mobilise plus de 200 soldats du feu depuis 3 jours, malgr\u00e9 les forces appeler certains habitants d\u00e9munis et c'est tant bien que mal de s'organiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:28 > 0:19:38) [85%] : \r\nNous sommes une trentaine a tent\u00e9 d'\u00e9teindre les feux, mais \u00e7a ne s'arr\u00eate pas le feu menace la for\u00eat, c'est \u00e7a la situation actuelle, il y a monde et beaucoup de choses risquent de br\u00fbler une tomate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:39 > 0:19:45) [97%] : \r\nL'ampleur des incendies inqui\u00e8te la population qui pointe du doigt un manque d'entretien de la part des autorit\u00e9s portugaises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:45 > 0:19:51) [85%] : \r\nIl y a quelques terrains priv\u00e9s, mais la plupart sont \u00e0 l'\u00c9tat, il demande aux gens de nettoyer leur terrain mais eux ne le feront.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:51 > 0:20:08) [93%] : \r\nL'\u00e9tat d'alerte maximale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e aujourd'hui alors que les feux menacent une trentaine de District, hier, une jeune femme de 22 ans est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e et 9 de ses coll\u00e8gues ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s en combattant les flammes, mais les conditions climatiques s'am\u00e9liorant, peu \u00e0 peu les autorit\u00e9s esp\u00e8rent ma\u00eetriser les incendies, le plus rapidement possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:08 > 0:20:18) [88%] : \r\nJe pas mal Londres et cette r\u00e9gion, la temp\u00e9rature commence \u00e0 baisser de 2 ou 3 degr\u00e9s et le vent est plus faible \u00e0 ce moment, ce qui devrait simplifier nos op\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:19 > 0:20:39) [96%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, de nombreux feux de for\u00eats ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9truit 31000 hectares dans le dernier, c'est plus de 3 fois cette surface qui \u00e9taient partis en fum\u00e9e, la police judiciaire a ouvert plusieurs enqu\u00eates pour d\u00e9terminer les origines de ces incendies qui menacent jusqu'\u00e0 la fronti\u00e8re entre l'Espagne et le Portugal, les autorit\u00e9s espagnoles ont d\u00e9j\u00e0 ordonn\u00e9 l'\u00e9vacuation de 300 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:40 > 0:20:51) [90%] : \r\nLes comp\u00e9titions de VTT succ\u00e8s sans pr\u00e9c\u00e9dent, demain 3000 participants prendront le d\u00e9part du Grand Raid la l'\u00e9preuve qui se d\u00e9roule entre Verbier et Grimentz piranhas du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:53 > 0:21:12) [93%] : \r\nArriv\u00e9 en Europe dans les ann\u00e9es 80 le v\u00e9lo tout-terrain dit VTT conna\u00eet un succ\u00e8s grandissant, on compte 4000 licenci\u00e9s en Suisse et chaque dimanche, petits et grands se ruent au d\u00e9part des comp\u00e9titions organis\u00e9es en Suisse romande pourquoi untel engouement pour un sport pourtant tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:14 > 0:21:28) [87%] : \r\nC'est toutefois aim\u00e9 le le sport en g\u00e9n\u00e9ral, faut aimer l'entra\u00eenement, faut aimer la comp\u00e9tition, faut aimer se faire mal, il y a aussi plein de bons moments o\u00f9 on se fait pas mal, on a un entra\u00eenement, on peut faire une sortie en endurance de base des paysages magnifiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:30 > 0:21:43) [89%] : \r\nLors du troph\u00e9e de la Barillette, disput\u00e9e dimanche dernier le record de participation \u00e9tait battu 500 coureurs avaient pris le d\u00e9part J\u00e9r\u00e9my Huguenin 24 ans a fait cavalier seul, mais comme tous les participants, il a su.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:45 > 0:21:58) [89%] : \r\nLa souffrance, le Parti du plaisir que l'un ne va pas sans l'autre, il y a certaines fois, c'est vrai que s'il fait pas beau froid, il pleut et puis qu'en plus on est fatigu\u00e9, qu'on peut pour seulement une super course le plaisir, il a pas forc\u00e9ment : au rendez-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:59 > 0:22:09) [94%] : \r\nLe VTT est un sport violent qui demande une condition physique parfaite vainqueur \u00e0 la Barillette J\u00e9r\u00e9my Huguenin vise le podium demain lors du Grand Raid, ses ambitions sont l\u00e9gitimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:10 > 0:22:26) [85%] : \r\nAujourd'hui je m'peu plus qui leur et demi le Grand Raid c'est 6 heures et demi donc c'est c'est beaucoup plus long, c'est c'est plus dur et \u00e0 l'alimentation est diff\u00e9rente, il y a plein d'autres param\u00e8tres, donc voil\u00e0, c'est tout autre beaucoup de r\u00e9cup\u00e9ration cette semaine et puis a bien g\u00e9r\u00e9 son effort peut \u00eatre un bon gestion du prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:26 > 0:22:31) [97%] : \r\nLes meilleurs sp\u00e9cialistes du monde seront au d\u00e9part J\u00e9r\u00e9my Huguenin n'aura pas trop le temps d'admirer les paysages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:33 > 0:22:46) [91%] : \r\nArena c\u00e9l\u00e8bre ses 20 ans l'\u00e9mission al\u00e9manique a fait et d\u00e9fait les carri\u00e8res politiques Christoph Blocher, il y a obtenu ses galons de d\u00e9batteur, c'est aussi un passage oblig\u00e9 pour les romans qui r\u00eavent un destin f\u00e9d\u00e9ral Jean-Marc Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:49 > 0:22:55) [89%] : \r\nUn combat en costard cravate c'est un peu le grand Oral de la politique suisse ce qui 6 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:55 > 0:23:03) [84%] : \r\n\u00e0 aise sont estampill\u00e9s Renata Oghly en fran\u00e7ais Arena compatible une condition pour avoir du succ\u00e8s au niveau national, dit-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:03 > 0:23:10) [71%] : \r\nDonc gratuitement non non sur le ne va le dire une jusqu'alors Igor international et enfin Aung, je pr\u00e9f\u00e8re me dit c'est que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:10 > 0:23:21) [92%] : \r\nTr\u00e8s \u00e0 l'aise, ici lors de sa premi\u00e8re participation, Alain Berset passe le test, quelques jours apr\u00e8s, il est \u00e9lu conseiller f\u00e9d\u00e9ral depuis il est r\u00e9guli\u00e8rement r\u00e9invit\u00e9 par l'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:21 > 0:23:37) [87%] : \r\nAlors je travaille \u00e0 Charlton allait bien d'abord assez difficile de trouver des romans qui parlent vraiment bien \u00e0 l'allemand, mais il y a quand m\u00eame un certain nombre, allez, on est, on les invite volontiers mais \u00e7a veut dire que pour nous toute la l'\u00e9mission se d\u00e9roule apr\u00e8s on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:37 > 0:23:50) [89%] : \r\nNon, Micheline Calmy-Rey a su comme aucune autre utiliser Arena pour asseoir sa popularit\u00e9 outre- Sarine malgr\u00e9 un Allemand encore h\u00e9sitant au d\u00e9but la Genevoise r\u00e9ussit m\u00eame \u00e0 s\u00e9duire le tr\u00e8s virulent mahorais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:50 > 0:23:55) [55%] : \r\nMais Aden fera Nice \u00e0 NLMK fera donc \u00e0 Bartoli il fouilla y assez cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:55 > 0:24:13) [89%] : \r\nCr\u00e9\u00e9 en 1993 suite au traumatisme du nom aller et Arena sort le d\u00e9bat politique du Palais f\u00e9d\u00e9ral et le vivier l'\u00e9mission atteindra jusqu'\u00e0 38 pourcent de parts de march\u00e9, mais les belles ann\u00e9es sont pass\u00e9es Arena \u00e0 20 ans et plus que 20 pourcent d'audience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:13 > 0:24:14) [51%] : \r\nAlors moi p\u00e9troli\u00e8re du fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:14 > 0:24:28) [90%] : \r\nC'est moins qu'au d\u00e9but, mais je suis quand m\u00eame assez fier 20 pour 100, un vendredi soir, c'est un taux d'\u00e9coute que dans le monde germanophone, il n'y a aucune autre \u00e9mission de d\u00e9part qui est atteint, c'est c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:29 > 0:24:36) [96%] : \r\nTous les anciens animateurs se retrouvent aujourd'hui pour l'\u00e9mission sp\u00e9ciale de ce soir alors joyeuse anniversaire \u00e0 Rennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:38 > 0:25:03) [91%] : \r\nMichel Viala est mort, c'est une figure de la vie culturelle depuis des d\u00e9cennies, com\u00e9dien, dramaturge, po\u00e8te, il avait \u00e9crit des textes extr\u00e9mistes par exemple son po\u00e8me Marinov en l'honneur de la bande \u00e0 Baader, il avait v\u00e9cu comme clochard \u00e0 certaines p\u00e9riodes, mais aussi sign\u00e9 des r\u00e9alisations populaire et grand public \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision comme la vierge noire, il est l'auteur d'une cinquantaine de pi\u00e8ces et fut sc\u00e9nariste pour Claude Goretta Laurence Pernoud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:12 > 0:25:15) [86%] : \r\nT\u00eatu qui a consum\u00e9 sa vie dans les volutes po\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:18 > 0:25:23) [88%] : \r\nSa vie d'artiste o\u00f9 il fr\u00f4lait les image aussi bien qu'il les remplissait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:26 > 0:25:30) [88%] : \r\nMoi, je consid\u00e8re que je suis un alcoolique je que je ne serai jusqu'\u00e0 la fin de ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:31 > 0:25:37) [91%] : \r\nParce que je consid\u00e8re pas l'alcool en soi, je ne me consid\u00e8re pas comme un poison, ou quelque chose de mauvais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:38 > 0:25:49) [91%] : \r\nL'homme supportait mal aussi l'autorit\u00e9, il fut un temps o\u00f9 il fr\u00e9quenta la bande \u00e0 Baader, il fut un temps o\u00f9 il cr\u00e9a le groupe d'Holton avec ses amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:49 > 0:25:57) [79%] : \r\nFrisch et D\u00fcrrenmatt bravache son romantisme po\u00e8te d\u00e9sob\u00e9issants r\u00e9sistant via la choisi m\u00eame de devenir cloche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:57 > 0:25:59) [86%] : \r\nAlors moi je voulais me rendent compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT1 (0:26:06 > 0:26:08) [88%] : \r\nParce que moi je dirais pas des des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:11 > 0:26:23) [88%] : \r\nLa derni\u00e8re demeure qui trouva le petit bois et MS dont il aimait la vie communautaire elle nourrissait sa plume, disait-il, elle se nourrira des \u00e9toiles d\u00e9sormais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:28 > 0:26:32) [74%] : \r\nMourir c'est voyager reste un moment repose-toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:35 > 0:26:58) [89%] : \r\nEt la RTS fait m\u00e9moire de Michel Viala sera le documentaire Michel Viala, le bruit de mon silence de Daniel Calderon diffus\u00e9 dimanche \u00e0 22 heures 20 sur RTS 2 je vous le disais en titre : ces images spectaculaires de l'ascension d'une montagne par l'int\u00e9rieur, le groupe fait de la sp\u00e9l\u00e9o pour atteindre le sommet du Vanil des Artses dans le canton de Fribourg, Thierry, Pascal Sibot et St\u00e9phane vice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:03 > 0:27:08) [97%] : \r\nBonjour Michel, on est content de trouver le soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:08 > 0:27:21) [96%] : \r\nLa lumi\u00e8re du soleil apr\u00e8s plus de 7 heures d'obscurit\u00e9, les 8 sp\u00e9l\u00e9ologues chevronn\u00e9s viennent de signer un exploit in\u00e9dit atteindre le sommet du Vanil des Artses dans les Pr\u00e9alpes fribourgeoises par l'int\u00e9rieur de la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:23 > 0:27:34) [86%] : \r\nC'est \u00e9norme quand on \u00e9t\u00e9 confin\u00e9 pendant des heures et puis l\u00e0, on assure cependant Hamas c'est indescriptible, c'est magique, mais apr\u00e8s c'est vrai qu'on ne peut pas trop le d\u00e9crire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:36 > 0:27:45) [97%] : \r\nL'aventure commence 8 heures plus t\u00f4t, \u00e0 240 m\u00e8tres en contrebas du sommet impatience et appr\u00e9hension au moment des derniers pr\u00e9paratifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:45 > 0:27:53) [89%] : \r\nLa qualit\u00e9 est quand m\u00eame tr\u00e8s et Bouleuse va traverser des zones Raymond il y a des blocs instables, qui a quand m\u00eame, on esp\u00e8re que tout se passe bien mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:54 > 0:28:01) [84%] : \r\nEt quand m\u00eame une petite tension, c'est clair, c'est l\u00e0 que vraiment qu'il faut se concentrer \u00e0 ne pas faire tomber un caillou pour les gens qui viennent derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:02 > 0:28:12) [85%] : \r\nPorte d'entr\u00e9e, la grotte du Dragon, la solution souterraine peut alors commencer, bienvenue dans l'antre du Vanil des Artses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:13 > 0:28:16) [91%] : \r\nOn va s'acclimater au \u00e0 l'obscurit\u00e9 froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:17 > 0:28:19) [99%] : \r\nOn va attaquer l'incroyable ascension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:22 > 0:28:28) [93%] : \r\nIci, il fait 5 degr\u00e9s avec un taux d'humidit\u00e9 proche des 100 pourcent asthmatique et claustrophobe, pri\u00e8re de s'abstenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:28 > 0:28:37) [77%] : \r\n\u00e7a se r\u00e9tr\u00e9cit la ressent pas en suspens Philippe cause \u00e9gorger un peu de terre la galerie a bien elle s'agrandit derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:37 > 0:28:42) [81%] : \r\nDepuis 5 ans Les huit comp\u00e8res explore chaque boyau de ce d\u00e9dale de galeries, bon, j'ai pens\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:47 > 0:28:54) [93%] : \r\nIls connaissent toutes les asp\u00e9rit\u00e9s du parcours mais les couloirs maintes fois emprunt\u00e9 r\u00e9serve encore des surprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:15 > 0:29:20) [80%] : \r\nOn n'est pas tr\u00e8s long, de la surface quoi un homme c'est \u00e9coute de trouver le bon chemin pour les bonnes options.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:21 > 0:29:27) [97%] : \r\nMais pour atteindre le sommet la sp\u00e9l\u00e9ologie se transforme en alpinisme peut-\u00eatre la naissance d'une nouvelle discipline.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:27 > 0:29:28) [75%] : \r\nAlors \u00e0 Brazzaville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:34 > 0:29:45) [85%] : \r\nEn juillet 1938 le dernier versant alpin, un viol \u00e9tait vaincu 75 ans plus tard, le projet un peu fou de ces sp\u00e9l\u00e9ologues ouvrent une nouvelle page de l'alpinisme suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:47 > 0:30:11) [94%] : \r\nJe vous rappelle cette information au Liban, l'attaque la plus sanglante depuis la guerre civile de 1990 le double attentat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e a fait au moins 42 morts dans la ville de Tripoli o\u00f9 d\u00e9borde l'affrontement entre partisans et adversaires du r\u00e9gime syrien dans un instant le la m\u00e9t\u00e9o avec Maria mettra les demain au journal vous retrouver Malika Nedir tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:26 > 0:30:29) [82%] : \r\nL'information en continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:52 > 0:31:02) [67%] : \r\nOn la Veuve noire la Veuve Noire la car la dioxine, \u00e7a lui donne la vierge noire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:04 > 0:31:09) [52%] : \r\nLes signaux quelqu'se aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:17 > 0:31:18) [93%] : \r\nQuel ph\u00e9nom\u00e8ne cet homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:21 > 0:31:29) [80%] : \r\nOui, oui, c'est d'ailleurs miraculeux avec la vie qui l'a amen\u00e9 maintenue jusqu'\u00e0 80 bars ou moi, ce sera un survivant ce mec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:30 > 0:31:43) [75%] : \r\nUn mariage de l'eau, un petit peu cette que tu as pas l\u00e0 oui blablablabla blablablabla caus\u00e9 encore en le doucement alors ah d'accord, un pr\u00eat \u00e0 taux que \u00e7a d\u00e9coiffe les oreilles c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:45 > 0:31:49) [74%] : \r\nMerci beaucoup employeur comme l'oreille promu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:31:49 > 0:31:50) [97%] : \r\nC'est tout bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:53 > 0:32:03) [82%] : \r\nMais non, mais non, mais c'est dans truc quoi c'est sa p\u00e9riode de clochards, moi, je crois, souvent parce qu'il est homme n'habite pas loin chez moi et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:03 > 0:32:04) [84%] : \r\nIl y a aussi des d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:32:07 > 0:32:13) [85%] : \r\nPar contre, c'est vrai que quand il \u00e9tait quand il a, il est arriv\u00e9 \u00e0 petit bois c'est c'est de lui- m\u00eame E creux comme tout quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:32:16 > 0:32:21) [87%] : \r\nDans leur foi que je l'ai vu s'il est venu nous voir jouer au th\u00e9\u00e2tre, il y a une ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:22 > 0:32:25) [76%] : \r\nIl \u00e9tait tout content, est ce que c'est, oui, un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:36 > 0:32:39) [76%] : \r\nC'est tout bon j'ai j'ai j'ai les gamins, il doit tout faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:47 > 0:32:53) [87%] : \r\nMoi j'ai pas travaill\u00e9 dans le Bordelais, \u00e7a aussi orange, le petit matin derri\u00e8re tout \u00e7a, ah oui c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:09 > 0:33:11) [68%] : \r\n\u00e7a, c'est 9 semaines, nous on a foutu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:47 > 0:36:38) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le Sud-Ouest s'est pos\u00e9e cet apr\u00e8s- midi sur le plateau et a fait grimper les temp\u00e9ratures un petit peu plus haute que pr\u00e9vu puisque on attendait plut\u00f4t un 26 degr\u00e9s sur l'ouest, nous sommes parvenus jusqu'\u00e0 29 en fait on a flirt\u00e9 avec les 30 degr\u00e9s dans maintes localit\u00e9s en fait tout de suite le point sur l'animation satellite ce temps ne va pas durer, h\u00e9 oui, toutes les bonnes choses ont une fin, puisque le temps va changer \u00e0 partir de demain avec l'arriv\u00e9e d'une perturbation aujourd'hui, nous avions d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'avant, quelques petites cellules qui se sont d\u00e9velopp\u00e9s les orages ici on sur le Tessin en Engadine sur la Suisse al\u00e9manique \u00e9galement, c'est un petit peu plus calme sur l'ouest, mais on le voit donc, la perturbation qui se trouve actuellement sur la pointe de la Bretagne est en train, gentiment d'arriver \u00e0 nos portes, elle donnera les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations demain aux alentours de, de, de midi et progressivement elle va toucher l'ensemble du pays, il y aura des orages, l\u00e0 aussi, alors regardons ce que M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit pour demain matin sur la Suisse romande \u00e0 petit d\u00e9grad\u00e9 Nord-Sud lui aura de bons moments de soleil encore emball\u00e9s M\u00e9lanie pilosit\u00e9 sera d\u00e9j\u00e0 bien dense sur le reste donc le le plus le plateau, le Jura, avec d\u00e9j\u00e0 des averses localement orageuses, \u00e7a restera encore sec malgr\u00e9 une n\u00e9bulosit\u00e9 en augmentation sur un quart Nord Est du pays avec encore quelques bonnes perc\u00e9es du soleil, des nuages, un petit peu plus mena\u00e7ants sur le Tessin, ainsi que sur Lingat Dean mais encore 5 FC dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, la perturbation progressant et donc que l\u00e0 tout le monde sera touch\u00e9, avec des averses localement fortes et aussi des orages \u00e0 la cl\u00e9 un petit peu partout donc localement, attention, il pourrait y avoir aussi de fortes rafales de vent on niveau les temp\u00e9ratures nous devrions tourner demain matin autour de 14 \u00e0 15 degr\u00e9s sur le plateau, entre 13 et 15 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e sera encore assez agr\u00e9able entre 22 et \u00e0 21 et 22 degr\u00e9s sur le plateau, il fera 24 degr\u00e9s en Valais 20 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres \u00e7a baisse un tout petit peu 23 au Tessin et l\u00e0 l'isotherme du degr\u00e9s s'abaissera vers 3300 m\u00e8tres c\u00f4t\u00e9 vendent des vents de secteur ouest qui deviendront de plus en plus sensible et attention effectivement aux rafales qui pourront \u00eatre par particuli\u00e8rement d\u00e9coiffante au passage de la perturbation maintenant l'\u00e9volution pour ces prochains jours, alors on va dire qu'on va rester sous cette goutte froide qui aura tendance \u00e0 stagner \u00e0 nos portes sur nous, donc jusqu'\u00e0 mardi, un temps changeant, instable, un petit peu plus frais, vous voyez qu'on ne devrait pas d\u00e9passer 18 degr\u00e9s dimanche 20 degr\u00e9s mardi et ce temps donc, aussi bien sur l'ouest qu'en Valais et \u00e0 partir de mai, mercredi, il semblerait que \u00e7a se remette que les pression repartent un peu \u00e0 la hausse, mais l'indice de confiance n'est pas tr\u00e8s bon, 4 sur 10 m\u00eame \u00e9volution en ce qui concerne l'est et le sud, le sud restera un tout petit peu sort un petit peu mieux lotie, avec des temp\u00e9ratures qui atteindront 23 24 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9thode, ce soir, je vous laisse encore de l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride du jour, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-08-24T00:47:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1308353557", "durationSec": 151, "title": "13.08.23", "excerpt": "* Cointrin : 20130823, les saisies de khat par les douanes de l'a\u00e9roport depuis le 20130101 d\u00e9passent les quantit\u00e9s saisies en 2012. La consommation de cette plante hallucinog\u00e8ne est interdite en Suisse mais autoris\u00e9e en Angleterre. Les consommateurs sont des migrants originaires d'Afrique de l'Est et du Y\u00e9men.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS", "PLANTE"], "sequenceIds": ["1348592", "1348593", "1348594"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353558", "durationSec": 91, "title": "13.08.23", "excerpt": "* Washington : 20130823 et archives, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain OBAMA Barack a r\u00e9agi \u00e0 l'utilisation d'armes chimiques par le r\u00e9gime syrien contre les populations civiles mais reste mesur\u00e9 et craint les cons\u00e9quences d'une intervention militaire am\u00e9ricaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MERMOUD, Laurence", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1308353559", "durationSec": 66, "title": "13.08.23", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel : 20130823, le conseiller communal de La Chaux-de-Fonds LEGRIX Jean-Charles destitu\u00e9 de tous ses portefeuilles par ses coll\u00e8gues aurait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 l'auteur de harc\u00e8lement moral et mobbing dans ses activit\u00e9s professionnelles ant\u00e9rieures selon des t\u00e9moins.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT", "ARME CHIMIQUE"], "sequenceIds": ["1348599"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353560", "durationSec": 101, "title": "13.08.23", "excerpt": "* Aigle : 20130823 et archives, l'ex-champion cycliste DILL-BUNDI Robert est le conducteur de la voiture incontr\u00f4l\u00e9e qui a caus\u00e9 un accident routier impliquant 7 v\u00e9hicules et fait 2 bless\u00e9s graves. DILL-BUNDI Robert souffre d'un cancer et porte des \u00e9lectrodes dans le cerveau. Il aurait eu une crise d'\u00e9pilepsie.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF COMMUNAL", "MOBBING"], "thematicPersons": ["LEGRIX, JEAN-CHARLES"], "sequenceIds": ["1348600", "1348601"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353561", "durationSec": 89, "title": "13.08.23", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20130823, le journal Cominmag r\u00e9v\u00e8le que le Parti socialiste genevois a utilis\u00e9 un proc\u00e9d\u00e9 similaire \u00e0 celui de la marque Mercedes pour sa campagne d'affichage pour les \u00e9lections cantonales. Le PS r\u00e9fute toute id\u00e9e de plagiat. Les candidats sont pr\u00e9sent\u00e9s de face et de profil apr\u00e8s traitement informatique de leur portrait.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["AIGLE"], "thematicThemes": ["ACCIDENT ROUTIER", "\u00c9PILEPSIE"], "sequenceIds": ["1348602"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353562", "durationSec": 99, "title": "13.08.23", "excerpt": "* Zurich-ville : 20130823, et archives, l'\u00e9mission de d\u00e9bat Arena sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision suisse al\u00e9manique SF f\u00eate son 20e anniversaire. L'\u00e9mission est incontournable pour un politicien suisse qui r\u00eave d'un destin f\u00e9d\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["AFFICHE", "PARTI POLITIQUE", "PUBLICIT\u00c9", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1348603"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353563", "durationSec": 110, "title": "13.08.23", "excerpt": "* Fribourg : 20130813, des sp\u00e9l\u00e9ologue ont r\u00e9ussi l'exploit d'escalader le sommet Vanil des Artses par des cavernes \u00e0 l'int\u00e9rieure de la montagne.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION"], "sequenceIds": ["1348604"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353564", "durationSec": 168, "title": "13.08.23", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20130823, selon VAUTRAVERS Alexandre, professeur en relations internationales, les options militaires contre le r\u00e9gime de Damas suite \u00e0 l'utilisation d'armes chimiques contre des civils seront co\u00fbteuses et ne sont pas garantie de succ\u00e8s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["SP\u00c9L\u00c9OLOGIE", "ALPINISME"], "sequenceIds": ["1348605"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353565", "durationSec": 120, "title": "13.08.23", "excerpt": "* Vaud : 20130823, victoire du cycliste VTT HUGUENIN J\u00e9r\u00e9mie qui a remport\u00e9 la course du Troph\u00e9e de la Barillette, \u00e9preuve qui constitue une bonne pr\u00e9paration pour l'\u00e9preuve reine de l'\u00e9t\u00e9, le Grand Raid.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INTERVENTION MILITAIRE", "ARME CHIMIQUE"], "thematicPersons": ["VAUTRAVERS, ALEXANDRE"], "sequenceIds": ["1348606"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353566", "durationSec": 101, "title": "13.08.23", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["V\u00c9LO TOUT-TERRAIN (COMP\u00c9TITION)", "PORTRAIT"], "sequenceIds": ["1348657"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1308911692", "summary": "PLATEAU :\r\nOULD MOHAMEDOU, Mohammad Mahmoud, professeur IHEID et centre politique de  s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve (attentat au Liban contre mosqu\u00e9e, situation en Syrie, armes chimiques, haine confessionnelle).", "id": "911691"}, {"internalArchiveId": "GS1308348593", "summary": "20:56.38\r\nCointrin, A\u00e9roport de Gen\u00e8ve : images douane de stills de valises contenant du khat (30\") / itw BACHAR, Michel, charg\u00e9 de communication de l'administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes (vols sensibles, l\u00e9gislation diff\u00e9rente) / douaniers  anonyme observant des passagers attendant leurs valises \u00e0 l'arriv\u00e9e de   l'a\u00e9roport. trafic de stup\u00e9fiants, plante ", "id": "1348592", "visualThemes": ["TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS", "PLANTE"], "visualGeographicals": ["COINTRIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348594", "summary": " Gen\u00e8ve : itw ESPOSITO, Fr\u00e9d\u00e9ric, politologue de l'UNIGE (khat rapporte peu aux r\u00e9seaux criminels) / itw cafetier (habitude des consommateurs de khat).  trafic de stup\u00e9fiants, plante ", "id": "1348593", "visualThemes": ["TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS", "PLANTE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "COINTRIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348595", "summary": " Gen\u00e8ve-ville, h\u00f4pital HUG : itw BROERS, Barbara, m\u00e9decin cheffe adjointe  unit\u00e9 d\u00e9pendance (effets du khat sur l'organisme, surstimulant dangereux).  trafic de stup\u00e9fiants, plante, toxicomanie.", "id": "1348594", "visualThemes": ["TOXICOMANIE", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS", "PLANTE"], "visualGeographicals": ["COINTRIN", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348600", "summary": "20:48.18\r\nWashington : itw OBAMA, Barack, pr\u00e9sident am\u00e9ricain sur cha\u00eene de   t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine (utilisation d'armes chimiques pr\u00e9occupante, d\u00e9j\u00e0   une guerre en Afghanistan). arme chimique, chef d'Etat.", "id": "1348599", "visualThemes": ["CHEF D'ETAT", "ARME CHIMIQUE"], "visualGeographicals": ["WASHINGTON"], "visualPersons": ["OBAMA, BARACK"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348601", "summary": "20:51.39\r\nLa Chaux-de-Fonds : 20130819, LEGRIX, Jean-Charles, conseiller communal \u00e9coutant les informations de la RTS sur son ordinateur / itw LEGRIX,   Jean-Charles (bon certificats de travail). harc\u00e8lement moral, ex\u00e9cutif  communal, mobbing ", "id": "1348600", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF COMMUNAL", "MOBBING"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL", "CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["LEGRIX, JEAN-CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348602", "summary": " Neuch\u00e2tel : itw anonyme et doubl\u00e9e de t\u00e9moins (cas de harc\u00e8lement moral, cas av\u00e9r\u00e9s de mobbing). harc\u00e8lement moral, ex\u00e9cutif communal, mobbing.", "id": "1348601", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF COMMUNAL", "MOBBING"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"], "visualPersons": ["LEGRIX, JEAN-CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348603", "summary": "20:53.24\r\nAigle : archive accident / itw JATON, Philippe, officier de presse   (hypoth\u00e8ses sur causes de l'accident, prise de sang du conducteur). accident routier, \u00e9pilepsie.", "id": "1348602", "visualThemes": ["ACCIDENT ROUTIER", "\u00c9PILEPSIE"], "visualGeographicals": ["AIGLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348604", "summary": "20:54.56\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans affiches du Parti socialiste genevois et   publicit\u00e9 Mercedes / itw MARCHAND, Victoria, r\u00e9dactrice en chef \"Cominmag\"  (d\u00e9j\u00e0 vu, forte inspiration) / stills photos et tableaux de peintres utilisant le m\u00e9lange du portrait de face et de profil / par Webcam, itw HUMEROSE, Alan, photographe de la campagne (pas de plagiat, interpr\u00e9tation) / itw DE   SAINTE-MARIE, Romain, pr\u00e9sident du PS genevois (campagne originale, r\u00e9fute le plagiat). parti politique, affiche, publicit\u00e9, \u00e9lection cantonale PS.", "id": "1348603", "visualThemes": ["AFFICHE", "PARTI POLITIQUE", "PUBLICIT\u00c9", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348605", "summary": "21:02.30\r\nZurich-ville : divers extraits de l'\u00e9mission de d\u00e9bat Arena sur la cha\u00eene  de t\u00e9l\u00e9vision suisse al\u00e9manique SF avec BERSET, Alain, candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / itw GILGEN, Marianne, r\u00e9dactrice en cheffe Arena (peu de Romands  parlent bien allemand, contrainte de faire l'\u00e9mission en allemand, audiences bonnes pour un vendredi soir) / archives de l'\u00e9mission Arena. \u00e9mission de  t\u00e9l\u00e9vision, d\u00e9bat.", "id": "1348604", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348606", "summary": "21:05.57\r\nFribourg, sommet du du Vanil des Artses : sp\u00e9l\u00e9ologue sortant d'un trou dans la terre (15\") / itw DEMIERRE, Jacques, sp\u00e9l\u00e9ologue (confin\u00e9 pendant des heures sous terre) / itw HAUSER, Anne-C\u00e9cile, sp\u00e9l\u00e9ologue (instant magique) /   sp\u00e9l\u00e9ologues se pr\u00e9parant au pied de la montagne puis p\u00e9n\u00e9trant dans le rocher / divers plans sp\u00e9l\u00e9ologues commen\u00e7ant l'ascension dans la montagne et passant des endroits en rampant / sp\u00e9l\u00e9ologues se hissant dans une caverne.    sp\u00e9l\u00e9ologie, alpinisme.", "id": "1348605", "visualThemes": ["SP\u00c9L\u00c9OLOGIE", "ALPINISME"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348607", "summary": "20:49.37\nGen\u00e8ve-ville : itw VAUTRAVERS, Alexandre, professeur en relations internationales \u00e0 l'Universit\u00e9 Webster (risque de dommages collat\u00e9raux   importants, moyens n\u00e9cessaires, co\u00fbts d'une op\u00e9ration). arme chimique   intervention militaire.", "id": "1348606", "visualThemes": ["INTERVENTION MILITAIRE", "ARME CHIMIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["VAUTRAVERS, ALEXANDRE"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348658", "summary": "21:00.47\r\nVaud, La Barillette : : divers plans cycliste regonflant un pneu de v\u00e9lo VTT avec une pompe \u00e0 pied / itw HUGUENIN, J\u00e9r\u00e9my, cycliste VTT (succ\u00e8s populaire) / divers plans d\u00e9part de la course du troph\u00e9e de la Barillette / divers plans de HUGUENIN, J\u00e9r\u00e9my p\u00e9dalant lors de la course (16\") / arriv\u00e9e victorieuse de  HUGUENIN, J\u00e9r\u00e9my / itw HUGUENIN, J\u00e9r\u00e9my (satisfaction, pr\u00e9paration pour la  course du Grand Raid). v\u00e9lo tout-terrain (comp\u00e9tition), portrait.", "id": "1348657", "visualThemes": ["V\u00c9LO TOUT-TERRAIN (COMP\u00c9TITION)", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "570085", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB264529", "position": "01"}}, {"id": "570084", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM131297", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-268736", "internalArchiveId": "GE1308268737", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 13.08.22", "publicationDate": "2013-08-22T00:00:00Z", "durationSec": 1920, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5152432", "imageURL": "http://www.rts.ch/5152457.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "L'EPFL se d\u00e9veloppe en Valais", "Condamnation d'un ex-employ\u00e9 de Julius Baer: le point avec Jean-Marc Heuberger", "Un ex-employ\u00e9 de Julius Baer condamn\u00e9 a trois ans de prison", "19:30 le journal", "Le journal", "Chine: le proc\u00e8s controvers\u00e9 de Bo Xilai a d\u00e9but\u00e9", "Lucerne: une vid\u00e9o t\u00e9moigne de la violence de la police", "Lausanne (VD) est candidate pour les Jeux Olympiques de la Jeunesse d'hiver 2020", "Gen\u00e8ve: les gravats de la liaison ferroviaire CEVA doivent \u00eatre stock\u00e9s", "Gen\u00e8ve: une boutique horlog\u00e8re s'est fait cambrioler \u00e0 l'aide d'une voiture b\u00e9lier", "Le projet Hyperloop, d'Elon Musk, veut r\u00e9inventer les modes de transport", "Syrie: la ligne rouge de Barack Obama a \u00e9t\u00e9 franchie", "Syrie: vives r\u00e9actions internationales suite \u00e0 la probable attaque \u00e0 l'arme chimique", "Aigle (VD): une voiture folle provoque un grave accident", "Allemagne: les hermaphrodites pourront attendre avant de choisir leur sexe", "Egypte: Hosni Moubarak est sorti de prison", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Ce matin, le projet, retenu pour le p\u00f4le chimie, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la presse. Les 1ers chercheurs pourraient y travailler d\u00e8s 2014.", "Cet informaticien allemand avait vendu les noms de clients de la banque au fisc allemand en \u00e9change de plus d\u2019un million d'euros, le tribunal de Bellinzone a prononc\u00e9 son verdict.", "Ce proc\u00e8s est tr\u00e8s attendu par les citoyens et le gouvernement puisqu'il traite de l'un des plus gros scandales politiques du pays.", "R\u00e9v\u00e9l\u00e9es par la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique, ces images proviennent d'une cam\u00e9ra de surveillance. On y voit un policier frapper un cambrioleur \u00e0 terre.", "Swiss Olympic a d\u00e9cid\u00e9 cet apr\u00e8s-midi de proposer la ville de Lausanne, qui doit d\u00e9sormais attendre deux ans avant la d\u00e9cision du CIO.", "Un quart des mat\u00e9riaux utilis\u00e9s pour la ligne Cornavin - Eaux-Vives - Annemasse  sont recycl\u00e9s directement sur les chantiers, les 3/4 restant devant eux \u00eatre stock\u00e9s.", "Deux hommes ont pris la fuite avec 30 montres expos\u00e9es dans les vitrines, il s'agit de la 3e attaque \u00e0 la voiture b\u00e9lier cette ann\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.", "Ce dernier pr\u00e9sente des similitudes avec Swissm\u00e9tro, autrefois imagin\u00e9 en Suisse.", "Une intervention arm\u00e9e se r\u00e9v\u00e8lerait toutefois difficile puisque les alli\u00e9s de Bachar el-Assad ont repris du terrain et qu'il b\u00e9n\u00e9ficie du soutien d'une partie de la population.", "M\u00eame si l'incertitude concernant les lieux et la date des s\u00e9quences demeure, les images sont terribles.", "Deux personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans cet accident ayant impliqu\u00e9 sept v\u00e9hicules.", "Quand un enfant na\u00eet avec une ambigu\u00eft\u00e9 sexuelle, la m\u00e9decine est aujourd'hui plus attentiste que dans le pass\u00e9, en Suisse \u00e9galement.", "Il fait l'objet d'une assignation \u00e0 r\u00e9sidence et a \u00e9t\u00e9 transport\u00e9 dans un h\u00f4pital militaire du Caire. Cette lib\u00e9ration est un signe de changement au sein du monde politique."], "variantIds": ["ece-5084347", "ece-5084345"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-25T20:20:10Z", "subTitles": ["19:30:13:20  19:30:15:15\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:15:20  19:30:19:06\r\n      Les \u00e9v\u00e9nements de Syrie\r\nprovoquent une r\u00e9action plan\u00e9taire.\r\n\r\n19:30:19:11  19:30:21:18\r\n       Manipulation, selon\r\n    le gouvernement de Damas.\r\n\r\n19:30:21:23  19:30:24:20\r\n   Massacre \u00e0 l'arme chimique\r\n      selon les opposants.\r\n\r\n19:30:25:01  19:30:27:11\r\n         La France parle\r\n     d'une r\u00e9action de force\r\n\r\n19:30:27:15  19:30:29:23\r\nsi les accusations \u00e9taient prouv\u00e9es.\r\n\r\n19:30:30:04  19:30:32:08\r\n Les USA marquent leur prudence.\r\n\r\n19:30:32:12  19:30:40:13\r\nBeaucoup d'observateurs soulignent\r\n   les ambigu\u00eft\u00e9s occidentales.\r\n\r\n19:30:41:07  19:30:43:03\r\n Hosni Moubarak sort de prison.\r\n\r\n19:30:43:08  19:30:46:22\r\n   L'ancien ma\u00eetre de l'Egypte\r\nn'est pas libre de ses mouvements,\r\n\r\n19:30:47:03  19:30:50:04\r\n      il est assign\u00e9 dans\r\n un h\u00f4pital militaire du Caire.\r\n\r\n19:30:50:09  19:30:53:04\r\n   La mesure frappe l'opinion \r\n  dans un pays en pleine crise.\r\n\r\n19:30:53:09  19:30:59:17\r\nL'ancienne nomenklatura militaire \r\nest install\u00e9e \u00e0 la t\u00eate de l'Etat.\r\n\r\n19:31:00:19  19:31:04:22\r\n L'implantation de onze chaires \r\n de l'EPFL en Valais se pr\u00e9cise.\r\n\r\n19:31:05:03  19:31:08:16\r\n     Les premiers chercheurs\r\npourraient y travailler d\u00e8s 2014.\r\n\r\n19:31:08:21  19:31:13:23\r\n A terme, plus de 300 chercheurs\r\n    travailleront en Valais.\r\n\r\n19:31:14:13  19:31:17:04\r\n    Des criminels ont attaqu\u00e9\r\n       \u00e0 la voiture-b\u00e9lier\r\n\r\n19:31:17:09  19:31:19:20\r\n         une bijouterie\r\n    du centre-ville \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:20:01  19:31:22:18\r\n      Deux hommes ont pris\r\n    la fuite avec 30 montres.\r\n\r\n19:31:22:23  19:31:29:11\r\n      Le dommage est estim\u00e9\r\n     \u00e0 un million de francs.\r\n\r\n19:31:29:23  19:31:33:09\r\n   Un conducteur a violemment\r\n   percut\u00e9 plusieurs voitures\r\n\r\n19:31:33:13  19:31:35:17\r\n    au centre-ville d'Aigle.\r\n\r\n19:31:35:22  19:31:39:04\r\n        Une voiture a \u00e9t\u00e9\r\n      projet\u00e9e \u00e0 40 m\u00e8tres.\r\n\r\n19:31:39:09  19:31:43:06\r\n       Il y a des bless\u00e9s,\r\n        dont deux graves.\r\n\r\n19:31:43:20  19:31:47:11\r\n      Swiss Olympic propose\r\n    Lausanne \u00e0 la candidature\r\n\r\n19:31:47:15  19:31:53:02\r\n    pour les Jeux olympiques\r\n d'hiver de la jeunesse en 2020.\r\n\r\n19:31:53:13  19:31:58:01\r\n   Et puis les cas d'ambigu\u00eft\u00e9s\r\nsexuelles sont davantage reconnus.\r\n\r\n19:31:58:06  19:32:02:13\r\n L'Allemagne autorisera la mention\r\ndu sexe ind\u00e9termin\u00e9 \u00e0 la naissance.\r\n\r\n19:32:02:18  19:32:06:14\r\nEn Suisse, la tendance des m\u00e9decins\r\n   est d'attendre plus longtemps\r\n\r\n19:32:06:19  19:32:10:09\r\n  avant de d\u00e9terminer le sexe \r\n ou de pratiquer une op\u00e9ration.\r\n\r\n19:32:11:11  19:32:13:11\r\n On l'a vu hier dans ce journal.\r\n\r\n19:32:13:15  19:32:16:15\r\n      Les images de Syrie,\r\nles lieux, la date des s\u00e9quences\r\n\r\n19:32:16:20  19:32:20:17\r\n  sont difficiles \u00e0 \u00e9tablir mais\r\nl'\u00e9motion internationale est vive.\r\n\r\n19:32:20:22  19:32:24:09\r\n   F.Hollande parle d'un usage\r\n   probable d'armes chimiques.\r\n\r\n19:32:24:13  19:32:28:16\r\n   D'autres sont plus prudents\r\n dans l'\u00e9tablissement des faits.\r\n\r\n19:32:35:23  19:32:41:04\r\n    Dans leur camp en Jordanie,\r\n  ces r\u00e9fugi\u00e9s syriens ont appris\r\n\r\n19:32:41:09  19:32:47:21\r\n          le triste sort\r\n  de leurs compatriotes \u00e0 Damas.\r\n\r\n19:32:48:09  19:32:50:02\r\n        Nous manifestons\r\n\r\n19:32:50:07  19:32:52:00\r\n      contre les massacres\r\n\r\n19:32:52:05  19:32:54:23\r\n commis contre le peuple syrien.\r\n\r\n19:32:55:04  19:32:58:19\r\n   Cela a eu lieu car le monde\r\n       nous a abandonn\u00e9s.\r\n\r\n19:32:59:00  19:33:02:03\r\n  La communaut\u00e9 internationale\r\n       est-elle incapable\r\n\r\n19:33:02:08  19:33:04:19\r\n de renverser Bachar el-Assad ?\r\n\r\n19:33:05:05  19:33:07:03\r\n     Des images insoutenables.\r\n\r\n19:33:07:08  19:33:10:19\r\n  Selon l'opposition, des civils\r\n      tu\u00e9s dans leur sommeil\r\n\r\n19:33:11:00  19:33:13:11\r\n      par les armes chimiques\r\n         du gouvernement.\r\n\r\n19:33:13:16  19:33:15:15\r\nLe r\u00e9gime rejette les accusations.\r\n\r\n19:33:15:20  19:33:18:10\r\n       Mais les sp\u00e9cialistes\r\n       croient \u00e0 la v\u00e9racit\u00e9\r\n\r\n19:33:18:14  19:33:20:16\r\n  des t\u00e9moignages et des images.\r\n\r\n19:33:21:03  19:33:23:13\r\n Le mat\u00e9riel que j'ai vu indique\r\n\r\n19:33:23:18  19:33:26:21\r\n      qu'il pourrait s'agir\r\n\r\n19:33:27:02  19:33:29:06\r\n     d'un gaz neurotoxique.\r\n\r\n19:33:29:11  19:33:33:02\r\n    Avec toutes ces victimes \r\n    pr\u00e9sentant ces sympt\u00f4mes,\r\n\r\n19:33:33:07  19:33:40:11\r\n    je ne pense pas que cela\r\n    soit une mise en sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:33:41:01  19:33:43:18\r\n        Des armes chimiques\r\n     ont-elles \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es ?\r\n\r\n19:33:43:23  19:33:45:06\r\n       Si oui, lesquelles ?\r\n\r\n19:33:45:11  19:33:47:20\r\nIl faut analyser les \u00e9chantillons.\r\n\r\n19:33:48:01  19:33:50:16\r\n        Mais ne pas compter\r\n   sur les inspecteurs de l'ONU,\r\n\r\n19:33:50:21  19:33:52:17\r\n      entrav\u00e9s par le r\u00e9gime.\r\n\r\n19:33:53:04  19:33:54:18\r\n      Il y a plus de chance\r\n\r\n19:33:54:23  19:33:57:00\r\n  que des \u00e9chantillons arrivent\r\n\r\n19:33:57:04  19:34:04:03\r\n  en France, aux USA ou en Suisse\r\npar des voies li\u00e9es \u00e0 la r\u00e9bellion.\r\n\r\n19:34:09:20  19:34:12:03\r\n Une chose est s\u00fbre pour l'expert.\r\n\r\n19:34:12:08  19:34:16:09\r\n   L'envergure de l'attaque tend\r\n   \u00e0 incriminer le gouvernement.\r\n\r\n19:34:16:13  19:34:20:15\r\n  Il y a un an, Obama disait que\r\n le recours \u00e0 des armes chimiques\r\n\r\n19:34:20:20  19:34:23:22\r\n   marquerait le franchissement\r\n        d'une ligne rouge.\r\n\r\n19:34:24:03  19:34:28:11\r\n  Ligne qui ressemble aujourd'hui\r\n        \u00e0 un oc\u00e9an de sang.\r\n\r\n19:34:29:15  19:34:33:16\r\n Les observateurs soulignent la \r\ndifficult\u00e9 d'intervenir en Syrie.\r\n\r\n19:34:33:21  19:34:37:09\r\n  Bachar el-Assad a le soutien\r\n   d'une partie des Syriens.\r\n\r\n19:34:37:13  19:34:42:23\r\nL'opposition est divis\u00e9e, certains\r\ncraignent une mainmise islamiste.\r\n\r\n19:34:43:04  19:34:48:11\r\n       Aucune intervention\r\n militaire n'a pu prendre forme.\r\n\r\n19:34:55:00  19:35:00:06\r\n    Il y a un an, Obama faisait\r\n        cette d\u00e9claration:\r\n\r\n19:35:01:14  19:35:04:09\r\n      Nous avons \u00e9t\u00e9 clairs\r\n\r\n19:35:04:13  19:35:06:13\r\n     avec le r\u00e9gime d'Assad\r\n\r\n19:35:06:18  19:35:10:08\r\n   et avec les autres parties\r\n          en conflit.\r\n\r\n19:35:10:12  19:35:17:10\r\n Le d\u00e9placement ou l'utilisation\r\n de gaz chimique sur le terrain\r\n\r\n19:35:17:14  19:35:21:19\r\n     changerait les donn\u00e9es\r\n        de mon \u00e9quation.\r\n\r\n19:35:23:04  19:35:27:05\r\n     Malgr\u00e9 cet avertissement,\r\nles t\u00e9moignages sur une utilisation\r\n\r\n19:35:27:10  19:35:30:22\r\n     d'armes chimiques se sont\r\n   multipli\u00e9s ces derniers mois.\r\n\r\n19:35:31:03  19:35:34:06\r\n  Les images montrent des bless\u00e9s\r\n      aux pupilles r\u00e9tr\u00e9cies,\r\n\r\n19:35:34:11  19:35:37:03\r\n              bavant\r\n     et saisis de convulsions.\r\n\r\n19:35:37:08  19:35:46:13\r\nLe r\u00e9gime de Damas a ni\u00e9 cet usage,\r\n     en accusant les rebelles,\r\n\r\n19:35:46:18  19:35:49:20\r\n      confort\u00e9 par les propos\r\n        de Carla Del Ponte.\r\n\r\n19:35:50:10  19:35:53:15\r\nNotre enqu\u00eate montre que les gaz\r\n\r\n19:35:53:20  19:35:56:19\r\nont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s par les opposants.\r\n\r\n19:35:57:00  19:36:01:10\r\n    Nous n'avons aucun indice\r\n\r\n19:36:01:14  19:36:09:04\r\n que les autorit\u00e9s aient utilis\u00e9\r\n      des armes chimiques.\r\n\r\n19:36:09:16  19:36:14:07\r\nLe t\u00e9moignage de deux journalistes\r\n  du Monde et leurs \u00e9chantillons\r\n\r\n19:36:14:11  19:36:19:20\r\n        changent la donne.\r\n\r\n19:36:20:01  19:36:23:20\r\n   Paris, Londres et Washington\r\n   admettent qu'ils d\u00e9tiennent\r\n\r\n19:36:24:01  19:36:29:00\r\ndes preuves d'une d\u00e9tention d'armes \r\nchimiques par le r\u00e9gime de el-Assad.\r\n\r\n19:36:29:05  19:36:34:22\r\n En ao\u00fbt, le r\u00e9gime syrien accepte\r\n  l'envoi d'inspecteurs de l'ONU.\r\n\r\n19:36:35:03  19:36:37:15\r\nUne mission limit\u00e9e \u00e0 trois sites.\r\n\r\n19:36:37:20  19:36:40:11\r\nIls sont arriv\u00e9s dimanche \u00e0 Damas.\r\n\r\n19:36:42:05  19:36:44:10\r\n Hosni Moubarak sort de prison.\r\n\r\n19:36:44:14  19:36:48:17\r\n        L'ancien ma\u00eetre\r\n    de l'Egypte fait l'objet\r\n\r\n19:36:48:22  19:36:53:02\r\n   d'une assignation \u00e0 r\u00e9sidence,\r\nil a \u00e9t\u00e9 transport\u00e9 dans un h\u00f4pital.\r\n\r\n19:36:53:07  19:36:57:15\r\n C'est un symbole du changement\r\n   relatif \u00e0 la t\u00eate du pays.\r\n\r\n19:36:59:06  19:37:04:07\r\n    Une ambulance sur une piste\r\n     militaire pr\u00e8s du Caire.\r\n\r\n19:37:04:11  19:37:11:01\r\nA son bord, l'ex-pr\u00e9sident H.Moubarak\r\n   qui vient de quitter sa prison\r\n\r\n19:37:11:06  19:37:15:17\r\n    pour un h\u00f4pital militaire.\r\n\r\n19:37:15:22  19:37:23:13\r\n  Etonnant retour pour cet homme,\r\n    chass\u00e9 du pouvoir en 2011.\r\n\r\n19:37:23:18  19:37:26:00\r\n Il peut attendre confortablement\r\n\r\n19:37:26:05  19:37:29:11\r\n      son proc\u00e8s pour la mort\r\n      de jeunes manifestants.\r\n\r\n19:37:29:15  19:37:34:05\r\n      Et appr\u00e9cier le retour\r\n  en gr\u00e2ce de compagnons d'armes.\r\n\r\n19:37:34:10  19:37:38:18\r\n    Apr\u00e8s la sanglante \u00e9viction\r\n       des Fr\u00e8res musulmans,\r\n\r\n19:37:38:23  19:37:44:08\r\n   le nouveau pouvoir ressemble\r\n        \u00e0 l'ancien r\u00e9gime.\r\n\r\n19:37:44:12  19:37:48:09\r\n     Le pr\u00e9sident Ali Mansour\r\n      \u00e9tait juge \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:37:48:13  19:37:55:21\r\n Le g\u00e9n\u00e9ral al-Sissi est d\u00e9sormais\r\n      ministre de la D\u00e9fense.\r\n\r\n19:37:56:02  19:38:02:11\r\n       Il \u00e9tait le chef des\r\n    renseignements militaires.\r\n\r\n19:38:02:15  19:38:08:06\r\n Nabil Fahmy retrouve son poste de\r\n ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:38:08:11  19:38:18:08\r\nAutre ami de la famille, le ministre\r\n     des Finances Ahmad Galal.\r\n\r\n19:38:18:12  19:38:24:09\r\nDoria Sharaf-el-Din \u00e9tait une star\r\n   de la t\u00e9l\u00e9vision \u00e9gyptienne.\r\n\r\n19:38:24:13  19:38:27:11\r\n     Elle dirige le minist\u00e8re\r\n        de l'Information.\r\n\r\n19:38:27:16  19:38:31:22\r\n   L'inamovible Mohamed Ibrahim\r\n  reste ministre de l'Int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:38:32:03  19:38:39:08\r\n Il \u00e9tait adjoint sous Moubarak, \r\net est mont\u00e9 en grade sous Morsi.\r\n\r\n19:38:39:12  19:38:44:02\r\n        Le pouvoir \u00e9gyptien\r\n       a fait sa r\u00e9volution,\r\n\r\n19:38:44:07  19:38:49:02\r\n     un tour complet qui finit\r\n     proche de la case d\u00e9part.\r\n\r\n19:38:50:08  19:38:54:19\r\nLe proc\u00e8s de Bo Xilai s'est ouvert \r\naujourd'hui dans l'Est de la Chine.\r\n\r\n19:38:55:00  19:38:58:10\r\n  Un proc\u00e8s qui devrait mettre \r\n  un terme \u00e0 l'un des plus gros\r\n\r\n19:38:58:14  19:39:02:20\r\n    scandales politiques de\r\n ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Chine.\r\n\r\n19:39:03:01  19:39:06:10\r\n   L'audience d'aujourd'hui a \r\n  \u00e9t\u00e9 riche en rebondissements.\r\n\r\n19:39:07:08  19:39:11:03\r\n   Bo Xilai est apparu amaigri \r\n   devant le tribunal de Jinan.\r\n\r\n19:39:11:08  19:39:13:11\r\n    Mais il est rest\u00e9 combatif\r\n\r\n19:39:13:15  19:39:20:21\r\nqualifiant l'un de ses accusateurs\r\n         de chien enrag\u00e9.\r\n\r\n19:39:21:02  19:39:25:07\r\n      Peu d'images ont filtr\u00e9\r\n        de cette audience.\r\n\r\n19:39:25:11  19:39:32:14\r\n     Mais ce proc\u00e8s du si\u00e8cle\r\n    pr\u00e9occupe peu les Chinois.\r\n\r\n19:39:33:02  19:39:34:21\r\n     J'en ai entendu parler.\r\n\r\n19:39:35:02  19:39:39:12\r\n Mais j'ignore ce qui se passe.\r\n\r\n19:39:40:02  19:39:44:13\r\n Bo Xilai \u00e9tait promis \u00e0 un destin\r\n       au sommet de l'Etat.\r\n\r\n19:39:44:18  19:39:50:00\r\n         Mais il est tomb\u00e9\r\n  pour une affaire de corruption.\r\n\r\n19:39:50:05  19:39:53:00\r\n     Sa femme a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e\r\n          pour meurtre.\r\n\r\n19:39:53:05  19:40:00:19\r\nPour Mo Shaoping, un c\u00e9l\u00e8bre avocat,\r\n     justice n'est pas rendue.\r\n\r\n19:40:02:06  19:40:06:18\r\n  L'accusation, le jugement...\r\n\r\n19:40:06:23  19:40:08:20\r\n      Ce n'est pas le juge\r\n\r\n19:40:09:01  19:40:10:23\r\n         qui en d\u00e9cide.\r\n\r\n19:40:11:04  19:40:13:16\r\nCe sont des \u00e9l\u00e9ments ext\u00e9rieurs.\r\n\r\n19:40:13:21  19:40:18:23\r\nC'est plut\u00f4t un jugement politique.\r\n\r\n19:40:19:11  19:40:25:00\r\n    La popularit\u00e9 de Bo faisait\r\nde l'ombre aux dirigeants du parti.\r\n\r\n19:40:25:05  19:40:34:12\r\n  Ce proc\u00e8s est l'occasion de se\r\nd\u00e9barrasser d'un homme encombrant.\r\n\r\n19:40:36:00  19:40:44:15\r\n    Le pr\u00e9sident Xi a montr\u00e9\r\n qu'il g\u00e9rait bien les affaires.\r\n\r\n19:40:44:20  19:40:49:11\r\n      Nous sommes contents,\r\ncar il fait des choses pour nous.\r\n\r\n19:40:50:18  19:40:53:05\r\nCe proc\u00e8s devrait durer deux jours\r\n\r\n19:40:53:10  19:40:56:10\r\n  pour simuler une vraie justice.\r\n\r\n19:40:56:14  19:40:59:00\r\n   Mais tout est jou\u00e9 d'avance.\r\n\r\n19:40:59:05  19:41:05:12\r\nBo Xilai sera condamn\u00e9, pour le plus\r\n grand plaisir du pouvoir central.\r\n\r\n19:41:07:04  19:41:10:16\r\n    Bradley Manning, le jeune\r\n   soldat source de Wikileaks,\r\n\r\n19:41:10:21  19:41:14:18\r\ncondamn\u00e9 \u00e0 35 ans de prison, s'est\r\n exprim\u00e9 au lendemain du verdict.\r\n\r\n19:41:14:23  19:41:19:04\r\nIl annonce qu'il veut devenir une \r\nfemme et se faire appeler Chelsea.\r\n\r\n19:41:19:09  19:41:23:08\r\n    Je cite : \"Je veux que tout\r\nle monde sache qui je suis vraiment.\r\n\r\n19:41:23:12  19:41:27:01\r\n   Je suis Chelsea Manning, je\r\nsuis une femme, je veux commencer\r\n\r\n19:41:27:06  19:41:30:01\r\n     un traitement hormonal\r\n       d\u00e8s que possible.\"\r\n\r\n19:41:30:23  19:41:34:11\r\n  Un employ\u00e9 de Julius Baer a \r\n \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 3 ans de prison\r\n\r\n19:41:34:15  19:41:37:01\r\n      par le Tribunal p\u00e9nal\r\n      f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone.\r\n\r\n19:41:37:06  19:41:39:00\r\n  Cet informaticien avait vendu\r\n\r\n19:41:39:05  19:41:43:10\r\n      les noms de clients\r\n de la banque au fisc allemand.\r\n\r\n19:41:44:08  19:41:48:04\r\n  En prison depuis plus d'un an,\r\n   l'ex-employ\u00e9 de Julius Baer\r\n\r\n19:41:48:09  19:41:52:20\r\n       est arriv\u00e9 ce matin\r\n    au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:41:53:01  19:41:57:21\r\n   La femme de cet informaticien\r\n   est soup\u00e7onn\u00e9e de complicit\u00e9\r\n\r\n19:41:58:02  19:42:04:11\r\n     dans ce vol de donn\u00e9es, \r\n     qui a commenc\u00e9 fin 2011.\r\n\r\n19:42:04:15  19:42:09:02\r\nL'informaticien copie pr\u00e8s de 2'700\r\n  noms de clients de Julius Baer\r\n\r\n19:42:09:07  19:42:12:18\r\n    dont le patrimoine d\u00e9passe\r\n       les 100'000 francs.\r\n\r\n19:42:12:23  19:42:17:17\r\n        Ces donn\u00e9es seront \r\n       vendues en Allemagne.\r\n\r\n19:42:17:22  19:42:23:16\r\n        En jouant au golf,\r\n     l'informaticien rencontre\r\n\r\n19:42:23:22  19:42:27:08\r\n  un ex-employ\u00e9 du fisc allemand.\r\n\r\n19:42:27:12  19:42:30:03\r\n Ce complice sert d'interm\u00e9diaire\r\n\r\n19:42:30:08  19:42:34:06\r\n        avec les autorit\u00e9s\r\n  de Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie,\r\n\r\n19:42:34:11  19:42:38:05\r\n qui versent 1,1 million d'euros.\r\n\r\n19:42:38:10  19:42:41:13\r\n          L'informaticien\r\n  n'en aurait touch\u00e9 que 200'000.\r\n\r\n19:42:41:18  19:42:44:18\r\n     Le reste lui aurait servi\r\n       \u00e0 payer son complice\r\n\r\n19:42:44:23  19:42:48:05\r\n         et des arri\u00e9r\u00e9s\r\n      d'imp\u00f4ts en Allemagne.\r\n\r\n19:42:48:10  19:42:53:06\r\nTrois ans de prison, dont la moiti\u00e9\r\n   avec sursis, ont \u00e9t\u00e9 requis.\r\n\r\n19:42:53:19  19:42:56:01\r\n   Le tribunal nous a suivis,\r\n\r\n19:42:56:06  19:42:58:10\r\n     nous sommes satisfaits.\r\n\r\n19:42:58:23  19:43:06:07\r\n L'informaticien condamn\u00e9 devrait\r\n \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:43:07:20  19:43:11:18\r\n         J-M.Heuberger,\r\n  une sentence assez cl\u00e9mente.\r\n\r\n19:43:25:00  19:43:27:08\r\n               Oui,\r\n  le pr\u00e9sident de la cour n'a pas\r\n\r\n19:43:27:11  19:43:32:09\r\ncach\u00e9 son irritation ce matin lors\r\n           du verdict.\r\n\r\n19:43:32:11  19:43:36:09\r\n   C'est la seconde fois que le\r\nminist\u00e8re public f\u00e9d\u00e9ral soumet une\r\n\r\n19:43:36:11  19:43:42:05\r\naffaire de vol de donn\u00e9es bancaires\r\n           \u00e0 Bellinzone.\r\n\r\n19:43:42:07  19:43:46:14\r\nc'est aussi la seconde fois que ces\r\naffaires se soldent avec des peines\r\n\r\n19:43:46:16  19:43:52:14\r\n            minimales.\r\n\r\n19:43:52:16  19:43:56:18\r\n La proc\u00e9dure dont a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 cet\r\n informaticien \u00e9tait nouvelle car\r\n\r\n19:43:56:20  19:44:01:19\r\n  elle a \u00e9t\u00e9 introduite en 2011.\r\n\r\n19:44:01:21  19:44:05:22\r\nLa proc\u00e9dure permet \u00e0 l'accus\u00e9 et au\r\n   minist\u00e8re public de se mettre\r\n\r\n19:44:06:00  19:44:12:00\r\n  d'accord sur une peine avant le\r\n              proc\u00e8s.\r\n\r\n19:44:17:18  19:44:22:01\r\nLe pr\u00e9sident du tribunal a dit que \r\nla cour de Bellinzone n'accepterait\r\n\r\n19:44:22:04  19:44:27:14\r\n   plus ce genre de proc\u00e9dure \u00e0\r\n            l'avenir.\r\n\r\n19:44:27:17  19:44:33:17\r\n Seul un dernier cas sera r\u00e9gl\u00e9 de\r\n cette fa\u00e7on la semaine prochaine.\r\n\r\n19:44:38:14  19:44:42:06\r\n   Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral aimerait\r\n  reprendre la main et juger par\r\n\r\n19:44:42:08  19:44:45:05\r\n lui-m\u00eame ce genre de d\u00e9lit grave.\r\n\r\n19:44:45:05  19:44:48:04\r\n      Le Minist\u00e8re public\r\n  de la Conf\u00e9d\u00e9ration a ouvert\r\n\r\n19:44:48:09  19:44:52:21\r\nune enqu\u00eate p\u00e9nale contre l'ancien\r\ndirecteur de la BNS, P.Hildebrand.\r\n\r\n19:44:53:13  19:44:55:07\r\n  Dans la suite de ce journal,\r\n\r\n19:44:55:11  19:44:58:09\r\n    l'implantation de l'EPFL\r\n     en Valais se pr\u00e9cise.\r\n\r\n19:44:58:13  19:45:02:05\r\n     Les premiers chercheurs\r\npourraient y travailler d\u00e8s 2014.\r\n\r\n19:45:02:16  19:45:07:11\r\nLe projet extr\u00eame du milliardaire\r\nElon Musk: un train hypersonique.\r\n\r\n19:45:09:04  19:45:16:17\r\nUne vid\u00e9o met gravement en cause\r\n     la police lucernoise.\r\n\r\n19:45:16:21  19:45:20:03\r\n     Les images proviennent\r\n  d'une cam\u00e9ra de surveillance.\r\n\r\n19:45:20:08  19:45:23:21\r\n      On y voit un policier\r\n frapper un cambrioleur \u00e0 terre.\r\n\r\n19:45:24:23  19:45:26:21\r\n     La vid\u00e9o qui embarrasse.\r\n\r\n19:45:27:01  19:45:30:06\r\n    La sc\u00e8ne se passe \u00e0 Lucerne\r\n        le 3 juin dernier.\r\n\r\n19:45:30:11  19:45:33:05\r\n       Un membre de l'\u00e9lite \r\n      de la police lucernoise\r\n\r\n19:45:33:10  19:45:36:04\r\n      frappe un cambrioleur \r\n      qu'il vient d'arr\u00eater.\r\n\r\n19:45:36:09  19:45:40:23\r\n         A cinq reprises,\r\n      sans raison apparente.\r\n\r\n19:45:41:13  19:45:44:13\r\n       A partir du moment\r\n\r\n19:45:44:18  19:45:46:12\r\n       o\u00f9 il s'est rendu,\r\n\r\n19:45:46:17  19:45:50:03\r\n        qu'il est au sol\r\n   avec les mains dans le dos,\r\n\r\n19:45:50:08  19:45:53:17\r\n    toute violence contre lui\r\n       n'est plus permise.\r\n\r\n19:45:53:22  19:45:56:18\r\n  Ce n'est donc pas acceptable.\r\n\r\n19:46:00:09  19:46:04:06\r\n       L'affaire fait partie\r\n    de la vingtaine d'incidents\r\n\r\n19:46:04:11  19:46:07:21\r\n     sur lesquels la ministre\r\n     de la Justice lucernoise\r\n\r\n19:46:08:02  19:46:10:08\r\n       a demand\u00e9 d'enqu\u00eater.\r\n\r\n19:46:10:12  19:46:14:02\r\n       Dans sept cas, il est\r\n question de violence injustifi\u00e9e.\r\n\r\n19:46:14:07  19:46:17:16\r\n      Ils \u00e9manent tous de la\r\n   troupe d'\u00e9lite de la police.\r\n\r\n19:46:17:21  19:46:21:01\r\n      Les chefs de ces hommes\r\n       sont dans le viseur.\r\n\r\n19:46:21:13  19:46:23:07\r\n   Lorsqu'on met ces affaires\r\n\r\n19:46:23:11  19:46:25:06\r\n   les unes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres,\r\n\r\n19:46:25:11  19:46:29:07\r\n     il faut bien admettre que\r\nles m\u00eames erreurs ont \u00e9t\u00e9 commises.\r\n\r\n19:46:29:11  19:46:31:23\r\nIl faut se demander si ce n'est pas\r\n\r\n19:46:32:04  19:46:35:09\r\n        un probl\u00e8me plus\r\n     g\u00e9n\u00e9ral d'encadrement.\r\n\r\n19:46:35:20  19:46:39:21\r\n Hier, le commandant de la police\r\n      a reconnu des erreurs,\r\n\r\n19:46:40:02  19:46:43:12\r\n          mais selon lui,\r\n   elles appartiennent au pass\u00e9.\r\n\r\n19:46:44:03  19:46:46:01\r\n  J'insiste: cela ne repr\u00e9sente\r\n\r\n19:46:46:06  19:46:47:20\r\n   en aucun cas les standards\r\n\r\n19:46:48:01  19:46:49:13\r\n    de la police lucernoise.\r\n\r\n19:46:49:18  19:46:58:13\r\nElle travaille de fa\u00e7on remarquable,\r\n    ce n'est pas repr\u00e9sentatif.\r\n\r\n19:46:59:02  19:47:03:07\r\nLe policier incrimin\u00e9 par la vid\u00e9o\r\n a \u00e9t\u00e9 suspendu de ses fonctions.\r\n\r\n19:47:03:11  19:47:06:01\r\n         Il doit affronter\r\n       une proc\u00e9dure p\u00e9nale.\r\n\r\n19:47:07:03  19:47:09:19\r\n    Des criminels ont attaqu\u00e9\r\n       \u00e0 la voiture-b\u00e9lier\r\n\r\n19:47:10:00  19:47:12:06\r\n         une bijouterie\r\n    du centre-ville \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:47:12:11  19:47:15:03\r\n      Deux hommes ont pris\r\n    la fuite avec 30 montres.\r\n\r\n19:47:15:08  19:47:18:15\r\n      Le dommage est estim\u00e9\r\n     \u00e0 un million de francs.\r\n\r\n19:47:22:17  19:47:25:14\r\n   A 5h45, un v\u00e9hicule s'\u00e9lance\r\n         \u00e0 pleine vitesse\r\n\r\n19:47:25:19  19:47:28:12\r\n       contre une horlogerie\r\n       sur la rue du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n19:47:28:17  19:47:33:04\r\n En quelques minutes, les voleurs \r\nemportent trente montres en vitrine\r\n\r\n19:47:33:09  19:47:36:09\r\n   pour un butin de 900'000 frs.\r\n\r\n19:47:36:13  19:47:39:11\r\n         La police arrive\r\n      trop tard et ne trouve\r\n\r\n19:47:39:16  19:47:44:16\r\n   que le v\u00e9hicule des malfrats,\r\n       vol\u00e9 durant la nuit.\r\n\r\n19:47:45:02  19:47:46:22\r\n   Comme la pratique le veut,\r\n\r\n19:47:47:03  19:47:49:07\r\nles individus laissent le v\u00e9hicule\r\n\r\n19:47:49:11  19:47:51:16\r\nsur place car il est inutilisable.\r\n\r\n19:47:51:21  19:47:58:08\r\n   Ce v\u00e9hicule a \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9 \r\n  dans nos locaux pour analyse.\r\n\r\n19:47:58:21  19:48:00:15\r\n       La rue \u00e9tait d\u00e9serte.\r\n\r\n19:48:00:20  19:48:05:16\r\nLa police peut miser sur les images\r\n de vid\u00e9o surveillance du magasin\r\n\r\n19:48:05:21  19:48:09:14\r\n           et de celles\r\n     de la bijouterie voisine.\r\n\r\n19:48:09:19  19:48:13:11\r\n    Une montre de cette marque \r\n    co\u00fbte au minimum 5'000 frs.\r\n\r\n19:48:13:15  19:48:20:04\r\n Le butin aurait pris de l'ampleur\r\n  si le coffre avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9.\r\n\r\n19:48:20:09  19:48:25:01\r\n     L'alarme transfrontali\u00e8re\r\n         a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e.\r\n\r\n19:48:26:06  19:48:30:13\r\nUn conducteur a percut\u00e9 plusieurs\r\nvoitures au centre-ville d'Aigle.\r\n\r\n19:48:30:18  19:48:35:01\r\n     Le chauffard circulait\r\n      \u00e0 tr\u00e8s vive allure.\r\n\r\n19:48:35:06  19:48:38:15\r\n       Il y a des bless\u00e9s,\r\n        dont deux graves.\r\n\r\n19:48:42:12  19:48:44:14\r\n     La sc\u00e8ne est peu commune.\r\n\r\n19:48:44:19  19:48:48:13\r\n   Sept voitures impliqu\u00e9es dans\r\nune collision dans un centre-ville.\r\n\r\n19:48:48:18  19:48:52:03\r\n    Une voiture folle a percut\u00e9\r\n     par l'arri\u00e8re un v\u00e9hicule\r\n\r\n19:48:52:08  19:48:54:02\r\n    au niveau de ce giratoire.\r\n\r\n19:48:54:12  19:48:56:06\r\n   J'ai entendu une explosion.\r\n\r\n19:48:56:11  19:49:00:17\r\n J'ai sursaut\u00e9 et j'ai eu peur.\r\n\r\n19:49:00:22  19:49:04:11\r\n      Je me suis demand\u00e9e \r\n      ce qu'il se passait.\r\n\r\n19:49:04:15  19:49:09:23\r\n     Je me suis aper\u00e7ue que\r\nc'\u00e9tait un accident de voitures.\r\n\r\n19:49:10:09  19:49:12:12\r\n  -Je me croyais dans un film.\r\n\r\n19:49:12:17  19:49:15:02\r\nJ'esp\u00e8re que la personne ira bien,\r\n\r\n19:49:15:07  19:49:17:20\r\nmais qu'elle sera punie par la loi.\r\n\r\n19:49:18:01  19:49:23:05\r\n  C'est pas normal, il y a des\r\n enfants qui finissent l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:49:23:18  19:49:27:11\r\n    Peu avant midi, la voiture\r\n commence par br\u00fbler un feu rouge\r\n\r\n19:49:27:16  19:49:30:14\r\n       et entre en collision\r\n     avec un premier v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:49:30:19  19:49:33:22\r\n         100 m plus loin,\r\n   c'est la collision en cha\u00eene.\r\n\r\n19:49:34:11  19:49:36:04\r\n   Avant le premier accident,\r\n\r\n19:49:36:09  19:49:37:13\r\n        on ne conna\u00eet pas\r\n\r\n19:49:37:18  19:49:39:07\r\n     toutes ces indications.\r\n\r\n19:49:39:11  19:49:44:08\r\n   Entre la Pautex et la Zima,\r\n    on parle de vive allure.\r\n\r\n19:49:45:17  19:49:49:20\r\n  Le conducteur fautif au volant\r\n d'une BMW immatricul\u00e9e en Valais\r\n\r\n19:49:50:01  19:49:52:07\r\nfait partie des deux bless\u00e9s graves.\r\n\r\n19:49:52:11  19:49:56:09\r\n Neuf autres personnes l\u00e9g\u00e8rement\r\ntouch\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 prises en charge.\r\n\r\n19:49:56:18  19:49:57:20\r\n     Ce sont des cas rares.\r\n\r\n19:49:58:01  19:49:59:00\r\n         Il peut y avoir\r\n\r\n19:49:59:05  19:50:00:11\r\n     des ennuis techniques.\r\n\r\n19:50:00:16  19:50:04:13\r\n  Un conducteur qui se fourvoie\r\n dans les commandes de son auto.\r\n\r\n19:50:04:18  19:50:07:23\r\nC'est l'enqu\u00eate qui le d\u00e9terminera.\r\n\r\n19:50:08:11  19:50:11:16\r\n     Les analyses d'alcool\u00e9mie\r\n       sont aussi en cours.\r\n\r\n19:50:11:21  19:50:16:10\r\n  L'automobiliste fautif devrait\r\n   \u00eatre entendu dans la soir\u00e9e.\r\n\r\n19:50:18:04  19:50:22:03\r\n L'implantation de onze chaires \r\n de l'EPFL en Valais se pr\u00e9cise.\r\n\r\n19:50:22:08  19:50:25:21\r\n     Les premiers chercheurs\r\npourraient y travailler d\u00e8s 2014.\r\n\r\n19:50:26:02  19:50:31:08\r\n A terme, plus de 300 chercheurs\r\n    travailleront en Valais.\r\n\r\n19:50:33:11  19:50:38:06\r\n     Energypolis, c'est le nom\r\ndu futur campus de l'EPFL en Valais.\r\n\r\n19:50:38:11  19:50:42:11\r\n          Il y aura plus\r\n    de 300 chercheurs \u00e0 terme.\r\n\r\n19:50:42:16  19:50:47:11\r\n Un p\u00f4le chimie devrait accueillir\r\nses premiers scientifiques en 2014.\r\n\r\n19:50:47:16  19:50:51:21\r\n         Ils travailleront\r\n   sur le stockage des \u00e9nergies.\r\n\r\n19:50:52:09  19:50:53:21\r\n     Il s'agit de d\u00e9velopper\r\n\r\n19:50:54:02  19:50:55:05\r\n          tout syst\u00e8me\r\n\r\n19:50:55:10  19:51:00:21\r\n     qui permet aujourd'hui\r\n   de compl\u00e9ter ce qui existe\r\n\r\n19:51:01:02  19:51:05:11\r\nen termes de production, avec les\r\n\u00e9oliennes et les \u00e9nergies douces.\r\n\r\n19:51:06:00  19:51:09:12\r\n           Il y aura aussi\r\nun p\u00f4le hydraulique et un p\u00f4le sant\u00e9.\r\n\r\n19:51:09:17  19:51:13:01\r\n   D\u00e8s novembre, des chercheurs\r\n     de l'EPFL s'installeront\r\n\r\n19:51:13:06  19:51:15:18\r\n       \u00e0 la clinique romande\r\n         de r\u00e9adaptation.\r\n\r\n19:51:16:06  19:51:17:23\r\n      Ils vont voir comment\r\n\r\n19:51:18:04  19:51:20:04\r\n  ce qu'on fait en laboratoire\r\n\r\n19:51:20:09  19:51:24:20\r\npeut se transf\u00e9rer sur les patients.\r\n\r\n19:51:25:01  19:51:28:21\r\n L'objectif est de pouvoir faire\r\n      le plus vite possible\r\n\r\n19:51:29:02  19:51:33:22\r\n     ce transfert pour aider\r\n          les patients.\r\n\r\n19:51:34:10  19:51:38:04\r\n    Sion a de grandes ambitions\r\n    pour loger les chercheurs.\r\n\r\n19:51:38:15  19:51:42:13\r\nLa ville a des terrains bien plac\u00e9s\r\n    entre l'h\u00f4pital et la gare.\r\n\r\n19:51:42:18  19:51:44:14\r\n  Le fond de la piste de l'Ours\r\n\r\n19:51:44:19  19:51:46:08\r\n       s'y pr\u00eaterait bien.\r\n\r\n19:51:46:12  19:51:50:12\r\n  Avec le projet de t\u00e9l\u00e9cabine,\r\nles chercheurs seront \u00e0 6 minutes\r\n\r\n19:51:50:17  19:51:53:02\r\n     de la piste de l'Ours.\r\n\r\n19:51:53:16  19:51:57:17\r\n    L'installation de ces p\u00f4les\r\n de recherche fait r\u00eaver le Valais\r\n\r\n19:51:57:22  19:52:03:11\r\n      mais il faut investir\r\n 400 millions de francs au total.\r\n\r\n19:52:03:15  19:52:08:06\r\nLe Grand Conseil se prononcera sur\r\nl'octroi des cr\u00e9dits en septembre.\r\n\r\n19:52:09:02  19:52:11:11\r\nL'a\u00e9roport de Cointrin veut grandir.\r\n\r\n19:52:11:16  19:52:17:18\r\n  Le directeur g\u00e9n\u00e9ral parle d'une\r\nnouvelle a\u00e9rogare pour les arriv\u00e9es.\r\n\r\n19:52:17:23  19:52:24:04\r\nCointrin entend accueillir 20 mios\r\n   de passagers par an en 2025.\r\n\r\n19:52:25:05  19:52:28:11\r\n      Les travaux battent\r\n    leur plein pour le CEVA.\r\n\r\n19:52:28:15  19:52:33:10\r\n  Tunnels, gares et voies g\u00e9n\u00e8rent\r\nune quantit\u00e9 de gravats gigantesque.\r\n\r\n19:52:38:12  19:52:40:20\r\n Des amas de terre et de cailloux.\r\n\r\n19:52:41:01  19:52:45:05\r\n  60 \u00e0 80 camions-bennes sortent\r\nchaque jour des chantiers du CEVA,\r\n\r\n19:52:45:10  19:52:48:13\r\n            la liaison\r\n  Cornavin-Eaux-Vives-Annemasse.\r\n\r\n19:52:48:18  19:52:57:18\r\nLes mat\u00e9riaux excav\u00e9s non recyclables\r\n doivent \u00eatre achemin\u00e9s en d\u00e9charge.\r\n\r\n19:52:58:00  19:53:02:00\r\n        En tout, le CEVA va\r\nen g\u00e9n\u00e9rer 1,4 mio de m\u00e8tres cubes.\r\n\r\n19:53:02:05  19:53:06:20\r\n           Une quantit\u00e9\r\n    que les gravi\u00e8res de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:53:07:01  19:53:10:21\r\n ne sont pas en mesure d'absorber.\r\n\r\n19:53:11:10  19:53:13:02\r\n    Notre capacit\u00e9 \u00e0 recevoir\r\n\r\n19:53:13:07  19:53:15:05\r\n   de la d\u00e9charge est limit\u00e9e.\r\n\r\n19:53:15:10  19:53:18:18\r\n     Elle d\u00e9pend du rythme \r\n    d'extraction du gravier.\r\n\r\n19:53:18:23  19:53:26:19\r\n  Des chantiers comme le CEVA\r\nsont impensables sur notre site.\r\n\r\n19:53:27:10  19:53:31:06\r\n  50 % serait d\u00e9vers\u00e9 en Suisse,\r\n     l'autre moiti\u00e9 achemin\u00e9e\r\n\r\n19:53:31:11  19:53:34:04\r\n vers la France, en Haute-Savoie.\r\n\r\n19:53:34:09  19:53:42:20\r\n  La r\u00e9partition est \u00e0 la charge\r\n   des entreprises de chantier.\r\n\r\n19:53:43:07  19:53:45:05\r\n   On a un syst\u00e8me de contr\u00f4le\r\n\r\n19:53:45:10  19:53:47:16\r\n pour v\u00e9rifier que chaque camion\r\n\r\n19:53:47:21  19:53:52:08\r\n    va \u00e0 l'endroit appropri\u00e9.\r\n\r\n19:53:52:12  19:54:00:02\r\nOn a un syst\u00e8me de bons pour cela.\r\n\r\n19:54:01:09  19:54:06:07\r\nSeuls 10 % de ces mat\u00e9riaux ont \u00e9t\u00e9\r\nsortis depuis le d\u00e9but du chantier.\r\n\r\n19:54:06:11  19:54:13:21\r\n Des id\u00e9es se profilent, comme la \r\n construction de murs anti-bruits.\r\n\r\n19:54:14:02  19:54:18:19\r\n Aucune chance que cela suffise \u00e0\r\nsoulager le CEVA de ses mat\u00e9riaux.\r\n\r\n19:54:19:00  19:54:22:19\r\n        Des solutions sur\r\n   sol fran\u00e7ais sont \u00e0 l'\u00e9tude.\r\n\r\n19:54:24:07  19:54:26:23\r\n       Les hermaphrodites\r\n      ont toujours exist\u00e9.\r\n\r\n19:54:27:04  19:54:30:10\r\n   Certains ont \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e8bres,\r\n   comme le chevalier d'Eon.\r\n\r\n19:54:30:14  19:54:34:15\r\nC'est un fait m\u00e9dical que certains\r\n  veulent davantage reconna\u00eetre.\r\n\r\n19:54:34:20  19:54:39:01\r\nLa possibilit\u00e9 de laisser le sexe\r\nind\u00e9termin\u00e9 existera en Allemagne\r\n\r\n19:54:39:06  19:54:40:22\r\n    d\u00e8s le mois de novembre.\r\n\r\n19:54:41:03  19:54:47:02\r\nLa m\u00e9decine est plus attentiste que\r\ndans le pass\u00e9, en Suisse \u00e9galement.\r\n\r\n19:54:48:20  19:54:53:10\r\n   Parfois un b\u00e9b\u00e9 na\u00eet sans que\r\n   son sexe soit bien d\u00e9termin\u00e9.\r\n\r\n19:54:53:14  19:54:57:17\r\n La loi donne 3 jours aux parents\r\n         et aux m\u00e9decins\r\n\r\n19:54:57:22  19:55:02:11\r\n  pour inscrire le sexe du b\u00e9b\u00e9 \r\n sur son certificat de naissance.\r\n\r\n19:55:02:16  19:55:05:06\r\n Daniela a subi cet empressement.\r\n\r\n19:55:05:11  19:55:08:12\r\n     Les m\u00e9decins ont estim\u00e9 \r\n     qu'elle \u00e9tait une fille.\r\n\r\n19:55:08:17  19:55:11:22\r\nElle subira beaucoup d'interventions\r\n         avant d'apprendre\r\n\r\n19:55:12:03  19:55:14:23\r\n         que les m\u00e9decins\r\n        s'\u00e9taient tromp\u00e9s.\r\n\r\n19:55:15:12  19:55:17:18\r\n  Nous voulons une interdiction\r\n\r\n19:55:17:23  19:55:21:03\r\nde ces interventions chirurgicales\r\n\r\n19:55:21:08  19:55:26:00\r\nsur ces enfants qui ont des parties\r\n       g\u00e9nitales atypiques.\r\n\r\n19:55:26:05  19:55:29:10\r\n Ce sont souvent des op\u00e9rations\r\n          esth\u00e9tiques.\r\n\r\n19:55:29:14  19:55:38:07\r\n     La Commission d'\u00e9thique\r\n suisse pr\u00e9conise la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:55:39:02  19:55:43:15\r\n  Daniela craint que la solution\r\n   allemande incite les parents\r\n\r\n19:55:43:20  19:55:47:14\r\n\u00e0 faire op\u00e9rer plus vite leur petit.\r\n\r\n19:55:47:19  19:55:51:12\r\n    En Suisse, la tendance est\r\n     de laisser plus de temps\r\n\r\n19:55:51:17  19:55:56:21\r\n        avant de pratiquer\r\n          une op\u00e9ration.\r\n\r\n19:56:00:12  19:56:03:15\r\nOn est prudent dans les op\u00e9rations.\r\n\r\n19:56:03:20  19:56:09:09\r\nOn accompagne enfants et parents.\r\n\r\n19:56:09:13  19:56:17:21\r\nIci, on suit l'axe des d\u00e9cisions\r\n  de la Commission d'\u00e9thique.\r\n\r\n19:56:18:02  19:56:21:21\r\n     Il n'y a pas d'urgence\r\n     \u00e0 op\u00e9rer ces enfants.\r\n\r\n19:56:22:02  19:56:25:10\r\n Il y a parfois des traitements\r\n       m\u00e9dicaux urgents,\r\n\r\n19:56:25:14  19:56:28:16\r\n     mais pas chirurgicaux.\r\n\r\n19:56:29:09  19:56:34:12\r\n  Daniela aurait voulu \u00e9chapper \r\n \u00e0 l'urgence et ne pas avoir subi\r\n\r\n19:56:34:17  19:56:40:13\r\n\"une mise en conformit\u00e9 castratrice,\r\n          faute de temps\".\r\n\r\n19:56:42:12  19:56:45:21\r\n      Swiss Olympic propose\r\n    Lausanne \u00e0 la candidature\r\n\r\n19:56:46:02  19:56:48:11\r\n      pour les JO d'hiver \r\n      de la Jeunesse 2020.\r\n\r\n19:56:48:16  19:56:51:13\r\n        La d\u00e9cision sera\r\n      prise dans deux ans.\r\n\r\n19:56:52:11  19:56:57:05\r\nLa d\u00e9cision est accueillie avec joie\r\npar la classe politique lausannoise.\r\n\r\n19:56:57:10  19:56:59:08\r\n   Des olympiades de la jeunesse\r\n\r\n19:56:59:12  19:57:02:08\r\n    dans la capitale olympique,\r\n      quoi de plus \u00e9vident !\r\n\r\n19:57:02:12  19:57:05:19\r\n Lucerne, en lice, a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e.\r\n\r\n19:57:06:07  19:57:07:12\r\n       On \u00e9tait confiants\r\n\r\n19:57:07:17  19:57:09:19\r\ndans la reconnaissance qu'aurait\r\n\r\n19:57:10:00  19:57:14:00\r\nSwiss Olympic dans les capacit\u00e9s\r\n  d'organisation de Lausanne.\r\n\r\n19:57:14:05  19:57:18:19\r\nSwiss Olympic a consid\u00e9r\u00e9 que nous\r\n avions plus de chances de gagner\r\n\r\n19:57:19:00  19:57:24:06\r\ndans une comp\u00e9tition internationale.\r\n\r\n19:57:24:16  19:57:28:00\r\n   Cr\u00e9\u00e9s par le Comit\u00e9 olympique\r\n      international en 2010,\r\n\r\n19:57:28:05  19:57:31:10\r\nces jeux de la jeunesse se disputent\r\n        tous les quatre ans,\r\n\r\n19:57:31:14  19:57:33:19\r\n avec des athl\u00e8tes de 14 \u00e0 18 ans.\r\n\r\n19:57:34:00  19:57:38:06\r\nDe quoi donner un lustre particulier\r\n      \u00e0 la r\u00e9gion lausannoise.\r\n\r\n19:57:38:17  19:57:40:16\r\n  C'est la possibilit\u00e9 d'avoir\r\n\r\n19:57:40:22  19:57:43:03\r\nune grande installation sportive,\r\n\r\n19:57:43:08  19:57:45:14\r\nla patinoire de Malley par exemple,\r\n\r\n19:57:45:19  19:57:52:07\r\n          pourrait \u00eatre\r\n     l'h\u00e9ritage de ces Jeux.\r\n\r\n19:57:52:20  19:57:55:06\r\n    C'est une \u00e9tape importante\r\n          pour Lausanne.\r\n\r\n19:57:55:11  19:57:57:18\r\n  La d\u00e9cision doit \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9e\r\n\r\n19:57:57:23  19:58:00:20\r\n    par les F\u00e9d\u00e9rations membres\r\n         de Swiss Olympic.\r\n\r\n19:58:01:01  19:58:04:03\r\n La candidature doit \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e\r\n      avant le 28 novembre.\r\n\r\n19:58:04:08  19:58:08:02\r\n Reste \u00e0 savoir si une 3\u00e8me ville\r\n       europ\u00e9enne de suite\r\n\r\n19:58:08:07  19:58:11:23\r\npourrait \u00eatre d\u00e9sign\u00e9e par le CIO.\r\n\r\n19:58:14:22  19:58:19:00\r\n En \u00e9quitation, la Suisse \u00e9tait \r\ndeuxi\u00e8me apr\u00e8s la premi\u00e8re manche\r\n\r\n19:58:19:05  19:58:22:08\r\n    des championnats d'Europe\r\n          au Danemark.\r\n\r\n19:58:22:12  19:58:31:23\r\nApr\u00e8s le passage des deux premiers\r\ncavaliers dans la deuxi\u00e8me manche,\r\n\r\n19:58:32:04  19:58:34:09\r\nla Suisse pointe au cinqui\u00e8me rang.\r\n\r\n19:58:34:13  19:58:37:15\r\n     J.Sprunger et S.Guerdat\r\n     n'ont pas encore pass\u00e9.\r\n\r\n19:58:38:20  19:58:42:00\r\n       Vous pourrez suivre\r\n30 minutes de r\u00e9sum\u00e9 de l'\u00e9preuve\r\n\r\n19:58:42:05  19:58:43:10\r\n     d\u00e8s 23h15 sur RTS Deux.\r\n\r\n19:58:44:07  19:58:49:03\r\n Richard Chassot d\u00e9missionne de son\r\nposte de pr\u00e9sident de Swiss Cycling.\r\n\r\n19:58:49:07  19:58:51:12\r\n         Cette d\u00e9mission\r\n      ne remet pas en cause\r\n\r\n19:58:51:17  19:58:54:14\r\n     son activit\u00e9 \u00e0 la t\u00eate\r\n      du Tour de Romandie.\r\n\r\n19:58:55:14  19:58:57:18\r\n Elon Musk refait parler de lui.\r\n\r\n19:58:57:23  19:59:01:10\r\n A 42 ans, il p\u00e8se des milliards\r\n       et regorge d'id\u00e9es.\r\n\r\n19:59:01:14  19:59:06:14\r\nIl croit dans un projet de train\r\n  hypersonique et \u00e9cologique.\r\n\r\n19:59:11:03  19:59:15:08\r\n   Tout ce que touche Elon Musk\r\n       se transforme en or.\r\n\r\n19:59:15:12  19:59:26:04\r\n      PayPal, Tesla, SpaceX;\r\n            c'est lui.\r\n\r\n19:59:26:09  19:59:29:02\r\n  Sans oublier son dernier coup:\r\n            Hyperloop,\r\n\r\n19:59:29:07  19:59:32:06\r\n       un train futuriste, \r\n      audacieux et utopiste.\r\n\r\n19:59:32:17  19:59:34:04\r\n       C'est un croisement\r\n\r\n19:59:34:09  19:59:35:18\r\n    entre Concorde, une arme\r\n\r\n19:59:35:23  19:59:37:16\r\n   et une table de air hockey.\r\n\r\n19:59:38:02  19:59:42:07\r\nLes wagons: des capsules propuls\u00e9es\r\n   \u00e0 1'200 km/h dans des tubes.\r\n\r\n19:59:42:11  19:59:45:08\r\nPour cela, les frottements doivent\r\n        \u00eatre inexistants.\r\n\r\n19:59:45:12  19:59:48:20\r\n    La capsule l\u00e9vite au-dessus\r\n            des rails.\r\n\r\n19:59:49:01  19:59:51:20\r\n    Autre temps et autre lieu,\r\n      et un concept proche.\r\n\r\n19:59:52:01  19:59:56:05\r\nSwissmetro, un train qui fait r\u00eaver,\r\n      avant d'\u00eatre abandonn\u00e9.\r\n\r\n19:59:56:19  20:00:03:14\r\n     Le tube n'existera pas.\r\n\r\n20:00:03:19  20:00:10:04\r\n C'est trop cher et trop risqu\u00e9.\r\n\r\n20:00:10:09  20:00:22:16\r\nLe vide partiel en tube repr\u00e9sente\r\n   des risques physiologiques.\r\n\r\n20:00:23:06  20:00:26:15\r\n  Difficile de savoir si la basse\r\n      pression et la vitesse\r\n\r\n20:00:26:20  20:00:29:00\r\nseront tol\u00e9r\u00e9es par les voyageurs.\r\n\r\n20:00:29:06  20:00:33:06\r\nHyperloop devra r\u00e9sister aux s\u00e9ismes\r\n      fr\u00e9quents en Californie.\r\n\r\n20:00:33:11  20:00:37:09\r\n Et les chiffres avanc\u00e9s par Musk\r\n       semblent illusoires.\r\n\r\n20:00:38:18  20:00:40:06\r\n       C'est irr\u00e9alisable.\r\n\r\n20:00:40:11  20:00:44:23\r\n      Le concept est flou.\r\n\r\n20:00:45:04  20:00:47:22\r\n  On n'a pas des calculs r\u00e9els.\r\n\r\n20:00:48:03  20:00:55:20\r\n      Ni de vision r\u00e9elle.\r\n\r\n20:00:57:11  20:01:00:19\r\n      Si le r\u00eave d'Hyperloop\r\n        ne se r\u00e9alise pas,\r\n\r\n20:01:01:00  20:01:04:02\r\n   il restera la t\u00e9l\u00e9portation.\r\n\r\n20:01:05:03  20:01:08:18\r\nLes \u00e9v\u00e9nements de Syrie provoquent\r\n     une r\u00e9action plan\u00e9taire.\r\n\r\n20:01:08:23  20:01:10:23\r\n          Manipulation,\r\n selon le gouvernement de Damas.\r\n\r\n20:01:11:04  20:01:14:19\r\nMassacre \u00e0 l'arme chimique selon\r\nles opposants \u00e0 Bachar El-Assad.\r\n\r\n20:01:15:00  20:01:17:00\r\n         La France parle\r\n     d'une r\u00e9action de force\r\n\r\n20:01:17:05  20:01:19:14\r\n       si les accusations\r\n       \u00e9taient prouv\u00e9es.\r\n\r\n20:01:19:19  20:01:25:10\r\n         Les Etats-Unis\r\n     marquent leur prudence.\r\n\r\n20:01:28:23  20:01:36:10\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:36:14  20:01:40:11\r\n    Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:41:03  20:01:45:09\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT: M.Bartoletti,\r\n T.Bongi, V.Fiore-Donno, E.Gattlen,\r\n      M.Kastrati, L.Martignetti\r\n\r\n20:01:45:18  20:01:49:14\r\n\r\n\r\n\n", "19:30:13:20  19:30:15:15\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:15:20  19:30:19:06\r\n      Les \u00e9v\u00e9nements de Syrie\r\nprovoquent une r\u00e9action plan\u00e9taire.\r\n\r\n19:30:19:11  19:30:21:18\r\n       Manipulation, selon\r\n    le gouvernement de Damas.\r\n\r\n19:30:21:23  19:30:24:20\r\n   Massacre \u00e0 l'arme chimique\r\n      selon les opposants.\r\n\r\n19:30:25:01  19:30:27:11\r\n         La France parle\r\n     d'une r\u00e9action de force\r\n\r\n19:30:27:15  19:30:29:23\r\nsi les accusations \u00e9taient prouv\u00e9es.\r\n\r\n19:30:30:04  19:30:32:08\r\n Les USA marquent leur prudence.\r\n\r\n19:30:32:12  19:30:40:13\r\nBeaucoup d'observateurs soulignent\r\n   les ambigu\u00eft\u00e9s occidentales.\r\n\r\n19:30:41:07  19:30:43:03\r\n Hosni Moubarak sort de prison.\r\n\r\n19:30:43:08  19:30:46:22\r\n   L'ancien ma\u00eetre de l'Egypte\r\nn'est pas libre de ses mouvements,\r\n\r\n19:30:47:03  19:30:50:04\r\n      il est assign\u00e9 dans\r\n un h\u00f4pital militaire du Caire.\r\n\r\n19:30:50:09  19:30:53:04\r\n   La mesure frappe l'opinion \r\n  dans un pays en pleine crise.\r\n\r\n19:30:53:09  19:30:59:17\r\nL'ancienne nomenklatura militaire \r\nest install\u00e9e \u00e0 la t\u00eate de l'Etat.\r\n\r\n19:31:00:19  19:31:04:22\r\n L'implantation de onze chaires \r\n de l'EPFL en Valais se pr\u00e9cise.\r\n\r\n19:31:05:03  19:31:08:16\r\n     Les premiers chercheurs\r\npourraient y travailler d\u00e8s 2014.\r\n\r\n19:31:08:21  19:31:13:23\r\n A terme, plus de 300 chercheurs\r\n    travailleront en Valais.\r\n\r\n19:31:14:13  19:31:17:04\r\n    Des criminels ont attaqu\u00e9\r\n       \u00e0 la voiture-b\u00e9lier\r\n\r\n19:31:17:09  19:31:19:20\r\n         une bijouterie\r\n    du centre-ville \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:20:01  19:31:22:18\r\n      Deux hommes ont pris\r\n    la fuite avec 30 montres.\r\n\r\n19:31:22:23  19:31:29:11\r\n      Le dommage est estim\u00e9\r\n     \u00e0 un million de francs.\r\n\r\n19:31:29:23  19:31:33:09\r\n   Un conducteur a violemment\r\n   percut\u00e9 plusieurs voitures\r\n\r\n19:31:33:13  19:31:35:17\r\n    au centre-ville d'Aigle.\r\n\r\n19:31:35:22  19:31:39:04\r\n        Une voiture a \u00e9t\u00e9\r\n      projet\u00e9e \u00e0 40 m\u00e8tres.\r\n\r\n19:31:39:09  19:31:43:06\r\n       Il y a des bless\u00e9s,\r\n        dont deux graves.\r\n\r\n19:31:43:20  19:31:47:11\r\n      Swiss Olympic propose\r\n    Lausanne \u00e0 la candidature\r\n\r\n19:31:47:15  19:31:53:02\r\n    pour les Jeux olympiques\r\n d'hiver de la jeunesse en 2020.\r\n\r\n19:31:53:13  19:31:58:01\r\n   Et puis les cas d'ambigu\u00eft\u00e9s\r\nsexuelles sont davantage reconnus.\r\n\r\n19:31:58:06  19:32:02:13\r\n L'Allemagne autorisera la mention\r\ndu sexe ind\u00e9termin\u00e9 \u00e0 la naissance.\r\n\r\n19:32:02:18  19:32:06:14\r\nEn Suisse, la tendance des m\u00e9decins\r\n   est d'attendre plus longtemps\r\n\r\n19:32:06:19  19:32:10:09\r\n  avant de d\u00e9terminer le sexe \r\n ou de pratiquer une op\u00e9ration.\r\n\r\n19:32:11:11  19:32:13:11\r\n On l'a vu hier dans ce journal.\r\n\r\n19:32:13:15  19:32:16:15\r\n      Les images de Syrie,\r\nles lieux, la date des s\u00e9quences\r\n\r\n19:32:16:20  19:32:20:17\r\n  sont difficiles \u00e0 \u00e9tablir mais\r\nl'\u00e9motion internationale est vive.\r\n\r\n19:32:20:22  19:32:24:09\r\n   F.Hollande parle d'un usage\r\n   probable d'armes chimiques.\r\n\r\n19:32:24:13  19:32:28:16\r\n   D'autres sont plus prudents\r\n dans l'\u00e9tablissement des faits.\r\n\r\n19:32:35:23  19:32:41:04\r\n    Dans leur camp en Jordanie,\r\n  ces r\u00e9fugi\u00e9s syriens ont appris\r\n\r\n19:32:41:09  19:32:47:21\r\n          le triste sort\r\n  de leurs compatriotes \u00e0 Damas.\r\n\r\n19:32:48:09  19:32:50:02\r\n        Nous manifestons\r\n\r\n19:32:50:07  19:32:52:00\r\n      contre les massacres\r\n\r\n19:32:52:05  19:32:54:23\r\n commis contre le peuple syrien.\r\n\r\n19:32:55:04  19:32:58:19\r\n   Cela a eu lieu car le monde\r\n       nous a abandonn\u00e9s.\r\n\r\n19:32:59:00  19:33:02:03\r\n  La communaut\u00e9 internationale\r\n       est-elle incapable\r\n\r\n19:33:02:08  19:33:04:19\r\n de renverser Bachar el-Assad ?\r\n\r\n19:33:05:05  19:33:07:03\r\n     Des images insoutenables.\r\n\r\n19:33:07:08  19:33:10:19\r\n  Selon l'opposition, des civils\r\n      tu\u00e9s dans leur sommeil\r\n\r\n19:33:11:00  19:33:13:11\r\n      par les armes chimiques\r\n         du gouvernement.\r\n\r\n19:33:13:16  19:33:15:15\r\nLe r\u00e9gime rejette les accusations.\r\n\r\n19:33:15:20  19:33:18:10\r\n       Mais les sp\u00e9cialistes\r\n       croient \u00e0 la v\u00e9racit\u00e9\r\n\r\n19:33:18:14  19:33:20:16\r\n  des t\u00e9moignages et des images.\r\n\r\n19:33:21:03  19:33:23:13\r\n Le mat\u00e9riel que j'ai vu indique\r\n\r\n19:33:23:18  19:33:26:21\r\n      qu'il pourrait s'agir\r\n\r\n19:33:27:02  19:33:29:06\r\n     d'un gaz neurotoxique.\r\n\r\n19:33:29:11  19:33:33:02\r\n    Avec toutes ces victimes \r\n    pr\u00e9sentant ces sympt\u00f4mes,\r\n\r\n19:33:33:07  19:33:40:11\r\n    je ne pense pas que cela\r\n    soit une mise en sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:33:41:01  19:33:43:18\r\n        Des armes chimiques\r\n     ont-elles \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es ?\r\n\r\n19:33:43:23  19:33:45:06\r\n       Si oui, lesquelles ?\r\n\r\n19:33:45:11  19:33:47:20\r\nIl faut analyser les \u00e9chantillons.\r\n\r\n19:33:48:01  19:33:50:16\r\n        Mais ne pas compter\r\n   sur les inspecteurs de l'ONU,\r\n\r\n19:33:50:21  19:33:52:17\r\n      entrav\u00e9s par le r\u00e9gime.\r\n\r\n19:33:53:04  19:33:54:18\r\n      Il y a plus de chance\r\n\r\n19:33:54:23  19:33:57:00\r\n  que des \u00e9chantillons arrivent\r\n\r\n19:33:57:04  19:34:04:03\r\n  en France, aux USA ou en Suisse\r\npar des voies li\u00e9es \u00e0 la r\u00e9bellion.\r\n\r\n19:34:09:20  19:34:12:03\r\n Une chose est s\u00fbre pour l'expert.\r\n\r\n19:34:12:08  19:34:16:09\r\n   L'envergure de l'attaque tend\r\n   \u00e0 incriminer le gouvernement.\r\n\r\n19:34:16:13  19:34:20:15\r\n  Il y a un an, Obama disait que\r\n le recours \u00e0 des armes chimiques\r\n\r\n19:34:20:20  19:34:23:22\r\n   marquerait le franchissement\r\n        d'une ligne rouge.\r\n\r\n19:34:24:03  19:34:28:11\r\n  Ligne qui ressemble aujourd'hui\r\n        \u00e0 un oc\u00e9an de sang.\r\n\r\n19:34:29:15  19:34:33:16\r\n Les observateurs soulignent la \r\ndifficult\u00e9 d'intervenir en Syrie.\r\n\r\n19:34:33:21  19:34:37:09\r\n  Bachar el-Assad a le soutien\r\n   d'une partie des Syriens.\r\n\r\n19:34:37:13  19:34:42:23\r\nL'opposition est divis\u00e9e, certains\r\ncraignent une mainmise islamiste.\r\n\r\n19:34:43:04  19:34:48:11\r\n       Aucune intervention\r\n militaire n'a pu prendre forme.\r\n\r\n19:34:55:00  19:35:00:06\r\n    Il y a un an, Obama faisait\r\n        cette d\u00e9claration:\r\n\r\n19:35:01:14  19:35:04:09\r\n      Nous avons \u00e9t\u00e9 clairs\r\n\r\n19:35:04:13  19:35:06:13\r\n     avec le r\u00e9gime d'Assad\r\n\r\n19:35:06:18  19:35:10:08\r\n   et avec les autres parties\r\n          en conflit.\r\n\r\n19:35:10:12  19:35:17:10\r\n Le d\u00e9placement ou l'utilisation\r\n de gaz chimique sur le terrain\r\n\r\n19:35:17:14  19:35:21:19\r\n     changerait les donn\u00e9es\r\n        de mon \u00e9quation.\r\n\r\n19:35:23:04  19:35:27:05\r\n     Malgr\u00e9 cet avertissement,\r\nles t\u00e9moignages sur une utilisation\r\n\r\n19:35:27:10  19:35:30:22\r\n     d'armes chimiques se sont\r\n   multipli\u00e9s ces derniers mois.\r\n\r\n19:35:31:03  19:35:34:06\r\n  Les images montrent des bless\u00e9s\r\n      aux pupilles r\u00e9tr\u00e9cies,\r\n\r\n19:35:34:11  19:35:37:03\r\n              bavant\r\n     et saisis de convulsions.\r\n\r\n19:35:37:08  19:35:46:13\r\nLe r\u00e9gime de Damas a ni\u00e9 cet usage,\r\n     en accusant les rebelles,\r\n\r\n19:35:46:18  19:35:49:20\r\n      confort\u00e9 par les propos\r\n        de Carla Del Ponte.\r\n\r\n19:35:50:10  19:35:53:15\r\nNotre enqu\u00eate montre que les gaz\r\n\r\n19:35:53:20  19:35:56:19\r\nont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s par les opposants.\r\n\r\n19:35:57:00  19:36:01:10\r\n    Nous n'avons aucun indice\r\n\r\n19:36:01:14  19:36:09:04\r\n que les autorit\u00e9s aient utilis\u00e9\r\n      des armes chimiques.\r\n\r\n19:36:09:16  19:36:14:07\r\nLe t\u00e9moignage de deux journalistes\r\n  du Monde et leurs \u00e9chantillons\r\n\r\n19:36:14:11  19:36:19:20\r\n        changent la donne.\r\n\r\n19:36:20:01  19:36:23:20\r\n   Paris, Londres et Washington\r\n   admettent qu'ils d\u00e9tiennent\r\n\r\n19:36:24:01  19:36:29:00\r\ndes preuves d'une d\u00e9tention d'armes \r\nchimiques par le r\u00e9gime de el-Assad.\r\n\r\n19:36:29:05  19:36:34:22\r\n En ao\u00fbt, le r\u00e9gime syrien accepte\r\n  l'envoi d'inspecteurs de l'ONU.\r\n\r\n19:36:35:03  19:36:37:15\r\nUne mission limit\u00e9e \u00e0 trois sites.\r\n\r\n19:36:37:20  19:36:40:11\r\nIls sont arriv\u00e9s dimanche \u00e0 Damas.\r\n\r\n19:36:42:05  19:36:44:10\r\n Hosni Moubarak sort de prison.\r\n\r\n19:36:44:14  19:36:48:17\r\n        L'ancien ma\u00eetre\r\n    de l'Egypte fait l'objet\r\n\r\n19:36:48:22  19:36:53:02\r\n   d'une assignation \u00e0 r\u00e9sidence,\r\nil a \u00e9t\u00e9 transport\u00e9 dans un h\u00f4pital.\r\n\r\n19:36:53:07  19:36:57:15\r\n C'est un symbole du changement\r\n   relatif \u00e0 la t\u00eate du pays.\r\n\r\n19:36:59:06  19:37:04:07\r\n    Une ambulance sur une piste\r\n     militaire pr\u00e8s du Caire.\r\n\r\n19:37:04:11  19:37:11:01\r\nA son bord, l'ex-pr\u00e9sident H.Moubarak\r\n   qui vient de quitter sa prison\r\n\r\n19:37:11:06  19:37:15:17\r\n    pour un h\u00f4pital militaire.\r\n\r\n19:37:15:22  19:37:23:13\r\n  Etonnant retour pour cet homme,\r\n    chass\u00e9 du pouvoir en 2011.\r\n\r\n19:37:23:18  19:37:26:00\r\n Il peut attendre confortablement\r\n\r\n19:37:26:05  19:37:29:11\r\n      son proc\u00e8s pour la mort\r\n      de jeunes manifestants.\r\n\r\n19:37:29:15  19:37:34:05\r\n      Et appr\u00e9cier le retour\r\n  en gr\u00e2ce de compagnons d'armes.\r\n\r\n19:37:34:10  19:37:38:18\r\n    Apr\u00e8s la sanglante \u00e9viction\r\n       des Fr\u00e8res musulmans,\r\n\r\n19:37:38:23  19:37:44:08\r\n   le nouveau pouvoir ressemble\r\n        \u00e0 l'ancien r\u00e9gime.\r\n\r\n19:37:44:12  19:37:48:09\r\n     Le pr\u00e9sident Ali Mansour\r\n      \u00e9tait juge \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:37:48:13  19:37:55:21\r\n Le g\u00e9n\u00e9ral al-Sissi est d\u00e9sormais\r\n      ministre de la D\u00e9fense.\r\n\r\n19:37:56:02  19:38:02:11\r\n       Il \u00e9tait le chef des\r\n    renseignements militaires.\r\n\r\n19:38:02:15  19:38:08:06\r\n Nabil Fahmy retrouve son poste de\r\n ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:38:08:11  19:38:18:08\r\nAutre ami de la famille, le ministre\r\n     des Finances Ahmad Galal.\r\n\r\n19:38:18:12  19:38:24:09\r\nDoria Sharaf-el-Din \u00e9tait une star\r\n   de la t\u00e9l\u00e9vision \u00e9gyptienne.\r\n\r\n19:38:24:13  19:38:27:11\r\n     Elle dirige le minist\u00e8re\r\n        de l'Information.\r\n\r\n19:38:27:16  19:38:31:22\r\n   L'inamovible Mohamed Ibrahim\r\n  reste ministre de l'Int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:38:32:03  19:38:39:08\r\n Il \u00e9tait adjoint sous Moubarak, \r\net est mont\u00e9 en grade sous Morsi.\r\n\r\n19:38:39:12  19:38:44:02\r\n        Le pouvoir \u00e9gyptien\r\n       a fait sa r\u00e9volution,\r\n\r\n19:38:44:07  19:38:49:02\r\n     un tour complet qui finit\r\n     proche de la case d\u00e9part.\r\n\r\n19:38:50:08  19:38:54:19\r\nLe proc\u00e8s de Bo Xilai s'est ouvert \r\naujourd'hui dans l'Est de la Chine.\r\n\r\n19:38:55:00  19:38:58:10\r\n  Un proc\u00e8s qui devrait mettre \r\n  un terme \u00e0 l'un des plus gros\r\n\r\n19:38:58:14  19:39:02:20\r\n    scandales politiques de\r\n ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Chine.\r\n\r\n19:39:03:01  19:39:06:10\r\n   L'audience d'aujourd'hui a \r\n  \u00e9t\u00e9 riche en rebondissements.\r\n\r\n19:39:07:08  19:39:11:03\r\n   Bo Xilai est apparu amaigri \r\n   devant le tribunal de Jinan.\r\n\r\n19:39:11:08  19:39:13:11\r\n    Mais il est rest\u00e9 combatif\r\n\r\n19:39:13:15  19:39:20:21\r\nqualifiant l'un de ses accusateurs\r\n         de chien enrag\u00e9.\r\n\r\n19:39:21:02  19:39:25:07\r\n      Peu d'images ont filtr\u00e9\r\n        de cette audience.\r\n\r\n19:39:25:11  19:39:32:14\r\n     Mais ce proc\u00e8s du si\u00e8cle\r\n    pr\u00e9occupe peu les Chinois.\r\n\r\n19:39:33:02  19:39:34:21\r\n     J'en ai entendu parler.\r\n\r\n19:39:35:02  19:39:39:12\r\n Mais j'ignore ce qui se passe.\r\n\r\n19:39:40:02  19:39:44:13\r\n Bo Xilai \u00e9tait promis \u00e0 un destin\r\n       au sommet de l'Etat.\r\n\r\n19:39:44:18  19:39:50:00\r\n         Mais il est tomb\u00e9\r\n  pour une affaire de corruption.\r\n\r\n19:39:50:05  19:39:53:00\r\n     Sa femme a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e\r\n          pour meurtre.\r\n\r\n19:39:53:05  19:40:00:19\r\nPour Mo Shaoping, un c\u00e9l\u00e8bre avocat,\r\n     justice n'est pas rendue.\r\n\r\n19:40:02:06  19:40:06:18\r\n  L'accusation, le jugement...\r\n\r\n19:40:06:23  19:40:08:20\r\n      Ce n'est pas le juge\r\n\r\n19:40:09:01  19:40:10:23\r\n         qui en d\u00e9cide.\r\n\r\n19:40:11:04  19:40:13:16\r\nCe sont des \u00e9l\u00e9ments ext\u00e9rieurs.\r\n\r\n19:40:13:21  19:40:18:23\r\nC'est plut\u00f4t un jugement politique.\r\n\r\n19:40:19:11  19:40:25:00\r\n    La popularit\u00e9 de Bo faisait\r\nde l'ombre aux dirigeants du parti.\r\n\r\n19:40:25:05  19:40:34:12\r\n  Ce proc\u00e8s est l'occasion de se\r\nd\u00e9barrasser d'un homme encombrant.\r\n\r\n19:40:36:00  19:40:44:15\r\n    Le pr\u00e9sident Xi a montr\u00e9\r\n qu'il g\u00e9rait bien les affaires.\r\n\r\n19:40:44:20  19:40:49:11\r\n      Nous sommes contents,\r\ncar il fait des choses pour nous.\r\n\r\n19:40:50:18  19:40:53:05\r\nCe proc\u00e8s devrait durer deux jours\r\n\r\n19:40:53:10  19:40:56:10\r\n  pour simuler une vraie justice.\r\n\r\n19:40:56:14  19:40:59:00\r\n   Mais tout est jou\u00e9 d'avance.\r\n\r\n19:40:59:05  19:41:05:12\r\nBo Xilai sera condamn\u00e9, pour le plus\r\n grand plaisir du pouvoir central.\r\n\r\n19:41:07:04  19:41:10:16\r\n    Bradley Manning, le jeune\r\n   soldat source de Wikileaks,\r\n\r\n19:41:10:21  19:41:14:18\r\ncondamn\u00e9 \u00e0 35 ans de prison, s'est\r\n exprim\u00e9 au lendemain du verdict.\r\n\r\n19:41:14:23  19:41:19:04\r\nIl annonce qu'il veut devenir une \r\nfemme et se faire appeler Chelsea.\r\n\r\n19:41:19:09  19:41:23:08\r\n    Je cite : \"Je veux que tout\r\nle monde sache qui je suis vraiment.\r\n\r\n19:41:23:12  19:41:27:01\r\n   Je suis Chelsea Manning, je\r\nsuis une femme, je veux commencer\r\n\r\n19:41:27:06  19:41:30:01\r\n     un traitement hormonal\r\n       d\u00e8s que possible.\"\r\n\r\n19:41:30:23  19:41:34:11\r\n  Un employ\u00e9 de Julius Baer a \r\n \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 3 ans de prison\r\n\r\n19:41:34:15  19:41:37:01\r\n      par le Tribunal p\u00e9nal\r\n      f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone.\r\n\r\n19:41:37:06  19:41:39:00\r\n  Cet informaticien avait vendu\r\n\r\n19:41:39:05  19:41:43:10\r\n      les noms de clients\r\n de la banque au fisc allemand.\r\n\r\n19:41:44:08  19:41:48:04\r\n  En prison depuis plus d'un an,\r\n   l'ex-employ\u00e9 de Julius Baer\r\n\r\n19:41:48:09  19:41:52:20\r\n       est arriv\u00e9 ce matin\r\n    au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:41:53:01  19:41:57:21\r\n   La femme de cet informaticien\r\n   est soup\u00e7onn\u00e9e de complicit\u00e9\r\n\r\n19:41:58:02  19:42:04:11\r\n     dans ce vol de donn\u00e9es, \r\n     qui a commenc\u00e9 fin 2011.\r\n\r\n19:42:04:15  19:42:09:02\r\nL'informaticien copie pr\u00e8s de 2'700\r\n  noms de clients de Julius Baer\r\n\r\n19:42:09:07  19:42:12:18\r\n    dont le patrimoine d\u00e9passe\r\n       les 100'000 francs.\r\n\r\n19:42:12:23  19:42:17:17\r\n        Ces donn\u00e9es seront \r\n       vendues en Allemagne.\r\n\r\n19:42:17:22  19:42:23:16\r\n        En jouant au golf,\r\n     l'informaticien rencontre\r\n\r\n19:42:23:22  19:42:27:08\r\n  un ex-employ\u00e9 du fisc allemand.\r\n\r\n19:42:27:12  19:42:30:03\r\n Ce complice sert d'interm\u00e9diaire\r\n\r\n19:42:30:08  19:42:34:06\r\n        avec les autorit\u00e9s\r\n  de Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie,\r\n\r\n19:42:34:11  19:42:38:05\r\n qui versent 1,1 million d'euros.\r\n\r\n19:42:38:10  19:42:41:13\r\n          L'informaticien\r\n  n'en aurait touch\u00e9 que 200'000.\r\n\r\n19:42:41:18  19:42:44:18\r\n     Le reste lui aurait servi\r\n       \u00e0 payer son complice\r\n\r\n19:42:44:23  19:42:48:05\r\n         et des arri\u00e9r\u00e9s\r\n      d'imp\u00f4ts en Allemagne.\r\n\r\n19:42:48:10  19:42:53:06\r\nTrois ans de prison, dont la moiti\u00e9\r\n   avec sursis, ont \u00e9t\u00e9 requis.\r\n\r\n19:42:53:19  19:42:56:01\r\n   Le tribunal nous a suivis,\r\n\r\n19:42:56:06  19:42:58:10\r\n     nous sommes satisfaits.\r\n\r\n19:42:58:23  19:43:06:07\r\n L'informaticien condamn\u00e9 devrait\r\n \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:43:07:20  19:43:11:18\r\n         J-M.Heuberger,\r\n  une sentence assez cl\u00e9mente.\r\n\r\n19:43:25:00  19:43:27:08\r\n               Oui,\r\n  le pr\u00e9sident de la cour n'a pas\r\n\r\n19:43:27:11  19:43:32:09\r\ncach\u00e9 son irritation ce matin lors\r\n           du verdict.\r\n\r\n19:43:32:11  19:43:36:09\r\n   C'est la seconde fois que le\r\nminist\u00e8re public f\u00e9d\u00e9ral soumet une\r\n\r\n19:43:36:11  19:43:42:05\r\naffaire de vol de donn\u00e9es bancaires\r\n           \u00e0 Bellinzone.\r\n\r\n19:43:42:07  19:43:46:14\r\nc'est aussi la seconde fois que ces\r\naffaires se soldent avec des peines\r\n\r\n19:43:46:16  19:43:52:14\r\n            minimales.\r\n\r\n19:43:52:16  19:43:56:18\r\n La proc\u00e9dure dont a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 cet\r\n informaticien \u00e9tait nouvelle car\r\n\r\n19:43:56:20  19:44:01:19\r\n  elle a \u00e9t\u00e9 introduite en 2011.\r\n\r\n19:44:01:21  19:44:05:22\r\nLa proc\u00e9dure permet \u00e0 l'accus\u00e9 et au\r\n   minist\u00e8re public de se mettre\r\n\r\n19:44:06:00  19:44:12:00\r\n  d'accord sur une peine avant le\r\n              proc\u00e8s.\r\n\r\n19:44:17:18  19:44:22:01\r\nLe pr\u00e9sident du tribunal a dit que \r\nla cour de Bellinzone n'accepterait\r\n\r\n19:44:22:04  19:44:27:14\r\n   plus ce genre de proc\u00e9dure \u00e0\r\n            l'avenir.\r\n\r\n19:44:27:17  19:44:33:17\r\n Seul un dernier cas sera r\u00e9gl\u00e9 de\r\n cette fa\u00e7on la semaine prochaine.\r\n\r\n19:44:38:14  19:44:42:06\r\n   Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral aimerait\r\n  reprendre la main et juger par\r\n\r\n19:44:42:08  19:44:45:05\r\n lui-m\u00eame ce genre de d\u00e9lit grave.\r\n\r\n19:44:45:05  19:44:48:04\r\n      Le Minist\u00e8re public\r\n  de la Conf\u00e9d\u00e9ration a ouvert\r\n\r\n19:44:48:09  19:44:52:21\r\nune enqu\u00eate p\u00e9nale contre l'ancien\r\ndirecteur de la BNS, P.Hildebrand.\r\n\r\n19:44:53:13  19:44:55:07\r\n  Dans la suite de ce journal,\r\n\r\n19:44:55:11  19:44:58:09\r\n    l'implantation de l'EPFL\r\n     en Valais se pr\u00e9cise.\r\n\r\n19:44:58:13  19:45:02:05\r\n     Les premiers chercheurs\r\npourraient y travailler d\u00e8s 2014.\r\n\r\n19:45:02:16  19:45:07:11\r\nLe projet extr\u00eame du milliardaire\r\nElon Musk: un train hypersonique.\r\n\r\n19:45:09:04  19:45:16:17\r\nUne vid\u00e9o met gravement en cause\r\n     la police lucernoise.\r\n\r\n19:45:16:21  19:45:20:03\r\n     Les images proviennent\r\n  d'une cam\u00e9ra de surveillance.\r\n\r\n19:45:20:08  19:45:23:21\r\n      On y voit un policier\r\n frapper un cambrioleur \u00e0 terre.\r\n\r\n19:45:24:23  19:45:26:21\r\n     La vid\u00e9o qui embarrasse.\r\n\r\n19:45:27:01  19:45:30:06\r\n    La sc\u00e8ne se passe \u00e0 Lucerne\r\n        le 3 juin dernier.\r\n\r\n19:45:30:11  19:45:33:05\r\n       Un membre de l'\u00e9lite \r\n      de la police lucernoise\r\n\r\n19:45:33:10  19:45:36:04\r\n      frappe un cambrioleur \r\n      qu'il vient d'arr\u00eater.\r\n\r\n19:45:36:09  19:45:40:23\r\n         A cinq reprises,\r\n      sans raison apparente.\r\n\r\n19:45:41:13  19:45:44:13\r\n       A partir du moment\r\n\r\n19:45:44:18  19:45:46:12\r\n       o\u00f9 il s'est rendu,\r\n\r\n19:45:46:17  19:45:50:03\r\n        qu'il est au sol\r\n   avec les mains dans le dos,\r\n\r\n19:45:50:08  19:45:53:17\r\n    toute violence contre lui\r\n       n'est plus permise.\r\n\r\n19:45:53:22  19:45:56:18\r\n  Ce n'est donc pas acceptable.\r\n\r\n19:46:00:09  19:46:04:06\r\n       L'affaire fait partie\r\n    de la vingtaine d'incidents\r\n\r\n19:46:04:11  19:46:07:21\r\n     sur lesquels la ministre\r\n     de la Justice lucernoise\r\n\r\n19:46:08:02  19:46:10:08\r\n       a demand\u00e9 d'enqu\u00eater.\r\n\r\n19:46:10:12  19:46:14:02\r\n       Dans sept cas, il est\r\n question de violence injustifi\u00e9e.\r\n\r\n19:46:14:07  19:46:17:16\r\n      Ils \u00e9manent tous de la\r\n   troupe d'\u00e9lite de la police.\r\n\r\n19:46:17:21  19:46:21:01\r\n      Les chefs de ces hommes\r\n       sont dans le viseur.\r\n\r\n19:46:21:13  19:46:23:07\r\n   Lorsqu'on met ces affaires\r\n\r\n19:46:23:11  19:46:25:06\r\n   les unes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres,\r\n\r\n19:46:25:11  19:46:29:07\r\n     il faut bien admettre que\r\nles m\u00eames erreurs ont \u00e9t\u00e9 commises.\r\n\r\n19:46:29:11  19:46:31:23\r\nIl faut se demander si ce n'est pas\r\n\r\n19:46:32:04  19:46:35:09\r\n        un probl\u00e8me plus\r\n     g\u00e9n\u00e9ral d'encadrement.\r\n\r\n19:46:35:20  19:46:39:21\r\n Hier, le commandant de la police\r\n      a reconnu des erreurs,\r\n\r\n19:46:40:02  19:46:43:12\r\n          mais selon lui,\r\n   elles appartiennent au pass\u00e9.\r\n\r\n19:46:44:03  19:46:46:01\r\n  J'insiste: cela ne repr\u00e9sente\r\n\r\n19:46:46:06  19:46:47:20\r\n   en aucun cas les standards\r\n\r\n19:46:48:01  19:46:49:13\r\n    de la police lucernoise.\r\n\r\n19:46:49:18  19:46:58:13\r\nElle travaille de fa\u00e7on remarquable,\r\n    ce n'est pas repr\u00e9sentatif.\r\n\r\n19:46:59:02  19:47:03:07\r\nLe policier incrimin\u00e9 par la vid\u00e9o\r\n a \u00e9t\u00e9 suspendu de ses fonctions.\r\n\r\n19:47:03:11  19:47:06:01\r\n         Il doit affronter\r\n       une proc\u00e9dure p\u00e9nale.\r\n\r\n19:47:07:03  19:47:09:19\r\n    Des criminels ont attaqu\u00e9\r\n       \u00e0 la voiture-b\u00e9lier\r\n\r\n19:47:10:00  19:47:12:06\r\n         une bijouterie\r\n    du centre-ville \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:47:12:11  19:47:15:03\r\n      Deux hommes ont pris\r\n    la fuite avec 30 montres.\r\n\r\n19:47:15:08  19:47:18:15\r\n      Le dommage est estim\u00e9\r\n     \u00e0 un million de francs.\r\n\r\n19:47:22:17  19:47:25:14\r\n   A 5h45, un v\u00e9hicule s'\u00e9lance\r\n         \u00e0 pleine vitesse\r\n\r\n19:47:25:19  19:47:28:12\r\n       contre une horlogerie\r\n       sur la rue du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n19:47:28:17  19:47:33:04\r\n En quelques minutes, les voleurs \r\nemportent trente montres en vitrine\r\n\r\n19:47:33:09  19:47:36:09\r\n   pour un butin de 900'000 frs.\r\n\r\n19:47:36:13  19:47:39:11\r\n         La police arrive\r\n      trop tard et ne trouve\r\n\r\n19:47:39:16  19:47:44:16\r\n   que le v\u00e9hicule des malfrats,\r\n       vol\u00e9 durant la nuit.\r\n\r\n19:47:45:02  19:47:46:22\r\n   Comme la pratique le veut,\r\n\r\n19:47:47:03  19:47:49:07\r\nles individus laissent le v\u00e9hicule\r\n\r\n19:47:49:11  19:47:51:16\r\nsur place car il est inutilisable.\r\n\r\n19:47:51:21  19:47:58:08\r\n   Ce v\u00e9hicule a \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9 \r\n  dans nos locaux pour analyse.\r\n\r\n19:47:58:21  19:48:00:15\r\n       La rue \u00e9tait d\u00e9serte.\r\n\r\n19:48:00:20  19:48:05:16\r\nLa police peut miser sur les images\r\n de vid\u00e9o surveillance du magasin\r\n\r\n19:48:05:21  19:48:09:14\r\n           et de celles\r\n     de la bijouterie voisine.\r\n\r\n19:48:09:19  19:48:13:11\r\n    Une montre de cette marque \r\n    co\u00fbte au minimum 5'000 frs.\r\n\r\n19:48:13:15  19:48:20:04\r\n Le butin aurait pris de l'ampleur\r\n  si le coffre avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9.\r\n\r\n19:48:20:09  19:48:25:01\r\n     L'alarme transfrontali\u00e8re\r\n         a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e.\r\n\r\n19:48:26:06  19:48:30:13\r\nUn conducteur a percut\u00e9 plusieurs\r\nvoitures au centre-ville d'Aigle.\r\n\r\n19:48:30:18  19:48:35:01\r\n     Le chauffard circulait\r\n      \u00e0 tr\u00e8s vive allure.\r\n\r\n19:48:35:06  19:48:38:15\r\n       Il y a des bless\u00e9s,\r\n        dont deux graves.\r\n\r\n19:48:42:12  19:48:44:14\r\n     La sc\u00e8ne est peu commune.\r\n\r\n19:48:44:19  19:48:48:13\r\n   Sept voitures impliqu\u00e9es dans\r\nune collision dans un centre-ville.\r\n\r\n19:48:48:18  19:48:52:03\r\n    Une voiture folle a percut\u00e9\r\n     par l'arri\u00e8re un v\u00e9hicule\r\n\r\n19:48:52:08  19:48:54:02\r\n    au niveau de ce giratoire.\r\n\r\n19:48:54:12  19:48:56:06\r\n   J'ai entendu une explosion.\r\n\r\n19:48:56:11  19:49:00:17\r\n J'ai sursaut\u00e9 et j'ai eu peur.\r\n\r\n19:49:00:22  19:49:04:11\r\n      Je me suis demand\u00e9e \r\n      ce qu'il se passait.\r\n\r\n19:49:04:15  19:49:09:23\r\n     Je me suis aper\u00e7ue que\r\nc'\u00e9tait un accident de voitures.\r\n\r\n19:49:10:09  19:49:12:12\r\n  -Je me croyais dans un film.\r\n\r\n19:49:12:17  19:49:15:02\r\nJ'esp\u00e8re que la personne ira bien,\r\n\r\n19:49:15:07  19:49:17:20\r\nmais qu'elle sera punie par la loi.\r\n\r\n19:49:18:01  19:49:23:05\r\n  C'est pas normal, il y a des\r\n enfants qui finissent l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:49:23:18  19:49:27:11\r\n    Peu avant midi, la voiture\r\n commence par br\u00fbler un feu rouge\r\n\r\n19:49:27:16  19:49:30:14\r\n       et entre en collision\r\n     avec un premier v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:49:30:19  19:49:33:22\r\n         100 m plus loin,\r\n   c'est la collision en cha\u00eene.\r\n\r\n19:49:34:11  19:49:36:04\r\n   Avant le premier accident,\r\n\r\n19:49:36:09  19:49:37:13\r\n        on ne conna\u00eet pas\r\n\r\n19:49:37:18  19:49:39:07\r\n     toutes ces indications.\r\n\r\n19:49:39:11  19:49:44:08\r\n   Entre la Pautex et la Zima,\r\n    on parle de vive allure.\r\n\r\n19:49:45:17  19:49:49:20\r\n  Le conducteur fautif au volant\r\n d'une BMW immatricul\u00e9e en Valais\r\n\r\n19:49:50:01  19:49:52:07\r\nfait partie des deux bless\u00e9s graves.\r\n\r\n19:49:52:11  19:49:56:09\r\n Neuf autres personnes l\u00e9g\u00e8rement\r\ntouch\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 prises en charge.\r\n\r\n19:49:56:18  19:49:57:20\r\n     Ce sont des cas rares.\r\n\r\n19:49:58:01  19:49:59:00\r\n         Il peut y avoir\r\n\r\n19:49:59:05  19:50:00:11\r\n     des ennuis techniques.\r\n\r\n19:50:00:16  19:50:04:13\r\n  Un conducteur qui se fourvoie\r\n dans les commandes de son auto.\r\n\r\n19:50:04:18  19:50:07:23\r\nC'est l'enqu\u00eate qui le d\u00e9terminera.\r\n\r\n19:50:08:11  19:50:11:16\r\n     Les analyses d'alcool\u00e9mie\r\n       sont aussi en cours.\r\n\r\n19:50:11:21  19:50:16:10\r\n  L'automobiliste fautif devrait\r\n   \u00eatre entendu dans la soir\u00e9e.\r\n\r\n19:50:18:04  19:50:22:03\r\n L'implantation de onze chaires \r\n de l'EPFL en Valais se pr\u00e9cise.\r\n\r\n19:50:22:08  19:50:25:21\r\n     Les premiers chercheurs\r\npourraient y travailler d\u00e8s 2014.\r\n\r\n19:50:26:02  19:50:31:08\r\n A terme, plus de 300 chercheurs\r\n    travailleront en Valais.\r\n\r\n19:50:33:11  19:50:38:06\r\n     Energypolis, c'est le nom\r\ndu futur campus de l'EPFL en Valais.\r\n\r\n19:50:38:11  19:50:42:11\r\n          Il y aura plus\r\n    de 300 chercheurs \u00e0 terme.\r\n\r\n19:50:42:16  19:50:47:11\r\n Un p\u00f4le chimie devrait accueillir\r\nses premiers scientifiques en 2014.\r\n\r\n19:50:47:16  19:50:51:21\r\n         Ils travailleront\r\n   sur le stockage des \u00e9nergies.\r\n\r\n19:50:52:09  19:50:53:21\r\n     Il s'agit de d\u00e9velopper\r\n\r\n19:50:54:02  19:50:55:05\r\n          tout syst\u00e8me\r\n\r\n19:50:55:10  19:51:00:21\r\n     qui permet aujourd'hui\r\n   de compl\u00e9ter ce qui existe\r\n\r\n19:51:01:02  19:51:05:11\r\nen termes de production, avec les\r\n\u00e9oliennes et les \u00e9nergies douces.\r\n\r\n19:51:06:00  19:51:09:12\r\n           Il y aura aussi\r\nun p\u00f4le hydraulique et un p\u00f4le sant\u00e9.\r\n\r\n19:51:09:17  19:51:13:01\r\n   D\u00e8s novembre, des chercheurs\r\n     de l'EPFL s'installeront\r\n\r\n19:51:13:06  19:51:15:18\r\n       \u00e0 la clinique romande\r\n         de r\u00e9adaptation.\r\n\r\n19:51:16:06  19:51:17:23\r\n      Ils vont voir comment\r\n\r\n19:51:18:04  19:51:20:04\r\n  ce qu'on fait en laboratoire\r\n\r\n19:51:20:09  19:51:24:20\r\npeut se transf\u00e9rer sur les patients.\r\n\r\n19:51:25:01  19:51:28:21\r\n L'objectif est de pouvoir faire\r\n      le plus vite possible\r\n\r\n19:51:29:02  19:51:33:22\r\n     ce transfert pour aider\r\n          les patients.\r\n\r\n19:51:34:10  19:51:38:04\r\n    Sion a de grandes ambitions\r\n    pour loger les chercheurs.\r\n\r\n19:51:38:15  19:51:42:13\r\nLa ville a des terrains bien plac\u00e9s\r\n    entre l'h\u00f4pital et la gare.\r\n\r\n19:51:42:18  19:51:44:14\r\n  Le fond de la piste de l'Ours\r\n\r\n19:51:44:19  19:51:46:08\r\n       s'y pr\u00eaterait bien.\r\n\r\n19:51:46:12  19:51:50:12\r\n  Avec le projet de t\u00e9l\u00e9cabine,\r\nles chercheurs seront \u00e0 6 minutes\r\n\r\n19:51:50:17  19:51:53:02\r\n     de la piste de l'Ours.\r\n\r\n19:51:53:16  19:51:57:17\r\n    L'installation de ces p\u00f4les\r\n de recherche fait r\u00eaver le Valais\r\n\r\n19:51:57:22  19:52:03:11\r\n      mais il faut investir\r\n 400 millions de francs au total.\r\n\r\n19:52:03:15  19:52:08:06\r\nLe Grand Conseil se prononcera sur\r\nl'octroi des cr\u00e9dits en septembre.\r\n\r\n19:52:09:02  19:52:11:11\r\nL'a\u00e9roport de Cointrin veut grandir.\r\n\r\n19:52:11:16  19:52:17:18\r\n  Le directeur g\u00e9n\u00e9ral parle d'une\r\nnouvelle a\u00e9rogare pour les arriv\u00e9es.\r\n\r\n19:52:17:23  19:52:24:04\r\nCointrin entend accueillir 20 mios\r\n   de passagers par an en 2025.\r\n\r\n19:52:25:05  19:52:28:11\r\n      Les travaux battent\r\n    leur plein pour le CEVA.\r\n\r\n19:52:28:15  19:52:33:10\r\n  Tunnels, gares et voies g\u00e9n\u00e8rent\r\nune quantit\u00e9 de gravats gigantesque.\r\n\r\n19:52:38:12  19:52:40:20\r\n Des amas de terre et de cailloux.\r\n\r\n19:52:41:01  19:52:45:05\r\n  60 \u00e0 80 camions-bennes sortent\r\nchaque jour des chantiers du CEVA,\r\n\r\n19:52:45:10  19:52:48:13\r\n            la liaison\r\n  Cornavin-Eaux-Vives-Annemasse.\r\n\r\n19:52:48:18  19:52:57:18\r\nLes mat\u00e9riaux excav\u00e9s non recyclables\r\n doivent \u00eatre achemin\u00e9s en d\u00e9charge.\r\n\r\n19:52:58:00  19:53:02:00\r\n        En tout, le CEVA va\r\nen g\u00e9n\u00e9rer 1,4 mio de m\u00e8tres cubes.\r\n\r\n19:53:02:05  19:53:06:20\r\n           Une quantit\u00e9\r\n    que les gravi\u00e8res de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:53:07:01  19:53:10:21\r\n ne sont pas en mesure d'absorber.\r\n\r\n19:53:11:10  19:53:13:02\r\n    Notre capacit\u00e9 \u00e0 recevoir\r\n\r\n19:53:13:07  19:53:15:05\r\n   de la d\u00e9charge est limit\u00e9e.\r\n\r\n19:53:15:10  19:53:18:18\r\n     Elle d\u00e9pend du rythme \r\n    d'extraction du gravier.\r\n\r\n19:53:18:23  19:53:26:19\r\n  Des chantiers comme le CEVA\r\nsont impensables sur notre site.\r\n\r\n19:53:27:10  19:53:31:06\r\n  50 % serait d\u00e9vers\u00e9 en Suisse,\r\n     l'autre moiti\u00e9 achemin\u00e9e\r\n\r\n19:53:31:11  19:53:34:04\r\n vers la France, en Haute-Savoie.\r\n\r\n19:53:34:09  19:53:42:20\r\n  La r\u00e9partition est \u00e0 la charge\r\n   des entreprises de chantier.\r\n\r\n19:53:43:07  19:53:45:05\r\n   On a un syst\u00e8me de contr\u00f4le\r\n\r\n19:53:45:10  19:53:47:16\r\n pour v\u00e9rifier que chaque camion\r\n\r\n19:53:47:21  19:53:52:08\r\n    va \u00e0 l'endroit appropri\u00e9.\r\n\r\n19:53:52:12  19:54:00:02\r\nOn a un syst\u00e8me de bons pour cela.\r\n\r\n19:54:01:09  19:54:06:07\r\nSeuls 10 % de ces mat\u00e9riaux ont \u00e9t\u00e9\r\nsortis depuis le d\u00e9but du chantier.\r\n\r\n19:54:06:11  19:54:13:21\r\n Des id\u00e9es se profilent, comme la \r\n construction de murs anti-bruits.\r\n\r\n19:54:14:02  19:54:18:19\r\n Aucune chance que cela suffise \u00e0\r\nsoulager le CEVA de ses mat\u00e9riaux.\r\n\r\n19:54:19:00  19:54:22:19\r\n        Des solutions sur\r\n   sol fran\u00e7ais sont \u00e0 l'\u00e9tude.\r\n\r\n19:54:24:07  19:54:26:23\r\n       Les hermaphrodites\r\n      ont toujours exist\u00e9.\r\n\r\n19:54:27:04  19:54:30:10\r\n   Certains ont \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e8bres,\r\n   comme le chevalier d'Eon.\r\n\r\n19:54:30:14  19:54:34:15\r\nC'est un fait m\u00e9dical que certains\r\n  veulent davantage reconna\u00eetre.\r\n\r\n19:54:34:20  19:54:39:01\r\nLa possibilit\u00e9 de laisser le sexe\r\nind\u00e9termin\u00e9 existera en Allemagne\r\n\r\n19:54:39:06  19:54:40:22\r\n    d\u00e8s le mois de novembre.\r\n\r\n19:54:41:03  19:54:47:02\r\nLa m\u00e9decine est plus attentiste que\r\ndans le pass\u00e9, en Suisse \u00e9galement.\r\n\r\n19:54:48:20  19:54:53:10\r\n   Parfois un b\u00e9b\u00e9 na\u00eet sans que\r\n   son sexe soit bien d\u00e9termin\u00e9.\r\n\r\n19:54:53:14  19:54:57:17\r\n La loi donne 3 jours aux parents\r\n         et aux m\u00e9decins\r\n\r\n19:54:57:22  19:55:02:11\r\n  pour inscrire le sexe du b\u00e9b\u00e9 \r\n sur son certificat de naissance.\r\n\r\n19:55:02:16  19:55:05:06\r\n Daniela a subi cet empressement.\r\n\r\n19:55:05:11  19:55:08:12\r\n     Les m\u00e9decins ont estim\u00e9 \r\n     qu'elle \u00e9tait une fille.\r\n\r\n19:55:08:17  19:55:11:22\r\nElle subira beaucoup d'interventions\r\n         avant d'apprendre\r\n\r\n19:55:12:03  19:55:14:23\r\n         que les m\u00e9decins\r\n        s'\u00e9taient tromp\u00e9s.\r\n\r\n19:55:15:12  19:55:17:18\r\n  Nous voulons une interdiction\r\n\r\n19:55:17:23  19:55:21:03\r\nde ces interventions chirurgicales\r\n\r\n19:55:21:08  19:55:26:00\r\nsur ces enfants qui ont des parties\r\n       g\u00e9nitales atypiques.\r\n\r\n19:55:26:05  19:55:29:10\r\n Ce sont souvent des op\u00e9rations\r\n          esth\u00e9tiques.\r\n\r\n19:55:29:14  19:55:38:07\r\n     La Commission d'\u00e9thique\r\n suisse pr\u00e9conise la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:55:39:02  19:55:43:15\r\n  Daniela craint que la solution\r\n   allemande incite les parents\r\n\r\n19:55:43:20  19:55:47:14\r\n\u00e0 faire op\u00e9rer plus vite leur petit.\r\n\r\n19:55:47:19  19:55:51:12\r\n    En Suisse, la tendance est\r\n     de laisser plus de temps\r\n\r\n19:55:51:17  19:55:56:21\r\n        avant de pratiquer\r\n          une op\u00e9ration.\r\n\r\n19:56:00:12  19:56:03:15\r\nOn est prudent dans les op\u00e9rations.\r\n\r\n19:56:03:20  19:56:09:09\r\nOn accompagne enfants et parents.\r\n\r\n19:56:09:13  19:56:17:21\r\nIci, on suit l'axe des d\u00e9cisions\r\n  de la Commission d'\u00e9thique.\r\n\r\n19:56:18:02  19:56:21:21\r\n     Il n'y a pas d'urgence\r\n     \u00e0 op\u00e9rer ces enfants.\r\n\r\n19:56:22:02  19:56:25:10\r\n Il y a parfois des traitements\r\n       m\u00e9dicaux urgents,\r\n\r\n19:56:25:14  19:56:28:16\r\n     mais pas chirurgicaux.\r\n\r\n19:56:29:09  19:56:34:12\r\n  Daniela aurait voulu \u00e9chapper \r\n \u00e0 l'urgence et ne pas avoir subi\r\n\r\n19:56:34:17  19:56:40:13\r\n\"une mise en conformit\u00e9 castratrice,\r\n          faute de temps\".\r\n\r\n19:56:42:12  19:56:45:21\r\n      Swiss Olympic propose\r\n    Lausanne \u00e0 la candidature\r\n\r\n19:56:46:02  19:56:48:11\r\n      pour les JO d'hiver \r\n      de la Jeunesse 2020.\r\n\r\n19:56:48:16  19:56:51:13\r\n        La d\u00e9cision sera\r\n      prise dans deux ans.\r\n\r\n19:56:52:11  19:56:57:05\r\nLa d\u00e9cision est accueillie avec joie\r\npar la classe politique lausannoise.\r\n\r\n19:56:57:10  19:56:59:08\r\n   Des olympiades de la jeunesse\r\n\r\n19:56:59:12  19:57:02:08\r\n    dans la capitale olympique,\r\n      quoi de plus \u00e9vident !\r\n\r\n19:57:02:12  19:57:05:19\r\n Lucerne, en lice, a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e.\r\n\r\n19:57:06:07  19:57:07:12\r\n       On \u00e9tait confiants\r\n\r\n19:57:07:17  19:57:09:19\r\ndans la reconnaissance qu'aurait\r\n\r\n19:57:10:00  19:57:14:00\r\nSwiss Olympic dans les capacit\u00e9s\r\n  d'organisation de Lausanne.\r\n\r\n19:57:14:05  19:57:18:19\r\nSwiss Olympic a consid\u00e9r\u00e9 que nous\r\n avions plus de chances de gagner\r\n\r\n19:57:19:00  19:57:24:06\r\ndans une comp\u00e9tition internationale.\r\n\r\n19:57:24:16  19:57:28:00\r\n   Cr\u00e9\u00e9s par le Comit\u00e9 olympique\r\n      international en 2010,\r\n\r\n19:57:28:05  19:57:31:10\r\nces jeux de la jeunesse se disputent\r\n        tous les quatre ans,\r\n\r\n19:57:31:14  19:57:33:19\r\n avec des athl\u00e8tes de 14 \u00e0 18 ans.\r\n\r\n19:57:34:00  19:57:38:06\r\nDe quoi donner un lustre particulier\r\n      \u00e0 la r\u00e9gion lausannoise.\r\n\r\n19:57:38:17  19:57:40:16\r\n  C'est la possibilit\u00e9 d'avoir\r\n\r\n19:57:40:22  19:57:43:03\r\nune grande installation sportive,\r\n\r\n19:57:43:08  19:57:45:14\r\nla patinoire de Malley par exemple,\r\n\r\n19:57:45:19  19:57:52:07\r\n          pourrait \u00eatre\r\n     l'h\u00e9ritage de ces Jeux.\r\n\r\n19:57:52:20  19:57:55:06\r\n    C'est une \u00e9tape importante\r\n          pour Lausanne.\r\n\r\n19:57:55:11  19:57:57:18\r\n  La d\u00e9cision doit \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9e\r\n\r\n19:57:57:23  19:58:00:20\r\n    par les F\u00e9d\u00e9rations membres\r\n         de Swiss Olympic.\r\n\r\n19:58:01:01  19:58:04:03\r\n La candidature doit \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e\r\n      avant le 28 novembre.\r\n\r\n19:58:04:08  19:58:08:02\r\n Reste \u00e0 savoir si une 3\u00e8me ville\r\n       europ\u00e9enne de suite\r\n\r\n19:58:08:07  19:58:11:23\r\npourrait \u00eatre d\u00e9sign\u00e9e par le CIO.\r\n\r\n19:58:14:22  19:58:19:00\r\n En \u00e9quitation, la Suisse \u00e9tait \r\ndeuxi\u00e8me apr\u00e8s la premi\u00e8re manche\r\n\r\n19:58:19:05  19:58:22:08\r\n    des championnats d'Europe\r\n          au Danemark.\r\n\r\n19:58:22:12  19:58:31:23\r\nApr\u00e8s le passage des deux premiers\r\ncavaliers dans la deuxi\u00e8me manche,\r\n\r\n19:58:32:04  19:58:34:09\r\nla Suisse pointe au cinqui\u00e8me rang.\r\n\r\n19:58:34:13  19:58:37:15\r\n     J.Sprunger et S.Guerdat\r\n     n'ont pas encore pass\u00e9.\r\n\r\n19:58:38:20  19:58:42:00\r\n       Vous pourrez suivre\r\n30 minutes de r\u00e9sum\u00e9 de l'\u00e9preuve\r\n\r\n19:58:42:05  19:58:43:10\r\n     d\u00e8s 23h15 sur RTS Deux.\r\n\r\n19:58:44:07  19:58:49:03\r\n Richard Chassot d\u00e9missionne de son\r\nposte de pr\u00e9sident de Swiss Cycling.\r\n\r\n19:58:49:07  19:58:51:12\r\n         Cette d\u00e9mission\r\n      ne remet pas en cause\r\n\r\n19:58:51:17  19:58:54:14\r\n     son activit\u00e9 \u00e0 la t\u00eate\r\n      du Tour de Romandie.\r\n\r\n19:58:55:14  19:58:57:18\r\n Elon Musk refait parler de lui.\r\n\r\n19:58:57:23  19:59:01:10\r\n A 42 ans, il p\u00e8se des milliards\r\n       et regorge d'id\u00e9es.\r\n\r\n19:59:01:14  19:59:06:14\r\nIl croit dans un projet de train\r\n  hypersonique et \u00e9cologique.\r\n\r\n19:59:11:03  19:59:15:08\r\n   Tout ce que touche Elon Musk\r\n       se transforme en or.\r\n\r\n19:59:15:12  19:59:26:04\r\n      PayPal, Tesla, SpaceX;\r\n            c'est lui.\r\n\r\n19:59:26:09  19:59:29:02\r\n  Sans oublier son dernier coup:\r\n            Hyperloop,\r\n\r\n19:59:29:07  19:59:32:06\r\n       un train futuriste, \r\n      audacieux et utopiste.\r\n\r\n19:59:32:17  19:59:34:04\r\n       C'est un croisement\r\n\r\n19:59:34:09  19:59:35:18\r\n    entre Concorde, une arme\r\n\r\n19:59:35:23  19:59:37:16\r\n   et une table de air hockey.\r\n\r\n19:59:38:02  19:59:42:07\r\nLes wagons: des capsules propuls\u00e9es\r\n   \u00e0 1'200 km/h dans des tubes.\r\n\r\n19:59:42:11  19:59:45:08\r\nPour cela, les frottements doivent\r\n        \u00eatre inexistants.\r\n\r\n19:59:45:12  19:59:48:20\r\n    La capsule l\u00e9vite au-dessus\r\n            des rails.\r\n\r\n19:59:49:01  19:59:51:20\r\n    Autre temps et autre lieu,\r\n      et un concept proche.\r\n\r\n19:59:52:01  19:59:56:05\r\nSwissmetro, un train qui fait r\u00eaver,\r\n      avant d'\u00eatre abandonn\u00e9.\r\n\r\n19:59:56:19  20:00:03:14\r\n     Le tube n'existera pas.\r\n\r\n20:00:03:19  20:00:10:04\r\n C'est trop cher et trop risqu\u00e9.\r\n\r\n20:00:10:09  20:00:22:16\r\nLe vide partiel en tube repr\u00e9sente\r\n   des risques physiologiques.\r\n\r\n20:00:23:06  20:00:26:15\r\n  Difficile de savoir si la basse\r\n      pression et la vitesse\r\n\r\n20:00:26:20  20:00:29:00\r\nseront tol\u00e9r\u00e9es par les voyageurs.\r\n\r\n20:00:29:06  20:00:33:06\r\nHyperloop devra r\u00e9sister aux s\u00e9ismes\r\n      fr\u00e9quents en Californie.\r\n\r\n20:00:33:11  20:00:37:09\r\n Et les chiffres avanc\u00e9s par Musk\r\n       semblent illusoires.\r\n\r\n20:00:38:18  20:00:40:06\r\n       C'est irr\u00e9alisable.\r\n\r\n20:00:40:11  20:00:44:23\r\n      Le concept est flou.\r\n\r\n20:00:45:04  20:00:47:22\r\n  On n'a pas des calculs r\u00e9els.\r\n\r\n20:00:48:03  20:00:55:20\r\n      Ni de vision r\u00e9elle.\r\n\r\n20:00:57:11  20:01:00:19\r\n      Si le r\u00eave d'Hyperloop\r\n        ne se r\u00e9alise pas,\r\n\r\n20:01:01:00  20:01:04:02\r\n   il restera la t\u00e9l\u00e9portation.\r\n\r\n20:01:05:03  20:01:08:18\r\nLes \u00e9v\u00e9nements de Syrie provoquent\r\n     une r\u00e9action plan\u00e9taire.\r\n\r\n20:01:08:23  20:01:10:23\r\n          Manipulation,\r\n selon le gouvernement de Damas.\r\n\r\n20:01:11:04  20:01:14:19\r\nMassacre \u00e0 l'arme chimique selon\r\nles opposants \u00e0 Bachar El-Assad.\r\n\r\n20:01:15:00  20:01:17:00\r\n         La France parle\r\n     d'une r\u00e9action de force\r\n\r\n20:01:17:05  20:01:19:14\r\n       si les accusations\r\n       \u00e9taient prouv\u00e9es.\r\n\r\n20:01:19:19  20:01:25:10\r\n         Les Etats-Unis\r\n     marquent leur prudence.\r\n\r\n20:01:28:23  20:01:36:10\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:36:14  20:01:40:11\r\n    Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:41:03  20:01:45:09\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT: M.Bartoletti,\r\n T.Bongi, V.Fiore-Donno, E.Gattlen,\r\n      M.Kastrati, L.Martignetti\r\n\r\n20:01:45:18  20:01:49:14\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB276201\r\nDate de transcription : 23-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:24 > 0:01:31) [83%] : \r\nMerci hein pour la gestion des micros, j'ai v\u00e9cu, c'est \u00e7a tr\u00e8s bien, je ne sais pas si elle invit\u00e9 aujourd'hui tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:25 > 0:05:25) [79%] : \r\nFabrice pas mal, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:33 > 0:07:34) [89%] : \r\nVoil\u00e0, l\u00e0, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:36 > 0:07:36) [97%] : \r\nTu m'entends toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:38 > 0:07:42) [89%] : \r\nC'est la seconde fois de ce que Jean-Marc, tu m'entends ah oui je t'entends tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:16 > 0:13:09) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir les \u00e9v\u00e9nements de Syrie provoque une r\u00e9action plan\u00e9taire manipulation selon le gouvernement de Damas massacre \u00e0 l'arme chimique, selon les opposants \u00e0 Bachar El-Assad : la France parle d'une r\u00e9action de force si les accusations sont les \u00c9tats-Unis marque la prudence, beaucoup d'observateurs soulignent les ambigu\u00eft\u00e9s occidentales la forte r\u00e9action de principe, mais la crainte de s'engager dans un violent bourbier syrien Hosni Moubarak sort de prison, l'ancien ma\u00eetre de l'\u00c9gypte est assign\u00e9 dans un h\u00f4pital militaire, la mesure frappe l'opinion dans un pays en crise, l'ancienne que la tour \u00e0 militaire du r\u00e9gime Moubarak est largement install\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de Luca, plusieurs responsables de l'ancien r\u00e9gime restent ou reviennent au pouvoir, l'implantation de onze chaires de l'EPFL en Valais et premiers chercheurs pourraient travailler d\u00e8s 2014 des \u00e9tudiants reste \u00e0 Lausanne, mais \u00e0 terme plus de 300 chercheurs travailleront en Valais, les criminels ont attaqu\u00e9 \u00e0 la voiture- b\u00e9lier une bijouterie du centre- ville, \u00e0 Gen\u00e8ve, 2 hommes ont pris la fuite avec 30 montres expos\u00e9es le dommage est estim\u00e9 \u00e0 un 1000000, la marque Z\u00e9nith avait d\u00e9j\u00e0 subi une tentative de cambriolage au Locle, un conducteur a violemment percut\u00e9 plusieurs voitures \u00e0 Aigle, le chauffard circulait \u00e0 tr\u00e8s vive allure dans son cas, le choc est si violent, il a projet\u00e9 une voiture \u00e0 40 m\u00e8tres il y a des bless\u00e9s de graves, l'homme a pu \u00eatre arr\u00eat\u00e9 Swiss Olympic propose la ville de Lausanne \u00e0 la candidature pour les Jeux olympiques d'hiver de la jeunesse, l'\u00e9v\u00e9nement pourrait avoir lieu en 2020 et puis les cas d'ambigu\u00eft\u00e9 sexuelle sont davantage reconnus l'Allemagne autorisera la mention du sexe ind\u00e9termin\u00e9 \u00e0 la naissance, en Suisse, pas de d\u00e9cision du genre, mais la tendance des m\u00e9decins d'attendre plus longtemps avant de d\u00e9terminer le sexe ou de pratiquer une op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:12 > 0:13:36) [92%] : \r\nOn l'a vu hier dans ce journal, les images de Syrie les lieux, la date des s\u00e9quences sont difficiles \u00e0 \u00e9tablir, mais l'\u00e9motion internationale et vivent en France, Fran\u00e7ois Hollande parle d'un usage cite probable d'armes chimiques, d'autres capitales sont plus prudentes dans l'\u00e9tablissement des faits et dans tous les cas, l'id\u00e9e d'une intervention militaire reste \u00e9voqu\u00e9 en termes vagues, attention \u00e0 la duret\u00e9 des images Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:38 > 0:14:04) [92%] : \r\nMa\u00eetre l'horreur les a rattrap\u00e9s dans leur camp en Jordanie, ces r\u00e9fugi\u00e9s de la guerre syrienne ont appris le triste sort de leurs compatriotes rest\u00e9s pr\u00e8s de Damas, reliant nous manifestons contre les massacres commis par le r\u00e9gime contre le peuple syrien des massacres qui ont lieu parce que le monde dans son silence \u00e0 abandonner nos fr\u00e8res et soeurs, la communaut\u00e9 internationale est-elle incapable de renverser Bachar El-Assad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:05 > 0:14:27) [89%] : \r\nDes images insoutenables qui montrerait, selon l'opposition, des civils tu\u00e9s hier pendant leur sommeil par les armes chimiques du gouvernement : le r\u00e9gime rejette les accusations, mais les sp\u00e9cialistes croient de plus en plus \u00e0 la v\u00e9racit\u00e9 des t\u00e9moignages et des images hier dans ce Home vont engranger ordre ainsi que CIT trop et tout le mat\u00e9riel que j'ai vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:27 > 0:14:38) [95%] : \r\nIndique qu'il pourrait s'agir d'un gaz neurotoxique et avec toutes ses vid\u00e9os avec autant de victimes pr\u00e9sentant les sympt\u00f4mes, j'ai de la peine \u00e0 croire \u00e0 une mise en sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:38 > 0:14:52) [81%] : \r\nC'est une trop dans ce qu'il y ou et fit collier autour des armes chimiques, ont-elles \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es et si oui, lesquelles il faut analyser des \u00e9chantillons et vite, mais ne pas compter sur les inspecteurs de l'ONU \u00e0 Damas entrav\u00e9 par le r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:53 > 0:15:10) [93%] : \r\nEt je pense qu'il y a effectivement beaucoup plus de chances pour que des \u00e9chantillons arrive en France, aux \u00c9tats-Unis, en Suisse ou ou en Grande-Bretagne, par des voies li\u00e9es \u00e0 la r\u00e9bellion dans les jours qui viennent, ou les semaines qui viennent plus que je dirais une capacit\u00e9 de la part des inspecteurs des Nations unies \u00e0 r\u00e9unir ces preuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:11 > 0:15:29) [95%] : \r\nSelon cet expert, l'envergure de l'attaque tendrait \u00e0 incriminer le gouvernement, qui dispose de la supr\u00e9matie a\u00e9rienne, il y a un an, Barack Obama avait dit que le recours \u00e0 des armes chimiques marquerait le franchissement d'une ligne rouge aujourd'hui cette ligne ressemble \u00e0 un oc\u00e9an rouge sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:31 > 0:15:55) [94%] : \r\nLes observateurs soulignent la difficult\u00e9 d'intervenir en Syrie, Bachar El-Assad a repris du terrain militaire, il a le soutien d'une partie des Syriens, l'opposition est divis\u00e9e, certains craignent chez elle une mainmise islamiste aucune intervention militaire n'a pu prendre forme jusqu'\u00e0 maintenant, malgr\u00e9 les exactions commises de part et d'autre, et malgr\u00e9 les all\u00e9gations d'armes chimiques, on le rappelait cette fameuse ligne rouge qu'avait fix\u00e9e Barack Obama Claude Ayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:56 > 0:16:03) [93%] : \r\nIl y a tout juste un an, le 20 ao\u00fbt 2012, Barack Obama avait fait cette d\u00e9claration solennelle Louis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:05 > 0:16:24) [92%] : \r\nNous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair avec le r\u00e9gime d'Assad et avec les autres parties du conflit pour nous une ligne rouge oui c'est le d\u00e9placement ou l'utilisation de gaz chimiques sur le terrain, \u00e7a changerait les donn\u00e9es de mon \u00e9quation Nawaz changement \u00e0 quoi je voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:24 > 0:16:39) [92%] : \r\nMalgr\u00e9 cet avertissement, les t\u00e9moignages sur une utilisation d'armes chimiques, de mani\u00e8re limit\u00e9e, se sont multipli\u00e9s ces derniers mois, les images montrent des bless\u00e9s aux pupilles r\u00e9tr\u00e9cies bavant saisis de convulsions tous les sympt\u00f4mes d'une intoxication au gaz neurotoxiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:41 > 0:16:51) [93%] : \r\nLe r\u00e9gime de Damas a cependant constamment ni\u00e9 cet usage en accusant \u00e0 son tour les rebelles confort\u00e9 par cette d\u00e9claration de Carla Del Ponte et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:51 > 0:17:10) [91%] : \r\n\u00e0 pied, ce qui appara\u00eet dans le cadre de notre enqu\u00eate, c'est que les gaz ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s par les opposants par les rebelles au poney baisse de web N. et nous n'avons aucun indice, aucun indice du tout que les autorit\u00e9s le gouvernement syrien ont utilis\u00e9 des armes chimiques, Michael oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:11 > 0:17:30) [94%] : \r\nFin mai, le t\u00e9moignage Direct de 2 journalistes du Monde de retour de la banlieue de Damas et les \u00e9chantillons qu'ils ont ramen\u00e9 change cependant la donne Paris puis Londres et enfin Washington admettent qu'ils d\u00e9tiennent des preuves d'une utilisation des armes chimiques par le r\u00e9gime de Bachar El-Assad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:30 > 0:17:41) [97%] : \r\nEn ao\u00fbt, les autorit\u00e9s syriennes accepte finalement l'envoi d'une dizaine d'inspecteurs de l'ONU sur le terrain une mission limit\u00e9e \u00e0 3 sites, ils sont arriv\u00e9s dimanche \u00e0 Damas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:44 > 0:17:59) [95%] : \r\nEn \u00c9gypte : Hosni Moubarak sort de prison l'ancien despote fait l'objet d'une assignation \u00e0 r\u00e9sidence, il a \u00e9t\u00e9 transport\u00e9 dans un h\u00f4pital militaire, c'est un symbole du changement tr\u00e8s relatif \u00e0 la t\u00eate du pays, une partie de l'ancienne nomenklatura militaire est toujours aux affaires Marc je lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:00 > 0:18:16) [95%] : \r\nUne ambulance au pied d'un h\u00e9licopt\u00e8re sur une piste militaire \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie du Caire, une sc\u00e8ne presque anodine pour un \u00e9v\u00e9nement qui ne l'est pas vraiment \u00e0 bord de l'ambulance, l'ex- pr\u00e9sident Hosni Moubarak, qui vient de quitter sa prison pour un h\u00f4pital militaire, o\u00f9 il est d\u00e9sormais assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:16 > 0:18:18) [75%] : \r\nJeanne, elle m'est \u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:18 > 0:18:52) [94%] : \r\nUn \u00e9tonnant retour sur le devant de la sc\u00e8ne pour l'ex- pr\u00e9sident, Paris a chass\u00e9 du pouvoir en 2011 et emprisonn\u00e9 depuis lors, d\u00e9sormais il peut attendre bien plus confortablement son proc\u00e8s pour la mort de jeunes manifestants il y a 2 ans et appr\u00e9ci\u00e9 en connaisseur le retour en gr\u00e2ce de plusieurs de ses vieux compagnons d'Arles, car apr\u00e8s l'\u00e9viction de Mohamed Morsi et la sanglante mise au pas des Fr\u00e8res musulmans, le nouveau pouvoir \u00e9gyptien ressemble curieusement \u00e0 l'ancienne \u00e9quipe gouvernementale de Moubarak, c'est d'abord le cas du pr\u00e9sident par int\u00e9rim Adly Mansour, ancien juge \u00e0 la Cour constitutionnelle sous Moubarak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:52 > 0:18:53) [72%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:54 > 0:19:04) [97%] : \r\nC'est aussi le cas du g\u00e9n\u00e9ral Al-Sissi, ministre de la D\u00e9fense et homme fort du nouveau r\u00e9gime, qui \u00e9tait le chef des renseignements militaires, un poste strat\u00e9gique \u00e0 l'\u00e9poque de l'ancien ra\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:05 > 0:19:14) [97%] : \r\n\u00e9galement de retour aux affaires, l'ex- ministre adjoint des Affaires \u00e9trang\u00e8res et ancien n\u00e9gociateur \u00e0 Gen\u00e8ve Nabil Fahmy, qui est d\u00e9sormais le patron de la nouvelle diplomatie \u00e9gyptienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:15 > 0:19:19) [94%] : \r\nAutre vieil ami de la famille Ahmad Galal, qui vient d'h\u00e9riter du minist\u00e8re des Finances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:20 > 0:19:40) [91%] : \r\nEt parcours parall\u00e8les pour Doria Sharaf held in, ex- journaliste vedette de la t\u00e9l\u00e9vision qui se voit propuls\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du minist\u00e8re de l'information, enfin, le nouveau ministre de l'Int\u00e9rieur, Mohamed Ibrahim \u00e9tait, lui, ministre adjoint \u00e0 l'\u00e9poque du ra\u00efs, \u00e0 l'inverse de ses coll\u00e8gues, il est rest\u00e9 en place, avant de monter en grade, sous le gouvernement islamiste de Mohamed Morsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:41 > 0:19:50) [95%] : \r\nAvec la sortie de prison de Hosni Moubarak, le pouvoir \u00e9gyptien a pratiquement fait sa r\u00e9volution : un tour complet avant de se retrouver tout proche de la case d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:52 > 0:20:06) [94%] : \r\nLe proc\u00e8s de Bo si AI en Chine, le proc\u00e8s devrait mettre un terme \u00e0 l'un des plus grands scandales politiques des derni\u00e8res ann\u00e9es, le pouvoir fait tout pour contr\u00f4ler et mettre en sc\u00e8ne les audiences, ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 des rebondissements Aviva Fried Christelle jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:07 > 0:20:33) [91%] : \r\nCet imp\u00f4t si la a maigri, qui est apparu ce matin devant le tribunal de n'amaigri mais toujours combatif, il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 rejeter les charges de corruption port\u00e9es contre lui, qualifiant m\u00eame l'un de ses accusateurs de chien enrag\u00e9 ces quelques images sont les seuls \u00e0 filtrer d'une audience sous haute surveillance, \u00e0 telle point que dans les rues, ils sont bien peu \u00e0 se pr\u00e9occuper de ce qui est pourtant consid\u00e9r\u00e9 comme le proc\u00e8s du si\u00e8cle en Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:34 > 0:20:39) [90%] : \r\nTu j'en ai entendu parler, je sais que c'est aujourd'hui, mais je ne sais pas s'il se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:40 > 0:21:01) [94%] : \r\nY a-t-il voici Lail ancien homme fort de la ville de Chongqing \u00e9tait promis \u00e0 un destin au sommet de l'\u00c9tat chinois jusqu'\u00e0 ce qu'il tombe pour corruption et abus de pouvoir, alors que sa femme elle \u00e9tait condamn\u00e9 pour meurtre mais pour mot Shaoping l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres aux avocats du pays qui a entre autres d\u00e9fendu le prix Nobel de la paix, Liu Xiaobo, ce n'est pas la justice qui est rendu aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:02 > 0:21:19) [91%] : \r\n\u00e7a ne doit il ne sous l'accusation les charges qui sont retenues, le jugement la sentence, tout cela n'est pas le juge du tribunal, qui en a d\u00e9cid\u00e9, ce sont des \u00e9l\u00e9ments ext\u00e9rieurs qui influence cette affaire en fait, cette affaire n'a rien de judiciaire, elle rel\u00e8ve plut\u00f4t du jugement politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:20 > 0:21:36) [95%] : \r\nUn scandale politique : la popularit\u00e9 grandissante de aurait fait de l'ombre aux plus hauts dirigeants du parti ce proc\u00e8s et donc pour eux l'occasion de se d\u00e9barrasser d'un homme encombrant sous couvert de lutte sans merci contre la corruption, succ\u00e8s garanti aupr\u00e8s de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:36 > 0:21:51) [91%] : \r\n\u00e9coutez, depuis que le pr\u00e9sident s'il est arriv\u00e9 au pouvoir il a montr\u00e9 qu'il g\u00e9rait bien ses affaires et il a s\u00e9duit le peuple, franchement, nous sommes contents, \u00e7a montre qu'il fait des choses pour nous donnera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:51 > 0:22:07) [94%] : \r\nLe proc\u00e8s devrait durer au moins 2 jours au lieu des quelques heures habituelles ici simplement pour faire croire \u00e0 une vraie justice alors que, malgr\u00e9 les d\u00e9n\u00e9gations de l'accus\u00e9, tout est d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 d'avance, Bossi-l\u00e0, il sera condamn\u00e9 pour le plus grand plaisir d'un pouvoir central ravie de passer enfin \u00e0 autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:08 > 0:22:29) [92%] : \r\nBradley Manning, le jeune soldat, source de WikiLeaks, condamn\u00e9 \u00e0 35 ans, s'exprime au lendemain du verdict, il annonce qu'il veut devenir une femme, et se faire appeler Chelsea d\u00e9claration lue sur NBC en pr\u00e9sence de son avocat, je cite : je veux que tout le monde sache qui je suis vraiment je suis Chelsea Manning, je suis une femme je veux commencer votre traitement hormonal, fin de citation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:30 > 0:22:45) [91%] : \r\nEn Suisse, un employ\u00e9 de Julius Baer et condamn\u00e9 \u00e0 3 ans de prison par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone cet informaticien allemand avait vendu les noms de clients de la banque au Fisc allemand en \u00e9change de plus d'un 1000000 d'euros, Nicolas Ross\u00e9, Philippe n'est plus l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:46 > 0:23:03) [94%] : \r\nEn prison depuis plus d'une ann\u00e9e, c'est dans ce fourgon que l'ex- employ\u00e9 de Julius Baer est arriv\u00e9 ce matin au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e9galement sur le banc des accus\u00e9s, la femme de l'informaticien allemand et l'\u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9s de complicit\u00e9 dans ce vol de donn\u00e9es qui a commenc\u00e9 fin 2001.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:05 > 0:23:53) [92%] : \r\nL'informaticien alors pr\u00e8s de 2700 noms de clients de Julius Baer, la plupart ont un Patrimoine d\u00e9passant les 100000 francs ces donn\u00e9es seront finalement vendus au Land de Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie mais l'informaticien n'a pas agi seul sur les terrains de golf, il rencontra retrait\u00e9, ex- employ\u00e9 du Fisc allemand ce complice, r\u00e9sidente en Allemagne sert d'interm\u00e9diaire avec les autorit\u00e9s de Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie qui verse 1,1 1000000 d'euros, l'informaticien non n'aurait touch\u00e9 que 200000 le reste qui aurait servi \u00e0 payer son complice et des arri\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4ts, en Allemagne, le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration a demand\u00e9 3 ans de prison la moiti\u00e9 avec sursis pour ce vol de donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:54 > 0:23:59) [89%] : \r\nParce qu'elle est le tribunal nous a suivi, nous sommes donc satisfaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:00 > 0:24:06) [93%] : \r\nEn prison depuis juillet dernier, l'informaticien condamn\u00e9 devraient \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:08 > 0:24:11) [97%] : \r\nJean-Marc Heuberger la sentence peut para\u00eetre cl\u00e9mentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:12 > 0:25:38) [91%] : \r\nOui, Darius, le pr\u00e9sident de la Cour n'a d'ailleurs pas cach\u00e9 son irritation ce matin lors de l'ouverture du verdict, c'est en effet la seconde fois que le minist\u00e8re public f\u00e9d\u00e9ral soumet une affaire de vol de donn\u00e9es bancaires \u00e0 Bellinzone, le 1er cas a touch\u00e9 le Cr\u00e9dit Suisse et au fond c'est la seconde fois aussi que ces affaires se solde avec des peines minimales, alors cela s'explique essentiellement par ces nouvelles proc\u00e9dures p\u00e9nales simplifi\u00e9es, les proc\u00e9dures justement la proc\u00e9dure dont a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 aujourd'hui cet informaticien allemand une proc\u00e9dure relativement nouvelle, vu qu'elle a \u00e9t\u00e9 introduite en 2011, une proc\u00e9dure qui permet \u00e0 l'accus\u00e9 et au minist\u00e8re public de se mettre d'accord sur une peine avant le proc\u00e8s, vous nous placer dans un r\u00f4le de pur spectateur a d\u00e9nonc\u00e9 le pr\u00e9sident du tribunal, ce matin, qui en a tir\u00e9 M. imm\u00e9diatement des cons\u00e9quences \u00e0 l'avenir, la cour de Bellinzone n'acceptera plus ce genre de proc\u00e9dure pour des vols de donn\u00e9es bancaires, seul le cas touchant la banque Hyposwiss, qui sera trait\u00e9e la semaine prochaine \u00e0 Bellinzone seul ce cas-l\u00e0, devrait encore \u00eatre r\u00e9gl\u00e9s de cette fa\u00e7on-l\u00e0, mais \u00e0 l'avenir, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral aimerait reprendre la main et juger par lui- m\u00eame ce genre de d\u00e9lits graves, on peut donc penser que dans le futur, les pirates des banques seront punis plus s\u00e9v\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:39 > 0:25:53) [91%] : \r\nMerci Jean-Marc, le minist\u00e8re public et Conf\u00e9d\u00e9ration a ouvert une enqu\u00eate p\u00e9nale contre l'ancien responsable de la Banque nationale suisse, Philipp Hildebrand, la porte- parole du minist\u00e8re public, confirme l'information de la Weltwoche, sans pr\u00e9ciser les raisons de la poursuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:54 > 0:26:08) [92%] : \r\nDans la suite de ce journal, l'implantation de l'EPFL en Valais, les premiers chercheurs pourraient y travailler d\u00e8s 2014 et puis le projet extr\u00eame du milliardaire \u00eelot de Musk un train hypersonique qui n'est pas sans rappeler le Swissmetro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:10 > 0:26:25) [91%] : \r\nDes criminels, on est d'abord ce sont nos confr\u00e8res de al\u00e9maniques de l'\u00e9mission Rundschau qui le r\u00e9v\u00e8le une vid\u00e9o mettant en cause la police lucernoise les images proviennent d'une cam\u00e9ra de surveillance, on y voit un policier frapper un cambrioleur \u00e0 terre, Pierre-Olivier Volet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:26 > 0:26:41) [98%] : \r\nLa vid\u00e9o qui embarrasse la sc\u00e8ne se passe \u00e0 Lucerne le 3 juin dernier au petit matin un membre de l'\u00e9lite de la police lucernoise frappe un cambrioleur qu'il vient d'arr\u00eater \u00e0 5 reprises et sans raison apparente, les cam\u00e9ras de surveillance n'en perdent pas une miette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:42 > 0:27:01) [88%] : \r\nSont pas honte, \u00e7a fait Ga\u00ebl cependant \u00e0 partir du moment o\u00f9 il s'est rendu qu'il est au sol avec les mains dans le dos, \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, toute violence contre lui n'est plus permise, ce n'est donc pas acceptable, c'est tr\u00e8s clair, et \u00e7a, \u00e7a n'est pas pire compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:02 > 0:27:21) [94%] : \r\nJ\u00f6rg Solberg conna\u00eet bien l'affaire, elle fait partie de la vingtaine d'incidents au sein de la police sur lesquels la ministre de la justice lucernoise lui a demand\u00e9 d'enqu\u00eater dans 7 cas il est question de violence injustifi\u00e9e, ils \u00e9manent tous de la troupe d'\u00e9lite de la police aujourd'hui, ce sont les chefs charg\u00e9s d'encadrer ces hommes qui sont dans le viseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:21 > 0:27:36) [94%] : \r\nOui, mais lorsqu'on met ses affaires les unes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres, il faut bien admettre que, dans ces diff\u00e9rents cas ce sont les m\u00eames erreurs qui ont \u00e9t\u00e9 commises, alors il faut se demander s'il ne s'agit pas d'un probl\u00e8me plus g\u00e9n\u00e9ral d'encadrement avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:36 > 0:27:43) [97%] : \r\nHier sur le plateau de la Rundschau le commandant de la police, a reconnu que des erreurs ont \u00e9t\u00e9 commises, mais selon lui elles appartiennent au pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:43 > 0:27:59) [83%] : \r\nPar arr\u00eat\u00e9 les arroser l'\u00e9tude, j'insiste, cela ne repr\u00e9sente en aucun cas les standards de la police lucernoise il travaille de fa\u00e7on remarquable, monsieur Solberg le dit aussi, et ce que l'on vient de voir les tout simplement pas repr\u00e9sentatif de la police lucernoise est tr\u00e8s press\u00e9 fait l'Otan c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:59 > 0:28:05) [99%] : \r\nLe policier incrimin\u00e9 par la vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 suspendu de ses fonctions, il doit maintenant affronter une proc\u00e9dure p\u00e9nale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:07 > 0:28:22) [90%] : \r\nLes criminels ont attaqu\u00e9 \u00e0 la voiture- b\u00e9lier une bijouterie du centre- ville, \u00e0 Gen\u00e8ve, 2 hommes ont pris la fuite avec 30 montres, qui \u00e9taient expos\u00e9s dans les vitrines le dommage est estim\u00e9 \u00e0 1 1000000 de francs, il s'agit de la 3\u00e8me attaque \u00e0 la voiture b\u00e9lier cette ann\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve et l'ISACA Charon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:23 > 0:28:45) [96%] : \r\nIl est 5 heures 45 ce matin lorsqu'un v\u00e9hicule s'est lanc\u00e9 \u00e0 pleine vitesse contre une boutique d'horlogerie sur la rue du Rh\u00f4ne, l'op\u00e9ration dure \u00e0 peine quelques minutes, le temps pour les malfrats d'emport\u00e9 30 montres qui \u00e9tait en vitrine, montant du butin 900000 francs, l'agence de s\u00e9curit\u00e9 donne imm\u00e9diatement l'alerte \u00e0 la police \u00e0 son arriv\u00e9e trop tard, il ne reste que le v\u00e9hicule des 2 malfrats durant la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:45 > 0:28:59) [84%] : \r\nComme la pratique le vous, dans le cas des des voitures b\u00e9liers, les individus laisse le v\u00e9hicule sur place car original, il est inutilisable, ces v\u00e9hicules \u00e0 l'heure actuelle, bien s\u00fbr, \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9s dans nos locaux en vue d'analyses \u00e9ventuellement relever des traces des \u00e9l\u00e9ments pertinents pour r\u00e9soudre donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:59 > 0:29:26) [95%] : \r\nUne rue d\u00e9serte \u00e0 cette heure matinale, aucun t\u00e9moin, la police peut encore miser sur les images de vid\u00e9osurveillance de la boutique, la cam\u00e9ra de la bijouterie voisine a \u00e9galement film\u00e9 la sc\u00e8ne depuis l'ext\u00e9rieur 5000 francs, c'est le prix de d\u00e9part pour une montre de cette grande marque horlog\u00e8re qui peut atteindre plusieurs centaines de milliers de francs le butin aurait donc pu prendre l'ascenseur, si le coffre avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 l'alarme transfrontali\u00e8re a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e, mais pour l'heure, les 2 malfrats courent toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:27 > 0:29:42) [94%] : \r\nUn conducteur a violemment heurt\u00e9 plusieurs voitures au centre- ville \u00e0 Aigle, le chauffard circulait \u00e0 tr\u00e8s vive allure dans un cas, le choc a \u00e9t\u00e9 si violent qu'il a projet\u00e9 une voiture \u00e0 40 m\u00e8tres il y a des bless\u00e9s, 2 sont dans un \u00e9tat grave, l'homme a pu \u00eatre arr\u00eat\u00e9 Laurent Dufaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:43 > 0:29:54) [91%] : \r\nLa sc\u00e8ne est peu commune, cette voiture impliqu\u00e9e dans une collision dans un centre- ville une voiture folle a percut\u00e9 par l'arri\u00e8re un v\u00e9hicule au niveau de ce giratoire, puis c'est l'embard\u00e9e g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:54 > 0:30:11) [92%] : \r\nTout d'un coup, j'ai entendu vraiment une explosion, j'ai \u00e7a m'a fait sursauter, j'ai eu vraiment peur, je me suis pos\u00e9 des questions, ce qui se passait et tout d'un coup, j'ai, je me suis aper\u00e7u que c'\u00e9tait un accident avec des des voitures un carambolage que j'ai, je n'ai jamais vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:11 > 0:30:24) [88%] : \r\nJe me trouvais dans un film, alors franchement, j'esp\u00e8re que cette personne elle va quand m\u00eame s'en sortir, mais qu'elle va, elle va vraiment \u00eatre puni par la loi, c'est juste pas normal et des enfants qui finissent l'\u00e9cole qui passent les passages pi\u00e9tons c'est juges pas tr\u00e8s normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:24 > 0:30:33) [96%] : \r\nPeu avant midi, la voiture commence par br\u00fbler un feu rouge au bout de cette rue et entre en collision avec un 1er v\u00e9hicule une centaine de m\u00e8tres plus loin, la collision en cha\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:34 > 0:30:46) [87%] : \r\nAvant le premier accident, on ne conna\u00eet pas toutes donc ces indications, par contre, il est clair que, entre le Carrefour du Pontet et le giratoire de l'Asie mal, l\u00e0 on parle de vive allure d'encore entre ces 2 points.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:46 > 0:30:54) [95%] : \r\nLe conducteur fautif au volant d'une BMW immatricul\u00e9e en Valais fait partie des 2 bless\u00e9s graves, 9 autres personnes l\u00e9g\u00e8rement touch\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 prises en charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:55 > 0:31:09) [90%] : \r\nCe sont des des cas qui sont rares, il peut y avoir des ennuis techniques, il peut y avoir un conducteur qui se fourvoie dans les commandes de son automobile et encore une fois, il y a ce c'est l'enqu\u00eate actuellement qui va d\u00e9terminer ces causes d'accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:10 > 0:31:18) [95%] : \r\nLes analyses d'alcool\u00e9mie sont aussi en cours, l'automobiliste fautif devrait \u00eatre entendu dans la soir\u00e9e l'accident spectaculaire livrera peut-\u00eatre ses myst\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:20 > 0:31:33) [90%] : \r\nL'installation de l'EPFL en Valais se pr\u00e9cisent les premiers chercheurs pourraient y travailler d\u00e8s 2014, les \u00e9tudiants restent \u00e0 Lausanne, mais \u00e0 terme plus de 300 chercheurs travailleront en Valais reportage Erwan j'ai vu Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:34 > 0:31:52) [88%] : \r\n\u00c9nergie : police, le nom du futur campus les PFL en Valais en dit long sur ses ambitions, pas d'\u00e9tudiants de l'\u00e9p\u00e9e PFL mais des chercheurs : plus de 300 \u00e0 terme un p\u00f4le chimie en cours de construction devrait accueillir ses premiers scientifiques en 2014, ils travailleront principalement sur le stockage des \u00e9nergies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:52 > 0:32:05) [87%] : \r\nIl s'agit de d\u00e9velopper tout syst\u00e8me qui permet de compl\u00e9ter aujourd'hui ce qui existe en terme de production avec les \u00e9oliennes ou qui g\u00e9n\u00e8re les \u00e9nergies douces qui souvent produisent lorsqu'on n'a pas besoin et puis ensuite, ne veut pas \u00eatre consomm\u00e9 sa politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:05 > 0:32:06) [74%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:06 > 0:32:16) [90%] : \r\n\u00e0 cela s'ajoute un p\u00f4le hydraulique \u00e0 l'\u00e9tat d'\u00e9tude et un p\u00f4le sant\u00e9 d\u00e8s novembre, des chercheurs de l'EPFL s'installeront \u00e0 la sous- bah la clinique romande de r\u00e9adaptation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:17 > 0:32:35) [94%] : \r\nIls vont essayer de voir comment est ce que l'on fait en laboratoire, \u00e0 l'heure actuelle pourra se transf\u00e9rer \u00e0 des probl\u00e9matiques de sant\u00e9 quotidienne des gens et et l'objectif de de l'\u00e9cole politique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne, c'est justement de pouvoir faire le plus rapidement possible ce transfert entre ce qu'on fait en laboratoire et, ce qui aidera les passions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:35 > 0:32:38) [84%] : \r\nQuant au logement, des chercheurs, si on a de grandes ambitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:38 > 0:32:54) [89%] : \r\nLa ville a des terrains extr\u00eamement bien plac\u00e9 entre l'h\u00f4pital et la gare, et puis il y a un terrain qui souhaiterait vraiment bien le fond de la prise de l'ours qui est une zone \u00e0 construire avec ce projet t\u00e9l\u00e9cabines qu'\u00e9tant en cours, on pourrait imaginer qu'en 6 minutes les chercheurs retrouve des logements, enfant de la prise de l'ours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:54 > 0:33:08) [92%] : \r\nL'installation de ces p\u00f4les de recherche, faire r\u00eaver le Valais reste \u00e0 investir quelque 400 millions de francs au total dont plus de la moiti\u00e9 \u00e0 la charge du canton, le ma\u00eetre de le Grand Conseil se prononcera sur l'octroi des cr\u00e9dits en septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:08 > 0:33:09) [61%] : \r\nQuelle politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:10 > 0:33:16) [89%] : \r\nL'a\u00e9roport de Cointrin veut grandir, r\u00e9v\u00e9lation de nos coll\u00e8gues de RTS La Premi\u00e8re du directeur g\u00e9n\u00e9ral de Cointrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:16 > 0:33:23) [83%] : \r\nPar de nouvelles a\u00e9rogares pour arriver ou un train entend accueillir 20 millions de passagers annuels en 2025.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:25 > 0:33:38) [87%] : \r\nLes travaux battent leur plein pour le CEVA, la liaison ferroviaire Cornavin Eaux-Vives Annemasse dans le canton de Gen\u00e8ve, tunnels, gares voit g\u00e9n\u00e9rant une quantit\u00e9 d'gravats tr\u00e8s importante, une grande partie sera stock\u00e9 coureur ch\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:40 > 0:34:11) [93%] : \r\nDes amas de terre et de cailloux, 60 \u00e0 80 camions bennes comme celui-ci sortent chaque jour des chantier du CEVA la liaison Cornavin Eaux-Vives Annemasse qui reliera par le rail, la France voisine au coeur de Gen\u00e8ve alors on creuse et les mat\u00e9riaux excav\u00e9s non recyclables doivent \u00eatre achemin\u00e9s en d\u00e9charge en tout le ceva g\u00e9n\u00e9rer 1 1000000 400 1000 m\u00e8tres cubes, l'\u00e9quivalent d'une couche d'un m\u00e8tre de hauteur sur 280 terrains de football, une quantit\u00e9 que les gravi\u00e8res du canton de Gen\u00e8ve ne sont pas en mesure d'absorber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:12 > 0:34:27) [83%] : \r\nNotre capacit\u00e9 d'\u00e0 recevoir de la d\u00e9charge est tr\u00e8s limit\u00e9s et d\u00e9pendent du rythme d'extraction du gravier, donc des chantiers du type ceva ou TPG qui vont venir \u00e9galement son son sont impensable sur notre site.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:28 > 0:34:44) [89%] : \r\nAlors il a fallu trouver des solutions 50 pourcent seraient donc d\u00e9vers\u00e9s sur suisse, l'autre moiti\u00e9 achemin\u00e9s vers la France en Haute-Savoie, seul d\u00e9partement voisin ayant pour leur d\u00e9livrer des autorisations, la r\u00e9partition est \u00e0 la charge des entreprises de chantier, les directeur du projet CEVA supervise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:45 > 0:35:02) [86%] : \r\nOh non, syst\u00e8me de contr\u00f4le pour v\u00e9rifier que chacun de camions va effectivement \u00e0 l'endroit appropri\u00e9 et b\u00e9n\u00e9ficie de l'autorisation question donc on a un syst\u00e8me de de bons qui permettent de v\u00e9rifier que chaque transport va \u00e0 l'endroit convenu dans une d\u00e9charge qui est appropri\u00e9, a autoris\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:02 > 0:35:24) [93%] : \r\nMais \u00e0 peine 10 pourcent de ces mat\u00e9riaux ont \u00e9t\u00e9 sortis depuis le d\u00e9but du chantier, alors un v\u00e9ritable casse- t\u00eate s'annonce le projet de remblayer la plage des Eaux-Vives d\u00e9sormais compromis, d'autres id\u00e9es se profile comme la construction de murs antibruit aucune chance en revanche que ces alternatifs suffisent \u00e0 soulager le CEVA de ces mat\u00e9riaux, des solutions sur sol fran\u00e7ais plus lointaine encore sont aussi \u00e0 l'\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:26 > 0:35:49) [91%] : \r\nNous hermaphrodites ont toujours exist\u00e9, certains c\u00e9l\u00e8bres comme le chevalier d'\u00c9on, aujourd'hui, \u00e7a n'est plus une curiosit\u00e9 historique, c'est un fait m\u00e9dical que certains veulent davantage reconna\u00eetre la possibilit\u00e9 de laisser le sexe ind\u00e9termin\u00e9 existera en Allemagne 2 novembre quand un enfant n\u00e9 avec une ambigu\u00eft\u00e9 sexuelle la m\u00e9decine aujourd'hui est plus attentistes que dans le pass\u00e9, la tendance appara\u00eet aussi en Suisse Alain Christelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:35:50 > 0:36:15) [93%] : \r\nParfois, un b\u00e9b\u00e9 naissant que son sexe ne soient bien d\u00e9termin\u00e9s, or l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur l'\u00e9tat civil donne 3 jours aux parents et aux m\u00e9decins pour inscrire le sexe du b\u00e9b\u00e9 sur son certificat de naissance un empressement qu'a subie Daniel \u00e0 l'\u00e9poque pour les m\u00e9decins, elle devait devenir une fille, elle subira plusieurs interventions ablation pour apprendre \u00e0 plus de 40 ans que les m\u00e9decins avaient reconnu s'\u00eatre tromp\u00e9 de sexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:15 > 0:36:39) [92%] : \r\nQuel 11 Petrov pour nous qui sommes concern\u00e9s, notre souhait est toujours le m\u00eame : nous voulons que figure dans la loi une interdiction pure et simple de ces interventions chirurgicales superflues sur des enfants qui ont des parties g\u00e9nitales atypique, ces op\u00e9rations sont plus ou moins esth\u00e9tique, la Commission suisse d'\u00e9thique pr\u00e9conise d'ailleurs la m\u00eame interdiction mais le l\u00e9gislateur n'a pas r\u00e9ussi jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent inscrire cela dans la loi, donc ce cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:36:40 > 0:37:01) [94%] : \r\nAujourd'hui Dani\u00e9la poursuit son combat mais elle craint que la solution allemande n'incite les parents \u00e0 faire op\u00e9rer plus vite encore leurs petits par crainte de le laisser l\u00e9galement sans sexe en Suisse, la tendance est d\u00e9sormais de laisser plus de temps avant de pratiquer ou non une op\u00e9ration comme le recommande une \u00e9tude r\u00e9cente livr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral par une commission d'\u00e9thique m\u00e9dicale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:01 > 0:37:28) [91%] : \r\nNous, on est plut\u00f4t effectivement tr\u00e8s tr\u00e8s prudent dans les indications op\u00e9ratoires, on essaye d'accompagner le plus rapidement possible ses enfants et ses parents en les entourant de cette \u00e9quipe, mais ici, effectivement, on est plut\u00f4t dans l'axe de des d\u00e9cisions de la commission d'\u00e9thique national de freiner surtout tous types d'interventions, il y a aucune urgence \u00e0 op\u00e9rer ces enfants il y a des indications, des traitements m\u00e9dicaux urgents parfois, mais pas d'indication chirurgicale urgente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:37:30 > 0:37:41) [95%] : \r\nDani\u00e9la aurait bien voulu pouvoir \u00e9chapper \u00e0 l'urgence et non pas subir comme des centaines d'autres personnes en Suisse, une mise en conformit\u00e9 castratrices faute administrativement de suffisamment de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:37:43 > 0:37:51) [96%] : \r\nSwiss Olympic propose la ville de Lausanne \u00e0 la candidature pour les Jeux olympiques d'hiver de la jeunesse, l'\u00e9v\u00e9nement pourrait avoir lieu en 2020 Marco Brugger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:53 > 0:38:04) [93%] : \r\nCertes, c'est encore de la musique d'avenir, mais la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 accueillie avec joie par la classe politique lausannoise des Olympiades de la jeunesse dans la capitale olympique, quoi de plus \u00e9vident Lucerne \u00e9galement en lice a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:38:07 > 0:38:24) [87%] : \r\nOn \u00e9tait confiant dans dans dans la reconnaissance c'est cela pique dans les capacit\u00e9s de Lausanne, d'organiser, tels \u00e9v\u00e9nements surtout suisse olympique a consid\u00e9r\u00e9 que nous avions plus de chances de l'emporter dans une comp\u00e9tition internationale avec d'autres villes dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:38:25 > 0:38:39) [90%] : \r\nCr\u00e9\u00e9e par le comit\u00e9 olympique international en 2010 et jeux de la jeunesse se dispute tous les 4 ans et sont r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 des athl\u00e8tes de 14 \u00e0 18 ans, de quoi donner un lustre particulier \u00e0 toute la r\u00e9gion lausannoise, m\u00eame s'ils ne se sont pas les vraies JO c'est votre candidature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:38:39 > 0:38:52) [91%] : \r\nC'est pour nous la possibilit\u00e9 d'avoir par exemple une grande installation sportive qui pourrait \u00eatre la patinoire de Malley, qui pourrait \u00eatre faites \u00e0 cette occasion et qui pourrait en fait \u00eatre l'h\u00e9ritage que laisseraient s\u00e9jour en terme d'installations sportives pour la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:38:53 > 0:39:13) [92%] : \r\nCe n'est qu'une \u00e9tape pour Lausanne, mais elle est importante, la d\u00e9cision doit encore \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9e par les f\u00e9d\u00e9rations membres de Swiss Olympic le 19 septembre la candidature doit \u00eatre d\u00e9pos\u00e9 avant le 28 novembre, reste \u00e0 savoir si apr\u00e8s Innsbruck en 2012 et Lillehammer en 2016, une 3\u00e8me villes europ\u00e9ennes de suite pourrait \u00eatre d\u00e9sign\u00e9e par le CIO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:39:16 > 0:39:54) [93%] : \r\nAux Europ\u00e9ens de saut d'obstacles, la Suisse 2\u00e8me \u00e0 l'issue de la premi\u00e8re manche \u00e9tait bien plac\u00e9 pour d\u00e9crocher une m\u00e9daille apr\u00e8s le passage des 3 premiers cavaliers dans la 2\u00e8me manche ici Paul Estermann la Suisse pointe au 5\u00e8me rang provisoire, le classement est serr\u00e9, tout reste possible avant le parcours du champion olympique Steve Guerdat pourraient suivre 30 minutes de r\u00e9sum\u00e9 de l'\u00e9preuve sur rtssport Point CH Richard Chassot d\u00e9missionne de son poste de pr\u00e9sident de Swiss avec ligne le Vaudois \u00e9tait en d\u00e9saccord avec le comit\u00e9 directeur sur la future \u00e9lection du pr\u00e9sident de l'Union internationale cycliste la d\u00e9mission ne remet pas en cause son activit\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du Tour de Romandie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:39:55 > 0:40:11) [91%] : \r\nIl ne Musk refait parler de lui \u00e0 42 ans, c'est un homme qui p\u00e8se des milliards et qui regorge d'id\u00e9es, il croit dans un projet de train hypersonique et \u00e9cologique qui pr\u00e9sente des ressemblances avec Swissmetro nagu\u00e8re imagin\u00e9 dans notre pays, Natalie Bougeard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:40:12 > 0:40:32) [90%] : \r\nTout ce que cet homme touche se transforme en or il Annemasse alchimistes des temps modernes, PayPal, le service de paiement en ligne, c'est lui, c'est cela la marque d'automobile \u00e9lectrique qui s\u00e9duit des people, lui aussi, sans oublier SpaceX son entreprise de tourisme spatial son dernier coup Hyperloop une sorte de train futuriste audacieux et utopiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:40:32 > 0:40:36) [85%] : \r\nC'est un croisement entre un Concorde une arm\u00e9e et une table R donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:40:36 > 0:41:01) [90%] : \r\nC'\u00e9tait les wagons des capsules propuls\u00e9es dans des tubes \u00e0 1200 kilom\u00e8tres heure pour cela les frottements doivent \u00eatre quasi inexistant, la capsule L\u00e9vy donc au-dessus des rails et dans les tubes, on est proche du vide d'air, autre temps, autre lieu est un concept extr\u00eamement proches, souvenez-vous Swissmetro ce train a fait r\u00eaver avant d'\u00eatre abandonn\u00e9e malgr\u00e9 l'enthousiasme du cr\u00e9ateur d'Hyperloop, un scepticisme certain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:41:01 > 0:41:07) [88%] : \r\nBon, le tube \u00e0 la le tube, \u00e7a existe, \u00e7a existe pas et \u00e7a existera je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:41:09 > 0:41:23) [85%] : \r\nPar je pense pas, c'est trop cher \u00e0 r\u00e9aliser, c'est trop risqu\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser, je pense que le le vide partiel en tube, \u00e7a pr\u00e9sente des anormaux risque au niveau de la physiologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:41:23 > 0:41:39) [95%] : \r\nDifficile en effet de savoir si la basse pression et la vitesse seront bien tol\u00e9r\u00e9 par les voyageurs Hyperloop devra \u00e9galement r\u00e9sister aux s\u00e9ismes fr\u00e9quents en Californie et de nombreux chiffres avanc\u00e9s par il donne Musk semble illusoire, qu'il s'agisse du nombre de passagers transport\u00e9s ou du co\u00fbt estim\u00e9 du projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:41:39 > 0:41:56) [91%] : \r\nC'est carr\u00e9ment irr\u00e9alisable, le concept est tellement flou avec des contradictions, donc on a, on n'a pas d'\u00e9l\u00e9ment de calcul, on n'a pas d'\u00e9l\u00e9ment de contexte r\u00e9el de, de, de, de, de Visions du r\u00e9el de de ce genre de de projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:41:57 > 0:42:01) [84%] : \r\nEnfin, sport m\u00eame le jazz et si le projet d'Hyperloop ne devait pas voir le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:42:01 > 0:42:03) [97%] : \r\nBonjour, il restera toujours le r\u00eave de la t\u00e9l\u00e9portation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:42:06 > 0:42:29) [88%] : \r\nJe vous rappelle cette information, les \u00e9v\u00e9nements de Syrie provoque la r\u00e9action plan\u00e9taire manipulation selon gouvernement Damas massacre \u00e0 l'arme chimique, selon les opposants \u00e0 Bachar El-Assad : la France parle d'une r\u00e9action de force si les accusations sont prouv\u00e9s, les \u00c9tats-Unis marquent leur prudence, beaucoup d'observateurs soulignent les ambigu\u00eft\u00e9s occidentales forte r\u00e9action de principe mais craint de s'engager dans le violent bourbier syrien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:42:31 > 0:42:41) [90%] : \r\nJe rappelle que vous et sur les Europ\u00e9ens de saut d'obstacles, en Direct sur rtssport Point CH dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o Dominique Chibli toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:42:56 > 0:43:00) [82%] : \r\nL'information en continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:43:10 > 0:43:16) [70%] : \r\nC'\u00e9tait son enterrement \u00e0 Perras s'il est l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:43:18 > 0:43:23) [73%] : \r\nJ'du prince par connu tout art avec un pantalon beige toi c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:43:55 > 0:43:57) [88%] : \r\nIl y a le mur image encore un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:44:00 > 0:44:00) [79%] : \r\nIl y a encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:44:00 > 0:44:01) [78%] : \r\nOuais mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:45:02 > 0:45:04) [80%] : \r\nElle fait rouler les images sont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:45:04 > 0:45:05) [95%] : \r\n2 minutes \u00e0 une minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:45:30 > 0:45:32) [92%] : \r\nC'est juste, c'est tout bon merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:46:09 > 0:49:57) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour, beaucoup de soleil, encore aujourd'hui, surtout au nord des Alpes, \u00e0 des temp\u00e9ratures qui se sont bien r\u00e9chauff\u00e9 cet apr\u00e8s- midi on a souvent atteint les 25 degr\u00e9s sur le plateau, presque 28 ans valait encore plus au sud, alors justement parce que je vous parle de cela et regarder le lever de celui-ci, avec la photo du jour, qui a \u00e9t\u00e9 prise ce matin \u00e0 7 heures par Monsieur \u00c9tienne : fran\u00e7ais, elle nous montre bien s\u00fbr les rayons du soleil, mais on voit aussi la tour et l'\u00e9glise de Montagny et bien s\u00fbr, ce ciel bien d\u00e9gag\u00e9 au-dessus alors justement sur l'animation du satellite, on voit ce ciel bien d\u00e9gag\u00e9, on a toujours la protection de notre anticyclone qui repousse tr\u00e8s loin le courant perturb\u00e9 avec ce Pack et nuageux qui nous envoie quand m\u00eame quelques voiles, on a vu des cirrus aujourd'hui dans notre ciel seront un petit peu plus nombreux demain mais, surtout, on a une perturbation qui arrive par l'Ouest, elle sera chez nous samedi matin nous donnera quelques averses et peut-\u00eatre aussi quelques orages l'apr\u00e8s- midi avec l'arriv\u00e9e d'air plus frais, on verra \u00e7a tout \u00e0 l'heure dans le d\u00e9tail, mais pour l'instant, h\u00e9 bien selon Olivier \u00e9cole ou pays de M\u00e9t\u00e9oSuisse, sachez que cette nuit, le ciel sera \u00e9toil\u00e9e au nord des Alpes, toujours un petit peu plus nuageux au sud avec ces remont\u00e9es d'humidit\u00e9 de la plaine du P\u00f4 et puis demain matin, h\u00e9 bien on aura \u00e0 nouveau du soleil au nord des Alpes, avec donc assez Cyrus ses voiles d'altitude, un petit peu plus nombreux qu'aujourd'hui et puis toujours aussi ces nuages plus dense au sud et l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien, la situation deviendra l\u00e9g\u00e8rement plus instable, ce qui fait qu'en plus de ces 2 de ces nuages d'altitude, nous aurons des cumulus que se d\u00e9velopperont en montagne et probablement, h\u00e9 bien il y a un petit risque d'averses, mais surtout dans les Alpes, les averses qui resteront toutefois tr\u00e8s isol\u00e9, m\u00eame histoire pour la Suisse al\u00e9manique avec aussi du soleil des Cyrus \u00e7a quelques cumulus dans les Alpes orientales et puis toujours pour le sud, ces nuages plus important et aussi un risque d'averses plus \u00e9tendus concernant les temp\u00e9ratures \u00e0 leurs potes changement l\u00e0 effectivement \u00e0 l'aube, on trouvera de 10 \u00e0 16 degr\u00e9s en plaine et puis l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien on atteindra \u00e0 nouveau de 24 \u00e0 26 degr\u00e9s sur le Plateau 26 aussi pour le sud 28 en Valais 24 \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 descendra l\u00e9g\u00e8rement pour se situer \u00e0 3900 m\u00e8tres les vents qui voteront \u00e0 l'ouest, ces vents resteront tr\u00e8s faibles en montagne, on les sentira plut\u00f4t dans les Alpes d'ailleurs et puis sur le plateau, on parlera plut\u00f4t de Brice pour la suite, alors je vous le disais, changement de d\u00e9cor pour ce week- end, samedi matin, nous aurons l'arriv\u00e9e de cette perturbation avec des averses, ces averses arriveront en Valais, un petit peu plus tard vers la mi- journ\u00e9e, l'apr\u00e8s- midi, peut-\u00eatre quelques orages et puis d\u00e9j\u00e0 une baisse des temp\u00e9ratures samedi mais surtout li\u00e9e au manque de soleil dimanche on sera sous la goutte froide avec encore des pr\u00e9cipitations, la des temp\u00e9ratures plus fra\u00eeches et puis lundi est incertain mais d\u00e8s mardi, cela devrait s'arranger pour la Suisse al\u00e9manique bien c'est un petit peu la m\u00eame chose avec un l\u00e9ger d\u00e9calage plus nuageux, dimanche et lundi et pour le sud, h\u00e9 bien c'est l'inverse, on attend aussi cette d\u00e9gradation, mais d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9but d'am\u00e9lioration \u00e0 partir de dimanche, \u00e0 noter qu'au sud \u00e9galement l'air froid passera, voil\u00e0, je vous laisse encore d\u00e9couvrir l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de demain \u00e0 tous je vous souhaite une excellente soir\u00e9e tout de suite sur la RTS temps pr\u00e9sent qu'il ne faut vraiment pas manquer un temps pr\u00e9sent qui se penche sur certains patients atteints de la maladie de Parkinson, \u00e0 qui on a donn\u00e9 des m\u00e9dicaments cens\u00e9s les soulager, mais dont on a cach\u00e9 les effets secondaires des \u00e7a fait vraiment terrible entend pr\u00e9sent \u00e0 ne pas manquer donc tr\u00e8s bons moments \u00e0 vous tous et \u00e0 bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-08-23T00:49:35Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1308353536", "durationSec": 64, "title": "13.08.22", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20130822, la bijouterie Zenith de la Rue du Rh\u00f4ne a subi un cambriolage \u00e0 la voiture b\u00e9lier. Les 2 cambrioleurs ont pu voler plusieurs dizaines de montres expos\u00e9es en vitrine, pour un montant estim\u00e9 \u00e0 1 million de francs.", "remarks": "LMM01 ET XDMO1, 12H45 : 1'24\" \r\nLMM02 ET XDM02, 19H30 : 1'43\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE", "BIJOUTERIE", "CAMBRIOLAGE"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353537", "durationSec": 103, "title": "13.08.22", "excerpt": "* Lucerne-ville, Zurich-ville : 20130821 et 20130822, la police lucernoise est mise en cause dans une vid\u00e9o de surveillance montrant une intervention violente, lorsqu'un policier frappe \u00e0 la t\u00eate un cambrioleur \u00e0 terre.", "remarks": "LMM01 ET XDM01, 12H45 : 1'24\" \r\nLMM02 ET XDM02, 19H30 : 1'37\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE", "ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["VIOLENCE POLICI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353540", "durationSec": 97, "title": "13.08.22", "excerpt": "* Sion : 20130822 et archives, le projet architectural laur\u00e9at du concours pour le futur campus universitaire Valais Wallis P\u00f4le EPFL, ainsi que la r\u00e9partition des chaires, ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 la presse. Le campus portera le nom d'Energypolis.", "remarks": "SUJET DISPONIBLE UNIQUEMENT SUR TEMOIN", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["CIT\u00c9 UNIVERSITAIRE", "ARCHITECTURE"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353542", "durationSec": 115, "title": "13.08.22", "excerpt": "* Jinan, P\u00e9kin : 20130822 et archives, le proc\u00e8s de l'ex-dirigeant chinois BO XILAI a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Jinan. Il est accus\u00e9 de corruption et d'abus de pouvoir. Le public se d\u00e9sint\u00e9resse de ce proc\u00e8s, qui est consid\u00e9r\u00e9 comme politique par les analystes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1308353543", "durationSec": 112, "title": "13.08.22", "excerpt": "* Bellinzone : 20130822 et archives, l'informaticien allemand employ\u00e9 de la banque Julius Baer, qui avait vendu un CD au fisc du Land allemand de Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 3 ans de prison par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, au terme de son proc\u00e8s pour vol de donn\u00e9es. OTTE Lutz avait reconnu sa culpabilit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1308353544", "durationSec": 121, "title": "13.08.22", "excerpt": "* Aigle : 20130822, l'ex-cycliste suisse DILL-BUNDI Robert a caus\u00e9 un accident routier impliquant 7 v\u00e9hicules au centre-ville. Le carambolage a fait 2 bless\u00e9s graves. DILL-BUNDI Robert aurait perdu le contr\u00f4le de son v\u00e9hicule.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FRIED, Aviva", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JINAN", "PEKIN"], "thematicThemes": ["CORRUPTION", "COMMUNISME", "PROC\u00c8S"], "sequenceIds": ["1348547", "1348548"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353545", "durationSec": 83, "title": "13.08.22", "excerpt": "* Gen\u00e8ve : 20130822, le chantier de la ligne ferroviaire du Ceva, Cornavin Eaux-Vives Annemasse, va g\u00e9n\u00e9rer en tout 1,4 million de m\u00e8tres cubes de gravats. Une quantit\u00e9 de d\u00e9blai que les gravi\u00e8res du canton de Gen\u00e8ve ne pourront pas absorber. La moiti\u00e9 de la terre et de cailloux sera donc transport\u00e9 en France voisine dans le d\u00e9partement de Haute-Savoie.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EMERY, Yann", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BELLINZONE"], "thematicThemes": ["JURIDICTION P\u00c9NALE", "SECRET BANCAIRE", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "PROC\u00c8S"], "sequenceIds": ["1348549"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353546", "durationSec": 97, "title": "13.08.22", "excerpt": "* Zurich, Lausanne : 20130822, une commission d'\u00e9thique m\u00e9dicale suisse pr\u00e9conise de retarder au maximum les op\u00e9rations chirurgicales sur les b\u00e9b\u00e9s dont le sexe est ind\u00e9termin\u00e9 \u00e0 la naissance, dits hermaphrodites ou \"intersexe\". TRUFFER Daniela, une femme qui a subi une intervention chirurgicale trop pr\u00e9cipit\u00e9e, t\u00e9moigne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["AIGLE"], "thematicThemes": ["ACCIDENT ROUTIER"], "sequenceIds": ["1348550"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353547", "durationSec": 107, "title": "13.08.22", "excerpt": "* USA, Lausanne : 20130822 et archives, le directeur du laboratoire d'\u00e9nergie industrielle de l'EPFL RUFER Alfred doute de la faisabilit\u00e9 du projet de train hypersonique, l'hyperloop, du milliardaire am\u00e9ricain MUSK Elon. Un projet qui ressemble \u00e0 celui de Swissmetro, abandonn\u00e9 en 2009.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["LIGNE FERROVIAIRE", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "sequenceIds": ["1348551", "1348552"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353548", "durationSec": 113, "title": "13.08.22", "excerpt": "* Lausanne : 20130822, le comit\u00e9 de Swiss Olympic a choisi la ville de Lausanne pour la candidature pour l'organisation de la 3e \u00e9dition des Jeux olympiques de la Jeunesse en 2020.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MORY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HERMAPHRODITE"], "sequenceIds": ["1348553", "1348554"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353549", "durationSec": 115, "title": "13.08.22", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["USA", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TRAIN", "MAGN\u00c9TISME", "TRANSPORT DE VOYAGEURS"], "sequenceIds": ["1348555", "1348556"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353550", "durationSec": 109, "title": "13.08.22", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "GUIGNARD, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1308353551", "durationSec": 83, "title": "13.08.22", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRUGGER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["JEUNESSE", "SPORT"], "sequenceIds": ["1348571", "1348572"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353552", "durationSec": 1920, "title": "13.08.22", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1308348548", "summary": "20:59.36\r\nJinan, diverses s\u00e9quences : divers plans de BO XILAI, ex-dirigeant communiste chinois, entrant dans salle d'audience / BO XILAI s'adressant aux juges /  proc\u00e8s, corruption, communisme ", "id": "1348547", "visualThemes": ["CORRUPTION", "COMMUNISME", "PROC\u00c8S"], "visualGeographicals": ["JINAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348549", "summary": " P\u00e9kin, diverses s\u00e9quences : sc\u00e8nes de rues avec passants (7\", 3\") / itw de rue (proc\u00e8s de Bo Xilai, lutte contre la corruption) / divers plans de MO  SHAOPING, avocat, travaillant dans son bureau / itw MO SHAOPING (proc\u00e8s de Bo Xilai) / statement. proc\u00e8s, corruption, communisme.", "id": "1348548", "visualThemes": ["CORRUPTION", "COMMUNISME", "PROC\u00c8S"], "visualGeographicals": ["PEKIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348550", "summary": "21:02.10\r\nBellinzone : divers plans de fourgon cellulaire arrivant au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral / divers plans de voiture arrivant au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral / reconstitution de personne enregistrant des donn\u00e9es informatiques sur une cl\u00e9 USB (16\") /  infographie sur affaire de vente de donn\u00e9es bancaires entre Suisse et Allemagne / LEHMAN, Peter, procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration, sortant du Tribunal p\u00e9nal  f\u00e9d\u00e9ral / itw LEHMAN, Peter (satisfait du verdict) / divers plans de fourgon cellulaire quittant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral. proc\u00e8s, banque, juridiction p\u00e9nale, protection des donn\u00e9es.", "id": "1348549", "visualThemes": ["BANQUE", "JURIDICTION P\u00c9NALE", "SECRET BANCAIRE", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "PROC\u00c8S"], "visualGeographicals": ["BELLINZONE"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348551", "summary": "21:06.57\r\nAigle : divers plans automobiles accident\u00e9es dans giratoire / itw t\u00e9moins de l'accident (carambolage impressionnant) / divers plans de policiers sur les  lieux de l' accident routier / itw JATON, Philippe, officier de presse de la police cantonale vaudoise (causes de l'accident, voiture folle est un cas rare) / divers plans de policiers observant les voitures accident\u00e9es / policiers  marquant la chauss\u00e9e sur les lieux de l'accident.", "id": "1348550", "visualThemes": ["ACCIDENT ROUTIER"], "visualGeographicals": ["AIGLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348552", "summary": "21:10.47\r\nGen\u00e8ve : camion benne quittant chantier de g\u00e9nie civil avec des gravats  (4\") / infographies de la future ligne ferroviaire du Ceva, Cornavin   Eaux-Vives Annemasse / divers plans acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s de camion benne transportant des gravats / infographie du stockage des d\u00e9blais du Ceva / camions arrivant ou  repartant de la gravi\u00e8re Bardograves (7\") / itw STADELMANN, Michel, directeur de la gravi\u00e8re de Bardograves SA La Croix-de-Rozon (trop de gravats pour les gravi\u00e8res genevoises) / infographie sur les sites qui accueilleront des gravats du chantier du Ceva, \u00e0 Gen\u00e8ve et en France voisine / divers plans de CALDERARA, David, directeur adjoint du projet Ceva, ouvrant un plan sur son bureau / itw CALDERARA, David (\u00e9vacuation des gravats du chantier) / divers plans de   pelleteuse versant de la terre dans camion benne (7\")", "id": "1348551", "visualThemes": ["LIGNE FERROVIAIRE", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348553", "summary": " Gen\u00e8ve : image de synth\u00e8se du projet de remblai de la plage des Eaux-Vives / divers plans de camions d\u00e9versant gravats dans gravi\u00e8re (5', 11\"). chantier de g\u00e9nie civil, ligne ferroviaire.", "id": "1348552", "visualThemes": ["LIGNE FERROVIAIRE", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348554", "summary": "21:12.39\r\nZurich, diverses s\u00e9quences : divers plans de b\u00e9b\u00e9s \u00e0 la maternit\u00e9 (12\") /  divers plans photos d'enfance de TRUFFER, Daniela, repr\u00e9sentante de    l'association Zwischengeschlecht (demandent interdiction interventions   chirurgicales superflues sur les enfants intersexes) / divers plans militants du sexe ind\u00e9termin\u00e9 militant dans la rue (12\") / divers plans de TRUFFER,  Daniela sortant de son appartement avec son chien. hermaphrodite ", "id": "1348553", "visualThemes": ["HERMAPHRODITE"], "visualGeographicals": ["ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348555", "summary": " Lausanne : itw RAMSEYER, Pascal, urologue p\u00e9diatre au CHUV (aucune urgence \u00e0 op\u00e9rer un b\u00e9b\u00e9 hermaphrodite). hermaphrodite.", "id": "1348554", "visualThemes": ["HERMAPHRODITE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348556", "summary": "21:16.06\r\nUSA, diverses s\u00e9quences : archives de MUSK, Elon, milliardaire am\u00e9ricain  (24\") / animations de synth\u00e8ses du projet de train hypersonique hyperloop (15\", 10\"). train, magn\u00e9tisme, transport de voyageurs ", "id": "1348555", "visualThemes": ["TRAIN", "MAGN\u00c9TISME", "TRANSPORT DE VOYAGEURS"], "visualGeographicals": ["USA"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348557", "summary": " Lausanne : archives du projet Swissmetro (27\", 18\") / itw RUFER, Alfred,  directeur du Laboratoire \u00e9nergie industrielle EPFL (train dans tube sous vide trop risqu\u00e9 et trop cher \u00e0 r\u00e9aliser, concept flou) / extrait de la s\u00e9rie Star Trek avec t\u00e9l\u00e9portation (8\"). train, magn\u00e9tisme, transport de voyageurs.", "id": "1348556", "visualThemes": ["TRAIN", "MAGN\u00c9TISME", "TRANSPORT DE VOYAGEURS"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348572", "summary": "21:14.38\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : clip promotionnel pour les Jeux olympiques de la jeunesse (13\", 13\"). sport, jeunesse ", "id": "1348571", "visualThemes": ["JEUNESSE", "SPORT"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348573", "summary": " Lausanne : itw ISELI, Patrice, chef des Sports de la ville de Lausanne  (reconnaissance par Swiss Olympic) / r\u00e9union avec politiciens vaudois r\u00e9unis pour la candidature de Lausanne 2020. sport, jeunesse.", "id": "1348572", "visualThemes": ["JEUNESSE", "SPORT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1569445", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB276201", "position": "01"}}, {"id": "570076", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM131289", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-268735", "internalArchiveId": "GE1308268736", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 13.08.22", "publicationDate": "2013-08-22T00:00:00Z", "durationSec": 953, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5151352", "imageURL": "http://www.rts.ch/5151359.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "12:45 le journal", "Le projet Valais Wallis de l'EPFL a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 officiellement", "Syrie / accusations d'attaque \u00e0 l'arme chimique: le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies s'est r\u00e9uni d'urgence", "Bienne: le budget 2013 est en d\u00e9ficit de quelque 15 millions", "Football / Ligue des Champions: le FC B\u00e2le s'est impos\u00e9 en Bulgarie", "Lucerne: une affaire de violence entache la r\u00e9putation de la police", "Gen\u00e8ve: une marque horlog\u00e8re s'est fait cambrioler", "Bellinzone (TI): le verdict concernant un ex-employ\u00e9 de la banque Julius Baer est tomb\u00e9", "P\u00e9kin: le proc\u00e8s de Bo Xila\u00ef a d\u00e9but\u00e9", "Fribourg / Election compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat: la droite s'est unie", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Le site r\u00e9unira dans un m\u00eame espace des chercheurs de l'EPFL et des \u00e9tudiants de la HES.", "Ce dernier a demand\u00e9 une enqu\u00eate, sans parvenir \u00e0 s'entendre pour demander un acc\u00e8s imm\u00e9diat sur les lieux de l'attaque.", "La ville doit se serrer la ceinture avec effet imm\u00e9diat et renoncer \u00e0 plusieurs projets.", "Les B\u00e2lois ont remport\u00e9 le match 4 \u00e0 2.", "Une vid\u00e9o de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique montre un policier frappant \u00e0 la t\u00eate un homme \u00e0 terre, lors de son arrestation.", "Les cambrioleurs se sont attaqu\u00e9s \u00e0 la boutique au moyen d'une voiture b\u00e9lier.", "Il \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir vol\u00e9 des donn\u00e9es bancaires de clients de cette banque priv\u00e9e, pour les revendre au fisc allemand.", "L'ancien ministre du Commerce compara\u00eet pour corruption et abus de pouvoir. Des accusations qu'il conteste, dans un proc\u00e8s orchestr\u00e9 par le gouvernement.", "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PLR, UDC et PDC ont pour la premi\u00e8re fois d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er une alliance pour les \u00e9lections."], "variantIds": ["ece-5083927", "ece-5057491"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-24T22:40:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB273271\r\nDate de transcription : 22-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:22 > 0:02:58) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, une boutique de luxe braqu\u00e9 \u00e0 la voiture- b\u00e9lier \u00e0 Gen\u00e8ve, les voleurs ont emport\u00e9 des montres en abandonnant le v\u00e9hicule sur place, reportage sur les lieux du cambriolage, rue du Rh\u00f4ne le verdict vient de tomber dans le proc\u00e8s de l'ex- employ\u00e9 de la banque Julius Baer jug\u00e9 devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral 3 ans de prison pour l'informaticien qui avait vol\u00e9 des donn\u00e9es bancaires avant de les revendre au Fisc allemand, tous les d\u00e9tails avec notre correspondant belle en Ligue des champions c'est presque fait pour les B\u00e2lois apr\u00e8s leur victoire 4 \u00e0 2 en Bulgarie, r\u00e9sum\u00e9 de la rencontre en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:00 > 0:03:10) [93%] : \r\nUn braquage spectaculaire s'est d\u00e9roul\u00e9e ce matin, Gen\u00e8ve, des cambrioleurs ont forc\u00e9 la porte d'une grande marque horlog\u00e8re de la rue du Rh\u00f4ne au moyen d'une voiture b\u00e9lier, le r\u00e9cit de l'ISACA Cherreau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:11 > 0:03:27) [93%] : \r\nUne voiture lanc\u00e9e \u00e0 pleine vitesse contre la porte de cette boutique, c'est la technique choisie ce matin par les 2 cambrioleurs, il \u00e9tait 5 heures 45 dans une rue du Rh\u00f4ne encore d\u00e9serte, lorsque la voiture b\u00e9lier s'\u00e9taient lanc\u00e9es contre la boutique \u00e0 l'arriv\u00e9e de la police, il ne restait plus que le v\u00e9hicule Velits durant la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:27 > 0:03:41) [84%] : \r\nComme la pratique le dans le cas des des voitures b\u00e9liers, les individus laisse le v\u00e9hicule sur place car original, il est inutilisable ce v\u00e9hicules \u00e0 l'heure actuelle, bien s\u00fbr, \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9s dans nos locaux en vue d'analyses \u00e9ventuellement relever des traces des \u00e9l\u00e9ments pertinents pour elles ou l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:41 > 0:04:13) [93%] : \r\nEn quelques minutes \u00e0 peine, les malfrats se sont introduits dans la boutique et ont emport\u00e9 des montres, qui \u00e9taient expos\u00e9s l'alarme transfrontali\u00e8re a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement d\u00e9clench\u00e9 pour annoncer la fuite des 2 cambrioleurs pour l'instant nous n'avons aucune estimation du butin, un inventaire devrait \u00eatre fait dans la journ\u00e9e, seules indications, c'est que les vitrines sont presque vides et que les montres Walt entre 5000 et plusieurs centaines de milliers de francs les images de vid\u00e9osurveillance dans la boutique, ainsi que celle de la bijouterie voisine devrait aider la police dans son enqu\u00eate, il s'agit de la 3\u00e8me attaque \u00e0 la voiture b\u00e9lier cette ann\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:14 > 0:04:33) [92%] : \r\nLa police lucernoise est mise en cause par une vid\u00e9o diffus\u00e9e par nos confr\u00e8res al\u00e9maniques de l'\u00e9mission Rundschau les images proviennent d'une cam\u00e9ra de surveillance, elle montre un policier en train de frapper \u00e0 la t\u00eate, un homme \u00e0 terre lors de son arrestation, l'incident n'est pas isol\u00e9 la r\u00e9putation de la police cerne was est d\u00e9j\u00e0 entach\u00e9 par des affaires de violence Pierre-Olivier Volet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:34 > 0:04:56) [95%] : \r\nLucerne le 3 juin dernier peu avant 4 heures du matin, une alarme se d\u00e9clenche \u00e0 la police cantonale de cambrioleurs se sont introduits dans cette bijouterie \u00e0 l'arriv\u00e9e des policiers, l'un des hommes s'enfuient avant d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 sous cette cam\u00e9ra de surveillance, le policier ne l'a pas remarqu\u00e9, c'est alors que, sans raison apparente, il va frapper le cambrioleur \u00e0 la t\u00eate \u00e0 5 reprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:58 > 0:05:16) [83%] : \r\nS'apparente \u00e7a fait Ga\u00ebl cependant \u00e0 partir du moment o\u00f9 il s'est rendu qu'il est au sol avec les mains dans le dos, vous quoi \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, \u00e0 peu pr\u00e8s toute violence, compte, lui, n'est plus permise en tout cas ce qui est donc pas acceptable, c'est tr\u00e8s clair des et, pire, je compte, quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:17 > 0:05:26) [95%] : \r\nL'affaire ne fait que s'ajouter \u00e0 la vingtaine d'incidents au sein de la police sur lesquels l'ancien juge cantonal bernois J\u00fcrgen Solberg a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9e d'enqu\u00eater par le gouvernement lucernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:27 > 0:05:35) [97%] : \r\nHier soir sur le plateau de la Rundschau le commandant de la police, a reconnu que des erreurs ont \u00e9t\u00e9 commises, mais selon lui elles appartiennent au pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:35 > 0:05:50) [83%] : \r\nPour avoir \u00e9t\u00e9 Rivarol, j'insiste, cela ne repr\u00e9sente en aucun cas les standards de la police lucernoise elle travaille de fa\u00e7on remarquable, monsieur Solberg gu\u00e8re le dit aussi, et ce que l'on vient de voir, n'est tout simplement pas repr\u00e9sentatif de la police lucernoise trop tard, le probl\u00e8me c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:50 > 0:05:56) [96%] : \r\nLe policier incrimin\u00e9 a \u00e9t\u00e9 suspendu de ses fonctions, une enqu\u00eate p\u00e9nale a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:57 > 0:06:10) [94%] : \r\nUn ex- employ\u00e9 de la banque priv\u00e9e Julius Baer a comparu ce matin devant le tribunal f\u00e9d\u00e9ral a Beilin zone il est accus\u00e9 d'avoir vol\u00e9 des donn\u00e9es bancaires de clients pour les revendre au Fisc allemand Jean-Marc Heuberger, vous \u00eates sur place le verdict vient de tomber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:06:12 > 0:07:19) [92%] : \r\nOui Malika l'audience vient de se terminer, le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral confirme donc l'accord trouv\u00e9 entre l'accus\u00e9 et le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration l'informaticien allemand \u00e9cope de 3 ans de prison, dont la moiti\u00e9 avec sursis les fait remontent \u00e0 fin 2011, cet homme \u00e2g\u00e9 aujourd'hui d'une cinquantaine d'ann\u00e9es travaille alors pour la banque z\u00fcrichoises, Julius Baer depuis son bureau, il envoie des donn\u00e9es de quelque 2700 clients fortun\u00e9s sur sa propre adresse e-mail \u00e0 la maison, puis il remet ces donn\u00e9es au Fisc allemand via un interm\u00e9diaire en \u00e9change l'informaticien tous 1,1 1000000 d'euros, une somme le d\u00e9tail est particuli\u00e8rement croustillant, une somme que l'accus\u00e9 pr\u00e9tend avoir utilis\u00e9 pour r\u00e9duire sa propre dette fiscale envers le m\u00eame fiscalement une dette colossale, puisqu'il s'agirait de 680000 euros, mais ni le PC ni le tribunal n'ont pu confirmer cette version des f\u00eates en effet l'Allemagne avant de filer toute entraide judiciaire dans cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:19 > 0:07:42) [96%] : \r\nJean-Marc Heuberger en Direct de Bellinzone merci \u00e0 l'\u00e9tranger, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies s'est r\u00e9uni d'urgence suite aux accusations d'attaques \u00e0 l'arme chimique pr\u00e8s de Damas attaque qui aurait tu\u00e9 hier 1300 personnes selon l'opposition syrienne, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 s'est born\u00e9 \u00e0 demander une enqu\u00eate, mais il n'est pas parvenu \u00e0 s'entendent pour demander un acc\u00e8s imm\u00e9diat sur les lieux de l'attaque Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:46 > 0:08:00) [92%] : \r\nHier, devant la Maison- Blanche, ces manifestants syriens protestent contre la passivit\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale et en particulier des \u00c9tats-Unis face au massacre \u00e0 l'arme chimique d'une ampleur in\u00e9gal\u00e9e, qui auraient \u00e9t\u00e9 commis en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:00 > 0:08:08) [90%] : \r\nC'\u00e9tait une justesse, c'est injuste, \u00e7a se passe au vu au su de la communaut\u00e9 internationale et personne n'agit ces enfants pourraient \u00eatre vos enfants, mes enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:08 > 0:08:28) [92%] : \r\nSi elle \u00e9tait confirm\u00e9e, cette utilisation massive des gaz r\u00e9sonne comme un pied de nez au pr\u00e9sident Obama qui, il y a une ann\u00e9e, et un jour exactement, avait d\u00e9clar\u00e9 que c'\u00e9tait la ligne rouge \u00e0 ne pas franchir par le r\u00e9gime de Damas r\u00e9uni d'urgence le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 s'est content\u00e9 de demander que la lumi\u00e8re soit faite sur cette attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:28 > 0:08:32) [74%] : \r\nOui, c'est ce ton cancer et mon camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:32 > 0:08:46) [90%] : \r\nIl y a une forte pr\u00e9occupation parmi les membres du conseil sur ces all\u00e9gations d'Ad\u00e8le et un sentiment g\u00e9n\u00e9ral qu'il faut faire la lumi\u00e8re sur ce qui s'est pass\u00e9, citoyens la situation doit \u00eatre suivie de pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:47 > 0:09:10) [92%] : \r\nMais pas question d'exiger que les enqu\u00eateurs de l'ONU, pr\u00e9sent \u00e0 quelques petits km se rendent imm\u00e9diatement sur place, comme l'exige, de nombreux pays et organismes, la Russie et la Chine s'y seraient oppos\u00e9s sur place dans cette banlieue \u00e0 l'est de Damas, toujours aux mains des rebelles vital pour leur approvisionnement en armes, o\u00f9 l'arm\u00e9e syrienne continue de mener son offensive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:13 > 0:09:53) [91%] : \r\nLa Maison Blanche reconna\u00eet avoir outrepass\u00e9 la loi, 2 mois apr\u00e8s l'\u00e9clatement de l'affaire Snowden, l'administration Obama a admis hier que le service de renseignement am\u00e9ricain la N. S. A vous parlez avait viol\u00e9 la loi encadrant la surveillance des communications \u00e9lectroniques entre 2008 et 2011 pr\u00e8s de 60000 e-mails de citoyens am\u00e9ricains auraient \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s durant ces 3 ann\u00e9es, le proc\u00e8s de celui qu'on appelait le Kennedy chinois s'ouvre aujourd'hui \u00e0 P\u00e9kin, c'est le plus grand proc\u00e8s politiques des derni\u00e8res ann\u00e9es en Chine, l'ancien ministre du commerce, Bo Chila il compara\u00eet pour corruption et abus de pouvoir des accusations qu'il conteste dans un proc\u00e8s orchestr\u00e9 par le gouvernement, Fanny chauvin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:54 > 0:10:47) [88%] : \r\nSi les gens vous pas, bien s\u00fbr, c'est un peu une ancienne figure montante du Parti communiste, devant les juges, surnomm\u00e9 le prince rouge Bo Sylla, il est accus\u00e9 d'avoir per\u00e7u 3 millions de francs suisses en pots-de-vin et d'avoir couvert l'assassinat d'un homme politique, des accusations qu'il rejette et qui laisse pr\u00e9sager un proc\u00e8s agit\u00e9e sont devant le tribunal des manifestants exigent un verdict juste pour ce haut dirigeant d'un coup j'aime voici Lail \u00e9tait un haut fonctionnaire, membre du bureau politique, si son proc\u00e8s n'est pas juste les gens comme moi, les gens les plus pauvres ne seront pas o\u00f9 aller, il n'aura jamais plus aucun espoir pour obtenir un traitement \u00e9quitable la joie tiens oui je au-on la plupart des gens ne connaissent pas la situation actuelle, qui ont trop enfantine, mais il faut que les tribunaux enqu\u00eatent et que les preuves soient recueillis pour que le proc\u00e8s soit juste une \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:49 > 0:11:15) [88%] : \r\nLeader autoritaire et nostalgique de Mao Bossi et viser une place au comit\u00e9 permanent du bureau politique du parti, sa chute a assur\u00e9 un DJ meeting, la place de num\u00e9ro un en plaidant non coupable Bossi l\u00e0 il veut se poser en victime des luttes de factions internes au parti, le proc\u00e8s doit durer 2 jours, mais il n'y a aucun suspense pour son verdict, voici la il encourt la peine de mort ou la prison \u00e0 vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:15 > 0:11:58) [95%] : \r\nRetour en Suisse, la Banque cantonale vaudoise pr\u00e9sente un b\u00e9n\u00e9fice en recul de 4 pourcent au 1er semestre 2013, il s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 151 millions de francs un r\u00e9sultat d\u00fb notamment \u00e0 la politique de croissance volontairement mod\u00e9r\u00e9 sur les cr\u00e9dits hypoth\u00e9caires \u00e0 moins d'une d\u00e9t\u00e9rioration brusque de l'\u00e9conomie, la BCV s'attend \u00e0 des r\u00e9sultats stables d'ici la fin de l'ann\u00e9e, l'accord est historique dans le canton de Fribourg la droite partira unie dans la campagne pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, suite au d\u00e9part d'Isabelle Chassot, hier soir, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PLR ont largement avalis\u00e9 une convention avec le PDC et avec l'UDC pour l'\u00e9lection du 22 septembre et pour les cantonales de 2016, on \u00e9coute l'ancien conseiller d'\u00c9tat PLR Claude L\u00e4sser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:59 > 0:12:07) [93%] : \r\nLe centre- droit et la droite ne font que ce que la gauche fait c'est-\u00e0-dire s'unir pour partir ensemble \u00e0 la lutte \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:07 > 0:12:12) [92%] : \r\nC'\u00e9tait essentiel, selon vous, de vous unir aujourd'hui avec la droite, il y avait d'autres zones alternative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:12 > 0:12:27) [83%] : \r\nAlors je ne vois pas quelles autres alternatives et il y a, si la le, la droite, le centre droit veut garder une majorit\u00e9 au gouvernement qui soit conforme \u00e0 la majorit\u00e9 du Grand Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:27 > 0:12:41) [92%] : \r\nLa commune de Bienne frapp\u00e9s par la crise, le budget 2013 pr\u00e9voyait un d\u00e9ficit de 10 millions de francs mais le trou dans les finances pourrait atteindre presque 15 millions : la ville doit donc se serrer la ceinture, avec effet imm\u00e9diat, a renonc\u00e9 \u00e0 plusieurs projets Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:43 > 0:12:56) [95%] : \r\nBienne d\u00e9cr\u00e8te l'\u00e9tat d'urgence \u00e0 mi- parcours de l'ann\u00e9e 2013, la situation est pr\u00e9occupante, alors que le budget pr\u00e9voyait un exc\u00e9dent de d\u00e9penses de 10 millions de francs, l'ardoise pourrait atteindre les 15 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:56 > 0:13:18) [90%] : \r\nEn d\u00e9but d'ann\u00e9e, nous avons tr\u00e8s rapidement pu constater que les amendes d'ordre ont \u00e9t\u00e9 budg\u00e9t\u00e9s de mani\u00e8re trop optimiste que les rentr\u00e9es fiscales seraient moindres que pr\u00e9vu et finalement derni\u00e8rement derni\u00e8re mauvaise nouvelle en juin, nous avons constat\u00e9 que les contributions quand on s'av\u00e9rait plus haut que budg\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:18 > 0:13:30) [94%] : \r\nAfin de limiter la casse, le conseil municipal a d\u00e9cid\u00e9 un moratoire sur les d\u00e9penses, ils bloquent aussi les engagements de personnel jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e des mesures choc pour une ville en plein d\u00e9veloppement \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:30 > 0:13:45) [89%] : \r\nIl faut prendre des mesures qui font mal, des mesures \u00e0 court terme, ce sont : Des mesures lourde de cons\u00e9quences, mais n\u00e9cessaire, vu l'\u00e9tat d'urgence dans lequel nous nous trouvons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:45 > 0:13:52) [93%] : \r\nPour maintenir le bateau \u00e0 flot Bienne puis sera une nouvelle fois dans sa fortune qui se monte actuellement \u00e0 18 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:53 > 0:14:06) [92%] : \r\nLe projet des b\u00e2timents du campus Valais Wallis a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 l'issue d'un concours d'architecture, le site r\u00e9unira dans un m\u00eame espace des chercheurs de l'EPFL et des \u00e9tudiants de la HES Erwan Jacques et Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:07 > 0:14:24) [90%] : \r\nVoici les premi\u00e8res images du futur campus Valais Wallis a coll\u00e9 \u00e0 la gare de Sion, ces b\u00e2timents devraient voir le jour d'ici 2016 ils abriteront des chercheurs de l'EPFL et des \u00e9tudiants ing\u00e9nieurs de la HES-SO, les \u00e9tudiants de l'EPFL, eux, resteront \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:24 > 0:14:41) [88%] : \r\nOui, il y a une logique d'organisation de campus PFL, il est tr\u00e8s difficile de d\u00e9centraliser ce type de cours, d'autre part, l'id\u00e9e du projet c'est aussi de renforcer la Haute \u00c9cole d'ing\u00e9nierie, c'est-\u00e0-dire ne pas lui amener une concurrence mais lui amener une compl\u00e9mentarit\u00e9 et de jouer v\u00e9ritablement cette carte de la collaboration entre les 2 institutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:41 > 0:14:55) [90%] : \r\nCo\u00fbt de cette 1\u00e8re \u00e9tape 46 millions de francs, mais l'ensemble de l'installation des chaires de l'EPFL \u00e0 Sion se monte \u00e0 quelque 400 millions de francs, dont 250 \u00e0 la charge du canton, un investissement cons\u00e9quent centr\u00e9 sur sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:55 > 0:15:15) [89%] : \r\nL'investissement nous ne se fait pas en une fois, ce sont pas 350 millions convois bloqu\u00e9s d'un coup pour ce projet, \u00e7a viendra au fil des ann\u00e9es \u00e0 travers les cr\u00e9dits budg\u00e9taires, il y aura peut-\u00eatre d'autres investissements \u00e0 faire dans les vall\u00e9es lat\u00e9rales, je fais confiance au Conseil d'\u00c9tat pour rassurer le parlement l\u00e0- dessus, puis aussi peut-\u00eatre aux d\u00e9put\u00e9s \u00e0 jouer leur r\u00f4le pour proposer des dossiers et faire avancer certains projets dans les vall\u00e9es lat\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:15 > 0:15:30) [90%] : \r\nBaptis\u00e9e \u00c9nergie police cette antenne sera consacr\u00e9 \u00e0 la recherche en chimie verte et en chimie de l'\u00e9nergie, comment la stocker, par exemple, par ailleurs, un p\u00f4le sant\u00e9 verra le jour \u00e0 la Suva les premiers chercheurs s'y installeront en novembre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:31 > 0:16:03) [97%] : \r\nEn bref, la d\u00e9mission de Richard Chassot, le patron du Tour de Romandie quitte avec effet imm\u00e9diat, son poste de pr\u00e9sident du cyclisme suisse, en place depuis mars 2012 le Fribourgeois a justifi\u00e9 son choix par les divergences apparues avec son comit\u00e9 directeur concernant la future \u00e9lection du pr\u00e9sident de l'Union internationale cycliste cette d\u00e9mission ne remet pas en cause son activit\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du Tour de Romandie et une belle op\u00e9ration hier soir pour le FC B\u00e2le en match aller du dernier match de qualification pour la Ligue des champions, les B\u00e2lois se sont impos\u00e9s 4 2 en Bulgarie Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:05 > 0:16:16) [91%] : \r\nMohamed Salah, il a \u00e9t\u00e9 l'homme providentiel du FC B\u00e2le hier soir \u00e0 Sofia 12\u00e8me minute l'\u00c9gyptien r\u00e9ussit une demi- vol\u00e9e parfaite, c'est on a 0 pour le FC B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:17 > 0:16:34) [88%] : \r\nCurieusement, les B\u00e2lois perdent progressivement le fil de leur football 23\u00e8me minute Marcelo \u00e9galise 1 partout, pire encore 50\u00e8me minute Sto\u00efanov arme un Tir violent sommaire et battu ces 2 ans pour Ludogorets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:39 > 0:16:48) [94%] : \r\nFort heureusement, la classe de Mohamed Salah va sauver le FC B\u00e2le d'une grosse d\u00e9convenue 59\u00e8me minute avec sang- froid il \u00e9galise de partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:56 > 0:17:04) [97%] : \r\n64\u00e8me minute, sur un service de Stoker si l'eau s'infiltre dans la d\u00e9fense bulgare 3 \u00e0 2 pour le FC B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:08 > 0:17:33) [90%] : \r\n\u00e0 7 minutes du terme de la rencontre au dernier solo de l'homme du match Salah va se faire Fossier, comme l'on dit penalty un penalty indiscutable que va transformer cher, score final 4 \u00e0 2 \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour le FC B\u00e2le l'entra\u00eeneur bulgare, fait la grimace c'est B\u00e2le qui empochera le Jackpot de 20 millions qui accompagne la qualification en Ligue des champions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:34 > 0:17:40) [93%] : \r\nEt c'est la fin de ce journal, merci \u00e0 vous d'avoir suivi dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Dominique Chibli, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:55 > 0:17:59) [82%] : \r\nL'information en continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:15 > 0:18:21) [85%] : \r\nMerci \u00e0 tout \u00e0 l'heure le nier une ambivalence oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:23 > 0:18:28) [72%] : \r\nMoi, attends, y a 2 peut rester assise, tu meurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:35 > 0:18:39) [94%] : \r\nIl faut aller l\u00e0- bas, on sent dans le coin, dans le coin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:51 > 0:18:56) [82%] : \r\nMettez-vous plus la Sylvana comme \u00e7a vous voyez mieux ouais vous o\u00f9 l\u00e0 c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:57 > 0:19:08) [93%] : \r\nNon, du tout, du tout, le comme \u00e7a, \u00e7a va bien comme \u00e7a, c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:33 > 0:19:36) [93%] : \r\nC'est ce que je fais, je regarde la carte suivantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:37 > 0:19:38) [87%] : \r\n\u00e7a bouge tellement peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:46 > 0:19:48) [89%] : \r\nC'est juste merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:04 > 0:25:03) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour l'\u00e9t\u00e9 se poursuit d'une fa\u00e7on presque insolente en le soleil et lumineuse sur l'ensemble du pays, un soleil qui est le bienvenu puisqu'il nous r\u00e9chauffe quand m\u00eame la journ\u00e9e il faut dire que les matin\u00e9es depuis quelques jours, sont devenues tr\u00e8s fra\u00eeches, ce matin, on tournait entre 10 et 14 degr\u00e9s donc pour cet apr\u00e8s- midi, vous le voyez sur l'animation du satellite, un ciel qui va rester vraiment bien d\u00e9gag\u00e9, il faut dire que le courant perturb\u00e9 voyage bien honorer et c'est justement de ce syst\u00e8me que se d\u00e9tachent quelques voiles d'altitude que l'on trouve chez nous dans notre ciel alors et bien pour cet apr\u00e8s- midi, selon Olivier code looping M\u00e9t\u00e9oSuisse changement toujours beaucoup de soleil sur l'ensemble de la Romandie tout au plus de 3 cumulus qui arriveront \u00e0 bourgeonner sur les reliefs mais qui resteront tout \u00e0 fait inoffensif pareil d'ailleurs pour l'est du pays, l\u00e0 aussi, du soleil, peut-\u00eatre deux-trois cumulus, mais vraiment pas grand chose alors qu'au sud des Alpes, on a quand m\u00eame plus d'humidit\u00e9 qui remonte de la plaine du P\u00f4 et l\u00e0 les cumulus sont plus nombreux, mais l\u00e0 aussi, ils seront tout \u00e0 fait sans cons\u00e9quence c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, alors c'est tout \u00e0 fait agr\u00e9able cet apr\u00e8s- midi, on va tourner entre 23 et 26 degr\u00e9s sur le plateau, on montera jusqu'\u00e0 27 au sud, on aura 28 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 22 habile ma\u00eetre et le 0 se situera \u00e0 4100 m\u00e8tres avec toujours tr\u00e8s peu de vent, puisque la bise est tomb\u00e9 donc on a encore un petit courant Nord-Est dans les Alpes, mais vraiment tr\u00e8s peu d'chose et sur le plateau, on parlera plut\u00f4t de brises thermiques pour cette nuit, h\u00e9 bien on verra les \u00e9toiles \u00e0 nouveau en tout cas au nord des Alpes car au sud des Alpes, on aura plus de nuages mais toujours des cumulus qui d\u00e9gonfle rond quand m\u00eame et puis avec ses \u00e9toiles, il y aura du rayonnement donc \u00e0 nouveau des temp\u00e9ratures assez fra\u00eeches, demain matin, mais demain matin, comme aujourd'hui, on aura du soleil avec \u00e0 peine quelques cirrus toujours plus de nuages au sud et puis en aura quand m\u00eame plus d'instabilit\u00e9 demain donc probablement plus de cumulus en montagne et peut-\u00eatre que certains d'entre eux, cette fois, d\u00e9boucheront sur quelques averses mais alors plut\u00f4t dans les Alpes et ce sont toujours des averses isol\u00e9es alors qu'au sud, l\u00e0 le risque d'averses sera l\u00e9g\u00e8rement plus marqu\u00e9 c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures demain, h\u00e9 bien pas changement toujours la fra\u00eecheur \u00e0 l'aube entre 12 et 16 degr\u00e9s en plaine et l'apr\u00e8s- midi souvent 25 26 degr\u00e9s sur le plateau montera jusqu'\u00e0 28 du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, on aura 29 ans Valais 23000 m\u00e8tres et le 0, descendre un peu pour se situer \u00e0 3900 m\u00e8tres avec des vents qui vont un peu pivot\u00e9 venir d'ouest demain ce sont toujours des vents faibles en montagne toujours des brises thermiques sur le plateau, voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse encore d\u00e9couvrir l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride du jour et puis cet apr\u00e8s- midi si vous allez vous promener, prenez des photos puisque nous sommes jeudi, on les attend pour ce soir pour notre bulletin m\u00e9t\u00e9o, n'oubliez pas de nous les envoyer, merci d'avance ben apr\u00e8s \u00e0 ce soir au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2013-11-21T01:53:24Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1308353536", "durationSec": 64, "title": "13.08.22", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20130822, la bijouterie Zenith de la Rue du Rh\u00f4ne a subi un cambriolage \u00e0 la voiture b\u00e9lier. Les 2 cambrioleurs ont pu voler plusieurs dizaines de montres expos\u00e9es en vitrine, pour un montant estim\u00e9 \u00e0 1 million de francs.", "remarks": "LMM01 ET XDMO1, 12H45 : 1'24\" \r\nLMM02 ET XDM02, 19H30 : 1'43\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE", "BIJOUTERIE", "CAMBRIOLAGE"], "sequenceIds": ["1348511"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353537", "durationSec": 103, "title": "13.08.22", "excerpt": "* Lucerne-ville, Zurich-ville : 20130821 et 20130822, la police lucernoise est mise en cause dans une vid\u00e9o de surveillance montrant une intervention violente, lorsqu'un policier frappe \u00e0 la t\u00eate un cambrioleur \u00e0 terre.", "remarks": "LMM01 ET XDM01, 12H45 : 1'24\" \r\nLMM02 ET XDM02, 19H30 : 1'37\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE", "ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["VIOLENCE POLICI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1348512", "1348513", "1348514"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353538", "durationSec": 55, "title": "13.08.22", "excerpt": "* Le Mouret : 20130821, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PLR fribourgeois ont avalis\u00e9 l'alliance de la droite, avec le PDC et l'UDC, pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat du 20130922 et pour les \u00e9lections cantonales de 2016.", "remarks": "VERSION LONGUE DU SUJET DANS LE HIGHLIGHT DU MATCH LUDOGORETS - FC BALE SUR \r\nZU004337.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MOURET, LE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "thematicPersons": ["LAESSER, CLAUDE"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1348515"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353539", "durationSec": 71, "title": "13.08.22", "excerpt": "* Bienne : 20130822, le d\u00e9ficit budg\u00e9taire de la ville de Bienne pourrait atteindre 15 millions de francs pour 2013. Cette crise financi\u00e8re imposera des restrictions budg\u00e9taires pour 2014 et forcera la ville \u00e0 renoncer \u00e0 plusieurs projets.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["CRISE FINANCI\u00c8RE", "D\u00c9PENSE PUBLIQUE"], "sequenceIds": ["1348516"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353540", "durationSec": 97, "title": "13.08.22", "excerpt": "* Sion : 20130822 et archives, le projet architectural laur\u00e9at du concours pour le futur campus universitaire Valais Wallis P\u00f4le EPFL, ainsi que la r\u00e9partition des chaires, ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 la presse. Le campus portera le nom d'Energypolis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["CIT\u00c9 UNIVERSITAIRE", "ARCHITECTURE"], "sequenceIds": ["1348519", "1348520"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353541", "durationSec": 89, "title": "13.08.22", "excerpt": "* Sofia : 20130821, victoire du FC B\u00e2le qui s'est impos\u00e9 sur le score de 4 buts \u00e0 2 face au club bulgare du Ludogorets au terme du match aller comptant pour les barrages qualificatifs de la Ligue des Champions de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SOFIA"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicPersons": ["SCHAER, FABIAN"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE"], "sequenceIds": ["1348569"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1308348512", "summary": "20:40.52\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans policiers devant vitrine bris\u00e9e de la    bijouterie Zenith / itw GUILLAUME-GENTIL, Sylvain, porte-parole de la police genevoise (cambriolage \u00e0 la voiture b\u00e9lier) / divers plans employ\u00e9s de la  boutique Zenith enlevant les d\u00e9bris de vitrine / statement / divers plans de cam\u00e9ra de surveillance (5\") / divers plans de policiers interrogeant des  t\u00e9moins. cambriolage, automobile.", "id": "1348511", "visualThemes": ["AUTOMOBILE", "BIJOUTERIE", "CAMBRIOLAGE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348513", "summary": "LMM01, XDM01\r\n20:42.01\r\nLucerne-ville, diverses s\u00e9quences : vid\u00e9o de surveillance de policier   frappant \u00e0 la t\u00eate un cambrioleur couch\u00e9 sur le sol et immobilis\u00e9 (14\", 6\") / itw SOLLBERGER, Juerg, ancien juge cantonal bernois (toute violence interdite quand un suspect s'est rendu) / divers plans de SOLLBERGER, Juerg travaillant dans son bureau. violence polici\u00e8re, cam\u00e9ra de surveillance ", "id": "1348512", "visualThemes": ["VIOLENCE POLICI\u00c8RE", "CAM\u00c9RA DE SURVEILLANCE"], "visualGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348514", "summary": " Zurich-ville, 20130821 : plateau de t\u00e9l\u00e9vision SRF de Rundschau, itw HENSLER, Beat, commandant de la police cantonale lucernoise (cas isol\u00e9). violence  polici\u00e8re, \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision ", "id": "1348513", "visualThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "VIOLENCE POLICI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348515", "summary": "LMM02, XDM02, MEMES IMAGES SAUF :\r\n21:04.00\r\nLucerne-ville : vid\u00e9o de surveillance de policier frappant \u00e0 la t\u00eate \u00e0  plusieurs reprises un cambrioleur couch\u00e9 sur le sol et immobilis\u00e9 (17\", 8\") / photos NB d'interventions de la troupe d'\u00e9lite de la police lucernoise (11\") / itw SOLLBERGER, Juerg, ancien juge cantonal bernois (plusieurs cas, probl\u00e8me d'encadrement). violence polici\u00e8re, cam\u00e9ra de surveillance.", "id": "1348514", "visualThemes": ["VIOLENCE POLICI\u00c8RE", "CAM\u00c9RA DE SURVEILLANCE"], "visualGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348516", "summary": "20:48.09\r\nLe Mouret : divers plans des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR fribourgeois votant \u00e0   bulletin lev\u00e9 puis \u00e9coutant discours (18\") / itw LAESSER, Claude,    ex-conseiller d'Etat fribourgeois (union de la droite pour garder une majorit\u00e9 au Conseil d'Etat). parti politique, \u00e9lection cantonale.", "id": "1348515", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "visualGeographicals": ["MOURET, LE"], "visualPersons": ["LAESSER, CLAUDE"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348517", "summary": "20:49.09\r\nBienne : estival, diverses sc\u00e8nes de rues (6\", 9\", 8\") / divers plans de  STEIDLE, Silvia, directrice des Finances de la ville de Bienne, consultant  documents comptables / itw STEIDLE, Silvia (causes du d\u00e9passement du d\u00e9ficit, mesures de restriction budg\u00e9taire \u00e0 court terme). crise financi\u00e8re, d\u00e9pense publique.", "id": "1348516", "visualThemes": ["CRISE FINANCI\u00c8RE", "D\u00c9PENSE PUBLIQUE"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348520", "summary": "LMM01, XDM01\r\n20:50.25\r\nSion : divers plans images de synth\u00e8se et maquette du futur campus   universitaire Valais Wallis P\u00f4le EPFL (12\") / divers plans conf\u00e9rence de presse de BERCLAZ, Marc-Andr\u00e9, directeur du P\u00f4le EPFL Valais Wallis (cours de EPFL  restent \u00e0 Lausanne, compl\u00e9mentarit\u00e9 entre EPFL et \u00e9cole ing\u00e9nieurs) / itw  RAUSIS, Joachim, pr\u00e9sident de la Commission parlementaire des finances   (investissements pour le futur campus) / gros plan brochure de pr\u00e9sentation du campus Valais Wallis P\u00f4le EPFL. architecture, cit\u00e9 universitaire ", "id": "1348519", "visualThemes": ["CIT\u00c9 UNIVERSITAIRE", "ARCHITECTURE"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348521", "summary": "LMM02, XDM02\n21:08.49\nSion : infographie du P\u00f4le Chimie du futur campus universitaire / itw   BERCLAZ, Marc-Andr\u00e9, directeur op\u00e9rationnel du P\u00f4le EPFL Valais Wallis   (d\u00e9velopper \u00e9nergies douces) / infographies des P\u00f4les Hydraulique et Sant\u00e9 du futur campus universitaire / itw GILLET, Philippe, pr\u00e9sident ad int\u00e9rim de  l'EPFL (p\u00f4le Sant\u00e9 du futur campus) / estival, zoom avant sur for\u00eat et piste de l'Ours au loin / itw MAURER, Marcel, pr\u00e9sident de ville (terrains pour   logements des chercheurs) / infographie des 11 chaires du futur campus   universitaire / divers plans de session du Grand conseil valaisan (6\").", "id": "1348520", "visualThemes": ["CIT\u00c9 UNIVERSITAIRE", "ARCHITECTURE"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["MAURER, MARCEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348570", "summary": "20:51.54\r\nSofia, stade national Vasil Levski : divers plans reprise de vol\u00e9e et but  marqu\u00e9 par SALAH, Mohamed, footballeur du FC B\u00e2le / divers plans 2 buts de Ludogorets marqu\u00e9s par MARCELINHO et STOYANOV, Ivan, footballeurs / but du FC B\u00e2le marqu\u00e9 par SALAH, Mohamed / but du FC B\u00e2le marqu\u00e9 par SIO, Giovanni,  footballeur / but sur penalty marqu\u00e9 par SCHAER, Fabian, footballeur du FC B\u00e2le. Ligue des Champions.", "id": "1348569", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["SOFIA"], "visualPersons": ["SCHAER, FABIAN"], "visualCorporations": ["FC B\u00c2LE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Par t\u00e9l\u00e9phone", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAUMANN, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1558174", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB273271", "position": "01"}}, {"id": "570074", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM131287", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-7218899E-73B6-4E2E-8F28-0BB99F6BDD3C", "internalArchiveId": "7218899E-73B6-4E2E-8F28-0BB99F6BDD3C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Certificat \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e9nergies renouvelable: du nouveau dans l'\u00e9nergie fribourgeoise. Les pr\u00e9cisions sur ces changements avec Serge Boschung, chef du Service de l'\u00e9nergie du Canton de Fribourg", "publicationDate": "2013-08-21T00:00:00Z", "durationSec": 482, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["\u00e9nergie renouvelable", "politique \u00e9nerg\u00e9tique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-12T00:59:41Z", "speechToTexts": ["12.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCertificat \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e9nergies renouvelables, le canton de Fribourg, se met \u00e0 l'heure des \u00e9conomies avec l'entr\u00e9e en vigueur ce mois de ce mois d'ao\u00fbt, de sa nouvelle l\u00e9gislation Serge Bossou bonjour oui, bonjour, vous \u00eates le chef du service de l'\u00e9nergie du canton de Fribourg alors l'objectif de la loi, ce sont les crit\u00e8res de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 4000 watts et d'ici \u00e0 2030, pourquoi pas 2 milliwatts trop contraignant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:24) [88%] :\r\nAlors, disons -le, conc\u00e9dait, a pris une d\u00e9cision qui va dans le sens associatif soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2000 watts pour 2050, voire peut-\u00eatre m\u00eame plus loin, mais il a fix\u00e9 sa soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 4000 voix d'ici 2030 pour avoir avoir en quelque sorte un objectif interm\u00e9diaire qui soit visible \u00e0 l'\u00e9chelle humaine parce que il faut quand m\u00eame pouvoir se sentir impliqu\u00e9s par rapport \u00e0 cet objectif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [86%] :\r\nUn objectif visible aussi un objectif r\u00e9alisable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:51) [90%] :\r\nAh oui alors tout \u00e0 fait, disons l'objectif a \u00e9t\u00e9 ce qui est planifi\u00e9e par rapport \u00e0 toute une s\u00e9rie de mesures qui sont tout \u00e0 fait r\u00e9alisable r\u00e9aliste \u00e9galement et le Conseil d'\u00c9tat, c'est aussi donner les moyens pour les atteindre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [92%] :\r\nAlors justement, d\u00e9sormais les collectivit\u00e9s doivent se montrer exemplaires dans le dos, le domaine de l'\u00e9nergie, alors quelles sont vos priorit\u00e9s, quels sont les priorit\u00e9s des collectivit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:15) [91%] :\r\nAlors les collectivit\u00e9s sont touch\u00e9s par le domaine \u00e0 diff\u00e9rents niveaux, notamment on niveau du domaine des constructions dans le Patrimoine b\u00e2ti et dans les constructions r\u00e9alis\u00e9es au niveau de l'exploitation des biens \u00e9galement il y a tout ce qui concerne la planification territoriale ou le domaine de l'\u00e9nergie peut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s important il y a des influences importantes \u00e0 ce niveau et il a \u00e9galement du r\u00f4le des collectivit\u00e9s publiques, de faire de l'information de la la sensibilisation aupr\u00e8s des citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [87%] :\r\nOn va peut-\u00eatre prendre les \u00e9l\u00e9ments les uns apr\u00e8s les autres le sommes citoyens, les entreprises sont donc invit\u00e9s \u00e0 utiliser \u00e9nergie de mani\u00e8re plus \u00e9conomes, comment est -ce que vous envisagez de sensibiliser justement les consommateurs alors \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:56) [93%] :\r\nTout d'abord par des campagnes d'information, il y a plusieurs campagnes qui sont pr\u00e9vues, dont une qui a une tr\u00e8s grande campagne qui devrait d\u00e9marrer cet Automne, mais je peux pas vous en dire plus pour certains par rapport \u00e0 cette campagne, ensuite il y a diff\u00e9rentes dispositions l\u00e9gales qui sont en partie contraignantes, mais qui vont dans le sens d'inciter plus cette sensibiliser les citoyens sur l'utilisation rationnelle d'\u00e9nergie, je pense par exemple au certificat \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents, et il y a \u00e9galement des programmes d'encouragement qui ont \u00e9t\u00e9 mis en place et qui vont encore \u00eatre mis en place dans les ann\u00e9es qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [91%] :\r\nAlors justement \u00e0 propos du certificat \u00e9nergie des b\u00e2timents au moment o\u00f9 un bien immobilier sera vendu ce certificat, ce devrait \u00eatre \u00e9tabli obligatoirement pourquoi seulement au moment de la vente. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:42) [93%] :\r\nAlors disons au niveau de la vente, il s'agit d'avoir une transparence dans le domaine de de l'immobilier pour la vente, s'agissant du domaine de l'\u00e9nergie, l'acqu\u00e9reur doit \u00eatre au courant de l'\u00e9tat de son b\u00e2timent de sa qualit\u00e9, l'\u00e9nergie va prendre de plus en plus d'importance, parler d'ann\u00e9es \u00e0 venir et le le propri\u00e9taire, le nouveau propri\u00e9taire doit quand m\u00eame savoir si dans les mois, dans les ann\u00e9es qui viennent, il y aura des travaux \u00e0 r\u00e9aliser par exemple d'isolation et autres pour r\u00e9duire sa sa facture \u00e9nerg\u00e9tique, il faut aussi bien compte, c'est que sur le canton de Fribourg, par exemple, nous avons 60000 b\u00e2timents qui sont chauff\u00e9s et il sera impossible en 2, 3, 5 ans de de certifier tous ces b\u00e2timents, il a tout simplement pas aujourd'hui les sp\u00e9cialistes qui sont \u00e0 m\u00eame de pouvoir le faire dans un laps de temps tr\u00e8s court. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [85%] :\r\nDonc c'est une fa\u00e7on aussi d'\u00e9taler hein les les r\u00e9novations ou les les les travaux qui vont isoler et les b\u00e2timents. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:38) [70%] :\r\nExactement peut le voir comme \u00e7a un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [78%] :\r\nQui va \u00e9tablir c'est certificat \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents Serge Bochum. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:44) [91%] :\r\nAlors il y a toute une s\u00e9rie d'experts qui, qui sont agr\u00e9\u00e9s par 40 ans au niveau mais dans toute la Suisse, ces experts qui peuvent \u00eatre consult\u00e9s sur le site internet duC.C.B. le fameux Certificat \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents pour le canton de Fribourg il y en a quand m\u00eame plusieurs dizaines \u00e0 qui sont en activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [91%] :\r\nLa nouvelle loi encourage aussi le recours aux \u00e9nergies renouvelables et, l\u00e0, comment vous pensez les favoriser, avec des subventions, avec des aides. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:15) [93%] :\r\nAlors il y a tout un programme d'encouragement qui a \u00e9t\u00e9 mis en place ce programme va \u00eatre encore \u00e9toff\u00e9 dans les, dans les mois qui viennent, par rapport \u00e0 la nouvelle loi qui est qui a \u00e9t\u00e9 mise en vigueur au 1er ao\u00fbt il y a ensuite un r\u00e8glement d'application qui va \u00eatre modifi\u00e9 le r\u00e8glement sur l'\u00e9nergie va \u00eatre adapt\u00e9 et il y a encore certainement des nouveaux programmes qui vont \u00eatre mis en application, en plus de ce qui existe aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:41) [97%] :\r\nEt la nouvelle loi \u00e9voque aussi le Label Minergie pour les b\u00e2timents publics alors est -ce que ce Label sera d\u00e9sormais la norme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:51) [92%] :\r\nAlors le Label Minergie a d\u00e9j\u00e0 obligatoire pour les b\u00e2timents publics nouvellement construites ou r\u00e9nov\u00e9es depuis 2001 dans le canton de Fribourg actuellement les nouvelles constructions, \u00e9tant donn\u00e9 que les Normands ont passablement \u00e9volu\u00e9 dans les ann\u00e9es qui jusqu'\u00e0 aujourd'hui, les nouveaux, m\u00eame si les nouvelles constructions r\u00e9pondent pratiquement d\u00e9j\u00e0 au Label Minergie et sauf l'a\u00e9ration contr\u00f4l\u00e9e et il est demand\u00e9 maintenant que pour les b\u00e2timents publics, ces b\u00e2timents Ath\u00e8nes le Label Minergie P, donc c'est un pas suppl\u00e9mentaire qui est fait dans le sens de l'exemplarit\u00e9 des collectivit\u00e9s publiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:27) [72%] :\r\nExigence suppl\u00e9mentaire, avec Lionel Bellini Minergie P. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:31) [99%] :\r\nExactement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:32) [84%] :\r\nAlors, au d\u00e9part, le l\u00e9gislateur fribourgeois voulait interdire les chauffages \u00e9lectriques, hein, \u00e7a c'est une Pierre Lachaux, ce que le peuple, a refus\u00e9, suite \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum, vous avez donc supprimer 7 cet article de la loi, mais en revanche, les climatiseurs sont Mathieu alors qu'ils sont aussi \u00e9nergivore et et la Serge Bochum Fribourg joue les pionniers. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:54) [88%] :\r\nAlors, c'est juste que les Pumas sont \u00e9nergivores Fribourg a inscrit dans sa disposition l\u00e9gale que pour la climatisation, confort, on parle bien d'un du confort, donc un un quelque part un luxe au niveau de l'exploitation des b\u00e2timents Les l'exploitant ou les propri\u00e9taires de ces installations devront alimenter leurs installations par de l'\u00e9nergie renouvelable produite sur le site dans la mesure du possible, ou sinon produites dans le canton qui seraient achemin\u00e9s par le distributeur local, donc l\u00e0 c'est c'est disons Fribourg est pr\u00e9curseur dans ce sens -l\u00e0 on niveau suisse je pense que d'autres cantons vont embo\u00eeter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:35) [85%] :\r\nSerge Mesones, on l'a dit \u00e0 entrer en vigueur d\u00e8s le 1er ao\u00fbt de cette nouvelle loi sur l'\u00e9nergie, comment \u00e7a se passe est -ce qu'on ait table on met tout sur la table ce que c'\u00e9tait, discussions dans chaque canton est -ce que Fribourg o\u00f9 se situe Fribourg par rapport aux autres politique cantonale en la mati\u00e8re en fait qui a des grands d\u00e9bats aussi dans le canton de Vaud partout ailleurs au niveau Romand, puisqu'on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:58) [89%] :\r\nAlors je dirais que Fribourg avec la nouvelle ou la modification de la loi actuelle a pris peut-\u00eatre un certain, pas d'avance mais il y a des r\u00e9flexions au niveau suisse avec la strat\u00e9gie 2050, il y a \u00e9galement une planification directrice ont niveau de la conf\u00e9rence des directeurs quant au nom de l'\u00e9nergie au niveau suisse et l\u00e0 il y a un mod\u00e8le de prescriptions \u00e9nerg\u00e9tique qui a harmonis\u00e9 qui est en train d'\u00eatre aujourd'hui qui devrait entrer en vigueur en 2014 et finalement l'ensemble va je pense. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:30) [93%] :\r\nAvec la question de la de la suppression des chauffages \u00e9lectriques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:33) [76%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une question, je dirais, pour laquelle demanderait le joker, voil\u00e0 ce qui va se spatiaux niveau national, mais pour nous, au niveau fribourgeoise la question, elle a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 des chars ou r\u00e9gler en votation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:45) [99%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:46) [99%] :\r\nAu niveau national que \u00e7a va se se r\u00e9gler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:48) [86%] :\r\nJ'accepte alors votre joker merci beaucoup Serge Belle souligne, rappelle -t-il, vous \u00eates chef du service de l'\u00e9nergie du canton de Fribourg canton dans la modification de la loi sur l'\u00e9nergie vient d'entrer en vigueur, tout \u00e7a, c'est une excellente journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:00) [97%] :\r\nToute bonne journ\u00e9e \u00e0 vous aussi, merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boschung, Serge", "role": "chef du Service de l'\u00e9nergie du Canton de Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00fcller, Germaine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1CC3437-3C70-40E9-BBA5-F9DF7BCE4B96", "internalArchiveId": "F1CC3437-3C70-40E9-BBA5-F9DF7BCE4B96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire de la s\u00e9curit\u00e9 sociale en Suisse. Entretien avec Matthieu Leimgruber, historien, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve ", "publicationDate": "2013-08-21T00:00:00Z", "durationSec": 3193, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["politique sociale", "protection sociale", "histoire", "assurance sociale"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-11T08:25:00Z", "speechToTexts": ["14.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [74%] :\r\nJacques, militant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:20) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [91%] :\r\nLe fils f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales \u00e0 100 ans cette ann\u00e9e, \u00e7a veut dire que \u00e7a fait 100 ans que l'on se pr\u00e9occupe officiellement, je dis bien officiellement de ces questions au niveau de Berne, mais il y a bien plus longtemps, en r\u00e9alit\u00e9, beaucoup, beaucoup plus longtemps que ces questions sont \u00e0 l'ordre du jour, en v\u00e9rit\u00e9, c'est au XIXe si\u00e8cle, qu'il va nous falloir remonter pour essayer de trouver les origines d'une volont\u00e9 de diminuer les risques pour chacun d'entre nous, c'est-\u00e0-dire les risques de maladie et risque de ch\u00f4mage de retraite ou d'invalidit\u00e9 par exemple cette un itin\u00e9raire curieux que je vous invite aujourd'hui parce que nous allons croiser, bien s\u00fbr, des syndicalistes, mais aussi des patrons, des juristes, mais aussi des gens qui ont un peu d\u00e9couvert le probl\u00e8me par hasard des politiques mais aussi des personnes du secteur priv\u00e9, il existe un site Internet qui s'intitule Histoire de la S\u00e9curit\u00e9 sociale Point CH alors naturellement il y a pas d'accent et puis entre chacun de ses mots, il n'y a pas d'intervalle, histoire de la S\u00e9curit\u00e9 sociale Point CH ce site raconte tout cela, je vous pr\u00e9viens, \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous serez plong\u00e9 l\u00e0- dedans, il vous faudra un bon moment pour vous en sortir parce que c'est tr\u00e8s riche, notre h\u00f4te du jour, l'universitaire, je ne vois : Mathieu Leimgruber fait partie justement de ceux qui l'ont con\u00e7u, il est professeur \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve exactement \u00e0 l'Institut d'histoire \u00e9conomique Paul Bert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [87%] :\r\nMathieu Leimgruber c'est d'assurance sociale, de s\u00e9curit\u00e9 sociale d'\u00c9tat sociale en fera, du reste, quel est le bon mot qu'il faut utiliser, dont nous allons parler avec vous dans un instant et c'est tellement compliqu\u00e9, toute cette histoire, en Suisse, qu'on se demande un petit peu, s'il y a pas 3 grandes p\u00e9riodes pour essayer d'y voir clair, la p\u00e9riode de ce que l'on appelait avec une certaine brutalit\u00e9, les pauvres, la p\u00e9riode des indigents, en clair la charit\u00e9 publique, si on peut dire, la p\u00e9riode de la mise au point et puis la p\u00e9riode o\u00f9 nous serions la p\u00e9riode d'id\u00e9es ultime r\u00e8glements apr\u00e8s que ce soit mis solidement en place l'ensemble est -ce que vous acceptez ce que je vous propose l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:46) [90%] :\r\nAlors je dirais oui on peut apprendre cette longue histoire en 3 moments mais plut\u00f4t de parler de la p\u00e9riode des pauvres et des enjeux et des indigents, c'est une question plus large sur la question, ce qu'on appelait la question sociale \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est en fait comment les les soci\u00e9t\u00e9s industrielles modernes font face \u00e0 toute une s\u00e9rie de risques qui sont partis, produit par l'\u00e9volution d\u00e9mographique, mais aussi par les transformations de ces soci\u00e9t\u00e9s, par exemple, les accidents du travail, le ch\u00f4mage, la pauvret\u00e9, bien \u00e9videmment qu'il y a un risque qui Z\u00fcrich qui existe toujours, la question de comment assurer la vieillesse, donc c'est une question sociale avec de multiples, on va dire, branche et on peut dire que toute cette question est pos\u00e9e de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, vers la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et c'est clair qu'il va falloir \u00e0 peu pr\u00e8s un demi- si\u00e8cle pour que des premi\u00e8res r\u00e9ponses structur\u00e9es, ils apparaissent en Suisse comme ailleurs, \u00e0 l'\u00e9tranger et apr\u00e8s \u00e7a va produire le d\u00e9veloppement de ce qu'on appelle aujourd'hui l'\u00c9tat social, on va dire dans la 2\u00e8me, moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle, mais c'est clair qu'aujourd'hui on est dans une phase, on va dire param\u00e9trique, c'est-\u00e0-dire on bouge certains param\u00e8tres mais les fondements de base sont profond\u00e9ment structur\u00e9e et d'ailleurs l'histoire les a structur\u00e9, \u00e7a rend aussi compliquer les d\u00e9bats actuels. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [92%] :\r\nQu'est -ce qui a allum\u00e9 la m\u00e8che et qu'est -ce qui fait qu'on bouge, \u00e7a vient de l'int\u00e9rieur du pays, \u00e7a vient de l'ext\u00e9rieur du pays, \u00e7a vient de personnalit\u00e9s, comment s'y retrouver. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:12) [93%] :\r\nAlors, \u00e7a vient des transformations qui traverse la Suisse \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle, qui est un pays tr\u00e8s industrialis\u00e9 comme plusieurs de ses voisins, qui doit faire face \u00e0 une s\u00e9rie de probl\u00e8mes qui sont communs \u00e0 travers l'Europe j'avais mentionn\u00e9 les accidents du travail et on dit : c'est souvent le point d\u00e9part c'est-\u00e0-dire comment est -ce qu'on r\u00e9sout la question justement des mutil\u00e9s du travail de ses soldats du travail par l'\u00e9conomie industrielle et dans pratiquement tous les pays d'Europe, \u00e7a va \u00eatre le point d\u00e9part de l'intervention de l'\u00c9tat dans la question sociale, avec aussi la question de comment est -ce qu'on g\u00e8re l'indigence la pauvret\u00e9 dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les Liens familiaux sont transformation et de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on se rend compte que, il y a pas, on doit organiser de mani\u00e8re collective, ces risques \u00e9videmment le collectif, c'est la soci\u00e9t\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 civile, donc c'est pas seulement la charit\u00e9 publique, mais c'est la charit\u00e9 priv\u00e9e \u00e9galement mais il faut mettre en place des structures nationales pour assurer ses risques \u00e9videmment l'\u00c9tat joue un r\u00f4le dans cette structuration mais il est de loin pas seul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:18) [90%] :\r\nIl y avait dans la question de la volont\u00e9 de savoir est -ce que ce sont des combats est -ce que ce sont des individus est -ce que \u00e9ventuellement ce sont de graves accidents qui d\u00e9clenche la chose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:32) [88%] :\r\nAlors \u00e7a vient aussi de la formation, simplement de l'\u00c9tat moderne suisse qui, \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle encore, l'\u00c9tat radical qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par le Parti radical en 1848 et pour toute une frange du parti radical qui est une vaste famille \u00e0 l'\u00e9poque, on les appelle les les radicaux de gauche pour eux le le d\u00e9veloppement de l'\u00c9tat social fait partie du d\u00e9veloppement de l'\u00c9tat, en fait, c'est un projet de soci\u00e9t\u00e9 qui est port\u00e9 par une partie on va dire, du parti \u00c9tat de l'\u00e9poque alors via des Zoom, qui marquent cette histoire est un des des 1er qu'on cite toujours c'est Ludwigsburg vers un conseiller national radical, puis conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui justement comme avocat \u00e0 travailler dans les tribunaux et a vu les les conflits \u00e9norme que provoquait les accidents du travail entre employeurs et salari\u00e9s, et il a eu ce mot fameux \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, la responsabilit\u00e9 civile des employeurs, c'est la guerre parce qu'il faut aller au tribunal de mani\u00e8re constante pour r\u00e9gler la question du dommage l'assurance sociale qui couvre les accidents c'est la paix, donc si on veut la paix, dans notre soci\u00e9t\u00e9 et dans l'\u00e9tat que nous voulons, il faut faire l'\u00c9tat social. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:53) [68%] :\r\nC'est une fausse oui c'est une fausse note, peut-\u00eatre, de la Belgique, donc les milices, moi je suis Mansour qui rappelle bonne mort pollueurs pour rire, \u00e7a s\u00fbrement, oui, oui, pour tirer de l\u00e0 dedans 3 fois en morceaux, il faut avouer. \r\nTout le poids, le rocher, une autre fois avec de la terre, jusque dans le g\u00e9sier, puis \u00e0 la 3\u00e8me, elles vont gonfler donc comme une grenouille leur maison qui voulaient pas mourir et moi plus quoi une mort courir quoi et puis la femme travaille \u00e0 la mi- juillet sont us\u00e9s pour 8 ans. \r\nCe qui est vrai, 58 maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:43) [67%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:45) [80%] :\r\nC'est pas du sang ces charbons typique et dans la carcasse de quoi ne la fin de mes jours. \r\n\u00e7a fait 5 ans que je suis pas descendu, j'avais tout \u00e7a en magasin sur sa savoir. \r\nAh, il peut arriver un individu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:11) [88%] :\r\nUn accident, il peut tomber malade en dehors de son activit\u00e9 professionnelle \u00e9videmment il vieillit nous sont tous et puis enfin, on peut devenir ch\u00f4meur, bon il y a quelques risques compl\u00e9mentaires li\u00e9s notamment \u00e0 la situation militaire, par exemple, peut-\u00eatre que nous serons amen\u00e9s \u00e0 en parler, quels sont les risques qui ont en quelque sorte pos\u00e9 le plus de soucis \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:35) [90%] :\r\nIl faut voir comme une s\u00e9quence parce que, comme je dis, accident du travail, pourquoi les accidents du travail, parce que justement c'est la question de comment est -ce que la soci\u00e9t\u00e9 s'organise autour du salariat et en fait, il faut voir tous ces risques comme ou bien li\u00e9 \u00e0 la condition, salari\u00e9s ou bien aux \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la condition, c'est pour \u00e7a que les accidents de travail qui sont au coeur de l'activit\u00e9 sont les premiers, c'est pour \u00e7a qu'ils seront r\u00e9solus, d'ailleurs il y a un si\u00e8cle par la mise en place de la souvent de la Caisse nationale pour les accidents pour assurer les accidents mais apr\u00e8s il y a toute une autre s\u00e9rie de questions qui se posent \u00e0 partir, donc on va dire la soci\u00e9t\u00e9 industrielle moderne g\u00e9n\u00e8re de nouveaux risques et il y a des solutions qui sont donn\u00e9es \u00e0 ce nouveau risque, alors apr\u00e8s les accidents du travail se pose imm\u00e9diatement la question par exemple de l'invalidit\u00e9 du ch\u00f4mage qui est une question nouvelle qui se posent \u00e0 la tournure du 19\u00e8me et du 20\u00e8me si\u00e8cle, puis la question de l'apr\u00e8s- travail alors \u00e7a c'est \u00e9videmment les retraites : comment est -ce que apr\u00e8s avoir utilis\u00e9 le salari\u00e9 on lui permet une existence digne, vu l'importance, on va dire de la retraite dans la vie des gens parce que tout le monde deviendra vieux on peut passer toute sa vie sans \u00eatre malade, sans \u00eatre accident\u00e9 sans \u00eatre au ch\u00f4mage, c'est \u00e9videmment les retraites qui sont un peu le le point, on va dire fort sous extr\u00eamement d\u00e9battu pendant plus d'un demi- si\u00e8cle, mais tous les autres en fait se d\u00e9cline \u00e0 mesure de l'histoire de l'\u00c9tat social. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:00) [90%] :\r\nJe le disais il y a un instant, il y a les accidents du travail \u00e0 la maladie et la vieillesse et puis on voit bien en vous lisant et relisant particulier au site internet, donc vous \u00eates un des promoteurs que chacun de ces risques, a fait le, objet d'un examen particulier mais est -ce que il y a une sorte de corr\u00e9lation, c'est-\u00e0-dire ce que le traitement que l'on fait mettons du risque vieillesse par rapport au traitement du risque maladie, par exemple, est -ce que les les 2 syst\u00e8mes, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, un peu comme au billard retentissent les uns sur les autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:35) [89%] :\r\nAlors \u00e9videmment ils s'influencent parce que si on prend la mise en place de l'assurance maladie qui, en parall\u00e8le \u00e0 ceux de l'assurance- accident a pris une vingtaine d'ann\u00e9es, entre 1890 \u00e0 peu pr\u00e8s 1910 ans mais on s'est pos\u00e9 la question tout de suite, c'est la protection maladie n'\u00e9tait pas inexistante, donc quand on a d\u00e9battu la question d'une assurance \u00e9tatique, il a fallu se confronter \u00e0 la question de : que faire des mutuelles, maladie qui existait, qui \u00e9tait organis\u00e9 de mani\u00e8re locale des organisations fraternelles \u00e0 des syndicats par exemple ou bien m\u00eame des caisses, organis\u00e9e par les employeurs, donc tout de suite pos\u00e9e de mani\u00e8re tr\u00e8s profonde, la question de tout le monde est d'accord pour couvrir la main risque maladie mais qui va s'en charger, que va devenir des institutions existantes ou pr\u00e9- existantes au programme \u00e9tatique, alors \u00e7a c'est une question centrale du d\u00e9veloppement de l'\u00c9tat social en Suisse qui a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement d\u00e9battu dans le cas de l'assurance maladie, qui est rest\u00e9 un syst\u00e8me tr\u00e8s fragment\u00e9 jusqu'\u00e0 aujourd'hui et \u00e7a a une influence durable sur d'autres d\u00e9bats, notamment sur le d\u00e9bat des retraites puisqu'on a retrouv\u00e9 cette m\u00eame configuration, on va dire une g\u00e9n\u00e9ration plus tard avec la question de : que faut -il faire pour assurer les retraites, on va faire une assurance vieillesse et survivants, donc l'AVS mais comment est -ce que cette assurance va se positionner par rapport aux caisses de pension existantes qui sont organis\u00e9es notamment par les employes, donc on a un peu le m\u00eame d\u00e9bat qui se reproduit de g\u00e9n\u00e9rations d'intervalle avec des acteurs diff\u00e9rents et des configurations d'int\u00e9r\u00eat ont diverses mais le fond du probl\u00e8me, c'est comment fonder l'assurance sociale \u00e9tatique dans un espace qui est d\u00e9j\u00e0 partiellement occup\u00e9 par d'autres facteurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:13) [89%] :\r\nVous soulevez la Mathieu Laine, qu'on va, un probl\u00e8me qui n'a pas l'air d'\u00eatre simple, car on a l'impression qu'il y eu des allers retours constants, \u00e0 savoir que on a des autorit\u00e9s multiple qui peuvent intervenir des acteurs multiples qui peuvent intervenir, le secteur priv\u00e9 et le secteur public ou de la Conf\u00e9d\u00e9ration tout simplement et puis dans un certain nombre de cas, une sorte de pr\u00e9f\u00e9rence qui est donn\u00e9e spontan\u00e9ment \u00e0 l'initiative locale d'une ville d'un canton etc \u00e7a pas \u00eatre demand\u00e9 aux pour vous de vous y retrouver parce que c'est un un vrai l\u00e9gaux, sans faire de publicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:51) [90%] :\r\nOui, mais c'est aller \u00e0 l'image de l'\u00c9tat suisse, qui est un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral donc d\u00e9centraliser au niveau institutionnel, et cette fragmentation politique a aussi eu un effet sur comment est -ce que les acteurs locaux ou les int\u00e9r\u00eats organis\u00e9s pouvaient s'organiser pour faire face \u00e0 l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral et \u00e7a aussi, faciliter leur survie par rapport \u00e0 d'autres contextes nationaux, par exemple, l'\u00c9tat de mani\u00e8re beaucoup plus pyramidale a aussi structurer le secteur des assurances sociales, en laissant de c\u00f4t\u00e9 des acteurs pr\u00e9- existants, apr\u00e8s il y a un autre facteur qui a jou\u00e9 en faveur de la fragmentation du syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sociale, c'est que la Suisse a travers\u00e9, on va dire les grandes catastrophes du XXe si\u00e8cle comme les guerres et les crises \u00e9conomiques de mani\u00e8re assez privil\u00e9gi\u00e9, ce qui a aussi permis la survie de ces structures qui dans d'autres contextes nationaux ont \u00e9t\u00e9 lamin\u00e9s par exemple les caisses de pension fran\u00e7aise et allemande ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites par l'hyperinflation et les d\u00e9valuations mon\u00e9taires durant l'entre- deux-guerres de catastrophes qui n'ont pas touch\u00e9 les caisses de pension suisses et qui leur ont permis de continuer \u00e0 jouer un r\u00f4le cl\u00e9 dans la structuration du syst\u00e8me de pr\u00e9voyance vieillesse, donc il y a \u00e0 la fois des effets, on va dire, propre \u00e0 la structure fragment\u00e9e d\u00e9centralis\u00e9e du pays aussi \u00e0 sa trajectoire particuli\u00e8re dans le si\u00e8cle et on voit que les questions qui \u00e9taient communes \u00e0 tous les pays d'Europe, apr\u00e8s on trouver une concr\u00e9tisation sp\u00e9cifique Suisse en guillemets mais qui est le la la convergence de ces diff\u00e9rents vecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:27) [94%] :\r\nDepuis un certain nombre d'ann\u00e9es depuis 3 ou 4 ans vise organisations de commer\u00e7ants, d'industriels et des professions lib\u00e9rales se sont mis d'accord sur une proposition \u00e0 faire au gouvernement pour couvrir l'assurance maladie des travailleurs de ces cat\u00e9gories, nous souhaitons que les prestations correspondantes \u00e0 des risques graves soient toutes assur\u00e9es par les cotisations et que \u00e9ventuellement des r\u00e9gimes compl\u00e9mentaires, Pichot fur et \u00e0 mesure de l'exp\u00e9rience venir corriger ce qu'il pourrait y avoir de trop brutal dans le syst\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:16:06) [78%] :\r\nLe vent de l'histoire, si on a la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:16) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre faut -il, Mathieu Leimgruber, que nous prenions les principaux risques et que rapidement nous d\u00e9peignent comment on en est arriv\u00e9, je voudrais jusqu'\u00e0 aujourd'hui, puisqu'on a fait une place tout de suite \u00e0 l'accident du travail ou quelles sont les grandes dates. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:33) [87%] :\r\nOn peut \u00e9grainer les dates qui ont marqu\u00e9 le d\u00e9veloppement centenaire de la s\u00e9curit\u00e9 sociale on Suisse on les groupes ont 3 s\u00e9quences ou p\u00e9riode la 1\u00e8re c'est con ce cours de 1890 date de l'article constitutionnel qui permet \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration d'intervenir dans le domaine social, \u00e0 la 1\u00e8re guerre mondiale durant cette p\u00e9riode et mis en place, notamment l'assurance- accidents dont nous avons d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 en 1912 et le subventionnement des caisses maladie, donc on va tout de suite une solution mixte pour l'assurance maladie et \u00e9galement une politique de subventionnement des caisses d'assurance ch\u00f4mage existantes au d\u00e9but des ann\u00e9es 20. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:10) [88%] :\r\nDonc, on voit tout de suite que nous sommes partis de l'accident, des accidents du travail, mais, mais on on d\u00e9borde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:16) [89%] :\r\nTout de suite \u00e9videmment puisque durant 7 premi\u00e8res s\u00e9quences la question des retraites devient fondamental au plus tard durant la 1\u00e8re guerre mondiale et la question des retraites va occuper l'enti\u00e8ret\u00e9 de la p\u00e9riode 1918 et 1948 date de fondation de l'AVS et cette p\u00e9riode est une p\u00e9riode tr\u00e8s mouvement\u00e9e pour l'\u00c9tat social en Suisse puisque durant la crise des ann\u00e9es 30 et l'entre deux-guerres, il y a de multiples projets en fait qui \u00e9choue donc le d\u00e9bat est tr\u00e8s chaud mais se concr\u00e9tise durant la 2\u00e8me guerre mondiale et une date tr\u00e8s importante, c'est 1940 la mise en place des APG de l'assurance perte de gain qui couvre les soldats mobilis\u00e9s, c'est un domaine actuellement, on va dire marginal ou secondaire de la protection sociale mais qui joue un r\u00f4le fondamental puisque les structures des APG leur caisse de compensation notamment et leur syst\u00e8me de financement par cotisations salariales deviendront la base de l'assurance vieillesse et survivants de 1947 donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:17) [98%] :\r\nOn fait un essai sur un prototype. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:19) [90%] :\r\nExactement, il y a une innovation sociale majeure en 1940 qui \u00e9merge d'une situation d'urgence, il faut faire quelque chose pour assurer le soutien des familles des soldats mobilis\u00e9s et apr\u00e8s cette innovation sociale majeure sert de mod\u00e8le, alors \u00e0 ce qui va devenir le point fort de l'\u00c9tat social en Suisse, l'AVS donc \u00e7a cl\u00f4t cette 2\u00e8me s\u00e9quence qui court de la 1\u00e8re \u00e0 la 2\u00e8me Guerre mondiale : le ch\u00f4mage est pass\u00e9 ou dans tout \u00e7a, il reste g\u00e9r\u00e9 par les subventions d\u00e9cid\u00e9e en 1924 c'est \u00e7a et qu'il faut avoir \u00e0 l'id\u00e9e, c'est que d\u00e8s 1924 on prend en compte les caisses ch\u00f4mage en Suisse, il faudra attendre la fin du XXe si\u00e8cle 1976 1982 pour avoir avoir une assurance ch\u00f4mage obligatoire, c'est-\u00e0-dire il y a des de longues survivance de structures mises en place par exemple au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et le syst\u00e8me de subvention des caisses ne sera pas modifi\u00e9e avant la crise des ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:13) [89%] :\r\nAlors vous ne vous \u00e9tiez en train de venir \u00e0 la 3\u00e8me, p\u00e9riode qui au fond, va, va, va finir jusqu'\u00e0 nous du, d'une certaine mani\u00e8re est -ce que c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:23) [90%] :\r\nAlors je dirais peut-\u00eatre que la 3\u00e8me p\u00e9riode court jusque dans les ann\u00e9es 90, alors il s'agit, on va dire, de la construction de l'\u00c9tat social \u00e0 proprement dit du d\u00e9veloppement des syst\u00e8mes existants, notamment l'AVS une date tr\u00e8s importante pour ce domaine, c'est la mise en place du syst\u00e8me des 3 piliers c'est-\u00e0-dire AVS caisses de pension et prononce individuelle, qui est un d\u00e9bat cl\u00e9 des ann\u00e9es 60, mais qui se met en place dans les ann\u00e9es 80, c'est la mise en place de l'assurance invalidit\u00e9 qui avait \u00e9t\u00e9, on va dire Souter du 1er paquet durant l'entre- deux-guerres et qui est finalis\u00e9 en 1959 c'est \u00e9galement la mise en place de l'assurance ch\u00f4mage suite \u00e0 la crise des ann\u00e9es 70 \u00e0 partir des ann\u00e9es 80 qu'est ce qui reste \u00e0 faire, alors il y a un domaine qui est tout \u00e0 fait important qui est l'assurance maternit\u00e9 qui un peu le dernier n\u00e9 du syst\u00e8me en 2004, mais qui \u00e9tait d\u00e9battue d\u00e8s le d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, il a fallu un si\u00e8cle pour mettre en place l'assurance maternit\u00e9 et l'ironie de l'introduction de cette assurance maternit\u00e9 c'est qu'elle est couverte actuellement par les APG, donc l'assurance perte de gain, donc le service \u00e0 la patrie. \r\n\u00e0 la fois comme homme et comme femme et tout \u00e0 coup, r\u00e9unis de on va dire ad-hoc dans un programme de s\u00e9curit\u00e9 sociale mais c'est d\u00fb au fait aussi des r\u00e9formes de l'arm\u00e9e de la perte d'influence de l'arm\u00e9e dans la soci\u00e9t\u00e9 suisse et la question de : que va -t-on faire de ce syst\u00e8me, des APG et dans les ann\u00e9es 90 il y avait une volont\u00e9 de ne pas cr\u00e9er un nouveau domaine avec des finances ind\u00e9pendant, donc on a greff\u00e9, on va dire le risque Maderna maternit\u00e9 sur l'allocation perte de gain, ce qui est une solution institutionnelle qui fonctionne mais qui est tout \u00e0 fait surprenante, on va dire en comparaison internationale. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:17) [80%] :\r\nJamais dans l'histoire universelle pour apporter une grosse installation 78 points tous les fans de sont ton bord de l'implosion, la conception veulent bonne sauf novembre 1945 et la naissance du projet de loi qui date, pour 1994 l'effort satisferont in\u00e9vitables aucune assurance ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:44) [83%] :\r\nSi vous avez bien lu je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:46) [91%] :\r\nC'est l'ultime, c'est justement dans la p\u00e9riode o\u00f9 vous vous sommes enfin, c'est une mani\u00e8re de dire parce que c'est vrai aussi que la mani\u00e8re de travailler, a profond\u00e9ment chang\u00e9 l'activit\u00e9 du pays a profond\u00e9ment chang\u00e9, vous l'\u00e9crivez quelque part dans un de vos textes et puis le climat mondial a chang\u00e9 est -ce que vous diriez que nous sommes dans un moment de pr\u00e9carisation de cet \u00e9tat social. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:07) [91%] :\r\nLa question qui se pose actuellement, c'est la question de la p\u00e9rennit\u00e9 de ces structures et justement de leur adaptation param\u00e9trique pour faire face \u00e0 ces nouveaux d\u00e9fis, comme les mutations de la famille, les mutations du travail et les mutations sociales socio- \u00e9conomique que faire de cette question sociale, cette nouvelle question sociale dans des soci\u00e9t\u00e9s post- industrielles comme les n\u00f4tres, apr\u00e8s il ne faut pas perdre de vue que des pays qui sont en train de s'industrialiser de mani\u00e8re tr\u00e8s rapide comme la Chine, par exemple, ils sont aussi en train de mettre en place des programmes de s\u00e9curit\u00e9 sociale actuellement mais eux c'est comme s'il devait g\u00e9rer \u00e0 la fois les questions du 19\u00e8me si\u00e8cle, de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et les questions du 21\u00e8me par exemple, ils mettent en place un syst\u00e8me de retraite national qui est une question cl\u00e9 pour les soci\u00e9t\u00e9s occidentales durant tout le XXe si\u00e8cle alors qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 un vieillissement avanc\u00e9, donc ils ont comme une esp\u00e8ce de de convergence des probl\u00e9matiques, mais ils le font quand m\u00eame parce que on ne peut pas avoir une soci\u00e9t\u00e9 industrielle sans une organisation collective avec des formes diff\u00e9rentes de la couverture de ces risques. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:15) [92%] :\r\nEn Chine, \u00e0 la protection sociale est aussi \u00e0 d'ordre du jour, le vice- ministre du Travail One donc a pr\u00e9sent\u00e9 le 1er livre blanc sur la s\u00e9curit\u00e9 sociale en Chine aujourd'hui, seuls 27 pourcent des des Chinois urbains de plus de 60 ans dispose d'une retraite reste que de plus en plus de personnes \u00e2g\u00e9es vivent seuls en Chine, surtout dans les villes et pour ces personnes \u00e2g\u00e9es finir leur vie dans une maison de retraite n'est plus forc\u00e9ment un tabou. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:42) [62%] :\r\nNawaz ce \u00e0 l'action d'Oshawa Manuel \u00e7a c'est aussi un tabou parce avait les gens encore un exemple \u00e0 Shanghai, une grande ville, non, c'\u00e9tait plus d'un tabou votera Pyatt une date de r\u00e9union, c'est enfin se donnera. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:57) [96%] :\r\nMais il y a aussi des probl\u00e8mes \u00e0 venir pour les retraites, le vieillissement de la population, c'est aussi une r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:03) [91%] :\r\nAh c'est d\u00e9finitivement le coeur parce que, aujourd'hui, dans la municipalit\u00e9 de Shanghai, il y a d\u00e9j\u00e0 pas suffisamment de natalit\u00e9 et ce qui fait que, il y a une nouvelle loi qui commence \u00e0 se mettre en place pour inciter les jeunes couples qui sont tous les 2 issus de couples enfant unique de pouvoir donner \u00e0 naissance \u00e0 un 2\u00e8me enfant, tout \u00e7a c'est quand m\u00eame pour att\u00e9nuer le ph\u00e9nom\u00e8ne de vieillissement de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:30) [82%] :\r\nDonc c'est pas une pr\u00e9carisation des classes sociales que nous vivons simplement son adaptation lente mais dynamique, elle a toujours eu lieu en s'affaissant tant d'ailleurs que ces programmes certains existent \u00e9voluer de mani\u00e8re organique politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:46) [87%] :\r\nMais on ne voit pas une fin, parce que une femme d'\u00c9tat social, c'est la fin de la soci\u00e9t\u00e9 moderne complexe donc tant qu'on aura des soci\u00e9t\u00e9s modernes, complexes \u00e9conomiquement d\u00e9velopp\u00e9s, on aura des formes de couverture de ces risques collective. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:01) [93%] :\r\nMais vous \u00eates de d'un optimisme rafra\u00eechissant Mathieu Leimgruber mais vous voyez bien que certainement parmi ceux qui nous \u00e9coutent, il y a des gens qui se disent non mais est -ce que j'aurais autant aussi bien que ce que je pouvais avoir pr\u00e9c\u00e9demment et c'est vrai que le spectacle que l'on peut avoir en tout cas au-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res imm\u00e9diates sugg\u00e8rent fortement une certaine diminution de cette pr\u00e9sence de l'\u00c9tat social, vous, vous ne le craignez pas en Suisse, si je vous entends correctement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:30) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que il n'y aura pas de fin, de la protection sociale, je parle de protection sociale et pas d'\u00e9tat sociale parce qu'\u00e9videmment les formes que prennent cette couverture de risques de mani\u00e8re collective et assum\u00e9e par des acteurs ou bien plus divers que l'\u00c9tat en tant que telle, c'est clair que depuis une g\u00e9n\u00e9ration, depuis les ann\u00e9es 80 le climat id\u00e9ologique dominant dans nos soci\u00e9t\u00e9s occidentales et d\u00e9favorable \u00e0 l'action de l'\u00c9tat critique envers ses interventions et les d\u00e9bats se porte de mani\u00e8re tr\u00e8s forte id\u00e9ologique sur la diminution de l'\u00c9tat sociale c'est un c'est un but affich\u00e9 pour des courants politiques lib\u00e9raux qui sont r\u00e9surgence depuis une g\u00e9n\u00e9ration mais \u00e0 part certains mouvement libertarien extr\u00eame, personne n'envisage la fin de ses programmes sociaux par compte leur adaptation, voire leur diminution est \u00e0 l'ordre du jour, il y a des effets de communiqu\u00e9, on peut pas tout \u00e0 coup, simplement baisser des prestations dans certains domaines \u00e7a en effet, sur d'autres domaines, si on baisse les prestations de retraite sont en effet sur l'assistance sociale, par exemple, donc je ne suis pas d'un optimisme b\u00e9at, je dis simplement que ces programmes sont l\u00e0 pour durer, Yvon Boutier avec les soci\u00e9t\u00e9s comme ils ont d\u00e9j\u00e0 boug\u00e9 avec les soci\u00e9t\u00e9s depuis en si\u00e8cles mais il y aura pas d'extinction de la protection sociale, parce qu'il y aura pas d'extinction de nos soci\u00e9t\u00e9s, en tout cas pas pour l'instant, simplement, ce sont des structures qui sont profond\u00e9ment ancr\u00e9s maintenant dans nos soci\u00e9t\u00e9s contemporaines et qui vont \u00eatre transform\u00e9s, la plupart des gens ne se rendent pas compte en fait semblant d\u00e9j\u00e0 de la trajectoire de longue dur\u00e9e de ces structures et il parle de faim ou d'extinction sans se rendent compte qu'elles sont l\u00e0 des fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:26) [87%] :\r\nMathieu Leimgruber que nous ouvrions peut-\u00eatre une fen\u00eatre vers l'ext\u00e9rieur parce que \u00e9videmment c'est tout \u00e0 fait naturel, pensons \u00e0 nous pensons en Suisse, nous nous regardons l'\u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:38) [91%] :\r\nMais est -ce qu'il existe une mani\u00e8re d'international des assurances sociales d'un mouvement des id\u00e9es et des techniques, parce qu'on comprend bien que c'est compliqu\u00e9 \u00e0 travers l'Europe peut-\u00eatre, du reste, au-del\u00e0, \u00e0 travers le monde vous parliez de la Chine tout \u00e0 l'heure est -ce que j'si j'ose dire, on se passe des trucs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:57) [88%] :\r\nAlors c'est clair que la s\u00e9curit\u00e9 sociale et pas un d\u00e9veloppement typiquement suisse est un ph\u00e9nom\u00e8ne global qui est en 1er lieu en ph\u00e9nom\u00e8ne europ\u00e9en \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, parce que c'est l\u00e0 que la soci\u00e9t\u00e9 industrielle est la plus d\u00e9velopp\u00e9e, c'est un probl\u00e8me, on va dire dans l'air Atlantique durant cette p\u00e9riode, parce qu'aux \u00c9tats-Unis \u00e7a se d\u00e9roule au m\u00eame moment que l'Europe en partie et c'est une probl\u00e9matique o\u00f9 une s\u00e9rie de probl\u00e8mes qui vont se diffuser \u00e0 travers le temps et l'espace jusqu'\u00e0 aujourd'hui, d\u00e8s le d\u00e9part, c'\u00e9tait une question internationale parce que pourquoi en Suisse, on a fait un article pour permettre \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration d'intervenir dans le domaine social, c'est parce que, au d\u00e9but des ann\u00e9es 1880 par exemple, on Allemagne : le chancelier Bismarck met en place toute une s\u00e9rie de programmes qui sont consid\u00e9r\u00e9es comme des programmes pionnier et des fois, on dit la S\u00e9curit\u00e9 sociale date de 1883 c'est-\u00e0-dire la mise en place de ces premiers programmes allemands, donc il y a toujours eu des \u00e9changes, on a toujours regard\u00e9 les voisins et ceux qui ont \u00e9t\u00e9 les promoteurs ou les principaux protagonistes du d\u00e9veloppement des assurances sociales, ce sont toujours rencontr\u00e9es dans des r\u00e9seaux d'experts dans des institutions comme le Bureau International du Travail, fond\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve d\u00e8s 1919 et il y a toujours une circulation des connaissances et des techniques d'ailleurs beaucoup de syst\u00e8mes qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme et de ou bien typiquement suisse en fait sont totalement p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 par des techniques ou de l'expertise \u00e9trang\u00e8re, je prends l'exemple des APG qui est vraiment quelque chose de tr\u00e8s particulier en Europe, aucun autre pays d'un syst\u00e8me semblable pour assurer les les soldats qui font du service militaire, le syst\u00e8me des APG leur caisse de compensation, en fait, c'est la transposition sur sol suisse de mod\u00e8les fran\u00e7ais et belges de l'entre- deux-guerres, vous aviez des caisses de compensation, organis\u00e9 par les patrons pour distribuer des allocations familiales et en 1940 les patrons suisses qui \u00e9taient en contact avec ses patrons fran\u00e7ais et belges \u00e0 travers des organisations comme l'Organisation internationale des employeurs pr\u00e9sente \u00e0 Gen\u00e8ve est li\u00e9 au Bureau international du travail ont aussi simplement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ces structures de sant\u00e9, ses connaissances et de ses d\u00e9veloppements \u00e9trangers pour les transposer les Helv\u00e8tes sur sol helv\u00e9tique et de m\u00eame, le syst\u00e8me de r\u00e9partition de cotisations salariales qui finance l'AVS n'est pas du tout, il n'innovation Suisse mais les math\u00e9maticiens de l'assurance qui l'ont mis en place sont des gens qui \u00e9taient actives dans des r\u00e9seaux d'actuaires de math\u00e9maticiens de l'assurance qui discutaient d\u00e8s les ann\u00e9es 20 comment on finance de mani\u00e8re rationnelle, un syst\u00e8me de retraite et d'ailleurs le seul syst\u00e8me par r\u00e9partition et adopt\u00e9 dans quasiment tous les pays du monde, pour cette raison, c'est simplement qu'il y a une seule mani\u00e8re : on va dire, efficace, celui de mettre en place en syst\u00e8me d'assurance sociale et c'est celui -ci, et d'ailleurs on Suisse c'est celui qui a \u00e9t\u00e9 choisi en 1946 pour financer financer l'AVS donc apr\u00e8s ces id\u00e9es sont nationalis\u00e9es, on pourrait prendre l'analogie du du march\u00e9 des m\u00e9dicaments, vous avez des m\u00e9dicaments de marques, hein, et puis des g\u00e9n\u00e9riques qui ont le m\u00eame effet, alors on croit que, par exemple, les APG, une marque suisse, mais en fait, il b\u00e9n\u00e9ficie d'un savoir- g\u00e9n\u00e9rique qui a \u00e9t\u00e9, on va dire des nationalis\u00e9es et dans le mod\u00e8le national donc depuis toujours, vous avez des \u00e9changes de ce Style aujourd'hui c'est encore plus fort, puisque comme vous avez des structures de protection sociale qui sont d\u00e9velopp\u00e9s qui sont matures qui produisent des chiffres de mani\u00e8re massive, vous avez une statistique comparative de l'\u00c9tat sociale en Europe et dans le monde qui est extr\u00eamement d\u00e9velopp\u00e9 et qui sert d'ailleurs des fois d'appui \u00e0 des r\u00e9formes, on nous dit : voil\u00e0 les soci\u00e9t\u00e9s vieillissent tels pays fait ainsi, c'est un bon mod\u00e8le pourquoi ne devrions pas nous faire la m\u00eame chose, le probl\u00e8me c'est que on ne peut pas dire pr\u00e9sente un mod\u00e8le national peut-\u00eatre adapter ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:56) [97%] :\r\nLe vent de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:59) [87%] :\r\nMesdames, messieurs, apr\u00e8s l'annonce de l'augmentation des taxes, apr\u00e8s l'augmentation des taxes, qui est arriv\u00e9 CSS, le palais f\u00e9d\u00e9ral nous annonce une nouvelle augmentation, mais celle -ci, je pense, sera mieux accueilli que les autres puisqu'il s'agit de l'augmentation des rangs de l'AVS et de l'assurance invalidit\u00e9 mieux dames et messieurs, je suis certain, l'interpr\u00e8te de tout le peuple suisse et plus particuli\u00e8rement des b\u00e9n\u00e9ficiaires de rentes pour remercier le conseil f\u00e9d\u00e9ral du souci qu'il a pris d'adapter d\u00e8s que possible, d\u00e8s que la situation financi\u00e8re le permettait, il aux nouvelles conditions de la vie, je vous remercie pour votre bienveillante attention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:40) [59%] :\r\nAh une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:41) [87%] :\r\nVolet Mathieu Leimgruber \u00e9videmment, en r\u00e9fl\u00e9chissant, peut-\u00eatre de fa\u00e7on un peu caricaturale, mais on se dit c'est du social, c'est du g\u00e9n\u00e9reuse, c'est plut\u00f4t je vais dire simplement de gauche et puis en fait, lorsque j'ai lu l'ensemble des petites biographies que je vous vous avez mis sur votre site Internet, alors on voit des personnages qui viennent d'un peu de tous les milieux qui sont les grands acteurs intellectuelle de ces changements est -ce que ce sont des syndicalistes est -ce que ce sont des grands patrons, que l'on dirait sociaux ou g\u00e9n\u00e9reuse est -ce que ce sont des financiers parce que il y a une grosse affaire de finances derri\u00e8re tout \u00e7a, quels sont ceux qui poussent la Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:32) [90%] :\r\nAlors, je vous dirais que \u00e7a d\u00e9pend des risques, \u00e7a d\u00e9pend des p\u00e9riodes, mais ce qui est int\u00e9ressant, c'est souvent des personnes qui porte plusieurs casquettes on va prendre l'exemple de Valter St\u00e4mpfli qui est un conseiller f\u00e9d\u00e9ral extr\u00eamement important dans l'histoire du pays puisque c'est lui qui a mis en place l'assurance vieillesse et survivants durant la 2\u00e8me Guerre mondiale alors qu'est Sebalter St\u00e4mpfli c'est un radical soleurois il commence sa carri\u00e8re dans une chambre de commerce et puis, tr\u00e8s rapidement, il va faire toute sa trajectoire professionnelle chiffonne, r\u00f4le qui un grand une grande aci\u00e9rie soleuroise il va y rencontrer Ernst Duby qui est le p\u00e8re d'un des p\u00e8res de la paix, du travail, donc c'est un homme qui est li\u00e9 \u00e0 l'industrie des machines qui est le secteur, on va dire de pointe et central du patronat Suisse durant une grande partie du 20\u00e8me si\u00e8cle, il devient conseiller national et puis il est \u00e9lu en 1940 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et il va faire, les retraites, mais il a aussi \u00e9t\u00e9 proche du milieu des caisses de pension puisque durant l'entre 2 guerres, il \u00e9tait un des membres du comit\u00e9 de ce qu'on appelle aujourd'hui l'Association suisse des institutions de pr\u00e9voyance, donc c'est un radical du Wirtschaft Rising donc les lib\u00e9raux \u00e9conomiques tr\u00e8s proche du patronat, mais aussi tr\u00e8s proche d'un patronat qui \u00e9taient pour la paix sociale pour d\u00e9velopper \u00e9galement la collaboration avec les syndicats, qui est conscient durant la 2\u00e8me guerre mondiale qu'il faut faire quelque chose \u00e0 la fin de la guerre parce que tous les et ils le font \u00e9galement, donc il fait l'AVS mais il pr\u00e9serve les caisses de pension parce que c'est le monde qui conna\u00eet depuis l'entre- deux-guerres et d'ailleurs il fait l'AVS et apr\u00e8s il sort du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 1948 et qu'est -ce qui fait son biographe, nous dit il retourne du c\u00f4t\u00e9 qui est le sien, le c\u00f4t\u00e9 du capital et en fait, il devient administrateur dans les conseils d'administration des plus grandes compagnies du pays, donc vous avez un profil personnel qui montre la fragmentation du syst\u00e8me, la dualit\u00e9 du syst\u00e8me de retraite avec des assurances publiques mais aussi des caisses de pension priv\u00e9e et donc vous avez un homme de droite du lib\u00e9ralisme \u00e9conomique classique qui d\u00e9veloppe l'\u00c9tat social, tout en pr\u00e9servant l'initiative priv\u00e9e, \u00e7a c'est une un parcours typiquement suisse de ceux qui ont fait l'\u00e9tat social. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:47) [86%] :\r\nOn nous disions tout \u00e0 l'heure, Mathieu Leimgruber, que la situation pr\u00e9sente \u00e9tait sensiblement plus difficile \u00e0 propos de la situation pr\u00e9sente, on a 2 noms qui viennent \u00e0 l'esprit au Dreyfuss et et Pascal Couchepin, diriez -vous que, en raison de difficult\u00e9s nouvelles les profils change. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:11) [88%] :\r\nAlors c'est clair que, \u00e0 l'\u00e9poque de Walter St\u00e4mpfli une personnalit\u00e9 comme au profit, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait impossible puisque les femmes n'\u00e9taient m\u00eame pas citoyenne dans ce pays, donc \u00e9videmment Coudray fussent repr\u00e9sentent aussi des mutations soci\u00e9tales tr\u00e8s importante, elle porte au Conseil f\u00e9d\u00e9ral des revendications telles fin des revendications pour les droits des femmes, par exemple, c'est une syndicaliste qui a beaucoup oeuvr\u00e9 dans le milieu f\u00e9ministe Pascal Couchepin, on va dire c'est un radical \u00e9tatique assez classique, c'est-\u00e0-dire : moi, je le mets dans la lign\u00e9e des Lodwick Forever Edmund Schultess durant l'entre- deux-guerres Valter un pli, et d'ailleurs, quand il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur, un journaliste lui a demand\u00e9 : mais pour vous, ce n'est pas \u00e9trange de diriger l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales, alors que vous \u00eates un radical et qu'en fait c'est un bastion de la gauche est ce qu'il l'art le r\u00e9pondu c'est non, c'est les radicaux qui ont fait l'\u00e9tat social et il y a eu un un socialiste dans les ann\u00e9es 60 qui a marqu\u00e9 les esprits, c'est Hans-Peter qui a d\u00e9velopp\u00e9 l'AVS mais monsieur c'est mon parti, qui a fait l'assurance accident qui a fait l'AVS qui a mis en place le subventionnement des caisses maladie et de la science, hommage, donc je ne vois pas pourquoi c'est un sujet de gauche et il a raison d'ailleurs, il a une conscience historique que les radicaux ont jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s important dans la structuration du syst\u00e8me, c'\u00e9tait le parti \u00c9tat quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:33) [90%] :\r\nDepuis 1948 l'AVS et plus tard la y font partie de la vie de chaque Suisse les b\u00e9b\u00e9s naissent et en m\u00eame temps que na\u00eet leur num\u00e9ro AVS il les suivra durant toute leur vie. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:47) [94%] :\r\nOuais aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:50) [92%] :\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 industrielle doit prendre en charge les probl\u00e8mes du 3\u00e8me \u00e2ge il n'y a au fond gu\u00e8re longtemps que l'ensemble du corps social a \u00e9t\u00e9 sensibilis\u00e9e \u00e0 la vieillesse et \u00e0 ses besoins, cela date d'apr\u00e8s la derni\u00e8re guerre, c'est-\u00e0-dire de 25 ans en 1931 encore, le peuple suisse refusait \u00e0 une forte majorit\u00e9, un 1er projet d'assurance- vieillesse et survivants. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:13) [92%] :\r\nVoil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:16) [86%] :\r\nTim remarque, on voit bien en vous lisant, Mathieu Leimgruber, que le monde de l'assurance et et puis ce savoir- faire helv\u00e9tique tr\u00e8s typique en mati\u00e8re d'assurance a jou\u00e9 un r\u00f4le important, d'abord, peut-\u00eatre, il faut en donner une mesure et se poser la question contenue de l'\u00e9volution que vous nous avez signal\u00e9 contemporaine est -ce qu'il vous semble qu'ils risquent de prendre une place encore plus importante dans l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:44) [88%] :\r\nAlors, le monde de l'assurance et comme secteur \u00e9conomique, c'est le monde de la gestion du risque, donc \u00e9videmment c'est intimement li\u00e9s \u00e0 ces risques sociaux que j'ai d\u00e9crit et c'est quelque chose qui traverse le si\u00e8cle \u00e9galement qu'on a voulu mettre en place l'assurance accident, il a fallu en fait on le march\u00e9 de l'assurance accidents aux assureurs accidents qui ont \u00e9t\u00e9 d'ailleurs tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 de cet \u00e9pisode, mais en m\u00eame temps vous avez un savoir- faire assurantiel en math\u00e9matiques de l'assurance qui peut \u00eatre utilis\u00e9 dans les 2 domaines, d'ailleurs c'est certains assureurs priv\u00e9s qui \u00e9taient en faveur du syst\u00e8me de r\u00e9partition, c'est-\u00e0-dire par cotisations salariales par ceux qu'qui disaient : on pr\u00e9f\u00e8re avoir une assurance \u00e9tatique, financ\u00e9 par les salari\u00e9s plut\u00f4t que une assurance qui accumulent des r\u00e9serves dont les investissements bon nous concurrencer, puis apr\u00e8s, \u00e9videmment, la protection sociale et aussi un march\u00e9, on le voit bien dans les domaines les domaines centraux de la protection sociale, qui sont la maladie, qui pour l'instant, \u00e9videmment on doit s'assurer, mais le pr\u00e9cisant le prestataire de services est un prestataire priv\u00e9, \u00e7a pose d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs tout plein de questions politiques encore actuellement, mais c'\u00e9tait la m\u00eame chose au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, donc c'est une question r\u00e9currente en fait est -ce que \u00e7a doit \u00eatre un march\u00e9 ou est -ce que \u00e7a doit \u00eatre enlev\u00e9e au march\u00e9, la protection sociale et dans le domaine des retraites, les assurances ont jou\u00e9 un r\u00f4le dans la structuration de ce syst\u00e8me par 3 piliers ou les assurances vie, par exemple, par le biais de leur caisse de pension g\u00e8rent des fonds tr\u00e8s importants et si je puis illustrer ceci avec un parcours individuel \u00e0 nouveau parce qu'on voit cette cette dualit\u00e9 dans le monde de l'assurance, vous avez un un hier au-del\u00e0 de mes recherches, c'est Peter en guerre, c'est un juriste qui, jeune juriste est engag\u00e9e dans l'\u00e9quipe de balle torche Fly, c'est lui qui va r\u00e9diger la loi sur l'AVS durant ses vacances h\u00f4tesse ensemble, on a \u00e9t\u00e9 1946 donc avec un fondamental, il y avait une trentaine d'ann\u00e9es, \u00e0 l'\u00e9poque, je crois, et il est donc c'est un juriste au service de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la fin des ann\u00e9es 50, il quitte le service de la Conf\u00e9d\u00e9ration pourcent \u00e0 la aux assurances Winthertour Winthertour AXA-Winterthur actuellement, h\u00e9 bien un fervent d\u00e9fenseur des caisses de pension et du d\u00e9veloppement des caisses de pension par l'assurance- vie, il dit : j'ai quitt\u00e9 le service de la Conf\u00e9d\u00e9ration parce que je voulais maintenir cette dualit\u00e9 et sa carri\u00e8re va \u00eatre marqu\u00e9e par une campagne permanente pour imposer ce qu'on va appeler la doctrine des 3 piliers d'ailleurs, c'est dans le cercle des assureurs-vie que va \u00eatre mis en place cette strat\u00e9gie, on va dire de limitation de la baisse parce que c'est \u00e7a la doctrine des 3 piliers, c'est-\u00e0-dire que l'AVS doit \u00eatre limit\u00e9, pour laisser la place \u00e0 la pr\u00e9voyance priv\u00e9e collectives ou individuelles, donc vous avez \u00e0 nouveau une personne qui \u00e0 la fois participer \u00e0 la mise en place de l'AVS mais qui a aussi particip\u00e9, on va dire ou pas une maintenance du syst\u00e8me \u00e0 la \u00e0 la, on va dire \u00e0 poser des limites \u00e0 l'expansion du syst\u00e8me, donc \u00e7a c'est \u00e0 nouveau un parcours tout \u00e0 fait particulier, c'est un assureur il y en a eu d'autres au 20\u00e8me si\u00e8cle, mais ces assureurs ont jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 du fait de leur expertise du fait de leur insertion dans la gestion de ces risques, la question de la comp\u00e9tition, de la collaboration et la compl\u00e9mentarit\u00e9, elle entre secteur priv\u00e9 et le secteur public a toujours \u00e9t\u00e9 au coeur de leur r\u00e9flexion puisque les assureurs avaient cette ce r\u00f4le, on va dire, \u00e0 mi- chemin entre les 2 domaines et il joue toujours son r\u00f4le d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:45:46) [97%] :\r\nLe vent de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:48) [87%] :\r\nDerni\u00e8re question, Mathieu Leimgruber, diriez -vous que vous qui \u00eates familier avec la situation, Suisse, vous vous dites : ah ben, vraiment, on est dans une situation qui est particuli\u00e8re ou bien dites -vous, nous sommes dans le courant g\u00e9n\u00e9ral du monde ou bien encore dites vous tient, il se passe quelque chose en nous Bourgois et ou aux \u00c9tats-Unis ou en Grande-Bretagne, c'est une bonne id\u00e9e ce qu'ne m\u00e9riterait pas d'\u00eatre d\u00e9velopp\u00e9 chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:19) [89%] :\r\nAlors je tiens, on est tout \u00e0 fait dans le courant du monde puisque les d\u00e9bats qui ont lieu en Suisse, ce sont des d\u00e9bats qui sont g\u00e9n\u00e9raux par exemple, comment assurer la p\u00e9rennit\u00e9 d'un syst\u00e8me de retraite complexes face \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 vieillissante, toutes les soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9velopp\u00e9es font face \u00e0 ce challenge, comment faire face au d\u00e9veloppement de l'assurance maladie : comment contenir son d\u00e9veloppement comme on est tendre son d\u00e9veloppement, a dit risque non couvert, c'est aussi une question qui est fondamental, \u00e9videmment, apr\u00e8s, elle se d\u00e9cline dans les contextes nationaux de mani\u00e8re tr\u00e8s diff\u00e9rente aux \u00c9tats-Unis, la question actuelle c'est comment \u00e9tendre de mani\u00e8re universelle, la couverture maladie, quelque chose qui est acquis en Suisse, par contre, les 2 pays font face \u00e0 la question de l'explosion des co\u00fbts de la sant\u00e9, parce que c'est, ils font partie, par exemple, du peloton de t\u00eate des pays qui d\u00e9pense le plus par habitant, voyez -vous avoir de pays qui sont nomm\u00e9s situations tr\u00e8s diff\u00e9rentes mais qui font face \u00e0 moi, dit une partie des enjeux qui sont similaires. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:17) [88%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, 45 millions de personnes sont actuellement \u00e0 la retraite, ils seront 100 millions dont 50 ans, il y a certains r\u00e9gimes national de base des retraites, la seule chose s\u00e9curit\u00e9 mais ce syst\u00e8me est tr\u00e8s insuffisant et pour assurer leurs vieux jours, laissez Niort ont d\u00fb penser \u00e0 d'autres solutions, notamment au plan d'\u00e9pargne des entreprises souhaitent aux fameux fonds de pension, on se souvient du fonds de pension des neurones, o\u00f9 les employ\u00e9es ont perdu 90 pourcent de de leur \u00e9pargne retraite dans la faillite de l'entreprise, mais malgr\u00e9 cet exemple placer son avenir dans les mains des toits hideuse fait encore r\u00eaver le reportage de Magali Philippe r\u00e9alis\u00e9 par Julien Granjean. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:57) [80%] :\r\nSi on commence \u00e0 25 ans et on prend notre retraite \u00e0 62 ans, il dit c'est mon pote mill\u00e9naire vous allez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:05) [91%] :\r\nOui c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:48:08) [84%] :\r\nUne retraite dor\u00e9e et gr\u00e2ce au miracle des fonds de pension, Oliver Jakobs 31 ans, veut y croire, il travaille au sein d'une entreprise qui cotise pour ses vieux jours et qu'il propose d'int\u00e9ressant Plan d'\u00e9pargne salariale Oliver c'est qu'il est chanceux ce genre d'entreprise restent tr\u00e8s minoritaires aux \u00c9tats-Unis, Edith, elle n'est pas millionnaire \u00e0 83 100, elle doit continuer \u00e0 travailler un jour par semaine dans un centre pour personnes \u00e2g\u00e9es de Los-Angeles ouest ses revenus d\u00e9pendent essentiellement de la sociale, s\u00e9curit\u00e9, le r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral de base des retrait\u00e9s pourtant Edith ne se plaint jamais oui les j'ai une tr\u00e8s bonne avis la meilleure que je n'ai jamais eu peur, en fait, je crois que c'est surtout parce que j'ai fait attention mon argent, je n'ai pas gaspiller, je n'ai pas de maisons en France, en Espagne, ailleurs, je dois me d\u00e9brouiller seul et je pense que \u00e7a c'est une satisfaction est -ce que vous pensez que vous \u00eates chanceuse d'\u00eatre \u00e0 la retraite aujourd'hui par rapport aux jeunes qui vont prochainement l'\u00eatre en personne, je me sens mal pour ces gens, je suis inquiet pour l'avenir de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, on parle de la privatiser, j'ai 2 filles cela 51 ans le 47, ils vont \u00eatre affect\u00e9s, mais bon, c'est leur probl\u00e8me, je peux rien y faire, oui tu match. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:16) [84%] :\r\nJe pense pas qu'il y a un pays qui donnerait le la, ou qui pourrait innovation majeure parce que souvent ces mod\u00e8les qui sont, on va dire, convoqu\u00e9 dans les d\u00e9bats nationaux, le sont pour des raisons souvent politique ou pour simplement justifier ou l\u00e9gitimer des choix, donc on fait sont, on va dire, c'\u00e9tait exemple nationaux qui sont instrumentalis\u00e9s, a d'ailleurs souvent d\u00e9tach\u00e9s de leur r\u00e9alit\u00e9 nationale, donc ils viennent un peu des artefacts, on en fait des mod\u00e8les, mais qui n'ont fait peu de dons Racingman dans la r\u00e9alit\u00e9 localement les utilise dans les arguments. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:50) [91%] :\r\nJe vais pousser votre raisonnement jusqu'au bout est -ce que vous \u00eates d'une certaine mani\u00e8re, en train de me dire discr\u00e8tement Mathieu Leimgruber au fond, il y a une seule solution, elle est entre les mains des math\u00e9maticiens et le reste de l'habillage politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:05) [90%] :\r\nAh non, pas du tout parce que la protection sociale, c'est un enjeu \u00e9minemment politique, d'ailleurs vous pouvez voir actuellement certaines personnes disent publiquement que c'est tellement complexe qu'il faudrait pas qu'y ait d\u00e9bat d\u00e9mocratique et qu'on laisse \u00e7a aux experts, et c'est lui qui d\u00e9ciderait par exemple les taux parce que justement c'est une question que le grand public ne peut pas comprendre qu'il faut laisser \u00e7a aux experts, moi je suis contre ce type de position parce que derri\u00e8re ces taux il y a des questions de soci\u00e9t\u00e9, des questions politiques et de tout temps, on a toujours dit oui, laissez \u00e7a aux experts, mais en fait c'est des questions qui concernent les citoyens de mani\u00e8re profonde apr\u00e8s \u00e9videmment souvent les d\u00e9bats politiques actuels sur la l'ascension sociale sont pr\u00e9sent\u00e9s de mani\u00e8re tellement technique que des fois les enjeux semblent on va dire, lointain, voire ennuyeux, mais en fin de compte, de quoi s'agit -il, c'est : qui paye pour qui, combien durant quelle dur\u00e9e pour quel but c'est toujours des enjeux de distribution des ressources disponibles dans une soci\u00e9t\u00e9 et de comment est -ce qu'on organise ou pas, la solidarit\u00e9 de mani\u00e8re collective envers certaines couches de la soci\u00e9t\u00e9, les familles monoparentales, les ch\u00f4meurs, les retrait\u00e9s et comment est -ce qu'on distribue cette solidarit\u00e9, donc c'est des questions fondamentales pour une soci\u00e9t\u00e9 qui ne doivent pas \u00eatre laiss\u00e9 d'experts math\u00e9maticien qui sont absolument n\u00e9cessaires pour la mise en place des syst\u00e8mes et disons leur utilit\u00e9 d\u00e9pendent de d\u00e9cisions politiques. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:31) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:36) [87%] :\r\nC'\u00e9tait donc \u00e0 l'instant, l'historien, je ne vois Mathieu Leimgruber je vous renvoie \u00e0 son site aussit\u00f4t qu'elle en tout cas elle contribue Histoire de la S\u00e9curit\u00e9 sociale Point CH demain, nous nous int\u00e9resserons \u00e0 l'histoire des mouvements transfrontaliers cette aujourd'hui Jean-Philippe cheval qui a r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission c'\u00e9tait mission qui doit beaucoup \u00e0 mariner monde qui en assurent l'assistance bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 l'\u00e9coute de nos programmes, il est 14 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/CB9F00E3-F069-42FB-8538-249801418A9E", "id": "CB9F00E3-F069-42FB-8538-249801418A9E", "name": "Vent de l'Histoire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leimgruber, Matthieu", "role": "historien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6AF0C668-73D5-4C73-905C-F5861069992B", "internalArchiveId": "6AF0C668-73D5-4C73-905C-F5861069992B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Egypte, la cour d'appel du Caire a ordonn\u00e9 la lib\u00e9ration conditionnelle d'Hosni Moubarak, ex-pr\u00e9sident accus\u00e9 dans une affaire de corruption : Commentaire d'Alexandre Buccianti", "publicationDate": "2013-08-21T00:00:00Z", "summary": "A 85 ans, Hosni Moubarak n'a probablement plus d'avenir politique, mais sa lib\u00e9ration \u00e9ventuelle soulignerait l'\u00e9volution drastique des rapports de force, sept semaines apr\u00e8s la destitution par l'arm\u00e9e du pr\u00e9sident islamiste Mohamed Morsi, issu des Fr\u00e8res musulmans.", "durationSec": 185, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Egypte"], "thematicThemes": ["guerre civile", "lib\u00e9ration de d\u00e9tenu", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Moubarak, Hosni"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-08T02:37:05Z", "speechToTexts": ["08.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEn \u00c9gypte, la cour d'appel du Caire a ordonn\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, la lib\u00e9ration conditionnelle de l'ex- pr\u00e9sident Hosni Moubarak accus\u00e9 dans une affaire de corruption, selon son avocat, l'ex- ra\u00efs pourrait \u00eatre Rib\u00e9ry demain d\u00e9j\u00e0 le parquet \u00e9gyptien a annonc\u00e9 qu'il ne fera pas appel de l'ordonnance de remise en libert\u00e9 conditionnelle, Alexandre, vous \u00eates notre correspondant au Caire pour vous donner des pr\u00e9cisions sur cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [88%] :\r\nAlors, Moubarak \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir re\u00e7u des cadeaux, que ce soit des cadeaux en nature, par exemple, des montres Rolex ou des cadeaux en argent de journal \u00e9tatique Al-Ahram donc une sorte de gain illicite Moubarak a rendu les cadeaux et le tribunal a estim\u00e9 que il pouvait donc \u00eatre remis en libert\u00e9, m\u00eame si l'affaire se poursuit au niveau juridique et donc le son avocat familles des diptyques qui pourraient \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s demain mais il y a toujours une sorte de doute qui plane pour l'instant est -ce que il va vraiment \u00eatre libert\u00e9 ou est -ce que les autorit\u00e9s vont essayer de gagner du temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [83%] :\r\nMalgr\u00e9 tout senti l'ex- ra\u00efs est aussi poursuivi en justice pour d'autres affaires. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:09) [94%] :\r\nOui, \u00c9douard r\u00e9pondre du meurtre de manifestants lors du soul\u00e8vement contre lui, justement, en janvier 2011 et le juge dans cette affaire pourrait, selon certains juristes, d\u00e9cid\u00e9 de placer France qui Moubarak en prison pr\u00e9ventive s'il a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 jeudi, alors il faut rappeler que Rossi Moubarak avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 25 ann\u00e9es de prison pour cette m\u00eame affaire en 1\u00e8re instance mais que le jugement avait \u00e9t\u00e9 cass\u00e9 en appel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [87%] :\r\nAvec son boucher, Antibes, quelles sont les r\u00e9actions \u00e0 l'annonce de cette lib\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:40) [91%] :\r\nAlors pour l'instant, il y en a pas encore vraiment mais il ne fait pas de doute que les femmes musulmans vont accuser le gouvernement int\u00e9rimaire d'\u00eatre en quelque sorte l'alli\u00e9 des Moubarak rien comme on les appelle et puis la nouvelle va aussi probablement provoqu\u00e9 la col\u00e8re de courant r\u00e9volutionnaire, mais il faut dire que pour l'\u00c9gyptien moyen aujourd'hui \u00e0 Roissy, Moubarak est est un homme fini, et pour lui, ce qui compte, c'est surtout de la restauration de la s\u00e9curit\u00e9 et la fin des violences et puis la relance de la machine \u00e9conomique parce que l'\u00c9gyptien, surtout au bas de l'\u00e9chelle sociale souffre beaucoup \u00e0 ce niveau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [88%] :\r\nAlexandre une derni\u00e8re question : comment a \u00e9t\u00e9 accueilli la d\u00e9cision europ\u00e9enne de suspendre le permis de livraison de mat\u00e9riel pouvant servir \u00e0 usage militaire \u00e0 l'\u00c9gypte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:24) [90%] :\r\nAlors un pont pour l'instant, c'est presque la montagne qui a accouch\u00e9 d'une souris, puisque il y avait eu des menaces de suppression de l'aide financi\u00e8re \u00e0 l'\u00c9gypte, qui sont importantes de la part de l'Europe, mais finalement, c'est plut\u00f4t de une, une suspension de pure forme puisque l'essentiel de l'armement \u00e9gyptien est d'origine am\u00e9ricaine et que les Am\u00e9ricains n'ont toujours pas eux suspendu leur aide militaire \u00e0 l'\u00c9gypte et puis il y a \u00e0 Ryad et les pays du Golfe, qui se sont dits pr\u00eats \u00e0 compenser imm\u00e9diatement en \u00c9gypte, s'il y avait une suspension d'aide qu'elles soient am\u00e9ricaines ou europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [82%] :\r\nMerci Alexandre. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Buccianti, Alexandre", "role": "correspondante RTS Le Caire", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-268733", "internalArchiveId": "GE1308268734", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 13.08.21", "publicationDate": "2013-08-21T00:00:00Z", "durationSec": 1843, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5149751", "imageURL": "http://www.rts.ch/5149758.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le paquet de cigarettes \u00e0 11 francs se profile", "Al Jazeera n'en finit pas de s'\u00e9tendre", "Wikileaks\u00a0: Bradley Manning est condamn\u00e9 \u00e0 35 ans de d\u00e9tention par la justice am\u00e9ricaine", "19h30", "Le journal", "Les r\u00e9v\u00e9lations sur la surveillance am\u00e9ricaine provoquent un toll\u00e9 en particulier en Europe.", "Manning\u00a0: Les pr\u00e9cisions de Bernard Rappaz", "L'entreprise Ilford bas\u00e9e \u00e0 Marly dans le canton de Fribourg annonce le licenciement de 66 personnes", "Le transfert de Gareth Bale au Real Madrid semble imminent", "Attaque en Syrie\u00a0: l'analyse de Madeleine Brot", "Meurtre de Frasse (FR)\u00a0: les polices fribourgeoises et bernoises ont interpel\u00e9 un suspect mardi", "L'opposition syrienne accuse l'arm\u00e9e de Bachar el-Assad d'une tuerie pr\u00e8s de Damas", "Relation avec l'UE\u00a0: La r\u00e9action de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "Hosni Mourbarak pourrait \u00eatre lib\u00e9r\u00e9.", "UE\u00a0: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9sente son plan pour le mandat de n\u00e9gociation", "La c\u00e9l\u00e8bre crosse de Saint-Germain, qui date du 7e si\u00e8cle, a d\u00e9sormais une r\u00e9plique identique \u00e0 l'original.", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral met en consultation une r\u00e9vision de la loi sur l'imposition du tabac. Les recettes serviront \u00e0 financer l'AVS et l'AI.", "La cha\u00eene arabe s'implante aux Etats-Unis avec l'intention de concurrencer Fox News et CNN.", "Les r\u00e9actions se multiplient depuis le verdict, pour les uns Manning paie le fait d'avoir trahi, pour les autres c'est un martyre de la v\u00e9rit\u00e9", "En Allemagne par exemple, des groupes se d\u00e9veloppent pour apprendre \u00e0 d\u00e9jouer l'espionnage am\u00e9ricain.", "La direction d'Ilford annonce aussi qu'un investisseur japonais doit entrer prochainement dans le capital de la soci\u00e9t\u00e9.", "La somme d\u00e9passe pour la premi\u00e8re fois les 100 millions d'euros.", "Le mobile du suspect n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la police.", "La France, la Grande-Bretagne, les Etats-Unis ont demand\u00e9 une r\u00e9union d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 m\u00eame si les faits sont en l'\u00e9tat difficiles \u00e0 v\u00e9rifier.", "Un tribunal du Caire a en effet accept\u00e9 une demande de lib\u00e9ration conditionnelle.", "Il comprend le recours controvers\u00e9 \u00e0 la Cour de justice europ\u00e9enne pour r\u00e9gler les diff\u00e9rends", "Le travail a \u00e9t\u00e9 gigantesque et a n\u00e9cessit\u00e9 des centaines d'heures de travail."], "variantIds": ["ece-5083963", "ece-5083961"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-25T23:10:10Z", "subTitles": ["19:30:13:13  19:30:15:10\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:15:14  19:30:18:20\r\n   Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9sente\r\n     son plan pour l'avenir\r\n\r\n19:30:19:01  19:30:22:02\r\n de nos relations avec l'Europe.\r\n\r\n19:30:22:07  19:30:26:11\r\n        Didier Burkhalter\r\n   est l'invit\u00e9 de ce journal.\r\n\r\n19:30:27:03  19:30:31:06\r\n   L'Union europ\u00e9enne demande \r\n   une enqu\u00eate sur le massacre\r\n\r\n19:30:31:11  19:30:35:23\r\ndans la banlieue de Damas et les\r\naccusations sur l'arme chimique.\r\n\r\n19:30:36:04  19:30:39:17\r\n    Les faits sont difficiles\r\n      \u00e0 v\u00e9rifier en l'\u00e9tat.\r\n\r\n19:30:40:09  19:30:42:19\r\n        35 ans de prison\r\n      pour Bradley Manning.\r\n\r\n19:30:43:00  19:30:45:15\r\n      Le soldat am\u00e9ricain,\r\n      source de Wikileaks,\r\n\r\n19:30:45:20  19:30:49:22\r\n est reconnu coupable de la plus\r\n    grande fuite de documents\r\n\r\n19:30:50:03  19:30:52:22\r\n      secrets de l'histoire\r\n         des Etats-Unis.\r\n\r\n19:30:53:12  19:30:56:12\r\n     Le paquet de cigarettes\r\n      \u00e0 11 frs se profile.\r\n\r\n19:30:56:17  19:30:59:10\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \r\n       met en consultation\r\n\r\n19:30:59:14  19:31:03:03\r\n     une r\u00e9vision de la loi\r\n   sur l'imposition du tabac.\r\n\r\n19:31:03:08  19:31:06:06\r\n       Les recettes iront\r\n       \u00e0 l'AVS et \u00e0 l'AI.\r\n\r\n19:31:06:20  19:31:11:10\r\n \u00c0 Del\u00e9mont, la crosse de Saint-\r\nGermain, qui date du 7\u00e8me si\u00e8cle,\r\n\r\n19:31:11:14  19:31:13:14\r\n    a maintenant sa r\u00e9plique.\r\n\r\n19:31:13:19  19:31:17:18\r\n    Il a fallu des centaines\r\n      d'heures de travail.\r\n\r\n19:31:18:08  19:31:23:05\r\nEn football, le transfert de Bale\r\n au Real Madrid serait imminent.\r\n\r\n19:31:23:10  19:31:30:04\r\nLa somme d\u00e9passe pour la premi\u00e8re\r\n     fois 100 mios d'euros.\r\n\r\n19:31:32:03  19:31:36:01\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n       pr\u00e9sente son plan\r\n\r\n19:31:36:06  19:31:38:20\r\n         pour le mandat\r\n   de n\u00e9gociations avec l'UE.\r\n\r\n19:31:39:01  19:31:43:13\r\nIl comprend le recours controvers\u00e9\r\n \u00e0 la Cour de justice europ\u00e9enne\r\n\r\n19:31:43:18  19:31:45:15\r\n   pour r\u00e9gler les diff\u00e9rends.\r\n\r\n19:31:46:12  19:31:49:02\r\nDidier Burkhalter n'en d\u00e9mord pas.\r\n\r\n19:31:49:07  19:31:54:14\r\nSi on veut sauver la voie bilat\u00e9rale,\r\nil faut une solution institutionnelle\r\n\r\n19:31:54:19  19:31:58:00\r\n     pour r\u00e9gler les probl\u00e8mes\r\n       juridiques avec l'UE.\r\n\r\n19:31:58:05  19:32:00:07\r\n La solution retenue, l'option 3,\r\n\r\n19:32:00:11  19:32:05:15\r\nest celle qui a le plus de chances de\r\n surmonter les obstacles politiques.\r\n\r\n19:32:06:07  19:32:07:23\r\n    C'est l'option qui permet\r\n\r\n19:32:08:04  19:32:10:02\r\n  de ne pas avoir une situation\r\n\r\n19:32:10:07  19:32:14:06\r\n  de condamnation de la Suisse\r\n   par un tribunal \u00e9tranger.\r\n\r\n19:32:15:07  19:32:19:18\r\n Premier principe: pas de reprise\r\n  automatique du droit europ\u00e9en,\r\n\r\n19:32:19:23  19:32:22:09\r\n   le r\u00e9f\u00e9rendum reste possible.\r\n\r\n19:32:22:13  19:32:25:09\r\n        Pas d'autorit\u00e9 de\r\n      surveillance non plus.\r\n\r\n19:32:25:13  19:32:28:16\r\nEt enfin, pas de nouveau tribunal,\r\n\r\n19:32:28:21  19:32:31:19\r\n       les recours resteront\r\n       au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:32:32:00  19:32:35:12\r\n     Mais en cas de diff\u00e9rend,\r\n       et si le comit\u00e9 mixte\r\n\r\n19:32:35:17  19:32:39:16\r\n    ne trouve pas de solution,\r\n il est soumis \u00e0 l'interpr\u00e9tation\r\n\r\n19:32:39:21  19:32:41:23\r\n  de la Cour de justice de l'UE.\r\n\r\n19:32:42:04  19:32:46:11\r\n   La Suisse accepte ou refuse,\r\n et des sanctions sont possibles.\r\n\r\n19:32:46:16  19:32:50:07\r\n    Ce r\u00f4le d\u00e9cisif accord\u00e9 \u00e0 \r\n    la Cour de justice de l'UE\r\n\r\n19:32:50:11  19:32:53:07\r\n  est l'\u00e9l\u00e9ment le plus contest\u00e9.\r\n\r\n19:32:54:08  19:32:56:14\r\n  On reprend le droit europ\u00e9en\r\n\r\n19:32:56:19  19:32:58:12\r\n       et ses \u00e9volutions,\r\n\r\n19:32:58:17  19:33:01:20\r\n     sans rien pouvoir dire.\r\n\r\n19:33:02:01  19:33:06:04\r\n  Et quand il y a un diff\u00e9rend,\r\n   ce sont des juges europ\u00e9ens\r\n\r\n19:33:06:09  19:33:07:21\r\n     qui ont le dernier mot.\r\n\r\n19:33:08:02  19:33:12:06\r\n Ca ferait, en Suisse, des juges\r\n\u00e9trangers et des lois \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:33:12:17  19:33:15:15\r\nNous ne faisons pas partie de l'UE,\r\n\r\n19:33:15:20  19:33:18:19\r\net maintenant nous nous soumettons\r\n\r\n19:33:19:00  19:33:22:04\r\n      unilat\u00e9ralement \u00e0 la\r\n   Cour de justice europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:33:22:09  19:33:24:21\r\n        Nous serons li\u00e9s\r\n      par la jurisprudence.\r\n\r\n19:33:25:02  19:33:26:00\r\n          Ca ne va pas.\r\n\r\n19:33:26:17  19:33:28:04\r\n       -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:33:28:09  19:33:29:23\r\n     fait preuve de courage,\r\n\r\n19:33:30:04  19:33:33:17\r\n         mais il se tait\r\nsur les mesures d'accompagnement.\r\n\r\n19:33:33:22  19:33:37:14\r\n    Il est hors de question\r\n que la Cour de justice de l'UE\r\n\r\n19:33:37:19  19:33:44:07\r\n       interpr\u00e8te le droit\r\n      du travail en Suisse.\r\n\r\n19:33:44:11  19:33:49:03\r\n  La consultation va durer jusqu'\u00e0\r\nla fin de l'ann\u00e9e, ensuite seulement\r\n\r\n19:33:49:08  19:33:53:05\r\n    le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donnera\r\n    le mandat de n\u00e9gociation.\r\n\r\n19:33:54:06  19:33:58:11\r\nLe projet du gouvernement est port\u00e9\r\n      par Didier Burkhalter.\r\n\r\n19:33:58:15  19:34:06:18\r\nIl s'en explique dans un entretien\r\n    enregistr\u00e9 cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:34:08:04  19:34:10:11\r\n   Didier Burkhalter, bonsoir.\r\n\r\n19:34:10:15  19:34:15:14\r\n    Est-ce qu'on ne pourrait\r\n pas rester dans un statu quo ?\r\n\r\n19:34:15:19  19:34:19:01\r\nCa a parfois r\u00e9ussi \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:34:19:06  19:34:22:14\r\n          On est entr\u00e9\r\n   dans une phase de r\u00e9forme.\r\n\r\n19:34:22:19  19:34:27:14\r\n Si on n'engage pas ces r\u00e9formes, \r\nque ce soit en politique europ\u00e9enne\r\n\r\n19:34:27:19  19:34:31:20\r\n  ou dans le domaine du social,\r\n    on pourra nous reprocher\r\n\r\n19:34:32:01  19:34:36:09\r\n d'ici quelques ann\u00e9es de ne pas\r\n  avoir anticip\u00e9 une situation\r\n\r\n19:34:36:13  19:34:38:17\r\n qui fait perdre en prosp\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:34:38:22  19:34:43:11\r\n La voie bilat\u00e9rale a un avenir\r\n   seulement si on la r\u00e9nove.\r\n\r\n19:34:43:15  19:34:47:17\r\n  Il a fallu beaucoup du temps\r\n pour obtenir cette r\u00e9novation.\r\n\r\n19:34:47:22  19:34:51:14\r\n     Apr\u00e8s, il faudra faire\r\n   le d\u00e9bat public en Suisse.\r\n\r\n19:34:51:19  19:34:56:04\r\n    Cela va prendre des ann\u00e9es\r\ndonc il faut commencer maintenant.\r\n\r\n19:34:56:09  19:35:00:02\r\n     Le d\u00e9bat est tr\u00e8s vif.\r\n\r\n19:35:00:07  19:35:07:00\r\n      Christophe Darbellay\r\n     parle de capitulation.\r\n\r\n19:35:07:05  19:35:12:00\r\n     Que lui r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n19:35:12:05  19:35:17:03\r\n  Le probl\u00e8me, c'est de savoir\r\n    quelle est la r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n19:35:17:08  19:35:22:06\r\n Est-ce que la r\u00e9f\u00e9rence, c'est \r\n un d\u00e9bat inutile sur une vision\r\n\r\n19:35:22:11  19:35:27:04\r\n  th\u00e9orique de la souverainet\u00e9 \r\n  ou est-ce que c'est de savoir\r\n\r\n19:35:27:09  19:35:31:17\r\n       si on veut assurer\r\nla prosp\u00e9rit\u00e9 et l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n19:35:31:22  19:35:36:00\r\n     C'est \u00e7a qui doit \u00eatre\r\n    la r\u00e9f\u00e9rence maintenant.\r\n\r\n19:35:36:05  19:35:41:10\r\n           Nous demandons\r\n\u00e0 tous les acteurs de se positionner\r\n\r\n19:35:41:14  19:35:45:22\r\n   par rapport \u00e0 la r\u00e9f\u00e9rence \r\n  que donne le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:35:46:03  19:35:51:04\r\n C'est-\u00e0-dire la volont\u00e9 r\u00e9elle \r\n de pr\u00e9parer ce pays \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n19:35:51:09  19:35:56:22\r\n    Et il faut pour cela r\u00e9ussir\r\nla relation avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:35:57:03  19:35:59:14\r\nVotre m\u00e9thode a bien fonctionn\u00e9.\r\n\r\n19:35:59:19  19:36:02:11\r\nAu Proche-Orient, vous avez r\u00e9ussi\r\n\r\n19:36:02:15  19:36:05:23\r\n   \u00e0 la fois avec Palestiniens\r\n         et Isra\u00e9liens.\r\n\r\n19:36:06:04  19:36:10:16\r\n          Avec l'Europe,\r\nest-ce qu'on peut changer de ton ?\r\n\r\n19:36:10:21  19:36:13:14\r\n      La m\u00e9thode est bas\u00e9e\r\n       sur la confiance.\r\n\r\n19:36:13:19  19:36:17:08\r\n        Il faut trouver\r\n     un niveau de confiance\r\n\r\n19:36:17:12  19:36:21:12\r\n qui permet \u00e0 l'Union europ\u00e9enne\r\n    de se dire que la Suisse\r\n\r\n19:36:21:17  19:36:24:17\r\n      veut vraiment r\u00e9nover\r\n         cette relation.\r\n\r\n19:36:24:22  19:36:30:18\r\nMais il faudra que l'on consid\u00e8re\r\n certaines de nos sp\u00e9cificit\u00e9s.\r\n\r\n19:36:30:23  19:36:35:16\r\n Il faudra par exemple garantir\r\n    le maintien des mesures\r\n\r\n19:36:35:21  19:36:40:04\r\n   d'accompagnement \u00e0 la libre\r\n   circulation des personnes.\r\n\r\n19:36:40:09  19:36:50:10\r\n   Nous augmentons ce niveau de\r\nconfiance en travaillant avec l'UE.\r\n\r\n19:36:50:14  19:36:52:08\r\n             Merci.\r\n\r\n19:36:53:17  19:36:57:17\r\n  L'opposition syrienne accuse\r\n   l'arm\u00e9e de Bachar el-Assad\r\n\r\n19:36:57:22  19:37:01:07\r\n d'une tuerie \u00e0 l'arme chimique\r\n         pr\u00e8s de Damas\r\n\r\n19:37:01:11  19:37:04:05\r\n         qui aurait fait\r\n     des centaines de morts.\r\n\r\n19:37:04:10  19:37:08:09\r\n  La France, la Grande-Bretagne\r\n  et les Etats-Unis ont demand\u00e9\r\n\r\n19:37:08:13  19:37:11:13\r\n      une r\u00e9union d'urgence\r\n     du Conseil de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:37:11:18  19:37:16:01\r\n      Attention \u00e0 la duret\u00e9\r\n        de ces s\u00e9quences.\r\n\r\n19:37:17:00  19:37:22:01\r\nDes images insoutenables qui auraient\r\n      \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es aujourd'hui.\r\n\r\n19:37:22:06  19:37:28:09\r\n           Cette nuit,\r\n  l'arm\u00e9e syrienne aurait frapp\u00e9\r\n\r\n19:37:28:13  19:37:34:00\r\n des localit\u00e9s rebelles de Damas,\r\n    dans la r\u00e9gion de Ghouta.\r\n\r\n19:37:34:05  19:37:40:14\r\n         Elle aurait tir\u00e9\r\n    des missiles neurotoxiques.\r\n\r\n19:37:40:19  19:37:48:05\r\nLe bilan n'a pas cess\u00e9 de s'alourdir.\r\n\r\n19:37:49:14  19:37:53:03\r\n   Les gaz perdent leur effet\r\n\r\n19:37:53:08  19:37:56:06\r\n      apr\u00e8s une demi-heure.\r\n\r\n19:37:56:11  19:38:01:14\r\n Mais malheureusement, les gens\r\nse sont r\u00e9fugi\u00e9s dans les caves,\r\n\r\n19:38:01:19  19:38:05:01\r\n alors que les gaz sont lourds.\r\n\r\n19:38:05:17  19:38:10:01\r\n L'opposition fait \u00e9tat de 1'300 \r\n morts, dont de nombreux enfants.\r\n\r\n19:38:10:06  19:38:13:21\r\n      Une attaque chimique,\r\n qui d\u00e9passerait par son ampleur,\r\n\r\n19:38:14:02  19:38:18:11\r\n    si elle \u00e9tait prouv\u00e9e, tous\r\nles cas recens\u00e9s jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n19:38:18:16  19:38:21:06\r\n        Tout faux, r\u00e9plique\r\n        le r\u00e9gime de Damas.\r\n\r\n19:38:21:11  19:38:23:00\r\n    Nos forces sont en train\r\n\r\n19:38:23:05  19:38:24:12\r\n          de progresser\r\n\r\n19:38:24:17  19:38:27:13\r\n       sur tous les fronts\r\n     face aux groupes arm\u00e9s.\r\n\r\n19:38:27:18  19:38:30:02\r\nIls ont pr\u00e9par\u00e9 cette mise en sc\u00e8ne,\r\n\r\n19:38:30:07  19:38:33:15\r\n car ils savent qu'aujourd'hui,\r\n     c'est le premier jour\r\n\r\n19:38:33:20  19:38:36:07\r\n        de la mission des\r\n      inspecteurs de l'ONU.\r\n\r\n19:38:36:20  19:38:41:17\r\nDes inspecteurs charg\u00e9s d'enqu\u00eater \r\nsur l'utilisation d'armes chimiques\r\n\r\n19:38:41:22  19:38:44:01\r\n  sont arriv\u00e9s dimanche \u00e0 Damas.\r\n\r\n19:38:44:06  19:38:47:16\r\n     Plusieurs pays demandent\r\n     ce soir qu'il se rendent\r\n\r\n19:38:47:21  19:38:51:01\r\n         imm\u00e9diatement sur\r\n      les lieux de l'attaque.\r\n\r\n19:38:52:22  19:38:54:22\r\n    Madeleine Brot, bonsoir.\r\n\r\n19:38:55:03  19:38:58:19\r\nDes images difficiles \u00e0 v\u00e9rifier,\r\n          m\u00eame \u00e0 dater.\r\n\r\n19:38:58:19  19:39:04:15\r\n               Oui.\r\n\r\n19:39:04:17  19:39:04:19\r\n               Oui.\r\n\r\n19:39:08:19  19:39:14:19\r\nAucun \u00e9l\u00e9ment ne permet de dire o\u00f9\r\n     elles ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es.\r\n\r\n19:39:15:17  19:39:21:17\r\n           Et par qui ?\r\n\r\n19:39:26:10  19:39:30:12\r\nMais elles semblent compatibles avec\r\n  l'utilisation de gaz chimiques.\r\n\r\n19:39:30:15  19:39:34:21\r\n    Mais on ne sait pas lequel.\r\n\r\n19:39:34:23  19:39:40:23\r\n    \u00c7a pourrait \u00eatre du sarin.\r\n\r\n19:39:42:09  19:39:46:16\r\nFaute de pouvoir faire \u00e9tablir cela \r\npar des m\u00e9decins,  il est impossible\r\n\r\n19:39:46:18  19:39:49:19\r\n            de le dire.\r\n\r\n19:39:49:21  19:39:53:08\r\n  Des m\u00e9decins des Nations unies\r\n     pourraient le faire avec\r\n\r\n19:39:53:10  19:39:59:10\r\n  l'autorisation du gouvernement\r\n             syrien.\r\n\r\n19:40:01:13  19:40:05:12\r\n  L'ampleur des massacres et la\r\nprobabilit\u00e9 d'armes chimiques sont\r\n\r\n19:40:05:15  19:40:07:12\r\n            \u00e9tablis.\r\n\r\n19:40:07:17  19:40:11:14\r\n         Malheureusement.\r\n\r\n19:40:17:02  19:40:21:07\r\nLe gouvernement syrien avait reconnu\r\n \u00e0 demi-mot poss\u00e9der des stocks de\r\n\r\n19:40:21:09  19:40:24:21\r\n gaz. La duret\u00e9 de ce conflit est\r\n             \u00e9tablie.\r\n\r\n19:40:24:23  19:40:30:22\r\nIl n'y a qu'\u00e0 voir les bless\u00e9s des 2\r\n               c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n19:40:31:00  19:40:34:06\r\n Leurs blessures t\u00e9moignent de la\r\n        duret\u00e9 du conflit.\r\n\r\n19:40:34:09  19:40:37:10\r\n   Il y a le r\u00e9cit des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:40:37:11  19:40:42:13\r\n  Il y a le d\u00e9compte des Nations\r\n              unies.\r\n\r\n19:40:42:15  19:40:46:05\r\n    \u00c0 peu pr\u00e8s 93'000 victimes.\r\n\r\n19:40:46:07  19:40:52:07\r\n    Ce sont des faits \u00e9tablis.\r\n\r\n19:40:57:21  19:41:03:11\r\n Et cette r\u00e9gion o\u00f9 aurait eu lieu\r\ncette attaque n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e.\r\n\r\n19:41:03:12  19:41:09:12\r\n       Elle est strat\u00e9gique.\r\n\r\n19:41:12:17  19:41:17:20\r\n   En Egypte, le dictateur d\u00e9chu\r\nHosni Moubarak pourrait \u00eatre lib\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:41:18:01  19:41:23:01\r\n Un tribunal du Caire a accept\u00e9 une\r\ndemande de lib\u00e9ration conditionnelle\r\n\r\n19:41:23:06  19:41:30:00\r\n      et toute une partie\r\n  de la nomenklatura militaire\r\n\r\n19:41:30:05  19:41:33:07\r\n   de son \u00e9poque est \u00e0 nouveau\r\n           au pouvoir.\r\n\r\n19:41:34:05  19:41:38:15\r\n    Voici la prison o\u00f9 l'ancien\r\n dictateur est d\u00e9tenu depuis 2011.\r\n\r\n19:41:38:20  19:41:43:13\r\n    Son avocat explique que Hosni\r\nMoubarak pourrait \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 demain.\r\n\r\n19:41:44:04  19:41:45:09\r\n         Il sera lib\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:41:45:13  19:41:48:02\r\nMais il y a encore des formalit\u00e9s.\r\n\r\n19:41:48:17  19:41:53:02\r\n   La d\u00e9cision du tribunal porte\r\n sur le dernier chef d'inculpation\r\n\r\n19:41:53:07  19:41:55:22\r\n    concernant des accusations\r\n          de corruption.\r\n\r\n19:41:56:03  19:42:00:01\r\nLe juge estime que Moubarak a atteint\r\n         la p\u00e9riode maximale\r\n\r\n19:42:00:06  19:42:01:23\r\n     de d\u00e9tention pr\u00e9ventive.\r\n\r\n19:42:02:04  19:42:06:15\r\n   Il avait d\u00e9j\u00e0 eu trois autres\r\nd\u00e9cisions de libert\u00e9 conditionnelle\r\n\r\n19:42:06:20  19:42:11:01\r\n   mais \u00e0 chaque fois une autre\r\n accusation le gardait en prison.\r\n\r\n19:42:11:06  19:42:14:13\r\n     Moubarak a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \r\n     l'an dernier \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9\r\n\r\n19:42:14:18  19:42:17:16\r\n         pour corruption\r\n   et meurtres de manifestants.\r\n\r\n19:42:17:21  19:42:23:03\r\n     Mais ce premier verdict\r\navait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 apr\u00e8s un recours.\r\n\r\n19:42:24:03  19:42:28:09\r\n   La cha\u00eene arabe Al-Jazeera\r\ns'implante dans le monde entier.\r\n\r\n19:42:28:13  19:42:32:10\r\nElle est tr\u00e8s active dans les pays\r\n       arabes et musulmans.\r\n\r\n19:42:32:14  19:42:36:02\r\n   Aujourd'hui, elle franchit\r\n     un seuil spectaculaire\r\n\r\n19:42:36:07  19:42:38:05\r\n  en d\u00e9barquant aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:42:38:10  19:42:43:00\r\nUne cha\u00eene d'informations qui entend\r\n   concurrencer CNN et Fox News.\r\n\r\n19:42:43:18  19:42:45:12\r\n    Une cha\u00eene de plus aux USA.\r\n\r\n19:42:45:17  19:42:49:09\r\n   On a pas l\u00e9sin\u00e9: des studios\r\n    \u00e0 New York et Washington,\r\n\r\n19:42:49:13  19:42:52:10\r\n        des pr\u00e9sentateurs\r\n    venus des grandes cha\u00eenes.\r\n\r\n19:42:52:14  19:42:55:20\r\n           Et l'ambition\r\n de couvrir l'actualit\u00e9 am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:42:56:01  19:42:59:06\r\n       avec plus de s\u00e9rieux\r\n       que les concurrents.\r\n\r\n19:42:59:17  19:43:02:07\r\n Nous voulons du vrai reportage,\r\n\r\n19:43:02:11  19:43:04:05\r\n     raconter des histoires,\r\n\r\n19:43:04:10  19:43:10:04\r\n avec des formats plus longs, qui \r\ntraitent l'actualit\u00e9 en profondeur.\r\n\r\n19:43:10:18  19:43:14:18\r\n     Pour certains, Al-Jazeera\r\n  n'est pas la bienvenue aux USA.\r\n\r\n19:43:14:23  19:43:19:02\r\n Extrait de la tr\u00e8s conservatrice\r\n            Fox News.\r\n\r\n19:43:19:14  19:43:24:06\r\nC'est la cha\u00eene sur laquelle Ben\r\nLaden a fait passer son message,\r\n\r\n19:43:24:11  19:43:27:22\r\n     la cha\u00eene qui a menti \r\n     sur la guerre en Irak.\r\n\r\n19:43:28:10  19:43:33:00\r\n  Mais la perception d'Al-Jazeera\r\n  a \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:43:33:11  19:43:35:00\r\n     Je ne sais pas pourquoi\r\n\r\n19:43:35:05  19:43:36:15\r\n       il y a ces rumeurs.\r\n\r\n19:43:36:20  19:43:38:13\r\n    Al-Jazeera est respect\u00e9e.\r\n\r\n19:43:38:18  19:43:40:19\r\n  Je n'aurais pas travaill\u00e9 ici\r\n\r\n19:43:41:00  19:43:44:12\r\n        si j'avais per\u00e7u\r\n     de mauvais intentions.\r\n\r\n19:43:45:04  19:43:49:11\r\n La cha\u00eene sur le march\u00e9 am\u00e9ricain\r\n      va partir de tr\u00e8s bas.\r\n\r\n19:43:49:16  19:43:54:17\r\n   Seulement quelques centaines \r\n  de milliers de t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n19:43:55:03  19:43:56:23\r\n       Ils esp\u00e8rent jouer\r\n\r\n19:43:57:04  19:43:59:13\r\n    dans la cour des grands.\r\n\r\n19:43:59:18  19:44:03:11\r\n  Ils ont une certaine fiert\u00e9.\r\n\r\n19:44:03:16  19:44:10:07\r\n        Al-Jazeera America\r\nva faire mieux que les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:44:11:15  19:44:14:07\r\n Le d\u00e9fi sera difficile \u00e0 relever,\r\n\r\n19:44:14:11  19:44:16:21\r\n    alors que beaucoup de gens\r\n\r\n19:44:17:02  19:44:21:06\r\nse tournent vers les nouveaux m\u00e9dias.\r\n\r\n19:44:22:01  19:44:23:15\r\n  Dans la suite de ce journal,\r\n\r\n19:44:23:20  19:44:27:04\r\n     le paquet de cigarettes\r\n      \u00e0 11 frs se profile.\r\n\r\n19:44:27:09  19:44:30:21\r\nEt puis la r\u00e9plique de la crosse\r\n       de Saint-Germain,\r\n\r\n19:44:31:02  19:44:34:11\r\n  qui a n\u00e9cessit\u00e9 des centaines\r\n      d'heures de travail.\r\n\r\n19:44:35:18  19:44:39:11\r\n  Bradley Manning est condamn\u00e9\r\n     \u00e0 35 ans de d\u00e9tention.\r\n\r\n19:44:39:15  19:44:42:10\r\n         Ce jeune soldat\r\n     qui a inform\u00e9 Wikileaks\r\n\r\n19:44:42:14  19:44:44:16\r\nest devenu mondialement c\u00e9l\u00e8bre.\r\n\r\n19:44:44:21  19:44:48:04\r\n   Pour les uns, Manning paie\r\n     le fait d'avoir trahi.\r\n\r\n19:44:48:09  19:44:51:14\r\n        Pour les autres,\r\n c'est un martyre de la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:44:52:10  19:44:55:01\r\n           Il a 25 ans,\r\n      il devrait en avoir 60\r\n\r\n19:44:55:06  19:44:58:17\r\n    quand il sortira de prison,\r\n           apr\u00e8s 35 ans.\r\n\r\n19:44:58:22  19:45:05:02\r\n  B.Manning est reconnu coupable\r\n     d'espionnage, de fraude\r\n\r\n19:45:05:07  19:45:08:19\r\n      et de vol de documents\r\n      par une cour martiale.\r\n\r\n19:45:09:00  19:45:15:05\r\n    Mais un h\u00e9ros qui m\u00e9rite la\r\nlibert\u00e9 pour son comit\u00e9 de soutien.\r\n\r\n19:45:15:16  19:45:17:15\r\n     Il voulait que les gens\r\n\r\n19:45:17:20  19:45:19:13\r\n       sachent la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:45:19:18  19:45:23:02\r\n        Sans la v\u00e9rit\u00e9,\r\n  on ne prend pas de d\u00e9cision.\r\n\r\n19:45:23:14  19:45:28:10\r\nB.Manning, analyste du renseignement\r\n en Irak, devenu lanceur d'alerte.\r\n\r\n19:45:28:14  19:45:32:09\r\n    Il a reconnu avoir transmis\r\n    des documents confidentiels\r\n\r\n19:45:32:13  19:45:37:11\r\nau site WikiLeaks, sur des bavures\r\nen Irak, des c\u00e2bles diplomatiques.\r\n\r\n19:45:37:15  19:45:40:09\r\n       Washington r\u00e9clamait\r\n        60 ans de prison.\r\n\r\n19:45:40:13  19:45:43:20\r\n       La justice militaire\r\n   ne l'aura suivie qu'\u00e0 moiti\u00e9.\r\n\r\n19:45:44:01  19:45:48:04\r\n     La peine qu'elle prononce\r\n  se veut exemplaire, dissuasive.\r\n\r\n19:45:48:09  19:45:52:01\r\n     La peine pourra cependant\r\n    \u00eatre r\u00e9duite par un syst\u00e8me\r\n\r\n19:45:52:06  19:45:56:04\r\n        de remise de peine\r\n       pour bonne conduite.\r\n\r\n19:45:56:09  19:45:59:17\r\n Il pourrait sortir dans neuf ans.\r\n\r\n19:45:59:22  19:46:06:22\r\n       Une d\u00e9cennie de trop\r\npour ses admirateurs et sa famille.\r\n\r\n19:46:08:20  19:46:18:06\r\n    Bernard Rappaz, bonsoir.\r\n\r\n19:46:18:06  19:46:23:06\r\nL'opinion dominante chez nous prend\r\n    parti pour Bradley Manning.\r\n\r\n19:46:23:08  19:46:26:23\r\n      Mais pour les autres,\r\n       c'est une trahison.\r\n\r\n19:46:27:01  19:46:33:01\r\n    Il ne faut pas tomber dans\r\n           l'ang\u00e9lisme.\r\n\r\n19:46:33:10  19:46:36:22\r\nBradley Manning pr\u00f4ne une dictature\r\n        de la transparence.\r\n\r\n19:46:37:00  19:46:42:23\r\n       \u00c7a para\u00eet irr\u00e9aliste.\r\n\r\n19:46:44:07  19:46:47:18\r\n      Les derniers \u00e9l\u00e9ments,\r\nil y a une prise de conscience que\r\n\r\n19:46:47:20  19:46:53:21\r\n  nous sommes tous surveill\u00e9s.\r\n\r\n19:46:55:07  19:46:57:15\r\n               Oui,\r\n car si les Etats doivent pouvoir\r\n\r\n19:46:57:17  19:47:02:14\r\nconserver des donn\u00e9es, on doit aussi\r\n    pouvoir critiquer les Etats.\r\n\r\n19:47:02:16  19:47:05:16\r\n            Aujourd'hui,\r\non voit des Etats lutter pied \u00e0 pied\r\n\r\n19:47:05:18  19:47:08:05\r\n    pour condamner les lanceurs\r\n             d'alerte.\r\n\r\n19:47:08:07  19:47:11:09\r\n   On rentre dans une dynamique\r\n           inqui\u00e9tante.\r\n\r\n19:47:11:11  19:47:14:13\r\n On recommande notre galerie de\r\n           portraits.\r\n\r\n19:47:14:15  19:47:18:23\r\n Ce sont des lanceurs d'alerte.\r\n\r\n19:47:19:01  19:47:22:20\r\n     \u00c7a concerne la presse.\r\n\r\n19:47:22:22  19:47:28:23\r\n     Elle travaille dans des\r\n    circonstances difficiles.\r\n\r\n19:47:29:12  19:47:35:12\r\n  On l'a vu en Suisse avec notre\r\n        coll\u00e8gue du Matin.\r\n\r\n19:47:36:01  19:47:39:22\r\n  On entre dans un univers o\u00f9 il \r\n  devient impossible de garder un\r\n\r\n19:47:40:00  19:47:41:05\r\n              secret.\r\n\r\n19:47:41:07  19:47:47:07\r\nC'est un probl\u00e8me essentiel pour le\r\n      journalisme d'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:47:48:12  19:47:52:10\r\n  Ce qui est inqui\u00e9tant c'est de\r\n constater que l'on construit des\r\n\r\n19:47:52:11  19:47:54:12\r\nappareils s\u00e9curitaires monstrueux.\r\n\r\n19:47:54:15  19:47:56:00\r\n             Merci.\r\n\r\n19:47:56:00  19:47:59:13\r\n         En Allemagne,\r\n   des groupes se d\u00e9veloppent\r\n\r\n19:47:59:18  19:48:03:18\r\n         pour apprendre\r\n\u00e0 d\u00e9jouer l'espionnage am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:48:04:13  19:48:08:01\r\n             Secou\u00e9s\r\n par les r\u00e9v\u00e9lations d'E.Snowden,\r\n\r\n19:48:08:06  19:48:12:00\r\n         ces internautes\r\n  sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 se d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:48:12:05  19:48:15:21\r\n     Pour apprendre \u00e0 prot\u00e9ger\r\n    leurs donn\u00e9es sur Internet,\r\n\r\n19:48:16:02  19:48:19:21\r\n  ils ont r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation\r\n      des Pirates berlinois.\r\n\r\n19:48:20:02  19:48:24:06\r\n   Le parti organise des soir\u00e9es\r\n   en vogue: lesCryptoParties.\r\n\r\n19:48:24:11  19:48:26:13\r\n  On y apprend la cryptographie,\r\n\r\n19:48:26:18  19:48:29:23\r\n       ou comment brouiller\r\n     les pistes sur la toile.\r\n\r\n19:48:30:11  19:48:32:13\r\nJe suis l\u00e0 car je veux apprendre\r\n\r\n19:48:32:18  19:48:34:01\r\n       \u00e0 crypter mes mails\r\n\r\n19:48:34:06  19:48:36:07\r\n  pour prot\u00e9ger ma vie priv\u00e9e.\r\n\r\n19:48:36:11  19:48:38:22\r\n    Ca n'a rien de criminel.\r\n\r\n19:48:39:08  19:48:41:05\r\n  -Le gouvernement ne fait rien\r\n\r\n19:48:41:10  19:48:42:20\r\n       pour nous prot\u00e9ger.\r\n\r\n19:48:43:01  19:48:46:03\r\n         Les politiques\r\n ne connaissent rien \u00e0 Internet.\r\n\r\n19:48:46:08  19:48:48:17\r\n         Il faut prendre\r\n       les choses en main.\r\n\r\n19:48:49:03  19:48:53:00\r\n  En Allemagne, lesCryptoParties\r\n     ont un succ\u00e8s fulgurant.\r\n\r\n19:48:53:05  19:48:56:11\r\n       A Berlin, il y en a \r\n      plusieurs par semaine.\r\n\r\n19:48:56:15  19:49:01:15\r\nLisa et Ingrid suivent l'atelier de \r\nJ.Kubiziel, informaticien chevronn\u00e9.\r\n\r\n19:49:01:20  19:49:03:16\r\n    Pour lui, crypter ses mails\r\n\r\n19:49:03:21  19:49:08:01\r\n est le seul moyen de se prot\u00e9ger\r\n     des regards indiscrets.\r\n\r\n19:49:08:13  19:49:09:16\r\n         Un simple mail\r\n\r\n19:49:09:21  19:49:11:12\r\n     est accessible \u00e0 tous.\r\n\r\n19:49:11:17  19:49:13:15\r\n    Il peut \u00eatre lu, modifi\u00e9.\r\n\r\n19:49:13:20  19:49:16:10\r\n      Lorsqu'il est crypt\u00e9,\r\n        on peut l'ouvrir,\r\n\r\n19:49:16:14  19:49:19:06\r\nmais les donn\u00e9es seront illisibles.\r\n\r\n19:49:19:15  19:49:22:22\r\n       Une m\u00e9thode efficace,\r\n       mais pas infaillible.\r\n\r\n19:49:23:03  19:49:27:21\r\n  S\u00e9curiser ses mails et limiter\r\nses empreintes digitales sur le Net\r\n\r\n19:49:28:02  19:49:32:00\r\n            ne suffit pas\r\npour \u00e9chapper aux regards indiscrets.\r\n\r\n19:49:32:10  19:49:35:02\r\n La lutte contre la surveillance\r\n\r\n19:49:35:07  19:49:37:16\r\nse gagnera par l'action politique.\r\n\r\n19:49:37:21  19:49:42:04\r\nLe cryptage aide \u00e0 se prot\u00e9ger, \r\nmais ne suffit pas pour r\u00e9sister\r\n\r\n19:49:42:09  19:49:46:17\r\n aux moyens techniques des Etats\r\n   et des grandes entreprises.\r\n\r\n19:49:47:03  19:49:49:13\r\n  Plus de la moiti\u00e9 des Allemands\r\n\r\n19:49:49:18  19:49:54:07\r\nne feraient plus confiance en l'Etat\r\n    pour prot\u00e9ger leurs donn\u00e9es.\r\n\r\n19:49:54:11  19:49:57:01\r\n        LesCryptoParties \r\n        ont un bel avenir.\r\n\r\n19:49:57:20  19:50:02:07\r\nLe paquet de cigarettes pourrait\r\n  passer de 8,20 frs \u00e0 11 frs.\r\n\r\n19:50:02:11  19:50:05:21\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \r\n       met en consultation\r\n\r\n19:50:06:02  19:50:10:19\r\n     une r\u00e9vision de la loi\r\n   sur l'imposition du tabac.\r\n\r\n19:50:11:15  19:50:13:21\r\n   Le prix monte inexorablement.\r\n\r\n19:50:14:02  19:50:17:09\r\n     En 10 ans, le paquet est \r\n     pass\u00e9 de 5,20 \u00e0 8,20 frs.\r\n\r\n19:50:17:13  19:50:21:04\r\n   La limite maximale autoris\u00e9e\r\n     pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:50:21:10  19:50:25:01\r\n       Celui-ci veut obtenir\r\n  une nouvelle marge de 2,80 frs.\r\n\r\n19:50:25:06  19:50:29:02\r\n      Mais le prix du paquet\r\n     ne devrait pas exploser.\r\n\r\n19:50:29:11  19:50:31:10\r\n   Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral demande\r\n\r\n19:50:31:14  19:50:33:18\r\n  une comp\u00e9tence pour augmenter\r\n\r\n19:50:33:23  19:50:36:03\r\n   l'imp\u00f4t sur les cigarettes.\r\n\r\n19:50:36:08  19:50:40:23\r\n          Il ne va pas\r\n    augmenter imm\u00e9diatement.\r\n\r\n19:50:41:09  19:50:43:01\r\n       L'imp\u00f4t sur le tabac,\r\n\r\n19:50:43:06  19:50:48:09\r\n   c'est plus de la moiti\u00e9 du prix\r\ndu paquet, destin\u00e9 \u00e0 l'AI et \u00e0 l'AVS.\r\n\r\n19:50:48:13  19:50:51:00\r\n   Apr\u00e8s la TVA, la pr\u00e9vention,\r\n\r\n19:50:51:05  19:50:55:22\r\n   il reste 38 % qui profitent \r\n  aux fabricants et commer\u00e7ants.\r\n\r\n19:50:56:03  19:50:59:05\r\n       Avec cette r\u00e9vision, \r\n      le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut\r\n\r\n19:50:59:10  19:51:04:11\r\n    rattraper l'UE qui pr\u00e9l\u00e8ve\r\nun imp\u00f4t plus \u00e9lev\u00e9 que la Suisse.\r\n\r\n19:51:04:15  19:51:12:04\r\nPourtant, les cigarettes en Suisse\r\n    co\u00fbtent d\u00e9j\u00e0 plut\u00f4t cher.\r\n\r\n19:51:12:09  19:51:16:12\r\n  Seule la France est plus ch\u00e8re.\r\n\r\n19:51:17:09  19:51:19:06\r\n          Il y a 5 ans,\r\n\r\n19:51:19:11  19:51:23:07\r\n    les cigarettes en Suisse\r\n\r\n19:51:23:11  19:51:25:06\r\n    \u00e9taient les moins ch\u00e8res.\r\n\r\n19:51:25:11  19:51:27:15\r\n  On ne conna\u00eet pas l'\u00e9volution\r\n\r\n19:51:27:20  19:51:32:05\r\n  car on ne sait pas ce que les\r\nautres pays feront dans le futur.\r\n\r\n19:51:32:15  19:51:36:18\r\n  Ce qui est s\u00fbr, c'est que l'an\r\n  dernier, l'imp\u00f4t sur le tabac\r\n\r\n19:51:36:23  19:51:40:02\r\n    a rapport\u00e9 2,4 mias de frs\r\n       \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:51:40:07  19:51:44:22\r\n   Chaque hausse de 10 centimes,\r\n      c'est 50 mios de plus.\r\n\r\n19:51:45:17  19:51:49:12\r\n    Du nouveau dans l'affaire\r\n   du meurtre de Frasses (FR),\r\n\r\n19:51:49:17  19:51:51:22\r\nqui avait eu lieu en mai dernier.\r\n\r\n19:51:52:03  19:51:57:14\r\n   Un suspect a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9\r\n\u00e0 son domicile de Zollikofen (BE).\r\n\r\n19:51:58:11  19:52:03:05\r\n     Interpellation d'un suspect\r\ndans l'affaire du meurtre de Frasses.\r\n\r\n19:52:03:10  19:52:09:10\r\n Un Kosovar de 31 ans a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9\r\n  hier \u00e0 Zolikofen par la police.\r\n\r\n19:52:10:06  19:52:12:18\r\nNous l'avons arr\u00eat\u00e9 \u00e0 son domicile.\r\n\r\n19:52:12:23  19:52:14:19\r\n       Nous avons effectu\u00e9\r\n\r\n19:52:15:00  19:52:21:23\r\n   des perquisitions chez lui,\r\n   et sur son lieu de travail.\r\n\r\n19:52:22:09  19:52:25:06\r\n             En mai,\r\n    deux individus avaient tu\u00e9\r\n\r\n19:52:25:11  19:52:29:11\r\n    un p\u00e8re de famille italien\r\n  devant son domicile de Frasses,\r\n\r\n19:52:29:15  19:52:32:18\r\n    sous les yeux de son \u00e9pouse\r\n        et de ses enfants.\r\n\r\n19:52:32:23  19:52:38:11\r\nDes membres de la communaut\u00e9 kosovare\r\n     avait \u00e9voqu\u00e9 une vendetta.\r\n\r\n19:52:38:21  19:52:41:08\r\n    Selon la loi coutumi\u00e8re,\r\n\r\n19:52:41:12  19:52:43:04\r\n           on est pr\u00eat\r\n\r\n19:52:43:09  19:52:46:03\r\n   \u00e0 se venger pour l'honneur.\r\n\r\n19:52:46:08  19:52:47:21\r\n         Jusqu'\u00e0 la mort ?\r\n\r\n19:52:48:02  19:52:55:06\r\n        Oui, on sacrifie\r\n      tout pour l'honneur.\r\n\r\n19:52:55:15  19:52:59:10\r\n    L'hypoth\u00e8se est donc celle\r\n\r\n19:52:59:14  19:53:02:03\r\nd'un r\u00e8glement de compte familial.\r\n\r\n19:53:02:08  19:53:03:20\r\n     La justice fribourgeoise\r\n\r\n19:53:04:01  19:53:07:16\r\n     ne fait aucun commentaire\r\n    sur les mobiles du suspect.\r\n\r\n19:53:08:02  19:53:11:10\r\n       L'homme a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9\r\n     en d\u00e9tention pr\u00e9ventive.\r\n\r\n19:53:12:05  19:53:16:16\r\nL'entreprise Ilford bas\u00e9e \u00e0 Marly\r\n  (FR) annonce le licenciement\r\n\r\n19:53:16:21  19:53:20:17\r\n   de 66 personnes sur les 230\r\n    que compte l'entreprise.\r\n\r\n19:53:20:22  19:53:25:10\r\n  La direction d'Ilford annonce\r\naussi qu'un investisseur japonais\r\n\r\n19:53:25:14  19:53:29:22\r\n   doit entrer prochainement\r\n dans le capital de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:53:30:16  19:53:32:08\r\n       Le prix de la survie.\r\n\r\n19:53:32:12  19:53:36:11\r\n     66 emplois supprim\u00e9s sur\r\n les 230 que compte l'entreprise.\r\n\r\n19:53:36:16  19:53:40:11\r\n       Ilford peut esp\u00e9rer\r\n   \u00e9viter une mise en faillite.\r\n\r\n19:53:41:00  19:53:43:06\r\n  Ce n'est pas qu'une r\u00e9duction\r\n\r\n19:53:43:11  19:53:45:22\r\n    de co\u00fbts et d'effectifs.\r\n\r\n19:53:46:03  19:53:54:15\r\n   C'est aussi la sauvegarde \r\n  des comp\u00e9tences qu'on a ici.\r\n\r\n19:53:55:02  19:53:59:09\r\n   Une mesure au go\u00fbt amer pour\r\n le directeur de cette entreprise\r\n\r\n19:53:59:13  19:54:03:03\r\n       sp\u00e9cialis\u00e9e dans les\r\n    processus photographiques.\r\n\r\n19:54:03:07  19:54:09:17\r\nAvec les d\u00e9parts annonc\u00e9s en juin,\r\n40 % des effectifs disparaissent.\r\n\r\n19:54:10:10  19:54:12:05\r\n     C'est un nouveau virage\r\n\r\n19:54:12:10  19:54:13:21\r\n        pour la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:54:14:02  19:54:17:18\r\n     On peut esp\u00e9rer que \u00e7a\r\n   aille mieux dans le futur.\r\n\r\n19:54:18:22  19:54:22:14\r\n         Le futur proche,\r\n     c'est la possible entr\u00e9e\r\n\r\n19:54:22:19  19:54:28:11\r\n    d'un investisseur japonais\r\n    dans le capital d'Ilford.\r\n\r\n19:54:28:20  19:54:31:10\r\n  Ce sera une part minoritaire.\r\n\r\n19:54:31:14  19:54:33:21\r\n      Ca donnera confiance\r\n\r\n19:54:34:02  19:54:41:13\r\n         \u00e0 nos clients\r\n    et \u00e0 nos collaborateurs.\r\n\r\n19:54:41:23  19:54:46:08\r\n    Les propri\u00e9taires d'Ilford\r\n seront confiants devant le juge,\r\n\r\n19:54:46:12  19:54:50:19\r\n        pour le convaincre\r\n de ne pas prononcer la faillite.\r\n\r\n19:54:51:14  19:54:56:20\r\nLe FC B\u00e2le joue ce soir une partie \r\nde son avenir europ\u00e9en en Bulgarie.\r\n\r\n19:54:57:01  19:55:01:05\r\nLes B\u00e2lois affrontent en match aller\r\n      le champion de Bulgarie.\r\n\r\n19:55:01:10  19:55:06:04\r\n  A la clef, une qualification\r\n    pour la phase de groupes\r\n\r\n19:55:06:09  19:55:08:05\r\n   de la Ligue des Champions.\r\n\r\n19:55:08:10  19:55:12:09\r\n      Le match est \u00e0 suivre\r\n     d\u00e8s 20h30 sur RTS Deux.\r\n\r\n19:55:13:03  19:55:18:04\r\nEn football, le transfert de Bale\r\n au Real Madrid serait imminent.\r\n\r\n19:55:18:09  19:55:25:09\r\nLa somme d\u00e9passe pour la premi\u00e8re\r\n   fois 100 millions d'euros.\r\n\r\n19:55:26:08  19:55:31:11\r\n     Le Real Madrid a d\u00e9pens\u00e9\r\n    108 mios d'euros pour lui.\r\n\r\n19:55:31:16  19:55:36:02\r\n    Gareth Bale, l'enfant ch\u00e9ri\r\n      du public de Tottenham.\r\n\r\n19:55:36:07  19:55:42:03\r\n  C'\u00e9tait une question de temps,\r\n  Tottenham encaisse le pactole.\r\n\r\n19:55:42:08  19:55:52:01\r\n   Gareth Bale devra vivre avec\r\n   le montant de ce transfert.\r\n\r\n19:55:52:11  19:55:55:15\r\n Une telle somme dans la r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n19:55:55:20  19:55:58:16\r\n     espagnole peut choquer.\r\n\r\n19:55:59:03  19:56:03:18\r\n  Florentino Perez, le pr\u00e9sident \r\n  du Real, est coutumier du fait.\r\n\r\n19:56:03:23  19:56:08:01\r\n     C'est lui qui fit venir \r\n     Figo, Beckham et Zidane,\r\n\r\n19:56:08:06  19:56:14:02\r\n    pay\u00e9 alors 75 mios d'euros.\r\n\r\n19:56:16:00  19:56:19:11\r\n     En 2009, le Real d\u00e9bourse\r\n       94 mios pour Ronaldo.\r\n\r\n19:56:19:16  19:56:23:22\r\nLe Real s'arroge le podium mondial\r\n    des plus gros transferts.\r\n\r\n19:56:24:03  19:56:29:11\r\nBale pr\u00e9c\u00e8de d\u00e9sormais son co\u00e9quipier\r\n     et son entra\u00eeneur adjoint.\r\n\r\n19:56:29:15  19:56:35:19\r\n   La strat\u00e9gie allie puissance\r\n          et marketing.\r\n\r\n19:56:36:10  19:56:39:04\r\nDans quelques mois, la somme sera\r\n\r\n19:56:39:09  19:56:41:11\r\n      d\u00e9j\u00e0 compens\u00e9e gr\u00e2ce\r\n\r\n19:56:41:15  19:56:48:20\r\n au merchandising, aux tourn\u00e9es\r\n   en Asie ou je ne sais o\u00f9.\r\n\r\n19:56:49:01  19:56:56:03\r\n          Pour le club,\r\n  la somme n'est pas ind\u00e9cente.\r\n\r\n19:56:56:22  19:57:00:23\r\n       En rejoignant le club\r\n      le plus titr\u00e9 au monde,\r\n\r\n19:57:01:04  19:57:04:08\r\nG.Bale rejoint une autre dimension.\r\n\r\n19:57:04:12  19:57:09:05\r\n     A lui de relever le pari.\r\n\r\n19:57:10:15  19:57:14:11\r\n     A Del\u00e9mont, la c\u00e9l\u00e8bre\r\n    crosse de Saint-Germain,\r\n\r\n19:57:14:16  19:57:18:09\r\n    qui date du 7\u00e8me si\u00e8cle, \r\n    a d\u00e9sormais une r\u00e9plique.\r\n\r\n19:57:18:13  19:57:21:17\r\n    Il a fallu des centaines\r\n      d'heures de travail.\r\n\r\n19:57:21:22  19:57:25:16\r\n        L'original a pris\r\n   la route du Mus\u00e9e national,\r\n\r\n19:57:25:21  19:57:28:16\r\n   le temps d'une exposition.\r\n\r\n19:57:28:21  19:57:32:17\r\n      La copie sera visible\r\n       au Mus\u00e9e jurassien.\r\n\r\n19:57:39:06  19:57:43:11\r\n    Il faut une m\u00e9ticulosit\u00e9\r\n et une constance de b\u00e9n\u00e9dictin\r\n\r\n19:57:43:16  19:57:48:07\r\n    pour r\u00e9aliser la r\u00e9plique\r\n     d'un objet si pr\u00e9cieux.\r\n\r\n19:57:49:11  19:57:53:11\r\n    La crosse de Saint-Germain\r\n       date du 7\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:57:53:15  19:57:56:04\r\n        Voil\u00e0 le m\u00eame objet\r\n           version 2013.\r\n\r\n19:57:56:09  19:57:58:12\r\n       Une r\u00e9plique presque\r\n            parfaite,\r\n\r\n19:57:58:17  19:58:02:22\r\n             r\u00e9alis\u00e9e\r\n gr\u00e2ce aux nouvelles technologies.\r\n\r\n19:58:03:03  19:58:05:22\r\n     La vraie crosse a d'abord\r\n            \u00e9t\u00e9 scann\u00e9e\r\n\r\n19:58:06:03  19:58:10:01\r\n        au Mus\u00e9e jurassien\r\n d'art et d'histoire de Del\u00e9mont.\r\n\r\n19:58:10:14  19:58:17:20\r\n Avant, le meilleur produit pour \r\nfaire une copie \u00e9tait le silicone.\r\n\r\n19:58:18:01  19:58:21:16\r\n Mais il faut aller sur l'objet\r\n\r\n19:58:21:21  19:58:23:23\r\n      et \u00e7a peut l'ab\u00eemer.\r\n\r\n19:58:24:04  19:58:31:00\r\n    Tandis qu'en le scannant,\r\n  la conservation est garantie.\r\n\r\n19:58:31:11  19:58:35:03\r\n    Le Mus\u00e9e national a propos\u00e9\r\n     de faire cette r\u00e9plique,\r\n\r\n19:58:35:08  19:58:39:03\r\n     car il souhaite exposer\r\n  la crosse, mais sans en priver\r\n\r\n19:58:39:08  19:58:41:17\r\n     son homologue jurassien.\r\n\r\n19:58:43:08  19:58:46:03\r\nSi jamais il arrive quelque chose\r\n\r\n19:58:46:08  19:58:48:08\r\n     \u00e0 la crosse originale,\r\n\r\n19:58:48:12  19:58:53:05\r\n       la copie permettra\r\n   d'en garder quelque chose.\r\n\r\n19:58:53:14  19:58:58:11\r\n Puis, place \u00e0 la fabrication dans \r\nune haute \u00e9cole du canton d'Argovie.\r\n\r\n19:58:58:15  19:59:04:17\r\n  La copie est \u00e0 base de r\u00e9sine,\r\n  une imprimante 3D la r\u00e9alise.\r\n\r\n19:59:05:03  19:59:09:00\r\n    La r\u00e9solution du scanner\r\n      permet de reproduire\r\n\r\n19:59:09:05  19:59:12:01\r\nles irr\u00e9gularit\u00e9s de la surface.\r\n\r\n19:59:12:06  19:59:14:09\r\n L'imprimante est moins pr\u00e9cise,\r\n\r\n19:59:14:13  19:59:18:03\r\nmais cela suffit pour cet objet.\r\n\r\n19:59:18:12  19:59:21:03\r\nLe travail se termine chez A.Glauser,\r\n\r\n19:59:21:08  19:59:26:04\r\n       qui affine \u00e0 la main\r\n    la d\u00e9coration de la crosse.\r\n\r\n19:59:26:13  19:59:33:06\r\n Vous avez les t\u00f4les en cuivre,\r\n       en argent\u00e9, dor\u00e9.\r\n\r\n19:59:33:11  19:59:36:08\r\nIl faut marier diff\u00e9rents mat\u00e9riaux\r\n\r\n19:59:36:12  19:59:39:00\r\n  avec diff\u00e9rentes techniques.\r\n\r\n19:59:39:05  19:59:42:05\r\n       C'est tr\u00e8s d\u00e9licat.\r\n\r\n19:59:42:17  19:59:46:01\r\n        Une complexit\u00e9 qui\r\n    explique que la technologie\r\n\r\n19:59:46:06  19:59:51:16\r\n   n'est pas encore compl\u00e8tement\r\n   capable de remplacer l'homme.\r\n\r\n19:59:53:14  19:59:55:20\r\nJe vous rappelle cette information,\r\n\r\n19:59:56:01  20:00:00:01\r\n l'opposition syrienne a accus\u00e9\r\n  le r\u00e9gime de Bachar el-Assad\r\n\r\n20:00:00:06  20:00:04:12\r\n    d'avoir lanc\u00e9 une attaque\r\nau gaz neurotoxique pr\u00e8s de Damas.\r\n\r\n20:00:04:17  20:00:08:05\r\n      L'attaque aurait fait\r\n      jusqu'\u00e0 1'300 morts.\r\n\r\n20:00:08:10  20:00:12:04\r\n     Les autorit\u00e9s syriennes\r\n   ont rejet\u00e9 ces accusations.\r\n\r\n20:00:12:09  20:00:17:08\r\nL'ONU r\u00e9affirme sa volont\u00e9 de mener\r\n     une enqu\u00eate approfondie.\r\n\r\n20:00:18:02  20:00:20:00\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:20:05  20:00:23:01\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e\r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:23:11  20:00:27:14\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT: \r\n J.Robert-Charrue, V.Fiore-Donno,\r\n     M.De Piante, J.Deffaugt,     C.Berthet, M.Bartoletti\r\n\r\n20:00:29:15  20:00:31:21\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS UN:\r\n            20H05 M\u00e9t\u00e9o\r\n       20H10 Grey's Anatomy\r\n\r\n20:00:32:02  20:00:35:11\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS DEUX:\r\n           20H10 New Girl\r\n20H30 Football: Ligue des Champions\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB282926\r\nDate de transcription : 23-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:02 > 0:05:18) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9sente son plan pour l'avenir des relations avec l'Europe, le mandat de n\u00e9gociation, on prend le recours \u00e0 la Cour de justice europ\u00e9enne Didier Burkhalter, est l'invit\u00e9 de ce journal, l'Union europ\u00e9enne demande une enqu\u00eate sur le massacre dans la banlieue de Damas et les accusations sur l'arme chimique, les images d'une extr\u00eame duret\u00e9 et les faits sont difficiles \u00e0 v\u00e9rifier en l'\u00e9tat, 35 ans de prison pour Bradley Manning solide am\u00e9ricain, source de WikiLeaks est reconnu coupable de la plus grande fuite de documents secrets de l'histoire des \u00c9tats-Unis, le procureur avait requis 60 ans, le paquet de cigarettes \u00e0 11 francs, se profile le Conseil f\u00e9d\u00e9ral met en consultation une r\u00e9vision de la loi qui permettrait une majoration de 2 francs 80 par paquet, les recettes iront \u00e0 l'AVS qui est l\u00e0, il a Del\u00e9mont la crosse de Saint-Germain, qui date du VIIe si\u00e8cle a maintenant sa r\u00e9plique, le travail a n\u00e9cessit\u00e9 des centaines de l'originale a pris la route du Mus\u00e9e national \u00e0 Z\u00fcrich en football, le transfert de pour Real Madrid serait imminente, la somme d\u00e9passerait pour la premi\u00e8re fois 100 millions d'euros, montant colossal \u00e0 la hauteur de la puissance et des finances du Real Madrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:19 > 0:05:29) [95%] : \r\nC'est un cap dans nos relations avec l'Europe, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9sente son plan pour le mandat de n\u00e9gociation, il comprend le recours controvers\u00e9 \u00e0 la Cour de justice europ\u00e9enne pour r\u00e9gler les diff\u00e9rends Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:30 > 0:05:48) [94%] : \r\nDidier Burkhalter n'en d\u00e9mord pas, si l'on veut sauver la voie bilat\u00e9rale, il faut une solution institutionnelle pour r\u00e9gler les probl\u00e8mes juridiques avec l'Union europ\u00e9enne et la solution retenue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'option 3 et celle qui a le plus de chances de surmonter les obstacles politiques en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:49 > 0:05:59) [96%] : \r\nC'est tr\u00e8s vite et c'est l'option 3 que je viens de vous donner, qui est une option qui permet de ne pas avoir une situation de condamnation de la Suisse, par un tribunal \u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:59 > 0:06:38) [91%] : \r\n1er principe pas de reprise automatique du droit europ\u00e9en, le r\u00e9f\u00e9rendum reste possible, pas d'autorit\u00e9 de surveillance non plus, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral jouera ce r\u00f4le et, enfin, pas de nouveau tribunal les recours resteront au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral mais il y a une concession en cas de diff\u00e9rend ici le comit\u00e9 mixte ne trouvent pas de solution, il est soumis \u00e0 l'interpr\u00e9tation de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne soit la Suisse accepte, soit il refuse et des sanctions sont possibles ce r\u00f4le d\u00e9cisif accord\u00e9e \u00e0 la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne et l'\u00e9l\u00e9ment le plus contest\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:38 > 0:06:55) [88%] : \r\nMais r\u00e9pondez ouverte alors reprend le droit europ\u00e9en et ces \u00e9volutions sans rien pouvoir dire je n'RTS et quand il y a un diff\u00e9rent, ce sont m\u00eame des juges europ\u00e9ens qui ont le dernier mot, \u00e7a veut dire des juges \u00e9trangers et des lois \u00e9trang\u00e8res en Suisse apr\u00e8s une \u00e2pre fort dit que cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:55 > 0:07:31) [91%] : \r\nNous ne faisons pas partie de l'Union europ\u00e9enne et puis maintenant nous nous soumettons unilat\u00e9ralement \u00e0 la Cour de justice europ\u00e9enne ne seront li\u00e9s aussi par la jurisprudence une jurisprudence qui concernera non seulement les nouveaux accords mais aussi les anciens l'accord et \u00e0 notre avis, \u00e7a ne va pas le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait preuve d'un certain courage, mais il se tait sur la question centrale, c'est celle des mesures d'accompagnement pour moi il est hors de question que la Cour europ\u00e9enne de justice interpr\u00e8te le droit du travail, en Suisse, si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral exclus du Champ d'application des accords, l'ensemble des mesures d'accompagnement actuels et futurs, alors il peut essayer de n\u00e9gocier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:31 > 0:07:38) [96%] : \r\nLa consultation va durer jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, ensuite seulement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donnera formellement le mandat de n\u00e9gociation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:40 > 0:07:54) [91%] : \r\nLe projet est port\u00e9 par Didier Burkhalter le conseiller f\u00e9d\u00e9ral s'en explique : entretien enregistr\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il estime qu'au-del\u00e0 du seul m\u00e9canisme juridique la n\u00e9gociation permettra de r\u00e9tablir un esprit de confiance avec les Europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:55 > 0:08:05) [88%] : \r\nMonsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral bonsoir bonsoir, est ce qu'on ne pourrait pas tout simplement attendre, rester dans le statu quo, parfois \u00e7a a r\u00e9ussi \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:05 > 0:08:43) [94%] : \r\n\u00e7a c'est la vraie question actuellement, on est entr\u00e9 dans une phase de r\u00e9forme si on les fait pas maintenant dans le domaine de la politique europ\u00e9enne, mais aussi dans le domaine du social si on engage pas ces r\u00e9formes, h\u00e9 bien dans quelques ann\u00e9es on pourra vraiment avoir le reproche de n'a pas avoir anticip\u00e9 une situation qui fait perdre la prosp\u00e9rit\u00e9 du pays, la voie bilat\u00e9rale, elle a un avenir, seulement si on la r\u00e9nove, il faut commencer maintenant, on a d\u00e9j\u00e0 pour beaucoup de temps \u00e0 obtenir un accord vraiment pour cette r\u00e9novation et apr\u00e8s faudra faire le d\u00e9bat public en Suisse, donc on en a pour des ann\u00e9es et il faut commencer maintenant, c'est notre responsabilit\u00e9 politique de pr\u00e9voir la prosp\u00e9rit\u00e9 du futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:43 > 0:08:58) [88%] : \r\nMonsieur Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a un d\u00e9bat d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s, tr\u00e8s vif, hein, c'est un sujet qui qui attire du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC quand on parle de trait\u00e9 colonial, ce qui est plus compromettants pour faire un consensus au sein de Christophe Darbellay qui qui parlent de capitulation \u00e0 votre \u00e9gard qu'est-ce que vous lui r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:59 > 0:09:44) [93%] : \r\nLe probl\u00e8me n'est pas de r\u00e9pondre \u00e0 Christophe Darbellay, le propre probl\u00e8me est de savoir, en Suisse, quelle est la r\u00e9f\u00e9rence, est ce que la r\u00e9f\u00e9rence, c'est un d\u00e9bat un peu inutile sur une vision th\u00e9orique de la souverainet\u00e9 ou est-ce que c'est r\u00e9ellement de savoir si on veut assurer ind\u00e9pendance et prosp\u00e9rit\u00e9 ensemble pour l'avenir, \u00e7a c'est ce que veut le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et c'est \u00e7a qui doit \u00eatre la r\u00e9f\u00e9rence maintenant et nous demandons aux diff\u00e9rents acteurs, en commen\u00e7ant par cette consultation maintenant sur un mandat de n\u00e9gociation \u00e9ventuelle aupr\u00e8s des commissions \u00e0 des camps tentent de se positionner par rapport \u00e0 la r\u00e9f\u00e9rence que donne le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire la volont\u00e9 r\u00e9elle de pr\u00e9parer ce pays \u00e0 l'avenir et pour pr\u00e9parer ce pays \u00e0 l'avenir, il faut r\u00e9ussir la relation durablement avec notre principal partenaire, l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:44 > 0:09:57) [92%] : \r\nIl y a une m\u00e9thode Burkhalter qui a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9 au Proche-Orient, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 la fois qui palestinien qu'isra\u00e9lien avec Aung San Suu Kyi, aussi bien qu'avec les militaires avec l'Europe, est ce qu'on peut changer de ton qu'est-ce qui peut changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:57 > 0:10:38) [93%] : \r\nJe crois que la m\u00e9thode est bas\u00e9 sur la confiance, c'est-\u00e0-dire il faut r\u00e9ussir \u00e0 avoir dans la relation entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, un niveau de confiance qui permet \u00e0 l'Union europ\u00e9enne de se dire oui la Suisse veut vraiment r\u00e9nover cette relation et en m\u00eame temps, on comprend que, sans d\u00e9bat int\u00e9rieur et compliqu\u00e9e et qu'il faudra donc faire preuve de compr\u00e9hension pour certaines sp\u00e9cificit\u00e9s du pays par exemple, il faudra, dans cette n\u00e9gociation institutionnelle garantir le maintien des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes et c'est \u00e7a que nous faisons, nous nous augmentant le degr\u00e9 de confiance en travaillant de mani\u00e8re tr\u00e8s \u00e9troite avec l'Union europ\u00e9enne de mani\u00e8re \u00e0 trouver une voie qui convient aux 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:38 > 0:10:39) [89%] : \r\nMonsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:40 > 0:10:40) [96%] : \r\nJe vous en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:42 > 0:11:03) [92%] : \r\nL'opposition syrienne accuse l'arm\u00e9e de Bachar El-Assad d'une tuerie, pr\u00e8s de Damas, qui aurait fait des centaines de morts massacre commis selon et leur m'chimique, la France, la Grande-Bretagne, les \u00c9tats-Unis ont demand\u00e9 une r\u00e9union d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 ce soir m\u00eame, mais les faits sont difficiles \u00e0 v\u00e9rifier, de m\u00eame d'ailleurs que les images de l'\u00e9v\u00e9nement, attention \u00e0 la duret\u00e9 de ces s\u00e9quences Claude Ayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:05 > 0:11:35) [94%] : \r\nDes images insoutenables qui aurait \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e aujourd'hui m\u00eame et dont nous ne pouvons pas v\u00e9rifier l'authenticit\u00e9 vers 3 heures du matin, l'arm\u00e9e syrienne aurait frapp\u00e9 plusieurs localit\u00e9s rebelles de la banlieue de Damas, principalement \u00e0 l'Est de la r\u00e9gion de Ghouta, selon l'opposition, elle aurait tir\u00e9 des missiles bourr\u00e9s de gaz neurotoxiques pour appuyer l'offensive au sol des militaires au fil des heures, le bilan n'a pas cess\u00e9 de s'alourdir ce m\u00e9decin pr\u00e9sent sur les lieux, tente d'expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:35 > 0:11:49) [89%] : \r\nVous savez-vous moi Anthony les gaz perdent leur effet apr\u00e8s une demi- heure, mais malheureusement, les gens se sont r\u00e9fugi\u00e9s dans les caves de leur habitation, alors que les gars sont lourds et se concentre vers le bas, ce qui a augment\u00e9 le nombre des victimes brandissant sur la date.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:49 > 0:12:02) [90%] : \r\nL'opposition fait \u00e9tat ce soir de 1300 morts, dont de nombreux enfants les chiffres inv\u00e9rifiables, d'une attaque chimique qui d\u00e9passerait, par son ampleur, si elle \u00e9tait prouv\u00e9e, tous les cas recens\u00e9s jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:02 > 0:12:06) [90%] : \r\nAu tout faux, r\u00e9plique le r\u00e9gime de Damas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:07 > 0:12:19) [95%] : \r\nPuis nos forces progressent sur tous les fronts face au groupe rebelle, voil\u00e0 pourquoi ils ont pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 l'avance, cette mise en sc\u00e8ne, car ils savent qu'aujourd'hui c'est le 1er jour de la mission des inspecteurs de l'ONU d'Assad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:19 > 0:12:34) [96%] : \r\nDes inspecteurs charg\u00e9s d'enqu\u00eater sur l'utilisation d'armes chimiques et qui sont arriv\u00e9s dimanche \u00e0 Damas, on ne sait pas o\u00f9 ils enqu\u00eataient aujourd'hui plusieurs pays demandent ce soir qu'il se rende imm\u00e9diatement sur les lieux de l'attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:37 > 0:12:42) [86%] : \r\nMadeleine breton l'a vu ces images qui accuse en l'\u00e9tat, sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 \u00e0 v\u00e9rifier, \u00e0 dater par exemple l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:43 > 0:13:36) [91%] : \r\nOui, force est de constater, quand on regarde ces images qui a aucun \u00e9l\u00e9ment qui permette de dire en fait un journal du jour, par exemple, qui permet de dire o\u00f9 elles ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es quand et par qui, \u00e0 ce stade, on ne peut vraiment pas pas le dire tout ce que l'on peut dire tout ce que les experts, les sp\u00e9cialistes peuvent dire en regardant ces images, c'est qu'elle semble compatible les sympt\u00f4mes que pr\u00e9sente ces personnes bless\u00e9es semble compatible avec l'utilisation de gaz chimique, lequel on ne le sait pas, est ce que c'est le sarin, on sait que d\u00e9j\u00e0 les 2 c\u00f4t\u00e9s du conflit se sont accus\u00e9s mutuellement d'avoir eu recours \u00e0 ce gaz mais faute de pouvoir \u00e9tablir de faire \u00e9tablir par des m\u00e9decins ind\u00e9pendants qui examinerait rapidement ses victimes, h\u00e9 bien, il est impossible de dire avec certitude, les experts des Nations unies et pourrait le faire s'ils ont acc\u00e8s \u00e0 cet endroit, mais pour cela il faut qu'ils aient l'autorisation du gouvernement de Bachar El-Assad vont-ils devoir s'adresse \u00e0 boire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:36 > 0:13:44) [93%] : \r\nIl faut rappeler quand m\u00eame que tout n'est pas un certain l'ampleur des massacres, le fait qu'il y ait des combats pr\u00e8s de Damas, la probabilit\u00e9 d'armes chimiques, il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments qui sont eux \u00e9tabli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:45 > 0:14:54) [91%] : \r\nMalheureusement, il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments qui sont \u00e9tablis le le la Syrie, le gouvernement syrien avait m\u00eame reconnu \u00e0 demi- mot, poss\u00e9der des stocks de sarin qu'il les destin\u00e9 plut\u00f4t \u00e0 se d\u00e9fendre contre une attaque de l'ext\u00e9rieur, mais il y a h\u00e9las beaucoup de sources qui sont \u00e9tablis, la duret\u00e9 de ce conflit, il n'y a pour cela, il n'y a qu'\u00e0 voir les les prisonniers et les prisonniers, les bless\u00e9s des 2 c\u00f4t\u00e9s qui vont se faire soigner dans les pays voisins, leurs blessures l'\u00e9tat dans lequel ils arrivent, t\u00e9moigne de la duret\u00e9 de ce conflit, il y a les les r\u00e9fugi\u00e9s, les r\u00e9cits des r\u00e9fugi\u00e9s qui continuent \u00e0 fuir le il y a le d\u00e9compte des Nations unies, depuis le d\u00e9but, en juin, ils ont sorti un d\u00e9compte \u00e0 peu pr\u00e8s 93000 victimes d\u00e9j\u00e0 depuis 2 dans les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, tout \u00e7a ce sont des des faits absolument \u00e9tabli et puis cette r\u00e9gion o\u00f9 aurait eu lieu cette attaque, il faut bien comprendre, c'est une r\u00e9gion qui n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e, qui est, qui est une r\u00e9gion autour de Damas, qui est une r\u00e9gion \u00e9videmment strat\u00e9gique d'une part \u00e0 cause de la proximit\u00e9 avec le Liban mais aussi parce que cette r\u00e9gion de la Ghouta, c'est une r\u00e9gion qui est un maillon essentiel dans l'approvisionnement des armes en direction de la Jordanie depuis la Jordanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:54 > 0:15:18) [93%] : \r\nMerci Madeleine la trag\u00e9die syrienne contraste avec les Espoirs qui existait au d\u00e9but du printemps arabe en \u00c9gypte aussi, on est loin des sc\u00e9narios optimistes du d\u00e9but, le raz-de-mar\u00e9e \u00e9lectoral des islamistes, puis le coup d'\u00c9tat des militaires ont d\u00e9\u00e7u, ce qui est esp\u00e9r\u00e9 une d\u00e9mocratisation \u00e0 l'occidentale, nouveau symbole aujourd'hui le dictateur d\u00e9chu Hosni Moubarak pourrait \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:20 > 0:15:34) [92%] : \r\nLa prison de Tora, au Caire, cet apr\u00e8s- midi o\u00f9 l'ancien dictateur est d\u00e9tenu depuis son renversement en 2011 press\u00e9 son avocat explique qu'Hosni Moubarak pourrait \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 demain il Astor \u00c9lys\u00e9e oui il sera lib\u00e9r\u00e9 mais nous devons encore attendre quelques formalit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:35 > 0:16:08) [92%] : \r\nLa d\u00e9cision du tribunal porte aujourd'hui sur le 4\u00e8me et dernier chef d'inculpation concernant des accusations de corruption, selon le juge, Hosni Moubarak est arriv\u00e9 au terme de la p\u00e9riode maximale de d\u00e9tention pr\u00e9ventive, Marama trace n'ne de Moubarak, il avait d\u00e9j\u00e0 b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de trois, autre d\u00e9cision de lib\u00e9ration conditionnelle, mais \u00e0 chaque fois une autre accusation l'avait maintenu en prison l'ancien ra\u00efs a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 l'an dernier pour corruption et meurtres de manifestants mais ce 1er verdict avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e apr\u00e8s un recours la prochaine audience du tribunal se tiendra dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:08 > 0:16:10) [53%] : \r\nMuch un arbre, voire 4 \u00e7a d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:10 > 0:16:27) [91%] : \r\nAl-Jazira n'en finit pas de grandir la cha\u00eene arabe sans plan dans le monde entier, elle est \u00e9videmment tr\u00e8s active dans les pays arabes et musulmans, mais pas seulement, aujourd'hui, elle franchit un seuil spectaculaire, elle d\u00e9barque aux \u00c9tats-Unis une cha\u00eene d'information qui entend concurrencer CNN ou Fox News par exemple Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:29 > 0:16:45) [95%] : \r\nUne cha\u00eene de plus sur les t\u00e9l\u00e9s am\u00e9ricaines et l'on n'a pas l\u00e9sin\u00e9 sur les moyens des studios \u00e0 New York et Washington des pr\u00e9sentateurs d\u00e9boucher sur les grandes cha\u00eenes, une dizaine de bureaux dans l'ensemble du pays et une ambition couvrir l'actualit\u00e9 am\u00e9ricaine avec plus de s\u00e9rieux journalistiques que les concurrents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:45 > 0:17:01) [78%] : \r\nOui, o\u00f9 on a Tchuruk nous voulons revenir aux vraies, reportage, raconter des histoires, on se concentre ensuite m\u00eame plus longue qui traite l'actualit\u00e9 en profondeur en font un gosse dit une Star puisse essayer de Gap Stoica oui mais pour certains, Al-Jazira n'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:01 > 0:17:15) [92%] : \r\nPas la bienvenue aux \u00c9tats-Unis, extrait de la tr\u00e8s conservatrice et concurrentes, Fox News chose c'est la cha\u00eene vers laquelle Oussama Ben Laden s'est tourn\u00e9 pour faire passer son message, la cha\u00eene qui a menti sur la guerre en Irak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:15 > 0:17:19) [92%] : \r\nM\u00eame ici la perception d'Al-Jazira a \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:19 > 0:17:31) [81%] : \r\n\u00e7a n'est le 1er alors nous je ne sais pas pourquoi lier ces rumeurs, Al-Jazira, c'est une marque tr\u00e8s respect\u00e9 de la art je n'aurais jamais accept\u00e9 de travailler ici, si j'avais per\u00e7u de mauvaise attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:34 > 0:17:42) [98%] : \r\nCe qui est s\u00fbr, c'est que la cha\u00eene sur le march\u00e9 am\u00e9ricain va partir de tr\u00e8s bas, pas plus de quelques centaines de milliers de t\u00e9l\u00e9spectateurs r\u00e9guliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:42 > 0:17:59) [85%] : \r\nG\u00e9rard au plein 100 points d'accord la bien, ils esp\u00e8rent pouvoir jouer dans la cour des grands, et ils ont une certaine fiert\u00e9, vous allez devoir nous respecter, Al-Jazira am\u00e9ricain va faire mieux que les Am\u00e9ricains appellent le damier marocaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:59 > 0:18:09) [92%] : \r\nLe d\u00e9fi va \u00eatre difficile \u00e0 relever sur un march\u00e9 t\u00e9l\u00e9visuel d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9 et alors de plus en plus de gens se tournent vers l'Internet, les appareils mobiles pour s'informer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:10 > 0:18:19) [95%] : \r\nDans la suite de ce journal, le paquet de cigarettes \u00e0 11 francs se profil on verra l'\u00e9tat du projet et puis la r\u00e9plique de la crosse de Saint-Germain, le travail a n\u00e9cessit\u00e9 des centaines de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:21 > 0:18:38) [91%] : \r\nBradley Manning aux \u00c9tats-Unis et condamn\u00e9 \u00e0 35 ans, tensions, le jeune soldat qui avait inform\u00e9 WikiLeaks est devenu mondialement c\u00e9l\u00e8bre, les r\u00e9actions se multiplient depuis le verdict pour les uns, Manning paie le fait d'avoir trahi pour les autres, c'est un martyr de la v\u00e9rit\u00e9, victime de la raison d'\u00c9tat Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:39 > 0:18:47) [90%] : \r\nIl a 25 ans, th\u00e9oriquement, il devrait en avoir 60 quand il sortira de prison s'il purge enti\u00e8rement sa peine prononc\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:47 > 0:18:51) [81%] : \r\n35 ans, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:51 > 0:19:01) [89%] : \r\nBradley Manning, reconnu coupable, espionnage de fraude et de vol de documents par une cour martiale mais un h\u00e9ros qui m\u00e9rite la libert\u00e9 selon son comit\u00e9 de soutien r\u00e9uni \u00e0 l'ext\u00e9rieur du tribunal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:02 > 0:19:07) [94%] : \r\nIl voulait que les gens sachent la v\u00e9rit\u00e9 car sans la v\u00e9rit\u00e9, le public ne peut pas prendre de d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:08 > 0:19:56) [94%] : \r\nBradley Manning, analyste du renseignement en Irak, transform\u00e9 en lanceur d'alerte, il a reconnu avoir transmis des centaines de milliers de documents confidentiels au site WikiLeaks concernant autant des bavures militaires en Irak que des c\u00e2bles diplomatiques fureur de Washington, qui r\u00e9clamaient au moins 60 ans de prison finalement la justice militaire ne leur a suivi qu'\u00e0 moiti\u00e9, mais la peine qu'elle prononce aujourd'hui se veut exemplaire pour dissuader toute autre vell\u00e9it\u00e9 de fuite 35 ans derri\u00e8re les barreaux, une dur\u00e9e qui pourrait cependant \u00eatre r\u00e9duite par un syst\u00e8me de remise de peine pour bonne conduite et par le temps qu'il a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 en prison, au final, Bradley Manning pourrait retrouver la libert\u00e9 dont 9 en une d\u00e9cennie de trop, de toute fa\u00e7on pour ceux qui voyaient en lui un h\u00e9ros et pour les membres de sa famille effondr\u00e9e en larmes \u00e0 l'issue de l'audience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:57 > 0:20:05) [91%] : \r\nBernard Rappaz l'opinion dominante chez nous prend plut\u00f4t parti pour Manning si on examine l'autre point de vue, l'arm\u00e9e dit d\u00e9fense dans un \u00e9tat d\u00e9mocratique, guerre au terrorisme, il a trahi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:05 > 0:20:23) [93%] : \r\nOui, si cette condamnation de Manning para\u00eet disproportionn\u00e9e, il faut pas tomber dans l'ang\u00e9lisme Manning et ses soutiens du c\u00f4t\u00e9 de WikiLeaks pr\u00f4ne une soci\u00e9t\u00e9 totalement de transparence et une esp\u00e8ce de dictature de la transparence, au nom d'un id\u00e9al d\u00e9mocratique, \u00e7a para\u00eet assez peu r\u00e9aliste, un \u00c9tat doit avoir le droit de prot\u00e9ger certaines donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:23 > 0:20:29) [87%] : \r\nLes derniers \u00e9l\u00e9ments, l'affaire Snowden, il y a une prise de conscience un que nous sommes tous surveill\u00e9s concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:29 > 0:20:52) [94%] : \r\nOui, car si les \u00c9tats doivent pouvoir conserver des donn\u00e9es priv\u00e9es, on doit \u00e9galement pour d\u00e9noncer les abus de ces \u00e9tats et ce qui est assez inqui\u00e9tant depuis quelques semaines, c'est de constater \u00e0 quel point cet appareil de surveillance prend des proportions extraordinaires, on voit des \u00c9tats lutter pied \u00e0 pied pour condamner ces lanceurs d'alerte, qui d\u00e9nonce cette atteinte \u00e0 la vie priv\u00e9e, on rentre dans une dynamique tr\u00e8s inqui\u00e9tante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:52 > 0:21:07) [85%] : \r\nAlors on recommande sur rtsinfo Point CH, la galerie de portraits T-bone F\u00e9lix la pr\u00e9par\u00e9 de ces lanceurs d'alerte, d'autres disent des mouchards ou des tra\u00eetres, en tout cas il s'il s'est pass\u00e9 beaucoup choses ces derniers mois, \u00e7a concerne tr\u00e8s directement la presse aussi, on voit qu'ils travaillent dans des circonstances difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:07 > 0:21:38) [93%] : \r\nOn l'a encore vu en Suisse r\u00e9cemment avec d'autres coll\u00e8gues du matin \u00e0 Neuch\u00e2tel, hein, on voit que la justice est pr\u00eate \u00e0 traquer, y compris dans sa vie priv\u00e9e les sources des journalistes et il faut bien voir qu'on entre dans un univers o\u00f9 il deviendrait d\u00e9sormais impossible de garder un secret et \u00e7a c'est un probl\u00e8me existentiel pour le journalisme d'enqu\u00eate car il doit prot\u00e9ger ses sources, donc ce qui est tr\u00e8s inqui\u00e9tant aujourd'hui c'est de constater que l'on construit des appareils s\u00e9curitaires gigantesque l'esp\u00e8ce de monstre qui grignote tous les jours un peu plus notre sph\u00e8re individuelle notre sph\u00e8re priv\u00e9e tr\u00e8s inqui\u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:38 > 0:21:50) [92%] : \r\nBernard merci des r\u00e9v\u00e9lations sur la surveillance am\u00e9ricaine, qui provoque un toll\u00e9, notamment en Allemagne, des groupes se d\u00e9veloppe, apprendre \u00e0 d\u00e9jouer l'espionnage am\u00e9ricain, reportage Anne Maillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:51 > 0:22:16) [95%] : \r\nEncore secou\u00e9e par les r\u00e9v\u00e9lations d'\u00c9douard Snowden ces internautes sont d\u00e9sormais bien d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 se d\u00e9fendre, alors pour apprendre \u00e0 prot\u00e9ger leurs donn\u00e9es personnelles sur Internet, ils ont r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation des pirates berlinois, le parti qui pr\u00f4ne la libert\u00e9 num\u00e9rique organise des soir\u00e9es tr\u00e8s en vogue, les cryptoparty, on y apprend l'art de la cryptographie, ou comment brouiller les pistes sur la toile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:16 > 0:22:35) [83%] : \r\nLe smash de l'Allemagne, il me je suis l\u00e0 parce que je veux apprendre inciter mais mails pour mieux prot\u00e9ger ma vie priv\u00e9e et \u00e7a n'a rien de criminel parce Lost Marmande Private perdent souvent mais r\u00e9guli\u00e8rement toute nue, le gouvernement ne fait rien pour nous prot\u00e9ger, et la majorit\u00e9 des politiques ne connaissent rien \u00e0 Internet, il faut donc prendre les choses en main ce que je fais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:35 > 0:22:53) [93%] : \r\nEn Allemagne, les cryptoparty rencontre actuellement un succ\u00e8s fulgurant dans la capitale, on en compte plusieurs par semaine Lisa Ingrid participent \u00e0 l'atelier de yens Scooby-t-il un informaticien chevronn\u00e9 pour lui crypter ses e-mails, c'est le seul moyen de se prot\u00e9ger des regards indiscrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:53 > 0:23:05) [85%] : \r\nOn a une for\u00eat un simple e-mail est accessible par tout le monde, il peut \u00eatre lu, voire modifi\u00e9es, en revanche, lorsque l'e-mail est crypt\u00e9, on peut l'intercepter l'ouvrir mais ce ne sera qu'une salade de donn\u00e9es illisible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:06 > 0:23:19) [90%] : \r\nUne m\u00e9thode efficace mais pas infaillible pour les associations de consommateurs s\u00e9curiser s'est mails limiter ses empreintes digitales sur le Net, c'est bien, mais cela ne suffit pas pour \u00e9chapper compl\u00e8tement au regard indiscret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:19 > 0:23:31) [89%] : \r\nEt \u00e0 la lutte contre la surveillance ne se gagnera que par l'action politique, je me fais que le cryptage, c'est un bon instrument pour se prot\u00e9ger de c'est Sosh mais \u00e7a ne suffit pas pour r\u00e9sister aux moyens techniques dont disposent les \u00c9tats et les grandes entreprises en folie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:32 > 0:23:43) [98%] : \r\nSelon un r\u00e9cent sondage, plus de la moiti\u00e9 des Allemands ne font plus confiance en l'\u00e9tat pour prot\u00e9ger leurs donn\u00e9es personnelles, les cryptoparty ont un bel avenir devant elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:44 > 0:23:56) [89%] : \r\nLe paquet de cigarettes \u00e0 11 francs, se profile le Conseil f\u00e9d\u00e9ral met en consultation une r\u00e9vision de la loi qui permet une marge de manoeuvre in\u00e9dite, les recettes iront \u00e0 l'AVS et elle il Emmanuel Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:56 > 0:24:15) [94%] : \r\nLe prix monte l\u00e9g\u00e8rement, mais inexorablement en 10 ans, le paquet est pass\u00e9 de 5 francs 20 \u00e0 8 francs 20 la limite maximale autoris\u00e9e pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, celui-ci veut donc obtenir une nouvelle marge de manoeuvre de 2 francs 80 s'il vous pla\u00eet, mais promis jur\u00e9, le prix du paquet ne va pas tout de suite explos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:16 > 0:24:29) [88%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral demande que une comp\u00e9tence pour monter un peu sur la cigarette, \u00e7a ne veut pas dire qu'il augmente demain le paquet de cigarettes, 30 centimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:29 > 0:25:03) [93%] : \r\nPrenons un paquet, l'imp\u00f4t sur le tabac, c'est plus de la moiti\u00e9 de son prix, destin\u00e9es \u00e0 l'AVS la TVA 7,4 pourcent moins d'un pour 100 pour la pr\u00e9vention et pour la culture du tabac, enfin le reste profite aux fabricants et commer\u00e7ants avec cette r\u00e9vision, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut se donner les moyens de rattraper l'Union europ\u00e9enne qui pr\u00e9l\u00e8ve en imp\u00f4ts plus \u00e9lev\u00e9s que la Suisse pourtant en comparaison les cigarettes suisse co\u00fbte d\u00e9j\u00e0 plus cher 5 francs 80 en Autriche 6 francs 20 en Italie 6 francs 50 en Allemagne, seule la France est plus ch\u00e8re que la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:05 > 0:25:17) [88%] : \r\nIl y a 5 ans, les prix en Suisse \u00e9taient les moins chers et on ne peut pas dire l'\u00e9volution dans le futur, parce qu'on sait pas ce que les autres pays font.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:17 > 0:25:29) [92%] : \r\nLe futur est incertain, mais une chose est s\u00fbre : l'an dernier, l'imp\u00f4t sur le tabac rapporte et 2 4 milliards de francs \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration chaque hausse de 10 centimes ces 50 millions suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:32 > 0:25:45) [89%] : \r\nDu nouveau dans l'affaire du meurtre de Frasses pr\u00e8s de Fribourg qui avait eu lieu en mai dernier, les polices fribourgeoises bernoises ont interpell\u00e9 un suspect \u00e0 son domicile de celui qu'au fond, dans le canton de Berne, pr\u00e9cisions et rappel des faits : No\u00e9mie Guignard Laurent Chauvin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:45 > 0:25:57) [91%] : \r\nUn suspect a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 dans l'affaire du meurtre survenu \u00e0 Frasses, en mai dernier, il s'agit d'un ressortissant kosovar de 31 ans, arr\u00eat\u00e9 hier pr\u00e8s de Berne par les polices fribourgeoise et bernoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:57 > 0:26:09) [92%] : \r\nNous avons proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'interpellation de 7 personnes \u00e0 son domicile et nous avons aussi \u00e9crit effectu\u00e9 des perquisitions chez lui et sur son lieu de travail, nous avons s\u00e9questr\u00e9 des objets utiles \u00e0 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:10 > 0:26:25) [95%] : \r\nEn mai dernier, 2 individus avaient tu\u00e9 par balles un p\u00e8re de famille Tallien devant son domicile de phrases dans le canton de Fribourg sous les yeux de son \u00e9pouse et de ses 4 enfants, tr\u00e8s vite, certains membres de la communaut\u00e9 kosovare avait \u00e9voqu\u00e9 la piste d'une vendetta suivant la loi coutumi\u00e8re du Qanoun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:26 > 0:26:43) [88%] : \r\nSelon la loi coutumi\u00e8re, on est pr\u00eat \u00e0 se venger pour l'honneur jusqu'\u00e0 la mort de toute fa\u00e7on la la la la sacrifice et jusqu'\u00e0 la mort, \u00e7a veut dire, on est pr\u00eat \u00e0 sacrifier tout pour l'honneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:43 > 0:26:57) [93%] : \r\nL'homme qui a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 hier est d'origine kosovare, mais la justice fribourgeoise, elle se refuse \u00e0 tout commentaire concernant les possibles mobiles de ce suspect, le pr\u00e9venu a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention pr\u00e9ventive, il doit \u00eatre entendu par le minist\u00e8re public dans les 48 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:59 > 0:27:15) [90%] : \r\nL'entreprise Ilford, bas\u00e9e dans le canton de Fribourg, annonce le licenciement de 66 personnes sur les 230 que compte l'entreprise mesures jug\u00e9es in\u00e9vitables pour emp\u00eacher la faillite, la direction annonce d'ailleurs qu'on investisseur japonais doit entrer prochainement dans le capital, Pierre Ienny Pascal Sibot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:16 > 0:27:27) [98%] : \r\nLe prix de la survie 66 emplois supprim\u00e9s sur les 230 que compte l'entreprise bas\u00e9e \u00e0 Marly Ilford peut ainsi esp\u00e9rer \u00e9viter une mise en faillite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:27 > 0:27:42) [90%] : \r\nCe n'est pas seulement une r\u00e9duction de co\u00fbts et d'effectifs mais aussi la sauvegarde des comp\u00e9tences qu'on a ici en Suisse, et \u00e7a c'\u00e9tait notre premi\u00e8re occupation avec \u00e7a on peut tenir nos engagements vis-\u00e0-vis de nos clients sauvegarder le chiffre d'affaires et de revenir dans la profitabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:42 > 0:27:55) [95%] : \r\nUne mesure au go\u00fbt amer pour le directeur de cette entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e dans les processus photographique, car avec les d\u00e9parts annonc\u00e9s en juin d\u00e9j\u00e0, ce sont 40 pourcent des effectifs qui disparaissent, mais le personnel garde espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:55 > 0:28:07) [95%] : \r\nJe pense que c'est un nouveau virage pour la soci\u00e9t\u00e9, c'est un nouvel \u00e9lan qui va se concr\u00e9tiser, je pense, sur ces prochains mois, ces prochaines ann\u00e9es et puis on peut esp\u00e9rer que \u00e7a aille mieux dans le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:07 > 0:28:15) [96%] : \r\nEt le futur proche, c'est la possible entr\u00e9e d'un investisseur japonais dans le capital d'Ilford un partenaire qui distribue d\u00e9j\u00e0 la marque en Asie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:15 > 0:28:29) [90%] : \r\nCe sera une part minoritaire pour commencer donc, c'est une premi\u00e8re \u00e9tape et je crois aussi, \u00e7a donnera confiance \u00e0 tous nos clients et \u00e0 nos collaborateurs qui a d\u00e9j\u00e0 un 1er investisseur qui s'annonce dans ces brefs d\u00e9lais et on va continuer \u00e0 travailler avec d'autres qui seraient int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:29 > 0:28:37) [93%] : \r\nC'est donc confiant que les propri\u00e9taires d'Ilford iront devant le juge, mi- septembre, pour le convaincre de ne pas prononcer la faillite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:38 > 0:28:59) [92%] : \r\nEn football, le FC B\u00e2le joue ce soir une partie de son avenir europ\u00e9en en Bulgarie, sans leur Capitaine Marco Streller les B\u00e2lois affronte en match aller Ludogorets champion bulgare depuis 2 ans, qui peut compter sur 3 joueurs br\u00e9siliens \u00e0 la cl\u00e9, qualification pour la phase de groupes de la Ligue des champions, match \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures 30 sur RTS de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:00 > 0:29:13) [90%] : \r\nEt toujours en football, le transfert de belles au Real Madrid serait imminente, la somme d\u00e9passe pour la 1\u00e8re fois 100 millions d'euros, montant gigantesque \u00e0 la hauteur de la puissance et des moyens financiers du Real Madrid, Miguel acquise au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:15 > 0:29:39) [92%] : \r\nC'est fait, le Real Madrid a d\u00e9bours\u00e9 108 millions d'euros pour lui Caresmel form\u00e9 \u00e0 Tottenham et enfant ch\u00e9ri du public de White, Hartley, c'\u00e9tait une question de temps et de quelques millions \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9 Tottenham encaissent le pactole quant \u00e0 Belle-\u00cele joueur puissant et percutant de 24 ans, il devra d\u00e9sormais vivre avec ce transfert dont le montant peut para\u00eetre ind\u00e9cent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:39 > 0:29:46) [87%] : \r\nEt c'est vrai que c'est possible, \u00e7a s'am\u00e8ne beaucoup de r\u00e9actions, c'est une \u00e9vidence qu'une telle somme dans la dans la r\u00e9alit\u00e9 actuelle espagnol peu que chacun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:46 > 0:29:55) [86%] : \r\nPierre-Luc Dormund, Florentino Perez, le tout puissant pr\u00e9sident du Real, et d'ailleurs coutumier du fait : c'est lui qui fit venir dans les ann\u00e9es 2000, les Galactiques Beckham, Figo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:55 > 0:30:00) [93%] : \r\nEt surtout Zinedine Zidane payer alors 75 millions d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:03 > 0:30:14) [86%] : \r\nEn 2009, le Real le sourcil ira pas \u00e0 d\u00e9bourser 94 millions pour le Portugais Cristiano Ronaldo, le Real s'arroge d'ailleurs le podium mondial des plus gros transfert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:16 > 0:30:27) [94%] : \r\nSur la plus haute marche il pr\u00e9c\u00e8de d\u00e9sormais son nouveau co\u00e9quipier Ronaldo et Zidane, leur nouvel entra\u00eeneur- adjoint la strat\u00e9gie allie puissance et marketing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:28 > 0:30:43) [88%] : \r\nEn quelques mois, la somme sera sera d\u00e9j\u00e0 compenser gr\u00e2ce au marchandising au maillot tourn\u00e9e en Asie, ou je ne sais o\u00f9, donc, de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, la sc\u00e8ne sportive mais en tout cas financi\u00e8rement pour le club la somme n'est pas un pas ind\u00e9cente, loin de l\u00e0, je pense qu'il peut m\u00eame \u00eatre gagnant apr\u00e8s quelques mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:44 > 0:30:54) [92%] : \r\nEn rejoignant le club le plus titr\u00e9 au monde belle entre dans une autre dimension \u00e0 lui de relever le pari pour pouvoir d\u00e9montrer que la mise a \u00e9t\u00e9 bien plac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:57 > 0:31:18) [93%] : \r\nDel\u00e9mont la crosse de Saint-Germain, qui date du VIIe si\u00e8cle a d\u00e9sormais une r\u00e9plique tout \u00e0 fait identique \u00e0 l'original, le travail a n\u00e9cessit\u00e9 des centaines d'heures, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par des professionnels de l'art, l'originale a pris la route, Mus\u00e9e national \u00e0 Z\u00fcrich la copie sera visible au Mus\u00e9e jurassien d'art et d'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:26 > 0:31:34) [94%] : \r\nIl faut une m\u00e9ticulosit\u00e9 et une constance de b\u00e9n\u00e9dictin pour r\u00e9aliser une r\u00e9plique d'un objet si pr\u00e9cieux, le reportage est sign\u00e9 Julien Hostettler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:34 > 0:31:57) [92%] : \r\nEt voici la crosse de Saint-Germain, elle date du VIIe si\u00e8cle et voil\u00e0 le m\u00eame objet, version 2013, difficile de distinguer la copie de l'original, une r\u00e9plique presque parfaite r\u00e9alis\u00e9e gr\u00e2ce aux nouvelles technologies et qui a n\u00e9cessit\u00e9 plusieurs mois de travail, premi\u00e8re \u00e9tape au Mus\u00e9e jurassien d'art et d'histoire de Del\u00e9mont la vraie crosse sous toutes ses coutures, une m\u00e9thode qui a de s\u00e9rieux atouts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:58 > 0:32:19) [87%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, un peu comme vous, vous devez faire une copie bien souvent utilis\u00e9 seul, le meilleur produit, entre guillemets, c'est aussi du coup et puis vous allez sur le sur le sur l'objet et puis, vous risquez de faire du d\u00e9g\u00e2t, tandis qu'avec ce syst\u00e8me-l\u00e0, \u00e0 Hollywood, pas du tout l'objet et puis l\u00e0, comme \u00e7a, la conservation, les 40.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:19 > 0:32:28) [91%] : \r\nC'est le mus\u00e9e national et qui a propos\u00e9 de r\u00e9aliser cette r\u00e9plique, il souhaite exposer temporairement la crosse et ne veut pas priver son homologue jurassien de sa pi\u00e8ce ma\u00eetresse, une aubaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:29 > 0:32:40) [88%] : \r\nC'est aussi un document ainsi un jour, on ne sait jamais dans la vie, il arrivait malheur \u00e0 la crosse \u00e0 l'originale ben le fait d'avoir une 2\u00e8me pi\u00e8ce en permettra quand m\u00eame voil\u00e0 donc garder quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:41 > 0:32:51) [92%] : \r\nApr\u00e8s le passage au scanner, place \u00e0 la fabrication dans une autre \u00e9cole du canton d'Argovie, la copie est \u00e0 base de r\u00e9sine et c'est une imprimante 3D qui la r\u00e9alise, avec une pr\u00e9cision \u00e9tonnante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:52 > 0:33:04) [84%] : \r\nLa enfin de scannant ce sa le\u00e7on la r\u00e9solution du scanners est assez bonne pour reproduire les plus petites irr\u00e9gularit\u00e9s de la surface, l'imprimante ensuite est un peu moins pr\u00e9cise, mais cela suffit pour ce genre d'objets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:06 > 0:33:12) [87%] : \r\nLe travail se termine enfin Avenches chez Andr\u00e9 Glauser c'est lui qui a fini dans la main, la d\u00e9coration de la crosse un travail d'orf\u00e8vre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:13 > 0:33:29) [86%] : \r\nVous avez taux Roland en cuivre argent\u00e9 dor\u00e9, vous avez les mains et vous avez des, des, des incrustations ici vous devez marier ces diff\u00e9rentes diff\u00e9rents mat\u00e9riaux avec diff\u00e9rents technique et c'est \u00e7a qui, qui a quand m\u00eame tr\u00e8s d\u00e9licat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:30 > 0:33:38) [97%] : \r\nUne complexit\u00e9 qui explique que la technologie n'est pas encore compl\u00e8tement capable de remplacer la main de l'homme, l'artiste semble encore avoir de beaux jours devant lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:42 > 0:34:03) [94%] : \r\nJe vous rappelle cette information L'opposition syrienne accuse l'arm\u00e9e de Bachar El-Assad, d'avoir lanc\u00e9, aujourd'hui, pr\u00e8s de Damas, une attaque chimique accompagn\u00e9s de bombardements qui auraient fait des centaines de morts en l'\u00e9tat, les images et les faits sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 v\u00e9rifier l'ONU dit sa volont\u00e9 de mener une enqu\u00eate, une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 doit se tenir ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:06 > 0:34:10) [96%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o avec Philippe Jeanneret, toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:34:26 > 0:34:29) [81%] : \r\nL'information en continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:14 > 0:35:17) [80%] : \r\nSont \u00e0 \u00e7a, c'est la bonne animation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:21 > 0:35:21) [99%] : \r\nMerci Claudia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:23 > 0:35:24) [82%] : \r\nCe que Claudia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:27 > 0:35:29) [85%] : \r\nLa vue qu'on d\u00e9m\u00e9nage assez vite, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:33 > 0:35:39) [87%] : \r\nAlors voil\u00e0, faites le tour, tu leur fais faire le tour derri\u00e8re la cam\u00e9ra et voil\u00e0 pour venir ici, je vous en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:48 > 0:35:52) [90%] : \r\nMerci Claudia non ici, ah oui, c'est important de venir ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:55 > 0:36:27) [86%] : \r\nParce que, en fait, donc on voit noir, voil\u00e0 on voil\u00e0 le fond Vert derri\u00e8re moi on incruster on supprime tout ce qui est Vert allumage pour Me les les cartes de fond et incrust\u00e9 donc l\u00e0 le pr\u00e9sentateur devant les cartes m\u00e9t\u00e9o et puis c'est en regardant les moniteurs que je saurais quoi faire en \u00e9mission, alors l\u00e0 j'ai pas de texte, j'aurais un retour image dans l'axe de la cam\u00e9ra et j'ai un autre retour image ici et puis l'\u00e2ge est sorti antenne donc je sais ce qui passe \u00e0 l'antenne, l\u00e0 je crois qu'on en met \u00e0 la pub.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:28 > 0:36:36) [89%] : \r\nEt puis, oui, on a, on a un petit peu plus de temps que que l'habitude puisque il y allait avoir une annonce qui est faite en avoir, il y a une disparition donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:41 > 0:36:47) [89%] : \r\nEt puis donc c'\u00e9tait la der des der, mais voil\u00e0, mais carr\u00e9ment plus en arri\u00e8re, mais plus en arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:48 > 0:36:54) [91%] : \r\nVoil\u00e0, l\u00e0 vous verrez parce que depuis la vous verrez exactement le voil\u00e0, le moniteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:55 > 0:36:58) [89%] : \r\nEt puis ce qui est la la vous \u00eates aux premi\u00e8res loges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:23 > 0:37:28) [81%] : \r\nBien an donc moins c'est des 2 minutes o\u00f9 j'essaie de me d\u00e9tendre un peu mais de me concentrer aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:39:29 > 0:42:07) [91%] : \r\nCela ne doit pas pas trop se faire prier dans les prochaines 24 heures les temp\u00e9ratures en profiteront pour remonter de quelques degr\u00e9s le retour des perturbations, ce sera tr\u00e8s probablement pour samedi, aujourd'hui, nous \u00e9tions sous l'influence de haute pression leur sang se trouvait sur le nord de l'Europe en Suisse, mis \u00e0 part quelques bancs de nuages bas sur l'Est, le temps \u00e9tait bien ensoleill\u00e9, le tout sur fond disent Thomas la bise voire peut perdre de son intensit\u00e9 devrait m\u00eame s'att\u00e9nuer compl\u00e8tement l'apr\u00e8s- midi, mais nous resterons sous l'influence de haute pression en attendant cette perturbation qui sera pour l'instant sur l'Atlantique mais qui touchera la Suisse \u00e0 partir de samedi semble-t-il vers la mi- journ\u00e9e, pr\u00e9visions de m\u00e9t\u00e9o Suisse pour demain matin, c'est assez simple : quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s vont faire leur apparition sur l'ouest, ils ne porteront pas \u00e0 cons\u00e9quence et puis quelques bancs de brume pourront \u00e9galement se manifester sur le Tessin sinon temps bien ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, tout cela ne devrait pas beaucoup chang\u00e9 nos voiles de nuages Elvire resteront du genre discret, le long du Jura sur le reste du plateau, ou bien encore en Valais cette fois des cumulus pourront se manifester sur les Alpes, notamment sur les Alpes tessinoise ou bien encore en Engadine, mais ce seront des cumulus assez inoffensif bref belle journ\u00e9e en vue, attention tout de m\u00eame au coup de soleil demain les index UV sont relativement \u00e9lev\u00e9s en moyenne 6 pour les r\u00e9gions de plaine 8 \u00e0 10 en montagne, ce qui signifie par exemple avec un Index de Cisco, si vous ne prenez pas de dispositions particuli\u00e8res, le coup de soleil s'attrape au bout de 25 minutes seulement, bref la cr\u00e8me solaire demain ce ne sera pas pour les temp\u00e9ratures, la hausse se poursuit demain matin, il devra faire entre 11 et 16 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 26 27 sur le plateau, contre les 24 25 d'aujourd'hui, il pourra faire jusqu'\u00e0 29 en Valais, ce sera le maximum pour la Suisse 23000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents seront encore de secteur Nord-Est avec une toute petite bise le matin, l'apr\u00e8s- midi, les brises locales devrait normalement leur partait pour la journ\u00e9e de vendredi, le temps restera encore ensoleill\u00e9 et chaud, mais il faudra compter avec une tendance orageuse en montagne, le retour des perturbations, ce sera pour samedi, avec des pr\u00e9cipitations semble-t-il d\u00e9j\u00e0 vers la mi- journ\u00e9e nous arriveront d'abord sur l'ouest, puis en Valais dimanche la grisaille l'emportera, de m\u00eame que les pluies am\u00e9liorations possibles pour lundi mais attention l'\u00e9volution est incertaine, l'indice de fiabilit\u00e9 pour cette journ\u00e9e n'est que de 4 sur 10 pour l'Est, et pour le sud de la Suisse, ce sera sensiblement la m\u00eame \u00e9volution mais il y a des diff\u00e9rences pour la journ\u00e9e de lundi, lundi, donc, pour le quart Nord-Est les pluies semble assez s\u00fbr par contre le Sud devraient b\u00e9n\u00e9ficier d'un effet de barrages, l\u00e0, le soleil devrait l'emporter, et il pourra m\u00eame faire jusqu'\u00e0 25 degr\u00e9s, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez encore l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve Grise anatomie sur la RTS demain soir \u00e0 cette place Dominique tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-08-22T00:51:17Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1308353528", "durationSec": 175, "title": "13.08.21", "excerpt": "* Del\u00e9mont, Argovie, Avenches : 20130821 et archives, la c\u00e9l\u00e8bre crosse de Saint-Germain, qui date du 7e si\u00e8cle, a d\u00e9sormais une r\u00e9plique identique \u00e0 l'originale. Le travail a n\u00e9cessit\u00e9 des centaines d'heures de travail.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ARGOVIE", "DELEMONT", "AVENCHES"], "thematicThemes": ["RESTAURATION DES OEUVRES D'ART", "OBJET RELIGIEUX"], "sequenceIds": ["1348499", "1348500", "1348501"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353529", "durationSec": 103, "title": "13.08.21", "excerpt": "* Lausanne : 20130821 et archives, le Real Madrid a d\u00e9bours\u00e9 la somme record de 108 millions d'euros pour obtenir le transfert du footballeur gallois de Tottenham GALE Gareth.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "TRANSFERT DE JOUEUR"], "thematicCorporations": ["REAL MADRID"], "sequenceIds": ["1348508"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353530", "durationSec": 131, "title": "13.08.21", "excerpt": "* Berne-ville : 20130821, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef des Affaires \u00e9trang\u00e8res BURKHALTER Didier a pr\u00e9sent\u00e9 son plan pour le mandat de n\u00e9gociation avec l'Union europ\u00e9enne. Le recours \u00e0 la Cour de justice europ\u00e9enne pour r\u00e9gler les diff\u00e9rends est controvers\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ORGANISATION JUDICIAIRE", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "SCHWALLER, URS", "BRUNNER, TONI", "BURKHALTER, DIDIER"], "sequenceIds": ["1348535"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353531", "durationSec": 102, "title": "13.08.21", "excerpt": "* USA : 20130821, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision qatarie Al-jazira a lanc\u00e9 son antenne am\u00e9ricaine Al Jazeera America. Le march\u00e9 am\u00e9ricain sera difficile \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer tant il est satur\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["AUDIOVISUEL"], "thematicCorporations": ["AL-JAZIRA"], "sequenceIds": ["1348538"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353532", "durationSec": 115, "title": "13.08.21", "excerpt": "* ALLEMAGNE, Hambourg : 20130821, des soir\u00e9es pour apprendre \u00e0 prot\u00e9ger ses donn\u00e9es informatiques baptis\u00e9es \"cryptoparty\" sont organis\u00e9es depuis les r\u00e9v\u00e9lations sur l'espionnage des citoyens par les services de renseignement am\u00e9ricains.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["HAMBOURG", "ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["INTERNET", "MESSAGERIE \u00c9LECTRONIQUE", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "ESPIONNAGE", "INFORMATIQUE"], "sequenceIds": ["1348541", "1348542"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353533", "durationSec": 95, "title": "13.08.21", "excerpt": "* Berne-ville : 20130821, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral met en consultation une r\u00e9vision de la loi sur l'imposition du tabac. La cons\u00e9quence est que le prix du paquet de cigarettes pourrait passer \u00e0 11 francs.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CIGARETTE", "IMP\u00d4T", "POLITIQUE DES PRIX"], "sequenceIds": ["1348546"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353534", "durationSec": 73, "title": "13.08.21", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20130821 et archives, un suspect d'origine kosovare a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 dans le cadre du meurtre de Frasses perp\u00e9tr\u00e9 le 20130512 sur un p\u00e8re de famille d'origine italienne. Il pourrait s'agir d'un crime de vengeance pour l'honneur.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["HOMICIDE", "ARRESTATION"], "sequenceIds": ["1348802"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353535", "durationSec": 81, "title": "13.08.21", "excerpt": "* Marly : 20130821, l'entreprise de produits photographiques Ilford a annonc\u00e9 le licenciement de 66 collaborateurs sur les 230 qu'elle emploie. La direction annonce aussi qu'un investisseur japonais entrera prochainement dans le capital de la soci\u00e9t\u00e9.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MARLY"], "thematicThemes": ["LICENCIEMENT", "USINE", "\u00c9QUIPEMENT PHOTOGRAPHIQUE"], "sequenceIds": ["1348804"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1308911684", "summary": "FAUX DUPLEX BERNE :\r\nBURKHALTER, Didier, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef des Affaires \u00e9trang\u00e8res (sur plan n\u00e9gociation avec UE, faire des r\u00e9formes sur la politique europ\u00e9enne, voie  bilat\u00e9rale \u00e0 r\u00e9nover, assure l'ind\u00e9pendance et la prosp\u00e9rit\u00e9, relation avec UE bas\u00e9e sur la confiance).", "id": "911683"}, {"internalArchiveId": "GS1308348500", "summary": "21:04.08\r\nDel\u00e9mont : divers plans pr\u00e9sentation r\u00e9plique de la crosse de Saint-Germain aux c\u00f4t\u00e9s de l'originale (23\") / divers gros plans r\u00e9plique et originale (14\") / archives 20130300, divers plans restaurateurs scannant crosse originale (14\") / itw GLAUSER, Andr\u00e9, restaurateur d'art (scan permet de ne pas toucher l'objet et donc de ne pas le d\u00e9t\u00e9riorer) / divers plans restaurateurs observant et  scrutant crosse / itw FLEURY, Nathalie, conservatrice Mus\u00e9e jurassien d'art et d'histoire (opportunit\u00e9 de fabriquer une r\u00e9plique). restauration des oeuvres d'art, objet religieux ", "id": "1348499", "visualThemes": ["RESTAURATION DES OEUVRES D'ART", "OBJET RELIGIEUX"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348501", "summary": " Argovie, Windisch, archives 20130500 : divers plans imprimante 3D fabriquant crosse (7\") / itw NAEGELI, Claude, responsable \u00e9cole sup\u00e9rieure sp\u00e9cialis\u00e9e  (imprimante assez pr\u00e9cise pour cet objet). restauration des oeuvres d'art  objet religieux ", "id": "1348500", "visualThemes": ["RESTAURATION DES OEUVRES D'ART", "OBJET RELIGIEUX"], "visualGeographicals": ["ARGOVIE"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348502", "summary": " Avenches, archives 20130700 : divers plans GLAUSER, Andr\u00e9, restaurateur  d'art, peignant crosse (13\", 5\") / itw GLAUSER, Andr\u00e9 (travail d\u00e9licat car  nombreux \u00e9l\u00e9ments). restauration des oeuvres d'art, objet religieux.", "id": "1348501", "visualThemes": ["RESTAURATION DES OEUVRES D'ART", "OBJET RELIGIEUX"], "visualGeographicals": ["AVENCHES"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348509", "summary": "21:02.13\nLausanne : itw FERNANDEZ, Walter, agent de joueurs (somme record pour le  transfert du footballeur gallois Gareth Bale au Real Madrid, cons\u00e9quences,  amortissement rapide d'investissement gr\u00e2ce aux retomb\u00e9es publicitaires).  transfert de joueur, football (comp\u00e9tition) Real Madrid.", "id": "1348508", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "TRANSFERT DE JOUEUR"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BALE, GARETH"], "visualCorporations": ["REAL MADRID"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348536", "summary": "20:41.11\nBerne-ville : divers plans conf\u00e9rence de presse de BURKHALTER, Didier, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef des Affaires \u00e9trang\u00e8res (10\") / itw BURKHALTER,  Didier (solution 3 permet de ne pas \u00eatre jug\u00e9 par un tribunal \u00e9tranger) /  animation graphique illustrant solution choisie par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral / itw  BRUNNER, Toni, pr\u00e9sident UDC suisse (\"des juges \u00e9trangers et des lois   \u00e9trang\u00e8res en Suisse\") / itw SCHWALLER, Urs, chef de groupe PDC (la Suisse sera li\u00e9e \u00e0 la jurisprudence europ\u00e9enne, pas bonne solution) / itw LEVRAT,  Christian, pr\u00e9sident PSS (exclure les mesures d'accompagnement) / divers plans drapeaux europ\u00e9en et suisse c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te (7\"). relations internationales  organisation judiciaire.", "id": "1348535", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "ORGANISATION JUDICIAIRE", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "SCHWALLER, URS", "BRUNNER, TONI", "BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348539", "summary": "20:50.16\r\nUSA : jingle officiel de la cha\u00eene t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e AL Jazeera America (5\") /  divers extraits d'\u00e9mission de Al-Jazira (10\") / itw BONDY, Kim, r\u00e9dactrice en chef de Al Jazeera America (traiter l'actualit\u00e9 en profondeur, cha\u00eene   respect\u00e9e) / extrait \u00e9mission de la cha\u00eene Fox News (10\") / itw GELB, Amos,  professeur de journalisme (fiert\u00e9 de la cha\u00eene) / statement sur le plateau d'Al Jazeera. audiovisuel.", "id": "1348538", "visualThemes": ["AUDIOVISUEL"], "visualGeographicals": ["USA"], "visualCorporations": ["AL-JAZIRA"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348542", "summary": "20:54.51\r\nALLEMAGNE : divers plans soir\u00e9e \"cryptoparty\" organis\u00e9e pour apprendre \u00e0  prot\u00e9ger les donn\u00e9es informatiques (20\", 11\") / itw participantes \u00e0 la soir\u00e9e (apprendre \u00e0 crypter ses mails, les politiques ne connaissent pas le probl\u00e8me) / divers plans gens anonymes consultant ordinateurs (9\") / itw KUBIZIEL, Jens, sp\u00e9cialiste du cryptage (crypter ses emails pour prot\u00e9ger leur contenu) /  divers plans c\u00e2bles ordinateur et routeur internet sur le sol (6\").    informatique, internet, messagerie \u00e9lectronique, protection des donn\u00e9es  espionnage ", "id": "1348541", "visualThemes": ["INTERNET", "MESSAGERIE \u00c9LECTRONIQUE", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "ESPIONNAGE", "INFORMATIQUE"], "visualGeographicals": ["ALLEMAGNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348543", "summary": " Hambourg : divers plans ext b\u00e2timent de la Verbaucherzentrale (10\") / itw  GLAETZNER, Florian, sp\u00e9cialiste protection des donn\u00e9es personnelles (cryptage insuffisant). informatique, internet, messagerie \u00e9lectronique, protection des donn\u00e9es, espionnage.", "id": "1348542", "visualThemes": ["INTERNET", "MESSAGERIE \u00c9LECTRONIQUE", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "ESPIONNAGE", "INFORMATIQUE"], "visualGeographicals": ["HAMBOURG"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348547", "summary": "20:56.56\r\nBerne-ville : divers plans rapproch\u00e9s paquets de cigarettes expos\u00e9s dans  kiosque (13\") / itw SCHMIDT, Stefan, responsable de la Section imposition du tabac de l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des Douanes (Conseil f\u00e9d\u00e9ral demande la  comp\u00e9tence pour augmenter l'imp\u00f4t sur les cigarettes) / animation graphique  illustrant la part du prix des cigarettes d\u00e9volue \u00e0 l'imp\u00f4t / divers plans  anonymes fumant cigarette (8\", 8\", 6\") / animation graphique comparant les prix des cigarettes en Europe / animation graphique illustrant montant de l'imp\u00f4t encaiss\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration. cigarette, politique des prix, imp\u00f4t.", "id": "1348546", "visualThemes": ["CIGARETTE", "IMP\u00d4T", "POLITIQUE DES PRIX"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348803", "summary": "20:58.40\r\nFribourg-ville : itw DEL VECCHIO, Donatella, porte-parole de la police  fribourgeoise (suspect arr\u00eat\u00e9, s\u00e9questration d'objets) / statement. homicide arrestation.", "id": "1348802", "visualThemes": ["HOMICIDE", "ARRESTATION"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348805", "summary": "21:00.11\r\nMarly : divers plans ext usine entreprise produits photographiques Ilford (6\", 4\") / itw WILLEMS, Paul, directeur g\u00e9n\u00e9ral Ilford (sauvegarde du   savoir-faire suisse, retrouver chiffres noirs, investissements japonais) /  divers plans cha\u00eene de production Ilford (9\") / itw CUDRE-MAUROUX, Fr\u00e9d\u00e9ric, membre commission du personnel d'Ilford (espoir d'un futur meilleur).   \u00e9quipement photographique, licenciement.\r", "id": "1348804", "visualThemes": ["LICENCIEMENT", "USINE", "\u00c9QUIPEMENT PHOTOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["MARLY"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1598870", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB282926", "position": "01"}}, {"id": "570064", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM131283", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-268732", "internalArchiveId": "GE1308268733", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 13.08.21", "publicationDate": "2013-08-21T00:00:00Z", "durationSec": 975, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5148806", "imageURL": "http://www.rts.ch/5148802.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "12:45 le journal", "Syrie\u00a0: l'analyse de S\u00e9bastien Faure", "L'Observatoire syrien des droits de l'Homme d\u00e9nonce un bombardement meurtrier dans des bastions rebelles de Damas", "Tous les 4 ans Del\u00e9mont offre un grand spectacle en plein air \u00e0 ses habitants", "La pratique du golf explose en Chine", "Al Jazeera continue son expansion dans le monde", "La politique d'h\u00e9bergement des requ\u00e9rants est \u00e0 nouveau au centre du d\u00e9bat", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Des opposants \u00e0 Bachar el-Assad font \u00e9tat d'attaques chimiques. Attention \u00e0 l'extr\u00eame duret\u00e9 des images.", "Cette ann\u00e9e le spectacle s'appelle \"La R\u00e9volte aux Jardins\" et sera donn\u00e9 jusqu'\u00e0 fin ao\u00fbt.", "Ce ph\u00e9nom\u00e8ne est r\u00e9v\u00e9lateur des bouleversements en marche dans la soci\u00e9t\u00e9 chinoise.", "En effet le groupe qatari s'installe aux Etats-Unis.", "Un centre vient d'ouvrir \u00e0 Alpnach, dans le canton d'Obwald, avec des r\u00e8gles strictes pour les requ\u00e9rants."], "variantIds": ["ece-5083997", "ece-5057555"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-25T20:00:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB276234\r\nDate de transcription : 23-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:08 > 0:00:10) [71%] : \r\nOui, mais th\u00e9oriquement dans les titres aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:12 > 0:00:13) [81%] : \r\nBen de que je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:34 > 0:00:35) [86%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:36 > 0:00:38) [77%] : \r\nPochette ramen\u00e9s de Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:39 > 0:00:40) [76%] : \r\nNon, non, non, c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:43 > 0:00:47) [88%] : \r\nCe qu'il faut mettre au g\u00e9n\u00e9rique, S\u00e9bastien Faure est par la maison Dior ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:57 > 0:01:00) [89%] : \r\nSi tu veux, je dis : vous revenez Thierry comme \u00e7a c'est plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:02 > 0:01:03) [65%] : \r\nOui oui vient on monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:10 > 0:01:10) [99%] : \r\nOn peut le dire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:13 > 0:01:24) [80%] : \r\nNon mais c'est pour \u00e7a, se demande si ces nomin\u00e9s pour le prix du reportage de guerre de Bayeux, ce qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9cis, ben \u00e0 Bayeux comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:27 > 0:01:28) [90%] : \r\nJe n'ai pas oui y presque la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:36 > 0:01:38) [91%] : \r\nBayeux \u00e0 cause de la tapisserie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:46 > 0:01:48) [94%] : \r\nC'est dans le cas du pourcent culturel Migros, c'est un truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:55 > 0:01:58) [59%] : \r\n\u00e0 peu pr\u00e8s, l\u00e0 on va pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:15 > 0:02:22) [85%] : \r\nPour m\u00eame rouge la papier non, non, peut-\u00eatre non mais oui, difficile de v\u00e9rifier chaque camp qui joue vraiment la guerre des incultes propagande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:43 > 0:02:46) [74%] : \r\nDonc on dit nomm\u00e9s ou maintenant dit nomm\u00e9 plut\u00f4t un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:54 > 0:02:58) [79%] : \r\nMais moi, \u00e7a va pour \u00eatre le change, c'est pourquoi me changer, voit un peu le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:10 > 0:03:12) [80%] : \r\nVoil\u00e0, c'est fini par venir, on peut dire s\u00e9lectionn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:55 > 0:05:47) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour la politique d'h\u00e9bergement des requ\u00e9rants est \u00e0 nouveau \u00e0 l'ordre du jour, le cantonnement militaire d'Alpnach et maintenant concern\u00e9s : l'acc\u00e8s des pensionnaires aux installations scolaires et sportives sera en principe illimit\u00e9e week- end l'Observatoire syrien des droits de l'homme, d\u00e9non\u00e7ant le bombardement meurtrier dans des bastions rebelles de Damas au moins 100 personnes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, les opposants \u00e0 Bachar El-Assad contestable et TAC chimique l'extr\u00eame duret\u00e9 des images repose la question de la v\u00e9rification avec nous, S\u00e9bastien Faure qui se paie rendu en Syrie dans ce journal aussi la premi\u00e8re s\u00e9ance de l'ex\u00e9cutif de La Chaux-de-Fonds divis\u00e9 entre Jean-Charles Legrix et ses coll\u00e8gues, on l'entendra et puis les bouleversements de la soci\u00e9t\u00e9 chinoise le golf devient une mode tr\u00e8s suivie pour les rares chinois qui en ont les moyens, symbole de r\u00e9ussite et lieu privil\u00e9gi\u00e9 pour d\u00e9velopper son r\u00e9seau d'affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:49 > 0:06:01) [96%] : \r\nLa politique d'h\u00e9bergement des requ\u00e9rants est \u00e0 nouveau \u00e0 l'ordre du jour, le cas de Bremgarten avait provoqu\u00e9 de nombreuses r\u00e9actions Alpnach dans le canton d'Obwald ouvre ses portes avec l\u00e0 aussi un syst\u00e8me de restrictions Alain Christ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:03 > 0:06:11) [93%] : \r\nCette fois-ci, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des migrations a mis des limites, il a convenu que les r\u00e9fugi\u00e9s ne pourront pas acc\u00e9der aux installations scolaires et sportives durant la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:11 > 0:06:26) [86%] : \r\nC'est, c'est une attitude particuli\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration et \u00e7a ne donne pas tr\u00e8s confiant et c'est une forme sur tout \u00e7a, je trouve, avant tout, dommage qu'on s'en prenne \u00e0 ces gens, ils ne peuvent rien, c'est injuste, ce sont des r\u00e9fugi\u00e9s, ce ne sont pas les vacanciers, c'est une ann\u00e9e de la Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:26 > 0:06:31) [88%] : \r\nEt \u00e0 entasser chariots oui, finalement, ce n'est pas vraiment ce qui avait \u00e9t\u00e9 convenu non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:31 > 0:06:42) [95%] : \r\nOuvert depuis hier et pour 6 mois dans un cantonnement militaire au milieu du village, le centre h\u00e9bergera provisoirement une centaine de personnes et pour \u00e9viter les ennuis, Berne a fait des promesses \u00e0 la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:42 > 0:07:02) [85%] : \r\nVirenque nous ne saurait faire chez nous tenons notre promesse, c'est-\u00e0-dire que nous avons un concept de s\u00e9curit\u00e9 c'est Chad ce concept 6 patrouilles, nous avons des patrouilles qui circulent et une Hotline, ouverte 24 heures sur 24 Celtes que Stein et bien s\u00fbr les demandeurs d'asile sont inform\u00e9s qu'ils ne doivent pas p\u00e9n\u00e9trer dans les domaines priv\u00e9s Time une trompette turc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:02 > 0:07:03) [80%] : \r\nFanny.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:03 > 0:07:19) [93%] : \r\nBerne n'a pas voulu r\u00e9it\u00e9rer l'exp\u00e9rience difficile de Bremgarten o\u00f9 les habitants se plaignent notamment de l'acc\u00e8s en tout temps des demandeurs d'asile \u00e0 la piscine communale, cette fois, le rayon des interdictions, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini et ce sont des entreprises priv\u00e9es qui assume l'encadrement et la s\u00e9curit\u00e9 du Nouveau Centre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:22 > 0:07:36) [92%] : \r\nUn Fran\u00e7ais de 47 ans, qui s'\u00e9taient \u00e9vad\u00e9 de la prison du Bois-Mermet, pr\u00e8s de Lausanne, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 en France l'extradition du fran\u00e7ais est en discussion, l'homme purgeait une peine pour vol \u00e0 main arm\u00e9e et infraction \u00e0 la loi sur les stup\u00e9fiants le 14 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:36 > 0:07:41) [99%] : \r\n5 d\u00e9tenus s'\u00e9taient \u00e9vad\u00e9s de mani\u00e8re spectaculaire en escaladant le mur d'enceinte du Bois-Mermet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:43 > 0:07:48) [95%] : \r\n\u00e0 La Chaux-de-Fonds le conseiller communal Jean-Charles Legrix s'est rendu \u00e0 la s\u00e9ance de l'ex\u00e9cutif ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:48 > 0:08:01) [90%] : \r\nDevenu communal 100 d\u00e9partement par la volont\u00e9 de ses coll\u00e8gues en raison des accusations port\u00e9es contre lui, il entend cependant continuer \u00e0 si\u00e9ger, il n'exclut d\u00e9missionner, voici ce qu'il d\u00e9clarait ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:01 > 0:08:03) [96%] : \r\nDans le m\u00eame \u00e9tat d'esprit que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:05 > 0:08:13) [91%] : \r\n\u00e9tudier les dossiers qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s, hier soir, on va en discuter au conseil communal et je fais mon travail comme tous les autres mercredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:13 > 0:08:14) [98%] : \r\nComment \u00e7a va se passer l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:14 > 0:08:22) [79%] : \r\nOn sait que coll\u00e8gues \u00e7a risque d'\u00eatre relativement froid mais je sais, je serai cordiale Poli et respectueux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:23 > 0:08:41) [93%] : \r\nLe prix du paquet de cigarettes, autour de 8 francs 20 aujourd'hui pourrait augmenter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral met en consultation une r\u00e9vision de la loi sur l'imposition du tabac pour se rapprocher des prix de l'Union europ\u00e9enne, la nouvelle marge de manoeuvre de majoration 2 francs 80 par paquet pourrait \u00e0 terme porter le paquet \u00e0 11 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:43 > 0:08:55) [95%] : \r\nVon Roll \u00e9volue dans les chiffres rouges, le fabricant z\u00fcrichois d'installations d'isolation \u00e9lectrique essuie une perte nette de 3,92 millions de francs au 1er semestre contre un b\u00e9n\u00e9fice au terme de la m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:57 > 0:09:13) [93%] : \r\nL'Observatoire syrien des droits de l'Homme, d\u00e9non\u00e7ant un bombardement meurtrier dans des bastions rebelles de Damas au moins 100 personnes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, des opposants \u00e0 Bachar El-Assad font \u00e9tat d'attaques chimiques, attention \u00e0 l'extr\u00eame duret\u00e9 des images qui suivent leur v\u00e9rification est aussi difficile Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:15 > 0:10:23) [94%] : \r\nCe serait la preuve film\u00e9e d'une nouvelle attaque \u00e0 l'arme chimique contre 3 banlieue rebelle de Damas des roquettes contenant du gaz neurotoxiques auraient \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s ce matin m\u00eame, dans l'est de la r\u00e9gion de diffus\u00e9es par des m\u00e9dias de l'opposition syrienne des images insoutenables dont nous ne sommes pas en mesure de v\u00e9rifier l'authenticit\u00e9, il y aurait au moins 100 morts, voire 200 ou m\u00eame 650 morts selon certaines sources, si la t\u00e9l\u00e9vision officielle du r\u00e9gime, a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9menti ces faits, il n'en reste pas moins que les victimes, dont de nombreux enfants pr\u00e9sentent effectivement les sympt\u00f4mes de ce qui pourrait \u00eatre un empoisonnement d\u00fb \u00e0 une attaque chimique pas de blessures apparentes des convulsions pour ceux qui ont surv\u00e9cu, ces faits surviennent alors qu'une dizaine d'inspecteurs de l'ONU sont arriv\u00e9s dimanche \u00e0 Damas apr\u00e8s des mois de tergiversations, le r\u00e9gime les a autoris\u00e9s \u00e0 enqu\u00eater sur l'utilisation \u00e9ventuelle de gaz, y compris par les rebelles sur 3 sites, une pratique interdite depuis 16 ans par un trait\u00e9 international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:25 > 0:10:29) [96%] : \r\nS\u00e9bastien Faure les bilans les dates aussi sont difficiles \u00e0 v\u00e9rifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:29 > 0:11:09) [92%] : \r\nOui, des images comme \u00e7a, \u00e9videmment, n'importe qui peut les avoir tourn\u00e9 n'importe qu'on n'importe o\u00f9 c'est extr\u00eamement difficile, faut bien comprendre que c'est un casse- t\u00eate permanent pour pour nous journalistes dans les r\u00e9dactions, on se retrouve dans cette situation o\u00f9 c'est toujours plus dangereux d'aller faire du reportage en Syrie, les gens sont toujours de plus en plus la cible des diff\u00e9rentes forces en pr\u00e9sence, il y a de nombreux kidnappings, sans doute parce que \u00e7a arrange souvent ses forces en pr\u00e9sence, qu'il y a pas de t\u00e9moins ext\u00e9rieurs et du coup on se retrouve effectivement avec des images qu'on retrouve post\u00e9 sur internet, avec lesquels il faut composer, mais c'est impossible de savoir quand, o\u00f9, par qui elles ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:09 > 0:11:21) [87%] : \r\nVous aviez ramen\u00e9 les reportages tr\u00e8s impressionnante s\u00e9rie, vous \u00eates d'ailleurs nomin\u00e9 pour \u00eatre tr\u00e8s prestigieux prix celui du reportage de guerre de de Bayeux pour cela chaque qu'on essaye \u00e9videmment d'utiliser ces images, c'est une guerre de propagande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:21 > 0:12:15) [92%] : \r\nMoi, sp\u00e9cialement en ce moment, vous avez vu, il y a cette commission d'enqu\u00eate sur les bombardements \u00e0 la main, l'arme chimique qui se trouve en ce moment \u00e0 Damas, initialement, c'est d'ailleurs le r\u00e9gime qui avait demand\u00e9 une enqu\u00eate sur un bombardement en particulier \u00e0 la mi- mars que pour, pour lesquels le r\u00e9gime accuse les rebelles \u00e0 l'inverse, les rebelles disent c'est justement le r\u00e9gime de Bachar Al-Assad, qui a organis\u00e9 cette mise en sc\u00e8ne pour qu'on soit discr\u00e9dit\u00e9e, parce que c'est \u00e9videmment la cl\u00e9 aujourd'hui, c'est que, avec une s\u00e9quence, comme \u00e7a on peut passer, on peut, on peut retourner l'opinion publique internationale et comme justement qui a les plus grandes difficult\u00e9s \u00e0 savoir d'o\u00f9 viennent ces images faut faut bien comprendre que, que sur le terrain, il y a, il y a \u00e9videmment des gens int\u00e8gres, des gens qui filme des citoyens qui filme pour envoyer ses images pour parler au monde, mais on trouve aussi des des soldats du r\u00e9gime ou bien des rebelles qui qui ont leurs cam\u00e9ras et qui, avec ces images peuvent vraiment les studios de n'importe quelle mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:15 > 0:12:26) [91%] : \r\nMerci S\u00e9bastien au Japon, l'Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation nucl\u00e9aire a plac\u00e9e en niveau 3 correspondant incidents graves, la fuite de 300 tonnes d'eau radioactive survenue sur le site de Fukushima.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:27 > 0:12:37) [91%] : \r\nAl-Jazira poursuit son expansion mondiale, le groupe qatari et tr\u00e8s actif dans le monde arabe et musulman, mais aussi en Grande-Bretagne par exemple, il s'installe maintenant, aux \u00c9tats-Unis Marc je me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:38 > 0:12:42) [81%] : \r\nOh oui, tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:56 > 0:13:55) [85%] : \r\nSun-Times arrondir des 500 une nouvelle plan\u00e8te dans l'univers de la t\u00e9l\u00e9vision aux \u00c9tats-Unis Al-Jazeera America a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e hier soir en grande pompe et promet de traiter l'actualit\u00e9 nationale et internationale avec une vision \u00e9ditoriale et une esth\u00e9tique propre aux m\u00e9dias am\u00e9ricains pour cela la cha\u00eene dont le si\u00e8ge est au Qatar \u00e0 d\u00e9baucher quelques pointures aupr\u00e8s de la concurrence, voil\u00e0 mais enfin dans sa cour, oui au moins aise arrive va en essayeur ou Story, faut voir comment acheter un oui oui, et quand l'\u00e9cole TB Wague au gala, mais c'est un Saint, la cha\u00eene proposera chaque jour 14 heures de Direct du documentaire et un bulletin r\u00e9gulier d'actualit\u00e9 Al-Jazeera America sera dans un 1er temps re\u00e7u par 40 millions de foyers \u00e0 travers le pays mais la partie est pas encore gagn\u00e9 pour de nombreux Am\u00e9ricains Al-Jazira, c'est d'abord la t\u00e9l\u00e9vision arabe suppos\u00e9e hostile \u00e0 l'Occident, qui diffusait les messages vid\u00e9o d'Al-Qa\u00efda une r\u00e9putation que la nouvelle cha\u00eene se promet des aujourd'hui le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:58 > 0:14:01) [89%] : \r\nEn football, mauvaise soir\u00e9e en Ligue des champions pour Lyon sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:01 > 0:14:07) [77%] : \r\nPlus de Gerland Les tombeurs de Grasshopper au tour pr\u00e9c\u00e9dent, ont \u00e9t\u00e9 battus par le Real Sociedad de sens bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:07 > 0:14:11) [77%] : \r\nSeuls 2 \u00e0 0 des buts superbes Griezmann avec ses spectaculaire et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:11 > 0:14:14) [82%] : \r\nTir lointain d'International Suisse Seferovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:20 > 0:14:29) [92%] : \r\nQuant au FC B\u00e2le il joue ce soir en Bulgarie, face au champion Ludogorets un match qui s'annonce difficile, le champion de Suisse est priv\u00e9 de plusieurs joueurs importants Marco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:30 > 0:14:39) [91%] : \r\nPriv\u00e9 notamment de Streller et d'Ivanov les B\u00e2lois vont au-devant d'une t\u00e2che compliqu\u00e9e face aux double champion de Bulgarie et ce ne sont pas les derni\u00e8res sorties en championnat qui peuvent rassurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:39 > 0:14:59) [81%] : \r\nC'est quand les petits face \u00e0 Z\u00fcrich, nous avons p\u00e9ch\u00e9 par manque de r\u00e9alisme en ne transformant pas nos occasions, ce n'est pas l'\u00e9quipe qui a r\u00e9gress\u00e9, le moral est excellent et on se r\u00e9jouit de disputer cette rencontre, m\u00eame si cela risque \u00eatre chaud fanfare \u00e9touffe, \u00e0 mon avis, nous sommes pr\u00eats \u00e0 tout, m\u00eame l'\u00e9toffe de ce que, c\u00f4t\u00e9 \u00e0 la volont\u00e9 de c'est une tape en entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:02 > 0:15:24) [89%] : \r\nC'est peut-\u00eatre l'inexp\u00e9rience des champion de Bulgarie \u00e0 ce niveau, qui peut aider les hommes de Moratti-t-il \u00e0 obtenir un bon r\u00e9sultat, vainqueur 1 \u00e0 0 en championnat face \u00e0 Plovdiv, un but du Br\u00e9silien Michel Platini, les Bulgares ont montr\u00e9 quelques limites que pour \u00eatre exploit\u00e9 les attaquants b\u00e2lois, il y a encore 3 ans, Ludogorets \u00e9voluait en 3\u00e8me division.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:30 > 0:15:52) [77%] : \r\nUn amas chose porter trop de formol Aristide James et que croient les gens on ne pr\u00e9pare \u00e9videmment pas un match qualificatif pour la Ligue des changes pion comme une autre partie, mais en 2, on a beaucoup travaill\u00e9 avec la vid\u00e9o et on devra \u00eatre \u00e0 100 pourcent d\u00e8s la premi\u00e8re seconde voudrait une arme, mais que c'est une toute autre dit la musique que nous devons montrer avec Ford, c'est une amende, photographe, c'est qu'on a pas lors de cette assembl\u00e9e d'Akram fera m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:53 > 0:15:59) [83%] : \r\nY a qu'il pourra compter sur Giovanni ici ou \u00e0 la pointe de l'attaque qui se serait sa premi\u00e8re apparition sous le maillot rh\u00e9nan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:01 > 0:16:16) [92%] : \r\nLe golf est partout un signe ext\u00e9rieur de richesse aux 4 coins du monde, les clubs sont des points de ralliement de gens fortun\u00e9s, la Chine ne fait plus exception, c'est m\u00eame un r\u00e9v\u00e9lateur de ces bouleversements, le golf est un t\u00e9moin de r\u00e9ussite et un rendez- vous d'affaires Aviva Fried.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:17 > 0:16:32) [93%] : \r\nUn temple \u00e9rig\u00e9 en banlieue de P\u00e9kin \u00e0 la gloire de la nouvelle religion chinoise le golf dans ce club tr\u00e8s s\u00e9lect, les joueurs s'donne tranquillement leur sport favori, co\u00fbt de l'inscription 300000 francs par an mais il s'agit avant tout d'un investissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:32 > 0:16:44) [90%] : \r\nJe viens d'accord le golf me permet de choisir mes associ\u00e9s en affaires gr\u00e2ce au golf je peux juger de la moralit\u00e9 d'un partenaire de son caract\u00e8re s'ils trichent, il est impatient, je peux le voir sur le parcours et je le ferais pas affaire avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:45 > 0:16:56) [87%] : \r\nLe golf est d\u00e9sormais devenue indispensable pour les chefs d'entreprise chinois, la petite balle blanche occupe le devant de la sc\u00e8ne \u00e9conomique dans le pays, Mao sont retourner dans son mausol\u00e9e soigner quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:56 > 0:17:06) [88%] : \r\n\u00e7a a pay\u00e9, apr\u00e8s la r\u00e9volution avant les r\u00e9formes \u00e9conomiques, le golf \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un sport capitaliste d\u00e9cadent pas adapt\u00e9 aux besoins du peuple alors n'y a plus jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:08 > 0:17:19) [92%] : \r\nUn sport capitaliste, qui est pourtant en train de devenir une priorit\u00e9 pour la Chine, nous sommes \u00e0 taille sur la c\u00f4te Est du pays, dans ce qui doit \u00eatre l'usine \u00e0 champions du Golfe chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:20 > 0:17:26) [97%] : \r\nEn 2016 le golf sera sport olympique de quoi aiguiser l'app\u00e9tit d'une Chine en qu\u00eate perp\u00e9tuelle de m\u00e9dailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:28 > 0:17:41) [89%] : \r\nOui, la Chine essaie de participer \u00e0 tous les sports olympiques pour gagner, c'est le cas pour le ping-pong, le badminton, la natation, on a eu de bons r\u00e9sultats, maintenant que le golf fait partie des jeux, la f\u00e9d\u00e9ration mais beaucoup d'\u00e9nergie \u00e0 le d\u00e9velopper, une employ\u00e9e de rot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:41 > 0:18:12) [87%] : \r\nLa scolarit\u00e9 \u00e0 une taille co\u00fbte 10500 francs par an pris en charge pour tous m\u00e9daill\u00e9s \u00e0 qui n'en aurait pas les moyens, les 60 \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole ont entre 12 et 20 ans et sont soumis \u00e0 un entra\u00eenement intensif ou des on se l\u00e8ve tous les matins \u00e0 5 heures 50, \u00e0 cette heure, on prend le bus jusqu'ici, on fait de parcours de 18 trous puis on des jeunes, l'apr\u00e8s- midi c'est musculation \u00e0 17 heures, on reprend le bus pour l'\u00e9cole, o\u00f9 on fait des maths, de l'anglais, du Chinois jusqu'\u00e0 20 heures puis on rentre dortoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:13 > 0:18:25) [97%] : \r\nLa Chine va d\u00e9velopper d'autres \u00e9coles de ce type pour multiplier ses chances aux prochains Jeux un investissement massif dans un pays qui ne compte encore que si son parcours de golf pour pr\u00e8s d'un milliard et demi d'habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:27 > 0:18:38) [93%] : \r\nC'est une institution \u00e0 Del\u00e9mont depuis 89 tous les 4 ans, un grand spectacle prend ses quartiers jusqu'\u00e0 fin ao\u00fbt, aujourd'hui, le budget de r\u00e9volte au jardin fr\u00f4le le demi-1000000 S\u00e9bastien Jubin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:45 > 0:18:56) [95%] : \r\nLes jardins, c'est d'abord un gigantesque plein air et un spectacle musical et th\u00e9\u00e2tral qui m\u00eale les g\u00e9n\u00e9rations l'\u00e9quipe artistique, a choisi la rencontre du monde contemporain avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:58 > 0:19:06) [94%] : \r\nOn suit l'histoire de 6 jeunes contemporains d'une vingtaine d'ann\u00e9es dans un monde qui est \u00e0 peu pr\u00e8s comme celui d'ici un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:06 > 0:19:10) [62%] : \r\nJe sais pas, non, mais je sais ce l\u00e0 OK page voil\u00e0 et artisans \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:10 > 0:19:18) [94%] : \r\nQui cherche un petit peu de sens \u00e0 leur existence et qui, par un moyen, un petit peu surprenant, surtout dans un monde fantastique o\u00f9 ils peuvent rencontrer diff\u00e9rentes personnes de diff\u00e9rentes \u00e9poques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:18 > 0:19:22) [96%] : \r\nMartin Luther King, Gandhi Marylin Monroe ou Einstein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:22 > 0:19:31) [89%] : \r\nCes personnages historiques, r\u00e9volutionnaires de nature appelleront \u00e0 la lutte contre le dictateur Imbali assoiff\u00e9s de pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:31 > 0:19:43) [89%] : \r\nIl y a des clins d'oeil de que les Jurassiens connaissent bien, mais c'est aussi une r\u00e9volte qui a caract\u00e8re mondial, donc elle d\u00e9borde largement nos fronti\u00e8res de metteur en sc\u00e8ne on 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:43 > 0:19:49) [93%] : \r\nCe talent de pouvoir mettre en sc\u00e8ne les grandes foules je crois que c'est leur leur grand talent Pi, donc \u00e7a va donner des peines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:49 > 0:20:13) [87%] : \r\nImage sans oublier le m\u00e9chant dragon de 25 m\u00e8tres les 200 participants \u00e0 cette grande fresque n'oublie pas la r\u00e9volte toute jurassienne dans un canton qui n'a que 34 ans, qui a toujours soubassement de de soul\u00e8vement et, dans ce spectacle, il y a un peu la question jurassienne on chante aura aurassien \u00e7a vous fait plaisir, \u00e7a me fait plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:15 > 0:20:23) [96%] : \r\nAucun doute possible les Jurassiens en cette ann\u00e9e de vote interjurassien sauront se donner la main, du moins lors des repr\u00e9sentations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:28 > 0:20:34) [93%] : \r\nVoil\u00e0, je passe la parole \u00e0 Philippe Jeanneret pour la m\u00e9t\u00e9o, rendez- vous ce soir si vous le voulez bien \u00e0 19 heures 30 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:50 > 0:20:53) [81%] : \r\nL'information en continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:30 > 0:21:34) [88%] : \r\nEt je prendrais volontiers un retour image Procter s'il-vous-pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:42 > 0:21:43) [88%] : \r\nMerci jacotte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:21:45 > 0:21:46) [100%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:50 > 0:21:51) [85%] : \r\nCe sont les bonnes images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:05 > 0:22:10) [86%] : \r\nBon \u00e0 la limite, aujourd'hui, je dis rien, les images passent les gens et comprennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:09 > 0:23:11) [77%] : \r\nJ'ai trouv\u00e9 le moyennement combler dans les caves de l'autre soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:16 > 0:23:20) [86%] : \r\nJ'ai trouv\u00e9 le moyen de dans les c\u00e2bles, l'autre soir, non, non mais c'est bon, l\u00e0 c'est tout vous touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:29 > 0:23:31) [90%] : \r\nC'est avec des chaussures \u00e0 talons que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:34 > 0:23:35) [79%] : \r\nIl reste y avoir des chutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:40 > 0:24:16) [86%] : \r\nC'est Dominique, une fois qu'il a fait une chute \u00e0 cause de ses chaussures \u00e0 talons, mais elle avait des talents incroyables et puis elle \u00e9tait, elle est \u00e0 Paris, comment la non non non non, pas pendant la m\u00e9t\u00e9o, c'\u00e9tait pendant le festival m\u00e9t\u00e9o \u00e0 Paris et puis \u00e7a participe \u00e0 un repas, j'\u00e9tais l\u00e0 et puis \u00e0 un moment, elle se l\u00e8ve et le seul archi glissant, elle s'\u00e9tale et r\u00e9sultat des courses, je crois que c'\u00e9tait en 4 et 5 mois d'arr\u00eat de travail jeudi, c'est la famille m\u00eame des devises, des machins, c'est arriv\u00e9 il y a 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:24 > 0:24:25) [90%] : \r\nAlors les talons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:31 > 0:24:33) [89%] : \r\nNon mais c'\u00e9tait pendant le festival m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:32 > 0:27:31) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour le soleil ne devrait pas trop se faire prier dans les prochaines 24 heures \u00e7a se confirme, la bise pas faiblir, ce qui va permettre aux temp\u00e9ratures dans mont\u00e9 de quelques degr\u00e9s en ce moment nous sommes sous l'influence de haute pression, elle se trouve plut\u00f4t sur le nord de l'Europe nous am\u00e8ne un l\u00e9ger courant de bise mais quelques nuages bas ont r\u00e9ussi \u00e0 se former sur le plateau, t\u00f4t ce matin, ils se sont dissip\u00e9s, \u00e0 part \u00e7a, du soleil et cela devrait continuer dans les prochaines 24 heures les perturbations devraient plut\u00f4t revenir pendant la journ\u00e9e de samedi pour les pr\u00e9visions de m\u00e9t\u00e9o de cet apr\u00e8s- midi, c'est tr\u00e8s simple, le temps sera ensoleill\u00e9 en toutes r\u00e9gions et vraiment nous serons dans l'air sec particuli\u00e8rement stable, les tumulus auront beaucoup de peine \u00e0 se d\u00e9velopper sur les reliefs, que ce soit le long du Jura ou dans les Alpes, bref, difficile de faire mieux au chapitre de l'ensoleillement, les temp\u00e9ratures par compte seront tout juste dans la norme devrait faire entre 24 et 25 degr\u00e9s sur le plateau 27 en Valais, m\u00eame chose au Tessin 21000 m\u00e8tres le long du Jura, tout \u00e7a \u00e0 cause de la bise qui va encore souffler mais qui ne sera pas particuli\u00e8rement vigoureuse, elle devrait atteindre, en moyenne, la vingtaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur l'ouest du Plateau ou bien encore sur l'ouest l\u00e9manique sur la cr\u00eate des Alpes, les vents seront plut\u00f4t de secteur nord demain nous restons sous l'influence de haute pression et de nouveau le temps sera bien ensoleill\u00e9 en d\u00e9but de journ\u00e9e, avec peut-\u00eatre quelques voix de du hein, j'ai \u00e9lev\u00e9 sur l'ouest, ou bien encore des bancs de brume sur le Tessin l'apr\u00e8s- midi, tout cela ne va pas beaucoup chang\u00e9, nous gardons nos voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s sur l'ouest, et cette fois des cumulus pourront faire leur apparition dans les Alpes, chinoise ou bien, on a gagn\u00e9, mais ces derniers resteront assez inoffensif pour les temp\u00e9ratures, c'est donc la hausse demain matin, il devra faire entre 11 et 16 degr\u00e9s en plaine, mais l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 26 27 sur le plateau 29 en Valais, ce sera en principe le maximum pour la Suisse ou bien encore 23000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents seront encore de secteur nord- Nord-Ouest en montagne plut\u00f4t faible sur les r\u00e9gions de plaine, on devrait plut\u00f4t \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 un r\u00e9gime de brises locales seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, sauf dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, elle sera plus soutenue, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e, notez l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve Sophie Davant tous ses invit\u00e9s tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2013-11-20T01:50:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1308353522", "durationSec": 83, "title": "13.08.21", "excerpt": "* Alpnach : 20130821, le centre d'accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s d'Alpnach met un syst\u00e8me de restrictions de libert\u00e9s pour les requ\u00e9rants. Ils ne pourront pas acc\u00e9der aux installations sportives durant la semaine.", "remarks": "SUJET SRF", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANNATIER, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ALPNACH"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "sequenceIds": ["1348502"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353523", "durationSec": 29, "title": "13.08.21", "excerpt": "* Lyon : 20130821, victoire du Real Sociedad qui s'est impos\u00e9 sur le score de 2 buts \u00e0 0 face \u00e0 l'Olympique Lyonnais au terme d'un match comptant pour le match aller des barrages de la Ligue des Champions de football.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LYON"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicPersons": ["SEFEROVIC, HARIS"], "thematicCorporations": ["REAL SOCIEDAD", "OLYMPIQUE LYONNAIS"], "sequenceIds": ["1348505"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353524", "durationSec": 91, "title": "13.08.21", "excerpt": "* Sofia : 20130821 et archives, \u00e0 la veille d'un match important pour les qualifications en Ligue des Champions, l'entra\u00eeneur du FC B\u00e2le YAKIN Murat se montre confiant face \u00e0 son adversaire, le club bulgare du PFC Ludogorets Razgrad.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRUGGER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SOFIA"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicPersons": ["YAKIN, MURAT"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE"], "sequenceIds": ["1348506"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353525", "durationSec": 49, "title": "13.08.21", "excerpt": "* La Chaux-de-Fonds : 20130821, le conseiller communal chaux-de-fonnier LEGRIX Jean-Charles s'est rendu \u00e0 la s\u00e9ance de l'Ex\u00e9cutif comme tous les mercredis matins. Il avait \u00e9t\u00e9 destitu\u00e9 de tous ses portefeuilles par ses coll\u00e8gues.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"], "thematicPersons": ["LEGRIX, JEAN-CHARLES"], "sequenceIds": ["1348523"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353526", "durationSec": 131, "title": "13.08.21", "excerpt": "* P\u00e9kin : 20130821, la pratique du golf se d\u00e9veloppe de plus en plus en Chine. Certains y trouvent un bon moyen d'y faire des contacts pour les affaires, d'autres jeunes \u00e9tudiants pratiquent le golf en vue de faire une carri\u00e8re sportive.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FRIED, Aviva", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JAIME, Christ\u00e8le", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PEKIN"], "thematicThemes": ["GOLF (LOISIR)"], "sequenceIds": ["1348524"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353527", "durationSec": 108, "title": "13.08.21", "excerpt": "* Del\u00e9mont : 20130821, comme tous les 4 ans depuis 1989, la Confr\u00e9rie des jardiniers de la ville organise un grand spectacle m\u00ealant chants, th\u00e9\u00e2tre et danse. Cette ann\u00e9e, le spectacle \"R\u00e9volte aux Jardins\" a \u00e9t\u00e9 mis en sc\u00e8ne par BELTRAN Maxime.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "JUBIN, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["ART DU SPECTACLE"], "sequenceIds": ["1348528"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1308348503", "summary": "20:27.25\r\nAlpnach : divers plans rues du village avec v\u00e9hicules circulant (8\") / itw habitants (avis partag\u00e9s) / itw SZOELLOESY, Gaby, porte-parole Office f\u00e9d\u00e9rale des migrations (concept de s\u00e9curit\u00e9) / divers plans famille de r\u00e9fugi\u00e9s   arrivant avec valises puis agent de s\u00e9curit\u00e9 fermant grillage (12\"). centre d'accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s.", "id": "1348502", "visualThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "visualGeographicals": ["ALPNACH"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348506", "summary": "20:34.20\r\nLyon, stade de Gerlan : divers plans splendide reprise de vol\u00e9e et but marqu\u00e9 par GRIEZMANN, Antoine, footballeur du Real Sociedad / divers plans splendide tir lointain et but marqu\u00e9 par SEFEROVIC, Haris, footballeur suisse du Real Sociedad. Ligue des Champions Olympique Lyonnais.", "id": "1348505", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["LYON"], "visualPersons": ["SEFEROVIC, HARIS"], "visualCorporations": ["REAL SOCIEDAD", "OLYMPIQUE LYONNAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348507", "summary": "20:34.55\r\nSofia, stade national Vasil Levski : pani sur stade avec footballeurs du FC B\u00e2le \u00e0 l'entra\u00eenement / itw YAKIN, Murat, entra\u00eeneur du FC B\u00e2le (match  difficile, forcing d\u00e8s le d\u00e9but du match) / YAKIN, Murat observant ses  joueurs \u00e0 l'entra\u00eenement (6\", 6\"). Ligue des Champions.", "id": "1348506", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEUR", "LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["SOFIA"], "visualPersons": ["YAKIN, MURAT"], "visualCorporations": ["FC B\u00c2LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348524", "summary": "20:29.22\r\nLa Chaux-de-Fonds : divers plans LEGRIX, Jean-Charles, conseiller communal chaux-de-fonnier, traversant rue photographi\u00e9 par photographe (12\") / itw  LEGRIX, Jean-Charles (se rend au conseil communal comme si de rien n'\u00e9tait). ex\u00e9cutif communal.", "id": "1348523", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["LEGRIX, JEAN-CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348525", "summary": "20:36.31\r\nP\u00e9kin : ext temple chinois (3\") / divers plans joueurs et joueuses jouant au golf (6\", 11\", 21\", 5\") / itw joueur de golf (golf sert aux affaires) / itw XION XIAO ZHENG, historien du sport (golf banni jusqu'il y a peu en Chine) / itw LAM, Steve, directeur Acad\u00e9mie du golf (d\u00e9velopper le sport pour gagner des m\u00e9dailles aux jeux olympiques) / itw LUAN XIAO PEI, \u00e9tudiante \u00e0 l'acad\u00e9mie du golf (programme de ses journ\u00e9es) / divers plans LUAN XIAO PEI jouant au golf (5\"). golf (loisir).", "id": "1348524", "visualThemes": ["TEMPLE", "GOLF (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["PEKIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348529", "summary": "20:38.48\r\nDel\u00e9mont : divers extraits du spectacle de th\u00e9\u00e2tre, danse et musique \"R\u00e9volte aux Jardins\" (19\", 5\", 14\", 9\", 12\") / itw BELTRAN, Maxime, cr\u00e9ateur et metteur en sc\u00e8ne (spectacle contemporain, jeunes, genre fantastique) / itw CHEVRE,  Jean-Marie, pr\u00e9sident de la Confr\u00e9rie des Jardiniers (la r\u00e9volte) / itw CHEVRE, Rachelle, com\u00e9dienne (mettre en sc\u00e8ne une foule) / itw RAIS, Jean-Louis,  com\u00e9dien (r\u00e9volte jurassienne dans le spectacle). art du spectacle.", "id": "1348528", "visualThemes": ["ART DU SPECTACLE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1569495", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB276234", "position": "01"}}, {"id": "570062", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM131280", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-7D06C472-4327-4DA2-A0CB-4D59C9A6C0C1", "internalArchiveId": "7D06C472-4327-4DA2-A0CB-4D59C9A6C0C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Candidature contest\u00e9e de Jean Ziegler, ancien conseiller national genevois socialiste, au Conseil des droits de l'homme de l'ONU : Commentaire de Stephane Deleury et interviews de Carlo Sommaruga, conseiller national genevois socialiste, et de Christian L\u00fcscher, conseiller national genevois PLR, vice-pr\u00e9sident du PLR suisse ", "publicationDate": "2013-08-20T00:00:00Z", "summary": "La commission de politique ext\u00e9rieur du Conseil national s'oppose \u00e0 la nouvelle candidature onusienne de Jean Ziegler. ", "durationSec": 842, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["droits de l'homme", "conseiller national", "fonction politique"], "thematicPersons": ["ONU", "Ziegler, Jean"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-03T04:28:47Z", "speechToTexts": ["03.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe soutien du Conseil f\u00e9d\u00e9ral agents titulaires \u00eatre inad\u00e9quat, la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national s'oppose \u00e0 la nouvelle candidature onusienne de l'ancien conseiller national socialiste Jean Tiger brigue un poste d'expert aupr\u00e8s du Conseil consultatif du Conseil des droits de l'homme de l'ONU, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter a tent\u00e9 de convaincre la Commission de la pertinence du choix du Genevois en vain St\u00e9phane Delaury. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [89%] :\r\nDes Burkhalter a maintenu sa position \u00e0 devant la commission que l'on aime ou que l'on aime pas gentil de l'air, il est exp\u00e9riment\u00e9 et il y a des comp\u00e9tences internationalement reconnue, il a rappel\u00e9 que gentil Blair s'est lui- m\u00eame port\u00e9 candidat, de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, que c'est le seul Suisse en lice, il est en lice, il est donc logique qu'ils re\u00e7oivent le soutien de la Suisse pour occuper ce poste d'expert en clair le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res n'avait pas vraiment d'autre choix, d'autant plus qu'avec ses relations parmi les pays du tiers monde Genk si gentil n'aurait eu aucune peine \u00e0 trouver le soutien d'un autre \u00e9tat que la Suisse soutien n\u00e9cessaire pour \u00eatre re\u00e7us \u00e0 ce poste, ce sc\u00e9nario est bien Didier Burkhalter voulait l'\u00e9viter du coup la lettre envoy\u00e9e par la mission suisse aupr\u00e8s de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve est plut\u00f4t dithyrambique, on peut y lire que la Suisse pr\u00e9sente la candidature de Jean de Sidler un expert renomm\u00e9 qui a toujours montr\u00e9 une tr\u00e8s forte ind\u00e9pendance d'esprit et que la Suisse appr\u00e9cierai vraiment le soutien des \u00c9tats membres \u00e0 la candidature du professeur titulaire, St\u00e9phane Delory aujourd'hui sur Compora, porter le d\u00e9bat en commission, d\u00e9bats, la discussion a notamment port\u00e9 sur la personnalit\u00e9 controvers\u00e9e de gentils claire sur ses amiti\u00e9s avec quelques despotes d\u00e9chus ou pas sur ces ouvrages pass\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, on a m\u00eame reproch\u00e9 aux sociologue Genevois sa position critique sur la Suisse, de la 2\u00e8me Guerre mondiale son \u00e2ge aussi a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, il a bient\u00f4t 80 ans et puis les francs \u00e0 quoi semble -t-il bien Didier Burkhalter a pu compter sur le soutien de la gauche, ce n'est pas une surprise, mais aussi d'une partie du PDC des Verts, lib\u00e9raux et du PBD, les oppositions sont venues de l'UDC et du PLR, le propre parti du ministre au final les parlementaires inflige un carton jaune \u00e0 Didier Burkhalter \u00e0 une courte majorit\u00e9, 12 voix contre 10 et 2 abstentions, la commission juge inad\u00e9quat le soutien du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res agents titulaires, une action symbolique qui n'aura aucun effet concret mais une d\u00e9sapprobation publique dont Didier Burkhalter se serait bien pass\u00e9 : merci c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [88%] :\r\nDeleury vous \u00e9tiez en Direct de Berne, on a socialiste Carlo Sommaruga avec nous et puis le vice- pr\u00e9sident du PLR suisse, Christian L\u00fcscher, bonsoir messieurs, bonsoir fort Christian L\u00fcscher ce que tout cela c'est la personnalit\u00e9 de Jean Ziegler valait vraiment la peine de de se f\u00e2cher, vous les lib\u00e9raux radicaux avec votre, votre ministre de le d\u00e9savouer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:33) [73%] :\r\nVous partez du principe que nous nous sommes f\u00e2ch\u00e9s avec communiste qui n'est absolument pas le cas, notre ministre a bien rappel\u00e9 d'ailleurs, je constate, vous avez eu ne vous avez acc\u00e8s nous priver de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:42) [77%] :\r\nOn fait comme \u00e7a nous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:43) [84%] :\r\nOui, je vois non non on me raconte des choses que j'ai entendu ce matin avec la personne est racont\u00e9 \u00e0 personne mais puisqu'on entre dans dans les confidences, ce qu'il a dit aussi optimiste que jamais, la Suisse n'aurait pr\u00e9sent\u00e9 gentil merci avait d\u00fb pr\u00e9senter un candidat, il se trouve que monsieur s'est pr\u00e9sent\u00e9 que la Suisse a ensuite soutenu mais que, par un malheureux concours de circonstances, ce soutien est devenu public et qu'il a \u00e9t\u00e9 retenu dans l'opinion publique, pr\u00e9cis\u00e9ment comme monsieur Tiger \u00e9tait le candidat de la Suisse, \u00e0 partir de ce moment l\u00e0, c'est devenu une affaire politique et c'est vrai que c'est un peu dommage parce que Monsieur, qui verra droits des candidats s'il \u00e9tait \u00e9lu, tant mieux pour lui mais en aucune mani\u00e8re il ne doit \u00eatre compris comme monsieur et candidat de la Suisse, parce que la suite ne l'aurait pas choisi je pr\u00e9cise d'ailleurs que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:27) [81%] :\r\nEt du coup, du coup, il fallait laisser les choses aller Christian Luescher du banc quelqu'un vous l'dit. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:31) [87%] :\r\nPersonne ne s'attendait donc pour certains nous a pas dit \u00e7a du tout, personne ne s'attendait \u00e0 ce que cette affaire devienne public parce que il faut bien le reconna\u00eetre, le poste en question est un poste relativement anecdotique, il s'agit d'\u00eatre expert d'une commission consultative d'un Conseil des droits de l'homme et donc effectivement, personne ne s'attendait \u00e0 ce que cette affaire soit m\u00e9diatis\u00e9e mais l'instant elle n'a \u00e9t\u00e9, d\u00e8s l'instant o\u00f9 il a pu \u00eatre compris par l'int\u00e9ress\u00e9 lui- m\u00eame et par l'opinion publique que Monsieur fili\u00e8re serait le candidat de la Suisse, il fallait mettre les choses au point et c'est ce que ce qu'a fait la commission de politique ext\u00e9rieure en disant ce matin que nous d\u00e9sapprouvons le fait qu'il puisse \u00eatre compris que monsieur Tyler \u00e9tait candidat de la Suisse, il n'est pas le candidat de la Suisse \u00e0 ce poste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [84%] :\r\nChristian L\u00fcscher c'est un papier de la mission \u00e0 Gen\u00e8ve avec l'enseigne la Conf\u00e9d\u00e9ration l'embl\u00e8me, c'est un soutien officiel, \u00e7a vient du d\u00e9partement d'autres ministres. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:21) [84%] :\r\nMonsieur Burkhalter a bien pr\u00e9cis\u00e9 ce matin, je r\u00e9p\u00e8te que ce monsieur similaire qui a fait le choix de postuler \u00e0 titre personnel, \u00e9coutez plus tard lorsque il a \u00e9t\u00e9 question, aucun \u00c9tat ne soutiennent que la Suisse relativement naturellement en imaginant tout \u00e7a passerait que na\u00eetra la poste et qu'on en parle absolument pas, a d\u00e9cid\u00e9 de le soutenir pour lui permettre de faire une fin de carri\u00e8re dans dans ce dans ce poste \u00e0 responsabilit\u00e9 et donc personne n'imaginait que ce serait ce cette affaire devient R\u00e9publique s'il n'avait pas du public, personne n'aurait rien dit du tout, h\u00e9 bien, l'instant o\u00f9 l\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 m\u00e9diatis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:57) [84%] :\r\nOn avait rajout\u00e9 d'ailleurs volontiers dans dans le m\u00e9diatique Christian bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:00) [85%] :\r\nRajouter du tout, non, absolument pas, moi, je n'ai fait que r\u00e9agir, je pr\u00e9cise que si \u00e7a permettait pas devenu public, comme d'ailleurs ses pr\u00e9c\u00e9dents postes n'ont pas \u00e9t\u00e9 public non plus moi je dors tr\u00e8s bien avec Jean Tib\u00e9ri. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:12) [68%] :\r\nDans : tr\u00e8s bien, Jean Ziegler, Christian L\u00fcscher. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:14) [86%] :\r\nMoi, je dors tr\u00e8s bien je je tutoie gentil, j'appr\u00e9cie, j'ai m\u00eame \u00e9t\u00e9 figurez -vous, j'ai invit\u00e9 sur sur nos planches avec Charles Poncet, lorsque nous avons mont\u00e9 l'une de nos pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre et donc j'ai rien de personnel contre Jean. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:25) [89%] :\r\nCarlo Sommaruga oui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:27) [88%] :\r\nOn \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant le repr\u00e9sentant de la Suisse, il fallait mettre les choses au point et aujourd'hui gentille Arnaud pourra plus dire s'il \u00e9tait \u00e9lu, je suis le repr\u00e9sentant officiel de la Suisse, puisque la commission de politique ext\u00e9rieure ne veut pas de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:39) [81%] :\r\nCarlo Sommaruga vous entendu rire tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:40) [89%] :\r\nMais oui, ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui en commission \u00e9tait path\u00e9tique et ridicule, on nous a sorti, de citations relatives \u00e0 effectivement \u00e0 la 2\u00e8me guerre mondiale et des r\u00e9cits de gentils \u00e0 la seconde guerre mondiale, on nous a indiqu\u00e9 les, les, les condamnations qu'il a eue pour calomnie ou je sais plus, pour l'attentat \u00e0 l'honneur dans ses livres les premiers lives sur La Suisse lave plus blanc ou je ne sais quel autre livre, il avait \u00e9crit sur ce propos et alors m\u00eame que finalement l'histoire lui a donn\u00e9 raison sur ces mati\u00e8res -l\u00e0 et ce qui, \u00e0 mon avis important, c'est qu'il y a eu aucune critique qui a pu \u00eatre faite par un autre disons sur ses fonctions, que ce soit comme rapporteur sp\u00e9cial sur la faim dans le monde, que ce soit d'ailleurs, \u00e7a, \u00e7a colle d'ailleurs, il y a pas eu aujourd'hui en commission de critique \u00e0 ce propos et il n'y a pas eu non plus de critique par rapport \u00e0 sa fonction d'experts qu'il a d\u00e9j\u00e0 assum\u00e9 pendant 2 p\u00e9riodes au sein de de ce comit\u00e9 consultatif, alors \u00e0 la au niveau ext\u00e9rieur qu'est -ce qu'on constate, on constate que la pol\u00e9mique est devenue publique \u00e0 partir du moment o\u00f9 une organisation comme UN Watch, qui a une organisation, il faut le savoir, un proche d'Isra\u00ebl et des \u00c9tats-Unis \u00e0 lancer la pol\u00e9mique la autour, relay\u00e9e par le PLR par c'est et Monsieur L\u00fcscher et \u00e0 partir de l\u00e0, on en a fait une question de politique interne, je pense qu'on on passe pour vraiment pour pour des ridicules au niveau de de l'image, \u00e7a veut dire que on subit les pressions ext\u00e9rieures de la Suisse sur des personnes qui finalement sont appr\u00e9ci\u00e9s au niveau international, monsieur Burkhalter ce matin ce matin Monsieur Burkhalter a clairement dit que monsieur gentil \u00e9tait au niveau international pour ses comp\u00e9tences en mati\u00e8re de droits sociaux en mati\u00e8re justement de probl\u00e9matiques sur la fin d'ailleurs lors de la derni\u00e8re \u00e9lection \u00e0 cette Conseil consultatif, il a obtenu 41 voix sur 47 pays qui devait s'exprimer, on voit bien qu'il a un tr\u00e8s large soutien et Monsieur Burkhalter a clairement dit ce matin que, m\u00eame sans l'appui de la Suisse et l'aurait \u00e9t\u00e9 Isra\u00ebl, donc c'est pour \u00e7a qu'il n'y avait pas lieu de laisser d'autres pays le soutenir Christian je reviens sur ce qu'il fallait soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [87%] :\r\nSur l'image de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, Christian L\u00fcscher, avec un gouvernement qui, d'une chose, une commission qu'il d\u00e9savoue le front est d\u00e9sunie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:57) [86%] :\r\nNon, le crois ne pas, je crois que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment de g\u00e9nie notre d\u00e9mocratie, c'est compliqu\u00e9, on peut avoir, contrairement \u00e0 la France par exemple, gouvernement qui a un Parlement qui, on l'a bien vu r\u00e9cemment avec l'annexe am\u00e9ricaine a et on le reverra tr\u00e8s probablement tr\u00e8s bient\u00f4t avec la loi sur les sur les les successions plut\u00f4t la convention des sur les successions et que la France que j'aimerais dire \u00e0 \u00e0 Carlo Sommaruga c'est que c'est le contraire qui est vrai, c'est la Suisse qui se ridiculise ouvert si aujourd'hui elle \u00e9tait le supporter officiel de la candidature de Jean Tyler, qui est un personnage relativement sulfureux qui a fait certainement une tr\u00e8s belle carri\u00e8re mais qui enfin lui- m\u00eame finalement caricatur\u00e9 durant toute sa vie comme \u00e9tant l'amie des dictateurs de gauche marxiste et d'ailleurs il a \u00e9t\u00e9 clairement dit aussi ce matin que si la Suisse avait d\u00fb pr\u00e9senter quelqu'un, elle n'aurait pas pr\u00e9sent\u00e9 Jean-Pierre elle a soutenu cette candidature pour les raisons que j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure, et une fois encore, je crois que franchement, essayer de construire une sorte de complot du lobby juif de droite, moi je m'appelle Christian L\u00fcscher je suis argovien d'origine j'\u00e9tais baptis\u00e9 protestant dans une ville calviniste, alors ne me faites pas, s'il vous pla\u00eet, porter le chapeau d'un soutien \u00e0 la droite isra\u00e9lienne, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que la commission de politique ext\u00e9rieure ne voulait pas qu'il puisse \u00eatre dit dans ce pays que la Suisse avait officiellement pr\u00e9sent\u00e9 Jean. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:15) [74%] :\r\nJe deviens simplement assez dure \u00e0 un poste d'expert si Monsieur L\u00fcscher le permet, en placer une 4\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:22) [88%] :\r\nJe dirais simplement la chose suivante : c'est-\u00e0-dire que, aujourd'hui, dans un esprit quelque peu revanchard sur des arguments qui sont des arguments qui remonte \u00e0 il y a 30 voire 40 ans, on a voulu sanctionner gentil l'air parce qu'on n'a pas fait aujourd'hui cette r\u00e9fl\u00e9chir quelle est finalement la position de la Suisse au niveau international pour pouvoir nommer dans les organisations de l'ONU, des Suisses, il faut aussi avoir l'appui de d'autres pays, notamment des pays non- align\u00e9s derni\u00e8rement, nous avons obtenu la place num\u00e9ro 2 au sein d'un m\u00eame fondation internationale pour le d\u00e9veloppement de l'agriculture ou monsieur d'Asie est un ambassadeur d'Inde d\u00e9c\u00e8s a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, nous avons d\u00fb avoir l'appui de d'autres pays, aujourd'hui le fait de soutenir une personne comme un gentil claire qui est appr\u00e9ci\u00e9 par ces pays parce qu'ils finalement il d\u00e9fend aussi les int\u00e9r\u00eats des de ces pays dans le cadre de de ces expertises, effectivement \u00e7a aussi en Avantage pour la Suisse, et donc on est compl\u00e8tement sorti d'une perspective, une perspective de politique \u00e9trang\u00e8re de l'utilit\u00e9 pour entrer dans une politique politicienne ici en Suisse, c'est \u00e7a que je regrette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:22) [76%] :\r\nEt on est on est on est on est de la Libye parce que pas non, non, non, je vous ai pas interrompu, je veux pas corrompus circulaient \u00e0 un g\u00e9n\u00e9rateur attendez attendez Christian L\u00fcscher s'il vous pla\u00eet, qui sont j'ai j'ai pas \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:33) [85%] :\r\nExcusez -nous une seconde parce qu'on va, on a une question \u00e0 poser \u00e0 Carlos marocain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:36) [75%] :\r\nSommaruga si cette si une personne s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 par exemple et que cette personne avait y une trentaine d'ann\u00e9es, soutenu Pinochet ou Franco est -ce que il a aussi, il y aurait un droit \u00e0 l'oubli parce que Mugabe Kadhafi, c'est, c'est aussi un beau tableau chasse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:48) [85%] :\r\nJe pense que la la question et que les appuis qui ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9es et qu'aujourd'hui on peut aussi contest\u00e9e, ce sont des appuis qui sont intervenus lorsque c'est la guerre, dans leur pays dans leur dit Derder pays \u00e9tait \u00e0 un moment donn\u00e9, dans une perspective de de des des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 d\u00e9colonisation et autres, ensuite il y a eu des d\u00e9rives autoritaires mais il y a aussi des critiques par rapport \u00e0 ses leaders, c'est pas parce que vous \u00eates au d\u00e9but, Anne de de leader qui ensuite deviennent antid\u00e9mocratique s\u00e9v\u00e8re tardive par exemple sur Kadhafi, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s tardif, c'est gentil clair hein, je suis d'accord mais on peut par Languedoc alors verser cet examen de conscience, il aurait acceptable pour l', la question est de savoir si un citoyen suisse, qui a des comp\u00e9tences qui sont reconnues si ce citoyen suisse peut amener quelque chose dans le d\u00e9bat international aujourd'hui ce qui s'est pass\u00e9 c'est que simplement on a dit que Sidler avait les comp\u00e9tences Monsieur Didier Burkhalter Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui nous l'a dit qu'il avait ses comp\u00e9tences reconnues cette base- l\u00e0, il a pas dit que si, si c'\u00e9tait lui qui doivent -elles choisir il n'aurait pas nomm\u00e9, il a simplement dit que si c'\u00e9tait dans une fonction officielle qu'il il aurait fallu nommer Monsieur Jean Ziegler il aurait pas choisi mais aussi parce qu'il n'a pas les comp\u00e9tences pour autre d'autres fonctions, donc il faut aujourd'hui remettre simplement les choses \u00e0 leur niveau et reconna\u00eetre que on est dans une situation simplement de revanchards de de politique revancharde au sein de ce pays, enfin les vieilleries et on veut faire payer \u00e0 monsieur gentil de l'air, ce qu'il a \u00e9t\u00e9 il y a 20 30 ans, c'est-\u00e0-dire quelqu'un qui a, qui a eu qui a os\u00e9 un moment donn\u00e9, d\u00e9noncer des situations au niveau des abus du secret bancaire et du blanchiment d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:20) [80%] :\r\nChristian L\u00fcscher depuis, pr\u00e9sident du PLR suisse quand m\u00eame est -ce qu'on n'a pas quelque responsabilit\u00e9 dans ce domaine -l\u00e0 vis-\u00e0-vis de son ministre, si on va faire un peu plus profil bas peut-\u00eatre sur certains sujets que \u00e7a ne laisse la semaine. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:31) [82%] :\r\nCommuniste lui- m\u00eame a \u00e9t\u00e9 surpris par la m\u00e9diatisation qui a qui a \u00e9t\u00e9 faite de cette, de ce soutien, il n'a encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9 aujourd'hui et ferme Sommaruga le dites, noyaut\u00e9 que que gentille par le candidat de la Suisse, et s'il avait fallu pr\u00e9senter quelqu'un, la Suisse n'aurait pas pr\u00e9sent\u00e9 gentille avec ses petits probl\u00e8mes de cette, de cette petite du petit m\u00e9lodrame politique et en fait une simple petite vaguelette dans un verre d'eau, ce que d\u00e9nonce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:56) [76%] :\r\nVous avez fait une temp\u00eate dans ce verre d'hommes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:58) [72%] :\r\nNon, vous savez -vous une vaguelette parce que vous deviez occuper m\u00e9diatiquement l'espace politique, c'\u00e9tait termin\u00e9 : Christian L\u00fcscher. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:05) [83%] :\r\nMerci, je vous remercie beaucoup mais d\u00e8s l'instant o\u00f9 il y a pu \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 par maints est rest\u00e9 lui- m\u00eame, parce que c'est important aussi de ce que vient, je le connais bien, c'est un c'est un c'est un personnage extr\u00eamement mal rompu \u00e0 la politique, il serait intervenu incessamment en disant : mais moi je suis le personnage qui repr\u00e9sente officiellement la Suisse je suis soutenu par la suite, aujourd'hui il y a une partie de cette Suisse ne le soutient pas mais je ne dis pas le droit \u00e0 monsieur Tyler d'\u00eatre candidat, je le dis depuis 2001 par le droit d'\u00eatre \u00e9lu, j'esp\u00e8re qu'il ne fera qu'il aura une paisible fin de carri\u00e8re qui durera encore encore 3 ans, simplement il ne sera pas le candidat de la Suisse, c'est ce qu'a voulu marquer aujourd'hui la commission de politique ext\u00e9rieure, je crois qu'on va tous tranquillement tourner la page, c'est pr\u00e9senter nos amiti\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:49) [81%] :\r\nChristian David nous \u00e9coute sans aucun doute d'ailleurs sans il y a Christian L\u00fcscher et Carlo Sommaruga merci beaucoup une bonne soir\u00e9e, avant, on va se rendre. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "conseiller national genevois PLR, vice-pr\u00e9sident du PLR suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "conseiller national genevois socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E28017D-9D54-46B5-ADB8-3479E2336892", "internalArchiveId": "5E28017D-9D54-46B5-ADB8-3479E2336892", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A la Chaux-de-Fonds, l'audit concernant l'attitude de Jean-Charles Legrix, conseiller communal UDC destitu\u00e9 de ses fonctions, sera connu le le 27 ao\u00fbt 2013 : Interview de Laurent Duding, pr\u00e9sident du Parti socialiste des montagnes neuch\u00e2teloise  ", "publicationDate": "2013-08-20T00:00:00Z", "summary": "Le conseil communal de La Chaux-de-Fonds, a d\u00e9cider de ne pas divulguer les r\u00e9sultats de cet audit pour prot\u00e9ger le personnel. Les \u00e9lus traiteront d'une interpellation interpartis sur la mani\u00e8re dont les autorit\u00e9s communiqueront sur les conclusions. ", "durationSec": 52, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["La Chaux-de-Fonds", "Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["fonction politique", "mobbing", "l\u00e9gislatif communal"], "thematicPersons": ["Legrix, Jean-Charles"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-06T14:56:13Z", "speechToTexts": ["06.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nDe de l'affaire Jean-Charles Legrix le dites externe qui a accus\u00e9 le conseiller communal de La Chaux-de-Fonds d'harc\u00e8lement moral s'invitera au conseil g\u00e9n\u00e9ral, les 41 aux \u00e9lus du Parlement de la ville traiteront en effet d'une interpellation sur la mani\u00e8re dont les autorit\u00e9s communiqueront sur les conclusions des \u00e9lus qui disent ne pas avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9, il s'en offusque, c'est le cas du pr\u00e9sident du PS des montagnes neuch\u00e2teloises Laurent du dingue. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:23) [87%] :\r\nCe qui veut dire qu'avant les vacances et m\u00eame quand on a d\u00e9pos\u00e9 interpellation il y avait eu absolument aucune communication \u00e9t\u00e9 l\u00e9gislatives, donc c'est le conseil communal sur d\u00e9cision de Monsieur Legris, qui a demand\u00e9 cet auditeur et puis donc, puisque donc c'\u00e9tait silence-radio on n'avait aucune information, donc on a souhait\u00e9 \u00eatre inform\u00e9 \u00e0 la rentr\u00e9e en attendant mardi prochain pour avoir plus de d\u00e9tails sur la suite de la proc\u00e9dure qui \u00e9ventuellement des \u00e9l\u00e9ments li\u00e9s \u00e0 la publication de tout ou partie de l'audit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [98%] :\r\nDes propos recueillis par C\u00e9lestine Perissinotto. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Perissinotto, C\u00e9lestine", "role": "correspondante RTS Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Duding, Laurent", "role": "pr\u00e9sident du Parti socialiste des montagnes neuch\u00e2teloises", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-268730", "internalArchiveId": "GE1308268731", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 13.08.20", "publicationDate": "2013-08-20T00:00:00Z", "durationSec": 1850, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5147351", "imageURL": "http://www.rts.ch/5147374.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Les mesures de r\u00e9torsion polici\u00e8res se multiplient dans l'affaire Snowden", "Le journal", "NE: l'affaire \"Legrix\" continue \u00e0 La Chaux-de-Fonds", "19:30 le journal", "Le d\u00e9bat fait rage autour de la candidature \u00e0 l'ONU de Jean Ziegler", "JU: l'accueil des gens du voyage suscite \u00e0 nouveau la pol\u00e9mique, cette fois \u00e0 Del\u00e9mont", "Violences en Egypte: les r\u00e9actions ont \u00e9t\u00e9 vives apr\u00e8s l'arrestation de Mohamed Badie, guide supr\u00eame des Fr\u00e8res musulmans", "Le festival St. Prex Classics va ouvrir ses portes", "Violences en Egypte: l'analyse de Tariq Ramadan, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Oxford (2/2)", "Cin\u00e9ma: le film \u00e9v\u00e9nement \"Jobs\", inspir\u00e9 de la vie de Steve Jobs, sort dans les salles romandes", "Un cong\u00e9lateur a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour stocker le surplus d'\u00e9lectricit\u00e9 fourni par du solaire", "Egypte: le conflit ne faiblit pas entre les Fr\u00e8res musulmans et les militaires", "Violences en Egypte: l'analyse de Tariq Ramadan, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Oxford (1/2)", "Pressions sur le \"Guardian\" dans l'affaire Snowden: les pr\u00e9cisions de Pierre Gobet", "La Suisse veut resserrer son r\u00e9seau diplomatique", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines s'activent pour casser la dynamique des r\u00e9v\u00e9lations d'Edward Snowden. Elles s'en prennent aussi \u00e0 ses relais, en particulier le journal britannique le \"Guardian\".", "De part et d'autre, les points de vue s'expriment en public, tout cela \u00e0 la veille de la r\u00e9union o\u00f9 l'ex\u00e9cutif divis\u00e9 si\u00e8gera \u00e0 nouveau.", "Le sociologue genevois ravive l'opposition gauche droite. 36 ans apr\u00e8s son livre \"Une Suisse au-dessus de tout soup\u00e7on\", Jean Ziegler approche des 80 ans, mais il reste dans l'ar\u00e8ne.", "En cause, environ 30 caravanes qui se sont install\u00e9es sur un terrain priv\u00e9 sans autorisation.", "Pour ouvrir le bal, les spectateurs pourront \u00e9couter et admirer le violoniste Vadim Repin et sa femme danseuse \u00e9toile au ballet du Bolcho\u00ef \u00e0 Moscou.", "L'acteur Ashton Kutcher pr\u00eate ses traits au g\u00e9nie d'Apple et il a pris le r\u00f4le tr\u00e8s \u00e0 coeur.", "Le guide supr\u00eame des F\u00e8res musulmans est en \u00e9tat d'arrestation. Il est accus\u00e9 d'incitation au meurtre.", "Une quinzaine de consulats seront ferm\u00e9s et 40 bureaux de la DDC qui seront int\u00e9gr\u00e9s dans les ambassades."], "variantIds": ["ece-5084029", "ece-5084027"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-22T00:20:10Z", "subTitles": ["19:30:14:14  19:30:16:11\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:15  19:30:20:00\r\n La Suisse envisage de resserrer\r\n    son r\u00e9seau diplomatique.\r\n\r\n19:30:20:05  19:30:23:17\r\nQuinze consulats seraient ferm\u00e9s\r\n    et les bureaux de la DDC\r\n\r\n19:30:23:22  19:30:28:11\r\n     int\u00e9gr\u00e9s aux ambassades\r\n          dans 40 pays.\r\n\r\n19:30:29:09  19:30:32:15\r\n           A 79 ans,\r\n Jean Ziegler est dans l'ar\u00e8ne.\r\n\r\n19:30:32:20  19:30:36:04\r\n         Sa candidature\r\n  comme expert \u00e0 l'ONU divise.\r\n\r\n19:30:36:09  19:30:38:15\r\n Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral la soutient.\r\n\r\n19:30:38:20  19:30:42:00\r\n   La commission de politique\r\n     ext\u00e9rieure du National\r\n\r\n19:30:42:05  19:30:44:00\r\n     la d\u00e9clare inad\u00e9quate.\r\n\r\n19:30:44:11  19:30:50:02\r\nL'accueil des gens du voyage suscite\r\n      la pol\u00e9mique \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n19:30:50:07  19:30:55:15\r\n30 caravanes se sont install\u00e9es sur\r\nun terrain priv\u00e9 sans autorisation.\r\n\r\n19:30:56:04  19:30:58:21\r\n          L'assistant\r\n   du journaliste du Guardian\r\n\r\n19:30:59:02  19:31:02:01\r\n  actif dans l'affaire Snowden\r\n        d\u00e9pose plainte.\r\n\r\n19:31:02:06  19:31:07:05\r\nIl a \u00e9t\u00e9 retenu 9 heures en vertu de\r\n la loi antiterroriste britannique.\r\n\r\n19:31:07:10  19:31:11:07\r\nLe Guardian fait \u00e9tat de pressions\r\n         du gouvernement.\r\n\r\n19:31:12:00  19:31:15:11\r\n          Le guide supr\u00eame\r\ndes Fr\u00e8res musulmans, Mohamed Badie,\r\n\r\n19:31:15:16  19:31:20:02\r\n        est en d\u00e9tention\r\n  pour \"incitation au meurtre\".\r\n\r\n19:31:20:07  19:31:23:02\r\n   Tariq Ramadan est l'invit\u00e9\r\n         de ce journal.\r\n\r\n19:31:23:08  19:31:26:07\r\n   Il donnera son point de vue\r\n          sur l'Egypte.\r\n\r\n19:31:26:17  19:31:30:21\r\n  Et puis un film \u00e9v\u00e9nement sort\r\ndemain, A.Kutcher joue Steve Jobs.\r\n\r\n19:31:31:02  19:31:37:09\r\n Il dit avoir beaucoup travaill\u00e9\r\n   pour se confondre avec lui.\r\n\r\n19:31:39:12  19:31:44:03\r\n  La Suisse resserre son r\u00e9seau\r\n diplomatique depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:31:44:08  19:31:48:20\r\nAujourd'hui notre bureau \u00e0 Berne\r\n r\u00e9v\u00e8le l'ampleur des projets.\r\n\r\n19:31:49:01  19:31:51:03\r\n     Quinze consulats ferm\u00e9s\r\n\r\n19:31:51:08  19:31:55:17\r\n     et 40 bureaux de la DDC\r\nseraient int\u00e9gr\u00e9s aux ambassades.\r\n\r\n19:31:56:22  19:32:01:19\r\n Cette ann\u00e9e, la diplomatie suisse\r\n      fr\u00e9mit \u00e0 la perspective\r\n\r\n19:32:02:00  19:32:05:14\r\n  d'un projet qui veut fusionner,\r\n           \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n19:32:05:19  19:32:10:05\r\nles bureaux d'aide au d\u00e9veloppement\r\n       avec les ambassades.\r\n\r\n19:32:14:16  19:32:16:20\r\n     Avec la multiplication\r\n\r\n19:32:17:01  19:32:20:00\r\n      des repr\u00e9sentations,\r\n\r\n19:32:20:05  19:32:25:04\r\nil y a le danger que nos politiques\r\n    ne soient pas coordonn\u00e9es,\r\n\r\n19:32:25:09  19:32:27:09\r\n     voire se contredisent.\r\n\r\n19:32:27:21  19:32:32:08\r\n    Dans les pays o\u00f9 il y a une\r\n ambassade et un bureau de la DDC,\r\n\r\n19:32:32:12  19:32:37:02\r\n    celui-ci sera donc int\u00e9gr\u00e9\r\n   et subordonn\u00e9 \u00e0 la premi\u00e8re.\r\n\r\n19:32:38:00  19:32:40:18\r\n         Si on soutient\r\n\r\n19:32:40:23  19:32:43:17\r\n     une entreprise mini\u00e8re\r\n\r\n19:32:43:22  19:32:48:21\r\n      dans un certain pays\r\n    et que dans ce m\u00eame pays,\r\n\r\n19:32:49:02  19:32:54:11\r\n   nous avons aussi un programme\r\nde promotion des droits de l'homme,\r\n\r\n19:32:54:15  19:33:00:06\r\n       il faut coordonner \r\n       ces deux activit\u00e9s.\r\n\r\n19:33:00:20  19:33:06:21\r\nLe projet est plut\u00f4t bien accueilli\r\n   m\u00eame s'il inqui\u00e8te certains.\r\n\r\n19:33:07:14  19:33:10:19\r\n Du point de vue administratif,\r\n\r\n19:33:11:00  19:33:12:16\r\n        c'est un bon pas.\r\n\r\n19:33:12:21  19:33:17:01\r\n Mais du point de vue politique,\r\n      c'est probl\u00e9matique.\r\n\r\n19:33:17:06  19:33:21:02\r\n     L'aide au d\u00e9veloppement\r\n\r\n19:33:21:07  19:33:25:08\r\n       ne doit pas servir\r\n\u00e0 payer le service diplomatique.\r\n\r\n19:33:25:12  19:33:30:05\r\nEt la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats nationaux\r\n\r\n19:33:30:10  19:33:33:09\r\n        passerait avant\r\n la politique de d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:33:33:13  19:33:35:13\r\n  -Ca peut cr\u00e9er des conflits,\r\n\r\n19:33:35:18  19:33:37:23\r\n   mais nous devons travailler\r\n\r\n19:33:38:04  19:33:39:21\r\n         tous ensemble.\r\n\r\n19:33:40:11  19:33:44:22\r\n S'ajoute \u00e0 cela un calendrier de\r\nfermeture des services consulaires\r\n\r\n19:33:45:03  19:33:49:01\r\n           dans 15 pays\r\n    ces deux prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n19:33:50:16  19:33:53:09\r\nOn a exag\u00e9r\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:33:53:13  19:33:56:03\r\nPlus de 60 consulats ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s\r\n\r\n19:33:56:08  19:33:58:08\r\n           en 30 ans.\r\n\r\n19:33:58:12  19:34:03:17\r\n    Or, le nombre des Suisses\r\n     \u00e0 l'\u00e9tranger a doubl\u00e9.\r\n\r\n19:34:06:13  19:34:10:14\r\n Les visas pourraient \u00eatre obtenus\r\n aupr\u00e8s d'autres repr\u00e9sentations,\r\n\r\n19:34:10:19  19:34:13:05\r\n           par exemple\r\n    autrichienne ou allemande.\r\n\r\n19:34:13:10  19:34:17:20\r\n      Mais c'est la pr\u00e9sence\r\nde l'\u00e9cusson suisse qui est en jeu.\r\n\r\n19:34:19:21  19:34:24:19\r\n       Le d\u00e9bat fait rage\r\n     autour de Jean Ziegler.\r\n\r\n19:34:25:00  19:34:28:11\r\n       Le Genevois ravive\r\n   l'opposition gauche-droite.\r\n\r\n19:34:28:15  19:34:33:22\r\nJean Ziegler approche des 80 ans,\r\n   mais il reste dans l'ar\u00e8ne.\r\n\r\n19:34:34:03  19:34:38:18\r\nLa commission ext\u00e9rieure du National\r\n   se prononce contre le soutien\r\n\r\n19:34:38:23  19:34:42:06\r\n       du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n   \u00e0 sa candidature onusienne.\r\n\r\n19:34:43:11  19:34:46:02\r\n  Jean Ziegler divise \u00e0 nouveau.\r\n\r\n19:34:46:07  19:34:49:12\r\n    Sa candidature au Conseil\r\n  des droits de l'homme de l'ONU\r\n\r\n19:34:49:17  19:34:51:08\r\n     ne pla\u00eet pas \u00e0 la droite.\r\n\r\n19:34:51:12  19:34:53:23\r\nUne commission du Conseil national\r\n\r\n19:34:54:04  19:34:58:20\r\n   a jug\u00e9 \"inad\u00e9quat\" le soutien\r\n du Conseil f\u00e9d\u00e9ral au sociologue.\r\n\r\n19:34:59:08  19:35:01:15\r\nLa Suisse est un pays de droite.\r\n\r\n19:35:01:20  19:35:04:12\r\n        C'est donc normal\r\n\r\n19:35:04:17  19:35:13:09\r\n     que la droite l'emporte\r\n         lors de votes.\r\n\r\n19:35:14:07  19:35:16:02\r\n     A droite, la candidature\r\n\r\n19:35:16:07  19:35:19:21\r\n  de l'ancien rapporteur de l'ONU\r\n   sur le droit \u00e0 l'alimentation\r\n\r\n19:35:20:02  19:35:22:19\r\na fait l'objet de vives critiques.\r\n\r\n19:35:23:23  19:35:26:08\r\nLa question de savoir quels sont\r\n\r\n19:35:26:12  19:35:28:08\r\n   les qualit\u00e9s et les d\u00e9fauts\r\n\r\n19:35:28:12  19:35:31:11\r\n  de J.Ziegler ne se pose pas.\r\n\r\n19:35:31:16  19:35:36:01\r\nD\u00e8s l'instant o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n      lui donne son soutien,\r\n\r\n19:35:36:06  19:35:39:17\r\n      il le consid\u00e8re comme\r\n    repr\u00e9sentant de la Suisse\r\n\r\n19:35:39:22  19:35:42:14\r\n et \u00e7a, nous ne le voulons pas.\r\n\r\n19:35:43:09  19:35:49:03\r\n     L'homme a de l'exp\u00e9rience\r\n et il ne repr\u00e9sente pas la Suisse\r\n\r\n19:35:49:08  19:35:51:20\r\n  r\u00e9torquent les \u00e9lus de gauche.\r\n\r\n19:35:52:10  19:35:54:19\r\n     C'est disproportionn\u00e9.\r\n\r\n19:35:55:00  19:35:57:00\r\n  Ce n'est pas une candidature\r\n\r\n19:35:57:05  19:36:00:14\r\n     officielle de la Suisse,\r\nmais une candidature ind\u00e9pendante.\r\n\r\n19:36:00:19  19:36:03:15\r\n     J.Ziegler est un expert\r\n     des droits de l'homme.\r\n\r\n19:36:03:20  19:36:07:18\r\n     Il s'agit d'une temp\u00eate\r\n      dans un verre d'eau.\r\n\r\n19:36:08:06  19:36:12:04\r\n    La d\u00e9cision d'aujourd'hui \r\n   n'a qu'un effet consultatif.\r\n\r\n19:36:12:09  19:36:16:23\r\n L'\u00e9lection au Conseil des droits \r\nde l'homme est pr\u00e9vue en septembre.\r\n\r\n19:36:18:03  19:36:22:19\r\n  L'accueil des gens du voyage\r\n     suscite la pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:36:23:00  19:36:25:12\r\n  C'est maintenant \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n19:36:25:17  19:36:29:10\r\nTrente caravanes se sont install\u00e9es\r\n       sur un terrain priv\u00e9.\r\n\r\n19:36:30:07  19:36:34:19\r\nCaravanes ou pas, D.Boegli a d\u00e9cid\u00e9 \r\nde faire les travaux dans son champ.\r\n\r\n19:36:35:00  19:36:36:21\r\n    Apr\u00e8s avoir d\u00e9pos\u00e9 plainte,\r\n\r\n19:36:37:02  19:36:42:15\r\n    il a donc r\u00e9colt\u00e9 son foin\r\net recouvert son terrain de lisier.\r\n\r\n19:36:43:05  19:36:45:13\r\nJe ne vais rien pouvoir r\u00e9colter\r\n\r\n19:36:45:18  19:36:47:17\r\n    o\u00f9 il y a les caravanes.\r\n\r\n19:36:47:22  19:36:49:19\r\n   J'ai fauch\u00e9 ce que j'ai pu\r\n\r\n19:36:50:00  19:36:51:23\r\n           aux abords.\r\n\r\n19:36:52:04  19:36:56:23\r\nJ'ai pass\u00e9 au milieu pour montrer\r\nqu'ils ne sont pas \u00e0 leur place.\r\n\r\n19:36:57:14  19:37:02:18\r\n   Les gens du voyage n'ont pas\r\n souhait\u00e9 s'exprimer face cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:37:03:08  19:37:05:00\r\n       Rencontr\u00e9s ce matin,\r\n\r\n19:37:05:05  19:37:07:18\r\n  les gens du voyage nous ont dit\r\n\r\n19:37:07:23  19:37:11:02\r\n          s'\u00eatre annonc\u00e9s\r\n    \u00e0 la police \u00e0 leur arriv\u00e9e.\r\n\r\n19:37:11:07  19:37:15:10\r\n    L'endroit qui les accueille\r\n   habituellement \u00e9tait complet.\r\n\r\n19:37:15:14  19:37:18:01\r\nIls regrettent le manque de places\r\n\r\n19:37:18:06  19:37:21:20\r\n        en Suisse romande,\r\n   par rapport aux pays voisins.\r\n\r\n19:37:22:11  19:37:24:20\r\n     En France, les communes \r\n    de plus de 5'000 habitants\r\n\r\n19:37:25:01  19:37:27:09\r\ndoivent pr\u00e9voir une aire d'accueil.\r\n\r\n19:37:27:13  19:37:33:00\r\n      C\u00f4t\u00e9 romand, il existe\r\n      cinq sites officiels.\r\n\r\n19:37:33:15  19:37:35:10\r\n     Vaud a durci les r\u00e8gles,\r\n\r\n19:37:35:13  19:37:40:00\r\n en \u00e9vacuant les campements sauvages\r\nsans attendre le d\u00e9p\u00f4t d'une plainte.\r\n\r\n19:37:40:05  19:37:43:13\r\n      Neuch\u00e2tel et Fribourg \r\n      n'ont aucune solution.\r\n\r\n19:37:43:18  19:37:48:17\r\n      Un probl\u00e8me r\u00e9current,\r\n m\u00eame si des pistes se dessinent.\r\n\r\n19:37:49:09  19:37:51:02\r\n     La Conf\u00e9d\u00e9ration s'est\r\n\r\n19:37:51:07  19:37:53:01\r\n     effectivement impliqu\u00e9e\r\n\r\n19:37:53:06  19:37:55:04\r\n         via Armasuisse.\r\n\r\n19:37:55:09  19:38:00:19\r\n   Elle a enjoint les cantons\r\n    \u00e0 trouver des solutions,\r\n\r\n19:38:01:00  19:38:07:18\r\n      il \u00e9tait donc normal\r\nqu'elle mouille aussi la chemise\r\n\r\n19:38:07:23  19:38:10:07\r\n     en mettant des terrains\r\n         \u00e0 disposition.\r\n\r\n19:38:10:18  19:38:13:03\r\n          Dans le Jura,\r\n    on estime pouvoir proposer\r\n\r\n19:38:13:08  19:38:15:23\r\n        une nouvelle place\r\n     d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:38:16:04  19:38:20:16\r\n  Des projets sont \u00e0 l'\u00e9tude dans\r\n         d'autres cantons.\r\n\r\n19:38:21:20  19:38:25:15\r\nLe conflit ne faiblit pas entre les\r\nFr\u00e8res musulmans et les militaires.\r\n\r\n19:38:25:20  19:38:28:16\r\n        Le guide supr\u00eame\r\n   est en \u00e9tat d'arrestation.\r\n\r\n19:38:28:21  19:38:41:00\r\n   Il est accus\u00e9 d'incitation\r\n          au meurtre.\r\n\r\n19:38:41:05  19:38:43:08\r\n    Washington critique cette\r\n          arrestation.\r\n\r\n19:38:44:10  19:38:46:16\r\n  Plusieurs cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision\r\n\r\n19:38:46:21  19:38:50:09\r\n    \u00e9taient sur place lors de\r\n l'arrestation de Mohammed Badie.\r\n\r\n19:38:50:13  19:38:54:17\r\n L'op\u00e9ration de l'arm\u00e9e a eu lieu\r\n  dans le quartier de Nasr City.\r\n\r\n19:38:54:22  19:38:58:18\r\n   Le proc\u00e8s du chef des Fr\u00e8res\r\nmusulmans devrait d\u00e9marrer dimanche\r\n\r\n19:38:58:23  19:39:02:18\r\n      en m\u00eame temps que celui\r\ndes autres dirigeants du mouvement.\r\n\r\n19:39:02:23  19:39:05:10\r\nLe contraste avec les images r\u00e9centes\r\n\r\n19:39:05:14  19:39:08:12\r\n o\u00f9 M.Badie apparaissait combatif\r\n         est saisissant.\r\n\r\n19:39:08:22  19:39:11:03\r\nL'arm\u00e9e se m\u00eale encore de politique.\r\n\r\n19:39:11:08  19:39:13:06\r\n  Nous lui disons de retourner\r\n\r\n19:39:13:11  19:39:16:20\r\n     garder les fronti\u00e8res, \r\n     car c'est \u00e7a son r\u00f4le !\r\n\r\n19:39:17:08  19:39:21:11\r\n   Il sera inculp\u00e9 d'incitation\r\n   \u00e0 la violence et au meurtre.\r\n\r\n19:39:21:16  19:39:25:21\r\n           Mise en sc\u00e8ne\r\n     encore plus soign\u00e9e hier.\r\n\r\n19:39:26:02  19:39:30:10\r\n 25 policiers ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans le \r\nSina\u00ef par des combattants islamistes\r\n\r\n19:39:30:14  19:39:34:03\r\n        que le pouvoir veut\r\n  assimiler aux Fr\u00e8res musulmans.\r\n\r\n19:39:35:04  19:39:38:17\r\n     Tariq Ramadan, bonsoir.\r\n\r\n19:40:04:10  19:40:10:10\r\nOn parle d'un secteur domin\u00e9 par\r\nl'arm\u00e9e \u00e0 plus de 60 pour cent.\r\n\r\n19:40:13:08  19:40:18:09\r\n  On peut critiquer les Fr\u00e8res\r\n           musulmans.\r\n\r\n19:40:18:11  19:40:24:10\r\nCe qui s'est pass\u00e9 le 30 juin, c'est\r\n          un coup d'\u00e9tat.\r\n\r\n19:40:24:11  19:40:29:01\r\nAvec la r\u00e9pression que l'on conna\u00eet.\r\n\r\n19:40:29:03  19:40:32:23\r\n Et les m\u00eames slogans que par le\r\n             pass\u00e9.\r\n\r\n19:40:33:01  19:40:39:01\r\nLe fait de les appeler terroristes.\r\n\r\n19:40:45:05  19:40:50:09\r\nUn p\u00e8re copte dit qu'il n'y a pas eu\r\n      de destruction d'\u00e9glise.\r\n\r\n19:40:50:11  19:40:56:00\r\n  Des millions d'\u00c9gyptiens sont\r\n     descendus dans la rue.\r\n\r\n19:40:56:02  19:41:02:02\r\n     Il faut dire 2 choses.\r\n\r\n19:41:02:05  19:41:05:22\r\n Des experts ont dit que les 30\r\n millions \u00e9taient des chiffres\r\n\r\n19:41:06:00  19:41:07:11\r\n            farfelus.\r\n\r\n19:41:07:13  19:41:13:13\r\n Les images ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es par\r\n         l'arm\u00e9e aussi.\r\n\r\n19:41:16:02  19:41:19:22\r\n \u00c0 l'heure o\u00f9 je vous parle, les\r\n m\u00e9dias \u00e9gyptiens sont dans une\r\n\r\n19:41:20:00  19:41:21:07\r\n      propagande terrible.\r\n\r\n19:41:21:09  19:41:24:12\r\n On ne change pas un pays en une\r\n             ann\u00e9e.\r\n\r\n19:41:24:14  19:41:30:14\r\nLa critique du pouvoir doit \u00eatre\r\n             faite.\r\n\r\n19:41:35:05  19:41:39:08\r\n Mais les militaires qui tenaient\r\ntoujours le pays ont fait en sorte\r\n\r\n19:41:39:10  19:41:43:04\r\nqu'il y ait des restrictions sur le\r\n     p\u00e9trole et l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:41:43:06  19:41:46:11\r\nLe lendemain du coup d'\u00e9tat, tout\r\n        \u00e9tait accessible.\r\n\r\n19:41:46:13  19:41:49:10\r\n       Ceci a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n19:41:49:10  19:41:52:07\r\nLa place Tahrir \u00e0 nouveau ouverte.\r\n\r\n19:41:52:11  19:41:56:19\r\n  Hasard du calendrier ou mesure\r\n   d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, difficile \u00e0 dire.\r\n\r\n19:41:57:00  19:42:01:07\r\n      Hier encore, des chars \r\n     quadrillaient le secteur.\r\n\r\n19:42:01:11  19:42:05:04\r\nCette lev\u00e9e partielle du dispositif\r\n\r\n19:42:05:09  19:42:12:00\r\n       intervient peu apr\u00e8s\r\n l'arrestation de Mohammed Badie.\r\n\r\n19:42:12:17  19:42:15:09\r\n   Je suis heureux d'apprendre\r\n\r\n19:42:15:13  19:42:18:00\r\n   que leur chef a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:42:18:05  19:42:21:07\r\nC'\u00e9tait lui le cerveau du groupe,\r\n           pas Morsi.\r\n\r\n19:42:21:18  19:42:23:22\r\n  -Le r\u00e9gime empi\u00e8te \u00e0 nouveau\r\n\r\n19:42:24:03  19:42:26:07\r\n sur les libert\u00e9s individuelles.\r\n\r\n19:42:26:11  19:42:29:14\r\n          Plus personne\r\n   n'a le droit de s'exprimer.\r\n\r\n19:42:30:02  19:42:33:17\r\n   Cet apr\u00e8s-midi, les autorit\u00e9s\r\n    affichaient leurs sourires.\r\n\r\n19:42:33:22  19:42:35:18\r\n   Selon le gouverneur du Caire,\r\n\r\n19:42:35:23  19:42:39:03\r\n    l'op\u00e9ration aurait mobilis\u00e9\r\n       la police et l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:42:39:16  19:42:41:23\r\n    Nous avons eu une r\u00e9union\r\n\r\n19:42:42:04  19:42:44:15\r\n avec les services de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:42:44:20  19:42:48:07\r\n            Ce matin,\r\n nous avons d\u00e9marr\u00e9 l'op\u00e9ration.\r\n\r\n19:42:48:11  19:42:54:20\r\nCe secteur est d\u00e9sormais s\u00e9curis\u00e9.\r\n\r\n19:42:55:08  19:42:59:19\r\nEn fuite depuis un mois, le num\u00e9ro\r\nun de l'organisation a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9\r\n\r\n19:43:00:00  19:43:03:05\r\n   pr\u00e8s de la tristement c\u00e9l\u00e8bre\r\n        place al-Adawiyya.\r\n\r\n19:43:03:16  19:43:05:10\r\n     -C'est dans cet immeuble\r\n\r\n19:43:05:14  19:43:07:15\r\n  dans le quartier de Nasr City,\r\n\r\n19:43:07:20  19:43:10:11\r\n    que M.Badie vivait reclus.\r\n\r\n19:43:10:15  19:43:14:04\r\n          Interpell\u00e9 avec\r\n d'autres membres de la confr\u00e9rie,\r\n\r\n19:43:14:09  19:43:17:04\r\nil n'aurait pas oppos\u00e9 de r\u00e9sistance.\r\n\r\n19:43:17:16  19:43:21:16\r\n    Limit\u00e9 aux seuls r\u00e9sidents\r\n  qui ne doivent pas s'exprimer,\r\n\r\n19:43:21:21  19:43:24:10\r\nl'acc\u00e8s \u00e0 l'immeuble a \u00e9t\u00e9 interdit.\r\n\r\n19:43:24:14  19:43:28:11\r\n  Nous interrogeons ces ouvriers\r\n     qui travaillent en face.\r\n\r\n19:43:28:21  19:43:30:05\r\n        On a \u00e9t\u00e9 surpris\r\n\r\n19:43:30:10  19:43:32:16\r\n en voyant les forces de l'ordre\r\n\r\n19:43:32:21  19:43:34:09\r\n       attraper cet homme.\r\n\r\n19:43:34:13  19:43:36:21\r\n    On ne savait rien de lui.\r\n\r\n19:43:37:07  19:43:41:17\r\nLa cavale de cet homme, dont le fils\r\n a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans les manifestations,\r\n\r\n19:43:41:22  19:43:45:23\r\n       porte un coup s\u00e9rieux\r\n         \u00e0 l'organisation.\r\n\r\n19:43:47:06  19:43:48:01\r\n         Des inondations\r\n    sans pr\u00e9c\u00e9dent en Russie.\r\n\r\n19:43:57:21  19:44:01:14\r\n Si on se rappelle le printemps\r\n arabe, un \u00e9norme sentiment de\r\n\r\n19:44:01:16  19:44:05:02\r\n           solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:44:05:04  19:44:11:04\r\n     Aujourd'hui, les forces\r\nd\u00e9mocratiques paraissent maigres.\r\n\r\n19:44:11:07  19:44:14:18\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s prudent dans mon livre\r\n        sur le r\u00e9veil arabe.\r\n\r\n19:44:14:20  19:44:20:20\r\nJe n'ai jamais parl\u00e9 de r\u00e9volution.\r\n\r\n19:44:26:11  19:44:30:15\r\nIl faut que des forces l\u00e9galistes,\r\nislamiques ou la\u00efques, se fassent\r\n\r\n19:44:30:18  19:44:33:08\r\n            entendre.\r\n\r\n19:44:33:10  19:44:37:11\r\n     On r\u00e9duit la chose \u00e0 cette\r\npolarisation arm\u00e9e-Fr\u00e8res musulmans.\r\n\r\n19:44:37:12  19:44:43:12\r\n Il faut revenir \u00e0 un processus\r\n         d\u00e9mocratique.\r\n\r\n19:44:45:05  19:44:49:04\r\nChez les militaires, il y a ces \r\nhorreurs comme le contr\u00f4le de la\r\n\r\n19:44:49:06  19:44:50:22\r\n   virginit\u00e9 des manifestants.\r\n\r\n19:44:51:00  19:44:54:20\r\nMais aussi des horreurs de la part\r\n      des Fr\u00e8res musulmans.\r\n\r\n19:44:54:22  19:45:00:22\r\nIls veulent restreindre la libert\u00e9\r\n      de voyager des femmes.\r\n\r\n19:45:04:05  19:45:10:05\r\n   Ce sont des conservateurs.\r\n\r\n19:45:15:12  19:45:20:07\r\n  Vous ne parlez pas des Fr\u00e8res\r\n musulmans, mais des salafistes.\r\n\r\n19:45:20:09  19:45:26:09\r\n  Les Fr\u00e8res musulmans sont des\r\n         conservateurs.\r\n\r\n19:45:27:07  19:45:30:03\r\nCes positions n'ont rien \u00e0 voir avec\r\n              l'islam.\r\n\r\n19:45:30:05  19:45:36:05\r\n      Il faut changer ceci.\r\n\r\n19:45:51:03  19:45:56:04\r\n Vous \u00eates descendant d'un des \r\nfondateurs des Fr\u00e8res musulmans.\r\n\r\n19:45:56:06  19:46:00:18\r\n  On pourrait vous proposer un\r\n          minist\u00e8re ?\r\n\r\n19:46:00:20  19:46:04:00\r\nNous sommes concitoyens, je suis\r\n            suisse.\r\n\r\n19:46:04:02  19:46:10:02\r\n    Je ne suis pas \u00e9gyptien.\r\n\r\n19:46:15:08  19:46:19:11\r\nJe repr\u00e9sente une voix qui appelle\r\n la soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e0 retourner au\r\n\r\n19:46:19:12  19:46:22:05\r\n     processus d\u00e9mocratique.\r\n\r\n19:46:22:05  19:46:24:22\r\n         Des inondations\r\n    sans pr\u00e9c\u00e9dent en Russie.\r\n\r\n19:46:25:03  19:46:28:05\r\n     Des pluies diluviennes\r\n   s'abattent \u00e0 l'est du pays\r\n\r\n19:46:28:10  19:46:34:15\r\n     provoquant l'\u00e9vacuation\r\n      de 23'000 personnes.\r\n\r\n19:46:36:00  19:46:40:13\r\n    Les mesures de r\u00e9torsion se\r\nmultiplient dans l'affaire Snowden.\r\n\r\n19:46:40:18  19:46:46:08\r\nLes autorit\u00e9s am\u00e9ricaines s'activent\r\n   et s'en prennent \u00e0 ses relais,\r\n\r\n19:46:46:12  19:46:51:04\r\n       comme le Guardian,\r\n   qui d\u00e9nonce des pressions.\r\n\r\n19:46:51:09  19:46:55:19\r\n Le compagnon du journaliste li\u00e9\r\n \u00e0 Snowden a \u00e9t\u00e9 retenu 9 heures\r\n\r\n19:46:56:00  19:47:01:01\r\n en vertu de la loi antiterroriste\r\net s'est vu confisquer du mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:47:02:15  19:47:07:09\r\nL'un des moments les plus bizarres\r\n    de l'histoire du Guardian.\r\n\r\n19:47:07:13  19:47:12:18\r\n Dans les caves du quotidien vieux \r\nde 200 ans, deux agents britanniques\r\n\r\n19:47:12:23  19:47:16:12\r\n   ont supervis\u00e9 il y a un mois\r\n  la destruction de disques durs\r\n\r\n19:47:16:17  19:47:21:14\r\n     contenant les r\u00e9v\u00e9lations\r\n         d'Edward Snowden.\r\n\r\n19:47:22:15  19:47:25:05\r\n   C'\u00e9tait tout \u00e0 fait clair.\r\n\r\n19:47:25:10  19:47:27:10\r\n      Nous devions d\u00e9truire\r\n\r\n19:47:27:14  19:47:31:11\r\n  ou leur remettre ce mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:47:31:16  19:47:39:01\r\n    Je leur ai expliqu\u00e9 que\r\n  nous avions d'autres copies.\r\n\r\n19:47:39:06  19:47:41:15\r\n       Et comme nous avons\r\n        d'autres copies,\r\n\r\n19:47:41:20  19:47:48:01\r\n        j'ai \u00e9t\u00e9 heureux\r\n  de d\u00e9truire celle de Londres.\r\n\r\n19:47:49:01  19:47:53:12\r\nD.Miranda, compagnon du journaliste\r\n   qui a publi\u00e9 les r\u00e9v\u00e9lations,\r\n\r\n19:47:53:17  19:47:58:10\r\n     a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 pendant \r\n    neuf heures par la police,\r\n\r\n19:47:58:14  19:48:04:02\r\nen vertu de la loi antiterroriste.\r\n\r\n19:48:04:16  19:48:07:08\r\nIl y avait six agents diff\u00e9rents\r\n\r\n19:48:07:12  19:48:09:15\r\n   qui entraient et sortaient,\r\n\r\n19:48:09:20  19:48:13:08\r\n   m'interrogeaient sur ma vie\r\n     dans tous ses d\u00e9tails.\r\n\r\n19:48:13:12  19:48:16:11\r\n   Il ont pris mon ordinateur,\r\n         mes jeux vid\u00e9o,\r\n\r\n19:48:16:16  19:48:20:02\r\n mon t\u00e9l\u00e9phone portable, tout !\r\n\r\n19:48:20:16  19:48:23:11\r\n-Je ferai dor\u00e9navant des reportages\r\n\r\n19:48:23:15  19:48:26:06\r\n encore plus agressifs qu'avant.\r\n\r\n19:48:26:11  19:48:30:11\r\n    Je vais publier beaucoup \r\n   de choses sur l'Angleterre.\r\n\r\n19:48:31:02  19:48:35:02\r\n     Les Am\u00e9ricains assurent \r\n    qu'ils n'y sont pour rien.\r\n\r\n19:48:35:14  19:48:37:23\r\n   Le gouvernement britannique\r\n\r\n19:48:38:04  19:48:41:11\r\n         nous a alert\u00e9s.\r\n\r\n19:48:41:15  19:48:46:08\r\nMais nous ne l'avons pas demand\u00e9.\r\n\r\n19:48:46:20  19:48:53:02\r\nLes ONG d\u00e9noncent cette arrestation.\r\n\r\n19:48:54:13  19:48:58:14\r\n     Pierre Gobet, bonsoir.\r\n\r\n19:49:05:11  19:49:09:15\r\nDerri\u00e8re ce qui se passe, on sent \r\ncette volont\u00e9 de Washington qui ne\r\n\r\n19:49:09:17  19:49:11:01\r\n      se cache pas du tout.\r\n\r\n19:49:11:04  19:49:17:04\r\nQuand la s\u00e9curit\u00e9 est en jeu, tous\r\n      les coups sont permis.\r\n\r\n19:49:23:12  19:49:29:00\r\nL'administration Obama n'a pas d\u00e9vi\u00e9\r\n        de cette ligne dure.\r\n\r\n19:49:29:02  19:49:35:02\r\n     On voit les tentatives de\r\n       neutraliser Snowden.\r\n\r\n19:49:42:04  19:49:48:04\r\nLe proc\u00e8s Manning, il risque 60 ans\r\n            de prison.\r\n\r\n19:49:51:15  19:49:56:06\r\n Il faut noter la coop\u00e9ration des\r\n             alli\u00e9s.\r\n\r\n19:49:56:08  19:50:02:08\r\nIl y a une convergence d'int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:50:07:20  19:50:13:20\r\nIl faut se m\u00e9fier de toute vision\r\n           simpliste.\r\n\r\n19:50:14:23  19:50:18:15\r\n   On sent des doutes quant aux\r\n  conditions qui encadrent cette\r\n\r\n19:50:18:17  19:50:21:12\r\n    surveillance \u00e9lectronique.\r\n\r\n19:50:21:14  19:50:26:21\r\n Il y a eu des r\u00e9v\u00e9lations sur les\r\n        erreurs de la NSA.\r\n\r\n19:50:26:23  19:50:32:23\r\nIl n'y a pas que la gauche id\u00e9aliste\r\n          qui s'inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:50:41:03  19:50:45:10\r\nIl y a aussi des voix du c\u00f4t\u00e9 de la\r\ndroite qui se m\u00e9fient de l'emprise\r\n\r\n19:50:45:11  19:50:51:11\r\n            de l'\u00c9tat.\r\n\r\n19:50:51:14  19:50:55:16\r\n  La chambre des repr\u00e9sentants a\r\nrepouss\u00e9 une proposition qui visait\r\n\r\n19:50:55:18  19:50:59:01\r\n    \u00e0 supprimer un programme de\r\n  surveillance, mais de justesse.\r\n\r\n19:50:59:01  19:51:02:04\r\n      A La Chaux-de-Fonds,\r\n  la suite de l'affaire Legrix.\r\n\r\n19:51:02:09  19:51:05:11\r\n       De part et d'autre\r\n les points de vue s'expriment.\r\n\r\n19:51:05:16  19:51:07:21\r\nUn cadre communal sort du silence,\r\n\r\n19:51:08:02  19:51:11:13\r\n   \u00e0 la veille de la r\u00e9union\r\no\u00f9 l'ex\u00e9cutif si\u00e8gera \u00e0 nouveau.\r\n\r\n19:51:12:17  19:51:15:09\r\n        Conseiller communal\r\n        sans portefeuille.\r\n\r\n19:51:15:13  19:51:18:13\r\n      Depuis vendredi, c'est\r\n le statut de Jean-Charles Legrix.\r\n\r\n19:51:18:18  19:51:21:16\r\n    Destitu\u00e9 apr\u00e8s qu'un audit\r\n     l'a tax\u00e9 de harc\u00e8lement\r\n\r\n19:51:21:21  19:51:25:00\r\n  et de comportement attentatoire\r\n    envers ses collaborateurs.\r\n\r\n19:51:25:05  19:51:28:12\r\n        Depuis, l'\u00e9lu UDC\r\n   se dit victime d'une cabale.\r\n\r\n19:51:28:17  19:51:38:15\r\n         Cet apr\u00e8s-midi,\r\n   le Conseil communal a r\u00e9agi.\r\n\r\n19:51:39:13  19:51:41:16\r\n   Il a une vraie incapacit\u00e9 \u00e0\r\n\r\n19:51:41:21  19:51:44:15\r\ncomprendre ce qui lui est reproch\u00e9.\r\n\r\n19:51:44:20  19:51:50:12\r\n       Il ne comprend pas\r\n  que les gens sont terrifi\u00e9s.\r\n\r\n19:51:50:17  19:51:59:19\r\n       Des cadres viennent\r\nau bureau avec la boule au ventre.\r\n\r\n19:52:00:20  19:52:04:11\r\nAutre r\u00e9action, celle du voyer-chef.\r\n\r\n19:52:04:16  19:52:07:04\r\n           Mis en cause\r\n     par son ancien directeur,\r\n\r\n19:52:07:09  19:52:10:09\r\n  il va \u00e0 son tour porter plainte\r\n         pour diffamation.\r\n\r\n19:52:10:13  19:52:14:14\r\nPour la premi\u00e8re fois aujourd'hui,\r\n     il est sorti du silence.\r\n\r\n19:52:15:01  19:52:17:03\r\n Ca fait trois ans qu'il essaie\r\n\r\n19:52:17:08  19:52:20:12\r\nde me mettre le pied sur la t\u00eate.\r\n\r\n19:52:20:17  19:52:26:05\r\n  A aucun moment, il n'est venu\r\n     apporter quelque chose\r\n\r\n19:52:26:10  19:52:30:14\r\n pour faire \u00e9voluer le service.\r\n\r\n19:52:30:19  19:52:33:12\r\n        Il n'a fait que\r\n     critiquer et d\u00e9truire.\r\n\r\n19:52:34:00  19:52:37:09\r\n       Contact\u00e9, J-C.Legrix\r\n   n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer.\r\n\r\n19:52:37:13  19:52:41:11\r\n      Demain, ses coll\u00e8gues\r\nlui redemanderont de d\u00e9missionner.\r\n\r\n19:52:42:09  19:52:45:05\r\n        L'\u00e9nergie solaire\r\n      multiplie les pistes.\r\n\r\n19:52:45:10  19:52:50:11\r\nVoici le cong\u00e9lateur pour stocker\r\n    le surplus d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:52:56:05  19:52:59:23\r\n     Le centre de distribution\r\n     de la Migros \u00e0 Neuendorf.\r\n\r\n19:53:00:04  19:53:04:01\r\n  On capte le soleil sur le toit\r\n   pour faire de l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n19:53:04:06  19:53:09:00\r\n       qui sert \u00e0 refroidir\r\n        ces cong\u00e9lateurs.\r\n\r\n19:53:09:05  19:53:16:23\r\n La temp\u00e9rature est vertigineuse:\r\n       -26 degr\u00e9s ce matin.\r\n\r\n19:53:17:15  19:53:21:02\r\n    C'est ici que nous trions\r\n\r\n19:53:21:07  19:53:24:11\r\n     nos produits surgel\u00e9s.\r\n\r\n19:53:24:22  19:53:32:12\r\n    Ces frigos conservent aussi\r\n    des surplus d'\u00e9lectricit\u00e9,\r\n\r\n19:53:32:17  19:53:40:09\r\n   produits par exemple par les \r\n  centrales solaires sur le toit.\r\n\r\n19:53:40:13  19:53:44:04\r\n       Lorsqu'il fait beau\r\n  ou qu'il y a beaucoup de vent,\r\n\r\n19:53:44:09  19:53:47:11\r\n    les installations solaires\r\n           et \u00e9oliennes\r\n\r\n19:53:47:15  19:53:50:22\r\n  produisent beaucoup de courant,\r\n       plus que n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:53:51:03  19:53:54:17\r\n   Le surplus est alors absorb\u00e9\r\n      par les cong\u00e9lateurs.\r\n\r\n19:53:54:22  19:53:58:06\r\n     Leur temp\u00e9rature baisse.\r\n\r\n19:53:58:11  19:54:03:01\r\n     Quelques jours plus tard,\r\n      la situation s'inverse.\r\n\r\n19:54:03:06  19:54:07:04\r\nLes centrales solaires et \u00e9oliennes\r\n     ne produisent plus assez\r\n\r\n19:54:07:09  19:54:09:18\r\n           pour couvrir\r\n     les besoins des clients.\r\n\r\n19:54:09:23  19:54:13:00\r\n  L'alimentation des cong\u00e9lateurs\r\n         est alors coup\u00e9e.\r\n\r\n19:54:13:05  19:54:16:13\r\n    Jusqu'\u00e0 3 MW sont lib\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:54:16:18  19:54:22:02\r\nCe projet a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par la Migros\r\n et les Forces motrices bernoises.\r\n\r\n19:54:22:07  19:54:28:03\r\n          Il est soutenu\r\npar l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:54:28:17  19:54:32:11\r\n   Les \u00e9nergies renouvelables\r\n\r\n19:54:32:16  19:54:35:00\r\n      sont plus al\u00e9atoires.\r\n\r\n19:54:35:05  19:54:38:22\r\n   Il faut r\u00e9guler le r\u00e9seau.\r\n\r\n19:54:39:03  19:54:42:09\r\nCe projet peut aider \u00e0 le faire.\r\n\r\n19:54:42:21  19:54:47:03\r\n  A l'avenir, la Migros distribuera\r\naussi de l'\u00e9lectricit\u00e9 de r\u00e9gulation.\r\n\r\n19:54:47:08  19:54:50:12\r\n    Un courant qu'elle pourrait\r\n        vendre \u00e0 bon prix.\r\n\r\n19:54:52:01  19:54:57:14\r\nIl a dit: \"Notre mission est de lire\r\n  ce qui n'est pas encore \u00e9crit\",\r\n\r\n19:54:57:19  19:55:02:01\r\nle personnage ne brillait pas par sa\r\nmodestie mais son g\u00e9nie est reconnu.\r\n\r\n19:55:02:06  19:55:05:17\r\nSteve Jobs est au centre du film\r\n      diffus\u00e9 d\u00e8s demain.\r\n\r\n19:55:05:22  19:55:10:13\r\n        A.Kutcher a pris\r\n      le r\u00f4le tr\u00e8s \u00e0 coeur.\r\n\r\n19:55:11:18  19:55:16:04\r\n   Dans la s\u00e9rie des films qui ne\r\nmanqueront pas de sortir sur l'homme,\r\n\r\n19:55:16:09  19:55:17:18\r\n         voici le premier.\r\n\r\n19:55:17:23  19:55:21:14\r\n R\u00e9alis\u00e9 par le cin\u00e9ma ind\u00e9pendant\r\n et non par Hollywood, qui pr\u00e9pare\r\n\r\n19:55:21:19  19:55:24:04\r\n    lui aussi son long-m\u00e9trage.\r\n\r\n19:55:25:12  19:55:30:11\r\n  Preuve d'un cin\u00e9ma qui raffole\r\n   de ces films biographiques.\r\n\r\n19:55:34:17  19:55:36:12\r\n     Je pense que son mythe\r\n\r\n19:55:36:17  19:55:38:21\r\n     date d'avant son d\u00e9c\u00e8s,\r\n\r\n19:55:39:02  19:55:41:20\r\n    il a cr\u00e9\u00e9 quelque chose.\r\n\r\n19:55:42:01  19:55:46:11\r\n    On parle d'un industriel,\r\n    pas d'une star de cin\u00e9ma,\r\n\r\n19:55:46:15  19:55:53:13\r\nle ph\u00e9nom\u00e8ne n'aurait pas continu\u00e9\r\n si \u00e7a ne l'avait pas \u00e9t\u00e9 avant.\r\n\r\n19:55:53:18  19:56:03:02\r\nJe pense que c'est d\u00fb au myst\u00e8re\r\n   autour de sa personnalit\u00e9.\r\n\r\n19:56:03:17  19:56:07:02\r\n     Un myst\u00e8re que ce premier\r\n    long-m\u00e9trage l\u00e8ve en partie\r\n\r\n19:56:07:07  19:56:10:09\r\nsur le S.Jobs de la gen\u00e8se d'Apple.\r\n\r\n19:56:17:11  19:56:23:19\r\n Il a donn\u00e9 son ADN \u00e0 la marque\r\n    et cr\u00e9\u00e9 une communaut\u00e9.\r\n\r\n19:56:26:21  19:56:36:12\r\nIl a chang\u00e9 la vie de la plupart\r\n\r\n19:56:36:17  19:56:39:15\r\n          d'entre nous.\r\n\r\n19:56:39:20  19:56:45:07\r\n  Par exemple, l'Ipad est sorti\r\n   il y a seulement trois ans.\r\n\r\n19:56:54:11  19:56:57:00\r\n  Mais le film s'ach\u00e8ve en 2001,\r\n\r\n19:56:57:05  19:57:01:20\r\n     alors qu'Apple s'appr\u00eate \u00e0\r\nlivrer ses plus grandes innovations.\r\n\r\n19:57:02:01  19:57:06:18\r\n    La phase publique de S.Jobs\r\n  qui encha\u00eene les pr\u00e9sentations.\r\n\r\n19:57:06:23  19:57:11:14\r\n         Le S.Jobs auquel\r\n     Hollywood s'int\u00e9ressera.\r\n\r\n19:57:12:21  19:57:15:05\r\n En football, Sebastien Fournier\r\n\r\n19:57:15:10  19:57:18:05\r\n  a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions\r\n        au Servette FC.\r\n\r\n19:57:18:10  19:57:20:18\r\nNomm\u00e9 en septembre par Hugh Quennec,\r\n\r\n19:57:20:23  19:57:25:05\r\n  S.Fournier n'avait pas r\u00e9ussi\r\n\u00e0 sauver le club de la rel\u00e9gation.\r\n\r\n19:57:25:10  19:57:28:22\r\nLes d\u00e9buts d\u00e9cevants en Challenge\r\n  League ont eu raison de lui,\r\n\r\n19:57:29:03  19:57:31:23\r\nqui sera remplac\u00e9 temporairement\r\n     par Jean-Michel Aeby.\r\n\r\n19:57:32:19  19:57:37:04\r\n   Certains manchons de natation\r\n\"Neverland Pirates\" sont d\u00e9fectueux.\r\n\r\n19:57:37:09  19:57:40:09\r\n    Migros demande de ne plus\r\n          les utiliser.\r\n\r\n19:57:40:13  19:57:43:11\r\n  L'article peut \u00eatre rapport\u00e9\r\n         et rembours\u00e9.\r\n\r\n19:57:44:13  19:57:48:11\r\n    En huit ans, le festival\r\n St Prex Classics s'est affirm\u00e9\r\n\r\n19:57:48:16  19:57:51:23\r\n en m\u00e9langeant musique et danse.\r\n\r\n19:57:52:04  19:57:57:03\r\n  Ce soir, le festival d\u00e9bute \r\n avec le violoniste Vadim Repin\r\n\r\n19:57:57:09  19:58:02:12\r\n  et sa femme, danseuse \u00e9toile\r\n      au Bolcho\u00ef \u00e0 Moscou.\r\n\r\n19:58:05:04  19:58:11:03\r\n    Sous la lune qui chapeaute\r\n la sc\u00e8ne du festival de St-Prex,\r\n\r\n19:58:11:08  19:58:15:11\r\n   un couple d'exception r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n19:58:15:16  19:58:21:16\r\n  Svetlana Zakharova est danseuse\r\n        \u00e9toile du Bolcho\u00ef.\r\n\r\n19:58:24:12  19:58:30:01\r\n        Et Vadim Repin est un\r\ndes plus grands violonistes au monde.\r\n\r\n19:58:31:22  19:58:33:11\r\n          Mari et femme,\r\n\r\n19:58:33:15  19:58:37:08\r\n      c'est la premi\u00e8re fois\r\n  qu'ils sont sur sc\u00e8ne ensemble.\r\n\r\n19:58:37:19  19:58:40:05\r\nJe suis tr\u00e8s contente de pouvoir\r\n\r\n19:58:40:10  19:58:43:11\r\n  faire ce spectacle avec Vadim\r\n\r\n19:58:43:15  19:58:51:15\r\n          et de danser\r\nsur la musique qu'il interpr\u00e8te.\r\n\r\n19:58:56:11  19:58:58:18\r\n  -Elle trouve que ces morceaux\r\n\r\n19:58:58:23  19:59:00:23\r\n    prennent une nouvelle vie\r\n\r\n19:59:01:04  19:59:04:17\r\n   quand nous les interpr\u00e9tons\r\n            ensemble.\r\n\r\n19:59:05:04  19:59:08:11\r\n       L'id\u00e9e de leur faire\r\n     partager la sc\u00e8ne revient\r\n\r\n19:59:08:15  19:59:13:02\r\n\u00e0 la directrice du festival qui est\r\nall\u00e9e \u00e0 Moscou pour les convaincre.\r\n\r\n19:59:13:12  19:59:15:07\r\n   Normalement, les musiciens\r\n\r\n19:59:15:11  19:59:16:22\r\n      ont peur de la danse\r\n\r\n19:59:17:03  19:59:20:21\r\n  parce qu'elle attire l'oeil.\r\n\r\n19:59:21:02  19:59:29:12\r\n  Et l\u00e0, c'\u00e9tait le contraire:\r\n      Svetlana avait peur.\r\n\r\n19:59:29:17  19:59:35:03\r\n      Et Vadim lui disait:\r\n  \"Je ne jouerai que pour toi\".\r\n\r\n19:59:35:15  19:59:38:17\r\n          -Dans la vie,\r\n\r\n19:59:38:22  19:59:42:02\r\n nous formons un tout organique\r\n\r\n19:59:42:07  19:59:45:21\r\n       et esp\u00e9rons rester \r\n      aussi unis sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:59:46:02  19:59:52:18\r\n   Quand nous sommes s\u00e9par\u00e9s,\r\n   je me sens coup\u00e9 en deux.\r\n\r\n19:59:54:08  19:59:58:23\r\n   Avec ce m\u00e9langes des genres,\r\nle festival de St-Prex se distingue\r\n\r\n19:59:59:04  20:00:05:21\r\n  dans la quantit\u00e9 de festivals \r\n  classiques de cette fin d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:00:07:07  20:00:11:11\r\n   La diplomatie suisse r\u00e9duit\r\nses repr\u00e9sentations \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n20:00:11:16  20:00:14:14\r\n     Pour preuve ce projet \r\n    qui pr\u00e9voit de fusionner\r\n\r\n20:00:14:19  20:00:21:04\r\nles bureaux d'aide au d\u00e9veloppement\r\n       avec les ambassades.\r\n\r\n20:00:21:09  20:00:24:04\r\n   Les visas seraient obtenus\r\naupr\u00e8s d'autres repr\u00e9sentations.\r\n\r\n20:00:24:23  20:00:26:20\r\n   C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:27:01  20:00:28:12\r\n     Merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n20:00:28:17  20:00:30:12\r\n    Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:30:22  20:00:34:08\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: A.Giddey,\r\n  C.Berthet, R.Aubry, E.Gattlen, \r\nV.Fiore-Donno, V.Gerber, J.Deffaugt\r\n\r\n\n", "19:30:14:14  19:30:16:11\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:15  19:30:20:00\r\n La Suisse envisage de resserrer\r\n    son r\u00e9seau diplomatique.\r\n\r\n19:30:20:05  19:30:23:17\r\nQuinze consulats seraient ferm\u00e9s\r\n    et les bureaux de la DDC\r\n\r\n19:30:23:22  19:30:28:11\r\n     int\u00e9gr\u00e9s aux ambassades\r\n          dans 40 pays.\r\n\r\n19:30:29:09  19:30:32:15\r\n           A 79 ans,\r\n Jean Ziegler est dans l'ar\u00e8ne.\r\n\r\n19:30:32:20  19:30:36:04\r\n         Sa candidature\r\n  comme expert \u00e0 l'ONU divise.\r\n\r\n19:30:36:09  19:30:38:15\r\n Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral la soutient.\r\n\r\n19:30:38:20  19:30:42:00\r\n   La commission de politique\r\n     ext\u00e9rieure du National\r\n\r\n19:30:42:05  19:30:44:00\r\n     la d\u00e9clare inad\u00e9quate.\r\n\r\n19:30:44:11  19:30:50:02\r\nL'accueil des gens du voyage suscite\r\n      la pol\u00e9mique \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n19:30:50:07  19:30:55:15\r\n30 caravanes se sont install\u00e9es sur\r\nun terrain priv\u00e9 sans autorisation.\r\n\r\n19:30:56:04  19:30:58:21\r\n          L'assistant\r\n   du journaliste du Guardian\r\n\r\n19:30:59:02  19:31:02:01\r\n  actif dans l'affaire Snowden\r\n        d\u00e9pose plainte.\r\n\r\n19:31:02:06  19:31:07:05\r\nIl a \u00e9t\u00e9 retenu 9 heures en vertu de\r\n la loi antiterroriste britannique.\r\n\r\n19:31:07:10  19:31:11:07\r\nLe Guardian fait \u00e9tat de pressions\r\n         du gouvernement.\r\n\r\n19:31:12:00  19:31:15:11\r\n          Le guide supr\u00eame\r\ndes Fr\u00e8res musulmans, Mohamed Badie,\r\n\r\n19:31:15:16  19:31:20:02\r\n        est en d\u00e9tention\r\n  pour \"incitation au meurtre\".\r\n\r\n19:31:20:07  19:31:23:02\r\n   Tariq Ramadan est l'invit\u00e9\r\n         de ce journal.\r\n\r\n19:31:23:08  19:31:26:07\r\n   Il donnera son point de vue\r\n          sur l'Egypte.\r\n\r\n19:31:26:17  19:31:30:21\r\n  Et puis un film \u00e9v\u00e9nement sort\r\ndemain, A.Kutcher joue Steve Jobs.\r\n\r\n19:31:31:02  19:31:37:09\r\n Il dit avoir beaucoup travaill\u00e9\r\n   pour se confondre avec lui.\r\n\r\n19:31:39:12  19:31:44:03\r\n  La Suisse resserre son r\u00e9seau\r\n diplomatique depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:31:44:08  19:31:48:20\r\nAujourd'hui notre bureau \u00e0 Berne\r\n r\u00e9v\u00e8le l'ampleur des projets.\r\n\r\n19:31:49:01  19:31:51:03\r\n     Quinze consulats ferm\u00e9s\r\n\r\n19:31:51:08  19:31:55:17\r\n     et 40 bureaux de la DDC\r\nseraient int\u00e9gr\u00e9s aux ambassades.\r\n\r\n19:31:56:22  19:32:01:19\r\n Cette ann\u00e9e, la diplomatie suisse\r\n      fr\u00e9mit \u00e0 la perspective\r\n\r\n19:32:02:00  19:32:05:14\r\n  d'un projet qui veut fusionner,\r\n           \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n19:32:05:19  19:32:10:05\r\nles bureaux d'aide au d\u00e9veloppement\r\n       avec les ambassades.\r\n\r\n19:32:14:16  19:32:16:20\r\n     Avec la multiplication\r\n\r\n19:32:17:01  19:32:20:00\r\n      des repr\u00e9sentations,\r\n\r\n19:32:20:05  19:32:25:04\r\nil y a le danger que nos politiques\r\n    ne soient pas coordonn\u00e9es,\r\n\r\n19:32:25:09  19:32:27:09\r\n     voire se contredisent.\r\n\r\n19:32:27:21  19:32:32:08\r\n    Dans les pays o\u00f9 il y a une\r\n ambassade et un bureau de la DDC,\r\n\r\n19:32:32:12  19:32:37:02\r\n    celui-ci sera donc int\u00e9gr\u00e9\r\n   et subordonn\u00e9 \u00e0 la premi\u00e8re.\r\n\r\n19:32:38:00  19:32:40:18\r\n         Si on soutient\r\n\r\n19:32:40:23  19:32:43:17\r\n     une entreprise mini\u00e8re\r\n\r\n19:32:43:22  19:32:48:21\r\n      dans un certain pays\r\n    et que dans ce m\u00eame pays,\r\n\r\n19:32:49:02  19:32:54:11\r\n   nous avons aussi un programme\r\nde promotion des droits de l'homme,\r\n\r\n19:32:54:15  19:33:00:06\r\n       il faut coordonner \r\n       ces deux activit\u00e9s.\r\n\r\n19:33:00:20  19:33:06:21\r\nLe projet est plut\u00f4t bien accueilli\r\n   m\u00eame s'il inqui\u00e8te certains.\r\n\r\n19:33:07:14  19:33:10:19\r\n Du point de vue administratif,\r\n\r\n19:33:11:00  19:33:12:16\r\n        c'est un bon pas.\r\n\r\n19:33:12:21  19:33:17:01\r\n Mais du point de vue politique,\r\n      c'est probl\u00e9matique.\r\n\r\n19:33:17:06  19:33:21:02\r\n     L'aide au d\u00e9veloppement\r\n\r\n19:33:21:07  19:33:25:08\r\n       ne doit pas servir\r\n\u00e0 payer le service diplomatique.\r\n\r\n19:33:25:12  19:33:30:05\r\nEt la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats nationaux\r\n\r\n19:33:30:10  19:33:33:09\r\n        passerait avant\r\n la politique de d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:33:33:13  19:33:35:13\r\n  -Ca peut cr\u00e9er des conflits,\r\n\r\n19:33:35:18  19:33:37:23\r\n   mais nous devons travailler\r\n\r\n19:33:38:04  19:33:39:21\r\n         tous ensemble.\r\n\r\n19:33:40:11  19:33:44:22\r\n S'ajoute \u00e0 cela un calendrier de\r\nfermeture des services consulaires\r\n\r\n19:33:45:03  19:33:49:01\r\n           dans 15 pays\r\n    ces deux prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n19:33:50:16  19:33:53:09\r\nOn a exag\u00e9r\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:33:53:13  19:33:56:03\r\nPlus de 60 consulats ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s\r\n\r\n19:33:56:08  19:33:58:08\r\n           en 30 ans.\r\n\r\n19:33:58:12  19:34:03:17\r\n    Or, le nombre des Suisses\r\n     \u00e0 l'\u00e9tranger a doubl\u00e9.\r\n\r\n19:34:06:13  19:34:10:14\r\n Les visas pourraient \u00eatre obtenus\r\n aupr\u00e8s d'autres repr\u00e9sentations,\r\n\r\n19:34:10:19  19:34:13:05\r\n           par exemple\r\n    autrichienne ou allemande.\r\n\r\n19:34:13:10  19:34:17:20\r\n      Mais c'est la pr\u00e9sence\r\nde l'\u00e9cusson suisse qui est en jeu.\r\n\r\n19:34:19:21  19:34:24:19\r\n       Le d\u00e9bat fait rage\r\n     autour de Jean Ziegler.\r\n\r\n19:34:25:00  19:34:28:11\r\n       Le Genevois ravive\r\n   l'opposition gauche-droite.\r\n\r\n19:34:28:15  19:34:33:22\r\nJean Ziegler approche des 80 ans,\r\n   mais il reste dans l'ar\u00e8ne.\r\n\r\n19:34:34:03  19:34:38:18\r\nLa commission ext\u00e9rieure du National\r\n   se prononce contre le soutien\r\n\r\n19:34:38:23  19:34:42:06\r\n       du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n   \u00e0 sa candidature onusienne.\r\n\r\n19:34:43:11  19:34:46:02\r\n  Jean Ziegler divise \u00e0 nouveau.\r\n\r\n19:34:46:07  19:34:49:12\r\n    Sa candidature au Conseil\r\n  des droits de l'homme de l'ONU\r\n\r\n19:34:49:17  19:34:51:08\r\n     ne pla\u00eet pas \u00e0 la droite.\r\n\r\n19:34:51:12  19:34:53:23\r\nUne commission du Conseil national\r\n\r\n19:34:54:04  19:34:58:20\r\n   a jug\u00e9 \"inad\u00e9quat\" le soutien\r\n du Conseil f\u00e9d\u00e9ral au sociologue.\r\n\r\n19:34:59:08  19:35:01:15\r\nLa Suisse est un pays de droite.\r\n\r\n19:35:01:20  19:35:04:12\r\n        C'est donc normal\r\n\r\n19:35:04:17  19:35:13:09\r\n     que la droite l'emporte\r\n         lors de votes.\r\n\r\n19:35:14:07  19:35:16:02\r\n     A droite, la candidature\r\n\r\n19:35:16:07  19:35:19:21\r\n  de l'ancien rapporteur de l'ONU\r\n   sur le droit \u00e0 l'alimentation\r\n\r\n19:35:20:02  19:35:22:19\r\na fait l'objet de vives critiques.\r\n\r\n19:35:23:23  19:35:26:08\r\nLa question de savoir quels sont\r\n\r\n19:35:26:12  19:35:28:08\r\n   les qualit\u00e9s et les d\u00e9fauts\r\n\r\n19:35:28:12  19:35:31:11\r\n  de J.Ziegler ne se pose pas.\r\n\r\n19:35:31:16  19:35:36:01\r\nD\u00e8s l'instant o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n      lui donne son soutien,\r\n\r\n19:35:36:06  19:35:39:17\r\n      il le consid\u00e8re comme\r\n    repr\u00e9sentant de la Suisse\r\n\r\n19:35:39:22  19:35:42:14\r\n et \u00e7a, nous ne le voulons pas.\r\n\r\n19:35:43:09  19:35:49:03\r\n     L'homme a de l'exp\u00e9rience\r\n et il ne repr\u00e9sente pas la Suisse\r\n\r\n19:35:49:08  19:35:51:20\r\n  r\u00e9torquent les \u00e9lus de gauche.\r\n\r\n19:35:52:10  19:35:54:19\r\n     C'est disproportionn\u00e9.\r\n\r\n19:35:55:00  19:35:57:00\r\n  Ce n'est pas une candidature\r\n\r\n19:35:57:05  19:36:00:14\r\n     officielle de la Suisse,\r\nmais une candidature ind\u00e9pendante.\r\n\r\n19:36:00:19  19:36:03:15\r\n     J.Ziegler est un expert\r\n     des droits de l'homme.\r\n\r\n19:36:03:20  19:36:07:18\r\n     Il s'agit d'une temp\u00eate\r\n      dans un verre d'eau.\r\n\r\n19:36:08:06  19:36:12:04\r\n    La d\u00e9cision d'aujourd'hui \r\n   n'a qu'un effet consultatif.\r\n\r\n19:36:12:09  19:36:16:23\r\n L'\u00e9lection au Conseil des droits \r\nde l'homme est pr\u00e9vue en septembre.\r\n\r\n19:36:18:03  19:36:22:19\r\n  L'accueil des gens du voyage\r\n     suscite la pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:36:23:00  19:36:25:12\r\n  C'est maintenant \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n19:36:25:17  19:36:29:10\r\nTrente caravanes se sont install\u00e9es\r\n       sur un terrain priv\u00e9.\r\n\r\n19:36:30:07  19:36:34:19\r\nCaravanes ou pas, D.Boegli a d\u00e9cid\u00e9 \r\nde faire les travaux dans son champ.\r\n\r\n19:36:35:00  19:36:36:21\r\n    Apr\u00e8s avoir d\u00e9pos\u00e9 plainte,\r\n\r\n19:36:37:02  19:36:42:15\r\n    il a donc r\u00e9colt\u00e9 son foin\r\net recouvert son terrain de lisier.\r\n\r\n19:36:43:05  19:36:45:13\r\nJe ne vais rien pouvoir r\u00e9colter\r\n\r\n19:36:45:18  19:36:47:17\r\n    o\u00f9 il y a les caravanes.\r\n\r\n19:36:47:22  19:36:49:19\r\n   J'ai fauch\u00e9 ce que j'ai pu\r\n\r\n19:36:50:00  19:36:51:23\r\n           aux abords.\r\n\r\n19:36:52:04  19:36:56:23\r\nJ'ai pass\u00e9 au milieu pour montrer\r\nqu'ils ne sont pas \u00e0 leur place.\r\n\r\n19:36:57:14  19:37:02:18\r\n   Les gens du voyage n'ont pas\r\n souhait\u00e9 s'exprimer face cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:37:03:08  19:37:05:00\r\n       Rencontr\u00e9s ce matin,\r\n\r\n19:37:05:05  19:37:07:18\r\n  les gens du voyage nous ont dit\r\n\r\n19:37:07:23  19:37:11:02\r\n          s'\u00eatre annonc\u00e9s\r\n    \u00e0 la police \u00e0 leur arriv\u00e9e.\r\n\r\n19:37:11:07  19:37:15:10\r\n    L'endroit qui les accueille\r\n   habituellement \u00e9tait complet.\r\n\r\n19:37:15:14  19:37:18:01\r\nIls regrettent le manque de places\r\n\r\n19:37:18:06  19:37:21:20\r\n        en Suisse romande,\r\n   par rapport aux pays voisins.\r\n\r\n19:37:22:11  19:37:24:20\r\n     En France, les communes \r\n    de plus de 5'000 habitants\r\n\r\n19:37:25:01  19:37:27:09\r\ndoivent pr\u00e9voir une aire d'accueil.\r\n\r\n19:37:27:13  19:37:33:00\r\n      C\u00f4t\u00e9 romand, il existe\r\n      cinq sites officiels.\r\n\r\n19:37:33:15  19:37:35:10\r\n     Vaud a durci les r\u00e8gles,\r\n\r\n19:37:35:13  19:37:40:00\r\n en \u00e9vacuant les campements sauvages\r\nsans attendre le d\u00e9p\u00f4t d'une plainte.\r\n\r\n19:37:40:05  19:37:43:13\r\n      Neuch\u00e2tel et Fribourg \r\n      n'ont aucune solution.\r\n\r\n19:37:43:18  19:37:48:17\r\n      Un probl\u00e8me r\u00e9current,\r\n m\u00eame si des pistes se dessinent.\r\n\r\n19:37:49:09  19:37:51:02\r\n     La Conf\u00e9d\u00e9ration s'est\r\n\r\n19:37:51:07  19:37:53:01\r\n     effectivement impliqu\u00e9e\r\n\r\n19:37:53:06  19:37:55:04\r\n         via Armasuisse.\r\n\r\n19:37:55:09  19:38:00:19\r\n   Elle a enjoint les cantons\r\n    \u00e0 trouver des solutions,\r\n\r\n19:38:01:00  19:38:07:18\r\n      il \u00e9tait donc normal\r\nqu'elle mouille aussi la chemise\r\n\r\n19:38:07:23  19:38:10:07\r\n     en mettant des terrains\r\n         \u00e0 disposition.\r\n\r\n19:38:10:18  19:38:13:03\r\n          Dans le Jura,\r\n    on estime pouvoir proposer\r\n\r\n19:38:13:08  19:38:15:23\r\n        une nouvelle place\r\n     d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:38:16:04  19:38:20:16\r\n  Des projets sont \u00e0 l'\u00e9tude dans\r\n         d'autres cantons.\r\n\r\n19:38:21:20  19:38:25:15\r\nLe conflit ne faiblit pas entre les\r\nFr\u00e8res musulmans et les militaires.\r\n\r\n19:38:25:20  19:38:28:16\r\n        Le guide supr\u00eame\r\n   est en \u00e9tat d'arrestation.\r\n\r\n19:38:28:21  19:38:41:00\r\n   Il est accus\u00e9 d'incitation\r\n          au meurtre.\r\n\r\n19:38:41:05  19:38:43:08\r\n    Washington critique cette\r\n          arrestation.\r\n\r\n19:38:44:10  19:38:46:16\r\n  Plusieurs cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision\r\n\r\n19:38:46:21  19:38:50:09\r\n    \u00e9taient sur place lors de\r\n l'arrestation de Mohammed Badie.\r\n\r\n19:38:50:13  19:38:54:17\r\n L'op\u00e9ration de l'arm\u00e9e a eu lieu\r\n  dans le quartier de Nasr City.\r\n\r\n19:38:54:22  19:38:58:18\r\n   Le proc\u00e8s du chef des Fr\u00e8res\r\nmusulmans devrait d\u00e9marrer dimanche\r\n\r\n19:38:58:23  19:39:02:18\r\n      en m\u00eame temps que celui\r\ndes autres dirigeants du mouvement.\r\n\r\n19:39:02:23  19:39:05:10\r\nLe contraste avec les images r\u00e9centes\r\n\r\n19:39:05:14  19:39:08:12\r\n o\u00f9 M.Badie apparaissait combatif\r\n         est saisissant.\r\n\r\n19:39:08:22  19:39:11:03\r\nL'arm\u00e9e se m\u00eale encore de politique.\r\n\r\n19:39:11:08  19:39:13:06\r\n  Nous lui disons de retourner\r\n\r\n19:39:13:11  19:39:16:20\r\n     garder les fronti\u00e8res, \r\n     car c'est \u00e7a son r\u00f4le !\r\n\r\n19:39:17:08  19:39:21:11\r\n   Il sera inculp\u00e9 d'incitation\r\n   \u00e0 la violence et au meurtre.\r\n\r\n19:39:21:16  19:39:25:21\r\n           Mise en sc\u00e8ne\r\n     encore plus soign\u00e9e hier.\r\n\r\n19:39:26:02  19:39:30:10\r\n 25 policiers ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans le \r\nSina\u00ef par des combattants islamistes\r\n\r\n19:39:30:14  19:39:34:03\r\n        que le pouvoir veut\r\n  assimiler aux Fr\u00e8res musulmans.\r\n\r\n19:39:35:04  19:39:38:17\r\n     Tariq Ramadan, bonsoir.\r\n\r\n19:40:04:10  19:40:10:10\r\nOn parle d'un secteur domin\u00e9 par\r\nl'arm\u00e9e \u00e0 plus de 60 pour cent.\r\n\r\n19:40:13:08  19:40:18:09\r\n  On peut critiquer les Fr\u00e8res\r\n           musulmans.\r\n\r\n19:40:18:11  19:40:24:10\r\nCe qui s'est pass\u00e9 le 30 juin, c'est\r\n          un coup d'\u00e9tat.\r\n\r\n19:40:24:11  19:40:29:01\r\nAvec la r\u00e9pression que l'on conna\u00eet.\r\n\r\n19:40:29:03  19:40:32:23\r\n Et les m\u00eames slogans que par le\r\n             pass\u00e9.\r\n\r\n19:40:33:01  19:40:39:01\r\nLe fait de les appeler terroristes.\r\n\r\n19:40:45:05  19:40:50:09\r\nUn p\u00e8re copte dit qu'il n'y a pas eu\r\n      de destruction d'\u00e9glise.\r\n\r\n19:40:50:11  19:40:56:00\r\n  Des millions d'\u00c9gyptiens sont\r\n     descendus dans la rue.\r\n\r\n19:40:56:02  19:41:02:02\r\n     Il faut dire 2 choses.\r\n\r\n19:41:02:05  19:41:05:22\r\n Des experts ont dit que les 30\r\n millions \u00e9taient des chiffres\r\n\r\n19:41:06:00  19:41:07:11\r\n            farfelus.\r\n\r\n19:41:07:13  19:41:13:13\r\n Les images ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es par\r\n         l'arm\u00e9e aussi.\r\n\r\n19:41:16:02  19:41:19:22\r\n \u00c0 l'heure o\u00f9 je vous parle, les\r\n m\u00e9dias \u00e9gyptiens sont dans une\r\n\r\n19:41:20:00  19:41:21:07\r\n      propagande terrible.\r\n\r\n19:41:21:09  19:41:24:12\r\n On ne change pas un pays en une\r\n             ann\u00e9e.\r\n\r\n19:41:24:14  19:41:30:14\r\nLa critique du pouvoir doit \u00eatre\r\n             faite.\r\n\r\n19:41:35:05  19:41:39:08\r\n Mais les militaires qui tenaient\r\ntoujours le pays ont fait en sorte\r\n\r\n19:41:39:10  19:41:43:04\r\nqu'il y ait des restrictions sur le\r\n     p\u00e9trole et l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:41:43:06  19:41:46:11\r\nLe lendemain du coup d'\u00e9tat, tout\r\n        \u00e9tait accessible.\r\n\r\n19:41:46:13  19:41:49:10\r\n       Ceci a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n19:41:49:10  19:41:52:07\r\nLa place Tahrir \u00e0 nouveau ouverte.\r\n\r\n19:41:52:11  19:41:56:19\r\n  Hasard du calendrier ou mesure\r\n   d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, difficile \u00e0 dire.\r\n\r\n19:41:57:00  19:42:01:07\r\n      Hier encore, des chars \r\n     quadrillaient le secteur.\r\n\r\n19:42:01:11  19:42:05:04\r\nCette lev\u00e9e partielle du dispositif\r\n\r\n19:42:05:09  19:42:12:00\r\n       intervient peu apr\u00e8s\r\n l'arrestation de Mohammed Badie.\r\n\r\n19:42:12:17  19:42:15:09\r\n   Je suis heureux d'apprendre\r\n\r\n19:42:15:13  19:42:18:00\r\n   que leur chef a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:42:18:05  19:42:21:07\r\nC'\u00e9tait lui le cerveau du groupe,\r\n           pas Morsi.\r\n\r\n19:42:21:18  19:42:23:22\r\n  -Le r\u00e9gime empi\u00e8te \u00e0 nouveau\r\n\r\n19:42:24:03  19:42:26:07\r\n sur les libert\u00e9s individuelles.\r\n\r\n19:42:26:11  19:42:29:14\r\n          Plus personne\r\n   n'a le droit de s'exprimer.\r\n\r\n19:42:30:02  19:42:33:17\r\n   Cet apr\u00e8s-midi, les autorit\u00e9s\r\n    affichaient leurs sourires.\r\n\r\n19:42:33:22  19:42:35:18\r\n   Selon le gouverneur du Caire,\r\n\r\n19:42:35:23  19:42:39:03\r\n    l'op\u00e9ration aurait mobilis\u00e9\r\n       la police et l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:42:39:16  19:42:41:23\r\n    Nous avons eu une r\u00e9union\r\n\r\n19:42:42:04  19:42:44:15\r\n avec les services de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:42:44:20  19:42:48:07\r\n            Ce matin,\r\n nous avons d\u00e9marr\u00e9 l'op\u00e9ration.\r\n\r\n19:42:48:11  19:42:54:20\r\nCe secteur est d\u00e9sormais s\u00e9curis\u00e9.\r\n\r\n19:42:55:08  19:42:59:19\r\nEn fuite depuis un mois, le num\u00e9ro\r\nun de l'organisation a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9\r\n\r\n19:43:00:00  19:43:03:05\r\n   pr\u00e8s de la tristement c\u00e9l\u00e8bre\r\n        place al-Adawiyya.\r\n\r\n19:43:03:16  19:43:05:10\r\n     -C'est dans cet immeuble\r\n\r\n19:43:05:14  19:43:07:15\r\n  dans le quartier de Nasr City,\r\n\r\n19:43:07:20  19:43:10:11\r\n    que M.Badie vivait reclus.\r\n\r\n19:43:10:15  19:43:14:04\r\n          Interpell\u00e9 avec\r\n d'autres membres de la confr\u00e9rie,\r\n\r\n19:43:14:09  19:43:17:04\r\nil n'aurait pas oppos\u00e9 de r\u00e9sistance.\r\n\r\n19:43:17:16  19:43:21:16\r\n    Limit\u00e9 aux seuls r\u00e9sidents\r\n  qui ne doivent pas s'exprimer,\r\n\r\n19:43:21:21  19:43:24:10\r\nl'acc\u00e8s \u00e0 l'immeuble a \u00e9t\u00e9 interdit.\r\n\r\n19:43:24:14  19:43:28:11\r\n  Nous interrogeons ces ouvriers\r\n     qui travaillent en face.\r\n\r\n19:43:28:21  19:43:30:05\r\n        On a \u00e9t\u00e9 surpris\r\n\r\n19:43:30:10  19:43:32:16\r\n en voyant les forces de l'ordre\r\n\r\n19:43:32:21  19:43:34:09\r\n       attraper cet homme.\r\n\r\n19:43:34:13  19:43:36:21\r\n    On ne savait rien de lui.\r\n\r\n19:43:37:07  19:43:41:17\r\nLa cavale de cet homme, dont le fils\r\n a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans les manifestations,\r\n\r\n19:43:41:22  19:43:45:23\r\n       porte un coup s\u00e9rieux\r\n         \u00e0 l'organisation.\r\n\r\n19:43:47:06  19:43:48:01\r\n         Des inondations\r\n    sans pr\u00e9c\u00e9dent en Russie.\r\n\r\n19:43:57:21  19:44:01:14\r\n Si on se rappelle le printemps\r\n arabe, un \u00e9norme sentiment de\r\n\r\n19:44:01:16  19:44:05:02\r\n           solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:44:05:04  19:44:11:04\r\n     Aujourd'hui, les forces\r\nd\u00e9mocratiques paraissent maigres.\r\n\r\n19:44:11:07  19:44:14:18\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s prudent dans mon livre\r\n        sur le r\u00e9veil arabe.\r\n\r\n19:44:14:20  19:44:20:20\r\nJe n'ai jamais parl\u00e9 de r\u00e9volution.\r\n\r\n19:44:26:11  19:44:30:15\r\nIl faut que des forces l\u00e9galistes,\r\nislamiques ou la\u00efques, se fassent\r\n\r\n19:44:30:18  19:44:33:08\r\n            entendre.\r\n\r\n19:44:33:10  19:44:37:11\r\n     On r\u00e9duit la chose \u00e0 cette\r\npolarisation arm\u00e9e-Fr\u00e8res musulmans.\r\n\r\n19:44:37:12  19:44:43:12\r\n Il faut revenir \u00e0 un processus\r\n         d\u00e9mocratique.\r\n\r\n19:44:45:05  19:44:49:04\r\nChez les militaires, il y a ces \r\nhorreurs comme le contr\u00f4le de la\r\n\r\n19:44:49:06  19:44:50:22\r\n   virginit\u00e9 des manifestants.\r\n\r\n19:44:51:00  19:44:54:20\r\nMais aussi des horreurs de la part\r\n      des Fr\u00e8res musulmans.\r\n\r\n19:44:54:22  19:45:00:22\r\nIls veulent restreindre la libert\u00e9\r\n      de voyager des femmes.\r\n\r\n19:45:04:05  19:45:10:05\r\n   Ce sont des conservateurs.\r\n\r\n19:45:15:12  19:45:20:07\r\n  Vous ne parlez pas des Fr\u00e8res\r\n musulmans, mais des salafistes.\r\n\r\n19:45:20:09  19:45:26:09\r\n  Les Fr\u00e8res musulmans sont des\r\n         conservateurs.\r\n\r\n19:45:27:07  19:45:30:03\r\nCes positions n'ont rien \u00e0 voir avec\r\n              l'islam.\r\n\r\n19:45:30:05  19:45:36:05\r\n      Il faut changer ceci.\r\n\r\n19:45:51:03  19:45:56:04\r\n Vous \u00eates descendant d'un des \r\nfondateurs des Fr\u00e8res musulmans.\r\n\r\n19:45:56:06  19:46:00:18\r\n  On pourrait vous proposer un\r\n          minist\u00e8re ?\r\n\r\n19:46:00:20  19:46:04:00\r\nNous sommes concitoyens, je suis\r\n            suisse.\r\n\r\n19:46:04:02  19:46:10:02\r\n    Je ne suis pas \u00e9gyptien.\r\n\r\n19:46:15:08  19:46:19:11\r\nJe repr\u00e9sente une voix qui appelle\r\n la soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e0 retourner au\r\n\r\n19:46:19:12  19:46:22:05\r\n     processus d\u00e9mocratique.\r\n\r\n19:46:22:05  19:46:24:22\r\n         Des inondations\r\n    sans pr\u00e9c\u00e9dent en Russie.\r\n\r\n19:46:25:03  19:46:28:05\r\n     Des pluies diluviennes\r\n   s'abattent \u00e0 l'est du pays\r\n\r\n19:46:28:10  19:46:34:15\r\n     provoquant l'\u00e9vacuation\r\n      de 23'000 personnes.\r\n\r\n19:46:36:00  19:46:40:13\r\n    Les mesures de r\u00e9torsion se\r\nmultiplient dans l'affaire Snowden.\r\n\r\n19:46:40:18  19:46:46:08\r\nLes autorit\u00e9s am\u00e9ricaines s'activent\r\n   et s'en prennent \u00e0 ses relais,\r\n\r\n19:46:46:12  19:46:51:04\r\n       comme le Guardian,\r\n   qui d\u00e9nonce des pressions.\r\n\r\n19:46:51:09  19:46:55:19\r\n Le compagnon du journaliste li\u00e9\r\n \u00e0 Snowden a \u00e9t\u00e9 retenu 9 heures\r\n\r\n19:46:56:00  19:47:01:01\r\n en vertu de la loi antiterroriste\r\net s'est vu confisquer du mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:47:02:15  19:47:07:09\r\nL'un des moments les plus bizarres\r\n    de l'histoire du Guardian.\r\n\r\n19:47:07:13  19:47:12:18\r\n Dans les caves du quotidien vieux \r\nde 200 ans, deux agents britanniques\r\n\r\n19:47:12:23  19:47:16:12\r\n   ont supervis\u00e9 il y a un mois\r\n  la destruction de disques durs\r\n\r\n19:47:16:17  19:47:21:14\r\n     contenant les r\u00e9v\u00e9lations\r\n         d'Edward Snowden.\r\n\r\n19:47:22:15  19:47:25:05\r\n   C'\u00e9tait tout \u00e0 fait clair.\r\n\r\n19:47:25:10  19:47:27:10\r\n      Nous devions d\u00e9truire\r\n\r\n19:47:27:14  19:47:31:11\r\n  ou leur remettre ce mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:47:31:16  19:47:39:01\r\n    Je leur ai expliqu\u00e9 que\r\n  nous avions d'autres copies.\r\n\r\n19:47:39:06  19:47:41:15\r\n       Et comme nous avons\r\n        d'autres copies,\r\n\r\n19:47:41:20  19:47:48:01\r\n        j'ai \u00e9t\u00e9 heureux\r\n  de d\u00e9truire celle de Londres.\r\n\r\n19:47:49:01  19:47:53:12\r\nD.Miranda, compagnon du journaliste\r\n   qui a publi\u00e9 les r\u00e9v\u00e9lations,\r\n\r\n19:47:53:17  19:47:58:10\r\n     a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 pendant \r\n    neuf heures par la police,\r\n\r\n19:47:58:14  19:48:04:02\r\nen vertu de la loi antiterroriste.\r\n\r\n19:48:04:16  19:48:07:08\r\nIl y avait six agents diff\u00e9rents\r\n\r\n19:48:07:12  19:48:09:15\r\n   qui entraient et sortaient,\r\n\r\n19:48:09:20  19:48:13:08\r\n   m'interrogeaient sur ma vie\r\n     dans tous ses d\u00e9tails.\r\n\r\n19:48:13:12  19:48:16:11\r\n   Il ont pris mon ordinateur,\r\n         mes jeux vid\u00e9o,\r\n\r\n19:48:16:16  19:48:20:02\r\n mon t\u00e9l\u00e9phone portable, tout !\r\n\r\n19:48:20:16  19:48:23:11\r\n-Je ferai dor\u00e9navant des reportages\r\n\r\n19:48:23:15  19:48:26:06\r\n encore plus agressifs qu'avant.\r\n\r\n19:48:26:11  19:48:30:11\r\n    Je vais publier beaucoup \r\n   de choses sur l'Angleterre.\r\n\r\n19:48:31:02  19:48:35:02\r\n     Les Am\u00e9ricains assurent \r\n    qu'ils n'y sont pour rien.\r\n\r\n19:48:35:14  19:48:37:23\r\n   Le gouvernement britannique\r\n\r\n19:48:38:04  19:48:41:11\r\n         nous a alert\u00e9s.\r\n\r\n19:48:41:15  19:48:46:08\r\nMais nous ne l'avons pas demand\u00e9.\r\n\r\n19:48:46:20  19:48:53:02\r\nLes ONG d\u00e9noncent cette arrestation.\r\n\r\n19:48:54:13  19:48:58:14\r\n     Pierre Gobet, bonsoir.\r\n\r\n19:49:05:11  19:49:09:15\r\nDerri\u00e8re ce qui se passe, on sent \r\ncette volont\u00e9 de Washington qui ne\r\n\r\n19:49:09:17  19:49:11:01\r\n      se cache pas du tout.\r\n\r\n19:49:11:04  19:49:17:04\r\nQuand la s\u00e9curit\u00e9 est en jeu, tous\r\n      les coups sont permis.\r\n\r\n19:49:23:12  19:49:29:00\r\nL'administration Obama n'a pas d\u00e9vi\u00e9\r\n        de cette ligne dure.\r\n\r\n19:49:29:02  19:49:35:02\r\n     On voit les tentatives de\r\n       neutraliser Snowden.\r\n\r\n19:49:42:04  19:49:48:04\r\nLe proc\u00e8s Manning, il risque 60 ans\r\n            de prison.\r\n\r\n19:49:51:15  19:49:56:06\r\n Il faut noter la coop\u00e9ration des\r\n             alli\u00e9s.\r\n\r\n19:49:56:08  19:50:02:08\r\nIl y a une convergence d'int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:50:07:20  19:50:13:20\r\nIl faut se m\u00e9fier de toute vision\r\n           simpliste.\r\n\r\n19:50:14:23  19:50:18:15\r\n   On sent des doutes quant aux\r\n  conditions qui encadrent cette\r\n\r\n19:50:18:17  19:50:21:12\r\n    surveillance \u00e9lectronique.\r\n\r\n19:50:21:14  19:50:26:21\r\n Il y a eu des r\u00e9v\u00e9lations sur les\r\n        erreurs de la NSA.\r\n\r\n19:50:26:23  19:50:32:23\r\nIl n'y a pas que la gauche id\u00e9aliste\r\n          qui s'inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:50:41:03  19:50:45:10\r\nIl y a aussi des voix du c\u00f4t\u00e9 de la\r\ndroite qui se m\u00e9fient de l'emprise\r\n\r\n19:50:45:11  19:50:51:11\r\n            de l'\u00c9tat.\r\n\r\n19:50:51:14  19:50:55:16\r\n  La chambre des repr\u00e9sentants a\r\nrepouss\u00e9 une proposition qui visait\r\n\r\n19:50:55:18  19:50:59:01\r\n    \u00e0 supprimer un programme de\r\n  surveillance, mais de justesse.\r\n\r\n19:50:59:01  19:51:02:04\r\n      A La Chaux-de-Fonds,\r\n  la suite de l'affaire Legrix.\r\n\r\n19:51:02:09  19:51:05:11\r\n       De part et d'autre\r\n les points de vue s'expriment.\r\n\r\n19:51:05:16  19:51:07:21\r\nUn cadre communal sort du silence,\r\n\r\n19:51:08:02  19:51:11:13\r\n   \u00e0 la veille de la r\u00e9union\r\no\u00f9 l'ex\u00e9cutif si\u00e8gera \u00e0 nouveau.\r\n\r\n19:51:12:17  19:51:15:09\r\n        Conseiller communal\r\n        sans portefeuille.\r\n\r\n19:51:15:13  19:51:18:13\r\n      Depuis vendredi, c'est\r\n le statut de Jean-Charles Legrix.\r\n\r\n19:51:18:18  19:51:21:16\r\n    Destitu\u00e9 apr\u00e8s qu'un audit\r\n     l'a tax\u00e9 de harc\u00e8lement\r\n\r\n19:51:21:21  19:51:25:00\r\n  et de comportement attentatoire\r\n    envers ses collaborateurs.\r\n\r\n19:51:25:05  19:51:28:12\r\n        Depuis, l'\u00e9lu UDC\r\n   se dit victime d'une cabale.\r\n\r\n19:51:28:17  19:51:38:15\r\n         Cet apr\u00e8s-midi,\r\n   le Conseil communal a r\u00e9agi.\r\n\r\n19:51:39:13  19:51:41:16\r\n   Il a une vraie incapacit\u00e9 \u00e0\r\n\r\n19:51:41:21  19:51:44:15\r\ncomprendre ce qui lui est reproch\u00e9.\r\n\r\n19:51:44:20  19:51:50:12\r\n       Il ne comprend pas\r\n  que les gens sont terrifi\u00e9s.\r\n\r\n19:51:50:17  19:51:59:19\r\n       Des cadres viennent\r\nau bureau avec la boule au ventre.\r\n\r\n19:52:00:20  19:52:04:11\r\nAutre r\u00e9action, celle du voyer-chef.\r\n\r\n19:52:04:16  19:52:07:04\r\n           Mis en cause\r\n     par son ancien directeur,\r\n\r\n19:52:07:09  19:52:10:09\r\n  il va \u00e0 son tour porter plainte\r\n         pour diffamation.\r\n\r\n19:52:10:13  19:52:14:14\r\nPour la premi\u00e8re fois aujourd'hui,\r\n     il est sorti du silence.\r\n\r\n19:52:15:01  19:52:17:03\r\n Ca fait trois ans qu'il essaie\r\n\r\n19:52:17:08  19:52:20:12\r\nde me mettre le pied sur la t\u00eate.\r\n\r\n19:52:20:17  19:52:26:05\r\n  A aucun moment, il n'est venu\r\n     apporter quelque chose\r\n\r\n19:52:26:10  19:52:30:14\r\n pour faire \u00e9voluer le service.\r\n\r\n19:52:30:19  19:52:33:12\r\n        Il n'a fait que\r\n     critiquer et d\u00e9truire.\r\n\r\n19:52:34:00  19:52:37:09\r\n       Contact\u00e9, J-C.Legrix\r\n   n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer.\r\n\r\n19:52:37:13  19:52:41:11\r\n      Demain, ses coll\u00e8gues\r\nlui redemanderont de d\u00e9missionner.\r\n\r\n19:52:42:09  19:52:45:05\r\n        L'\u00e9nergie solaire\r\n      multiplie les pistes.\r\n\r\n19:52:45:10  19:52:50:11\r\nVoici le cong\u00e9lateur pour stocker\r\n    le surplus d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:52:56:05  19:52:59:23\r\n     Le centre de distribution\r\n     de la Migros \u00e0 Neuendorf.\r\n\r\n19:53:00:04  19:53:04:01\r\n  On capte le soleil sur le toit\r\n   pour faire de l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n19:53:04:06  19:53:09:00\r\n       qui sert \u00e0 refroidir\r\n        ces cong\u00e9lateurs.\r\n\r\n19:53:09:05  19:53:16:23\r\n La temp\u00e9rature est vertigineuse:\r\n       -26 degr\u00e9s ce matin.\r\n\r\n19:53:17:15  19:53:21:02\r\n    C'est ici que nous trions\r\n\r\n19:53:21:07  19:53:24:11\r\n     nos produits surgel\u00e9s.\r\n\r\n19:53:24:22  19:53:32:12\r\n    Ces frigos conservent aussi\r\n    des surplus d'\u00e9lectricit\u00e9,\r\n\r\n19:53:32:17  19:53:40:09\r\n   produits par exemple par les \r\n  centrales solaires sur le toit.\r\n\r\n19:53:40:13  19:53:44:04\r\n       Lorsqu'il fait beau\r\n  ou qu'il y a beaucoup de vent,\r\n\r\n19:53:44:09  19:53:47:11\r\n    les installations solaires\r\n           et \u00e9oliennes\r\n\r\n19:53:47:15  19:53:50:22\r\n  produisent beaucoup de courant,\r\n       plus que n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:53:51:03  19:53:54:17\r\n   Le surplus est alors absorb\u00e9\r\n      par les cong\u00e9lateurs.\r\n\r\n19:53:54:22  19:53:58:06\r\n     Leur temp\u00e9rature baisse.\r\n\r\n19:53:58:11  19:54:03:01\r\n     Quelques jours plus tard,\r\n      la situation s'inverse.\r\n\r\n19:54:03:06  19:54:07:04\r\nLes centrales solaires et \u00e9oliennes\r\n     ne produisent plus assez\r\n\r\n19:54:07:09  19:54:09:18\r\n           pour couvrir\r\n     les besoins des clients.\r\n\r\n19:54:09:23  19:54:13:00\r\n  L'alimentation des cong\u00e9lateurs\r\n         est alors coup\u00e9e.\r\n\r\n19:54:13:05  19:54:16:13\r\n    Jusqu'\u00e0 3 MW sont lib\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:54:16:18  19:54:22:02\r\nCe projet a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par la Migros\r\n et les Forces motrices bernoises.\r\n\r\n19:54:22:07  19:54:28:03\r\n          Il est soutenu\r\npar l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:54:28:17  19:54:32:11\r\n   Les \u00e9nergies renouvelables\r\n\r\n19:54:32:16  19:54:35:00\r\n      sont plus al\u00e9atoires.\r\n\r\n19:54:35:05  19:54:38:22\r\n   Il faut r\u00e9guler le r\u00e9seau.\r\n\r\n19:54:39:03  19:54:42:09\r\nCe projet peut aider \u00e0 le faire.\r\n\r\n19:54:42:21  19:54:47:03\r\n  A l'avenir, la Migros distribuera\r\naussi de l'\u00e9lectricit\u00e9 de r\u00e9gulation.\r\n\r\n19:54:47:08  19:54:50:12\r\n    Un courant qu'elle pourrait\r\n        vendre \u00e0 bon prix.\r\n\r\n19:54:52:01  19:54:57:14\r\nIl a dit: \"Notre mission est de lire\r\n  ce qui n'est pas encore \u00e9crit\",\r\n\r\n19:54:57:19  19:55:02:01\r\nle personnage ne brillait pas par sa\r\nmodestie mais son g\u00e9nie est reconnu.\r\n\r\n19:55:02:06  19:55:05:17\r\nSteve Jobs est au centre du film\r\n      diffus\u00e9 d\u00e8s demain.\r\n\r\n19:55:05:22  19:55:10:13\r\n        A.Kutcher a pris\r\n      le r\u00f4le tr\u00e8s \u00e0 coeur.\r\n\r\n19:55:11:18  19:55:16:04\r\n   Dans la s\u00e9rie des films qui ne\r\nmanqueront pas de sortir sur l'homme,\r\n\r\n19:55:16:09  19:55:17:18\r\n         voici le premier.\r\n\r\n19:55:17:23  19:55:21:14\r\n R\u00e9alis\u00e9 par le cin\u00e9ma ind\u00e9pendant\r\n et non par Hollywood, qui pr\u00e9pare\r\n\r\n19:55:21:19  19:55:24:04\r\n    lui aussi son long-m\u00e9trage.\r\n\r\n19:55:25:12  19:55:30:11\r\n  Preuve d'un cin\u00e9ma qui raffole\r\n   de ces films biographiques.\r\n\r\n19:55:34:17  19:55:36:12\r\n     Je pense que son mythe\r\n\r\n19:55:36:17  19:55:38:21\r\n     date d'avant son d\u00e9c\u00e8s,\r\n\r\n19:55:39:02  19:55:41:20\r\n    il a cr\u00e9\u00e9 quelque chose.\r\n\r\n19:55:42:01  19:55:46:11\r\n    On parle d'un industriel,\r\n    pas d'une star de cin\u00e9ma,\r\n\r\n19:55:46:15  19:55:53:13\r\nle ph\u00e9nom\u00e8ne n'aurait pas continu\u00e9\r\n si \u00e7a ne l'avait pas \u00e9t\u00e9 avant.\r\n\r\n19:55:53:18  19:56:03:02\r\nJe pense que c'est d\u00fb au myst\u00e8re\r\n   autour de sa personnalit\u00e9.\r\n\r\n19:56:03:17  19:56:07:02\r\n     Un myst\u00e8re que ce premier\r\n    long-m\u00e9trage l\u00e8ve en partie\r\n\r\n19:56:07:07  19:56:10:09\r\nsur le S.Jobs de la gen\u00e8se d'Apple.\r\n\r\n19:56:17:11  19:56:23:19\r\n Il a donn\u00e9 son ADN \u00e0 la marque\r\n    et cr\u00e9\u00e9 une communaut\u00e9.\r\n\r\n19:56:26:21  19:56:36:12\r\nIl a chang\u00e9 la vie de la plupart\r\n\r\n19:56:36:17  19:56:39:15\r\n          d'entre nous.\r\n\r\n19:56:39:20  19:56:45:07\r\n  Par exemple, l'Ipad est sorti\r\n   il y a seulement trois ans.\r\n\r\n19:56:54:11  19:56:57:00\r\n  Mais le film s'ach\u00e8ve en 2001,\r\n\r\n19:56:57:05  19:57:01:20\r\n     alors qu'Apple s'appr\u00eate \u00e0\r\nlivrer ses plus grandes innovations.\r\n\r\n19:57:02:01  19:57:06:18\r\n    La phase publique de S.Jobs\r\n  qui encha\u00eene les pr\u00e9sentations.\r\n\r\n19:57:06:23  19:57:11:14\r\n         Le S.Jobs auquel\r\n     Hollywood s'int\u00e9ressera.\r\n\r\n19:57:12:21  19:57:15:05\r\n En football, Sebastien Fournier\r\n\r\n19:57:15:10  19:57:18:05\r\n  a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions\r\n        au Servette FC.\r\n\r\n19:57:18:10  19:57:20:18\r\nNomm\u00e9 en septembre par Hugh Quennec,\r\n\r\n19:57:20:23  19:57:25:05\r\n  S.Fournier n'avait pas r\u00e9ussi\r\n\u00e0 sauver le club de la rel\u00e9gation.\r\n\r\n19:57:25:10  19:57:28:22\r\nLes d\u00e9buts d\u00e9cevants en Challenge\r\n  League ont eu raison de lui,\r\n\r\n19:57:29:03  19:57:31:23\r\nqui sera remplac\u00e9 temporairement\r\n     par Jean-Michel Aeby.\r\n\r\n19:57:32:19  19:57:37:04\r\n   Certains manchons de natation\r\n\"Neverland Pirates\" sont d\u00e9fectueux.\r\n\r\n19:57:37:09  19:57:40:09\r\n    Migros demande de ne plus\r\n          les utiliser.\r\n\r\n19:57:40:13  19:57:43:11\r\n  L'article peut \u00eatre rapport\u00e9\r\n         et rembours\u00e9.\r\n\r\n19:57:44:13  19:57:48:11\r\n    En huit ans, le festival\r\n St Prex Classics s'est affirm\u00e9\r\n\r\n19:57:48:16  19:57:51:23\r\n en m\u00e9langeant musique et danse.\r\n\r\n19:57:52:04  19:57:57:03\r\n  Ce soir, le festival d\u00e9bute \r\n avec le violoniste Vadim Repin\r\n\r\n19:57:57:09  19:58:02:12\r\n  et sa femme, danseuse \u00e9toile\r\n      au Bolcho\u00ef \u00e0 Moscou.\r\n\r\n19:58:05:04  19:58:11:03\r\n    Sous la lune qui chapeaute\r\n la sc\u00e8ne du festival de St-Prex,\r\n\r\n19:58:11:08  19:58:15:11\r\n   un couple d'exception r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n19:58:15:16  19:58:21:16\r\n  Svetlana Zakharova est danseuse\r\n        \u00e9toile du Bolcho\u00ef.\r\n\r\n19:58:24:12  19:58:30:01\r\n        Et Vadim Repin est un\r\ndes plus grands violonistes au monde.\r\n\r\n19:58:31:22  19:58:33:11\r\n          Mari et femme,\r\n\r\n19:58:33:15  19:58:37:08\r\n      c'est la premi\u00e8re fois\r\n  qu'ils sont sur sc\u00e8ne ensemble.\r\n\r\n19:58:37:19  19:58:40:05\r\nJe suis tr\u00e8s contente de pouvoir\r\n\r\n19:58:40:10  19:58:43:11\r\n  faire ce spectacle avec Vadim\r\n\r\n19:58:43:15  19:58:51:15\r\n          et de danser\r\nsur la musique qu'il interpr\u00e8te.\r\n\r\n19:58:56:11  19:58:58:18\r\n  -Elle trouve que ces morceaux\r\n\r\n19:58:58:23  19:59:00:23\r\n    prennent une nouvelle vie\r\n\r\n19:59:01:04  19:59:04:17\r\n   quand nous les interpr\u00e9tons\r\n            ensemble.\r\n\r\n19:59:05:04  19:59:08:11\r\n       L'id\u00e9e de leur faire\r\n     partager la sc\u00e8ne revient\r\n\r\n19:59:08:15  19:59:13:02\r\n\u00e0 la directrice du festival qui est\r\nall\u00e9e \u00e0 Moscou pour les convaincre.\r\n\r\n19:59:13:12  19:59:15:07\r\n   Normalement, les musiciens\r\n\r\n19:59:15:11  19:59:16:22\r\n      ont peur de la danse\r\n\r\n19:59:17:03  19:59:20:21\r\n  parce qu'elle attire l'oeil.\r\n\r\n19:59:21:02  19:59:29:12\r\n  Et l\u00e0, c'\u00e9tait le contraire:\r\n      Svetlana avait peur.\r\n\r\n19:59:29:17  19:59:35:03\r\n      Et Vadim lui disait:\r\n  \"Je ne jouerai que pour toi\".\r\n\r\n19:59:35:15  19:59:38:17\r\n          -Dans la vie,\r\n\r\n19:59:38:22  19:59:42:02\r\n nous formons un tout organique\r\n\r\n19:59:42:07  19:59:45:21\r\n       et esp\u00e9rons rester \r\n      aussi unis sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:59:46:02  19:59:52:18\r\n   Quand nous sommes s\u00e9par\u00e9s,\r\n   je me sens coup\u00e9 en deux.\r\n\r\n19:59:54:08  19:59:58:23\r\n   Avec ce m\u00e9langes des genres,\r\nle festival de St-Prex se distingue\r\n\r\n19:59:59:04  20:00:05:21\r\n  dans la quantit\u00e9 de festivals \r\n  classiques de cette fin d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:00:07:07  20:00:11:11\r\n   La diplomatie suisse r\u00e9duit\r\nses repr\u00e9sentations \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n20:00:11:16  20:00:14:14\r\n     Pour preuve ce projet \r\n    qui pr\u00e9voit de fusionner\r\n\r\n20:00:14:19  20:00:21:04\r\nles bureaux d'aide au d\u00e9veloppement\r\n       avec les ambassades.\r\n\r\n20:00:21:09  20:00:24:04\r\n   Les visas seraient obtenus\r\naupr\u00e8s d'autres repr\u00e9sentations.\r\n\r\n20:00:24:23  20:00:26:20\r\n   C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:27:01  20:00:28:12\r\n     Merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n20:00:28:17  20:00:30:12\r\n    Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:30:22  20:00:34:08\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: A.Giddey,\r\n  C.Berthet, R.Aubry, E.Gattlen, \r\nV.Fiore-Donno, V.Gerber, J.Deffaugt\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB275576\r\nDate de transcription : 21-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:41 > 0:03:43) [85%] : \r\nIl y a pas de que dalle compteur sous sa chaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:43 > 0:03:53) [76%] : \r\n\u00e7a, on a une, tu peux l'enlever jusqu'\u00e0 Tanger J\u00e9r\u00f4me demande critique chasse vite, alors je vous demande, voire une seconde recevoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:00 > 0:05:02) [68%] : \r\nLe pire nous entend oui je t'entends d'arriver aussi, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:03 > 0:05:05) [93%] : \r\nOui, j'entends bien, c'est l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:06 > 0:05:07) [89%] : \r\nC'est pour 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:11 > 0:05:18) [94%] : \r\nJ'ai pas encore les les cravate ray\u00e9e blanc bleu rouge mais voil\u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:06:24 > 0:06:28) [82%] : \r\nOn peut pas la trucage un peu juste, pardon juste voil\u00e0 pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:39 > 0:08:35) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir La Suisse envisage de resserrer fortement son r\u00e9seau diplomatique, une quinzaine de consulats seraient ferm\u00e9 les bureaux de la DDC int\u00e9gr\u00e9es aux ambassades dans 40 pays les projets suscite d\u00e9j\u00e0 des oppositions \u00e0 79 ans, Jean Ziegler et dans l'ar\u00e8ne sa candidature comme expert au Conseil des droits de l'homme de l'ONU divise Conseil f\u00e9d\u00e9ral la soutient la commission de politique ext\u00e9rieure du National, d\u00e9clare le fait je cite inad\u00e9quat, l'accueil des gens du voyage suscite \u00e0 nouveau la pol\u00e9mique apr\u00e8s les affaires de Collombey-Muraz et de romans, c'est maintenant \u00e0 Del\u00e9mont environ 30 caravanes se sont install\u00e9es sur un terrain priv\u00e9 sans autorisation le compagnon et assistant du journaliste du Guardian actif dans l'affaire Snowden d\u00e9pose plainte, il a \u00e9t\u00e9 retenu 9 heures durant en vertu de la loi antiterroriste britannique, on lui a confisqu\u00e9, dit-il, du mat\u00e9riel journalistique, le Guardian fait par d'autres pressions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:36 > 0:09:01) [93%] : \r\nLe guide supr\u00eame des Fr\u00e8res musulmans Mohammed Badie est en d\u00e9tention pr\u00e9ventive pour incitation au meurtre de manifestants, c'est un nouveau degr\u00e9 dans la crise, Tariq ramadan est l'invit\u00e9 de ce journal, il donnera son point de vue sur les \u00e9v\u00e9nements d'\u00c9gypte et puis le film \u00e9v\u00e9nement sort demain, Ashton Kutcher joue Steve Jobs, il dit avoir beaucoup travaill\u00e9 pour se confondre avec le g\u00e9nie de 4Matic jusqu'\u00e0 adopter ces tocade alimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:03 > 0:09:19) [90%] : \r\nLa Suisse resserre son du r\u00e9seau diplomatique depuis des ann\u00e9es, Flavio Cotti Micheline Calmy-Rey l'avait fait aujourd'hui notre bureau \u00e0 Berne, r\u00e9v\u00e8le l'ampleur des projets envisag\u00e9s, une quinzaine de consulats ferm\u00e9s et 40 bureaux de la DDC qui seraient int\u00e9gr\u00e9s dans les ambassades Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:21 > 0:09:37) [96%] : \r\nLa conf\u00e9rence des ambassadeurs, c'est la grand- messe annuelle de la diplomatie suisse et cette ann\u00e9e elle fr\u00e9mit \u00e0 la perspective d'un projet encore confidentiel qui veut fusionner \u00e0 l'\u00e9tranger, les bureaux d'aide au d\u00e9veloppement avec les ambassades et cela pour mieux coordonner les buts politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:37 > 0:09:50) [90%] : \r\nAu maximum, nous nous sommes rendu compte avec la multiplication des repr\u00e9sentations que finalement petit \u00e0 petit, il y a le danger que ces aspects ces politiques nos poursuivants soit d'abord pas coordonner entre elles, voire m\u00eame des fois se contredisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:51 > 0:10:00) [91%] : \r\nPar cons\u00e9quent, dans les pays o\u00f9 il y a une ambassade et un bureau de la DDC, celui-ci sera int\u00e9gr\u00e9 est subordonn\u00e9e \u00e0 la premi\u00e8re 40 pays sont concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:01 > 0:10:24) [93%] : \r\nImaginez par exemple que nous vont faire la promotion commerciale, \u00e9conomique, donc nous soutenons une entreprise mini\u00e8re suisse dans un pays mais dans ce pays, nous avons aussi un programme de politique des droits de l'homme, par exemple, qui vise \u00e0 d\u00e9finir les conditions d'exploitation des mines dans une dans une r\u00e9gion particuli\u00e8re, si ces 2 activit\u00e9s ne sont pas coordonn\u00e9s, on risque de nous reprocher de faire d'annuler avec la main gauche ce que fait la main droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:24 > 0:10:31) [93%] : \r\nQuels seraient les effets concrets sur le terrain, le projet est plut\u00f4t bien accueillie, m\u00eame si l'inqui\u00e8te certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:32 > 0:10:53) [93%] : \r\nDu point de vue de la gestion administrative, c'est un bon pas, mais du point de vue politique c'est probl\u00e9matique parce que d'une part, on pourrait voir l'aide au d\u00e9veloppement, \u00eatre utilis\u00e9 pour payer le service diplomatique, \u00e7a, c'est pas acceptable et, d'autre part, on aurait des principes de d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats nationaux pass\u00e9 avant, finalement, la politique de d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:53 > 0:11:03) [87%] : \r\nParce moi comme flic, c'est vrai que \u00e7a peut cr\u00e9er des conflits, mais la politique \u00e9trang\u00e8re de la Suisse ne vit pas de culture diff\u00e9rentes, il faut qu'on travaille ensemble, on aime ce soir n'a pas \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:04 > 0:11:13) [95%] : \r\nS'ajoute \u00e0 cela un calendrier de fermeture des services consulaires dans 15 pays, ces 2 prochaines ann\u00e9es, et l\u00e0 les oppositions sont r\u00e9solus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:14 > 0:11:30) [87%] : \r\nOn a exag\u00e9r\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a plus que 60 consulats qui ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s dans les derni\u00e8res 30 ann\u00e9es et \u00e7a, si on sait que le le nom m'des des suisses \u00e0 l'\u00e9tranger a doubl\u00e9, \u00e7a c'est trop et si on continue, \u00e7a va plus aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:30 > 0:11:41) [93%] : \r\nOn notera que les visas pourraient \u00eatre obtenue aupr\u00e8s d'autres repr\u00e9sentations par exemple l'autrichienne ou allemande, mais c'est bien dans tous ces endroits, la pr\u00e9sence de l'\u00e9cusson suisse qui est en jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:44 > 0:12:06) [87%] : \r\nLe d\u00e9bat fait rage \u00e0 nouveau autour de Jean Ziegler, on entendait tout \u00e0 l'heure chez nos coll\u00e8gues de forum, le sociologue je ne vois ravive l'opposition gauche droite, 36 ans apr\u00e8s la Suisse au-dessus de tout soup\u00e7on, Jean Ziegler, approche des 80 ans, il reste dans l'ar\u00e8ne le commission ext\u00e9rieure du National se prononce contre le soutien du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 sa candidature onusienne Chlo\u00e9 Stone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:07 > 0:12:23) [94%] : \r\nJean Ziegler divise une nouvelle fois sa candidature au Conseil des droits de l'homme de l'ONU ne pla\u00eet pas \u00e0 la droite aujourd'hui, une commission du Conseil national a jug\u00e9 inad\u00e9quat le soutien du Conseil f\u00e9d\u00e9ral au sociologue Genevois, r\u00e9action de l'int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:23 > 0:12:37) [93%] : \r\nLa Suisse est un pays de droit, le Parlement, la droite est majoritaire, donc aussi dans la commission et c'est tout \u00e0 fait normal que quand ils votent sur un une personne comme moi par exemple, h\u00e9 bien la droite l'emporte et on perd l'\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:37 > 0:12:48) [95%] : \r\nFaut se poser \u00e0 droite, la candidature de l'ancien rapporteur de l'ONU pour l'alimentation, a fait l'objet de vives critiques depuis qu'elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e par la Suisse, le 7 juillet dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:48 > 0:13:06) [93%] : \r\nLa question de savoir quelles sont les qualit\u00e9s ou les d\u00e9fauts de Monsieur d'Ziegler, on les conna\u00eet tous, ne se pose pas en l'occurrence, nous avons estim\u00e9 que d\u00e8s l'instant o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui donner son soutien il estampill\u00e9 monsieur d'Ziegler comme \u00e9tant le repr\u00e9sentant de la Suisse, et \u00e7a nous la commission de politique ext\u00e9rieure, nous ne le voulons pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:07 > 0:13:40) [92%] : \r\nPas d'accord, r\u00e9torquent les \u00e9lus de gauche, l'ancien professeur a de l'exp\u00e9rience et il ne repr\u00e9sente pas officiellement la Suisse Sanef \u00e9quipe ou c'est totalement disproportionn\u00e9, ce n'est pas une candidature officielle de la Suisse, mais une candidature ind\u00e9pendante monsieur Ziegler est un expert dans le domaine des droits de l'homme, c'est reconnu, il s'agit d'une temp\u00eate dans un verre d'eau, s'il y a maintenant des oppositions Tiankai porte la d\u00e9cision d'aujourd'hui n'a qu'un effet consultatif, l'\u00e9lection au Conseil des droits de l'homme est pr\u00e9vue en septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:41 > 0:13:52) [91%] : \r\nL'accueil des gens du voyage suscite \u00e0 nouveau la pol\u00e9mique il y avait eu l'affaire de Collombey Muraz et de remous, c'est maintenant \u00e0 Del\u00e9mont les caravanes se sont install\u00e9es sur un terrain priv\u00e9, S\u00e9bastien Jubin, Julien Hostettler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:54 > 0:14:06) [93%] : \r\nCaravane ou pas David Bowie a d\u00e9cid\u00e9 de faire les travaux dans son Champ, comme pr\u00e9vu, apr\u00e8s avoir d\u00e9pos\u00e9 plainte pour violation de domicile et dommages \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, il a donc r\u00e9colt\u00e9 son foin avant de recouvrir son terrain de lisier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:06 > 0:14:19) [80%] : \r\nAlors l\u00e0, c'est clair que je rien un r\u00e9colt\u00e9 via les caravanes un avec le le chantier qui laisse C. J. Foucher, ce que j'ai pu un peu aux abords, j'ai vu qu'il avait pas trop de de commerce et puis les caravanes, ben c'est pour montrer que, voil\u00e0 qui sont pas \u00e0 leur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:19 > 0:14:20) [74%] : \r\nQuand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:21 > 0:15:13) [92%] : \r\nLes gens du voyage, eux, n'ont pas souhait\u00e9 s'exprimer devant notre cam\u00e9ra, mais ils affirment ne pas vraiment avoir eu le choix, rencontr\u00e9 ce matin les gens du voyage, nous ont d\u00e9clar\u00e9 s'\u00eatre annonc\u00e9e \u00e0 la police \u00e0 leur arriv\u00e9e, la police, qui leur a expliqu\u00e9 que le site qui les accueille habituellement dans le Jura \u00e9tait complet, ils ont donc d\u00fb trouver une solution d'urgence, les gens du voyage nous ont aussi dit qu'il regrettait le manque de place digne de ce nom \u00e0 disposition Suisse romande par rapport aux pays voisins en France une loi oblige les communes de plus de 5000 habitants \u00e0 pr\u00e9voir une aire d'accueil c\u00f4t\u00e9 Romand, il existe aujourd'hui 5 sites officiels \u00e0 disposition en Valais \u00e0 Gen\u00e8ve, un dans le Jura, plut\u00f4t rudimentaire et 2 dans le canton de Vaud vos qui a d'ailleurs durci les r\u00e8gles en \u00e9vacuant syst\u00e9matiquement les campements sauvages sans attendre le d\u00e9p\u00f4t d'une plainte quant \u00e0 Neuch\u00e2tel et Fribourg, ils n'ont aujourd'hui aucune solution fixe, le probl\u00e8me est r\u00e9current depuis de nombreuses ann\u00e9es, m\u00eame si des pistes se dessinent en collaboration avec l'arm\u00e9e suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:13 > 0:15:32) [82%] : \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration cette effectivement impliqu\u00e9 via suisse puisque la Conf\u00e9d\u00e9ration quelque part \u00e0 en juin, les cantons, trouver des solutions, il \u00e9tait normal que celle-ci par suisse puisqu'elle poss\u00e8de des terrains mouille la chemise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:32 > 0:15:44) [91%] : \r\nDans le Jura, on estime pouvoir proposer de nouvelles places d'accueil d'ici la fin de l'ann\u00e9e des projets \u00e0 moyen terme sont \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9tude dans d'autres cantons jusque-l\u00e0, le bras de fer r\u00e9guliers entre propri\u00e9taires de terrains et gens du voyage, il risque bien de continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:46 > 0:16:02) [91%] : \r\nLe conflit ne diminue pas en compte les Fr\u00e8res musulmans et les militaires en \u00c9gypte, le guide supr\u00eame des Fr\u00e8res musulmans est en \u00e9tat d'arrestation, il est accus\u00e9 d'incitation au meurtre \u00e0 l'instant Washington r\u00e9agit la Maison Blanche, critique cette arrestation, estimant qu'il ne respecte pas les crit\u00e8res du respect des droits de l'homme, Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:04 > 0:16:05) [53%] : \r\nElle a quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:05 > 0:16:23) [93%] : \r\nPlusieurs cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 sur place lors de l'arrestation de Mohamed Badie, l'arm\u00e9e avait organis\u00e9 son op\u00e9ration dans un immeuble du quartier populaire de Nasr City, le chef des Fr\u00e8res musulmans, semblait \u00eatre accept\u00e9 sans broncher la nouvelle situation, son proc\u00e8s devrait d\u00e9marrer d\u00e9j\u00e0 dimanche en m\u00eame temps que celui des autres dirigeants du mouvement maintenant tous sous les verrous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:23 > 0:16:24) [75%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:24 > 0:16:29) [84%] : \r\nLe contraste avec les images des meetings du mois de juillet o\u00f9 Mohammed Badie apparaissent combatif et saisissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:31 > 0:16:38) [93%] : \r\nL'arm\u00e9e se m\u00eale une fois de plus de politique, alors nous lui disons de retourner servir le peuple, en gardant les fronti\u00e8res car c'est \u00e7a son r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:38 > 0:16:39) [72%] : \r\nMais jardin comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:41 > 0:16:58) [89%] : \r\nMohamed Badie sera inculp\u00e9 par le tribunal d'incitation \u00e0 la violence et aux meurtres, mise en sc\u00e8ne encore plus soign\u00e9 hier sur un a\u00e9roport militaire du Caire o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s les corps de 25 policiers tu\u00e9s dans le Sina\u00ef, une op\u00e9ration men\u00e9e par des combattants islamistes que le pouvoir veut assimiler Hoarau Fr\u00e8res musulmans Hama devra vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:58 > 0:17:08) [90%] : \r\nTariq ramadan bonsoir vous pr\u00e9sente \u00e9videmment au point de vue engag\u00e9, vous connaissez l'\u00c9gypte d'abord l'arm\u00e9e quelles sont ses motivations, son pouvoir, notamment \u00e9conomiques, c'est un empire \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:08 > 0:17:20) [96%] : \r\nOui, je crois que quand on parle de l'arm\u00e9e, faut surtout pas penser qu'on parle uniquement de la s\u00e9curit\u00e9 du pays, on parle d'un secteur qui est tenu par l'arm\u00e9e \u00e0 30 \u00e0 40 pourcent et jusqu'\u00e0 60 pourcent de fa\u00e7on indirecte, donc c'est v\u00e9ritablement une tr\u00e8s tr\u00e8s grande puissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:20 > 0:17:26) [90%] : \r\nOn dit, on est tr\u00e8s loin du mod\u00e8le turc, la la\u00efcit\u00e9, par exemple, ce n'est pas vraiment une question pour les militaires \u00e9gyptiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:26 > 0:18:03) [90%] : \r\nMais nous, on passe \u00e0 la la vraie question, vous savez, on peut y sont les Fr\u00e8res musulmans ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus \u00e0 la suite d'\u00e9lections, on peut les critiquer, on a le droit, je l'ai fait, d'autres l'ont fait maintenant ce qui s'est pass\u00e9, c'est un coup d'\u00c9tat le 30 juin et ce coup d'\u00c9tat, c'est le retour des militaires et avec la r\u00e9pression, que l'on conna\u00eet, et puis a les m\u00eames slogans colloque n'a connu dans le pass\u00e9 sous s'adapter sous Moubarak le fait de les appeler terroristes le fait de les appeler extr\u00e9miste et le fait de dire ils br\u00fblent des \u00e9glises, alors qu'on a par exemple El Minya on a un pr\u00eatre, un p\u00e8re copte qui dit non, celle Baltard y aller Mike pro- Moubarak qui br\u00fblent, les \u00e9glises, les font passer pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:04 > 0:18:13) [84%] : \r\nAlors que l\u00e0, maintenant, les Fr\u00e8res musulmans, \u00e9lu d\u00e9mocratiquement mais tr\u00e8s contest\u00e9, on les a vus \u00e0 ces millions d'\u00c9gyptiens descendus dans la rue \u00e7a vous voulez vous les reconnaissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:13 > 0:19:02) [91%] : \r\nOui, mais bien s\u00fbr qu'il faut reconna\u00eetre, bien s\u00fbr que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il y a 2 choses qu'il faut dire, par rapport \u00e0 cela : d'abord il y a eu des millions, maintenant il y a eu des experts qui ont dit les 30 millions c'\u00e9tait des chiffres, un tout petit peu farfelue 18 millions et c'est extr\u00eamement nombreux, ils \u00e9taient m\u00eame en mais justement, les images ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s par l'arm\u00e9e, aussi, il faut aussi savoir aujourd'hui qu'\u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle, non, non, mais attendez, faut que je vous \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle, les m\u00e9dias \u00e9gyptiens sont dans une propagande terribles donc ceci, on le conna\u00eet maintenant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cela la critique de une ann\u00e9e de pouvoir, on ne change pas un pays en une ann\u00e9e, il doit \u00eatre fait mais dans l'ann\u00e9e, les militaires qui tenaient toujours le pays, on fait en sorte que, il y avait des restrictions sur le p\u00e9trole sur l'essence des restrictions sur l'\u00e9lectricit\u00e9 ont emp\u00each\u00e9 la population le lendemain du coup d'\u00c9tat, l'\u00e9lectricit\u00e9 revient le p\u00e9trole est de nouveau accessible, il y a quand m\u00eame quelque chose qui s'est pr\u00e9par\u00e9 des mois auparavant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:02 > 0:19:09) [87%] : \r\nLes \u00c9gyptiens pour et contre les islamistes pourraient contrairement, on va les ententes qui r\u00e9agissent aux \u00e9v\u00e9nements d'aujourd'hui c'est le reportage de Farouk Atig.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:12 > 0:19:36) [93%] : \r\nLa place Tahrir \u00e0 nouveau ouverte \u00e0 la circulation, hasard du calendrier ou mesures d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es li\u00e9s \u00e0 l'actualit\u00e9 du jour, difficile \u00e0 dire, hier encore, en tout cas des chars de l'arm\u00e9e quadrille est enti\u00e8rement le secteur en interdisant l'acc\u00e8s \u00e0 tout v\u00e9hicule cette lev\u00e9e, certes partielle du dispositif s\u00e9curitaire est intervenue quelques heures \u00e0 peine apr\u00e8s l'arrestation de Mohamed Badie interpell\u00e9 \u00e0 l'aube, alors qu'il dormait encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:36 > 0:19:45) [93%] : \r\nSauternes, elle, je suis heureux d'apprendre que leur chef a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 parce que c'\u00e9tait bien lui le cerveau du groupe dans le pays, pas moi si samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:45 > 0:19:52) [96%] : \r\nLe r\u00e9gime enqu\u00eate \u00e0 nouveau sur les libert\u00e9s individuelles, plus personne n'a le droit de s'exprimer, on se croirait revenu \u00e0 l'\u00e9poque de Moubarak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:52 > 0:20:02) [92%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi, en tout cas les autorit\u00e9s afficher leur sourire des plus beaux jours selon le gouverneur du Caire, l'op\u00e9ration men\u00e9e dans le plus grand secret aurait mobilis\u00e9 \u00e0 la fois la police et l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:03 > 0:20:19) [86%] : \r\nOui ADA meeting to nous avons une r\u00e9union de travail avec diff\u00e9rents services, cela nous a pris une journ\u00e9e au total et ce matin nous avons d\u00e9marr\u00e9 l'op\u00e9ration Yvonne, vous pouvez constater par vous- m\u00eame le changement dans ce secteur qui est d\u00e9sormais s\u00e9curis\u00e9 si la tiens il y a tenu \u00e0 finir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:19 > 0:20:26) [95%] : \r\nEn fuite depuis plus d'un mois, le num\u00e9ro 1 de l'organisation a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 non loin de la tristement c\u00e9l\u00e8bre place Al-Adawiya.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:26 > 0:20:41) [88%] : \r\nC'est dans cet immeuble situ\u00e9 au num\u00e9ro 84 de la rue de T\u00e9h\u00e9ran dans le quartier de Serfaty que Mohammed Badie plus depuis plusieurs semaines, interpell\u00e9 avec d'autres membres de la confr\u00e9rie, le guide supr\u00eame des Fr\u00e8res musulmans, n'aurait pas oppos\u00e9 la moindre r\u00e9sistance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:41 > 0:20:51) [94%] : \r\nLimit\u00e9 aux seuls r\u00e9sidents qui ont re\u00e7u pour consigne de ne pas s'exprimer, l'acc\u00e8s \u00e0 l'immeuble a \u00e9t\u00e9 interdit aux journalistes, nous interrogeons donc ces ouvriers travaillant sur le chantier d'en face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:51 > 0:21:00) [78%] : \r\nVous savez, un avis vu, on a \u00e9t\u00e9 surpris ce matin n'arrive travaille en voyant les forces de l'ordre attraper cet homme elle emmen\u00e9 hors de l'immeuble, on ne savait rien de lui, ni qui vivait ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:01 > 0:21:10) [96%] : \r\nLa cavale de cet homme dont le fils a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans les derni\u00e8res manifestations porte un coup tr\u00e8s s\u00e9rieux \u00e0 l'organisation islamiste \u00e0 nouveau condamn\u00e9 \u00e0 la clandestinit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:11 > 0:21:24) [88%] : \r\nTariq ramadan, si on se rappelle le printemps arabe \u00e9norme sentiment de solidarit\u00e9 avec les \u00c9gyptiens il y avait presque ce clich\u00e9 du sympathique blogueurs avec son sans WiFi etc tellement d\u00e9mocrate aujourd'hui les forces d\u00e9mocratiques, elles paraissent tr\u00e8s maigres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:24 > 0:21:58) [91%] : \r\nY tr\u00e8s peu de mots et je crois que vous avez raison de rappeler ceci : vous savez, moi j'avais \u00e9crit un livre sur le r\u00e9veil arabe, j'\u00e9tais tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s prudent, je disais que c'est on \u00e9tait loin de ce qu'on appelle le printemps, je n'ai jamais appel\u00e9 printemps j'ai jamais parl\u00e9 de r\u00e9volution aujourd'hui la soci\u00e9t\u00e9 civile doit vraiment se mobiliser, il faut que des forces que ce soit des islamistes l\u00e9galistes, mais \u00e9galement de la\u00efcs \u00e9galement des hommes et des femmes et des coques parce qu'il y en a, on les entend pas aujourd'hui aujourd'hui malheureusement les m\u00e9dias internationaux sont r\u00e9duits \u00e0 cette polarisation arm\u00e9e Fr\u00e8res musulmans entre les 2 il y a toute une soci\u00e9t\u00e9 civile qui ne veut pas l'arm\u00e9e, et qu'il veut qu'on revienne \u00e0 des processus d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:58 > 0:22:22) [90%] : \r\nTrop souvent tr\u00e8s peu de culture d\u00e9mocratique alors chez les militaires, il y a ces horreurs comme le contr\u00f4le de la virginit\u00e9 des des manifestants et s'avait les restaurations absolument mais horreur aussi de la part des Fr\u00e8res musulmans, par exemple quand il condamne la libert\u00e9 des femmes de voyager, il faut que les maris donnent leur accord, il condamne le droit aux adolescents d'avoir acc\u00e8s aux contraceptifs l\u00e0 aussi une culture d\u00e9mocratique tr\u00e8s basse chez les fr\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:22 > 0:23:01) [87%] : \r\nSeulement quelques heures d\u00e9mocratique c'est des conservateurs et il y c'est toujours c'est bien mais attention parce que ce jour donc ce dont vous parlez, ici c'est pas les Fr\u00e8res musulmans, \u00e7a laisse \u00e0 la fille qui enserrent position communiqu\u00e9s officiels non non non non non non, c'est \u00e7a, la fille qui ont cette position-l\u00e0, les Fr\u00e8res musulmans sont des conservateurs, ils sont par rapport \u00e0 un certain nombre de ces questions- l\u00e0, elles doivent \u00eatre l'objet de critiques, \u00e7a c'est une \u00e9vidence, vous voulez que \u00e7a s'appelle ses positions lanc\u00e9 ces positions-l\u00e0, pour moi elle n'ont absolument rien \u00e0 voir avec l'Islam, et il faut absolument changer ceci maintenant faut faire attention, le jeu des \u00e7a la fille \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00c9gypte, soutenu par l'Arabie Saoudite, je vous rappelle que ceux qui soutiennent les salafistes sont les premiers gouvernements avoir soutenu l'arm\u00e9e, c'est-\u00e0-dire le le le gouvernement saoudien mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:01 > 0:23:08) [81%] : \r\nPersonnelle pour conclure : Tariq ramadan, vous \u00eates vous- m\u00eame d\u00e9fendant du fondateur des Fr\u00e8res musulmans porter un nom en \u00c9gypte n'est jamais retourn\u00e9 sur place, n'est-ce-pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:08 > 0:23:14) [89%] : \r\nNon, non, mais m\u00eame ces derni\u00e8res ann\u00e9es, j'ai refus\u00e9 parce que l'arm\u00e9e, l'arm\u00e9e tenaient toujours le le les r\u00eanes du pouvoir de toujours dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:14 > 0:23:17) [90%] : \r\nPosera un minist\u00e8re une place un r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:18 > 0:23:41) [87%] : \r\nEt mon cher Darius il fait quoi nous sommes concitoyens je suis suisse de nationalit\u00e9, mais je ne suis pas \u00e9gyptien non vous repr\u00e9sentez non non je repr\u00e9sente aujourd'hui une voie qui appelle la soci\u00e9t\u00e9 civile, toutes tendances confondues, a refus\u00e9 la r\u00e9pression de l'arm\u00e9e \u00e0 la condamn\u00e9e et retourner au processus d\u00e9mocrate Arik en tant que Suisse en tant qu'\u00eatre humain et en tant qu'acteur de ce de, de, de, de ces d\u00e9bats-l\u00e0, il faut dire cette fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:41 > 0:23:58) [93%] : \r\nMerci de ce point de vue, merci beaucoup, les inondations sans pr\u00e9c\u00e9dent en Russie depuis plusieurs semaines, des pluies diluviennes s'abattent Est du pays provoque l'\u00e9vacuation de plus de 23000 personnes, certaines r\u00e9gions ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence et par pr\u00e9caution, 4 centrales \u00e9lectriques ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:00 > 0:24:24) [89%] : \r\nLes mesures de r\u00e9torsion polici\u00e8res se multiplient dans l'affaire Snowden certains parlent de harc\u00e8lement, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines s'activent pour casser la dynamique des r\u00e9v\u00e9lations de \u00c9douard Snowdon, elles s'en prennent aussi \u00e0 ses relais, en particulier le journal britannique, le Guardian, qui d\u00e9nonce des pressions l'assistant et compagnon du journaliste li\u00e9 \u00e0 Snowden a \u00e9t\u00e9 retenu 9 heures durant en vertu de la loi anti- terroriste qui d\u00e9pose plainte Claude ha\u00efr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:26 > 0:24:46) [96%] : \r\nL'un des moments les plus bizarres de la longue histoire du Guardian selon son r\u00e9dacteur en chef dans les caves du quotidien, vieux de pr\u00e8s de 200 ans 2 agents britanniques ont supervis\u00e9 il y a un mois, la destruction de disques durs contenant les r\u00e9v\u00e9lations d'\u00c9douard Snowden, s'assurant qu'aucun d\u00e9bris d'ordinateurs ne puisse int\u00e9resser les Chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:46 > 0:24:52) [84%] : \r\nIl y a beaucoup Alex mais cette c'\u00e9tait tout \u00e0 fait clair nous devions d\u00e9truire ou leur remettent ce mat\u00e9riel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:53 > 0:24:57) [65%] : \r\nUn \u00e0 explorer une Nawaz Accra PS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:57 > 0:25:07) [93%] : \r\nJe leur ai expliqu\u00e9 que nous avions d'autres copies \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Royaume-Uni prend une envie et comme nous avons d'autres copies j'ai \u00e9t\u00e9 heureux de d\u00e9truire celle de Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:07 > 0:25:12) [53%] : \r\nEt s'un bronze \u00e0 \u00e9t\u00e9 des aurait \u00e9cop\u00e9 allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:12 > 0:25:27) [90%] : \r\nDimanche en transit \u00e0 l'a\u00e9roport d'Heathrow, le compagnon de Glenn Greenwald le journaliste du couloir, Diane, qui a publi\u00e9 les r\u00e9v\u00e9lations d'Edward Snowden, a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 pendant 9 heures par la police en vertu de la loi antiterroriste de retour \u00e0 Rio, il raconte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:28 > 0:25:44) [88%] : \r\nJe ces agences se fait, il y avait 6 agents diff\u00e9rents qui entraient, sortaient dans la pi\u00e8ce me parlait m'interroger sur ma vie dans tous ses d\u00e9tails, ils ont pris mon ordinateur, les jeux vid\u00e9o mon t\u00e9l\u00e9phone portable, tout juste avons-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:44 > 0:25:46) [62%] : \r\nTous vos faisait un reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:46 > 0:25:53) [90%] : \r\nJe ferai dor\u00e9navant des reportages encore plus agressif qu'auparavant j'avais publi\u00e9 beaucoup de choses sur l'Angleterre aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:55 > 0:25:59) [96%] : \r\nLes am\u00e9ricains assurent qu'ils ne sont pour rien dans cette interpellation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:59 > 0:26:10) [85%] : \r\nD'voisins et d\u00e9j\u00e0 f\u00e9roce peuvent Albada de Karl, le gouvernement britannique nous a alert\u00e9s donc nous savions que c'\u00e9tait quelque chose qui avait des chances de se produire, mais ce n'est pas nous qui l'avons demand\u00e9 \u00e0 with accroissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:11 > 0:26:17) [94%] : \r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, Reporters sans Fronti\u00e8res et Amnesty International d\u00e9nonce cette arrestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:19 > 0:26:29) [96%] : \r\nPierre Gobet derri\u00e8re ce qui se passe \u00e0 Washington ou \u00e0 Londres, on sent vraiment cette volont\u00e9 de Washington qui ne se cache pas du tout hein, d\u00e8s que la s\u00e9curit\u00e9 de l'\u00c9tat est en jeu, beaucoup de coups sont permis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:31 > 0:27:18) [92%] : \r\nOui, l'administration Obama n'a pas d\u00e9vi\u00e9 de cette ligne dure, pas de concession sur l'outil de s\u00e9curit\u00e9 nationale, cette surveillance \u00e9lectronique universelle, et puis la poursuite impitoyable de ceux qui brisent le s', le secret, on voit ces tentatives de neutraliser Snowdon mais il y a aussi l'actuel proc\u00e8s du soldat Manning, qui risque 60 ans de prison ou plus pour les WikiLeaks alors avec cette attitude, le pr\u00e9sident Obama assure ses arri\u00e8res ici politiquement et laisse aucune chance au au r\u00e9publicain, mais il faut noter aussi la coop\u00e9ration des alli\u00e9s europ\u00e9ens le cas des Britanniques, mais on se souvient aussi peut-\u00eatre de l'\u00e9pisode du pr\u00e9sident bolivien qui impliquait la France il y a visiblement une convergence d'int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:18 > 0:27:25) [95%] : \r\nAlors il faut se m\u00e9fier de toute vision simpliste, hein, il y a aux \u00c9tats-Unis aussi, des voix qui s'\u00e9l\u00e8vent contre l'exc\u00e8s de surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:27 > 0:28:20) [92%] : \r\nBen oui on on sent ici, monter les doutes quant au conditions qui encadre cette surveillance \u00e9lectronique, surtout quand \u00e7a concerne des citoyens am\u00e9ricains, il y a eu ces r\u00e9v\u00e9lations ces derniers jours sur les erreurs de la NSA, l'agence qui est charg\u00e9e du travail, du travail, il n'y a pas que la gauche id\u00e9aliste qui s'inqui\u00e8te, il y a aussi des voix du c\u00f4t\u00e9 de la droite qui se m\u00e9fie de l'emprise de trop de pouvoir donner \u00e0 l'\u00c9tat un exemple au mois de juillet, juste avant de partir en vacances, la Chambre des repr\u00e9sentants, a d\u00e9cid\u00e9 de dire non \u00e0 repousser, mais de justesse, une proposition qui visait \u00e0 supprimer l'un de ces programmes de surveillance il y a de quoi r\u00e9fl\u00e9chir sans faire r\u00e9fl\u00e9chir sans doute le le pr\u00e9sident en attendant la la reprise de l'ann\u00e9e politique ici, au d\u00e9but de cette d\u00e9but septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:20 > 0:28:34) [91%] : \r\nMerci Pierre \u00e0 La Chaux-de-Fonds, la suite de l'affaire Legrix de part et d'autre, les points de vue s'expriment en public encadre communal sort aussi de son silence, tout cela \u00e0 la veille de la r\u00e9union o\u00f9 l'ex\u00e9cutif divis\u00e9 si\u00e9gera \u00e0 nouveau Matthieu Oppliger Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:35 > 0:29:02) [89%] : \r\nConseiller communal sans portefeuille depuis vendredi, c'est le statut de Jean-Charles Legrix \u00e0 La Chaux-de-Fonds, destitu\u00e9 par ses coll\u00e8gues apr\u00e8s quand nous dites la de harc\u00e8lement et de comportement attentatoire envers ses collaborateurs depuis l'\u00e9lu UDC a multipli\u00e9 les d\u00e9clarations m\u00e9diatiques pour se d\u00e9fendre, il se dit victime d'une cabale de mensonges, de calomnie et de diffamation cet apr\u00e8s- midi le conseil communal a r\u00e9agi et tax\u00e9, son coll\u00e8gue de d\u00e9ni de Reali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:02 > 0:29:24) [86%] : \r\nIl y a une vraie incapacit\u00e9 \u00e0 monsieur Legris \u00e0 comprendre ce qui lui est reproch\u00e9, qu'il n'arrive pas \u00e0 comprendre que ce n'est pas simplement parce qu'il est grand et qui parlent fort que des gens parlent d'\u00eatre terrifi\u00e9, on parle de, de, de cadres, de jours avec des formations pour certains universitaires ou de hautes \u00e9coles qui viennent le matin au bureau qui venaient le matin au bureau pour travailler que monsieur Legris avec la boule au ventre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:24 > 0:29:37) [92%] : \r\nAutre r\u00e9action, celle du voyez chefs nomm\u00e9ment mis en cause par son ancien directeur, dans l'imm\u00e9diat, il va \u00e0 son tour port\u00e9 plainte pour diffamation, pour la premi\u00e8re fois aujourd'hui, il est sorti du silence pour dire son soulagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:37 > 0:29:57) [92%] : \r\n\u00e7a fait 3 ans qu'il essaie de mettre le pied sur la t\u00eate, \u00e7a fait 3 ans qu'il essaye de s\u00e9parer l'\u00e9quipe de la bas la la voirie en aucun moment, il est venu apporter quelque chose pour faire \u00e9voluer le service en aucun moment elle a fait que critiquer et d\u00e9truire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:57 > 0:30:04) [91%] : \r\nContact\u00e9 Jean-Charles Legrix n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer, une chose est s\u00fbre, demain en s\u00e9ance, ses coll\u00e8gues lui demanderont \u00e0 nouveau de d\u00e9missionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:06 > 0:30:18) [89%] : \r\nL'\u00e9nergie solaire, multiplie les possibilit\u00e9s techniques, voici l'usage du cong\u00e9lateur pour stocker le surplus d'\u00e9lectricit\u00e9 fournie par du solaire, reportage neuen dans le canton de solaire, il est sign\u00e9 Jean Marco Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:20 > 0:30:41) [94%] : \r\nLe Centre de distribution de la Migros Hano\u00ef Dorff sur le toit, on capte le soleil pour faire de l'\u00e9lectricit\u00e9 du courant utilis\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur pour refroidir ses cong\u00e9lateurs g\u00e9ants un froid quasi invisible ici car l'air est sec, pourtant, la temp\u00e9rature est vertigineuse : moins 26 degr\u00e9s ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:43 > 0:30:48) [92%] : \r\nPromesse lire c'est ici que nous trions les produits surgel\u00e9s qui sont envoy\u00e9s dans nos filiales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:49 > 0:31:03) [89%] : \r\nMais ces frigos ne conserve plus que des glaces ou des poissons surgel\u00e9s, il stocke d\u00e9sormais \u00e9galement des surplus d'\u00e9lectricit\u00e9, c'est m\u00eame surplus produit par exemple par les centrales solaires comme celle install\u00e9e sur le toit du m\u00eame b\u00e2timent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:04 > 0:31:52) [94%] : \r\nVoici comment cela fonctionne lorsqu'il fait beau, ou lorsqu'il y a beaucoup de vent, les installations solaires et \u00e9oliennes produisent beaucoup de courant plus que ce dont les consommateurs ont besoin une partie du surplus est alors absorb\u00e9 par les cong\u00e9lateurs ici en bas de l'image leur temp\u00e9rature baisse alors jusqu'\u00e0 moins 28 degr\u00e9s puis quelques jours plus tard, le soleil dispara\u00eet et le vent tombe les centrales solaires et \u00e9oliennes ne produisent plus assez pour couvrir les besoins des m\u00e9nages, l'alimentation des cong\u00e9lateurs est alors coup\u00e9e jusqu'\u00e0 3 m\u00e9gawatts sont ainsi lib\u00e9r\u00e9 la temp\u00e9rature des frigos remonte petit \u00e0 petit, \u00e0 moins 24 degr\u00e9s ce projet pilote a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par la Migros et les Forces motrices bernoises, il est soutenu par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie dans le cadre de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:53 > 0:32:03) [92%] : \r\nComme tout le monde le sait, les \u00e9nergies renouvelables sont plus al\u00e9atoires, donc il ne faut plus r\u00e9gul\u00e9 le r\u00e9seau et ce projet-l\u00e0 peut aider \u00e0 mieux r\u00e9guler le r\u00e9seau \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:03 > 0:32:12) [92%] : \r\n\u00e0 l'avenir la Migros distribuera donc peut-\u00eatre aussi de l'\u00e9lectricit\u00e9 de r\u00e9gulation depuis Neuendorf un courant elle pourrait bien vendre \u00e0 bon prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:16 > 0:32:34) [91%] : \r\nDevinette : qui a dit : notre mission est de lire ce qui n'est pas encore \u00e9crit sur la page, le personnage ne brille pas par sa modestie, mais son g\u00e9nie est largement reconnu Steve Jobs est au centre du film \u00e9v\u00e9nement diffus\u00e9 d\u00e8s demain, Ashton Kutcher, on lui pr\u00eate ses traits et il a pris son r\u00f4le tr\u00e8s \u00e0 coeur, Am\u00e9lie Boguet ou Gor\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:36 > 0:32:46) [90%] : \r\nDans la s\u00e9rie des films qui ne manqueront pas de sortir sur l'homme, voici donc le num\u00e9ro 1, r\u00e9alis\u00e9 par le cin\u00e9ma ind\u00e9pendant et non par Hollywood qui pr\u00e9pare pourtant lui aussi son long m\u00e9trage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:49 > 0:32:54) [86%] : \r\nPreuve s'il en faut encore d'un cin\u00e9ma qui raffolent de ces films biographiques ou L'Or\u00e9al ne cesse de croiser le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:55 > 0:32:56) [77%] : \r\nC'est cette vid\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:58 > 0:33:26) [90%] : \r\nBen je pense que le mythe pour lui, il date d'avant son d\u00e9c\u00e8s, c'est-\u00e0-dire qu'il a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er quelque chose, on parle d'un industriel hein, donc on parle pas d'une Star de cin\u00e9ma etc, donc il serait pas rentrer le ph\u00e9nom\u00e8ne serait pas qu'aurait pas continuer de type si \u00e7a n'avait pas d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 avant, je pense que beaucoup, beaucoup, et du au myst\u00e8re en fait ce qu'il a autour de sa personnalit\u00e9 et puis de de l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:33:27 > 0:33:33) [89%] : \r\nLe myst\u00e8re que ce 1er long m\u00e9trage l\u00e8ve en partie sur le Steve Jobs de la premi\u00e8re, celui de la gen\u00e8se d'Apple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:34 > 0:33:37) [70%] : \r\n\u00e7a yes oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:41 > 0:33:52) [93%] : \r\nC'est effectivement lui qui a donn\u00e9 l'ADN \u00e0 qui a, et puis qui a inspir\u00e9 en fait l'ensemble des gens autour de lui, on peut parler de communaut\u00e9 en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:54 > 0:34:09) [88%] : \r\nNon, c'\u00e9tait surtout chez changer la vie de la plupart d'entre nous, il faut juste se rappeler que, par exemple, l'iPad est sorti il y a seulement 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:09 > 0:34:12) [59%] : \r\nAlba Scholz un peu une non errance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:34:14 > 0:34:15) [81%] : \r\nEt de fait, toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:34:17 > 0:34:35) [91%] : \r\nMais de limite le film, on a une puisqu'il s'ach\u00e8ve en 2001 l'impression qu'on s'arr\u00eate en chemin alors qu'Apple s'appr\u00eate \u00e0 livrer ses plus grandes innovations, la face publique de Steve Jobs o\u00f9 il encha\u00eene les pr\u00e9sentations et fonde sa figure messianique le Steve Jobs auquel Hollywood tant son film s'int\u00e9ressera justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:36 > 0:34:51) [94%] : \r\nEn football, S\u00e9bastien Fournier a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions d'entra\u00eeneur du FC Servette nomm\u00e9 en septembre par le pr\u00e9sident Quennec il n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 sauver le club de la rel\u00e9gation, il est remplac\u00e9 temporairement par son assistant, Jean-Michel Aeby.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:53 > 0:35:27) [84%] : \r\nEt mon Champ de natation Neverland pirates du fabricant Moundou sont d\u00e9fectueux, Migros, qui les vend dans son assortiment jouer demande de ne plus les utiliser des clients se sont plaints de d\u00e9chirure l'article peut \u00eatre rapport\u00e9 et rembours\u00e9 le festival Saint-Prex classics d\u00e9bute ce soir, c'est la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture de programmes qui marquera plusieurs jours Nigel Kennedy, John Malkovitch, font partie des personnalit\u00e9s de 1er plan, ce soir, le violoniste Vadim r\u00e9pit n'et sa femme, danseuse \u00e9toile au Ballet de Bolcho\u00ef, \u00e0 Moscou, le reportage d'Yves, il vit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:32 > 0:35:37) [84%] : \r\nSous la Lounas qui chapeaute la sc\u00e8ne du festival de cinq pr\u00e8s un couple d'exception r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:40 > 0:35:43) [90%] : \r\nElle s'est Svetlana Zakharova, danseuse \u00e9toile du Bolcho\u00ef.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:49 > 0:35:53) [86%] : \r\nVadim r\u00e9pit n', un des plus grands violonistes au monde, un v\u00e9ritable magicien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:56 > 0:36:00) [83%] : \r\nMari et femme, c'est la premi\u00e8re fois qu'ils se retrouvent sur sc\u00e8ne ensemble et je suis l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:00 > 0:36:06) [91%] : \r\nLes miettes, c'est la v\u00f4tre, je suis tr\u00e8s contente de pouvoir faire ce spectacle avec Vadim.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:07 > 0:36:14) [83%] : \r\nEt de pouvoir danser au son de la musique qui l'interpr\u00e8te \u00e7a main grave mais \u00e7a m'avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:19 > 0:36:26) [73%] : \r\nCes Fines dat\u00e9e d'Aoste, elle trouve que ces morceaux prennent plut\u00f4t leurs diff\u00e9rents \u00e9tait une nouvelle vie, quand nous les interpr\u00e9tons aussi semblables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:28 > 0:36:57) [88%] : \r\nL'id\u00e9e de leur faire partager la sc\u00e8ne revient \u00e0 la fondatrice et directrice du festival, qui s'est rendu \u00e0 Moscou pour les convaincre, normalement c'est les musiciens qui ont peur de la danse, parce que la danse attire l'oeil, les musiciens ne sont pas des accompagnateurs de danse des solistes, donc ils doivent partager la sc\u00e8ne et l\u00e0 tout d'un coup, c'\u00e9tait le contraire, c'\u00e9tait Svetlana, qui disait : mais bon, mais ce sera ton cong\u00e8re et puis c'est elle avait peur et Vadim disait mais non ma ch\u00e9rie, je jouerai que pour toi que pour toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:37:00 > 0:37:14) [86%] : \r\nEt avoir un \u00e9cran et souvent dans la vie, nous formons un tout organique et nous esp\u00e9rons rester aussi sur sc\u00e8ne \u00e7a \u00e9mouvant parce que on le quand il arrive, parce que nous soyons s\u00e9par\u00e9s par le temps ou la distance, je me sens coup\u00e9e en 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:18 > 0:37:25) [87%] : \r\nAvec ce m\u00e9lange des genres, le festival de sa pr\u00e8s tire son \u00e9pingle du jeu dans la quantit\u00e9 de festivals classiques de cette fin d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:37:30 > 0:37:45) [91%] : \r\nJe vous rappelle cette information, la Suisse pourrait resserrer fortement son r\u00e9seau diplomatique, une quinzaine de consulats seraient ferm\u00e9s et r\u00e9v\u00e9lation de la RTS, les bureaux de la DDC seraient int\u00e9gr\u00e9es aux ambassades dans 40 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:37:46 > 0:37:52) [93%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange sa toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:38:08 > 0:38:11) [84%] : \r\nL'information en continu, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:38:20 > 0:38:21) [70%] : \r\n\u00e9tape a demand\u00e9 ce que tu allais fait rond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:38:22 > 0:38:23) [79%] : \r\nNon je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:38:25 > 0:38:30) [93%] : \r\nMoi j'aime bien, c'est tout \u00e0 fait mon cin\u00e9ma ah oui, non, non je beaucoup beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:38:32 > 0:38:36) [80%] : \r\nRecette : je suis-je \u00e7a va toujours, \u00e7a va et toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:38:43 > 0:38:44) [82%] : \r\nPetite et cette voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:38:47 > 0:39:13) [88%] : \r\nJe trouve que j'\u00e9tais vainqueur bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, pas plus de 23 24 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, soit un mercure de 3 degr\u00e9s en dessous des normales saisonni\u00e8res, une sensation de fra\u00eecheur, encore accentu\u00e9e bien s\u00fbr oui tout \u00e0 fait, je t'en prie, une sensation de puis d'ivoire Charlotte \u00e7a tombait tr\u00e8s bon, c'est un petit peu le oui non non mais c'est pas grave, je te remercie beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:39:18 > 0:39:49) [92%] : \r\nEt puis, un pont, j'aimerais juste beaucoup avec oui voil\u00e0 c'est parti merci une sensation de fra\u00eecheur, encore accentu\u00e9e par la bise qui a bien souffl\u00e9 cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, particuli\u00e8rement sur l'ouest l\u00e9manique o\u00f9 elle a souffl\u00e9 jusqu'\u00e0 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure une bise qui va faiblir demain dans la journ\u00e9e qui devrait tomber compl\u00e8tement durant la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, \u00e0 l'arri\u00e8re, la masse d'air va se r\u00e9chauffer, gr\u00e2ce \u00e0 l'anticyclone qui va demain \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:39:52 > 0:39:58) [77%] : \r\nAccord corps gras \u00e0 l'arri\u00e8re, la masse d'air va progressivement se r\u00e9chauffer, gr\u00e2ce \u00e0 l'anti- ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:42:02 > 0:44:47) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, pas plus de 23 24 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, soit un mercure de 2 3 degr\u00e9s en dessous des normales saisonni\u00e8res, une sensation de fra\u00eecheur quelque peu accentu\u00e9 par la vie, ce qui a bien souffl\u00e9 sur le plateau, particuli\u00e8rement sur l'ouest l\u00e9manique o\u00f9 elle a souffl\u00e9 par moments jusqu'\u00e0 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure une bise qui va affaiblir demain dans le courant de la journ\u00e9e, elle devrait caler compl\u00e8tement durant la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, \u00e0 l'arri\u00e8re, la masse d'air va progressivement se r\u00e9chauffer, gr\u00e2ce \u00e0 l'anticyclone qui est en train de se d\u00e9placer en direction de l'Allemagne et qui va nous prot\u00e9ger jusqu'\u00e0 vendredi en nous amenant des valeurs sup\u00e9rieures \u00e0 27 28 degr\u00e9s donc pour vendredi pour la suite, la pr\u00e9vision est assez incertaine quant \u00e0 l'arriv\u00e9e \u00e9ventuelle d'une perturbation conjugue pour l'instant au conditionnel, chez M\u00e9t\u00e9oSuisse M\u00e9t\u00e9oSuisse qui nous tiendra donc informer ces prochains jours, selon Lionel Peyraud donc de M\u00e9t\u00e9oSuisse demain tout au long de la journ\u00e9e, le soleil r\u00e9gnera en ma\u00eetre en toutes r\u00e9gions avec tout au plus quelques petits cumulus en montagne, mais qui seront purement d\u00e9coratif c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures plut\u00f4t une bonne nouvelle pour les personnes qui ont du mal \u00e0 dormir la nuit \u00e0 cause de la chaleur, pas plus de 13 degr\u00e9s cette nuit et au petit matin, demain, un maximum de 26 degr\u00e9s sur le plateau 27 ans valait 28 au sud des Alpes 20 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres souhaite d\u00e9j\u00e0 de 3 degr\u00e9s de plus qu'aujourd'hui, avec donc cette bis qui va continuer de souffler sur le plateau, mais qui va faiblir dans le courant de la journ\u00e9e avec des rafales, toujours un peu plus soutenues sur l'ouest l\u00e9manique une bise donc qui va tomber durant la nuit de mercredi \u00e0 jeudi et des vents de Nord-Est en montagne qui resteront faibles pour la suite, donc, jeudi et vendredi seront de tr\u00e8s tr\u00e8s belles journ\u00e9es estivales avec tout au plus quelques voiles nuageux ici ou l\u00e0, peut-\u00eatre quelques petits orages en fin de journ\u00e9e durant la journ\u00e9e de vendredi devrait \u00eatre assez rare et je vous le disais, l'incertitude plane quant \u00e0 la pr\u00e9vision de samedi avec l'arriv\u00e9e possible d'une perturbation par l'ouest dont on ne me conna\u00eet pas encore l'ampleur, l'am\u00e9lioration, le cas \u00e9ch\u00e9ant, on devrait plut\u00f4t se dessiner en fin de week- end ou plut\u00f4t en d\u00e9but de semaine prochaine, mais vous l'aurez not\u00e9 lundi c'est n'est que de 4 sur 10 pour samedi 3 sur 10 pour dimanche si d\u00e9gradation il devait y avoir l'am\u00e9lioration serait beaucoup plus tardive durant la journ\u00e9e de dimanche, \u00e0 l'Est, l'Est qui sera donc encore sous les passages nuageux, assez dense et des pr\u00e9cipitations \u00e9ventuellement soutenus et puis pour le sud des Alpes, la pr\u00e9vision est la m\u00eame que pour l'ouest et le Valais sa raison qu'une affaire \u00e0 suivre avec M\u00e9t\u00e9oSuisse et Philippe Jeanneret, demain, qui aura le plaisir de vous retrouver et puis dans quelques instants \u00e0 bonne entendeur l\u00e8ve le voile sur la s\u00e9curit\u00e9 dans les bus scolaires qui n'est pas toujours toujours optimum tr\u00e8s tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-08-21T00:50:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1308353516", "durationSec": 148, "title": "13.08.20", "excerpt": "* Berne-ville : 20130820 et archives, la Conf\u00e9d\u00e9ration envisage la fusion des bureaux de la Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration (DDC) avec les ambassades dans 40 pays. Par ailleurs elle souhaite \u00e9galement fermer des consulats dans 15 pays, alors que 60 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE"], "thematicCorporations": ["DDC"], "sequenceIds": ["1348522"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353517", "durationSec": 97, "title": "13.08.20", "excerpt": "* Russin, Berne-ville : 20130820 et archives, ZIEGLER Jean est candidat \u00e0 l'\u00e9lection au comit\u00e9 consultatif du Conseil des droits de l'homme de l'ONU. La Commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national a jug\u00e9 inad\u00e9quat que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutienne sa candidature.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["RUSSIN", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "DROITS DE L'HOMME"], "thematicPersons": ["ZIEGLER, JEAN"], "thematicCorporations": ["ONU"], "sequenceIds": ["1348525"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353518", "durationSec": 122, "title": "13.08.20", "excerpt": "* Le Caire : 20130820, r\u00e9actions de la population et du gouverneur du Caire, AL SAID Gala, apr\u00e8s l'arrestation du leader du mouvement islamiste int\u00e9griste \u00e9gyptien Fr\u00e8res musulmans BADIE Mohammed.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ATIG, Farouk", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CAIRE, LE"], "thematicThemes": ["ARRESTATION", "ISLAM", "FONCTION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1348531"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353519", "durationSec": 124, "title": "13.08.20", "excerpt": "* Soleure : Neuendorf, 20130820, les entrep\u00f4ts frigorifiques du Centre de distribution de produits surgel\u00e9s de la Migros sert \u00e9galement de r\u00e9servoir d'\u00e9nergie renouvelable. Une centrale photovolta\u00efque est install\u00e9e sur le toit. Durant les p\u00e9riodes de forte production d'\u00e9lectricit\u00e9 le surplus est stock\u00e9 sous forme de froid par abaissement de la temp\u00e9rature de la halle de cong\u00e9lation. Le froid peut \u00eatre restitu\u00e9 en \u00e9lectricit\u00e9 en p\u00e9riode de manque d'\u00e9lectricit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SOLEURE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE SOLAIRE", "CENTRALE SOLAIRE"], "sequenceIds": ["1348537"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353520", "durationSec": 121, "title": "13.08.20", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20130820, le film \"Jobs\", du r\u00e9alisateur STERN Joshua Michael, avec KUTCHER Ashton, acteur, dans le r\u00f4le JOBS Steve est une biographie du cr\u00e9ateur de la marque Apple.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "thematicPersons": ["JOBS, STEVE"], "sequenceIds": ["1348539"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353521", "durationSec": 122, "title": "13.08.20", "excerpt": "* St-Prex : 20130820, le violoniste REPIM Vadim et la danseuse \u00e9toile du Bolcho\u00ef ZAKHAROVA Svetlana pr\u00e9sente un spectacle commun au festival St-Prex classics. Uni dans la vie, le couple pr\u00e9sente un spectacle ensemble pour la premi\u00e8re fois.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "DERIPPE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ST-PREX"], "thematicThemes": ["DANSE CLASSIQUE", "VIOLON", "FESTIVAL"], "sequenceIds": ["1348540"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1308911680", "summary": "PLATEAU :\r\nRAMADAN, Tariq, professeur Universit\u00e9 d'Oxford (puissance de l'arm\u00e9e   egyptienne, le 20130630 est un coup d'\u00e9tat, position des Fr\u00e8res musulmans,  propagande, mobilisation n\u00e9cessaire de la soci\u00e9t\u00e9 civile, les Fr\u00e8res musulmans sont des conservateurs dont une partie des positions n'ont rien \u00e0 voir avec  l'Islam).", "id": "911679"}, {"internalArchiveId": "GS1308348523", "summary": "20:44.21\nBerne-ville : divers plans ambiance lors de la Conf\u00e9rence des ambassadeurs (20\") / itw ROSSIER, Yves, Secr\u00e9taire d'Etat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res   (multiplication des repr\u00e9sentations implique un manque de coordination entre la DDC et les ambassades) / itw SOMMARUGA, Carlo, Conseiller national PS  genevois (bon pour la gestion administrative, probl\u00e9matique d'un point de vue politique) / itw MARKWALDER, Christa, conseill\u00e8re nationale PLR bernoise  (risque de conflits) / itw BUECHEL, Roland, Conseiller national UDC    saint-gallois (trop de fermetures de consulats).", "id": "1348522", "visualThemes": ["DIPLOMATIE"], "visualGeographicals": ["BERNE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MARKWALDER, CHRISTA", "SOMMARUGA, CARLO", "ROSSIER, YVES"], "visualCorporations": ["DDC"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348526", "summary": "20:46.5\r\nRussin : divers plans ZIEGLER, Jean, candidat au comit\u00e9 consultatif du  Conseil des droits de l'homme ONU, se promenant dans son jardin / itw ZIEGLER, Jean (la Suisse est un pays de droite, il est donc normal qu'une personne de gauche perde l'\u00e9lection) / itw LUESCHER, Christian, vice-pr\u00e9sident PLR (la  commission de politique ext\u00e9rieure ne souhaite pas que Jean Ziegler repr\u00e9sente la Suisse) / itw FEHR, Jacqueline, conseill\u00e8re nationale PS zurichoise (Jean Ziegler est un expert des droits de l'homme, ce n'est pas une candidature  officielle de la Suisse). droits de l'homme, candidat ONU.", "id": "1348525", "visualThemes": ["CANDIDAT", "DROITS DE L'HOMME"], "visualGeographicals": ["RUSSIN"], "visualPersons": ["FEHR, JACQUELINE", "LUESCHER, CHRISTIAN", "ZIEGLER, JEAN"], "visualCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348532", "summary": "20:51.33\r\nLe Caire : estival, ensoleill\u00e9, sc\u00e8ne de rue avec circulation routi\u00e8re,  entre autre place Tahrir (13\", 8\") / sc\u00e8ne de rue avec pi\u00e9tons (5\") / \u00e9tal de vendeur de journaux / itw de rue (heureux de l'arrestation de Mohammed Badie, on ne peut plus s'exprimer) / divers plans AL SAID, Galal, gouverneur du Caire, marchant dans quartier entour\u00e9 d'une d\u00e9l\u00e9gation / itw AL SAID, Galal (en  anglais, op\u00e9ration de s\u00e9curisation) / depuis v\u00e9hicule roulant, rue avec   v\u00e9hicules blind\u00e9s (5\") / statement / immeuble immeuble de l'arrestation de  BADIE, Mohammed (\") / itw de rue (l'arrestation). arrestation, islam   fonction politique.", "id": "1348531", "visualThemes": ["ARRESTATION", "ISLAM", "FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["CAIRE, LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348538", "summary": "20:58.39\r\nSoleure, Neuendorf : divers plans centrale solaires sur toit de b\u00e2timent (6\") / divers plans halle de cong\u00e9lation / itw KUHN, Hans, directeur Centre de  distribution Migros (centrale de tri des produits surgel\u00e9s) / animation sur  stockage d'\u00e9lectricit\u00e9 sous forme de froid / MUELLER, Philippe, collaborateur Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie, lisant revue / itw MUELLER, Philippe (r\u00e9gulation du r\u00e9seau \u00e9lectrique aliment\u00e9 par des \u00e9nergies renouvelables) / camion   frigorifique quittant entrep\u00f4t (10\"). \u00e9nergie solaire, centrale solaire.", "id": "1348537", "visualThemes": ["\u00c9NERGIE SOLAIRE", "CENTRALE SOLAIRE"], "visualGeographicals": ["SOLEURE"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348540", "summary": "21:00.50\r\nGen\u00e8ve-ville : divers extraits film \"Jobs\", du r\u00e9alisateur STERN, Joshua  Michael, avec KUTCHER, Ashton, acteur, dans le r\u00f4le de Steve Jobs / itw GROBET, Arnaud, directeur agence de communication Emakina.ch (le personnage de Steve Jobs, le mythe, l'inspirateur) / divers extraits pr\u00e9sentation de produits Apple par JOBS, Steve. film (oeuvre) JOBS, Steve.", "id": "1348539", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["JOBS, STEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348541", "summary": "21:03.34\r\nSt-Prex, St-Prex Classics : divers plans ZAKHAROVA, Svetlana, danseuse \u00e9toile Bolcho\u00ef et REPIM, Vadim, violoniste, r\u00e9p\u00e9tant spectacle ensemble (30\", 12\", 6\", 10\") / itw ZAKHAROVA, Svetlana (contente de faire ce spectacle) / itw REPIM, Vadim (les morceaux prennent une nouvelle vie, couple organique dans la vie) / itw VANSWAAY, Hazeline, directrice Festival St-Prex classics (r\u00e9action de Rapim et Zakharova \u00e0 sa proposition de faire un spectacle ensemble). danse   classique, violon, festival de musique.", "id": "1348540", "visualThemes": ["DANSE CLASSIQUE", "VIOLON", "FESTIVAL", "FESTIVAL DE MUSIQUE"], "visualGeographicals": ["ST-PREX"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAUMANN, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1567415", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB275576", "position": "01"}}, {"id": "570054", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM131274", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-6190E732-0AAF-4CA1-A1DD-7AE517F06CD5", "internalArchiveId": "6190E732-0AAF-4CA1-A1DD-7AE517F06CD5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Jean-Charles Legrix, conseiller communal UDC \u00e0 La Chaux-de-Fonds, qui conteste les conclusions de l'audit externe utilis\u00e9s pour le destituer de ses fonctions", "publicationDate": "2013-08-19T00:00:00Z", "summary": "L'ex\u00e9cutif de la ville de LA Chaux-de-Fonds, a d\u00e9mis Jean-Charles Legrix de toutes ses fonctions sans pour autant l'exclure du Conseil communal car il n'en a pas les moyens. Selon l'enqu\u00eate externe, 80% des 47 personnes interrog\u00e9es dans son d\u00e9partement ont fait part de sentiment de peur voire de terreur. ", "durationSec": 87, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["La Chaux-de-Fonds", "Neuch\u00e2tel (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "l\u00e9gislatif communal", "mobbing"], "thematicPersons": ["Legrix, Jean-Charles"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-10-10T14:52:52Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Legrix, Jean-Charles", "role": "conseiller communal UDC \u00e0 La Chaux-de-Fonds, destitu\u00e9 de ses fonctions", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D041D1D0-8901-4EA7-B764-299E41307D59", "internalArchiveId": "D041D1D0-8901-4EA7-B764-299E41307D59", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. En Egypte, la tension politique n'a pas baiss\u00e9, mais les violences tant redout\u00e9es n'ont pas eu lieu : Commentaire de C\u00e9line Tzaud. - 2. La Suisse aurait-elle d\u00fb condamner le coup d'Etat en Egypte? : Interviews de  Hani Ramadan, Directeur du centre islamique de Gen\u00e8ve  et de Jacques Neirynck, Conseiller national vaudois PDC", "publicationDate": "2013-08-18T00:00:00Z", "durationSec": 724, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Le Caire", "Suisse", "Egypte"], "thematicThemes": ["guerre civile", "manifestation politique", "relations internationales"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-30T04:26:07Z", "speechToTexts": ["30.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nNous oeuvrons forum avec l'\u00c9gypte, o\u00f9 la tension politique n'a pas baiss\u00e9 mais o\u00f9 les violences tant redout\u00e9es au Caire, notamment, n'ont pas eu lieu, les partisans du pr\u00e9sident destitu\u00e9 Mohammed Morsi sont revenus sur leur appel \u00e0 manifester apr\u00e8s la pri\u00e8re, ils viennent d'annuler leurs marches et rassemblements C\u00e9line c'est par mesure de s\u00e9curit\u00e9 que les partisans du pr\u00e9sident islamiste d\u00e9chu ont renonc\u00e9 \u00e0 cette mobilisation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [90%] :\r\nLes militants islamistes avaient pr\u00e9vu 9 manifestations \u00e0 travers le Caire cet apr\u00e8s- midi, apr\u00e8s la pri\u00e8re, des rassemblements pour d\u00e9noncer l'assaut de l'arm\u00e9e mercredi contre les leurs, qu'il qualifie de coup d'\u00c9tat et les plus de 800 morts mais il y a une heure, ils ont tout annul\u00e9 apparemment des sniper se trouvait le long des routes qu'il pensait emprunter selon CNN douleur d\u00e9cision de renoncer en cort\u00e8ge de promeneurs si c'est apparemment quand m\u00eame form\u00e9 il y a quelques instants, avec pour objectif de se r\u00e9unir devant le palais pr\u00e9sidentiel, ce soir, rapporte l'agence on ne merci C\u00e9line sont \u00e0 Lorient, on peut, on peut juste continuer pour dire que cet apr\u00e8s- midi il y avait le g\u00e9n\u00e9ral Al-Sissi qui lui a donn\u00e9 de la voix, le g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e, le chef de l'arm\u00e9e qui a destitu\u00e9 donc le pr\u00e9sident Morsi dans cette 1\u00e8re prise de parole depuis l'assaut de de mercredi, Abdelfattah Al-Sissi c'est adress\u00e9 indirectement aux militants de l'ancien pr\u00e9sident il y a de la place pour tous en \u00c9gypte, a -t-il lanc\u00e9, tout en pr\u00e9cisant que l'\u00c9gypte ne plierait pas devant la violence des islamistes \u00e0 noter encore que Mohamed Al-Baradei est arriv\u00e9, lui, aujourd'hui \u00e0 Vienne, en Autriche, par un vol de ligne, le vice- pr\u00e9sident \u00e9gyptien qui est aussi l'ancien chef de l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique bas\u00e9e \u00e0 Vienne a, rappelons -le, d\u00e9missionn\u00e9 cette semaine, suite aux violences et \u00e0 l'assaut du gouvernement militaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [91%] :\r\nC\u00e9line sous merci et de personnes pour discuter avec nous de cette question : faut -il condamner la Suisse officielle de condamner plus fermement ce qui se passe en \u00c9gypte, le nouveau gouvernement Hani ramadan, bonsoir, vous \u00eates le directeur du Centre islamique de Gen\u00e8ve avec nous \u00e9galement dans notre Studio \u00e0 la Sala, Jacques Neirynck, bonsoir, bonsoir, conseiller national PDC Vaudois Hani ramadan, il y a une manifestation hier \u00e0 Berne, une centaine de Fr\u00e8res musulmans manifestaient contre je cite le meurtre barbare de civils, vous vous r\u00e9clamez que la Suisse condamne plus fermement, fermement carr\u00e9ment les, les, les violences et le gouvernement d'\u00e9gyptien actuellement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:12) [91%] :\r\nOui, bien entendu, parce que aujourd'hui on voit bien que les violences viennent de l'arm\u00e9e et que, \u00e0 Robert \u00e0 embarras sur cette place, on avait affaire \u00e0 des gens qui \u00e9taient compl\u00e8tement pacifique, un sit-in dans le but justement de r\u00e9clamer que soit respect\u00e9 l'arbitrage des urnes, donc on a affaire en fait pas finalement une une une une perspective qui nous montrent qu'il y a les urnes contre les armes, et je pense pas qu'il soit n\u00e9cessaire d'\u00eatre qu'il ait besoin d'\u00eatre un islamiste ou un fr\u00e8re musulman pour d\u00e9fendre l'arbitrage des des urnes contre cette violence arm\u00e9e, je tiens \u00e0 dire que les les manifestants sont toujours ont toujours adopt\u00e9 une attitude pacifique, ce qu'on a vu le 14 ao\u00fbt c'est un massacre abominable dont maintenant nous avons les images, les sur mon blog et on voit vraiment tr\u00e8s clairement que ce sont c'est une population qui manifestent pacifiquement qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [79%] :\r\nEst -ce que vous attendez la Suisse officielle Hani ramadan qu'est -ce que vous attendez l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:11) [90%] :\r\nEnsuite, je pense que la Suisse est le pays des droits de l'homme, des conventions de Gen\u00e8ve il faut condamner ce qu'il faut appeler tr\u00e8s clairement un coup d'\u00c9tat, il s'agit simplement d'une prise du pouvoir par la force, par des militaires contre une population qui, dans sa majorit\u00e9 aujourd'hui selon statistique du Centre \u00e9gyptien d'\u00e9tudes concernant la presse et l'opinion publique, je signale que 69 pourcent des des \u00c9gyptiens sont en faveur du retour de Morsi du pr\u00e9sident Morsi qu'est le seul pr\u00e9sident l\u00e9gitime \u00e9lu et je vous signale que dans l'opposition, justement, ou encore aux assist\u00e9s assister au g\u00e9n\u00e9ral h\u00e9 bien les Fr\u00e8res musulmans ne repr\u00e9sentent que 19 pourcent des des membres de cette opposition, donc il faut vraiment expliquer que ce n'est pas des islamistes contre l'arm\u00e9e, o\u00f9 l'arm\u00e9e contre les islamistes ne sont pas des affrontements, ce ne sont pas des c'est une arm\u00e9e qui nous massacrent des civils, des citoyens qui protestent pour. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:13) [82%] :\r\nEt donc vous r\u00e9clamez la condamnation 3 achats, voil\u00e0 le seul arbitre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:16) [85%] :\r\nCrash possible, c'est celui des yeux pour que la Suisse tr\u00e8s clairement doit se d\u00e9terminer parce que autrement, nous perdons notre \u00e2me, nous perdons notre conscience face \u00e0 ce qui est une agression d'hommes d\u00e9sarm\u00e9s et de femmes bien quand vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [86%] :\r\nOui, Jacques Neirynck, demain vous si\u00e9ger en commission de police d'ailleurs et succ\u00e9dan\u00e9 semaine on n'a pas tellement entendu le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res prendre position sur les diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements ou tout au moins les comment\u00e9s par de brefs communiqu\u00e9s, on n'avait plus l'habitude avant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:42) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre, peut-\u00eatre, mais dans la situation qui est \u00e9voqu\u00e9e par Monsieur ramadan et son analyse que je partage, je crois que nous pouvons le condamner, individuellement, la question qui est d\u00e9battue ce soir, c'est de savoir si la Suisse doit prendre une position officielle, moi je vois pas tr\u00e8s bien \u00e0 quoi \u00e7a va servir, parce que le gouvernement militaire se moquent bien des condamnations par la Suisse, ce n'est pas assez symbolique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [85%] :\r\nJacques Neirynck on sait tr\u00e8s bien ce genre de, de, de condamnations sont purement symbolique, elle marque quand m\u00eame une position elle marque un soutien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:16) [88%] :\r\nElle marque un soutien peut-\u00eatre mais est -ce que \u00e7a va r\u00e9soudre concr\u00e8tement au probl\u00e8me est -ce que la tradition de la Suisse ne consiste pas \u00e0 dire, nous maintenons une neutralit\u00e9 dans le conflit pour pouvoir \u00e9ventuellement le r\u00e9soudre ult\u00e9rieurement en amenant du parti \u00e0 la table, nous n'avons pas non plus \u00e0 prendre partie sur ce qui se passe en Syrie parce que l\u00e0, c'est un gouvernement sorti des urnes qui est attaqu\u00e9 par un coup d'\u00c9tat, alors lequel c\u00f4t\u00e9 devons -nous nous ranger ne suffit pas de dire les urnes n'porte sur les armes, \u00e0 un moment, un peuple peut soulever aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:52) [83%] :\r\n\u00e0 Hani ramadan, on peut aussi imaginer que le r\u00f4le de la Suisse, plus que de faire des d\u00e9clarations publiques, par exemple, c'est peut-\u00eatre devrait en arri\u00e8re- plan, en coulisses. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:01) [91%] :\r\nMais \u00e9coutez, on peut toujours oeuvr\u00e9 en coulisses en arri\u00e8re- plan, c'est ce que la Suisse tr\u00e8s tr\u00e8s bien par ailleurs avec des partis qui se posent dans diff\u00e9rentes parties du monde, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait clair mais la r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui, c'est que la neutralit\u00e9 ne signifie absolument pas que l'on puisse cautionner un coup d'\u00c9tat qui va contre un principe universel qui est le n\u00f4tre, qui est celui de la du respect de la volont\u00e9 populaire de la d\u00e9mocratie, le respect des urnes, on ne peut pas rester insensible, notaire \u00e0 ce que nous avons perdu notre est ce que nous avons perdu notre conscience en tant que journaliste, en tant que politicien, lorsque l'on voit des gens sur une population qui est d\u00e9sarm\u00e9 qui r\u00e9clament que soit respect\u00e9e la dignit\u00e9, la libert\u00e9 de tout un Popelin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [82%] :\r\nNelly ramadan voil\u00e0 bah Hani ramadan, le rendant dans les manifestations, c'\u00e9tait peut-\u00eatre plus compliqu\u00e9, n'y avait pas que des gens d\u00e9sarm\u00e9s, d'un c\u00f4t\u00e9 de l'autre et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 la difficult\u00e9 pour la suite de ce moment. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:57) [87%] :\r\nJe je je me je m'insurge contre ce que vous dites, les derni\u00e8res ann\u00e9es, les derniers \u00e9v\u00e9nements depuis le 14 ao\u00fbt montre tr\u00e8s tr\u00e8s clairement qui est n\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 une une agression agression contre ces populations qui n'ont pas d'arme sur cette place qui n'ont pas d'arme sur ces routes et sur ces chemins, raison pour laquelle et renonce \u00e0 faire des manifestations parce que on leur tire, on utilise des balles des balles r\u00e9elles contre la parce que si on on va vraiment dans le sang. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:23) [53%] :\r\nCette soci\u00e9t\u00e9 un bon mon coll\u00e8gue rythme savoir r\u00e9alit\u00e9 Jacques Servier j'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:27) [82%] :\r\nOui, mais fait ramadan est -ce que vous croyez s\u00e9rieusement que si la Suisse condamne le gouvernement militaire, celui -ci a renonc\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner et va rendre le. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:38) [67%] :\r\nLes nouveaut\u00e9s et vous demander d'un grand critique le scrutin sa s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:43) [88%] :\r\n\u00e9coutez, je vais vous dire une chose, je sais tr\u00e8s tr\u00e8s bien que les militaires pas on constitution qui leur sont victimes et par des instances ext\u00e9rieur sur le plan g\u00e9ostrat\u00e9gique notamment l'alliance am\u00e9ricano- sioniste et les diff\u00e9rences et les militaires qui vont dans le sens qui \u00e9volue dans la r\u00e9gion pour aller contre la libert\u00e9 des musulmans qui le sexe. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:03) [75%] :\r\nOui, mais dans les zones, \u00e7a, \u00e7a va continuer tous arriv\u00e9s en m\u00eame temps mitig\u00e9, mais tout \u00e0 fait d'accord, donc je vous un peu juv\u00e9nile achetions laisse consommation j'ai quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:11) [91%] :\r\nC'est pas parce que \u00e7a ne changerait rien que il ne faut pas se tenir au parce que ce Neirynck il faut se tenir au printemps et il faut condamner \u00e7a fait partie des options de notre pays qui est un. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:22) [62%] :\r\n\u00e9quitation Jack Benjamin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:23) [86%] :\r\nJacques Neirynck il est vrai qu'on a l'impression que l'Occident est quand m\u00eame un peu emprunt\u00e9e, parce que, on sent comme une bonne partie de l'Occident, un peu derri\u00e8re ce coup d'\u00c9tat qui est quand m\u00eame un coup d'\u00c9tat 9 actuellement en parlant, malgr\u00e9 tout, on sent l'on n'ose pas vraiment dire les mots on n'ose pas vraiment se positionner l'Occident est emprunt\u00e9, on pourrait dire les choses clairement, alors on ne condamne pas, et puis on soutient. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:44) [88%] :\r\nOn ne condamne pas, mais ce n'est pas parce qu'on ne condamne pas que l'on cautionne moi je dirais, Lorient a quelque chose de tr\u00e8s compliqu\u00e9 et, le cas du Liban : le camp de la Palestine,etc. intervenir l'Inde donc en plus on est c'est-\u00e0-dire se poser en juge morale de ce qui est en train de se passer, la Suisse est le dernier pays qui peut le faire puisque le Suisse a dans sa Constitution un article qui interdit la construction de minarets, donc nous sommes partie prenante du conflit contre l'Islam, \u00e0 ce moment vraiment une pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:18) [89%] :\r\nC'est une proportion une proposition une une insertion tr\u00e8s tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rales, moi Monsieur Neirynck je vous demande, ainsi qu'\u00e0 tous ceux qui nous \u00e9coutent et un aussi un haut responsable politique de consid\u00e9rer qu'il y a actuellement un massacre en \u00c9gypte, il sonne est men\u00e9e par des militaires, il ne suffit pas de me dire que nous sommes d'accord, il y a une obligation \u00e9thique morale surtout quand on est chr\u00e9tien de venir en aide \u00e0 nos frais et il y a des positions contraires Winwood concr\u00e8tement pour condamner le silence est un silence complice, les journalistes se sont tus pendant des jours et des jours, ils n'ont pas dit vraiment ce qu'il fait passer et aujourd'hui on commence \u00e0 comprendre ce que signifie sur le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:59) [60%] :\r\nC'est votre il y a mod\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:02) [93%] :\r\nDes siens les politiciens de m\u00eame se taisent, ce silence et d'inadmissible quand on mesure les choses \u00e0 l'\u00e9chelle de notre humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:10) [91%] :\r\nJacques Neirynck quand on voit les derni\u00e8res semaines du c\u00f4t\u00e9 des affaires \u00e9trang\u00e8res, il y a eu des positionnements ces derniers mois sur la Syrie notamment, et l\u00e0 c'est vrai que sur l'\u00c9gypte, c'est cette direction en disant : faisons mettons les gens \u00e0 table, ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu th\u00e9matiser on a tr\u00e8s peu vu le DFAE sur ce sujet, m\u00eame pour r\u00e9unir les gens \u00e0 table, tout ce que \u00e7a de vote \u00e0 votre avis, c'est un peu d\u00e9cevant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:33) [91%] :\r\nOui, ce qui est d\u00e9cevant, c'est de ne pas le proposer, je rappellerai tout de m\u00eame que quand Madame Calmy-Rey a rassembl\u00e9 les Isra\u00e9liens et les Palestiniens, on le lui a reproch\u00e9 \u00e7a aussi c'\u00e9tait tant contre notre neutralit\u00e9, donc moi je suis pour des solutions pratiques concr\u00e8tes sur l'\u00c9gypte am\u00e9liore pour l'\u00c9gypte, oui la 1\u00e8re des choses qu'on pourrait faire cette envoyer des \u00e9quipes m\u00e9dicales pour soigner tous les bless\u00e9s proche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:55) [90%] :\r\nSur la Syrie, la Suisse a \u00e9t\u00e9 assez active, elle a aussi pris des positions assez fermes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:58) [90%] :\r\nEt elle a envoy\u00e9 une aide humanitaire, je crois que ce sont ces choses -l\u00e0 que l'on peut faire, mais prendre position dans les conflits du Moyen-Orient, moi je ne vois pas l'int\u00e9r\u00eat pratique, concret. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:09) [91%] :\r\nHani ramadan, ce que vous vous imaginez concr\u00e8tement quelque chose que la Suisse pourra faire au-del\u00e0 des d\u00e9clarations techniquement amener de l'aide sur place \u00e0 qui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:17) [94%] :\r\n\u00e9coutez d'abord il y a cette prise de position tr\u00e8s importante qui doit \u00eatre donn\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 mon sens, pour se d\u00e9marquer d'une quelconque forme d'alliance et de complicit\u00e9 avec ses crimes, c'est un devoir moral. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:30) [79%] :\r\nIl est important qu'il soit sur la question des droits. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:33) [88%] :\r\nEt ou \u00e0 l'\u00c9tat au gouvernement suisse et sur le plan pratique, bien entendu, il y a justement toute dont parle \u00e0 juste titre Monsieur \u00e0 juste titre, ce Neirynck qui consiste \u00e0 avoir d'autres formes d'alliances, d'autres formes de, de, de, d'aide humanitaire qui sont le propre de notre pays et \u00e7a, \u00e7a doit continuer bien entendu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:54) [95%] :\r\nHani ramadan, vous \u00eates le directeur du Centre islamique de Gen\u00e8ve, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous Jacques Neirynck moi qui vous remercie conseiller national PDC Vaudois, merci \u00e9galement d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et puis manche. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Neirynck, Jacques", "role": "conseiller national vaudois PDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ramadan, Hani", "role": "directeur du centre islamique de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-268556", "internalArchiveId": "GE1308268557", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LE JOURNAL DU DIMANCHE - 13.08.18", "publicationDate": "2013-08-18T00:00:00Z", "durationSec": 1506, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/5141807.image", "alternativeTitle": ["Le journal du Dimanche", "19:30 le journal", "Affaire du plagiat \u00e0 Neuch\u00e2tel: entretien avec Pierre Aubert, procureur g\u00e9n\u00e9ral", "Syrie: deux millions d'habitants ont fui leur pays depuis le d\u00e9but de la guerre", "Les Petits Bonheurs: le Paddle-Surf est l'activit\u00e9 du moment", "Jean-Charles Legrix donne sa version des faits dans cette affaire", "Egypte: le g\u00e9n\u00e9ral Al-Sissi s'est montr\u00e9 tr\u00e8s ferme vis-\u00e0-vis des islamistes", "Les intellectuels \u00e9gyptiens la\u00efcs prennent faits et cause pour le coup de force de l'arm\u00e9e", "Jean-Charles Legrix n'est plus pr\u00e9sident de la Chaux-de-Fonds et n'a plus la charge de son dicast\u00e8re", "Le d\u00e9c\u00e8s de deux alpinistes rappelle que la montagne tue, \u00e9t\u00e9 comme hiver", "Un wagon transportant des citernes de produits chimiques s'est d\u00e9tach\u00e9 \u00e0 Monthey", "La perquisition d'un journaliste dans l'affaire du plagiat \u00e0 l'Uni de Neuch\u00e2tel provoque un toll\u00e9", "Le journal du Dimanche", "Le journal du Dimanche", "Le journal du Dimanche"], "alternativeSummary": ["Depuis plus d'un mois la fronti\u00e8re au nord de l'Irak voit affluer les r\u00e9fugi\u00e9s.", "Pas besoin d'un mat\u00e9riel sophistiqu\u00e9, un brin d'adresse, un lac d'huile et un d\u00e9cor apaisant suffisent.", "Les partisans du pr\u00e9sident d\u00e9chu Morsi ont annul\u00e9 leurs manifestations pour \u00ab\u00a0raisons de s\u00e9curit\u00e9\u00bb.", "Ce ralliement surprend hors du pays alors qu'ils \u00e9taient aux premi\u00e8res loges de la r\u00e9volution de 2011.", "Le politicien a \u00e9t\u00e9 destitu\u00e9 par ses propres coll\u00e8gues de l'ex\u00e9cutif chaux-de-fonnier.", "Avec les beaux jours, les randonneurs ne sont pas \u00e0 l'abri, bien au contraire.", "Pas de bless\u00e9s, ni de fuite de liquide, mais l'accident soul\u00e8ve des questions et des inqui\u00e9tudes.", "Pour rappel, un professeur est soup\u00e7onn\u00e9 de plagiat et de falsification de CV."], "variantIds": ["ece-5084164", "ece-5084162"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-03-01T21:30:10Z", "subTitles": ["19:30:14:11  19:30:16:02\r\n         Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:16:07  19:30:18:23\r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:30:19:04  19:30:24:14\r\ns'explique sur l'affaire de plagiat\r\n    qui secoue son universit\u00e9.\r\n\r\n19:30:24:19  19:30:28:20\r\nLa perquisition se justifie-t-elle ?\r\n\r\n19:30:29:01  19:30:33:07\r\n   Etait-elle proportionn\u00e9e ?\r\n\r\n19:30:33:18  19:30:36:12\r\nJean-Charles Legrix contre-attaque.\r\n\r\n19:30:36:17  19:30:42:21\r\n       Il rejette en bloc\r\n   les conclusions de l'audit.\r\n\r\n19:30:43:02  19:30:47:03\r\nLe rapport l'accuse de harc\u00e8lement\r\n     au sein de son service.\r\n\r\n19:30:47:08  19:30:51:02\r\n     Il veut porter plainte\r\n       pour diffamation.\r\n\r\n19:30:51:13  19:30:54:09\r\nEn Egypte, la fermet\u00e9 des autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:30:54:13  19:30:59:10\r\nLe chef de l'arm\u00e9e assure qu'il ne\r\npliera pas devant les islamistes.\r\n\r\n19:30:59:14  19:31:08:06\r\nAu Caire, les partisans de M.Morsi\r\n ont annul\u00e9 leurs manifestations.\r\n\r\n19:31:08:17  19:31:11:12\r\nPlus de peur que de mal, en Valais.\r\n\r\n19:31:11:17  19:31:16:05\r\nUn wagon transportant des produits\r\n     chimiques s'est d\u00e9tach\u00e9.\r\n\r\n19:31:16:10  19:31:23:21\r\n Des questions sur la s\u00e9curit\u00e9 \r\nde ce type de convois se posent.\r\n\r\n19:31:24:09  19:31:28:02\r\n    La randonn\u00e9e en montagne\r\n    n'est pas sans risques.\r\n\r\n19:31:28:07  19:31:36:14\r\n          Bien souvent,\r\nles marcheurs ne sont pas \u00e9quip\u00e9s.\r\n\r\n19:31:38:20  19:31:41:23\r\nOn revient sur l'affaire de plagiat\r\n\r\n19:31:42:04  19:31:44:12\r\n           qui secoue\r\n   l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:31:44:17  19:31:47:09\r\n          Un professeur\r\n    est soup\u00e7onn\u00e9 de plagiat.\r\n\r\n19:31:47:13  19:31:51:23\r\n Des questions se posent apr\u00e8s \r\nla perquisition de l'universit\u00e9.\r\n\r\n19:31:52:04  19:31:58:22\r\n     L'op\u00e9ration a provoqu\u00e9\r\n  un toll\u00e9 dans la profession.\r\n\r\n19:32:00:13  19:32:05:10\r\nDans la torpeur estivale, les grilles\r\n    de l'universit\u00e9 sont closes.\r\n\r\n19:32:05:14  19:32:10:02\r\nElle se sont ouvertes sous l'autorit\u00e9\r\n     d'un procureur neuch\u00e2telois\r\n\r\n19:32:10:07  19:32:13:16\r\n   qui est venu perquisitionner\r\n           des bureaux.\r\n\r\n19:32:13:21  19:32:17:22\r\n   Les enqu\u00eateurs se sont rendus\r\n       chez Ludovic Rocchi,\r\n\r\n19:32:18:03  19:32:22:20\r\n  un journaliste connu pour \u00eatre \r\n \u00e0 l'origine de l'affaire Hainard.\r\n\r\n19:32:23:01  19:32:28:19\r\n      Il se retrouve pr\u00e9venu.\r\n\r\n19:32:29:07  19:32:31:17\r\nCette affaire aurait d\u00fb \u00eatre r\u00e9gl\u00e9e\r\n\r\n19:32:31:22  19:32:33:09\r\n        depuis longtemps.\r\n\r\n19:32:33:13  19:32:37:19\r\n Les institutions neuch\u00e2teloises\r\n         dysfonctionnent\r\n\r\n19:32:38:00  19:32:41:03\r\net \u00e7a en fait une affaire d'Etat.\r\n\r\n19:32:41:08  19:32:50:22\r\n   Moi, j'ai fait mon travail\r\n     de mani\u00e8re classique.\r\n\r\n19:32:51:09  19:32:59:04\r\n    A l'origine de l'affaire, un\r\nprofesseur mis en cause \u00e0 l'interne.\r\n\r\n19:32:59:09  19:33:03:14\r\n   Il est soup\u00e7onn\u00e9 de plagiat.\r\n\r\n19:33:03:19  19:33:06:11\r\n     Une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire\r\n\r\n19:33:06:16  19:33:11:05\r\n     aboutit au remplacement\r\n  de la direction de la facult\u00e9.\r\n\r\n19:33:11:10  19:33:14:14\r\n Puis, une enqu\u00eate administrative\r\n           est ouverte.\r\n\r\n19:33:14:19  19:33:17:21\r\n On attend toujours les r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:33:18:02  19:33:20:21\r\n   Le professeur a port\u00e9 plainte\r\n\r\n19:33:21:02  19:33:25:14\r\n    pour diffamation, calomnie\r\net violation du secret de fonction.\r\n\r\n19:33:25:19  19:33:27:18\r\n   A la suite de cette plainte,\r\n\r\n19:33:27:23  19:33:30:16\r\n           le procureur\r\n   a ordonn\u00e9 des perquisitions.\r\n\r\n19:33:30:21  19:33:32:15\r\n    Leur but reste myst\u00e9rieux.\r\n\r\n19:33:33:16  19:33:35:05\r\n       P.Aubert, bonsoir.\r\n\r\n19:33:35:10  19:33:38:03\r\n   Vous \u00eates procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\n          de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:33:38:08  19:33:41:18\r\n    Un procureur, 4 policiers\r\n    et un expert informatique\r\n\r\n19:33:41:23  19:33:46:02\r\n         qui d\u00e9barquent\r\n  au domicile d'un journaliste.\r\n\r\n19:33:46:06  19:33:51:19\r\n   Une perquisition justifi\u00e9e\r\n et proportionn\u00e9e, selon vous ?\r\n\r\n19:34:09:15  19:34:15:15\r\n    L'honneur et la carri\u00e8re \r\n   d'une personne sont en jeu.\r\n\r\n19:34:22:08  19:34:28:08\r\n   L'honneur, c'est important\r\n     lorsqu'il est bafou\u00e9.\r\n\r\n19:34:29:07  19:34:42:12\r\nIl suffisait d'attendre le r\u00e9sultat\r\n   de l'enqu\u00eate administrative.\r\n\r\n19:34:42:14  19:34:48:14\r\n     Vous cherchez \u00e0 obtenir\r\n   les sources du journaliste.\r\n\r\n19:34:55:13  19:35:01:14\r\n Elles vont servir \u00e0 d\u00e9terminer\r\n      ce qui lui servait.\r\n\r\n19:35:19:13  19:35:25:13\r\nLa justice a estim\u00e9 qu'il \u00e9tait \r\nn\u00e9cessaire de lever les scell\u00e9s.\r\n\r\n19:35:27:14  19:35:33:15\r\n Il est possible que la justice\r\n      n'y ait pas recours.\r\n\r\n19:35:35:07  19:35:40:17\r\n     Il n'\u00e9tait pas possible\r\n      de revenir en arri\u00e8re\r\n\r\n19:35:40:22  19:35:45:05\r\nsi cet acte d'enqu\u00eate \u00e9tait manqu\u00e9.\r\n\r\n19:35:52:11  19:35:55:13\r\n    Vous donnez l'impression\r\n        aux journalistes\r\n\r\n19:35:55:18  19:35:57:16\r\n    qu'on peut les retrouver.\r\n\r\n19:35:57:18  19:36:03:18\r\nCe message-l\u00e0 ne me d\u00e9range pas.\r\n\r\n19:36:10:04  19:36:12:11\r\nLa violation du secret de fonction\r\n\r\n19:36:12:15  19:36:16:04\r\n est un probl\u00e8me dans la gestion\r\n      d'affaires publiques.\r\n\r\n19:36:16:06  19:36:22:06\r\n    C'est difficile de r\u00e9gler\r\ndes affaires publiques en public.\r\n\r\n19:36:34:10  19:36:37:05\r\n    Il y a un certain risque\r\n\r\n19:36:37:10  19:36:43:04\r\n \u00e0 violer le secret de fonction\r\n      et \u00e0 \u00eatre retrouv\u00e9.\r\n\r\n19:36:43:06  19:36:49:06\r\nPorter plainte contre un journaliste\r\npermet d'avoir acc\u00e8s \u00e0 ses sources ?\r\n\r\n19:36:49:11  19:36:53:06\r\n Il faut quand m\u00eame une plainte\r\n   avec de la vraisemblance.\r\n\r\n19:36:53:06  19:36:57:02\r\n     En Egypte, d\u00e9claration\r\n  du nouvel homme fort du pays.\r\n\r\n19:36:57:07  19:36:59:10\r\nLe g\u00e9n\u00e9ral al-Sissi a \u00e9t\u00e9 ferme:\r\n\r\n19:36:59:14  19:37:03:13\r\n       le pays ne pliera pas\r\ndevant les violences des islamistes.\r\n\r\n19:37:03:18  19:37:05:23\r\n  Un calme pr\u00e9caire est revenu.\r\n\r\n19:37:07:19  19:37:11:11\r\n  Alexandrie enterre ses martyrs,\r\n\r\n19:37:11:15  19:37:16:16\r\n  victimes de violence politique\r\n et de la r\u00e9pression impitoyable.\r\n\r\n19:37:16:21  19:37:19:21\r\n Apr\u00e8s des centaines de victimes,\r\n\r\n19:37:20:02  19:37:23:05\r\n     aujourd'hui coup d'arr\u00eat\r\n       des manifestations,\r\n\r\n19:37:23:10  19:37:27:11\r\n annul\u00e9es par des Fr\u00e8res musulmans\r\n      menac\u00e9s d'interdiction.\r\n\r\n19:37:27:16  19:37:33:02\r\n  Le g\u00e9n\u00e9ral Sissi leur a adress\u00e9\r\n         un message ferme.\r\n\r\n19:37:33:14  19:37:36:18\r\n        Quiconque imagine\r\n\r\n19:37:36:23  19:37:39:09\r\nque la violence fera plier l'Etat\r\n\r\n19:37:39:13  19:37:42:05\r\n    doit revoir sa position.\r\n\r\n19:37:42:10  19:37:45:05\r\nNous ne resterons jamais silencieux.\r\n\r\n19:37:45:10  19:37:48:19\r\n   Nous allons les \u00e9radiquer.\r\n\r\n19:37:49:00  19:37:55:01\r\n      L'Egypte ne pliera pas\r\ndevant la violence des islamistes.\r\n\r\n19:37:55:11  19:38:00:02\r\n    Cette remise au pas consacre\r\nle retour de l'arm\u00e9e au premier plan.\r\n\r\n19:38:00:07  19:38:02:18\r\nSauveurs de la nation pour les uns,\r\n\r\n19:38:02:23  19:38:07:20\r\n    fossoyeurs de la r\u00e9volution\r\n    pour les Fr\u00e8res musulmans.\r\n\r\n19:38:08:01  19:38:12:12\r\n   250 membres de la confr\u00e9rie \r\n   ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s de meurtre.\r\n\r\n19:38:12:17  19:38:16:15\r\n      Perplexe et inqui\u00e8te,\r\n l'UE menace de remettre en cause\r\n\r\n19:38:16:20  19:38:23:12\r\n     ses relations politiques\r\n     et son aide \u00e0 l'Egypte.\r\n\r\n19:38:24:22  19:38:33:11\r\nUne majorit\u00e9 des intellectuels la\u00efcs\r\n  prennent position pour l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:38:33:16  19:38:37:14\r\n  Un ralliement qui a surpris.\r\n\r\n19:38:39:12  19:38:44:11\r\n Parade de bulldozers sur ce pont\r\n  qui surplombe la place Rams\u00e8s.\r\n\r\n19:38:44:16  19:38:48:15\r\n   Apr\u00e8s deux jours de pagaille,\r\n      l'acc\u00e8s a \u00e9t\u00e9 s\u00e9curis\u00e9.\r\n\r\n19:38:48:20  19:38:53:02\r\n Aux abords de la mosqu\u00e9e Al-Fath,\r\n     l'heure est au d\u00e9blayage.\r\n\r\n19:38:53:07  19:39:00:12\r\n Les rues sont jonch\u00e9es de d\u00e9bris\r\n   et de v\u00e9hicules carbonis\u00e9s.\r\n\r\n19:39:01:00  19:39:03:05\r\n Que Dieu prot\u00e8ge notre arm\u00e9e !\r\n\r\n19:39:03:10  19:39:05:14\r\n Nous n'avons peur de personne.\r\n\r\n19:39:05:19  19:39:08:06\r\nLes Egyptiens n'ont peur de rien.\r\n\r\n19:39:08:11  19:39:13:10\r\nDieu est avec nous et avec l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:39:13:21  19:39:16:04\r\n  Un jeune homme nous interpelle\r\n\r\n19:39:16:09  19:39:19:18\r\n       car pour lui, l'arm\u00e9e\r\n     d\u00e9passe ses pr\u00e9rogatives.\r\n\r\n19:39:20:06  19:39:22:21\r\nJ'ai tr\u00e8s peur de donner mon avis.\r\n\r\n19:39:23:02  19:39:25:06\r\n Ce n'est pas le r\u00f4le de l'arm\u00e9e\r\n\r\n19:39:25:11  19:39:27:01\r\n      d'attaquer le peuple.\r\n\r\n19:39:27:12  19:39:32:04\r\n Craignant un lynchage, il quitte\r\n les lieux dans la pr\u00e9cipitation.\r\n\r\n19:39:32:09  19:39:34:13\r\n  Nombreux sont les intellectuels\r\n\r\n19:39:34:18  19:39:38:06\r\n    soutenant le coup de force\r\n     men\u00e9 par les militaires.\r\n\r\n19:39:38:11  19:39:41:04\r\n     Un ralliement qui \u00e9tonne\r\n          hors d'Egypte.\r\n\r\n19:39:41:09  19:39:45:18\r\n   Le cofondateur du Mouvement\r\n du 6 avril marque ses distances.\r\n\r\n19:39:46:05  19:39:48:18\r\nCeux qui dans les m\u00e9dias parlent\r\n\r\n19:39:48:23  19:39:51:03\r\n   d'\u00e9craser la partie adverse\r\n\r\n19:39:51:08  19:39:55:07\r\n  n'ont pas de vision politique\r\n       sur le long terme.\r\n\r\n19:39:55:11  19:40:05:02\r\n        On ne peut exclure\r\nune si grande partie de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:40:05:13  19:40:10:23\r\n     Cet intellectuel se range\r\n        du c\u00f4t\u00e9 de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:40:11:11  19:40:14:04\r\nLes m\u00e9dias ont eu tort de pr\u00e9senter\r\n\r\n19:40:14:09  19:40:16:16\r\nles rassemblements des islamistes\r\n\r\n19:40:16:21  19:40:19:11\r\n        comme des sit-in\r\n      car leur \"occupation\"\r\n\r\n19:40:19:15  19:40:28:10\r\n       devenait une source\r\n    de probl\u00e8mes pour l'Etat.\r\n\r\n19:40:28:21  19:40:34:05\r\n Deux camps qui affirment chacun \r\n mener un combat pour la justice.\r\n\r\n19:40:34:14  19:40:36:18\r\n     Le conflit se joue aussi\r\n\r\n19:40:36:23  19:40:39:12\r\n sur le terrain de l'information.\r\n\r\n19:40:39:17  19:40:44:11\r\nDes journalistes \u00e9trangers ont \u00e9t\u00e9\r\narr\u00eat\u00e9s par les forces de l'ordre\r\n\r\n19:40:44:16  19:40:46:19\r\n  ou pris \u00e0 partie par la foule.\r\n\r\n19:40:47:00  19:40:51:05\r\n   Des m\u00e9dias \u00e9trangers accus\u00e9s \r\n  de faire le jeu des islamistes.\r\n\r\n19:40:52:07  19:40:57:05\r\n Les inspecteurs de l'ONU charg\u00e9s\r\nd'enqu\u00eater sur les armes chimiques\r\n\r\n19:40:57:10  19:40:58:21\r\n      sont arriv\u00e9s \u00e0 Damas.\r\n\r\n19:40:59:02  19:41:01:11\r\nIls n'ont fait aucune d\u00e9claration.\r\n\r\n19:41:01:15  19:41:03:19\r\nLe r\u00e9gime syrien et l'opposition\r\n\r\n19:41:04:00  19:41:08:20\r\n     s'accusent mutuellement\r\n   d'utiliser ce type d'armes.\r\n\r\n19:41:10:04  19:41:16:19\r\n2 mios d'habitants ont fui la Syrie\r\n   depuis le d\u00e9but de la guerre.\r\n\r\n19:41:17:00  19:41:20:13\r\n       Depuis l'ouverture\r\n de la fronti\u00e8re nord de l'Irak,\r\n\r\n19:41:20:18  19:41:24:04\r\n          cette r\u00e9gion\r\n   voit affluer les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:41:25:09  19:41:29:14\r\n       Ce point de passage\r\n     entre la Syrie et l'Irak\r\n\r\n19:41:29:19  19:41:34:14\r\n         est pris d'assaut\r\n     par les r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\r\n\r\n19:41:34:19  19:41:39:03\r\n  Ils sont 15'000 \u00e0 s'y pr\u00e9senter\r\n        depuis trois jours.\r\n\r\n19:41:39:08  19:41:46:06\r\n       Le Kurdistan irakien\r\n  est un lieu s\u00fbr, donc convoit\u00e9.\r\n\r\n19:41:46:17  19:41:51:01\r\n       On a quitt\u00e9 la Syrie\r\n\u00e0 cause de la situation qui empire.\r\n\r\n19:41:51:06  19:41:55:19\r\n  Mes fr\u00e8res nous ont conseill\u00e9\r\n   de venir dans cette r\u00e9gion.\r\n\r\n19:41:56:00  19:42:00:13\r\n Avant, on a essay\u00e9 de traverser\r\nla fronti\u00e8re, mais c'\u00e9tait ferm\u00e9.\r\n\r\n19:42:00:18  19:42:03:20\r\n Aujourd'hui, on a pu le faire.\r\n\r\n19:42:04:08  19:42:07:15\r\n2 mios de Syriens ont fui leur pays.\r\n\r\n19:42:07:20  19:42:11:20\r\n        700'000 d'entre eux\r\n       ont rejoint le Liban.\r\n\r\n19:42:12:01  19:42:19:12\r\n   La Jordanie est le 2\u00e8me pays\r\n     d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:42:19:17  19:42:23:11\r\n  Les Syriens quittent leur pays\r\n     pour pr\u00e9server leur vie\r\n\r\n19:42:23:16  19:42:28:20\r\n         et pour \u00e9chapper\r\n   \u00e0 la destruction \u00e9conomique.\r\n\r\n19:42:29:07  19:42:32:04\r\n   Il n'y a plus de nourriture\r\n         ni de travail.\r\n\r\n19:42:32:09  19:42:35:06\r\n        Les gens partent\r\n     \u00e0 cause des explosions.\r\n\r\n19:42:35:11  19:42:37:13\r\nLa Syrie n'est plus un pays s\u00fbr.\r\n\r\n19:42:38:02  19:42:42:10\r\n  Les r\u00e9fugi\u00e9s attisent d\u00e9sormais\r\n      les tensions au Liban.\r\n\r\n19:42:42:14  19:42:47:20\r\nEn Egypte, ils sont parfois assimil\u00e9s\r\n aux Fr\u00e8res musulmans, donc menac\u00e9s.\r\n\r\n19:42:48:01  19:42:51:20\r\n     Cela pourrait les pousser\r\n        \u00e0 fuir de nouveau.\r\n\r\n19:42:52:21  19:42:55:12\r\nEn Suisse, cet accident \u00e0 Monthey.\r\n\r\n19:42:55:17  19:42:59:19\r\nUn wagon transportant des produits\r\n     chimiques s'est d\u00e9tach\u00e9.\r\n\r\n19:43:00:00  19:43:02:21\r\nIl a percut\u00e9 un tampon de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:43:03:02  19:43:08:04\r\n       L'\u00e9v\u00e9nement soul\u00e8ve\r\ndes questions et des inqui\u00e9tudes.\r\n\r\n19:43:10:11  19:43:15:04\r\n  Hier soir, un wagon avec deux \r\n  citernes de produits chimiques\r\n\r\n19:43:15:09  19:43:20:07\r\nse d\u00e9tache du convoi parqu\u00e9 en gare,\r\n  parcourt des centaines de m\u00e8tres\r\n\r\n19:43:20:11  19:43:27:04\r\n et percute ce tampon de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:43:27:15  19:43:29:18\r\n Il y avait des marquages orange\r\n\r\n19:43:29:23  19:43:31:00\r\n         sur les c\u00f4t\u00e9s,\r\n\r\n19:43:31:05  19:43:33:04\r\n   et des panneaux \"corrosif\".\r\n\r\n19:43:33:09  19:43:39:12\r\nOn se demande ce qu'il y a dedans,\r\n           si \u00e7a fuit.\r\n\r\n19:43:39:23  19:43:44:15\r\n Des riverains \u00e9voquent l'accident\r\n   survenu au Canada en juillet.\r\n\r\n19:43:44:20  19:43:49:17\r\n  L'explosion de citernes en ville\r\navait fait de nombreuses de victimes.\r\n\r\n19:43:49:22  19:43:54:10\r\n    A Monthey, pas de bless\u00e9 ni\r\nd'\u00e9panchement de produits toxiques.\r\n\r\n19:43:54:14  19:43:57:11\r\n         Mais la question\r\n      de la s\u00e9curit\u00e9 demeure.\r\n\r\n19:43:57:15  19:44:03:01\r\n     Ces substances chimiques se\r\ntrouvent dans une zone r\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:44:03:12  19:44:05:22\r\nC'\u00e9tait l\u00e0 avant qu'on habite ici.\r\n\r\n19:44:06:03  19:44:07:05\r\n          On vit avec.\r\n\r\n19:44:07:10  19:44:11:08\r\n    De temps en temps, il y a\r\n  un accident qui nous rappelle\r\n\r\n19:44:11:12  19:44:16:00\r\n         que c'est pas\r\n   des marchandises anodines.\r\n\r\n19:44:16:11  19:44:20:20\r\nUne p\u00e9tition r\u00e9clamant le d\u00e9placement\r\n      du terminal \u00e0 l'ext\u00e9rieur\r\n\r\n19:44:21:01  19:44:24:08\r\n        de la zone urbaine\r\n   a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e aux autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:44:24:20  19:44:27:02\r\nDes infrastructures ferroviaires\r\n\r\n19:44:27:07  19:44:29:07\r\n     doivent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es.\r\n\r\n19:44:29:11  19:44:33:12\r\n  Uniquement pour le terminal,\r\n  on les estime \u00e0 54 millions.\r\n\r\n19:44:33:23  19:44:36:18\r\n    Monthey attend ces jours-ci\r\n           une d\u00e9cision\r\n\r\n19:44:36:23  19:44:40:23\r\nconcernant le financement du projet\r\n       par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:44:41:04  19:44:46:01\r\nPar ailleurs, la piste du vandalisme\r\n         n'est pas exclue.\r\n\r\n19:44:47:06  19:44:51:09\r\n  Dans la suite de ce journal,\r\n  les dangers de la montagne.\r\n\r\n19:44:51:13  19:44:57:14\r\n         Les randonneurs\r\n    sont souvent mal \u00e9quip\u00e9s.\r\n\r\n19:44:57:19  19:45:00:07\r\n     Puis, nous d\u00e9couvrirons\r\n\r\n19:45:00:11  19:45:06:06\r\n qui a le vent en poupe cet \u00e9t\u00e9:\r\n         le paddle surf.\r\n\r\n19:45:08:07  19:45:12:02\r\n        L'affaire Legrix\r\n   a secou\u00e9 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:45:12:07  19:45:15:04\r\nIl a \u00e9t\u00e9 destitu\u00e9 de ses fonctions.\r\n\r\n19:45:15:09  19:45:17:16\r\n En cause: un audit qui l'accuse\r\n\r\n19:45:17:21  19:45:21:07\r\n      de harc\u00e8lement moral\r\n   envers ses collaborateurs.\r\n\r\n19:45:21:11  19:45:27:00\r\nOn va entendre ses explications.\r\n\r\n19:45:28:20  19:45:33:11\r\n  Depuis vendredi, il n'est plus\r\n  pr\u00e9sident de La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n19:45:33:15  19:45:36:11\r\n       et n'a plus la charge\r\n         de son dicast\u00e8re.\r\n\r\n19:45:36:15  19:45:40:23\r\n   Ses coll\u00e8gues de l'ex\u00e9cutif\r\n l'ont destitu\u00e9 de ses fonctions.\r\n\r\n19:45:41:04  19:45:43:20\r\nCette d\u00e9cision se base sur un audit\r\n\r\n19:45:44:01  19:45:47:09\r\n   concernant le fonctionnement\r\n         de ses services.\r\n\r\n19:45:47:13  19:45:51:22\r\n  Phrases d\u00e9plac\u00e9es, humiliations\r\n   publiques, harc\u00e8lement moral,\r\n\r\n19:45:52:03  19:45:55:16\r\n        climat de terreur,\r\n      d\u00e9pressions, burn-out:\r\n\r\n19:45:55:21  19:46:00:16\r\ndes accusations graves qui mettent\r\n    J-C.Legrix sur la touche.\r\n\r\n19:46:01:04  19:46:03:19\r\n  On avait l'obligation l\u00e9gale\r\n\r\n19:46:04:00  19:46:05:22\r\n    et morale de faire cesser\r\n\r\n19:46:06:03  19:46:09:09\r\n  l'atteinte \u00e0 la personnalit\u00e9\r\n       des travailleurs.\r\n\r\n19:46:09:19  19:46:14:07\r\n J-C.Legrix est un \u00e9lu du peuple.\r\n\r\n19:46:14:11  19:46:17:13\r\n       Lui seul peut d\u00e9cider\r\n      de d\u00e9missionner ou non.\r\n\r\n19:46:18:19  19:46:20:21\r\n      J-C.Legrix, bonsoir.\r\n\r\n19:46:21:02  19:46:24:23\r\n               Alors,\r\nest-ce que vous allez d\u00e9missionner ?\r\n\r\n19:46:26:03  19:46:30:00\r\n              Non.\r\n\r\n19:46:30:02  19:46:32:21\r\n     Je ne d\u00e9missionne pas.\r\n\r\n19:46:32:23  19:46:38:23\r\n        Je suis en paix.\r\n\r\n19:46:40:10  19:46:46:10\r\n C'est une situation difficile.\r\n\r\n19:46:46:15  19:46:49:04\r\n   Vous avez demand\u00e9 vous-m\u00eame\r\n           cet audit.\r\n\r\n19:46:49:06  19:46:52:13\r\n         Effectivement.\r\n\r\n19:46:52:15  19:46:58:06\r\n   Je ne l'ai jamais contest\u00e9.\r\n\r\n19:46:58:08  19:47:02:20\r\n  Je conteste ses conclusions.\r\n\r\n19:47:02:22  19:47:06:13\r\n      Certains t\u00e9moignages\r\n        sont calomnieux.\r\n\r\n19:47:06:15  19:47:10:05\r\nLes faits reproch\u00e9s sont graves.\r\n\r\n19:47:10:07  19:47:16:07\r\n      Les gens ont menti ?\r\n\r\n19:47:16:11  19:47:22:11\r\nJe conteste l'humiliation publique\r\n          et la terreur.\r\n\r\n19:47:24:21  19:47:28:14\r\nVous \u00eates destitu\u00e9 de vos fonctions\r\n       mais vous restez \u00e9lu.\r\n\r\n19:47:28:16  19:47:32:14\r\nUn bureau est \u00e0 votre disposition.\r\n\r\n19:47:32:16  19:47:36:10\r\n       Est-ce que demain, \r\n      vous irez au bureau ?\r\n\r\n19:47:36:11  19:47:39:04\r\n              Non.\r\n\r\n19:47:39:06  19:47:43:21\r\n Je ne sais pas o\u00f9 il se trouve.\r\n\r\n19:47:43:23  19:47:47:01\r\n    Je serai l\u00e0 les mercredis\r\n\r\n19:47:47:06  19:47:52:11\r\n      au Conseil communal \r\n     et au Conseil g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:47:52:13  19:47:56:01\r\n   Mes coll\u00e8gues ont souhait\u00e9 \r\n  me lyncher, c'est leur droit.\r\n\r\n19:47:56:03  19:47:58:04\r\n             Merci.\r\n\r\n19:47:58:04  19:48:02:11\r\n    Deux alpinistes ont fait\r\nune chute mortelle, au Weisshorn.\r\n\r\n19:48:02:16  19:48:05:20\r\n    Un accident qui rappelle\r\n      que la montagne tue.\r\n\r\n19:48:06:01  19:48:16:16\r\n           En Valais,\r\n  on d\u00e9nombre 50 morts par an.\r\n\r\n19:48:18:05  19:48:22:02\r\n           La montagne,\r\n ses paysages et ses randonneurs.\r\n\r\n19:48:22:07  19:48:23:19\r\n       Avec la technologie,\r\n\r\n19:48:24:00  19:48:28:09\r\nles adeptes des sommets se lancent\r\n   \u00e0 tout instant \u00e0 l'aventure.\r\n\r\n19:48:28:13  19:48:32:00\r\nMais parfois, en simples touristes.\r\n\r\n19:48:32:11  19:48:35:07\r\nJe n'ai pas les bonnes chaussures.\r\n\r\n19:48:35:11  19:48:38:00\r\n-Je n'ai pas la condition physique.\r\n\r\n19:48:38:05  19:48:41:18\r\n     Tu tiens la main \u00e0 papa ?\r\n    Oui, pour ne pas glisser.\r\n\r\n19:48:41:23  19:48:46:11\r\n-Ma femme est mieux \u00e9quip\u00e9e que moi.\r\n\r\n19:48:46:15  19:48:51:08\r\n-Il faut avoir de bonnes chaussures,\r\n        des b\u00e2tons, \u00e0 boire.\r\n\r\n19:48:51:12  19:48:55:15\r\n    -Ils annon\u00e7aient orageux,\r\n donc on a chang\u00e9 notre circuit.\r\n\r\n19:48:56:02  19:48:57:20\r\n     Depuis le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:48:58:01  19:49:02:11\r\n une vingtaine de personnes sont \r\n mortes \u00e0 la montagne, en Valais.\r\n\r\n19:49:02:16  19:49:05:11\r\n          Dont la moiti\u00e9\r\n    lors de simples randonn\u00e9es.\r\n\r\n19:49:05:16  19:49:09:00\r\n         Les h\u00e9licopt\u00e8res\r\n sont sollicit\u00e9s quotidiennement.\r\n\r\n19:49:09:11  19:49:11:09\r\n  Ca va de la simple \u00e9vacuation\r\n\r\n19:49:11:13  19:49:13:06\r\n    pour quelqu'un d'\u00e9puis\u00e9.\r\n\r\n19:49:13:11  19:49:18:05\r\n   Apr\u00e8s, il y a des entorses \r\n   de chevilles, des coupures.\r\n\r\n19:49:18:10  19:49:25:01\r\nApr\u00e8s, on va dans de grosses choses:\r\n   des chutes de grande hauteur.\r\n\r\n19:49:25:11  19:49:28:17\r\n           Cette ann\u00e9e,\r\n   les secours ont fort \u00e0 faire\r\n\r\n19:49:28:22  19:49:37:20\r\n     avec les adeptes de v\u00e9los\r\n    tout-terrain ou d'escalade.\r\n\r\n19:49:38:08  19:49:40:07\r\n    J'\u00e9tais presque \u00e0 la fin.\r\n\r\n19:49:40:11  19:49:42:21\r\n    Je n'ai plus eu de force.\r\n\r\n19:49:43:02  19:49:47:22\r\n     J'ai attendu une heure\r\n     et \u00e7a ne revenait pas.\r\n\r\n19:49:48:09  19:49:52:15\r\n   Les secouristes disent qu'il\r\n ne faut pas craindre la montagne,\r\n\r\n19:49:52:20  19:49:54:22\r\n  mais faire preuve de bon sens.\r\n\r\n19:49:55:03  19:49:58:17\r\n     Avoir le bon \u00e9quipement, \r\n    choisir un parcours adapt\u00e9,\r\n\r\n19:49:58:22  19:50:05:21\r\navertir un proche de son itin\u00e9raire,\r\n        ne pas voyager seul.\r\n\r\n19:50:07:12  19:50:10:22\r\n        De l'athl\u00e9tisme,\r\n  des voitures et du football.\r\n\r\n19:50:11:03  19:50:14:06\r\n       Voici l'essentiel\r\n    du sport de ce week-end.\r\n\r\n19:50:18:08  19:50:24:09\r\n Voici le grand homme des Mondiaux\r\n      d'athl\u00e9tisme de Moscou.\r\n\r\n19:50:24:13  19:50:29:00\r\n     L'or sur le 100 m, le 200\r\net le relais 4x100 avec la Jama\u00efque.\r\n\r\n19:50:29:05  19:50:32:07\r\n         Usain Bolt \u00e9gale\r\n     le record de Carl Lewis:\r\n\r\n19:50:32:11  19:50:38:21\r\n8 m\u00e9dailles d'or lors de mondiaux.\r\n\r\n19:50:39:08  19:50:44:04\r\n       Le Fran\u00e7ais T.Tamgho\r\n  a remport\u00e9 l'or en triple saut.\r\n\r\n19:50:44:09  19:50:52:09\r\n  Il est le premier depuis 17 ans\r\n  \u00e0 sauter au-del\u00e0 des 18 m\u00e8tres.\r\n\r\n19:50:52:19  19:50:56:19\r\nRecord de Suisse pour les Suissesses\r\n          du relais 4x100.\r\n\r\n19:50:56:23  19:51:03:07\r\nElles terminent 4\u00e8mes de leur s\u00e9rie\r\n et prennent le 11\u00e8me rang final.\r\n\r\n19:51:03:11  19:51:08:09\r\nElles ont perdu quelques centi\u00e8mes\r\n  lors de ce passage de t\u00e9moin.\r\n\r\n19:51:08:13  19:51:14:00\r\nM\u00e9daille d'or pour les Jama\u00efcaines.\r\n\r\n19:51:14:11  19:51:16:06\r\n      On a rien \u00e0 perdre !\r\n\r\n19:51:16:11  19:51:19:06\r\n Je vous souhaite un bon match.\r\n\r\n19:51:19:11  19:51:24:01\r\nL'entra\u00eeneur de Cornol (2\u00e8me ligue)\r\n   avait bien motiv\u00e9 ses joueurs\r\n\r\n19:51:24:06  19:51:27:20\r\n pour le match de Coupe de Suisse\r\n         contre Lausanne.\r\n\r\n19:51:28:01  19:51:34:11\r\n       Lausanne a gagn\u00e9 7-0.\r\n\r\n19:51:34:22  19:51:41:17\r\n    D.Aegerter a termin\u00e9 5\u00e8me\r\nau Grand Prix moto 2 d'Indianapolis.\r\n\r\n19:51:41:22  19:51:45:18\r\n      Il \u00e9tait pourtant parti\r\n        en 12\u00e8me position.\r\n\r\n19:51:45:23  19:51:50:11\r\n         Luethi est 13\u00e8me.\r\n\r\n19:51:50:22  19:51:57:16\r\n  Plus de 500 coureurs \u00e0 Ch\u00e9serex\r\n pour le Troph\u00e9e de La Barillette.\r\n\r\n19:51:57:21  19:52:05:09\r\n   J.Huguenin a aval\u00e9 les 33 km\r\n  en 1 h 38 min, nouveau record.\r\n\r\n19:52:05:13  19:52:11:19\r\n        Il visera un podium\r\n        lors du Grand Raid.\r\n\r\n19:52:13:17  19:52:18:08\r\n  Ce soir, nous vous proposons\r\n\r\n19:52:18:12  19:52:23:22\r\n    de d\u00e9couvrir l'activit\u00e9 \r\n   du moment: le paddle surf.\r\n\r\n19:52:25:08  19:52:35:19\r\n...\r\n\r\n19:52:36:00  19:52:40:06\r\n       De l'eau, du soleil,\r\n     une planche, une pagaie.\r\n\r\n19:52:40:11  19:52:44:21\r\nThomas Voisard, professeur de yoga,\r\n      utilise le paddle surf\r\n\r\n19:52:45:02  19:52:53:02\r\npour initier ses \u00e9l\u00e8ves \u00e0 la notion \r\nd'\u00e9quilibre, de calme, de pl\u00e9nitude.\r\n\r\n19:52:53:12  19:52:55:08\r\n      Je cherche \u00e0 partager\r\n\r\n19:52:55:12  19:52:57:04\r\n     un moment de bien-\u00eatre\r\n\r\n19:52:57:09  19:52:58:22\r\n     dans un cadre fabuleux.\r\n\r\n19:52:59:03  19:53:04:04\r\n      Je cherche juste \u00e7a.\r\n\r\n19:53:04:14  19:53:09:13\r\n         Le paddle surf ,\r\nc'est l'activit\u00e9 en vogue cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:53:09:18  19:53:17:22\r\n Un brin d'adresse, un lac d'huile\r\n  et un d\u00e9cor apaisant suffisent.\r\n\r\n19:53:18:10  19:53:20:13\r\n C'est une activit\u00e9 pour trouver\r\n\r\n19:53:20:18  19:53:24:01\r\n    le calme et la souplesse.\r\n\r\n19:53:24:06  19:53:31:03\r\nPhysiquement, \u00e7a m'aide beaucoup\r\n \u00e0 faire le calme dans ma t\u00eate.\r\n\r\n19:53:31:08  19:53:36:19\r\n    Sur l'eau, c'est magique.\r\n\r\n19:53:37:06  19:53:41:13\r\n  A c\u00f4t\u00e9 des rives de Villeneuve,\r\n  la promenade se veut paisible.\r\n\r\n19:53:41:18  19:53:49:21\r\n    Elle ne l'est pas toujours.\r\n\r\n19:53:50:08  19:53:52:23\r\n         Ce que j'adore,\r\n\r\n19:53:53:04  19:53:55:03\r\n    c'est de voir les visages\r\n\r\n19:53:55:08  19:53:57:01\r\n        lorsqu'on rentre.\r\n\r\n19:53:57:06  19:54:01:13\r\n    Tout le monde est rempli\r\n         de bien-\u00eatre.\r\n\r\n19:54:02:01  19:54:04:09\r\n La s\u00e9ance dure une heure et demi.\r\n\r\n19:54:04:13  19:54:10:08\r\n       Pas de comp\u00e9tition, \r\n      un vrai bonheur d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:54:11:12  19:54:15:20\r\n Au Japon, le volcan Sakurajima\r\n     est entr\u00e9 en \u00e9ruption.\r\n\r\n19:54:16:01  19:54:20:19\r\n      Des gerbes de cendres\r\n      ont obscurci le ciel.\r\n\r\n19:54:21:00  19:54:26:07\r\n       La ville de Kagoshima\r\ns'est retrouv\u00e9e dans le brouillard.\r\n\r\n19:54:26:11  19:54:30:05\r\n    C'est la 500\u00e8me \u00e9ruption \r\n   depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:54:31:14  19:54:34:07\r\n   C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:54:34:11  19:54:39:02\r\n     C.Blocher est l'invit\u00e9\r\n      de \"Mise au Point\".\r\n\r\n19:54:39:07  19:54:41:22\r\n    Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:54:42:03  19:54:45:08\r\n    Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n19:54:45:12  19:54:49:17\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  J.Cloux, J.Deffaugt, M.Kastrati\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZF004666\r\nDate de transcription : 27-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:14 > 0:01:36) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans ce journal, dans l'actualit\u00e9 de ce dimanche, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de Neuch\u00e2tel s'explique sur l'affaire de plagiat qui secoue son universit\u00e9 apr\u00e8s la perquisition cette semaine de locaux de l'Uni et du domicile d'un journaliste, cette op\u00e9ration se justifiait-elle \u00eatre a-t-elle Pierre Aubert r\u00e9pond en Direct dans ce journal, Jean-Charles Legrix, contre- attaque, 2 jours apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 destitu\u00e9 de ses fonctions par ses coll\u00e8gues, le conseiller communal de La Chaux-de-Fonds rejette, on bloque les conclusions de l'audit, le rapport l'accuse notamment de harc\u00e8lement au sein de son service, l'\u00e9lu UDC veut porter plainte pour diffamation, on l'entendra pour la premi\u00e8re fois, tout \u00e0 l'heure en \u00c9gypte, la fermet\u00e9 des autorit\u00e9s, le chef de l'arm\u00e9e assure qu'il ne pliera pas devant les islamistes premi\u00e8res d\u00e9clarations du nouvel homme fort du pays, le g\u00e9n\u00e9ral Al-Sissi depuis le d\u00e9but des affrontements au Caire, les partisans du pr\u00e9sident d\u00e9chu Morsi ont annul\u00e9 leur manifestation pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, plus de peur que de mal hier soir en Valais en wagon transportant des citernes de produits chimiques s'est d\u00e9tach\u00e9 \u00e0 la gare de nos t\u00eates, faisant une course de plusieurs na\u00eetre, pas de bless\u00e9s ni de fuite de liquide, mais les questions sur la s\u00e9curit\u00e9 de ce type de convoi dans les villes, la randonn\u00e9e en montagne, une activit\u00e9 qui n'est pas sans risque car bien souvent, les marcheurs ne sont pas \u00e9quip\u00e9s, nous verrons que les \u00e9quipes de secours h\u00e9liport\u00e9 encha\u00eene les sorties durant la saison estivale, reportage dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:38 > 0:01:58) [95%] : \r\nEt on revient donc sur l'affaire qui secoue l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, un professeur est soup\u00e7onn\u00e9 de plagiat et de falsification de CV et plusieurs questions se posent apr\u00e8s la perquisition de bureaux de l'universit\u00e9 du domicile d'un journaliste du Matin, cette semaine, l'op\u00e9ration a provoqu\u00e9 un toll\u00e9 dans la profession au nom de la protection des sources, le rappel des faits avec Virginie Pilault.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:59 > 0:02:27) [94%] : \r\nDans la torpeur estivale, les grilles de l'universit\u00e9 sont closes, elles se sont pourtant ouverte sous l'autorit\u00e9 d'un procureur neuch\u00e2telois et de plusieurs policiers, ils sont venus perquisitionner certains bureaux mardi dernier, ils ont emport\u00e9 du mat\u00e9riel informatique, les enqu\u00eateurs se sont aussi rendus au domicile de Ludovic Rocchi, un journaliste du Matin, connu pour \u00eatre \u00e0 l'origine de l'affaire Hainard, il a enqu\u00eat\u00e9 sur des dysfonctionnements \u00e0 la facult\u00e9 des sciences \u00e9conomiques, il se retrouve aujourd'hui pr\u00e9venus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:27 > 0:02:50) [92%] : \r\nCe que je vois c'est que cette affaire aurait d\u00fb \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 depuis longtemps, simplement et les institutions neuch\u00e2teloise qui dysfonctionne au niveau acad\u00e9mique politique et maintenant judiciaire qui en font une affaire d'\u00c9tat mmh, moi j'ai fait, j'estime, honn\u00eatement mon travail ou de mani\u00e8re classique, en recoupant des sources en obtenant des t\u00e9moignages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:51 > 0:03:29) [95%] : \r\nDes t\u00e9moignages qui risquent de se faire de plus en plus rares sous la pression de la justice, \u00e0 l'origine de l'affaire, un professeur fortement mise en cause \u00e0 l'interne, on l'accuse de plagiat ou encore d'avoir menti sur son CV \u00e0 la suite des r\u00e9v\u00e9lations de la presse, une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire a abouti au remplacement de toute la direction de la facult\u00e9, puis une enqu\u00eate administrative est ouverte, on attend toujours ces r\u00e9sultats, impossible de savoir pour l'instant si les accusations sont fond\u00e9es, pourtant, le professeur incrimin\u00e9 porte plainte pour diffamation calomnie et violation du secret de fonction, c'est \u00e0 la suite de cette plainte p\u00e9nale que le procureur a ordonn\u00e9 des perquisitions, dont le but r\u00e9el reste encore myst\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:30 > 0:03:50) [92%] : \r\nPierre Robert, vous \u00eates procureur g\u00e9n\u00e9ral de Neuch\u00e2tel vous attend pour la premi\u00e8re fois sur cette affaire, un procureur, 4 policiers et un expert informatique qui d\u00e9barquent au domicile priv\u00e9 d'un journaliste au petit matin, c'est du jamais vu en Suisse, pourtant, on n'est pas dans une affaire de meurtre ou de s\u00e9curit\u00e9 de l'\u00c9tat, cette op\u00e9ration \u00e9tait-elle justifi\u00e9e et proportionnelle selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:50 > 0:04:24) [92%] : \r\nAlors on n'est pas dans une affaire de meurtre, c'est vrai, mais c'est quand m\u00eame l'honneur est pris \u00e0 la carri\u00e8re d'une personne qui est en jeu, que ce soit un professeur d'universit\u00e9, o\u00f9 un quidam, peu importe l'honneur est une chose lorsqu'il est bafou\u00e9e publiquement importante au d\u00e9but, lorsque la justice re\u00e7oit une plainte, il n'a pas d'id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues sur son bien- fond\u00e9, elle peut se faire une id\u00e9e de la gravit\u00e9 de la situation, si effectivement le professeur en question n'a rien \u00e0 se reprocher, il est normal que la justice lui offre sa protection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:24 > 0:04:35) [87%] : \r\nMais pour savoir s'il y avait diffamation pardonnez-moi aux calomnies, il suffisait d'attendre le r\u00e9sultat de l'enqu\u00eate administrative \u00e0 attendue pour la fin, \u00e0 la fin du mois o\u00f9 c'\u00e9tait vraiment les sources de monsieur Rocchi que vous cherchez \u00e0 obtenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:35 > 0:05:28) [90%] : \r\nAlors les sources de les sources du journaliste en question ne sont pas indiff\u00e9rentes pour d\u00e9terminer ce que lui savait o\u00f9 \u00e9tait en droit de croire juste \u00e7a permet ensuite de d\u00e9terminer s'il peut se disculper d'une infraction qui aurait commis \u00e0 supposer que les faits soient soit faux, encore une fois, il pouvait les avoir de bonnes raisons de les consid\u00e9rer comme justes et la justice a estim\u00e9 qu'il \u00e9tait n\u00e9cessaire de geler ces informations par le biais d'un s\u00e9questre je pr\u00e9cise quand m\u00eame que ce s\u00e9questre ne peut pas \u00eatre utilis\u00e9 imm\u00e9diatement, il y a une proc\u00e9dure de lev\u00e9e de qui doit \u00eatre mis en oeuvre dans les 20 jours, il est possible que la justice n'y est pas recours d'ailleurs ce qui est le poids parvient \u00e0 obtenir ces renseignements par un autre biais mais l'homme qui \u00e9tait un d\u00e9clench\u00e9e il n'\u00e9tait plus possible de revenir en arri\u00e8re, appr\u00e9cie ce cet acte d'enqu\u00eate \u00e9tait manqu\u00e9 au d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:28 > 0:05:43) [91%] : \r\nMais au fond, le message que vous donnez aujourd'hui \u00e0 toute personne qui voudrait donner des informations \u00e0 un journaliste, c'est attention si vous parlez, on peut vous retrouver, on peut venir vous chercher, vous me disiez tout \u00e0 l'heure au t\u00e9l\u00e9phone, d'ailleurs, vous seriez bien heureux que ce message-l\u00e0 parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:43 > 0:06:34) [90%] : \r\nAlors si le message dire si vous violez votre sur quelles fonctions en faveur d'un journaliste cela peut vous valoir des ennuis, ce message a ne me d\u00e9range pas, parce que la violation du secret de fonction est aussi un probl\u00e8me dans la gestion des affaires publiques, le canton de Neuch\u00e2tel, comme d'autres en ont fait l'am\u00e8re exp\u00e9rience ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est difficile de r\u00e9gler les affaires publiques, enfin pour ce qui est l'affaire lorsque et ce geste fait en public donc effectivement il y a un certain risque quand on viole son secret de fonction dans certaines conditions de d'\u00eatre retrouv\u00e9e je pr\u00e9cise quand m\u00eame, parce que cette importante ce genre de perquisitions ne peut intervenir que lorsque le journaliste \u00e9lu M. pr\u00e9venu pas lorsqu'ils seraient simplement appel\u00e9 comme t\u00e9moin, l\u00e0, il b\u00e9n\u00e9ficie d'une protection des sources qui est pas absolue en fonction de la gravit\u00e9 des infractions, mais qui est tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:34 > 0:06:37) [94%] : \r\nMais donc porter plainte contre un journaliste permet rapidement d'avoir acc\u00e8s \u00e0 ces sources.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:38 > 0:06:41) [89%] : \r\nEt il faut quand m\u00eame que la plainte est un minimum de vraisemblance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:41 > 0:06:44) [90%] : \r\nJe vous remercie beaucoup Pierre Aubert, d'\u00eatre venu nous expliquer tout \u00e7a en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:46 > 0:07:06) [96%] : \r\nEn \u00c9gypte, premi\u00e8res d\u00e9clarations du nouvel homme fort du pays depuis les heurts de mercredi, le g\u00e9n\u00e9ral Al-Sissi a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s ferme, le pays ne pliera pas devant les violences des islamistes, a-t-il dit dans la rue, un calme pr\u00e9caire est revenu, les partisans du pr\u00e9sident d\u00e9chu Morsi ont annul\u00e9 leur manifestation pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:09 > 0:07:33) [90%] : \r\nAlexandrie enterre ses martyrs, victimes de violences politiques et de la r\u00e9pression impitoyable de l'arm\u00e9e \u00e9gyptienne, plusieurs centaines de victimes depuis mercredi et aujourd'hui un coup d'arr\u00eat brutal aux manifestations annul\u00e9es par des Fr\u00e8res musulmans, menac\u00e9e d'interdiction, le g\u00e9n\u00e9ral Sissi, leur a adress\u00e9 aujourd'hui un message d'une tr\u00e8s grande fermet\u00e9 Ouattara non Arnaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:34 > 0:07:53) [90%] : \r\nMoi \u00e7a \u00e7a quiconque imagine que la violence fera plier l'\u00c9tat, les \u00c9gyptiens doit revoir sa position : nous ne resterons jamais silencieux face \u00e0 la destruction du pays au short des lois a-t-il, nous allons les \u00e9radiquer l'\u00c9gypte ne pliera pas devant la violence des islamistes, \u00e7a aurait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:55 > 0:08:23) [92%] : \r\nCette remise au pas consacrent le retour de l'arm\u00e9e au 1er plan, sauveur de la nation pour les en fossoyeur de la r\u00e9volution pour les Fr\u00e8res musulmans marginalis\u00e9e et ha\u00ef par toute une frange de la population, 250 membres de la confr\u00e9rie, ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s aujourd'hui de meurtre perplexe et inqui\u00e8te face \u00e0 ce pays au bord du pr\u00e9cipice, l'Union europ\u00e9enne menace de remettre en cause ses relations politiques et son aide financi\u00e8re et \u00e9conomique \u00e0 l'\u00c9gypte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:24 > 0:08:38) [95%] : \r\nEt ils \u00e9taient aux premi\u00e8res loges de la r\u00e9volution de 2011, les intellectuels la\u00efcs aujourd'hui une majorit\u00e9 d'entre eux prennent fait et cause pour le coup de force de l'arm\u00e9e un ralliement qui a surpris hors d'\u00c9gypte, le reportage au Caire de Farouk Atig.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:39 > 0:08:59) [91%] : \r\nParade de bulldozer sur le pont du 6 octobre qui surplombe la place Rams\u00e8s apr\u00e8s 2 journ\u00e9es d'une pagaille sans nom, l'acc\u00e8s a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement s\u00e9curis\u00e9 aux abords de la mosqu\u00e9e Alpha Fatah o\u00f9 s'\u00e9taient retranch\u00e9s des islamistes, l'heure est au d\u00e9blayage, les rues sont encore jonch\u00e9es de d\u00e9bris, avec aussi par endroits des v\u00e9hicules carbonis\u00e9s qui rendent compte des violences inou\u00efes des 2 derniers jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:00 > 0:09:12) [92%] : \r\nLa voil\u00e0 que Dieu prot\u00e8ge notre arm\u00e9e, nous n'avons peur de personne, les \u00c9gyptiens surtout n'ont peur de rien, Dieu est avec nous et nous avec notre arm\u00e9e, l'arm\u00e9e triomphera de tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:13 > 0:09:18) [90%] : \r\nUn jeune homme nous interpelle alors, car pour lui l'arm\u00e9e d\u00e9passe tr\u00e8s largement ses pr\u00e9rogatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:18 > 0:09:26) [89%] : \r\nMais on a aussi, oui, j'ai tr\u00e8s peur de donner ouvertement mon opinion, mais ce n'est pas le r\u00f4le de l'arm\u00e9e d'attaquer le peuple et alors que de l'\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:26 > 0:09:44) [93%] : \r\nCraignant un lynchage celui-ci finit par quitter les lieux dans la pr\u00e9cipitation, nombreux sont les intellectuels ayant pris fait et part pour le coup de force men\u00e9es par les militaires, un ralliement qui \u00e9tonne plus encore en dehors des fronti\u00e8res d'\u00c9gypte aux premi\u00e8res loges lors de la r\u00e9volution de 2011, le co- fondateur du mouvement du 6 avril pr\u00e9f\u00e8re marquer ses distances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:44 > 0:10:04) [87%] : \r\nEl Baradei, le but la rafle m\u00e9dia, ce qui, devant les cam\u00e9ras, disent qu'ils veulent \u00e9craser la partie adverse n'ont aucune vision politique sur le long terme autrement Surf l\u00e0- bas hier, nous ne pouvons pas exclure une partie importante de la soci\u00e9t\u00e9 de la population, juste comme \u00e7a, au profit d'une autre, \u00eatre prof qui l'occupe d'amener notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:04 > 0:10:11) [90%] : \r\nMinistre du 1er gouvernement de l'apr\u00e8s- Moubarak cet intellectuel se range lui du c\u00f4t\u00e9 de l'arm\u00e9e, or pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:11 > 0:10:26) [94%] : \r\nLes m\u00e9dias ont eu tort de pr\u00e9senter les rassemblements des islamistes comme des sit-in, car il n'avait rien de calme et leur occupation commenc\u00e9e \u00e0 devenir une s\u00e9rieuse source de probl\u00e8mes pour l'\u00c9tat et le voisinage, il \u00e9tait indispensable que l'\u00c9tat intervienne pour lib\u00e9rer ces zones et restaurer le calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:26 > 0:10:32) [82%] : \r\nChaclem, 2 camps qui s'opposent, affirment, chacun \u00e0 sa mani\u00e8re, vouloir mener \u00e0 Combat pour la justice, ont d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:33 > 0:10:50) [94%] : \r\nLe conflit ouvert que traverse actuellement l'\u00c9gypte se joue aussi sur le terrain de l'information, puisque plusieurs journalistes \u00e9trangers ont \u00e9t\u00e9 soit au violemment arr\u00eat\u00e9s par les forces de s\u00e9curit\u00e9 ou prise \u00e0 partie par la foule des m\u00e9dias \u00e9trangers r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9 ces derniers jours, de faire le jeu des islamistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:50 > 0:11:08) [95%] : \r\nEn Syrie, les premiers inspecteurs de l'ONU charg\u00e9e d'enqu\u00eater sur les armes chimiques sont arriv\u00e9s aujourd'hui \u00e0 Damas 10 inspecteurs qui n'ont fait aucune d\u00e9claration, le r\u00e9gime syrien et l'opposition s'accusent mutuellement d'utiliser ce type d'armes Damas avait autoris\u00e9 fin juillet l'acc\u00e8s des enqu\u00eateurs \u00e0 3 sites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:09 > 0:11:23) [93%] : \r\nEt on reste en Syrie avec ce chiffre : 2 millions d'habitants ont fui leur pays depuis le d\u00e9but de la guerre, la plupart d'entre eux ont rejoint le Liban, mais depuis l'ouverture de la fronti\u00e8re, au nord de l'Irak, il y a un mois, cette r\u00e9gion voit affluer un grand nombre de r\u00e9fugi\u00e9s Fanny chauvin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:24 > 0:11:45) [93%] : \r\nCet endroit s'appelle faillite Cabourg, c'est un point de passage entre la Syrie et l'Irak, pris d'assaut par les r\u00e9fugi\u00e9s syriens depuis plusieurs semaines, ils sont 15000 \u00e0 s'y pr\u00e9senter depuis 3 jours, le Kurdistan irakien pr\u00e9serv\u00e9s de la violence qui secoue l'Irak est un lieu s\u00fbr et donc convoit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:45 > 0:12:02) [93%] : \r\nLa m\u00eame on a quitt\u00e9 la Syrie \u00e0 cause de la situation qui est de pire en pire mais fr\u00e8res nous ont rejoints apr\u00e8s, c'est eux qui nous ont conseill\u00e9 de venir dans cette r\u00e9gion avant, on a essay\u00e9 de traverser la fronti\u00e8re, 3 ou 4 fois mais c'\u00e9tait ferm\u00e9 aujourd'hui, on a pu le faire, mais c'\u00e9tait difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:03 > 0:12:28) [94%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de la guerre 2 millions de Syriens ont fui leur pays 700000 d'entre eux ont rejoint le Liban, la Jordanie, plus au sud, et le 2\u00e8me, pays d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, suivie de la Turquie de l'Irak et de l'\u00c9gypte aujourd'hui les Syriens quittent leur pays pour pr\u00e9server leur vie mais aussi pour \u00e9chapper \u00e0 la destruction \u00e9conomique impos\u00e9 par la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:28 > 0:12:35) [94%] : \r\nIl n'y a plus de nourriture, ni de travail chez nous les gens partent car tous les jours il y a des explosions, la Syrie n'est plus un pays sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:35 > 0:12:50) [89%] : \r\nPrise en charge par les \u00c9tats d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s attise d\u00e9sormais les tensions au Liban par leur nom, en \u00c9gypte, ils sont parfois assimil\u00e9s aux Fr\u00e8res musulmans donc menac\u00e9 une pr\u00e9carit\u00e9 qui pourraient les pousser \u00e0 fuir de nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:51 > 0:13:08) [92%] : \r\nEn Suisse, cet incident hier soir \u00e0 Monthey, un wagon transportant des citernes de produits chimiques s'est d\u00e9tach\u00e9 apr\u00e8s une course de plusieurs centaines de m\u00e8tres, il a percut\u00e9 un tampon de s\u00e9curit\u00e9, pas de bless\u00e9s ni de fuite de liquide, mais l'\u00e9v\u00e9nement soul\u00e8ve la question de la s\u00e9curit\u00e9 de ce type de convoi dans les villes, Claudine Gaillard tort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:09 > 0:13:26) [91%] : \r\nGrosse frayeur hier soir pr\u00e8s de cette ligne de chemin de fer, un wagon avec 2 citernes de produits chimiques se d\u00e9tachent du convoi parqu\u00e9 hangar parcours plusieurs centaines de m\u00e8tres et percute ce tampon de s\u00e9curit\u00e9, le d\u00e9placement des rails t\u00e9moigne du choc, les riverains ont alert\u00e9 la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:26 > 0:13:39) [86%] : \r\nIl y avait des un d\u00e9marquage orange sur les c\u00f4t\u00e9s, il y avait des panneaux corrosif ou je sais pas quoi, on se dit voil\u00e0, qu'est ce qu'il y a dedans ce qu'il y a une fissure est \u00e7a fuit si c'\u00e9tait tomb\u00e9 qu'est ce qui se serait pass\u00e9, vous savez qu'il y a, il y a des images qui met \u00e0 No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:40 > 0:14:02) [92%] : \r\nCertains riverains \u00e9voquent l'accident ferroviaire survenu au Canada, en juillet, l'explosion de plusieurs citernes en ville, avait fait de nombreuses victimes \u00e0 Monthey, pas de bless\u00e9s ni des pansements, de produits toxiques apr\u00e8s l'intervention des pompiers, le wagon a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9, mais la question de la s\u00e9curit\u00e9 demeure, avec le d\u00e9veloppement immobilier ces substances chimiques se retrouve au coeur d'une zone r\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:02 > 0:14:15) [89%] : \r\nC'\u00e9tait l\u00e0 avant combien d'habiter ici, on le sait, on vit avec, apr\u00e8s, c'est toujours la m\u00eame chose quand tout se passe bien, bon, on n'y pense pas trop et puis ben une fois de temps en temps, il y a un incident, qui nous rappelle que c'est pas des marchandises anodine \u00e9pique, un jour, il pourrait avoir un accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:15 > 0:14:23) [97%] : \r\nUne p\u00e9tition demandant le d\u00e9placement du terminal \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la zone urbaine a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e aux autorit\u00e9s, il y a quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:23 > 0:14:32) [95%] : \r\nDes travaux importants doivent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s notamment des infrastructures ferroviaires, que l'on estime actuellement uniquement pour le terminal \u00e0 54 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:33 > 0:14:45) [97%] : \r\nMonthey attend ces jours- ci une d\u00e9cision concernant le financement d'une partie du projet par la Conf\u00e9d\u00e9ration par ailleurs une enqu\u00eate devra d\u00e9terminer pourquoi le wagon s'est d\u00e9tach\u00e9 la piste du vandalisme n'est pas exclu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:46 > 0:15:05) [92%] : \r\nPar la suite de ce journal, les dangers de la montagne, les randonneurs sont souvent mal \u00e9quip\u00e9s pour d\u00e9marche en altitude et nous le verrons les secours h\u00e9liport\u00e9 encha\u00eenent leur sortie pendant la saison estivale et puis nous d\u00e9couvrirons une autre activit\u00e9 qui a le vent en poupe, cet \u00e9t\u00e9, le paddle Surf qui permet des moments tr\u00e8s zen, sur les lacs de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:08 > 0:15:27) [95%] : \r\nL'affaire Jean-Charles Legrix a secou\u00e9 la Chaux-de-Fonds cette fin de semaine, le conseiller communal a \u00e9t\u00e9 destitu\u00e9 de ses fonctions par ses coll\u00e8gues en cause un audit accablant qui l'accusent notamment de harc\u00e8lement moral envers ses collaborateurs, alors on va entendre les explications de Jean-Charles Legrix tout de suite, mais avant \u00e7a, retour sur cette affaire avec Rapha\u00ebl Tschoumy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:28 > 0:15:59) [88%] : \r\nJean-Charles Legrix n'a plus aucune responsabilit\u00e9 depuis vendredi, il n'est plus pr\u00e9sident de la Chaux-de-Fonds et n'a plus la charge de son dicast\u00e8re, ses coll\u00e8gues de l'ex\u00e9cutif, l'ont destitu\u00e9 de ses fonctions \u00e0 la base de cette d\u00e9cision, les r\u00e9sultats de nos dites sur le fonctionnement de ces services dans ce rapport, les termes utilis\u00e9s par ses employ\u00e9es sont s\u00e9v\u00e8res phrase d\u00e9plac\u00e9e humiliation publique harc\u00e8lement Morel comportement attentatoire climat terreur d\u00e9pression Burn Out des accusations suffisamment grave pour mettre Jean-Charles Legrix sur la touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:59 > 0:16:08) [95%] : \r\nNous avions, d\u00e8s lors, l'obligation l\u00e9gale, morale de faire cesser l'atteinte \u00e0 la personnalit\u00e9 des travailleurs, le plus rapidement possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:09 > 0:16:15) [92%] : \r\nBien qu'il n'aient plus de responsabilit\u00e9s, Jean-Charles Legrix reste un \u00e9lu du peuple, lui seul peut d\u00e9cider de d\u00e9missionner ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:17 > 0:16:21) [95%] : \r\nAlors bonsoir, Jean-Charles Legrix, merci d'\u00eatre sur ce plateau alors est-ce que vous allez d\u00e9missionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:22 > 0:16:32) [95%] : \r\nNon, je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit, je suis un homme de parole, je ne d\u00e9missionnerai pas, j'ai la conscience tranquille, je suis en paix m\u00eame que cette situation extr\u00eamement difficile \u00e0 vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:32 > 0:16:39) [90%] : \r\nVous avez vous- m\u00eame demand\u00e9 cette audits aujourd'hui les conclusions ne vont pas franchement dans votre sens, mais est-ce que c'est une raison pour le contester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:40 > 0:16:59) [88%] : \r\nNon, alors effectivement, j'ai demand\u00e9 cet audit et coll\u00e8gues ont accept\u00e9 que nous fassions cette dites donc, j'ai jamais constat\u00e9, c'\u00e9tait le fait que cet audit soit fait, je conteste les conclusions de cet audit, dont de nombreuses conclusions sont bas\u00e9es sur des t\u00e9moignages, dont certains sont des pures calomnies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:59 > 0:17:06) [84%] : \r\nLes faits reproch\u00e9s sont quand m\u00eame graves hein humiliation publique, harc\u00e8lement moral, climat de terreur, d\u00e9pression, les gens qui ont t\u00e9moign\u00e9 ont menti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:06 > 0:17:14) [78%] : \r\nAlors Les justement ce dont vous parlez, je conteste ces f\u00eates-l\u00e0 d'humiliation publique de terreur je conteste fait l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:14 > 0:17:29) [93%] : \r\nAlors vous \u00eates destitu\u00e9 de vos fonctions par vos coll\u00e8gues vous restez \u00e9lu un bureau, je crois \u00eatre \u00e0 disposition \u00e0 votre disposition mais que vous croyez, vous ne devez pas trop c\u00f4toyer vos coll\u00e8gues si j'ai bien compris ce que demain vous irez au bureau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:29 > 0:17:50) [91%] : \r\nAlors je n'irai pas au bureau, puisque tout simplement, je ne sais m\u00eame pas o\u00f9 il se trouve, par contre, je l'ai dit Jacques, je serai l\u00e0 les mercredis puisque nous somme toute la journ\u00e9e au conseil communal, donc mon travail politique et au conseil g\u00e9n\u00e9ral, mes coll\u00e8gues ont souhait\u00e9 me lyncher, c'est leur droit, mais moi je suis \u00e9lu par le peuple et pas par mes coll\u00e8gues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:50 > 0:17:53) [84%] : \r\nMerci Jean-Charles Legrix de sur ce plateau service.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:54 > 0:18:16) [93%] : \r\n2 alpinistes ont fait une chute mortelle hier au Weisshorn, un accident qui rappelle que la montagne tue, \u00e9t\u00e9 comme hiver, bien qu'on va aller, on d\u00e9nombre 50 morts par an, c'est 3 fois plus que sur la route et avec les beaux jours, ce sont essentiellement des d\u00e9c\u00e8s li\u00e9s \u00e0 des chutes lors de randonn\u00e9es, les secours h\u00e9liport\u00e9 encha\u00eene d'ailleurs les sorties, reportage de Fran\u00e7ois Michel Schweizer et Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:18 > 0:18:31) [92%] : \r\nLa montagne ces paysages, ces conditions particuli\u00e8res et surtout c'est randonneurs avec les technologies modernes, les adeptes des sommets n'h\u00e9sitent pas \u00e0 se lancer \u00e0 tout instant \u00e0 l'aventure, mais parfois encore en simple touriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:31 > 0:18:34) [86%] : \r\nJ'ai pas du tout les bonnes chaussures de Marx et des chaussures de ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:34 > 0:18:37) [86%] : \r\nJ'ai devanc\u00e9 sur mais pas la condition physique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:37 > 0:18:51) [82%] : \r\nIl y a toujours la main papa \u00e0 la montagne oui pourtant un clich\u00e9, vous \u00eates bien \u00e9quip\u00e9 pour aller \u00e0 la montagne non pas trop ma femme elle est mieux \u00e9quip\u00e9e que moi toujours \u00e9quip\u00e9s avec des boeufs et si on n'est pas une chaussure des b\u00e2tons pendant pas mal \u00e0 bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:51 > 0:18:55) [93%] : \r\nOn a vu qu'ils annon\u00e7aient orages dans l'apr\u00e8s- midi, donc on a un peu chang\u00e9 notre circuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:55 > 0:19:05) [98%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de la saison estivale, une vingtaine de personnes ont perdu la vie \u00e0 la montagne en Valais dont pr\u00e8s de la moiti\u00e9 lors de simples randonn\u00e9es les h\u00e9licopt\u00e8res sont sollicit\u00e9s plusieurs fois par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:06 > 0:19:24) [88%] : \r\n\u00e7a va de la simple \u00e9vacuation pour quelqu'un qui est qui est fatigu\u00e9 qui est \u00e9puis\u00e9, apr\u00e8s il y a des entorses de cheville des choses assez banales : des coupures surtout des gens qui ne peuvent pas continuer \u00e0 \u00e0 faire leur randonn\u00e9e parce que c'est trop loin, et puis apr\u00e8s, bon, on va dans des jusqu'\u00e0 des tr\u00e8s gros choses des gens qui ont fait des chutes de grande hauteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:24 > 0:19:37) [90%] : \r\nLa montagne ce n'est pas qu'\u00e0 pied, cette ann\u00e9e, les secours ont eu fort \u00e0 faire avec les adeptes de v\u00e9lo tout-terrain et ceux de via ferrata, soit de l'escalade de parois rocheuses o\u00f9 certains se surestime parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:37 > 0:19:47) [83%] : \r\nJ'\u00e9tais presque \u00e0 la fin et j'ai fini et c'est fini avec la force et j'attendais plus qu'une heure et \u00e7a devenait revenait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:47 > 0:20:05) [90%] : \r\nLes secouristes s'accordent \u00e0 dire qu'il ne faut pas craindre La montagne mais faire preuve de bon sens, avoir l'\u00e9quipement appropri\u00e9, choisir un parcours adapt\u00e9 en fonction de la m\u00e9t\u00e9o et des capacit\u00e9s toujours avertir un proche de l'itin\u00e9raire que l'on va suivre \u00e0 ne pas voyager seuls si n\u00e9cessaire avec un accompagnateur form\u00e9 ou un guide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:07 > 0:20:13) [91%] : \r\nDe l'athl\u00e9tisme, des v\u00e9los et du football, entre autres, l'essentiel du sport de ce week- end vous est r\u00e9sum\u00e9e par Pierre-Alain Dupuis \u00c9ric Plancherel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:18 > 0:20:33) [91%] : \r\nLe grand homme des Mondiaux d'athl\u00e9tisme de Moscou, qui se sont termin\u00e9s aujourd'hui c'est lui l'or sur le soumettre le 200 et le relais 4 fois 100 avec la Jama\u00efque cet apr\u00e8s- midi, Hussein, Bolt a \u00e9gal\u00e9 le record de car Lewis 8 m\u00e9dailles d'or dans des championnats du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:38 > 0:21:12) [89%] : \r\nAutre grand athl\u00e8te de ces Mondiaux Teddy Tamgho, le Fran\u00e7ais a remport\u00e9 aujourd'hui la m\u00e9daille d'or au triple saut, il est surtout le 1er depuis 17 ans et John Ath\u00e8nes Edward a saut\u00e9, au-del\u00e0 des 18 m\u00e8tres et nouveau record de Suisse cet apr\u00e8s- midi pour les Suissesses du relais 4 fois 100 les relayeuses Cambodge il avoue aussi et les soeurs Schlumberger termine 4\u00e8me de leur s\u00e9rie et prennent un excellent 11\u00e8me rang final les Suissesses ont probablement perdu quelques centi\u00e8mes lors de ce passage de t\u00e9moin approximatif entre Ellen et L\u00e9a ne gu\u00e8re sans surprise, m\u00e9daille d'or pour les Jama\u00efcaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:21:13 > 0:21:18) [81%] : \r\nOn a tout \u00e0 gagner, l\u00e0 on n'a rien alors voil\u00e0 les bras : elle vous souhaite un bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:18 > 0:21:32) [91%] : \r\nHenri phoques, l'entra\u00eeneur du FC Cornol club de 2\u00e8me ligue jurassienne avait bien motiver ses joueurs pour le match de Coupe de Suisse contre Lausanne mais \u00e0 l'image de toutes les \u00e9quipes de Super League Lausanne Sport mais c'est pas fait pi\u00e9ger, score final 7 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:35 > 0:21:48) [89%] : \r\nEt il y a quelques minutes, Dominique et terre num\u00e9ro 77 a sign\u00e9 une magnifique 5\u00e8me place au Grand Prix Moto2 d'Indianapolis, le Bernois \u00e9tait pourtant parti en 12\u00e8me position L\u00fcthi est 13\u00e8me Krummenacher 19\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:51 > 0:22:11) [94%] : \r\nRecord de participation ce matin Ch\u00e9serex plus de 500 coureurs ont pris le d\u00e9part du Troph\u00e9e de la le favori J\u00e9r\u00e9my Huguenin \u00e0 avaler les 33 kilom\u00e8tres de course en une heure et 30 minutes, nouveau record du parcours, le neuch\u00e2telois est en forme, il visera un podium le week- end prochain \u00e0 l'occasion du Grand Raid entre Verbier-Grimentz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:13 > 0:22:23) [93%] : \r\nEt on reste dans le sport avec le traditionnel petit bonheur sportif du dimanche soir, ce soir, nous vous proposons de d\u00e9couvrir l'activit\u00e9 du moment sur le lac, c'est le paddle Surf Pierre-Alain Dupuis Laurent Aigle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:35 > 0:22:48) [90%] : \r\nDe l'eau, du soleil, une planche une pagaie, le bonheur est sur le lac, Thomas Voisard, professeure de yoga utilisent le paddle Surf pour initier ses \u00e9l\u00e8ves \u00e0 la notion d'\u00e9quilibre, de calme, de pl\u00e9nitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:51 > 0:23:05) [92%] : \r\nJe cherche juste \u00e0 partager \u00e0 un grand moment de bien- \u00eatre dans un cadre fabuleux, c'est juste \u00e7a que je cherche \u00e0 faire profiter des gens r\u00e9gion du lac de montagne en attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:06 > 0:23:14) [84%] : \r\nLe paddle Surf, c'est la nouvelle activit\u00e9 en vogue cet \u00e9t\u00e9, pas besoin de mat\u00e9riel sophistiqu\u00e9, un brin d'adresse lac d'huile et au d\u00e9cor apaisant suce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:16 > 0:23:22) [81%] : \r\nJ'ai trouv\u00e9 une activit\u00e9 pour pas mal de trucs hein la souplesse aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:35 > 0:23:40) [90%] : \r\n\u00e0 quelques m\u00e8tres des rives de Villeneuve la promenade se veut paisible, elle ne l'est pas toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:49 > 0:24:01) [84%] : \r\nCe que j'adore c'est g\u00e9n\u00e9ral confin\u00e9 le cours quand on rentre, c'est de voir le visage des gens quoi effectivement tout le monde sans ce visage au prix d'un peu de joie, de bonheur, de de bien- \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:01 > 0:24:05) [93%] : \r\nLa s\u00e9ance dure une heure et demie, pas de comp\u00e9tition, un vrai bonheur des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:10 > 0:24:44) [92%] : \r\nEt on termine avec ces images impressionnantes au Japon, le volcan \u00e7a courage est entr\u00e9 en \u00e9ruption, cet apr\u00e8s- midi, des gerbes de cendres ont obscurci le ciel et la ville de Kagoshima s'est retrouv\u00e9 dans le brouillard, mais la population est habitu\u00e9 \u00e0 ce genre de ph\u00e9nom\u00e8ne climatique, c'est la 500\u00e8me \u00e9ruption de ce volcan depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, voil\u00e0 c'est la fin de ce journal ce soir, Christoph Blocher est l'invit\u00e9 de Mise au point, il revient pour la premi\u00e8re fois sur le film de Jean-St\u00e9phane Bron, pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Locarno, mais tout de suite, c'est la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange sa voix merci de nous avoir suivi tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:59 > 0:25:03) [80%] : \r\nL'information en continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1308353484", "durationSec": 92, "title": "13.08.18", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel : 20130818, des perquisitions ont eu lieu \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel ainsi qu'au domicile d'un journaliste du Matin qui avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une affaire de plagiat concernant un livre de r\u00e9f\u00e9rence de la facult\u00e9 des sciences \u00e9conomiques de l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PILAULT, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["DROIT D'AUTEUR", "UNIVERSIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1348680"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353485", "durationSec": 133, "title": "13.08.18", "excerpt": "* Le Caire : 20130818, r\u00e9actions d'intellectuels la\u00efcs \u00e9gyptiens \u00e0 la r\u00e9pression de l'arm\u00e9e \u00e0 l'encontre de partisans de l'ex-pr\u00e9sident MORSTI Mohamed. Certains estiment que l'arm\u00e9e a eu raison d'intervenir alors que d'autres s'opposent \u00e0 cette r\u00e9pression.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ATIG, Farouk", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CAIRE, LE"], "thematicThemes": ["INTELLECTUEL", "ARM\u00c9E", "CRISE POLITIQUE", "R\u00c9PRESSION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1348681"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353486", "durationSec": 97, "title": "13.08.18", "excerpt": "* Monthey : 20130818 et archives, un wagon-citerne transportant des produits chimique s'est d\u00e9tach\u00e9 et a roul\u00e9 sur plusieurs centaines de m\u00e8tres avant d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 par un tampon de s\u00e9curit\u00e9 sur la voie ferr\u00e9e. L'accident n'a pas fait de bless\u00e9 et il n'y a pas eu de fuite mais les riverains sont inquiets par la proximit\u00e9 du terminal ferroviaire avec les habitations.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GONZALEZ, Evelyne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MONTHEY"], "thematicThemes": ["ACCIDENT FERROVIAIRE", "WAGON DE MARCHANDISES", "B\u00c2TIMENT \u00c0 USAGE D'HABITATION", "PRODUIT CHIMIQUE", "VOIE FERR\u00c9E"], "sequenceIds": ["1348682"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353487", "durationSec": 51, "title": "13.08.18", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel : 20130818 et archives, conf\u00e9rence de presse du conseil communal de la Chaux-de-Fonds d\u00e9taillant les conclusions de l'audit men\u00e9 sur le conseiller communal UDC LEGRIX Jean-Charles et justifiant le retrait imm\u00e9diat de ses fonctions.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TSCHOUMY, Rapha\u00e8le", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "L\u00c9GISLATIF COMMUNAL", "MOBBING"], "sequenceIds": ["1348683"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353488", "durationSec": 110, "title": "13.08.18", "excerpt": "* Valais : 20130818, en \u00e9t\u00e9 les randonneurs et amateurs de sport en montagne affluent mais ne sont pas toujours \u00e9quip\u00e9s ou inform\u00e9s correctement et risquent des accidents.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["MONTAGNE", "RANDONN\u00c9E P\u00c9DESTRE"], "sequenceIds": ["1348684", "1348685"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353489", "durationSec": 24, "title": "13.08.18", "excerpt": "* Villeneuve (VD) : 20130818, le professeur de yoga VOISARD Thomas propose des cours qui allient des exercices de yoga sur une planche de paddle surf.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1308353490", "durationSec": 102, "title": "13.08.18", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "EGLI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VILLENEUVE (VD)"], "thematicThemes": ["YOGA", "SURF (LOISIR)"], "sequenceIds": ["1348686"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1308911701", "summary": "DUPLEX NEUCHATEL :\r\nAUBERT, Pierre, procureur g\u00e9n\u00e9ral de Neuch\u00e2tel (perquisition dans affaire pour plagiat \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel)", "id": "911700"}, {"internalArchiveId": "GS1308911702", "summary": "PLATEAU :\r\nLEGRIX, Jean-Charles, conseiller communal la Chaux-de-Fonds (ne d\u00e9missionnera pas, a demand\u00e9 lui-m\u00eame audit mais conteste conclusion, ses coll\u00e8gues le  lynchent).", "id": "911701"}, {"internalArchiveId": "GS1308348681", "summary": "19:27.32\r\nNeuch\u00e2tel : divers plans ext b\u00e2timent Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel (15\") / itw  ROCCHI, Ludovic, journaliste au Matin (affaire de plagiat \u00e0 l'universit\u00e9 de  Neuch\u00e2tel est mal g\u00e9r\u00e9e par les autorit\u00e9s, a fait son travail honn\u00eatement) / still article du Matin sur l'affaire de plagiat \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.  universit\u00e9, droit d'auteur.", "id": "1348680", "visualThemes": ["DROIT D'AUTEUR", "UNIVERSIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348682", "summary": "19:30.30\r\nLe Caire : divers plans bulldozer d\u00e9blayant d\u00e9bris sur Pont du 6 octobre  (8\") / divers plans nombreux chars d'assaut avec soldats dans rue et d\u00e9bris et carcasse de voiture br\u00fbl\u00e9e (14\", 5\") / itw habitants (l'arm\u00e9e triomphera,  l'arm\u00e9e ne devrait pas attaquer le peuple) / itw ADEL, Mohamed, cofondateur  Mouvement du 6 avril (\u00e9craser les ennemis n'est pas une vision \u00e0 long terme) / itw HEIKAL, Osama, ex-ministre \u00e9gyptien de l'information (partisans de Morsi \u00e9taient un danger pour la s\u00e9curit\u00e9) / sc\u00e8ne de rue et immeuble calcin\u00e9 (5\") / statement. arm\u00e9e, crise politique, r\u00e9pression politique, intellectuel.", "id": "1348681", "visualThemes": ["INTELLECTUEL", "ARM\u00c9E", "CRISE POLITIQUE", "R\u00c9PRESSION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["CAIRE, LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348683", "summary": "19:34.44\r\nMonthey : divers plans voie ferr\u00e9e passant au milieu d'immeubles   d'habitation et wagons-citernes (5\", 12\") / animation de synth\u00e8se repr\u00e9sentant le trajet du wagon transportant des produits chimique d\u00e9tach\u00e9 (4\") / divers  plans tampon de s\u00e9curit\u00e9 au bout de voie ferr\u00e9e d\u00e9plac\u00e9 en arri\u00e8re apr\u00e8s choc (6\", 5\") / itw AELLEN, Christophe, t\u00e9moin (wagon marqu\u00e9 comme transportant  produits chimique, inquiet risque accident proximit\u00e9 habitations) / itw COPPEY, St\u00e9phane, pr\u00e9sident de Monthey (prix \u00e9lev\u00e9 des travaux pour d\u00e9plac\u00e9 terminal ferroviaire). wagon de marchandises, accident ferroviaire, produit   chimique, b\u00e2timent \u00e0 usage d'habitation.", "id": "1348682", "visualThemes": ["ACCIDENT FERROVIAIRE", "WAGON DE MARCHANDISES", "B\u00c2TIMENT \u00c0 USAGE D'HABITATION", "PRODUIT CHIMIQUE", "VOIE FERR\u00c9E"], "visualGeographicals": ["MONTHEY"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348684", "summary": "19:36.24\r\nNeuch\u00e2tel : divers plans conf\u00e9rence de presse du conseil communal   chaux-de-fonnier (14\") / divers plans communiqu\u00e9 de presse sur destitution de LEGRIX, Jean-Charles, de ses fonction (8\") / itw VEYA, Jean-Pierre, conseiller communal chaux-de-fonnier (accusations audit sur Jean-Charles Legrix   suffisamment graves pour lui retirer ses fonctions imm\u00e9diatement). conseil  communal, mobbing.", "id": "1348683", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "L\u00c9GISLATIF COMMUNAL", "MOBBING"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348685", "summary": "19:37.18\r\nVerbier, Croix de Coeur, estival : divers plans randonneurs marchant en  montagne mais pas \u00e9quip\u00e9s avec de bonnes chaussures (13\", 10\") / itw   randonneurs amateurs (pas \u00e9quip\u00e9s correctement). randonn\u00e9e p\u00e9destre    montagne ", "id": "1348684", "visualThemes": ["ESTIVAL", "MONTAGNE", "RANDONN\u00c9E P\u00c9DESTRE"], "visualGeographicals": ["VERBIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348686", "summary": " Valais : divers plans h\u00e9licopt\u00e8re de secouristes Air-Glaciers d\u00e9collant,  survolant zone montagneuse puis se posant sur toit d'h\u00f4pital et poussant  civi\u00e8re avec patient dans h\u00f4pital (12\", 5\") / itw GEISER MICHELOUD, Val\u00e9rie, m\u00e9decin d'urgence Air-Glaciers (diff\u00e9rente gravit\u00e9 des cas) / divers plans  cyclistes en VTT descendant chemin de montagne (6\") / divers plans h\u00e9licopt\u00e8re avec secouriste transportant patient au bout de corde (5\") / itw patient  (n'avait plus la force de continuer). randonn\u00e9e p\u00e9destre, montagne.", "id": "1348685", "visualThemes": ["MONTAGNE", "RANDONN\u00c9E P\u00c9DESTRE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348687", "summary": "19:41.47\nVilleneuve (VD), Lac L\u00e9man : divers plans groupe faisant du paddle surf sur le lac (18\", 9\") / divers plans groupe effectuant exercices de yoga en \u00e9quilibre sur planche de paddle surf (5\", 12\", 5\", 7\") / itw VOISARD, Thomas, professeur de yoga  (partager moment de bien-\u00eatre) / itw RICHIARDELLI, S\u00e9l\u00e8ne, participante (calme et souplesse) / divers plans participants tombant \u00e0 l'eau lors exercice (7\"). surf (loisir), yoga.", "id": "1348686", "visualThemes": ["YOGA", "SURF (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["VILLENEUVE (VD)", "LAC LEMAN"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "569674", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF004666", "position": "01"}}, {"id": "569673", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM131261", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-268553", "internalArchiveId": "GE1308268554", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 13.08.17", "publicationDate": "2013-08-17T00:00:00Z", "durationSec": 878, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5139657", "imageURL": "http://www.rts.ch/5139662.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "Les affrontement en \u00c9gypte font de nouvelles victimes", "Buskers Festival de Neuch\u00e2tel: le fameux groupe argentin de Violentango se produit dans les rues de la ville", "\u00c9gypte: les grandes villes du pays sont au bord de la guerre civile", "Jean-Charles Legrix refuse de d\u00e9missionner", "Des pilotes handicap\u00e9s du monde entier se rassemblent \u00e0 l'a\u00e9rodrome de la Gruy\u00e8re", "La s\u00e9curit\u00e9 sur les Via Ferrata est remise en cause", "Tennis/ Cincinatti: Roger Federer s'incline face \u00e0 Rafael Nadal", "12:45 Le journal"], "alternativeSummary": ["La mosqu\u00e9e Al Fath, dernier bastion des islamistes, a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e.", "L'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 et le peuple craint de nouveaux d\u00e9bordements.", "Malgr\u00e9 de lourdes accusations qui p\u00e8sent contre lui, il est soutenu par son parti UDC de la Chaux-de-Fond (NE).", "Le \"handiflight\", adapt\u00e9 \u00e0 la parapl\u00e9gie, leur donne la possibilit\u00e9 d'exercer leur passion.", "Les fabricants de sangles ont rappel\u00e9 leur mat\u00e9riel en masse pour le remplacer."], "variantIds": ["ece-5084261"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-25T22:20:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB274107\r\nDate de transcription : 23-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:52 > 0:04:04) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, dans l'actualit\u00e9 de ce samedi midi l'extr\u00eame tension en \u00c9gypte apr\u00e8s une nouvelle journ\u00e9e meurtri\u00e8re hier les Fr\u00e8res musulmans appellent \u00e0 une mobilisation quotidienne ce matin, la police a \u00e9vacu\u00e9 une mosqu\u00e9e au centre du Caire, des partisans du pr\u00e9sident Morsi \u00e9taient retranch\u00e9s les suites de l'affaire Legrix la section chaux-de-fonni\u00e8re de l'UDC affirme son entier soutien \u00e0 Jean-Charles Legrix, membre de l'ex\u00e9cutif de la ville, suite \u00e0 un audit accablant pour les l'UDC le conseil communal a d\u00e9cid\u00e9 hier de lui retirer toutes ses charges mais Jean-Charles Legrix, refuse de d\u00e9missionner, il a retrouv\u00e9 son tennis, mais cela n'a pas suffi, Roger Federer a fini par s'incliner hier face \u00e0 sa b\u00eate noire, Rafa\u00ebl Nadal en quarts de finale du tournoi de Cine cin\u00e9ma si une d\u00e9faite apr\u00e8s un d\u00e9but de match somptueux du B\u00e2lois de quoi le rassurer apr\u00e8s son passage \u00e0 vide en \u00c9gypte, au lendemain de manifestations meurtri\u00e8res, la col\u00e8re des Fr\u00e8res musulmans ne faiblit pas, ils promettent des aujourd'hui une mobilisation quotidienne ce matin au Caire, la police a \u00e9vacu\u00e9 une mosqu\u00e9e o\u00f9 des partisans de l'ancien pr\u00e9sident, Mohamed Morsi \u00e9tait retranch\u00e9s une \u00e9vacuation dans le calme, selon la t\u00e9l\u00e9vision nationale, Fanny chauvin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:06 > 0:04:49) [95%] : \r\nLe dernier bastion des islamistes \u00e9vacu\u00e9 la mosqu\u00e9e Al Fath, situ\u00e9 au centre du Caire est sous contr\u00f4le de l'arm\u00e9e, une mosqu\u00e9e transform\u00e9e en morgue de fortune o\u00f9 s'\u00e9taient retranch\u00e9s, plus d'un millier de Fr\u00e8res musulmans hier apr\u00e8s une journ\u00e9e sanglante des coups de feu ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s au d\u00e9but du si\u00e8ge, puis l'arm\u00e9e a propos\u00e9 de laisser sortir les femmes et les enfants et d'interroger les hommes une proposition refus\u00e9e par les manifestants, mais ce matin, les m\u00e9dias ont annonc\u00e9 l'\u00e9vacuation de la mosqu\u00e9e dans le calme sur ces images, la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat pr\u00e9sente les insurg\u00e9s comme des terroristes depuis mercredi l'\u00e9tat d'urgence est d\u00e9clar\u00e9 dans tout le pays, les habitants du Caire ont peur de sortir de chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:49 > 0:05:11) [90%] : \r\nJe crois de radio que j'irai Armstrong, aujourd'hui je me sont menac\u00e9s quand je marche dans la rue, les gens disent de ne pas prendre certains chemins car on pourrait \u00eatre arr\u00eat\u00e9 par la police, il y a des check-points pour les civils, ce que je ne comprends pas, je n'accepte pas du tout ce qui se passe aujourd'hui en \u00c9gypte avant je travaillais dans l'arm\u00e9e, j'\u00e9tais soldat, mais je n'aurais jamais pu imaginer ce que sont recal\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:12 > 0:05:29) [96%] : \r\nEn moins d'une semaine, plus de 700 personnes ont perdu la vie dans les affrontements entre les pro- Morsi et l'arm\u00e9e, les 2 camps restent toujours sur leur position, les Fr\u00e8res musulmans appellent m\u00eame \u00e0 continuer \u00e0 manifester quotidiennement au risque d'aggraver une crise politique qui tourne \u00e0 la guerre civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:30 > 0:05:44) [94%] : \r\nOui, l'\u00e9tat d'urgence, couvre- feu, la tension est tr\u00e8s fort dans le pays entre anti- Morsi et partisan de l'arm\u00e9e, les positions semblent irr\u00e9conciliables et la crainte d'une guerre civile et dans toutes les t\u00eates, regardez ce reportage au coeur de notre correspondant Farouk Atig.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:45 > 0:06:12) [96%] : \r\nUne ville en \u00e9tat de si\u00e8ge, avec l'instauration de l'\u00e9tat d'urgence pour une dur\u00e9e d'au moins un mois et la mise en place du couvre- feu d\u00e8s la tomb\u00e9e de la nuit, l'\u00c9gypte semble en passe de plonger dans les pr\u00e9mices d'une guerre civile au Caire et dans d'autres villes du pays comme \u00e0 Alexandrie, le dispositif des forces de l'ordre est impressionnant : l'acc\u00e8s aux principales art\u00e8res du centre a \u00e9t\u00e9 interdit aux v\u00e9hicules quant aux milliers de militaires et de policiers qui quadrillent la ville ils sont litt\u00e9ralement sur les dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:12 > 0:06:22) [92%] : \r\nJamais l'\u00c9gypte ne sera divis\u00e9e, notre arm\u00e9e est trop forte, ce sont des terroristes et on va les mettre \u00e0 terre dans une semaine, j'en suis certain on les aura d\u00e9gag\u00e9, ce sont des terroristes couverts par Obama.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:23 > 0:06:34) [91%] : \r\nJ'esp\u00e8re qu'il n'arrivera rien de mal, \u00e7a va aller, j'en suis s\u00fbr et que Dieu pr\u00e9serve si, si, et qu'il \u00e9carte les fauteurs de trouble, nous sommes tous des musulmans, nous sommes un seul peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:34 > 0:06:47) [91%] : \r\nPris en \u00e9tat et au milieu de cet \u00e9tau les \u00e9gyptiens accusent le coup, une \u00e9preuve de force qui promet d'\u00eatre longue et intense, les sympathisants islamistes consid\u00e9rant de leur c\u00f4t\u00e9 que la r\u00e9pression ne fera de des martyrs de la r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:47 > 0:07:00) [93%] : \r\nQuand on vous met la corde autour du cou et que vous commencez \u00e0 agoniser vous allez essayer de vous d\u00e9battre de toutes vos forces, c'est ce qui s'est pass\u00e9 avec les fr\u00e8res qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cras\u00e9s par le r\u00e9gime du coup ceux qui \u00e9taient contre, finissent par se ranger, de leur c\u00f4t\u00e9, moi aussi j'ai peur qu'on en un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:00 > 0:07:13) [95%] : \r\nDans le quartier de Nasser City qui fut jusqu'\u00e0 mercredi dernier, l'un des 2 bastions de la confr\u00e9rie des Fr\u00e8res musulmans, les stigmates des derniers affrontements sont encore bien pr\u00e9sents : d\u00e9sormais, le quartier est sous tr\u00e8s haute surveillance de l'arm\u00e9e jusqu'\u00e0 nouvel ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:14 > 0:07:34) [95%] : \r\nAux Philippines, une collision entre un Ferry et un cargo a fait au moins 28 morts au large du port de ces boues 630 personnes ont pu \u00eatre secourus mais 200 14 autres passagers sont toujours port\u00e9s disparus, des h\u00e9licopt\u00e8res survolent toujours la zone \u00e0 la recherche de rescap\u00e9s, le Ferry en service depuis 40 ans a coul\u00e9 en quelques mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:36 > 0:07:59) [94%] : \r\nEt dans l'actualit\u00e9 en Suisse romande, les suites de l'affaire Legrix la section chaux-de-fonni\u00e8re de l'UDC s'est r\u00e9unie hier soir et elle affirme son entier soutien \u00e0 son \u00e9lu, Jean-Charles Legrix, membre de l'ex\u00e9cutif de la ville hier le conseil communal a d\u00e9cid\u00e9 de lui retirer toutes ses charges, un audit accablant l'accuse notamment de harc\u00e8lement moral envers ses collaborateurs, Jean-Charles Legrix qui refuse de d\u00e9missionner, Virginie Pilault.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:01 > 0:08:28) [93%] : \r\nFort du soutien de son parti, Jean-Charles Legrix reste en place \u00e0 la t\u00eate d'une coquille vide puisque le conseil communal lui a retir\u00e9 toutes ses charges, met en place tout de m\u00eame, il a dit \u00e0 sa section lors d'une r\u00e9union, hier soir, \u00e0 laquelle il a particip\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone dans ce communiqu\u00e9, l'UDC laisse aujourd'hui entendre que l'audit men\u00e9 au sein du dicast\u00e8re des infrastructures par une juriste ind\u00e9pendante aurait pu se faire \u00e0 charge, Jean-Charles Legrix, il est notamment accus\u00e9 de harc\u00e8lement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:28 > 0:08:49) [87%] : \r\nC'est des accusations qui sont quand m\u00eame lourde et Georges Sarre, le gris est une personne qui est comp\u00e9tente, il y a aussi une certaine poigne et j'ai l'impression que cette vigueur qu'il a donn\u00e9 dans le travail \u00e0 d\u00e9ranger plus d'une personne et on sent justement une tactique politique qui organisait en coulisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:50 > 0:08:56) [95%] : \r\nL'UDC sugg\u00e8re donc \u00e9galement l'id\u00e9e d'un complot politique, elle se dit pr\u00eate, avec Jean-Charles Legrix a entam\u00e9 une action judiciaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:57 > 0:09:11) [91%] : \r\nEn tennis Roger Federer ne passe pas les quarts de finale du tournoi de Cincinnati, c'est une fois encore, Rafa\u00ebl Nadal, qui a barr\u00e9 la route du B\u00e2lois une d\u00e9faite au terme d'un match disput\u00e9 o\u00f9 Roger Federer s'est tout de m\u00eame rassur\u00e9 sur son tennis : \u00c9ric Plancherel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:13 > 0:09:28) [87%] : \r\nUne d\u00e9faite qui rassure paradoxal, peut-\u00eatre, mais avec la mauvaise p\u00e9riode que connaissent Federer depuis ce printemps, cette d\u00e9faite-l\u00e0 du positif, parce que ce match face \u00e0 Nadal \u00e9tait somptueux, un 1er set remport\u00e9 par le Suisse 7 5 avec la manne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:33 > 0:09:37) [94%] : \r\nMais Nadal a su laisser passer l'orage et au fil des jeux Federer s'\u00e9tait mousser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:39 > 0:09:49) [95%] : \r\nL'espagnol lui a gard\u00e9 la m\u00eame intensit\u00e9 intensit\u00e9 physique \u00e0 l'analyse Federer pr\u00e9f\u00e8re parler de confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:51 > 0:10:07) [90%] : \r\nLe de la confiance qu'il a fait la diff\u00e9rence, je sais pas, en tout cas, lui l'a tellement bien jou\u00e9 cette ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 la la semaine derni\u00e8re, peut-\u00eatre que dans le moment cl\u00e9 du 2\u00e8me set peut-\u00eatre \u00e7a fait la diff\u00e9rence, je sais pas mais en tout cas j'\u00e9tais tout pr\u00e8s, \u00e7a ne donne certainement aussi un peu de la confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:08 > 0:10:30) [94%] : \r\nDans la 3\u00e8me manche d\u00e9cisive, le Suisse incline 6 3, non sans avoir sauv\u00e9 4 balles de match et d\u00e9finitivement retrouv\u00e9 de sa superbe, insuffisant toutefois la 5\u00e8me balle de match sera la bonne pour Nadal, Federer s'est rassur\u00e9, c'est tr\u00e8s bien mais il r\u00e9trograde raconte m\u00eame ce lundi \u00e0 la 7\u00e8me place du classement mondial, c'est moins bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:33 > 0:10:48) [93%] : \r\nDes pilotes handicap\u00e9s du monde entier se sont rassembl\u00e9s durant une semaine, c'\u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 de l'a\u00e9rodrome de la Gruy\u00e8re, l'occasion de parler d'une discipline encore peu d\u00e9velopp\u00e9e en Suisse le samedi Flight rencontre avec 2 pilotes fran\u00e7ais Marion Tinguely et Pascal Sibot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:49 > 0:11:04) [94%] : \r\nC'est un accident de planeur, qui l'a rendu parapl\u00e9gique, lorsqu'il avait 25 ans Guillaume Feral n'a pas pour autant abandonner sa passion du vol instructeur, il passe de nombreuses heures aux commandes de son avion, un bel appareil datant des ann\u00e9es 50.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:04 > 0:11:16) [89%] : \r\nLorsqu'on est handicap\u00e9, on cherche \u00e0 se prouver \u00e0 soi-m\u00eame et aux sourds et aux autres, bah, qu'on est capable de faire quelque chose qui sera un peu le l'original et surtout qui nous sort de notre situation de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:16 > 0:11:16) [65%] : \r\nCap.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:16 > 0:11:22) [92%] : \r\nAdapt\u00e9 \u00e0 la parapl\u00e9gie toutes les commandes se font manuellement, qu'on soit en avion ou en planeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:23 > 0:11:26) [89%] : \r\nSi je pouvais voler quasiment 7 jours sur 7, je le ferai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:27 > 0:11:38) [91%] : \r\nLui, c'est Antoine Motillon, il a d\u00e9couvert le planeur il y a 8 ans lorsqu'on est handicap\u00e9, que l'on souhaite voler, il faut faire preuve de pub n'a cit\u00e9 pour obtenir toutes les autorisations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:38 > 0:11:57) [86%] : \r\nLe vol en dit assez r\u00e9cent, et du coup, les administrations, on ne sait encore des, des petits r\u00e9seaux m\u00e9connu, donc du coup on met un peu de freins et certaines barri\u00e8res, donc, du coup faut les convaincre que \u00e7a se passe bien, qu'il y a pas de souci, et donc \u00e7a se fait pas forc\u00e9ment facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:58 > 0:12:02) [94%] : \r\nEn Suisse, le volant, dit une pratique encore tr\u00e8s peu d\u00e9velopp\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:02 > 0:12:21) [94%] : \r\nAlors c'est possible mais uniquement ici \u00e0 Gruy\u00e8re nous avons d\u00e9j\u00e0 un pilote qui a donc effectu\u00e9 la totalit\u00e9 de sa formation sur un planeur adapt\u00e9 \u00e0 son handicap, un pilote de planeur pour le vol \u00e0 moteur, nous n'en avons pas encore, mais, mais c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:21 > 0:12:29) [92%] : \r\nUne trentaine de pilotes venant des 4 coins du monde, ont particip\u00e9 \u00e0 cette 5\u00e8me \u00e9dition dandy Flight, qui se termine ce week- end \u00e0 l'a\u00e9rodrome de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:32 > 0:12:48) [90%] : \r\nC'est un accident mortel qui a tout d\u00e9clench\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier dans le Tyrol autrichien, une longes de via ferrata a dysfonctionn\u00e9 depuis les fabricants ont d\u00fb rappeler un grand nombre de leurs produits, un v\u00e9ritable \u00e9lectrochoc pour la communaut\u00e9 toujours plus grande des Ferati East Carole Pontet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:49 > 0:13:01) [90%] : \r\nGravir une falaise sans notion d'escalade et th\u00e9oriquement sans risque, c'est l'atout charme des via ferrata mais ce sport traverse une crise depuis quelques mois, en cause l'\u00e9lan charg\u00e9 d'amortir une \u00e9ventuelle chute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:02 > 0:13:22) [87%] : \r\nAlors, \u00e9videmment, avec un choc allonge va exploser et je vais \u00eatre pendu bien plus bas la sangle doit se d\u00e9chirer au fur et \u00e0 mesure de la chute pour finir par un freinage plus intense pour les personnes plus plus lourde jusqu'\u00e0 la fin de l'Assembl\u00e9e, si comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:23 > 0:13:35) [89%] : \r\nSi ce m\u00e9canisme fonctionne pas la longes peut rompre, comme l'an dernier dans le Tyrol depuis c'est toute une branche qui s'est remise en question directement apr\u00e8s l'accident, une s\u00e9rie de longes avais appel\u00e9 les autres mod\u00e8les ont ensuite \u00e9t\u00e9 tous tester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:35 > 0:13:49) [87%] : \r\nEt l\u00e0, on s'est rendu compte qu'il y a des r\u00e9sultats catastrophiques et que la norme c'\u00e9tait juste quand il allongeait neuve fonctionnait bien mais n'avait pas pris en compte le vieillissement du mat\u00e9riel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:49 > 0:14:02) [94%] : \r\nSelon la fr\u00e9quence d'utilisation, la dur\u00e9e de vie d'une longes est estim\u00e9 entre 3 et 7 ans c'est dans les magasins de sport que les adeptes de via ferrata sont invit\u00e9s \u00e0 faire examiner et \u00e0 \u00e9changer gratuitement le mat\u00e9riel d\u00e9fectueux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:02 > 0:14:15) [86%] : \r\nAu niveau de la location n'a chang\u00e9 : de 100 pourcent du stock, donc je sais en tout cas pour les marques, c'\u00e9tait, je dirais, un co\u00fbt financier tr\u00e8s important, mais qui est absolument n\u00e9cessaire pour la s\u00e9curit\u00e9 des des adeptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:15 > 0:14:28) [91%] : \r\n\u00e0 ce jour, nous avons d\u00e9j\u00e0 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 plus de 30000 longes donc chez chez nous et je pense que c'est \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose chez tous les fabricants le rappel fonctionne, on n'a pas encore r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 toutes les longes malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:29 > 0:14:35) [96%] : \r\nMais il esp\u00e8re que les derniers produits dangereux seront d\u00e9truits d'ici un an pour que l'accident de l'an dernier, reste unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:37 > 0:14:55) [93%] : \r\nVoil\u00e0 et avant de terminer ce journal, ont fait un d\u00e9tour par Neuch\u00e2tel ou le Buskers Festival a pris ses quartiers depuis mardi, une quinzaine de groupes venus du monde entier se produisent dans la rue jusqu'\u00e0 ce soir, parmi les artistes qui ont le plus de succ\u00e8s, les Argentins de Violentango rencontre avec ce groupe de Buenos Aires avec Pascal Rouillier et Jean-Marc Allain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:04 > 0:15:10) [82%] : \r\nJe note de bonnes donn\u00e9es Neon un tango moderne, les Argentins de Violentango envo\u00fbte les rues de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:16 > 0:15:26) [81%] : \r\nDans la m\u00eame d'la g\u00e2cher, qui est, c'est clair : jouer dans la rue, \u00e7a demande beaucoup plus de coeur beaucoup plus d'\u00e9nergie, c'est comme \u00e7a qu'on obtient notre salaire Sopra puis en ou dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:30 > 0:15:37) [91%] : \r\nAujourd'hui le groupe \u00e9cument les festivals, il se produit souvent sur sc\u00e8ne mais revenir \u00e0 la rue au Buskers Festival, c'est revenir \u00e0 ses premi\u00e8res amours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:42 > 0:16:00) [81%] : \r\nVa voir la nation et c'est la Gr\u00e8ce ne c'est bon et quand on est n\u00e9 dans la rue, on ne peut pas s'en dessert, c'est l\u00e0 que se forge la musique, c'est l\u00e0 qu'on est en contact Direct avec les gens et c'est le meilleur endroit pour savoir si notre musique pla\u00eet les Wells, c'est autant alarme aussi bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:03 > 0:16:17) [87%] : \r\nEt malgr\u00e9 l'absence de son percussionniste malade Violentango embarque le public vous allez bient\u00f4t il m'impressionne beaucoup le type qui jouent de l'accord\u00e9on vraiment bien parce que justement il y a 5 minutes car un petit peu plus soutenue dans sa tango un peu plus long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:22 > 0:16:34) [93%] : \r\nC'est super, moi j'aime beaucoup, j'ai toujours voulu faire \u00e7a une ambiance de \u00e0 Neuch\u00e2tel, qui ne doit pas faire oublier que les musiciens sont pay\u00e9s au chapeau alors rentable de Buskers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:35 > 0:16:39) [89%] : \r\nC'est assez pour facile de s'en sortir financi\u00e8rement, sinon on ne serait pas ici lire Massaguet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:39 > 0:16:45) [93%] : \r\nMontant de la recette, un secret, mais la musique r\u00e9sonnera au centre- ville de Neuch\u00e2tel jusqu'\u00e0 samedi soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:47 > 0:16:54) [88%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci de nous avoir suivi tout de suite, c'est la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange Ouadih sa voix tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous \u00e7a ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:10 > 0:17:13) [82%] : \r\nFormation continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:25 > 0:17:33) [96%] : \r\nSalut, merci, merci, c'est gentil, oui \u00e0 l'accord tr\u00e8s bien d'accord tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:47 > 0:18:32) [92%] : \r\nOui, \u00e7a faisait comme \u00e7a super, c'est la fille qui le juge chipoter pour des d\u00e9tails bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous une belle matin\u00e9e aujourd'hui, on va continuer sur l'avanc\u00e9e cet apr\u00e8s- midi mais avec toutefois un tout petit peu d'instabilit\u00e9 ceci \u00e0 cause de l'anticyclone qui commence et qui commence \u00e0 montrer des signes de faiblesse, il a fait place aujourd'hui \u00e0 une perturbation qui passe plus au nord de la Suisse, c'est elle qui provoque un peu d'instabilit\u00e9 une instabilit\u00e9 qui va se traduire par la formation de cumulus en montagne qui pourront l\u00e2cher quelques averses localement orageuses, mais peu de risques de d\u00e9bordements en r\u00e9gion de plaine aujourd'hui et puis lundi et patati et patata, oui, c'est la bonne carte oui absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:33 > 0:18:34) [96%] : \r\nPeuvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:36 > 0:18:38) [90%] : \r\nC'est le droit juste aller boire un verre d'eau ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:40 > 0:18:47) [80%] : \r\nPardon, non, aujourd'hui j'ai pris avec moi et mes dit voire par serait possible \u00e9tait d'\u00e9teindre toutes les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:49 > 0:18:53) [80%] : \r\nOui, tu peux g\u00e9nial apr\u00e8s ce serait possible d'\u00e9teindre tout le parce qu'en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:54 > 0:19:00) [89%] : \r\nAh oui d'accord, oui je qui d\u00e9range.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:00 > 0:19:03) [83%] : \r\nAh, il y en a qui veulent, moi je sais pas comment ils font.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:13 > 0:19:14) [92%] : \r\nNon, il y a quelque chose qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:19 > 0:19:22) [87%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, dit \u00e0 tous une belle matin\u00e9e oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:25 > 0:19:33) [90%] : \r\nEst ce que sexe ah oui c'est chanter bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous une belle matin\u00e9e on va continuer sur la lanc\u00e9e, cet apr\u00e8s- midi, avec toutefois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:54 > 0:22:51) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on a pu profiter d'une belle matin\u00e9e on va poursuivre sur la lanc\u00e9e, cet apr\u00e8s- midi, avec toutefois un tout petit peu d'instabilit\u00e9 ceci \u00e0 cause de l'anticyclone qui nous prot\u00e9ger tous ces derniers jours, il est en train de montrer des films, des signes de faiblesse, il fait place aujourd'hui \u00e0 une perturbation qui passe un peu plus au nord de la Suisse, c'est elle qui provoque un tout petit peu d'instabilit\u00e9 une instabilit\u00e9 qui va se traduire par la formation de cumulus en montagne qui pourrait produire des averses localement orageuses, mais peu de risques de d\u00e9bordements en r\u00e9gion de plaine aujourd'hui et puis lundi, une perturbation actuellement sur les \u00eeles britanniques va traverser la Suisse \u00e0 l'arri\u00e8re et haute pression devraient \u00eatre de retour pour plusieurs jours, selon Christophe Salamin, de M\u00e9t\u00e9oSuisse cet apr\u00e8s- midi l'ensoleillement pourrait \u00eatre quelque peu contrari\u00e9 sur le plateau par quelques passages nuageux mais c'est vraiment l'impression de beau temps qui va pr\u00e9dominer tout au long de l'apr\u00e8s- midi, en revanche, le long des Pr\u00e9alpes sur les Alpes et sur les cr\u00eates du Jura, l\u00e0 les cumulus pourrait produire des averses localement orageuses, un type de temps qu'on va retrouver sur les Alpes orientales et en Engadine, avec l\u00e0 aussi les cumulus qui pourrait conduire \u00e0 des averses qui pourrait \u00eatre, par endroits, orageuse en Engadine \u00e9galement, alors qu'au sud des Alpes, le risque d'averses devraient \u00eatre moindres mais tout de m\u00eame pr\u00e9sent et puis sur le nord du Plateau al\u00e9manique, l\u00e0 non plus, le soleil ne devrait pas se faire prier avec toutefois quelques passages nuageux c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures cet apr\u00e8s- midi, elles sont de 2 3 degr\u00e9s au-dessus des normes de saison jusqu'\u00e0 28 degr\u00e9s sur le plateau, 28 \u00e9galement au sud des Alpes 23000 m\u00e8tres 29 en Valais isotherme du 0 degr\u00e9s se situe \u00e0 3900 m\u00e8tres et puis leur c\u00f4t\u00e9 vont pas grand chose \u00e0 signaler quelques petits r\u00e9gime de brises en toutes r\u00e9gions, que ce soit en plaine ou en montagne demain matin le ton devrait \u00eatre assez bien ensoleill\u00e9 avec quelques voiles nuageux ici ou l\u00e0, puis, au fil de la matin\u00e9e, les cumulus commenceront \u00e0 se former sur les reliefs au fil des heures, ils commenceront \u00e0 prendre de l'ampleur et \u00e0 produire des averses, \u00e0 l'image d'aujourd'hui, localement orageuses, mais vu les vents qui souffleront un peu plus fort, il y a plus de risques de d\u00e9bordements en r\u00e9gion de plaine malgr\u00e9 tout sur le plateau, c'est tout de m\u00eame l'impression de beau temps qui l\u00e0 aussi devrait l'emporter, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures au petit matin, elles attendront d\u00e9j\u00e0 17 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne, l'apr\u00e8s- midi, ce sera \u00e0 peu pr\u00e8s comme aujourd'hui jusqu'\u00e0 29 degr\u00e9s en Valais 23000 m\u00e8tres 28 au sud des Alpes jusqu'\u00e0 28 degr\u00e9s sur le plateau isotherme du 0 degr\u00e9s stagne toujours \u00e0 3900 m\u00e8tres les vents de Sud-Ouest quand elles seront un peu plus fort qu'aujourd'hui sur le plateau et le long des Pr\u00e9alpes o\u00f9 il pourrait souffler jusqu'\u00e0 45 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en revanche dans les Alpes ce seront \u00e0 nouveau quelques quelques brises locales, vous savez tout dans quelques instants, vogue, suivi d'un \u00e9pisode de Columbo excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je me r\u00e9jouis de vous retrouver ce soir, \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2013-11-16T01:51:32Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1308353461", "durationSec": 58, "title": "13.08.17", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20130817 et archives, la section neuch\u00e2teloise de l'UDC affirme son soutien au conseiller communal LEGRIX Jean-Charles apr\u00e8s que le conseil communal lui ait retir\u00e9 toutes ses charges. Il est en effet accus\u00e9 d'harc\u00e8lement moral et mobbing dans un rapport d'audit accablant.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PILAULT, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "sequenceIds": ["1348400"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353462", "durationSec": 91, "title": "13.08.17", "excerpt": "* Le Caire : 20130817, l'arm\u00e9e \u00e9gyptienne a instaur\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence pour une dur\u00e9e d'au moins un mois, et le couvre-feu d\u00e8s la tomb\u00e9e de la nuit. Les forces de l'ordre bloquent l'acc\u00e8s aux principales art\u00e8res du centre-ville. La population craint de plus en plus le basculement dans une guerre civile.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ATIG, Farouk", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CAIRE, LE"], "thematicThemes": ["ARM\u00c9E", "\u00c9TAT D'URGENCE", "CRISE POLITIQUE", "R\u00c9PRESSION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1348401"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353463", "durationSec": 82, "title": "13.08.17", "excerpt": "* Epagny : 20130817, des pilotes handicap\u00e9s se sont rassembl\u00e9s \u00e0 l'a\u00e9rodrome de la Gruy\u00e8re pour une semaine afin de pratiquer le handiflight, une discipline sportive encore peu d\u00e9velopp\u00e9e en Suisse.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1308353464", "durationSec": 104, "title": "13.08.17", "excerpt": "* Vaud : 20130817, le mat\u00e9riel d'escalade install\u00e9 le long des Via Ferrata a d\u00fb \u00eatre rappel\u00e9 par les fabricants pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des grimpeurs. Un accident au Tyrol l'\u00e9t\u00e9 dernier a remis en cause la solidit\u00e9 des longes utilis\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["EPAGNY"], "thematicThemes": ["HANDICAP\u00c9 PHYSIQUE", "DISCIPLINE SPORTIVE", "AVION CIVIL"], "sequenceIds": ["1348402"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353465", "durationSec": 108, "title": "13.08.17", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20130817, le festival de musique de rue Buskers a attir\u00e9 une quinzaine de groupes venus du monde entier. Le groupe argentin de Violentango rencontre du succ\u00e8s aupr\u00e8s du public.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["LOISIR", "ESCALADE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "sequenceIds": ["1348403"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353466", "durationSec": 113, "title": "13.08.17", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["TANGO (MUSIQUE)", "FESTIVAL DE MUSIQUE"], "sequenceIds": ["1348404"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1308348401", "summary": "12:45.41\r\nNeuch\u00e2tel-ville : still communiqu\u00e9 de l'UDC / itw ROBERT-NICOUD, Florian,  pr\u00e9sident section UDC de la Chaux-de-Fonds (accusations graves, comp\u00e9tences de Jean-Charles Legrix). conseil communal, mobbing.", "id": "1348400", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF COMMUNAL", "MOBBING"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348402", "summary": "12:43.40\r\nLe Caire : divers plans chars blind\u00e9s de l'arm\u00e9e \u00e9gyptienne, barricade et soldats bloquant l'acc\u00e8s \u00e0 un quartier du centre-ville (20\", 12\") / itw   Mohammed, ch\u00f4meur pro-r\u00e9gime (l'arm\u00e9e est la plus forte, les pro-Morsi sont des terroristes couverts par Obama) / itw Faouzia, femme \u00e9gyptienne au foyer (nous sommes un seul peuple) / itw Ali, vendeur de journaux pro-Morsi (r\u00e9pression des Fr\u00e8res musulmans) / carcasse d'un bus calcin\u00e9 au centre-ville dans le quartier de Nasr City (8\"). \u00e9tat d'urgence, arm\u00e9e, crise politique, r\u00e9pression  politique.", "id": "1348401", "visualThemes": ["ARM\u00c9E", "\u00c9TAT D'URGENCE", "CRISE POLITIQUE", "R\u00c9PRESSION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["CAIRE, LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348403", "summary": "12:48.12\r\nEpagny, a\u00e9rodrome de la Gruy\u00e8re : divers plans FERAL, Guillaume, pilote  instructeur handicap\u00e9, montant int cabine pilotage avion / itw FERAL, Guillaume (son handicap) / petit avion civil d\u00e9collant / divers plans MOTILLON, Antoine, pilote instructeur handicap\u00e9, pilotant avion planeur / itw MOTILLON, Antoine (difficult\u00e9s pour les handicap\u00e9s) / itw RAMSEIER, Sarah, organisatrice   Handiflight (c'est possible seulement \u00e0 Gruy\u00e8re pour les handicap\u00e9s) /   atterrissage avion planeur. handicap\u00e9 physique, avion civil, discipline  sportive.", "id": "1348402", "visualThemes": ["HANDICAP\u00c9 PHYSIQUE", "DISCIPLINE SPORTIVE", "AVION CIVIL"], "visualGeographicals": ["EPAGNY"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348404", "summary": "12:49.59\r\nVaud, sur une Via Ferrata : divers plans grimpeur grimpant le long d'une Via Ferrata (10\", 10\", 6\", 6\") / itw PIGUET, Louis, guide et responsable des ventes Mammut, montrant le d\u00e9chirement d'une sangle (on n'a pas pris en compte le  vieillissement des longes, rappel du mat\u00e9riel incrimin\u00e9) / int magasin de  sport, divers plans vendeur rangeant mat\u00e9riel de grimpe dans rayons (12\") / itw HEFTI, Blaise, responsable ventes (changement du mat\u00e9riel de location, co\u00fbt  financier pour les marques). escalade, s\u00e9curit\u00e9 des personnes, loisir.", "id": "1348403", "visualThemes": ["LOISIR", "ESCALADE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348405", "summary": "12:51.50\r\nNeuch\u00e2tel-ville : divers plans groupe de musiciens Violentango jouant dans la rue devant public (20\", 15\") / itw RUGGIERO, Adrian, musicien Violentango  (jouer dans la rue demande du coeur / itw LOPEZ, Juan Manuel, musicien   Violentango (contact direct avec le public, c'est rentable) / couples dansant (6\") / itw spectateurs (appr\u00e9cient) / femme faisant la qu\u00eate. festival de  musique, tango (musique).", "id": "1348404", "visualThemes": ["TANGO (MUSIQUE)", "FESTIVAL DE MUSIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1560869", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB274107", "position": "01"}}, {"id": "569667", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM131255", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-C1BB23DB-AA75-4079-9B50-0D8180B83665", "internalArchiveId": "C1BB23DB-AA75-4079-9B50-0D8180B83665", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Egypte, des milliers de partisans de Mohamed Morsi, ancien pr\u00e9sident, manifestent au Caire : Commentaire de Ga\u00ebtan Vannay et interviews de Tariq Ramadan, professeur d'\u00e9tudes islamiques contemporaines \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Oxfort et de Robert Sol\u00e9, \u00e9crivain \u00e9gyptien, r\u00e9dacteur en chef du \" Le Monde des Livres\"", "publicationDate": "2013-08-16T00:00:00Z", "summary": "La tension est \u00e0 son comble en Egypte. L'arm\u00e9e a d\u00e9ploy\u00e9 des dizaines de blind\u00e9s dans la capitale et a autoris\u00e9 les forces de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 tirer \u00e0 balles r\u00e9elles contre les manifestants violents.", "durationSec": 1027, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Egypte", "Le Caire"], "thematicThemes": ["guerre civile", "manifestation politique", "conflit arm\u00e9"], "thematicPersons": ["Morsi, Mohammed"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-15T17:00:48Z", "speechToTexts": ["15.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSi on est \u00e0 son comble en \u00c9gypte pour ce que les Fr\u00e8res musulmans ont appel\u00e9 le vendredi de la col\u00e8re des milliers de partisans de l'ancien pr\u00e9sident, Mohamed Morsi manifestent actuellement au Caire, l'arm\u00e9e a d\u00e9ploy\u00e9 des dizaines de blind\u00e9s dans la capitale et autoris\u00e9 les forces de s\u00e9curit\u00e9, a tir\u00e9 \u00e0 balles r\u00e9elles compte les manifestants violents pour l'heure, on \u00e9voque une cinquantaine de morts Ga\u00ebtan Vannay vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial au Caire, vous avez parcouru diff\u00e9rentes places de la ville cet apr\u00e8s- midi, est ce qu'on a assist\u00e9 \u00e0 un face \u00e0 face crisp\u00e9e entre l'arm\u00e9e et les manifestants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [89%] :\r\nOui, un face-\u00e0-face tendu entre l'arm\u00e9e ces manifestants, mais en des lieux tr\u00e8s circonscrit et un face \u00e0 face qui n'a pas d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 en en affrontements rang\u00e9s en tout cas jusqu'\u00e0 l'heure actuelle, et comme cela \u00e9tait craint face \u00e0 face d'abord entre la la place Rams\u00e8s o\u00f9 se rassembler les les Fr\u00e8res musulmans qui la place Tahrir objectif symbolique mais fortement s\u00e9curis\u00e9 par l'arm\u00e9e, les manifestants ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se se disperser dans les quartiers s'entra\u00eener quelques escarmouches des tirs aussi dans ces zones du centre- dans un un esp\u00e8ce de jeu de chat et souris entre l'arm\u00e9e et manifestants et l'arm\u00e9e s'est aussi appliqu\u00e9 \u00e0 ne pas laisser acc\u00e9der au centre \u00e0 la place Rams\u00e8s justement les les Fr\u00e8res musulmans qui venaient des quartiers excentr\u00e9s de la capitale, ce qui a aussi entra\u00een\u00e9 quelques quelques escarmouches et des tyrans, 2 autres points de la ville, il y a eu des morts et des bless\u00e9s, vous aviez fait \u00e9tat d'un bilan, mais \u00e0 une ampleur bien moins que celle de mercredi, et bien moi aussi que ce qui \u00e9tait ce qui \u00e9tait craint et le point d'accrochage le plus fort, apparemment, l\u00e0 o\u00f9 des manifestants ont tent\u00e9 de se prendre un commissariat, la police avait pr\u00e9venu qu'elle tirer sur ceux qui s'en prendraient \u00e0 ce type de b\u00e2timent, il y a des corps qui sont dans une mosqu\u00e9e du centre- la mosqu\u00e9e Al Fatah mais les f\u00eates encore pr\u00e9cis\u00e9ment il bilan sont encore \u00e0 \u00e0 \u00e9tablir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [89%] :\r\nGa\u00ebtan le reste de la population dans tout \u00e7a, qu'est -ce qu'elle a fait aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [89%] :\r\nMais elle est rest\u00e9e largement en dehors de tout cela les les opposants aux manifestants, les opposants fr\u00e8res musulmans n'\u00e9taient que quelques poign\u00e9es qui sont venus scander des des slogans aux environs de la place Tahrir, ils ne sont pas rest\u00e9s longtemps il n'y a pas eu de face \u00e0 face entre ces 2 partis place Tahrir et place Rams\u00e8s d'ailleurs, il suffisait de tourner v\u00e9ritablement aux 2 coins de rue pour trouver des des \u00c9gyptiens qui seraient siroter un th\u00e9 dans la rue, les commerces \u00e9taient parfois fermer mais d'autres \u00e9taient en pleine ZAC est en pleine activit\u00e9 et ses habitants r\u00e9p\u00e9ter, on n'est pas le 28 janvier ce n'est pas le 30 juin allusion le 28 janvier au jours qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la chute de Moubarak quand, en 2011 et pour le 30 juin, allusion \u00e0 la chute de Mohamed Morsi, en gros, \u00e7a voulait dire qu'il r\u00e8gle seuls entre est et nous foute la paix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [89%] :\r\nS'agit maintenant va y avoir le couvre- feu, alors comment va s'achever cette journ\u00e9e cette journ\u00e9e de la col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [88%] :\r\nAlors, situation d'attente actuellement alors avec les h\u00e9licopt\u00e8res militaires qui surveillent toujours la ville du coucher de soleil et et du couvre- feu effectivement annonc\u00e9 pour pour 19 heures, les autorit\u00e9s ont fait passer le message : le couvre- feu va \u00eatre implant\u00e9 avec beaucoup de rigueur, ces autorit\u00e9s appellent les citoyens \u00e0 rentrer chez eux dans les temps et des manifestants fr\u00e8res musulmans rencontr\u00e9s tout \u00e0 l'heure, la rentr\u00e9e chez eux, d'autres disaient on va rester rappelant que c'\u00e9tait pour eux en tout cas, soit que le retour de de m\u00eame morsi leur pr\u00e9sident d\u00e9chu souhaite la guerre civile, mais ce n'\u00e9tait pas cela aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [73%] :\r\nLes temps Vannay merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [89%] :\r\n2 invit\u00e9s avec nous pour \u00e9voquer cette situation Tariq ramadan bonsoir bonsoir islamologue, professeur de l'universit\u00e9 d'Oxford et puis avec nous \u00e9galement, Robert Sol\u00e9, bonsoir Robert Sol\u00e9, bonsoir, vous \u00eates \u00e9crivain, vous \u00eates journaliste, chroniqueur au Monde, vous \u00eates n\u00e9 en \u00c9gypte, auteur de plusieurs essais, dont le pharaon renvers\u00e9 t\u00eate en mai 2011 suite \u00e0 la chute d'Hosni Moubarak, messieurs peut-\u00eatre premi\u00e8res questions Tariq ramadan, on l'a dit, hein, vous \u00eates, on le rappelle, petit-fils du fondateur des Fr\u00e8res musulmans, les Fr\u00e8res musulmans pr\u00e9cis\u00e9ment et ceux qui sont aujourd'hui ce qu'on peut dire qu'ils sont victimes du site d'une situation qu'ils ont pr\u00e9cis\u00e9ment cr\u00e9er eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:48) [88%] :\r\n\u00e9coutez, il faut que les choses soient claires m\u00eame dans toute votre pr\u00e9sentation vous n'\u00eates pas les seuls comme antenne de radio ou de t\u00e9l\u00e9vision, a pr\u00e9sent\u00e9 les choses de fa\u00e7on quand m\u00eame tout \u00e0 fait particuli\u00e8re, vous \u00eates en train de pr\u00e9senter des gens qui sont descendus dans la rue depuis 6 semaines, comme des promotions et uniquement du prononc\u00e9 et on les r\u00e9duit aux Fr\u00e8res musulmans, ce qui est un mensonge qui est une contre- r\u00e9alit\u00e9s qu'on n'a pas arr\u00eat\u00e9 de dire dans votre reportage tout \u00e0 l'heure, les Fr\u00e8res musulmans, les Fr\u00e8res musulmans, \u00e0 l'int\u00e9rieur de ceux qui manifestaient pendant 6 semaines, il y avait des femmes et des hommes qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 qui n'ont jamais soutenu Morsi d\u00e9j\u00e0 qui pour Abdel foutoir que des gens qui \u00e9taient pour d'autres candidats aux \u00e9lections et qui sont contre le coup d'\u00c9tat parce qu'il faut appeler par son nom, ce qui s'est pass\u00e9 le 30 juin c'est un coup d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [80%] :\r\nLe candidat qui \u00e9tait qui a destitu\u00e9 pr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment le pr\u00e9sident Morsi, c'est pas le. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:38) [89%] :\r\nNon mais c'est pas le pr\u00e9sident Morsi qui compte, c'est la l\u00e9gitimit\u00e9 d'un coup d'\u00c9tat et des militaires, la question est de savoir si on se positionne, on n'est pas en train de se positionner pour ou contre les fr\u00e8res musulmans ou pour compte les Fr\u00e8res musulmans et les militaires, on est en train de se poser la question apr\u00e8s des \u00e9lections, de savoir si nous sommes pour un coup d'\u00c9tat militaire, donc \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0 les erreurs et moi j'ai \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 le dire et bien avant le soul\u00e8vement et apr\u00e8s le soul\u00e8vement des erreurs qui ont \u00e9t\u00e9 faites par ceux qui \u00e9taient au pouvoir par le gouvernement, par les difficult\u00e9s des, des, des, des Fr\u00e8res musulmans a g\u00e9rer la situation, tout ceci, on peut le faire, mais aujourd'hui il y a un coup d'\u00c9tat et il y a des militaires qui ont tir\u00e9 sur des civils et qui ont tu\u00e9 des gens et qui sous- estiment, disons m\u00eame aujourd'hui, il faut le dire et le r\u00e9p\u00e9ter avec force, ils imposent \u00e0 des familles qui ont leur pertes leur leur le leur, leurs enfants, leur femme ou leur maris qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, de signer des documents, disons, qui se sont suicid\u00e9s pour mettre \u00e0 la baisse, on nous vous offrir \u00e0 la baisse les le, le nombre de morts et nous aujourd'hui, depuis l'Occident n'est entrain de pr\u00e9senter ceci comme les Fr\u00e8res musulmans contre les militaires mais posez -vous la vraie question est -ce qu'il peut y avoir une d\u00e9mocratie en \u00c9gypte avec des militaires au pouvoir, c'est \u00e7a la vraie question est -ce qu'on peut aujourd'hui est -ce qu'un d\u00e9mocrate aujourd'hui avec toutes les critiques qu'on peut avoir vis-\u00e0-vis des islamistes, qu'il faut avoir sur des erreurs qui ont \u00e9t\u00e9 faites sur le manque de vision politique, on peut tout dire mais est -ce qu'aujourd'hui on peut accepter en Occident, de voir ce qui se passe sous nos yeux et puis de se poser la question est -ce que l'islamisme va avec la d\u00e9mocratie, alors que la seule vraie question, comment peut -on soutenir des militaires qui tuent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:21) [80%] :\r\nVoil\u00e0, c'est Robert, c'est ce que vous partagez cette opinion de Tariq ramadan, selon laquelle ces manifestants sont beaucoup plus h\u00e9t\u00e9roclites et qu'il n'y a pas que des Fr\u00e8res musulmans, actuellement au Caire, qui manifestent. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:32) [90%] :\r\nIl n'y a peut-\u00eatre pas que des Fr\u00e8res musulmans et des gens qui a essentiellement des Fr\u00e8res musulmans et \u00e9coutez, on va pas refaire toute l'histoire de ces ces derni\u00e8res semaines, ces derniers mois, je ne peux pas je, moi ce qui m'int\u00e9resse, c'est le pr\u00e9sent et ce qui se passe maintenant, si vous voulez qui est inqui\u00e9tant, moi je comprends la douleur, la col\u00e8re des gens qui descendent dans la rue aujourd'hui qui manifestent, simplement ce que je veux savoir c'est c'est \u00e0 quoi \u00e7a va conduire \u00e7a \u00e0 quoi \u00e7a va conduire il y a une revendication qui n'a aucune chance d'\u00eatre obtenu aujourd'hui c'est la le retour de du pr\u00e9sident Morsi au pouvoir, \u00e7a me semble totalement irr\u00e9alisable et et \u00e7a ne conduit \u00e0 rien alors le les Fr\u00e8res musulmans, s'ils ne r\u00e9ussissent pas \u00e0 dominer leur col\u00e8re et leur douleur risque, je pense, de le payer tr\u00e8s cher de le payer tr\u00e8s cher parce qu'il y aura une r\u00e9pression accrue et il risque de retomber dans l'ill\u00e9galit\u00e9 dans la dans l'interdiction, interdiction de la confr\u00e9rie, il risque de se couper d'une bonne partie de leurs concitoyens, moi je suis frapp\u00e9 de 2 aujourd'hui, alors \u00e0 Louxor je j'ai vu une image \u00e0 Louxor sur une des principales places de Louxor, la place \u00e0 la r\u00e9tine grande banderole interdit d'entr\u00e9e aux fr\u00e8res et aux terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:06) [84%] :\r\nOui mais Robert Sol\u00e9 avec la main droite, il y a pas que les salaires Robert Sol\u00e9 peut-\u00eatre une question Tariq ramadan 2 dit il n'y a pas que les Fr\u00e8res et aussi le peuple qui est contre le coup d'\u00c9tat en fin de compte est -ce que \u00e7a, vous vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:16) [88%] :\r\nMais il y a, il y a, il y a m\u00eame des gens en effet qui ont soutenu le renversement de Morsi et qui sont, qui, qui ont condamn\u00e9 l'intervention, la mani\u00e8re dont les forces de l'ordre sont intervenues pour d\u00e9loger des milliers de manifestants de de placements Caire ou un gar\u00e7onnet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:36) [95%] :\r\nTariq ramadan. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:37) [87%] :\r\nSol\u00e9 Oberson risque c'est papa ou le ou ne voulait pas qu'on parle du pass\u00e9, je peux bien comprendre 5 semaines c'est un pass\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9cent, mais ce qu'il ne faut pas commencer par cela, c'est-\u00e0-dire dans nos analyses, de mettre simplement les Fr\u00e8res musulmans fassent des militaires et en tant que d\u00e9mocrate, de mettre en \u00e9vidence le fait qu'aujourd'hui que la vraie question pour l'avenir de l'\u00c9gypte, c'est aussi le r\u00f4le de l'arm\u00e9e, alors vous avez raison, aujourd'hui, ce qui peut se passer en terme de revendications, le retour de Morsi est improbable, mais la revendication qui est derri\u00e8re cette question l\u00e0 elle est la v\u00e9ritable accession de l'\u00c9gypte, un \u00e9tat civil et d\u00e9mocratique dont les militaires sont \u00e9cart\u00e9s et qui laisse la transparence, on ne pourra pas arriver \u00e0 cette conclusion -l\u00e0 si, aujourd'hui, vous et moi, et tous ceux qui analyse ce qui se passe en \u00c9gypte ne prenne pas une position claire les militaires r\u00e9priment, torturent, ex\u00e9cutent et continue \u00e0 le faire, ils l'ont fait sous Moubarak, ils l'ont fait avant et continuer \u00e0 le faire il y a des positions de principe : on doit prendre, mais si on continue \u00e0 tortiller parce qu'on est tellement oppos\u00e9e aux Fr\u00e8res musulmans qu'on finalement on est conciliant avec les militaires, l'avenir de l'\u00c9gypte sont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:46) [67%] :\r\nDans les Robert Sol\u00e9, j'. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:47) [60%] :\r\n\u00e7a la p\u00e9riode Madonna moi je je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:50) [84%] :\r\nRobert Sol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:50) [90%] :\r\nAlors revenons un petit peu en arri\u00e8re si vous voulez dans dans tout ce que nous disons, l\u00e0 on a quand m\u00eame, n'oublions pas quand m\u00eame une chose qui a \u00e9t\u00e9 largement comment\u00e9e par le monde entier, il y a non pas un mois, mais un petit peu plus quelques semaines de plus, rappelez -vous quand m\u00eame, ce qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 le renversement de Morsi, rappelez -vous quand m\u00eame qu'il y a des millions de personnes qui sont descendus dans la rue pour r\u00e9clamer la destitution de Morsi mais Monsieur c'est donc bien admettre que la alors que le S\u00e9nat vous la renverser, mais. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:24) [90%] :\r\nMais depuis quand Monsieur Sol\u00e9 dans une d\u00e9mocratie, depuis quand c'est le peuple qui descend dans la rue qui peut renverser de cette fa\u00e7on -l\u00e0, d'autant plus que nous savons aujourd'hui, les faits ont \u00e9t\u00e9 dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que les 30 millions dont on nous a parl\u00e9, \u00e7a n'est pas le chiffre exact, si on ne lui a parl\u00e9 notamment pour dire oui, non, non, mais c'est vrai, mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas exact, en plus de ceci, on nous a dit 18 millions de personnes qui ont sign\u00e9 une p\u00e9tition contre et ensuite on nous a dit, et en l'occurrence il y avait des coupures de, de, de, de p\u00e9trole, des coupures d'\u00e9lectricit\u00e9 qui tout \u00e0 coup se sont arr\u00eat\u00e9s le lendemain, donc il y avait bien une strat\u00e9gie pour les faire tomber. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:58) [83%] :\r\nEt Tariq voil\u00e0 ramadan, vous parliez tout \u00e0 l'heure de Tariq ramadan de de du soutien que que la population a pour aussi pour contrer le coup d'\u00c9tat, mais le coup d'\u00c9tat, les militaires sont \u00e9galement soutenus par par une partie du peuple une peut-\u00eatre tout \u00e0 fait une majorit\u00e9 courageux c'est la saveur mais une grande partie du peuple aussi. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:13) [89%] :\r\nNon, non, mais moi je suis tout \u00e0 fait d'accord avec ceci, moi je pense que, effectivement, tout ce qui s'est fait toute la pr\u00e9paration, \u00e7a c'est pas fait le 30 juin \u00e7a c'\u00e9tait bien auparavant et qui, un peuple, le peuple une partie du peuple avec les coupures d'\u00e9lectricit\u00e9 de p\u00e9trole a \u00e9t\u00e9 leurr\u00e9s et a soutenu, en l'occurrence l'arm\u00e9e, \u00e7a c'est vrai, on ne peut pas le nier maintenant \u00eatre soutenu soutenir l'arm\u00e9e pour un coup d'\u00c9tat, \u00e7a reste un coup d'\u00c9tat, maintenant nous ce que l'on est en train d'discuter aujourd'hui, c'est l'avenir de l'\u00c9gypte aussi et l'avenir de l'\u00c9gypte, il doit \u00eatre de fa\u00e7on extr\u00eamement claire une condamnation sans aucune, sans aucune conditionnalit\u00e9 de l'assassinat d'une de du du fait de tuer des civils dans les rues de la de cette fa\u00e7on -l\u00e0 et demander aujourd'hui \u00e0 ce qu'on redevienne que l'\u00c9gypte revienne \u00e0 un \u00e9tat civil aujourd'hui, on ne peut on peut et moi je l'ai \u00e9t\u00e9 j'ai \u00e9t\u00e9 clairement, dans tous les \u00e9crits depuis 20 ans, on peut avoir des critiques vis-\u00e0-vis des islamistes, et il faut les avoir mais on ne peut pas au nom de ces critiques -l\u00e0 et de leur nom, de cette opposition -l\u00e0 accept\u00e9 que la dignit\u00e9 humaine que la vie des individus soient soumises de cette fa\u00e7on -l\u00e0, \u00e0 la torture et aux Montmartre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:23) [90%] :\r\nL\u00e0-dessus Robert Sol\u00e9 justement la Suisse sur la position de l'arm\u00e9e parce que aujourd'hui, l'arm\u00e9e est tr\u00e8s r\u00e9pressive, il y a effectivement des morts et on peut avoir le sentiment qu'elle tient \u00e0 rester au pouvoir et l\u00e0 derni\u00e8rement les militaires au pouvoir, c'est pas loin d'une dictature, qu'en dites -vous sur l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:38) [85%] :\r\n\u00e9coutez, je suis jeune, je ne absolument cautionner ni les tortures ni les la r\u00e9pression, ce n'est pas du tout mon intention, l'art, le soul\u00e8vement qui a eu lieu il y a 2 ans et demi en \u00c9gypte \u00e9taient pour la libert\u00e9 contre la torture contre la corruption que c'\u00e9tait \u00e7a et rien d'autre, c'\u00e9tait ni pour ni contre les islamistes, parce qu'on et ensuite le d\u00e9bat a d\u00e9\u00e7u, cela dit, pour \u00eatre tout \u00e0 fait, il faudrait quand m\u00eame \u00e9tat r\u00e9clame maintenant ce je pense qu'acceptera que de de dire que on n'a pas on l'\u00c9gypte n'\u00e9tait pas il y a un mois, en d\u00e9mocratie, et aujourd'hui en dictature, ce n'est pas s\u00e9rieux, on n'a pas interrompu un processus d\u00e9mocratique, c'\u00e9tait on a interrompu un processus c'est vrai qui qui qui qui tendait vers la d\u00e9mocratie, mais qui \u00e9tait surtout un processus chaotique ce pays et de vouloir ressembler \u00e0 ouvrir mon aujourd'hui et il \u00e9tait il y a plusieurs semaines, \u00e7a ne justifie absolument pas les violences, \u00e7a ne justifie pas qu'on tire sur des premi\u00e8res et qu'on n'a rien. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:13:42) [88%] :\r\nC'est un coup d'\u00e9tat ou pas est -ce que c'est un coup d'\u00e9tat ou pas, il faut qu'on se mette d'accord sur les termes, parce que le que vous soyez du c\u00f4t\u00e9 de l'administration am\u00e9ricaine qui veut, qui lui donner un 10000000003,1, 3 1000000000 aux militaires pour qu'on continue, h\u00e9 bien il faut le dire pour tous des conditions claires, c'est un coup d'\u00e9tat ou pas, c'est-\u00e0-dire est -ce qu'on a stopp\u00e9 un processus chaotique difficile apr\u00e8s une ann\u00e9e oui ou non, c'est \u00e7a qu'il faut savoir maintenant si vous comme moi, on peut avoir des critiques vis-\u00e0-vis du gouvernement qui \u00e9tait en place \u00e0 ce moment -l\u00e0, sous l'autorit\u00e9 de Morsi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:13) [83%] :\r\nEt sur ce point, la belle soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:14:14) [77%] :\r\nOui ou non, est -ce que c'est un coup d'\u00c9tat, sinon \u00e7a sert \u00e0 rien de discuter, on apprend -t-on tourner autour du pot, mais bien s\u00fbr, c'est un coup d'\u00c9tat quel est voil\u00e0 Arsenal et alors ben parce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:25) [61%] :\r\nLundi, \u00e0 Vincennes, Robert Sol\u00e9, il fallait qu'il y aura des terrains. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:14:28) [84%] :\r\nC'est ce qu'on fait maintenant, ah ben maintenant des ingr\u00e9dients qui ont \u00e9t\u00e9 soutenez c'est un coup d'\u00c9tat qui a \u00e9t\u00e9 soutenu par des millions de citoyens voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:38) [88%] :\r\nRobert Sol\u00e9 peut-\u00eatre une question est -ce que les millions de citoyens, les morts, les manifestations, la r\u00e9pression actuelle, \u00e7a, c'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:14:45) [84%] :\r\nImaginez pas \u00e9mulation \u00e9taient pas et ne souhaite pas le peu que l'arm\u00e9e prenne le pouvoir, certainement pas, on assistait d'ailleurs \u00e0 des d\u00e9missions, on assiste \u00e0 des missions de Monsieur Barak a \u00e9t\u00e9 significative ces citoyens ne souhaite pas un pouvoir militaire et ne l'accepteront pas y redescendront dans la rue et de toute fa\u00e7on, pour s'opposer un pouvoir militaire. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:15:08) [80%] :\r\nJe n'ai encore dans les restes de la nation, monsieur, monsieur Robert Sol\u00e9, quand on a l'arm\u00e9e, qui a repris en main les choses se compliquent pouvait en or, les gouverneurs qui sont, qui sont peu aujourd'hui nomm\u00e9 sont majoritairement des militaires contre couvre- libre hier l'arm\u00e9e continue \u00e0 tenir 60 pourcent du du secteur \u00e9conomique, vous appelez \u00e7a comment un processus qui va vers la d\u00e9mocratie ou une r\u00e9gression dictatoriale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:31) [86%] :\r\nJe vous laisse r\u00e9pondre personne et peut-\u00eatre pour conclure. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:15:33) [87%] :\r\nNon, je ne peux, je refuse de r\u00e9pondre \u00e0 des questions pos\u00e9es cette passion, si vous voulez, mais l\u00e0, la situation est beaucoup plus complexe que \u00e7a, je pense que les, les, les militaires ne cherchait pas \u00e0 prendre m\u00eame le pouvoir et qui vont malheureusement provisoirement en tout cas \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:50) [81%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que vous \u00eates conscient, vous \u00eates confiant Robert Sol\u00e9, sur le fait que les militaires ont l\u00e2ch\u00e9 un jour ou l'autre le pouvoir, c'est le garde quelque temps. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:15:57) [82%] :\r\nJe pense, je l'esp\u00e8re, je ne souhaite, je pense que c'est in\u00e9vitable \u00c9gypte est et termin\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00eatre une d\u00e9mocratie comme tout le monde a le m\u00e9rite largement, je ne vous savez lorsqu'va s'\u00e9lancer douloureuse, c'est compliqu\u00e9 et les les torts sont tr\u00e8s partag\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:16:18) [92%] :\r\nRobert Sol\u00e9, je pense aussi qu'on peut aller vers un processus qui sera un \u00e9tat civil, malheureusement ce que je vois poindre aujourd'hui, c'est un \u00e9tat civil derri\u00e8re lequel les militaires vont continuer \u00e0 jouer le jeu de la mainmise de la corruption et de la mainmise sur le secteur \u00e9conomique voil\u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:16:36) [79%] :\r\nVa maintenant et moi je vois les Fr\u00e8res musulmans, dont on a pas beaucoup parl\u00e9 malheureusement se radicaliser, revenir en arri\u00e8re, se couper d'une bonne partie de leurs concitoyens, choix se livrer avec violence soit \u00eatre assimil\u00e9s \u00e0 des violences. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:50) [63%] :\r\nOui, c'est aller \u00e0 laM. et Madame bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:16:53) [72%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s cher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:54) [93%] :\r\nMerci beaucoup messieurs d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et d'avoir d\u00e9battu de cette question de la situation dans, dans, dans ce pays dans l'\u00c9gypte, merci, on vous souhaite une une bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:17:03) [92%] :\r\nMerci, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:04) [97%] :\r\nIl y aura. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vannay, Ga\u00ebtan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sol\u00e9, Robert", "role": "\u00e9crivain \u00e9gyptien, r\u00e9dacteur en chef du \" Le Monde des Livres\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ramadan, Tariq", "role": "professeur d'\u00e9tudes islamiques contemporaines \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Oxfort ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BC98CE5D-1DA5-4731-B442-45937B5C5923", "internalArchiveId": "BC98CE5D-1DA5-4731-B442-45937B5C5923", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L\u2019Egypte est au bord du chaos : Interview d'Hasni Abidi, directeur du Centre d'\u00e9tudes et de recherche sur le monde arabe et m\u00e9diterran\u00e9en (CERMAM)", "publicationDate": "2013-08-16T00:00:00Z", "summary": "La r\u00e9pression meurtri\u00e8re des manifestations des partisans de Mohamed Morsi, pr\u00e9sident islamiste d\u00e9chu  a d\u00e9j\u00e0 caus\u00e9 plus de 300 morts. L'intervention de l'arm\u00e9e va-t-elle encore creuser le foss\u00e9 entre les Egyptiens partisans d'une soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale et ceux qui soutiennent les fr\u00e8res musulmans? Ou faut-il craindre une mainmise de l'arm\u00e9e signant un retour \u00e0 un r\u00e9gime autoritaire? ", "durationSec": 1298, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Egypte"], "thematicThemes": ["conflit arm\u00e9", "manifestation politique", "guerre civile"], "thematicPersons": ["Morsi, Mohammed"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-19T14:30:16Z", "speechToTexts": ["19.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va longuement parler maintenant de l'\u00c9gypte, un pays au bord du chaos apr\u00e8s la r\u00e9pression meurtri\u00e8re des partisans du pr\u00e9sident islamiste d\u00e9chu, Mohamed Morsi, l'intervention de l'arm\u00e9e va -t-elle encore creuser le foss\u00e9 entre les \u00c9gyptiens partisans d'une soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale et ceux qui soutiennent les Fr\u00e8res musulmans, faut -il craindre une mainmise de cette arm\u00e9e, en retour, pourquoi pas un r\u00e9gime autoritaire est -ce que peut, elle doit faire quelque chose cette communaut\u00e9 internationale en a -t-elle les moyens pour en parler, j'ai le plaisir d'accueillir ce matin, Hasni Abidi, bonjour, bonjour, vous \u00eates avec nous en duplex de Paris, vous \u00eates le directeur du Centre d'\u00e9tudes et de recherches sur le monde arabe et m\u00e9diterran\u00e9en \u00e0 Gen\u00e8ve, vous \u00eates \u00e9galement Gen\u00e8ve charg\u00e9 de cours au global, ce que disait Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Hasni Abidi, quel regard portez -vous sur ces 48 derni\u00e8res heures, comment les avez -vous v\u00e9cue vous \u00eates surpris, choqu\u00e9 par la violence de cette r\u00e9pression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [88%] :\r\nTr\u00e8s surpris par la violence de la soul de Pair Pair tr\u00e8s par les forces de police et par l'arm\u00e9e et bien s\u00fbr surpris et choqu\u00e9 par le nombre de prises des, des, des morts, tout en sachant que l'arm\u00e9e \u00e9gyptienne de la police \u00e9gyptienne n'a pas d'\u00e9tude, en tous cas, d'avoir de, de prendre des soins quand il s'agit de, de, de faire ce genre d'assaut n'a pas l'exp\u00e9rience, l'arm\u00e9e \u00e9gyptienne n'a pas eu affaire \u00e0 ce genre de situation par le pass\u00e9 et c'est pourquoi beaucoup de voix, demand\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e de diff\u00e9rer ou de ne pas en tout cas proc\u00e9der de la sorte pour \u00e9viter ce bain de sang qui ne va se transformer que contre justement l'institution militaire et encore montr\u00e9 les islamistes comme les premi\u00e8res victimes de sa passion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [92%] :\r\nPas d'exp\u00e9rience de l'arm\u00e9e, dites -vous, n'avait pas d'autre choix que ce type d'intervention. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [87%] :\r\nL'arm\u00e9e \u00e9gyptienne ne pouvait pas tol\u00e9rer de centres de pouvoir de l\u00e9galit\u00e9, vous avez un palais pr\u00e9sidentiel avec une feuille de route, un pr\u00e9sident d'int\u00e9rim nomm\u00e9 par l'arm\u00e9e et en m\u00eame temps vous avez tous les regards port\u00e9s sur cette place \u00e0 s'armer Al-Adawiya si, comme si vous avez 200 entre 2 d\u00e9cisions, tous les regards \u00e9taient Brera sur cette place sur le sitting des des Fr\u00e8res musulmans, d'o\u00f9 la grande difficult\u00e9 de l'arm\u00e9e de d'appliquer sa face \u00e0 sa sa feuille d'euros je crois qu'elle a p\u00e9ch\u00e9 par probablement par manque d'anticipation de ou ou probablement aussi de ne pas pr\u00eater trop attention \u00e0 ce sitting et d'aller de l'avant dans l'application de cette feuille de route cette approche de ce qu'on appelle l'assaut graduelle ou la disparition graduelle mais surtout ramener encore les \u00c9gyptiens \u00e0 cette d'euros 10 tourn\u00e9e 2 de ses sitting, \u00e7a c'\u00e9tait le le sc\u00e9nario il y a le et je crois que l'assaut militaire, je ne sais pas, quelles qu'elles \u00e9taient mais vraiment la raison principale derri\u00e8re l'arm\u00e9e pour le faire vite, sans attendre, mais en tout cas le r\u00e9sultat on le voit bien que l'arm\u00e9e chercher vraiment \u00e0 vaincre militairement chercher \u00e0 donner une le\u00e7on aux islamistes et probablement m\u00eame \u00e0 aller \u00e0 une phase avanc\u00e9e, c'est-\u00e0-dire l'interdiction apr\u00e8s avoir radicalis\u00e9 la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [88%] :\r\nOn a vu de ces images terribles de personnes de cercueils de, de, de, de, de personnes qui souffrent de de bless\u00e9s au risque peut-\u00eatre de voir m\u00eame une vous pour, on peut craindre Hasni Abidi une banalisation de la mort en \u00c9gypte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [84%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 le cas h\u00e9las vous savez compter le nombre de morts d\u00e9passe les 600 personnes c'est c'est terrible en une seule journ\u00e9e, jamais l'\u00c9gypte avait connu une journ\u00e9e aussi ont d\u00fb enduit une journ\u00e9e aussi noir de, de, de, de son histoire et \u00e9videmment labellisation de la de de la mort l\u00e0- bas et la l\u00e0- bas la banalisation de la violence aussi, vous savez, ce sont les premiers prix Miss d'une guerre civile compte vous avez une partie de d'\u00c9gyptiens qui tire sur une autre partie nous semble bel et bien, nous, au d\u00e9but d'une guerre civile, sans mandat libyen dans une configuration de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [82%] :\r\n\u00e7a bien des d'Hasni Abidi tr\u00e8s int\u00e9ressant ce que vous venez dire ces violences peuvent -elles plonger le pays dans une guerre justement civile vous parlez pr\u00e9mices hier dans ce Sauvion dans l'\u00e9mission Forum, l'\u00c9gyptien et l'\u00e9crivain Khaled Al Ahram ici lui n'y croit pas, je vous propose rapidement, d'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:02) [92%] :\r\nNon c'est pas \u00e7a, la guerre civile, la guerre civile, c'est une guerre qui continue contre 2 groupes dans la m\u00eame soci\u00e9t\u00e9, on va pas conna\u00eetre \u00e7a, moi je connais la population \u00e9gyptienne, je peux vous dire que rien ne va se passer comme de guerre civile, mais ces affrontements vont durer quelques jours, c'est certain, pas plus que \u00e7a, oui, il y a de l'armement dans le camp des Fr\u00e8res musulmans, mais ils ne pourront r\u00e9ellement rien faire contre l'\u00c9tat de s\u00e9curit\u00e9 dans les prochains semaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [90%] :\r\nR\u00e9action Hasni Abidi, aucun risque de guerre civile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:38) [89%] :\r\nOui, je l'esp\u00e8re en tout cas j'esp\u00e8re je connais Messier un excellent romancier, vous savez, il y a des \u00e9tages dans une guerre civile et le sc\u00e9nario alg\u00e9rien est toujours pr\u00e9sent dans les esprits et il y a aujourd'hui une course contre- la-montre pour \u00e9viter les suites du sc\u00e9nario \u00e9gyptiens et alg\u00e9riens qui ont commenc\u00e9 par s'un sitting semblable \u00e0 celui de du Caire compte l'arm\u00e9e alg\u00e9rienne a investi la place des Martyrs en juin 1990 \u00e0 rien et vous avez vu la suite, c'est-\u00e0-dire le Front islamique du salut a pris le maquis en tout cas une grande partie de la mouvance et radicalis\u00e9 la naissance du groupuscule arm\u00e9 il \u00c9gypte h\u00e9las h\u00e9las aller porteuse de ces germes de violence parce qu'elle a connu cette exp\u00e9rience -l\u00e0, \u00e9videmment, tout d\u00e9pendra de la gestion de l'arm\u00e9e du pouvoir civil de l'acc\u00e9l\u00e9ration de de la feuille de route et bien s\u00fbr de la voix : est-ce que il y a une direction de de part et d'autre qui va pousser vers un d\u00e9bat, s'il y a pas un d\u00e9bat politique, s'il y a pas de n\u00e9gociations si y a pas en compromis entre les 2 parties organisation bien entendu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [92%] :\r\nQui peut organiser ce d\u00e9bat qui peut aujourd'hui et qui, c'est l'arm\u00e9e qui pourrait justement essayer de jouer ce r\u00f4le -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [86%] :\r\n\u00e9coutez, c'est une bonne question \u00e0 la derni\u00e8re initiative qui \u00e9tait int\u00e9ressante \u00e0 mes yeux, si telle de celle de la mosqu\u00e9e Al-Azhar l'autorit\u00e9 sunnite et malheureusement elle a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par les islamistes, au pr\u00e9texte que les m\u00eames de Lazard \u00e9tait pro pro g\u00e9n\u00e9ral si si quelques et c'est une erreur d'ailleurs d'appr\u00e9ciation de la part des islamistes, les \u00c9gyptiens se aujourd'hui sont \u00e9puis\u00e9s, il est important, il est urgent, m\u00eame d'un terme de droit d'intervenir, je ne vois pas pourquoi la m\u00e9diation de Madame H tonnes qui \u00e9taient tr\u00e8s positifs et int\u00e9ressante a n'a pas dur\u00e9 plus qu'une semaine pour une crise qui touche l'\u00c9gypte, pas seulement depuis 2 ans, depuis la chute de Moubarak mais depuis 10 ann\u00e9es, nous n'avons rien fait au lendemain de la chute de Moubarak, on a tous dit que la transition est d\u00e9licate, elle va \u00eatre dure, c'est le moment, ce peuple \u00e9gyptien qui a voulu, et les autres peuples aussi du printemps arabe s'affranchir de l'autre la les aujourd'hui, on ne l'a pas facile, on a vu \u00e0 Paris, une indiff\u00e9rence complice \u00e0 une indiff\u00e9rence complice parce que on ne peut pas laisser dire donc des soci\u00e9t\u00e9s qui n'ont aucune exp\u00e9rience en comme mati\u00e8re de transition \u00e9coutez, d\u00e9brouillez -vous avec la transition, vous avez vu la d\u00e9mocratie vous savez qu'arriv\u00e9 vous- m\u00eame, jamais ils ne pourront en plus d'h\u00e9ritage laiss\u00e9 par le r\u00e9gime autoritaire de Moubarak est catastrophique qui Morsi, \u00e0 sa d\u00e9charge, ne pouvait pas faire bien s\u00fbr faire venir le gaz et le sucre d'une crise cit\u00e9 et et et ramener et assurer plus d'emploi avec un situation \u00e9conomique catastrophique, nous avons p\u00each\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, du c\u00f4t\u00e9 occidental, nous n'avons pas assez \u00e0 mon avis, soutenu ces peuples -l\u00e0 aujourd'hui, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 se r\u00e9unit l'Union europ\u00e9enne de faire quelque chose en appel des ambassadeurs, mais \u00e0 mon avis, il ne s'agit qu'un service minimum face \u00e0 \u00e7a tombe \u00e0 laisser au chez ou militaire pr\u00e8s journaliste il comprends d'Nabil parce que vous savez parce que ma aujourd'hui on on assiste malheureusement un certain retrait de la 1\u00e8re puissance au monde les \u00c9tats-Unis Obama et les partisans de cette politique, c'est-\u00e0-dire je dirige mais plut\u00f4t par l'arri\u00e8re, \u00e9videmment on ne peut pas \u00eatre leader ou en tout cas se profile en tant que leader du monde et attendre les autres prend des d\u00e9cisions et de suivre apr\u00e8s et et et de l'Union europ\u00e9enne aussi, certes \u00e0 la ses propres \u00e0 la ses propres probl\u00e8mes, mais la transition la situation \u00e9gyptienne ne touche pas seulement le Sina\u00ef et le canal du ciel, ce sont les 2 priorit\u00e9s pour l'Occident, mais aussi, il s'agit de d'une d'un tissu \u00e9conomique et social qui risque d'\u00e9clater et entra\u00eener avec lui d'autres populations dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:14) [92%] :\r\nOn parle de strat\u00e9gie politique ce matin, notamment avec vous Hasni Abidi, vous avez utilis\u00e9 le terme tout \u00e0 l'heure de de souffrance par rapport aujourd'hui \u00e0 la position dans laquelle sont sont les fr\u00e8res musulmans, on pourrait presque parler de martyrologie le terme un peu barbare mais une forme de martyrologie propose islamiste, c'est un atout politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:33) [90%] :\r\nCe qui a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs recherch\u00e9 par les islamistes, d\u00e8s le d\u00e9but, vous savez, les islamistes au-del\u00e0 de l'oncle, les Fr\u00e8res musulmans pour plusieurs raisons, mais en tout cas ils ont \u00e9chou\u00e9 dans la gestion politique du pays, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est clairement le pr\u00e9sident d\u00e9chu Morsi avait promis donc de r\u00e9gler les probl\u00e8mes de de du pays en 3 mois, malheureusement \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas, pire, il y avait des ihrer tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s graves, c'est-\u00e0-dire cette volont\u00e9 de Laffrey de nommer des membres de la confr\u00e9rie sans aucune exp\u00e9rience dans des postes tr\u00e8s importants cette id\u00e9e de aussi de vis rouill\u00e9es, la justice a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal per\u00e7u, on ne peut pas gouverner l'\u00c9gypte en haillons, l'administration, \u00e7a c'est, c'est c'est in\u00e9vitable et bien entendu les islamistes avec l'assaut de l'arm\u00e9e, ils ont presque r\u00e9ussi leur sortie politique, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 masquer l'\u00e9chec de la gestion politique par une sortie en tant que martyr en tant que doublement victime d'un coup d'\u00c9tat mais aussi d'un assaut militaire et vous savez le sang vers\u00e9 devant ses enfants, le sang appelle le sang, la violence appelle la violence, il sera difficile aujourd'hui de parler de recoller le morceau d'euros conciliation face \u00e0 un drame bien s\u00fbr qui restera pr\u00e9sent dans les m\u00e9moires sombre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:51) [86%] :\r\nPortrait que vous \u00eates en train dress\u00e9 de l'avenir politique de, de, de l'\u00c9gypte Hasni Abidi ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:57) [86%] :\r\nC'est une situation tr\u00e8s difficile Moussavi les grandes nations peuvent se relever apr\u00e8s des \u00e9pisodes prix douloureuse et tr\u00e8s Sambre et j'esp\u00e8re que l'\u00c9gyptien trouvera en tout cas la bonne voie, cette 3\u00e8me voie qui \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9, repr\u00e9sent\u00e9e par Monsieur Mohamed Al-Baradei une bonne caution morale, m\u00eame s'il a quitt\u00e9 le le navire, un peu plus t\u00f4t et par sa montre aussi qu'il avait une division au sein de du pouvoir militaire quant \u00e0 la gestion, mais on a besoin de ces contre- pouvoir face au pouvoir exorbitant de l'arm\u00e9e et probablement aller les les timides position de l'Union europ\u00e9enne des 2 conseils de sup\u00e9riorit\u00e9, j'esp\u00e8re que pour continuer dans la dur\u00e9e pour rappeler les militaires \u00e0 leur devoir face aux libert\u00e9s publiques et priv\u00e9es au respect de la Constitution et des droits de l'homme contre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:44) [91%] :\r\nPouvoir et jeux de pouvoir, je vous propose de parcourir la presse al\u00e9manique et romande avec Maurice Doucas et Patrick Lefort qui nous ont rejoints et justement on parle bien \u00e9videmment beaucoup de la situation en \u00c9gypte et un article a retenu notre attention, c'est celui dans la base leur Zeitung Maurice Doucas car on nous indique que le g\u00e9n\u00e9ral Al-Sissi se met en sc\u00e8ne comme un nouveau Nasser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:03) [89%] :\r\nLe chef de l'arm\u00e9e \u00e9gyptienne travail durant cette crise son image d'homme fort c'est secrets qui c'est ce qu'\u00e9crit ce matin la base leur Zeitung qui poursuit son raisonnement en nous disant que Nasser a combattu interdit le mouvement des Fr\u00e8res musulmans, une organisation qui est actuellement dans le collimateur du g\u00e9n\u00e9ral Al-Sissi Nasser a \u00e9galement initi\u00e9 la r\u00e9volte des officiers contre un r\u00e9gime monarchique corrompus, de son c\u00f4t\u00e9 Al-Sissi a d\u00e9mis le pr\u00e9sident Morsi qui voulait faire de l'\u00c9gypte, un r\u00e9gime musulman, le g\u00e9n\u00e9ral \u00e9gyptien marcherait ainsi dans les pas du charismatiques, Nasser et dans un laps de temps relativement court, il a r\u00e9ussi \u00e0 institu\u00e9 un culte de la personnalit\u00e9, sur la c\u00e9l\u00e8bre place Tahrir son visage ras\u00e9 de frais est omnipr\u00e9sent et les m\u00e9dias \u00e9gyptiens semble jouer le jeu, il ne cesse de le pr\u00e9senter comme Mister et Jeep qui a comme source d'inspiration, le c\u00e9l\u00e8bre Nasser les m\u00e9dias \u00e9gyptiens \u00e9l\u00e8verait ainsi Al-Sissi au rang de personnalit\u00e9 historique, r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:04) [88%] :\r\nO\u00f9 est le g\u00e9n\u00e9ral Sissi certains mots, attir\u00e9s par le profil de de Nasser, on voit bien qu'il y a une dose de nationalisme et je dirais m\u00eame un m\u00e9lange de Atat\u00fcrk et le g\u00e9n\u00e9ral et et pardon, et le pr\u00e9sident Nasser, qui \u00e9tait lui aussi militaire et c'est vrai qu'il situe distrait par sa guerre sans merci contre les islamistes, le contexte \u00e9videmment international est diff\u00e9rent mais j'esp\u00e8re que g\u00e9n\u00e9ral Sicilia Rapa jusqu'au bout dans cette logique nass\u00e9rienne parce qu'on sait que la suite \u00e9tait tr\u00e8s douloureuse pour l'\u00c9gypte, l'exclusion des Fr\u00e8res musulmans n'est pas isol\u00e9 n'est pas une solution pour l'int\u00e9gration de tous, toutes les parties de la population \u00e9gyptienne donc l'arm\u00e9e ne restera pas longtemps au pouvoir, l'arm\u00e9e \u00e9gyptienne est tent\u00e9 par une par une, j'allais dire une approche autoritaire pour rester l'arm\u00e9e, je veux dire la violence et sans carburant, vous savez, elle se justifie par cette violence par ce climat de tension par l'\u00e9preuve de force et c'est pourquoi les islamistes doivent absolument ne pas donner cette argument de taille pour les militaires pour pouvoir installer davantage et l'arm\u00e9e aussi c'est pas dans son int\u00e9r\u00eat de rester au pouvoir, d'abord, elle a fait une une gestion catastrophique au lendemain de la chute de Moubarak avec le mar\u00e9chal Tantaoui aujourd'hui les prix et se frotter trop \u00e0 la politique par les militaires, \u00e7a risque bien s\u00fbr d'abord de les 2 priv\u00e9s ou des gens de vider le r\u00e9servoir de sympathie aupr\u00e8s d'\u00c9gyptiens et de commettre des erreurs et r\u00e9parable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:29) [96%] :\r\nDirecteur du Centre d'\u00e9tudes et de recherches sur le monde arabe et m\u00e9diterran\u00e9en, Hasni Abidi, restez avec nous, on continue de parcourir la presse on change peut-\u00eatre depuis on reste dans la r\u00e9gion, n\u00e9anmoins, parce qu'on s'interroge ce matin sur les n\u00e9gociateurs isra\u00e9liens et palestiniens qui se sont rencontr\u00e9s pour la 2\u00e8me fois c'\u00e9tait mercredi soir \u00e0 J\u00e9rusalem, les discussions s'annoncent difficiles, c'est ce que nous rappelle le quotidien La Libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:49) [92%] :\r\nLe processus de paix devrait durer 9 mois mais les premi\u00e8res difficult\u00e9s sont d\u00e9j\u00e0 apparues le gouvernement isra\u00e9lien a vivement irrit\u00e9 la partie palestinienne en annon\u00e7ant la construction de 3000 nouveaux logements dans les colonies de Cisjordanie sur demande palestinienne Le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain, John Kerry a pris son t\u00e9l\u00e9phone pour appeler le 1er ministre isra\u00e9lien, Benjamin Netanyahu, il y a demand\u00e9 de freiner la colonisation ces prochains mois, l'\u00c9tat h\u00e9breu, cela dit, a fait un 1er geste en lib\u00e9rant 26 prisonniers palestiniens de longue date, convaincus de meurtre sur des Isra\u00e9liens, ce geste de bonne volont\u00e9, a provoqu\u00e9 des r\u00e9actions mitig\u00e9es aupr\u00e8s des familles des victimes au sein de la coalition gouvernementale isra\u00e9lienne, les dissensions sont fortes \u00e9galement un faucon du Likoud, le parti dit de Benjamin Netanyahu s'est interrog\u00e9 sur la l\u00e9gitimit\u00e9 de la ministre de la justice si Believe ni de mener les n\u00e9gociations, autre point le ministre du commerce Naftali Bennett, chef de la formation, la Maison juive a menac\u00e9 de quitter la coalition c'est des discussions \u00e9voquer les fronti\u00e8res de 67 notre capitale J\u00e9rusalem n'est pas et ne sera jamais n\u00e9goci\u00e9e, a martel\u00e9 Naftali Bennett. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:56) [88%] :\r\nJustement, cette capitale de J\u00e9rusalem, est ce que l'on doit aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 palestinien, une fois pour toutes l'oublier ce que c'est possible de se poser cette question l\u00e0, selon vous, Hasni Abidi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:07) [86%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile, on y a des solutions aux disons que des approches comme \u00e7a comme une ville internationale ou une villa, c'est une ville bien s\u00fbr pour 3 communaut\u00e9s mais l'oublier, je pense que ah la la, tellement de, de, de, de, de nommer d'ailleurs une dimension symbolique qu'il serait illusoire de croire ou de faire le la de la sur la question de J\u00e9rusalem, mais vous votre la lecture de la presse me me me rappelle quelque chose, vous savez qu'on en mati\u00e8re de n\u00e9gociation ce n'est pas le faible qui fait des concessions, c'est le plus fort, et aujourd'hui on voit bien avec les Isra\u00e9liens avec cette maladresse presque voulu dans la derni\u00e8re minute pour vouloir capoter n\u00e9gociations en annon\u00e7ant la construction de colonies ce je trouve vraiment c'est une une dr\u00f4le de fa\u00e7on d'avancer, je dirais quel processus et quelle paix dans dans ces conditions -l\u00e0, le 2\u00e8me, \u00e9l\u00e9ment qui est positif, c'est vrai, on a toujours reproch\u00e9 en tout cas les Isra\u00e9liens et les Am\u00e9ricains, que le processus de paix est prisonnier de bien s\u00fbr du viser des pays arabes, aujourd'hui, comme vous le savez, on l'a d\u00e9crit le monde arabe et dans une situation non viable, je crois qu'il est loin d'influencer sur le cours des n\u00e9gociations, Isra\u00e9liens et Palestiniens sans face \u00e0 face, ils doivent prouver et solutions pour vivre ensemble, c'est le seul moyen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:19) [80%] :\r\nPour lib\u00e9rer des prisonniers, ce n'est pas d\u00e9j\u00e0 un 1er signe malgr\u00e9 la construction malgr\u00e9 la colonisation massive absolument lib\u00e9rer des prix unitaire de ou jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:29) [76%] :\r\nOui 112 ans passant de 12 ans 112 ans revient je prescris jamais sur les conditions de l'arrestation de ces personnes -l\u00e0 mais lib\u00e9r\u00e9 112 pour construire construire des milliers d'hommes, il y a un, mais des milliers de colonies, je trouve que c'est un dr\u00f4le de troc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:42) [87%] :\r\nOn continue de parcourir la presse avec vous Hasni Abidi Patrick Lefort on ne n'\u00e9voque maintenant la droite populiste autrichienne qui f\u00e2chent des dignitaires religieux avec ses affiches \u00e9lectorales, c'est-\u00e0-dire dans le temps, leF.. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:54) [89%] :P. le Parti de la libert\u00e9 jouent les provocateurs en vue des \u00e9lections l\u00e9gislatives du 29 septembre prochain la formation de feu il Yorgayder Air s'inspire de la Bible sur ses affiches \u00e9lectorales, on voit le chef du parti une s'Christiane je travaillerai \u00e9chang\u00e9 un sourire avec une honorable vieille dame qui lui touche d\u00e9licatement l'ajout touchant appel aux \u00e9lecteurs : aime ton prochain mais l'interpr\u00e9tation du mot prochain par le chef du FPO fait pol\u00e9mique sur l'affiche le slogan annonce pour moi ce sont nos autrichien, la campagne a fait bondir les repr\u00e9sentants de diff\u00e9rentes religions, qui d\u00e9nonce une interpr\u00e9tation biais\u00e9e du message du Christ, l'Autriche, qui est dirig\u00e9e depuis 2009 par la coalition des socio- d\u00e9mocrates et des conservateurs, les \u00e9lections du 29 septembre s'annonce tr\u00e8s incertaine, le FPE r\u00eave de revenir aux affaires gouvernementales mais le r\u00f4le d'arbitre pourrait bien \u00e9choir aux Verts, le parti \u00e9cologiste a le vent en poupe gr\u00e2ce \u00e0 sa d\u00e9nonciation sans rel\u00e2che les affaires de corruption qui ont \u00e9clabouss\u00e9 les partis au. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:52) [88%] :\r\nPouvoir vous inqui\u00e9tez droite populiste europ\u00e9enne Hasni Abidi, on a vu beaucoup de r\u00e9actions tr\u00e8s fort, tr\u00e8s vive apr\u00e8s le printemps arabe, notamment avec des r\u00e9fugi\u00e9s qui se sont pr\u00e9sent\u00e9s ans en Europe puissance o\u00f9, selon vous, ce n'est juste qu'un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne que celui de la droite populiste l\u00e0 dans le cas autrichien mais europ\u00e9enne, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:12) [89%] :\r\nNon, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e9tant, parce que l'Europe aujourd'hui \u00e0 celui Rivard, de plus en plus de diversit\u00e9 sa population n'est plus en tout cas, judo et chr\u00e9tienne et est -ce quand on voit justement le retour en force de ce de de ces partis politiques qui se nourrissent certes par la crise \u00e9conomique par la crise de valeurs, c'est bien entendu inqui\u00e9tant pour l'avenir europ\u00e9en pour l'avenir en commun le vouloir bien vivre ensemble passe allemand vivre-ensemble mais cela dit compter je compte j'entends \u00e7a, cette divination cette utilisation du religieux, \u00e7a m'inqui\u00e8te, moi je pensais que la la\u00efcit\u00e9 \u00e9tait bel et bien install\u00e9e depuis le raid en Autriche et on voit bien le r\u00e9sultat si un drame dans le monde arabe, c'est parce que la religion n'est pas justement n'a pas pris cette position de neutralit\u00e9, ce qu'on cherche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:56) [80%] :\r\nOu comment l'inculture Hasni la la\u00efcit\u00e9 comment justement on entendu vous dit d'ailleurs que l'Europe n'est plus jud\u00e9o- chr\u00e9tienne en m\u00eame temps elle reste fondamentalement inscrite dans ce dans, dans, dans son essence dans sa culture, donc comme en religion Soci\u00e9t\u00e9 Culture se m\u00e9lange. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:10) [85%] :\r\nParce que d'abord, historiquement, les musulmans ont fait des passagers, et pas des passages \u00e9ph\u00e9m\u00e8res dans cette dans ce dans sa Techspace europ\u00e9en et et et contents de leur objet de chr\u00e9tiens, c'est une fa\u00e7on de d'exclure une une une religion qui n'est pas seulement une religion \u00e9trang\u00e8re Mekhissi qui s'est bien install\u00e9 en Suisse, et m\u00eame chez nous dans le, dans le Valais, comme vous le savez, comme tous les \u00e9crits scientifiques le mot entrent 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment aujourd'hui la population de l'Union europ\u00e9enne, elle n'est pas seulement jud\u00e9o- chr\u00e9tienne, elle est aussi musulmane, mais aussi \u00e0 diagnostiquer aussi ath\u00e9e et donc comment prouver justement \u00e0 moi \u00e0 un mod\u00e8le ou des gens, un projet de soci\u00e9t\u00e9 neutre, justement parce que ce probl\u00e8me justement de la friche montre que l'introduction de la religion pour peut-\u00eatre mauvais et pourrait m\u00eame nous entra\u00eener dans une forme de spirale d'exclusion, mais aussi de n\u00e9gation de l'autre qui est dangereuse pour la paix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:04) [86%] :\r\nCivile qu'est -ce qui vous inqui\u00e8te le plus aujourd'hui, en ao\u00fbt 2013 Hasni Abidi, c'est le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:11) [91%] :\r\nManque de dialogue, le manque de n\u00e9gociations, il la fatigue et la m\u00eame diff\u00e9rence de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:19) [87%] :\r\nJe vous remercie d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous Hasni Abidi, je rappelle, vous \u00eates le directeur du Centre d'\u00e9tudes et de recherches sur le monde arabe et m\u00e9diterran\u00e9en Gen\u00e8ve Lecerf m\u00eame, vous avez publi\u00e9, o\u00f9 va le monde arabe, les enjeux de la transition, aux \u00e9ditions vous avez \u00e9crit aux \u00e9ditions \u00c9ric Brunet ce que tu en avais de 2012 derni\u00e8re question en novembre 2012 ao\u00fbt 2013, vous avez d\u00e9j\u00e0 l'impression que votre livre, vous devez recommencer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:43) [89%] :\r\nJe dois plut\u00f4t l'actualiser votre livre a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t disons qu'une une lecture de ce printemps arabe et on disait que la transition \u00e0 l'\u00e9tat, \u00eatre tr\u00e8s difficile, malheureusement, on a vu juste : nous n'avons, nous n'avons pas \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9s et \u00e7a, c'est le drame, et si vous permettez je j'appelle en tout cas ce que, \u00e0 ce que l'universit\u00e9, \u00e0 ce que les hommes politiques travaillent ensemble, parce que le r\u00f4le de l'universit\u00e9, le r\u00f4le du chercheur, c'est s'inscrire dans la cit\u00e9 aujourd'hui quand on voit un peu l'emballement face \u00e0 ce qui se passe \u00e0 l'\u00c9gypte, en Libye, dans 10 pays voisins, nos fronti\u00e8res sont une chance ne sont pas une menace, on doit absolument trouver les mots justes, la politique, juste le discours d'Obama la position europ\u00e9enne montre que l'Occident est \u00e0 la recherche d'une sortie plus que l'\u00c9gyptien m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:27) [93%] :\r\nL'appel au dialogue merci Hasni Abidi, excellente journ\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Al Khamissi, Khaled", "role": "producteur, journaliste et \u00e9crivain \u00e9gyptien [archive RTS, 15.08.2013]", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS [archive RTS, 15.08.2013]", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Invit\u00e9/e", "name": "Abidi, Hasni", "role": " directeur du Centre d'\u00e9tudes et de recherche sur le monde arabe et m\u00e9diterran\u00e9en (CERMAM)", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6238076A-8E40-4E4F-89D2-A9FAC002B69D", "internalArchiveId": "6238076A-8E40-4E4F-89D2-A9FAC002B69D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Soleure, une centaine de personnes ont manifest\u00e9 pour protester contre les conditions de logement des requ\u00e9rants d'asile : Reportage d'Alain Arnaud avec interview d'une participante \u00e0 la manifestation", "publicationDate": "2013-08-16T00:00:00Z", "summary": "Une dizaine de demandeurs d'asile avaient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 dormir devant la gare de Soleure plut\u00f4t que d'int\u00e9grer un abri souterrain de la protection civile, qu'ils jugeaient indigne.", "durationSec": 76, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Soleure (ville)"], "thematicThemes": ["manifestation politique", "requ\u00e9rant d'asile"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-21T13:19:10Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "participante \u00e0 la manifestation", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5216ED2-8684-429F-98B0-144E8DD5AA1B", "internalArchiveId": "E5216ED2-8684-429F-98B0-144E8DD5AA1B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A la Chaux-de-Fonds, Jean-Charles Legrix, conseiller communal UDC est destitu\u00e9 de ses fonctions : Commentaire de Roger Guignard et interview de Pierre-Andr\u00e9 Monnard, pr\u00e9sident du Conseil communal de la ville de la Chaux-de-Fonds", "publicationDate": "2013-08-16T00:00:00Z", "summary": "Un audit affirme que Jean-Charles Legrix, chef du dicast\u00e8re infrastructures et \u00e9nergie de la ville de la Chaux-de-Fonds  s'est rendu coupable de mobbing. Cet audit ind\u00e9pendant qui devait faire la lumi\u00e8re sur une s\u00e9rie de dysfonctionnements au sein de ce d\u00e9partement. a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des actes qualifi\u00e9s d'inacceptables en mati\u00e8re de protection de la personnalit\u00e9 ou de surveillance illicite. ", "durationSec": 282, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Neuch\u00e2tel (canton)", "La Chaux-de-Fonds"], "thematicThemes": ["mobbing", "l\u00e9gislatif communal", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Legrix, Jean-Charles"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T11:23:53Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCoup de tonnerre \u00e0 la Chaux-de-Fonds le conseiller communal UDC Jean-Charles Legrix est destitu\u00e9 de ses fonctions, ses 4 coll\u00e8gues de l'ex\u00e9cutif lui retire la pr\u00e9sidence de la ville, son portefeuille des Infrastructures et de l'\u00e9nergie ainsi que ses mandats dans divers conseils d'administration, une d\u00e9cision qui fait suite \u00e0 un audit demand\u00e9 par le conseil communal et dont les conclusions, parle de harc\u00e8lement moral et de mobbing, un auditeur accablant Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:28) [87%] :\r\nUn climat de peur de terre certains des 47 employes entendus, n'h\u00e9sitant pas \u00e0 se dire proche du suicide, d'autres s'effondrant lors des entretiens les constats de l'experte ind\u00e9pendante qui a conduit l'audit sont tr\u00e8s lourds atteintes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es \u00e0 la personnalit\u00e9 ou des actes qui s'apparente \u00e0 du harc\u00e8lement des atteintes, en tous les cas illicite le conseil communal, les 4 autres membres de l'ex\u00e9cutif ont donc pris leur responsabilit\u00e9, c'\u00e9tait le ma\u00eetre mot ce matin de la conf\u00e9rence de presse, responsabilit\u00e9 morale politique et manager Yale responsabilit\u00e9s surtout d'employeurs qui ne peut tol\u00e9rer ces pratiques et le climat que nous, n\u00e9cessit\u00e9 de prot\u00e9ger simplement la personnalit\u00e9 des employ\u00e9es, c'\u00e9tait pour eux, ils l'ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 le seul choix alors \u00e9lu par le peuple, Jean-Charles Legrix reste pourtant conseiller communal et si en charge l'effective, il continue \u00e0 \u00eatre pay\u00e9, il garde son bureau et a refus\u00e9 \u00e0 ce stade de d\u00e9missionner, une situation qui en rappelle une autre dans la m\u00e9moire neuch\u00e2teloise le ministre son mandat consolid\u00e9 par Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard ou si il y a 3 ans \u00e9tait rest\u00e9 en restant au gouvernement, tout en \u00e9tant d\u00e9mis de ses fonctions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [86%] :\r\nMerci Roger Guignard et le pr\u00e9sident de l'ex\u00e9cutif de la ville de la Chaux-de-Fonds est avec nous bonjour Pierre-Andr\u00e9 Monnard bonjour, qui a command\u00e9 cet audit de ses Jean-Charles Legrix, lui- m\u00eame \u00e0 l'h\u00f4tel affirmant ou c'est l'ex\u00e9cutif. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:49) [92%] :\r\nAlors pour \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis, cet auditeur donc a \u00e9t\u00e9 au d\u00e9part initi\u00e9e par Jean-Charles puisque Jean-Charles Eurydice qu'il \u00e9tait en de fait, le directeur du dicast\u00e8re, il est remont\u00e9 au conseil communal avec cette probl\u00e9matique et c'est le conseil communal in corpore qui a d\u00e9cid\u00e9 de de lancer cet auditeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [90%] :\r\nLe d\u00e9mettre de toutes ses fonctions, il y avait vraiment pas d'autre solution. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:12) [90%] :\r\nCompte tenu des \u00e9l\u00e9ments que nous avions \u00e0 disposition dans le cadre de de l'expertise, il est \u00e0, il est apparu \u00e0 nos yeux, donc, aux yeux du Conseil effectivement qu'il n'y avait plus d'autre solution, \u00e9videmment, apr\u00e8s avoir envisag\u00e9 d'autres toute autre solution je dirais possible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [92%] :\r\nParce que les, les, les accusations sont sont vraiment dans grave mobbing harc\u00e8lement moral c'est c'est quelque chose de lourd. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:38) [91%] :\r\nOui, alors bon je je rectifie \u00e9reintant soit peu le l'\u00e9quipe que vous avez donn\u00e9 dans le dans le rapport, il n'y a aucun cas enfin il n'est pas mentionn\u00e9 le terme de mobbing et donc effectivement le terme d'harc\u00e8lement ou plus d'une existe mais pas mobbing je crois qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis dans le cadre de cette, de cette affaire et pour le bien de je dirais de tout ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [92%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Monnard Jean-Charles Legrix ne dirigera donc plus on dicast\u00e8re, on l'a dit, mais elle reste membre \u00e0 part enti\u00e8re de l'ex\u00e9cutif de la Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:10) [64%] :\r\nEst- effective. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [92%] :\r\nComment vous pouvez imaginer une cohabitation dans toute dans de telles circonstances. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:16) [91%] :\r\nC'est ce qui irait la la cohabitation, il va falloir qu'on la g\u00e8re la dette mais la d\u00e9mocratie est ainsi faite dans dans notre canton que ben si c'est c'est comme \u00e7a et donc il va falloir que l'on travaille avec eux, c'est cette obligation avec ces contingences, on a toujours travaill\u00e9 pour le bien de la commune, on va continuer \u00e0 le faire et je crois que bah il va falloir trouver le les moyens de de s'en sortir, de, de pouvoir travailler convenablement avec cette condition nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [97%] :\r\nVous avez encore confiance aujourd'hui en Jean-Charles Legrix. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:48) [84%] :\r\nClairement s'ce matin les la notion de de confiance de p\u00e8re de confiance a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 dans le cadre de la conf\u00e9rence de presse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [93%] :\r\nPerte de confiance effectivement Jean-Charles Legrix il n'emp\u00eache, n'a pas l'intention de d\u00e9missionner, vous pensez qu'il peut tenir longtemps dans de telles circonstances. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:06) [90%] :\r\nQui est \u00e0 la limite ce choix lui appartient, vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de des diff\u00e9rentes pressions qui qui pourrait s'exercer contre lui, veut dire apparemment il y a, il y a que lui qui peut se sont r\u00e9cus\u00e9s dans cette, dans cette op\u00e9ration, c'est un mandat qu'il y a qui lui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par le peuple, ben voil\u00e0, la d\u00e9mocratie est ainsi faite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:29) [84%] :\r\nMais est -ce que vous lui avait sugg\u00e9r\u00e9 de d\u00e9missionner. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:31) [66%] :\r\nLa suggestion lui \u00e9tait faite, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:33) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Pierre-Andr\u00e9 Monnard d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, directeur vous \u00e9tiez invit\u00e9 par Roger Guignard, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:40) [80%] :\r\nBonne fin de journ\u00e9e, on va. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [99%] :\r\nMerci au revoir. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "correspondant RTS Ne\u00fbchatel", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monnard, Pierre-Andr\u00e9", "role": "pr\u00e9sident du Conseil communal de la ville de la Chaux-de-Fonds", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-932869BD-092E-43A5-A168-79571FA523F3", "internalArchiveId": "932869BD-092E-43A5-A168-79571FA523F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Egypte. Le dernier bilan des violences entre les forces de l'ordre et les Fr\u00e8res musulmans a fait 464 morts selon le Minist\u00e8re de la sant\u00e9, avec pour cons\u00e9quence des repr\u00e9sailles contre les chr\u00e9tiens coptes par les islamistes : Interview de Maher Kamal, diacre de l'Eglise copte orthodoxe de Zurich", "publicationDate": "2013-08-15T00:00:00Z", "summary": "Les Fr\u00e8res musulmans parlent de plus de 2000 victimes \u00e0 travers le pays. Ils annoncent de nouvelles manifestations cet apr\u00e8s-midi au Caire, mais les forces de l'ordre ont averti qu'elles ne tol\u00e9reraient plus aucun sit-in. la tension reste \u00e0 son comble. L'une des cons\u00e9quences de cette intervention militaire, ce sont les repr\u00e9sailles men\u00e9es par les islamistes contre les chr\u00e9tiens d'Egypte. Des dizaines d'\u00e9glises et d'\u00e9coles religieuses ont \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9es, parfois incendi\u00e9es.", "durationSec": 245, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Egypte"], "thematicThemes": ["Eglise copte", "conflit religieux", "violence", "christianisme", "manifestation politique", "islam"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T12:02:35Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe dernier bilan fait \u00e9tat de plus de 400 morts en \u00c9gypte un chiffre articul\u00e9 par le minist\u00e8re de la Sant\u00e9, les Fr\u00e8res musulmans parlent eux de plus de 2000 victimes \u00e0 travers le pays, ils annoncent de nouvelles manifestations cet apr\u00e8s- midi au Caire seulement les forces de l'ordre ont averti qu'elle ne tol\u00e9rerait plus aucun sit-in, la tension reste donc \u00e0 son comble, hier, c'est tout le pays qui s'est embras\u00e9e suite \u00e0 l'intervention militaire contre les Fr\u00e8res musulmans et l'une des cons\u00e9quences de cette intervention, ce sont les repr\u00e9sailles men\u00e9es par les islamistes contre les chr\u00e9tiens d'\u00c9gypte, des dizaines d'\u00e9glises et d'\u00e9coles religieuses ont \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9es, parfois m\u00eame incendi\u00e9es pour en parler, Maher Kamal est avec nous, bonjour, bonjour, vous \u00eates diacre de l'\u00e9glise copte orthodoxe de Z\u00fcrich, que se passe -t-il pour les coptes en \u00c9gypte depuis hier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [92%] :\r\nCe n'est pas depuis hier, et depuis le 30 juin dans les villages de du sud de l'\u00c9gypte de Minya par exemple, il y a eu des maisons, des magasins et des \u00e9glises, les clubs qui ont \u00e9t\u00e9 pill\u00e9es et incendi\u00e9es sous pr\u00e9texte que c'est les clubs qui ont renvers\u00e9 Morsi. \r\nEt donc, selon eux, selon les islamistes, ce sont les copte qui sont descendus le 30 juin 33 millions de personnes sont descendues et selon eux, ce sont tous des copte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [88%] :\r\nEt pourquoi la police d'apr\u00e8s vous, n'intervient pas pour prot\u00e9ger les copte et leurs \u00e9glises. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:34) [93%] :\r\nAlors, la police, c'est ce qu'elle peut c'est-\u00e0-dire que, ils ne peuvent pas \u00eatre partout en ils peuvent pas \u00eatre partout dans le pays, les \u00e9glises du Caire sont prot\u00e9g\u00e9s par la police mais souvent dans les dans le pays dans les villages, etc, il y a pas assez de policiers pour prot\u00e9ger les les \u00e9glises et donc ils essayent, ils arrivent souvent trop tard malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [97%] :\r\nC'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:02) [90%] :\r\nMais, au moins depuis depuis le 30 juin il y a des coupables qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, ce qui n'\u00e9tait pas le cas dans bon qu'on est optimiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:16) [95%] :\r\nVous \u00eates optimiste, quel est votre sentiment sur l'intervention de l'arm\u00e9e qui a provoqu\u00e9 des centaines de morts et ouvert un nouveau cycle de violences \u00e0 travers tout le pays. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:25) [87%] :\r\nAlors ce qui s'est pass\u00e9, c'est que j'ai une cousine qui habite pas tr\u00e8s loin de de Rabat donc \u00e0 me rapporte tout. \r\nComme voil\u00e0 en Direct il y a eu des crimes de guerre commis par les partisans de Morsi dans Rabat et aussi au Sina\u00ef, il y a eu plein d'explosions, etc, l'arm\u00e9e est en fait intervenu pour prot\u00e9ger le peuple contre ces attaques islamistes le peuple descendu le mensonge, le 25 juillet pardon un nombre similaire au 30 juin pour donner le l'ordre bien donner le pouvoir \u00e0 l'arm\u00e9e de disperser ce rassemblement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:07) [90%] :\r\nMais vous n'avez pas acteur que plus l'arm\u00e9e intervient, en plus, les islamistes vengerons contre vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:13) [86%] :\r\nEn fait ce qui se passe, c'est que les, les, les islamistes essaye de diviser le pays en chr\u00e9tiens et musulmans, et c'\u00e9tait en D1, des probl\u00e8mes qu'on avait, pendant le l'air de Morsi qu'on consid\u00e8re comme une un chapitre noir dans l'histoire de l'\u00c9gypte, le le le peuple n'est pas n'est pas tellement divis\u00e9s, il joue sur ce sur ce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [73%] :\r\nBonjour, sur cette charge de de. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:44) [91%] :\r\nPour faire de de l'\u00c9gypte, une partie d'un empire islamiste radical. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [90%] :\r\nMerci Maher Kamal on voudra bien compris, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous dans ce 12 30 vous r\u00e9pondiez telle invitation de Alexandre Habay et puis avant. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kamal, Maher", "role": "diacre de l'Eglise copte orthodoxe de Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AFBFF5B6-BB98-4CF0-9D8B-ADA37FED989C", "internalArchiveId": "AFBFF5B6-BB98-4CF0-9D8B-ADA37FED989C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'audace de la d\u00e9mocratie directe. Entretien avec Olivier Meuwly, historien, auteur de \"19 avril 1874: l'audace de la d\u00e9mocratie directe\" (Presses polytechniques et universitaires romandes)", "publicationDate": "2013-08-15T00:00:00Z", "durationSec": 2724, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["histoire", "f\u00e9d\u00e9ralisme", "institution nationale", "institution politique", "d\u00e9mocratie (r\u00e9gime)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-15T04:08:03Z", "speechToTexts": ["15.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [79%] :\r\nJacky nourriture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:20) [92%] :\r\nBonjour les Suisses qui sont n\u00e9s autour de 1830 est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 vers 1900 ont assist\u00e9 \u00e0 la fondation v\u00e9ritable du pays, c'est un peu comme s'ils avaient \u00e9t\u00e9 au bord du chantier d'une maison, ils ont vu se creuser les fondations, ces d\u00e9fil\u00e9s et se poser le toit, dans une large mesure, m\u00eame, ils ont vu se mettre en place les d\u00e9corations pour le dire autrement, ils ont assist\u00e9 \u00e0 la mise en place des institutions majeures de notre pays, alors bien s\u00fbr, depuis, on a rien agencer les pi\u00e8ces mais le plus solide est toujours l\u00e0 et les moments les plus importants au probablement \u00e9tait d'abord la Constitution de 1848 mais aussi celle de 1874 accessoirement, nous en parlerons certainement avec notre invit\u00e9 du jour, celle de 1891 pourquoi est est -ce que ce fut aussi important, quel \u00e9tait le climat de l'\u00e9poque, comment est -ce qu'on \u00e9tait arriv\u00e9, ce sera notre sujet du jour. \r\nOlivier Meuwly on vous doit donc tout r\u00e9cemment 18 avril 1874 l'audace de la d\u00e9mocratie directe 1874 je disais en introduction de cette \u00e9mission, c'est donc la 2\u00e8me Constitution suisse qu'est -ce qui, au fond, c'est pass\u00e9 depuis celle qui nous est rest\u00e9 en m\u00e9moire, celle de 1848 comment diriez -vous 1848 certes les jettent des bases, mais en m\u00eame temps il y avait des tas de choses qu'il fallait adapter ou bien ce que 1874 c'est beaucoup plus qu'une adaptation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [88%] :\r\nC'est en effet plus qu'une adaptation 1848 s'en quelque sorte la constitution des p\u00e8res fondateurs, ceux qui ont cr\u00e9\u00e9 ce qu'on appelle d'ordinaire la Suisse moderne mais apr\u00e8s il y a je dirais la gestion pour la digestion de tout ce qui a \u00e9t\u00e9 mis en place 48 ce d\u00e9c\u00e8s non seulement une constitution, c'est aussi le r\u00e8glement d'un conflit la derni\u00e8re guerre civile qui d\u00e9chire la Suisse, d\u00e8s lors, au-del\u00e0 des fondations institutionnelles, il y a tout le processus de construction d'un pays d'une nation entre guillemets helv\u00e9tique encadr\u00e9 dans les institutions nouvelles et fond\u00e9 \u00e9galement sur c'\u00e9tait Killy braquages et cette recherche d'\u00e9quilibre qui parcourt toute l'histoire suisse r\u00e9cente entre le centre- la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons et c'est tout ce que cette recherche d'un nouvel \u00e9quilibre parfaire cet \u00e9quilibre l'am\u00e9liorer et aussi le contester, peut-\u00eatre le discuter, qui va animer ces d\u00e9cennies qui vont suivre 48 et qui vont aboutir \u00e0 ces grands chantiers constitutionnel qui se d\u00e9roule en 2 temps : d'abord, avec ce projet de 1872 qui sera refus\u00e9 parce que 3 centralisateur et puis \u00e0 la mode helv\u00e9tique d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0, et c'est un ferments m\u00eame de l'esprit suisse, la recherche d'un compromis et c'est 74. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [94%] :\r\nPour revenir revenir \u00e0 la Suisse de 1848 il faut dire que c'est une pauvre petite chose, c'est un pays qui est au fond encore terriblement divis\u00e9e et tr\u00e8s mal \u00e9quip\u00e9es et c'est peut-\u00eatre une des raisons pour lesquelles il a fallu aussi adapter les institutions parce que c'est un pays par exemple, si je me trompe pas, il est plus simple d'envoyer une lettre hors des fronti\u00e8res que d'envoyer une lettre \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat du pays c'est bien exact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [88%] :\r\nOui, c'est cette Suisse totalement fragment\u00e9 qui \u00e9merge de du congr\u00e8s de Vienne, il y a une 1\u00e8re si on veut conscience nationale qui qui prend forme \u00e0 ce moment -l\u00e0 et tr\u00e8s rapidement apr\u00e8s le congr\u00e8s de Vienne, il y a ce d\u00e9bat r\u00e9current entre le mouvement lib\u00e9ral, le jeune mouvement lib\u00e9ral de l'\u00e9poque qui, avec la libert\u00e9 individuelle qui est le ferment de ce lib\u00e9ralisme cherche \u00e0 renforcer une sorte de libert\u00e9 collective de cr\u00e9er une vraie Suisse nation Suisse capable de pouvoir s'imposer sur la sc\u00e8ne internationale elle- m\u00eame boulevers\u00e9 par l'apr\u00e8s- Erna Paul \u00e9oliennes et en face il y a l'\u00e9tonnante de des h\u00e9ritiers d'une certaine mani\u00e8re, de l'ancien r\u00e9gime qui tient \u00e0 cette Suisse qui ne se fondrait, comme sur l'esprit des cantons et avec un rejet alors farouche d'une concentration de pouvoirs et o\u00f9 car la Suisse si on vous donne du pouvoir un peu plus de pouvoir \u00e0 quelqu'un, c'est acquis, c'est dans quelle ville c'est dans quelle r\u00e9gion et tous ces probl\u00e8mes d'\u00e9quilibrage qui sont pos\u00e9es \u00e0 ce moment -l\u00e0, tr\u00e8s clairement, et le mouvement radical qui va \u00e9merger peu \u00e0 peu, pouvoir reprendre en main cette id\u00e9e de renforcer la structure centrale de la Suisse, les conflits avec les catholiques, conservateurs, le soldat qu'on conna\u00eet et alors 48 qui cr\u00e9e cette Suisse. \r\nUne structure centralis\u00e9e avec une capitale Berne mais avec le gros des pouvoirs qui est encore \u00e0 ce moment -l\u00e0, dans les cantons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [89%] :\r\nJe rappelle le congr\u00e8s de Vienne 1815 alors il va y avoir une grande question : sa question des chemins de fer, alors on dit je me faire, c'est un probl\u00e8me technique, alors pas du tout ce d\u00e9bat autour des chemins de fer, il faut que vous nous le m\u00e9tier en sc\u00e8ne Olivier Meuwly parce que si j'ai bien compris, il va jouer un r\u00f4le tr\u00e8s important tout simplement dans la constitution de la Suisse ou l'\u00c9tat suisse est bien exact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [86%] :\r\nLa question des chemins de fer \u00e9tonnait fait essentiel c'est en quelque sorte la colonne vert\u00e9brale de tout le XIXe si\u00e8cle, pas seulement en Suisse d'ailleurs, les autres pays qui commenceront plut\u00f4t leur entr\u00e9e dans l'air ferroviaire veut aussi conna\u00eetre leur d\u00e9veloppement autour de cette question des chemins de fer, qui touche \u00e0 la fin, l'\u00e9conomie bien entendu \u00e0 la mobilit\u00e9 aux transports avec toutes les questions sous- jacentes institutionnel le droit les rapports sociaux et un des premiers grands chantiers pour les les fondateurs de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral de 1848 sera r\u00e9ellement de centraliser davantage la Suisse sur le plan \u00e9conomique, ce sera fait assez rapidement sur le plan mon\u00e9taire, sur le plan de la Poste cependant le Telegraph \u00e9galement sans trop de d\u00e9bats en revanche la question ferroviaire va soulever une multitude de questionnement, de d\u00e9bats, de disputes, ne serait -ce d\u00e9j\u00e0 de savoir si c'est le secteur priv\u00e9, o\u00f9 l'\u00e9tat d\u00e9pressif, si on veut, qui doit piloter ce projet et au-del\u00e0 de \u00e7a, quelles seraient les comp\u00e9tences de la Conf\u00e9d\u00e9ration ou des cantons, vu que les chemins de fer devraient emprunter un territoire et ce territoire sont faites une multitude de territoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que, il y a des d\u00e9bats sur les lignes, c'est \u00e7a qui est on relie qui qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [90%] :\r\nAlors, d'une part qui va revoir sa ligne qui va voir sa gare les cantons vont s'allier d'ailleurs avec l'industrie, la grande industrie et la haute finance z\u00fcrichoises pour d\u00e9fendre le secteur priv\u00e9 comme promoteur de ce chantier, la grande industrie, estime en effet que seule la finance le priv\u00e9 peut drainer les sommes hallucinantes, qui seront n\u00e9cessaires \u00e0 ce chantier, les cantons eux- m\u00eames veulent d\u00e9fendent leurs pr\u00e9rogatives sur leur territoire et surtout emp\u00eacher que la Berne f\u00e9d\u00e9rale car c'est bel, et bien ce spectre -l\u00e0 qui se dessine ne se m\u00eale de leurs affaires, il y aura cette alliance contre les tenants d'un chantier pilot\u00e9 par le secteur public qui vont perdre en 1852 et d\u00e8s lors, le chantier va \u00eatre ouvert, un peu en retard parce Rapha\u00ebl la difficult\u00e9 et la particularit\u00e9 de la Suisse, ces grands chantiers d'infrastructures, comme on dit aujourd'hui, la Suisse, de par sa centralisation r\u00e9cente par les autres ann\u00e9es plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:01) [90%] :\r\nQue les autres mais alors avec un rattrapage assez extraordinaire au point d'\u00eatre rapidement les pays les plus denses sur le plan du r\u00e9seau ferroviaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:23) [84%] :\r\nUne archive Jean-Ren\u00e9 Bory en 1975 la Suisse avait un retard mais \u00e9norm\u00e9ment de 2 dans la construction des chemins de fer, le r\u00e9seau fran\u00e7ais \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9rable raison regardant par le pas le r\u00e9seau allemand \u00e9tait important aussi, mais l'Italie c'\u00e9tait tr\u00e8s variables, parce que l'Italie va oui \u00e7a d\u00e9pend de quelle r\u00e9gion il y avait des, des \u00c9tats qui \u00e9tait pour les \u00c9tats qui \u00e9taient contre l'Italie n'existait pas comme pays les \u00e9tait toute une mosa\u00efque d'\u00c9tats d\u00e9pendants les uns des autres mais alors le conflit portait surtout finalement s'\u00e9tait cristallis\u00e9e dans les 2 personnalit\u00e9s violemment oppos\u00e9 de ces 2 hommes, donc il y a comme St\u00e4mpfli et elle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:05) [85%] :\r\nSt\u00e4mpfli le Bernois c'est la carnation de ce radical \u00e0 vocation \u00e9tatique 16 de ce radicalisme qui veut une Suisse plus unie, qui est plut\u00f4t anti- f\u00e9d\u00e9raliste dans la continuit\u00e9 de cette vision d'une Suisse centralis\u00e9, le r\u00f4le de l'\u00c9tat comme telle, y compris dans l'\u00e9conomie doit \u00eatre fort et cher, et lui aussi des t\u00eates pensantes du mouvement radical, mais qui est tr\u00e8s divers et les Z\u00fcrichois et soutient le le secteur priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:41) [85%] :\r\nIl fera une carri\u00e8re que la politique classique, conseil d'\u00c9tat dans son canton constellation dans les 48, mais tr\u00e8s vite, ils se tournent vers les affaires priv\u00e9es et le chemin de fer tr\u00e8s vite, il per\u00e7oit l'importance cardinale du chemin de fer pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique futur de la Suisse et \u00e0 apr\u00e8s le chemin de fer, ces 12, institution qui va lui- m\u00eame cr\u00e9\u00e9, car qui dit chantier ferroviaire, du financement et \u00e0 l'imitation de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait en France notamment, mais aussi en Allemagne, ce qui sera l'Allemagne et la de la banque, une banque, le Cr\u00e9dit Suisse puis ce type d'assurance car qui dit engagement financier dit assurance derri\u00e8re et apr\u00e8s qui dit aussi technologie dit formation des cadres capables de g\u00e9rer cette technologies et c'est le p\u00e8re de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich et \u00e7a, c'est les 2 grandes figures en effet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:28) [85%] :\r\nQui vont quadriller ce d\u00e9bat afin, politique, \u00e9conomique et sociale de la Suisse des ann\u00e9es 1850 et 60. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:38) [71%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:43) [62%] :\r\nIl y Poueys point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:00) [68%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:03) [61%] :\r\nNous allons nous allons -nous pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:17) [86%] :\r\nOn a remarqu\u00e9 que vous aviez cit\u00e9 le Parti radical pas mais il faut peut-\u00eatre \u00eatre complet, quels sont les autres partis qui occupe la sc\u00e8ne \u00e0 l'\u00e9poque, qui au fond est -ce que c'est bloc contre bloc, ou bien est -ce que chacune des grandes tendances et divis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:35) [84%] :\r\nAlors en effet on peut parler parfois de bloc contre bloc, mais cela d\u00e9pend aussi si on parle du niveau f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 partir de 48 ou dans les cantons, car la vie politique est, avant tout, cantonales et les mouvements politiques tels qu'ils se dessinent dans les cantons ne correspond pas forc\u00e9ment \u00e0 ceux qui sont au niveau f\u00e9d\u00e9ral et au del\u00e0 de cette distinction, il y a bien s\u00fbr Les clivages \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame des 2 grands camps politiques il y a 2 grands les consommateurs principalement catholiques, mais aussi les consommateurs protestant est conservateur catholiques sont extr\u00eamement puissants dans les grands bastions du catholicisme suisses et dans les cantons mixtes seul Rachkov, ce qui posera plus tard les probl\u00e8mes lors du contour 49 et qui incarne cette Suisse traditionnelle attach\u00e9e \u00e0 ses coutumes \u00e7a c'est Astral face \u00e0 elle, c'est ce qu'on appellera la Suisse plus moderne, plus \u00e0 la Distri qu'on retrouve principalement sur le plateau suisse, c'est le Mouvement lib\u00e9ral radical et de mots cohabitent souvent dans le discours de l'\u00e9poque et qui est lui- m\u00eame tr\u00e8s divis\u00e9, on parle souvent de cette Suisse des radicaux qui aurait r\u00e9gn\u00e9 sans partage entre 1848 et 1918 19 ce sera \u00e9videmment un peu caricatural, le mouvement radical du m\u00eame extr\u00eamement divis\u00e9e, d'abord en fonction des cantons, les radicaux Vaudois, par exemple, tr\u00e8s \u00e9tatique derri\u00e8re Henri n'ont pas grand chose \u00e0 voir avec les radicaux Z\u00fcrichois d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait et m\u00eame au-del\u00e0 des autres bernoise et Vaudois qui sont peupl\u00e9s de \u00e9tatique, mais avec des duos s'importante bient\u00f4t il y aura une aile gauche radicale qui va s'autonomiser devient de plus en plus puissante et qui sera \u00e0 certains \u00e9gards, l'anc\u00eatre du mouvement socialiste dans les ann\u00e9es 80 et ce qui unit en quelque sorte ces diff\u00e9rentes familles radicales c'est le politologue \u00c9ric urinaire qui avait parl\u00e9 de la famille radicale pour montrer l'extr\u00eame h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 de ce mouvement, h\u00e9 bien ce qui nie toutes ces ces parcelles tout c'est quand, c'est la question religieuse, l'anti- G8 isme avant 1848 une des causes majeures de la guerre du dans le Bund 46 47 et plus tard de la d\u00e9fense de cette Suisse la\u00efques lib\u00e9rales contre ce qu'on appellera l'ultra isme plus tard avec ce ce camp catholique, accus\u00e9 d'\u00eatre arrim\u00e9 \u00e0 l'influence de Rome. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:01) [94%] :\r\nVous ouvrez l\u00e0 une parenth\u00e8se Olivier Meuwly sur lesquels il faut peut-\u00eatre s'arr\u00eater, c'est qu'en effet on a tendance \u00e0 dire bon 1847 48 on solde les oppositions religieuses, en r\u00e9alit\u00e9, vous \u00eates en train de nous dire que non, vous \u00eates en train de nous dire que cette pr\u00e9sence des oppositions religieuses en tout cas fait encore partie du paysage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:19) [85%] :\r\nAbsolument, et encore pour plusieurs d\u00e9cennies, et on le remarque tr\u00e8s rapidement apr\u00e8s 1848 ou le camp radical dans sa diversit\u00e9 et ultra- majoritaire, mais il tient ensemble parce qu'il a peur d'un nouveau soldat bon d'en face, il y a le camp catholique conservateur qui sort extr\u00eamement d\u00e9prim\u00e9e de sa d\u00e9faite et qui perd pied sont minoris\u00e9 au parlement f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9j\u00e0 sont encore assez puissant gr\u00e2ce aux cantons catholiques qui apporte s'corde parlementaire mais globalement, ils sont extr\u00eamement minoritaires et ils perdent pied et il y a un vrai conflit de blocs \u00e0 ce moment l\u00e0 o\u00f9 les catholiques, conservateurs, ils vivent mal Urs Altermatt, un des principaux historien aujourd'hui du mouvement c\u00f4t\u00e9 conservateur, parle de ghetto et ce sera ce long combat aussi du retour des catholiques conservateurs dans la vie f\u00e9d\u00e9rale tr\u00e8s progressivement, qui va entre autres amener les grandes r\u00e9volutions d\u00e9mocratiques de la Suisse avec petit \u00e0 petit, des alliances qui se font, qui se d\u00e9font le mouvement radical du m\u00eame va subir de nouvelles tension de belle scission entre, entre guillemets, l'aile droite radicale, celle de la Chair, justement, \u00e0 peu \u00e0 peu se rapprocher du camp conservateur, mais pas trop quand m\u00eame parce qu'il peut \u00eatre mal vu par le le gros des troupes radicales, chacun soup\u00e7onnant l'autre de vouloir s'acoquiner avec l'adversaire afin de pouvoir avancer ses pions, car c'est vraiment \u00e7a la Suisse est une une constellation d'int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s d'int\u00e9r\u00eats r\u00e9gionaux aussi qui se confrontent d'int\u00e9r\u00eat id\u00e9ologique autour de ces grandes questions de l'avenir de la Suisse de l'\u00e9conomie et de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:56) [92%] :\r\nLe vent de l'histoire sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:06) [90%] :\r\nNotre invit\u00e9 du jour, et donc Olivier Meuwly qui vient de signer 19 avril 1874 l'audace de la d\u00e9mocratie directe, c'est paru aux Presses polytechniques et universitaires romande pour \u00eatre complet, Olivier Meuwly, sans doute en effet doit -on introduire aussi les affaires parce que depuis que nous avons commenc\u00e9 \u00e0 nous entretenir avec vous bon alors vous nous faites des grands principes, on dit chouette en m\u00eame temps, \u00e9videmment, on sait bien que c'est vrai enfin qu'il faut jeter des bases mais on voit bien que le simple fait d'avoir parl\u00e9 des chemins de fer, par exemple, et donc de ce que \u00e7a veut dire : il faut une industrie derri\u00e8re faut fabriquer des locomotives, etc, on voit bien que le monde des affaires est totalement impliqu\u00e9 dans ces d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:55) [88%] :\r\nJe pense que c'est un sujet qui est souvent discut\u00e9, est ce que la Suisse ne serait que la r\u00e9sultante d'une rencontre d'int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, je pense que la question doit \u00eatre nuanc\u00e9, il est \u00e9vident que les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques sont omnipr\u00e9sents et c'est la fin, je pense, une force aussi de la Suisse, d'avoir pu tr\u00e8s t\u00f4t faire cohabiter et travailler ensemble, int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques int\u00e9r\u00eat politique les grands capitaines de l'industrie sont forc\u00e9ment conseil national conseiller aux \u00c9tats, \u00e0 l'actif de la politique, la question mon\u00e9taire Wade aussi l'administration f\u00e9d\u00e9rale qui extr\u00eamement r\u00e9duite extr\u00eamement faible \u00e0 l'\u00e9poque, peu \u00e0 peu, elle va grossir, mais la question mon\u00e9taire sera r\u00e9gl\u00e9 entre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:44) [86%] :\r\nEt les experts financiers, membre du Parlement, mais il est vrai aussi que l'Avantage que la Suisse va retirer de cette alliance et de ce travail en commun du priv\u00e9 et du public, la hausse aussi d\u00e9boucher sur d'\u00e9normes probl\u00e8mes, elle achetait une fissure sera un des premiers \u00e0 les mettre en \u00e9vidence les annoncer d\u00e9j\u00e0 en quelque sorte, vu que lorsqu'il plaide pour un rail t\u00e9l\u00e9guid\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration il pr\u00e9cis\u00e9ment, bien que l'implication du priv\u00e9 risque de mener \u00e0 des combats inutiles all\u00e9es l\u00e0 une concurrence mortif\u00e8re entre les diff\u00e9rents cantons entre les diff\u00e9rentes compagnies ils pressentent que les compagnies suisses ne seront jamais rentables et l\u00e0 on arrive sur ce mot affaire que vous avez et en effet il y aura aussi toute une s\u00e9rie de scandales financiers qui vont animer l'entre guillemets la vie politique des cantons et la formation des camps politiques \u00e0 l'int\u00e9rieur des cantons va souvent \u00e9pouser les querelles ferroviaire aux int\u00e9r\u00eats r\u00e9gionaux aussi aux int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, il faut, il faut toujours recapitaliser ces compagnies en Rallye suisse, qui est tr\u00e8s d\u00e9pendant de l'\u00e9tranger, de la France, de l'Allemagne principalement avec tous les probl\u00e8mes que \u00e7a comporte, mais avec de l'argent qui revient r\u00e9guli\u00e8rement, on trouve de l'argent, les \u00e9trangers sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 ce \u00e0 ce r\u00e9seau ferroviaire qui, au pied des Alpes quand m\u00eame avoir lieu strat\u00e9gique avec Godard qui s'annonce d\u00e9j\u00e0, en 1882 il sera ouvert qui sera inaugur\u00e9e et c'est vrai qu'il y aura toute une s\u00e9rie des scandales financiers qui, par contrecoup, vend aussi pousser les partis en place \u00e0 chercher de nouvelles solutions politiques pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:52) [89%] :\r\nOlivier Melihi faut que nous resituant aussi tout simplement le territoire suisse parce que le territoire suisse n'est pas tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait celui que nous connaissons aujourd'hui, il y a 2 questions, il y a, Neuch\u00e2tel Neuch\u00e2tel on le rattache \u00e0 quoi et puis il y a la Savoie, la question de la Savoie qui, \u00e0 ce moment -l\u00e0 n'est pas encore fran\u00e7aise va bient\u00f4t le devenir alors \u00e7a pose quelques probl\u00e8mes en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:15) [88%] :\r\nAlors le territoire suisse, lui il est clairement d\u00e9finie, mais c'est clair qu'il y a des discussions Neuch\u00e2tel fait partie du territoire helv\u00e9tique depuis bient\u00f4t 48 Neuch\u00e2tel \u00e0 cette double caract\u00e9ristique des traces \u00e0 Canton, suisse et principaut\u00e9 appartenant au roi de Prusse quant \u00e0 la Savoie elle appartient bien s\u00fbr au Royaume de Pi\u00e9mont Sardaigne mais peu \u00e0 peu, le roi de Pi\u00e9mont Sardaigne sa Th\u00e9r\u00e8se de moins en moins au plan fran\u00e7ais de son royaume et concentre toute son attention, avec un mot sur la future unit\u00e9 italienne mais les Suisses sont concern\u00e9s \u00e0 double titre : d'une part ce statut de Neuch\u00e2tel, qui reste une verrue dans le syst\u00e8me suisse avec des pr\u00e9tentions avec eux, a aussi une vie politique neuch\u00e2teloise une fois de plus, chaque canton a sa vie politique et le conflit entre pro- monarchiste et pro- r\u00e9publicain n'est pas encore r\u00e9gl\u00e9 les pro- monarchistes ceux qui tiennent \u00e0 cette ce lien consubstantiel avec la Prusse et ne d\u00e9sesp\u00e8re pas de conserver un statut particulier, les r\u00e9publicains B\u00e9n\u00e9wend\u00e9 ne peuvent pas le supporter il y aura des probl\u00e8mes \u00e0 Neuch\u00e2tel et la menace d'une intervention de la Prusse et qui aura eu un effet extr\u00eamement important pour la Suisse, parce que la Suisse va s'unifier contre la menace prussienne il troupes prussiennes par la Suisse, on a vraiment \u00e0 2 doigts de la guerre, les Vaudois sont particuli\u00e8rement belliqueux, \u00e0 ce moment -l\u00e0, pour finir, la diplomatie reprendra ses droits, notamment au nom des int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9conomie suisse, mais les troupes mobilise sur fronti\u00e8re b\u00e2loise mais le grand apport entre guillemets \u00e0 la Suisse moderne, c'est que pour la 1\u00e8re fois depuis 1848 catholiques conservateurs et radicaux pour se retrouver unis dans la m\u00eame cause, et ce sera sans doute un des jalons vers la tr\u00e8s progressive r\u00e9conciliation entre les 2 camps \u00e0 travers les outils d\u00e9mocratie directe qui permettront d'\u00e9tayer ce compromis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:24) [93%] :\r\nL'historien lausannois Sandro. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:27) [90%] :\r\nOn sent d\u00e9j\u00e0 la question sociale, la question du travail, la question sociale, on a la formation donc de mouvements, de syndicats et \u00e0 la fin, vers la fin du si\u00e8cle, donc du Parti socialiste, mais je pense que d\u00e9j\u00e0 pendant la 2\u00e8me moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle, cette question ouvri\u00e8re cette question sociale devient quelque chose de tr\u00e8s pr\u00e9sente de tr\u00e8s important dans la discussion politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:50) [87%] :\r\nEt elle est accept\u00e9e, comment on a un peu le sentiment qu'il y a une peur de l'ouvrier, ce que je me trompe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:56) [88%] :\r\nOui, il y a, il y a une grande peur de l'ouvrier \u00e7a non seulement en Suisse, mais dans le reste de l'Europe aussi, et chaque \u00c9tat et chaque canton suisse a essay\u00e9 de 10 r\u00e9pondre pas \u00e0 sa fa\u00e7on et on a eu les premi\u00e8res lois sur le travail, par exemple, qui dans la Suisse orientale vers les ann\u00e9es 60 70 par exemple, alors que d'autres cantons attendre beaucoup plus longtemps cette peur devient sensible et les diff\u00e9rentes forces politiques essayer d'y r\u00e9pondre et les diff\u00e9rents cantons et c'\u00e9tait les \u00e0 leur fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:00) [90%] :\r\nOn a bien compris, \u00e0 vous entendre, Olivier Meuwly, que, au fond, un certain \u00e9quilibre a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 entre d'un c\u00f4t\u00e9, les institutions politiques de l'autre les grands entrepreneurs, simplement \u00e0 cause justement de c'\u00e9tait \u00e9quilibre d'une certaine mani\u00e8re, voil\u00e0 les l'\u00e9conomie suisse est formidable dans la p\u00e9riode qu'on est en train de d'\u00e9voquer, c'est c'est un bond en avant et c'est forc\u00e9ment aussi l'apparition d'un prol\u00e9tariat qui va pas bien, qui est parfois tr\u00e8s mal, donc un nouvel acteur qui, qui est le monde ouvrier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:34) [88%] :\r\nLe monde ouvrier existe d\u00e9j\u00e0 moins grande importance quel \u00e9tranger, il n'y a pas et il n'y aura jamais ces grandes concentrations ouvri\u00e8res tels qu'on les conna\u00eet, en France notamment, mais longtemps le monde ouvrier qui est relativement petit en nombre reste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:53) [88%] :\r\nDans le le la mouvance radicale, notamment \u00e0 travers des associations comme Gr\u00fctli o\u00f9 ce mouvement d\u00e9mocrate dont je parlais, qui f\u00e9d\u00e8re un peu c'est entre guillemets la aussi il met \u00e7a impose la gauche radicale, mais le mouvement ouvrier peu \u00e0 peu vers en effet gagn\u00e9 d'autonomie pour l'instant, il reste sous la coupe du mouvement radical, il adh\u00e8re fonci\u00e8rement aux valeurs patriotiques et aux valeurs \u00e9conomiques de ce radicalisme avec un interventionnisme \u00e9tatique qui existe parfois \u00e9videmment de fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re dans certains cantons les Bernois le Vaudois, par exemple on ne vision d'un \u00e9tat relativement interventionniste, les banques, au total, par exemple, \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est aussi pour cr\u00e9er un apport \u00e0 l'\u00e9conomie locale, mais il est vrai que le r\u00f4le de l'\u00c9tat est encore marginal, surtout que, on estime que, en poussant \u00e0 une d\u00e9mocratie de plus en plus aboutie, h\u00e9 bien la la question sociale se r\u00e9soudra d'elle- m\u00eame en le faisant intervenir l'ensemble de la population tr\u00e8s loin dans le processus l\u00e9gislatif, h\u00e9 bien forc\u00e9ment sortiront des solutions qui r\u00e9soudront la question sociale, \u00e9videmment, les choses seront beaucoup plus compliqu\u00e9, ce sera surtout \u00e0 partir des ann\u00e9es 1890 o\u00f9 le mouvement ouvrier va gagner en autonomie, le Parti socialiste suisse est fond\u00e9e en 1808 dont 8 apr\u00e8s une 1\u00e8re tentative en 1870 est -ce \u00e0 partir de l\u00e0 que le conflit plus moderne \u00e0 se mettre en place pour l'instant, c'est encore une question adjacente mais qui prend un peu de l'ampleur avec des progr\u00e8s malgr\u00e9 tout sur la loi sur le travail ou les industries Glaronais z\u00fcrichoises de l'Est de la Suisse commence \u00e0 conna\u00eetre des probl\u00e8mes et depuis le d\u00e9but du 19\u00e8me \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique s'int\u00e9resse sur la la l'\u00e9ducation des des enfants essayent d'emp\u00eacher le travail des enfants en atelier ou en usine, bon, l'usine est un peu exag\u00e9r\u00e9 pour l'\u00e9poque, donc ces questions \u00e0 N\u00eemes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:53) [87%] :\r\nLe mouvement lib\u00e9ral, mouvement radical que les consommateurs mais tant peu \u00e0 peu \u00e0 prendre de l'ampleur et \u00e0 devenir un probl\u00e8me en soi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:01) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:02) [91%] :\r\nLe vent de l'histoire Jacques Murith quand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:12) [96%] :\r\nComment Olivier Meuwly comment va -t-on arriver \u00e0 ce qui justifie le titre de votre livre, je rappelle l'audace de la d\u00e9mocratie directe. \r\nParce que la d\u00e9mocratie directe, c'est un peu quand m\u00eame un petit peu autre chose que ce dont on on vient de parler, l\u00e0 on est dans des savants rapports de force et puis faut quand m\u00eame dire que tout ce que nous disons, pour le moment se passe plut\u00f4t dans les assembl\u00e9es m\u00eame probablement dans les couloirs de l'Assembl\u00e9e, tandis que qu'est -ce qui va pousser \u00e0 ce que successivement alors vous nous l'avez dit d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9but de cet entretien, en septembre 2 mais \u00e7a marche pas et puis, en 74 on se disent. \r\nIl faut aller au fond tr\u00e8s loin c'est tr\u00e8s audacieux quand m\u00eame dire la d\u00e9mocratie directe, il y a pas beaucoup d'exemples \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:58) [92%] :\r\nPar ailleurs, en Europe, Roxane d\u00e9mocratie semi- directe donc le Parlement ne sera jamais remis en cause, mais cette question d'\u00e9quilibre entre le centre et les cantons d\u00e8s le lendemain de 48, on s'interroge d\u00e9j\u00e0. \r\nQu'est -ce qu'il faut pour renforcer c'est Huis on a vu les outils \u00e9conomiques qui ont \u00e9t\u00e9 mis en place des outils d'infrastructures et en effet sevrage \u00e7a jouera un r\u00f4le extr\u00eamement important, mais au-del\u00e0, il y a ce rapport de de pouvoir et souvent ceux qui seront les plus centralisateurs consommeront leur vision d'une Suisse plus central plus unis et plus forte aussi, j'en fais parenth\u00e8se dans la vie pass\u00e9e sur la question savoyarde, mais c'est aussi l'illustration d'une Suisse plus forte, donc capables de s'affirmer sur la sc\u00e8ne internationale et \u00e7a jouera pour l'affaire neuch\u00e2teloise moins pour la Savoie ou la Suisse devra renoncer \u00e0 ses ambitions sur la sable le nord, la Savoie, mais \u00e7a montre aussi que cette Suisse essaye de retrouver son \u00e9quilibre je reviens toujours sur ce terme, mais c'est bien de de cela qu'il s'agit \u00e9galement entre catholiques, protestants, intervention du peuple ou pas comme arbitrer \u00e7a cette notion importante c'est que peu \u00e0 peu va s'imposer l'id\u00e9e qu'il faut renforcer le centre- donner plus de comp\u00e9tence \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, au d\u00e9triment des cantons mais pour compenser cette perte de comp\u00e9tences du c\u00f4t\u00e9 des cantons, alors il faut en donner davantage \u00e0 l'individu et plusieurs th\u00e9oriciens radicaux \u00e0 Simon kaiser, un des plus importants \u00e0 Soleure vraiment \u00e7a s'dans l'id\u00e9e, mais qu'on trouve d\u00e9j\u00e0 chez les radicaux comme Henri Druet avant 1848 sur laquelle le canton n'est pas une \u00e9tape n\u00e9cessaire, que c'est l'individu. \r\nLibre, autonome, dont la Suisse une Suisse con\u00e7ue comme un ensemble global, alors que, il y a beaucoup de radicaux, notamment en Suisse romande et pas seulement, qui se battent, au contraire, pour dire que la Suisse non l'individu s'int\u00e8gre dans une matrice qui est le coton et la Conf\u00e9d\u00e9ration et le r\u00e9sultat de ce conglom\u00e9rat de coton pas conglom\u00e9rat d'individus et c'est vraiment ce d\u00e9bat alors philosophique qui se met en place et qui va t\u00e9l\u00e9guider la construction des institutions, d'autant que, on n'a pas les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques mais c'est clair aussi que la d\u00e9mocratie c'est aussi un outil ou un objet d'int\u00e9r\u00eat, on peut avoir int\u00e9r\u00eat \u00e0 plus de d\u00e9mocratie dans quel canton et moi dans un autre et c'est de nouveau dans le combat politique avec comme objet plus ou moins d'interventions du Peuple en fonction des circonstances locales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:46) [85%] :\r\nEn fonction des circonstances, en fonction aussi des opinions, il est assez frappant de voir dans votre livre, Olivier Meuwly, que par exemple les catholiques, conservateurs, mon moi je jugerai pas extraordinairement d\u00e9mocrate comme 100 premi\u00e8res analyses tout au contraire, ils sont tous, ils disent : mais oui, allons -y, il \u00e9tait vers cette d\u00e9mocratie directe, c'est un peu \u00e9tonnant non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:08) [86%] :\r\nAlors le fait sur l'image, \u00e7a peut para\u00eetre assez \u00e9tonnant, mais il faut voir 2 choses aborde cette question en effet de conflits internes au canton selon les rapports de force dans les cantons mixtes comme Lucerne, l\u00e0 c'est le canton le saluer, catholique, mais beaucoup de radicaux et lib\u00e9raux radicaux \u00e0 Berne, en revanche, l\u00e0 c'est les conservateurs protestants qui veulent plus de d\u00e9mocratie, appelons -l\u00e0 directe pour simplifier mais c'est je t'aime, flic, il veut pas parce qu'il est conscient que si ses adversaires ont plus de pouvoir, c'est son pouvoir \u00e0 lui qui sera menac\u00e9 et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:41) [88%] :\r\nEn retrouvant un point extr\u00eamement important, c'est que tr\u00e8s vite le r\u00e9f\u00e9rendum quand sur les lois l\u00e9gislatif facultatif, qui sera le majeur de 1174 est un outil de pouvoir, si on poss\u00e8de cet instrument, on peut contester le travail de la majorit\u00e9 parlementaire et du gouvernement et c'est \u00e0 travers cet argument, mais pas seulement que les catholiques, conservateurs, suivant l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:08) [83%] :\r\nPosition dans telle ou telle cantons vont trouver un int\u00e9r\u00eat majeur \u00e0 le promouvoir, mais en ayant aussi \u00e0 l'esprit que la Suisse ancestral est n\u00e9 en Suisse centrale dans ces cantons ultra- catholique et l\u00e0 je pense qu'il faut pas oublier le mythe de la 11\u00e8me Ha\u00efder, \u00e0 travers vous, au Schiller du mythe, parce que tout le monde est conscient ah c'\u00e9tait donc l\u00e0 que la la, ce qui \u00e9mane des n'a rien d'd\u00e9mocratique que ce sont des oligarchies paysanne qui gouverne sans l'Once d'un bras de respect pour les d\u00e9mocratique, en revanche, le souvenir, l'id\u00e9e de la langue qu\u00e9mander du peuple, r\u00e9unis en assembl\u00e9e, elle est tr\u00e8s pr\u00e9gnante, elle marque beaucoup, on voit dans les d\u00e9bats, l'autoroute on ne Bourget particuli\u00e8rement \u00e9tudi\u00e9, on va aussi \u00e7a ailleurs le nouveau d\u00e9mocrate justement sinc\u00e8re, \u00e7a s'inscrit dans cette tradition que porte la Lance qu\u00e9mander et il para\u00eet d'ailleurs normal que les probl\u00e8mes en Suisse, et Dieu sait, on l'a vu, il y en a, h\u00e9 bien doivent se r\u00e9soudre \u00e0 travers l'arbitrage du Peuple le peuple, lui, peut et doit d\u00e9cider en dernier ressort comme souverain reconnu par del\u00e0 les fronti\u00e8res politiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:23) [97%] :\r\nLe vent de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:29) [93%] :\r\nIl va nous falloir bient\u00f4t conclure Olivier Meuwly mais on peut pas se taire sur un aspect du dossier qui est tout simplement les pressions ext\u00e9rieures, parce que tout \u00e7a se passe pas quand m\u00eame, on va se cl\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:43) [85%] :\r\nNon, c'est qu'on n'a gu\u00e8re de sondeurs Bund a \u00e9t\u00e9 rapide, mais heureusement car d\u00e9j\u00e0 2 des puissances \u00e9trang\u00e8res voulait se m\u00ealer de ce qui s'est pass\u00e9 en Suisse, d'autant que tout bouge en Europe \u00e0 ce moment -l\u00e0, et puis \u00e0 cette question, \u00e9videmment, que les radicaux estime incarner la Suisse ind\u00e9pendante mais quel est le reproche qui s'adresse principalement aux c\u00f4t\u00e9 consommateurs, c'est de porter l'id\u00e9al Romain est en effet \u00e0 partir de l'ann\u00e9e 1860 il y a une phase de reconqu\u00eate catholique men\u00e9s par le Vatican, qui culminera avec le SIDA bus cet inventaire des des d\u00e9fauts aux yeux de l'\u00e9glise romaine du temps modernes d\u00e9mocratie lib\u00e9ralisme etc etc et c'est clair que c'est un \u00e9l\u00e9ment extr\u00eamement important qui va d\u00e9boucher sur le coup pour Cardiff quand, apr\u00e8s la d\u00e9cision par le concile de Vatican II, l'infaillibilit\u00e9 papale en Allemagne n\u00e9 le contour camoufle refus d'une partie des catholiques allemands de tels dictateurs enfin qu'ont ressentie comme telle de Rome Bismarck, \u00e9videmment, ne peut supporter alors qu'il vient enfin d'achever l'unit\u00e9 allemande, il ne peut accepter qu'une partie des hommes de ses compatriotes soit pr\u00e9tendument ont subordonn\u00e9 \u00e0 une puissance \u00e9trang\u00e8re et sa valeur avec ce jeu axiome important cela passera pas en 72 les radicaux remonte de s'allier avec les catholiques, conservateurs, au nom du f\u00e9d\u00e9ralisme contre un 3 centralisateur, mais alors en cet endroit, le contour comme se confie dans les cantons d'Argovie de Berne de Soleure de Gen\u00e8ve avec l'affaire Mermillod sera alors extr\u00eamement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:23) [84%] :\r\nFort l'affaire je rappelle sa nomination d'un \u00e9v\u00eaque qui ne plaisait pas du tout \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:28) [82%] :\r\nEt en effet, c'\u00e9tait donc on allait \u00e9riger Gen\u00e8ve on \u00e9v\u00each\u00e9, ce qui est \u00e0 l'origine un camouflet pour les les radicaux qui ne passera pas, est ce que cette alliance entre catholiques et de consommateurs et radicaux romands, on va \u00eatre d\u00e9truite, alors \u00e0 ce compromis qui aboutira alors \u00e0 l'\u00e9quilibrage de 1874 mais c'est vrai que cette question l\u00e0 elle elle va comment s'appr\u00eatait \u00e0 descendre \u00e0 s'affaiblir tr\u00e8s vite on va accepter, admettre que la question sociale qui \u00e9merge \u00e0 partir des ann\u00e9es 80 et bien plus importantes que la question confessionnelle mais il n'emp\u00eache qu'en 1891 92 il y a encore quelques reliquats de ces conflits sur certaines lois qui sont vot\u00e9es par le parlement f\u00e9d\u00e9ral le r\u00e9f\u00e9rendum sera l'Euro abondamment utilis\u00e9 par quel consommateur pour sa beaut\u00e9, pas mal de projets de loi radicaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:55) [92%] :\r\nLe professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne Yannis Papadopoulos. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:59) [87%] :\r\nLes m\u00e9canismes de d\u00e9mocratie directe de la Suisse contemporaine r\u00e9f\u00e9rendum initiative \u00e9tait etc, ont \u00e9t\u00e9 mises en place en tant que m\u00e9canisme d'opposition contre les autorit\u00e9s et notamment contre le pouvoir radical qui \u00e9tait quand m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque, fort, donc il faut s'imaginer que jusqu'en 1891 il y avait un conseil f\u00e9d\u00e9ral ses membres \u00e9taient uniquement dans la mouvance radicale lib\u00e9rale alors la d\u00e9mocratie directe, r\u00e9sultat, un mouvement d'opposition. \r\nMais en font et l'a conduit \u00e0 ce que les opposants sont int\u00e9gr\u00e9s dans le syst\u00e8me, parce que une des raisons pour lesquelles c'est pas la semaine des raisons pour lesquelles on s'est dit qu'il fallait int\u00e9grer les catholiques, conservateurs au syst\u00e8me de gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, c'est parce que ils avaient commenc\u00e9 \u00e0 lancer des r\u00e9f\u00e9rendum et que ce r\u00e9f\u00e9rendum conduisait \u00e0 des \u00e9checs de projets importants des autorit\u00e9s, donc voyez vous avez une sorte de d'appropriation de ce m\u00e9canisme \u00e0 l'origine oppositionnelle, qui devient un m\u00e9canisme d'int\u00e9gration des oppositions, ce n'\u00e9tait pas d'\u00e0 l'avance que \u00e7a fonctionne ainsi, mais sans doute cette culture de compromis a a permis que ces m\u00e9canismes oppositionnel soit en quelque sorte r\u00e9interpr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:20) [86%] :\r\nIl y a donc 72 74 on tente le coup, et puis \u00e7a marche pas et ensuite 74 on on gagne pour que \u00e7a marche pas dans un 1er temps pour que \u00e7a r\u00e9ussisse, il l'est de l'ordre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:30) [84%] :\r\nParce que globalement tout \u00e9tait centralis\u00e9 notamment domaine du droit, droit priv\u00e9 \u00e9tait beaucoup plus centralis\u00e9e, il a fallu revenir en arri\u00e8re, en revanche, la la d\u00e9mocratie directe r\u00e9f\u00e9rendum lui sera maintenu, mais un d\u00e9bat en Cuba encore \u00eatre tr\u00e8s long, c'est que beaucoup souhaitent m\u00eame dire des radicaux romands et catholiques voudraient cr\u00e9er la double majorit\u00e9 pour le r\u00e9f\u00e9rendum, en fait, c'est ce qu'on conna\u00eet aujourd'hui, il y aura, que la majorit\u00e9 simple pour le r\u00e9f\u00e9rendum l\u00e9gislatif et la majorit\u00e9 double canton et population seulement pour l'initiative, elle sera accept\u00e9e en 1891 mais c'est encore un enjeu, mais au niveau du droit, alors on va reculer un peu comme pour l'arm\u00e9e, cela rend bien, elle a le droit \u00e0 un endroit une arm\u00e9e, c'\u00e9tait le slogan des partisans de la Constitution et de nouvelles r\u00e9formes en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:24) [88%] :\r\nMerci \u00e0 vous, Olivier Meuwly, je rappelle le titre de votre livre 19 avril 1874 l'audace de la d\u00e9mocratie directe, c'est paru aux Presses polytechniques et universitaires romandes merci Philippe Hamilton, qui \u00e9tait \u00e0 la prise de son aujourd'hui et merci \u00e0 Jean-Philippe la qui a r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission, c'est Marine qui m'aide \u00e0 faire toutes ces \u00e9missions tout au long de l'\u00e9t\u00e9, dont vous pouvez retrouver sur notre site internet RTS Point CH Les sommaire, vous pouvez m\u00eame t\u00e9l\u00e9charger nos diff\u00e9rentes \u00e9missions, demain nous parlerons avec le professeur Fabrice grenat par des maquis et des fonds mais qui, \u00e0 l'issue de la 2\u00e8me Guerre mondiale Makinwa r\u00e9forme acquis, c'est \u00e9galement le titre de son livre qui vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions Vend\u00e9e mini\u00e8res bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 l'\u00e9coute de nos programmes, il est 14 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/CB9F00E3-F069-42FB-8538-249801418A9E", "id": "CB9F00E3-F069-42FB-8538-249801418A9E", "name": "Vent de l'Histoire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meuwly, Olivier", "role": "historien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-695357CC-B509-4185-B544-69CB8CDF0EC4", "internalArchiveId": "695357CC-B509-4185-B544-69CB8CDF0EC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Selon les capitales occidentales, l'Egypte est sur un chemin dangereux, apr\u00e8s les violents heurts entre l'arm\u00e9e et les Fr\u00e8res musulmans : 1. Correspondance de Ga\u00ebtan Vannay. - 2. Interview de Khaled Al Khamissi, \u00e9crivain, romancier et observateur de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9gyptienne, auteur de \"Taxi\" et de \"L'arche de No\u00e9\" (Ed. Actes sud). - 3. Commentaire de Simon Corthay.", "publicationDate": "2013-08-15T00:00:00Z", "summary": "\u00ab L'Egypte est sur un chemin dangereux. \u00ab il faut \u00e9viter la guerre civile \u00bb, \u00ab C'est un coup d'Etat de l'arm\u00e9e \u00bb. Les capitales occidentales ont r\u00e9agi aux violents affrontements en Egypte dont le bilan d\u00e9passe les 500 morts selon les autorit\u00e9s, les 2000 victimes, selon les Fr\u00e8res Musulmans. Cette journ\u00e9e a connu de nouveau heurts, notamment au Caire et en Haute Egypte ou les Fr\u00e8res musulmans avaient appel\u00e9 \u00e0 manifester. La Confr\u00e9rie qui a admis aujourd'hui avoir subi \"coup tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re\" avec l'assaut donn\u00e9 hier par les Forces de s\u00e9curit\u00e9. - 3. M\u00eame si les violences de ces derniers jours n'ont pas touch\u00e9 les stations de la Mer Rouge, certaines capitales d\u00e9conseillent maintenant tout voyage en Egypte, quelle que soit la destination, c'est ce qui inqui\u00e8te ce directeur d'un palace de Charm el Sheikh joint cet apr\u00e8s-midi. Alors que les all\u00e9es de la station baln\u00e9aire de la Mer Rouge ont gard\u00e9 leur insouciance et une agitation exclusivement touristique, les bureaux de r\u00e9servations enregistrent un nombre d'annulations plus \u00e9lev\u00e9 que d'habitude.", "durationSec": 839, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Egypte", "Charm el-Cheik"], "thematicThemes": ["tourisme", "islam", "manifestation politique", "violence", "Eglise copte"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-11-28T16:36:13Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Vannay, Ga\u00ebtan", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Le Caire", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Al Khamissi, Khaled", "role": "\u00e9crivain et romancier \u00e9gyptien", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4824B15C-51DF-4B1A-98BD-152C8BD57E20", "internalArchiveId": "4824B15C-51DF-4B1A-98BD-152C8BD57E20", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Egypte. Evacuation muscl\u00e9e contre les manifestants pro-Morsi au Caire avec un bilan tr\u00e8s lourd : Correspondance d'Alexandre Buccianti et interview de Marc Lavergne, directeur de recherche au CNRS, ancien directeur du Centre d'\u00e9tude et de documentation \u00e9conomique et juridique en Egypte", "publicationDate": "2013-08-14T00:00:00Z", "summary": "C'est dans un nuage de gaz lacrymog\u00e8ne que les partisans de Mohamed Morsi se sont r\u00e9veill\u00e9s au Caire. Les forces de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9gyptiennes sont intervenues pour vider les campements des pro Morsi. Coups de feu, bulldozers, la dispersion s'est faite dans le sang. Plus d'une quarantaine de personnes sont mortes.", "durationSec": 325, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Le Caire"], "thematicThemes": ["manifestation politique", "violence"], "isOnline": false, "remarks": "La ligne avec Marc Lavergne est tr\u00e8s mauvaise.", "lastModifiedDate": "2015-05-16T22:42:31Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est dans un nuage de gaz lacrymog\u00e8ne, que les partisans de Mohamed Morsi se sont r\u00e9veill\u00e9s au Caire ce matin les forces de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9gyptiennes ont donn\u00e9 l'assaut contre leur campement, ils occupaient depuis 6 semaines 2 places du Caire, une quarantaine de manifestants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, ce bilan est communiqu\u00e9 par un journaliste de l'Agence France- Presse Alexandre Boutchanti vous \u00eates au Caire les Fr\u00e8res musulmans \u00e9voquent de leur c\u00f4t\u00e9, plus de 250 morts. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:28) [90%] :\r\nOui, il est tr\u00e8s difficile, en fait, au stade actuel de v\u00e9rifier les bilans il ce qui est s\u00fbr, c'est que, effectivement, le bilan va \u00eatre lourd \u00e0 quel degr\u00e9 difficile \u00e0 dire, en tous les cas, les affrontements se poursuivent de autour de Ramallah avouer \u00e0 la place o\u00f9 se trouvait le plus grand des 2 sit-in du Caire entre policiers et encore des milliers de manifestants mais il y a aussi des affrontements, un peu partout au Caire, du c\u00f4t\u00e9 de Guizeh, l\u00e0 o\u00f9 il y avait un autre sit-in qui a \u00e9t\u00e9 dispers\u00e9e, il y a aussi des accrochages entre manifestants et forces de l'ordre, il y a aussi des accrochages pr\u00e8s de Maddie maintenant affreux o\u00f9 on a des centaines de manifestants qui essaye de porter de l'aide \u00e0 ceux de Rabat la d'Hawa\u00ef, a donc on a une sorte de situation o\u00f9 des \u00e9changes de tirs ont lieu un peu partout au Caire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [93%] :\r\nEt puis Alexandre Boutchanti il n'y a pas que des violences au Caire, c'est tout le pays qui s'embrase. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:34) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, il y a des manifestations un peu partout en \u00c9gypte d'Alexandrie jusqu'\u00e0 la Haute \u00c9gypte mais aussi du c\u00f4t\u00e9 du des villes du canal de Suez, mais il y a aussi non seulement des attaquantes les postes de police, mais des attaques contre les \u00e9glises et les \u00e9coles chr\u00e9tiennes des chr\u00e9tiens qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme les adversaires de Mohamad Morsi puisqu'un chr\u00e9tien, logiquement, ne va jamais vot\u00e9 Fr\u00e8res musulmans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [90%] :\r\nAlexandre Boutchanti merci, vous \u00e9tiez tant Direct du Caire et Marc Lavergne est avec nous, bonjour, bonjour, vous \u00eates directeur de recherche au CNRS, vous avez dirig\u00e9 un institut de recherche en \u00c9gypte une dispersion dans le sang \u00e0 balles r\u00e9elles \u00e0 coups de gaz lacrymog\u00e8nes, vous vous attendiez \u00e0 une telle violence. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:23) [83%] :\r\nOui, mais je crois que nous sous- habituellement que du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement actuel depuis Besan\u00e7on d'un moment et raisons donn\u00e9 et les \u00e9tats de service je dirais de ce gouvernement depuis qu'il a pris le pouvoir, on a d\u00e9j\u00e0 vu des affrontements extr\u00eamement violents disproportionn\u00e9e par rapport \u00e0 la menace que repr\u00e9sentait les manifestants pacifiques qui \u00e9taient install\u00e9s sur des places de donc, il y avait une volont\u00e9 d'arriver \u00e0 cette confrontation de mani\u00e8re \u00e0 l'\u00e9radiquer ce n', la menace que repr\u00e9sentent les Fran\u00e7ais musulmans et il faut bien lire la majorit\u00e9 de la population pour le pouvoir en place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [99%] :\r\nOn peut parler d'une d\u00e9claration de guerre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:06) [86%] :\r\nOn peut dire que le Christ effectivement une une volont\u00e9, je dirais un petit peu us\u00e9s doit quand m\u00eame de mettre \u00e0 genoux la confr\u00e9rie des une exercice r\u00e9tablir l'ordre par la force, de mani\u00e8re \u00e0 relancer la machine \u00e9conomique de relancer la confiance que l'on peut avoir du c\u00f4t\u00e9 des investisseurs, les touristes dans les g\u00eetes. \r\nEst -ce que c'est vraiment r\u00e9aliste de proc\u00e9der de cette mani\u00e8re, on peut vraiment douter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:36) [92%] :\r\nAlors, face \u00e0 une telle r\u00e9pression ce que les Fr\u00e8res musulmans vont \u00eatre vraiment affaibli au contraire \u00e7a va donner une nouvelle impulsion \u00e0 leur contestation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:46) [78%] :\r\nJe pense que \u00e7a va, d'aucune fa\u00e7on la soci\u00e9t\u00e9 ha\u00eftienne une mani\u00e8re assez radicale et je ne suis pas s\u00fbr que les ont suivis les la suite des femmes musulmans \u00e9taient conscients et d'en arriver \u00e0 ces extr\u00e9mit\u00e9s, donc il y quoi que il peut y avoir un retour de b\u00e2ton pour ce pouvoir militaire qui cherche \u00e0 se remettre en selle et il y a eu, c'est face \u00e0 de l'argent, la population parce que quotidiennement de cette mani\u00e8re -l\u00e0, on ne peut pas esp\u00e9rer aboutir \u00e0 une d\u00e9mocratie apais\u00e9e, dans le pays, donc il y a une radicalisation de groupes \u00e9cartement qui r\u00e9sister. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:24) [89%] :\r\nEncore un mot sur la position des lib\u00e9raux \u00e9gyptiens, on sait que Mohamed Al-Baradei, leur chef de file, \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 une utilisation d\u00e9mesur\u00e9 de la force, vous pensez qu'ils vont peut-\u00eatre quitter le gouvernement, que Mohamed Al-Baradei risque de d\u00e9missionner. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:38) [75%] :\r\nLe mus\u00e9e compte ridiculiser c'est march\u00e9 avec l'arm\u00e9e, ils ont \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9s et c'\u00e9tait un peu pr\u00e9sent pour demeurer cr\u00e9dible dans leurs perspectives dans ce qu'il propose comme projet social et pour l'\u00c9lys\u00e9e, effectivement, il ne peut pas rester dans un gouvernement qui s'est couvert le ton et qui pratique boucherie sont boucherie. \r\n\u00e7a, il y a pas de perspectives d'\u00e9volution positive derri\u00e8re pas utiliser croit que il y a priori pour un avenir meilleur, c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:09) [93%] :\r\nMerci beaucoup Marc Lavergne, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, on vous souhaite une excellente journ\u00e9e, merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lavergne, Marc", "role": "directeur de recherche au CNRS, ancien directeur du Centre d'\u00e9tude et de documentation \u00e9conomique et juridique en Egypte ", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Buccianti, Alexandre", "role": "correspondant RTS Le Caire", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE9C5BA8-1DEA-4DC8-ADBB-D5ABA07D1272", "internalArchiveId": "AE9C5BA8-1DEA-4DC8-ADBB-D5ABA07D1272", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Au lendemain de la projection \u00e0 Locarno de \"L'exp\u00e9rience Blocher\" de Jean-St\u00e9phane Bron, la critique des journaux al\u00e9maniques est plus critique que les journaux romands : Commentaire de Rouven Gueissaz", "publicationDate": "2013-08-14T00:00:00Z", "summary": "Le Tages-Anzeiger regrette que le r\u00e9alisateur Jean-St\u00e9phane Bron n'ait pas davantage mis \u00e0 nu le ph\u00e9nom\u00e8ne Blocher. La NZZ rel\u00e8ve le manque de profondeur politique du documentaire, tandis que le Blick parle carr\u00e9ment d'un film \"inoffensif et ennuyeux\". Explication de cette intransigeance al\u00e9manique.", "durationSec": 158, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "festival de cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Blocher, Christoph", "Festival du film de Locarno"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-16T22:27:44Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nL'exp\u00e9rience Blocher J plus 1 au lendemain de la projection du film sur Christoph Blocher \u00e0 Locarno la critique al\u00e9maniques est beaucoup plus s\u00e9v\u00e8re que la critique romande le tag et \u00e7a ne \u00e7a, regrette que le r\u00e9alisateur, Jean-St\u00e9phane Bron n'est pas davantage mis \u00e0 nu le ph\u00e9nom\u00e8ne Blocher la NZZ rel\u00e8ve le manque de profondeur politique du documentaire, tandis que le Blick parle carr\u00e9ment d'un film inoffensif et ennuyeux Rouven Gueissaz comment expliquer cette intransigeance al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [90%] :\r\nSans doute que les attentes n'\u00e9taient pas les m\u00eames, Jean-St\u00e9phane Bron voulait montrer l'homme simplement pas question d'en faire un diable ou un ange n'a pas non plus cherch\u00e9 \u00e0 sortir de scoops sur sur Blocher ou sur le fonctionnement myst\u00e9rieux de l'UDC juste montrer le personnage alors si c'\u00e9tait \u00e7a le le but du film, h\u00e9 bien, l'exercice est r\u00e9ussi selon les les critiques al\u00e9manique seulement h\u00e9 bien en Suisse al\u00e9manique, on le conna\u00eet le personnage, il y a d\u00e9j\u00e0 eu beaucoup d'documentaire, on a d\u00e9j\u00e0 vu Blocher chez lui, on l'a vu poser devant ces tableaux faire ses exercices au bord de la piscine et du coup, les journalistes al\u00e9maniques ont eu un sentiment de d\u00e9j\u00e0 vu, en voyant le film, ils s'attendaient vraiment \u00e0 \u00e0 davantage de r\u00e9v\u00e9lations sur cette terrible machine politique, l'UDC et il voulait voir davantage les coulisses sur le financement du parti o\u00f9 son fonctionnement interne, et c'est l\u00e0 qu'ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7us, il y a donc une forme de lassitude oui \u00e7a c'est rien de le dire en tout cas ici \u00e0 Z\u00fcrich Christoph Blocher est compl\u00e8tement ras\u00e9 bine, c'est \u00e0 peine si on le prend encore au s\u00e9rieux, surtout depuis son \u00e9chec en 2011 quand il \u00e9tait dans la course pour le Conseil des \u00c9tats alors il est certes conseiller national mais il a tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 par sa propre section avant le vote sur l'initiative Minder par exemple, l'UDC z\u00fcrichoises soutenait le oui, contre son avis, \u00e0 lui et quand les m\u00e9dias romands parle du tribun Z\u00fcrichois, c'est l'expression consacr\u00e9e, h\u00e9 bien c'est largement surfait aujourd'hui alors certes tout policier tout politicien se doit d'\u00eatre un tribun mais pour Christoph Blocher, c'est un qualificatif qui ne correspond plus du tout \u00e0 la d\u00e9finition qu'on en donne, il y a 5 ou 10 ans qui ne correspond plus \u00e0 l'image r\u00e9elle que d\u00e9gage Christoph Blocher aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [97%] :\r\nOn peut parler donc d'un d\u00e9calage entre Suisse romande et la Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [84%] :\r\nOui, la Suisse romande a a tr\u00e8s certainement un temps de retard, elle voit toujours Christoph Blocher comme le grand strat\u00e8ge de l'UDC, ils fascinent il effraye toujours autant, mais ici, h\u00e9 bien ce que la critique al\u00e9manique retient du film de Jean-St\u00e9phane Bron ce qu'il montre finalement un Christoph Blocher vieillissant certes millionnaire, mais un grand- p\u00e8re presque isol\u00e9 dont l'\u00e9toile a nettement p\u00e2li ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [89%] :\r\nMerci beaucoup Rouven Gueissaz en Direct de Z\u00fcrich. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "correspondant RTS Zurich", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-266FD3F3-BB79-4A3A-8F6E-AEDB3C550EDE", "internalArchiveId": "266FD3F3-BB79-4A3A-8F6E-AEDB3C550EDE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Egypte. La situation se d\u00e9grade, le couvre-feu a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 et les forces de l'ordre et les Fr\u00e8res musulmans se sont poursuivies toute la journ\u00e9e : Correspondance d'Alexandre Buccianti et interview d'Ibrahim Awad, professeur de politiques publiques \u00e0 l'Universit\u00e9 am\u00e9ricaine du Caire", "publicationDate": "2013-08-14T00:00:00Z", "summary": "Le gouvernement a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence et un couvre-feu au Caire et dans 11 provinces. Et le vice-pr\u00e9sident et Prix Nobel de la Paix Mohamed El Baradei a d\u00e9missionn\u00e9. Toute la journ\u00e9e, les forces de l'ordre et les Fr\u00e8res musulmans se sont affront\u00e9s autour de 2 places  au Caire. des places occup\u00e9e par les islamistes depuis plus d'un mois. Des violences qui se sont propag\u00e9es \u00e0 d'autres villes d'Egypte avec \u00e0 la cl\u00e9 une centaine de morts.", "durationSec": 573, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Le Caire", "Egypte"], "thematicThemes": ["manifestation politique", "couvre-feu", "violence"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-11-28T15:41:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Awad, Ibrahim", "role": "professeur de politiques publiques \u00e0 l?Universit\u00e9 am\u00e9ricaine du Caire", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Buccianti, Alexandre", "role": "correspondant RTS Le Caire", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}