{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=950&rows=25&query=Politique", "count": 969, "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=925&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "asset-267136", "internalArchiveId": "GE1301267137", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 13.01.09", "publicationDate": "2013-01-09T00:00:00Z", "durationSec": 1879, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["sign\u00e9", "sign\u00e9"], "variantIds": ["ece-4466405", "ece-4466407"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-03-02T20:20:10Z", "subTitles": ["19:30:01:18  19:30:14:09\r\n...\r\n\r\n19:30:14:13  19:30:16:11\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:21  19:30:21:06\r\n Ueli Maurer r\u00e9pond aux attaques \r\nfran\u00e7aises dans le dossier fiscal.\r\n\r\n19:30:21:11  19:30:26:02\r\nIl d\u00e9nonce la tentation de grands\r\nEtats de ne plus traiter en \u00e9gaux\r\n\r\n19:30:26:07  19:30:27:22\r\n     les Etats plus petits.\r\n\r\n19:30:28:13  19:30:32:11\r\n Les prix vont baisser en Suisse\r\n   dans le commerce de d\u00e9tail\r\n\r\n19:30:32:15  19:30:34:15\r\n         selon une \u00e9tude\r\n        du Credit Suisse.\r\n\r\n19:30:34:21  19:30:38:18\r\nLes achats faits hors des fronti\u00e8res\r\n        ont fait dispara\u00eetre\r\n\r\n19:30:38:23  19:30:41:06\r\npr\u00e8s de 5'000 emplois depuis 2 ans.\r\n\r\n19:30:41:19  19:30:45:15\r\nLes femmes sont plus dangereuses\r\n   au volant que les hommes.\r\n\r\n19:30:45:20  19:30:49:14\r\n    Le risque d'accident est\r\nde 25 % plus haut selon la SUVA,\r\n\r\n19:30:49:19  19:30:53:06\r\n       surtout le matin,\r\n   quand le trafic est dense.\r\n\r\n19:30:53:19  19:30:56:12\r\n   Une caisse maladie r\u00e9clame\r\n        \u00e0 Bayer de payer\r\n\r\n19:30:56:18  19:31:00:20\r\n pour le traitement de victimes\r\n pr\u00e9sum\u00e9es de la pilule Yasmin.\r\n\r\n19:31:01:01  19:31:03:19\r\n     La pol\u00e9mique fait rage\r\n      sur les risques li\u00e9s\r\n\r\n19:31:04:00  19:31:08:01\r\n      aux pilules de 3\u00e8me \r\n     et de 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:31:09:02  19:31:12:11\r\n      L'endettement touche \r\n     au premier chef Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:31:12:15  19:31:17:03\r\n    la proportion de personnes\r\naux poursuites atteint des records.\r\n\r\n19:31:17:13  19:31:22:04\r\nEt la prostitution, tr\u00e8s pr\u00e9sente \r\ndans les stations de ski en hiver.\r\n\r\n19:31:22:09  19:31:25:15\r\n    Les prostitu\u00e9es offrent \r\n    leurs services notamment\r\n\r\n19:31:25:21  19:31:29:02\r\n      \u00e0 une client\u00e8le russe\r\n         ou britannique.\r\n\r\n19:31:30:18  19:31:33:17\r\n   Le dossier fiscal s'impose\r\n         \u00e0 Ueli Maurer,\r\n\r\n19:31:33:22  19:31:35:21\r\n en particulier avec la France.\r\n\r\n19:31:36:03  19:31:40:13\r\nIl rencontrait le corps diplomatique\r\n    dont l'ambassadeur fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:31:40:18  19:31:46:20\r\n    Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9agit\r\naux tensions entre Berne et Paris.\r\n\r\n19:31:47:17  19:31:51:23\r\n  Pour Ueli Maurer, cet exercice\r\n  prend la forme d'un bizutage.\r\n\r\n19:31:52:04  19:31:56:11\r\n    Tapis rouge et un parterre\r\nd'habitu\u00e9s des formules \u00e9l\u00e9gantes.\r\n\r\n19:31:56:15  19:32:01:03\r\n       Et la poign\u00e9e de main\r\n   avec l'ambassadeur de France.\r\n\r\n19:32:01:15  19:32:03:11\r\n        Bonjour, Monsieur\r\n\r\n19:32:03:20  19:32:07:07\r\n   Apr\u00e8s la d\u00e9cision unilat\u00e9rale\r\n     de la France de modifier\r\n\r\n19:32:07:11  19:32:10:12\r\n     une directive de l'accord\r\n       de double imposition,\r\n\r\n19:32:10:18  19:32:13:06\r\nle discours d'U.Maurer \u00e9tait attendu.\r\n\r\n19:32:13:16  19:32:14:23\r\n       La tentation cro\u00eet\r\n\r\n19:32:15:04  19:32:16:11\r\n      pour les grands Etats\r\n\r\n19:32:16:15  19:32:21:11\r\nde ne plus accepter les petits comme\r\n  des partenaires d'\u00e9gale valeur.\r\n\r\n19:32:22:02  19:32:24:18\r\n     Une mise au point envers\r\n       le voisin fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:32:25:06  19:32:35:08\r\n   On peut dire que la Suisse\r\n        a \u00e9t\u00e9 surprise.\r\n\r\n19:32:35:12  19:32:39:21\r\n Le journal n'est pas le chemin \r\nnormal pour discuter entre Etats.\r\n\r\n19:32:40:12  19:32:44:19\r\n      Mais pas jusqu'\u00e0 parler\r\n     de d\u00e9claration de guerre.\r\n\r\n19:32:45:06  19:32:48:21\r\n Il faut chercher un entretien.\r\n\r\n19:32:49:02  19:32:57:05\r\nOn est pr\u00eats \u00e0 trouver une solution.\r\n\r\n19:32:57:16  19:33:01:00\r\n  -La France subit la pression.\r\n\r\n19:33:01:05  19:33:03:21\r\n Les r\u00e9sultats se font attendre.\r\n\r\n19:33:04:02  19:33:25:13\r\n    Les tensions sont fortes.\r\n\r\n19:33:25:18  19:33:32:09\r\n      -Nous avons inform\u00e9 \r\n     les autorit\u00e9s suisses.\r\n\r\n19:33:32:13  19:33:38:02\r\n       Ce n'est pas dirig\u00e9\r\n        contre la Suisse.\r\n\r\n19:33:38:21  19:33:43:21\r\n   Ueli Maurer pourra \u00e0 coup s\u00fbr\r\n         user de son credo\r\n\r\n19:33:44:02  19:33:47:01\r\n \u00e0 d'autres reprises cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:33:48:08  19:33:52:11\r\n      Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\n        Fran\u00e7ois Hollande\r\n\r\n19:33:52:16  19:33:57:01\r\n   \u00e9voquait les exil\u00e9s fiscaux\r\nsur notre cha\u00eene le mois dernier.\r\n\r\n19:33:57:06  19:34:02:09\r\n  Le rapport de force appara\u00eet\r\n  dans ses d\u00e9tails techniques.\r\n\r\n19:34:03:15  19:34:06:22\r\n   Le retour sur terre sera rude\r\n         pour les Fran\u00e7ais\r\n\r\n19:34:07:04  19:34:09:23\r\n            au b\u00e9n\u00e9fice\r\n    d'un forfait fiscal major\u00e9.\r\n\r\n19:34:10:11  19:34:12:21\r\nIl y avait un traitement particulier\r\n\r\n19:34:13:03  19:34:15:04\r\n  avec une certaine tol\u00e9rance.\r\n\r\n19:34:15:09  19:34:17:23\r\n       Je pense notamment\r\n      aux forfaits fiscaux\r\n\r\n19:34:18:04  19:34:21:14\r\nde certains cantons helv\u00e9tiques.\r\n\r\n19:34:21:20  19:34:28:16\r\n  Cette tol\u00e9rance est termin\u00e9e.\r\n\r\n19:34:29:02  19:34:33:11\r\nCes riches Fran\u00e7ais seront impos\u00e9s\r\n   sur leurs biens immobiliers,\r\n\r\n19:34:33:16  19:34:37:08\r\n       ou sur les dividendes\r\n         de leurs actions.\r\n\r\n19:34:37:19  19:34:40:11\r\nSi cette personne r\u00e9sidant en Suisse\r\n\r\n19:34:40:15  19:34:43:21\r\n a conserv\u00e9 des biens en France,\r\n\r\n19:34:44:02  19:34:47:21\r\n   comme un \u00e9ventuel potentiel\r\n          d'habitation,\r\n\r\n19:34:48:03  19:35:01:08\r\n  elle pourrait voir la France\r\n    r\u00e9clamer une imposition.\r\n\r\n19:35:01:19  19:35:05:06\r\n   Certains avocats fiscalistes\r\n      parisiens conseillent\r\n\r\n19:35:05:11  19:35:08:05\r\nde prendre des d\u00e9cisions radicales.\r\n\r\n19:35:08:19  19:35:11:06\r\nCouper les liens avec la France.\r\n\r\n19:35:11:11  19:35:15:03\r\nDu point de vue familial, bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:35:15:08  19:35:20:14\r\n     Et surtout \u00e9conomique.\r\n\r\n19:35:20:20  19:35:25:11\r\nCe n'est pas la meilleure option\r\n   pour l'\u00e9conomie fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:35:26:01  19:35:30:01\r\n   D'autres avocats fiscalistes\r\n      sont moins alarmistes.\r\n\r\n19:35:30:17  19:35:32:16\r\n     Il n'y a pas de temp\u00eate\r\n\r\n19:35:32:21  19:35:34:19\r\n    dans un verre de fendant.\r\n\r\n19:35:35:00  19:35:38:22\r\n      Il ne faut pas tomber\r\n       dans l'exag\u00e9ration.\r\n\r\n19:35:39:03  19:35:42:17\r\nIl faut faire la part des choses.\r\n\r\n19:35:42:22  19:35:45:14\r\n   Chaque cas est particulier.\r\n\r\n19:35:46:03  19:35:50:09\r\n  Tout cela pourrait \u00eatre contre-\r\n  productif pour le gouvernement,\r\n\r\n19:35:50:13  19:35:54:08\r\n      qui verrait s'\u00e9chapper\r\n  d'autres riches contribuables.\r\n\r\n19:35:55:03  19:35:59:05\r\n Les prix vont baisser en Suisse\r\n   dans le commerce de d\u00e9tail\r\n\r\n19:35:59:10  19:36:01:11\r\nselon une \u00e9tude du Credit Suisse.\r\n\r\n19:36:01:15  19:36:05:15\r\n   Les Suisses qui vont faire\r\nleurs achats hors des fronti\u00e8res\r\n\r\n19:36:05:20  19:36:10:14\r\n ont contribu\u00e9 \u00e0 faire dispara\u00eetre\r\npr\u00e8s de 4'500 emplois depuis 2 ans.\r\n\r\n19:36:11:06  19:36:15:07\r\n    Cette ann\u00e9e, les prix vont\r\n    encore baisser en Suisse.\r\n\r\n19:36:15:12  19:36:19:09\r\n   Depuis 10 ans, sauf en 2008,\r\nles prix n'arr\u00eatent pas de baisser,\r\n\r\n19:36:19:13  19:36:21:10\r\n      un cas unique au monde.\r\n\r\n19:36:21:15  19:36:26:22\r\nDenner ach\u00e8te le Nescaf\u00e9 en Allemagne\r\nplut\u00f4t qu'en Suisse, 14 % moins cher.\r\n\r\n19:36:27:04  19:36:30:04\r\n           Migros reste\r\n    fid\u00e8le \u00e0 la croix blanche.\r\n\r\n19:36:30:17  19:36:33:17\r\nOn a achet\u00e9 ce Nescaf\u00e9 en Suisse\r\n\r\n19:36:33:22  19:36:35:04\r\n       pour deux raisons.\r\n\r\n19:36:35:10  19:36:38:20\r\n    D'abord, on a un contrat\r\n    avec Nestl\u00e9, et ensuite,\r\n\r\n19:36:39:01  19:36:41:10\r\non doit approvisionner 600 magasins.\r\n\r\n19:36:41:15  19:36:45:21\r\nIl nous faut des volumes \u00e9normes,\r\n  et des livraisons r\u00e9guli\u00e8res.\r\n\r\n19:36:46:02  19:36:49:07\r\n  Avec l'importation parall\u00e8le,\r\n         rien n'est s\u00fbr.\r\n\r\n19:36:49:19  19:36:54:16\r\n   Malgr\u00e9 les baisses de prix,\r\nle tourisme d'achat ne baisse pas.\r\n\r\n19:36:54:22  19:37:01:00\r\n  4'500 postes de travail ont \u00e9t\u00e9\r\n supprim\u00e9s ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:37:01:05  19:37:05:10\r\n      selon le Credit Suisse.\r\n\r\n19:37:06:18  19:37:10:07\r\nNous pensons que les licenciements\r\n\r\n19:37:10:12  19:37:12:11\r\n         vont continuer,\r\n\r\n19:37:12:15  19:37:16:07\r\n mais \u00e0 un rythme moins soutenu.\r\n\r\n19:37:16:18  19:37:22:06\r\n     Des pertes d'emplois qui\r\ncommencent \u00e0 influencer les achats.\r\n\r\n19:37:22:16  19:37:25:22\r\n     On est l\u00e0 pour soutenir\r\n       le commerce suisse.\r\n\r\n19:37:26:04  19:37:32:13\r\n      On habite en Suisse,\r\n      on ach\u00e8te en Suisse.\r\n\r\n19:37:33:00  19:37:35:07\r\n Il faut favoriser notre emploi.\r\n\r\n19:37:35:12  19:37:40:23\r\n On est dans un canton o\u00f9 il y a\r\n  le plus de places de travail,\r\n\r\n19:37:41:04  19:37:43:14\r\n  et aussi le plus de ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:37:43:19  19:37:46:04\r\n   On doit chercher l'erreur.\r\n\r\n19:37:46:16  19:37:48:16\r\n  Maximiser son pouvoir d'achat,\r\n\r\n19:37:48:21  19:37:50:18\r\n   c'est la tentation de chacun.\r\n\r\n19:37:50:23  19:37:55:01\r\n   Mais \u00e9conomiquement, il n'y\r\n aucune diff\u00e9rence entre Novartis\r\n\r\n19:37:55:06  19:38:00:05\r\n          qui d\u00e9localise,\r\n      et le tourisme d'achat.\r\n\r\n19:38:01:07  19:38:05:12\r\n  Le commerce de d\u00e9tail s'attend \r\n  \u00e0 un nouvel exercice difficile.\r\n\r\n19:38:05:17  19:38:09:04\r\n    Il faudra encore plusieurs\r\n    ann\u00e9es de baisses de prix\r\n\r\n19:38:09:09  19:38:12:04\r\n       pour faire diminuer \r\n       le tourisme d'achat.\r\n\r\n19:38:12:17  19:38:16:02\r\n       Les Genevois sont\r\n  les plus endett\u00e9s de Suisse.\r\n\r\n19:38:16:07  19:38:21:23\r\nEn 2012, pr\u00e8s de 280'000 poursuites\r\n ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9es dans le canton.\r\n\r\n19:38:23:10  19:38:26:04\r\nDans ce deux-pi\u00e8ces du centre-ville,\r\n\r\n19:38:26:09  19:38:30:09\r\nune femme de 40 ans apprend en 2009\r\n      qu'elle est licenci\u00e9e.\r\n\r\n19:38:30:14  19:38:33:07\r\n        Un coup dur qui va\r\n      en entra\u00eener un autre.\r\n\r\n19:38:33:11  19:38:36:17\r\n      Malade, elle n'arrive\r\n    plus \u00e0 payer ses factures.\r\n\r\n19:38:36:22  19:38:39:05\r\n   Elle a 50'000 frs de dettes.\r\n\r\n19:38:39:18  19:38:43:16\r\nDe petites factures s'accumulent,\r\n     on re\u00e7oit les rappels.\r\n\r\n19:38:43:22  19:38:49:22\r\n       On laisse de c\u00f4t\u00e9, \r\n      puis cela s'accumule.\r\n\r\n19:38:50:03  19:38:58:17\r\n   Je n'arrive pas \u00e0 trouver \r\n  de solution, je suis perdue.\r\n\r\n19:38:59:09  19:39:02:17\r\n      Perdue comme une large\r\n     frange de la population.\r\n\r\n19:39:02:23  19:39:08:02\r\n Les poursuites en 2012 \u00e0 Gen\u00e8ve:\r\n 280'000, contre 250'000 en 2005.\r\n\r\n19:39:08:08  19:39:12:12\r\n     Un Genevois sur cinq fait\r\n     l'objet d'une poursuite.\r\n\r\n19:39:12:17  19:39:16:12\r\nLe canton le plus endett\u00e9 de Suisse.\r\n\r\n19:39:16:23  19:39:19:13\r\n-A Gen\u00e8ve, la population pr\u00e9caris\u00e9e\r\n\r\n19:39:19:18  19:39:21:03\r\n         est importante.\r\n\r\n19:39:21:08  19:39:23:14\r\n      Le ch\u00f4mage est \u00e9lev\u00e9,\r\n\r\n19:39:23:19  19:39:29:08\r\n    les primes d'assurances\r\n  et les logements sont chers.\r\n\r\n19:39:29:19  19:39:31:07\r\n        Ceci explique cela.\r\n\r\n19:39:31:11  19:39:34:17\r\n      Les premi\u00e8res factures \r\n     impay\u00e9es sont les imp\u00f4ts,\r\n\r\n19:39:34:23  19:39:37:07\r\n    les assurances et le loyer.\r\n\r\n19:39:37:12  19:39:42:15\r\n  80 % des adultes surendett\u00e9s ont\r\ncontract\u00e9 leurs dettes avant 25 ans.\r\n\r\n19:39:42:20  19:39:47:17\r\n    A 18 ans, elle vivait d\u00e9j\u00e0\r\n     au-dessus de ses moyens.\r\n\r\n19:39:48:09  19:39:51:23\r\n Mes parents ne m'ont pas appris\r\n       \u00e0 g\u00e9rer mon argent.\r\n\r\n19:39:52:04  19:39:55:20\r\nOn a \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9s \u00e0 ne pas en avoir.\r\n\r\n19:39:56:01  19:40:03:12\r\n  J'ai d\u00e9marr\u00e9 ma vie d'adulte\r\n        sur des cr\u00e9dits.\r\n\r\n19:40:03:17  19:40:13:05\r\n        Je n'arrivais pas\r\n     \u00e0 assumer mes factures.\r\n\r\n19:40:13:10  19:40:18:03\r\n-On va discuter de votre situation.\r\n\r\n19:40:18:17  19:40:22:06\r\n    Une situation inextricable:\r\n      \u00e0 30 ans, sans emploi,\r\n\r\n19:40:22:11  19:40:25:18\r\nses dettes d\u00e9passent les 170'000 frs.\r\n\r\n19:40:26:07  19:40:29:14\r\n  -On n'\u00e9chappe pas \u00e0 la dette.\r\n\r\n19:40:29:19  19:40:31:11\r\n         Il ne faut pas\r\n\r\n19:40:31:15  19:40:33:12\r\n       consommer \u00e0 cr\u00e9dit.\r\n\r\n19:40:33:17  19:40:45:15\r\n   La soci\u00e9t\u00e9 de consommation\r\nconsid\u00e8re comme normal le cr\u00e9dit.\r\n\r\n19:40:46:02  19:40:50:15\r\nGen\u00e8ve a lanc\u00e9 un programme de lutte\r\n      contre le surendettement\r\n\r\n19:40:50:20  19:40:54:12\r\nen partenariat avec les associations.\r\n\r\n19:40:55:13  19:40:59:15\r\n   La mort de Jean Cavadini, \r\n  habitu\u00e9 des d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s\r\n\r\n19:40:59:20  19:41:03:03\r\n   et surtout homme politique\r\n    au cursus tr\u00e8s complet.\r\n\r\n19:41:03:08  19:41:07:14\r\n  Conseiller d'Etat, conseiller\r\n national, conseiller aux Etats,\r\n\r\n19:41:07:20  19:41:09:21\r\n   avant de pr\u00e9sider la RTSR.\r\n\r\n19:41:10:12  19:41:16:20\r\n     Jean Cavadini: un homme\r\n  de convictions et d'\u00e9loquence.\r\n\r\n19:41:17:08  19:41:18:23\r\n         Le lib\u00e9ralisme,\r\n\r\n19:41:19:05  19:41:21:07\r\nnourri de l'esprit d'initiative,\r\n\r\n19:41:21:11  19:41:23:13\r\n  me para\u00eet le meilleur chemin.\r\n\r\n19:41:24:03  19:41:28:19\r\n Il commence en 1969, comme d\u00e9put\u00e9\r\n  au Grand Conseil neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:41:29:00  19:41:32:07\r\n        Il s'y fait un nom\r\n  et devient conseiller national\r\n\r\n19:41:32:11  19:41:35:05\r\n          avant d'entrer\r\n     au gouvernement cantonal.\r\n\r\n19:41:35:10  19:41:38:02\r\nIl y laisse des traces ind\u00e9l\u00e9biles.\r\n\r\n19:41:38:17  19:41:41:02\r\nC'\u00e9tait quelqu'un de tr\u00e8s brillant\r\n\r\n19:41:41:08  19:41:43:06\r\n     qui a marqu\u00e9 le canton,\r\n\r\n19:41:43:11  19:41:52:15\r\n     notamment l'\u00e9ducation.\r\n\r\n19:41:53:02  19:41:56:08\r\n       Ses options \u00e0 la t\u00eate\r\n     de l'instruction publique\r\n\r\n19:41:56:13  19:41:58:05\r\n       marquent les esprits.\r\n\r\n19:41:58:10  19:42:02:14\r\n Il met en place la scolarisation\r\n   des enfants de clandestins.\r\n\r\n19:42:02:19  19:42:05:05\r\n        Un pari audacieux.\r\n\r\n19:42:06:02  19:42:08:17\r\nIl nous a fait venir le soir avant\r\n\r\n19:42:08:22  19:42:12:12\r\npour savoir si on \u00e9tait d'accord.\r\n\r\n19:42:12:17  19:42:19:18\r\n      Il a remarquablement\r\n      conduit ce dossier.\r\n\r\n19:42:22:21  19:42:27:02\r\n     J.Cavadini entre ensuite\r\n        aux Etats en 1987.\r\n\r\n19:42:27:07  19:42:33:21\r\n    Il y repr\u00e9sente la droite \r\n   neuch\u00e2teloise durant 12 ans.\r\n\r\n19:42:34:08  19:42:36:16\r\n     C'est rare en politique\r\n\r\n19:42:36:21  19:42:39:05\r\n d'avoir affaire \u00e0 des personnes\r\n\r\n19:42:39:10  19:42:47:20\r\n      franches et loyales.\r\n\r\n19:42:48:12  19:42:53:09\r\nJ.Cavadini, un as de la rh\u00e9torique,\r\n       m\u00eame dans la d\u00e9faite.\r\n\r\n19:42:54:04  19:42:56:10\r\n       C'est un souvenir.\r\n\r\n19:42:56:20  19:43:00:03\r\n       Un homme qui a fait\r\n   de la politique une passion.\r\n\r\n19:43:01:01  19:43:05:07\r\nLes femmes ou les hommes sont-ils\r\n    les meilleurs au volant ?\r\n\r\n19:43:05:12  19:43:10:16\r\n         La Suva a \u00e9tabli\r\npar des statistiques que les femmes\r\n\r\n19:43:10:22  19:43:17:11\r\n sont devenues plus dangereuses\r\n   que les hommes au volant.\r\n\r\n19:43:19:09  19:43:22:00\r\nFemmes au volant, danger constant !\r\n\r\n19:43:22:06  19:43:27:16\r\n      Ce sont les conclusions\r\nd'une \u00e9tude de la SUVA aujourd'hui.\r\n\r\n19:43:28:04  19:43:29:07\r\n         Ca vous \u00e9tonne ?\r\n\r\n19:43:29:11  19:43:34:17\r\nOui, car on dirait que les femmes\r\n  ont une conduite plus douce.\r\n\r\n19:43:34:23  19:43:41:08\r\n  -J'avais l'\u00e0 priori inverse.\r\n\r\n19:43:41:12  19:43:46:10\r\n        -On roule parfois\r\n    plus vite que les hommes.\r\n\r\n19:43:46:14  19:43:49:20\r\n-On fait des petits trajets rapides.\r\n\r\n19:43:50:11  19:43:52:08\r\n   Les femmes sont plus souvent\r\n\r\n19:43:52:13  19:43:55:02\r\n     responsables d'accidents\r\n         que les hommes.\r\n\r\n19:43:55:08  19:43:59:18\r\n En dix ans, l'\u00e9cart s'est creus\u00e9:\r\n  les femmes pr\u00e9sentent un risque\r\n\r\n19:43:59:23  19:44:02:11\r\n  25 % plus \u00e9lev\u00e9 que les hommes.\r\n\r\n19:44:02:21  19:44:04:23\r\n   Depuis dix ans, on constate\r\n\r\n19:44:05:04  19:44:06:11\r\n       une baisse g\u00e9n\u00e9rale\r\n\r\n19:44:06:15  19:44:08:20\r\ndu risque d'accidents en Suisse.\r\n\r\n19:44:09:01  19:44:12:12\r\n     Cette baisse a \u00e9t\u00e9 plus\r\n   importante chez les hommes.\r\n\r\n19:44:12:17  19:44:16:11\r\n  C'est pour \u00e7a que les femmes\r\n   ont un risque plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:44:16:22  19:44:21:18\r\n Pour la SUVA, il faut maintenant\r\naxer la pr\u00e9vention sur les femmes.\r\n\r\n19:44:22:00  19:44:26:23\r\nLe Bureau de pr\u00e9vention des accidents\r\n    (BPA) rejette cette solution.\r\n\r\n19:44:27:10  19:44:29:15\r\n En chiffres absolus, les hommes\r\n\r\n19:44:29:21  19:44:31:12\r\n       sont plus nombreux\r\n\r\n19:44:31:17  19:44:35:02\r\n      \u00e0 \u00eatre responsables\r\n d'accidents graves ou mortels.\r\n\r\n19:44:35:08  19:44:38:13\r\n         Dans trois cas,\r\n   c'est deux fois des hommes.\r\n\r\n19:44:38:19  19:44:43:11\r\n      Donc on devrait axer\r\n  la pr\u00e9vention sur les hommes.\r\n\r\n19:44:43:21  19:44:47:05\r\n       La pr\u00e9vention reste\r\n  n\u00e9cessaire pour tout le monde.\r\n\r\n19:44:47:11  19:44:51:07\r\n      En 2011, 320 personnes\r\nsont mortes sur les routes suisses.\r\n\r\n19:44:51:23  19:44:54:22\r\n     Nous parlerons ensuite\r\n        de la pol\u00e9mique\r\n\r\n19:44:55:03  19:44:57:07\r\n sur les pilules contraceptives.\r\n\r\n19:44:57:19  19:45:00:20\r\n Et puis les stars rentabilisent\r\n         leurs enfants,\r\n\r\n19:45:01:01  19:45:03:12\r\n     en les faisant tourner\r\n         dans des pubs.\r\n\r\n19:45:04:06  19:45:09:02\r\n  L'hiver est rigoureux en Syrie,\r\ncela aggrave la situation de crise.\r\n\r\n19:45:09:08  19:45:14:21\r\n Deux millions et demi de Syriens\r\nont besoin d'aide pour se nourrir.\r\n\r\n19:45:17:00  19:45:21:04\r\n{\\an5} Le Programme Alimentaire Mondial\r\n   (PAM) apporte d\u00e9j\u00e0 une aide\r\n\r\n19:45:21:10  19:45:25:02\r\n      en nourriture \u00e0 1,5 mio\r\n       d'habitants en Syrie.\r\n\r\n19:45:25:07  19:45:28:23\r\n     Un million de personnes \r\n    suppl\u00e9mentaires ont besoin\r\n\r\n19:45:29:04  19:45:32:15\r\n        d'aide alimentaire\r\n          au plus vite.\r\n\r\n19:45:34:06  19:45:36:12\r\n            Le pain,\r\n\r\n19:45:36:17  19:45:41:10\r\n  que l'on trouvait facilement,\r\n\r\n19:45:41:14  19:45:44:22\r\n        vient \u00e0 manquer.\r\n\r\n19:45:45:03  19:45:53:05\r\n    Certaines boulangeries ne\r\n    peuvent plus fonctionner.\r\n\r\n19:45:53:10  19:46:02:13\r\n La farine manque car la r\u00e9gion\r\n  des moulins a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e.\r\n\r\n19:46:02:19  19:46:11:20\r\n Le prix du kilo de pain est pass\u00e9\r\nde 45 livres syriennes \u00e0 250 livres.\r\n\r\n19:46:12:01  19:46:20:11\r\nOn voit de longues files devant \r\nles rares boulangeries ouvertes.\r\n\r\n19:46:20:16  19:46:27:12\r\n       Mais tout le monde\r\n  ne peut pas acheter ce pain.\r\n\r\n19:46:27:23  19:46:32:16\r\nLa plupart des personnes d\u00e9plac\u00e9es\r\nvivent dans des abris de fortune.\r\n\r\n19:46:32:22  19:46:36:06\r\n      Ce n'est pas simple de\r\n     distribuer des aliments.\r\n\r\n19:46:36:11  19:46:38:17\r\n  Sortir ne va pas sans risques.\r\n\r\n19:46:38:22  19:46:42:10\r\n         Le 23 d\u00e9cembre,\r\nplus de 60 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es\r\n\r\n19:46:42:15  19:46:49:03\r\n alors qu'elles faisaient la queue\r\n      devant une boulangerie.\r\n\r\n19:46:50:21  19:46:53:11\r\n   Le PAM et le Croissant-Rouge\r\n            acheminent\r\n\r\n19:46:53:15  19:46:57:07\r\n    15'000 tonnes de nourriture\r\n        par mois en Syrie.\r\n\r\n19:46:57:12  19:47:02:18\r\n    Cela co\u00fbte cher: il manque\r\n       268 mios de dollars.\r\n\r\n19:47:02:23  19:47:07:17\r\n Cinq employ\u00e9s du Croissant-Rouge\r\n       syrien ont d\u00e9j\u00e0 p\u00e9ri\r\n\r\n19:47:07:22  19:47:10:15\r\n    depuis le d\u00e9but du conflit.\r\n\r\n19:47:10:21  19:47:19:12\r\n     Le mauvais temps aggrave\r\n     encore la distribution.\r\n\r\n19:47:20:11  19:47:24:17\r\n Des dons peuvent \u00eatre adress\u00e9s\r\n    \u00e0 la Cha\u00eene du bonheur:\r\n\r\n19:47:24:22  19:47:27:06\r\n   10 15 00 06, mention Syrie.\r\n\r\n19:47:28:02  19:47:32:15\r\nCette photo montre le champignon\r\n atomique de la bombe nucl\u00e9aire\r\n\r\n19:47:32:21  19:47:35:08\r\nl\u00e2ch\u00e9e sur Hiroshima le 6 ao\u00fbt 1945.\r\n\r\n19:47:35:12  19:47:39:00\r\n        Ce clich\u00e9 dormait\r\ndans une biblioth\u00e8que \u00e0 Hiroshima.\r\n\r\n19:47:39:05  19:47:43:06\r\n   L'image connue qui existait\r\n jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent avait \u00e9t\u00e9 prise\r\n\r\n19:47:43:11  19:47:45:02\r\n     par l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:47:45:07  19:47:47:13\r\n On voit ici la photo am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:47:47:18  19:47:51:02\r\n  et la photo in\u00e9dite japonaise\r\n      prise depuis le sol.\r\n\r\n19:47:51:07  19:47:54:15\r\n   Le photographe se trouvait\r\n        \u00e0 dix kilom\u00e8tres\r\n\r\n19:47:54:20  19:47:57:15\r\n du point de chute de la bombe.\r\n\r\n19:47:58:14  19:48:02:22\r\n La pilule contraceptive Yasmin\r\n fait \u00e0 nouveau parler d'elle.\r\n\r\n19:48:03:03  19:48:07:05\r\n C'est une des pilules les plus\r\n   employ\u00e9es par les femmes.\r\n\r\n19:48:07:10  19:48:11:23\r\nL'assurance maladie CSS a d\u00e9cid\u00e9\r\nde soutenir une de ses clientes\r\n\r\n19:48:12:04  19:48:16:15\r\n qui r\u00e9clame plusieurs centaines\r\n de milliers de francs \u00e0 Bayer,\r\n\r\n19:48:16:20  19:48:18:09\r\n     le fabricant allemand.\r\n\r\n19:48:19:04  19:48:23:06\r\n     Yasmin, Yasminelle ou Yaz\r\n  sont les pilules contraceptives\r\n\r\n19:48:23:11  19:48:25:05\r\n    les plus vendues au monde.\r\n\r\n19:48:25:10  19:48:30:05\r\nDerni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, elles pr\u00e9sentent\r\n    un risque de thrombose grave.\r\n\r\n19:48:30:10  19:48:34:11\r\n       C\u00e9line a \u00e9t\u00e9 victime\r\nd'une embolie pulmonaire \u00e0 16 ans.\r\n\r\n19:48:34:16  19:48:38:11\r\n       Elle est handicap\u00e9e, \r\n       apr\u00e8s 3 mois de coma.\r\n\r\n19:48:38:15  19:48:43:13\r\n   Marie avait 19 ans lorsqu'une\r\nthrombose l'a plong\u00e9e dans le coma.\r\n\r\n19:48:43:19  19:48:46:20\r\n        Depuis, elle subit\r\n     des traitements co\u00fbteux.\r\n\r\n19:48:47:01  19:48:49:22\r\n            Sa famille\r\n   a port\u00e9 plainte contre Bayer.\r\n\r\n19:48:50:03  19:48:54:01\r\n  La caisse maladie CSS a d\u00e9pos\u00e9\r\n   une intervention accessoire\r\n\r\n19:48:54:06  19:48:56:11\r\n   pour soutenir la plaignante.\r\n\r\n19:48:56:17  19:49:04:06\r\n   F.Ruegg est l'avocat mandat\u00e9\r\npour repr\u00e9senter quelques victimes.\r\n\r\n19:49:04:16  19:49:08:00\r\nLa caisse maladie a pay\u00e9 900'000 frs\r\n\r\n19:49:08:05  19:49:11:09\r\n pour les traitements de Marie,\r\n\r\n19:49:11:13  19:49:14:16\r\n   et 600'000 frs pour C\u00e9line.\r\n\r\n19:49:14:21  19:49:18:04\r\n        La caisse entend\r\n      r\u00e9cup\u00e9rer cet argent,\r\n\r\n19:49:18:09  19:49:21:13\r\n      il est inacceptable\r\n    que la collectivit\u00e9 paie\r\n\r\n19:49:21:18  19:49:25:21\r\n      tandis que la pharma\r\n      encaisse les gains.\r\n\r\n19:49:26:09  19:49:29:14\r\n        Aux USA, Bayer fait\r\n       face \u00e0 12'400 proc\u00e8s,\r\n\r\n19:49:29:19  19:49:33:05\r\n      dont un tiers a abouti \r\n      avec des d\u00e9dommagements\r\n\r\n19:49:33:11  19:49:35:20\r\n     jusqu'\u00e0 695 mios de frs.\r\n\r\n19:49:36:01  19:49:39:13\r\n       Les \u00e9tudes ont prouv\u00e9\r\n      le risque de thrombose.\r\n\r\n19:49:39:19  19:49:44:02\r\n        Pourquoi Swissmedic\r\n  permet-elle leur prescription ?\r\n\r\n19:49:44:12  19:49:47:08\r\n Swissmedic recommande la pilule\r\n\r\n19:49:47:12  19:49:51:03\r\npour les femmes \u00e0 partir de 18 ans.\r\n\r\n19:49:51:08  19:49:58:22\r\nSi le m\u00e9decin la prescrit \u00e0 des \r\nplus jeunes, il est responsable.\r\n\r\n19:49:59:09  19:50:02:14\r\n        Ces pilules \u00e9vitent\r\n      acn\u00e9 et prise de poids.\r\n\r\n19:50:02:19  19:50:07:06\r\nLeur principe actif, la drospir\u00e9none\r\n      est un danger potentiel\r\n\r\n19:50:07:11  19:50:11:13\r\n      pour ces jeunes filles\r\n  dont c'est la premi\u00e8re pilule.\r\n\r\n19:50:12:11  19:50:16:08\r\n   On va entendre les conseils\r\n     du m\u00e9decin gyn\u00e9cologue.\r\n\r\n19:50:16:12  19:50:21:09\r\n      Le sujet est sensible,\r\nil y a un \u00e9norme enjeu commercial.\r\n\r\n19:50:21:13  19:50:25:19\r\nLa France va renoncer \u00e0 rembourser\r\n   les pilules de 3\u00e8me et 4\u00e8me\r\n\r\n19:50:26:00  19:50:28:06\r\n       g\u00e9n\u00e9ration en mars.\r\n\r\n19:50:29:19  19:50:33:05\r\n{\\an5}      La r\u00e9putation de Yasmin\r\n        n'est plus \u00e0 faire.\r\n\r\n19:50:33:10  19:50:35:18\r\n Je prends Yasmin depuis 5 ans.\r\n\r\n19:50:36:00  19:50:38:00\r\n   Je n'ai pas voulu changer,\r\n\r\n19:50:38:05  19:50:39:18\r\n        elle me convient.\r\n\r\n19:50:39:23  19:50:45:06\r\n Elle m'a dit qu'il y avait une \r\n pol\u00e9mique, mais peu de risques.\r\n\r\n19:50:46:05  19:50:51:00\r\n Cette pilule de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration \r\n \u00e9tait l'une des plus prescrites,\r\n\r\n19:50:51:05  19:50:55:02\r\n         et pas forc\u00e9ment\r\n    pour ses vertus premi\u00e8res.\r\n\r\n19:50:56:01  19:50:59:13\r\n      La drospir\u00e9none \u00e9vite\r\n\r\n19:50:59:18  19:51:03:12\r\n      une r\u00e9tention d'eau,\r\n\r\n19:51:03:17  19:51:06:00\r\n    et prot\u00e8ge contre l'acn\u00e9.\r\n\r\n19:51:06:05  19:51:11:10\r\n    Les jeunes sont en souci\r\n      de prendre du poids.\r\n\r\n19:51:13:23  19:51:19:23\r\n      Sa mauvaise r\u00e9putation\r\n      commence \u00e0 lui nuire.\r\n\r\n19:51:22:02  19:51:24:12\r\n -On a beaucoup de prescriptions\r\n\r\n19:51:24:18  19:51:26:17\r\n       pour cette pilule.\r\n\r\n19:51:26:22  19:51:35:16\r\nDepuis les annonces sur les effets\r\n  secondaires, on en vend moins.\r\n\r\n19:51:36:03  19:51:37:18\r\n     -En premi\u00e8re intention,\r\n\r\n19:51:37:23  19:51:39:07\r\n      on prescrit toujours\r\n\r\n19:51:39:11  19:51:41:15\r\nun pilule de deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:51:41:21  19:51:46:17\r\nEn cas d'intol\u00e9rance, on choisit\r\n    la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:51:47:07  19:51:51:00\r\n  Chez les jeunes, il semblerait\r\n     que la peur de la pilule\r\n\r\n19:51:51:06  19:51:53:19\r\nfasse renoncer \u00e0 la contraception.\r\n\r\n19:51:54:06  19:51:56:15\r\n      Vous prenez la pilule ?\r\n              -Non.\r\n\r\n19:51:56:20  19:52:01:20\r\n  Ca me fait peur, je n'utilise\r\n pas de moyens de contraception.\r\n\r\n19:52:02:01  19:52:05:08\r\n       Vous avez moins peur\r\n   des b\u00e9b\u00e9s que de la pilule ?\r\n\r\n19:52:05:12  19:52:09:04\r\n    Pour l'instant j'ai aucun\r\n     risque, donc c'est bon.\r\n\r\n19:52:09:14  19:52:15:21\r\n Presque 90 % des pilules vendues\r\n sont de 3\u00e8me et 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:52:17:10  19:52:18:09\r\n  Didier Chardonnens, bonsoir.\r\n\r\n19:52:18:09  19:52:19:13\r\n            Bonsoir.\r\n\r\n19:52:39:19  19:52:42:17\r\n  Comment r\u00e9agit le gyn\u00e9cologue\r\n    au moment de prescrire ?\r\n\r\n19:52:50:00  19:52:53:04\r\n  On a un risque de faire une \r\n thrombose une fois sur 10 000.\r\n\r\n19:52:58:21  19:53:00:10\r\n        Il faut comparer\r\n     le risque de thrombose\r\n\r\n19:53:00:14  19:53:01:16\r\n   avec celui de la grossesse.\r\n\r\n19:53:12:11  19:53:15:12\r\nEst-ce que vous avez chang\u00e9 votre\r\n     mani\u00e8re de prescrire ?\r\n\r\n19:53:20:11  19:53:22:19\r\n         On va prescrire\r\n   des pilules plus anciennes.\r\n\r\n19:53:28:10  19:53:31:00\r\n    Mais le produit incrimin\u00e9\r\n     a des effets positifs.\r\n\r\n19:53:34:21  19:53:36:10\r\n   Et sans contre-indications,\r\n\r\n19:53:44:22  19:53:47:12\r\n    on va quand m\u00eame pouvoir\r\n    prescrire cette pilule.\r\n\r\n19:53:52:09  19:53:54:07\r\n     Tous les contraceptifs\r\n        ont des risques.\r\n\r\n19:54:01:09  19:54:03:21\r\n       Les repr\u00e9sentants\r\n  vous donnent des plaquettes.\r\n\r\n19:54:04:17  19:54:05:22\r\n        \u00c7a joue un r\u00f4le ?\r\n\r\n19:54:07:06  19:54:08:11\r\n              Oui.\r\n\r\n19:54:23:08  19:54:25:03\r\nLes patients demandent la pilule.\r\n\r\n19:54:27:15  19:54:28:20\r\n         Avec le recul,\r\n\r\n19:54:32:15  19:54:35:09\r\n   la pilule est venue avec la\r\n     lib\u00e9ration de la femme,\r\n\r\n19:54:44:04  19:54:45:13\r\n   \u00e7a vous change le regard ?\r\n\r\n19:54:47:18  19:54:48:22\r\n        Pas sp\u00e9cialement.\r\n\r\n19:54:52:00  19:54:53:17\r\nLa pilule a des effets positifs.\r\n\r\n19:54:57:00  19:54:59:04\r\n          \u00c7a pr\u00e9vient\r\n  les grossesses non d\u00e9sir\u00e9es.\r\n\r\n19:55:01:22  19:55:03:19\r\nSi on prend le contexte africain,\r\n\r\n19:55:04:12  19:55:05:17\r\n        c'est important.\r\n\r\n19:55:07:22  19:55:09:16\r\nIl y a des avortements ill\u00e9gaux.\r\n\r\n19:55:13:04  19:55:14:09\r\n             Merci.\r\n\r\n19:55:15:01  19:55:20:02\r\nLa prostitution est tr\u00e8s pr\u00e9sente \r\ndans les stations de ski en hiver.\r\n\r\n19:55:20:07  19:55:24:01\r\n    Les prostitu\u00e9es offrent \r\n    leurs services notamment\r\n\r\n19:55:24:06  19:55:29:17\r\n      \u00e0 une client\u00e8le russe\r\n         ou britannique.\r\n\r\n19:55:31:01  19:55:40:21\r\n         A la nuit tomb\u00e9e,\r\n       les skis sont rang\u00e9s.\r\n\r\n19:55:41:02  19:55:43:12\r\n        Un calme de fa\u00e7ade.\r\n\r\n19:55:43:18  19:55:48:18\r\n       A l'abri des regards,\r\nle commerce du corps bat son plein.\r\n\r\n19:55:49:00  19:55:54:07\r\n Dans les stations, en saison, c'est\r\nle grand boum pour le march\u00e9 du sexe.\r\n\r\n19:55:54:12  19:55:59:16\r\n        Les touristes dopent\r\nle chiffre d'affaires de ce cabaret.\r\n\r\n19:56:00:06  19:56:06:04\r\nLa client\u00e8le est anglaise, belge, \r\nhollandaise, allemande, italienne,\r\n\r\n19:56:06:09  19:56:12:00\r\n   mais la moiti\u00e9 est suisse.\r\n\r\n19:56:12:15  19:56:17:10\r\n      Ce professionnel place\r\n   des filles dans les stations.\r\n\r\n19:56:18:08  19:56:20:11\r\n -En saison, ils viennent skier.\r\n\r\n19:56:20:16  19:56:22:22\r\nDes copains qui viennent, rigolent\r\n\r\n19:56:23:03  19:56:24:22\r\n  et paient \u00e0 boire aux filles,\r\n\r\n19:56:25:03  19:56:27:16\r\nregardent les shows, c'est amical.\r\n\r\n19:56:28:03  19:56:31:06\r\nSur Internet, c'est la concurrence.\r\n\r\n19:56:31:11  19:56:33:20\r\nLes agences d'escort girlsciblent\r\n\r\n19:56:34:01  19:56:37:11\r\n         les destinations\r\n      les plus prestigieuses.\r\n\r\n19:56:37:15  19:56:42:13\r\n      Le prix peut d\u00e9passer\r\n   20'000 frs pour un week-end.\r\n\r\n19:56:43:03  19:56:50:04\r\n       Elle reste 14 jours,\r\navant elle travaillait \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:56:50:13  19:56:52:16\r\n -Ils louent une chambre d'h\u00f4tel\r\n\r\n19:56:52:21  19:56:54:23\r\n      et descendent au bar.\r\n\r\n19:56:55:04  19:56:57:09\r\n   Ils recrutent par ce biais.\r\n\r\n19:56:57:13  19:57:04:04\r\nEn tant que policier, je ne vais pas\r\n louer une chambre pour aller voir.\r\n\r\n19:57:04:10  19:57:08:09\r\n       Que risque quelqu'un\r\n    qui n'est pas enregistr\u00e9 ?\r\n\r\n19:57:08:14  19:57:13:03\r\n       Qu'on l'enregistre\r\n    et une amende de 500 frs.\r\n\r\n19:57:13:14  19:57:18:02\r\n    Une concurrence qui irrite \r\n   les prostitu\u00e9es de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:57:18:12  19:57:21:02\r\n    Bonsoir, s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n19:57:21:12  19:57:24:08\r\n        Nous sommes \u00e0 Sion.\r\n\r\n19:57:44:22  19:57:47:04\r\n    -Elle travaille \u00e0 Nendaz\r\n\r\n19:57:47:09  19:57:49:15\r\n  pendant une semaine ou deux.\r\n\r\n19:57:49:20  19:57:53:11\r\n        Ensuite elle part\r\n \u00e0 Verbier, puis \u00e0 Montana, etc.\r\n\r\n19:57:53:17  19:58:00:12\r\n   D\u00e8s qu'elle a fait le tour,\r\n  elle prend l'avion et rentre.\r\n\r\n19:58:00:23  19:58:03:20\r\n     Malgr\u00e9 cette concurrence,\r\n          la haute saison\r\n\r\n19:58:04:01  19:58:07:11\r\n      reste une p\u00e9riode faste\r\n           pour ce salon\r\n\r\n19:58:07:16  19:58:12:20\r\n  et pour les 2'156 prostitu\u00e9es\r\nofficiellement \u00e9tablies en Valais.\r\n\r\n19:58:13:06  19:58:16:16\r\nSant\u00e9 Ga\u00efa, Barbara, Charlotte !\r\n\r\n19:58:17:15  19:58:21:15\r\nLes enfants de stars ont souvent\r\n    servi \u00e0 leur promotion.\r\n\r\n19:58:21:20  19:58:26:05\r\n On se souvient du fils Kennedy\r\n  jouant dans le bureau ovale.\r\n\r\n19:58:26:10  19:58:30:10\r\n    La tendance aujourd'hui\r\n  est franchement commerciale.\r\n\r\n19:58:30:14  19:58:37:16\r\nLes stars utilisent leurs enfants,\r\n     dans les pubs notamment.\r\n\r\n19:58:38:14  19:58:44:06\r\nUne aisance devant les objectifs, \r\nla marque de fabrique des Beckham.\r\n\r\n19:58:44:11  19:58:48:13\r\n          Rom\u00e9o, 10 ans,\r\n    le plus jeune de leur fils,\r\n\r\n19:58:48:19  19:58:52:17\r\n           est l'\u00e9g\u00e9rie\r\n   d'une grande marque anglaise.\r\n\r\n19:58:52:23  19:58:58:08\r\n  Les jumeaux de Jennifer Lopez \r\n  ou la fille de V\u00e9ronika Loubry\r\n\r\n19:58:58:13  19:59:06:07\r\n sont des exemples parmi les enfants\r\nde stars propuls\u00e9s ic\u00f4nes de la mode.\r\n\r\n19:59:06:17  19:59:08:11\r\n      Lorsque la notori\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:59:08:15  19:59:11:17\r\n       de la star diminue,\r\n\r\n19:59:11:22  19:59:17:16\r\n c'est toujours bon de reporter\r\n  les regards sur ses enfants.\r\n\r\n19:59:17:22  19:59:21:13\r\nEt il y a aussi l'aspect financier.\r\n\r\n19:59:22:18  19:59:25:01\r\n    -C'est un coup marketing.\r\n\r\n19:59:25:06  19:59:29:22\r\n   Quand une marque a utilis\u00e9 les\r\nstars, leur famille et leurs chiens,\r\n\r\n19:59:30:04  19:59:32:03\r\n      il reste les enfants.\r\n\r\n19:59:32:08  19:59:34:07\r\n  D'un point de vue marketing,\r\n\r\n19:59:34:11  19:59:36:20\r\nc'est logique qu'on en arrive l\u00e0.\r\n\r\n19:59:37:01  19:59:39:21\r\n    Mais on peut se demander\r\n        si c'est moral.\r\n\r\n19:59:41:01  19:59:45:23\r\n   Cette question pol\u00e9mique prend\r\nun tour nouveau ces derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n19:59:46:04  19:59:49:16\r\n         avec l'\u00e9mergence\r\n   d'une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 h\u00e9r\u00e9ditaire,\r\n\r\n19:59:49:21  19:59:52:06\r\n      pas vraiment au m\u00e9rite.\r\n\r\n19:59:52:11  19:59:57:21\r\n     La cadette de Will Smith\r\n     est actrice, chanteuse,\r\n\r\n19:59:58:02  20:00:01:02\r\n  mais surtout fille de son p\u00e8re.\r\n\r\n20:00:01:14  20:00:05:19\r\nIl y a une confusion qui se fait\r\n  entre l'adulte et le parent.\r\n\r\n20:00:06:01  20:00:10:13\r\nEst-ce que mon enfant est autonome\r\n   ou juste mon faire-valoir ?\r\n\r\n20:00:10:18  20:00:16:21\r\nD'un autre c\u00f4t\u00e9, ce sont les enfants\r\n qui dictent les achats des parents\r\n\r\n20:00:17:03  20:00:25:08\r\n   et cela explique le succ\u00e8s\r\n       de ces publicit\u00e9s.\r\n\r\n20:00:25:21  20:00:31:10\r\n  Les stars ne manquent plus une\r\noccasion de montrer leurs enfants.\r\n\r\n20:00:31:14  20:00:37:20\r\n       Leur fa\u00e7on de faire \r\n      leur propre publicit\u00e9.\r\n\r\n20:00:39:09  20:00:43:17\r\n U.Maurer fait ses d\u00e9buts comme\r\n pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:00:43:22  20:00:47:20\r\nIl r\u00e9pond aux attaques fran\u00e7aises\r\n     dans le dossier fiscal.\r\n\r\n20:00:48:02  20:00:52:03\r\n     Il d\u00e9nonce la tentation\r\nde grands Etats de ne plus traiter\r\n\r\n20:00:52:09  20:00:55:05\r\n en \u00e9gaux les Etats plus petits.\r\n\r\n20:00:55:20  20:00:58:20\r\n        Dans un instant,\r\n   la m\u00e9t\u00e9o de Maria Mettral.\r\n\r\n20:00:59:01  20:01:01:12\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e\r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:01:17  20:01:07:01\r\n  SOUS-TITRAGE SWISS TXT: P.Asfaha,\r\nM.Bartoletti, C.Berthet, M.De Piante,\r\n  V.Fiore-Donno, J.Robert-Charrue.\r\n\r\n20:01:07:06  20:01:11:09\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un:\r\n            20H15 36,9\r\n        21H20 The good wife\r\n\r\n20:01:11:14  20:01:16:07\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux:\r\n      20H10 Le doc des f\u00eates\r\n  21H10 Les classiques du cin\u00e9ma\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZF004002\r\nDate de transcription : 28-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:27) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir Ueli Maurer, fait ses d\u00e9buts comme pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il r\u00e9pond aux attaques fran\u00e7aises dans le dossier fiscal, il d\u00e9nonce la tentation de grands \u00c9tats de ne plus traiter rendent l\u00e9gaux les \u00c9tats plus petits, les prix vont baisser en Suisse dans le commerce de d\u00e9tail, selon une \u00e9tude du Cr\u00e9dit Suisse, le contexte est difficile, les Suisses, qui vont faire leurs achats hors fronti\u00e8res ont contribu\u00e9 \u00e0 faire dispara\u00eetre pr\u00e8s de 5000 francs pour les femmes sont devenus plus dangereux au volant, que les hommes, c'est un changement de tendance, selon la Suva le risque d'accident et 25 pourcent, surtout le matin entre 7 et 8 quand le trafic est intense, une caisse maladie r\u00e9clame \u00e0 Bayer de payer pour une victime pr\u00e9sum\u00e9e de la pilule contraceptive Yasmine, la pol\u00e9mique fait rage sur le degr\u00e9 exact du risque li\u00e9 aux pilules de 3\u00e8me et de 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration on entendra les conseils du Docteur Didier j'ordonnance dans ce journal aussi la gangr\u00e8ne de l'endettement, elle touche au 1er chef Gen\u00e8ve la proportion de personnes poursuites atteinte au seuil record et puis ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9connu, la prostitution, tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les stations de ski, notre enqu\u00eate le montent les prostitu\u00e9es offrent leurs services, notamment \u00e0 une client\u00e8le russe britannique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:30 > 0:01:46) [92%] : \r\nUeli Maurer entame son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence, le dossier fiscal s'impose \u00e0 lui, \u00e0 nouveau, en particulier en lien avec la France, il rencontrait le corps diplomatique, dont l'ambassadeur fran\u00e7ais Michel Duclos, vous allez l'entendre, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9agit aux tensions r\u00e9centes entre Berne et Paris David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:47 > 0:01:56) [90%] : \r\nPour vous allez Maurer qui go\u00fbte tr\u00e8s peu les r\u00e9ceptions officielles, l'exercice prend la forme d'un bizutage, tapis rouge et un parterre d'habitu\u00e9s des formules \u00e9l\u00e9gante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:57 > 0:02:10) [92%] : \r\nLa poign\u00e9e de main, la plus attendue, celle avec l'ambassadeur de France bonjour monsieur, je crois, quelques jours apr\u00e8s la d\u00e9cision unilat\u00e9rale de la France de modifier une directive de l'accord de double imposition, le discours d'Ueli Maurer \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:10 > 0:02:18) [87%] : \r\nAttendue dans ce cas est effac\u00e9e au fond de la tentation croit pour les grands \u00c9tats de ne plus accepter les petits comme des partenaires d'\u00e9gale valeur c'est pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:18 > 0:02:27) [95%] : \r\nUne mise en garde g\u00e9n\u00e9rale certes une mise au point envers le voisin fran\u00e7ais aussi est que la Suisse a \u00e9t\u00e9 surprise par cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:29 > 0:02:38) [89%] : \r\nOui, on peut dire \u00e7a, et on a a lu \u00e7a dans le dans le journal, \u00e7a, c'est pas le chemin normal pour discuter entre des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:38 > 0:02:43) [94%] : \r\nDe l\u00e0 \u00e0 parler comme d'autres de d\u00e9claration de guerre, il y a un pas que ne franchit pas Ueli Mao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:44 > 0:02:56) [81%] : \r\nPour le moment, il faut pas r\u00e9agi tout de suite, ils forment en gr\u00e8ve chercher une entraide qui a un pour discuter sa petite errance, je pense qu'on est pr\u00eat pour trouver une solution et j'ai pens\u00e9 aussi la France et la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:56 > 0:03:15) [92%] : \r\nJe crois que la France clairement et en particulier son gouvernement sans une sous une tr\u00e8s grande pression il y a eu beaucoup de promesses et il y a des difficult\u00e9s d'attente des r\u00e9sultats, je crois que l'on peut v\u00e9ritablement am\u00e9liorer la situation, il ne faut pas syst\u00e9matiquement peindre le diable sur la muraille, mais il faut prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux ce qui se passe actuellement, parce qu'il y a beaucoup de tension en euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:15 > 0:03:20) [97%] : \r\nPour l'ambassadeur de France, il ne s'agit pas d'une mesure contre la Suisse, il joue aussi l'apaisement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:21 > 0:03:37) [93%] : \r\nNous en avions inform\u00e9 les autorit\u00e9s suisses il y a un certain nombre de 2 semaines, il faut replacer les choses dans leur juste proportion, encore une fois, c'est une mesure fiscale fran\u00e7aise absolument pas dirig\u00e9 contre la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:37 > 0:03:45) [86%] : \r\nLa Suisse, petit \u00e9tat que les grands doivent respecter Ueli horaire pourra \u00e0 coup s\u00fbr, user de son credo \u00e0 d'autres reprises cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:47 > 0:03:59) [94%] : \r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande \u00e9tait l'invit\u00e9 du 19 30 le mois dernier, il \u00e9voquait les exil\u00e9s fiscaux et faisait appel \u00e0 leur sens civique aujourd'hui l'\u00e9tau se resserre de mani\u00e8re concr\u00e8te, explications Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:00 > 0:04:07) [93%] : \r\nLe retour sur terre sera rude pour les Fran\u00e7ais, au b\u00e9n\u00e9fice d'un forfait fiscal major\u00e9 la chasse \u00e0 l'exil\u00e9 fiscal est lanc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:07 > 0:04:28) [92%] : \r\nIl avait un traitement particulier, cette convention fiscale avec une certaine tol\u00e9rance \u00e0 l'\u00e9gard de certaines pratiques je pense en particulier au forfait fiscal que certains cantons helv\u00e8tes d\u00e9cid\u00e9 de demander \u00e0 certains de ce sont quelques-uns qui avaient d\u00e9cid\u00e9 d'aller vivre dans ses belles montagnes cette tol\u00e9rance est termin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:28 > 0:04:36) [90%] : \r\nCons\u00e9quence concr\u00e8te ces riches fran\u00e7ais seront donc \u00e9galement sur leurs biens immobiliers en France ou sur les dividendes de leurs actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:04:37 > 0:05:00) [86%] : \r\nSi cette personne qui r\u00e9sident de Suisse qui vit vraiment \u00e0 conserver en France des biens importants de l'immobilier, un \u00e9ventuel potentiel foyer d'habitation et ou du ou un centre de ses int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques importants cette personne pourrait \u00e9ventuellement voir la France r\u00e9clamer une imposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:01 > 0:05:06) [88%] : \r\nCertains avocats fiscaliste parisien conseillent donc \u00e0 leurs clients de prendre des d\u00e9cisions radicales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:06 > 0:05:25) [86%] : \r\nClairement, clairement coup\u00e9 les Liens couper les ponts avec la France, d'un point de vue familial, bien s\u00fbr, mais \u00e7a je dirais c'\u00e9tait le le B ba d'une d\u00e9localisation familial mais surtout \u00e9conomiques pour l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, c'est peut-\u00eatre pas la meilleure option qui a pu \u00eatre prise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:25 > 0:05:29) [91%] : \r\nMais d'autres avocats fiscalistes sont nettement moins alarmistes que l'\u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:29 > 0:05:33) [99%] : \r\nIl n'y a pas de temp\u00eate dans un verre de fendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:05:34 > 0:05:44) [90%] : \r\nFaut pas non plus tomber dans l'exag\u00e9ration quitter toutes, toutes, toutes ses souvenirs fran\u00e7ais qui \u00e9tait tout savoir fran\u00e7ais il faut il faut faire la part des choses, chaque cas est un cas particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:45 > 0:05:53) [93%] : \r\nReste que tout cela pourrait \u00eatre contre- productif pour le gouvernement fran\u00e7ais qui verrait s'\u00e9chapper d'autres riches contribuables et d'autres ressources fiscales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:54 > 0:06:08) [91%] : \r\nLes prix vont baisser dans le commerce de l'\u00c9tat, une \u00e9tude du Cr\u00e9dit Suisse, le pr\u00e9dit, le contexte est difficile, les Suisses, qui vont faire leurs achats pour des fronti\u00e8res ont contribu\u00e9 \u00e0 faire dispara\u00eetre pr\u00e8s de 4500 postes de travail en 2 ans, Nicolas Ross\u00e9, Mehmet CAL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:09 > 0:06:28) [90%] : \r\nCette ann\u00e9e, les prix vont continuer \u00e0 descendre en Suisse, le consommateur, on est rarement conscient mais depuis 10 ans, sauf en 2008, les prix n'arr\u00eate pas de diminuer un cas unique au monde, derni\u00e8re initiative Denner rach\u00e8te ce caf\u00e9 en Allemagne plut\u00f4t qu'en Suisse 14 pourcent moins cher mais Migros lui reste fid\u00e8le \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:06:28 > 0:06:48) [93%] : \r\nTrois blanche, on a achet\u00e9 ce Nescaf\u00e9 ensuite pour 2 raisons : d'abord on on a un contrat avec Nestl\u00e9, et puis ensuite, n'oubliez pas qu'il faut qu'on approvisionne environ 600 magasins dans toute la Suisse, et il nous faut des \u00e9normes volumes livr\u00e9s tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, or dans les importations parall\u00e8les, on n'est jamais s\u00fbr de pouvoir trouver le fournisseur qui va nous amener ces quantit\u00e9s-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:49 > 0:07:04) [95%] : \r\nMalgr\u00e9 les baisses de prix, le tourisme d'achat, lui, ne baisse pas, il est estim\u00e9 \u00e0 5 6 milliards de francs pour cette ann\u00e9e, autant qu'en 2012 cons\u00e9quence 4500 postes de travail ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es selon le Cr\u00e9dit Suisse et ce n'est pas fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:04 > 0:07:15) [86%] : \r\nPlus de 7 ans, nous pensons qu'en 2013 les pertes vaste travail vont se continuer mais \u00e0 un lit un rythme main l\u00e9g\u00e8rement moins \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:16 > 0:07:21) [97%] : \r\nDes pertes d'emplois qui commencent \u00e0 influencer les achats de certains consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:21 > 0:07:32) [87%] : \r\nElle a aussi pour soutenir le le produit suisse le commerce suisse, donc on habite en Suisse on a on ach\u00e8te aussi en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:32 > 0:07:45) [90%] : \r\nFaut favoriser un petit peu notre aussi notre emploi, on a, on est dans un canton o\u00f9 on fait le plus de de 2 places de travail et si on a, on a le plus de taux de ch\u00f4mage on doit chercher l'erreur quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:45 > 0:07:59) [94%] : \r\nMaximiser son pouvoir d'achat, la tentation est tr\u00e8s forte pour le consommateur, mais d'un point de vue \u00e9conomique il n'y a aucune diff\u00e9rence entre Novartis qui voulait fermer son usine de Nyon pour d\u00e9localiser et le tourisme d'achat qui est une autre forme de d\u00e9localisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:00 > 0:08:08) [95%] : \r\nLe commerce de d\u00e9tail s'attend \u00e0 un nouvel exercice difficile, il faudra encore plusieurs ann\u00e9es de baisse de prix pour faire diminuer le tourisme d'achat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:10 > 0:08:21) [90%] : \r\nLes Genevois sont les champions de l'endettement, c'est m\u00eame un record in\u00e9dit en 2012 pr\u00e8s de 280000 poursuites ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9s, la jeune g\u00e9n\u00e9ration est tr\u00e8s touch\u00e9, Yoani Jennifer couvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:08:22 > 0:08:36) [89%] : \r\nDans ce 2 pi\u00e8ces du centre- ville, une femme d'une quarantaine d'ann\u00e9es, qui apprend en 2009 qu'est licenci\u00e9 un coup dur qui va en entra\u00eener un autre malade, elle n'arrive plus \u00e0 payer ses factures aujourd'hui L \u00e0 50000 francs de dettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:37 > 0:08:58) [89%] : \r\nOn voit qu'il y a d'autres factures des petites factures ben qui s'accumulent et piments, soit les rappels et puis on laisse de c\u00f4t\u00e9 et puis 1er rappel 2\u00e8me rappel et voil\u00e0, c'est ainsi que \u00e7a, \u00e7a se cumulent, petit \u00e0 petit ce probl\u00e8me-l\u00e0, je n'arrive pas \u00e0 le r\u00e9gler et je j'arrive pas \u00e0 trouver de solution, je suis vraiment perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:08:59 > 0:09:09) [86%] : \r\nPerdu comme une forte frange de la population, le nombre de poursuites, enregistr\u00e9 en 2012 \u00e0 Gen\u00e8ve est historique : 280000 contre 250000 en 2005.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:09:10 > 0:09:15) [95%] : \r\nUn Genevois sur 5 fait l'objet d'une poursuite, les habitants du canton sont les plus endett\u00e9s de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:09:15 > 0:09:29) [90%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, on m\u00e8ne pour qu'une population pr\u00e9caris\u00e9e qui est importante, on on obtient un taux de ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9 des primes d'assurance maladie qui sont hautes \u00e9galement quand m\u00eame des difficult\u00e9s en mati\u00e8re de logement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:09:29 > 0:09:46) [94%] : \r\nCeci explique cela, les premi\u00e8res factures impay\u00e9es sont les imp\u00f4ts, les assurances et le loyer, les jeunes en ligne de mire aujourd'hui 80 pourcent des adultes surendett\u00e9s ont contract\u00e9 leurs dettes avant 25 ans, c'est le cas de cette femme \u00e0 18 ans elle vivait d\u00e9j\u00e0 au-dessus de ses moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:09:47 > 0:10:12) [88%] : \r\nOn est parents m'ont pas vraiment appris \u00e0 g\u00e9rer mon argent, enfin j'ai pas eu cette \u00e9ducation-l\u00e0 on a \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9 \u00e0 ne pas avoir d'argent, donc c'est vrai que le fait d'en avoir d'un coup, j'ai pas s\u00fbr, j'ai pass\u00e9 le g\u00e9rer en fait j'ai d\u00e9marr\u00e9 ma vie d'adulte sur des cr\u00e9dits et au bout d'un moment, m\u00eame si je gagnais bien vie je faisais cr\u00e9dit sur cr\u00e9dit et j'arrivais plus \u00e0 assumer mes factures en cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:12 > 0:10:17) [83%] : \r\nBon, ben, on se voit aujourd'hui \u00e0 nouveau pour discuter de votre situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:17 > 0:10:24) [93%] : \r\nUne situation qui para\u00eet inextricable \u00e0 30 ans sans emploi, ces dettes d\u00e9passent les 170000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:24 > 0:10:45) [90%] : \r\nOn n'\u00e9chappe pas \u00e0 la dette et vraiment il faut consommer avec ce que l'on a, et pas avec n'est pas \u00e0 cr\u00e9dit court assure qu'que aujourd'hui, la soci\u00e9t\u00e9 de consommation consid\u00e9r\u00e9 presque comme normal de vivre \u00e0 cr\u00e9dit il y a pas une caisse de supermarch\u00e9, on ne dit pas, vous n'avez pas la carte machin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:46 > 0:10:52) [94%] : \r\nFort de ce constat, Gen\u00e8ve a lanc\u00e9 un programme de lutte contre le surendettement, en partenariat avec les associations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:55 > 0:11:08) [84%] : \r\nLa mort de Jean Cavadini neuch\u00e2telois \u00e9t\u00e9 visage familier tous les romans, habitu\u00e9 des d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, homme politique au cursus tr\u00e8s complet et conseiller d'\u00c9tat, conseiller national conseiller aux \u00c9tats avant de pr\u00e9sider la RTSR Raphaele Tschoumy Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:09 > 0:11:15) [86%] : \r\nUne stature imposante, un regard marquant, Jean Cavadini, un homme de conviction et d'\u00e9loquence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:15 > 0:11:21) [93%] : \r\nLe lib\u00e9ralisme, nourri de l'esprit d'initiative de la responsabilit\u00e9 individuelle, me para\u00eet le meilleur chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:22 > 0:11:36) [94%] : \r\nSa carri\u00e8re politique commence en 1969 comme d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil neuch\u00e2telois, il se fait un nom \u00e0 la Ville de Neuch\u00e2tel et devient conseiller national avant d'entrer au gouvernement cantonal partout, il laisse des traces ind\u00e9l\u00e9biles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:36 > 0:11:52) [95%] : \r\nJ'en garde un souvenir de quelqu'un de tr\u00e8s brillant, qui a beaucoup marqu\u00e9 le canton qui a aussi beaucoup marqu\u00e9 l'\u00e9ducation dans le canton de Neuch\u00e2tel, qui a \u00e9t\u00e9 dans cette g\u00e9n\u00e9ration forte du Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:52 > 0:12:03) [94%] : \r\nTr\u00e8s vite, ses options, \u00e0 la t\u00eate de l'Instruction publique marque les esprits, il met notamment en place la scolarisation des enfants de clandestins dans le canton, un pari audacieux pour les ann\u00e9es 80.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:03 > 0:12:21) [86%] : \r\nHabile comme il \u00e9tait, il a pris la pr\u00e9caution de nous faire ni le soir avant monsieur Felber et moi dans son bureau pour savoir si on \u00e9tait d'accord, il a dit, bien entendu, qu'on est d'accord, il craignait qu'il a tout d'un coup une moins mauvaise humeur, mais il a remarquablement conduit ce ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:21 > 0:12:32) [93%] : \r\nCelui qu'on appelait cava entre ensuite au Conseil des \u00c9tats, nous sommes en 1987 pendant 12 ans, il repr\u00e9sente la droite r\u00e9publicaine neuch\u00e2teloise en faisant la paire avec Thierry B\u00e9guin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:33 > 0:12:47) [89%] : \r\nC'est plut\u00f4t rare en politique que d'avoir \u00e0 faire \u00e0 \u00e0 des personnes qui sont franches qui sont loyales qui ne vous font pas de coups tordus et qu'ils vous respectent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:48 > 0:12:52) [92%] : \r\nJean Cavadini, un as de la rh\u00e9torique, m\u00eame dans la d\u00e9faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:52 > 0:12:55) [91%] : \r\nOn n'est pas une croix, c'est un souvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:55 > 0:12:58) [96%] : \r\nUn homme qui a fait de la politique, une passion pendant 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:00 > 0:13:18) [92%] : \r\nLes femmes ou les hommes sont-ils meilleurs au volant, le sujet a donn\u00e9 lieu \u00e0 des centaines de blagues \u00e9cul\u00e9es, cette fois, c'est un fait statistique que la SUVA \u00e9tabli, les hommes ont longtemps \u00e9t\u00e9 plus dangereux aujourd'hui, la tendance s'est invers\u00e9e, les femmes pr\u00e9sentent un risque d'accident plus \u00e9lev\u00e9 et de mani\u00e8re tr\u00e8s nette Marion Tinguely No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:13:18 > 0:13:27) [91%] : \r\nFemme au volant danger constant, c'\u00e9tait hier un adage aujourd'hui c'est devenu une r\u00e9alit\u00e9, ce sont les conclusions d'une \u00e9tude de la SUVA publi\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:27 > 0:13:40) [87%] : \r\nEst-ce que \u00e7a vous \u00e9tonne, moi je dirais oui parce qu'en 1er plan dans l'impression que les filles g\u00e9rant conduite sont plus douces sont plus calmes, moi j'avais plut\u00f4t l'a priori inverse quoi que les hommes, on est peut-\u00eatre un peu plus sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:40 > 0:13:47) [88%] : \r\nPeut-\u00eatre encore des fois un peu plus vite que les hommes, mais les enfants, les choses comme \u00e7a, c'est vrai qu'on fait des petits trajets non mais se souvent rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:13:48 > 0:14:00) [94%] : \r\nSelon cette \u00e9tude, les femmes sont aujourd'hui plus souvent responsable d'accidents que les hommes en 10 ans, l'\u00e9cart s'est creus\u00e9 les conductrices pr\u00e9sente aujourd'hui un risque d'accident 25 pourcent plus \u00e9lev\u00e9 que les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:00 > 0:14:13) [92%] : \r\nOn constate depuis une dizaine d'ann\u00e9es une une baisse g\u00e9n\u00e9rale du risque d'accident, Suisse et simplement chez les hommes, la baisse d'accidents a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus importante chez les femmes, et c'est ce qui fait qu'aujourd'hui que les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:13 > 0:14:25) [87%] : \r\nRisque plus \u00e9lev\u00e9 pour la SUVA, il faut maintenant axer la pr\u00e9vention sur les femmes, jusque-l\u00e0, les campagnes cibl\u00e9es principalement les hommes, une solution que rejette le Bureau de pr\u00e9vention des accidents, le BPA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:25 > 0:14:43) [90%] : \r\nLa r\u00e9alit\u00e9 montre par les chiffres absolus que les hommes sont plus nombreuses \u00e0 \u00eatre responsables d'accidents graves, mortels en fait dans 3 cas : on a 2 2 cas o\u00f9 ce sont des hommes et un chaos, c'est une femme donc dans cette mesure-l\u00e0, on voit qu'on doit axer la pr\u00e9vention plut\u00f4t sur un public masculin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:43 > 0:14:49) [94%] : \r\nHomme ou femme, la pr\u00e9vention reste n\u00e9cessaire en 2011 320 personnes sont mortes sur les routes suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:50 > 0:15:13) [92%] : \r\nDans la suite de ce journal, la pol\u00e9mique sur les pilules et les risques inh\u00e9rents \u00e0 certaines d'entre elles, et puis des Stars rentabilise leur prog\u00e9niture, les enfants tournent dans des pubs fortement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, tout d'abord, la Syrie, l'hiver est rigoureux, cette ann\u00e9e, il aggrave la situation de guerre, 2 millions et demi de Syriens ont besoin d'aide, le Programme alimentaire mondial lance un cri d'alarme, m\u00eame le temps manque dans certaines r\u00e9gions, Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:16 > 0:15:30) [93%] : \r\nLe Programme alimentaire mondial, le PAM apporte d\u00e9j\u00e0 une aide en nourriture \u00e0 un 1000000 et demi d'habitants en Syrie, surtout des familles d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l'int\u00e9rieur de leur pays \u00e0 cause des combats, mais selon le Croissant-Rouge syrien un 1000000 de personnes suppl\u00e9mentaires ont besoin d'assistance alimentaire au plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:31 > 0:16:27) [90%] : \r\nLe pain, qui \u00e9tait la nourriture de base qui \u00e9tait ce qu'on pouvait trouver facilement dans les boulangeries, aussi bien les boulangeries priv\u00e9es que les boulangeries subventionn\u00e9es vient \u00e0 manquer dans certains endroits, certaines boulanger, ils ne peuvent plus fonctionner en raison d'une langue de carburant, d'autres ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s, on commence \u00e0 nous rapport\u00e9 que la farine manque dans certains endroits, puisque la r\u00e9gion des moulins et la r\u00e9gion d'Alep et ses moulins aussi ont souffert des bombardements et des combats, donc on voit actuellement le prix du kilo de pain qui est pass\u00e9 de 45 syrienne avant la crise, \u00e0 250 livres syriennes la normale, maintenant ce sont de longues queues devant l'et le peu de boulangerie priv\u00e9es qui continue \u00e0 fonctionner et, bien s\u00fbr, tout le monde ne peut pas se permettre d'acheter ce pain qui est l\u00e0, en fait, la denr\u00e9e de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:28 > 0:16:47) [94%] : \r\nEt la plupart des personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Syrie, vivent dans des abris de fortune ou chez des amis, ce n'est donc pas simple d'organiser une distribution d'aliments et il n'est pas sans risque de sortir de chez soi, comme ici le 23 d\u00e9cembre plus de 60 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par l'aviation syrienne Alpha a alors qu'elle faisait la queue devant une des rares boulangeries encore en fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:51 > 0:17:10) [91%] : \r\nLe PAM et le Croissant-Rouge achemine 15000 tonnes de nourriture par mois en Syrie, tant en zone gouvernementale que du c\u00f4t\u00e9 de l'opposition, \u00e7a co\u00fbte cher et il manque de toute urgence de 168 millions de dollars, en plus, les chauffeurs de camion ne sont pas nombreux \u00e0 proposer leurs services 5 employ\u00e9es du poisson aux Syriens ont d\u00e9j\u00e0 p\u00e9ri depuis le d\u00e9but du conflit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:12 > 0:17:18) [94%] : \r\nEt le mauvais temps qui s'est abattue sur la r\u00e9gion aggrave encore le travail de distribution comme ici dans ce camp de r\u00e9fugi\u00e9s proche de la fronti\u00e8re turque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:20 > 0:17:25) [94%] : \r\nVoil\u00e0, je vous rappelle que les dons peuvent \u00eatre adress\u00e9s \u00e0 la Cha\u00eene du bonheur 10 15 1006 mention Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:26 > 0:17:56) [89%] : \r\nRegardez cette photo qui a valeur historique, c'est le champignon atomique d'Hiroshima le 6 ao\u00fbt 45 ce clich\u00e9 dormaient dans une biblioth\u00e8que, d'\u00e9cole, c'est un clich\u00e9, fait rarissime, l'image qui existait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent avait \u00e9t\u00e9 prise par l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, on voit ici les 2 photos, la photo am\u00e9ricaines prises du ciel et la photo in\u00e9dite japonaise prises depuis le sol le photographe se trouvait \u00e0 10 kilom\u00e8tres du point d'impact, il a d\u00e9clench\u00e9 environ 30 minutes apr\u00e8s l'explosion nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:57 > 0:18:17) [93%] : \r\nLa pilule contraceptive Yasmine refait parler d'elle, elle est une des plus employ\u00e9 : le d\u00e9bat fait rage sur le degr\u00e9 exact du risque est sur la bonne r\u00e9action \u00e0 tenir apr\u00e8s des accidents constat\u00e9s ou pr\u00e9sum\u00e9s aujourd'hui l'assurance maladie CSS soutient une cliente contre la firme Bayer r\u00e9clame plusieurs centaines de milliers de francs Isabelle Bonnet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:18 > 0:18:27) [87%] : \r\nElle s'appelle Yasmine Yasmina Luyat, elles sont les pilules contraceptives, les plus vendus au monde, derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, elle pr\u00e9sente un risque potentiel de thromboses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:29 > 0:19:03) [94%] : \r\nOn se souvient de C\u00e9line, victime il y a quelques ann\u00e9es d'une embolie pulmonaire, elle n'avait que 16 ans elle est handicap\u00e9e apr\u00e8s avoir fait 3 mois de coma Marie avait 19 ans lorsqu'une thrombose s\u00e9v\u00e8re la plong\u00e9e dans le coma, c'\u00e9tait il y a 6 ans, depuis elle subit des traitements co\u00fbtent trop co\u00fbteux pour sa famille qui a port\u00e9 plainte contre le fabricant Bayer la caisse maladie la CSS a elle d\u00e9pos\u00e9 une intervention accessoires pour soutenir la plaignante et au mieux obtenir remboursement de ses frais de traitement, F\u00e9lix R\u00fcegg et l'avocat mandat\u00e9 pour repr\u00e9senter quelques-unes de ses victimes pr\u00e9sum\u00e9es de la pilule Yasmine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:03 > 0:19:25) [92%] : \r\n16 centimes fort foot la caisse maladie \u00e0 payer jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent 900000 francs pour les traitements de Marie dans le cas de C\u00e9line 600000 francs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s, la caisse maladie entend r\u00e9cup\u00e9rer cet argent, il est inacceptable que la collectivit\u00e9 paie d'un c\u00f4t\u00e9, tandis que de l'autre la Pharma encaisse les gains par ailleurs une mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:26 > 0:19:43) [94%] : \r\nBayer, qui n'a pas r\u00e9agi fait face aux \u00c9tats-Unis \u00e0 12400 proc\u00e8s, dont un tiers a abouti avec des d\u00e9dommagements jusqu'\u00e0 695 millions de francs, les \u00e9tudes ont prouv\u00e9, le risque potentiel de thromboses de ces pilules d\u00e8s lors pourquoi Swissmedic donne-t-elle le feu Vert \u00e0 leurs prescriptions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:43 > 0:19:58) [93%] : \r\nTh\u00e8me par les crues de Suisse lundi, \u00e7a n'est pas la recommandation de Swissmedic qui dit clairement que la pilule est indiqu\u00e9 pour les femmes \u00e0 partir de 18 ans, or si le m\u00e9decin prescrit la pilule \u00e0 des plus jeunes, c'est sa responsabilit\u00e9, il faut voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:59 > 0:20:09) [90%] : \r\nCes pilules ont tant de succ\u00e8s, c'est qu'ils \u00e9vitent acn\u00e9, prise de poids, or leur principe actif, la drospir\u00e9none est un danger potentiel av\u00e9r\u00e9e pour ces tr\u00e8s jeunes filles, dont c'est la premi\u00e8re pilule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:11 > 0:20:24) [91%] : \r\nOn entend dans un instant les conseils du m\u00e9decin, le sujet est tr\u00e8s sensible d\u00e8s le mois de mars, la France va renoncer \u00e0 rembourser les pilules de 3\u00e8me et 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, ce sont des pilules tr\u00e8s employ\u00e9, y compris en Suisse que l'herbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:25 > 0:20:30) [95%] : \r\nLa r\u00e9putation de Yasmine n'est plus \u00e0 faire et si on l'apprend aujourd'hui c'est en connaissance de cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:30 > 0:20:44) [76%] : \r\nSurtout, oui, je prends la pilule contraceptive, Yasmina, mais en fait, \u00e7a fait 5 ans, je la prends et Pierre Mend\u00e8s, si je voulais a chang\u00e9 ma \u00e7a m'a jamais vraiment pes\u00e9 de probl\u00e8me donc voil\u00e0, m'a dit que c'\u00e9tait une pol\u00e9mique mais il avait pas forc\u00e9ment sont des des vrais risques on entend, c'est pas des \u00e9tudes qui a vraiment montr\u00e9 qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:46 > 0:20:53) [96%] : \r\nIl y a peu encore, cette pilule de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration \u00e9tait l'une des plus prescrite en Suisse et pas forc\u00e9ment pour ses vertus premi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:53 > 0:21:13) [84%] : \r\nParce que du fait de de la progest\u00e9rone s'appr\u00eate prosp\u00e9rer un homme qui a vite une r\u00e9tention d'eau et puis qui prot\u00e8ge contact ni les jeunes qui sont toujours en soucier de prendre la du poids bien entendu en probablement opt\u00e9 plus facilement pour pour cette pilule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:13 > 0:21:17) [95%] : \r\nSi elle se vend toujours bien sa r\u00e9putation commence \u00e0 lui nuire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:18 > 0:21:35) [93%] : \r\nOn a beaucoup de prescriptions concernant cette pilule mais peut-\u00eatre depuis qu'il y a justement dans les m\u00e9dias le l'annonce de tous ces ces probl\u00e8mes secondaires, d'effets secondaires etc c'est grave, on en vend peut-\u00eatre un peu moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:35 > 0:21:46) [91%] : \r\nEn premi\u00e8re intention, presque toujours une pilule de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration et, en cas d'effets intol\u00e9rable, apr\u00e8s on pourra choisir l'alternative \u00e0 une 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:46 > 0:21:52) [94%] : \r\nChez certaines jeunes patientes il semblerait aujourd'hui que la peur de la pilule fasse carr\u00e9ment renonc\u00e9 \u00e0 la contraception.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:52 > 0:21:57) [88%] : \r\nEst ce que vous prenez la pilule non pourquoi, parce que \u00e7a me fait peur, j'utilise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:57 > 0:22:00) [89%] : \r\nPas moyen de contraception la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:00 > 0:22:06) [81%] : \r\nJ'ai moins peur des b\u00e9b\u00e9s, que de la pilule, alors ne pourra songer aucun risque d'aucune c'est vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:07 > 0:22:15) [90%] : \r\nSi Yasmine est en perte de vitesse, les statistiques Suisse Pharma montre que presque 90 pourcent des pilules vendues en Suisse sont de 3\u00e8me et 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:16 > 0:22:27) [85%] : \r\nDocteur Charles Lens bonsoir, bonsoir Marie, on parle pas de cas marginaux sur les pulls tr\u00e8s vendu Yasmine Bellara merci donne beaucoup d'autres, quand on entend tout \u00e7a comment, au moment de prescrire comment r\u00e9agit le gyn\u00e9cologue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:28 > 0:23:46) [91%] : \r\nAlors il faut peut-\u00eatre remettre les choses dans dans leur contexte, \u00e0 savoir qu'une femme qui ne prend pas de pilule a quand m\u00eame un risque de 4 sur 10000 de faire une thrombose si on prend une pilule de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, on est \u00e0 8 sur 10000 3\u00e8me 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, on est \u00e0 16 sur 10000 donc, le double- certes c'est plus mais il faut quand m\u00eame comparer le risque de thrombose \u00e0 celui qu'on a pendant la grossesse de thromboses qui est environ de 30 sur 10000 donc on reste quand m\u00eame dans une situation physiologique et la grossesse a des risques, beaucoup, beaucoup plus \u00e9lev\u00e9, thromboses, est ce que \u00e7a vous a fait quand m\u00eame corriger un peu la mani\u00e8re de, presque, alors oui, bien s\u00fbr que quand on va essayer de prescrire maintenant des choses qui sont les moins risqu\u00e9es pour nos patientes, alors on va prescrire comme le disait le Docteur Yolaine en 1er des pilules plus anciennes que l'on conna\u00eet mieux, mais la drospir\u00e9none qui est incrimin\u00e9 a aussi des effets positifs, en particulier sur l'acn\u00e9 sur la prise de poids et si l'on n'a pas de contre- indication claire \u00e0 savoir une anamn\u00e8se familiale pour Des maladie trop embolie qu'ou d'autres facteurs comme l'alitement de pas pouvoir bouger des op\u00e9rations, on va quand m\u00eame pouvoir prescrire cette pilule mais les patients doivent \u00eatre conscients d'ailleurs avec tout contraceptif que il y a des risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:46 > 0:23:57) [87%] : \r\nIl y a un formidable enjeu commercial, vous me disiez \u00e7a commence par le repr\u00e9sentant qui vous donne chaque gyn\u00e9cologue les petites plaquettes voil\u00e0, oui, ils sont sur le bureau, oui, on attendra les utiliser, oui, oui, \u00e7a joue, \u00e7a \u00e7a jou\u00e9 en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:57 > 0:24:19) [86%] : \r\n\u00e7a joue un r\u00f4le parce que, \u00e9videmment, quand on se trouve dans notre consultation et qu'on a vu le repr\u00e9sentant un jour auparavant et qu'on a un paquet de pilules \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qu'une patiente vient nous demander une pilule anti- tiens pourquoi pas celle-l\u00e0, il para\u00eet qu'elle est tr\u00e8s bien l'enjeu commercial gigantesque, c'est des m\u00e9dicaments plan\u00e9taire, oui, oui, il y a plus de 100 millions de femmes qui prennent la pilule, chaque mois, une pilule, enfin c'est \u00e9videmment c'est c'est gigantesque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:19 > 0:24:33) [87%] : \r\nLe plus urgent, Lens, vous \u00eates un des meilleurs sp\u00e9cialistes suisses la la reproduction, avec le recul des ann\u00e9es la pilule, \u00e7a et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dans la lib\u00e9ration de la femme, \u00e0 un moment incroyable toute cette histoire, \u00e7a vous fait revoir votre regard sur la pilule ou finalement pas tellement que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:33 > 0:25:09) [91%] : \r\nPas tellement que \u00e7a pour autant que les patients soient inform\u00e9s que les m\u00e9decins la prescrive avec discernement, il faut aussi dire que la pluie a aussi des effets favorables, en particulier, \u00e7a diminuerait le cancer de l'ovaire, cancer de l'intestin \u00e7a pr\u00e9vient quand m\u00eame des grossesses qui ne sont pas d\u00e9sir\u00e9es et si on se place dans un contexte qui n'est plus le contexte europ\u00e9en, mais le contexte africain, c'est extr\u00eamement important parce que les femmes l\u00e0- bas qui tombent enceintes alors qu'elles le veulent pas font des avortements ill\u00e9gaux sceptiques et \u00e7a cr\u00e9e de tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s nombreux morts qui sont probablement beaucoup plus important que les morts li\u00e9es \u00e0 la pilule Docteur merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:11 > 0:25:29) [89%] : \r\nJe vous le disais en titre, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9connu, la prostitution, tr\u00e8s pr\u00e9sente dans les stations de ski pendant l'hiver, notre enqu\u00eate le montre les prostitu\u00e9es offrent leurs services, notamment \u00e0 une client\u00e8le russe ou britannique, c'est le grand format du journal, il est sign\u00e9 Charles-Henri Boichat ou Diego Goren Simon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:36 > 0:25:45) [89%] : \r\n\u00e0 la nuit tomb\u00e9e, les qui sont rang\u00e9s un calme de fa\u00e7ade, car \u00e0 l'abri des regards dans les h\u00f4tels, les clubs et les chalets priv\u00e9s le commerce du corps, son plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:49 > 0:25:58) [89%] : \r\nDans les stations, la haute saison, c'est le grand boom pour le march\u00e9 du sexe, des vagues de touristes qui dopent le chiffre d'affaires de ce cabaret et r\u00e9jouissons patron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:58 > 0:26:07) [85%] : \r\nMais il y a 2 client\u00e8les anglais maintenant pour moi belle Hollande- et et au comit\u00e9 europ\u00e9en mais aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:08 > 0:26:16) [87%] : \r\n50 pourcent de ce Suisse ce professionnel place des filles dans diff\u00e9rentes stations suisses il conna\u00eet bien le ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:16 > 0:26:25) [79%] : \r\nSaison ils viennent faire du ski, c'est des copains qui sort qui viennent qui rigole qui paye \u00e0 bord fille qui est, qui regarde les gens puis c'est c'est amical surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:25 > 0:26:41) [91%] : \r\nUn march\u00e9 qui suscite les convoitises sur Internet, la concurrence est rude Verbier ou Crans-Montana ces agences d'escortes Girls cible d\u00e9sormais les destinations les plus prestigieuses, des services de luxe, le prix pouvant d\u00e9passer les 20000 francs pour un week- end avec une de ses femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:41 > 0:26:48) [93%] : \r\nClaude reste 14 jours et auparavant, elle a d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 en Suisse \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:49 > 0:27:04) [89%] : \r\nIl loue une chambre d'h\u00f4tel, ils descendent au bar de l'h\u00f4tel et il passera par ce biais leur leur client\u00e8le alors impossible, je vous entends mal moi comme policier d'aller louer une chambre pour aller voir si si \u00e7a existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:04 > 0:27:07) [82%] : \r\nQue risque quelqu'un qui n'est pas enregistr\u00e9 justement et qui se ferait attraper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:07 > 0:27:12) [87%] : \r\nQuand enregistre et puis tu as une amende de 500 francs \u00e0 payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:12 > 0:27:17) [98%] : \r\nUne concurrence saisonni\u00e8re qui irrite les prostitu\u00e9es de la r\u00e9gion bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:20 > 0:27:22) [94%] : \r\nNous sommes en pleine \u00e0 Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:23 > 0:27:59) [72%] : \r\nEt il est \u00e0 des imp\u00f4ts, c'\u00e9tait la cerise des un CD, la casse malade et pas des taux Fed tant qu'on est-ce maman sans pr\u00e9servatif et septembre l\u00e0 l'OPRI et moi je parce que c'est pas juste, c'est \u00e7a ce travail- l\u00e0 pendant une semaine, 2 semaines un Honda par la suite, Kaspar avait un billet d'autres Wasserman, par la suite \u00e0 Montana en a partout quoi ce qui est autour de l'h\u00e9sitation d'un caf\u00e9 le tour esp\u00e9rons avions et puis \u00e0 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:02 > 0:28:12) [92%] : \r\nMalgr\u00e9 cette concurrence f\u00e9roce la haute saison touristique reste une p\u00e9riode plut\u00f4t faste pour ce salon et pour les 2156 prostitu\u00e9e officiellement \u00e9tabli en vall\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:17 > 0:28:37) [91%] : \r\nLes enfants de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s ont souvent servi \u00e0 leur promotion chez les politiques, on se rappelle le fils Kennedy qui jouait dans le bureau ovale pour donner des photos touchantes les acteurs et chanteurs ont jou\u00e9 ce jeu la tendance aujourd'hui est franchement commercial toute une s\u00e9rie de Star utilisent leur enfant contre des esp\u00e8ces sonnantes et tr\u00e9buchantes, Am\u00e9lie Boguet J\u00fcnger c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:40 > 0:28:52) [94%] : \r\nUn air de famille et une aisance devant les objectifs qui sont la marque de fabrique des Beckham une filiation, que ne peut renier le plus jeune de leurs fils Rom\u00e9o 10 ans \u00e9g\u00e9rie de la toute nouvelle campagne de pub d'une grande marque de confection anglaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:54 > 0:29:05) [92%] : \r\nTout comme les jumeaux de Jennifer Lopez pour une maison italienne ou la fille de V\u00e9ronika Loubry, ex- starlette de la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise quelques exemples parmi la pl\u00e9thore des enfants de Stars propuls\u00e9e ic\u00f4ne de Delamotte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:05 > 0:29:37) [87%] : \r\nLorsque notori\u00e9t\u00e9 de la m\u00e8re ou du p\u00e8re ou du couple commence \u00e0 battre de l'aile, c'est toujours bon pour leur notori\u00e9t\u00e9 et de reporter les faire reporter les regards du public sur leurs enfants et puis bon, il y a l'aspect strictement financier quand on est une marque le temps du marketing, vous avez utilis\u00e9 les Stars, les femmes des Stars, les grands- m\u00e8res, des Stars et presque les chiens de Stars, qu'est ce qui reste, qui restent les enfants dont d'un du marketing, c'est assez logique, on en Vienne \u00e0 Anne Marcotte \u00e0 utiliser les enfants comme des supports publicitaires, apr\u00e8s on peut se demander c'est moral ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:37 > 0:29:39) [78%] : \r\nL'fais un petit sourire, pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:40 > 0:29:58) [92%] : \r\nMorale : une question qui fait d\u00e9bat depuis les premiers des des mannequins dans les ann\u00e9es 70 mais qui prend un tour nouveau, ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec l'\u00e9mergence d'une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 h\u00e9r\u00e9ditaire en quelque sorte, pas vraiment m\u00e9rite mais par le simple fait d'\u00eatre fils ou fille de Willow, la cadette de Will Smith, par exemple, l'actrice chanteuse, mais surtout, fille de son p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:58 > 0:30:25) [85%] : \r\nIl y a une confusion qui se fait entre qui et l'adulte qui est le parent qui est la r\u00e9alisation de qui je veux dire, ce qu'un enfant est quelqu'un d'autonome et les justement faire valoir Raymond est ce qu'est-ce qu'on enfant et mon sac \u00e0 main ou est ce qu'il est plus qu'un sac \u00e0 main, ce qui est plus qu'une marque que j'exhibe ou pas maintenant d'un autre c\u00f4t\u00e9, aujourd'hui si ces enfants ont tellement de succ\u00e8s dans les pubs, c'est que ce sont les enfants qui dicte les achats de leurs parents, \u00e7a c'est autre chose, c'est l\u00e0 le c\u00f4t\u00e9 enfant roi prescripteurs de consommation qui explique aussi cette chose-l\u00e0, mais c'est aussi sans doute un danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:26 > 0:30:37) [90%] : \r\nUn nouveau paradigme marketing, en tout cas qu'ont bien compris les Stars qui ne manque plus n'occasion de parader avec leurs enfants, leur fa\u00e7on \u00e0 eux de faire \u00e0 bon compte, cette fois, leur propre publicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:39 > 0:30:51) [93%] : \r\nJe vous rappelle cette information Ueli Maurer, fait ses d\u00e9buts comme pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration il r\u00e9pondait aux attaques fran\u00e7aises dans le dossier fiscal, il d\u00e9nonce la tentation de grands \u00c9tats de ne plus traiter en \u00e9gaux les \u00c9tats plus petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:53 > 0:30:58) [93%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:13 > 0:31:16) [84%] : \r\nL'information en continu, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1301350092", "durationSec": 115, "title": "13.01.09", "excerpt": "* SUISSE : 20130109 et archives, la caisse maladie CSS Assurance r\u00e9clame des centaines de milliers de francs \u00e0 l'entreprise pharmaceutique allemande Bayer. La CSS souhaite se faire d\u00e9dommager pour le traitement des victimes pr\u00e9sum\u00e9es de la pilule contraceptive Yasmin produite par Bayer. Cette pilule dite de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration pourrait provoquer des thromboses.", "remarks": "LMM01, XDM01 : 1'43\" \r\nLMM02, XDM02 : 1'55\"", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE MALADIE", "PILULE CONTRACEPTIVE"], "thematicCorporations": ["BAYER", "CSS ASSURANCE"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350099", "durationSec": 120, "title": "13.01.09", "excerpt": "* Lieu ind\u00e9termin\u00e9, Gen\u00e8ve : 20130109 et archives, des enfants de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s font leur apparition dans la publicit\u00e9 et le monde du spectacle. Des vedettes de la chanson, du cin\u00e9ma ou du sport mettent leurs enfants en avant dans le domaine du marketing afin d'augmenter leur notori\u00e9t\u00e9.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "sequenceIds": ["1338819", "1338820"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350100", "durationSec": 122, "title": "13.01.09", "excerpt": "* Berne-ville : 20130109, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration MAURER Ueli entame son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence avec une r\u00e9union du corps diplomatique, o\u00f9 il a notamment rencontr\u00e9 l'ambassadeur de France en Suisse DUCLOS Michel. Les relations diplomatiques avec la France sont tendues depuis que la France a modifi\u00e9 unilat\u00e9ralement une directive de l'accord de double imposition pass\u00e9 avec la Suisse.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE FISCALE", "DIPLOMATIE", "FONCTION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER", "MAURER, UELI"], "sequenceIds": ["1339134"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350101", "durationSec": 114, "title": "13.01.09", "excerpt": "* FRANCE : 20130109 et archives, le gouvernement fran\u00e7ais souhaite mettre fin aux \u00e9vasions fiscales de ses ressortissants en Suisse et ainsi contraindre les exil\u00e9s fiscaux \u00e0 payer leurs imp\u00f4ts en France. Des avocats fiscalistes expliquent le contexte dans lequel se trouvent actuellement les Fran\u00e7ais \u00e9tablis en Suisse pour des raisons d'imposition et ce qu'ils risquent.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE FISCALE", "\u00c9VASION FISCALE"], "sequenceIds": ["1339139"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350102", "durationSec": 124, "title": "13.01.09", "excerpt": "* Gen\u00e8ve : 20130109 et archives, les prix des produits vendus dans les supermarch\u00e9s vont continuer \u00e0 baisser, selon une \u00e9tude du Credit Suisse. Malgr\u00e9 des prix au plus bas dans le commerce de d\u00e9tail, de nombreux Suisses continuent \u00e0 faire du tourisme d'achat en allant faire leurs courses \u00e0 l'\u00e9tranger, ce qui contribuerait \u00e0 faire dispara\u00eetre des emplois.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"], "thematicPersons": ["VIBOUREL, GUY"], "thematicCorporations": ["DENNER", "MIGROS"], "sequenceIds": ["1339145"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350103", "durationSec": 157, "title": "13.01.09", "excerpt": "* Gen\u00e8ve : 20130109, le canton de Gen\u00e8ve est le plus touch\u00e9 par l'endettement. Le nombre de poursuites judiciaires a m\u00eame atteint un record en 2012 avec 280000 poursuites, qui touchent notamment les jeunes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ENDETTEMENT", "POURSUITE (JUDICIAIRE)"], "sequenceIds": ["1339146"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350104", "durationSec": 110, "title": "13.01.09", "excerpt": "* Berne-ville, Neuch\u00e2tel : 20130109 et archives, d\u00e9c\u00e8s de l'ex-conseiller d'Etat neuch\u00e2telois CAVADINI Jean \u00e0 l'\u00e2ge de 77 ans. CAVADINI Jean a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 conseiller national et a si\u00e9g\u00e9 au conseil des Etats.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TSCHOUMY, Rapha\u00e8le", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "D\u00c9C\u00c8S"], "sequenceIds": ["1339148", "1339149"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350105", "durationSec": 92, "title": "13.01.09", "excerpt": "* SUISSE : 20130109, une \u00e9tude de la SUVA d\u00e9montre que les femmes pr\u00e9sentent un risque d'accidents 25% plus \u00e9lev\u00e9 que les hommes en mati\u00e8re de circulation routi\u00e8re. Les femmes seraient d\u00e9sormais plus souvent \u00e0 l'origine d'accidents de la route, inversant la tendance qui voulaient que les hommes soient plus dangereux au volant.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ACCIDENT ROUTIER", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "FEMME"], "sequenceIds": ["1339156"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350106", "durationSec": 112, "title": "13.01.09", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20130109 et archives, les risques li\u00e9s \u00e0 la pilule contraceptive de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, comme la pilule Yasmin, poussent certaines jeunes femmes \u00e0 renoncer \u00e0 ce type de contraception. Depuis que des cas de thromboses graves potentiellement dues \u00e0 ces m\u00e9dicaments ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es, les ventes de ces pilules auraient l\u00e9g\u00e8rement baiss\u00e9.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["M\u00c9FAIT DES M\u00c9DICAMENTS", "CONTRACEPTION", "PILULE CONTRACEPTIVE"], "sequenceIds": ["1339162"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350107", "durationSec": 167, "title": "13.01.09", "excerpt": "* Nendaz : 20130109, la prostitution augmente fortement dans les stations de montagne durant la saison du ski. Cette concurrence saisonni\u00e8re irrite les prostitu\u00e9es locales qui profitent habituellement de faire plus de chiffre d'affaires durant cette p\u00e9riode.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOICHAT, Charles-Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NENDAZ"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "CABARET (\u00c9TABLISSEMENT)", "PROSTITUTION", "SALON DE MASSAGE"], "sequenceIds": ["1339165", "1339166"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1301907318", "summary": "PLATEAU :\r\nDr CHARDONNENS, Didier, m\u00e9decin FMH en gyn\u00e9cologie-obst\u00e9trique (risque de  thrombose li\u00e9 \u00e0 la prise de la pilule contraceptive, prescrire les pilules les moins risqu\u00e9es, r\u00f4le du repr\u00e9sentant m\u00e9dical des entreprises pharmaceutiques, enjeux commerciaux, pas de changement de regard sur la pilule, avantages de la pilule).", "id": "907317"}, {"internalArchiveId": "GS1301338820", "summary": "20:59.44\nLieu ind\u00e9termin\u00e9, diverses s\u00e9quences : extrait publicit\u00e9 Burberry avec  BECKHAM, Romeo, fils de BECKHAM, Victoria et BECKHAM, David (14\") / stills  photo publicitaire de LOPEZ, Jennifer, chanteuse am\u00e9ricaine, et ses enfants  (3\") / divers stills de LOUBRY, Thylane, fille de LOUBRY, Veronika (9\") /  extrait vid\u00e9oclip \"Whip my hair\" de SMITH, Willow, chanteuse et fille de  SMITH, Will (9\"). enfant (filiation), vedettariat, publicit\u00e9", "id": "1338819", "visualThemes": ["VEDETTARIAT", "ENFANT (FILIATION)", "PUBLICIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338821", "summary": " Gen\u00e8ve, diverses s\u00e9quences : itw FRANCFORT, Jean-Henri, consultant   en communication (enfants peuvent faire remonter la notori\u00e9t\u00e9 des parents  c\u00e9l\u00e8bres) / itw BONVIN, St\u00e9phane, journaliste (enfants sont de bons supports publicitaires pour leurs parents, confusion des r\u00f4les, enfants dictent les  achats de leurs parents). enfant (filiation), vedettariat, publicit\u00e9.", "id": "1338820", "visualThemes": ["VEDETTARIAT", "ENFANT (FILIATION)", "PUBLICIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1301339135", "summary": "20:38.18\r\nBerne-ville : divers plans MAURER, Ueli, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration,  \u00e9changeant poign\u00e9e de main avec DUCLOS, Michel, ambassadeur de France en  Suisse (8\") / discours MAURER, Ueli (accepter petits Etats comme partenaires d'\u00e9gale valeur) / itw MAURER, Ueli (pas normal d'apprendre par le journal la d\u00e9cision fran\u00e7aise en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9, chercher solution avec la France par la discussion) / divers plans r\u00e9ception officielle avec MAURER, Ueli  saluant officiels (6\", 7\") / itw BURKHALTER, Didier, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res (pression subie par le   gouvernement fran\u00e7ais, am\u00e9liorer la situation) / itw DUCLOS, Michel,   ambassadeur de France en Suisse (gouvernement suisse avait \u00e9t\u00e9 averti, mesure fiscale fran\u00e7aise). politique fiscale, fonction politique, diplomatie.", "id": "1339134", "visualThemes": ["POIGN\u00c9E DE MAIN", "POLITIQUE FISCALE", "DIPLOMATIE", "FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BURKHALTER, DIDIER", "MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "GS1301339140", "summary": "20:40.24\r\nFRANCE : itw CAHUZAC, J\u00e9r\u00f4me, ministre fran\u00e7ais du budget (convention fiscale de double imposition) / itw HARNOIS-MUSSARD, Val\u00e9rie, avocate (conditions pour que le gouvernement fran\u00e7ais r\u00e9clame des imp\u00f4ts \u00e0 des r\u00e9sidents fran\u00e7ais  \u00e9tablis en Suisse) / itw MOREAU, Alain, avocat fiscaliste (couper les liens  avec la France pour \u00e9viter d'avoir \u00e0 y payer des imp\u00f4ts) / itw MICHAUD,   Patrick, avocat fiscaliste (\"il n'y a pas de temp\u00eate dans un verre de   fendant\"). politique fiscale, \u00e9vasion fiscale.", "id": "1339139", "visualThemes": ["POLITIQUE FISCALE", "\u00c9VASION FISCALE"], "visualGeographicals": ["FRANCE"]}, {"internalArchiveId": "GS1301339146", "summary": "20:42.21\r\nGen\u00e8ve : infographie illustrant l'\u00e9volution des prix dans le commerce de  d\u00e9tail / encart publicitaire dans journal, publicit\u00e9 pour caf\u00e9 Nescaf\u00e9 vendu par Denner / itw VIBOUREL, Guy, directeur Migros Gen\u00e8ve (achat de Nescaf\u00e9  chez un fournisseur suisse plut\u00f4t que chez un importateur parall\u00e8le \u00e9tranger) / itw BRAENDLE SCHLEGEL, Nicole, directrice de recherche au Credit Suisse   (moins de places de travail dans le commerce de d\u00e9tail) / itw clients de  supermarch\u00e9 (soutenir le commerce suisse, favoriser l'emploi suisse) /   statement. supermarch\u00e9, prix (\u00e9conomie) Migros, Denner.", "id": "1339145", "visualThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["VIBOUREL, GUY"], "visualCorporations": ["DENNER", "MIGROS"]}, {"internalArchiveId": "GS1301339147", "summary": "20:44.28\r\nGen\u00e8ve-ville : itw femme endett\u00e9e, de dos (factures s'accumulent, n'arrive pas \u00e0 r\u00e9gler le probl\u00e8me) / infographies illustrant le nombre de poursuites \u00e0 Gen\u00e8ve / itw CHOLLET, Olivier, pr\u00e9pos\u00e9 Office des poursuites (population  pr\u00e9caris\u00e9e, taux de ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9, primes maladies ch\u00e8res, difficult\u00e9s en  mati\u00e8re de logement) / infographie illustrant type de factures impay\u00e9es / itw femme endett\u00e9e, de dos (n'a pas appris \u00e0 g\u00e9rer son argent, d\u00e9marrer vie   d'adulte \u00e0 cr\u00e9dit) / itw BUSCH, Adrien, assistant social au Centre social  protestant (CSP) (consommer avec ce que l'on a et pas \u00e0 cr\u00e9dit). endettement poursuite (judiciaire).", "id": "1339146", "visualThemes": ["ENDETTEMENT", "POURSUITE (JUDICIAIRE)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1301339149", "summary": "20:47.08\r\nBerne-ville : itw BURKHALTER, Didier, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du  d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res (Jean Cavadini \u00e9tait un homme brillant, a marqu\u00e9 le canton de Neuch\u00e2tel). d\u00e9c\u00e8s, fonction politique ", "id": "1339148", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "D\u00c9C\u00c8S"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1301339150", "summary": " Neuch\u00e2tel : itw DUBOIS, Pierre, ex-pr\u00e9sident du Conseil d'Etat neuch\u00e2telois (projet de Jean Cavadini de scolariser les enfants de clandestins) / itw   BEGUIN, Thierry, ex-conseiller aux Etats neuch\u00e2telois (franchise et loyaut\u00e9 de Jean Cavadini). d\u00e9c\u00e8s, fonction politique.", "id": "1339149", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "D\u00c9C\u00c8S"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"], "visualPersons": ["DUBOIS, PIERRE", "BEGUIN, THIERRY"]}, {"internalArchiveId": "GS1301339157", "summary": "20:49.02\r\nSUISSE : divers plans femme de dos conduisant (12\") / itw de rue (femmes plus calmes au volant, femmes ont une conduite moins sport, femmes roulent plus vite que les hommes) / infographies illustrant nombre de bless\u00e9s par an chez les  hommes et chez les femmes / itw ALT, Jean-Luc, porte-parole SUVA (baisse du risque d'accidents plus importante chez les hommes que chez les femmes) / itw DUBOIS, Magali, porte-parole Bureau de pr\u00e9vention des accidents (BPA) (hommes plus souvent responsables d'accidents graves et mortels). s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re  femme, accident routier.", "id": "1339156", "visualThemes": ["ACCIDENT ROUTIER", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "FEMME"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["SUVA"]}, {"internalArchiveId": "GS1301339163", "summary": "20:54.51\r\nGen\u00e8ve-ville : itw de rue (prend la pilule Yasminelle depuis 5 ans, pas de probl\u00e8me, ne prend pas la pilule car peur des risques, pas de contraception) / itw BETTOLI, Lorenza, responsable unit\u00e9 de sant\u00e9 sexuelle et planning familial HUG (drospirenone contenue dans pilule Yasmin \u00e9vite la r\u00e9tention d'eau et  prot\u00e8ge contre l'acn\u00e9) / itw BANNA, Mich\u00e8le, pharmacienne (baisse des ventes de pilules Yasmin) / itw JULEN, Olivier, chef de clinique gyn\u00e9cologie-obst\u00e9trique HUG (prescrire en premier lieu une pilule de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration). pilule   contraceptive, contraception, m\u00e9fait des m\u00e9dicaments.", "id": "1339162", "visualThemes": ["M\u00c9FAIT DES M\u00c9DICAMENTS", "CONTRACEPTION", "PILULE CONTRACEPTIVE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1301339166", "summary": "20:56.53\r\nNendaz : nocturne, divers plans village et devantures de magasins \u00e9clair\u00e9es (10\") / int cabaret, divers plans danseuse en sous-v\u00eatements avec visage flout\u00e9 dansant autour de barre de pole dance avec clients de dos au bar regardant  (18\") / itw BIJELIC, Viktor, g\u00e9rant cabaret-discoth\u00e8que Le Feeling (client\u00e8le internationale et suisse) / itw MITTAZ, Claude, responsable agence artistique \u00e0 Crans-Montana (client\u00e8le amicale) / diverses pages web de sites internet  d'escort girls (16\") / itw LAUBER, Martin, responsable section mineurs et  moeurs, police cantonale valaisanne (rencontre dans les bars et chambres  d'h\u00f4tel, risques encourus). prostitution, salon de massage, cabaret   (\u00e9tablissement), station de ski ", "id": "1339165", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "CABARET (\u00c9TABLISSEMENT)", "PROSTITUTION", "SALON DE MASSAGE"], "visualGeographicals": ["NENDAZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1301339167", "summary": " Nendaz : divers plans main appuyant sur sonnette puis prostitu\u00e9e anonyme  ouvrant et homme anonyme entrant (17\") / itw Eloa, prostitu\u00e9e (concurrence des prostitu\u00e9es saisonni\u00e8res) / itw Denise, patronne de salon de massage   (prostitu\u00e9es qui font le tour des stations puis rentrent chez elles).   prostitution, cabaret (\u00e9tablissement), salon de massage, station de ski.", "id": "1339166", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "CABARET (\u00c9TABLISSEMENT)", "PROSTITUTION", "SALON DE MASSAGE"], "visualGeographicals": ["NENDAZ"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "565442", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF004002", "position": "01"}}, {"id": "565441", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM129549", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-5007AA0B-50DF-47E0-AC79-13CCC6092921", "internalArchiveId": "5007AA0B-50DF-47E0-AC79-13CCC6092921", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Bosnie au point mort (2/5) : Des hors-castes europ\u00e9ens", "publicationDate": "2013-01-08T00:00:00Z", "summary": "Les accords de Dayton ont donn\u00e9 des droits aux Serbes, aux Croates et aux Bosniaques. Mais pas \u00e0 ceux qui ne peuvent ou ne veulent se ranger dans une de ces trois cat\u00e9gories. Interview de Peda Kojovic, fondateur d\u2019un parti qui milite pour changer le syst\u00e8me, et de Jakob Finci, membre de la communaut\u00e9 juive de Sarajevo.", "durationSec": 1768, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Visegrad", "Bosnie-Herz\u00e9govine", "Sarajevo"], "thematicThemes": ["juda\u00efsme", "islam", "catholicisme", "conflit yougoslave", "religion et croyances", "politique", "histoire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-01T15:52:42Z", "speechToTexts": ["01.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [88%] :\r\nAh, Catherine \u00c9rard, c'est \u00e0 la Bosnie que nous nous int\u00e9ressons cette semaine dans \u00e0 vue d'esprit Fabienne une Berger s'est rendu dans ce petit pays au coeur des Balkans pour voir comment il r\u00e9cup\u00e8re des blessures caus\u00e9es par le conflit fratricide des ann\u00e9es 90 un pays impatientes rejoint l'Union europ\u00e9enne, mais qui se d\u00e9bat encore avec ses d\u00e9mons politico- religieux, c'est Jean-Claude Galli, qui signe la r\u00e9alisation point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [93%] :\r\nBonjour, Fabien bonjour Catherine, alors vous vous \u00eates rendu fin septembre en Bosnie, peu avant les \u00e9lections communales et ce qui vous a int\u00e9ress\u00e9, c'est de voir o\u00f9 en est le pays dans son redressement, de voir comment se passe la cohabitation des ethnies reconnues dans les accords de Dayton, ceux qui ont marqu\u00e9 la fin de cette guerre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [91%] :\r\nOui alors c'est effectivement \u00e0 ce qui s'est n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 Dayton, qu'on va s'int\u00e9resser aujourd'hui alors, petit rappel historique de ce qui s'est pass\u00e9 en 95 on n'a pas forc\u00e9ment tout \u00e7a pr\u00e9sent \u00e0 l'esprit 95 novembre 95 sur la base a\u00e9rienne de Dayton aux \u00c9tats-Unis, le pr\u00e9sident de la Serbie, Slobodan Milosevic, celui de la Croatie Fragneau Tudjman le repr\u00e9sentant bosniaque Alia Izetbegovic se rencontrent n\u00e9gocie en pr\u00e9sence de l'Am\u00e9ricain Richard Holbrooke et cette n\u00e9gociation d\u00e9bouche sur 3 choses : primo, la fin du conflit militaire secundo le d\u00e9ploiement d'une force internationale de maintien de la paix et tertio, la cr\u00e9ation d'une nouvelle structure de gouvernement tripartite, Serbes, Croates, Bosniaques pour la Bosnie, concr\u00e8tement, le pays est \u00e9galement divis\u00e9e en 2 au \u00e0 part presque \u00e9gale : d'un c\u00f4t\u00e9 la Sears,K. et de l'autre une f\u00e9d\u00e9ration croato- musulmane. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [98%] :\r\nOr ce qu'on se rend compte aujourd'hui, c'est que ce syst\u00e8me commence \u00e0 montrer ses limites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [86%] :\r\nOui, puisque ce syst\u00e8me mis en place par ces accords de Dayton met sur le m\u00eame pi\u00e9destal les 3 ethnies que sont les Serbes, les Croates et les Bosniaques, donc vous ne pouvez \u00eatre membre du Parlement au pr\u00e9sident que si vous \u00eates membre de l'un de ces 3 peuples constituants, d'o\u00f9 une difficult\u00e9 \u00e0 refl\u00e9t\u00e9 dans la vie politique bosniaque la sensibilit\u00e9 non ethnique et pour les choses encore plus concr\u00e8tes : bien, je vous propose de rencontrer un politicien qui luttent contre ce syst\u00e8me qui essaye pr\u00e9cis\u00e9ment de de par son parti qui s'appelle Nasa Strancar qui veut dire simplement notre parti, de cr\u00e9er une appartenance politique bosniaque par- dessus ces identit\u00e9s ethniques, alors il s'appelle m\u00e9dias Koljevic Les cameraman de profession, il a d'ailleurs travaill\u00e9 \u00e0 Sarajevo pendant la guerre, avant de s'exiler aux \u00c9tats-Unis et de revenir, il y a quelques ann\u00e9es \u00e0 Sarajevo alors en crise, le mod\u00e8le issu des accords de Dayton petit \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:07) [61%] :\r\nCrise candidat \u00e9tonnant quand m\u00eame sous le regard dur pour le sur la crise du questionnaire ouest test vous aimez dans le monde, je vous \u00e9tiez donc vous qui, pour le cap politique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:16) [94%] :\r\nC'est vrai que c'est la pire crise apr\u00e8s le Dayton mais c'est aussi de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est le test pour notre pays si on peut passer d\u00e9passer tous les probl\u00e8mes qu'on a maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [64%] :\r\nUn g\u00e9nocide, les autres \u00e0 titre de test il y restera aussi comme ce qui vous qui actuel ce garage situ\u00e9 j'ai vot\u00e9, c'est un peu plus adjoint, elle suppose que. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:39) [85%] :\r\nLes r\u00e9sultats de ce test est malheureusement n\u00e9gative les parties regardent leurs int\u00e9r\u00eats au lieu de regarder les int\u00e9r\u00eats des citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [63%] :\r\nMais tout \u00e7a, je donne match nazi a consommer secondes une adepte de cette va vers le cas pour le type aboie quant \u00e0 cause \u00e0 mon un petit peu plus que jamais n'-t-il seul. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:01) [86%] :\r\nMaintenant, d'o\u00f9 nous sommes dans une situation o\u00f9 les partis nationalistes et social sociales-d\u00e9mocrates sont \u00e0 peu pr\u00e8s, ils ont le m\u00eame nombre des voix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [66%] :\r\nEt hop, aux auteurs mais Smadja Madonna chose quoi pour soi -m\u00eame et lorsqu'on peut donner de la 5. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:19) [86%] :\r\nC'est pour \u00e7a qu'on croit, bien que le parti auquel j'appartiens maintenant Chastain que peut bien \u00eatre la balance entre les nationalistes et les plus lib\u00e9rales on on se trouve plut\u00f4t lib\u00e9rale, on peut tr\u00e8s bien parlant, c'est la situation actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [53%] :\r\nDiminution dans l'ange tenant et on tr\u00e8s 34 mois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:42) [91%] :\r\nEt je trouve que la valeur principale qu'aucun parti, doit proc\u00e9der, c'est avoir des principes, ce que notre parti poss\u00e8de bien pour pouvoir avoir un mandat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:55) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre une question de d'analyse, le pays s'est d\u00e9chir\u00e9 autour des questions d'identit\u00e9 ethnique, serbe, croate, bosniaque aujourd'hui ces identit\u00e9s qu'est -ce qu'elle joue comme r\u00f4le en politique est -ce que \u00e7a reste effectivement des \u00e9l\u00e9ments diviseur est -ce que est -ce qu'elles veulent dire autre chose ces d\u00e9nominations, ce que je dis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:19) [85%] :\r\nCes identit\u00e9s ethniques ont \u00e9t\u00e9 abus\u00e9s pendant ces 20 ans pour se prononcer, derni\u00e8re instance, mais je trouve que c'est une recherche richesses de notre pays d'avoir plusieurs nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes ici c'est abus\u00e9 pour le but politique pour les buts politiques, \u00e7a a commenc\u00e9 par sa bonne de recherche qui voulait cr\u00e9er ici la Grande Serbie apr\u00e8s la Croatie qui voulait la domination au d\u00e9pit de la Bosnie- Herz\u00e9govine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:52) [54%] :\r\nPour Netscape enrochements et ne soit qu'aujourd'hui un imprimante continue Bosnie souvent venant souligner mais pour ce qui est grave c'est ne je ne crois ce qui de Golden un tacle la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:07) [85%] :\r\nOui, c'est une faute de donner des opinions juste en regardant ces derni\u00e8res 20 ann\u00e9es, on me pose ce pays existe beaucoup plus longtemps et cette image et n'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien pr\u00e9sent\u00e9 en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:22) [88%] :\r\nMais vous- m\u00eame, par exemple, en tant que politicien, comme on est -ce que vous faites avec votre propre identit\u00e9 ethnique, je crois que \u00e7a, c'est un peu compliqu\u00e9, il faut peut-\u00eatre nous expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:32) [54%] :\r\nL'INCa g\u00e9n\u00e8re plus Peda mon environnement Mao t\u00e9moigne de logement va passer, c'est le second moteur quoi contrer et ce qui 20 et Technip, m\u00eame si on ne sait donc ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:43) [90%] :\r\nJ'appartiens \u00e0 un petit nombre des citoyens qui ne m\u00e9lange pas l'appartenance ethnique avec l'id\u00e9ologie et alors l'ann\u00e9e prochaine, on va faire le recensement et on va voir que le nombre de de ses citoyens, on va grandir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:00) [91%] :\r\nMais vous, personnellement, comment est -ce que vous faites avec votre identit\u00e9 ethnique, je crois que vous avez d\u00fb opter ou choisir une identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:08) [62%] :\r\nJe sais un danger : moins 20 cependant l'sauce au Bosniaques le mien Chanel : Blake, il y a seulement un surplus de saisir, c'est tout ce qui est quand Solberg maintenant avec un bateau de dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:20) [85%] :\r\nMoi, je viens de d'une famille mariages mixte, je me suis d\u00e9clar\u00e9 comme Serge mais la raison \u00e9tait parce que pour pouvoir entrer dans le Parlement dans l'assembl\u00e9e des peuples oui et moi premi\u00e8res initiatives t\u00eate d'annuler cette assembl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:38) [94%] :\r\nVous avez d\u00fb choisir sans vraiment le vouloir une identit\u00e9 serbe c'\u00e9tait difficile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:46) [73%] :\r\n\u00e0 l'Aquitaine Johannesburg la Comessa lynch\u00e9 Mohammedia qu'on ne peut plus la candidate communiste mauvais immature maintiendrait Johnny une chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:53) [90%] :\r\nMon p\u00e8re est Serbes je suis j'ai choisi l'option d'\u00eatre non Serbes dans l'autre partie, il y a beaucoup de membres qui n'ont pas choisi leur appartenance ethnique et vraiment c'est un parti autonome autochtones avec des diff\u00e9rents membres de la d\u00e9tente. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:37) [86%] :\r\nLe cette division entre ethnies au quotidien qu'est -ce que \u00e7a veut dire pour les gens, quelles sont les choses qui sont rendues plus compliqu\u00e9es par exemple par \u00e7a, et ceux qui sont les impossibilit\u00e9s, pour quelqu'un qui a de telles ethnies d'obtenir quelque chose dans une partie du pays par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:54) [66%] :\r\nAnne agence il y a m\u00e9canisme travers VHC recevoir et je re\u00e7ois maintenant je crois -moi aupr\u00e8s des r\u00e9unions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:01) [90%] :\r\nPar exemple en 91 j'ai pas choisi une option pour \u00e9couler du c'est la premi\u00e8re chose que je passe oui plusieurs minutes en expliquant mon appartenance ethnique, parce que vraiment dans notre parti, on n'en parle pas, on n'en discute pas, c'est quelque chose d'intime, c'est quelque chose de priv\u00e9 qu'on garde pour soi, c'est comme l'appartenance sexuelle ou l'appartenance d'une religion, on n'en parle pas assez, il y a rien \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:31) [88%] :\r\nC'\u00e9tait moins peut-\u00eatre une question sur le parti que sur la soci\u00e9t\u00e9, pour comprendre les et les auditeurs suisses ne savent pas quand on est Serbes et qu'on habite Sarajevo peut-\u00eatre Croates parce qu'on habite Banias local ce que \u00e7a veut dire concr\u00e8tement comme probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:44) [70%] :\r\nLa 15\u00e8me Sassinet symbole d'abord je tiens ces cr\u00e9atures pour voter ce ce que d'un seul but, que j'ai vu au fait de la dessus, mais il va de soi que m\u00eame main. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:53) [86%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s \u00e9vident que les les citoyens irlandais bagnat local et les Serbes, mais de mani\u00e8re qui vient Sarajevo en tout cas ils ont ici une discrimination \u00e0 Sarajevo, o\u00f9 les les Croates de l'Herz\u00e9govine ou de des Bosniaques de Sarajevo qui vont ailleurs \u00e0 au cas, par exemple, ou d'autres villes, dans d'autres villes, ils auront des probl\u00e8mes, mais c'est pour \u00e7a que l'initiative de l'obligation de notre parti et d'effacer ces diff\u00e9rences et on et c'est pour \u00e7a qu'on se d\u00e9clare comme un lib\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:32) [59%] :\r\n\u00e0 Misma Sadaoui Adnan Hanovre Fazer pour commencer, maintien dans les hommes sport pour th\u00e8me d\u00e9ment classique m\u00e9thode il y a tous ce ce dernier, elle est tout ce qui est moins bon sur la semaine, mon arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:45) [84%] :\r\nAujourd'hui, on est dans une phase peut-\u00eatre plus dangereuse qu'avant parce que, dans les milieux o\u00f9 il y avait avant plusieurs, on a d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui mon dans le ethniques, c'est-\u00e0-dire qu'un homme va choisir va donner une et peut-\u00eatre que ce n'est pas bon ce lutte nationaliste se fait \u00e0 travers les la d\u00e9mocratie, c'est peut-\u00eatre plus plus dangereuse, plus dangereux qu'avant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:15) [83%] :\r\nC'est une allusion au fait que le territoire a chang\u00e9 et que la d\u00e9mographie est diff\u00e9rente que la concentration de Serbes, un magnat local a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus forte qu'avant la guerre par exemple ou c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:28) [61%] :\r\nAbsolument 9 d\u00e9mographie mauvaise ann\u00e9e cette violation 1er oui, notamment parce qu'au carton, le dernier \u00e0 la vraiment \u00e0 c\u00f4t\u00e9 le braquage d'un ce semestre et aucun aux atermoiements ou dans le que ce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:42) [85%] :\r\nC'est \u00e9vident, vous avez raison, que la d\u00e9mographie ah bon compl\u00e8tement chang\u00e9 avant la situation \u00e9tait comme la politique ici en Bosnie aujourd'hui et sans changer parce que plus grand dans la r\u00e9ponse, la ceps, quand on dit qu'un homme peut \u00eatre choisi, et on sait tr\u00e8s bien que cet homme va \u00eatre certes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:05) [88%] :\r\nJ'ai besoin peut-\u00eatre d'un exemple de difficult\u00e9s que \u00e7a pose au quotidien pour le citoyen, par exemple, je sais pas Croates qui se trouveraient dans une zone majoritairement serbe ou ins\u00e8re dans une zone majoritairement bosniaque est -ce que \u00e7a veut dire comme difficult\u00e9s pratiques concr\u00e8tes un exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:24) [59%] :\r\n\u00e7a vous \u00e9coutez ce que Roetschi appara\u00eetre Jean Simon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:29) [89%] :\r\nDans le canton de Sarajevo, il y a 11 minist\u00e8res et \u00e7a devrait \u00eatre divis\u00e9 \u00e9gal, qu'il y a un nombre \u00e9gal de de Serbes bosniaques et des Croates, mais ce n'est pas le cas par exemple de 11 minist\u00e8res on a 9 dont les ministres sont les Bosniaques, donc \u00e7a je peux vous donner comme exemple, mais plus que du je peux vous dire aussi que les Serbes, les gratter Bosniaques ne sont pas dans une mauvaise situation, ceux qui n'ont pas choisi l'option d'\u00eatre ou serbo- croate ou bosniaque, ils ne sont pas dans une bonne situation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:04) [67%] :\r\nLui dire que graduellement, mais d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:07) [88%] :\r\nSi vous ne choisissez pas l'option d'\u00eatre n'appartenaient \u00e0 une de ses options des forces bosniaques ou serbo- croate, alors vous n'avez pas l'occasion d'entrer dans l'assembl\u00e9e du canton et pour ne pas parler que c'est encore pire pour entrer dans la pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:28) [88%] :\r\n\u00e7a, ce sont des choses importantes mais est -ce que par exemple dans le travail, le logement, les prestations sociales est -ce que l\u00e0 il y a des limites, discrimination, si on n'est pas de la bonne \u00e9thnie, entre guillemets, bien s\u00fbr, est ce qu'on a des discriminations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:45) [65%] :\r\nSyst\u00e8me \u00e7a ce syst\u00e8me que ce poste tout ce qui, moi, dans l'espoir, la zone est d'un puissant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:52) [69%] :\r\nLe syst\u00e8me de Dayton \u00e0 donner les droits \u00e9gaux \u00e0 d'autres, \u00e0 tous les ethnies mais ces syst\u00e8mes et abus\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:01) [62%] :\r\nPar match accusent d'\u00eatre une seconde spoliation compte sociale : c'est ce qu'a Plazanet plus Dawson. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:07) [96%] :\r\nC'est le r\u00e9sultat des changements d\u00e9mographiques dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:12) [65%] :\r\nC'est le temps qu'on l'attaque, ah oui, et les autres attendent, c'est pour le ce que voyait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:16) [99%] :\r\nEt aussi de l'absence de volont\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:20) [83%] :\r\nMais la r\u00e9ponse sur ces quelque domaine que je disais, le travail, le logement, les services sociaux l\u00e0 est -ce que concr\u00e8tement est -ce que des gens sont pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:30) [51%] :\r\nPas sur aspect humain d'un Che ou de jeunes et moi, quand on vient chez homme c'\u00e9tait tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:37) [85%] :\r\nDans la f\u00e9d\u00e9ration, il y a 93 pourcent des des Bosniaques qui travaille \u00e0 l'administration pour les Serbes et Croates, c'est plus difficile de trouver un poste dans l'administration de la f\u00e9d\u00e9ration et c'est le m\u00eame cas dans la peau de Kassel parce qu'\u00e0 les Serbes le domaine l\u00e0- bas, mais si on regarde les programmes pour les r\u00e9fugi\u00e9s de notre pays qui veulent rentrer dans leurs maisons, cet argent va dans d'autres directions o\u00f9 on les donne le coup \u00e0 ce qui appartient \u00e0 mon ethnie, par exemple, non pas si ces programmes se font ici dans la f\u00e9d\u00e9ration, alors la plupart des Bosniaques au fond cet argent ou \u00e0 dans la population tout cas par exemple de cet argent en laisse, on n'entre pas quelqu'un d'autre croit tout au Bosniaques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:29) [91%] :\r\nLes questions d'ethnies et de religions \u00e9taient tr\u00e8s li\u00e9s est -ce qu'elle le reste encore aujourd'hui, pour dire les choses autrement qu'est -ce que les religions sont plut\u00f4t un facteur aggravant, ou au contraire \u00e7a aide plut\u00f4t \u00e0 trouver une solution, quel est votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:45) [60%] :\r\nTol\u00e8re -t-on un possesseur quand m\u00eame totem \u00e0 Grozny histoire cosmonaute au match de comme identit\u00e9 fera mal \u00e9corc\u00e9s c'est quoi l'Est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:56) [86%] :\r\nC'est vrai que la l'appartenance ethnique et la religion autobus devenue presque synonyme, on les m\u00e9lange beaucoup journaliste c'est le r\u00e9sultat de dichotomie, je trouve, et c'est tr\u00e8s difficile d'en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:11) [59%] :\r\nQuand quand je ferme m\u00eame drague quoi FSK g\u00e8re si extr\u00eame sautoir, l\u00e0 o\u00f9 se croisent de saper Tagne mal quoi mon poste relate chaque P\u00e9kin moi je tombe sur le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:22) [91%] :\r\nC'est comme si je vous propose de choisir entre le stylo rouge ou bleu donc de choisir un entre eux et vous n'avez pas d'options de choisir peut-\u00eatre quelque chose que vous voulez choisir plus c'est la m\u00eame chose avec notre peuple ici l'option que leur a donn\u00e9e, c'est de choisir ce que le pouvoir veut et pas le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:48) [91%] :\r\nEst -ce que vous souhaitez une plus grande la\u00efcit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 moins d'influence Des responsables religieux des organisations religieuses dans la vie civile, de la Bosnie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:00) [60%] :\r\nNice, Mohand un sacr\u00e9 Astral non ce stollen attendent pourquoi Chavez et a d\u00e9sign\u00e9 les jeudi, je vais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:10) [86%] :\r\n\u00e0 vrai dire, notre parti est peut-\u00eatre le seul ici qui veut construire un lire entre les gens et l'\u00e9glise source vraiment pour assembler pour r\u00e9unir tous les citoyens pour effacer ses ses fronti\u00e8res plus entre les ethnies plus et on se d\u00e9clare comme \u00e7a on on a fait un travail pour y r\u00e9ussir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:35) [68%] :\r\nCorbiere alors les moines ont se pourquoi elles ont attir\u00e9, enfin de ce que l'\u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:41) [94%] :\r\nJe parle du principe le m\u00eame principe qui est venue apr\u00e8s la R\u00e9volution fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:03) [90%] :\r\nBadia Koljevic chef fondateur du parti Nasa Strancar qui tente de cr\u00e9er une identit\u00e9 nationale bosnienne dans un pays o\u00f9 les r\u00e9f\u00e9rences ethniques sont encore tr\u00e8s fortes, o\u00f9 il est difficile d'\u00eatre autre chose que Serbes, Croates ou Bosniaques, on l'a entendu, et \u00e0 ce propos, vous avez rencontr\u00e9 Fabien l'une de ses victimes en Guin\u00e9e du syst\u00e8me n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 Dayton en 1996. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:24) [88%] :\r\nOui, oui, je me suis entretenu avec un des repr\u00e9sentants de la communaut\u00e9 juive de Bosnie Jakob film si je un proche d'ailleurs du parti Nasa un cas, un homme qui n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 saisir la justice pour faire bouger les choses et contraindre la Bosnie a modifi\u00e9 son approche de la citoyennet\u00e9 alors hasard de la ville se trouve que j'ai interview\u00e9 dans un moment assez fort pour la communaut\u00e9 juive de Bosnie, j'ai rencontr\u00e9 quelques heures apr\u00e8s qu'une copie de la \u00e0 de Sarajevo a \u00e9t\u00e9 offerte \u00e0 un repr\u00e9sentant du grand rabbin d'Isra\u00ebl la Hague de Sarajevo qu'-ce que c'est alors c'est un des plus vieux manuscrits du monde compos\u00e9 en Espagne, au milieu du 14\u00e8me si\u00e8cle qui a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9 \u00e0 Sarajevo par les juifs qui ont d\u00fb fuir l'Espagne lorsque ceux -ci en ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s, c'est-\u00e0-dire en 1492 un manuscrit en h\u00e9breu qui a connu toutes sortes de p\u00e9rip\u00e9ties, d'abord parce qu'on a perdu sa trace pendant des si\u00e8cles jusqu'\u00e0 la fin du 19e, ensuite parce qu'il a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 pendant la Seconde Guerre mondiale par des Bosniaques musulmans au nez, \u00e0 la barbe des nazis, et puis il \u00e9tait encore \u00e0 nouveau sauv\u00e9 durant le si\u00e8ge de Sarajevo, dans les ann\u00e9es 90 lorsque les milices Serbes ont bombard\u00e9 le mus\u00e9e national et vous allez l'entendre pour Jakob film si cette Sarajevo qui raconte l'histoire des h\u00e9breux et de leur sortie d'\u00c9gypte, h\u00e9 bien elle n'appartient pas au Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:55) [61%] :\r\nAu-del\u00e0 des qui n'entend et sant\u00e9 symbole Claudio ce passif victimes symboliquement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:02) [88%] :\r\nL'art \u00e0 Gaza n'est pas symbolique pour les juifs, elle est aussi tout un symbole pour la Bosnie, pas seulement parce que c'est un livre magnifique bien pr\u00e9serv\u00e9e apr\u00e8s 700 ans mais aussi en raison de l'\u00e9trange histoire de ce livre au fond qui ce livre a surv\u00e9cu \u00e0 l'expulsion des juifs d'Espagne en 1492 et puis \u00e0 l'inquisition et encore \u00e0 la Seconde Guerre mondiale et enfin \u00e0 la derni\u00e8re guerre en bas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:27) [56%] :\r\n\u00e9teint et de forcer en demande du son. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:30) [84%] :\r\n\u00e0 chaque fois, ce livre a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 de mani\u00e8re magique, donc la est devenue un symbole de la Bosnie comme un ph\u00e9nix qui r\u00e9appara\u00eet apr\u00e8s chaque catastrophe et alors l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:40) [86%] :\r\nUn patch \u00e9voluer les choses \u00e0 fond de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:44) [84%] :\r\nCes enluminures sont aussi magnifique que chacun dans ce pays, quel que soit son ethnicit\u00e9 ou sa religion peut-\u00eatre un amoureux de cette fille Ada \u00e7a donc la Reygadas est bien plus qu'un livre juif de l'exode, mais un v\u00e9ritable symbole de la Bosnie Herz\u00e9govine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:59) [49%] :\r\nLe mais c'est bon au boursi\u00e8re Herz\u00e9govine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:02) [78%] :\r\nMoi, tout est \u00e0 peine po\u00e9tique et ce qui va lui arriver, ce qu'elle va \u00eatre expos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:06) [62%] :\r\nEt ce disent et 10 prises et de et de la Chambre \u00e0 2 Wahid. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:13) [87%] :\r\nElle est actuellement expos\u00e9 au Mus\u00e9e national et nous collectons des fonds pour qu'une salle particuli\u00e8re soit am\u00e9nag\u00e9 afin la soient conserv\u00e9s dans des conditions id\u00e9ales d'humidit\u00e9 et de temp\u00e9rature de s\u00e9curit\u00e9 sort Maaouya TF1 mais je suis s\u00fbr que si la Raghad a a pu survivre plus de 700 ans de p\u00e9rip\u00e9ties, elle pourra survivre durant les 7 100 prochaines ann\u00e9es au Mus\u00e9e national comme un symbole de la Bosnie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:39) [51%] :\r\nLa 2\u00e8me bourse ancien oui 15 interviennent Jos\u00e9 moi aussi individualiste, alors il ne voir qui f\u00e2ch\u00e9 avant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:47) [89%] :\r\nLa Bosnie compte aujourd'hui un millier de juifs \u00e0 Sarajevo il y a 5 synagogues donc une seule b\u00eate actuellement en fonction dans l'Union, il y a le mus\u00e9e juif une autre s'est transform\u00e9e en galerie d'art juif : une 3\u00e8me est devenu un centre culturel bosniaque et la derni\u00e8re, accueil des personnes d\u00e9plac\u00e9es qui ont trouv\u00e9 refuge. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:08) [55%] :\r\nDriss loi avec un fils aficionados alors Faesch aussi donc sur le chauffage cale\u00e7on et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:15) [87%] :\r\nLa raison pour laquelle il y a 5 synagogues et non pas 5 \u00e9glises orthodoxes ou 5 \u00e9glises catholiques c'est qu'avant la seconde guerre mondiale avant l'Holocauste Sarajevo \u00e9tait une petite ville qui comptait 12000 juifs sur une population totale de 60000 habitants, donc un 5\u00e8me de la ville \u00e9tait juif et ces juifs ont construit toute ses synagogues. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:35) [71%] :\r\n2 ans de synagogues \u00e0 la un de avance un bilan record de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:40) [91%] :\r\nElles \u00e9taient bond\u00e9es \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait la vie normale des juifs de l'\u00e9poque, ils \u00e9taient des citoyens comme les autres, sans aucun probl\u00e8me, c'est important de se sentir respect\u00e9 et d'\u00eatre accept\u00e9 comme \u00e9gales par les autres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:51) [53%] :\r\nPaulson quoi Tauber accepte d'\u00eatre il croit au bon \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:57) [81%] :\r\n\u00e0 Evelyne, je me suis laiss\u00e9 dire que la situation des juifs en Bosnie est assez compliqu\u00e9e aujourd'hui est -ce que les accords de Lleyton font de vous citoyens ou d'et demi citoyen comment est -ce que vous sentez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:11) [65%] :\r\nAveu, on a m\u00eame un Champ 16 oui \u00e0 53 sites. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:16) [87%] :\r\nComme l'a dit, un organisme international qu'on nous les juifs, nous sommes des citoyens de seconde classe, parce que dans ce pays, selon la constitution de Dayton, il y a 3 peuples constituants pour \u00eatre membre de la pr\u00e9sidence de la Bosnie, vous devez \u00eatre membre de l'de 3 peuples constituants, c'est-\u00e0-dire Bosniaques, Serbes ou Croates, si vous \u00eates issu d'un mariage mixte ou de quelque chose d'autres juifs italiens, polonais, Roman, que sais -je, vous ne pouvez m\u00eame pas \u00eatre candidat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:45) [60%] :\r\nDe l'isoloir Emma\u00fcs, enfin, de voir la for\u00eat Friends provisoirement, vous savez ce qui \u00e9tait au fond de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:52) [91%] :\r\nAvec un ami, Rome, nous avons d\u00e9pos\u00e9 un recours \u00e0 ce propos, aupr\u00e8s de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme \u00e0 Strasbourg et nous avons gagn\u00e9, selon la d\u00e9cision de la cour, la Bosnie doit changer sa constitution et sa loi \u00e9lectorale, elle doit ouvrir ses portes \u00e0 d'autres, pas forc\u00e9ment pour \u00eatre \u00e9lu, mais au moins pour concourir pour \u00eatre candidat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:10) [71%] :\r\nOui, tout comme Pete \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:14) [82%] :\r\nQuel geste mais apr\u00e8s Sassolieu One, donc vous avez gagn\u00e9 \u00e0 Strasbourg mais comment est -ce que cette victoire va \u00eatre mise en pratique, c'est un sacr\u00e9 d\u00e9fi politique non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:24) [64%] :\r\nIl y a \u00e7a, et permettez et la phase, au fond, \u00e0 Oka au moindre ne parle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:29) [85%] :\r\n\u00e0 Choisy-le-Roi, oui, cette mise en oeuvre est entre les mains du gouvernement et du Parlement, pas d'or durant les 32 derniers mois il ne s'est rien pass\u00e9 ce refus, mais l'Union europ\u00e9enne et le Conseil de l'Europe ont fait savoir qu'il ne reconna\u00eetrait pas les r\u00e9sultats des prochaines \u00e9lections en Bosnie, celles -ci doivent avoir lieu en 2014, sans que cette d\u00e9cision m\u00eame qu'on nomme d\u00e9sormais famili\u00e8rement l'arr\u00eat c'est Delphine, s'il le souhaite appliquer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:53) [66%] :\r\nC'est un d'chaude des Besson. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:57) [92%] :\r\nJe suis s\u00fbr que cela sera r\u00e9solu un jour, je pense qu'au cours des 12 prochains mois, l'Europe va reconna\u00eetre que la Bosnie est un pays pr\u00eat \u00e0 entrer dans l'Union europ\u00e9enne et puis il y entrer comme un partenaire \u00e9gal signifiera qu'elle le devra abandonner son syst\u00e8me de citoyens de 2\u00e8me classe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:12) [50%] :\r\n3\u00e8me cause sacro-saint Jakob ces hausses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:17) [83%] :\r\nWinter date Next your Day Will be Hassan Sas, on m'a dit qu'un recensement doit avoir lieu l'ann\u00e9e prochaine quand exactement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:25) [57%] :\r\nEt les en avril et est Oleksy avait offert Los-Angeles enfin dans l'air. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:30) [92%] :\r\nEn avril, apr\u00e8s de nombreuses ann\u00e9es et nous saurons enfin combien nous sommes en Bosnie, imaginez -vous que le dernier recensement a eu lieu en 1991 donc les derniers chiffres sont de 1991 une croyez -moi en 20 ans oui, beaucoup de choses ont chang\u00e9 par ici, \u00e7a ne concerne pas que la population globale de la Bosnie, mais aussi le nombre de citoyens, le nombre de Serbes 2 Croates d'\u00e9trangers, le nombre de personnes \u00e2g\u00e9es d'enfants, ainsi on ne sait pas o\u00f9 il faudrait construire une \u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire ou une cr\u00e8che o\u00f9 il faudrait construire un homme pour les personnes \u00e2g\u00e9es ou un cimeti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:02) [66%] :\r\nWilliams non ce d\u00e9but ao\u00fbt \u00e0 la main dessus, cause un qui ne garantissent pour les choses autres ont dit adieu seront. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:11) [91%] :\r\nTout cela devrait \u00eatre r\u00e9solue par le prochain recensement, j'esp\u00e8re que ce sera un succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:14) [72%] :\r\nTous re\u00e7oivent de celui de saturation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:40) [89%] :\r\nJacobsen, si l'un des membres de la communaut\u00e9 isra\u00e9lite de Sarajevo, \u00e0 propos des r\u00e9formes qui attendent de la Bosnie, si elle entend entrer un jour dans l'Union europ\u00e9enne demain Fabien on poursuit sur cette th\u00e9matique avec quel sujet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:53) [90%] :\r\nIl a visit\u00e9 une \u00e9cole et discuter avec des jeunes, savoir ce qu'il pense pr\u00e9cis\u00e9ment de cette question ethnique en Bosnie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:10) [90%] :\r\n\u00e0 vue d'esprit, on se retrouve demain \u00e0 16 heures 30 nous serons dans une \u00e9cole multi- ethnique en Bosnie, une exception dans ce pays o\u00f9 la s\u00e9paration entre les communaut\u00e9s commence d\u00e8s l'\u00e9cole pour plus d'informations, consultez notre page internet RTS Point CH barres obliques esprit. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Traducteur/trice", "name": "Inconnue", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Finci, Jakob", "role": "membre de la communaut\u00e9 juive de Sarajevo", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kojovic, Peda", "role": "homme politique", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-267133", "internalArchiveId": "GE1301267134", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 13.01.08", "publicationDate": "2013-01-08T00:00:00Z", "durationSec": 1900, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["sign\u00e9", "sign\u00e9"], "variantIds": ["ece-4466458", "ece-4466460"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-03-01T22:10:10Z", "subTitles": ["19:30:01:11  19:30:06:06\r\n...\r\n\r\n19:30:14:17  19:30:17:09\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:17:13  19:30:19:14\r\n    La cath\u00e9drale de Fribourg\r\n\r\n19:30:19:19  19:30:22:21\r\n     ne veut pas se s\u00e9parer\r\n des reliques de saint Nicolas.\r\n\r\n19:30:23:02  19:30:25:21\r\n          Ankara exige\r\n   de r\u00e9cup\u00e9rer les ossements.\r\n\r\n19:30:26:02  19:30:31:23\r\n      La Turquie a sollicit\u00e9\r\nl'intervention du pape Beno\u00eet XVI.\r\n\r\n19:30:33:11  19:30:36:22\r\n    L'affaire Luca donne lieu\r\n    \u00e0 une bataille d'experts,\r\n\r\n19:30:37:04  19:30:39:04\r\n    dix ans apr\u00e8s les faits.\r\n\r\n19:30:39:09  19:30:43:18\r\n Le gar\u00e7on de sept ans avait \u00e9t\u00e9\r\n retrouv\u00e9 bless\u00e9 dans la neige.\r\n\r\n19:30:43:23  19:30:47:06\r\n      Quatre experts priv\u00e9s\r\n     mandat\u00e9s par la famille\r\n\r\n19:30:47:11  19:30:52:18\r\n       r\u00e9futent la th\u00e8se\r\n  de l'agression par le chien.\r\n\r\n19:30:54:13  19:30:58:02\r\n    Le r\u00e9f\u00e9rendum est lanc\u00e9\r\n contre l'ouverture 24 h sur 24\r\n\r\n19:30:58:08  19:31:03:12\r\n        et 7 jours sur 7\r\ndes magasins de stations-service.\r\n\r\n19:31:08:18  19:31:12:07\r\n     A Marsens, la d\u00e9pouille\r\n   d'une femme a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e\r\n\r\n19:31:12:11  19:31:16:06\r\n dans les d\u00e9combres de la maison\r\n   frapp\u00e9e par une explosion.\r\n\r\n19:31:16:11  19:31:19:09\r\n    La piste d'une explosion\r\n        due au chauffage\r\n\r\n19:31:19:13  19:31:22:08\r\nrappelle l'importance des contr\u00f4les.\r\n\r\n19:31:23:10  19:31:27:04\r\n       Le sapin replant\u00e9\r\n    est dans l'air du temps.\r\n\r\n19:31:27:09  19:31:31:22\r\n   L'arbre est remis en terre \r\n  en attendant le No\u00ebl suivant.\r\n\r\n19:31:33:11  19:31:37:05\r\n       Lionel Messi sacr\u00e9\r\n     hier soir Ballon d'or.\r\n\r\n19:31:37:11  19:31:41:11\r\nLes propos modestes qu'il a tenus\r\n      et son smoking \u00e0 pois\r\n\r\n19:31:41:16  19:31:46:07\r\nabondamment comment\u00e9s sur le Net.\r\n\r\n19:31:47:13  19:31:52:18\r\nEt puis le retour de David Bowie.\r\n\r\n19:31:52:23  19:31:58:20\r\n   Il annonce un nouvel album.\r\n\r\n19:32:02:06  19:32:06:09\r\n  La Turquie veut les reliques\r\n        de saint Nicolas\r\n\r\n19:32:06:14  19:32:10:23\r\n   qui sont depuis des si\u00e8cles\r\n dans la cath\u00e9drale de Fribourg.\r\n\r\n19:32:11:05  19:32:15:05\r\nL'affaire a lieu dans un contexte\r\n   diplomatique souvent tendu\r\n\r\n19:32:15:10  19:32:18:16\r\n entre la Suisse et la Turquie.\r\n\r\n19:32:19:19  19:32:24:12\r\n    Fribourg vit dans la crainte\r\nde se voir d\u00e9pouiller de son tr\u00e9sor,\r\n\r\n19:32:24:17  19:32:28:14\r\n     conserv\u00e9 \u00e0 la cath\u00e9drale.\r\n\r\n19:32:29:12  19:32:32:01\r\n  Ces reliques de saint Nicolas\r\n\r\n19:32:32:06  19:32:34:13\r\n   sont arriv\u00e9es ici en 1506.\r\n\r\n19:32:34:18  19:32:37:11\r\n    Elles sont embl\u00e9matiques\r\n          de Fribourg.\r\n\r\n19:32:37:17  19:32:39:23\r\n     Nous y tenons beaucoup.\r\n\r\n19:32:41:01  19:32:43:14\r\n      Mais la Turquie aussi.\r\n\r\n19:32:43:19  19:32:48:10\r\n    L'Etat turc veut absolument\r\n      r\u00e9cup\u00e9rer ces ossements\r\n\r\n19:32:48:14  19:32:55:09\r\n   pour alimenter un mus\u00e9e d\u00e9di\u00e9\r\n        \u00e0 Nicolas de Myre.\r\n\r\n19:32:56:13  19:33:00:05\r\n     Le pass\u00e9 arch\u00e9ologique\r\n    de la Turquie est riche.\r\n\r\n19:33:00:11  19:33:03:05\r\n Il y a un int\u00e9r\u00eat touristique.\r\n\r\n19:33:03:10  19:33:08:09\r\n     Les Turcs revendiquent\r\n  la d\u00e9pouille de saint Nicolas\r\n\r\n19:33:08:14  19:33:21:23\r\ncomme restitution de quelque chose\r\n qui a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9 il y a 1'000 ans.\r\n\r\n19:33:22:23  19:33:26:08\r\nLa d\u00e9cision appartient au Vatican,\r\n\r\n19:33:26:12  19:33:31:09\r\n   mais Fribourg fera tout pour\r\n conserver le f\u00e9mur de son saint.\r\n\r\n19:33:32:07  19:33:35:07\r\n       Si on nous for\u00e7ait\r\n\r\n19:33:35:12  19:33:40:11\r\n   \u00e0 les rendre \u00e0 la Turquie,\r\n\r\n19:33:40:16  19:33:45:16\r\n  je vous promets que je ferai\r\n    objection de conscience.\r\n\r\n19:33:45:21  19:33:49:05\r\n        Et je r\u00e9sisterai.\r\n\r\n19:33:50:09  19:33:53:19\r\n       Pourtant, on ne saura\r\n      jamais si ces ossements\r\n\r\n19:33:54:00  19:33:58:19\r\n  sont bien ceux de saint Nicolas,\r\ndont l'existence est remise en cause.\r\n\r\n19:34:00:00  19:34:02:11\r\n  Dominique de Buman, bonsoir.\r\n\r\n19:34:02:16  19:34:05:19\r\n         Saint Nicolas,\r\nc'est le patrimoine de Fribourg.\r\n\r\n19:34:06:00  19:34:10:09\r\n   Vous l'avez d'ailleurs mis\r\n   sur votre carte de voeux.\r\n\r\n19:34:10:13  19:34:20:23\r\nUn mot d'abord sur l'attachement\r\n fribourgeois \u00e0 saint Nicolas.\r\n\r\n19:34:20:23  19:34:28:23\r\nSaint-Nicolas est le patron de la\r\n             ville.\r\n\r\n19:34:29:01  19:34:36:22\r\nNous avons le cort\u00e8ge de la Saint-\r\n     Nicolas d\u00e9but d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:34:37:00  19:34:46:04\r\n       Pourquoi les Turcs\r\n     veulent ces reliques ?\r\n\r\n19:34:46:06  19:34:53:06\r\n Les motifs sont d'ordre culturel.\r\n\r\n19:34:53:08  19:34:55:13\r\n     Il y a un passif lourd\r\n        entre musulmans\r\n\r\n19:34:55:18  19:34:58:08\r\n  et chr\u00e9tiens en terre turque.\r\n\r\n19:34:58:10  19:35:01:17\r\n  Il y a le g\u00e9nocide arm\u00e9nien.\r\n\r\n19:35:01:19  19:35:12:16\r\nVous prenez ce contexte en compte ?\r\n\r\n19:35:12:18  19:35:16:08\r\n   On doit dire que la Turquie\r\n    d'aujourd'hui n'offre pas\r\n\r\n19:35:16:10  19:35:22:07\r\n     les conditions id\u00e9ales\r\nde pratique de la foi chr\u00e9tienne.\r\n\r\n19:35:22:09  19:35:26:12\r\nUn h\u00f4pital d'Istanbul doit affronter\r\n  des tracasseries administratives\r\n\r\n19:35:26:14  19:35:29:14\r\n     parce qu'il est chr\u00e9tien.\r\n\r\n19:35:29:19  19:35:34:04\r\nLe d\u00e9bat existe dans plusieurs pays.\r\n\r\n19:35:34:06  19:35:40:15\r\n  Est-ce qu'il faut retourner \r\n les objets au pays d'origine ?\r\n\r\n19:35:40:17  19:35:53:07\r\n   Il faut voir si la relique\r\n    a une nature culturelle.\r\n\r\n19:35:53:09  19:35:57:03\r\n        En l'occurrence,\r\n   elle a un sens de vocation.\r\n\r\n19:35:57:05  19:36:02:16\r\n          Ce n'est pas\r\n  ce que la Turquie recherche.\r\n\r\n19:36:02:18  19:36:10:04\r\n         Ce qui est li\u00e9\r\n \u00e0 la religion doit rester ici.\r\n\r\n19:36:10:04  19:36:13:19\r\n    L'affaire Luca donne lieu\r\n    \u00e0 une bataille d'experts,\r\n\r\n19:36:14:00  19:36:15:23\r\n    dix ans apr\u00e8s les faits.\r\n\r\n19:36:16:04  19:36:20:02\r\n Le gar\u00e7on de sept ans avait \u00e9t\u00e9\r\n retrouv\u00e9 bless\u00e9 dans la neige.\r\n\r\n19:36:20:07  19:36:23:07\r\nLes experts priv\u00e9s italiens mandat\u00e9s\r\n           par la famille\r\n\r\n19:36:23:12  19:36:26:11\r\n  r\u00e9futent la th\u00e8se retenue par la\r\njustice de l'agression par le chien.\r\n\r\n19:36:27:13  19:36:30:09\r\n        Ces quatre experts \r\n        sont venus d'Italie\r\n\r\n19:36:30:14  19:36:33:19\r\n  pour apporter leurs conclusions\r\n        sur l'affaire Luca.\r\n\r\n19:36:34:01  19:36:36:16\r\nCe petit gar\u00e7on retrouv\u00e9 nu et lac\u00e9r\u00e9\r\n  dans la neige, le 7 f\u00e9vrier 2002.\r\n\r\n19:36:36:21  19:36:40:11\r\n        Pour eux, le chien\r\n     n'a pas agress\u00e9 l'enfant.\r\n\r\n19:36:41:23  19:36:45:02\r\n  On n'a relev\u00e9 que des traces\r\n\r\n19:36:45:07  19:36:48:11\r\n  d'ecchymoses et d'\u00e9corchures.\r\n\r\n19:36:48:16  19:36:53:00\r\n    Toute la litt\u00e9rature dit\r\n  qu'une agression par un chien\r\n\r\n19:36:53:06  19:36:59:07\r\nse traduit par des morsures, des \r\nlac\u00e9rations et une perte de sang.\r\n\r\n19:36:59:11  19:37:05:23\r\nRien de tout cela n'a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9.\r\n\r\n19:37:06:20  19:37:11:15\r\nCe rapport d'experts priv\u00e9s contredit\r\n   celui de la justice valaisanne.\r\n\r\n19:37:11:20  19:37:16:11\r\n      Elle dit n'avoir relev\u00e9\r\n    qu'une pr\u00e9sence ADN canine.\r\n\r\n19:37:16:15  19:37:20:02\r\n     L'accident a laiss\u00e9 Luca\r\n     aveugle et parapl\u00e9gique.\r\n\r\n19:37:20:07  19:37:25:09\r\n  Mais rien ne permet de confirmer\r\nl'id\u00e9e d'une agression par des tiers.\r\n\r\n19:37:25:13  19:37:28:15\r\n   Le Minist\u00e8re public valaisan\r\n           ne s'exprime\r\n\r\n19:37:28:21  19:37:36:19\r\n   que par ce maigre communiqu\u00e9:\r\n\r\n19:37:52:20  19:37:56:08\r\nCe rapport pourrait \u00eatre rendu public\r\n\r\n19:37:56:12  19:37:59:14\r\n      \u00e0 la fin du mois d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:37:59:19  19:38:03:20\r\n     Bataille d'experts donc,\r\nentre experts officiels et priv\u00e9s.\r\n\r\n19:38:04:01  19:38:09:13\r\n Mais le doute subsiste quant \u00e0 ce\r\n qui est arriv\u00e9 le 7 f\u00e9vrier 2002.\r\n\r\n19:38:13:11  19:38:17:16\r\n           Une semaine\r\n   apr\u00e8s la tuerie de Daillon,\r\n\r\n19:38:17:21  19:38:21:05\r\n   la Commission de politique\r\n    de s\u00e9curit\u00e9 du National\r\n\r\n19:38:21:11  19:38:23:11\r\n      pr\u00e9sente ses mesures.\r\n\r\n19:38:23:17  19:38:25:18\r\n      Elle exige notamment\r\n\r\n19:38:25:23  19:38:29:11\r\n   une rapide mise en r\u00e9seau\r\ndes registres d'armes cantonaux.\r\n\r\n19:38:30:12  19:38:34:12\r\n   Lors du refus de l'initiative\r\n   contre la violence des armes,\r\n\r\n19:38:34:17  19:38:37:22\r\n    les cantons avaient promis\r\n       de mettre en r\u00e9seau\r\n\r\n19:38:38:03  19:38:41:03\r\n          leurs registres\r\n      des d\u00e9tenteurs d'armes.\r\n\r\n19:38:41:08  19:38:43:11\r\n    Ce n'est toujours pas fait.\r\n\r\n19:38:44:02  19:38:46:02\r\n    Les cantons nous ont dit\r\n\r\n19:38:46:07  19:38:48:22\r\n   que c'\u00e9tait facile \u00e0 faire.\r\n\r\n19:38:49:03  19:38:52:19\r\n           Que c'\u00e9tait\r\n    une question informatique\r\n\r\n19:38:53:01  19:38:55:02\r\n     pour faire ce registre.\r\n\r\n19:38:55:07  19:38:57:19\r\n      Au bout de deux ans,\r\n\r\n19:38:58:00  19:39:01:16\r\n         ils ont remarqu\u00e9\r\nqu'il fallait un changement de loi.\r\n\r\n19:39:01:22  19:39:04:04\r\nC'est ce changement qu'on a fait.\r\n\r\n19:39:04:21  19:39:08:06\r\n   Par ailleurs, la commission\r\npropose des mesures pour am\u00e9liorer\r\n\r\n19:39:08:11  19:39:11:01\r\n    l'information entre l'arm\u00e9e\r\n     et les autorit\u00e9s civiles,\r\n\r\n19:39:11:06  19:39:13:19\r\n          si une personne\r\n    fait l'objet d'une plainte.\r\n\r\n19:39:14:01  19:39:16:17\r\n         Mais pas question\r\n    d'un registre syst\u00e9matique.\r\n\r\n19:39:16:22  19:39:20:08\r\n  La majorit\u00e9 des armes en Suisse\r\n     ne sont pas enregistr\u00e9es,\r\n\r\n19:39:20:12  19:39:22:17\r\n       cela ne changera pas.\r\n\r\n19:39:24:19  19:39:27:02\r\n     La majorit\u00e9 ne veut pas\r\n\r\n19:39:27:08  19:39:29:11\r\n        aller plus loin,\r\n\r\n19:39:29:15  19:39:32:23\r\n car c'est trop de bureaucratie.\r\n\r\n19:39:33:04  19:39:37:14\r\n  Et que ce n'est pas possible\r\n    d'\u00e9viter de tels drames.\r\n\r\n19:39:37:19  19:39:41:11\r\n   Si quelqu'un veut une arme,\r\n      il en aura toujours.\r\n\r\n19:39:42:16  19:39:45:13\r\n        Aucune des mesures\r\n       ne concerne Daillon.\r\n\r\n19:39:45:18  19:39:49:10\r\n      La seule qui aurait pu\r\n   avoir un effet a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e.\r\n\r\n19:39:49:14  19:39:53:04\r\n      Mais le drame valaisan \r\n     aura un r\u00f4le d'aiguillon:\r\n\r\n19:39:53:10  19:39:57:09\r\n        la r\u00e9vision de loi\r\n    devrait venir cet automne.\r\n\r\n19:39:58:10  19:40:04:22\r\nLe sujet sera d\u00e9battu ce soir dans\r\n\"Infrarouge\", sur RTS Un \u00e0 22h40.\r\n\r\n19:40:05:20  19:40:09:11\r\n    Le r\u00e9f\u00e9rendum est lanc\u00e9\r\n contre l'ouverture 24 h sur 24\r\n\r\n19:40:09:16  19:40:14:11\r\n         et 7 jours sur 7\r\ndes magasins des stations-service.\r\n\r\n19:40:16:10  19:40:21:18\r\n Dieu cr\u00e9a le monde en six jours,\r\n    le septi\u00e8me il se reposa.\r\n\r\n19:40:21:23  19:40:25:07\r\n            L'Eglise,\r\n    la gauche et les syndicats\r\n\r\n19:40:25:11  19:40:29:16\r\n      s'allient pour d\u00e9fendre\r\n      la d\u00e9tente dominicale.\r\n\r\n19:40:31:09  19:40:33:19\r\n    L'homme n'est pas soumis\r\n\r\n19:40:34:00  19:40:36:14\r\n    \u00e0 l'activit\u00e9 \u00e9conomique.\r\n\r\n19:40:36:20  19:40:40:04\r\n         L'\u00e9conomie est\r\n     au service de l'homme.\r\n\r\n19:40:41:09  19:40:45:08\r\n   L'enjeu: les stations-service\r\n     des grands axes routiers.\r\n\r\n19:40:45:12  19:40:49:12\r\n     Elles ne peuvent vendre que\r\nde l'essence, la nuit et le dimanche.\r\n\r\n19:40:49:18  19:40:55:17\r\n      La nouvelle l\u00e9gislation\r\n   veut lever cette restriction.\r\n\r\n19:40:59:22  19:41:04:17\r\n  C'est important pour la sant\u00e9\r\n\r\n19:41:04:22  19:41:08:17\r\ndes salari\u00e9s et pour la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:41:08:22  19:41:14:11\r\nOn a un int\u00e9r\u00eat commun avec l'Eglise\r\n  pour d\u00e9fendre cette th\u00e9matique.\r\n\r\n19:41:15:09  19:41:19:11\r\n    On craint que l'exception des\r\nstations-service fasse tache d'huile.\r\n\r\n19:41:20:23  19:41:24:10\r\n        C'est une br\u00e8che.\r\n\r\n19:41:24:14  19:41:27:23\r\n    La tendance est d'\u00e9tendre\r\n\r\n19:41:28:04  19:41:36:19\r\n    le temps de travail \u00e0 toute\r\nla semaine et \u00e0 la journ\u00e9e compl\u00e8te.\r\n\r\n19:41:38:03  19:41:43:00\r\n Mais Christian Luescher se d\u00e9fend\r\n  de vouloir la mort du dimanche.\r\n\r\n19:41:44:06  19:41:48:13\r\nLes syndicats font croire \u00e0 l'Eglise\r\n\r\n19:41:48:18  19:41:52:02\r\n     qu'il y aura extension\r\n\r\n19:41:52:07  19:41:55:06\r\ndes heures d'ouverture de travail.\r\n\r\n19:41:55:11  19:42:00:08\r\n  Mais il n'y aura pas une minute\r\nde plus d'ouverture dans les shops.\r\n\r\n19:42:01:08  19:42:08:11\r\n  Les r\u00e9f\u00e9rendaires ont jusqu'au 7\r\navril pour r\u00e9unir 50'000 signatures.\r\n\r\n19:42:09:15  19:42:12:21\r\n      Alain Berset a d\u00e9cid\u00e9\r\n      de la baisse des prix\r\n\r\n19:42:13:02  19:42:16:06\r\n     de plusieurs centaines\r\n   de m\u00e9dicaments cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:42:16:11  19:42:21:13\r\nMais Roche et Novartis ont gagn\u00e9 une\r\n manche devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:42:21:19  19:42:25:10\r\n  Ils pourront vendre certains\r\n  m\u00e9dicaments \u00e0 l'ancien prix.\r\n\r\n19:42:26:23  19:42:31:11\r\n     Le prix du Pegasys aurait\r\n  d\u00fb baisser cette ann\u00e9e de 17 %,\r\n\r\n19:42:31:15  19:42:34:16\r\n   comme 450 autres m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:42:34:21  19:42:38:20\r\n      Mais le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\na accord\u00e9 un effet suspensif \u00e0 Roche\r\n\r\n19:42:39:01  19:42:43:06\r\n     qui pourra provisoirement\r\n      garder le prix de 2012.\r\n\r\n19:42:43:11  19:42:48:19\r\n     Quatre autres m\u00e9dicaments\r\n     vont aussi en b\u00e9n\u00e9ficier.\r\n\r\n19:42:49:00  19:42:52:11\r\n      C'est 16 mios de perdus\r\n      pour la sant\u00e9 publique,\r\n\r\n19:42:52:16  19:42:56:06\r\n         sur les 240 mios\r\n      d'\u00e9conomies projet\u00e9es.\r\n\r\n19:42:56:11  19:42:59:21\r\n       Les pharmas jubilent.\r\n\r\n19:43:00:21  19:43:03:11\r\n        On est soulag\u00e9s.\r\n\r\n19:43:03:16  19:43:06:14\r\n Ca confirme que nos objections\r\n\r\n19:43:06:19  19:43:08:15\r\n       sont bien fond\u00e9es.\r\n\r\n19:43:08:20  19:43:13:17\r\nOn ne s'oppose pas par principe,\r\n  mais on a remis en question\r\n\r\n19:43:13:22  19:43:16:21\r\n  la mani\u00e8re de fixer les prix.\r\n\r\n19:43:17:20  19:43:23:06\r\n Les pharmas ne sont pas d'accord\r\navec le mode de calcul d'A.Berset.\r\n\r\n19:43:23:11  19:43:26:06\r\n       Il consistait \u00e0 fixer\r\n        les prix en Suisse\r\n\r\n19:43:26:11  19:43:30:09\r\n        en fonction de ceux\r\n      pratiqu\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:43:30:14  19:43:35:02\r\n A pr\u00e9sent, les pharmas r\u00e9clament\r\n    de nouvelles n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:43:35:07  19:43:38:01\r\nUne demande entendue par la droite.\r\n\r\n19:43:38:20  19:43:41:23\r\n  Il faut trouver une solution\r\n\r\n19:43:42:05  19:43:45:11\r\npour que les prix des m\u00e9dicaments\r\n\r\n19:43:45:16  19:43:48:12\r\n        soient plus bas.\r\n\r\n19:43:48:17  19:43:52:15\r\n       Il n'est pas normal\r\nqu'on paie plus cher qu'ailleurs.\r\n\r\n19:43:52:20  19:43:58:01\r\n   Mais il faut aussi soutenir\r\n notre industrie pharmaceutique.\r\n\r\n19:43:58:06  19:44:02:09\r\n    Surtout si le prix suisse\r\n sert de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:44:03:05  19:44:06:11\r\n           C'est l'enjeu\r\n     des futures n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:44:06:16  19:44:12:07\r\nElles veulent revoir le prix suisse\r\n pour \u00e9lever le prix \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:44:12:11  19:44:17:18\r\n  Le Pegasys est vendu 1'180 frs\r\n       le flacon en Suisse.\r\n\r\n19:44:17:23  19:44:24:19\r\n  Le 17 % de r\u00e9duction am\u00e8nerait\r\n     un gros manque \u00e0 gagner.\r\n\r\n19:44:25:00  19:44:32:02\r\n  Alors, m\u00e9nager les revenus des\r\npharmas ou les co\u00fbts de la sant\u00e9 ?\r\n\r\n19:44:33:08  19:44:35:21\r\n  Dans la suite de ce journal,\r\n\r\n19:44:36:03  19:44:40:11\r\n   notre invit\u00e9 Klaus Schwab,\r\n le fondateur du Forum de Davos.\r\n\r\n19:44:40:16  19:44:45:13\r\nEt le jour de gloire de L.Messi,\r\n pour la 4\u00e8me fois Ballon d'or.\r\n\r\n19:44:46:13  19:44:50:01\r\n        A Marsens (FR),\r\n le corps de la m\u00e8re de famille\r\n\r\n19:44:50:07  19:44:54:00\r\n    disparue dans l'explosion\r\n   d'une villa a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9.\r\n\r\n19:44:54:05  19:44:58:05\r\n Les deux enfants de la famille\r\n  ont pu sortir de la maison.\r\n\r\n19:44:58:10  19:45:01:16\r\n         Ils souffrent\r\n   d'intoxication \u00e0 la fum\u00e9e.\r\n\r\n19:45:01:21  19:45:06:08\r\nLeur p\u00e8re est aux soins intensifs,\r\n       dans un \u00e9tat stable.\r\n\r\n19:45:07:19  19:45:12:03\r\nLa piste d'un accident de chauffage\r\nrappelle la question de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:45:12:08  19:45:15:15\r\n  Les accidents sont tr\u00e8s rares\r\n gr\u00e2ce \u00e0 un luxe de pr\u00e9cautions.\r\n\r\n19:45:16:15  19:45:19:21\r\n   Les chaudi\u00e8res des immeubles\r\n       et des particuliers\r\n\r\n19:45:20:02  19:45:22:17\r\nsont bard\u00e9es de syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:45:23:17  19:45:25:10\r\n       Le premier \u00e9l\u00e9ment,\r\n\r\n19:45:25:15  19:45:28:10\r\nc'est le coupe-circuit incendie.\r\n\r\n19:45:29:05  19:45:33:22\r\n D'autres contr\u00f4lent le d\u00e9bit, la \r\nvitesse et la puissance du br\u00fbleur.\r\n\r\n19:45:34:15  19:45:37:08\r\n      Si un de ces \u00e9l\u00e9ments\r\n       ne fonctionne pas,\r\n\r\n19:45:37:12  19:45:40:19\r\n     le coffret de contr\u00f4le\r\n       se met en alarme.\r\n\r\n19:45:41:00  19:45:44:17\r\n     Et l'appareil s'arr\u00eate.\r\n\r\n19:45:46:01  19:45:50:10\r\n        Lors de probl\u00e8mes,\r\nla chaudi\u00e8re s'arr\u00eate d'elle-m\u00eame,\r\n\r\n19:45:50:15  19:45:55:13\r\n et les contr\u00f4les sont fr\u00e9quents,\r\n peu d'installations y \u00e9chappent.\r\n\r\n19:45:56:13  19:45:59:07\r\nJe ne dis pas que \u00e7a n'existe pas.\r\n\r\n19:45:59:11  19:46:05:06\r\n  Mais \u00e0 peu d'exceptions pr\u00e8s,\r\n\r\n19:46:05:11  19:46:10:00\r\n    toutes les installations\r\n  de combustion sont contr\u00f4l\u00e9es\r\n\r\n19:46:10:06  19:46:13:09\r\n   tous les deux ans minimum.\r\n\r\n19:46:14:03  19:46:17:06\r\n          Des accidents\r\n    peuvent pourtant survenir.\r\n\r\n19:46:17:11  19:46:22:19\r\nEn Gruy\u00e8re, en 2012, un installateur\r\n a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et deux autres bless\u00e9s.\r\n\r\n19:46:23:01  19:46:26:06\r\n           Il y a aussi\r\n   les probl\u00e8mes d'intoxication\r\n\r\n19:46:26:11  19:46:30:15\r\n      au monoxyde de carbone,\r\n        comme ici en 2010.\r\n\r\n19:46:31:13  19:46:33:22\r\n  Il ne faut jamais entreposer\r\n\r\n19:46:34:03  19:46:36:15\r\n    de produits inflammables.\r\n\r\n19:46:36:20  19:46:40:12\r\nBois, papier, ac\u00e9tone, peinture...\r\n\r\n19:46:40:18  19:46:43:16\r\n       Ca arrive souvent.\r\n\r\n19:46:43:21  19:46:47:16\r\n      Des fruits pourraient\r\n         aussi fermenter\r\n\r\n19:46:47:21  19:46:51:01\r\n  et provoquer des explosions.\r\n\r\n19:46:52:01  19:46:56:03\r\n  Les professionnels recommandent\r\n     une chaudi\u00e8re bien a\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n19:46:56:08  19:46:58:20\r\n    et contr\u00f4l\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n19:46:59:22  19:47:04:17\r\n   Le taux de ch\u00f4mage en Suisse\r\na grimp\u00e9 de 0.2 point en d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:47:04:23  19:47:09:18\r\nUn taux qui reste faible par rapport\r\n     \u00e0 celui des pays voisins.\r\n\r\n19:47:10:00  19:47:15:20\r\n 2,9 % sur l'ann\u00e9e contre 11,9 %\r\n       dans la zone euro.\r\n\r\n19:47:16:02  19:47:19:22\r\n     La diff\u00e9rence s'ajoute\r\n    \u00e0 une s\u00e9rie de crit\u00e8res.\r\n\r\n19:47:20:03  19:47:24:18\r\n       La solidit\u00e9 suisse\r\n  est une exception plan\u00e9taire.\r\n\r\n19:47:24:23  19:47:29:15\r\n         On va l'\u00e9voquer\r\ndans un instant avec Klaus Schwab.\r\n\r\n19:47:29:20  19:47:32:16\r\nParmi les ph\u00e9nom\u00e8nes helv\u00e9tiques,\r\n\r\n19:47:32:21  19:47:36:10\r\n   les 400'000 nouveaux postes\r\n     cr\u00e9\u00e9s depuis cinq ans.\r\n\r\n19:47:37:19  19:47:41:18\r\n  Des milliers de nouveaux postes\r\n   d'infirmiers et de m\u00e9decins.\r\n\r\n19:47:42:00  19:47:46:05\r\n La sant\u00e9 fait partie des secteurs\r\n  les plus dynamiques en Suisse.\r\n\r\n19:47:46:10  19:47:49:23\r\n    En cinq ans, les personnes\r\n     en activit\u00e9 sont pass\u00e9es\r\n\r\n19:47:50:05  19:47:52:16\r\n      de 4,4 \u00e0 4,8 millions.\r\n\r\n19:47:52:22  19:47:55:23\r\n  400'000 nouveaux postes cr\u00e9\u00e9s,\r\n     c'est unique en Europe.\r\n\r\n19:47:57:17  19:47:59:17\r\n       On s'attendait pas\r\n\r\n19:47:59:23  19:48:02:08\r\n    \u00e0 une telle progression.\r\n\r\n19:48:02:13  19:48:06:12\r\n       C'est satisfaisant,\r\n     \u00e7a d\u00e9ment les craintes.\r\n\r\n19:48:10:09  19:48:14:00\r\n       Le secteur tertiaire\r\n      est le plus dynamique.\r\n\r\n19:48:14:06  19:48:18:12\r\nOn d\u00e9nombre 15'000 nouveaux postes\r\n dans la sant\u00e9 et l'enseignement.\r\n\r\n19:48:18:18  19:48:22:20\r\nL'administration et l'informatique\r\n  sont aussi en haut de tableau.\r\n\r\n19:48:23:02  19:48:26:15\r\n     Ainsi que des activit\u00e9s\r\nindustrielles, comme l'horlogerie.\r\n\r\n19:48:26:21  19:48:30:00\r\n       Pourtant, le ch\u00f4mage\r\n       atteint 3 % en 2012.\r\n\r\n19:48:30:05  19:48:33:23\r\n      L'explication se trouve\r\n     au niveau des formations.\r\n\r\n19:48:34:19  19:48:37:17\r\n       40 % des personnes\r\n\r\n19:48:37:23  19:48:40:21\r\n     inscrites dans les ORP\r\n\r\n19:48:41:03  19:48:44:12\r\n        ont une formation\r\n     non reconnue en Suisse.\r\n\r\n19:48:44:17  19:48:48:11\r\n       D'autres personnes\r\n   ont une formation reconnue,\r\n\r\n19:48:48:17  19:48:56:05\r\n  mais sont \u00e9loign\u00e9es du march\u00e9\r\ndu travail depuis trop longtemps.\r\n\r\n19:48:57:03  19:49:02:02\r\nDans les prochains mois, la cr\u00e9ation\r\n   d'emplois devrait s'affaiblir.\r\n\r\n19:49:02:08  19:49:06:11\r\n  On anticipe un taux de ch\u00f4mage\r\n     sup\u00e9rieur \u00e0 3 % en 2013.\r\n\r\n19:49:07:11  19:49:10:03\r\n     Klaus Schwab, bonsoir.\r\n\r\n19:49:10:08  19:49:14:02\r\nLes cr\u00e9ations d'emploi, le faible\r\n   endettement, la croissance:\r\n\r\n19:49:14:07  19:49:17:23\r\n      on a l'impression d'une\r\nparticularit\u00e9 suisse dans le monde.\r\n\r\n19:49:19:01  19:49:22:09\r\n      La Suisse est le pays\r\n\r\n19:49:22:13  19:49:26:11\r\nle plus comp\u00e9titif dans le monde.\r\n\r\n19:49:26:15  19:49:31:12\r\n    Elle partage cette place\r\n      avec d'autres pays.\r\n\r\n19:49:31:17  19:49:37:02\r\n A la racine de cette situation,\r\n\r\n19:49:37:07  19:49:43:05\r\n    il y a la paix sociale, \r\n   l'innovation, l'\u00e9ducation.\r\n\r\n19:49:44:00  19:49:47:21\r\n Votre classement, celui du WEF,\r\n       est tr\u00e8s frappant.\r\n\r\n19:49:48:03  19:49:52:22\r\n     La Suisse est en t\u00eate\r\n  en mati\u00e8re de comp\u00e9titivit\u00e9.\r\n\r\n19:49:53:03  19:50:01:05\r\n Vous disiez, une particularit\u00e9,\r\n     c'est aussi cette forme\r\n\r\n19:50:01:10  19:50:05:19\r\n       de dialogue social\r\n  entre la gauche et la droite.\r\n\r\n19:50:07:07  19:50:12:17\r\nC'est vrai, mais le dialogue seul\r\n      n'est pas suffisant.\r\n\r\n19:50:12:22  19:50:18:10\r\n  Il faut que le dialogue aille\r\n  dans le sens de la stabilit\u00e9\r\n\r\n19:50:18:14  19:50:22:11\r\net de la compr\u00e9hension mutuelle.\r\n\r\n19:50:23:05  19:50:26:07\r\n  Le r\u00f4le des syndicats aussi,\r\n       dans ces pays-l\u00e0 ?\r\n\r\n19:50:27:05  19:50:29:10\r\n     Il est tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:50:30:01  19:50:33:01\r\nVous lancez le 43\u00e8me Forum de Davos.\r\n\r\n19:50:33:07  19:50:40:00\r\nEst-ce que le monde va moins bien\r\n    aujourd'hui qu'en 1971 ?\r\n\r\n19:50:41:20  19:50:46:20\r\n      Non, je dirais qu'on est\r\ndans une certaine hyst\u00e9rie de crise.\r\n\r\n19:50:47:01  19:50:52:03\r\n     Il ne faut pas oublier\r\n qu'on a fait d'\u00e9normes progr\u00e8s,\r\n\r\n19:50:52:08  19:50:56:06\r\n   dans le domaine \u00e9conomique,\r\n       social, politique.\r\n\r\n19:50:56:11  19:51:00:11\r\n         On a beaucoup\r\n    de probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9soudre.\r\n\r\n19:51:00:15  19:51:04:13\r\n  Mais ayons plus d'optimisme.\r\n\r\n19:51:05:03  19:51:10:16\r\n    L'\u00e2ge moyen de l'humanit\u00e9,\r\nc'est 27 ans; le monde est jeune ?\r\n\r\n19:51:13:11  19:51:17:09\r\nOui, on est un monde tr\u00e8s jeune.\r\n\r\n19:51:17:13  19:51:20:02\r\n       Et on sera bient\u00f4t\r\n\r\n19:51:20:08  19:51:23:04\r\n   huit milliards de personnes\r\n        sur notre terre.\r\n\r\n19:51:23:16  19:51:27:11\r\n      Vous signez un e-book\r\n sur la r\u00e9\u00e9mergence de l'Europe.\r\n\r\n19:51:27:15  19:51:29:22\r\n L'Europe n'est pas en d\u00e9clin ?\r\n\r\n19:51:31:23  19:51:36:01\r\n    Si elle ne progresse pas\r\n avec l'union bancaire, fiscale,\r\n\r\n19:51:36:06  19:51:39:03\r\n    \u00e9ventuellement politique,\r\n\r\n19:51:39:08  19:51:43:15\r\nelle n'aura plus un r\u00f4le important\r\n      \u00e0 jouer dans le monde.\r\n\r\n19:51:43:20  19:51:46:10\r\n   Il faut une Europe r\u00e9unie.\r\n\r\n19:51:46:14  19:51:53:00\r\n       C'est une question\r\n    de survie pour l'Europe.\r\n\r\n19:51:53:15  19:51:56:11\r\n       C'est une question \r\n       aussi \u00e9motionnelle,\r\n\r\n19:51:56:15  19:51:59:06\r\nc'est frappant quand on vous lit.\r\n\r\n19:51:59:11  19:52:01:17\r\nVous \u00eates un enfant de la guerre.\r\n\r\n19:52:01:22  19:52:04:11\r\n1945, c'est un souvenir pour vous ?\r\n\r\n19:52:05:15  19:52:09:01\r\n L'Europe \u00e9tait le grand espoir\r\n\r\n19:52:09:06  19:52:11:14\r\n       \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0.\r\n\r\n19:52:11:19  19:52:14:11\r\n C'\u00e9tait une nouvelle identit\u00e9.\r\n\r\n19:52:14:15  19:52:21:09\r\nEt on ne doit pas abandonner cela \r\nparce qu'on a accumul\u00e9 des dettes.\r\n\r\n19:52:22:03  19:52:25:03\r\nEnfant, vous \u00e9tiez en Allemagne.\r\n\r\n19:52:25:09  19:52:27:16\r\n      C'est des souvenirs ?\r\n\r\n19:52:28:07  19:52:31:09\r\n Mes parents sont n\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:52:31:13  19:52:35:20\r\n    Mais j'ai v\u00e9cu la guerre en\r\nAllemagne et \u00e7a m'a beaucoup form\u00e9.\r\n\r\n19:52:36:11  19:52:39:21\r\nLa plan\u00e8te enti\u00e8re vient chez vous.\r\n\r\n19:52:40:03  19:52:46:03\r\nQui vous a le plus impressionn\u00e9 ?\r\n\r\n19:52:46:19  19:52:49:10\r\n         Nelson Mandela:\r\n\r\n19:52:49:14  19:52:53:14\r\n     il est extraordinaire.\r\n\r\n19:52:53:20  19:52:57:20\r\n         Je suis heureux\r\n  de le compter parmi mes amis.\r\n\r\n19:52:58:12  19:53:00:13\r\n      Klaus Schwab, merci.\r\n\r\n19:53:00:19  19:53:03:11\r\n            Rendez-vous\r\npour ce Forum de Davos fin janvier.\r\n\r\n19:53:03:22  19:53:05:11\r\n     Ca veut dire \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n19:53:05:16  19:53:07:06\r\n             Merci.\r\n\r\n19:53:09:00  19:53:12:07\r\n        Dans une semaine,\r\n       Adelboden et Wengen\r\n\r\n19:53:12:11  19:53:17:01\r\n     accueillent les skieurs\r\n      de la Coupe du monde.\r\n\r\n19:53:17:06  19:53:21:15\r\n     Les chances des Suisses\r\n       semblent limit\u00e9es.\r\n\r\n19:53:23:05  19:53:26:03\r\n      Swiss-Ski est en crise.\r\n\r\n19:53:26:09  19:53:28:04\r\n    Face aux mauvais r\u00e9sultats,\r\n\r\n19:53:28:10  19:53:31:08\r\n      les dirigeants d\u00e9cident\r\n        de ne rien d\u00e9cider.\r\n\r\n19:53:32:01  19:53:34:21\r\n     On n'est pas contents.\r\n\r\n19:53:35:02  19:53:37:17\r\n          Rien ne joue.\r\n\r\n19:53:37:22  19:53:41:22\r\n Il y a eu beaucoup de bless\u00e9s,\r\n   peut-\u00eatre de la malchance.\r\n\r\n19:53:42:04  19:53:44:23\r\n    On aurait aussi pu faire\r\n    des choses diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:53:46:22  19:53:50:08\r\n    Cette saison, aucun podium\r\n       chez les messieurs.\r\n\r\n19:53:50:12  19:53:54:04\r\n      Carlo Janka est rel\u00e9gu\u00e9\r\n      \u00e0 8 secondes en G\u00e9ant.\r\n\r\n19:53:54:09  19:53:58:13\r\n    En descente, Didier D\u00e9fago\r\n  est le fant\u00f4me de ce qu'il fut.\r\n\r\n19:53:58:18  19:54:02:11\r\n  A Bormio, o\u00f9 il s'\u00e9tait impos\u00e9,\r\n     il ne termine que 20\u00e8me.\r\n\r\n19:54:02:16  19:54:06:22\r\n       Dans d'autres sports,\r\nl'entra\u00eeneur serait remis en cause.\r\n\r\n19:54:07:03  19:54:09:02\r\n     Pas au sein de Swiss-Ski.\r\n\r\n19:54:10:03  19:54:12:19\r\nCe n'est pas le moment de l\u00e2cher,\r\n\r\n19:54:13:00  19:54:15:12\r\n  de ne plus vouloir travailler\r\n\r\n19:54:15:17  19:54:18:02\r\n      avec cette personne.\r\n\r\n19:54:18:08  19:54:20:15\r\n C'est le contraire qu'il faut.\r\n\r\n19:54:20:20  19:54:24:08\r\n    Au printemps, nous ferons\r\n     une analyse plus large\r\n\r\n19:54:24:13  19:54:27:08\r\n    et prendrons des mesures\r\n          pour Sotchi.\r\n\r\n19:54:30:23  19:54:31:12\r\n Le chef des entra\u00eeneurs n'a qu'un \r\nsouhait: qu'on arr\u00eate les critiques.\r\n\r\n19:54:34:16  19:54:37:11\r\n        Il faut soutenir\r\n\r\n19:54:37:16  19:54:39:11\r\n      et pas toujours taper\r\n\r\n19:54:39:16  19:54:41:12\r\n      contre les athl\u00e8tes.\r\n\r\n19:54:41:18  19:54:44:11\r\nNotre job est aussi de les prot\u00e9ger.\r\n\r\n19:54:44:17  19:54:48:15\r\n Je suis s\u00fbr qu'ils sont capables\r\nde faire quelque chose de positif.\r\n\r\n19:54:49:09  19:54:52:14\r\nDans dix jours, pour la prestigieuse\r\n      descente du Lauberhorn,\r\n\r\n19:54:52:19  19:54:58:12\r\non risque d'\u00eatre loin de l'euphorie\r\n   de Feuz, victorieux en 2012.\r\n\r\n19:54:59:09  19:55:04:19\r\n     L'aventure de B.Stamm au\r\nVend\u00e9e Globe est presque termin\u00e9e.\r\n\r\n19:55:05:01  19:55:10:01\r\n       Le Vaudois a demand\u00e9\r\nde l'assistance \u00e0 un autre bateau.\r\n\r\n19:55:10:07  19:55:13:17\r\nSelon le r\u00e8glement de la course,\r\n    un ravitaillement en mer\r\n\r\n19:55:13:23  19:55:16:20\r\n            signifie\r\n la mise hors course du bateau.\r\n\r\n19:55:17:19  19:55:22:22\r\n Lionel Messi a re\u00e7u hier soir \u00e0\r\nZurich son quatri\u00e8me Ballon d'or.\r\n\r\n19:55:23:04  19:55:29:12\r\n Il a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par une standing\r\n  ovation de plusieurs minutes.\r\n\r\n19:55:29:18  19:55:38:11\r\n   G\u00e9rard Depardieu a assist\u00e9\r\nau sacre d'un joueur d'exception.\r\n\r\n19:55:39:14  19:55:42:20\r\n  Lionel Messi s'inscrit encore\r\n   davantage dans la l\u00e9gende.\r\n\r\n19:55:43:01  19:55:45:10\r\nLes commentaires des internautes\r\n          fleurissent\r\n\r\n19:55:45:15  19:55:48:03\r\nsur les propos modestes du joueur\r\n      et sur son parcours.\r\n\r\n19:55:49:09  19:55:53:15\r\n     Il ne mesure que 1,69 m,\r\n     mais il est inarr\u00eatable.\r\n\r\n19:55:53:21  19:55:58:14\r\n Lionel Messi, argentin d'origine,\r\n catalan d'adoption, est d\u00e9sormais\r\n\r\n19:55:58:19  19:56:03:07\r\n   le seul joueur de la plan\u00e8te\r\n     aux quatre Ballons d'or.\r\n\r\n19:56:03:11  19:56:07:08\r\n \"La puce\", comme on le surnomme,\r\n         a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9\r\n\r\n19:56:07:13  19:56:10:03\r\n   par tous les professionnels.\r\n\r\n19:56:10:08  19:56:15:08\r\nIl a surclass\u00e9 Iniesta et Ronaldo.\r\n\r\n19:56:16:17  19:56:20:20\r\nJe voudrais remercier ma famille,\r\n\r\n19:56:21:01  19:56:25:08\r\n       mes amis, et enfin\r\n\r\n19:56:25:12  19:56:33:13\r\n   ma femme et mon fils, qui est\r\nle plus beau cadeau que j'aie re\u00e7u.\r\n\r\n19:56:34:21  19:56:42:07\r\nQuatre troph\u00e9es cons\u00e9cutifs, mieux\r\nque Cruyff, Platini ou Van Basten.\r\n\r\n19:56:42:11  19:56:47:07\r\n     Exub\u00e9rant balle au pied,\r\n L.Messi affole les statistiques.\r\n\r\n19:56:47:11  19:56:50:05\r\n  A 25 ans, il d\u00e9tient le record\r\n\r\n19:56:50:10  19:56:53:10\r\n        du nombre de buts\r\n      marqu\u00e9s en une saison.\r\n\r\n19:56:53:15  19:56:59:00\r\n  Il est aussi le meilleur buteur\r\n      de l'histoire du Bar\u00e7a.\r\n\r\n19:56:59:06  19:57:02:19\r\n   Cette ann\u00e9e, il n'a remport\u00e9 \r\n  qu'un troph\u00e9e, la Coupe du Roi.\r\n\r\n19:57:03:01  19:57:05:23\r\n            Pourtant,\r\n l'histoire a failli mal tourner.\r\n\r\n19:57:06:04  19:57:09:23\r\n    Des probl\u00e8mes de croissance\r\n    qui font h\u00e9siter Barcelone.\r\n\r\n19:57:10:05  19:57:13:04\r\n        Le premier contrat\r\n    tiendra en quelques lignes,\r\n\r\n19:57:13:09  19:57:16:12\r\n    avec l'engagement de payer\r\n     le traitement hormonal.\r\n\r\n19:57:16:17  19:57:22:06\r\n   Lionel Messi n'a que 12 ans\r\nlorsqu'il s'installe en Catalogne.\r\n\r\n19:57:22:11  19:57:27:04\r\n      Depuis, il a rembours\u00e9\r\n sous forme de buts et de passes.\r\n\r\n19:57:27:09  19:57:32:07\r\n      Ce g\u00e9nie balle au pied\r\n  vient de prolonger son contrat\r\n\r\n19:57:32:11  19:57:37:18\r\n          jusqu'en 2018\r\ncontre 16 millions d'euros par an,\r\n\r\n19:57:38:00  19:57:42:07\r\n           sans compter\r\n    les contrats publicitaires.\r\n\r\n19:57:48:15  19:57:52:21\r\nLe sapin replant\u00e9 gagne du terrain.\r\n\r\n19:57:53:02  19:57:57:20\r\n   L'arbre est remis en terre \r\n  en attendant le No\u00ebl suivant.\r\n\r\n19:57:58:22  19:58:02:02\r\n   Alors que de nombreux sapins\r\n        jonchent les rues,\r\n\r\n19:58:02:07  19:58:04:07\r\n        certains survivent.\r\n\r\n19:58:05:00  19:58:09:13\r\n Il suffit de mettre dans le pot\r\n  un verre d'eau, chaque matin.\r\n\r\n19:58:09:18  19:58:12:12\r\n          C'est tout !\r\n\r\n19:58:13:11  19:58:17:15\r\n       Lou\u00e9s 100 \u00e0 150 frs\r\n     pour la dur\u00e9e des f\u00eates,\r\n\r\n19:58:17:20  19:58:22:03\r\n   ces sapins en pot sont livr\u00e9s\r\n     et retir\u00e9s par La Poste.\r\n\r\n19:58:22:08  19:58:27:08\r\nDes dizaines d'arbres sont rapport\u00e9s,\r\n     ces jours, \u00e0 la p\u00e9pini\u00e8re.\r\n\r\n19:58:27:12  19:58:29:15\r\n      Avant d'\u00eatre replant\u00e9s,\r\n\r\n19:58:29:20  19:58:32:11\r\n        les sapins passent\r\n  entre les mains de S.Duvoisin.\r\n\r\n19:58:33:00  19:58:34:21\r\n        Celui-l\u00e0 est sec,\r\n\r\n19:58:35:02  19:58:38:04\r\n     il ne va pas repartir.\r\n\r\n19:58:38:09  19:58:41:14\r\n        On va l'utiliser\r\n      pour faire du biogaz.\r\n\r\n19:58:41:20  19:58:47:08\r\n     Celui-l\u00e0 est parfait,\r\n   on peut donc le replanter.\r\n\r\n19:58:49:14  19:58:52:05\r\n   Le succ\u00e8s est au rendez-vous.\r\n\r\n19:58:52:10  19:58:55:19\r\n   De 150 arbres lou\u00e9s en 2009,\r\n\r\n19:58:56:01  19:58:59:09\r\n     l'entreprise est pass\u00e9e \r\n     \u00e0 plus de 3'000 en 2012.\r\n\r\n19:58:59:14  19:59:03:06\r\n      Malgr\u00e9 10 % de perte,\r\n    les avantages sont clairs.\r\n\r\n19:59:04:00  19:59:06:18\r\n   Il y a l'aspect \u00e9cologique.\r\n\r\n19:59:06:23  19:59:09:11\r\nLe sapin n'est pas jet\u00e9 et br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n19:59:09:17  19:59:12:15\r\n        L'autre avantage,\r\n     c'est le c\u00f4t\u00e9 pratique.\r\n\r\n19:59:12:20  19:59:16:04\r\n  Le sapin est livr\u00e9 \u00e0 domicile\r\n      et r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 de m\u00eame.\r\n\r\n19:59:16:10  19:59:20:10\r\n    Le client n'a pas besoin\r\n       de le transporter.\r\n\r\n19:59:21:13  19:59:26:17\r\n   Une fois replant\u00e9s, les sapins\r\nauront une ann\u00e9e pour se ressourcer.\r\n\r\n19:59:27:21  19:59:34:05\r\n       Voil\u00e0, il est pr\u00eat \r\n       pour l'an prochain.\r\n\r\n19:59:35:17  19:59:38:19\r\nA 66 ans et apr\u00e8s dix ans d'absence,\r\n\r\n19:59:39:00  19:59:42:07\r\n       David Bowie annonce\r\n        un nouvel album.\r\n\r\n19:59:42:11  19:59:45:05\r\n          Les amateurs\r\n    attendent une renaissance\r\n\r\n19:59:45:11  19:59:48:06\r\n   apr\u00e8s tous les changements\r\n     que Bowie a incarn\u00e9s.\r\n\r\n19:59:49:13  19:59:52:17\r\n                   David Bowie\r\n                Where Are We Now ?\r\n\r\n20:00:00:09  20:00:03:05\r\nSa premi\u00e8re chanson depuis 10 ans.\r\n\r\n20:00:03:11  20:00:06:23\r\n       Le jour de ses 66 ans,\r\nDavid Bowie annonce son 30\u00e8me album.\r\n\r\n20:00:16:17  20:00:20:10\r\nL'Anglais a marqu\u00e9 de son empreinte\r\n       plusieurs d\u00e9cennies,\r\n\r\n20:00:20:14  20:00:23:22\r\n variant les styles et les looks.\r\n\r\n20:00:35:11  20:00:39:11\r\n     Quarante ans de carri\u00e8re\r\n   et 150 mios d'albums vendus.\r\n\r\n20:00:39:15  20:00:43:20\r\nD.Bowie a trouv\u00e9 l'\u00e9quilibre entre\r\n l'underground et les paillettes.\r\n\r\n20:00:56:10  20:00:59:05\r\n...\r\n\r\n20:00:59:10  20:01:02:07\r\n\"The Next Day\" sortira le 11 mars.\r\n\r\n20:01:02:12  20:01:05:01\r\nLes fans r\u00eavent d\u00e9j\u00e0 d'une tourn\u00e9e.\r\n\r\n20:01:05:06  20:01:10:05\r\nLa premi\u00e8re depuis 2004, quand Bowie\r\n   avait d\u00fb annuler ses concerts\r\n\r\n20:01:10:10  20:01:14:05\r\n    pour des raisons de sant\u00e9.\r\n\r\n20:01:15:00  20:01:15:13\r\n...\r\n\r\n20:01:16:22  20:01:20:16\r\nJe vous rappelle cette information:\r\n          la Turquie veut\r\n\r\n20:01:20:21  20:01:24:15\r\n  les reliques de saint Nicolas\r\n     conserv\u00e9es \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n20:01:24:20  20:01:29:06\r\n       Ankara en appelle\r\n   \u00e0 une intercession papale.\r\n\r\n20:01:30:14  20:01:33:09\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:33:13  20:01:37:01\r\n     Ce soir, \"ABE\" enqu\u00eate\r\n sur le cuir de nos chaussures.\r\n\r\n20:01:37:06  20:01:40:00\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:41:07  20:01:48:03\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, J.Deffaugt, V.Fiore-Donno,\r\n  V.Gerber, A.Giddey, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZF005006\r\nDate de transcription : 27-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:58) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir la cath\u00e9drale de Fribourg, ne veut pas se s\u00e9parer des reliques de Saint-Nicolas Ankara exige ces ossements, arguant du fait que le sang est n\u00e9 sur le sol de la culture qui l'affaire prend une tournure internationale, la Turquie a m\u00eame sollicit\u00e9 l'intervention du pape Beno\u00eet XVI l'affaire Louka donne lieu \u00e0 une bataille d'experts, plus de 10 ans apr\u00e8s les faits, le gar\u00e7on avait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 bless\u00e9, en \u00e9tat d'hypothermie, il en est rest\u00e9 handicap\u00e9 4 experts priv\u00e9s italiens mandat\u00e9e par la famille font \u00e9tat d'une fracture du nez et r\u00e9fute la th\u00e8se de l'agression par le chien th\u00e8se toujours retenu par la justice valaisanne, le r\u00e9f\u00e9rendum est lanc\u00e9 contre l'ouverture 24 heures sur 24 des magasins de stations-service, les syndicats et la gauche re\u00e7oivent l'appui des \u00e9glises qui veulent pr\u00e9server le dimanche \u00e0 Marsens la d\u00e9pouille d'une femme, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans les d\u00e9combres de la maison frapp\u00e9e par l'explosion, le drame Marc la r\u00e9gion, la piste d'une explosion due au chauffage, rappelle l'importance des contr\u00f4les lors de l'installation, notamment on verra les conseils des chauffagistes le sapin replant\u00e9 gagne du terrain, il est dans l'air du temps, plus respectueux de la nature, l'arbre est remis en terre, en attendant le No\u00ebl suivant le jour de gloire de Messi sacr\u00e9 Ballon d'Or, le monde entier, observe la performance du joueur devenu l\u00e9gendaire des propos modestes qui l'a tenu hier et pour l'anecdote, l'improbable smoking \u00e0 petits pois tr\u00e8s comment\u00e9e sur le Net et puis le retour spectaculaire de David Bowie \u00e0 66 ans apr\u00e8s 10 ans d'absence, il annonce un nouvel album, les amateurs attendent une renaissance apr\u00e8s tous les changements qu'il a incarn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:01 > 0:02:17) [92%] : \r\nL'affaire remonte jusqu'au pape Beno\u00eet XVI que la Turquie interpelle Ankara veut les reliques de Saint-Nicolas, qui sont depuis des si\u00e8cles dans la cath\u00e9drale de Fribourg, le Pr\u00e9v\u00f4t s'y opposent, l'affaire a lieu dans un contexte diplomatique souvent tendues entre la Suisse et la Turquie Marion tranquille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:18 > 0:02:27) [93%] : \r\nC'est l'objet de toutes les convoitises, Fribourg vit dans la crainte de se voir d\u00e9pouill\u00e9s de son tr\u00e9sor, conservez pr\u00e9cieusement dans une pi\u00e8ce s\u00e9curis\u00e9e de la cath\u00e9drale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:27 > 0:02:40) [90%] : \r\nC'est reliques de Saint-Nicolas chez nous sont arriv\u00e9s ici en 1506 et depuis lors, elles sont embl\u00e9matiques de Fribourg de sa cath\u00e9drale de son chapitre, et c'est pourquoi nous y tenons beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:40 > 0:02:54) [92%] : \r\nLe Pr\u00e9v\u00f4t n'est pas le seul, la Turquie, elle aussi, y tient beaucoup, l'\u00c9tat turc a d\u00e9pos\u00e9 une requ\u00eate aupr\u00e8s du Vatican, le pays veut absolument r\u00e9cup\u00e9rer ses ossements pour alimenter un mus\u00e9e d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la r\u00e9gion de naissance de Nicolas de Myre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:55 > 0:03:21) [86%] : \r\nArch\u00e9ologiques, la Turquie est extr\u00eamement riche, les Suisses sans avec quelque chose que \u00e7a repr\u00e9sente une instruction touristique de 1er plan et puis il est vrai que si les Turc revendique en quelque sorte la d\u00e9pouille de Saint-Nicolas ou ce qui est insens\u00e9, un ancien exister, donc c'est une mani\u00e8re d'exiger la restitution de quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9, il y a presque presque 1000 ans de cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:21 > 0:03:29) [91%] : \r\nLa d\u00e9cision de restitution appartient maintenant au Vatican mais Fribourg est pr\u00eat \u00e0 monter aux barricades pour conserver le f\u00e9mur de son sein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:29 > 0:03:44) [92%] : \r\nSi l'on me for\u00e7ait on nous for\u00e7ait parce qu'elles appartiennent finalement aussi au peuple de Fribourg aller rendre \u00e0 la Turquie, je vous promets que je ferai objection de conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:45 > 0:03:47) [93%] : \r\nEt que je r\u00e9sisterai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:47 > 0:03:57) [94%] : \r\nBeaucoup de patients pour des ossements dont personne ne saura jamais si ce sont vraiment ceux de Saint-Nicolas, dont l'existence m\u00eame est remise en cause par les experts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:58 > 0:04:10) [90%] : \r\nDominique de paiement bonsoir bonsoir Saint-Nicolas, c'est un peu du Patrimoine de Fribourg, je crois que vous l'avez mise sur votre carte de voeux, dites-nous d'abord un mot de cela, simplement l'attachement fribourgeois \u00e0 Saint-Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:11 > 0:04:25) [90%] : \r\nAlors le Saint-Nicolas est \u00e9videmment le patron de la ville, la cath\u00e9drale pour son nom et puis chaque ann\u00e9e, nous avons le fameux cort\u00e8ge la Saint-Nicolas, d\u00e9but d\u00e9cembre, qui voit se r\u00e9unir tous les Fribourgeois de l'int\u00e9rieur et de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:25 > 0:04:28) [81%] : \r\nPourquoi les Turcs d'apr\u00e8s vous, veulent ces reliques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:29 > 0:04:41) [94%] : \r\nAlors je crois que c'est une forme de provocation et d'identit\u00e9 parce que les motifs invoqu\u00e9s sont d'ordre culturel, alors que les reliques ont une nature religieuse et qui doivent rester affect\u00e9s \u00e0 des buts cultuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:41 > 0:04:57) [92%] : \r\nIl y a un passif, extr\u00eamement lourd entre musulmans et chr\u00e9tiens en terre turque \u00e9videmment le souvenir effroyable g\u00e9nocide arm\u00e9nien perp\u00e9tr\u00e9 par les Turcs il y a des \u00e9glises d\u00e9saffect\u00e9es qui sont d\u00e9truites, est ce que tout ce contexte, vous prenez en compte dans votre appr\u00e9ciation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:58 > 0:05:19) [94%] : \r\nJe crois qu'on doit aussi dire que la Turquie d'aujourd'hui, n'offrent de toute fa\u00e7on pas les conditions id\u00e9ales de pratique de la foi chr\u00e9tienne, il n'y a qu'\u00e0 se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 ce que vit par exemple un h\u00f4pital d'Istanbul, l'h\u00f4pital des Filles de la Charit\u00e9 qui doit affronter de multiples tracasseries administratives, simplement parce que cet h\u00f4pital et chr\u00e9tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:19 > 0:05:32) [90%] : \r\nLe d\u00e9bat existe dans plusieurs pays, plusieurs grands mus\u00e9es dans les frises du Parth\u00e9non \u00e0 Londres et ce qu'il faut que des objets qui viennent \u00e0 l'origine, m\u00eame lointaine d'un pays, il retourne, est ce que vous \u00eates sensible \u00e0 \u00e7a, c'est le contre- argument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:32 > 0:05:57) [92%] : \r\nAlors il faut voir si la relique n'avait qu'une nature culturelle, encore une fois, en l'occurrence, chez nous, un sens de vocation de d\u00e9votion et ce n'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que la Turquie recherche alors on peut tr\u00e8s bien, comme l'a fait le Pr\u00e9v\u00f4t de la cath\u00e9drale proposer notre collaboration des photos, voire m\u00eame d'autres objets, mais ce qui est li\u00e9 \u00e0 la religion, \u00e0 mon avis doit rester dans les lieux de culte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:57 > 0:06:01) [82%] : \r\nDominique vivement merci d'un mot encore, on entend le Pr\u00e9v\u00f4t qui disait non, jamais vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:02 > 0:06:03) [95%] : \r\nLa m\u00eame chose, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:05 > 0:06:22) [92%] : \r\nL'affaire Luca donne lieu \u00e0 une bataille d'experts, plus de 10 ans apr\u00e8s les faits, le gar\u00e7on avait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 bless\u00e9, en \u00e9tat d'hypothermie, il en est rest\u00e9 handicap\u00e9 les experts priv\u00e9s italiens font \u00e9tat aujourd'hui une fracture du nez et r\u00e9fute la th\u00e8se de l'agression par le chien et ONG aigu Nadia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:23 > 0:06:40) [94%] : \r\nCes 4 experts mandat\u00e9s par la famille Mongelli ont fait le voyage d'Italie pour apporter leurs premi\u00e8res conclusions sur le drame subi par Lucas, ce petit gar\u00e7on, retrouv\u00e9 nu et lac\u00e9r\u00e9 dans la neige le 7 f\u00e9vrier 2002 pour eux aucun doute Rocky le chien n'a pas agress\u00e9 l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:40 > 0:07:05) [82%] : \r\nLes l\u00e9sions ni quelque 600, non seulement on a relev\u00e9 sur Lucas que des traces d'ecchymoses et d'\u00e9corchures scor\u00e9 r\u00e9actionnaire avec qui manger la lettre \u00e0 la toile mondiale et toute la litt\u00e9rature mondiale, et l'exp\u00e9rience des m\u00e9decins l\u00e9gistes \u00e9tablissent clairement que des agressions par un chien se traduisent par des morsures et lac\u00e9rations qui provoquent des blessures graves, avec perte de sang importante dans le cas de Lucas, rien de ce genre n'a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e : on \u00e9lit quoi Stotzheim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:05 > 0:07:33) [95%] : \r\nLe rapport de ces experts priv\u00e9s va donc \u00e0 l'encontre des conclusions de la justice valaisanne, celle-ci a toujours r\u00e9p\u00e9t\u00e9 n'avoir trouv\u00e9 qu'une pr\u00e9sence ADN canine lors de ce terrible accident qui a laiss\u00e9 Lucas aveugle et parapl\u00e9gique, l'hypoth\u00e8se d'une agression par des tiers est donc relanc\u00e9, mais rien ne permet de la confirmer, de son c\u00f4t\u00e9, le minist\u00e8re public valaisan a pris connaissance de la conf\u00e9rence de presse de ce matin, il ne souhaite pas s'exprimer autrement aujourd'hui que par ce maigre communiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:34 > 0:07:39) [93%] : \r\nLe minist\u00e8re public informera prochainement les repr\u00e9sentants de la presse sur le dossier de l'affaire Mongelli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:40 > 0:07:49) [93%] : \r\nIl le fera en principe lorsqu'il sera en possession du rapport des experts mandat\u00e9s pour examiner le dessin effectu\u00e9s par Marco Mongelli, le petit fr\u00e8re de Luca.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:50 > 0:08:11) [91%] : \r\nSelon nos informations, ce rapport pourrait \u00eatre rendu public \u00e0 la fin du mois d\u00e9j\u00e0, on s'achemine donc vers une bataille d'experts, tous italiens, avec d'un c\u00f4t\u00e9, les experts officiels mandat\u00e9s par la justice, de l'autre les priv\u00e9s, mandat\u00e9s par la famille dans ce dossier, \u00e9motionnel, un doute subsiste quant \u00e0 ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Lucas, ce fameux 7 f\u00e9vrier 2002.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:12 > 0:08:25) [91%] : \r\nUne semaine apr\u00e8s la tuerie Daillon la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du National pr\u00e9sente ses mesures elles exigent notamment une mise en r\u00e9seau rapide des registres d'armes cantonaux et veut les \u00e9changes plus \u00e9troit entre l'arm\u00e9e et les autorit\u00e9s civiles Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:26 > 0:08:40) [93%] : \r\nLors du refus de l'initiative contre la violence des armes, les comptes, on avait promis qu'ils allaient mettre en r\u00e9seau, le registre des d\u00e9tenteurs d'armes \u00e0 feu, \u00e7a n'est toujours pas fait alors la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 exige qu'ils acc\u00e9l\u00e8rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:40 > 0:09:00) [94%] : \r\nLes cantons nous dit que c'est registre \u00e7a va tr\u00e8s facilement, il faut juste un peu faire quelque chose \u00e0 l'ordinateur et comme \u00e7a on peut faire ce registre et maintenant, apr\u00e8s 2 ans, ils ont marqu\u00e9 presque 2 ans qu'il faut, d'un changement de loi alors c'est le changement du loup a maintenant qu'on a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:00 > 0:09:21) [93%] : \r\nPar ailleurs, la commission propose une s\u00e9rie de mesures pour am\u00e9liorer l'information entre l'arm\u00e9e et les autorit\u00e9s civiles si une personne fait l'objet d'une plainte ou est identifi\u00e9e comme dangereuse en revanche pas question d'un registre syst\u00e9matique, la majorit\u00e9 des armes en Suisse ne sont pas enregistr\u00e9es et continueront \u00e0 ne pas l'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:21 > 0:09:40) [93%] : \r\nL'argumentation de la majorit\u00e9 qui ne veut pas quelque chose qui ne va, qui va plus loin que ce qu'on a d\u00e9cid\u00e9 maintenant, dit que c'est trop de bureaucratie ou que c'est pas possible d'\u00e9viter des drames comme \u00e7a que si quelqu'un a vu avoir une arme du feu, il en aura toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:40 > 0:09:46) [89%] : \r\nEn d'autres termes, aucune des mesures ne concernent Daillon est la seule qui aurait pu avoir un effet a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:46 > 0:09:54) [93%] : \r\nCela dit, le drame valaisan aura un r\u00f4le d'aiguillon, le projet de r\u00e9vision de loi devrait venir cet Automne d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:56 > 0:10:15) [93%] : \r\nEt le sujet sera d\u00e9battu ce soir dans Infrarouge, y a-t-il trop d'armes en circulation en Suisse rendez- vous RTS \u00e0 22 heures 40 le r\u00e9f\u00e9rendum est lanc\u00e9 compte l'ouverture 24 heures sur 24 des magasins de stations-service, les syndicats et la gauche re\u00e7oivent le soutien des \u00e9glises, elles veulent pr\u00e9server le dimanche f\u00e9ri\u00e9 Emmanuel Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:16 > 0:10:29) [90%] : \r\nDieu cr\u00e9a le monde en 6 jours, le 7\u00e8me, il se repose, \u00e0 ce jour de d\u00e9tente dominical, l'\u00e9glise, la gauche et les syndicats, tous assis \u00e0 la m\u00eame table, compte bien le d\u00e9fendre, m\u00eame si les temps ont chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:30 > 0:10:35) [84%] : \r\nHier, mais s'il s'mais l'homme n'est pas soumise \u00e0 l'activit\u00e9 \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:35 > 0:10:39) [96%] : \r\nThornton petit mais l'\u00e9conomie est au service de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:40 > 0:11:00) [92%] : \r\nL'enjeu repose sur les magasins des stations-service situ\u00e9es sur les grands axes routiers la nuit et le dimanche, ils ont le droit de ventre de l'essence, mais pas certains produits frais, une partie du magasin doit rester ferm\u00e9 cette restriction, la nouvelle l\u00e9gislation veut la lev\u00e9e au grand dam des syndicats content d'avoir su rallier l'\u00c9glise \u00e0 leur cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:01 > 0:11:13) [90%] : \r\nC'est important pour la sant\u00e9 des salari\u00e9s mais \u00e7a aussi important pour la soci\u00e9t\u00e9, c'est un int\u00e9r\u00eat commun, a, dans cette, dans cette th\u00e9matique qu'on d\u00e9fend ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:14 > 0:11:18) [92%] : \r\nPour les r\u00e9f\u00e9rendaires l'exception des stations-service fera tache d'huile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:19 > 0:11:32) [91%] : \r\nEssayiste Einstein et quand c'est une br\u00e8che, mais la tendance est clairement l'artiste, la volont\u00e9 d'\u00e9tendre le temps de travail pour tout le monde \u00e0 tous les jours de la semaine et \u00e0 la journ\u00e9e compl\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:32 > 0:11:36) [60%] : \r\nIl parle l'\u00c9tat qu'on ne tue pas ten comme Centraco l'donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:37 > 0:11:42) [93%] : \r\n\u00e0 l'origine de cette r\u00e9vision, Christian L\u00fcscher, il se d\u00e9fend de vouloir la mort du dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:42 > 0:11:58) [92%] : \r\nMoi, j'ai le sentiment aussi que l'\u00c9glise un tout petit peu manipul\u00e9s par les syndicats qui font croire qu'il y aura une extension des heures d'ouverture, de travail, c'est absolument pas le cas, il n'y a pas une minute de plus qui sera ouverte dans les shops, que ce soit la nuit ou le dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:59 > 0:12:06) [99%] : \r\nMais pas de repos pour les r\u00e9f\u00e9rendaires qui ont jusqu'au 7 avril pour r\u00e9unir les 50000 signatures n\u00e9cessaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:08 > 0:12:24) [92%] : \r\nAlain Berset a d\u00e9cid\u00e9 la baisse des prix de plusieurs centaines de m\u00e9dicament mais Roche et Novartis viennent de gagner une manche devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, ils pourront continuer de vendre certains m\u00e9dicaments \u00e0 l'ancien prix l'\u00c9v\u00e9nement p\u00e8se dans la n\u00e9gociation sur l'ensemble des prix Jean-Marc Heuberger Val\u00e9rie venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:12:27 > 0:12:58) [91%] : \r\nCom 450 m\u00e9dicaments, le prix du Pegasys aurait d\u00fb baisser cette ann\u00e9e, moins 17 pourcent mais le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral vient d'accorder un effet suspensif Roche pourra provisoirement continuer avant de ce traitement contre l'h\u00e9patite C \u00e0 son prix de 2012, 4 autres m\u00e9dicaments vont aussi b\u00e9n\u00e9ficier de ce traitement de faveur en tout 16 millions perdus pour la sant\u00e9 publique sur les 240 millions d'\u00e9conomie projet\u00e9 cette ann\u00e9e, cela pourrait presque para\u00eetre anecdotique, pourtant les pharmas jubilent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:58 > 0:13:15) [93%] : \r\nD'une part on est soulag\u00e9, on est ravi parce que \u00e7a confirme que les objections de l'industrie son bien fond\u00e9, on ne s'oppose pas en principe \u00e0 d'autres baisses de prix, mais on a remis en question la mani\u00e8re de la fixation des prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:17 > 0:13:36) [95%] : \r\nEn clair, les pharmas ne sont pas d'accord avec le mode de calcul choisi par Alain Berset, \u00e0 savoir de fixer le prix des m\u00e9dicaments en Suisse uniquement en fonction des prix pratiqu\u00e9s dans plusieurs pays \u00e9trangers, fort de cette d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral les pharmas r\u00e9clament de nouvelles n\u00e9gociations des arguments entendus par la droite du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:36 > 0:14:00) [93%] : \r\nAlors c'est clair que la Pharma aimerait pouvoir n\u00e9gocier parce qu'il faut trouver une solution, d'une part, il faut que les m\u00e9dicaments soient le plus bas pour les Suisses, il n'est pas normal que nous payons tellement plus cher qu'en France ou en Italie, mais d'autre part, notre industrie pharmaceutique, c'est pr\u00e8s de 130000 emplois, il faut pouvoir la soutenir en particulier si le prix qui est utilis\u00e9 en Suisse, \u00e7a sert de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9tranger pour fixer le prix \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:01 > 0:14:30) [91%] : \r\nL\u00e0 et tout l'enjeu des n\u00e9gociations r\u00e9clam\u00e9es par les pharmas, si elles veulent revoir les prix pratiqu\u00e9s sur ce tout petit march\u00e9 qu'est la Suisse, c'est surtout pour pouvoir \u00e9lever le prix de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9tranger, le Pegasys par exemple vendu 1180 francs le flacon en Suisse, les 17 pourcent de baisse d\u00e9cid\u00e9e par Berne signifie incons\u00e9quent manque-\u00e0-gagner pour Roche au niveau mondial, m\u00e9nager les revenus de l'industrie pharmaceutique, o\u00f9 les co\u00fbts de la sant\u00e9 l\u00e0 et tout le d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:32 > 0:15:14) [93%] : \r\nDans la suite de ce journal, Klaus Schwab est notre invit\u00e9, il \u00e9voque l'exception helv\u00e9tique et puis le jour de gloire de Lionel Messi pour la 4\u00e8me fois Ballon d'Or, dans le canton de Fribourg \u00e0 Marsens le corps de la m\u00e8re de famille, disparus dans l'explosion d'une villa a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9, on l'\u00e9voquait dans Couleurs locales la b\u00e2tisse avait pris feu apr\u00e8s une forte explosion les 2 enfants de la famille ont pu sortir, ils souffrent d'intoxication \u00e0 la fum\u00e9e, le p\u00e8re est toujours aux soins intensifs, son \u00e9tat est jug\u00e9 stable, la piste d'un accident de chauffage, rappelle la question de la s\u00e9curit\u00e9 de ce type d'installation, les accidents sont tr\u00e8s rares, gr\u00e2ce un luxe de pr\u00e9cautions lors de l'entretien ou la mise en fonction, Ivan Healy Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:15 > 0:15:20) [95%] : \r\nEn Suisse, les chaudi\u00e8res des immeubles et des particuliers sont bard\u00e9s de syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 depuis longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:20 > 0:15:27) [84%] : \r\nAlors donc, premi\u00e8res \u00e9l\u00e9ments de s\u00e9curit\u00e9 sur l'installation de ce genre, c'est le coupe- circuit incendie qui \u00e9voque la commande de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:28 > 0:15:32) [94%] : \r\nEt il y en a bien d'autres, qui contr\u00f4le notamment le d\u00e9bit de la vitesse et la puissance du br\u00fbleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:32 > 0:15:35) [94%] : \r\nSi un de ces \u00e9l\u00e9ments ne fonctionne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:35 > 0:15:43) [88%] : \r\nLe coffret de contr\u00f4le de fonctionnement de ce bouleversement n'alarme instantan\u00e9ment, donc l'appareil s'arr\u00eate donc il a pratiqu\u00e9 il y a aucun danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:45 > 0:15:54) [93%] : \r\nPratiquement aucun danger parce que dans la plupart des cas lors de probl\u00e8mes la chaudi\u00e8re s'arr\u00eatent d'elles-m\u00eames et aussi parce que les contr\u00f4les sont fr\u00e9quents, rares sont les installations qui passe entre les gouttes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:54 > 0:16:01) [93%] : \r\nIl y en a tr\u00e8s peu, je dirais pas que \u00e7a existe pas, c'est comme tout, il peut y avoir un petit papier dans un coin qui a jamais appel\u00e9 personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:03 > 0:16:06) [98%] : \r\nPrincipalement toutes les installations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:12 > 0:16:30) [92%] : \r\nEt pourtant, les accidents, \u00e7a arrive souvent, lors de la mise en fonction d'une nouvelle chaudi\u00e8re, comme ici au gruy\u00e8re, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, ou un installateur a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et 2 autres bless\u00e9s il y a aussi les probl\u00e8mes d'intoxication au monoxyde de carbone, comme dans cette maison en 2010, des \u00e9v\u00e9nements qui r\u00e9sulte souvent d'une succession d'erreurs humaines \u00e9vitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:30 > 0:16:49) [80%] : \r\nBenjamin entrepos\u00e9s de produits inflammables du bois, du papier de ac\u00e9tone, s'\u00e9tonne la peinture, \u00e7a arrive souvent un an l'orange l\u00e0 parce que \u00e7a nous arrange et des fruits qui pourrait \u00e9ventuellement et faire des gaz qui pourrait provoquer certaines explosions une chaufferie doit \u00eatre non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:50 > 0:16:56) [87%] : \r\nUne chaudi\u00e8re neutre bien a\u00e9r\u00e9 et contr\u00f4l\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement, ce sont les recommandations de s\u00e9curit\u00e9 des professionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:58 > 0:17:35) [91%] : \r\nLe ch\u00f4mage a l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9 : 3,3 pourcent 0,2 pourcent de plus mais la nouvelle est toute relative de la Suisse se distingue par son taux si faible par rapport \u00e0 tous les voisins 2009 pourcent sur l'ann\u00e9e, contre 11,9 dans la zone Euro, la diff\u00e9rence est massive, il s'ajoute \u00e0 une s\u00e9rie de crit\u00e8res selon Die \u00e9conomistes qui retient une s\u00e9rie d'chiffre la solidit\u00e9 suisse est une exception, la Suisse est m\u00eame le pays o\u00f9 il faut na\u00eetre en 2013 pour avoir le maximum de chances de son c\u00f4t\u00e9, on va l'\u00e9voquer avec Klaus Schwab parmi les ph\u00e9nom\u00e8nes helv\u00e9tique les 400000 nouveaux emplois cr\u00e9\u00e9s depuis 5 ans, Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:36 > 0:17:55) [93%] : \r\nDes milliers de nouveaux postes d'infirmiers et de m\u00e9decins d'aide- soignant la sant\u00e9 fait partie des secteurs les plus dynamiques en Suisse car oui le pays cr\u00e9ent des emplois en 5 ans le nombre de personnes en activit\u00e9 est pass\u00e9 de 4,4 \u00e0 4,8 millions, soit 400000 nouveaux postes cr\u00e9\u00e9s une croissance unique en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:55 > 0:18:09) [91%] : \r\nOn s'attendait pas \u00e0 avoir un telle et telle progression du nombre d'emplois, c'est quand m\u00eame impressionnant, c'est \u00e0 la fois tout \u00e0 fait satisfaisant \u00e7a d\u00e9ment un certain nombre de crainte qu'on pouvait avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:09 > 0:18:33) [96%] : \r\nLe secteur tertiaire est le plus dynamique en 2012, 15000 nouveaux postes sont cr\u00e9\u00e9s dans la sant\u00e9 et l'enseignement, l'administration, le secteur informatique figurent aussi dans le haut du tableau, sans oublier des activit\u00e9s industrielles comme l'horlogerie avec 3000 emplois de plus l'an dernier et pourtant, malgr\u00e9 ces bons chiffres, le ch\u00f4mage atteint presque 3 pourcent en 2012, l'explication se trouve au niveau des formations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:33 > 0:18:55) [92%] : \r\n40 pour 100, \u00e0 peu pr\u00e8s des personnes inscrites dans les ORP aujourd'hui ont une formation qui n'est pas reconnu en Suisse et puis nous avons aussi des personnes qui ont une formation reconnue mais qui sont \u00e9loign\u00e9s du march\u00e9 du travail depuis longtemps et qui ne peuvent qui peuvent difficilement pr\u00e9tendre au poste qui sont propos\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:55 > 0:19:04) [93%] : \r\nAu cours des prochains mois, le rythme de la cr\u00e9ation d'emplois devrait s'affaiblir, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie anticipe un taux de ch\u00f4mage sup\u00e9rieur \u00e0 3 pourcent en 2013.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:06 > 0:19:17) [93%] : \r\nKlaus Schwab bonsoir bonsoir les cr\u00e9ations d'emplois en Suisse, le tr\u00e8s faible endettement, la croissance, on a l'impression vraiment qu'il y a une particularit\u00e9 suisse dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:17 > 0:19:42) [85%] : \r\nC'est clair, la Suisse, selon notre recherche et le pays, le camp plus comp\u00e9titifs dans le monde, mais elle partage cette position avec d'autres au pays si on regarde, elle est \u00e0 la racine de cette situation extraordinaire, il y a quand m\u00eame des facteurs qui sont porte encore m'la paix sociale, l'innovation, l'\u00e9ducation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:42 > 0:20:03) [94%] : \r\nRegardons si vous permettez, le classement, c'est votre classement, celui du web, il est extr\u00eamement frappant la Suisse effectivement qui \u00eates en t\u00eate du classement de la comp\u00e9titivit\u00e9 devant Singapour devant les scandinaves, devant les Pays-Bas, l'Allemagne, vous disiez une particularit\u00e9 aussi, c'est une forme de de dialogue social entre la gauche et la droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:03 > 0:20:21) [91%] : \r\nC'est frais et il ne suffit pas qu'il y a un des dialogues, seulement il faut que la dialogue est vraiment dans le sens d'une certaine stabilit\u00e9 et d'une certaine compr\u00e9hension mutuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:21 > 0:20:40) [88%] : \r\nLe r\u00f4le des syndicats aussi dans ces pays- l\u00e0 les importants tr\u00e8s important du 13 quel cheval vous lancez le 43\u00e8me Forum de Davos, cette ann\u00e9e, \u00e7a fait 43 ans que vous pratiquez, les dirigeants de la de la plan\u00e8te enti\u00e8re, est ce que le monde va moins bien aujourd'hui qu'en 1971.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:40 > 0:21:03) [90%] : \r\nNon, je dirais, on est dans une certaine fumisterie de crise sont en ce moment, si on regarde tout ce qui s'est pass\u00e9, il faut pas oublier qu'on a fait beau et non au moment de progr\u00e8s \u00e9conomique, social, politique, il y a quand m\u00eame beaucoup de probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9soudre et Roy s'en occuper \u00e0 Davos, mais soyons plus d'optimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:03 > 0:21:11) [87%] : \r\nVous dites des choses \u00e9tonnantes sur l'\u00e2ge de la plan\u00e8te, par exemple, l'\u00e2ge moyen de de l'humanit\u00e9 hein, tous pays confondus, ses 27 ans, le monde oui, les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:11 > 0:21:20) [92%] : \r\nOn est entr\u00e9 chez moi \u00e0 mon tr\u00e8s jeune et \u00e7a signifie aussi qu'on va \u00eatre bient\u00f4t \u00e0 8 milliards de personnes sur notre terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:21 > 0:21:27) [97%] : \r\nVous signez un eBook sur la r\u00e9\u00e9mergence de l'Europe, vous \u00eates de ceux qui croient que l'Europe n'est pas en d\u00e9clin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:27 > 0:21:52) [93%] : \r\nL'Europe s'il ne progresse pas avec l'union bancaire, fiscal, \u00e9ventuellement une union politique n'a plus un r\u00f4le important \u00e0 jouer dans le monde, il faut un Europe r\u00e9unies et c'est ce que je dis c'est c'est pas seulement une question \u00e9conomique, c'est surtout une question de survie pour l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:52 > 0:22:03) [87%] : \r\nC'est une question aussi \u00e9motionnel c'est frappant, en vous lisant, chacun peut t\u00e9l\u00e9charger votre eBook sur internet, vous \u00eates un enfant de la guerre \u00e0 vous \u00eates de 38, c'est que s'accro\u00eet 1945 c'est c'est un souvenir pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:03 > 0:22:21) [83%] : \r\nOui, \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, l'Europe \u00e9tait l\u00e0 comme espoir le grand d'espoir, c'\u00e9tait une nouvelle unit\u00e9 tente identit\u00e9 et on ne va pas abandonner ceux-l\u00e0 parce qu'on a accumul\u00e9 certaines dettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:21 > 0:22:25) [91%] : \r\nVous \u00e9tiez enfant, en Allemagne, \u00e7a aussi c'est des souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:25 > 0:22:34) [89%] : \r\nC'est vrai, j'ai des racines, mais mes parents ont des racines suisses sont n\u00e9s en Suisse, mais j'ai v\u00e9cu la guerre, en Allemagne, \u00e7a m'a beaucoup form\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:35 > 0:22:45) [88%] : \r\nChaos souabe, la plan\u00e8te enti\u00e8re est venu chez vous viendra chez vous, question rituelle qui vous a le plus impressionn\u00e9, s'il fallait retenir une personne vivante aujourd'hui, ce serait qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:46 > 0:22:56) [85%] : \r\nC'est naturellement Nelson Mandela, il a tellement extraordinaire, surtout les \u00e9tant toutes les 2 mentions et je suis heureux qu'il est un ami de moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:57 > 0:23:03) [90%] : \r\nKarl Schwab merci, rendez- vous pour ce forum de Davos fin janvier, merci beaucoup, \u00e7a veut dire g\u00e2teau merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:06 > 0:23:21) [84%] : \r\nVoil\u00e0 int\u00e9grale dans pardonnez-moi dimanche dans une semaine, les skieurs de la Coupe du monde, feront \u00e9tape \u00e0 de beaux donner \u00e0 Wengen, les chances de vibrer aux exploits suisses semblent plus limit\u00e9es depuis le retrait de Didier Cuche mais les dirigeants de Swiss, qui veulent y croire encore Mathieu jute ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:22 > 0:23:29) [92%] : \r\nSuisse, qui est en crise face aux mauvais r\u00e9sultats, les dirigeants d\u00e9cident de ne rien d\u00e9cider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:30 > 0:23:45) [92%] : \r\nOn est pas content, il y a vraiment tout pour le moment qui qui joue pas ensemble, on a eu beaucoup de bless\u00e9s, peut-\u00eatre aussi un peu de la malchance, peut-\u00eatre, il y a aussi avec le savoir d'aujourd'hui, on aurait pu faire des des choses un peu diff\u00e9remment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:45 > 0:24:02) [93%] : \r\nCette saison, rien ne fonctionne, chez les messieurs, aucun podium car Loubianka rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 presque 8 secondes en g\u00e9ant, un gouffre en descente, Didier D\u00e9fago et le fant\u00f4me de ce qu'il \u00e9tait l'an dernier \u00e0 Bormio, o\u00f9 il s'\u00e9tait impos\u00e9 il y a 12 mois D\u00e9fago ne termine que 20\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:03 > 0:24:07) [90%] : \r\nDans d'autres sports, la place de l'entra\u00eeneur serait remise en cause, pas au sein de Swiss qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:07 > 0:24:25) [86%] : \r\n\u00e7a serait l'oeuf au moment de vraiment l\u00e2cher maintenant et oh ben dire avec ces personnes ont plus travailler, c'est le contraire qu'il faut pour le moment c'est c'est dans le sport, c'est comme \u00e7a et puis au printemps, c'est clair, on va faire une analyse plus profonde, plus argent aussi et puis on va prendre des mesures pour pour Sotchi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:25 > 0:24:29) [97%] : \r\nLe chef des entra\u00eeneurs n'a qu'un souhait : qu'on arr\u00eate avec les critiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:29 > 0:24:45) [82%] : \r\nMoi, j'\u00e9tais au fil faut supporter pas chaque fois taper contre les athl\u00e8tes et \u00e7a aussi, c'est aussi une autre choc, maintenant il faut plus Plottet chez il faut supporter et je c'est s\u00fbr on est, ils sont capables de faire quelque chose positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:46 > 0:24:53) [94%] : \r\nDans 10 jours, il y aura la prestigieuse descente de Lauberhorn, on risque d'\u00eatre tr\u00e8s loin de l'euphorie de Fetz, victorieux en 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT3 (0:24:53 > 0:24:55) [80%] : \r\nAvec cette carte, le bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:58 > 0:25:13) [93%] : \r\nL'aventure de Bernard Stamm au Vend\u00e9e Globe semble presque d\u00e9finitivement compromise par manque d'\u00e9nergie \u00e9lectrique, il a demand\u00e9 assistance \u00e0 un autre bateau, le r\u00e8glement du Vend\u00e9e Globe, pr\u00e9voit qu'un ravitaillement en mer signifie la mise hors course du bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:15 > 0:25:18) [94%] : \r\nOn l'a vu hier soir, Lionel Messi re\u00e7oit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:18 > 0:25:32) [85%] : \r\n\u00e7a Zurich- son 4\u00e8me Ballon d'eau, le buteur du Bar\u00e7a et de l'\u00e9quipe nationale Argentine a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 par les sp\u00e9cialistes qui lui ont r\u00e9serv\u00e9 une Sc\u00e9nic devait se nous plusieurs minutes, G\u00e9rard Depardieu, assist\u00e9 au sacre Lionel Messi s'inscrit, on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:32 > 0:25:45) [90%] : \r\nPour davantage dans la l\u00e9gende, les commentaires fleurissent sur la toile, sur les propos modestes du joueur sur son parcours inou\u00ef sur son improbable smoking \u00e0 pois et sur son sourire d\u00e9sarmant Olivier Dominik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:48 > 0:26:00) [92%] : \r\nIl ne mesure qu'un m\u00e8tre 69 mais sur le terrain, il est tout simplement inarr\u00eatable, Lionel Messi argentin d'origine Catalan d'adoption et depuis hier soir, le seul joueur de la plan\u00e8te aux 4 balles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:02 > 0:26:14) [94%] : \r\nLa puce comme on le surnomme, a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 par les journalistes, les entra\u00eeneurs et les capitales de la plan\u00e8te dans la course au Ballon d'Or il a surclass\u00e9 son complice Iniesta et son rival Ronald.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:18 > 0:26:32) [90%] : \r\nJe voudrais remercier la famille, les amis et enfin, et tout particuli\u00e8rement les Polonais, moi, ma femme et mon fils R\u00e9my Croque qui est le plus beau cadeau que j'ai re\u00e7ue du ciel merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:33 > 0:26:36) [86%] : \r\n4 troph\u00e9es qui plus est, 4 autres ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:36 > 0:26:57) [92%] : \r\nCons\u00e9cutif mieux que Cruijff Platini ou encore Van Basten discret dans la vie exub\u00e9rant, balle au pied, Lionel Messi affole les statistiques 2012 \u00e0 seulement 25 ans, il d\u00e9tient le record du nombre de buts marqu\u00e9s en une saison, seul b\u00e9mol, cette ann\u00e9e, le meilleur buteur de l'histoire du Bar\u00e7a n'aura remport\u00e9 qu'un troph\u00e9e mineur, la Coupe du Roi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:59 > 0:27:19) [94%] : \r\nEt pourtant, l'histoire de L\u00e9o a failli mal tourner \u00e0 l'\u00e9poque, le lutin ne grandit pas des probl\u00e8mes de croissance qui font h\u00e9siter le grand Barcelone finalement le 1er contrat tiendra en quelques lignes, avec l'engagement de payer le traitement hormonal, Lionel Messi n'a que 12 ans il prend ses bagages et sa famille pour s'installer en catalogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:21 > 0:27:41) [94%] : \r\nDepuis, il a rembours\u00e9 sans compter sous forme de buts, 2 passes d\u00e9cisives ou encore de geste in\u00e9dit alors est-il le meilleur joueur de tous les temps, c'est possible, il est assur\u00e9ment un g\u00e9nie balle au pied, qui vient de prolonger son contrat avec Barcelone jusqu'en 2018 contre 16 millions d'euros par an, c'est sans compter ce que lui rapporteront tous les contrats publicitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:48 > 0:27:57) [86%] : \r\nApr\u00e8s les f\u00eates, le sapin replant\u00e9 gagne du terrain, il est dans l'air du temps, \u00e9cologiste, l'arbre est remise en terre, en attendant le No\u00ebl suivant Julien Follereau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:57 > 0:28:02) [95%] : \r\nAlors que de nombreux sapin jonchent encore les rues du pays certains survivent pourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:02 > 0:28:12) [92%] : \r\nIl suffit de lui mettre un bon verre d'eau chaque matin dans le dans le pot, et puis c'est tout, autrement on le regarde, on l'appr\u00e9cie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:12 > 0:28:19) [87%] : \r\nLou\u00e9 par une jeune Start-Up romandes entre 100 et 100 50 francs pour la dur\u00e9e des f\u00eates c'est sapins en pot sont livr\u00e9s retir\u00e9 dans toute la Suisse par La Poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:21 > 0:28:30) [85%] : \r\nS\u00e9jour, l'entreprise ne ch\u00f4ment pas, des dizaines d'arbres sont rapport\u00e9s \u00e0 la p\u00e9pini\u00e8re et avant d'\u00eatre replant\u00e9s, les sapins passe entre les mains expertes de Simon du voisin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:30 > 0:28:48) [86%] : \r\nC'est la premi\u00e8re vue il est relativement sec manqu\u00e9 l'exploit de repartir donc on va le mettre avec les vieux en fait et on va l'utiliser pour faire du biogaz L \u00e0 cela, il est parfait, donc on va pouvoir le sortir pour pas cher, elle replant\u00e9 avec les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:49 > 0:28:57) [93%] : \r\nEt le succ\u00e8s est au rendez- vous 250 arbres lou\u00e9 en 2009, l'entreprise est pass\u00e9e \u00e0 plus de 3000 en 2012, de quoi voir l'avenir en Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:58 > 0:29:01) [86%] : \r\nMalgr\u00e9 10 pourcent de perte, les avantages sont claires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:02 > 0:29:18) [81%] : \r\nUne part c\u00f4t\u00e9 \u00e9cologique que le sapin et pas et post\u00e9s au bord de la haute et br\u00fbl\u00e9 et puis moi, l'autre Avantage, c'est vraiment le c\u00f4t\u00e9 pratique et le client, le sapin et livr\u00e9 chez lui, devant sa porte, ensuite il est r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 chez lui, \u00e0 son domicile, il n'a pas besoin de m\u00e8tres dans la sa voiture de monter jusqu'au 8\u00e8me \u00e9tage pour un appartement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:19 > 0:29:25) [91%] : \r\nUne fois replant\u00e9 \u00e9pic\u00e9a Nordmann nos Bilis vont maintenant pouvoir profiter de l'ann\u00e9e pour se ressourcer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:29 > 0:29:31) [87%] : \r\nVoil\u00e0 un beau sapin qui est pr\u00eat pour les prochaines comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:34 > 0:29:45) [94%] : \r\nJe vous le disais en titre David Bowie revient apr\u00e8s 10 ans d'absence, il annonce un nouvel album, les amateurs attendent une renaissance apr\u00e8s tous les styles, qu'il a incarn\u00e9 depuis les ann\u00e9es 60 Christophe Schenk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:58 > 0:30:05) [92%] : \r\nUne nouvelle chanson, la premi\u00e8re depuis 10 ans, le jour de ses 66 ans, David Bowie annonce son 30\u00e8me album.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:11 > 0:30:12) [65%] : \r\nJamais une Love Bruno oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:15 > 0:30:23) [83%] : \r\nMusicien pr\u00e9curseur, l'Anglais a marqu\u00e9 de son empreinte plusieurs d\u00e9cennies, variant les styles et les looks du rockeur Pirazzi guitare de son Pierrot lunaire d'Ashes to Hell.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:34 > 0:30:42) [96%] : \r\nEn 40 ans de carri\u00e8re, le dandy britannique a vendu pr\u00e8s de 150 millions d'albums, trouvant l'\u00e9quilibre entre l'underground et les paillettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:56 > 0:31:07) [92%] : \r\n\u00e7a Nextel sortira le 11 mars pour le plus grand bonheur de fans qui r\u00eave d\u00e9j\u00e0 d'une nouvelle tourn\u00e9e, la premi\u00e8re depuis 2004 quand Bowie avait d\u00fb annuler ses concerts suite \u00e0 des probl\u00e8mes de sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:12 > 0:31:35) [90%] : \r\nJe vous rappelle cette information, la Turquie veut les reliques de Saint-Nicolas conserv\u00e9 \u00e0 la cath\u00e9drale de Fribourg, Ankara en appelle m\u00eame \u00e0 une interception du pape demande rejet\u00e9e cat\u00e9goriquement par le Pr\u00e9v\u00f4t de la cath\u00e9drale par Dominique de mouvements qui le disait dans ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o Dominique Chibli ce soir ABE enqu\u00eate sur le cuir de nos chaussures tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:51 > 0:31:54) [82%] : \r\nL'information en continu, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1301350072", "durationSec": 113, "title": "13.01.08", "excerpt": "* Sion : 20130108, l'enfant italien MONGELLI Luca agress\u00e9 en 2002 dans la station de ski de Veysonnaz aurait \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 par un ou plusieurs inconnus et non pas par son chien selon des experts italiens. La justice valaisanne avait conclu \u00e0 l'agression par le berger allemand de la famille Mongelli.", "remarks": "LMM01 XDM01 : 1'29\" \r\nLMM02 XDM02 : 1'53", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["AGRESSION", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "ENFANT (\u00c2GE)", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350075", "durationSec": 116, "title": "13.01.08", "excerpt": "* Zurich-ville : 20130108, l'Alliance du dimanche, compos\u00e9e de syndicats, de la gauche et des communaut\u00e9s religieuses a lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum contre l'ouverture non-stop des magasins des stations-service. Cette disposition fait partie de la r\u00e9vision de la loi sur le travail.", "remarks": "LMM01 XDM01 : 1'17 \r\nLMM02 XDM02 : 1'56\"", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["STATION-SERVICE", "HORAIRE DE TRAVAIL", "R\u00c9F\u00c9RENDUM"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350082", "durationSec": 124, "title": "13.01.08", "excerpt": "* Zurich-ville : 20130108 et archives, le footballeur argentin MESSI Lionel s'est vu d\u00e9cerner pour la 4e fois cons\u00e9cutive le prestigieux prix du Ballon d'Or 2012 de la FIFA. Il est le 1er footballeur a avoir re\u00e7u 4 fois cette distinction.", "remarks": "LMM01 XDM01 : 1'32\" \r\nLMM02 XDM02 : 2'04", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PEREZ, Ma\u00efque", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "PRIX (R\u00c9COMPENSE)"], "thematicPersons": ["MESSI, LIONEL", "DEPARDIEU, GERARD"], "sequenceIds": ["1338786", "1338787"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350083", "durationSec": 96, "title": "13.01.08", "excerpt": "* SUISSE : 20130108 et archives, le pr\u00e9sident de Swiss-Ski LEHMANN Urs et son chef entra\u00eeneur INGLIN Osi ont tenu une conf\u00e9rence de presse afin de s'expliquer sur les tr\u00e8s mauvais r\u00e9sultats de l'\u00e9quipe nationale messieurs de ski alpin depuis le d\u00e9but de la saison.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "ENTRA\u00ceNEUR", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["INGLIN, OSI", "LEHMANN, URS"], "sequenceIds": ["1338789"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350084", "durationSec": 103, "title": "13.01.08", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20130108, la Turquie a demand\u00e9 au Vatican la restitution des reliques de Saint-Nicolas de Myre, qui sont en possession de la Cath\u00e9drale Saint-Nicolas de Fribourg depuis 1506. Le pr\u00e9v\u00f4t de la Cath\u00e9drale DUCARROZ Claude a d\u00e9clar\u00e9 qu'il s'opposerait \u00e0 cette restitution.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CATHOLICISME", "RELIQUE", "CATH\u00c9DRALE"], "sequenceIds": ["1338871"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350085", "durationSec": 90, "title": "13.01.08", "excerpt": "* Berne-ville : 20130108, suite \u00e0 la fusillade de Daillon qui a fait 3 victimes, la Commission f\u00e9d\u00e9rale de la politique de s\u00e9curit\u00e9 entend acc\u00e9l\u00e9rer les mesures contr\u00f4lant la d\u00e9tention d'armes \u00e0 feu en Suisse.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "ARME PORTATIVE"], "sequenceIds": ["1338875"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350086", "durationSec": 127, "title": "13.01.08", "excerpt": "* SUISSE : 20130108, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a accord\u00e9 un effet suspensif sur la baisse du prix de 5 m\u00e9dicaments dont le Pegasys contre l'h\u00e9patite C, qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral BERSET Alain chef du D\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur, parmi d'autres m\u00e9dicaments. L'industrie pharmaceutique suisse s'est d\u00e9clar\u00e9e soulag\u00e9e par cette d\u00e9cision m\u00eame si elle ne s'oppose pas par principe \u00e0 la baisse de prix de m\u00e9dicaments.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "PRIX DES M\u00c9DICAMENTS"], "sequenceIds": ["1338880"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350087", "durationSec": 104, "title": "13.01.08", "excerpt": "* Gen\u00e8ve : 20130108, des contr\u00f4les r\u00e9guliers des syst\u00e8mes de chauffage et des chaudi\u00e8res devraient pouvoir \u00e9viter les accidents de chaudi\u00e8re comme celui qui s'est produit \u00e0 Marsens r\u00e9cemment.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CHAUDI\u00c8RE (CHAUFFAGE)", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "sequenceIds": ["1338894"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350088", "durationSec": 90, "title": "13.01.08", "excerpt": "* Vaud : 20130108, en 5 ans la cr\u00e9ation de postes de travail a augment\u00e9 de 400000 alors que le taux de ch\u00f4mage est de 2,9 % en Suisse, ce qui illustre la bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie suisse. Les secteurs les plus cr\u00e9ateurs d'emplois sont la sant\u00e9, l'horlogerie et l'enseignement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["EMPLOI", "CROISSANCE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1338896"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350089", "durationSec": 96, "title": "13.01.08", "excerpt": "* Vaud : 20130108, une entreprise Ecosapin propose de louer des sapins de No\u00ebl en pot qu'elle r\u00e9cup\u00e8re ensuite et replante en pleine terre pour les relouer l'ann\u00e9e suivante.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["SAPIN", "NO\u00cbL"], "sequenceIds": ["1338897"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350090", "durationSec": 96, "title": "13.01.08", "excerpt": "* Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : 20130108, le chanteur britannique BOWIE David a sorti un disque intitul\u00e9 \"Where are we now ?\" 10 an apr\u00e8s son dernier album.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["POP", "ROCK"], "thematicPersons": ["BOWIE, DAVID"], "sequenceIds": ["1338898"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1301907374", "summary": "DUPLEX FRIBOURG :\r\nDE BUMAN, Dominique, conseiller national fribourgeois PDC (restitution des  reliques de Saint-Nicolas de Fribourg demand\u00e9e par la Turquie)", "id": "907373"}, {"internalArchiveId": "GS1301907375", "summary": "PLATEAU :\r\nSCHWAB, Klaus, pr\u00e9sident du World Economic Forum (WEF) (la Suisse en t\u00eate dans le classement des pays les plus comp\u00e9titifs).\r", "id": "907374"}, {"internalArchiveId": "GS1301338787", "summary": "20:49.52\r\nLMM01 ET XDM01 :\r\nZurich-ville : divers plans annonce officielle du Ballon d'Or 2012   d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 MESSI, Lionel, footballeur argentin / divers plans MESSI, Lionel recevant troph\u00e9e sous les applaudissements du public / d\u00e9claration de MESSI, Lionel (remerciements, hommage au footballeur espagnol Andres Iniesta) / plan bref sur membres du public dont DEPARDIEU, G\u00e9rard, com\u00e9dien fran\u00e7ais se  levant puis applaudissant MESSI, Lionel. football (comp\u00e9tition), prix  (r\u00e9compense) ", "id": "1338786", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "PRIX (R\u00c9COMPENSE)", "TROPH\u00c9E"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["MESSI, LIONEL", "DEPARDIEU, GERARD"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338788", "summary": "LMM02 ET XDM02 : MEMES IMAGES SAUF :\r\n21:19.38\r\nARGENTINE, archives 19000000 : divers plans de MESSI, Lionel, footballeur argentin jouant match de football et marquant but \u00e0 l'\u00e2ge de 12 ans (7\", 9\"). football (comp\u00e9tition), prix (r\u00e9compense) ", "id": "1338787", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "PRIX (R\u00c9COMPENSE)"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "ARGENTINE"], "visualPersons": ["MESSI, LIONEL", "DEPARDIEU, GERARD"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338790", "summary": "21:16.54\r\nSUISSE : itw LEHMANN, Urs, pr\u00e9sident Swiss-Ski (grosses difficult\u00e9s,  malchance, refuse de partir) / itw INGLIN, Osi, chef entra\u00eeneur Swiss-Ski  (d\u00e9plore les critiques, pr\u00e9f\u00e8rerait un soutien). ski alpin (comp\u00e9tition)  \u00e9quipe nationale, messieurs, entra\u00eeneur.", "id": "1338789", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "ENTRA\u00ceNEUR", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["INGLIN, OSI", "LEHMANN, URS"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338872", "summary": "20:58.22\r\nFribourg-ville : int cath\u00e9drale Saint-Nicolas de Fribourg, reliques de  Saint-Nicolas de Myre conserv\u00e9e dans un objet de culte / itw DUCARROZ,   Claude, pr\u00e9v\u00f4t de la Cath\u00e9drale (reliques de Saint-Nicolas sont arriv\u00e9es en  1506 \u00e0 Fribourg, \"je ne les c\u00e9derai jamais\") / itw STEINAUER, Jean, historien / ext cath\u00e9drale de Fribourg avec la statue de Saint-Nicolas sur le frontispice de la cat\u00e9drale. relique, cath\u00e9drale, catholicisme.", "id": "1338871", "visualThemes": ["CATHOLICISME", "RELIQUE", "CATH\u00c9DRALE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338876", "summary": "21:02.20\r\nBerne-ville : conf\u00e9rence de presse membres de la commission f\u00e9d\u00e9rale de la politique de s\u00e9curit\u00e9 / itw GALLADE, Chantal, pr\u00e9sidente de la commission  (mesures propos\u00e9es pour am\u00e9liorer l'enregistrement des d\u00e9tenteurs d'armes \u00e0 feu en Suisse) / int armurerie, fusils expos\u00e9s. arme portative, l\u00e9gislation.", "id": "1338875", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATION", "ARME PORTATIVE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338881", "summary": "21:06.12\r\nSUISSE : archives int laboratoire pharmaceutique, \u00e9laboration et    conditionnement du m\u00e9dicament contre l'h\u00e9patite C Pegasys (33\", 18\") / itw  CUENI, Thomas, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Interpharma (soulag\u00e9 m\u00eame si Interpharma ne s'oppose pas au principe de baisse de prix des m\u00e9dicaments) / MORET, Isabelle,conseill\u00e8re nationale vaudoise PLR entrant dans une pharmacie / itw MORET,  Isabelle, (\u00e9quilibre entre des prix pas trop \u00e9lev\u00e9s des m\u00e9dicaments en Suisse et la pr\u00e9servation des 130000 emplois de l'industrie pharmaceutique en Suisse). industrie pharmaceutique, prix des m\u00e9dicaments, politique de la sant\u00e9.", "id": "1338880", "visualThemes": ["INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "PRIX DES M\u00c9DICAMENTS"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["MORET, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338895", "summary": "21:08.58\r\nGen\u00e8ve : int salle de chauffage d'un immeuble, itw CARINI, Marcel,   responsable apr\u00e8s-vente Bosson et Rapo SA Chauffage / divers plans du syst\u00e8me de chauffage et de la chaudi\u00e8re d'un immeuble / itw BAILAT, Patrick, directeur technique Thermoptimum SA (accidents sont rares) / archives accidents de  chaudi\u00e8re en Suisse romande / zoom avant sur un br\u00fbleur. chaudi\u00e8re    (chauffage), s\u00e9curit\u00e9 des personnes.", "id": "1338894", "visualThemes": ["CHAUDI\u00c8RE (CHAUFFAGE)", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338897", "summary": "21:10.59\r\nVaud : graphique illustrant boom de l'emploi en Suisse / itw BUSSLINGER,  Jean-Hugues directeur politique g\u00e9n\u00e9rale Centre patronal Lausanne / itw   CAMBROSIO REDMER, Michel chef du Service du Travail, Lausanne (ch\u00f4mage plut\u00f4t d\u00fb \u00e0 un d\u00e9ficit de formation). emploi, croissance \u00e9conomique.", "id": "1338896", "visualThemes": ["EMPLOI", "CROISSANCE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338898", "summary": "21:21.51\r\nVaud : sapin de No\u00ebl en pot chez un particulier / livraison de sapin de No\u00ebl en pot par la poste \"Ecosapin\" / itw DUVOISIN, Simon, expert en sapin /   plantation de sapins de No\u00ebl / itw BUGNON, Julien, directeur technique Ecosapin / sapin de No\u00ebl replant\u00e9 dans la terre. sapin, No\u00ebl.", "id": "1338897", "visualThemes": ["SAPIN", "NO\u00cbL"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338899", "summary": "21:23.30\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : extrait clip du dernier disque de BOWIE, David, \"Where are we now ?\" / archives BOWIE, David chantant (Ziggy Stardust 1973, Ashes to ashes 1980, Modern Love 1983. pop, rock.", "id": "1338898", "visualThemes": ["POP", "ROCK"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualPersons": ["BOWIE, DAVID"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "565436", "comment": "TEMOIN EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF005006", "position": "01"}}, {"id": "565435", "comment": "TEMOIN EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM129537", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-B3BD5F6D-DF3F-488D-9364-78EA6E6E7D69", "internalArchiveId": "B3BD5F6D-DF3F-488D-9364-78EA6E6E7D69", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Luc Ferry, philosophe, \u00e0 l'occasion de la sortie de son essai \"L'Invention de la vie de boh\u00e8me\" (Ed. Cercle d'Art)", "publicationDate": "2013-01-07T00:00:00Z", "summary": "\" Universitaire, agr\u00e9g\u00e9 de science politique, traducteur de Kant et de nombreux auteurs de l\u2019id\u00e9alisme allemand, Luc Ferry est philosophe.\r\nSimultan\u00e9ment avec l\u2019exposition \"Boh\u00e8mes, de L\u00e9onard de Vinci \u00e0 Picasso\" pr\u00e9sent\u00e9e au Grand Palais \u00e0 Paris jusqu\u2019au 14 janvier 2013, Luc Ferry publie \"L\u2019invention de la vie de Boh\u00e8me\" aux Editions Cercle d\u2019Art. Il y a plusieurs boh\u00e8mes, des boh\u00e8mes riches et snobs, des boh\u00e8mes mis\u00e9rables. Longue est la liste de tous les artistes qui, de pr\u00e8s ou de loin, vont approcher ces milieux : de Victor Hugo, Sainte-Beuve et Nodier \u00e0 Jules L\u00e9vy et Alphonse Allais en passant par Nerval, Gautier, Borel, Rimbaud et tant d\u2019autres.\r\nA signaler que Luc Ferry sera sur la sc\u00e8ne de l\u2019Op\u00e9ra de Lausanne le vendredi 1er f\u00e9vrier 2013, \u00e0 20h00, pour un concert-conf\u00e9rence avec au violon et \u00e0 la direction artistique, Isabelle Meyer. Au programme des oeuvres de Saint-Sa\u00ebns, Ernest Chausson, Jules Massenet et Georges Bizet. \r\nAnimatrice : Lydia Gabor \r\n(1\u00e8re diff. 07.01.2013); Comment3: LogDepot La 1\u00e8re 2013-01-07T14:06:55.000", "durationSec": 3185, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["philosophie"], "thematicPersons": ["Ferry, Luc"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:52:39Z", "speechToTexts": ["19.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [95%] :\r\nEntre nous soit dit, il y avait \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [87%] :\r\nBonjour et bienvenue \u00e0 vous tous, notre invit\u00e9 du jour est philosophe, \u00e9crivain et ex- ministre de l'\u00e9ducation en France et il signe un ouvrage qui n'est ni politique ni philosophique, ni litt\u00e9raire, quoique, il s'intitule L'invention de la vie de boh\u00e8me, un livre- album qui a \u00e9dit\u00e9 au Cercle d'art et qui met affiche tableaux, caricatures, dessins, gravures de l'\u00e9poque mais quelle \u00e9poque bonjour Luc Ferry bonjour quelle \u00e9poque et quelle p\u00e9riode de cette invention de la vie de boh\u00e8me. \r\n\r\nferry Luc (00:00:50)  [87%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, c'est un sujet en soi, moi je dirais 1830 1900 1830 c'est le moment tr\u00e8s particulier d'ailleurs, je crois \u00e0 l'histoire litt\u00e9raire et politique fran\u00e7aise ou en tout cas de langue fran\u00e7aise o\u00f9 le romantisme va cesser d'\u00eatre contre- r\u00e9volutionnaire, vous savez, le 1er romantisme en Allemagne comme en France, c'est un romantisme qui d\u00e9teste les lumi\u00e8res, la philosophie moderne, les contre- r\u00e9volutionnaires, il est r\u00e9actionnaire, il est nationaliste, un grand \u00e9crivain le repr\u00e9senter Chateaubriand et puis, \u00e0 partir des ann\u00e9es 1820 1830 on va voir un un nouveau romantisme appara\u00eetre avec Victor Hugo un romantisme qui va au contraire \u00eatre r\u00e9publicain r\u00e9volutionnaire parfois, m\u00eame libertaire et anarchiste, et c'est ce romantisme libertaire et anarchiste, h\u00e9ritier de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, que les boh\u00e8mes, les jeunes gens qui s'appellent eux- m\u00eames les boh\u00e8mes vont incarner la 1\u00e8re vraie boh\u00e8mes, c'est celle qui s'appelle le petit c\u00e9nacle ou la Boh\u00e8me du doyenn\u00e9, c'est le nom de la rue o\u00f9 ces jeunes gens habitu\u00e9s \u00e0 la G\u00e9rard de Nerval, Th\u00e9ophile Gautier p\u00e9trissent Borel et quelques autres et ils vont inventer cette vie parisienne cette vie de boh\u00e8me qui va \u00e0 mon avis, durer jusque jusqu'au bateau lavoir de Picasso finalement jusqu'au plus jusqu'au jusqu'aux ann\u00e9es 1900 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1900. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [79%] :\r\nEt donc c'\u00e9tait vie boh\u00e8mes et situ\u00e9 \u00e0 Paris, on va \u00e9voquer diff\u00e9rents endroits de Paris mus\u00e9e parisien. \r\n\r\nferry Luc (00:02:13)  [87%] :\r\nOui c'est parisien pour une raison de fond alors sur la p\u00e9riodisation pourrait discuter \u00e0 l'historien point dira mais il y a des boh\u00e8mes, avant il y a les le, le marquis de Pelleport qui a cr\u00e9e Alix appelle et les boh\u00e9miens al\u00e9atoire, la toute fin du XVIIIe si\u00e8cle, mais, mais c'est vraiment l\u00e0 que \u00e7a va s'incarner dans des petits groupes parisiens qui vont se donner des noms qui indiquent tous la volont\u00e9 de faire table rase du pass\u00e9 de de casser les traditions de casser les valeurs bourgeoises de casser les les conventions artificiel et et c'est \u00e7a s'installe \u00e0 Paris parce que c'\u00e9tait la, \u00e0 la fois un h\u00e9ritage de Descartes et de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, vous avez des cartes, c'est celui qui met en doute, tout ce qui vient du pass\u00e9 qui rejette les tous les pr\u00e9jug\u00e9s, les arguments d'autorit\u00e9 qui rejette tout ce qui vient de de l'\u00c9cole des parents de la nation, bref, il veut faire table rase du pass\u00e9 et de mani\u00e8re assez g\u00e9nial dans la d\u00e9mocratie en Am\u00e9rique Tocqueville dit les r\u00e9volutionnaires fran\u00e7ais ne sont finalement rien d'autre que des cart\u00e9siens, sortis des \u00e9coles est descendue dans la rue, Elias mes petits boh\u00e8mes, moi je les aime beaucoup, ils vont \u00eatre des h\u00e9ritiers \u00e0 la fois de la R\u00e9volution fran\u00e7aise et des quartiers \u00e0 cette id\u00e9e si vous voulez cette conviction qu'il faut faire table rase du pass\u00e9 pour \u00eatre en mesure d'inventer un monde absolument 9 ils veulent inventer \u00e0 la fois l'art moderne et \u00e0 la fois l'utopie politique et donc qui sont des des libertaires anarchistes d\u00e8s cet apr\u00e8s les les 3 journ\u00e9es de juillet, vous savez ces ces journ\u00e9es r\u00e9volutionnaires qui sont all\u00e9s journ\u00e9e 1830 en juillet, qui vont chasser Charles dit ce qui est le roi, le plus r\u00e9actionnaire de toute l'histoire de France et et c'est et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que cette boh\u00e8me parisienne va s'installer dans des petits groupes, comme un peu comme on refera en 68 avec les mains, les trotskistes, a des petits groupes qui vont se donner des noms qui encore une fois vont, pour certains d'entre eux, pass\u00e9 dans le langage courant, et qui indique la volont\u00e9 de d\u00e9construire les traditions pour inventer un monde absolument 9 comme dirait Verlaine, la vraie vie est arriv\u00e9, elle est ailleurs, Rimbaud, pardon, la vraie vie est ailleurs et s'il fait partie d'ailleurs avec Verlaine de, de, de, de petits groupes, le groupe des c'\u00e9tait le groupe des vilains bonshommes qui sont des petits groupes boh\u00e8mes, assez, assez charmant d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:21) [82%] :\r\nMais pour les siens, peut-\u00eatre un peu pas Paris de c\u00f4t\u00e9 aussi pour nos auditeurs le mot boh\u00e8mes, il s'est enrichi de beaucoup de sens, je vais donner quelques r\u00e9f\u00e9rences que vous donnez aussi il y a la r\u00e9gion de La Boh\u00e8me \u00e9crit avec un circonflexe entier qui les boh\u00e9miens un en mot qui est utilis\u00e9 pour d\u00e9signer les les gitans, il y a, c'est tous les devis de boh\u00e8me il y a la boh\u00e8mes de de Poutine, donc je veux dire, seulement il a il a inspir\u00e9 les artistes et il est devenu presque un mot, m\u00eame aujourd'hui, on peut dire d'un jeune vit une vie de boh\u00e8me. \r\n\r\nferry Luc (00:04:52)  [86%] :\r\nVoil\u00e0 et alors en fait ce qui va se passer justement dans ces ann\u00e9es 1830 un tout petit peu avant avec Charles qui \u00e9crit un livre qui s'appelle les les 7 ch\u00e2teau du roi de Boh\u00e8me, c'est que justement on va abandonner la boh\u00e8mes, \u00e9crite avec un accent circonflexe la r\u00e9gion \u00e0 la r\u00e9gion et la r\u00e9gion, voil\u00e0 la r\u00e9gion d'o\u00f9 viennent les plut\u00f4t par o\u00f9 sont pass\u00e9s les Tsiganes, les Roms, qui viennent d'Inde du Nord qui se sont install\u00e9s dans l'Europe centrale et puis qui apr\u00e8s vont dans d'autres dans d'autres contr\u00e9es justement vous citiez la Boh\u00e8me de Pucci la Boh\u00e8me de Poutine, il est l\u00e0 pour livrer le livret de l'op\u00e9ra de finit par d'un livre d'Henri Burger Henri Burger qui \u00e9crit ce livre en 1851 qui s'appelle les sc\u00e8nes de la vie de boh\u00e8me Henri lui- m\u00eame fait partie d'un de ces petits groupes boh\u00e8mes, s'appelle le groupe des buveurs d'eau qui n'ont pas assez d'argent pour acheter de la bi\u00e8re, du vin de l'absinthe et bient\u00f4t au tout d\u00e9but de son lit dans la pr\u00e9face des sc\u00e8nes de la vie de boh\u00e8me que vous pouvez facilement acheter aujourd'hui en Live de poche \u00e7a encore, h\u00e9 bien le dire, ne confondez pas surtout la boh\u00e8mes des montreurs d'ours, tels les montreurs d'ours et les gitans s\u00e9lective \u00e9galement et donc j'ai l'espoir, pas les foires, voil\u00e0 qui montre les ours qui et qui vivent dans des roulottes ne confondez pas la boh\u00e8mes des des montreurs d'ours, la boh\u00e8mes ne ce peuple qui vient d'Inde du Nord avec un mode de vie fantaisistes et anti- bourgeois qu'on va appeler comme dans la chanson d'Aznavour qui est tr\u00e8s belle, d'ailleurs, la vie de boh\u00e8me voil\u00e0 et quand on dit aujourd'hui la Une vie de boh\u00e8me \u00e7a d\u00e9signe un mode de vie fantaisiste en marge anti- bourgeois, souvent dans la mis\u00e8re et pas \u00e9videmment un peuple ou une r\u00e9gion de d'Europe centrale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:30) [87%] :\r\nOn imagine aussi la chambre de bonne, l'artiste qui arrive \u00e0 gagner sa vie, mais est -ce que \u00e7a r\u00e9siste encore aujourd'hui est -ce que est -ce que vous voyez, vous, des artistes, je ne sais pas, et qu'est -ce que Fr\u00e9d\u00e9ric Beigbeder serait en crise de vie de boh\u00e8me, je sais pas. \r\n\r\nferry Luc (00:06:44)  [83%] :\r\nNon, non, parce que, parce que pour qui est boh\u00e8mes, il faut 2 conditions et c'est \u00e7a qui va caract\u00e9riser cette boh\u00e8mes cette boh\u00e8me romantique et r\u00e9volutionnaire au fond anarchiste par des gens comme Patrice Borel qui \u00e9tait extr\u00eamement simple, G\u00e9rard de Nerval que je, il faut absolument lire par exemple l'histoire du romantisme de Th\u00e9ophile Gautier, ni fixer merveilleusement \u00e9crit tous ces jeunes hommes participent \u00e0 la bataille d'Hernani en 1830 si vous avez les tableaux sous les yeux dans mon lit, vous verrez un gilet rouge, c'est le fameux Gilets rouges de Th\u00e9ophile Gautier qui fait scandale au au th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais bon pourquoi je vous raconte \u00e7a, parce que pour qui est boh\u00e8mes, il faut qu'il y a transgression qui \u00e9tait tabou dans la soci\u00e9t\u00e9 des interdits et aujourd'hui un avait tr\u00e8s bien, il y a pas eu beaucoup au fond, il aurait s'plus qu'aujourd'hui, c'est le racisme et personne ne va sans danger \u00e0 la \u00e0 braver cet interdit la forte heureusement il reste mais mais sinon dans une soci\u00e9t\u00e9 qui a, au fond, pratiquement tous les tabous, c'est tr\u00e8s difficile d'\u00eatre encore boh\u00e8mes pour \u00eatre boh\u00e8mes, il faut \u00eatre \u00e0 la fois marginal vivent dans les marges de la soci\u00e9t\u00e9 bourgeoise si je puis dire, il faut \u00eatre marginal et avoir des tabous \u00e0 transgresser, \u00e0 l'\u00e9poque quand Richepin par exemple \u00e9crit sa fameuse chanson d\u00e9gueu savez Brassens la mettra en musique, souvenez -vous de ces quelques vers au virus des bourgeois qu'avril bourgeonne que d\u00e9cembre gel, ils sont fiers et contents ce pigeon \u00e9taient mes 3 jours par Sappi jeunes, \u00e7a lui suffit, c'est la mort n'a qu'un temps, bon \u00e7a c'est Jean Richepin, qui fait aussi partie d'un groupe boh\u00e8mes qui s'appelle le groupe des brutalise parce qu'ils sont de d\u00e9co. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:14) [72%] :\r\nIl a aussi, j'ai voulu, vous l'avez l\u00e0 dans dans votre voil\u00e0 l'Italienne voil\u00e0, alors bon. \r\n\r\nferry Luc (00:08:20)  [83%] :\r\nPeu importe, il terminera l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, il y a un destin un peu comme avec nos soixante-huitards on commence boh\u00e8mes et on termine acad\u00e9miciens mais laissant \u00e7a de c\u00f4t\u00e9 pour l'instant, peut-\u00eatre qu'on y reviendra tout \u00e0 fait, mais en tout cas voil\u00e0 parce que c'\u00e9tait un destin tr\u00e8s frappant chez les, chez les boh\u00e8mes qui annonce de ce point de vue l\u00e0 le le destin de nombre de de jeunes soixante-huitards, mais \u00e0 l'\u00e9poque quand il publie sa chanson d\u00e9gueu riches peuvent se retrouver en prison, bon, aujourd'hui je vous voil\u00e0, vous pourriez \u00e9videmment publiait 1000 fois la chanson d\u00e9l\u00e9gue sans, sans, sans risquer autre chose que de passer \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, mais certainement pas d'aller en prison, donc il faut qu'il ait pour qui est boh\u00e8mes, il faut qu'il ait marginalit\u00e9 et transgression aujourd'hui c'est tr\u00e8s difficile, marginalit\u00e9, on peut, on peut \u00eatre clochard mais mes transgresser, c'est tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:06) [79%] :\r\nOui, mais vous \u00e9voquez vous \u00e9voquez quand m\u00eame enfin de votre introduction les bobos qui sont une contraction de d'extr\u00eamement fait de Boh\u00e8me et de Bourges oui. \r\n\r\nferry Luc (00:09:17)  [86%] :\r\nEt alors l\u00e0, justement, \u00e7a c'est un peu l'interpr\u00e9tation du ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est que, en fait, ce qui va se passer, c'est que les boh\u00e8mes, ils inventent, si vous voulez les premiers cette id\u00e9e qu'il faut rompre avec la tradition pour innover pour inventer un monde nouveau, encore une fois, la vraie vie est ailleurs, bon et donc vous avez la mise en place dans ces groupes boh\u00e8mes du fameux couple rupture innovation rupture avec la tradition utopie si vous voulez, innovation radicale et au fond ils inventent de ce point de vue l\u00e0 l'art moderne, d'ailleurs, il faut inventer les Reding les monochromes les concerts de silence enfin Yvan l'\u00e9cologie vont inventer tout ce que du et les et les les p\u00e8res fondateurs de l'art moderne, Malevitch ou Kandinsky ou d'autres vont inventer ou Braque ou Picasso vont inventer ne ou par exemple les monochrome de Malevitch de Klein c'est totalement d\u00e9j\u00e0 chez chez mes petits boh\u00e8mes dans les ann\u00e9es 1880 bon et donc ils vont inventer l'art moderne, mais encore une fois, lorsqu'il il il ils inventent \u00e7a, ils s'opposent aux bourgeois, ils s'opposent fanatiquement bourgeois ils choquent le bourgeois, l'expression choquer le bourgeois, \u00e0 ce moment -l\u00e0, oui, et les bourgeois hurle tandis qu'aujourd'hui, qui ach\u00e8te les tableaux des d'art contemporain, ce sont justement les grands capitaines d'industrie, c'est, c'est c'est des grands banquiers 7 c'est des banques suisses ou japonaises ou am\u00e9ricaines, c'est des grands chefs d'industrie pourquoi parce qu'il y a eu justement \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle, une r\u00e9conciliation du bourgeois et du boh\u00e8mes dans la notion d'innovation pour parler comme Marx, on peut dire que l'art contemporain, l'id\u00e9e d'innovation permanente de rupture permanente avec la tradition, finalement \u00e7a \u00e9tait l\u00e0 un peu la superstructure ou le reflet, si on veut parler plus simplement le reflet de de ce monde industriel moderne, qui est un monde de l'innovation permanente comme Marx disait tr\u00e8s justement le capitalisme ne peut pas exister sans innover en permanence, sans r\u00e9volutionner en permanence les modes de production et au fond si les grands capitaines ou les grands d'industrie ou les grandes banques banquiers sont passionn\u00e9s par Jeff Koons sous Damien Hearst aujourd'hui enfin par les descendants, si je puis \u00e0 des boh\u00e8mes, c'est parce que le bourgeois, l'boh\u00e8mes finalement dans la notion d'innovation et de rupture avec la tradition, les artistes sont de gauche, la plupart du temps mais le portefeuille reste \u00e0 droite, si vous voulez le ceux qui les ach\u00e8tent, ce sont des ce sont des, des gens tr\u00e8s riches d'ailleurs si vous ou moi, on voulait acheter un Jeff Koons soit Damiano pourrait pas en tout cas moi je pourrais pas voyez donc il y a, il y a, il y a l\u00e0 un march\u00e9 de l'art, qui fait que, paradoxalement, le bourgeois il boh\u00e8mes vont se r\u00e9concilier dans la figure du bobo et et globalement dans cette id\u00e9e d'innovation que que vous Kant, vous mettez quand vous \u00eates Steve Jobs sait vous mettez un comment dire un nouvel appareil sur le march\u00e9, quand il \u00e9tait encore de ce monde, h\u00e9 bien, il \u00e9tait dans la m\u00eame logique finalement que Jeff Koons soin d'Amiens doivent, aujourd'hui, ils ont les m\u00eames communicants, il s'agit d'innover, d'innover, d'innover encore et au fond c'est \u00e7a qu'annonce la boh\u00e8mes, mais \u00e0 l'\u00e9poque, bourgeois et boh\u00e8me se d\u00e9testent encore au XIXe si\u00e8cle qui se parlent pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:20) [88%] :\r\nMais \u00e7a en votre compagnie donc Luc Ferry tout au long de cette heure je rappelle que vous \u00eates philosophe que vous signez l'invention de la vie de boh\u00e8me, c'est aux \u00e9ditions Cercle d'art, on va parler de boh\u00e8me mais aussi de vous pour voir si vous en faites partie jeudi bienvenue \u00e0 ceux qui nous rejoignent en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:03) [71%] :\r\nJusque sous nos fen\u00eatre si le dernier qui s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 n'ait pas eu un mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:01) [91%] :\r\nNous sommes en compagnie de Luc Ferry, une archive, une chanson de de Charles Aznavour, pour \u00e9voquer cette vie de boh\u00e8me, il dit \u00e0 la fin, \u00e7a ne veut plus rien dire du tout, donc c'est comme s'il y avait un moment de la vie o\u00f9 \u00e7a ne veut plus rien dire cette boh\u00e8mes et \u00e7a vous fait plaisir d'entendre cette chanson \u00e0 Luc Ferry. \r\n\r\nferry Luc (00:14:18)  [81%] :\r\nJe l'adore, je trouve qu'elle est magnifique, en plus, m\u00eame les 3 4 petites phrases de piano qui sont au d\u00e9but, c'est superbe, c'est vraiment une chanson extraordinaire je trouve. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:27) [57%] :\r\nOn est un jeu \u00e7a est l\u00e0, il y a un grand pouvoir d'\u00e9vocation de \u00e7a. \r\n\r\nferry Luc (00:14:31)  [88%] :\r\nTellement tout \u00e0 fait et puis c'est vraiment cette 1\u00e8re boh\u00e8mes cette boh\u00e8me romantique r\u00e9volutionnaire qui, \u00e0 la diff\u00e9rence de la 2\u00e8me, celle qui va caract\u00e9riser le 20\u00e8me si\u00e8cle est est une boh\u00e8mes qui veut chanter la vie, qui veut enjoliver la vie qui veut la rendent Goebel joyeuse l'humour y joue une fonction absolument crucial par exemple ce qui sera plus du tout le cas au XXe si\u00e8cle avec ce qu'on pourrait appeler la 2\u00e8me boh\u00e8mes o\u00f9 la figure de l'artiste engag\u00e9 va remplacer la figure de l'artiste boh\u00e8me, ne confondons pas les 2 astres est tr\u00e8s important, c'est de mani\u00e8re d'\u00eatre anti- bourgeois, les premiers boh\u00e8mes, ceux du 19\u00e8me si\u00e8cle, ils sont anti- bourgeois, parce qu'ils veulent encore une fois enchanter le monde rendent la vie plus belle, la vraie vie est ailleurs, bon, mais \u00e0 partir des ann\u00e9es 1900 1910 1920 on va avoir des boh\u00e8mes, qui sont toujours anti- bourgeois, mais ils sont au Parti communiste fran\u00e7ais, que ce soit, Tristan de Sarah Picasso, Breton, ils sont tous communistes et c'est une autre figure de l'artiste qui s'agit plus d'\u00eatre anti- bourgeois pour enchanter le monde pour le rendre plus dr\u00f4le quoi simplement plus gaie, plus joyeuse, plus amoureux plus passionn\u00e9e, plus joli, il s'agit d'\u00eatre anti- bourgeois pour \u00eatre \u00e0 l'avant- garde de la r\u00e9volution. \r\n\r\nferry Luc (00:15:39)  [86%] :\r\nProl\u00e9tarienne, ce qui \u00e9tait \u00e9videmment, comment dire, une image de l'artiste qui est diff\u00e9rente, l'artiste engag\u00e9, si vous voulez avec Sarah Picasso, Breton, l'artiste engag\u00e9 va remplacer l'artiste boh\u00e8me, c'est pour \u00e7a que j'aime tant mes premiers boh\u00e8mes, qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4les, ils sont extr\u00eamement marrant, ils inventent des objets tr\u00e8s dr\u00f4le qui font des expositions pour choquer le bourgeois avec des des peines pour des balan\u00e7oires de murs pour calmer les enfants turbulents Alphonse Allais que j'adore inventer un objet que je trouve admirable et po\u00e9tique, en m\u00eame temps, il invente un aquarium en verre d\u00e9poli pour poissons timides voil\u00e0 et \u00e7a je trouve \u00e7a et puis fait le 1er monochrome ces grands tableaux rouge avec comme sous- titre l'cueillette des tomates au bord de la mer jour aussi par des cardinaux Zap objectif, \u00e7a les fait beaucoup rire, voyez, il y a un c\u00f4t\u00e9 potache \u00e9conomie \u00e9conoclaste assez iconoclaste et voil\u00e0, il s'agit encore une fois d'\u00eatre anti- bourgeois, j'allais dire au sens sartrien, pas au sens marxiste, c'est pas pour \u00eatre cuistre Koji \u00e7a je veux dire, il s'agit de s'opposer aux gros plein de soupe aux gros bourgeois d\u00e9biles comme le personnage d'Henri Menier Monsieur prud'homme Monsieur prud'homme c'est celui qui qui et qui a l'art de m\u00e9langer les, les, les, les truismes les les les banalit\u00e9s les plus effroyables avec avec des des propositions absurdes, par exemple Monsieur prud'homme c'est celui qui dit : quand on lui offre un sabre pour son anniversaire ce sabrer le plus beau jour de ma vie, c'est celui qui dit le char de l'\u00c9tat, navigue sur un volcan ou c'est encore celui qui dit la nature et pr\u00e9voyante, elle a fait pousser beaucoup de pommes en Normandie, sachant que c'est l'endroit, la r\u00e9gion o\u00f9 on boit le plus de enfin, il ne dit que des conneries quoi, mais il est tr\u00e8s content de lui, alors ils sont anti- bourgeois en ce sens la voyait pas au sens anticapitaliste, c'est, c'est un autre une autre atmosph\u00e8re cette cette boh\u00e8me romantique et beaucoup plus joyeuse que la que la boh\u00e8mes du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:29) [83%] :\r\nAlors on va continuer de de parler de Boh\u00e8me de choquer le bourgeois, qu'on vous le dit si bien, mais moi j'ai pas un d\u00e9lit des plaisirs de cette \u00e9mission, c'est de d\u00e9couvrir notre invit\u00e9 peut-\u00eatre sur ce sous d'autres aspects, et je sais pas si c'\u00e9tait un artiste, je vous laisse r\u00e9fl\u00e9chir, je vais vous faire \u00e9couter Alain Prost, qui s'exprime autour des courses automobiles et vous allez r\u00e9fl\u00e9chir pourquoiF.. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:53) [91%] :\r\nLa 1\u00e8re fois j'ai fait du karting, c'est avec un quartier de location \u00e0 l'\u00e2ge de 13 ans \u00e0 peu pr\u00e8s 13 14 ans, c'est d'ailleurs un bras dans le pl\u00e2tre, ce jour- l\u00e0 et depuis cette ce jour- l\u00e0, j'ai d\u00e9cid\u00e9 que je que je ferai ce qui a \u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait vraiment passionn\u00e9 pendant 3 ans ou 4 ans j'ai \u00e9conomis\u00e9 centime par centime pour essayer de m'acheter mon regard et \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans, donc j'ai achet\u00e9 ce quartier avec lequel j'ai couru quelques courses que j'ai gagn\u00e9 souvent et c'est comme \u00e7a que, que j'ai commenc\u00e9, c'est totalement vain et puis ce qui m'a fascin\u00e9, passionn\u00e9, ce qui est aussi un petit peu paradoxalement le le probl\u00e8me de ce de ce m\u00e9tier Fabius m\u00e9canique c'est dans le m\u00eame temps, d'avoir quelque chose sous la main, c'est-\u00e0-dire la voiture qui progresse certainement encore plus vite que le pilote et que le pilote ait progress\u00e9 par lui- m\u00eame, et \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s motivant, c'est aussi quelquefois tr\u00e8s d\u00e9courageant parce que quand on a une voiture qui n'est pas comp\u00e9titive, on ne peut rien faire et c'est aussi un travail d'\u00e9quipe, h\u00e9las, voil\u00e0 c'\u00e9tait vraiment passionnant, c'est le je crois que la chose la plus int\u00e9ressante du sport m\u00e9canique, c'est qu'on travaille avec \u00e0 peu pr\u00e8s une centaine de personnes m\u00eame plus, on dit souvent le sport dans la lutte est un sport individuel, mais c'est je crois avant tout un sport d'\u00e9quipe, il faut aimer le le risque, oui il faut il faut en tout cas et mais vivre dangereusement, je crois que c'est un un petit peu \u00e7a quand on vit dangereusement et qu'on et qu'on risque sa vie pas chaque virage, mais enfin, relativement souvent, on appr\u00e9cie justement beaucoup plus la vie que le commun des mortels. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:19) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:21) [88%] :\r\nAlain Prost s'\u00e9tait au micro de Patrick Ferla, les Pogues, \u00e7a va dit quelque chose, les courses automobiles, Luc Ferry, \u00e7a doit vous rappeler des souvenirs d'enfance. \r\n\r\nferry Luc (00:19:30)  [86%] :\r\nOui, Patrick Ferla, aussi, j'aime beaucoup, j'ai beaucoup Alain Prost, j'ai beaucoup d'admiration pour lui, c'est un type formidable, 5 fois champion du monde, c'est quand m\u00eame pas rien et sans, sans avoir eu de gros accident alors \u00e9videmment, moi, je suis tomb\u00e9 dedans quand j'\u00e9tais petit, mon p\u00e8re, fabriquer des voitures de course magnifique, c'\u00e9tait son m\u00e9tier \u00e9tait m\u00eame pilote avant guerre, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les les pilotes \u00e9taient moins m\u00e9diatis\u00e9, moins connus qu'aujourd'hui, mais c'\u00e9tait un tr\u00e8s grand pilote et les voitures de course qu'ils fabriquaient \u00e9tait magnifique, et donc j'ai pass\u00e9 mon enfance dans toute mon enfance dans dans un garage de voitures de course avec avec des Maserati 1500 d'ajouter tue 3 ou 400 Bugatti qui \u00e9tait sublime avec voil\u00e0 des des voitures de mon p\u00e8re d\u00e9cisif Tallien enfin et et tous les dimanches, on allait voir courir mon p\u00e8re ou ses pilotes sur ses voitures et c'est vrai que c'\u00e9tait \u00e7a sentait l'huile de ricin la fess\u00e9e et l\u00e0 je vais vous faire ma petite Madeleine de Proust, mais c'est vrai que \u00e7a m'a toujours fascin\u00e9 et voil\u00e0, j'aurais ador\u00e9 faire une carri\u00e8re de 2 pilotes et, pourquoi pas, parce que ma m\u00e8re \u00e9tait t\u00e9tanis\u00e9 d'emploi avait eu tellement peur d\u00e9j\u00e0 avec avec son mari avec mon p\u00e8re, que quand elle suivait c'est c'est ses courses au Mans, o\u00f9 12 heures de Paris \u00e0 Reims, \u00e0 Pau, etc l'\u00e9tait t\u00e9tanis\u00e9 d'angoisse et donc elle a \u00e9videmment fait en sorte de d'interdire absolument qu'on commande dans des voitures de course, moyennant quoi \u00e9videmment quand les parents vous interdisent des choses, on fait le contraire, moi j'ai commenc\u00e9 \u00e0 conduire, m\u00eame avant Alain Prost j'ai conduit mes premi\u00e8res voitures en plus de voitures qu'elle \u00e9vite qu'\u00e9tait dangereux quand j'avais 11 ans, je suis un d'avoir fait d\u00e9j\u00e0 200 kilom\u00e8tres dans une dans une fr\u00e9gate \u00e0 peine les p\u00e9dales n'avait votre un Esther et non tout seul, il y a maintenant il y a prescription Urssaff oui c'est tout seul et puis c'est des voitures qui aller vite parce qu'il y avait des des gros moteurs gonfl\u00e9s, mon p\u00e8re les transformer et donc on conduisait avec mes mes frais en conduisait d\u00e9j\u00e0 comme des fous \u00e0 11 ans, 12 ans 13 ans, on avait d\u00e9j\u00e0 fait des milliers de kilom\u00e8tres tout seul au volant de la voiture, voil\u00e0 et puis apr\u00e8s j'ai conduit tout ce qu'on peut conduire comme voitures qui vont vite, mais bon j'ai j'ai, je n'ai pas le talent de d'Alain Prost, h\u00e9las. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:35) [91%] :\r\nEt aucun des enfants n'a jamais devenu pilote de course. \r\n\r\nferry Luc (00:21:40)  [87%] :\r\nAlors l\u00e0 tous voulu le faire, on a tout se conduit des voitures de course, on a tous fait un peu de circuit, on a tous appris \u00e0 conduire, donc mon p\u00e8re nous a appris \u00e0 conduire, je crois, enfin, faire tout ce qu'on ne les les contre- braquages les d\u00e9rapages, les freinage, freinage et dire ce qui a pu diviser et puis on a conduit tous \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qu'on peut conduire comme voiture mais mais mais, encore une fois, voil\u00e0 ma m\u00e8re \u00e9tait dans un t\u00e9l\u00e9 d'angoisse \u00e0 l'id\u00e9e qu'on qu'on fasse un peu de de course que voil\u00e0, l\u00e0, elle a r\u00e9ussi \u00e0 bloquer la chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:09) [86%] :\r\nOui, on veut encore, a encore abandonn\u00e9 depuis 3 ans, vous allez tr\u00e8s vite dans tout ce que vous faites, hein, rassurez -vous, je ne peux qu'est -ce qui a fait que dans ce dans ce milieu -l\u00e0, vous avez eu envie de faire des \u00e9tudes au z'auriez pu devenir aussi cr\u00e9ateur de de de voitures automobiles enfin qu'est -ce qui a fait que ceux qui sont plut\u00f4t des \u00e9tudes, des \u00e9tudes assez classiques qui vous ont int\u00e9ress\u00e9s. \r\n\r\nferry Luc (00:22:30)  [87%] :\r\n\u00e9coutez c'est ce bon, mes parents n'ont jamais fait d'\u00e9tudes, mon p\u00e8re avait le certificat d'\u00e9tudes, il \u00e9tait et il ma m\u00e8re \u00e0 cause de la guerre arr\u00eater ses ses \u00e9tudes en seconde, mais voil\u00e0, mon p\u00e8re \u00e9tait juif doit dire jeudi objets qui ont \u00e9t\u00e9 g\u00e9nial, c'\u00e9tait un tr\u00e8s tr\u00e8s bon violoncelliste et il avait -il inventer ces voitures qui \u00e9taient magnifiques, il faisait des dessins sublimes, c'\u00e9tait un tr\u00e8s bon peintre aussi bon et ma m\u00e8re a lu plus de livres que je n'en dirai jamais dans ma vie, donc bien qu'ils fussent des autodidactes absolu et des gens, on \u00e9tait tr\u00e8s pauvre vraiment dans la mis\u00e8re mais pas loin quant quand j'\u00e9tais petit et donc, bien qu'ils fussent absolument autodidacte et et et et n'ayant pas fait d'\u00e9tudes eux- m\u00eames et n'ayant pas non plus d'argent, ils ont tenu absolument \u00e0 ce qu'on fasse des \u00e9tudes et et si possible les \u00e9tudes les plus d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9 qui soi donc des \u00e9tudes classiques, les humanit\u00e9s le grec, le latin voil\u00e0 donc on on a tous fait du grec et du latin et et et des \u00e9tudes, le voil\u00e0 vraiment le culte de la 2 des \u00e9tudes de la culture des humanit\u00e9s les en montrant des dipl\u00f4mes ah il fallait absolument r\u00e9ussir oui ces ces dipl\u00f4mes, c'\u00e9tait d'autant plus gentil de leur part, si je puis \u00e0 qui ils m'ont retir\u00e9 de l'\u00e9cole, parce que moi je supportais pas de l'\u00e9cole, je supportais pas l'autorit\u00e9, enfin tout \u00e7a les l'atmosph\u00e8re de de caserne qui avait au lyc\u00e9e de mon enfance, je supportais pas, donc ils ont eu la gentillesse de me retirer du du lyc\u00e9e j'ai fait mes \u00e9tudes par correspondance et j'ai fait mes \u00e9tudes tout seul, donc avec des parents qui ne pouvait pas M\u00e9d\u00e9e parce que il n'avait pas fait d'\u00e9tudes eux- m\u00eames mais ils ont eu la la sagesse et la gentillesse, je dirais, de me faire confiance, et puis finalement, voyez, on peut avoir fait des \u00e9tudes tout seul sans \u00eatre all\u00e9 au lyc\u00e9e et puis et puis passer quand m\u00eame sans sa petite agr\u00e9gation plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:14) [79%] :\r\nC'est, c'est c'est quand m\u00eame, c'est pas le conseil que je donne un surtout pas oui, c'est vraiment extraordinaire quand on regarde votre parcours et que vous \u00e9tiez ministre de l'\u00e9ducation, c'est vous, les commer\u00e7ants lui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7us une je ne regarde \u00e7a, oui, bon je peux. \r\n\r\nferry Luc (00:24:27)  [88%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai pas parl\u00e9 moi mais, mais, quand j'\u00e9tais au minist\u00e8re de l'\u00e9ducation, c'est, je crois que j'ai jamais racont\u00e9 sa personne mais quand la quand la nuit tombe et que le lait, voil\u00e0 les, les, les collaborateurs s'en aller et que le minist\u00e8re s'est vid\u00e9e, c'est quand m\u00eame des endroits magnifiques, c'est un peu comme dans comme les, les, vous savez comme les mus\u00e9es dans les les bandes d\u00e9cid\u00e9 d'Ad\u00e8le Blanc-Sec que j'adore, h\u00e9 ben je dois vous avouer que je je je visitais le le le le minist\u00e8re, je me baladais dans les couloirs, mais que j'avais toujours la la peur qu'un appariteur reviennent et me disent qu'est -ce que tu fais l\u00e0 et que je me fasse voil\u00e0, j'ai le fait de pas \u00eatre all\u00e9 au lyc\u00e9e, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a toujours, comment dire, \u00e7a m'a toujours conduit \u00e0 penser que c'\u00e9tait quand m\u00eame un marginal, c'est pour \u00e7a que je je ne je ne recommande \u00e9videmment pas \u00e7a aux parents qui nous \u00e9coutent, le mieux c'est quand m\u00eame de garder ses enfants dans les \u00e9tablissements scolaires normaux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:19) [68%] :\r\nOui, un tout-inclus, donc tant d'de point d'pr\u00e9sident et 2\u00e8me, donc de temps de de la pointe. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:35) [68%] :\r\nAinsi, il n'y a, on tort gauche atterrissait sur la page sans prendre part, a laiss\u00e9 pas donc oui c'est vrai c'est quoi du fait que toi aussi bas\u00e9e \u00e0 comme quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:52) [73%] :\r\nDonc d'de l'\u00e9tiquetage d'eau, \u00e7a l'est pas d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:08) [64%] :\r\nM\u00eame tendance r\u00e9cemment est -ce que cela et quand les 40 par planter 12 ton regard franc ou pas de vent qui ont tant qu'il est sur le d\u00e9clin de pays je distingue d\u00e9signe donc nous arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:26) [69%] :\r\nD'et au Texas a donc point de et d'un point comme \u00e7a d'et de Toulouse, la pointe. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:46) [64%] :\r\nSoyez curieux Toulouse \u00e7a ne et apprivoiser la peur d'de se sont si\u00e8cle ce qui \u00e9taient ne devrait pas s'il s'T\u00e9l que celui -l\u00e0, il n'y a pas donc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:02) [67%] :\r\nTeddy, tous 2 et d'or d'\u00e9quilibre point Afrique \u00e7a d'un d'point. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:23) [64%] :\r\nComme j'ai l'espoir que par le ciel tr\u00e8s le soleil ne se comme 14 points quand on regarde, ne pas les cartes, donc sur les, de 17 heures ces choses passionnantes, donc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:40) [62%] :\r\nEt d'de terre rien l\u00e2cher, donc celle de points d'une point de contr\u00f4le, \u00e7a a donc donc c'est de d'Poilcourt donc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:01) [92%] :\r\nEntre nous soit dit, 14 heures 15 heures Lydia Gabor. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:06) [90%] :\r\nNous trouvons avec la philosophie, devant un probl\u00e8me quasi insoluble : on ne peut pas dans les soci\u00e9t\u00e9s qui sont les n\u00f4tres et c'est assez normal, faire des \u00e9tudes \u00e9ternellement, il y a, il faut bien que \u00e7a s'arr\u00eate, donc si on par la philosophie dans la terminale des lyc\u00e9es ou bien on \u00e9tudierait jamais mais d'autre part, c'\u00e9tait on on l'\u00e9tudie un \u00e2ge o\u00f9 on n'est pas encore form\u00e9 pour elle ou la n\u00e9cessit\u00e9 de la philosophie ne se ressent pas et donc on \u00e9tudie, d'une certaine mani\u00e8re, pour stocker en ce soir un mat\u00e9riel d\u00e9sinformation des concepts qui pourront \u00e9ventuellement refleurir un jour dont on pourra peut-\u00eatre se resservir au moment o\u00f9 la philosophie s'av\u00e9rera n\u00e9cessaire et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon cas pendant la la la Ligue ann\u00e9e terminale et puis les les ann\u00e9es de d'hypokh\u00e2gne et de kh\u00e2gne la philosophie restait pour moi une sorte de domaine \u00e9tranger et c'est peu \u00e0 peu on sans que j'en ai compris la n\u00e9cessit\u00e9 que j'y suis retourn\u00e9 et que ces \u00e9tudes pr\u00e9alables et pr\u00e9coce d'une certaine mani\u00e8re, ont fait leur plein effet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:09) [63%] :\r\nTu dis non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:11) [93%] :\r\nAlain Finkelkraut c'est une archive de la Radio Suisse Romande Luc Ferry de vous le connaissez, Alain Finkielkraut mais surtout vous, vous connaissez la philosophie bien s\u00fbr que j'avais envie de vous poser cette question : \u00e0 quel moment et pourquoi et comment la philosophie est entr\u00e9 dans votre vie, c'est une mati\u00e8re quand m\u00eame assez sp\u00e9cifique. \r\n\r\nferry Luc (00:29:27)  [87%] :\r\nOui, qui ne fait pas partie d'ailleurs de la culture g\u00e9n\u00e9rale, voil\u00e0 des gens cultiv\u00e9s, quand on conna\u00eet l'histoire, on conna\u00eet la litt\u00e9rature quand on est cultiv\u00e9 mais pas la philosophie, on n'a pas lu Spinoza ou tout Hegel, forc\u00e9ment, on peut \u00eatre tr\u00e8s cultiv\u00e9s sans jamais avoir lu un philosophe vraiment s\u00e9rieusement et non ce que dit Alain est vrai ce que dit Alain Finkielkraut et est juste, moi j'ai commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t la philosophie j'ai lu \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:52) [77%] :\r\n15 ans voil\u00e0 \u00e0 15 heures et puis parce que il n'est pas bon, peut-\u00eatre, il y a \u00e0 faire. \r\n\r\nferry Luc (00:29:57)  [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, vous avez mis le doigt dessus d'un CD, c'est, c'\u00e9tait les c'est vrai en plus et \u00e7a c'est pas idiot comme interpr\u00e9tation c'est l'\u00e7a vous savez, j'ai toujours pens\u00e9, mais alors l\u00e0 c'est \u00e2g\u00e9, je vous parle comme si on \u00e9tait autour d'un un d'un caf\u00e9 \u00e0 la maison, mais c'est vrai que les commandes, j'ai toujours pens\u00e9 que les les les femmes pouvaient \u00eatre s\u00e9duite par o\u00f9 les jeunes filles, les jeunes femmes, et d'ailleurs, m\u00eame les m\u00eame les plus \u00e2g\u00e9s peuvent \u00eatre s\u00e9duites par par le r\u00e9cit plus que par d'autres qualit\u00e9s qu'on peut avoir par ailleurs ou ne pas avoir avec eux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:29) [74%] :\r\nDans leur raconter des histoires, leur raconter des. \r\n\r\nferry Luc (00:30:32)  [80%] :\r\nOui, raconter les voil\u00e0 je crois que j'ai vu \u00e7a d'ailleurs, dans le milieu politique m\u00eame m\u00eame des hommes politiques, vieux et laid r\u00e9ussissent \u00e0 \u00eatre \u00e0 combien il y a une femme oui, non seulement c'est pas ce qui manque, mais la facture je plaisante. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:45) [83%] :\r\nNon mais vous pensez que ce sont les r\u00e9cits auront leur compte en banque. \r\n\r\nferry Luc (00:30:48)  [91%] :\r\nIls ont des choses \u00e0 Ragueneau parce qu'ils sont pas riche, mais c'est parce qu'ils ont des choses, des anecdotes \u00e0 raconter qu'ils ont regard\u00e9 la s\u00e9duction d'Ulysse dans le dans l'Odyss\u00e9e pour ne plus et mieux c'est, c'est parce qu'il a ouvert l'horizon, il a \u00e9largi l'horizon et c'est vrai que, voil\u00e0, on peut, on peut aussi entrer dans la philosophie pour \u00e7a, mais enfin c'est pas \u00e7a qui m'a motiv\u00e9 au d\u00e9but, ce qui m'a motiv\u00e9 au d\u00e9but, c'est vraiment le sentiment que je je ne, je ne comprenais pas ce qui \u00e9tait ce ce discours qui pr\u00e9tendait avoir d'un c\u00f4t\u00e9 un peu la rigueur scientifique, la rigueur rationnel, si vous voulez argumentative d\u00e9monstrative et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, parler de l'humain comme la litt\u00e9rature, et donc entre la litt\u00e9rature et la science, la philosophie paraissait un objet non d'identifier, et donc j'ai mis tr\u00e8s longtemps \u00e0 comprendre ce que c'\u00e9tait et et et et et je suis maintenant quand m\u00eame. \r\n\r\nferry Luc (00:31:37)  [88%] :\r\n\u00e7a n'a malheureusement aucun rapport avec ce qu'on enseigne dans nos classes de terminale mais que la sauf quand on parle des grands philosophes l\u00e0 bien s\u00fbr, on touche au sujet, mais que la philosophie au fond son interrogation principale c'est pas de construire des dissertations en 3 parties sur des sujets voisins, j'ai peur qu'est -ce que le beau qu'est -ce que le vrai etc bon ou qu'est -ce que l'espace, j'en sais rien, d'ailleurs, mais la philosophie c'est vraiment sur le fond, une tentative de r\u00e9pondre \u00e0 la question de la vie bonne pour les mortels qu'est -ce qu'une vie bonne pour ceux qui, \u00e0 la diff\u00e9rence des des animaux ou des l\u00e9gumes, savent qu'ils vont mourir, voil\u00e0, je pense que c'est la seule vraie et grande question de la philosophie, alors bien s\u00fbr, il y a la question de la v\u00e9rit\u00e9, qu'est ce que la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 la question du du jusqu'\u00e0 ce que c'est que la justice n'est au-dessus de ces questions de connaissances et de morale, il y a la question spirituelle je dirais crucial, qui est qu'est -ce qu'une vie bonne pour les mortels et toutes les grandes philosophies sans aucune exception, pas une seule exception, ce sont d'abord et avant tout des grandes r\u00e9ponses \u00e0 cette interrogation qu'est -ce qu'une vie bonne pour les mortels que vous regardiez \u00c9picure ou ou les sto\u00efciens ou Spinoza ou Kant ou m\u00eame Nietzsche et Heidegger assez c'est m\u00eame les tout \u00e0 fait contemporain c'est qu'est -ce qu'une vie bonne pour les mortels qui finalement et le le point nodal le point crucial de leurs pens\u00e9es, philosophiques et donc je pense que ce qu'on enseigne en terminale, sauf encore une fois, quand on fait l'histoire de la philo et qu'on enseigne les grands auteurs n'a absolument aucun rapport avec la avec la philosophie, ce qu'on fait en fait en v\u00e9rit\u00e9 des cours d'instruction civique o\u00f9 on apprend aux enfants argumenter, ce qui est tr\u00e8s bien d'ailleurs \u00e0 faire des dissertations en 3 parties \u00e0 faire dialoguer des positions contradictoires entre elles, c'est pas du tout un mauvais exercice mais \u00e7a n'a aucun rapport avec la philo, si on avait dit \u00e0 Spinoza que la philosophie consistait \u00e0 faire des des dissertations en 3 parties sur des sujets du type qu'est -ce que le beau, il serait tomb\u00e9 de sa chaise, \u00e7a leur a fait hurler de rire pour lui c'\u00e9tait une sauter logis certaines doctrine du salut la\u00efque, voil\u00e0, c'est l\u00e0 qu'est -ce qui nous sauve de la mort qu'est -ce qui qu'est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:40) [83%] :\r\nSi on n'est pas friand, si on ne croit pas si on est pas croyant voil\u00e0. \r\n\r\nferry Luc (00:33:43)  [87%] :\r\nEt c'est pourquoi c'est la grande concurrente des religions d'ailleurs les religieux ne s'y sont pas tromp\u00e9s depuis Saint-Augustin Pascale, tous les grands, tous les grands penseurs chr\u00e9tiens notamment ont critiqu\u00e9 les philosophes Saint-Augustin dans les confessions qui, du reste, un livre magnifique absolument passionnant Saint-Augustin dans Les confessions de cesse de d'apostropher les philosophes en leur disant voulez superbe, ce qui veut dire dans le langage de l'\u00e9poque voulait pr\u00e9tentieux, pourquoi, parce que vous pr\u00e9tendez vous en tirez par vous- m\u00eame r\u00e9pondre \u00e0 la question de la vie bonne pour les mortels sans passer par radio et par la foi, \u00e7a, c'est au fond, \u00e7a veut dire Saint-Augustin les tr\u00e8s bien compris ce que c'\u00e9tait que la philosophie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:22) [92%] :\r\nEt qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cette cette attaque justement de superbes mal plac\u00e9 parce que quand m\u00eame la mort reste la grande question que ce soit la philosophie ou de la religion, bien s\u00fbr. \r\n\r\nferry Luc (00:34:33)  [88%] :\r\nBien s\u00fbr, et d'ailleurs, je pense qu'aucune philosophie n'a r\u00e9pondu s\u00e9rieusement \u00e0 la peur de la mort ou \u00e0 la \u00e0 la question de la mort du sens de la mort, je crois pas du tout, ni au bouddhisme, ni au sto\u00efcisme n\u00e9o- \u00e0 Schopenhauer, par exemple, pour \u00e9voquer 3 traditions tr\u00e8s puissant, tr\u00e8s belle, par ailleurs, que je respecte beaucoup, j'aime beaucoup, mais, mais quand on pr\u00e9tend vaincre la peur, la mort, regardez par exemple les piq\u00fbres avec cette cette phrase pardon \u00c9picure est un immense philosophe mais la proposition est stupide, dire on va vaincre la peur de la mort, parce que quand je suis l\u00e0, la mort est pas l\u00e0 et quant la mort et l\u00e0, je suis plus l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:06) [76%] :\r\nOui, mais ce serait biologique qui a quand m\u00eame une logique dans oui c'est tr\u00e8s. \r\n\r\nferry Luc (00:35:09)  [76%] :\r\nQu'on est parce que c'est logique que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s con, \u00e7a n'a jamais convaincu personne, bon, mais personne n'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:15) [89%] :\r\nMais \u00e7a, c'est int\u00e9ressant ce que vous dites parce que \u00e7a veut dire que quelque part, on pense qu'on sera encore l\u00e0 au moment de cette rencontre avec la mort qui est en nous souhaitons que c'est pas comme quand on s'endort par exemple. \r\n\r\nferry Luc (00:35:26)  [88%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est vrai et d'ailleurs c'est vrai que Freud ladite ailleurs tr\u00e8s bien quand on pense \u00e0 la mort par exemple, on imagine son enterrement, c'est-\u00e0-dire qu'on s'imagine encore vivant dans mais c'est c'est clair, on n'arrive pas y croire, d'ailleurs je ne je trouve que c'est c'est vraiment quand m\u00eame la seule mauvaise nouvelle dans l'existence, mais, mais cela \u00e9tant dit blague pas, moi je pense que la seule vraie r\u00e9ponse la\u00efque, cette question de la mort, et notamment \u00e0 ce qui fait qu'la question se pose sur, c'est la contradiction entre l'amour et la mort, c'est-\u00e0-dire ce que le christianisme a tr\u00e8s bien compris parce que que nous promet le christianisme, c'est le fameux \u00e9pisode de la mort de Lazard dans l'Evangile de Jean, c'est en gros, que nous allons retrouver les gens que nous aimons, apr\u00e8s la mort, bon et que la mort n'est pas le dernier mot que qu'on va retrouver, c'est la doctrine du corps glorieux qu'on va retrouver, corps et \u00e2me, les gens que que nous aimons, c'est dur, pourquoi dans l'\u00e9pisode de la la la mort de Lazard, vous savez, vous souvenez, le Christ prenons soin de l'\u00e9ventail est large : oui mais c'est pas seulement \u00e7a, il attend que la la Chair du corps de Lazard soit suffisamment pourrie pour qu'elles sentent mauvais, c'est le texte de l'Evangile, Lazare sentait mauvais, donc tout le monde constate qu'il est vraiment mort que la Chair est pourri, et donc c'est la r\u00e9surrection de la Chair que promet le crissement autrement dit saviez vous allez re. \r\n\r\nferry Luc (00:36:38)  [89%] :\r\nTrouver les gens que vous aimez, corps et \u00e2me, pas simplement une petite \u00e2me transparente mais le corps, avec d'ailleurs, \u00e7a a donn\u00e9 dans le dans la th\u00e9ologie du moyen- \u00e2ge, un grand d\u00e9bat \u00e0 quel \u00e2ge, avec quelle t\u00eate vous allez retrouver votre fils, votre femme, votre p\u00e8re, votre m\u00e8re, bon les gens que vous avez aim\u00e9 votre votre amant r\u00e9ponse chr\u00e9tienne avec le visage de l'amour \u00e9videmment le rire que vous avez aim\u00e9 la voix vous avez aim\u00e9 la r\u00e9ponse est tr\u00e8s belle, mais si vous n'y croyez pas, vous faites quoi, moi, je crois, l'id\u00e9e, l'id\u00e9e suivante : que c'est plut\u00f4t une incitation \u00e0 la ville, c'est pour \u00e7a que j'ai appel\u00e9 mes livres, apprendre \u00e0 vivre et non pas apprendre \u00e0 mourir parce que si vous voulez, pour dire les choses tr\u00e8s simplement : c'est pas parce que dans tout livre, il y a une derni\u00e8re page dans tout film il y a une derni\u00e8re image est marqu\u00e9 viennent enfin dans tous chorals de Bach ou pr\u00e9lude de Chopin il y a une derni\u00e8re note, c'est pas une raison pour ne pas \u00e9couter le choral de Bach pour ne pas lire le livre pas regarder le film et donc je pense que oui, toutes les histoires ont une fin, mais c'\u00e9tait une incitation \u00e0 aller vivre davantage et plus intens\u00e9ment plut\u00f4t qu'\u00e0 se r\u00e9fugier dans la dans le ciel et dans dans l'au-del\u00e0, mais je respecte par ailleurs beaucoup les religions, mais j'ai toujours pens\u00e9 que les religions \u00e9tait quand m\u00eame un peu, enfin, je voudrais pas dire une l\u00e2chet\u00e9 parce que ce serait insultant et trop fort, mais, mais c'est quand m\u00eame une mani\u00e8re de voil\u00e0 de de de ce de fuir la la r\u00e9alit\u00e9 de fuir le le probl\u00e8me, le probl\u00e8me c'est oui cette contradiction entre l'amour et la mort qui fait que, il faut plut\u00f4t en tirer comme cons\u00e9quence que c'est ici et maintenant que \u00e7a, \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:31) [87%] :\r\nLuc Ferry, votre choix musical, vous pouvez le dire Monsieur oui, magnifique. \r\n\r\nferry Luc (00:40:35)  [78%] :\r\nLe 13\u00e8me nocturne, c'est \u00e0 pleurer de beaut\u00e9 qu'est -ce qui jouait sa si bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:38) [75%] :\r\nC'\u00e9tait \u00c9lisabeth, son bar alors vous avez remarqu\u00e9 \u00e7a br\u00fble pour les besoins de de notre programmation grimpera comme si on s'est permis, nous envisageons l\u00e0- bas oui et qu'est -ce que repr\u00e9sente pour vous ce morceau. \r\n\r\nferry Luc (00:40:50)  [84%] :\r\nAh le 13\u00e8me nocturne de Chopin, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, soit tout parce qu'il y a, il y a tout Back dedans et tous les romantiques dedans, donc y a pour moi c'est le mus\u00e9e en plus c'\u00e9tait un pianiste absolument g\u00e9nial, j'aurais ador\u00e9 le le rencontrer, c'est vraiment le plus grand pianiste de son temps et je pense, peut-\u00eatre le plus grand musicien de tous les temps, mais rien que ces quelques phrases du 13\u00e8me nocturne, c'est, c'est juste la beaut\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tat pur quoi c'est vraiment, c'est le g\u00e9nie \u00e0 l'\u00e9tat pur vous c'est le oui si j'avais un g\u00e9nie \u00e0 choisir de toute l'histoire de l'humanit\u00e9, c'est lui, je choisirai pas voil\u00e0 et non, surtout quand m\u00eame men\u00e9 sa reine non parce que Mozart, bon voil\u00e0, on est dans dans le dans les classiques sens tr\u00e8s bien tout \u00e7a mais il y a aussi, chez Mozart franchement faut \u00eatre honn\u00eate de la musique au kilom\u00e8tre aussi, tandis que l\u00e0, vraiment, c'est tout est g\u00e9nial, tout est impr\u00e9visible, il y a pas, il y a pas une une harmonie qui soit facile \u00e9vidente, il y a peu, c'est vraiment oui c'est vraiment puis en plus, en plus, vraiment il y a, il y a, il y a le classicisme et le romantisme ensemble tandis que chez chez Mozart et de type alors on vraiment dans le classicisme 18\u00e8me c'est c'est moi j'ai bien s\u00fbr et c'est g\u00e9nial, \u00e7a va de soi, ce. \r\n\r\nferry Luc (00:41:54)  [87%] :\r\nAnnonc\u00e9 comme comme quand je parle des piq\u00fbres et je critique, c'est quand m\u00eame les les g\u00e9nies absolus, j'ai, je le sais bien, mais, mais je trouve Chopin c'est un 1000000000 de fois plus prenant quoi \u00e7a peut passer, c'est n\u00e9anmoins avec avec Chopin, je peux pas travailler avec, je peux pas \u00e9crire, je peux rien faire, d\u00e8s que j'entends \u00e7a je m'arr\u00eate, j'\u00e9coute, c'est tout, je peux pas faire autre chose en m\u00eame temps c'est une musique de fond quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:17) [89%] :\r\nEst -ce qu'on peut faire un lien entre entre Chopin et la vie de boh\u00e8me qui nous permet de nous r\u00e9unir pour cette discussion cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nferry Luc (00:42:25)  [88%] :\r\nBien s\u00fbr, avec d'ailleurs George Sand \u00e9crit un livre qui se termine par : Vive la boh\u00e8mes, elle est l'une des premi\u00e8res \u00e0 dans la belle, elle dit ni, je crois, l'une des premi\u00e8res \u00e0 employer le l'expression au sens au sens moderne avec Balzac, ben \u00e7a Balzac \u00e9crit en 1844 une une nouvelle s'appelle un prince de boh\u00e8me qui est magnifique d'ailleurs, et, et, bien s\u00fbr, Chopin va vivre avec, avec cette femme extraordinaire avec George Sand, une aventure tr\u00e8s boh\u00e8mes, quand ils sont l\u00e0- bas, dans les \u00eeles espagnoles, enfin ils ont une, ils ont une vie qui est tout \u00e0 fait hors du monde, qui est tout \u00e0 fait et qui est tout \u00e0 fait oui, en marge de la soci\u00e9t\u00e9 qui est tr\u00e8s sublimant romantique et d'ailleurs il va mourir dans la dans dans la la la la tr\u00e8s grande jeunesse encore annoncer c'est oui bien s\u00fbr qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 boh\u00e8mes et puis lors du monde cet homme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:15) [92%] :\r\nMais un peu plus s\u00e9rieusement en tant que philosophe qu'est -ce qui vous a passionn\u00e9 en tant que personne qui essaye de voir l'\u00e9volution des id\u00e9es, l'\u00e9volution des mentalit\u00e9s qu'est -ce qui vous a passionn\u00e9 en tant que philosophe dans cette p\u00e9riode et danser les principes de cette vie de boh\u00e8me qu'est -ce qui vous a plu, \u00e7a peut para\u00eetre une \u00e9poque un peu l\u00e9g\u00e8re, un peu en voil\u00e0 d'ailleurs l'imagerie que vous que vous reproduisez dans ce dans ce livre tr\u00e8s joyeuse et tr\u00e8s tr\u00e8s sensuel aussi tr\u00e8s ludique, mais le philosophe que vous \u00eates a d\u00fb avoir un int\u00e9r\u00eat un peu plus profond. \r\n\r\nferry Luc (00:43:47)  [86%] :\r\nIls inventent et c'est \u00e7a qui est absolument g\u00e9nial dans cette histoire, entre 1830 et 1900 histoire qui est tr\u00e8s peu connue, je ferai, je ferai observer qu'\u00e0 part les quelques noms que que j'ai cit\u00e9 comme G\u00e9rard de Nerval, Th\u00e9ophile Gautier, encore que, qui les lie aujourd'hui pratiquement personne pour les autres, je peux m\u00eame pas citer les noms de ici ils sont inconnus, Jean du je L\u00e9vy Th\u00e9o dit enfin tous ces tous ces petits boh\u00e8mes 60 sont devenus compl\u00e8tement inconnu, pourquoi ils m'ont passionn\u00e9es, pourquoi ils sont devenus inconnu les 2 questions sont li\u00e9es et m'ont passionn\u00e9 parce que ce sont des, des, des, des gens qui vont des jeunes gens qui sont tr\u00e8s jeunes, ils ont tous entre 20 ans et 30 ans quelquefois moins quand ils font de la la 1\u00e8re boh\u00e8mes, G\u00e9rard de Nerval, Gautier et Pietrus Borel is en 19 ans, et 100 sont des admirateurs de Victor Hugo qu'est -ce qu'ils de passionnant, c'est qu'ils vont inventer les utopies moderne, c'est \u00e0 la fois la pr\u00e9histoire de l'art moderne et la pr\u00e9histoire de Mai 68, si vous voulez, ce sont les soixante-huitards de l'\u00e9poque et donc ils vont, on peut pas comprendre le 20\u00e8me si\u00e8cle si on ne voit pas que, comment dire, sans son arri\u00e8re- fond sa pr\u00e9histoire, c'est cette invention de la vie de boh\u00e8me et bien que \u00e7a paraisse l\u00e9ger parce que l'humour est tout le temps l\u00e0, j'ai cit\u00e9 quelques traits d'humour, par exemple, quand on demande, Alphonse Allais, comment, comment voulez -vous mourir r\u00e9pond \u00e0 99 ans tu\u00e9 par un mari jaloux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:08) [69%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait la typicit\u00e9 oui j'souhait\u00e9 Luc t\u00e9l\u00e9chargement oui je vais poser et vous osez lui un peu pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:14) [87%] :\r\nIl y a peut-\u00eatre parce qu'on a pas mal parl\u00e9 de de cette vie de boh\u00e8me, vous dites quelque chose, mais qui est assez surprenant vers vers vers la conclusion de votre livre surprenant et contrastant, vous dites que c'est du vie de boh\u00e8me qu'on a pass\u00e9 200 200 pages \u00e0 d\u00e9couvrir, h\u00e9 bien elle a donn\u00e9 comme effet secondaire, la soci\u00e9t\u00e9 de consommation, vous mettez ensemble des choses qui a premi\u00e8re du nom absolument rien \u00e0 faire ensemble, alors juste si on peut refaire rapidement ce cheminement pour donner \u00e0 11 \u00e0 nos auditeurs aussi du biscuit et pour cet apr\u00e8s- midi, comment est -ce possible que cette vie d'artiste de libertaire de gens qui sont nous am\u00e8ne \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de consommation d'aujourd'hui qui n'est en tout cas pas transgressives dans l'imm\u00e9diat. \r\n\r\nferry Luc (00:45:54)  [88%] :\r\nNon, mais c'\u00e9tait le fil de du raisonnement et et quand on y r\u00e9fl\u00e9chit absolument \u00e9vident, il est le m\u00eame que pour les soixante-huitards, souvenez -vous des slogans mais 68 sous les pav\u00e9s la plage jouir sans entrave cette aspiration au plaisir cette aspiration au bonheur aussi mais \u00e0 \u00e0 la joie de vivre, d'enjoliver l'existence, elle est li\u00e9e \u00e0 la d\u00e9construction des valeurs traditionnelles, voyez l'id\u00e9e, c'est que, il faut d'abord d\u00e9construire les valeurs bourgeoises qui sont ennuyeuses en mai 68, on dit : la France s'ennuie, la phrase est rest\u00e9e c\u00e9l\u00e8bre, il faut d\u00e9couvrir des d\u00e9construire faire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:29) [73%] :\r\nTable ronde, c'est quoi, mais l\u00e0 on va devenir, c'est, c'est le mariage, quelles sont ses valeurs consolid\u00e9e. \r\n\r\nferry Luc (00:46:33)  [84%] :\r\nRoss, le personnage, le personnage cl\u00e9, c'est Monsieur prud'homme d'oreille Mbomo ni src la vie provinciale force est \u00e0 Paris, c'est la vie c'est la vie bourgeoise, c'est la vie traditionnelle voil\u00e0 c'est casser les traditions pour inventer un monde 9 or si vous y r\u00e9fl\u00e9chissez, c'\u00e9tait un th\u00e8me que Marcoussis reprendra dans dans ces dans ces livres civilisations en particulier, rien ne freine autant la consommation que les valeurs traditionnelles, c'est-\u00e0-dire les filles parce que l\u00e0 j'ai majoritaire passe tr\u00e8s simplement, si mes filles avait les valeurs de mon arri\u00e8re- grand- m\u00e8re que j'ai bien connu un ach\u00e8terait pas 3 t\u00e9l\u00e9phones portables par an c'est \u00e7a n'avait rien ne freine autant la consommation que les valeurs traditionnelles, pourquoi, parce que c'est ce que Freud la sublimation la sublimation, c'est un moyen de stopper la libido, plus vous avez des valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:21) [61%] :\r\nTraditionnel sont moins pour la gueule sur moi, ce qui vous diff\u00e9rencie sur un site. \r\n\r\nferry Luc (00:47:26)  [90%] :\r\nC'est pas uniquement l'sur moi, c'est plut\u00f4t la sublimation le sur moi, c'est la censure d'accord \u00e7a freine aussi la consommation mais ce qui freine encore plus la consommation, c'est le fait d'avoir des valeurs spirituelles, culturelles et morales stable et ferme, plus vous avez des valeurs culturelles, morales et spirituelles forte et stable, moins vous \u00e9prouvez le besoin le samedi apr\u00e8s- midi 2 mettent les enfants \u00e0 l'arri\u00e8re de la voiture pour aller acheter des trucs idiots au supermarch\u00e9 du coin, voil\u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle, il fallait que les valeurs traditionnelles, fussent par des jeunes gens plut\u00f4t libertaire de gauche utopiste, en tout cas, boh\u00e8mes pour que nous et nos enfants surtout nous puissions entrer dans l'air de la grande consommation de masse dans laquelle le capitalisme ne pouvait pas se d\u00e9velopper et c'est dur, pourquoi aujourd'hui, ce sont les grands capitalistes qui rendent hommage au boh\u00e8mes qui adore la boh\u00e8mes \u00e0 la FIAC, ou dans un concert de Boulez, vous trouverez pas un paysan pas un ouvrier mais vous trouverez des grands bourgeois, parce que, au fond, ils sont admiratifs \u00e0 la fois et c'est les 2 faces d'une m\u00eame m\u00e9daille de cette d\u00e9construction des traditions qui a livr\u00e9 nos enfants \u00e0 la logique de la consommation addictive et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, cette innovation permanente qui est au fond le monde industriel lui- m\u00eame, qui est la v\u00e9rit\u00e9 du monde industriel du monde capitaliste, moderne, donc sur les 2 versants d\u00e9construction des valeurs traditionnelles qui livre les enfants \u00e0 la consommation, regardez \u00e0 No\u00ebl dans les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision r\u00e9serv\u00e9e aux enfants, c'est entre lard\u00e9 de publicit\u00e9 en permanence, qui sont tr\u00e8s efficaces, d'incitation \u00e0 la consommation, indique -t-il, et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est encore une fois les 2 faces d'une m\u00eame m\u00e9daille l'innovation pour l'innovation qui caract\u00e9rise le monde industriel moderne et donc de ce point de vue -l\u00e0 les boh\u00e8mes paradoxalement ont servi la soupe au bout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:10) [80%] :\r\nOui, mais c'est, c'est c'est c'est un moment mais c'est un homme mouvement assez tragique, c'est-\u00e0-dire quand oui s\u00fbrement tr\u00e8s tragique, il voulait \u00eatre cr\u00e9atif, bien s\u00fbr et libre et amen\u00e9s vers autre chose, nous amener \u00e0 une autre forme de d'embourgeoisement parce que la consommation, c'est aussi une forme d'embourgeoisement bien s\u00fbr. \r\n\r\nferry Luc (00:49:28)  [88%] :\r\nC'est mais vous voyez bien que le ludique, le plaisir, c'est aussi \u00e7a, mais vous avez tout \u00e0 fait raison c'est \u00e7a mais regardez le destin de nos soixante-huitard des grands leaders de 68, je veux pas \u00eatre m\u00e9chant je veux pas citer, c'est pas la m\u00e9chancet\u00e9, c'est pas ironique, ce que je dis, en dehors peut-\u00eatre de Dany Cohn-Bendit qui est rest\u00e9 relativement fid\u00e8le \u00e0 ses id\u00e9aux de jeunesse, encore que, il soit devenue un social- d\u00e9mocrate lib\u00e9ral davantage la plupart des des soixante-huitards, 2 de mes amis car tous mes amis \u00e9taient soixante-huitards, j'ai pas d'amis \u00e0 droite en 68 mais tous mes amis \u00e9taient soixante-huitards honn\u00eatement pratiquement tous sans exception et quasiment aucune exception se sont reconvertis au Medef dans dans le l'assurance, le cin\u00e9ma, la publicit\u00e9 le le bref l'entreprise et, tr\u00e8s souvent, ils sont beaucoup plus \u00e0 droite que moi aujourd'hui, presque tous sont beaucoup plus \u00e0 droite que moi aujourd'hui, en tout cas, ils sont devenus tr\u00e8s lib\u00e9raux et c'est c'est pas du tout une contradiction de m\u00eame comme boh\u00e8mes seront pratiquement tous termin\u00e9s \u00e0 l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, c'est le cas, et Hugo, qui se pr\u00e9sente 5 fois, c'est le cas de nos c'est le cas de Richepin s'est battu p\u00e9trissent Borel, c'est incroyable, qui se compare Cara\u00efbes un Basile of agissaient un bouffeur de roi, il va terminer, inspecteur de la la colonisation sous l'\u00e9gide du g\u00e9n\u00e9ral Bugeaud qui est le le le g\u00e9n\u00e9ral qui qui colonise l'Alg\u00e9rie enfin tous, tous ces gens -l\u00e0 vont avoir des trajectoires compl\u00e8tement contradictoire et et nos soixante-huitards aussi mais c'est pas du tout un hasard parce qu'au fond, je vous le disais tout \u00e0 l'heure, cette id\u00e9e de rupture avec la tradition et d'innovation permanente, c'est la logique m\u00eame du capitalisme, il y en a pas d'autre c'est par hasard si \u00e7a para\u00eet en m\u00eame temps que le monde industriel moderne, les ann\u00e9es 1830 c'est la naissance du monde industriel, donc il y a l\u00e0 vraiment une coh\u00e9rence oui, peut-\u00eatre un peu, un peu triste, un peu d\u00e9cevante mais mais qui \u00e9tait \u00e9videmment la la cl\u00e9 de compr\u00e9hension de ce ce mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:19) [91%] :\r\nMais tr\u00e8s rapidement, Luc Ferry, vous- m\u00eame, vous avez gard\u00e9 encore un lien avec l'esprit de la boh\u00e8mes. \r\n\r\nferry Luc (00:51:25)  [94%] :\r\nOui la boh\u00e8me romantique, je l'aime bien parce que ils sont, ils sont tr\u00e8s dr\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:29) [82%] :\r\nTr\u00e8s touch\u00e9, vous avez policiers Europe Revit, je veux dire vous quand vous \u00e9voluez dans la soci\u00e9t\u00e9 et avez -vous enfin un peu de vie de boh\u00e8me dans votre vie. \r\n\r\nferry Luc (00:51:38)  [85%] :\r\nPartisan jour on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, mon mon histoire familiale ai de parler de \u00e7a, d'un d\u00e9lai de la vie priv\u00e9e, mais moi je suis enfin vous savez, le simple fait que mes parents n'est pas fait d'\u00e9tudes que j'ai v\u00e9cu par pas dans la mis\u00e8re mais presque pendant des ann\u00e9es et que, comment dire, j'ai je ne sois pas non plus ou tr\u00e8s peu aller ni \u00e0 l'\u00e9cole primaire, ni au lyc\u00e9e, bien qu'il soit l\u00e0 un petit peu mais tr\u00e8s peu, \u00e7a a fait de moi un marginal d'une certaine mani\u00e8re dans dans quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9, je savais m\u00eame pas qu'il y avait des classes de Kingsley parce que c'\u00e9tait de l'\u00c9cole normale, enfin j'ai j'ai voil\u00e0 j'\u00e9tais compl\u00e8tement perdu venaient de la campagne, donc on garde toujours si vous voulez, quand on vient d'un d'une trajectoire un peu marginale une sympathie pour ceux qui ont incarn\u00e9 aussi m\u00eame si c'est d'une autre mani\u00e8re, une esp\u00e8ce de marginalit\u00e9, oui, c'est vrai que \u00e7a, il y a une vraie sympathie oui, voil\u00e0 donc un des gard\u00e9s mais bon voil\u00e0, j'ai, je reste un grand si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:33) [86%] :\r\nBien on en conclura assez insertion des orages, la presse philosophique du matin de mani\u00e8re Luc Ferry je vous remercie pour cette rencontre, rappelle surtout le titre de votre ouvrage l'invention de la vie de boh\u00e8me 1830 1900 \u00e9ditions Cercle d'art, c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s beau livre album on s'immerge totalement dans l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:58) [94%] :\r\nJuste apr\u00e8s les infos passag\u00e8re avec la s\u00e9millante \u00c9milie Gasc, il est 15 heures sur la 1\u00e8re. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ferry, Luc", "role": "philosophe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-40C7D931-FBDA-4CFB-9C73-402C111E1C44", "internalArchiveId": "40C7D931-FBDA-4CFB-9C73-402C111E1C44", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Bosnie au point mort (1/5) : Haut les rancoeurs !", "publicationDate": "2013-01-07T00:00:00Z", "summary": "Dix-huit ans apr\u00e8s la fin de la guerre, le pays reste engourdi. Mais les choses changent lentement. Comment les ethnies et les religions cohabitent-elles aujourd\u2019hui en Bosnie-Herz\u00e9govine ? Fabien H\u00fcnenberger s\u2019est rendu sur place pour en juger. Depuis le 14 d\u00e9cembre 1995, la Bosnie vit en paix. Cette date \u2013 celle de la signature des accords de Dayton \u2013 marque en effet la fin de trois ans et demi d\u2019une guerre qui a fait plusieurs centaines de milliers de morts et de r\u00e9fugi\u00e9s. Mais, si cet accord a le grand m\u00e9rite d\u2019avoir fait taire les armes, il a mal vieilli. En Bosnie, les accords de Dayton ont cr\u00e9\u00e9 un syst\u00e8me administratif d\u2019une lourdeur extr\u00eame et fait cro\u00eetre une classe politique adoss\u00e9e \u00e0 un nationalisme client\u00e9liste. Une chim\u00e8re politique qui a connu sa plus grave crise entre 2010 et 2012, lorsque le pays est rest\u00e9 un an et demi sans gouvernement. Comment vit-on les identit\u00e9s serbes, croates et bosniaques au sein d\u2019un pays dont la d\u00e9mographie a \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment modifi\u00e9e par l\u2019\u00e9puration ethnique ? Et quel r\u00f4le les religions jouent-elles dans le blocage que vit actuellement le pays ?(1/5) : De 1992 \u00e0 1995, les antagonismes ethniques ont d\u00e9chir\u00e9 la Bosnie. Qu\u2019en est-il 13 ans apr\u00e8s ? Et quel r\u00f4le les religions jouent-elles dans l\u2019apaisement ou l\u2019exacerbation des tensions ? Visite \u00e0 Visegrad, en  Republika Srpska, interview du cardinal Vinko Puljic, archev\u00eaque de Sarajevo, du Grand mufti de Bosnie Mustafa Ceric et de Hilmo Neimarlija, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 la Facult\u00e9 des sciences islamiques de Sarajevo.", "durationSec": 1677, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Bosnie-Herz\u00e9govine", "Sarajevo", "Visegrad"], "thematicThemes": ["catholicisme", "conflit yougoslave", "religion et croyances", "histoire", "islam"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-23T09:38:52Z", "speechToTexts": ["23.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [93%] :\r\nAh, Catherine \u00c9rard depuis le 14 d\u00e9cembre 1995 la Bosnie vit en paix la signature des accords de Dayton, marque la fin de 3 ans et demi d'une guerre qui a fait plus de 100 1000 morts mais si cet accord a eu le m\u00e9rite de faire taire les armes, il a comme congel\u00e9, une situation dont il peine \u00e0 s'extraire aujourd'hui comment vit -on les identit\u00e9s ethniques au sein d'un pays profond\u00e9ment chamboul\u00e9 et quel r\u00f4le les religions jouent -elles dans les blocages actuels Fabienne derri\u00e8re s'int\u00e9resse cette semaine \u00e0 ce pays au coeur des Balkans, la r\u00e9alisation est sign\u00e9e Jean-Claude Gayssot. \r\nOn va se rendre en Bosnie, en votre compagnie Fabienne Berger bonjour, bonjour, alors on rappelle la Bosnie est un pays de 4 millions d'habitants et on le sait, les questions ethniques mais aussi religieux sont tr\u00e8s sensibles dans ce pays qui s'est d\u00e9chir\u00e9e durant les ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [87%] :\r\nOui, entre 90 de 95 pour \u00eatre \u00eatre plus pr\u00e9cis, 100 1000 morts, vous l'avez rappel\u00e9 et puis cet accord de Dayton en 95 qui a donn\u00e9 un grand pouvoir aux institutions \u00e0 base nationaliste ethnique et au parti correspondant des partis donc \u00e0 base ethnique serbe bosniaque et croate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [84%] :\r\nAujourd'hui c'est toujours ces partis qui domine la sc\u00e8ne politique en Bosnie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [88%] :\r\nOui, clairement, et les \u00e9lections communales de l'Automne dernier ont montr\u00e9 que la persistance de ces divisions communautaires restent fortes, des divisions qui sont ancr\u00e9s dans le syst\u00e8me administratif tr\u00e8s lourd, cr\u00e9\u00e9e par les accords de Dayton, qui offre de on va dire des freins \u00e0 main \u00e0 chaque communaut\u00e9, avec pour corollaire, h\u00e9 bien la cr\u00e9ation d'une classe politique tr\u00e8s client\u00e9liste, on le sent tr\u00e8s fort en Bosnie, ce qui bloque la la prise de d\u00e9cisions \u00e0 l'\u00e9chelon national, d'autant que chacun a une m\u00e9moire diff\u00e9rente par rapport \u00e0 \u00e0 l'histoire et ce qu'il a endur\u00e9 une p\u00e9riode o\u00f9 il \u00e9tait victime qui, victime des Ottomans qui, victime des austro- hongrois qui, victimes de la Seconde Guerre mondiale ou de Tito et ainsi de suite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [87%] :\r\nC'est Tito qui avait d'ailleurs tent\u00e9 d'estomper ces identit\u00e9s ethniques au profit d'une identit\u00e9 yougoslave non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [84%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est d'ailleurs sur cette question de la m\u00e9moire et de l'identit\u00e9 que je vous propose de commencer cette s\u00e9rie, alors je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 un projet qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par \u00c9mir Cousteau Ritz \u00e0 quelqu'un de connu un r\u00e9alisateur \u00c9mir que tout r\u00e9cemment fait \u00e0 financer une sorte de Ballenberg, dans l'Est de la Bosnie, baptis\u00e9 en l'honneur de l'\u00e9crivain Yougoslave Ivo Andric alors Wallenberg, le fameux mus\u00e9e rural de Suisse a exactement chacun on vend beaucoup de gens, y sont all\u00e9s en course d'\u00e9cole pour l'autre, alors et Story a investi personnellement dans la cr\u00e9ation de ce quartier o\u00f9 doivent se m\u00e9langer des b\u00e2timents de diverses \u00e9poques de la Bosnie devra servir aussi de d\u00e9corer une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vision, projet qui a suscit\u00e9 quand m\u00eame quelques suspicions, a accus\u00e9 Story de \u00e7a, d'avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de fonds de la Reppublica service car pour faire un peu de la propagande \u00e0 br\u00e8ve, j'ai eu envie de visiter le lieu et donc ne pas \u00e0 Visegrad, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [63%] :\r\nDonc \u00e7a 125 de pommes presqu'\u00eele comme \u00e7a au milieu du fleuve toute cette partie, et encore un pr\u00e8s de la rivi\u00e8re qui ne l'en avait pas grillage avec pour de morceaux de Pierre qui sont enfin cette faille et la corde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:26) [47%] :\r\nJacques fait alors merci a des vestiaires foot avec sa tradition, on a vo\u00fbtes a comme la fait vous d\u00e9j\u00e0 fort de grande arche fonci\u00e8res donc tr\u00e8s donc donc chanter H\u00e9l\u00e8ne non je suis non visiblement rendez responsable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [64%] :\r\n\u00e0 grade c'est pourquoi si donc complexe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:54) [81%] :\r\nCommencer imaginez donc c'est comme un voyage \u00e0 travers le temps One ici, c'est l'entr\u00e9e ici \u00e0 gauche en g\u00e9n\u00e9ral complexe des de p\u00e9riode ottomane. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [56%] :\r\nBon, on va dire que Jean capture toujours au. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:10) [83%] :\r\nEn continuant, on est en train de construire le paravent seront plus que qui est -elle le sommet de la l'architecture ottomane, \u00e0 droite c'est la tour vient et apr\u00e8s on va construire la Tour serbe avec la place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [85%] :\r\nAlors, d\u00e9tail amusant, au moment o\u00f9 nous visite qui ont se Ballenberg version bosniaque s'est pr\u00e9sent\u00e9 un visiteur inattendu le 1er ministre de la R\u00e9publique, car on a donc d\u00fb faire la place mais on a d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre le meeting \u00e9lectoral qu'il tenait juste apr\u00e8s dans la et pour rejoindre ce meeting, nous avons travers\u00e9 le pont sur la Drina le pont, rendu c\u00e9l\u00e8bre par l'\u00e9crivain yougoslave qui vont avec. \r\nEt comme sur le fameux pont de penser la Drina, on va s'approcher d'un couple, on arrive au milieu du du pont peut-\u00eatre demander s'ils sont d'accord de dire quelques mots pour la Radio Suisse \u00e7a sonne souvent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:12) [80%] :\r\nWashoe Booster ce qui, \u00e7a ne va pas tr\u00e8s bien pour l'instant, mais on esp\u00e8re quand on finit la construction de fin de vie pratique, \u00e7a sera mieux cette voil\u00e0 c'est c'\u00e9tait un centre m\u00e9morial au nom de notre \u00e9crivain qui a eu le prix Nobel Yvonne c'est un bon repr\u00e9sentant de oui c'est gratuit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [82%] :\r\nEt pourquoi \u00e7a ira mieux quand tout sera construite pour Zotov \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:37) [84%] :\r\nMais pour l'instant, on n'a pas, par exemple, de cin\u00e9ma, on n'a pas de Facult\u00e9 ici il y a beaucoup de ch\u00f4mage et apr\u00e8s quand on construit ce centre, on aura notre facult\u00e9 notre universit\u00e9 s'asseoir des centres universitaires aussi et on aura 3 salles de cin\u00e9ma et aussi une m\u00e8re \u00c9tat est tr\u00e8s connu beaucoup de gens de touristes vont venir regarder ces films. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [80%] :\r\nVu de la Suisse, on a beaucoup parl\u00e9 de la question de entit\u00e9 serbe, croate, bosniaque, pour vous, c'est une chose encore, qui pose probl\u00e8me, un doute \u00e0 mener mais je ne quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:14) [87%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend des gens, parce qu'il y a des gens qui, qu'ils ont perdu beaucoup de familles pendant ce qui \u00e9nerve et ils regardent les choses diff\u00e9remment et surtout \u00e7a vaut surtout pour les \u00e2g\u00e9s pour la jeunesse, c'est c'est autre chose, quant \u00e0 moi, je regarde pas les choses comme \u00e7a, \u00e7a m'est \u00e9gal si c'est quelqu'un serbo- bosniaques ou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:36) [81%] :\r\n\u00e7a veut dire que vous pourriez vivre par exemple \u00e0 Sarajevo dans d'autres villes, selon votre choix ou ce serait \u00e7a pourrait \u00eatre difficile, ils sont tour et moi sommes imaginez l'honneur notre chance de s'autocensurer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:46) [82%] :\r\nJ'ai v\u00e9cu \u00e0 Sarajevo normalement sans : sans aucun probl\u00e8me, il n'y a pas de des provocations tout ce qui normalement ensemble seulement si des provocations, il y a, il y avait pas des probl\u00e8mes nationaliste, je pourrais vivre nord vivre normalement dans chaque ville men\u00e9 aussi ici \u00e0 l'\u00e9cole, dans l'autre \u00e9cole, il y a des des musulmans, des Serbes, des Croates et qui vont tous ensemble sans probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [83%] :\r\nVous dites que pour vous \u00e7a moins d'importance, mais vous savez, par exemple, dans vos camarades, vos amis, qui est le croate, qui est Serbie et bosniaques. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:23) [83%] :\r\nMesdames, tout ce que je sais aujourd'hui, on \u00e9tait jeune, quand la guerre a \u00e9clat\u00e9, on regarde pas les diff\u00e9rences comme \u00e7a, on divise pas les gens qui sont Bosnie raccourcir ou musulman, aujourd'hui il y a pas beaucoup et bosniaques et croit dur \u00e0 Visegrad il y en a bien pas beaucoup d'on voit pas tr\u00e8s clair, la diff\u00e9rence, mais nous on regarde passer quelqu'un et bosniaques, voil\u00e0 tout, on est tous ensemble, on a, on n'a pas v\u00e9cu cette guerre comme nos parents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [91%] :\r\nBeaucoup de choses pendant la guerre, tr\u00e8s durs ont \u00e9t\u00e9 faites par les milices Serbes est -ce que vous quand on vient vous dire ce qui s'est pass\u00e9 pendant la guerre, quant on met en accusation les Serbes, \u00e7a vous met mal \u00e0 l'aise ou \u00e7a vous pose un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:09) [84%] :\r\nDonc Canadian on ne sent pas mal \u00e0 l'aise parce que on ne sent pas la comptabilit\u00e9 que les Serbes sont les seuls coupables pour ce qui s'est pass\u00e9 ici, on le sait, que les musulmans aussi lieu ont tu\u00e9 pendant la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:29) [81%] :\r\nOn a presque termin\u00e9 traverser de pont sur la Drina pour d\u00e9crite par Yvonne de on s'approche de la place sur laquelle on va avoir lieu le meeting. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:42) [67%] :\r\nPourquoi Guillaume Durand m\u00eame je suis tr\u00e8s inspir\u00e9, le pouvoir de parler ce soir un des la trouve merci \u00e0 vous, \u00e0 vous monsieur, oui on n'est pas pour leur ouvrir grand ma\u00eetre, je n'ai toujours pas mais ce qui nous a, aujourd'hui, je m'appelle pour avec mesure n'engage et au nom, dans, dans, mais la diff\u00e9rence entre satire voyez -vous pour les hommes et je mange voil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:10) [54%] :\r\nAujourd'hui \u00e0 la et rwandais, on a un v\u00e9ritable et contre les tirs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:14) [86%] :\r\nEt le 1er ministre de l'entit\u00e9 l'\u00e9poux de cassettes qu'elle s'appelle 1000 malades. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:29) [79%] :\r\nJ'ai cru entendre serbe \u00e7a parce que que disait la chanson oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:34) [64%] :\r\nPourquoi et pour d'autres, \u00e0 cette histoire, la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique des. \r\nExister jamais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:54) [93%] :\r\nUn reportage \u00e0 Visegrad, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re de la Serbie, \u00e7a montre bien la division du pays qui reste vraiment une r\u00e9alit\u00e9 en Bosnie un Fabien mais avec vous on va s'int\u00e9resser \u00e0 pr\u00e9sent au r\u00f4le jou\u00e9 par la religion dans ces tensions, que ce soit pour les apaiser ou pour les exacerber. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:11) [92%] :\r\nOui, en se rappelant que les 3 composantes ethniques de la Bosnie ont chacune une coloration religieuse majoritaire alors orthodoxe pour les Serbes, musulmans pour les Bosniaques et catholiques pour les Croates, or, rappelez -vous que le conflit dans les ann\u00e9es 90 a compl\u00e8tement chamboul\u00e9 la r\u00e9partition de ces populations en Bosnie alors qu'il n'existe aucun chiffre officiel \u00e0 ce sujet, on en discutera d'ailleurs demain, mais la diversit\u00e9 ethnique qui \u00e9tait la r\u00e8gle avant la guerre, a c\u00e9d\u00e9 la place \u00e0 des zones qu'Ouaziz mono- ethnique, maintenant, ce qui modifie bien s\u00fbr, les relations entre communaut\u00e9s religieuses cr\u00e9e parfois des tensions, c'est notamment le cas \u00e0 Sarajevo, o\u00f9 j'ai eu l'occasion de rencontrer l'archev\u00eaque catholique de la ville, le cardinal Vinko politique, un homme qui ne cache pas la difficult\u00e9 que les catholiques rencontrent au sein d'un d'une portion du pays o\u00f9 ils sont tr\u00e8s minoritaires aujourd'hui face au mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:11) [85%] :\r\nIl Sarajevo quand m\u00eame \u00e9tat dans la Shoah, la majeure, hein, \u00e7a bouge, ben oui \u00e0 Sarajevo, o\u00f9 les musulmans sont en majorit\u00e9 il y a de grands probl\u00e8mes au niveau administratif, quand nous les catholiques, nous ne trouvons un endroit, ce n'est pas facile de recevoir un permis pour construire, il y a pas, par exemple, moi comme archev\u00eaque, j'ai demand\u00e9 un permis pour une \u00e9glise catholique leur poids, je voulais construire cette \u00e9glise parce que cette paroisse n'a pas d'\u00e9glise, donc votre id\u00e9e sociale mais 13 ans plus tard, je n'ai toujours pas re\u00e7u de permis de construire, eux ils ont construit de mosqu\u00e9es, il n'y a pas d'\u00e9galit\u00e9 c'est une discrimination, il y a, oui, mais bon je pense qu'il faut survivre \u00e0 cela, je ne veux pas cr\u00e9er un climat d'inimiti\u00e9 ce qu'il faut, c'est cr\u00e9er une \u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:57) [86%] :\r\nSoit, Eminem, sale, vous avez \u00e9voqu\u00e9 publiquement une sorte de malaise croissant des catholiques ici en Bosnie qu'est -ce que vous voulez dire exactement, il est comme quoi justement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:05) [84%] :\r\nAvait des t\u00eates de l'\u00e0 la lueur de progr\u00e8s, voyez -vous, pendant la guerre et apr\u00e8s la guerre, le nombre de catholiques a beaucoup diminu\u00e9 et Olivier, je vous donne des exemples et moi je suis chez l'homme dans toute la Bosnie Herz\u00e9govine avant la guerre, il y avait 820000 catholiques aujourd'hui, ils sont un peu 460000 au plus 14 mois sp\u00e9cial manifester mais c'est encore plus Net dans mon archev\u00each\u00e9 dans mon archev\u00each\u00e9 il y avait 528000 catholiques, alors qu'aujourd'hui il n'en reste plus que 220 et mais affiliation GTS LANG-Delanoe probl\u00e8me c'est un grand probl\u00e8me apr\u00e8s la guerre, les politiciens locaux mais aussi la communaut\u00e9 internationale n'a pas trait\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, les r\u00e9fugi\u00e9s qui sollicitait une aide au retour, il y avait 2 poids 2 mesures et ceci, c'est un grand probl\u00e8me grave probl\u00e8me campagne sur toute l'aide qui est venu en Bosnie- Herz\u00e9govine, il y en a eu que tr\u00e8s peu, pour le retour des r\u00e9fugi\u00e9s catholique 2 pourcent au au maximum 3 mois je me plains pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:07) [83%] :\r\nVoil\u00e0, il y avait quelque chose, mais est -ce que vous diriez que ce malaise est li\u00e9 \u00e0 une agriculture d'intol\u00e9rance soit post- communiste ou islamiste. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:15) [84%] :\r\nDans le reste un incontournable dans non, \u00e7a n'est pas li\u00e9 \u00e0 une culture d'intol\u00e9rance de la part des religions, \u00e7a vient de la politique parce que la politique manipule le sens religieux des gens j'ai raison, marins-pompiers dit \u00e9lectoral mais \u00e7a vient aussi parfois de radicalisation du c\u00f4t\u00e9 musulman, je parle de wahhabites, c'est une culture diff\u00e9rente, ce n'est pas notre culture, les tr\u00e8s diff\u00e9rent et cette radicalisation cr\u00e9e de grandes difficult\u00e9s pour le vivre-ensemble pour la tol\u00e9rance, pour le dialogue dur j'esp\u00e8re et et nous devons survivre \u00e0 cette mentalit\u00e9, il faut cr\u00e9er un vivre-ensemble un respect de l'autre et aussi cr\u00e9er au niveau politique, pourquoi tu n'es qualit\u00e9 \u00e0 laquelle notre dialogue peut contribuer au \u00e0 l'moi je veux bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:08) [90%] :\r\nLe cardinal Vinko Polish archev\u00eaque de Sarajevo qui dit la difficult\u00e9 rencontr\u00e9e par les catholiques en Bosnie, notamment face au d\u00e9veloppement de courant wahhabite, ils sont nombreux ces courants fondamentalistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:19) [91%] :\r\nNon, num\u00e9riquement, non pas vraiment, mais l'attentat qui a \u00e9t\u00e9 commis en octobre 2011 parrains wahhabites qui a tir\u00e9 sur l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 Sarajevo, a attir\u00e9 l'attention sur eux et sur les quelques villages o\u00f9 il se serait implant\u00e9 mais il est clair que l'Islam officiel qui est plut\u00f4t de tradition tol\u00e9rante doit compter avec eux alors pour comprendre justement la position officielle de cet Islam de Bosnie dans l'apr\u00e8s- guerre, je vous propose un entretien avec Moustapha Che Reach Grandmont petite Bosnie que j'ai rencontr\u00e9s, c'\u00e9tait quelques jours avant qu'il ne quitte son poste fin septembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:58) [53%] :\r\nOuais, encore 2 pour moi et puis pour l'donc moi je savais ce qui elle va adresser une Sarajevo et alors. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:05) [82%] :\r\nIl Dieu juste fier de mon r\u00f4le sp\u00e9cialement fier de mes concitoyens de Sarajevo, le fr\u00e8re de Sarajevo, vous savez, bon quand vous regardez toutes les autres guerres r\u00e9gionales par exemple Beyrouth vous Cambodge ou des guerres du genre ce apr\u00e8s la signature de n'importe quel accord de paix voyez qu'ils recommence alors il y a des vengeances, des bombes qui sont aussi des explosions etc ce. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:27) [69%] :\r\nP\u00e2tissier moi after Despointes pay\u00e9 sauf baisser les yeux des notes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:32) [82%] :\r\nAh oui moi mais Sarajevo, voyez -vous, m\u00eame si on est assi\u00e9g\u00e9e depuis 20 ans, on n'avait pas une seule violence qui une revanche contre ceux qui ont commis un g\u00e9nocide pour l'exemple, la femme et elle est, prenez l'exemple de cette famille \u00e0 Srebrenica os les Ali tout de m\u00eame, ils ont perdu 200 morts mois h\u00e9 bien, je veux souligner que ces bosniaques m\u00e9rite notre respect du fait qu'il n'y a pas eu une seule revanche \u00e0 cause de ce g\u00e9nocide perp\u00e9tr\u00e9 contre tout \u00e0 chaque appareil. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:00) [54%] :\r\nDes causes \u00e7a fait en fait je ne Side Against. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:04) [84%] :\r\nAlors que Wade demande apr\u00e8s la guerre, les donn\u00e9es d\u00e9mographiques ont beaucoup chang\u00e9 en Bosnie c'\u00e9tait des gens sont maintenant majoritairement musulmane font peut-\u00eatre 90 95 pourcent comme comme \u00e0 Sarajevo, est ce que \u00e7a implique certains changements dans la place Christiane Islam dans la soci\u00e9t\u00e9 Society l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:21) [67%] :\r\nNom des focale adieu James Bobin, qui sont contents de fumer in les m\u00eame en d\u00e9pit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:30) [85%] :\r\nOui, effectivement, il y a eu ce plan de Radovan Karadzic et ma t\u00eate Boban ce soi-disant remplacement de population cette id\u00e9e que tous les services vient de vivre au m\u00eame endroit, les Croates et les Bosniaques etc, et l'autre par la question de la d\u00e9mographie ne peut pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re, pour les 3 groupes ethniques, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:48) [71%] :\r\nEt on Odette Milosevic de B\u00e9ghin, pour qui cette date aussi absoudre m\u00e9lomane state. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:57) [80%] :\r\nNan mais savez Milosevic, d\u00e9but de la guerre, a dit que tous les Serbes devaient vivre dans un \u00e9tat et si on en vient aux bosniaques avec un g\u00e9nocide comme vous le savez -vous, notamment par le tribunal international dise : vous avez de migrations diff\u00e9rentes, la 1\u00e8re est externe et la seconde. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:13) [65%] :\r\nPour l'\u00e9viter, il faut oui la Chinese utilisant des ici. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:18) [79%] :\r\nPrato pour \u00e7a veut dire que les gens de fautes chez Gr\u00fcnd All\u00e8gre qui a initi\u00e9 au dans la partie Est de la Bosnie \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Serbie et le Mont\u00e9n\u00e9gro, ces personnes sont venues \u00e0 Sarajevo est survenue parce qu'elles ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s donc Sarajevo s'est rempli de gens qui venaient de la bonne Sarajevo par ailleurs beaucoup de Serbes qui vivaient \u00e0 Sarajevo ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s \u00e0 quitter Sarajevo \u00e0 la fin de la guerre, beaucoup d'entre eux, Memphis, par exemple, a toujours ni\u00e9 la banni\u00e8re local et Limelight c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:45) [71%] :\r\nFabienne Li\u00e9nard Hanson, elle est quoi \u00e0 peine V10 avec les semaines. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:52) [74%] :\r\nMais ni et si vous regardez ce qui s'est pass\u00e9, des forces remplacement une population qui se donne beaucoup de Croates qui vivait \u00e0 Sarajevo, et comme bien d'autres endroits, bon, je crois, pour la plupart quitt\u00e9 la Bosnie et pour 2 raisons, \u00e0 cause de la guerre, d'abord, mais la seconde raison, c'est qu'ils ont un double passeport bosniaques \u00e0 Marseille qui ont la Scor arr\u00eate pas Dominion europ\u00e9enne alors que la Bosnie on pas encore \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e pour faire partie du syst\u00e8me de visas Schengen. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:17) [69%] :\r\nFree oui ce sont ma consoeur il t\u00e2te all people can Go Becks tous des ondes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:26) [84%] :\r\nDonc dame pour moi, mon souci, c'est que tout le monde puisse revenir dans son ancienne demeure sur le mais depuis tout ce temps, beaucoup de gens ont vendu leur maison blanche par exemple \u00e0 Sarajevo, c'est pas nous, mais c'est aussi le cas de bosniaques, qui ont vendu leur maison, la bagnole non donc, en d\u00e9finitive, il n'y aura pas de retour en arri\u00e8re apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9, parce que des gens qui ont peur d'aller vivre l\u00e0- bas, etc, ah oui quand m\u00eame, alors comment allons nous rendre la Bosnie Herz\u00e9govine dans le futur, dans le sens que chacun s'sont de nationalit\u00e9 bosnienne que chacun se Bosnie avec la fiert\u00e9 nationale qui va avec et vaches croit que c'est le travail que nous devons mener ensemble grave alors comment allons -nous r\u00e9ussir je comme tous les autres d\u00e9finitive la Bosnie n'est plus ce qu'elle \u00e9tait avant la guerre, Bosnie raisonnable c'est base \u00e9t\u00e9 aussit\u00f4t pour le r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:09) [91%] :\r\nQue c'est juste une question concernant la composante croate composante catholique la soci\u00e9t\u00e9 il y a eu des plaintes par exemple du cardinal pouliche qui a dit qu'il est tr\u00e8s difficile de construire une \u00e9glise de trouver une place dans la soci\u00e9t\u00e9 pour les catholiques, que c'est bien plus difficile que pour les musulmans. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:26) [57%] :\r\n\u00e0 vaille cadenas c'est date \u00e0 Clinton. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:31) [81%] :\r\nJe ne sais pas pourquoi le cardinal, vous dites : je dis \u00e7a, je crois qu'il y a beaucoup de Croates qui travaille pour l'\u00c9tat, vous avez un croate, membre de la pr\u00e9sidence, vous avez le 1er ministre de la Bosnie Herz\u00e9govine Quetta croate, je ne peux pas comprendre pourquoi le cardinal Police District notamment de Stains et je ne veux pas en d\u00e9battre, pour agir si c'est quoi je dis est vrai ou faux plus vrai tous les gens pensent pas qu'il y a -t-il discrimination \u00e0 Sarajevo, des cha\u00eenes, au contraire, nous musulmans de survivre et moi, nous nous sentons plus discrimin\u00e9s que l'ann\u00e9e enfin notre va disons : regardez ce qui se passe dans les m\u00e9dias, celui qui est le plus d\u00e9moniser c'est la communaut\u00e9 islamique et moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:06) [60%] :\r\nDes 16 et moi savent va un coeur \u00e0 Canal pour Leach phase m\u00eame de la. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:13) [75%] :\r\nIl \u00e9tait donc je pensais que cardinal politique, ce que je sache, et laissez -moi vous dire il a termin\u00e9 son b\u00e2timent, celui qu'il \u00e9tait en train de construire, moi j'ai pas termin\u00e9 le mien \u00e0 cause de la campagne qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e date donc nous savons lire que les musulmans ont plus de droits \u00e0 Sarajevo que les catholiques, parce que c'est pas correct, c'est que c'est une fausse perception il une telle c'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:38) [79%] :\r\nMustapha ch\u00e9rie chez grande mufti de Bosnie qui, on l'entend, ce sont plus victimes que les catholiques de Bosnie \u00e7a c'est \u00e9tonnant Fabien quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:45) [89%] :\r\nOui, c'est un cas assez typique de concurrence victime Histe, m\u00eame si en l'occurrence les raisons du blocage d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre sont sans doute diff\u00e9rente, on dit d'ailleurs concernant la construction \u00e0 laquelle fait allusion, Moustapha de que c'est l'interruption de l'aide financi\u00e8re libyenne apr\u00e8s la chute du r\u00e9gime Kadhafi qui serait \u00e0 l'origine de ces probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:04) [97%] :\r\nMais est -ce qu'il existe tout de m\u00eame un risque de radicalisation religieuse au sein de l'Islam, Bosnie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:10) [91%] :\r\nAh bien s\u00fbr, la question est l\u00e9gitime, m\u00eame si on va dire que la r\u00e9putation de l'Islam balkanique est plut\u00f4t celle d'un Islam tol\u00e9rant mais quand m\u00eame, pour m'en faire une id\u00e9e, je suis all\u00e9 voir un sp\u00e9cialiste des relations entre religion et politique en Bosnie Stan universitaire qui enseigne la philosophie \u00e0 la facult\u00e9 des sciences islamiques de Sarajevo alors pr\u00e9cisons qu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 du parti nationaliste bosniaques le SDA, il y a quelques ann\u00e9es, aujourd'hui, les professeurs, il s'appelle Hilmo Neymar et je l'ai demand\u00e9 si l'application de la charia faisait partie actuellement des discussions publiques en Bosnie. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:44) [81%] :\r\nOui monarchisme voil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:48) [67%] :\r\nJ'assez, ne prenez rien qu'en vie. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:50) [87%] :\r\nOn ne pratique pas la charia ici en Beauce. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:52) [55%] :\r\nNous savons o\u00f9 l\u00e0 qui m'a le m\u00eame th\u00e8me accords pr\u00e9voient que, non pas seulement voulu mon groupe ce sont bonnes odeurs de l'Odyss\u00e9e viennent mon prochain lire. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:00) [85%] :\r\nOn voit seulement cette loi, par exemple, quand les gens se Marie dans la mosqu\u00e9e sous la loi de charia mais aussi le fond le mariage dans le la communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:11) [68%] :\r\nCaract\u00e9ristiques forc\u00e9ment rire comme mal. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:13) [77%] :\r\nLa caract\u00e9ristique des Ottomans, comme les musulmans o\u00f9 nous sommes plus Bernard a part rapport aux Arabes voil\u00e0 plus et que les Arabes qui \u00e9tait \u00e0 1 en Espagne, point d'avis oui ils ont impos\u00e9 disons la religion l\u00e0- bas ils voulait arabis\u00e9s ses citoyens, mais ici ce n'\u00e9tait pas comme \u00e7a avec les Ottomans. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:34) [60%] :\r\nOui dommage juste connais au-dessous de la les taux ou \u00e0 la skieuse Casabonne avait Mattel, ce qui est assez qui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:42) [90%] :\r\nLes Ottomans n'ont pas fait la m\u00eame chose ici en Bosnie, ce matin il n'exigeait pas d'accepter la langue et la religion, mais c'\u00e9tait le choix, moi pas, comme en Espagne avec les Arabes, ils \u00e9taient oblig\u00e9s d'apprendre, de parler d'accepter la langue arabe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:01) [90%] :\r\nPourquoi, par exemple, la charia n'est pas appliqu\u00e9e ici comment \u00e7a s'explique que logiquement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:06) [68%] :\r\nIl a, \u00e0 ce stade -l\u00e0, on est bien, c'est \u00e0 leur demande. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:23:10) [94%] :\r\nIl y a une r\u00e9ponse qui date depuis longtemps que ce que le gouvernement doit \u00eatre juste. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:15) [53%] :\r\nBen tr\u00e8s tr\u00e8s pas lourd. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:23:18) [91%] :\r\nAutre chose et c'est que \u00e7a s'applique l\u00e0 o\u00f9 les musulmans sont la plupart. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:23) [69%] :\r\nEt, autant passer son bac maintenues ou proches, ce qui est bien. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:23:26) [88%] :\r\nOn se pose la question aussi qu'est -ce qui est le meilleur choix, d'avoir un gouvernement musulman qui n'est pas juste ou avoir le gouvernement non musulmans qui agissent. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:39) [66%] :\r\n\u00e7a au travers Las match et. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:23:43) [82%] :\r\nQu'est -ce qui alors le gouvernement justement il se lutte pour les droits des gens des citoyens pourquoi qui est pour la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:52) [89%] :\r\nOn sait que, en Bosnie il y a des courants alors minoritaire mais tr\u00e8s agissants qui sont pour une impr\u00e9gnation tr\u00e8s forte de la politique par des valeurs religieuses, ce sont des mouvements fondamentalistes salafistes comment l'Islam majoritaire r\u00e9agit \u00e0 ces mouvements. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:08) [62%] :\r\nToyotisme dans leur poche 700 \u00e7a auparavant augmente 15 \u00e0 tort. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:10) [82%] :\r\nJe trouve l'explication dans le fait que la religion \u00e9tait pouss\u00e9e du public, et maintenant on a un peu trop d'heures de la rue, je me suis photos au mur pour esp\u00e8re qu'on va trouver une balance que \u00e7a va passer, bon dans les bronches, oui, mais il faut aussi s'habituer au o\u00f9 le pluralisme dans la religion. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:31) [77%] :\r\nQu'est -ce qu'il repr\u00e9sente ici ces mouvements termes quantitatifs. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:34) [65%] :\r\nDans la toute fa\u00e7on que je vais j'ai savait pas que \u00e7a n'avait rien \u00e0 dire qu'on a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:38) [73%] :\r\nIci, c'est li\u00e9, c'est li\u00e9 au voil\u00e0 Verbeek Hutteau brochures on voit plusieurs sortes trouver. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:46) [82%] :\r\nLes voir habitant des exigences tr\u00e8s d'extr\u00eame est -ce que l'Islam officiel ne reprend pas certaines de ses revendications. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:54) [74%] :\r\nPas d'une dans la balance l'association Zuma homosexuels, c'\u00e9tait la coutume. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:59) [87%] :\r\nVoil\u00e0 notre tradition, ce qu'on pratique cependant que j'ai voulu plusieurs si\u00e8cles bio et personne ne peut venir et nous imposer une nouvelle religion, une nouvelle mani\u00e8re de pratiquer la religion. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:09) [55%] :\r\nNous poster quinzaine \u00e7a humain ou au Soyouz \u00e7a ou \u00e7a, oui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:14) [85%] :\r\nIl a pratiquement entre eux mais ils ne peuvent pas l'imposer \u00e0 travers de la communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:19) [76%] :\r\nMoi, je suis vraiment dans la m\u00eame go\u00fbt Sordo ceux qui est non- lieu de Casado. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:23) [93%] :\r\nIl peut pas ici une nouvelle institution de l'Islam. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:27) [64%] :\r\nEt qu'on a ce contrat d'ici hier. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:29) [90%] :\r\nNotre tradition dit que la religion n'exclut pas, n'est pas s\u00e9v\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:35) [60%] :\r\nDonc, mais ce mot et Natchez pas d'mais c'est bon je on lui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:39) [77%] :\r\nIl y a du feu quoi 5 \u00e9toiles de l'Islam, qu'on peut suivre et nous on a choisi de comme \u00e7a s'appelle mais c'est tr\u00e8s peu et notre mais le plus fait flexible, lui, c'est possible, on prend une dit que notre Islam ici en Bosnie et pour \u00eatre tr\u00e8s tol\u00e9rante, tr\u00e8s flexible, disons. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:58) [71%] :\r\nEt qu'\u00e0 Dassault, on se Marie tr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:26:03) [84%] :\r\nPendant les scores sur son parti et les Autrichiens sont venus de c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une sorte de choc pour aller les gens ici. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:11) [55%] :\r\nEt cette plus raisonner la quand vient quand une prime j'. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:26:16) [90%] :\r\nEt les Autrichiens, quand ils sont arriv\u00e9s ici, ils ont compris la religion qu'quelque chose de priv\u00e9, pas une chose politique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:24) [55%] :\r\nJean-Luc, ce qui est DVD, donc je connais engagement ou non de mot Cohen il est moderne. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:26:29) [96%] :\r\nDans le sens comme l'Europe l'a compris aussi L \u00e0 s\u00e9parer la religion de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:36) [69%] :\r\nOn a assez Dakhla sa moto Valenciennes Post\u00e9 la assure. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:26:40) [90%] :\r\nQuand vous venez dans la ville, vous voyez la cath\u00e9drale la mosqu\u00e9e, l'\u00c9glise orthodoxe pr\u00e8s l'un de l'autre, mais la tol\u00e9rance n'est pas la seule chose encore plus, de plus important, c'est le respect. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:57) [55%] :\r\nPr\u00e9sident et donc aussi soudain clanisme malgache touche tr\u00e8s juste, il a Talk commandit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:27:02) [90%] :\r\nC'\u00e9tait notre qualit\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque comme aujourd'hui, c'est ce qui \u00e9tait plus grand que la tol\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:09) [64%] :\r\nIl y a maintenant, je ne sais pas l\u00e0 ce est ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:12) [74%] :\r\nC'est Philippe voil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:16) [89%] :\r\nHilmo Neymar l'y a, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 la facult\u00e9 des sciences islamiques de Sarajevo ainsi s'ach\u00e8ve le 1er volet de cette s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la Bosnie, 18 ans apr\u00e8s la signature des accords de paix de Dayton, on vous retrouve demain Fabien on va poursuivent sur quel anglais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:31) [92%] :\r\nAlors \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 Dayton, mais sous l'angle des exclus du syst\u00e8me de Dayton, ceux qui ne peuvent ou ne veulent pas se reconna\u00eetre dans ce une des 3 entit\u00e9s ethniques du pays. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Traducteur/trice", "name": "Inconnue", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnus", "role": "habitants de Visegrad en R\u00e9publique serbe de Bosnie", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Puljic, Vinko", "role": "archev\u00eaque de Sarajevo", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ceric, Mustafa", "role": "grand mufti", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Neimarlija, Hilmo", "role": "ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 la Facult\u00e9 des sciences islamiques de Sarajevo", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB769D1D-3700-4497-A82D-B673130FDC50", "internalArchiveId": "DB769D1D-3700-4497-A82D-B673130FDC50", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Bosnie au point mort (1/5) : Haut les rancoeurs !  ", "publicationDate": "2013-01-07T00:00:00Z", "summary": "Dix-huit ans apr\u00e8s la fin de la guerre, le pays reste engourdi. Mais les choses changent lentement.Comment les ethnies et les religions cohabitent-elles aujourd\u2019hui en Bosnie-Herz\u00e9govine ? Fabien H\u00fcnenberger s\u2019est rendu sur place pour en juger.Depuis le 14 d\u00e9cembre 1995, la Bosnie vit en paix. Cette date \u2013 celle de la signature des accords de Dayton \u2013 marque en effet la fin de trois ans et demi d\u2019une guerre qui a fait plusieurs centaines de milliers de morts et de r\u00e9fugi\u00e9s. Mais, si cet accord a le grand m\u00e9rite d\u2019avoir fait taire les armes, il a mal vieilli. En Bosnie, les accords de Dayton ont cr\u00e9\u00e9 un syst\u00e8me administratif d\u2019une lourdeur extr\u00eame et fait cro\u00eetre une classe politique adoss\u00e9e \u00e0 un nationalisme client\u00e9liste. Une chim\u00e8re politique qui a connu sa plus grave crise entre 2010 et 2012, lorsque le pays est rest\u00e9 un an et demi sans gouvernement. Comment vit-on les identit\u00e9s serbes, croates et bosniaques au sein d\u2019un pays dont la d\u00e9mographie a \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment modifi\u00e9e par l\u2019\u00e9puration ethnique ? Et quel r\u00f4le les religions jouent-elles dans le blocage que vit actuellement le pays ? (1/5) : De 1992 \u00e0 1995, les antagonismes ethniques ont d\u00e9chir\u00e9 la Bosnie. Qu\u2019en est-il 13 ans apr\u00e8s ? Et quel r\u00f4le les religions jouent-elles dans l\u2019apaisement ou l\u2019exacerbation des tensions ? Visite \u00e0 Visegrad, en  Republika Srpska, interview du cardinal Vinko Puljic, archev\u00eaque de Sarajevo, du Grand mufti de Bosnie Mustafa Ceric et de Hilmo Neimarlija, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 la Facult\u00e9 des sciences islamiques de Sarajevo. Visite d' Andricgrad, folie aux relents nationalistes sign\u00e9e Emir Kusturica (http://www.lemonde.fr/europe/article/2012/07/11/andricgrad-nouvelle-folie-aux-relents-nationalistes-signee-emir-kusturica_1732400_3214.html)", "durationSec": 1736, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Bosnie-Herz\u00e9govine", "Andricgrad", "Serbie"], "thematicThemes": ["nationalisme", "religion et croyances", "histoire", "conflit yougoslave"], "thematicPersons": ["Andric, Ivo", "Kusturica, Emir"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-23T09:38:53Z", "speechToTexts": ["23.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [93%] :\r\nCatherine \u00c9rard depuis le 14 d\u00e9cembre 1995 la Bosnie vit en paix la signature des accords de Dayton, marque la fin de 3 ans et demi d'une guerre qui a fait plus de 100 1000 morts mais si cet accord a eu le m\u00e9rite de faire taire les armes, il a comme congel\u00e9, une situation dont il peine \u00e0 s'extraire aujourd'hui comment vit -on les identit\u00e9s ethniques au sein d'un pays profond\u00e9ment chamboul\u00e9 et quel r\u00f4le les religions jouent -elles dans les blocages actuels Fabienne derri\u00e8re s'int\u00e9resse cette semaine \u00e0 ce pays au coeur des Balkans, la r\u00e9alisation est sign\u00e9e Jean-Claude Gayssot. \r\nOn va se rendre en Bosnie, en votre compagnie Fabienne Berger bonjour, bonjour, alors on rappelle la Bosnie est un pays de 4 millions d'habitants et on le sait, les questions ethniques mais aussi religieuses sont tr\u00e8s sensibles dans ce pays qui s'est d\u00e9chir\u00e9e durant les ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [86%] :\r\nOui, entre 90 de 95 pour \u00eatre \u00eatre plus pr\u00e9cis, 100 1000 morts, vous l'avez rappel\u00e9 et puis cet accord de Dayton en 95 qui a donn\u00e9 un grand pouvoir aux institutions \u00e0 base nationaliste ethnique et au parti correspondant des partis donc \u00e0 base ethnique serbe bosniaque et croate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [84%] :\r\nAujourd'hui c'est toujours ces partis qui domine la sc\u00e8ne politique en Bosnie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [88%] :\r\nOui, clairement, et les \u00e9lections communales de l'Automne dernier ont montr\u00e9 que la persistance de ces divisions communautaires restent fortes, des divisions qui sont tr\u00e8s ancr\u00e9s dans le syst\u00e8me administratif tr\u00e8s lourd, cr\u00e9\u00e9e par les accords de Dayton, qui offre de on va dire des freins \u00e0 main \u00e0 chaque communaut\u00e9, avec pour corollaire, h\u00e9 bien la cr\u00e9ation d'une classe politique tr\u00e8s client\u00e9liste, on le sent tr\u00e8s fort en Bosnie, ce qui bloque la la prise de d\u00e9cisions \u00e0 l'\u00e9chelon national, d'autant que chacun a une m\u00e9moire diff\u00e9rente par rapport \u00e0 \u00e0 l'histoire et ce qu'il a endur\u00e9 les p\u00e9riodes o\u00f9 il \u00e9tait victime qui, victime des Ottomans qui, victime des austro- hongrois qui, victimes de la Seconde Guerre mondiale ou de Tito et ainsi de suite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [88%] :\r\nC'est Tito qui avait d'ailleurs tent\u00e9 d'estomper ces identit\u00e9s ethniques au profit d'une identit\u00e9 yougoslave non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [84%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est d'ailleurs sur cette question de la m\u00e9moire et de l'identit\u00e9 que je vous propose de commencer cette s\u00e9rie, alors je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 un projet qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par \u00e9mir Cousteau Ritz \u00e7a quelqu'un de connu un r\u00e9alisateur \u00e9mir que tout \u00e7a en fait \u00e0 financer une sorte de Ballenberg, dans l'Est de la Bosnie, baptis\u00e9 Andricgrad, en l'honneur de l'\u00e9crivain Yougoslave Ivo Andric alors Wallenberg, le fameux mus\u00e9e rural de Suisse a exactement chacun on vend beaucoup de gens, y sont all\u00e9s d'\u00e9cole pour l'autre, alors \u00e9mir costaud, \u00e7a a investi personnellement dans la cr\u00e9ation de ce quartier o\u00f9 doivent se m\u00e9langer des b\u00e2timents de diverses \u00e9poques de la Bosnie devra servir aussi de d\u00e9corer une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vision, projet qui a suscit\u00e9 quand m\u00eame quelques suspicions, a accus\u00e9 \u00e9mir Cousteau m\u00e9decin d'avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de fonds de la Reppublica service car pour faire un peu de la propagande \u00e0 bref, j'ai eu envie de visiter le lieu, donc on n'est pas \u00e0 Visegrad, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:11) [81%] :\r\n\u00e7a semble ne sorte de Bruno presqu'\u00eele comme \u00e7a au milieu du fleuve. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:15) [76%] :\r\nCet article est entour\u00e9 en fait de la rivi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:18) [65%] :\r\nRien, il en a tr\u00e8s ben grillage avec de morceaux de Pierre qui sont enfin une taille et maintenant, on a d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:25) [59%] :\r\nFait alors, mais qui a priv\u00e9 des vestiaires au centre de son contrat, un article route comme il a fait vous d\u00e9j\u00e0 de grande arche fonci\u00e8res donc tr\u00e8s donc donc chanter non je suis non visiblement des responsables. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:48) [67%] :\r\n\u00e0 grade Open, c'est pas possible, hein, donc complexe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:52) [85%] :\r\nCommencer imaginez donc c'est comme un voyage \u00e0 travers le temps One ici, c'est l'entr\u00e9e ici \u00e0 gauche, on a le complexe des de p\u00e9riode ottomane. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:05) [59%] :\r\nOn va dire que Jean Kapur toujours au. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:08) [85%] :\r\nEn continuant, on est en train de construire le paravent \u00e7a avec qui elle le sommet de la l'architecture ottomane, \u00e0 droite c'est la tour vient et apr\u00e8s on va construire la Tour serbe avec la place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:27) [85%] :\r\nAlors, d\u00e9tail amusant, au moment o\u00f9 nous visite qui on se Ballenberg, version bosniaque s'est pr\u00e9sent\u00e9 un visiteur inattendu le 1er ministre de la R\u00e9publique, car on a donc d\u00fb faire la place mais on a d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre le meeting \u00e9lectoral qu'il tenait juste apr\u00e8s dans la ville, ville et pour rejoindre ce meeting, nous avons travers\u00e9 le pont sur la Drina le pont, rendu c\u00e9l\u00e8bre par l'\u00e9crivain yougoslave qui vont avec. \r\nEt puis, on est sur le fameux pont et pan sur la Drina, on va s'approcher d'un couple, on arrive au milieu du du pont peut-\u00eatre demander son accord de dire quelques mots pour la Radio Suisse \u00e7a sonne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:10) [80%] :\r\nWashoe Booster ceux qui ont \u00e7a ne va pas tr\u00e8s bien pour l'instant, mais on esp\u00e8re quand on finit la construction de fin de vie pratique, \u00e7a sera mieux cette voil\u00e0 c'\u00e9tait un centre m\u00e9morial au nom de notre \u00e9crivain qui a eu le prix Nobel Yvonne c'est un bon repr\u00e9sentant de oui c'est gratuit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:31) [94%] :\r\nEt pourquoi \u00e7a ira mieux quand tout sera construit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:34) [56%] :\r\nJe tournais amoureuse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:35) [85%] :\r\nMais pour l'instant, on n'a pas, par exemple, de cin\u00e9ma, on n'a pas de Facult\u00e9 ici il y a beaucoup de ch\u00f4mage et apr\u00e8s quand on construit ce centre, on aura notre facult\u00e9 notre universit\u00e9 s'asseoir des centres universitaires aussi et on aura 3 salles de cin\u00e9ma et aussi \u00e9mir Kostunica est tr\u00e8s connu beaucoup de gens de touristes vont venir regarder ces films. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:01) [86%] :\r\nVu de la Suisse, on a beaucoup parl\u00e9 de la question entit\u00e9 serbe, croate, bosniaque, pour vous, c'est une chose encore, qui pose probl\u00e8me : la note, mais je ne crois. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:12) [89%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend des gens, parce qu'il y a des gens qui, qu'ils ont perdu beaucoup de familles pendant ce qui \u00e9nerve et ils regardent les choses diff\u00e9remment et surtout \u00e7a vaut surtout pour les \u00e2g\u00e9s pour la jeunesse, c'est c'est autre chose, quant \u00e0 moi j'ai regarde par les choses comme \u00e7a, \u00e7a m'est \u00e9gal si c'est quelqu'un serbo- bosniaques ou Croates. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:34) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire que vous pourriez vivre par exemple \u00e0 Sarajevo dans d'autres villes, selon votre choix ou ce serait \u00e7a pourrait \u00eatre difficile. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:42) [80%] :\r\nEt moi je ne gouverne autre chose tout son j'ai v\u00e9cu \u00e0 Sarajevo normalement sans : sans aucun probl\u00e8me, il y a pas de des provocations tout qui normalement ensemble seulement aussi des provocations, il y a, il y avait pas des probl\u00e8mes nationalistes, je pourrais vivre non vivre normalement tentent chaque ville men\u00e9 aussi ici \u00e0 l'\u00e9cole, dans l'autre \u00e9cole, il y a des des musulmans, des Serbes, des Croates et qui vont tous ensemble sans probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:13) [81%] :\r\nVous dites que pour vous \u00e7a moins d'importance, mais vous savez, par exemple, dans vos camarades, vos amis qui est croate, qui est serbe qui est bosniaques. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:21) [83%] :\r\nMesdames, tout ce que je sais aujourd'hui, on \u00e9tait quand la guerre a \u00e9clat\u00e9, on regarde pas les diff\u00e9rences comme \u00e7a, on divise pas les gens si on Bosnie raccourcir rouge aujourd'hui, il y a pas beaucoup et bosniaques et croit dur \u00e0 Visegrad il y en a bien pas beaucoup, on voit pas tr\u00e8s clair, la diff\u00e9rence, mais nous on regarde passer quelqu'un et Bosnie en Poitou, on est tous ensemble, on a, on n'a pas v\u00e9cu cette guerre nos parents. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:52) [90%] :\r\nBeaucoup de choses pendant la guerre, tr\u00e8s durs ont \u00e9t\u00e9 faites par les milices Serbes est -ce que vous quand on vient vous dire ce qui s'est pass\u00e9 pendant la guerre 14, on met en accusation des Serbes, \u00e7a vous met mal \u00e0 l'aise, \u00e7a vous pose un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:07) [81%] :\r\nDonc, Nadja oui, on ne sent pas mal \u00e0 l'aise parce que on ne sent pas la comptabilit\u00e9 que les Serbes sont les siennes coupable pour ce qui s'est pass\u00e9 ici, on le sait, les musulmans aussi lieu ont pendant la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:27) [89%] :\r\nOn a presque termin\u00e9 traverser de pont sur la Drina d\u00e9crite par Ivo Andric, on s'approche de la place sur laquelle on va avoir lieu le meeting. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:40) [62%] :\r\nVoil\u00e0 sur la m\u00eame p\u00e9riode, je suis tr\u00e8s inspir\u00e9, le pouvoir de parler ce soir, l'un des jeunes, m\u00eame je vous avoue, oui, on n'est pas vouloir ouvrir grand ma\u00eetre, je n'ai toujours pas mais ce que les m\u00eames raisons, aujourd'hui, je m'appelle pour avec mesure n'engage celui ONG, on a fait un dans mais la diff\u00e9rence entre satire voyez pour les hommes et je mange voil\u00e0 dans cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:08) [70%] :\r\nAujourd'hui \u00e0 la et rwandais monolinguisme Brad \u00e9mir construite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:12) [76%] :\r\nEt le 1er ministre de l'entit\u00e9 le de cassettes, c'est parce qu'elle s'appelle 1000 malades. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:27) [79%] :\r\nJ'ai cru entendre serbe parce un que disait la chanson oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:32) [64%] :\r\nLa r\u00e9ponse de cascades la presse v\u00e9rit\u00e9 l'entit\u00e9. \r\n\u00e0 jamais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:52) [92%] :\r\nUn reportage \u00e0 Visegrad, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re de la Serbie, \u00e7a montre bien la division du pays qui reste vraiment une r\u00e9alit\u00e9 en Bosnie, Fabien, mais avec vous on va s'int\u00e9resser \u00e0 pr\u00e9sent au r\u00f4le jou\u00e9 par la religion dans ces tensions, que ce soit pour les apaiser ou pour les exacerber. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:09) [92%] :\r\nOui, en se rappelant que les 3 composantes ethniques de la Bosnie ont chacune une coloration religieuse majoritaire alors orthodoxe pour les Serbes, musulmans pour les Bosniaques et catholiques pour les Croates, or, rappelez -vous que le conflit dans les ann\u00e9es 90 a compl\u00e8tement chamboul\u00e9 la r\u00e9partition de ces populations en Bosnie alors qu'il n'existe aucun chiffre officiel \u00e0 ce sujet, on en discutera d'ailleurs demain, mais la diversit\u00e9 ethnique qui \u00e9tait la r\u00e8gle avant la guerre, a c\u00e9d\u00e9 la place \u00e0 des zones qu'Ouaziz mono- ethnique, maintenant, ce qui modifie bien s\u00fbr, les relations entre communaut\u00e9s religieuses cr\u00e9e parfois des tensions, c'est notamment le cas \u00e0 Sarajevo, o\u00f9 j'ai eu l'occasion de rencontrer l'archev\u00eaque catholique de la ville, le cardinal Vinko politique, un homme qui ne cache pas la difficult\u00e9 que les catholiques rencontrent au sein d'un d'une portion du pays o\u00f9 ils sont tr\u00e8s minoritaires aujourd'hui face au mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:09) [86%] :\r\nIl Sarajevo quand m\u00eame est adolescent la majeure, hein, \u00e7a bouge, ben oui \u00e0 Sarajevo, o\u00f9 les musulmans sont en majorit\u00e9 il y a de grands probl\u00e8mes au niveau administratif, quand nous les catholiques, nous trouvons un endroit, ce n'est pas facile de recevoir un permis pour construire, il y a pas Mercedes par exemple moi comme archev\u00eaque, j'ai demand\u00e9 un permis pour une \u00e9glise catholique leur poids, je voulais construire cette \u00e9glise parce que cette paroisse n'a pas d'\u00e9glise, donc votre id\u00e9e, mais 13 ans plus tard, je n'ai toujours pas re\u00e7u de permis de construire, eux ils ont construit de mosqu\u00e9es, il n'y a pas d'\u00e9galit\u00e9 c'est une discrimination, il y a pris mais bon je pense qu'il faut survivre \u00e0 cela, je ne veux pas cr\u00e9er un climat d'inimiti\u00e9 ce qu'il faut, c'est cr\u00e9er une \u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:55) [89%] :\r\nSoit, Eminem, sale, vous avez \u00e9voqu\u00e9 publiquement une sorte de malaise croissant des catholiques ici en Bosnie qu'est -ce que vous voulez dire exactement comme quoi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:03) [84%] :\r\nAvec des t\u00eates de l'\u00e0 la lueur de progr\u00e8s, voyez -vous, pendant la guerre et apr\u00e8s la guerre, le nombre de catholiques a beaucoup diminu\u00e9, et je vous donne des exemples et Bosnie chez l'homme dans toute la Bosnie Herz\u00e9govine avant la guerre, il y avait 820000 catholiques au aujourd'hui, ils sont \u00e0 460000 au plus 14 matchs sp\u00e9cial manifester mais c'est encore plus Net dans mon archev\u00each\u00e9 dans mon archev\u00each\u00e9 il y avait 528000 catholiques, alors qu'aujourd'hui il n'en reste plus que 220 et mais affiliation GPS LANG-Delanoe probl\u00e8me c'est un grand probl\u00e8me apr\u00e8s la guerre, les politiciens locaux mais aussi la communaut\u00e9 internationale n'a pas trait\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, les r\u00e9fugi\u00e9s qui sollicitait une aide au retour, il y avait 2 poids 2 mesures et ceci, c'est un grand probl\u00e8me grave probl\u00e8me sur toute l'aide qui est venu en Bosnie- Herz\u00e9govine, il y en a eu que tr\u00e8s peu, pour le retour des r\u00e9fugi\u00e9s catholique 2 pourcent au au maximum 3 mois ce tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:05) [81%] :\r\nL\u00e0, il y avait quelque chose, mais est -ce que vous diriez que ce malaise est li\u00e9 \u00e0 une agriculture d'intol\u00e9rance soit post- communiste ou islamiste. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:13) [82%] :\r\nDans emploi stable mais compte au-del\u00e0, non, \u00e7a n'est pas li\u00e9 \u00e0 une culture d'intol\u00e9rance de la part des religions, \u00e7a vient de la politique qui, parce que la politique manipule le sens religieux des gens j'ai raison, marins-pompiers dit \u00e9lectoral mais \u00e7a vient aussi parfois de radicalisation du c\u00f4t\u00e9 musulman, je parle de wahhabites, c'est une culture diff\u00e9rente, ce n'est pas notre culture, les tr\u00e8s diff\u00e9rent, d\u00e9sireuse et cette radicalisation cr\u00e9e de grandes difficult\u00e9s pour le vivre-ensemble pour la tol\u00e9rance, pour le dialogue dur j'esp\u00e8re et et nous devons survivre \u00e0 cette mentalit\u00e9, il faut cr\u00e9er un vivre-ensemble un respect de l'autre et aussi cr\u00e9er au niveau politique, pourquoi tu n'es qualit\u00e9 \u00e0 laquelle notre dialogue peut contribuer au \u00e0 Lourdes, moi je veux bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:06) [90%] :\r\nLe cardinal Vinko Polish archev\u00eaque de Sarajevo qui dit la difficult\u00e9 rencontr\u00e9e par les catholiques en Bosnie, notamment face au d\u00e9veloppement de courant wahhabite et sont nombreuses, ces courants fondamentalistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:17) [90%] :\r\nNon, num\u00e9riquement, non pas vraiment, mais l'attentat qui a \u00e9t\u00e9 commis en octobre 2011 parrains wahhabites qui a tir\u00e9 sur l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 Sarajevo, a attir\u00e9 l'attention sur eux et sur les quelques villages o\u00f9 il se serait implant\u00e9 mais il est clair que l'Islam officiel qui est plut\u00f4t de tradition tol\u00e9rante doit compter avec eux alors pour comprendre justement la position officielle de cet Islam de Bosnie dans l'apr\u00e8s- guerre, je vous propose un entretien avec Moustapha Che Reach Grandmont petite Bosnie que j'ai rencontr\u00e9s, c'\u00e9tait quelques jours avant qu'il ne quitte son poste fin septembre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:56) [57%] :\r\nOuais, encore donc pour moi et puis puis on asperge, donc moi je aussi acquise m\u00eame adress\u00e9 une Sarajevo et alors. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:03) [83%] :\r\nDieu juste fier de mon peuple et sp\u00e9cialement fier de mes concitoyens de Sarajevo, le fr\u00e8re de Sarajevo, vous savez, quand vous regardez toutes les autres guerres r\u00e9gionales par exemple Beyrouth vous Cambodge ou des guerres du genre puis ce apr\u00e8s la signature de n'importe quel accord de paix, voyez qu'il recommence, il y a des vengeances, des bombes qui sont aussi des explosions etc ce. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:25) [61%] :\r\nP\u00e2tissier \u00e7a oui moi after Despointes pay\u00e9, sauf d\u00e9cision yeux des notes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:30) [84%] :\r\nAh oui moi mais Sarajevo, voyez -vous, m\u00eame si on est assi\u00e9g\u00e9e depuis 20 ans, on n'avait pas une seule violence qui sur une revanche contre ceux qui ont commis un g\u00e9nocide pour l'exemple, William fam\u00e9lique, prenez l'exemple de cette famille \u00e0 Srebrenica os les Ali tout de m\u00eame, ils ont perdu 200 morts \u00e0 h\u00e9 bien, je veux souligner que ces bosniaques m\u00e9rite notre respect du fait qu'il n'y a pas eu une seule revanche \u00e0 cause de ce g\u00e9nocide perp\u00e9tr\u00e9 contre tout \u00e0 chaque appareil. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:58) [51%] :\r\nDes causes comme \u00e7a fait en fait ne Sa\u00efd Against un niveau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:02) [85%] :\r\nAlors que Wade de demande apr\u00e8s la guerre, les donn\u00e9es d\u00e9mographiques ont beaucoup chang\u00e9 en Bosnie, certaines r\u00e9gions sont maintenant majoritairement musulmane font peut-\u00eatre 90 95 pourcent comme comme \u00e0 Sarajevo, est ce que \u00e7a implique certains changements dans la place que Thiam Islam dans la soci\u00e9t\u00e9 Society. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:19) [66%] :\r\nEt au nom des focale adieu James Bobin, qui sont contents de fumer in semaine en d\u00e9pit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:28) [84%] :\r\nOui, effectivement, il y a eu ce plan de Radovan Karadzic et ma t\u00eate Bobin ce soi-disant remplacement de population, c'\u00e9tait des que tous les services vient de vivre au m\u00eame endroit, les Croates et les Bosniaques etc, l'autre par la question de la d\u00e9mographie ne peut pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re, pour les 3 groupes ethniques, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:46) [70%] :\r\nEt au nom des Milosevic de B\u00e9ghin, pour qui cette date officielle absoudre m\u00e9lomane state. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:55) [80%] :\r\nNan mais savez Milosevic, d\u00e9but de la guerre, a dit que tous les Serbes devaient vivre dans un \u00e9tat et si on en vient bosniaques lui avec un g\u00e9nocide comme vous le savez -vous, notamment par le tribunal international dise : vous avez de migrations diff\u00e9rentes, la 1\u00e8re est externe et la seconde. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:11) [65%] :\r\nPour l'\u00e9viter, il faut oui la ou utilisant des ici. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:16) [81%] :\r\nC'est pour \u00e7a veut dire que les gens de fautes chez Gr\u00fcnd \u00e7a y au, dans la partie Est de la Bosnie \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Serbie, le Mont\u00e9n\u00e9gro ces personnes sont venues \u00e0 Sarajevo suffirait est survenue parce qu'elles ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9es Jean-Pierre donc Sarajevo s'est rempli de gens qui venaient de la bonne Sarajevo par ailleurs beaucoup de Serbes qui vivaient \u00e0 Sarajevo ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s \u00e0 quitter Sarajevo \u00e0 la fin de la guerre, beaucoup d'entre eux m\u00eames puissent, par exemple, a toujours ni\u00e9 la banni\u00e8re local et Limelight. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:43) [68%] :\r\nFabienne Li\u00e9nard, elles sont, elles, sont elle ou quoi, \u00e0 peine V10 avec les semaines. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:50) [80%] :\r\nMais ni et si vous regardez ce qui s'est pass\u00e9 pour ce remplacement une population se beaucoup de Croates qui vivait \u00e0 Sarajevo, comme bien d'autres endroits, bon, je crois, pour la plupart quitt\u00e9 la Bosnie et pour 2 raisons, \u00e0 cause de la guerre, d'abord, mais la seconde raison, c'est qu'ils ont un double passeport Bosnie a amorc\u00e9 sur la score Express voyager Dominion europ\u00e9enne alors que la Bosnie, pas encore \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e pour faire partie du syst\u00e8me de visas d'Schengen. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:15) [60%] :\r\nFree oui ce sont moins date all people Go Back to Day Condroz. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:24) [83%] :\r\nDonc une dame pour moi, mon souci, c'est que tout le monde puisse revenir dans son ancienne demeure sur le mais depuis tout ce temps, beaucoup de gens ont vendu leur maison blanche par exemple \u00e0 Sarajevo, pas nous, mais c'est aussi le cas de bosniaques, qui ont vendu leur maison, la banni\u00e8re Lucas non, donc, en d\u00e9finitive, il n'y aura pas de retour en arri\u00e8re apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9, parce que des gens qui ont peur d'aller vivre l\u00e0- bas, etc, ah oui quand m\u00eame, alors comment allons nous rendre la Bosnie Herz\u00e9govine dans le futur, dans le sens que chacun s'y sont de nationalit\u00e9 bosnienne que chacun se Bosnie avec la fiert\u00e9 nationale qui va avec les 6 vaches croit que c'est le travail que nous devons mener ensemble grave alors comment allons -nous r\u00e9ussir jeune formel comme tous les autres d\u00e9finitive la Bosnie n'est plus ce qu'elle \u00e9tait avant la guerre, Bosnie raisonnable c'est base \u00e9t\u00e9 aussit\u00f4t le bol. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:07) [92%] :\r\nQue c'est juste une question concernant la composante croate composante catholique la soci\u00e9t\u00e9 il y a eu des plaintes par exemple du cardinal pouliche qui dit qu'il est tr\u00e8s difficile de construire une \u00e9glise de trouver une place dans la soci\u00e9t\u00e9 pour les catholiques, que c'est bien plus difficile que pour les musulmans. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:25) [62%] :\r\nVaille cadenas c'est \u00e0 Clinton. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:29) [82%] :\r\nJe ne sais pas pourquoi le cardinal, vous dites : je dis \u00e7a, je crois qu'il y a beaucoup de Croates qui travaille pour l'\u00c9tat, vous avez un croate, membre de la pr\u00e9sidence, vous avez le 1er ministre de la Bosnie Herz\u00e9govine qui est acrobate, je ne peux pas comprendre pourquoi le cardinal Police District natal de Stains et je ne veux pas en d\u00e9battre, pour agir si c'est quoi je dis est vrai ou faux, tous les gens pensent pas qu'il y a -t-il discrimination \u00e0 Sarajevo des au contraire nous musulmans de survie, oui, nous nous sentons plus discrimin\u00e9s que l'ann\u00e9e enfin notre disons : regardez ce qui se passe dans les m\u00e9dias, celui qui est le plus d\u00e9moniser c'est la communaut\u00e9 islamique et moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:04) [54%] :\r\nDecize moi savent serait un \u00e0 Canal pour ce soit m\u00eame de. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:11) [75%] :\r\nIl \u00e9tait donc je pensais que cardinal, voyez ce que je sache, et laissez -moi vous dire il a termin\u00e9 son b\u00e2timent, celui qu'il \u00e9tait en train de construire, moi j'ai pas termin\u00e9 le mien \u00e0 cause la campagne qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e date donc monsieur Amouroux, dire que les musulmans ont plus de droits \u00e0 Sarajevo que les catholiques, parce que c'est pas correct et que c'est une fausse perception il une telle de tous c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:36) [85%] :\r\nMustapha ch\u00e9rie chez grand- mufti de Bosnie qui, on l'entend, ce sont plus victimes que les catholiques de Bosnie \u00e7a c'est \u00e9tonnant Fabien quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:43) [89%] :\r\nOui, c'est un cas assez typique de concurrence victime Histe, m\u00eame si en l'occurrence les raisons du blocage d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre sont sans doute diff\u00e9rente, on dit d'ailleurs concernant la construction \u00e0 laquelle fait allusion, Moustapha Thierry, que c'est l'interruption de l'aide financi\u00e8re libyenne apr\u00e8s la chute du r\u00e9gime Kadhafi qui serait \u00e0 l'origine de ces probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:02) [97%] :\r\nMais est -ce qu'il existe tout de m\u00eame un risque de radicalisation religieuse au sein de l'Islam, Bosnie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:08) [91%] :\r\nAh bien s\u00fbr, la question est l\u00e9gitime, m\u00eame si on va dire que la r\u00e9putation de l'Islam balkanique est plut\u00f4t celle d'un Islam tol\u00e9rant mais quand m\u00eame, pour m'en faire une id\u00e9e, je suis all\u00e9 voir un sp\u00e9cialiste des relations entre religion et politique en Bosnie Stan universitaire qui enseigne la philosophie \u00e0 la facult\u00e9 des sciences islamiques de Sarajevo alors pr\u00e9cisons qu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 du parti nationaliste bosniaques le SDA, il y a quelques ann\u00e9es, aujourd'hui, les professeurs, il s'appelle Hilmo Neymar et je l'ai demand\u00e9 si l'application de la charia faisait partie actuellement des discussions publiques en Bosnie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:43) [96%] :\r\nJusqu'point. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:46) [48%] :\r\nChez lui, \u00e0 son opinion et qu'on vit. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:48) [92%] :\r\nOn ne pratique pas la charia ici \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:50) [55%] :\r\nNous savons o\u00f9 l\u00e0 qui a le m\u00eame th\u00e8me accords pr\u00e9voient non pas seulement voulu mon groupe sont bonnes odeurs de l'Odyss\u00e9e viennent Chaillou la semaine prochain dire. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:58) [84%] :\r\nOn voit seulement cette loi, par exemple, quand les gens se Marie dans la mosqu\u00e9e sous la loi de charia mais aussi le fond le mariage dans le la communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:09) [64%] :\r\nCaract\u00e9ristiques forc\u00e9ment rire commence tr\u00e8s mal. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:11) [77%] :\r\nLa caract\u00e9ristique des Ottomans, comme les musulmans ou nous plus Bernard par rapport aux Arabes voil\u00e0 plus et que les Arabes qui \u00e9tait un un en Espagne, point d'Ali oui, ils ont impos\u00e9 disons la religion l\u00e0- bas, elle voulait arabis\u00e9s ses citoyens, mais ici ce n'\u00e9tait pas comme \u00e7a avec les Ottomans. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:32) [60%] :\r\nOui, dommage, je ne connais au-dessous de la les taux ou c'est \u00e0 la skieuse braver Mattel, ce qui assez et pas. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:40) [90%] :\r\nLes Ottomans n'ont pas fait la m\u00eame chose ici en Bosnie, ce matin il n'exigeait pas d'accepter la langue et la religion, mais c'\u00e9tait le choix, moi je crois qu'on en Espagne avec les Arabes, ils \u00e9taient oblig\u00e9s d'apprendre, de parler d'accepter la langue arabe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:59) [90%] :\r\nPourquoi, par exemple, la charia n'est pas appliqu\u00e9e ici comment \u00e7a s'explique que logiquement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:04) [71%] :\r\nIl a, \u00e0 ce stade -l\u00e0, m\u00eame si c'est \u00e0 leur demande. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:23:08) [93%] :\r\nIl y a une r\u00e9ponse qui date depuis longtemps que ce que le gouvernement doit \u00eatre juste. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:13) [67%] :\r\nL'athl\u00e8te tr\u00e8s pas lourd c'est. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:23:16) [88%] :\r\nAutre chose et c'est que \u00e7a s'applique l\u00e0 o\u00f9 les musulmans sont la plupart. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:21) [66%] :\r\nEt Thomson, le niveau plancher, ce qui est bien. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:23:24) [88%] :\r\nOn se pose la question aussi qu'est -ce qui est le meilleur choix, d'avoir un gouvernement musulman qui n'est pas juste pour avoir le gouvernement non musulmans qui agissent. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:37) [61%] :\r\n\u00e7a au travers Las Hortense match. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:23:41) [77%] :\r\nQu'est -ce qui alors le gouvernement juste 2 mots, il se lutte pour les droits des gens des citoyens pourquoi quoi, qui est pour la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:50) [87%] :\r\nOn sait que, en Bosnie il y a des courants alors minoritaire mais tr\u00e8s agissants qui sont pour une impr\u00e9gnation tr\u00e8s forte de la politique par des valeurs religieuses, ce sont des mouvements fondamentalistes salafistes comment l'Islam majoritaire r\u00e9agir assez. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:05) [56%] :\r\nToyotisme dans leur poche 700 auparavant augmente 15 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:08) [83%] :\r\nJe trouve l'explication dans le fait que la religion \u00e9tait du public, et maintenant on a un peu trop d'heures de la art je me suis au mur se pour, esp\u00e8re qu'on va trouver une balance que \u00e7a va passer, bon dans les bronches, mais il faut aussi s'habituer au o\u00f9 le pluralisme dans la religion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:29) [77%] :\r\nQu'est -ce qu'il repr\u00e9sente ici ces mouvements termes quantitatifs. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:32) [61%] :\r\nDans la toute fa\u00e7on je vais j'ai savait pas que \u00e7a n'avait rien \u00e0 dire quoi, ben c'est. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:36) [75%] :\r\nIci, c'est li\u00e9, c'est li\u00e9 au voil\u00e0 brochures ce que l'on voit plusieurs sortes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:44) [82%] :\r\nLes voir habitant des exigences tr\u00e8s d'extr\u00eame est -ce que l'Islam officiel ne reprend pas certaines de ses revendications. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:52) [68%] :\r\nD'une part, lorsque \u00e7a c'est vous, moi aussi, se la coutume. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:57) [88%] :\r\nVoil\u00e0 notre tradition, ce qu'on pratique cependant ce faible plusieurs si\u00e8cles bio et personne ne peut venir et nous imposer une nouvelle religion, une nouvelle mani\u00e8re de pratiquer la religion. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:08) [56%] :\r\nPost\u00e9 quinzaine \u00e7a ou au Soyouz ou \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:12) [84%] :\r\nIl a pratiquement entre eux mais ils ne peuvent pas l'imposer \u00e0 travers de la communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:17) [71%] :\r\nMoi, je suis vraiment dans le m\u00eame go\u00fbt, son dossier qui non- lieu de Casado. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:21) [93%] :\r\nIl peut pas ici une nouvelle institution de l'Islam. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:25) [62%] :\r\nEt qu'on a ce c\u00f4t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:27) [89%] :\r\nNotre tradition dit que la religion n'exclut pas, n'est pas s\u00e9v\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:33) [64%] :\r\nDonc, mais ce mot et Natchez plus pas d'mais c'est bon, oui, je corrige. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:37) [77%] :\r\nIl y a du feu quoi 5 \u00e9coles de l'Islam, qu'on peut suivre et nous on a choisi de tout comme \u00e7a s'appelle mais c'est tr\u00e8s peu et notre mais le plus fait flexible, lui c'est possible pour prendre une dit que notre Islam ici en Bosnie et m\u00eame tr\u00e8s tol\u00e9rante, tr\u00e8s flexible, disons. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:56) [61%] :\r\nEt qu'\u00e0 Dassault en ce les Rothschild avec vous. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:26:01) [84%] :\r\nPendant les scores sur son parti et les Autrichiens sont venus de c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une sorte de choc pour aller les gens ici. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:09) [53%] :\r\nEh bien cet Islam plus me r\u00e9sumer la carri\u00e8re quand une prime j'. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:26:14) [91%] :\r\nEt les Autrichiens, quand ils sont arriv\u00e9s ici, ils ont compris la religion qu'quelque chose de priv\u00e9, pas une chose politique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:22) [58%] :\r\nJean-Luc qui est DVD, donc je connais engagement ou non mot Cohen est moderne. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:26:27) [95%] :\r\nDans le sens comme l'Europe l'a compris aussi L \u00e0 s\u00e9parer la religion de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:34) [73%] :\r\nOn a assez sa moto Valenciennes Post\u00e9 auparavant cela on assure. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:26:38) [89%] :\r\nQuand vous venez dans la ville, vous voyez la cath\u00e9drale la mosqu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9glise orthodoxe apr\u00e8s l'un de l'autre sens, mais la tol\u00e9rance n'est pas la seule chose encore plus, de plus important, c'est le respect. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:54) [57%] :\r\nPr\u00e9sident et de l'\u00e9coute aussi soudain clanisme malgache touche tr\u00e8s juste, il attaque commandit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:27:00) [91%] :\r\nC'\u00e9tait notre qualit\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque comme aujourd'hui, c'est ce qui \u00e9tait plus grand que la tol\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:07) [62%] :\r\nIl y a maintenant, je ne sais pas, l\u00e0, ce n'est ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:10) [78%] :\r\nMadame jusqu'point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:14) [89%] :\r\nHilmo Neymar l'y a, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 la facult\u00e9 des sciences islamiques de Sarajevo ainsi s'ach\u00e8ve le 1er volet de cette s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la Bosnie, 18 ans apr\u00e8s la signature des accords de paix de Lleyton on vous retrouve demain Fabien on va poursuivent sur quel anglais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:29) [92%] :\r\nAlors \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 Dayton, mais sous l'angle des exclus du syst\u00e8me de Dayton, ceux qui ne peuvent ou ne veulent pas se reconna\u00eetre dans ce une des 3 entit\u00e9s ethniques du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:35) [92%] :\r\nC'est la fin de cette \u00e9dition de vue d'esprit retrouvez -nous demain \u00e0 16 heures 30 pour la la suite de cette s\u00e9rie intitul\u00e9e la Bosnie au point mort, une s\u00e9rie sign\u00e9e Fabien une Hunder gu\u00e8re et si vous souhaitez approfondir ce sujet vous pouvez consulter les nombreux Liens que nous avons mis sur notre page internet RTS Point CH barres obliques esprit. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Gailly, Jean-Claude", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Neimarlija, Hilmo", "role": "ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 la Facult\u00e9 des sicences islamiques de Sarajevo", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ceric, Mustafa", "role": "Grand mufti de Bosnie", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Puljic, Vinko", "role": "archev\u00eaque de Sarajevo", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF90EC10-DAC2-4836-A9A7-B0CE3ED57E3B", "internalArchiveId": "EF90EC10-DAC2-4836-A9A7-B0CE3ED57E3B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La votation f\u00e9d\u00e9rale du 3 mars 2013 sur l'am\u00e9nagement du territoire suscite les passions : 1. Interview de Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, cheffe du DETEC. - 2. D\u00e9bat avec Jean-Michel Cina, conseiller d'Etat valaisan, chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie, de l'\u00e9nergie et du territoire et Claude Nicati, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois, chef du D\u00e9partement de l'am\u00e9nagement du territoire ", "publicationDate": "2013-01-07T00:00:00Z", "summary": "C'est un des objets politiques chauds de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, la r\u00e9vision de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire. La fameuse LAT sur laquelle le peuple doit se prononcer le 3 mars prochain. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de l'environnement, Doris Leuthard \u00e0 lanc\u00e9 ce matin \u00e0 Berne la campagne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et des cantons en faveur de la r\u00e9vision. Les r\u00e9serves des zones \u00e0 b\u00e2tir doivent d\u00e9sormais r\u00e9pondre aux besoins pr\u00e9visibles pour les 15 ann\u00e9es suivantes. Or aujourd'hui certaines communes ont des terrains constructibles pour les 50 prochaines ann\u00e9es. Si la r\u00e9vision est accept\u00e9es par le peuple, il faudra d\u00e9zoner des terrains avec \u00e0 la cl\u00e9 une perte de valeur probable pour les propri\u00e9taires. L'objectif est de pr\u00e9server le paysage et les terres agricoles menac\u00e9es par la croissance d\u00e9mographique et le b\u00e9tonnage.", "durationSec": 588, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["l\u00e9gislation", "votation", "am\u00e9nagement du territoire", "r\u00e9f\u00e9rendum"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-02-20T14:11:56Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Cina, Jean-Michel", "role": "conseiller d'Etat valaisan, chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie de l'\u00e9nergie et du territoire", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuthard, Doris", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale: cheffe du DETEC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Nicati, Claude", "role": "conseiller d'Etat neuch\u00e2telois, chef du D\u00e9partement de l'am\u00e9nagement du territoire", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-267122", "internalArchiveId": "GE1212267123", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 13.01.07", "publicationDate": "2013-01-07T00:00:00Z", "durationSec": 1758, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4556381", "imageURL": "http://www.rts.ch/4556380.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Les bons cadeaux ont fait un tabac \u00e0 No\u00ebl", "Tuerie de Daillon (VS): hommage, lundi matin, \u00e0 la jeune m\u00e8re de famille dont le mari est toujours hospitalis\u00e9", "Syrie: le pr\u00e9sident al-Assad s'est exprim\u00e9 en public pour la premi\u00e8re fois en sept mois", "Violences \u00e0 Belfast: de nouveaux incidents ont \u00e9clat\u00e9 apr\u00e8s l'ouverture de discussions entre repr\u00e9sentants politiques et religieux", "Recensement des armes en Suisse: les pr\u00e9cisions d'Alain Rebetez, \u00e0 Berne", "Le journal", "12h45", "Une villa habit\u00e9e par une famille de quatre personnes a explos\u00e9 t\u00f4t lundi matin, \u00e0 Marsens, en Gruy\u00e8re", "L'invit\u00e9 culturel: Joseph Calleja, chanteur d'op\u00e9ra", "Proc\u00e8s du \"forcen\u00e9 de Bienne\": les explications de Daniel Bachmann, \u00e0 Bienne", "Doris Leuthard lance la campagne en faveur de la r\u00e9vision de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire", "Minimag: sacristain, un m\u00e9tier peu r\u00e9pandu", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["C'est une mine d'or pour les magasins, plus de 20% ne sont jamais utilis\u00e9s par les clients. Mais la l\u00e9galit\u00e9 des dates d'\u00e9ch\u00e9ance est contest\u00e9e par la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs.", "Cinq jours apr\u00e8s la tuerie de Daillon, l'heure est au recueillement en Valais avec les premiers enterrements des victimes.", "Dans la grande salle de l'op\u00e9ra de Damas, il s'est adress\u00e9 dimanche \u00e0 une foule de partisans. Mais le pr\u00e9sident syrien n'a pas formul\u00e9 de propositions nouvelles pour mettre fin \u00e0 la guerre civile qui d\u00e9chire son pays.", "Belfast s'embrase pour la quatri\u00e8me nuit cons\u00e9cutive. Des discussions cens\u00e9es mettre fin \u00e0 la r\u00e9cente flamb\u00e9e de violences dans cette ville, qui s'est d\u00e9j\u00e0 sold\u00e9e par une cinquantaine de bless\u00e9s parmi les forces de l'ordre.", "Le p\u00e8re et les deux enfants ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s, alors que la m\u00e8re est toujours sous les d\u00e9combres. Les causes de l'explosion ne sont pas encore connues.", "Enfant, il chantait le rock, des reprises d'Iron Maiden et Metallica. Joseph Calleja est aujourd'hui consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grands t\u00e9nors du XXI\u00e8me si\u00e8cle. Il sera lundi soir \u00e0 Gen\u00e8ve pour un concert unique, sur la sc\u00e8ne du Victoria Hall avec l'Orchestre de la Suisse romande.", "Pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce texte doit permettre de diminuer les zones \u00e0 b\u00e2tir trop importantes et de lutter contre la sp\u00e9culation fonci\u00e8re.", "A Porrentruy (JU), un jeune homme \u00e2g\u00e9 de 20 ans occupe ce poste depuis quelques mois. Gr\u00e9goire Etienne s'\u00e9panouit dans cette profession qui n\u00e9cessite d\u00e9brouillardise et surtout disponibilit\u00e9."], "variantIds": ["ece-4464663", "ece-4466552"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-24T22:30:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB264379\r\nDate de transcription : 22-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:03) [85%] : \r\nComprise entre une ann\u00e9e et 2 ans, cette pratique est contest\u00e9e par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:46 > 0:01:48) [84%] : \r\nBonjour Madame messieurs les bienvenus, tr\u00e8s heureux de vous retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:49 > 0:02:05) [93%] : \r\nUne m\u00e8re de famille de 44 ans, est port\u00e9 disparu aujourd'hui apr\u00e8s l'explosion la nuit derni\u00e8re d'une villa \u00e0 Marsens en Gruy\u00e8re la toiture de la maison s'est effondr\u00e9e apr\u00e8s plusieurs explosions, le p\u00e8re de famille et les 2 enfants \u00e2g\u00e9s de 16 et 19 ans intoxiqu\u00e9s par la fum\u00e9e, ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:05 > 0:02:19) [93%] : \r\nBien s\u00fbr ce matin du proc\u00e8s du forcen\u00e9 de Bienne qui avait d\u00e9fi\u00e9 la police en 2010, durant une dizaine de jours, un proc\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9, il a commenc\u00e9 avec l'audition du policier qui avait \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9 \u00e0 la t\u00eate, nous serons en Direct sur place \u00e0 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:20 > 0:02:35) [91%] : \r\nLes nombreuses r\u00e9actions au lendemain de l'allocution de Bachar Al-Assad en Syrie, la premi\u00e8re en 7 mois, les Occidentaux d\u00e9noncent le plan de sortie de crise du pr\u00e9sident syrien qui s'accroche au pouvoir apr\u00e8s 21 mois d'un profil d\u00e9vastateur, il r\u00e9clame \u00e0 nouveau son d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:36 > 0:02:54) [87%] : \r\nDans ce journal, \u00e9galement, vous verrez que les bons cadeaux, on fait un tabac No\u00ebl pour les magasins, c'est une mine d'or, plus de 20 pourcent ne sont jamais utilis\u00e9s par les clients, par ailleurs, la question des dates d'\u00e9ch\u00e9ance de ses bons et soulev\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement comprises entre une ann\u00e9e, 2 ans, cette pratique est contest\u00e9e par la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:54 > 0:03:10) [90%] : \r\nEt notre invit\u00e9, Joseph Kalaya, l'une des plus grandes voix lyriques actuel, le t\u00e9nor cr\u00e9e l'\u00e9v\u00e9nement ce soir, il sera sur la sc\u00e8ne du Victoria Hall, accompagn\u00e9 de l'orchestre de la Suisse romande \u00e0 l'occasion du concert de l'an 2013, il interpr\u00e9tera Puccini, Verdi Massenet entrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:11 > 0:03:26) [92%] : \r\nOn commence donc par ce drame, a Marsens dans le canton de Fribourg, une villa habit\u00e9e par une famille de 4 personnes a explos\u00e9 t\u00f4t ce matin, le p\u00e8re et les 2 enfants ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s, alors que la mer est toujours sous les d\u00e9combres, les causes de l'explosion ne sont pas encore connues, pr\u00e9cisions, Nicolas Berre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:27 > 0:03:41) [94%] : \r\nLe drame au coeur de la nuit, c'est vers 2 heures du matin que ce quartier de Marsens a \u00e9t\u00e9 secou\u00e9 par plusieurs d\u00e9flagrations, la violence de l'explosion est telle qu'elle provoque l'effondrement partiel de la maison, le voisinage et brutalement tir\u00e9 de son sommeil cette coupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:41 > 0:03:54) [87%] : \r\nTr\u00e8s rapide, hein, il y a eu exposeront les flamands vite mont\u00e9 la chaleur \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s intensive dans le b\u00e2timent m\u00eame donc d'avoir pris le risque qu'on avait un peu dont on pensait qu'il pouvait y avoir \u00e9ventuellement une 2\u00e8me explosion qui n'a pas eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:55 > 0:04:10) [95%] : \r\nLe corps intercommunal des pompiers appuy\u00e9s par le centre de renfort de Bulle pour ma\u00eetriser l'incendie avant de laisser place aux enqu\u00eateurs qui devront d\u00e9terminer l'origine de l'explosion prise dans ce pi\u00e8ge, une famille bien connue du village, le couple et leurs 2 enfants \u00e2g\u00e9s de 19 et 16 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:10 > 0:04:27) [93%] : \r\nLe p\u00e8re de famille a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t gri\u00e8vement bless\u00e9es dans cette explosion quant aux 2 enfants, ils ont \u00e9t\u00e9 intoxiqu\u00e9s par la fum\u00e9e, ils ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital pour contr\u00f4le, le p\u00e8re, lui aussi, a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital tandis que la m\u00e8re se trouve encore malheureusement sous les d\u00e9combres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:27 > 0:04:36) [95%] : \r\nEt ce matin encore, les pompiers \u00e9taient \u00e0 pied d'oeuvre pour essayer de localiser la maman des travaux qui pourrait prendre plusieurs heures, voire plus d'un jour, une cellule de soutien psy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:36 > 0:04:38) [94%] : \r\nLogique, a \u00e9t\u00e9 mise sur pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:38 > 0:04:51) [90%] : \r\n5 jours apr\u00e8s la tuerie de Daillon, l'heure est au recueillement Valais avec les premiers enterrements de victimes hommage ce matin \u00e0 la jeune m\u00e8re de famille, dont le mari est toujours hospitalis\u00e9, Erwan j'accuse Steven Bossard Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:52 > 0:05:52) [92%] : \r\nProches amis Jean du village coll\u00e8gues mais aussi anonymes touch\u00e9es par la trag\u00e9die ont particip\u00e9 ce matin \u00e0 la messe de la maman de 32 ans, dont la vie a \u00e9t\u00e9 \u00f4t\u00e9 tragiquement mercredi dernier, son mari gravement bless\u00e9, n'a pas pu assister \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie, il reste aujourd'hui encore aux soins intensifs, m\u00eame si sa vie n'est plus en danger sur le Faire-part, on peut lire cette phrase : 2 choses sont infinies : l'univers et la b\u00eatise humaine en ce qui concerne l'univers, je n'ai pas encore acquis la certitude absolue, \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9glise remplie et pourtant silencieuse, pas de cam\u00e9ras ni de micros par respect et \u00e0 la demande des familles, seule une musique actuelle pour une jeune femme d\u00e9crite comme moderne et dynamique lors des \u00e9loges prononc\u00e9s par ses amis et sa soeur, des messages d'esp\u00e9rance sans v\u00e9ritable allusion tireur, sauf peut-\u00eatre cette phrase avec cette lumi\u00e8re qui brille, rien ne sert de mot d'Irlande cet apr\u00e8s- midi et demain se d\u00e9rouleront les obs\u00e8ques des 2 autres victimes, la messe du souvenir sera c\u00e9l\u00e9br\u00e9e lorsque le mari sera sorti de l'h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:54 > 0:06:17) [94%] : \r\nEt la fusillade de Daillon fait ressurgir la question du recensement des armes \u00e0 domicile en Suisse, il se trouve que ce lundi, la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil national a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9battre de la centralisation des informations concernant les d\u00e9tenteurs d'armes \u00e0 Berne Alain Rebetez, bonjour la commission est rattrap\u00e9 par l'actualit\u00e9, mais travaille sur cette question depuis une ann\u00e9e, \u00e0 quoi peut-on s'attendre, de mani\u00e8re concr\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:17 > 0:07:16) [91%] : \r\nAlors, comme vous l'avez dit, \u00e7a fait plus d'une ann\u00e9e que les 2 commissions d'ailleurs de de politique de s\u00e9curit\u00e9 se sont empoign\u00e9s de ce probl\u00e8me de la du contr\u00f4le des armes, ils arrivent maintenant avec 2 pr\u00e9occupations majeures : la premi\u00e8re c'est comment am\u00e9liorer l'\u00e9change d'informations entre les diverses autorit\u00e9s qui peuvent \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 saisir des armes chez un individu qu'elles le consid\u00e8rent ou qu'ils identifient comme dangereux, alors \u00e7a concerne bien s\u00fbr la police mais \u00e7a peut aussi concerner les autorit\u00e9s judiciaires et puis bien s\u00fbr, l'arm\u00e9e alors quand une de ces autorit\u00e9s un danger : comment faire pour que les autres, dans tous les cantons sont courant \u00e7a, c'est la 1\u00e8re pr\u00e9occupation et puis l'autre, c'est la de recenser, savoir qui poss\u00e8de des armes en Suisse, on sait que les comptes, on avait promis qu'ils allaient am\u00e9liorer l'\u00e9change entre leurs propres listes cantonales de d\u00e9tenteurs d'armes, il n'arrive pas \u00e0 le faire, et l\u00e0, la Commission veut donner les moyens d'aller beaucoup plus rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:16 > 0:07:22) [90%] : \r\nAlain est-ce que la fusillade de Daillon va ou peut influencer directement les les r\u00e9sultats de cette r\u00e9flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:22 > 0:08:03) [90%] : \r\nInd\u00e9niablement, alors, naturellement, c'est un hasard parfait si, quelques jours seulement apr\u00e8s le drame de Daillon, les commissions arrive avec avec des propositions aussi clair parce qu'il faut comprendre que le travail est avanc\u00e9, on est maintenant avec un disons des propositions qui viennent de l'administration qui a identifi\u00e9 les probl\u00e8mes, les lois, changer les propositions tr\u00e8s tr\u00e8s concr\u00e8tes, alors c'est un paquet de mesures v\u00e9ritablement ces 2 jours, qui va \u00eatre discut\u00e9 dans les comptes dans les commissions, on conna\u00eetra les r\u00e9sultats demain ce qui a d'\u00e9vidents, c'est que bien s\u00fbr ce drame de Daillon fait office d'aiguillon et de tr\u00e8s nombreux parlementaires disent maintenant : on va aller tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:03 > 0:08:04) [79%] : \r\nAlors on veut merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:06 > 0:08:21) [97%] : \r\nDoris Leuthard Talanc\u00e9 ce matin la campagne en faveur de la r\u00e9vision de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire sur laquelle les Suisses s'exprimeront le 3 mars pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce texte doit permettre de diminuer les zones \u00e0 b\u00e2tir surdimensionn\u00e9es et de lutter contre la sp\u00e9culation fonci\u00e8re David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:22 > 0:08:36) [86%] : \r\nL'ennemi, le gaspillage du sol, la cause des zones \u00e0 b\u00e2tir trop grande besoin en logements en surfaces commerciales, la Suisse mange son territoire pour Doris, l'oeil tarte, la nouvelle loi sur l'am\u00e9nagement permettra de limiter le mitage du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:36 > 0:08:56) [90%] : \r\nLa loi actuelle est bas\u00e9e sur les ann\u00e9es 70, c'est une situation totalement diff\u00e9rent de la situation d'aujourd'hui, on a vraiment une situation o\u00f9 la densit\u00e9 \u00e0 construction a agrandi, chaque ann\u00e9e on a au moins le lac de Morat qu'on utilise pour construire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:56 > 0:09:21) [89%] : \r\nTrop de zones \u00e0 b\u00e2tir, il faudra donc d\u00e9classer des surfaces, la nouvelle loi pr\u00e9voit de r\u00e9duire les r\u00e9serves en zone constructible, on ne gardera que celle n\u00e9cessaire dans un horizon de 15 ans pour financer tout \u00e7a, un m\u00e9canisme, les propri\u00e9taires qui font une bonne affaire lorsque leur terrain devient inconstructible verse 20 pourcent de leurs gains \u00e0 la collectivit\u00e9, imp\u00f4ts qui servira \u00e0 d\u00e9dommager les perdants ceux qui verront leur terrain \u00e0 d\u00e9zoner et donc perdre de sa valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:22 > 0:09:25) [92%] : \r\nLes cantons, \u00e0 l'exception du Valais se range derri\u00e8re la nouvelle loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:25 > 0:09:42) [92%] : \r\nLe vent d'abord parce qu'elle n'allait pas de comp\u00e9tence aux cantons, elle est s'oblige \u00e0 introduire un syst\u00e8me qui existe d\u00e9j\u00e0 dans certains cantons, celui de la de la plus- Value, mais les modalit\u00e9s de l'am\u00e9nagement, la gestion des probl\u00e8mes reste entre les mains des cantons et pour nous c'\u00e9tait important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:42 > 0:09:54) [96%] : \r\nLes cantons ne veulent surtout pas d'un autre texte, l'initiative pour le paysage qui veut geler la cr\u00e9ation de nouvelles zones \u00e0 b\u00e2tir pendant 20 ans, or le texte soumis au peuple le 3 mars sert de contreprojet \u00e0 cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:56 > 0:10:23) [95%] : \r\nUn revenu minimum garanti d'au moins 4000 francs par mois l'Union syndicale suisse a rappel\u00e9 cette revendication ce matin \u00e0 Berne au moment de pr\u00e9senter ses priorit\u00e9s pour 2013, l'initiative de l'USS sur les salaires minimaux doit \u00eatre d\u00e9battue cette ann\u00e9e au Parlement, autre initiative des syndicats qui va \u00eatre lanc\u00e9 ce printemps, il s'agit cette fois de l'AVS, le texte demande une hausse des rentes de 10 pourcent l'actualit\u00e9 internationale \u00e0 pr\u00e9sent avec tout d'abord la situation en Irlande du Nord, qui s'est brusquement d\u00e9grad\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:24 > 0:10:42) [95%] : \r\nOui, Belfast s'embrase pour la 4\u00e8me nuit cons\u00e9cutive hier soir des incidents ont \u00e0 nouveau \u00e9clat\u00e9 apr\u00e8s l'ouverture de discussions entre repr\u00e9sentants politiques et religieux des discussions cens\u00e9es mettre fin \u00e0 la r\u00e9cente flamb\u00e9e de violences dans cette ville qui s'est d\u00e9j\u00e0 sold\u00e9e par une cinquantaine de bless\u00e9s parmi les forces de l'ordre Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:43 > 0:11:05) [96%] : \r\n4\u00e8me nuit cons\u00e9cutive de violences \u00e0 Belfast et en face \u00e0 face plut\u00f4t muscl\u00e9 entre policiers de jeunes nationalistes manifestant pour un drapeau, celui de la Grande-Bretagne que la mairie ne souhaite plus faire flotter en permanence un affront pour les loyalistes, fid\u00e8les \u00e0 la couronne britannique, les affrontements sont tr\u00e8s violents, la police a essuy\u00e9 des tirs \u00e0 balles r\u00e9elles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:06 > 0:11:29) [90%] : \r\nApr\u00e8s ces violences \u00e0 l'\u00e9gard des forces de l'ordre sont graves d'ailleurs p\u00e9n\u00e9tr\u00e9, on nous a attaqu\u00e9s avec des cocktails Molotov, avec des armes et des pierres, des lasers contre nous emm\u00e8ne aux h\u00e9licopt\u00e8res les Sahraouis 30, soit nous appelons les gens \u00e0 manifester de mani\u00e8re pacifique, mais si certains sont impliqu\u00e9s dans des violences, alors nous les arr\u00eaterons directement pour enqu\u00eater sur tr\u00e8s apr\u00e8s un de Taos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:30 > 0:11:37) [93%] : \r\nDes violences qui traduisent aussi l'influence toujours bien pr\u00e9sente des courants nationalistes et paramilitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:37 > 0:11:59) [86%] : \r\nEt se faire \u00e9crire, il para\u00eet clair que les paramilitaires de l'UVF \u00e9tait sur le terrain et qu'ils ont orchestr\u00e9 ces violences en manipulant des plus jeunes pour attaquer la police c'est \u00e9videmment intol\u00e9rable et pr\u00e9occupant, d\u00e8s qu'on veut, c'est la p\u00e9riode la plus difficile que nous vivons ici depuis la signature des accords de femmes brush car Wendling Anne Pierre r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:00 > 0:12:12) [94%] : \r\nUne p\u00e9riode qui renvoie aux heures les plus sombres de l'Irlande du Nord compte les violences intercommunautaires entre protestants et catholiques, partisan d'un rapprochement avec Dublin avait caus\u00e9 plus de 3500 vies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:14 > 0:12:32) [96%] : \r\nOn l'\u00e9voquait hier soir pour la premi\u00e8re fois en 7 mois, le pr\u00e9sident syrien a prononc\u00e9 un discours public dans la grande salle de l'op\u00e9ra de Damas, il s'est adress\u00e9 hier \u00e0 une foule de partisans mais Bachar Al-Assad n'a pas formul\u00e9 de propositions nouvelles pour mettre fin \u00e0 la guerre civile qui d\u00e9chire son pays et dans le monde, c'est plut\u00f4t la d\u00e9ception Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:33 > 0:13:04) [94%] : \r\nEn grande pompe avec une mise en sc\u00e8ne soign\u00e9e Bachar Al-Assad s'adresse \u00e0 ses concitoyens et \u00e0 l'opinion publique internationale, c'est le 1er discours depuis 7 mois, selon le pr\u00e9sident syrien, le conflit est avant tout une manoeuvre de l'\u00e9tranger visant \u00e0 diviser le pays avec l'aide de quelques criminels, il propose donc avant tout l'arr\u00eat de toute activit\u00e9 arm\u00e9e des opposants et l'arr\u00eat de tout soutien de l'\u00e9tranger, en leur faveur, ensuite seulement, il est pr\u00eat \u00e0 un dialogue qui pourrait d\u00e9boucher sur une nouvelle constitution des \u00e9lections et un nouveau gouvernement, la tarte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:08 > 0:13:13) [96%] : \r\nDes propositions qui sont re\u00e7ues froidement dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s syriens en Jordanie ou en Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:15 > 0:13:30) [85%] : \r\nPour Mostapha que l'on fait, on a ce ne sont que des mots Bedos m'vie m\u00eame le, c'est ce qu'il dit, \u00e9tait juste, on aurait pas perdu nos maisons au ch\u00e9rubins Laval demande Alfred Af\u00e9as wallonne et nos enfants ne serait pas mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:32 > 0:13:33) [83%] : \r\n\u00e7a va vous loin d'Acquatella.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:34 > 0:13:49) [94%] : \r\nEt la plupart des gouvernements \u00e9trangers consid\u00e8rent les propositions du r\u00e9gime syrien comme une farce et c'est vrai que de 7,5, ce discours est tr\u00e8s d\u00e9cevant et il est hypocrite, car il laisse entendre que le r\u00e9gime syrien n'a aucune responsabilit\u00e9 dans les destructions et les morts dont est victime la population syrienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:50 > 0:13:59) [96%] : \r\nL'Iran est un des rares pays \u00e0 avoir salu\u00e9 le discours de Bachar El-Assad, la Syrie est d\u00e9chir\u00e9e par un conflit sanglant depuis 21 mois selon l'ONU, il a d\u00e9j\u00e0 fait plus de 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:03 > 0:14:22) [95%] : \r\nC'est No\u00ebl aujourd'hui dans le monde orthodoxe les c\u00e9l\u00e9brations ont d\u00e9but\u00e9 hier soir, comme ici, \u00e0 la cath\u00e9drale du Christ Sauveur \u00e0 Moscou, dans son message, le patriarche russe Kirill a insist\u00e9 sur le besoin de trouver un \u00e9quilibre entre la protection des symboles religieux et la libert\u00e9 d'expression, une allusion \u00e0 la condamnation l'an pass\u00e9, des activistes des Pussy Riot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:24 > 0:14:29) [95%] : \r\nOn revient en Suisse, celui que l'on avait appel\u00e9 le forcen\u00e9 de Bienne se retrouvent depuis ce matin devant la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:29 > 0:15:16) [95%] : \r\nLe proc\u00e8s du retrait\u00e9 biennois qui avait tenu en haleine la Suisse durant 10 jours en 2010, s'est ouvert ce matin, on s'en souvient, l'homme s'\u00e9tait retranch\u00e9 chez lui pour s'opposer par la force \u00e0 la vente aux ench\u00e8res de sa maison, la police avait entrepris le si\u00e8ge de son domicile, mais le retrait\u00e9 avait r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9chapper aux forces de l'ordre avant d'\u00eatre rattrap\u00e9 apr\u00e8s 9 jours de cavale, la justice devra dire si ce sexag\u00e9naire doit \u00eatre d\u00e9clar\u00e9 irresponsable ou non de ses actes, le minist\u00e8re public a renonc\u00e9 \u00e0 inculper ce retrait\u00e9 mais recommande au tribunal de prononcer une mesure th\u00e9rapeutique dans une unit\u00e9 psychiatrique ferm\u00e9 avec nous \u00e0 Vienne Daniel Bachmann bonjour, l'affaire avait \u00e9t\u00e9 fortement m\u00e9diatis\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque, hein, et du coup, pour l'ouverture de ce proc\u00e8s, on a rarement vu autant de journalistes au tribunal \u00e0 Bienne, une pr\u00e9sence qui s'accompagne de de mesures exceptionnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:18 > 0:15:49) [95%] : \r\nEh oui, c'est le proc\u00e8s que tout le monde attend ici \u00e0 Vienne, le proc\u00e8s du forcen\u00e9 de Bienne qui avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique en Suisse, mais \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9tranger, alors imaginez ce matin, une heure avant l'audience, une trentaine de journalistes, une dizaine de cameraman pour immortaliser l'arriv\u00e9e de Peter Kneub\u00fchl au tribunal : je vous rappelle que le proc\u00e8s se tient sous tr\u00e8s haute surveillance, avec de nombreuses mesures de s\u00e9curit\u00e9 il y a notamment un d\u00e9tecteur de m\u00e9taux, alors avec tout \u00e7a, ce matin, les d\u00e9bats ont commenc\u00e9 avec une demi- heure de retard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:49 > 0:15:57) [93%] : \r\nEt pr\u00e9cis\u00e9ment ce matin c'est le policier qui avait \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9, qui a racont\u00e9 dans le d\u00e9tail, le d\u00e9roulement de son intervention qu'est-ce qu'on peut en retenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:59 > 0:16:32) [91%] : \r\nOui, ce matin, donc effectivement, c'\u00e9tait l'audition des parties civiles, les 2 policiers, et notamment celui qui avait \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9 par une balle a visiblement tir\u00e9 par le forcen\u00e9 de Bienne alors le policier en question a racont\u00e9 avec beaucoup d'd\u00e9taille l'intervention et ce qu'il a subi, ont par la suite et notamment 2 op\u00e9rations aujourd'hui le policier va beaucoup mieux, m\u00eame s'il a d\u00fb quitter la les forces d'intervention gentiane, donc de la police cantonale bernoise, il travaille \u00e0 80 pourcent dans un autre d\u00e9partement, mais il aura des s\u00e9quelles \u00e0 vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:32 > 0:16:36) [94%] : \r\nEnfin quant \u00e0 celui que l'on a baptis\u00e9 le forcen\u00e9 de Bienne, on ne l'a pas encore vraiment tendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:39 > 0:17:09) [93%] : \r\nOui, ce matin \u00e0 Peter que les bulles a \u00e9cout\u00e9 avec beaucoup d'attention les d\u00e9clarations des 2 parties civiles, il a m\u00eame lui- m\u00eame quelques questions, c'est le juge qui lui a autoris\u00e9 \u00e0 poser quelques questions, mais au fil des minutes \u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 \u00e9nerver le juge qui a donc interrompu ces questions insistantes alors cet apr\u00e8s- midi, c'est effectivement l'audition de Peter Kneub\u00fchl d'ici quelques minutes \u00e0 14 heures le juge voudrait notamment savoir ce qu'il a fait pendant les 9 jours qu'on qu'a dur\u00e9 sa cavale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:09 > 0:17:10) [99%] : \r\nDaniel Bachmann merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:12 > 0:17:25) [89%] : \r\nLes bons cadeaux ont fait un tabac \u00e0 No\u00ebl pour les magasins, c'est une mine d'or, plus de 20 pourcent ne sont jamais utilis\u00e9s par les clients, mais la l\u00e9galit\u00e9 des dates d'\u00e9ch\u00e9ance et contest\u00e9 par la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, Carole Pantet, Fran\u00e7ois Ruchti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:26 > 0:17:27) [83%] : \r\nBonjour, monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:27 > 0:17:29) [63%] : \r\nEt la, j'aime beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:29 > 0:17:42) [89%] : \r\nOui, un bon cadeau contre un livre en une matin\u00e9e, une centaine de clients vont utiliser ce type de bombe, dans cette librairie lausannoise de l'argent sous forme de carte \u00e0 offrir un cadeau qui a fait un tabac \u00e0 No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:42 > 0:17:57) [91%] : \r\nLes bons cadeaux en pr\u00e9sente ma belle, plus de 6 pourcent effectivement notre chiffre d'affaires et et \u00e7a repr\u00e9sente, je pense, un vrai service client puis je pense que la personne qui re\u00e7oit, elle se elle a un grand sentiment de libert\u00e9, donc du coup, effectivement, c'est quelque chose qui marche tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:57 > 0:18:17) [94%] : \r\nUn service client, mais surtout une mine d'or pour les commer\u00e7ants, selon une \u00e9tude am\u00e9ricaine 19 pourcent ne sont jamais utilis\u00e9es des millions qui restent dans les caisses des magasins principal probl\u00e8me les dates d'\u00e9ch\u00e9ance g\u00e9n\u00e9ralement comprises entre une ann\u00e9e et 2 ans une pratique contest\u00e9e par la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:17 > 0:18:42) [92%] : \r\nIl y a une grosse controverse actuellement quant \u00e0 la validit\u00e9 de 2 m\u00e8tres des limites sur les les bons d'achat, actuellement, on a toujours, on a eu tendance \u00e0 dire que oui, c'\u00e9tait possible de le faire, il y a un professeur z\u00fcrichois qui a lanc\u00e9 un br\u00fblot en disant que la validit\u00e9 d'imp\u00f4ts, on ne peut pas \u00eatre inf\u00e9rieur \u00e0 5 ou 10 ans mais tant que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'a pas tranch\u00e9 cette question reste en suspens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:42 > 0:18:49) [90%] : \r\nUne controverse qui ne freine pas le succ\u00e8s des bons souvent cit\u00e9 dans les enqu\u00eates de consommateurs comme le cadeau pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:52 > 0:19:07) [97%] : \r\nLionel Messi va-t-il recevoir une nouvelle fois le Ballon d'Or, qui sera d\u00e9cern\u00e9 ce soir \u00e0 Z\u00fcrich par la FIFA, l'argentin du FC Barcelone est en tout cas le grand favori, il serait le 1er joueur dans l'histoire du football \u00e0 recevoir 4 fois ce prix et qui plus est 4 fois d'affil\u00e9e Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:09 > 0:19:13) [82%] : \r\n3 hommes pour un seul ballon d'or il niet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:13 > 0:19:35) [93%] : \r\n\u00e7a mais si Ronaldo Lionel Messi est une nouvelle fois le grandissime favori de l'\u00e9dition de cette ann\u00e9e, il a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 3 fois le ballon d'or, une nouvelle distinction, il sera alors seul au monde dans l'histoire du foot en chiffres parlent pour lui, l'an dernier, toutes comp\u00e9titions confondues, Lionel Messi a marqu\u00e9 91 buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:48 > 0:20:13) [94%] : \r\nUn homme sans pouvoir inqui\u00e9ter Lionel Messi, il s'agit de Cristiano Ronaldo, malgr\u00e9 ces attitudes d\u00e9sagr\u00e9ables parfois sur le terrain, Ronaldo a des r\u00e9f\u00e9rences int\u00e9ressantes, le Portugais, d\u00e9j\u00e0 laur\u00e9at en 2008 a marqu\u00e9 46 buts dans le dernier championnat espagnol, il a m\u00eame f\u00eat\u00e9 un titre de champion d'Espagne avec le Real de plus, il a \u00e9t\u00e9 un des hommes les plus en vue du dernier Euro, il a conduit le Portugal en demi- finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:15 > 0:20:31) [91%] : \r\nReste en Gr\u00e8ce, Iniesta, il marque peu de buts, mais ce n'est pas son r\u00f4le, il est l'architecte du jeu de l'Espagne son tripl\u00e9 Euro- 2008 Mondial 2010 Euro 2012 est unique, Iniesta a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 meilleur joueur de l'Euro 2012, il pourrait jouer le trouble-f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:33 > 0:20:52) [89%] : \r\nEnfant, il chantait le rock des reprises \u00e0 Lom\u00e9 de Metallica jusqu'au choc, la voix de Mario Lanza, dans le r\u00f4le de Caruso aujourd'hui Joseph Kalaya est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grands t\u00e9nors du XXIe si\u00e8cle, il sera ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve pour un concert unique sur la sc\u00e8ne du Victoria Hall avec l'orchestre de la Suisse romande, c'est un \u00e9v\u00e9nement, Joseph Kalaya est notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:58 > 0:21:04) [93%] : \r\nEt merci d'\u00eatre avec nous, Gen\u00e8ve Kalaya l'orchestre de la Suisse romande que vous connaissez bien, vous avez m\u00eame enregistrer un album avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:04 > 0:21:21) [80%] : \r\nOui, selon le formidables je j'de souvenirs tr\u00e8s tr\u00e8s belle de 7 ans justement ici \u00e0 Gen\u00e8ve et on en fait des airs de Puccini de Verdi dans les ath\u00e9es dauphins bar aussi, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s belle p\u00e9riode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:21 > 0:21:27) [92%] : \r\nCe soir, c'est donc un r\u00e9cital, vous en faites pas mal, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent que de tenir un r\u00f4le dans un op\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:27 > 0:21:39) [89%] : \r\nOui, cette tr\u00e8s diff\u00e9rent parce que dans un op\u00e9ra qui a un r\u00f4le seulement un personnage quand tu fais un concert, il faut beaucoup de personnages, il faut entrer tout suite dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:39 > 0:21:40) [93%] : \r\n\u00e0 chaque fois dans chaque perte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:40 > 0:21:49) [70%] : \r\nDans chaque personnage est donn\u00e9 le juste nuance donner les juste \u00e9motion ne conna\u00eet le juste \u00e0 la parce que c'est le suppression se sentent peu sont tr\u00e8s diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:50 > 0:21:56) [93%] : \r\nAlors on va vous entendre et faire un peu comme mieux connaissance avec vous, avec un sujet sign\u00e9 Am\u00e9lie Boguet, on vous retrouve juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:03 > 0:22:22) [89%] : \r\nLe t\u00e9nor maltais, un surnom qui sonne comme celui d'un h\u00e9ros de cin\u00e9ma mais qui va surtout \u00e0 ravir \u00e0 cette superstar du lyrique et puis et une voix exceptionnelle, comme on en rencontre 4 ou 5 par g\u00e9n\u00e9ration pas vraiment destin\u00e9 au d\u00e9part \u00e0 l'op\u00e9ra qu'ils d\u00e9couvrent un peu par hasard, \u00e0 l'\u00e2ge de 13.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT23 (0:22:22 > 0:22:23) [98%] : \r\nOh oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:23 > 0:22:32) [82%] : \r\nBien s\u00fbr, il chantait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 tout va, elle, biscuits, Nirvana, mais c'est un film des ann\u00e9es 50 le Grand Caruso, qui va \u00eatre sa r\u00e9v\u00e9lation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:33 > 0:22:39) [99%] : \r\nL'histoire du t\u00e9nor Enrico Caruso de sa naissance \u00e0 sa mort comme un miroir de sa propre existence \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:40 > 0:22:52) [91%] : \r\nUn v\u00e9ritable d\u00e9clic pour le jeune homme le plus beau sont qu'un homme puisse produire de ces mots m\u00eame et auquel il va finir par consacrer sa vie dans une course parfois effr\u00e9n\u00e9e sur les sc\u00e8nes du monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:55 > 0:23:05) [91%] : \r\nUn colosse au physique tout aussi impressionnant que sa voix est puissante instance dramatique aussi qui font de lui aujourd'hui l'un des plus grands t\u00e9nors contemporain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:26 > 0:23:33) [88%] : \r\nOui, on a entendu un r\u00e9v\u00e9lation d\u00e9clic \u00e0 l'\u00e2ge de 13 ans, malgr\u00e9 tout, vous \u00e9coutez toujours Elvis ou Nirvana.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:33 > 0:24:00) [81%] : \r\nAbsolument, oui, si si, on ne voit le play- list de mon iPod \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a donne un pas le mal de t\u00eate, parce que tous les gens de musique, je crois vraiment que la la la la bande musique la mauvaise musique d'o\u00f9 je suis pas un fanatique de gendre de musique, on peut donc dans 6 francs si on divers \u00e0 c\u00f4t\u00e9 l'op\u00e9ra et apr\u00e8s Cotten rock rel\u00e8ve maintenant l'\u00e9preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:01 > 0:24:09) [92%] : \r\nMais vous avez parfois le sentiment de pratiquer un art un peu anachronique avec le la, la, la musique lyrique pour vous c'est quelque chose de contemporain aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:09 > 0:24:36) [80%] : \r\nAbsolument oui parce que on peut chanter quelque chanceux comme d'op\u00e9ra comme Tosca en fait et pour l'instant, l\u00e0 on peut aussi chanter, de 2 choses, l\u00e9ger comme Besame besoin m\u00eame 11 jours la technique sur la m\u00eame la voix, c'est la m\u00eame, mais l'expression, c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:36 > 0:24:45) [92%] : \r\nAlors vous \u00e9couter toutes sortes de musique, vous \u00eates aussi sur Twitter sur Facebook, vous avez en bloc, \u00e7a c'est l'image, c'est quelque chose d'important quand on est un artiste comme vous et moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:45 > 0:25:07) [85%] : \r\nC'est important, mais c'est plus important encore, de, de, de garder leurs communication avec le gens parce que les gens aimaient \u00e7a et maintenant on nous, nous sommes dans le p\u00e9riode de Sotchi Networks comme Facebook ont et alors les gens aiment beaucoup \u00e7a et les et ils aiment de voyez beaucoup de questions mais pourquoi \u00e7a, pourquoi \u00e7a, moi je veux bien r\u00e9pondre quand je quand je le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:07 > 0:25:18) [91%] : \r\nAlors vous compare beau au plus grand \u00e0 Pavarotti, des gens comme Domingo, vous avez dit quelque part, je crois que vous aimeriez beaucoup faire une carri\u00e8re comme pas pour la gloire, mais pour la dur\u00e9e, expliquez-nous \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:18 > 0:25:49) [85%] : \r\nPeut-\u00eatre parce que d'autres quand m\u00eame pas voter ce ce ce ce c'est bizarre de, de, de, de, de soigner \u00e0 \u00e7a peut se pr\u00e9valoir, qui comparent volontiers dans les derni\u00e8re entend on avait seulement lui avec, il \u00e9tait plus grand encore de Michael Jackson, c'est un salon m\u00eame est, je crois que c'est tr\u00e8s difficile de mais sur la dur\u00e9e de carri\u00e8re sur le Rh\u00f4ne, oui, ah \u00e7a oui je Jospin vraiment que quand j'aurais 55 60 ans, la voie sera encore l\u00e0, je, je, je, pourra encore chanter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:49 > 0:25:53) [91%] : \r\nEh bien, mais c'est important aussi pour vous d'amener les jeunes \u00e0 l'op\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:53 > 0:26:15) [77%] : \r\nAbsolument, oui c'est, c'est pour \u00e7a que dans dans mon pays, Malte d'une demande tr\u00e8s jolie, \u00eele de Malte, je fais un constat chaque ann\u00e9e dans l'\u00e9t\u00e9 avec de Popstars quelquefois Michael Bolton ou dans la de Cochin, dit loi aller Roland qui une DJ relation, ils sont tous venus l\u00e0 le Conseil devant 13000 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:15 > 0:26:16) [96%] : \r\nEt \u00e0 votre initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:16 > 0:26:32) [83%] : \r\nAh oui, ce monde mon initiative, avec un carton 2 enfants entre 2 de 105 ans 500 quelquefois et devant 13000 personnes Kamal c'est beaucoup parce que nous sommes en \u00cele-de quand m\u00eame d'un demi- 1000000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:32 > 0:26:46) [91%] : \r\nOui, merci beaucoup, Joseph Kalaya aussi pour le petit r\u00e9cital priv\u00e9 parce que ce soir le concert malheureusement et complet \u00e0 Gen\u00e8ve au Victoria Hall mais vous \u00eates ensuite en tourn\u00e9e dans plusieurs villes europ\u00e9ennes peut-\u00eatre certains feront le voyage pour venir vous \u00e9coutez merci beaucoup monsieur beaucoup de ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:47 > 0:27:02) [95%] : \r\n\u00e0 pr\u00e9sent, on va d\u00e9couvrir un m\u00e9tier ma foi peu r\u00e9pandu, celui de sacristain \u00e0 Porrentruy, un jeune homme \u00e2g\u00e9 de 20 ans occupe ce poste depuis quelques mois, Gr\u00e9goire \u00c9tienne s'\u00e9panouit dans cette profession qui n\u00e9cessite, vous allez le voir d\u00e9brouillardise et surtout disponibilit\u00e9 Olivier Guerdat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:04 > 0:27:14) [85%] : \r\nJ'8 heures dimanche matin, la plupart des amis de Gr\u00e9goire \u00c9tienne font la grasse matin\u00e9e, lui, s'affairent d\u00e9j\u00e0 dans l'\u00e9glise de Porrentruy entretien pr\u00e9paratifs en tous genres sont programme minut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:14 > 0:27:23) [81%] : \r\nLe 1er dimanche de chaque mois, il allait y les confessions individuelles, je vais pr\u00e9parer le confessionnal pour pour qu'il n'est pas moi, c'est un puissent venir pour la pr\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:23 > 0:27:31) [95%] : \r\nEnsuite Gr\u00e9goire s'occupe d'une foule de d\u00e9tails en vue de la c\u00e9l\u00e9bration de l'\u00e9piphanie, le sacristain doit conna\u00eetre parfaitement le protocole liturgique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:31 > 0:27:43) [80%] : \r\nIl bien les couleurs en fonction de l'ann\u00e9e, aujourd'hui vous comme on est l'\u00e9piphanie, \u00e7a sera la couleur blanche sinon pendant le car\u00eame, c'est viol\u00e9e pendant ordinaire travers \u00e7a d\u00e9pend du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:44 > 0:27:48) [90%] : \r\nC'\u00e9tait bon \u00e7a d\u00e9pend des moments de l'ann\u00e9e que j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:48 > 0:28:10) [79%] : \r\nCe que j'ai la passion de l'avenir, le devenir boulanger p\u00e2tissier, et puis c'est vrai que l'occasion ne s'\u00e9tait pas forc\u00e9ment pr\u00e9senter et puis on ne voit pas qui travaillait chez chez b\u00e9ate \u00e0 Boncourt, avait trouv\u00e9 une place d'apprentissage comme logisticien, j'avais fait un stage puissamment avait pas mal plus, alors c'est pour \u00e7a que je suis parti 3 un apprentissage l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:10 > 0:28:27) [86%] : \r\nMais finalement, le travail d'usine ne convenait pas vraiment \u00e0 Gr\u00e9goire, il a trouv\u00e9 son \u00e9panouissement dans son nouveau m\u00e9tier, Jean-Manuel au Lecteurs peut-\u00eatre pour ne pas faisait en pour le lecteur mais peut-\u00eatre pour la chorale oui si le sacristain, un personnage discret et d\u00e9brouillard essentiel dans la vie d'une paroisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:27 > 0:28:45) [87%] : \r\nIl faut aussi un homme qui soit attentif \u00e0 la vie eccl\u00e9siale, \u00e7a veut dire qu'il est qu'il est croyant et puis que il son souci, c'est que toutes les liturgies se d\u00e9roule bien et que \u00e7a favorise vraiment la pri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:47 > 0:28:56) [91%] : \r\nMalgr\u00e9 son m\u00e9tier tr\u00e8s prenant, Gr\u00e9goire tente de conserver ses nombreuses activit\u00e9s football fanfare et depuis peu le th\u00e9\u00e2tre ici avec la troupe gesticule \u00e0 courte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:56 > 0:29:03) [85%] : \r\nEh oui, qu'est-ce que tu fais dans la vie, Roche de lire avec des potes, je fais de la gratte, on a mont\u00e9 un groupe de rock.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:03 > 0:29:08) [93%] : \r\nSes amis connaissait d\u00e9j\u00e0 son attachement pour l'\u00c9glise, mais sa nouvelle orientation professionnelle en a surpris plus d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:08 > 0:29:41) [87%] : \r\nChristine, j'ignorais qu'\u00e0 20 ans pour regagner d\u00e9j\u00e0 sa vie en \u00e9tant sacristain professionnel et c'est vrai que pour un jeune de 20 ans c'est surprenant quand il arrive, tout d'un coup \u00e0 la r\u00e9p\u00e8te avec une t\u00eate un petit peu fatigu\u00e9 parce qu'il a fait la f\u00eate samedi aupr\u00e8s un pic de dimanche, \u00e0 9 heures, il doit \u00eatre \u00e0 sa sacristie c'est s\u00fbr que c'est pas toujours \u00e9vident, c'est s\u00fbr que si les paroissiens me voir le week- end, pas tr\u00e8s bien, c'est vrai que, ben voil\u00e0, j'ai j'ai une certaine r\u00e9putation \u00e0 tenir, je peux pas faire n'importe quoi, c'est \u00e7a notre travail \u00e0 responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:41 > 0:29:48) [97%] : \r\nGr\u00e9goire commence seulement \u00e0 d\u00e9couvrir les diff\u00e9rentes facettes de sa nouvelle profession qui pour lui est d'ores et d\u00e9j\u00e0 devenu une passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:50 > 0:30:05) [95%] : \r\nOn vient de l'apprendre, il y a quelques minutes, Claude Nobs s'le patron du festival de Jazz de Montreux se trouve dans le coma apr\u00e8s une chute lors d'une randonn\u00e9e \u00e0 ski de fond durant les f\u00eates, \u00e2g\u00e9 de 76 ans, Claude Nobs, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9e au CHUV et des examens sont en cours pour d\u00e9terminer plus pr\u00e9cis\u00e9ment son \u00e9tat de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:06 > 0:30:23) [92%] : \r\nPlus d'informations dans le journal de ce soir, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir, Couleurs locales vous d\u00e9voile les dessous d'une initiative originale : les cantines scolaires de la commune de Nancy ont d\u00e9cid\u00e9 de faire don du surplus \u00e0 des associations caritatives pour des personnes dans le besoin, vous le verrez, \u00e0 19 heures, d'ici la tr\u00eave et l'apr\u00e8s- midi, bien \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:25 > 0:30:28) [88%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Dominique Chebli tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tout \u00e7a tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:44 > 0:30:47) [75%] : \r\nL'information en continue, c'est sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:13 > 0:31:33) [74%] : \r\nDe quoi le Toscan vers\u00e9 c'est, c'est c'est mais c'est dans la m\u00e9t\u00e9o est maintenant qui porte malheur Topor commence, \u00e7a ne fait qu'il \u00e9tait n\u00e9cessaire, des gens donc le mari \u00e0 mettre \u00e0 Abidjan, \u00e7a porte pas mal, vous \u00eates oui, c'est vrai que c'est les com\u00e9diens qui m\u00eame vient avec un app\u00e9tit moi 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:36 > 0:31:37) [99%] : \r\nCe geste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:40 > 0:31:43) [92%] : \r\nOn n'a pas tellement le choix, puisqu'on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:03 > 0:32:10) [66%] : \r\nSur les fesses carr\u00e9 lequel moi, je ne dois pas qu'beaucoup d'\u00e2me mais quand est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:16 > 0:32:23) [80%] : \r\nOui, c'est pas l'air d'\u00eatre juste comme \u00e7a Val\u00e9rie c'est Claudia ouais ouais je j'sais pas regard\u00e9, alors je leur fais confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:09 > 0:33:14) [90%] : \r\n\u00e7a fait du bruit et un chanteur qui chantiers en Inde, c'est un de ses copains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:17 > 0:33:18) [99%] : \r\nJ'adore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:23 > 0:33:27) [73%] : \r\nC'est sympa, \u00e7a me les d\u00e9monstrations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:10 > 0:36:45) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour alors les pr\u00e9visionnistes aujourd'hui sont assez pessimistes quant \u00e0 la quant \u00e0 la dissipation des nuages bas sur le plateau, effectivement, les chances de trouver sont vraiment tr\u00e8s minces, et bien s\u00fbr au dessus, on a toujours un soleil tr\u00e8s lumineux alors sur l'animation du satellite, on constate que nous restons sur le flanc est de l'anticyclone, avec toujours ce courant nord qui fait descendre des nuages bas qui concerne actuellement plut\u00f4t la Suisse al\u00e9manique et cet anticyclone va commencer \u00e0 montrer des signes de faiblesse, ce qui annonce une d\u00e9gradation du temps pour le milieu de la semaine, mais donc pour cet apr\u00e8s- midi, selon M\u00e9t\u00e9oSuisse nous aurons cette tartine de nuages bas sur le plateau sur le bassin l\u00e9manique on \u00e7a m'un peu plus \u00e9lev\u00e9 entre 1000 et 1200 m\u00e8tres il faut dire qu'en dessous, on a un petit courant de bise qui soul\u00e8ve les nuages, donc peu de chances de dissipation \u00e0 peine quelques trou\u00e9es et ce stratus \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer ce matin dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, la la dissipation sera probablement meilleur dans l'Est, h\u00e9 bien on retrouve ces nuages bas l\u00e0 aussi ces nuages vont rester tenaces, coriaces il p\u00e9n\u00e8tre aussi dans les vall\u00e9es alpines m\u00eame sommaire au-dessus un soleil voil\u00e9 des nuages \u00e9lev\u00e9s qui n'arrive pas jusqu'au centre et au sud du Tessin et pour les temp\u00e9ratures, h\u00e9 bien on va tourner entre 5 et 7 degr\u00e9s en moyenne en plaine au nord des Alpes, on trouvera 8 \u00e0 1000 m\u00e8tres 5 \u00e0 2000 m\u00e8tres donc toujours de la douceur en montagne et toujours de la chaleur sur le Tessin avec le feu du Nord qui commence \u00e0 faiblir, les temp\u00e9ratures commencent \u00e0 descendre au sud mais elles descendront beaucoup plus de main et justement c'est vent du Nord vont faiblir et on aura ce petit courant de bise sur le plateau, demain on prend les m\u00eames et on recommence, on aura \u00e0 nouveau sa strat\u00e9gie sur le plateau avec un sommet, un petit peu moins \u00e9lev\u00e9, 800 m\u00e8tres au-dessus, soleil lumineuse, cette fois sur l'ensemble du pays, et puis le qui va tomber le fin du nord qui va tomber permettra au Tessin, d'avoir des temp\u00e9ratures beaucoup plus de saison, mais fera aussi remonter des nuages bas sur le sud du Tessin en ce qui concerne justement les temp\u00e9ratures alors \u00e0 l'aube, on trouvera des valeurs toujours positive en pleine sauf dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et l'apr\u00e8s- midi, on devrait atteindre 4 5 degr\u00e9s sur le plateau, \u00e7a commence \u00e0 baisser, tout doucement, on aura jusqu'\u00e0 7 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le et \u00e0 Sion, la famille ma\u00eetre 5 \u00e0 2000 m\u00e8tres et puis 9 seulement si j'ose dire, sur le Tessin, \u00e7a reste quand m\u00eame des valeurs tr\u00e8s douces pour la saison, avec des vents qui vont pivoter souffler du nord- ouest, mais des vents qui seront donc toujours faible voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse encore d\u00e9couvrir l'de ce jour \u00e0 tous je vous souhaite une tr\u00e8s apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir en revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2013-01-07T13:07:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1301350055", "durationSec": 70, "title": "13.01.07", "excerpt": "* Marsens : 20130107, une explosion suivie d'un incendie ayant d\u00e9truit une villa a fait 4 victimes dans une famille. Le p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, les 2 enfants intoxiqu\u00e9s par la fum\u00e9e. Quant \u00e0 la m\u00e8re, elle est port\u00e9e disparue sous les d\u00e9combres.", "remarks": "AUTRE VERSION DIFFUSEE DANS COULEURS LOCALES DU 20130107", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MARSENS"], "thematicThemes": ["INCENDIE", "EXPLOSION", "POMPIER"], "sequenceIds": ["1338731"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350056", "durationSec": 63, "title": "13.01.07", "excerpt": "* Sion : 20130107, de nombreuses personnes se sont rendues aux obs\u00e8ques de la jeune m\u00e8re de famille tu\u00e9e lors de la fusillade ayant eu lieu \u00e0 Daillon le 20130102.", "remarks": "AUTRE VERSION DIFFUSEE DANS COULEURS LOCALES DU 20130107", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["OBS\u00c8QUES"], "sequenceIds": ["1338732"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350057", "durationSec": 115, "title": "13.01.07", "excerpt": "* Berne-ville : 20130107, la r\u00e9vision de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire vise la r\u00e9duction des zones \u00e0 b\u00e2tir surdimensionn\u00e9es et une meilleure utilisation des r\u00e9serves existantes. Elle sera soumise au peuple en votation le 20130303.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1338738"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350058", "durationSec": 14, "title": "13.01.07", "excerpt": "* Lausanne : 20130107, les bons-cadeaux repr\u00e9sentent une part importante du chiffre d'affaire des commerces. D'autant plus que 19% des bons d'achat vendus ne seraient jamais \u00e9chang\u00e9. Selon la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC) leur dur\u00e9e de validit\u00e9 pose probl\u00e8me devrait \u00eatre revue.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1301350059", "durationSec": 85, "title": "13.01.07", "excerpt": "* Porrentruy : 20130107, ETIENNE Gr\u00e9goire est sacristain. A 20 ans, il s'est passionn\u00e9 pour cette profession rare.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CADEAU"], "sequenceIds": ["1338739"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350060", "durationSec": 90, "title": "13.01.07", "excerpt": "* Bienne : 20130107, le proc\u00e8s du forcen\u00e9 de Bienne KNEUBUEHL Peter a d\u00e9but\u00e9. Ce dernier a souhait\u00e9 se d\u00e9fendre lui-m\u00eame, un avocat a donc \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 d'office.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1301350061", "durationSec": 167, "title": "13.01.07", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUERDAT, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["CATHOLICISME", "CAT\u00c9GORIE PROFESSIONNELLE"], "sequenceIds": ["1338740"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350062", "durationSec": 95, "title": "13.01.07", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S"], "sequenceIds": ["1338745"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350063", "durationSec": 84, "title": "13.01.07", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1301907273", "summary": "PLATEAU :\r\nCALLEJA, Joseph, chanteur t\u00e9nor (l'Orchestre de la Suisse romande, diff\u00e9rence entre concert et op\u00e9ra, appr\u00e9cie tous les genres de musiques, gestion de  l'image, r\u00e9seaux sociaux, Pavarotti, les jeunes et l'op\u00e9ra).", "id": "907272"}, {"internalArchiveId": "GS1301338732", "summary": "20:58.19\r\nMarsens : nocturne, dives plans pompiers \u00e9teignant incendie villa d\u00e9truite par explosion (12\", 17\") / itw voisine (violence du feu et du risque de   nouvelle explosion) / itw DEL VECCHIO, Donatella, porte-parole police   fribourgeoise (p\u00e8re bless\u00e9, 2 enfants intoxiqu\u00e9s, m\u00e8re bloqu\u00e9e sous les   d\u00e9combres. explosion, incendie, pompier.", "id": "1338731", "visualThemes": ["INCENDIE", "EXPLOSION", "POMPIER"], "visualGeographicals": ["MARSENS"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338733", "summary": "20:59.56\r\nSion : parvis de la cath\u00e9drale nombreuses personnes se rendant aux obs\u00e8ques de GARIN MERIETHOZ, Emilie, jeune m\u00e8re de famille tu\u00e9e lors de la fusillade de Daillon le 20130102 (16\", 17\") / page de journal avec faire-part de d\u00e9c\u00e8s de ANTONIN, Lia, JAILLET, Chantal et GARIN MERIETHOZ, Emilie, victimes de la  tuerie de Daillon / hommes portant cercueil \u00e0 la sortie de l'\u00e9glise (10\").  obs\u00e8ques.", "id": "1338732", "visualThemes": ["OBS\u00c8QUES"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338739", "summary": "21:28.23\r\nBerne-ville : conf\u00e9rence de presse / itw LEUTHARD, Doris, conseill\u00e8re  f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication (augmentation de la densit\u00e9 des surfaces  constructibles) / animation sur r\u00e9vision de la loi sur l'am\u00e9nagement du  territoire / itw NICATI, Claude, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois chef du  D\u00e9partement de la gestion du territoire (gestion de l'am\u00e9nagement du territoire reste entre les mains des cantons). l\u00e9gislation, am\u00e9nagement du territoire.", "id": "1338738", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS", "NICATI, CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338740", "summary": "21:10.54\r\nLausanne : librairie Payot, divers plans caissi\u00e8re encaissant bon d'achat en \u00e9change de livre / itw LEONARD, Catherine, directrice Payot Lausanne (6%  chiffre d'affaire en bons-cadeaux) / divers plans bons-cadeaux avec mise en  \u00e9vidence de la date d'\u00e9ch\u00e9ance / itw MUSTER, Val\u00e9rie, juriste F\u00e9d\u00e9ration  romande des consommateurs FRC (dur\u00e9e de la validit\u00e9 des bon-cadeaux) / divers plans int librairie Payot (10\"). cadeau.", "id": "1338739", "visualThemes": ["CADEAU"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338741", "summary": "21:16.31\r\nPorrentruy : divers plans ETIENNE, Gr\u00e9goire, sacristain, pr\u00e9parant messe de c\u00e9l\u00e9bration de l'Epiphanie / itw ETIENNE, Gr\u00e9goire (son travail de sacristain, les couleurs des robes, sa formation, responsabilit\u00e9s) / divers plans ETIENNE, G\u00e9rgoire pr\u00e9parant hosties et encens / itw GIRARDIN, Pierre, pr\u00eatre auxiliaire (r\u00f4le d'un sacristain) / divers plans ETIENNE, Gr\u00e9goire durant c\u00e9l\u00e9bration de la messe / divers plans GREGROIE, Etienne, r\u00e9p\u00e9tant pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre / itw  GOFFINET, Xavier, membre troupe Gesticule (la profession de Gr\u00e9goire) / itw  MEUSY, C\u00e9line, membre troupe Gesticule (pas \u00e9vident pour un jeune). m\u00e9tier  Eglise catholique.", "id": "1338740", "visualThemes": ["CATHOLICISME", "CAT\u00c9GORIE PROFESSIONNELLE"], "visualGeographicals": ["PORRENTRUY"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338746", "summary": "21:23.24\r\nBienne : divers plans KNEUBUEHL, Peter, forcen\u00e9 de Bienne, se rendant \u00e0 son proc\u00e8s (10\") / dives plans fa\u00e7ade b\u00e2timent pr\u00e9fecture abritant le Tribunal  r\u00e9gional Jura bernois et Seeland (5\", 5\") / itw KUNZ, Philipp, avocat commis d'office de Peter Kneubuehl (a souhait\u00e9 se d\u00e9fendre seul) / itw GRABER,   Isabell, journaliste Journal du Jura (attitude de Peter Kneubuehl) / statement. proc\u00e8s.", "id": "1338745", "visualThemes": ["PROC\u00c8S"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "565375", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB264379", "position": "01"}}, {"id": "565374", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM129528", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-267123", "internalArchiveId": "GE1212267124", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 13.01.07", "publicationDate": "2013-01-07T00:00:00Z", "durationSec": 1917, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["sign\u00e9", "sign\u00e9"], "variantIds": ["ece-4466520", "ece-4466522"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-03-01T21:40:10Z", "subTitles": ["19:30:01:05  19:30:13:08\r\n...\r\n\r\n19:30:13:13  19:30:15:15\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:15:20  19:30:19:08\r\nBonne reprise et encore bonne ann\u00e9e.\r\n\r\n19:30:19:18  19:30:22:11\r\n      La tuerie de Daillon\r\n  marque toujours l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:30:22:17  19:30:25:17\r\n     Les obs\u00e8ques de la m\u00e8re\r\n     de famille ont eu lieu\r\n\r\n19:30:25:22  19:30:30:03\r\n \u00e0 la Cath\u00e9drale de Sion; celles\r\n de la femme de 79 ans, \u00e0 Erde.\r\n\r\n19:30:30:09  19:30:33:08\r\n Le profil du tueur se pr\u00e9cise.\r\n\r\n19:30:33:13  19:30:36:11\r\n   Ancien capitaine \u00e0 l'arm\u00e9e,\r\n\r\n19:30:36:16  19:30:41:22\r\n         tr\u00e8s solitaire,\r\nil \u00e9tait suivi par un psychiatre.\r\n\r\n19:30:42:09  19:30:46:05\r\n Le proc\u00e8s du forcen\u00e9 de Bienne\r\n   s'est ouvert aujourd'hui.\r\n\r\n19:30:46:11  19:30:53:05\r\n    Le policier qui avait \u00e9t\u00e9\r\n   bless\u00e9 gri\u00e8vement t\u00e9moigne.\r\n\r\n19:30:53:15  19:30:55:14\r\n  Claude Nobs est dans le coma.\r\n\r\n19:30:55:20  19:30:58:18\r\n          Le fondateur\r\n du Festival de jazz de Montreux\r\n\r\n19:30:58:23  19:31:03:08\r\n     a \u00e9t\u00e9 victime d'une chute\r\nlors d'une excursion \u00e0 ski de fond.\r\n\r\n19:31:03:12  19:31:05:10\r\n     Il a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 au CHUV.\r\n\r\n19:31:05:14  19:31:10:15\r\nOn entendra le syndic de Montreux\r\n        dans ce journal.\r\n\r\n19:31:11:01  19:31:13:11\r\nDoris Leuthard a lanc\u00e9 la campagne\r\n\r\n19:31:13:17  19:31:17:11\r\n   pour la r\u00e9vision de la loi\r\nsur l'am\u00e9nagement du territoire.\r\n\r\n19:31:17:17  19:31:18:22\r\n    Nous voterons le 3 mars.\r\n\r\n19:31:19:03  19:31:21:01\r\nIl s'agit diminuer les zones \u00e0 b\u00e2tir\r\n\r\n19:31:21:06  19:31:23:21\r\n          et de lutter\r\n contre la sp\u00e9culation fonci\u00e8re.\r\n\r\n19:31:24:08  19:31:27:19\r\n La donne change pour les tests\r\n  antipollution des voitures.\r\n\r\n19:31:28:00  19:31:30:17\r\n      Beaucoup de v\u00e9hicules\r\n      fabriqu\u00e9s apr\u00e8s 2002\r\n\r\n19:31:30:22  19:31:32:22\r\nne sont plus soumis au contr\u00f4le.\r\n\r\n19:31:33:04  19:31:36:05\r\n      Mais le propri\u00e9taire\r\n     doit signaler aussit\u00f4t\r\n\r\n19:31:36:10  19:31:42:20\r\n       un probl\u00e8me signal\u00e9\r\n     par le voyant lumineux.\r\n\r\n19:31:43:07  19:31:46:22\r\n     Dans ce journal aussi\r\nle Ballon d'or \u00e0 Zurich ce soir.\r\n\r\n19:31:47:03  19:31:49:21\r\n        Messi a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9\r\n    couronn\u00e9 plusieurs fois.\r\n\r\n19:31:50:02  19:31:52:02\r\n           On devrait\r\n     le d\u00e9couvrir en direct.\r\n\r\n19:31:52:08  19:31:55:11\r\n      Sepp Blatter a invit\u00e9\r\n        G\u00e9rard Depardieu.\r\n\r\n19:31:55:15  19:32:03:04\r\n   \"J'ai un passeport russe mais\r\nje suis fran\u00e7ais\" d\u00e9clare l'acteur.\r\n\r\n19:32:04:22  19:32:08:20\r\n        Un calamar g\u00e9ant\r\na \u00e9t\u00e9 film\u00e9 vivant en profondeur\r\n\r\n19:32:09:01  19:32:13:20\r\nalors que la plupart sont film\u00e9s \r\nmorts et \u00e9chou\u00e9s sur des rivages.\r\n\r\n19:32:14:01  19:32:18:04\r\n  L'animal titille la curiosit\u00e9\r\n des scientifiques et du public.\r\n\r\n19:32:18:10  19:32:26:02\r\n Le pr\u00e9dateur redoutable enserre\r\n  ses proies de ses ventouses.\r\n\r\n19:32:27:05  19:32:31:11\r\n   Des hommages ont \u00e9t\u00e9 rendus\r\naux victimes du tueur de Daillon.\r\n\r\n19:32:31:15  19:32:35:16\r\n   Les familles, les amis et\r\ndes gens de la r\u00e9gion et au-del\u00e0\r\n\r\n19:32:35:21  19:32:38:07\r\nsont venus aux c\u00e9r\u00e9monies d'adieu.\r\n\r\n19:32:38:12  19:32:45:11\r\n      L'enqu\u00eate progresse\r\n   sur l'auteur de la tuerie.\r\n\r\n19:32:46:02  19:32:51:09\r\nCe matin, cinq jours apr\u00e8s le drame,\r\nc'est l'heure des premi\u00e8res obs\u00e8ques.\r\n\r\n19:32:51:13  19:32:54:10\r\n             D'abord,\r\n   celles de la femme de 32 ans.\r\n\r\n19:32:54:14  19:32:58:03\r\n        Elle \u00e9tait la m\u00e8re\r\n    de deux enfants en bas \u00e2ge.\r\n\r\n19:32:58:08  19:33:04:13\r\n  Cet apr\u00e8s-midi, une c\u00e9r\u00e9monie en\r\nl'honneur de la victime la plus \u00e2g\u00e9e.\r\n\r\n19:33:05:05  19:33:07:17\r\n  C'est difficile \u00e0 comprendre\r\n\r\n19:33:07:23  19:33:10:20\r\n      des choses pareilles.\r\n\r\n19:33:11:01  19:33:20:10\r\n   On a de la peine \u00e0 imaginer\r\ncomment les choses en arrivent l\u00e0.\r\n\r\n19:33:21:01  19:33:24:08\r\n    Ils \u00e9taient des centaines,\r\n       pleins de questions,\r\n\r\n19:33:24:13  19:33:27:21\r\n      notamment sur l'auteur\r\n         de ces meurtres.\r\n\r\n19:33:28:10  19:33:31:15\r\n      Il est n\u00e9 \u00e0 Conthey,\r\n\r\n19:33:31:20  19:33:33:14\r\n   les gens le connaissaient.\r\n\r\n19:33:33:20  19:33:36:21\r\n    Il avait des difficult\u00e9s,\r\n  on le savait, il \u00e9tait suivi.\r\n\r\n19:33:37:02  19:33:40:10\r\n          De l\u00e0 \u00e0 penser\r\nqu'il puisse arriver \u00e0 un tel acte,\r\n\r\n19:33:40:14  19:33:42:06\r\n   nul ne pouvait l'imaginer.\r\n\r\n19:33:42:15  19:33:47:15\r\nNous avons contact\u00e9 d'anciens amis,\r\n  qui l'ont c\u00f4toy\u00e9, par le pass\u00e9.\r\n\r\n19:33:47:20  19:33:53:21\r\n        Plusieurs \u00e9voquent\r\n  un homme sociable et serviable.\r\n\r\n19:33:54:03  19:33:56:10\r\n       Un chef scout mod\u00e8le.\r\n\r\n19:33:56:14  19:33:59:22\r\n \u00c0 l'arm\u00e9e, un capitaine respect\u00e9.\r\n\r\n19:34:00:03  19:34:05:04\r\nC'\u00e9tait avant la maladie psychique,\r\nl'isolement et la marginalisation.\r\n\r\n19:34:05:10  19:34:08:19\r\n      Avant cette fusillade,\r\n        il y a cinq jours.\r\n\r\n19:34:09:00  19:34:13:05\r\n Ici m\u00eame, le tueur est neutralis\u00e9\r\n     par les forces sp\u00e9ciales.\r\n\r\n19:34:13:10  19:34:17:21\r\nAujourd'hui, restent les stigmates\r\n   de cette dramatique soir\u00e9e.\r\n\r\n19:34:19:00  19:34:22:19\r\n    Ce drame de Daillon met\r\n la pression sur les politiques\r\n\r\n19:34:23:00  19:34:26:21\r\n  pour am\u00e9liorer l'information\r\n  sur les d\u00e9tenteurs d'armes.\r\n\r\n19:34:27:03  19:34:30:12\r\n              Or,\r\n  entre aujourd'hui et demain,\r\n\r\n19:34:30:18  19:34:33:23\r\n   la Commission de politique\r\n    de s\u00e9curit\u00e9 du National\r\n\r\n19:34:34:05  19:34:38:16\r\n    doit examiner des mesures\r\npour renforcer cette surveillance.\r\n\r\n19:34:39:16  19:34:46:11\r\n     Alain Rebetez, bonsoir.\r\n\r\n19:34:59:01  19:35:10:23\r\n   Les mesures auraient-elles\r\n        \u00e9vit\u00e9 le drame ?\r\n\r\n19:35:11:01  19:35:17:06\r\n  Les mesures ne concernent ni le\r\n  march\u00e9 gris, ni le march\u00e9 noir.\r\n\r\n19:35:17:09  19:35:21:12\r\nPersonne n'a la pr\u00e9tention de dire\r\nque ces mesures auraient \u00e9vit\u00e9 le\r\n\r\n19:35:21:14  19:35:22:19\r\n              drame.\r\n\r\n19:35:22:21  19:35:28:18\r\n   Qu'est-ce qui se dessine ?\r\n\r\n19:35:28:20  19:35:41:21\r\n C'est la volont\u00e9 d'harmonisation\r\n entre les diff\u00e9rentes autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:35:41:23  19:35:48:18\r\nPremier but: si une autorit\u00e9 saisit\r\n            des armes,\r\n\r\n19:35:48:20  19:35:57:05\r\n   elle devra avertir les autres\r\n            autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:35:57:07  19:36:00:22\r\n    Deuxi\u00e8me nouveaut\u00e9, en cas\r\n  d'ouverture d'une action p\u00e9nale\r\n\r\n19:36:01:00  19:36:02:03\r\n         contre quelqu'un,\r\n\r\n19:36:02:05  19:36:08:23\r\n les autorit\u00e9s judiciaires devront\r\n          avertir l'arm\u00e9e\r\n\r\n19:36:09:01  19:36:14:07\r\n  si elles suspectent un danger.\r\n\r\n19:36:14:09  19:36:18:10\r\n Enfin, il y a tout le dossier de\r\n         l'harmonisation\r\n\r\n19:36:18:11  19:36:25:13\r\nqui concerne les d\u00e9tenteurs d'armes.\r\n\r\n19:36:25:15  19:36:31:19\r\n Il y a un probl\u00e8me juridique pour\r\n     donner les bases l\u00e9gales.\r\n\r\n19:36:31:21  19:36:35:22\r\n  Il est \u00e9vident que ce drame va\r\nservir d'aiguillon pour aller vite.\r\n\r\n19:36:36:00  19:36:37:06\r\n             Merci.\r\n\r\n19:36:37:06  19:36:40:11\r\n Le proc\u00e8s du forcen\u00e9 de Bienne\r\n     s'est ouvert ce matin.\r\n\r\n19:36:40:16  19:36:44:08\r\nPeter Kneubuehl, retrait\u00e9 biennois,\r\n avait bless\u00e9 un policier en 2012.\r\n\r\n19:36:44:12  19:36:47:08\r\n     Il avait ensuite r\u00e9ussi\r\n       \u00e0 prendre la fuite\r\n\r\n19:36:47:13  19:36:53:09\r\n      avant d'\u00eatre captur\u00e9 \r\n      neuf jours plus tard.\r\n\r\n19:36:54:09  19:36:57:08\r\n   Responsable ou irresponsable\r\n           mentalement,\r\n\r\n19:36:57:12  19:37:00:02\r\n           comme le dit\r\n    l'expertise psychiatrique,\r\n\r\n19:37:00:08  19:37:02:11\r\n  c'est la question de ce proc\u00e8s.\r\n\r\n19:37:02:15  19:37:05:11\r\n         Peter Kneubuehl,\r\n       le forcen\u00e9 de Bienne,\r\n\r\n19:37:05:16  19:37:11:05\r\n    affirme avoir toujours \u00e9t\u00e9\r\n   en possession de ses moyens.\r\n\r\n19:37:11:16  19:37:14:03\r\n        C'est son droit\r\n    de se d\u00e9fendre lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:37:14:08  19:37:17:07\r\nMais je suis son avocat d'office.\r\n\r\n19:37:17:12  19:37:22:14\r\n   Il a donc deux d\u00e9fenseurs.\r\n\r\n19:37:24:10  19:37:28:05\r\n       Pour rappel, il avait\r\n   gri\u00e8vement bless\u00e9 un policier\r\n\r\n19:37:28:10  19:37:32:13\r\n       lors de l'intervention\r\ndes forces sp\u00e9ciales il y a deux ans.\r\n\r\n19:37:32:19  19:37:37:02\r\n Le retrait\u00e9 s'opposait \u00e0 la vente\r\n  forc\u00e9e de son bien immobilier.\r\n\r\n19:37:37:08  19:37:42:05\r\n    Face au juge, il a refus\u00e9\r\nde r\u00e9pondre \u00e0 certaines questions.\r\n\r\n19:37:42:19  19:37:45:19\r\n       Il ne veut pas dire\r\n\r\n19:37:46:01  19:37:50:05\r\n  o\u00f9 il \u00e9tait durant dix jours,\r\n\r\n19:37:50:10  19:37:53:15\r\n    comment il s'est procur\u00e9\r\n        toutes ses armes\r\n\r\n19:37:53:20  19:37:57:05\r\n et comment il a appris \u00e0 tirer.\r\n\r\n19:37:57:10  19:38:04:21\r\nCet apr\u00e8s-midi, il a refus\u00e9 de dire\r\n  o\u00f9 il \u00e9tait entre 1992 et 2000.\r\n\r\n19:38:06:03  19:38:09:22\r\n       Demain matin, ce sera\r\n  au tour de l'experte psychiatre\r\n\r\n19:38:10:03  19:38:12:11\r\n   d'\u00eatre entendue par le juge.\r\n\r\n19:38:12:22  19:38:15:10\r\n P.Kneubuehl a aujourd'hui 70 ans.\r\n\r\n19:38:15:14  19:38:18:07\r\n   Il est franchement path\u00e9tique\r\n\r\n19:38:18:11  19:38:21:05\r\n  dans sa mani\u00e8re de se d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:38:21:10  19:38:22:16\r\n       Ses r\u00e9ponses partent\r\n\r\n19:38:22:21  19:38:24:05\r\n        dans tous les sens.\r\n\r\n19:38:24:10  19:38:28:15\r\n  Son avocat d'office a souvent \r\n secou\u00e9 la t\u00eate durant le proc\u00e8s.\r\n\r\n19:38:29:08  19:38:32:06\r\n     Plusieurs d\u00e9flagrations\r\n      ont secou\u00e9 cette nuit\r\n\r\n19:38:32:11  19:38:34:06\r\n  ce quartier de Marsens (FR).\r\n\r\n19:38:34:11  19:38:37:05\r\n     L'explosion a provoqu\u00e9\r\n     l'effondrement partiel\r\n\r\n19:38:37:11  19:38:40:00\r\n    de la maison qui abritait\r\n        quatre personnes.\r\n\r\n19:38:40:05  19:38:41:20\r\n   Le p\u00e8re est le plus touch\u00e9.\r\n\r\n19:38:42:01  19:38:44:04\r\n        Ses deux enfants\r\n      ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s\r\n\r\n19:38:44:09  19:38:46:03\r\n  pour intoxication \u00e0 la fum\u00e9e.\r\n\r\n19:38:46:08  19:38:47:07\r\n         Cet apr\u00e8s-midi,\r\n\r\n19:38:47:11  19:38:50:20\r\n     les pompiers tentaient\r\n  encore de localiser la m\u00e8re.\r\n\r\n19:38:51:01  19:38:57:17\r\n L'explosion pourrait \u00eatre due \r\n \u00e0 l'installation de chauffage.\r\n\r\n19:38:58:20  19:39:01:01\r\n  Claude Nobs est dans le coma.\r\n\r\n19:39:01:06  19:39:05:06\r\n    Le fondateur du Festival\r\n      de jazz de Montreux\r\n\r\n19:39:05:11  19:39:10:23\r\n        a eu un accident\r\n de ski de fond le 24 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:39:11:16  19:39:16:11\r\n   C'est sur cette piste de ski \r\n  de fond, au-dessus de Montreux,\r\n\r\n19:39:16:15  19:39:19:13\r\n          que Claude Nobs\r\n      a fait une grave chute.\r\n\r\n19:39:19:18  19:39:23:13\r\n    Le syndic de la ville a \u00e9t\u00e9\r\n    l'un des premiers inform\u00e9s.\r\n\r\n19:39:24:01  19:39:26:09\r\n   On sait ce qu'il a pu dire\r\n\r\n19:39:26:13  19:39:29:08\r\nau moment de la prise en charge.\r\n\r\n19:39:29:12  19:39:33:08\r\n    Il faisait du ski de fond\r\n        avec ses chiens,\r\n\r\n19:39:33:12  19:39:40:11\r\nil est tomb\u00e9 et rentr\u00e9 par lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:39:40:21  19:39:44:15\r\n   \u00c2g\u00e9 de 76 ans, le fondateur \r\n  du Festival de jazz est depuis\r\n\r\n19:39:44:20  19:39:46:09\r\n      dans le coma, au CHUV.\r\n\r\n19:39:46:13  19:39:49:17\r\nD\u00e9j\u00e0 victime de probl\u00e8mes cardiaques\r\n              en 2010,\r\n\r\n19:39:49:22  19:39:54:05\r\n       il a cette fois subi\r\n     une op\u00e9ration \u00e0 la t\u00eate.\r\n\r\n19:39:54:16  19:39:56:23\r\n   Les informations m\u00e9dicales\r\n\r\n19:39:57:05  19:39:59:21\r\nsont que la situation est grave.\r\n\r\n19:40:00:03  19:40:11:09\r\n  \u00c7a fait 15 jours que l'accident\r\na eu lieu et qu'il est dans le coma.\r\n\r\n19:40:11:20  19:40:17:01\r\n  Un arr\u00eat de l'\u00e2me du festival qui\r\nne met pas en p\u00e9ril la 46\u00e8me \u00e9dition.\r\n\r\n19:40:17:06  19:40:21:08\r\n      Depuis quelques ann\u00e9es,\r\n    son rempla\u00e7ant est d\u00e9sign\u00e9.\r\n\r\n19:40:21:17  19:40:24:21\r\nMathieu Jaton reprend les fonctions\r\n\r\n19:40:25:02  19:40:26:19\r\n          par int\u00e9rim.\r\n\r\n19:40:27:00  19:40:38:13\r\n         Au-del\u00e0 de \u00e7a,\r\n  il y a l'\u00e9motion de l'amiti\u00e9.\r\n\r\n19:40:39:05  19:40:49:18\r\n     Une inqui\u00e9tude partag\u00e9e\r\n par tout le monde de la musique.\r\n\r\n19:40:50:23  19:40:53:01\r\nDoris Leuthard a lanc\u00e9 la campagne\r\n\r\n19:40:53:06  19:40:56:22\r\n   pour la r\u00e9vision de la loi\r\nsur l'am\u00e9nagement du territoire.\r\n\r\n19:40:57:03  19:40:58:12\r\n    Nous voterons le 3 mars.\r\n\r\n19:40:58:17  19:41:03:11\r\n Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut diminuer\r\nles zones \u00e0 b\u00e2tir surdimensionn\u00e9es\r\n\r\n19:41:03:15  19:41:11:22\r\n        et lutter contre\r\n    la sp\u00e9culation fonci\u00e8re.\r\n\r\n19:41:12:15  19:41:15:06\r\nIl faut freiner le gaspillage du sol.\r\n\r\n19:41:15:11  19:41:16:21\r\n     Chaque ann\u00e9e, en Suisse,\r\n\r\n19:41:17:03  19:41:21:18\r\n une surface \u00e9quivalente au lac de\r\n Morat se couvre de constructions.\r\n\r\n19:41:21:23  19:41:25:13\r\n     Berne vise les r\u00e9serves\r\n   cantonales de zones \u00e0 b\u00e2tir.\r\n\r\n19:41:25:18  19:41:29:15\r\n      Selon la nouvelle loi,\r\n chaque canton, selon ses besoins,\r\n\r\n19:41:29:20  19:41:34:22\r\ndoit disposer de quinze ans au plus\r\nde r\u00e9serve de zones constructibles.\r\n\r\n19:41:35:03  19:41:38:12\r\n     Il faudra donc d\u00e9classer\r\n     certaines zones \u00e0 b\u00e2tir.\r\n\r\n19:41:38:17  19:41:43:02\r\n Pour d\u00e9dommager les propri\u00e9taires\r\n  l\u00e9s\u00e9s, un m\u00e9canisme est pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:41:43:07  19:41:46:05\r\n         Les propri\u00e9taires\r\n     faisant une bonne affaire\r\n\r\n19:41:46:10  19:41:50:22\r\nversent 20 % de leur gain dans un pot\r\n    qui d\u00e9dommagera les perdants.\r\n\r\n19:41:51:11  19:41:53:04\r\n   Si vous \u00eates propri\u00e9taire,\r\n\r\n19:41:53:09  19:41:55:18\r\n et que, par d\u00e9cision communale,\r\n\r\n19:41:56:00  19:42:03:22\r\nvotre terrain est constructible,\r\nvous devenez riche sans effort !\r\n\r\n19:42:04:10  19:42:08:13\r\n Mais tous les cantons ne sont pas\r\n    \u00e9gaux dans leurs r\u00e9serves.\r\n\r\n19:42:08:19  19:42:13:06\r\n En Suisse, 12 % des zones \u00e0 b\u00e2tir\r\n  ne sont pas encore construites.\r\n\r\n19:42:13:11  19:42:16:20\r\n        En Suisse romande,\r\n seul Gen\u00e8ve est sous la moyenne.\r\n\r\n19:42:17:01  19:42:20:06\r\n           Et le Valais\r\n   est bien au-dessus avec 24 %.\r\n\r\n19:42:20:11  19:42:22:12\r\n Un Valais qui s'oppose \u00e0 la loi.\r\n\r\n19:42:23:02  19:42:26:19\r\n   C'est comme un 2\u00e8me pilier,\r\n     pour les propri\u00e9taires.\r\n\r\n19:42:27:00  19:42:32:07\r\n   Mais \u00e0 quoi sert un terrain\r\n   si la demande est absente ?\r\n\r\n19:42:32:12  19:42:42:12\r\nNous allons trouver avec le canton\r\n     du Valais des solutions.\r\n\r\n19:42:43:00  19:42:47:05\r\n   La loi permettrait le retrait\r\n  de l'initiative pour le paysage\r\n\r\n19:42:47:10  19:42:50:07\r\n         qui vise le gel\r\n   des nouvelles zones \u00e0 b\u00e2tir.\r\n\r\n19:42:50:17  19:42:52:14\r\n       L'am\u00e9nagement reste\r\n\r\n19:42:52:20  19:42:55:00\r\n     aux mains des cantons.\r\n\r\n19:42:55:05  19:42:57:02\r\n        C'est important.\r\n\r\n19:42:57:12  19:43:01:19\r\n La protection du paysage devrait\r\n \u00eatre une campagne \u00e9motionnelle,\r\n\r\n19:43:02:00  19:43:05:11\r\n      un an apr\u00e8s la bataille\r\n   autour de l'initiative Weber.\r\n\r\n19:43:06:07  19:43:09:14\r\n   L'affaire du viol continue\r\n       \u00e0 marquer l'Inde.\r\n\r\n19:43:09:19  19:43:13:12\r\n    Les agresseurs pr\u00e9sum\u00e9s\r\n  comparaissaient aujourd'hui,\r\n\r\n19:43:13:18  19:43:17:09\r\n ils risquent la peine de mort.\r\n\r\n19:43:18:04  19:43:23:00\r\n   Cinq des six violeurs pr\u00e9sum\u00e9s\r\nont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s devant un tribunal\r\n\r\n19:43:23:05  19:43:26:21\r\n   de New Delhi pour la lecture\r\n    de leur acte d'accusation.\r\n\r\n19:43:27:02  19:43:31:16\r\n   Le sixi\u00e8me a moins de 18 ans et\r\nsera d\u00e9f\u00e9r\u00e9 devant un autre tribunal.\r\n\r\n19:43:31:22  19:43:35:11\r\n     En raison de la tension, \r\n    le huis clos a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:43:35:15  19:43:40:15\r\n Des manifestants clamaient que les\r\naccus\u00e9s ne m\u00e9ritaient pas un avocat.\r\n\r\n19:43:40:21  19:43:45:15\r\n Le viol collectif d'une \u00e9tudiante\r\nde 23 ans puis son d\u00e9c\u00e8s cons\u00e9cutif\r\n\r\n19:43:45:20  19:43:50:00\r\n            a d\u00e9clench\u00e9\r\n    une vague de protestations.\r\n\r\n19:43:50:05  19:43:54:18\r\nDu coup, on s'inqui\u00e8te que la justice\r\n      ne soit trop exp\u00e9ditive.\r\n\r\n19:43:55:00  19:43:58:22\r\n   Les diff\u00e9rents avocats commis\r\n    d'office se sont d\u00e9sist\u00e9s.\r\n\r\n19:43:59:03  19:44:04:14\r\n      Finalement, deux membres\r\nde la Cour supr\u00eame se sont propos\u00e9s.\r\n\r\n19:44:05:13  19:44:10:03\r\nQu'on les pende s'ils sont coupables\r\n     mais il faut leur laisser\r\n\r\n19:44:10:08  19:44:14:15\r\n    une chance de se d\u00e9fendre,\r\nsinon c'est une justice arbitraire.\r\n\r\n19:44:14:20  19:44:18:18\r\n  On ne peut pas les condamner\r\nen raison de l'\u00e9motion publique.\r\n\r\n19:44:19:05  19:44:23:16\r\n-Jusqu'\u00e0 ce qu'ils soient reconnus\r\n  coupables, ils sont innocents.\r\n\r\n19:44:23:21  19:44:27:01\r\n     Si les accus\u00e9s \u00e9taient\r\n   des fils de milliardaires,\r\n\r\n19:44:27:06  19:44:30:03\r\n      ils auraient engag\u00e9 \r\n      un avocat chevronn\u00e9.\r\n\r\n19:44:30:08  19:44:33:18\r\n     Et il n'y aurait pas eu\r\n  de manifestations contre eux.\r\n\r\n19:44:34:06  19:44:36:01\r\n       Depuis cette affaire,\r\n\r\n19:44:36:07  19:44:40:10\r\n    six tribunaux sp\u00e9ciaux pour\r\ncrimes sexuels ont \u00e9t\u00e9 mis en place.\r\n\r\n19:44:41:03  19:44:45:18\r\n   Dans la suite de ce journal,\r\nle myst\u00e8re des zones dites \"bleues\"\r\n\r\n19:44:46:00  19:44:48:21\r\n           o\u00f9 l'on vit\r\n   plus longtemps qu'ailleurs.\r\n\r\n19:44:49:10  19:44:52:10\r\n      Et le calamar g\u00e9ant \r\n     des profondeurs film\u00e9.\r\n\r\n19:44:52:14  19:44:56:00\r\n     Des images tr\u00e8s rares.\r\n\r\n19:44:56:16  19:45:00:22\r\n    La donne change pour les\r\ntests antipollution des voitures.\r\n\r\n19:45:01:04  19:45:03:21\r\n      Beaucoup de v\u00e9hicules\r\n      fabriqu\u00e9s apr\u00e8s 2002\r\n\r\n19:45:04:03  19:45:06:07\r\nne sont plus soumis au contr\u00f4le.\r\n\r\n19:45:06:11  19:45:09:10\r\n      Mais le propri\u00e9taire\r\n     doit signaler aussit\u00f4t\r\n\r\n19:45:09:14  19:45:18:05\r\nun probl\u00e8me signal\u00e9 par le voyant\r\n lumineux, sous peine d'amende.\r\n\r\n19:45:18:21  19:45:23:06\r\n   Fini, les autocollants verts\r\n  ou les contr\u00f4les \u00e0 l'ancienne.\r\n\r\n19:45:23:11  19:45:28:11\r\nLes voitures \u00e9quip\u00e9es d'un syst\u00e8me\r\n de diagnostic embarqu\u00e9, un OBD,\r\n\r\n19:45:28:16  19:45:33:13\r\n plus besoin de passer de contr\u00f4le\r\n antipollution tous les deux ans.\r\n\r\n19:45:33:18  19:45:36:12\r\n   Tout se fait automatiquement.\r\n\r\n19:45:37:00  19:45:39:11\r\n   Plusieurs sondes contr\u00f4lent\r\n\r\n19:45:39:15  19:45:44:02\r\nles syst\u00e8mes de gaz d'\u00e9chappement.\r\n\r\n19:45:44:07  19:45:53:11\r\n En cas de probl\u00e8me, un t\u00e9moin de \r\nd\u00e9faut s'allume au tableau de bord.\r\n\r\n19:45:53:22  19:45:58:17\r\n   Ce voyant lumineux indiquera\r\n   la n\u00e9cessit\u00e9 d'un contr\u00f4le.\r\n\r\n19:45:58:22  19:46:06:06\r\n   Seules les voitures fabriqu\u00e9es\r\napr\u00e8s 2002 peuvent avoir ce syst\u00e8me.\r\n\r\n19:46:06:17  19:46:09:08\r\n   Pour savoir si on a un OBD,\r\n\r\n19:46:09:12  19:46:11:10\r\n     il faut relever le code\r\n\r\n19:46:11:14  19:46:14:03\r\n au num\u00e9ro 72 de la carte grise.\r\n\r\n19:46:14:08  19:46:20:15\r\n   Le garagiste pourra ensuite\r\n         vous informer.\r\n\r\n19:46:21:02  19:46:23:17\r\nEn Suisse, plus de 700'000 v\u00e9hicules\r\n\r\n19:46:23:23  19:46:27:09\r\n         pourraient ainsi\r\n  \u00e9chapper au test antipollution.\r\n\r\n19:46:27:13  19:46:30:11\r\n        Un manque \u00e0 gagner \r\n        pour les garagistes\r\n\r\n19:46:30:15  19:46:35:18\r\n et la crainte de ne pas d\u00e9tecter\r\n      les probl\u00e8mes \u00e0 temps.\r\n\r\n19:46:36:06  19:46:38:14\r\n   Les contr\u00f4les antipollution\r\n\r\n19:46:38:19  19:46:41:14\r\npermettent de suivre les v\u00e9hicules.\r\n\r\n19:46:41:19  19:46:49:04\r\n   Les co\u00fbts sont plus faibles\r\n si on voit un mal d\u00e8s le d\u00e9but.\r\n\r\n19:46:49:15  19:46:52:03\r\n La police aussi devra s'adapter.\r\n\r\n19:46:52:09  19:46:56:11\r\n   Les agents devront d\u00e9sormais\r\n   v\u00e9rifier le t\u00e9moin lumineux.\r\n\r\n19:46:56:15  19:47:01:00\r\n    S'il est allum\u00e9, l'amende\r\nrestera la m\u00eame: 100 frs miniumum.\r\n\r\n19:47:01:23  19:47:06:03\r\n       Depuis le 1er janvier,\r\nla nouvelle loi de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re\r\n\r\n19:47:06:08  19:47:10:13\r\npermet \u00e0 la justice de confisquer\r\n le v\u00e9hicule des automobilistes\r\n\r\n19:47:10:18  19:47:13:14\r\n         qui commettent\r\n   des d\u00e9lits routiers graves.\r\n\r\n19:47:13:19  19:47:17:16\r\n  Une mesure inaugur\u00e9e par un\r\nconducteur argovien ce dimanche.\r\n\r\n19:47:18:19  19:47:22:02\r\n    Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, aucune loi\r\n     n'arr\u00eate ces chauffards.\r\n\r\n19:47:22:07  19:47:26:04\r\n325 km/h entre Lausanne et Gen\u00e8ve,\r\n     au mois d'avril dernier.\r\n\r\n19:47:26:09  19:47:30:02\r\n     290 km/h sur l'autoroute\r\n  fribourgeoise, un an plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:47:30:07  19:47:34:10\r\n             Parfois,\r\n   le drame au coin de la route.\r\n\r\n19:47:34:15  19:47:39:22\r\nDepuis le 1er janvier, l'application\r\n du programme de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re\r\n\r\n19:47:40:03  19:47:43:06\r\n   \"Via Sicura\" veut taper fort\r\n       sur ces d\u00e9linquants.\r\n\r\n19:47:43:11  19:47:47:22\r\n Les infractions graves conduisent\r\n  d\u00e9sormais en prison pour un an.\r\n\r\n19:47:48:03  19:47:51:01\r\n     Le v\u00e9hicule en infraction\r\n          peut \u00eatre saisi\r\n\r\n19:47:51:06  19:47:56:00\r\npuis revendu au b\u00e9n\u00e9fice de l'Etat \r\nsans que l'argent ne soit restitu\u00e9.\r\n\r\n19:47:56:05  19:48:00:00\r\nSeule limite, la justice ne pourra\r\n pas saisir les v\u00e9hicules lou\u00e9s,\r\n\r\n19:48:00:05  19:48:01:22\r\n     pr\u00eat\u00e9s ou professionnels.\r\n\r\n19:48:02:10  19:48:04:11\r\n   La loi veut qu'on s\u00e9questre\r\n\r\n19:48:04:16  19:48:06:22\r\n   le v\u00e9hicule de la personne.\r\n\r\n19:48:07:03  19:48:14:13\r\n  Nous devrons donc d\u00e9terminer \r\n  \u00e0 qui appartient le v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:48:15:04  19:48:17:02\r\n    En 2012, en Suisse romande,\r\n\r\n19:48:17:07  19:48:21:23\r\n150 infractions auraient pu tomber\r\nsous le coup de cette l\u00e9gislation.\r\n\r\n19:48:22:04  19:48:26:18\r\n    Un chiffre stable malgr\u00e9 les\r\ndurcissements progressifs de la loi.\r\n\r\n19:48:26:23  19:48:31:15\r\n Pour J.Maire, chauffard repenti, \r\n la r\u00e9pression ne r\u00e9sout pas tout.\r\n\r\n19:48:32:02  19:48:33:06\r\n         C'est un d\u00e9but,\r\n\r\n19:48:33:11  19:48:35:22\r\n mais ce n'est pas la solution.\r\n\r\n19:48:36:03  19:48:38:06\r\n  Il faut une vraie pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:48:38:11  19:48:41:16\r\n         Dans le pass\u00e9,\r\n  \u00e7a ne m'aurait pas dissuad\u00e9.\r\n\r\n19:48:41:21  19:48:44:16\r\nMalgr\u00e9 trois retraits de permis,\r\n\r\n19:48:44:21  19:48:49:20\r\n         j'ai continu\u00e9\r\n    \u00e0 consommer de l'alcool.\r\n\r\n19:48:50:10  19:48:53:17\r\n      Joachim a fr\u00f4l\u00e9 la mort\r\n    dans un accident de voiture\r\n\r\n19:48:53:22  19:48:55:11\r\n        avant de s'assagir.\r\n\r\n19:48:55:15  19:49:01:02\r\nIl a ensuite fond\u00e9 une association\r\n     de pr\u00e9vention routi\u00e8re.\r\n\r\n19:49:01:17  19:49:04:12\r\n      Les immigr\u00e9 italiens\r\n       \u00e9tablis en Suisse\r\n\r\n19:49:04:17  19:49:07:22\r\n     vivent plus longtemps\r\n   que les Suisses de souche.\r\n\r\n19:49:08:03  19:49:11:01\r\n     Le risque de mortalit\u00e9\r\n     est inf\u00e9rieur de 10 %\r\n\r\n19:49:11:06  19:49:13:18\r\n       \u00e0 celui des Suisses\r\n        n\u00e9s dans le pays.\r\n\r\n19:49:13:23  19:49:17:15\r\n    Le r\u00e9gime m\u00e9diterran\u00e9en, \r\n    le poisson et les l\u00e9gumes\r\n\r\n19:49:17:21  19:49:24:12\r\n  seraient un facteur positif.\r\n\r\n19:49:25:11  19:49:29:07\r\n   Ces ph\u00e9nom\u00e8nes de long\u00e9vit\u00e9\r\n   ne lassent pas de fasciner.\r\n\r\n19:49:29:11  19:49:31:17\r\nIl y a m\u00eame des r\u00e9gions rep\u00e9r\u00e9es\r\n\r\n19:49:31:22  19:49:34:11\r\n      pour leur taux \u00e9lev\u00e9s\r\n         de centenaires.\r\n\r\n19:49:34:15  19:49:37:23\r\n On les nomme les zones bleues.\r\n\r\n19:49:38:05  19:49:41:06\r\n        La science tente\r\n   de comprendre leur secret,\r\n\r\n19:49:41:11  19:49:46:08\r\n    par exemple en Sardaigne.\r\n\r\n19:49:51:08  19:49:56:07\r\n        A 94 ans, Michelino\r\nutilise quotidiennement sa voiture.\r\n\r\n19:49:56:11  19:50:04:11\r\n    Pour aller voir ses enfants\r\n     ou travailler au potager.\r\n\r\n19:50:04:23  19:50:07:11\r\n     Je conduis depuis 1939.\r\n\r\n19:50:07:16  19:50:11:09\r\n  Mais je n'ai pass\u00e9 mon permis\r\n          qu'en 1941 !\r\n\r\n19:50:11:19  19:50:16:18\r\nDans ce village de 3'000 habitants,\r\n la probabilit\u00e9 de d\u00e9passer 90 ans\r\n\r\n19:50:17:00  19:50:21:04\r\n     est dix fois plus grande\r\n  que dans le reste de l'Europe.\r\n\r\n19:50:21:09  19:50:24:19\r\n  C'est en analysant la mortalit\u00e9\r\n     du village de Villagrande\r\n\r\n19:50:25:00  19:50:31:07\r\n     qu'un m\u00e9decin a remarqu\u00e9\r\n  cette long\u00e9vit\u00e9 exceptionnelle.\r\n\r\n19:50:31:18  19:50:34:20\r\n      110 ans, encore une.\r\n\r\n19:50:35:01  19:50:37:14\r\n      On a d\u00e9couvert, ici,\r\n\r\n19:50:37:19  19:50:39:06\r\n      plus de 30 personnes\r\n\r\n19:50:39:11  19:50:41:03\r\n     d\u00e9c\u00e9d\u00e9es apr\u00e8s 100 ans.\r\n\r\n19:50:41:09  19:50:45:03\r\n    Ce chiffre est sup\u00e9rieur\r\n   \u00e0 celui du reste du monde.\r\n\r\n19:50:45:14  19:50:50:17\r\n     Pour tenter de comprendre,\r\nles anciens sont soumis \u00e0 des tests.\r\n\r\n19:50:50:22  19:50:58:10\r\nIci, dessiner une figure g\u00e9om\u00e9trique\r\npour mesurer leur capacit\u00e9 cognitive.\r\n\r\n19:50:58:14  19:51:02:22\r\n      Car les cas de d\u00e9mence\r\n        s\u00e9nile sont rares.\r\n\r\n19:51:03:16  19:51:05:03\r\n        Cela fait 86 ans\r\n\r\n19:51:05:08  19:51:07:17\r\n    que je n'ai plus dessin\u00e9.\r\n\r\n19:51:07:23  19:51:12:15\r\n  Mais je sais lire et \u00e9crire.\r\n\r\n19:51:13:03  19:51:15:04\r\n      Michelino \u00e9tait berger.\r\n\r\n19:51:15:10  19:51:21:01\r\n     D\u00e8s son plus jeune \u00e2ge,\r\n il a march\u00e9 40 \u00e0 50 km par jour.\r\n\r\n19:51:21:11  19:51:25:17\r\nJ'ai fait le berger toute ma vie\r\n  et j'ai toujours bien mang\u00e9:\r\n\r\n19:51:25:22  19:51:29:20\r\n  des f\u00e8ves, des minestrones, \r\n  du fromage de ch\u00e8vres sardes\r\n\r\n19:51:30:01  19:51:33:19\r\net de la viande d'agneau, de mouton.\r\n\r\n19:51:34:06  19:51:39:05\r\nLa long\u00e9vit\u00e9 serait li\u00e9e \u00e0 l'activit\u00e9\r\n   physique intense d\u00e8s l'enfance\r\n\r\n19:51:39:10  19:51:43:11\r\n        et \u00e0 une alimentation\r\nqui devient industrielle tardivement.\r\n\r\n19:51:43:23  19:51:46:01\r\n  Le pain pistoccu, mang\u00e9 ici,\r\n\r\n19:51:46:06  19:51:49:01\r\n a un index glyc\u00e9mique tr\u00e8s bas.\r\n\r\n19:51:49:06  19:51:56:15\r\n    Cela prot\u00e8ge le pancr\u00e9as.\r\n\r\n19:51:57:03  19:52:02:03\r\n  C'est \"l'hypoth\u00e8se du berger\".\r\n     un cas unique au monde.\r\n\r\n19:52:02:08  19:52:06:07\r\n       Car ici, les hommes\r\nvivent aussi vieux que les femmes.\r\n\r\n19:52:06:11  19:52:12:20\r\n     Teresa Cabiddu a 101 ans\r\n et vit dans la maison familiale.\r\n\r\n19:52:13:01  19:52:18:03\r\n Ici, jusqu'\u00e0 la mort, les anciens\r\n   participent \u00e0 la vie sociale.\r\n\r\n19:52:18:08  19:52:23:09\r\nLes maisons de repos n'existent pas.\r\n\r\n19:52:24:04  19:52:27:09\r\nNous ne la laissons jamais seule,\r\n\r\n19:52:27:13  19:52:30:11\r\nnous nous relayons en permanence:\r\n\r\n19:52:30:16  19:52:35:00\r\nun le matin, un autre l'apr\u00e8s-midi\r\n   et le dernier pour la nuit.\r\n\r\n19:52:35:11  19:52:39:06\r\n    A l'Universit\u00e9 de Sassari,\r\n      on travaille sur l'ADN\r\n\r\n19:52:39:11  19:52:45:01\r\n         des nonag\u00e9naires\r\n  et centenaires de Villagrande.\r\n\r\n19:52:45:11  19:52:48:13\r\n Les \u00e9tudes pr\u00e9c\u00e9dentes montrent\r\n\r\n19:52:48:18  19:52:52:23\r\n20 \u00e0 25 % de la dur\u00e9e de notre vie\r\n\r\n19:52:53:04  19:52:55:05\r\n      d\u00e9pend de nos g\u00e8nes.\r\n\r\n19:52:55:11  19:53:03:23\r\nLes 75 % restants sont li\u00e9s \u00e0 notre\r\n style de vie et \u00e0 l'alimentation.\r\n\r\n19:53:04:13  19:53:08:03\r\n      Les cloches annoncent \r\n      un nouveau centenaire.\r\n\r\n19:53:08:08  19:53:11:16\r\n            Une messe\r\n   est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e en son honneur.\r\n\r\n19:53:11:21  19:53:16:08\r\n             Au village,\r\nla long\u00e9vit\u00e9 est une affaire c\u00e9leste.\r\n\r\n19:53:16:19  19:53:18:17\r\n      Nous sommes contents\r\n\r\n19:53:18:23  19:53:23:02\r\nque le Seigneur nous oublie parfois.\r\n\r\n19:53:23:13  19:53:27:14\r\n   Le secret de cette long\u00e9vit\u00e9\r\n    pourrait aider la m\u00e9decine\r\n\r\n19:53:27:19  19:53:34:11\r\n   \u00e0 prolonger la vie de ceux qui\r\nn'ont pas \u00e9t\u00e9 berger en Sardaigne...\r\n\r\n19:53:35:14  19:53:39:00\r\n   Des scientifiques japonais\r\n    ont annonc\u00e9 avoir film\u00e9\r\n\r\n19:53:39:05  19:53:42:05\r\n   un calamar g\u00e9ant par 900 m \r\n   de fond en juillet dernier.\r\n\r\n19:53:42:10  19:53:45:06\r\n     C'est la premi\u00e8re fois\r\n        qu'un tel animal\r\n\r\n19:53:45:11  19:54:03:06\r\n        a pu \u00eatre film\u00e9\r\n    dans son milieu naturel.\r\n\r\n19:54:04:01  19:54:05:21\r\n Le voici, le monstre des abysses.\r\n\r\n19:54:06:02  19:54:09:09\r\nPhotographi\u00e9 pour la premi\u00e8re fois,\r\n      par 900 m\u00e8tres de fond\r\n\r\n19:54:09:13  19:54:11:08\r\n        au large du Japon.\r\n\r\n19:54:11:13  19:54:15:13\r\n Quelques images ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es\r\n     sur une cha\u00eene japonaise.\r\n\r\n19:54:15:18  19:54:18:18\r\n     Elles montrent cet animal\r\n       huit m\u00e8tres de long.\r\n\r\n19:54:19:00  19:54:22:16\r\n      Des images uniques dues\r\n   au chercheur Tsunemi Kubodera\r\n\r\n19:54:22:21  19:54:27:07\r\n    dont l'ent\u00eatement \u00e0 filmer\r\n     un calamar g\u00e9ant a pay\u00e9.\r\n\r\n19:54:27:11  19:54:32:02\r\n     En 2004, il avait r\u00e9ussi\r\n         \u00e0 photographier\r\n\r\n19:54:32:07  19:54:37:11\r\n         un calamar g\u00e9ant\r\n      par 600 m\u00e8tres de fond.\r\n\r\n19:54:37:15  19:54:44:06\r\n     C'\u00e9tait la premi\u00e8re fois\r\n    qu'on voyait un tel animal\r\n\r\n19:54:44:11  19:54:49:19\r\n        autrement qu'\u00e9chou\u00e9\r\n     dans des filets de p\u00eache.\r\n\r\n19:54:50:01  19:54:53:13\r\n            Un spectacle\r\nque n'aurait pas reni\u00e9 Jules Vernes.\r\n\r\n19:54:53:19  19:54:59:16\r\nLui qui avait d\u00e9j\u00e0 mis son Nautilus\r\naux prises avec un de ces animaux.\r\n\r\n19:54:59:21  19:55:03:21\r\nUne b\u00eate des abysses devenue r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:55:04:03  19:55:07:22\r\n      Timidit\u00e9 ou sagesse, \r\n     l'animal n'a pas cherch\u00e9\r\n\r\n19:55:08:03  19:55:13:15\r\n    \u00e0 se retrouver les lumi\u00e8res\r\n      des projecteurs depuis.\r\n\r\n19:55:14:06  19:55:17:01\r\n          Barack Obama\r\n  peaufine sa nouvelle \u00e9quipe.\r\n\r\n19:55:17:06  19:55:20:12\r\n     Il a nomm\u00e9 un nouveau \r\n    secr\u00e9taire de la D\u00e9fense\r\n\r\n19:55:20:17  19:55:23:17\r\n et un nouveau patron de la CIA.\r\n\r\n19:55:24:16  19:55:29:16\r\n    D\u00e9cor\u00e9 au Vietnam, C.Hagel\r\n a aussi \u00e9t\u00e9 s\u00e9nateur du Nebraska.\r\n\r\n19:55:29:22  19:55:34:23\r\n B.Obama l'a fr\u00e9quent\u00e9 au Congr\u00e8s\r\n\r\n19:55:35:04  19:55:39:14\r\n    pour appr\u00e9cier les qualit\u00e9s\r\nde cet ancien coll\u00e8gue r\u00e9publicain.\r\n\r\n19:55:40:02  19:55:42:02\r\n      J'ai si\u00e9g\u00e9 avec lui,\r\n\r\n19:55:42:07  19:55:45:00\r\n       c'est un patriote.\r\n\r\n19:55:45:05  19:55:48:10\r\n      Il a fait un travail\r\n     remarquable, au S\u00e9nat,\r\n\r\n19:55:48:14  19:55:51:09\r\net a servi avec honneur au Vietnam.\r\n\r\n19:55:51:19  19:55:57:06\r\n R\u00e9publicain atypique, il s'\u00e9tait\r\n   oppos\u00e9 \u00e0 la guerre en Iraq.\r\n\r\n19:55:57:11  19:56:01:23\r\n          On lui reproche\r\nune attitude frileuse envers Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:56:02:04  19:56:06:11\r\nSa nomination va nourrir le d\u00e9bat.\r\n\r\n19:56:06:21  19:56:08:07\r\n          Il a propos\u00e9\r\n\r\n19:56:08:11  19:56:10:10\r\n    de n\u00e9gocier avec l'Iran,\r\n\r\n19:56:10:14  19:56:14:17\r\n   affirmant que les sanctions\r\n      ne donneraient rien.\r\n\r\n19:56:14:23  19:56:18:23\r\n     Il a aussi fait partie\r\n        des 12 s\u00e9nateurs\r\n\r\n19:56:19:04  19:56:22:01\r\n qui ont refus\u00e9 d'\u00e9crire \u00e0 l'UE\r\n\r\n19:56:22:07  19:56:25:23\r\n        que le Hezbollah\r\nest une organisation terroriste.\r\n\r\n19:56:26:09  19:56:29:09\r\n         Autre nomination,\r\n        celle de J.Brennan,\r\n\r\n19:56:29:14  19:56:33:15\r\n     conseiller du pr\u00e9sident\r\n sur des questions de terrorisme.\r\n\r\n19:56:33:21  19:56:38:15\r\n  Il avait surpris en pr\u00f4nant une\r\npolitique de s\u00e9curit\u00e9 plus ouverte.\r\n\r\n19:56:39:03  19:56:42:09\r\nNous pouvons \u00eatre plus transparents.\r\n\r\n19:56:42:19  19:56:45:19\r\n          J.Brennan a \u00e9t\u00e9\r\n    un des premiers \u00e0 expliquer\r\n\r\n19:56:46:01  19:56:49:14\r\n        le r\u00f4le des drones\r\n   dans la lutte antiterroriste.\r\n\r\n19:56:49:20  19:56:53:01\r\n        Il a \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9\r\n   dans la traque de Ben Laden.\r\n\r\n19:56:53:11  19:56:55:11\r\n    Il \u00e9tait l\u00e0 \u00e0 chaque fois\r\n\r\n19:56:55:15  19:56:57:23\r\nque des d\u00e9cisions \u00e9taient prises.\r\n\r\n19:56:58:04  19:57:03:09\r\n      C'est un architecte\r\n des campagnes antiterroristes.\r\n\r\n19:57:03:19  19:57:09:10\r\n J.Brennan remplacera D.Patraeus.\r\n\r\n19:57:10:01  19:57:15:04\r\n  Ils \u00e9taient trois finalistes.\r\n\r\n19:57:15:10  19:57:17:06\r\n         Lionel Messi,\r\n  joueur vedette de Barcelone,\r\n\r\n19:57:21:17  19:57:29:16\r\n   Ce n'est pas une surprise.\r\n\r\n19:57:29:18  19:57:33:02\r\n     Messi est Ballon d'or.\r\n\r\n19:57:33:04  19:57:36:11\r\n               Oui.\r\n\r\n19:57:36:13  19:57:42:11\r\nIl n'y a plus beaucoup de suspense.\r\n\r\n19:57:42:14  19:57:48:21\r\n Lionel Messi a une nouvelle fois\r\n              gagn\u00e9.\r\n\r\n19:57:48:23  19:57:52:12\r\n  Il a remport\u00e9 cette r\u00e9compense\r\n           quatre fois.\r\n\r\n19:57:52:14  19:57:58:08\r\n    Un petit mot sur Messi ?\r\n\r\n19:57:58:10  19:58:03:17\r\n Un homme gravement handicap\u00e9 au\r\n             d\u00e9part.\r\n\r\n19:58:03:19  19:58:09:16\r\n         Il mesure 1 m 69.\r\n\r\n19:58:09:19  19:58:14:12\r\n  C'est le plus petit des nomin\u00e9s\r\n   et le plus grand \u00e0 l'arriv\u00e9e.\r\n\r\n19:58:14:14  19:58:23:03\r\n Il a marqu\u00e9 91 buts l'an dernier.\r\n\r\n19:58:23:05  19:58:28:02\r\n Il a pulv\u00e9ris\u00e9 le record de Gerd\r\n             Mueller.\r\n\r\n19:58:28:04  19:58:34:04\r\nRonaldo avait aussi fait une superbe\r\n              saison.\r\n\r\n19:58:34:06  19:58:39:15\r\n   Iniesta a fait, quant \u00e0 lui,\r\n        un tripl\u00e9 in\u00e9dit.\r\n\r\n19:58:39:17  19:58:45:02\r\n    Malgr\u00e9 tout, face au talent\r\n            individuel,\r\n\r\n19:58:45:04  19:58:49:11\r\nle collectif d'Iniesta et de Ronaldo\r\n          n'ont pas suffi.\r\n\r\n19:58:49:13  19:58:56:11\r\nIl a l'air modeste et sympathique.\r\n\r\n19:58:56:13  19:59:01:04\r\nA-t-il r\u00e9ussi \u00e0 rester comme cela ?\r\n\r\n19:59:01:06  19:59:05:21\r\n Il y a eu un film de pr\u00e9sentation\r\n\r\n19:59:05:23  19:59:09:11\r\ndisant qu'il a toujours \u00e9t\u00e9 timide\r\n          et introverti.\r\n\r\n19:59:09:13  19:59:14:07\r\n   Il ne sait pas faire du show.\r\n\r\n19:59:14:10  19:59:19:07\r\n Contrairement \u00e0 Depardieu qu'on a\r\n              crois\u00e9.\r\n\r\n19:59:19:09  19:59:25:11\r\nIl est rest\u00e9 humble et il adore le\r\n               jeu.\r\n\r\n19:59:25:13  19:59:32:16\r\n   C'est un gar\u00e7on tr\u00e8s simple.\r\n\r\n19:59:32:18  19:59:36:19\r\nOn vous retrouve sur Depardieu dans\r\n            un instant.\r\n\r\n19:59:36:19  19:59:40:07\r\navec cette ann\u00e9e G\u00e9rard Depardieu\r\n       en vedette absolue.\r\n\r\n19:59:40:11  19:59:46:11\r\n    \"J'ai un passeport russe\r\n     mais je suis Fran\u00e7ais\"\r\n\r\n19:59:46:16  19:59:52:01\r\n   a d\u00e9clar\u00e9 l'acteur apr\u00e8s son\r\narriv\u00e9e aux c\u00f4t\u00e9s de Sepp Blatter.\r\n\r\n19:59:53:12  19:59:58:19\r\n   G\u00e9rard Depardieu a r\u00e9pondu\r\n\u00e0 quelques questions \u00e0 la vol\u00e9e.\r\n\r\n19:59:59:21  20:00:02:05\r\n          M. Depardieu,\r\n   vous \u00eates russe depuis hier,\r\n\r\n20:00:02:10  20:00:04:05\r\n    comment vous sentez-vous ?\r\n\r\n20:00:04:10  20:00:09:00\r\nJe suis \u00e0 la FIFA, je fais partie\r\n     de la plan\u00e8te football.\r\n\r\n20:00:09:05  20:00:12:14\r\n     J'ai un passeport russe\r\n      et je suis fran\u00e7ais.\r\n\r\n20:00:12:19  20:00:17:15\r\n        On a un grand d\u00e9bat\r\n    pour les Fran\u00e7ais en Suisse\r\n\r\n20:00:17:21  20:00:21:04\r\n         qui doivent payer\r\n     les taux fiscaux \u00e0 Paris.\r\n\r\n20:00:21:09  20:00:23:19\r\n   Qu'est-ce que \u00e7a vous fait ?\r\n\r\n20:00:24:01  20:00:28:11\r\n       Ca me fait du bien.\r\n\r\n20:00:28:15  20:00:37:16\r\n        Que dire d'autre\r\n que ce que la presse dit d\u00e9j\u00e0 ?\r\n\r\n20:00:42:21  20:00:48:18\r\n Pierre-Alain Dupuis, il y a de \r\nl'agitation autour de Depardieu ?\r\n\r\n20:00:48:20  20:00:51:18\r\n   Oui, G\u00e9rard Depardieu est un\r\n            com\u00e9dien.\r\n\r\n20:00:51:20  20:01:01:07\r\n          Il ne dit rien.\r\n\r\n20:01:01:09  20:01:05:18\r\nQu'est-ce que \u00e7a veut dire, \"je suis\r\n un citoyen du monde du football\".\r\n\r\n20:01:05:20  20:01:13:12\r\nIl n'est jamais all\u00e9 voir un match.\r\n\r\n20:01:13:15  20:01:17:20\r\n  On ne sait pas si Depardieu aura\r\nune t\u00e2che d'ambassadeur du football.\r\n\r\n20:01:17:22  20:01:24:08\r\nMais il ne faut pas compter sur lui\r\n     pour donner des r\u00e9ponses.\r\n\r\n20:01:24:10  20:01:27:02\r\n  Malgr\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat m\u00e9diatique des\r\n             Fran\u00e7ais.\r\n\r\n20:01:27:04  20:01:30:23\r\n             Merci.\r\n\r\n20:01:30:23  20:01:36:10\r\n   C'est la fin de ce journal,\r\n     merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n20:01:36:14  20:01:39:02\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e\r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:39:08  20:01:43:21\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n C.Berthet, J.Deffaugt, E.Gattlen,\r\n  Y.Methenitis, R.Pawlak, G.Quoex\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZF003998\r\nDate de transcription : 27-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:00:51) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, bonne reprise encore bonne ann\u00e9e, ceux qui font leur entr\u00e9e ce lundi la tuerie de Daillon marque toujours l'actualit\u00e9 c'\u00e9tait les c\u00e9r\u00e9monies d\u00e9di\u00e9es aux victimes, les obs\u00e8ques de la m\u00e8re de famille de 32 ans, ont eu lieu \u00e0 la cath\u00e9drale de Sion, celle de la femme de 79 ans R d'une c\u00e9r\u00e9monie se tiendra demain pour la 3\u00e8me victime le profil du tueur se pr\u00e9cise aussi ancien Capitaine \u00e0 l'arm\u00e9e, devenu tr\u00e8s solitaire, il \u00e9tait suivi par un psychiatre, le proc\u00e8s du forcen\u00e9 de Bienne s'est ouvert aujourd'hui, l'homme avait tenu la Suisse en haleine, 10 jours durant, aujourd'hui, t\u00e9moigne le policier qui avait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 crier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:53 > 0:01:09) [91%] : \r\nClaude Nobs, c'est dans le coma, la nouvelle a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e aujourd'hui, le fondateur du festival de Jazz de Montreux a \u00e9t\u00e9 victime d'une chute, le 24 d\u00e9cembre lors d'une lecture si on a ski de fond non loin chez lui \u00e0 coups, il a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 au CHUV le syndic de Montreux pr\u00e9cise les faits, on l'entendra dans ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:10 > 0:02:24) [91%] : \r\nDoris Leuthard, a lanc\u00e9 la campagne pour la r\u00e9vision de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, nous voterons le 3 mars le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit vouloir diminuer les zones \u00e0 b\u00e2tir surdimensionn\u00e9es et lutter contre la sp\u00e9culation fonci\u00e8re, la donne change pour les tests antipollution des voitures, un grand nombre de v\u00e9hicules fabriqu\u00e9s apr\u00e8s 2002, ne sont plus soumis au contr\u00f4le rituel en revanche et sous peine d'amende, le propri\u00e9taire doit signaler aussit\u00f4t le moindre probl\u00e8me signal\u00e9 par voyant lumineux, on verra ce qui est modifi\u00e9 pour quel type de voiture dans ce journal aussi le Ballon d'Or \u00e0 Z\u00fcrich, ce soir de grand suspense pour une seule soir\u00e9e, on devrait le d\u00e9couvrir en Direct d'une part, G\u00e9rard Depardieu, qui poursuit son p\u00e9riple Sepp Blatter l'a invit\u00e9, j'ai un passeport russe mais je suis fran\u00e7ais, d\u00e9clare l'acteur et bien s\u00fbr la question de savoir qui sera Ballon d'Or Messi a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 plusieurs fois couronn\u00e9 enfin des images fascinantes qui est tr\u00e8s rare de calamar g\u00e9ant, il a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 en profondeur mutil\u00e9s mais vivant alors que la plupart sont film\u00e9s morts \u00e9chou\u00e9s sur les rivages, l'animal titiller la curiosit\u00e9 des scientifiques et du public, le pr\u00e9dateur redoutable concert ses proies de ses ventouses, puis les d\u00e9chi Kate \u00e0 l'aide d'un bec ac\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:27 > 0:02:43) [91%] : \r\nCe lundi, ce sont d'abord les hommages aux victimes du tueur de Daillon les familles, les amis, les gens de la r\u00e9gion et au-del\u00e0, tous sont venus aux c\u00e9r\u00e9monies d'adieu, on l'\u00e9voquait \u00e0 Couleurs locales alors que par ailleurs l'enqu\u00eate progresse sur l'auteur de la tuerie Erwan Agut Charles-Henri Boichat Claudine Gaillard Torrent et Simon Peter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:45 > 0:03:03) [91%] : \r\nSilence et recueillement, 5 jours apr\u00e8s le drame, l'heure des premi\u00e8res obs\u00e8ques d'abord, ce matin, celle de la jeune femme de 32 ans, son \u00e9poux est toujours aux soins intensifs, elle \u00e9tait la m\u00e8re de 2 enfants en bas \u00e2ge, seconde ACTA de cet apr\u00e8s- midi, une c\u00e9r\u00e9monie en l'honneur de la victime la plus \u00e2g\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:03 > 0:03:19) [90%] : \r\nC'est un peu difficile \u00e0 comprendre des choses pareilles parce que il y avait apparemment pas de raison que ces personnes soient touch\u00e9s ces familles soient touch\u00e9s que quelqu'un soit mal, oui, mais on a d'appel \u00e0 imaginer comment les choses arrivent \u00e0 ce stade-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:20 > 0:03:25) [94%] : \r\nIls \u00e9taient des centaines aujourd'hui recueillis et plein de questions, notamment sur l'auteur de ces tirs meurtriers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:26 > 0:03:41) [93%] : \r\nIl est n\u00e9 \u00e0 compter, bien s\u00fbr que les gens le connaissait, il avait des difficult\u00e9s, on le savait, il \u00e9tait suivi de l\u00e0 \u00e0 penser qu'il puisse arriver \u00e0 un acte telle qu'il a, il a \u00e9t\u00e9 commis, personne ne pouvait l'imaginer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:41 > 0:04:16) [92%] : \r\nNous avons contact\u00e9 d'anciens amis, camarades de l'arm\u00e9e au responsable scout qui l'ont c\u00f4toy\u00e9 par le pass\u00e9, autant de personnes qui ne souhaitent pas s'exprimer face \u00e0 notre cam\u00e9ra, ils sont plusieurs \u00e0 \u00e9voquer un jeune homme ordinaire sociable et serviable, un chef scout mod\u00e8le \u00e0 l'arm\u00e9e un Capitaine respect\u00e9 par ses camarades, c'\u00e9tait avant, avant la maladie psychique, l'isolement et la marginalisation avant sa descente aux enfers qui d\u00e9bouchera sur cette fusillade, il y a 5 jours ici m\u00eame le tueur est neutralis\u00e9 par les forces sp\u00e9ciales aujourd'hui au coeur du village reste les stigmates de cette dramatique soir\u00e9e du 2 janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:18 > 0:04:44) [92%] : \r\nCe drame de Daillon, accentue la pression sur les politiques pour am\u00e9liorer l'information sur les d\u00e9tenteurs d'armes, et ceux qui font l'objet d'une saisie parce qu'il repr\u00e9sente un danger pour eux- m\u00eame ou pour autrui, la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil national doit justement examiner un certain nombre de mesures pour renforcer cette surveillance Alain Rebetez, c'est un vaste d\u00e9bat, mais d'abord factuellement les mesures examin\u00e9es et ce qu'ils auraient \u00e9vit\u00e9 le drame de Daillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:45 > 0:05:13) [92%] : \r\nPour r\u00e9pondre avec certitude \u00e0 votre question, faudrait quand m\u00eame conna\u00eetre les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate notamment sur la question de savoir comment le forcen\u00e9 a pu se procurer des armes, alors qu'il avait fait l'objet, quelques ann\u00e9es plus t\u00f4t d'une saisie par la police, c'est vrai quand m\u00eame qu'ici, \u00e0 Berne, il y a une certaine modestie, les mesures qui vont \u00eatre discut\u00e9es ne concerne pas le march\u00e9 gris, le march\u00e9 noir des armes, alors personne n'a au fond cette pr\u00e9tention de dire que ces mesures auraient permis d'\u00e9viter le drame de Daillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:13 > 0:05:18) [91%] : \r\nCe sont des travaux qui ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es bien avant le drame de Daillon qu'est ce qui se dessine pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:19 > 0:06:30) [92%] : \r\nCe qui bouge, surtout, c'est la volont\u00e9 d'harmonisation de de concertation honte les diff\u00e9rentes autorit\u00e9s concern\u00e9es et puis aussi les diff\u00e9rents content alors 1er but si la police si des autorit\u00e9s judiciaires ou si l'arm\u00e9e s'aper\u00e7oit si une de ces autorit\u00e9s s'aper\u00e7oit de la dangerosit\u00e9 dans un individu et qu'elle saisit ses armes, elle devra syst\u00e9matiquement en avertir les autres \u00e9gal \u00e0 la cr\u00e9ation r\u00e9cente d'un d'un registre f\u00e9d\u00e9ral armada qui devrait permettre de g\u00e9rer cela la 2\u00e8me nouveaut\u00e9 en cas d'ouverture d'une d'une action p\u00e9nale compte quelqu'un sans m\u00eame qu'il y a eu jugement les autorit\u00e9s judiciaires devront avertir l'arm\u00e9e si elle suspecte un danger v\u00e9ritable de la part de de l'individu concern\u00e9 et puis enfin 3\u00e8me point il y a tout le dossier de l'harmonisation des fameux registres cantonaux qui dresse la la liste des d\u00e9tenteurs d'armes, il y a un travail \u00e9norme \u00e0 la fois techniques pour permettre un acc\u00e8s rapide de tous les cantons, assez, assez donn\u00e9 et puis aussi un probl\u00e8me juridique pour donner les bases l\u00e9gales, alors vous voyez bien que m\u00eame s'il n'y a pas de lien Direct avec Daillon, il est clair, il \u00e9tait \u00e9vident que ce drame va servir d'aiguillon pour essayer d'aller le plus vite possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:06:30 > 0:06:31) [94%] : \r\nMerci Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:32 > 0:06:52) [96%] : \r\nLe proc\u00e8s du forcen\u00e9 de Bienne s'est ouvert ce matin devant le tribunal r\u00e9gional de Bienne avec ce moment tr\u00e8s attendu cet apr\u00e8s- midi, l'audition du retrait\u00e9 biennois qui avait gri\u00e8vement bless\u00e9 un policier en 2012, l'homme avait ensuite r\u00e9ussi \u00e0 prendre la fuite avant d'\u00eatre captur\u00e9 9 jours plus tard, apr\u00e8s avoir nargu\u00e9 des centaines de policiers lanc\u00e9s \u00e0 ses trousses, Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:54 > 0:07:09) [91%] : \r\nResponsable ou alors irresponsable mentalement, comme le dit l'expertise psychiatrique, c'est la question centrale de ce proc\u00e8s, Peter Knight bulle le forcen\u00e9 de Bienne affirme qu'il a toujours \u00e9t\u00e9 en pleine possession de ses moyens, \u00e0 telle point qu'il se sent capable d'assurer seul sa d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:10 > 0:07:22) [85%] : \r\nIl se d\u00e9fend lui- m\u00eame, c'est son droit, \u00e0 lui de Steph rentre lui- m\u00eame en m\u00eame temps, il a un d\u00e9fenseur d'office en ma personne donc il il a en fait 2 d\u00e9fenseurs, si on dit : si on veut dire ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:24 > 0:07:41) [95%] : \r\nPour rappel, Peter Kneub\u00fchl avait gri\u00e8vement bless\u00e9 \u00e0 la t\u00eate, un policier lors de l'intervention des forces sp\u00e9ciales bernoise, il y a 2 ans, le retrait\u00e9 retranch\u00e9 dans sa maison s'opposer ainsi \u00e0 la vente forc\u00e9e de son bien immobilier cet apr\u00e8s- midi face aux juges, le forcen\u00e9 a refus\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 certaines questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:41 > 0:08:04) [91%] : \r\nIl a pas trop envie, je crois, de r\u00e9pondre aux questions qui int\u00e9ressent \u00e0 la fois la justice \u00e9videmment les m\u00e9dias, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 \u00e9tait-il pendant presque 10 jours o\u00f9 et a-t-il cach\u00e9 son arme, comment s'est-il procur\u00e9 toutes ses armes o\u00f9 a-t-il appris \u00e0 tirer, on l'a vu d'ailleurs cet apr\u00e8s- midi \u00e0 il s'est tu, il a refus\u00e9 de dire o\u00f9 il avait pass\u00e9 toutes ces ann\u00e9es, entre 1992 et 2000, on ne sait pas o\u00f9 il est, elle a refus\u00e9 de r\u00e9pondre aux juges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:05 > 0:08:27) [91%] : \r\nLe proc\u00e8s se poursuit toute la semaine, demain matin, ce sera au tour de l'expert psychiatre d'\u00eatre entendu par le juge aujourd'hui Peter Kneub\u00fchl \u00e9tant un retrait\u00e9 de presque 70 ans qui franchement dit et path\u00e9tique dans la mani\u00e8re de se d\u00e9fendre dans ses r\u00e9ponses, cela part souvent dans tous les sens, assis quelques m\u00e8tres derri\u00e8re lui son avocat d'office cet apr\u00e8s- midi \u00e0 plusieurs fois secou\u00e9 la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:28 > 0:08:56) [94%] : \r\nPlusieurs d\u00e9flagrations ont secou\u00e9 cette nuit, un quartier de Marsan dans le canton de Fribourg la explosion a provoqu\u00e9 l'effondrement partiel de la maison qui abritait 4 personnes le p\u00e8re, \u00e2g\u00e9 de 45 ans, et le plus gravement touch\u00e9 ses 2 enfants ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s pour une intoxication \u00e0 la fum\u00e9e cet apr\u00e8s- midi, les pompiers de Marsens \u00e9taient encore \u00e0 pied d'oeuvre pour essayer de localiser la m\u00e8re de famille, selon le pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re l'explosion pourrait avoir \u00e9t\u00e9 caus\u00e9e par l'installation de chauffage de la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:58 > 0:09:09) [91%] : \r\nClaude Nobs, c'est dans le coma, la nouvelle a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e aujourd'hui, mais l'accident remonte au 24 d\u00e9cembre veille de No\u00ebl, quand ils faisaient une excursion \u00e0 ski de fond non loin chez lui \u00e0 Hugues Buchard Laurent nu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:10 > 0:09:22) [97%] : \r\nLa neige a fondu depuis 2 semaines d\u00e9j\u00e0 que Claude Nobs, \u00e7a fait une grave chute sur cette piste de ski de fond, tout pr\u00e8s de son Chalet de Caux au-dessus de Montreux le syndic de la ville a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers inform\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:22 > 0:09:40) [91%] : \r\nCe qu'on sait, c'est que c'est ce que Claude Nobs, \u00e7a a pu dire encore au moment de la premi\u00e8re prise en charge par les sauveteurs, en l'occurrence, qu'il avait fait un peu de ski de fond, en se promenant avec ses chiens et qu'il \u00e9tait tomb\u00e9 et qu'il serait ensuite rentr\u00e9 par lui- m\u00eame \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:40 > 0:09:53) [96%] : \r\n\u00e2g\u00e9 de 76 ans, le fondateur du festival de jazz et depuis au CHUV d\u00e9j\u00e0 victime de graves probl\u00e8mes cardiaques en 2010 il a cette fois subi une op\u00e9ration \u00e0 la t\u00eate, il est dans le coma, mais ses fonctions vitales fonctionnent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:53 > 0:09:56) [91%] : \r\n\u00e9videmment que les les informations m\u00e9dicales sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:57 > 0:10:10) [90%] : \r\nQue cette situation est grave et s\u00e9rieux, hein, cela fait maintenant 15 jours que cet accident a eu lieu 15 jours Monsieur NOBS est dans le coma, \u00e9videmment que \u00e7a n'est pas une \u00e9gratignure, \u00e7a n'est pas juste une grosse bosse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:10 > 0:10:20) [91%] : \r\nUn arr\u00eat subit de l'\u00e2me et du moteur du festival qui ne met pas en p\u00e9ril la 46\u00e8me \u00e9dition depuis quelques ann\u00e9es, le poste pr\u00e9pare sa succession, son rempla\u00e7ant est d\u00e9sign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:20 > 0:10:38) [91%] : \r\nC'est Mathieu Jaton, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral qui est parfaitement au courant du fonctionnement de cette manifestation, qui reprend les fonctions par int\u00e9rim de de Claude Nobs, cela nous sommes en contact \u00e9troit au-del\u00e0 de \u00e7a, il y a \u00e9videmment l'\u00e9motion de l'amiti\u00e9, de la relation personnelle avec le NOBS qui qui vient se rajouter \u00e0 cela \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:38 > 0:10:43) [97%] : \r\nUne inqui\u00e9tude partag\u00e9e par tout le monde de la musique et des arts suspendu au prochain bulletin de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:50 > 0:11:10) [92%] : \r\nTouriste tarte \u00e0 lancer la campagne pour la r\u00e9vision de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, nous voterons le 3 mars le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit vouloir diminuer les zones \u00e0 b\u00e2tir surdimensionn\u00e9es et lutter contre la sp\u00e9culation fonci\u00e8re, la solution \u00e9labor\u00e9e par le Parlement f\u00e2che certains milieux notamment en Valais canton d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9s par l'initiative Franz Weber David Burn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:11 > 0:11:49) [94%] : \r\nIl faut freiner le gaspillage du sol chaque ann\u00e9e en Suisse une surface \u00e9quivalente au lac de Morat se couvre de construction dans le viseur du parlement et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les r\u00e9serves cantonales de zones \u00e0 b\u00e2tir aujourd'hui surdimensionn\u00e9es, le principe de base de la nouvelle loi chaque canton selon ses besoins doit disposer de 15 ans de r\u00e9serves de zones constructibles, pas plus, il faudra donc d\u00e9classer certaines zones \u00e0 b\u00e2tir pour d\u00e9dommager les propri\u00e9taires l\u00e9s\u00e9s un m\u00e9canisme d\u00e9j\u00e0 en vigueur \u00e0 Neuch\u00e2tel ou Gen\u00e8ve les propri\u00e9taires qui font une bonne affaire, quand leur terrain devient inconstructible verse 20 pourcent de leurs gains dans un port qui servira \u00e0 d\u00e9dommager les perdants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:49 > 0:12:03) [84%] : \r\nSi vous \u00eates propri\u00e9taire et avec une d\u00e9cision communale, vous, vous devenez propri\u00e9taire une terre \u00e0 \u00e0 construire \u00e0 la vo\u00fbte revient riche sans aucun, vous avez travaill\u00e9 l\u00e0- dessus, c'est seulement une d\u00e9cision politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:03 > 0:12:21) [89%] : \r\nLe hic dans cette m\u00e9canique, les cantons ne sont pas \u00e9gaux devant les r\u00e9serves qu'ils se sont constitu\u00e9s en Suisse 12 100 des zones \u00e0 b\u00e2tir ne sont pas encore construite en Suisse romande, seul Gen\u00e8ve est sous la moyenne, les autres au-dessus et le Valais bien au-dessus, avec 24 pourcent un valet qui s'oppose \u00e0 la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:21 > 0:12:41) [94%] : \r\nJe comprends bien, c'\u00e9tait comme un 2\u00e8me, pilier pour la pour les propri\u00e9taires, mais aujourd'hui il faut dire, si vous avez du terrain et la demande n'est pas l\u00e0 : \u00e0 quoi \u00e7a sert, alors il faut trouver avec le canton du Valais, des solutions comment ont eux aussi peuvent avoir une croissance sur le d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:41 > 0:12:48) [94%] : \r\nLes autres cantons soutiennent la loi elle permettrait le retrait de l'Initiative pour le paysage, qui vise le gel de nouvelles zones \u00e0 b\u00e2tir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:49 > 0:12:56) [90%] : \r\nLes modalit\u00e9s de l'am\u00e9nagement, la, la gestion des probl\u00e8mes reste entre les mains des cantons et pour nous c'\u00e9tait important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:56 > 0:13:03) [97%] : \r\nLa protection du paysage devrait valoir \u00e0 la Suisse une nouvelle campagne \u00e9motionnelle une ann\u00e9e \u00e0 peine apr\u00e8s la bataille autour de l'initiative Weber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:05 > 0:13:16) [92%] : \r\nL'affaire du viol continue \u00e0 marquer l'Inde les circonstances \u00e9pouvantables de l'\u00e9v\u00e9nement et l'enjeu du proc\u00e8s qui a lieu, les agresseurs pr\u00e9sum\u00e9s comparaissent aujourd'hui il risque la peine de mort, Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:18 > 0:14:01) [95%] : \r\n5 des 6 violeurs pr\u00e9sum\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s aujourd'hui devant un tribunal de New Delhi pour la lecture de leur acte d'accusation, le 6\u00e8me homme \u00e0 moins de 18 ans et sera d\u00e9f\u00e9r\u00e9 devant un tribunal de mineurs en raison de la tension li\u00e9e \u00e0 cette affaire, le huis clos a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 le tribunal est rest\u00e9e ferm\u00e9e \u00e0 la presse et au public \u00e0 l'ext\u00e9rieur des manifestants affirmaient que les accus\u00e9s ne m\u00e9ritait pas d'avoir acc\u00e8s \u00e0 un avocat, le viol collectif d'une \u00e9tudiante de 23 ans dans un bus pr\u00e8s de New Delhi, puis son d\u00e9c\u00e8s des suites de ses blessures, a d\u00e9clench\u00e9 une vague de protestation, du coup, certains commencent \u00e0 s'inqui\u00e9ter, que la justice ne devienne trop exp\u00e9ditive et les diff\u00e9rents avocats commis d'office se sont d\u00e9sist\u00e9s les uns apr\u00e8s les autres, finalement, de membres de la Cour supr\u00eame se sont propos\u00e9s comme d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:04 > 0:14:16) [83%] : \r\nEn quoi web admet Boya l\u00e9gumes ont longtemps comme \u00e7a, comme au Kosovo, qu'on les pende s'ils sont coupables, mais il faut leur laisser une chance de se d\u00e9fendre, sinon c'est une justice arbitraire, on ne peut pas les condamner, simplement en raison de l'\u00e9motion publique congolaise a donn\u00e9 droit du d\u00e9g\u00e2t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:16 > 0:14:31) [85%] : \r\nC'est un pas qu'il y a une heure jusqu'\u00e0 ce qu'ils soient reconnus coupables, ils sont innocents, selon la loi, si les accus\u00e9s \u00e9taient des fils de milliardaire, ils auraient engag\u00e9 un avocat chevronn\u00e9, il n'y aurait pas une manifestation contre et l'argent aurait coul\u00e9 \u00e0 flots dans ce tribunal, quoi, et ni Oda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:32 > 0:14:39) [92%] : \r\nLe procureur a r\u00e9clam\u00e9 la peine de mort, et depuis cette affaire, 6 tribunaux sp\u00e9ciaux pour crimes sexuels ont \u00e9t\u00e9 mis en place \u00e0 New Delhi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:40 > 0:14:54) [92%] : \r\nDans la suite de ce journal, le myst\u00e8re des zones dites bleue o\u00f9 l'on vit plus longtemps qu'ailleurs, l'exemple cr\u00e9tois est connu, on verra un autre exemple, en Italie et puis le calamar g\u00e9ant film\u00e9 vivant et en profondeur, ce sont les images tr\u00e8s rare d'un monstre de 8 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:55 > 0:15:17) [91%] : \r\nLa donne change pour les tests antipollution des voitures, un grand nombre de v\u00e9hicules fabriqu\u00e9s apr\u00e8s 2002, ne sont plus soumis au contr\u00f4le rituel en revanche et sous peine d'amende, le propri\u00e9taire doit signaler tout probl\u00e8me par le voyant lumineux ce syst\u00e8me contr\u00f4l\u00e9 en permanence les gaz d'\u00e9chappement et signale les anomalies explications Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:18 > 0:15:34) [90%] : \r\nFini les petits autocollants verts o\u00f9 les contr\u00f4les \u00e0 l'ancienne d\u00e9sormais pour les voitures, nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, celle qui sont \u00e9quip\u00e9s d'un syst\u00e8me de diagnostic embarqu\u00e9s un BD, plus besoin de passer de contr\u00f4le antipollution tous les 2 ans, tout se fait automatiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:35 > 0:15:51) [82%] : \r\nOn a un syst\u00e8me avec plusieurs sondes qui contr\u00f4le les diff\u00e9rents syst\u00e8mes qui g\u00e8re le les \u00e9missions de gaz d'\u00e9chappement, si une de ces sondes estime que quelque chose est hors des tol\u00e9rances pr\u00e9vu il a allum\u00e9 le t\u00e9moin de d\u00e9faut au tableau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:52 > 0:16:04) [95%] : \r\nC'est d\u00e9sormais ce voyant lumineux qui indiquera au conducteur la n\u00e9cessit\u00e9 d'un contr\u00f4le mais ce syst\u00e8me n'\u00e9quipe pas tous les v\u00e9hicules, seules les voitures fabriqu\u00e9es apr\u00e8s 2002 peuvent en avoir un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:05 > 0:16:18) [79%] : \r\nPour que les conducteurs puissent savoir si il a un syst\u00e8me pollution embarqu\u00e9, il faut prendre au num\u00e9ro 72 de la carte grise, relever le code et prendre contact avec son garagiste qui pour elle n'si c'est le chaos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:20 > 0:16:34) [90%] : \r\nEn Suisse, plus de 700000 v\u00e9hicules pourraient ainsi \u00e9chapper aux tests antipollution un manque \u00e0 gagner pour les garagiste ici le patron parle de 50 pourcent de visite en moins, il craint surtout de ne pas d\u00e9tecter les probl\u00e8mes \u00e0 temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:34 > 0:16:48) [93%] : \r\nL'Avantage du contr\u00f4le anti- pollution, c'est de suivre un v\u00e9hicule donc si on le suit automatiquement les frais sont plus faibles, si on enl\u00e8ve la normale d\u00e8s le d\u00e9but, alors que si on prend quatre c'est beaucoup plus grave, \u00e7a sera plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:48 > 0:16:59) [94%] : \r\nLa police aussi devra s'adapter apr\u00e8s les autocollants, les agents devront d\u00e9sormais v\u00e9rifier le t\u00e9moin lumineux s'il est allum\u00e9, l'amende restera la m\u00eame au minimum 100 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:00 > 0:17:16) [92%] : \r\nDepuis le 1er janvier l'\u00e9tau se resserre sur les chauffards, la nouvelle loi de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, permet \u00e0 la justice de confisquer le v\u00e9hicule d'automobilistes qui commettent des d\u00e9lits routiers graves une mesure dissuasive inaugur\u00e9 d\u00e9j\u00e0 par un conducteur argovien Margalit hard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:17 > 0:17:30) [95%] : \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, aucune loi ne semble arr\u00eater ces chauffards 325 kilom\u00e8tres heure entre Lausanne et Gen\u00e8ve au mois d'avril dernier 290 sur l'autoroute fribourgeoise un an plus t\u00f4t, l'inconscient, c'est parfois le drame au coin de la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:33 > 0:17:59) [91%] : \r\nDepuis le 1er janvier l'application du programme de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re Via Sicura veut taper fort sur ces d\u00e9linquants routiers les infractions graves conduisent d\u00e9sormais en prison pour une ann\u00e9e minimum le v\u00e9hicule en infraction peut \u00eatre saisie puis revendus au b\u00e9n\u00e9fice de l'\u00c9tat, sans que l'argent ne soit restitu\u00e9 aux propri\u00e9taires, comme c'\u00e9tait le cas auparavant, se limite \u00e0 cette confiscation, la justice ne pourra pas saisir les v\u00e9hicules lou\u00e9s, pr\u00eat\u00e9s ou professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:59 > 0:18:13) [93%] : \r\nLa loi veut qu'on s\u00e9questre le v\u00e9hicule de la personne, elle veut pas qu'on s\u00e9questre le v\u00e9hicule d'un ami ou du du papa ou de la soci\u00e9t\u00e9 de leasing, donc oui, nous on va devoir d\u00e9terminer \u00e0 qui appartient le v\u00e9hicule, savoir si on peut le garder ou si on doit le rendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:14 > 0:18:29) [93%] : \r\nEn 2012 en Suisse romande, environ 150 infractions routi\u00e8res aurait pu tomber sous le coup de cette nouvelle l\u00e9gislation, un chiffre stable depuis des ann\u00e9es malgr\u00e9 les durcissement progressif de la loi pour Joachim maire un chauffard repenti, la r\u00e9pression ne r\u00e9sout pas tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:29 > 0:18:49) [89%] : \r\nMoi, je pense, c'est un d\u00e9but, je passe, mais ce n'est pas la solution, je pense qu'il faudrait plus aller dans la pr\u00e9vention, mais la vraie pr\u00e9vention par la r\u00e9pression dans le pass\u00e9, je crois pas que \u00e7a m'aurait dissuad\u00e9, je vais prendre l'exemple en martyr et 3 fois le permis pour l'alcool\u00e9mie au volant, je crois que m\u00eame continuer \u00e0 consommer de l'alcool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:49 > 0:18:59) [94%] : \r\nJoachim a fr\u00f4l\u00e9 la mort dans un accident de voiture avant de s'assagir, une exp\u00e9rience qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 fonder les anges de la route, une association de pr\u00e9vention routi\u00e8re destin\u00e9e aux jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:01 > 0:19:44) [90%] : \r\nLes immigr\u00e9s italiens \u00e9tablis en Suisse vivent plus longtemps que les Suisses de souche, l'\u00e9tude est sign\u00e9 de 2 chercheurs de l'institut de m\u00e9decine pr\u00e9ventive et sociale, le risque de mortalit\u00e9 inf\u00e9rieur de 10 pourcent \u00e0 celui des Suisses n\u00e9s dans le pays, le r\u00e9gime m\u00e9diterran\u00e9en, le poisson, les l\u00e9gumes en bonne part serait un facteur positif, particularit\u00e9 qui profite uniquement \u00e0 la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, ces ph\u00e9nom\u00e8nes de long\u00e9vit\u00e9 ne laissent pas de fasciner la part de la g\u00e9n\u00e9tique, la part de l'alimentation, un esprit positif sont souvent cit\u00e9s parmi les facteurs favorisants il y a m\u00eame des r\u00e9gions, rep\u00e9r\u00e9 pour les taux \u00e9lev\u00e9 de centenaires, on les nomme les zones bleues la science tente de comprendre leur secret, par exemple, en Sardaigne, c'est le grand format de ce journal avec Val\u00e9rie du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:51 > 0:20:02) [90%] : \r\nLes rues en pente de Villagrande et Michael il ne les conna\u00eet par coeur \u00e0 94 ans, il utilise encore quotidiennement sa voiture g\u00e9n\u00e9ralement pour se rendre chez l'un de ses 6 enfants, ou aller travailler \u00e0 son potager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:03 > 0:20:09) [91%] : \r\nEntend avoir je conduis depuis 1939 c'est seulement en 1941 que j'ai pass\u00e9 mon permis de conduire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:09 > 0:20:30) [92%] : \r\nMais Michael Hinault est loin d'\u00eatre une exception dans ce village de 3000 habitants, la probabilit\u00e9 de d\u00e9passer l'\u00e2ge de 90 ans et 10 fois plus grandes qu'en Suisse ou dans le reste de l'Europe, c'est d'ailleurs en analysant la mortalit\u00e9 du village que Johnny paie m\u00e9decin de Sassari a remarqu\u00e9 cette long\u00e9vit\u00e9 exceptionnelle, cela fait 10 ans qu'il poursuit ses recherches avec l'aide d'un chercheur belge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:30 > 0:20:45) [87%] : \r\nToudic s'disant voil\u00e0 encore une contrainte \u00e0 dans ce cimeti\u00e8re, on a d\u00e9couvert plus de 30 personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es apr\u00e8s 100 ans c'est un nombre remarquable, sup\u00e9rieur aux autres communaut\u00e9s en Sardaigne et c'est m\u00eame difficile \u00e0 trouver dans le reste du monde, enfin est l\u00e0 donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:45 > 0:21:01) [91%] : \r\nTenter de comprendre le secret des centenaires, les anciens sont r\u00e9guli\u00e8rement soumis \u00e0 des tests dans ce cas-ci, d\u00e9cid\u00e8rent une figure g\u00e9om\u00e9trique, car l'objectif des chercheurs est de mesurer leurs capacit\u00e9s cognitives car les cas de d\u00e9mence s\u00e9nile sont pratiquement inexistants dans la Zone bleue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:02 > 0:21:11) [80%] : \r\nPeut attacher \u00e0 Ab\u00e9ch\u00e9, cela fait 86 ans, que je n'ai plus \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans je le faisais, mais apr\u00e8s j'ai quitt\u00e9 l'\u00e9cole, mais je sais lire et y a quelques chez l'aide faire et sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:11 > 0:21:18) [91%] : \r\nCar Michael Hinault \u00e9tait h\u00e9berg\u00e9 d\u00e8s son plus jeune \u00e2ge, il a parcouru \u00e0 pied des distances \u00e9normes 40 voire 50 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:18 > 0:21:32) [87%] : \r\nPar jour, enfin tout \u00e7a va vite, moi j'ai fait le berger toute ma vie et j'ai toujours bien manger des f\u00e8ves de minestrone du fromage de ch\u00e8vre, Star de la viande d'agneau, de mouton et m\u00eame de la chef de temps paye et atterrit cap.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:33 > 0:21:41) [93%] : \r\nLa long\u00e9vit\u00e9 serait donc li\u00e9e \u00e0 une activit\u00e9 physique intense d\u00e8s l'enfance et \u00e0 une alimentation caract\u00e9ris\u00e9e par un passage tardif \u00e0 la nourriture Indus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:41 > 0:21:56) [84%] : \r\nRien de laquelle pas mais visto le pain piste coups qu'il mange ici \u00e9tant pain avec un index glyc\u00e9mique tr\u00e8s bas par rapport au pain industriel prot\u00e8ge le pancr\u00e9as, car il permet de maintenir \u00e0 un niveau beaucoup plus bas, la production d'insuline et donc la glyc\u00e9mie Chemie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:57 > 0:22:19) [92%] : \r\nLes chercheurs appellent cela l'hypoth\u00e8se du berger en cas unique au monde, car ici les hommes vivent aussi vieux que les femmes alors qu'ailleurs, ces derni\u00e8res ont une esp\u00e9rance de vie plus longue que les hommes de 5 voire 6 ans Teresa Cabiddu \u00e0 101 ans, elle vit dans la maison familiale ici jusqu'\u00e0 la mort, les anciens participent \u00e0 la vie sociale, les maisons de repos n'existe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:19 > 0:22:23) [87%] : \r\nEt cela pourrait aussi expliquer cette long\u00e9vit\u00e9 exceptionnelle, les pr\u00e9fets des ch\u00e8ques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:23 > 0:22:33) [85%] : \r\nElle pr\u00e9f\u00e8re que nous restions avec quels enfants petits-enfants nous la laissons jamais seul, nous nous relayons en permanence un le matin, en ao\u00fbt, l'apr\u00e8s- midi et le dernier pour la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:33 > 0:22:42) [92%] : \r\n\u00e0 l'universit\u00e9 de Sassari, les \u00e9quipes du Docteur s'isole l'ADN dans les \u00e9chantillons de sang pr\u00e9lev\u00e9s sur les nonag\u00e9naires et les centenaire de Villagrande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:42 > 0:23:03) [84%] : \r\nTu changeras est au d\u00e9part les uns que certaines \u00e9tudes existent d\u00e9j\u00e0 sur la long\u00e9vit\u00e9 des jumeaux, mais elles, elles d\u00e9montrent que seuls 20 \u00e0 25 pourcent de la dur\u00e9e de notre vie d\u00e9pend vraiment des jeunes, alors que le reste est li\u00e9e \u00e0 notre Style de vie \u00e0 l'alimentation et aux comportements individuels dans l'alimentation et en comportant magn\u00e9to, une des villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:05 > 0:23:15) [90%] : \r\nLes cloches annonce l'anniversaire d'un nouveau centenaire : une messe est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e en son heure, car au village, beaucoup pr\u00e9f\u00e8rent croire que la long\u00e9vit\u00e9 est quand m\u00eame une affaire S\u00e9lestat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:16 > 0:23:21) [93%] : \r\nNous sommes plut\u00f4t contents que le Seigneur oublient de temps en temps de rappeler \u00e0 lui quelqu'un du village, c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:21 > 0:23:31) [95%] : \r\nMais ces oubli\u00e9s de Dieu sont pourtant bien utiles \u00e0 la science, le secret de leur long\u00e9vit\u00e9 pourrait aider la m\u00e9decine \u00e0 prolonger la vie, m\u00eame pour ceux qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 en Sardaigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:34 > 0:23:57) [95%] : \r\nDes scientifiques japonais ont annonc\u00e9 avoir film\u00e9 un calamar g\u00e9ant par 900 m\u00e8tres de fond, c'est un \u00e9v\u00e9nement quand on sait que l'animal et g\u00e9n\u00e9ralement trouv\u00e9s morts sur les rivages, la cr\u00e9ature suscite la fascination depuis toujours, sa taille, sa puissance redoutable, il se bat notamment avec des cachalots et le myst\u00e8re qui demeure sur le comportement et les particularit\u00e9s de ce calamar colossal Michel Serrault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:59 > 0:24:46) [88%] : \r\nLe voici le monstre des abysses photographier pour la premi\u00e8re fois dans son habitat naturel par 900 m\u00e8tres de fond au large du Japon, les clich\u00e9s tir\u00e9s d'un film dont quelques images ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es par la cha\u00eene japonaise NHK est rapidement repris sur internet qui montre cet animal de quelque 8 m\u00e8tres de long, les images uniques que l'on doit aux chercheurs japonais de sous les Micoud bois Herat dans l'ent\u00eatement \u00e0 fixer enfin sur filme un calamar g\u00e9ant a fini par payer, apr\u00e8s de nombreuses ann\u00e9es de recherche une centaine de plonger avec ce sous- marin, il n'en est pourtant pas \u00e0 son coup d'essai en 2004 d\u00e9j\u00e0, il avait r\u00e9ussi \u00e0 photographier un calamar g\u00e9ant par 600 m\u00e8tres de fond gr\u00e2ce en a pas, et un appareil photo immerg\u00e9 pendant 6 heures, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que l'on pouvait voir untel animal autrement qu'\u00e9chouer ou pris dans des filets de p\u00eache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:50 > 0:25:10) [91%] : \r\nUn spectacle que n'aurait pas reni\u00e9 Jules Verne, lui qui dans 20 1000 lieues sous les mers, avait d\u00e9j\u00e0 mis son de Telus aux prises avec l'un de ces animaux plus mythique que r\u00e9elle encore \u00e0 cette \u00e9poque une b\u00eate devenu r\u00e9alit\u00e9, depuis un certain temps d\u00e9j\u00e0, mais que personne encore n'avait vu nager en eau profonde timidit\u00e9 ou sagesse l'animal n'a toutefois pas cherch\u00e9 \u00e0 retrouver les projecteurs depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:13 > 0:25:22) [96%] : \r\nBarack Obama peaufine sa nouvelle \u00e9quipe, 2 hommes sont nomm\u00e9s qui compteront parmi les plus influents de la plan\u00e8te, le secr\u00e9taire \u00e0 la D\u00e9fense et le patron de la CIA Fran\u00e7ois Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:22 > 0:25:38) [91%] : \r\nEt d\u00e9cor\u00e9 pendant la guerre du Vietnam Turquie Hagel a aussi servi son pays en si\u00e9geant comme s\u00e9nateur du Nebraska, de 1997 \u00e0 2009 Barack Obama la fr\u00e9quenter r\u00e9guli\u00e8rement au Congr\u00e8s pour appr\u00e9cier les qualit\u00e9s de cet ancien coll\u00e8gue r\u00e9publicain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:38 > 0:25:50) [86%] : \r\n\u00e0 ce vote, j'ai si\u00e9g\u00e9 avec gueule, je le connais, c'est un patriote, quelqu'un qui a fait un travail remarquable au S\u00e9nat, quelqu'un qui a servi avec honneur au Vieira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:50 > 0:26:03) [93%] : \r\nR\u00e9publicain atypique gueule a souvent froiss\u00e9 ses coll\u00e8gues de parti, il s'\u00e9tait par exemple oppos\u00e9 \u00e0 la guerre en Irak, on lui reproche aussi une attitude frileuse envers Isra\u00ebl sa confirmation par le Congr\u00e8s va nourrir un vif d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:03 > 0:26:25) [89%] : \r\nN'a, on est, il s'est dit : je suis l\u00e0, non seulement propos\u00e9 de n\u00e9gocier directement avec les en affirmant que les sanctions ne donnerait rien mais il a aussi indiqu\u00e9 qu'Isra\u00ebl devrait n\u00e9gocier avec le Hamas, l'organisation terroriste qui l\u00e2chent des roquettes sur Isra\u00ebl, il a aussi fait partie des 12 s\u00e9nateurs qui avait refus\u00e9 d'\u00e9crire \u00e0 l'Union europ\u00e9enne que le Hezbollah est une organisation terroriste droit \u00e0 \u00e9chelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:25 > 0:26:51) [93%] : \r\nAutre nomination remarqu\u00e9e, celle de John Brennan, un familier du pr\u00e9sident qu'conseiller sur les questions de terrorisme, il avait son bureau \u00e0 la Maison Blanche, l'an pass\u00e9, il avait m\u00eame surpris en pr\u00f4nant une politique de s\u00e9curit\u00e9 plus ouverte \u00e0 week- end, nous pouvons \u00eatre plus transparents en assurant la s\u00e9curit\u00e9 de notre nation, John Brennan, a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 un des premiers responsables, a expliqu\u00e9 comment le gouvernement utilise des dr\u00f4nes dans la lutte antiterroriste, il a jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 aussi dans la traque de Ben Laden.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:51 > 0:27:02) [83%] : \r\nEn branle ne semblait Sud John Brennan \u00e9tait l\u00e0, \u00e0 chaque fois que les principales d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises, c'est un architecte des campagnes anti- terroriste, il devra d'ailleurs s'en expliquer dans ses auditions de confirmation enfin a \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:02 > 0:27:07) [89%] : \r\nBrunnen remplacera David Petraeus, pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission pour une affaire extraconjugale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:09 > 0:27:22) [91%] : \r\nJe vous le disais en titre \u00e9v\u00e9nement sportif et m\u00e9diatique a lieu en ce moment m\u00eame \u00e0 Z\u00fcrich et on l'apprend avec vous en Direct Pierre-Alain Dupuis, \u00e7a n'est pas une surprise, c'est de nouveau messie qui est Ballon d'or cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:24 > 0:27:46) [91%] : \r\nOui, absolument, il n'y a plus beaucoup de suspense \u00e0 l'occasion de la d\u00e9signation du Ballon d'Or, c'est toujours un duel entre Ronaldo Cristiano Ronaldo, le Portugais et Lionel Messi, l'argentin, et c'est une nouvelle fois, Lionel Messi, qui a gagn\u00e9, il devient ainsi, vraiment le meilleur joueur, en ce qui concerne le troph\u00e9e du Ballon d'Or, puisqu'il a remport\u00e9 4 fois cons\u00e9cutivement, il passe devant Platini croches et Van Basten.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:46 > 0:27:56) [89%] : \r\nUn petit mot sur Messi parcours absolument extraordinaire de cet cet homme handicap\u00e9 au d\u00e9part gravement handicap\u00e9 par une par une maladie qui a surmont\u00e9 tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:58 > 0:28:39) [91%] : \r\nOui, c'est le il mesure 1 m\u00e8tre 69 c'est le plus petit parmi tous les nomin\u00e9s, c'est chaque fois le plus grand \u00e0 l'arriv\u00e9e il y a un chiffre qui parle pour lui et ses Santos qui a fait la diff\u00e9rence, il a marqu\u00e9 l'an dernier 91 buts, il a pulv\u00e9ris\u00e9 l'ancien record le l\u00e9gendaire record de guerre M\u00fcller 91 buts cela bien \u00e9videmment suffit pour qu'il soit nomm\u00e9 une 4\u00e8me fois cons\u00e9cutivement parce que derri\u00e8re Ronaldo, il avait fait une superbe saison aussi Iniesta Iniesta qui \u00e9taient en lice, il avait un an tripl\u00e9 in\u00e9dit, il avait \u00e9t\u00e9 champion d'Europe, champion du monde, plus encore, champion d'Europe, mais malgr\u00e9 tout, face au au talent individuel, le collectif je dirais d'un Iniesta ou encore m\u00eame de Ronaldo n'a, n'a, n'ont pas suffi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:39 > 0:28:49) [88%] : \r\nUn mot encore sur Messi, on l'a vu parler Tribune tout \u00e0 l'heure, il a l'air toujours tellement modeste, tellement sympathique et ce qu'il y a une partie de r\u00f4le ou est-ce qu'effectivement il a r\u00e9ussi \u00e0 rester comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:50 > 0:29:23) [89%] : \r\nBen \u00e9coutez, dans le petit film de pr\u00e9sentation nous l'a montr\u00e9, d\u00e8s son jeune \u00e2ge et il y a beau il y a eu des t\u00e9moignages dans ce petit film de pr\u00e9sentation, disant qu'il avait toujours \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement timide, timide, introverti, c'est quelqu'un qui, qui qui qui ne sait pas faire du show contrairement \u00e0 Depardieu par exemple que l'on a crois\u00e9 ici c'est quelqu'un mais qui qui Quivrin qui est rest\u00e9 humble qui adore le jeu, c'est sa passion, mais il ne prend pas la grosse t\u00eate, il \u00e9coutait avec Ankara ce les les traductions simultan\u00e9es parce que je crois qu'il ne comprend pas d'autre langue que la sienne, donc c'est vraiment un gar\u00e7on qui est rest\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:23 > 0:29:45) [91%] : \r\nPierre-Alain, on vous retrouve pr\u00e9cis\u00e9ment sur Depardieu dans un instant, on va voir les images puisque le Ballon d'Or effectivement attire la presse les footballeurs et les personnalit\u00e9s du monde entier, cette ann\u00e9e, G\u00e9rard Depardieu en vedette absolue, l'acteur fran\u00e7ais fait la Une mondiale depuis plusieurs jours avec son exil vers la Belgique, puis vers la Russie, son coeur reste fran\u00e7ais, il a dit j'ai un passeport russe mais je suis fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:52 > 0:29:57) [92%] : \r\nVoil\u00e0, G\u00e9rard Depardieu a r\u00e9pondu \u00e0 quelques questions \u00e0 la vol\u00e9e, notamment \u00e0 nos coll\u00e8gues de SF, on va l'entende.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:59 > 0:30:01) [85%] : \r\nC'\u00e9tait par Dieu, vous \u00eates russe depuis hier, quand vous vous sentez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:01 > 0:30:11) [90%] : \r\nBon, je suis \u00e0 la FIFA, je suis comme la FIFA, je fais partie de la plan\u00e8te football, j'ai un passeport russe, je suis fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:11 > 0:30:22) [91%] : \r\nJuste une question l\u00e0 on a un grand une grande d\u00e9battent en ce moment pour les \u00e9trangers qui sont en Suisse qui doivent aussi payer les Fran\u00e7ais qui doivent payer les les taux fiscaux \u00e0 Paris qu'est-ce que \u00e7a vous fait \u00e0 penser \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:23 > 0:30:31) [93%] : \r\nBen, \u00e7a me fait du bien, je veux dire que dire d'autre que ce que la presse dit d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:34 > 0:30:37) [97%] : \r\nPierre-Alain Dupuis, vous \u00e9tiez sur place \u00e9norme agitation autour de Depardieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:39 > 0:31:23) [89%] : \r\nOui, et vous le connaissez vous- m\u00eame Darius G\u00e9rard Depardieu 7 ans 7 ans com\u00e9dien et on l'a entendu dans ses r\u00e9ponses et il ne dit rien, finalement, je suis un citoyen du monde du football, \u00e7a veut dire quoi, pour un homme qui n'a probablement jamais \u00e9t\u00e9 voir un match de football, en tout cas, c'est ce qui se dit, parmi les co- nos confr\u00e8res fran\u00e7ais, ce qui se passe avec la Russie qui, qui recevra quand m\u00eame le la Coupe du monde de football en 2018, on sait pas tr\u00e8s bien ce qui se trame derri\u00e8re est-ce que Depardieu aura une t\u00e2che de, de, de, de, d'ambassadeur du football russe, vraiment, on n'en sait rien, en tout cas ne faut pas compter sur lui pour qu'il donne des r\u00e9ponses, il \u00e9tait tr\u00e8s avare dans, dans, dans, dans ses r\u00e9ponses, malgr\u00e9 le le l'int\u00e9r\u00eat m\u00e9diatique des Fran\u00e7ais qui \u00e9taient tr\u00e8s, tr\u00e8s nombreux, toutes les cha\u00eenes, toutes les radios \u00e9taient l\u00e0 et elles sont reparties quasiment bredouille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:23 > 0:31:35) [93%] : \r\nMerci Pierre-Alain Dupuis, G\u00e9rard Depardieu, qui jouait \u00e0 Ch\u00e2teauroux, dossier complet sur rtsinfo Point CH merci beaucoup dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Dominique Chibli toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:51 > 0:31:52) [89%] : \r\nL'information en continu.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1301350057", "durationSec": 115, "title": "13.01.07", "excerpt": "* Berne-ville : 20130107, la r\u00e9vision de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire vise la r\u00e9duction des zones \u00e0 b\u00e2tir surdimensionn\u00e9es et une meilleure utilisation des r\u00e9serves existantes. Elle sera soumise au peuple en votation le 20130303.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "L\u00c9GISLATION"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350062", "durationSec": 95, "title": "13.01.07", "excerpt": "* Bienne : 20130107, le proc\u00e8s du forcen\u00e9 de Bienne KNEUBUEHL Peter a d\u00e9but\u00e9. Ce dernier a souhait\u00e9 se d\u00e9fendre lui-m\u00eame, un avocat a donc \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 d'office.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350064", "durationSec": 95, "title": "13.01.07", "excerpt": "* Conthey : 20130107 et archives, les obs\u00e8ques de ANTONIN Lia, la plus \u00e2g\u00e9e des victimes de la fusillade de Daillon du 20130102 ont eu lieu \u00e0 l'Eglise de Erde.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOICHAT, Charles-Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CONTHEY"], "thematicThemes": ["OBS\u00c8QUES"], "sequenceIds": ["1338743"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350065", "durationSec": 99, "title": "13.01.07", "excerpt": "* Montreux : 20130117, le directeur et fondateur du Montreux Jazz Festival, NOBS Claude, est plong\u00e9 dans le coma. Ce dernier a \u00e9t\u00e9 victime d'un accident de ski de fonds le 20121224. Les responsabilit\u00e9s du festival sont assum\u00e9es par son actuel secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral JATON Mathieu.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "sequenceIds": ["1338751", "1338752"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350066", "durationSec": 103, "title": "13.01.07", "excerpt": "* SUISSE : 20130107, depuis le 20130101, les v\u00e9hicules munis d'un syst\u00e8me \u00e9lectronique de surveillance des gaz d'\u00e9chappement (OBS) ne sont plus soumis au contr\u00f4le bisannuel dans un garage. Par contre, d\u00e8s que le voyant lumineux se met en alerte, les automobilistes ont l'obligation de se rendre dans un garage.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE", "L\u00c9GISLATION", "GAZ D'\u00c9CHAPPEMENT"], "sequenceIds": ["1338756"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350067", "durationSec": 105, "title": "13.01.07", "excerpt": "* SUISSE : 20130107, un nouvel article de la loi sur la circulation routi\u00e8re permet la s\u00e9questration des v\u00e9hicules lors de graves exc\u00e8s de vitesse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAGLIARDONE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "EXC\u00c8S DE VITESSE", "L\u00c9GISLATION"], "thematicPersons": ["GASSER, FABIEN"], "sequenceIds": ["1338757"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350068", "durationSec": 20, "title": "13.01.07", "excerpt": "* Sardaigne : 20130107, le village de Villagrande Strisalli d\u00e9tient le record du monde de centenaires masculins. La long\u00e9vit\u00e9 exceptionnelle de ses habitants serait notamment due \u00e0 leur style de vie, leur alimentation et leur comportement individuel.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1301350069", "durationSec": 229, "title": "13.01.07", "excerpt": "* USA : 20130107, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain OBAMA Barack a nomm\u00e9 l'ex-s\u00e9nateur r\u00e9publicain HAGEL Chuck secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la d\u00e9fense et son conseiller pour la lutte antiterroriste BRENNAN John \u00e0 la t\u00eate de la CIA. La ratification du choix de HAGEL Chuck par le Congr\u00e8s pourrait \u00eatre difficile en raison de ses positions face aux pays du Moyen-Orient.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SARDAIGNE"], "thematicThemes": ["VIEILLESSE", "VIE (BIOLOGIE)", "VIEILLARD"], "sequenceIds": ["1338759", "1338760"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350070", "durationSec": 107, "title": "13.01.07", "excerpt": "* Zurich-ville : 20130107, le com\u00e9dien DEPARDIEU G\u00e9rard a assist\u00e9 \u00e0 la remise du Ballon d'or 2013. Il n'a pas r\u00e9pondu aux questions des journalistes concernant son accession \u00e0 la nationalit\u00e9 russe.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DE D\u00c9FENSE", "NOMINATION"], "thematicCorporations": ["CIA"], "sequenceIds": ["1338761"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350071", "durationSec": 57, "title": "13.01.07", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["NATIONALIT\u00c9"], "thematicPersons": ["DEPARDIEU, GERARD"], "sequenceIds": ["1338762", "1338763"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1301338744", "summary": "21:20.32\r\nConthey, Erde : itw PENON, Jean-Pierre, ex-pr\u00e9sident commune de Conthey  (incompr\u00e9hension) / enneig\u00e9, divers plans \u00e9glise et cimeti\u00e8re / sur parvis de l'\u00e9glise, divers plans gens se rendant aux obs\u00e8ques de ANTONIN, Lia, victime de la tuerie de Daillon / itw GERMANIER, Christophe, pr\u00e9sident commune de Conthey (le tueur, ses probl\u00e8mes) / divers plans article de journal sur Florian B.,  auteur de la tuerie de Daillon (15\") / maison entour\u00e9e de bandes de police / silhouette de victime dessin\u00e9e au sol. obs\u00e8ques.\r", "id": "1338743", "visualThemes": ["OBS\u00c8QUES"], "visualGeographicals": ["CONTHEY"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338752", "summary": "21:26.18\r\nMontreux : itw WEHRLI, Laurent, syndic de Montreux (\u00e9tat de sant\u00e9 de Claude Nobs, dans le coma, remplac\u00e9 par Mathieu Jaton)", "id": "1338751", "visualGeographicals": ["MONTREUX"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338753", "summary": " Caux : ensoilell\u00e9, brumeux, divers plans piste de ski de fond / divers plans chalet de NOBS, Claude, fondateur et directeur du Montreux Jazz Festival.", "id": "1338752", "visualGeographicals": ["CAUX"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338757", "summary": "21:32.27\nBassins : divers plans garagiste branchant syst\u00e8me de diagnostic de  v\u00e9hicule / itw BANDIERI, Marc, m\u00e9canicien garagiste (sondes v\u00e9rifiant le  syst\u00e8me d'\u00e9chappement) / gros plan t\u00e9moin lumineux moteur sur tableau de bord / gros plan pot d'\u00e9chappement / divers plans BANDIERI, Marc contr\u00f4lant gaz  d'\u00e9chappement / itw BANDIERI, Roland, pr\u00e9sident Union vaudoise des garagistes (suivi des v\u00e9hicules permet une baisse de frais). gaz d'\u00e9chappement    l\u00e9gislation, automobile.", "id": "1338756", "visualThemes": ["AUTOMOBILE", "L\u00c9GISLATION", "GAZ D'\u00c9CHAPPEMENT"], "visualGeographicals": ["BASSINS"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338758", "summary": "21:34.35\r\nFribourg-ville : images Internet, compteur de vitesse d'automobiles roulant \u00e0 tr\u00e8s grand vitesse (15\") / animation graphique sur confiscation de v\u00e9hicules selon exc\u00e8s de vitesse / itw GASSER, Fabien, procureur g\u00e9n\u00e9ral Fribourg (loi sur la s\u00e9questration de v\u00e9hicules / divers plans MAIRE, Joachim, pr\u00e9sident  Association \"Les anges de la route\", conduisant / itw MAIRE, Joachim (son  exp\u00e9rience montre que la r\u00e9pression n'est pas la bonne solution au contraire de la pr\u00e9vention). exc\u00e8s de vitesse, pr\u00e9vention routi\u00e8re, l\u00e9gislation.", "id": "1338757", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "EXC\u00c8S DE VITESSE", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "SUISSE"], "visualPersons": ["GASSER, FABIEN"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338760", "summary": "21:36.46\r\nSardaigne, Villagrande Strisaili : divers plans SCUDU, Michelino, homme de 94 ans conduisant sa voiture / itw SCUDU, Michelino (conduit depuis 1939, berger toute sa vie, sa nourriture) / divers plans cimeti\u00e8re (18\") / itw PES,  Gianni, chercheur en sciences biom\u00e9dicales (long\u00e9vit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 la norme, li\u00e9e au style de vie, l'alimentation et au comportement individuel) / divers plans SCUDU, Michelino subissant test cognitifs. vieillesse, vie (biologie) vieillard ", "id": "1338759", "visualThemes": ["VIEILLESSE", "VIE (BIOLOGIE)", "CIMETI\u00c8RE", "VIEILLARD"], "visualGeographicals": ["SARDAIGNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338761", "summary": " Sardaigne, Villagrande Strisaili : itw TOLUm Francesco, endocrinologue  (nourriture) / troupeau de moutons / panneau de bienvenue avec indication  \"record du monde de long\u00e9vit\u00e9 masculine\" / divers plans CABIDDU, Teresa,  centenaire / itw SEONI, Angela, fille de CABIDDU, Teresa (sa m\u00e8re vit en  famille, jamais seule) / divers plans messe pour un nouveau centenaire / itw Don Franco, pr\u00eatre (habitants contents) / g\u00e2teau d'anniversaire pour un   centenaire. vieillesse, vie (biologie), vieillard.", "id": "1338760", "visualThemes": ["VIEILLESSE", "VIE (BIOLOGIE)", "VIEILLARD"], "visualGeographicals": ["SARDAIGNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338762", "summary": "21:42.41\r\nUSA : divers plans d'archives et stills photographies de HAGEL, Chuck,  ex-s\u00e9nateur r\u00e9publicain nomm\u00e9 secr\u00e9taire \u00e0 la D\u00e9fense / images Meet Press, itw OBAMA, Barack, pr\u00e9sident am\u00e9ricain (Chuck Hagel) / itw GRAHAM, Lindsay,  s\u00e9nateur r\u00e9publicain de Caroline du Sud (position de Chuck Hagel face au  Moyen-Orient) / divers plans d'archives et stills photographies BRENNAN, John, ex-conseiller pour la lutte antiterroriste nomm\u00e9 chef de la CIA / divers plans dr\u00f4nes (5\") / itw BERGEN, Peter, expert en s\u00e9curit\u00e9 nationale am\u00e9ricaine (John Brennan). CIA politique de d\u00e9fense, nomination.", "id": "1338761", "visualThemes": ["POLITIQUE DE D\u00c9FENSE", "NOMINATION"], "visualGeographicals": ["USA"], "visualPersons": ["HAGEL, CHUCK", "OBAMA, BARACK"], "visualCorporations": ["CIA"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338763", "summary": "21:45.39\r\n", "id": "1338762", "visualThemes": ["NATIONALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["DEPARDIEU, GERARD"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338764", "summary": "21:46.28\r\nZurich-ville, diverses s\u00e9quences : c\u00e9r\u00e9monie pour le Ballon d'0r FIFA 2013, DEPARDIEU, G\u00e9rard, com\u00e9dien, arrivant en saluant et souriant / itw    DEPARDIEU, G\u00e9rard (son passeport russe, rien \u00e0 dire). nationalite.", "id": "1338763", "visualThemes": ["NATIONALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["DEPARDIEU, GERARD"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "role": "Duplex", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "role": "Duplex", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "565377", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF003998", "position": "01"}}, {"id": "565376", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM129531", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-ADB629FB-5D83-4BBE-892B-3B706C2DB692", "internalArchiveId": "ADB629FB-5D83-4BBE-892B-3B706C2DB692", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Thomas Minder estime que l'attitude du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas suffisamment neutre dans la brochure explicative sur la votation du 3 mars 2013 sur l'initiative \"contre les r\u00e9mun\u00e9rations abusives\" : Interview de Christophe Darbellay, conseiller national PDC valaisan", "publicationDate": "2013-01-06T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va-t-il trop loin dans ses prises de position? C'est en tout cas ce qu'estime le conseiller aux Etats Thomas Minder. Le p\u00e8re de l'initiative sur les r\u00e9mun\u00e9rations abusives estime dans la NZZ am Sonntag que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas suffisamment neutre dans la brochure explicative qui concerne la votation du 3 mars 2013. Il lui reproche de ne pas respecter la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les droits politiques qui stipule que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \"ne doit pas d\u00e9fendre de recommandation diff\u00e9rente de celle formul\u00e9e par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale\". Or, le Conseil f\u00e9d\u00e9rale rejette le texte, alors que l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale n'a pas donner de recommandation de vote. Thomas Minder va  donc d\u00e9poser un recours la semaine prochaine. L'occasion de nous demander ce soir s'il faut limiter la  marge de manoeuvre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ce n'est en effet pas la premi\u00e8re fois que sa brochure est critiqu\u00e9e.", "durationSec": 259, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["initiative populaire"], "thematicPersons": ["Minder, Thomas"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-26T17:43:22Z", "speechToTexts": ["26.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn a parl\u00e9 plus pr\u00e9cis\u00e9ment de l'attitude du Conseil f\u00e9d\u00e9ral lors des campagnes de votation va -t-il trop loin dans ses prises de position, surtout qu'\u00e0 ce qu'estime le conseiller aux \u00c9tats Thomas s'Minder, le p\u00e8re de l'initiative sur les r\u00e9mun\u00e9rations abusives, estime aujourd'hui dans la NZZ AM Sonntag que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas suffisamment neutre dans la brochure explicative qui concerne la votation du 3 mars prochain il y reproche de ne pas respecter la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les droits politiques qui stipule : on va le rappeler que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne doit pas des fonds de recommandation diff\u00e9rente de celle formul\u00e9e par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, or le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette le texte, alors que l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale n'a pas donn\u00e9 de recommandation de vote Tomasz Minder va donc d\u00e9poser un recours, la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [90%] :\r\nMais Christophe Darbellay c'est pas la premi\u00e8re fois que cette fameuse brochure pose des probl\u00e8mes qu'est -ce qu'il faut faire, il faut changer la la m\u00e9thode de communication du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ou bien se rendent compte, voil\u00e0, \u00e7a arrive de temps en temps. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:49) [90%] :\r\nMoi j'ai jamais eu l'impression que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lorsqu'il d\u00e9fend un objet de votation prenait des risques absolument \u00e9norme, je pense que, sur l'initiative Minder, qui est un sujet qui a occup\u00e9 le Parlement pendant plus de 4 ans, sur lequel le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pratiquement \u00e0 l'unanimit\u00e9 un avis tr\u00e8s clair : il refuse l'initiative Minder parce qu'elle est mauvaise pour la Suisse et qu'elle ne r\u00e9sout rien, elle emp\u00eachera personne de verser des salaires de 100 millions alors Monsieur Minder au lieu de parler du fond, essaye de faire un effet d'annonce, essaye de faire son grand coup maintenant pour montrer celui qu'il est quelqu'un, un petit peu caract\u00e9riel, quelqu'un de tr\u00e8s solitaire, quelqu'un qui est pr\u00eat \u00e0 faire feu de tout bois, mais maintenant je pense qu'il faut revenir au fond discuter l'initiative Minder, discuter du contre- projet, je pense que c'est beaucoup plus intelligent que \u00e7a travailler des tribunaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [85%] :\r\nEn m\u00eame temps, Christophe Darbellay, l'article 10 de la loi f\u00e9d\u00e9rale est tr\u00e8s claire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne doit pas d\u00e9fendre condamnation de votre diff\u00e9rente de celle formul\u00e9e par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, alors \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s subtil, mais tout de m\u00eame la 4 fois dans la brochure, il estime qu'il est contre, alors que l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 beaucoup moins clair. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:51) [86%] :\r\nBon assez, c'est une situation assez particuli\u00e8re parce que le Conseil des \u00c9tats o\u00f9 vous avez tous les partis repr\u00e9sent\u00e9s, a dit \u00e0 une majorit\u00e9 \u00e9crasante, non \u00e0 l'initiative Minder le Conseil national il y a une alliance contre nature entre des UDC qui savent pas encore s'ils veulent voter oui ou non, parce que rassemble d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 c'est pas prononcer le PS \u00e0 un certain nombre de de socialistes qui, qui sont plut\u00f4t pour Minder d'autres qui sont contre, donc ils sont aussi pas tr\u00e8s clair sur le. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:16) [83%] :\r\nPosition h\u00e9 bien qu'est -ce que vous faites l\u00e0- dedans, il y a une majorit\u00e9 au Conseil national pour l'initiative Minder gr\u00e2ce \u00e0 cette alliance contre nature aujourd'hui est ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui pendant 4 ans devant le Parlement, a d\u00e9fendu une position contre l'initiative Minder maintenant devrait se taire, moi j'aime pas pour un conseiller f\u00e9d\u00e9ral de ch\u00e2trer je pr\u00e9f\u00e8re le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a une position qui la d\u00e9fend de mani\u00e8re objective et c'est ce qu'ils sont plus faire dans cette situation quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [82%] :\r\nEn m\u00eame temps c'est pas la premi\u00e8re fois, hein, qu'on assiste \u00e0 ce genre de de critiques, notamment sur la brochure Insurance du Surf sur cette brochure du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de la critiquer, enfin, loi sur l'asile, sous l'initiative sur les places d'apprentissage, c'\u00e9tait \u00e0 quelques ann\u00e9es sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises de est -ce que la preuve tout de m\u00eame qu'il y a un probl\u00e8me avec cette brochure et que finalement peut-\u00eatre au lieu de laisser \u00e0 \u00e0 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui, ou \u00e0 la chancellerie, qui r\u00e9dige sur ordre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je pas qu'\u00e0 une commission par exemple de du Parlement, jette un oeil avant qu'on l'envoie au citoyen. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:08) [88%] :\r\nMoi je pense que si chacun fait ses devoirs, les vaches seront bien gard\u00e9es, je pense que chacun a son r\u00f4le, le concert a l\u00e0 son r\u00f4le par le moral, social et qu'il faut faire tr\u00e8s tr\u00e8s attention de pas vouloir tout m\u00e9langer pas vouloir se m\u00ealer de tout, je pense que ces brochures sont plut\u00f4t bien faites dans une campagne de votation ou prenez le cas de l'initiative Minder il y aura une campagne \u00e0 8 millions d'un c\u00f4t\u00e9, une autre, je sais pas combien elle va co\u00fbter en face, donc il y aura \u00e9norm\u00e9ment d'informations de publicit\u00e9 de contre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [82%] :\r\nJustement, alors qu'il est bien n\u00e9cessaire que le gouvernement sans m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:37) [89%] :\r\nOui, il y a eu une hausse d'information qui est si possible la plus objective possible qui \u00e9mane du parlement et du gouvernement, \u00e7a me para\u00eet \u00eatre une bonne formule apr\u00e8s vous \u00eates libre de la mettre au recyclage ou \u00e0 la corbeille \u00e0 papier ou bien de de la lire, moi je pense que beaucoup de citoyens appr\u00e9cient quand m\u00eame, cette information qui est assez bien faite, qui est assez \u00e9quilibr\u00e9 parce que chaque fois, le comit\u00e9 d'initiative, le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire \u00e0 une page pour s'exprimer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [84%] :\r\nLes analyses de disques environ 50 ou 60 pourcent des des citoyens lyc\u00e9e brochure pour s'informer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:05) [79%] :\r\nBah, c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [89%] :\r\nMerci Christophe Darbellay d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir, objectif avou\u00e9, excellente soir\u00e9e. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "conseiller national PDC valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-267118", "internalArchiveId": "GE1212267119", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 13.01.05", "publicationDate": "2013-01-05T00:00:00Z", "durationSec": 637, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4552502", "imageURL": "http://www.rts.ch/4552489.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le cancer d'Hugo Chavez prend une ampleur politique", "Le journal", "12:45 Le journal", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "En Roumanie une ville devient un QG du crime sur internet", "Le Roi du Doubs est une esp\u00e8ce de poisson menac\u00e9e de disparition", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, soign\u00e9 \u00e0 Cuba, assure que Fidel Castro est son chef m\u00e9decin. Mais l'hospitalisation se prolonge alors qu'il devrait pr\u00eater serment le 10 janvier dans son pays.", "Les hackers roumains volent un milliard de dollars par an rien qu'aux Etats-Unis. Le FBI s'est rendu sur place pour d\u00e9busquer ces r\u00e9seaux.", "Poisson emb\u00e9matique de la rivi\u00e8re du Doubs, il est m\u00eame consid\u00e9r\u00e9 comme porte bonheur. La f\u00e9d\u00e9ration suisse de la p\u00eache le nomme poisson de l'ann\u00e9e pour tenter de le sauver."], "variantIds": ["ece-4464787", "ece-4527121"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-24T22:10:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB276892\r\nDate de transcription : 22-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:59 > 0:02:30) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour, bonne ann\u00e9e, l'actualit\u00e9 de ce 5 janvier marqu\u00e9e par le hockey Fribourg- Gott\u00e9ron renouent avec la victoire face \u00e0 Kloten le club conforte sa 1\u00e8re place au classement \u00e0 l'\u00e9tranger, la maladie d'Hugo Chavez, qui plonge le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la dans l'incertitude, beaucoup se demandent si le pr\u00e9sident est en \u00e9tat de revenir un jour au pays pr\u00eat\u00e9 serment et gouverner et puis le cri d'alarme pour en poisson roman le roi du Doubs est en danger d'extinction c'est un poisson particulier \u00e0 cette rivi\u00e8re la l\u00e9gende en fait un porte- bonheur quand il est fichu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:32 > 0:02:44) [85%] : \r\nTout d'abord donc la soir\u00e9e en hockey sur glace, grande soir\u00e9e pour Fribourg Gott\u00e9ron face \u00e0 Kloten le club victorieux, il conforte sa 1\u00e8re place au classement, soir\u00e9e de d\u00e9faites en revanche pour Bienne domin\u00e9e par les Z\u00fcrichois joaillerie va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:46 > 0:02:58) [92%] : \r\nL'entra\u00eeneur Hans Kossmann ne voulait surtout pas d'une 2\u00e8me d\u00e9faite cons\u00e9cutive en ce d\u00e9but janvier, mais ce n'est jamais \u00e9vident d'aller s'imposer \u00e0 Kloten confirmation \u00e0 la 40\u00e8me minute consomment \u00e0 la donne l'Avantage du 2 1 au Xavier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:02 > 0:03:08) [92%] : \r\nMais c'est \u00e0 Fribourg rageur qui est revenu sur la glace, \u00e9galisant par Gamache \u00e0 la 42\u00e8me, puis prenant l'Avantage ici pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:13 > 0:03:16) [94%] : \r\nUne attitude volontaire significative devant le but adverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:19 > 0:03:29) [90%] : \r\nPour gagner, il faut vraiment vouloir aller chercher le coq et \u00e0 ce jeu, Fribourg et meilleur et c'est le quatrain de d\u00e9cisif par Desharnais \u00e0 3 minutes de la sir\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:31 > 0:03:35) [85%] : \r\n\u00e0 noter, hier soir, le 200\u00e8me point 300 matches marqu\u00e9s par Andrej Bykov.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:35 > 0:03:44) [85%] : \r\nOuais va, je suis content d'Orfeu 300 matches quoi j'esp\u00e8re qu'il y en aura encore beaucoup derri\u00e8re Pierre voil\u00e0 c'est une statistique, moi ce qui m'int\u00e9resse, c'est cette saison surtout c'est cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:46 > 0:03:55) [87%] : \r\n\u00e0 Z\u00fcrich, Bienne a singuli\u00e8rement manqu\u00e9 de r\u00e9ussite trouvons \u00e0 2 reprises, n'ont pas les filets, mais bien les poteaux du gardien tu\u00e9 l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:00 > 0:04:06) [88%] : \r\nMais alors que le score est de 2 \u00e0 2 \u00e0 la mi- match, c'est Roman qui, d'un solo \u00e9tourdissant assomme les Biennois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:07 > 0:04:10) [85%] : \r\nLes Biennois qui ne s'en remettront pas d\u00e9faite 5 \u00e0 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:12 > 0:05:05) [92%] : \r\nLe p\u00e8re de famille, gri\u00e8vement bless\u00e9 dans la fusillade de Daillon est sorti d'affaire, il a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 hier il reste Rousseau pensif \u00e0 l'h\u00f4pital du Valais, l'homme de 33 ans avait \u00e9t\u00e9 gravement touch\u00e9 au bassin par l'auteur de la fusillade, sa femme de 32 ans, m\u00e8re de 2 enfants en bas \u00e2ge, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, certains Valaisans ont peut-\u00eatre ressenti le mini- s\u00e9isme de la nuit, d'une magnitude de 7 sur l'\u00e9chelle de Richter, il s'est produit ce matin \u00e0 8 heures 47 pr\u00e8s de Saint-Luc, peu de personnes sont susceptibles de l'avoir ressenti, mais le faire appel que le Valais et une zone d'activit\u00e9 sismique, un accident de motoneige a fait 6 morts, il s'est produit sur le Mont Cermis dans le nord de l'Italie, les victimes sont 4 hommes et de femmes venues d'Europe de l'Est et de Russie le motoneige circulait sur une piste de ski non \u00e9clair\u00e9e, il est sorti de piste, il a fait une chute d'une centaine de m\u00e8tres sur des rochers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:07 > 0:05:23) [92%] : \r\nLe cancer d'Hugo Chavez, a des effets tr\u00e8s politique, le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien est soign\u00e9 \u00e0 Cuba, il assure m\u00eame que Fidel Castro et son m\u00e9decin en chef qui guide son traitement mais l'hospitalisation se prolonge, alors qu'il devrait pr\u00eater serment le 10 janvier dans son pays, Michel Morin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:23 > 0:06:46) [88%] : \r\nAlors Pretoria les fanfaronnades du truculent Comandante Chavez, c'\u00e9tait l'an pass\u00e9 en pleine campagne pr\u00e9sidentielle un pied de nez \u00e0 son cancer et \u00e0 ses adversaires de la droite, r\u00e9\u00e9lu le 7 octobre 2012 pour 6 ans Hugo Chavez devrait pr\u00eater serment sous 5 jours seulement voil\u00e0, le pays est sans nouvelle de lui depuis un mois et le pouvoir bolivarien tout marxiste qui l'appel \u00e0 la pri\u00e8re, l'Assembl\u00e9e nationale, qui est pass\u00e9 un peu de salles oh, il \u00e9tait le pr\u00e9sident livre aujourd'hui une complexit\u00e9 importante bataille im portante innocente et nous de tout notre coeur assaut avec toute notre NRJ et toutes nos pri\u00e8res avec toutes nos forces pour nous faisons en sorte qu'ils reviennent au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, le plus t\u00f4t possible au moment que les m\u00e9decins et lui- m\u00eame choisi McDo que eau termine qu'on leur m\u00e9rite quoi la sourire la Constitution fixe 30 jours au pr\u00e9sident \u00e9lu pour pr\u00eater serment, mais elle propose aussi une parade au pouvoir en place, h\u00e9 bien, c'est gr\u00e2ce au elle tente avec dans une telle situation, en ce cas, la mauvaise sant\u00e9 du pr\u00e9sident, l'article 231 stipule qu'il peut pr\u00eater encore serment devant la Cour supr\u00eame, mais le tribunal supr\u00eame moi voter, c'est pour l'heure, Hugo Chavez n'est plus comme sur ces images, prises en 2006 \u00e0 La Havane, au chevet de son ami Fidel Castro c'est lui- m\u00eame qui est hospitalis\u00e9 dans la capitale cubaine pour la 4\u00e8me fois et il n'est pas apparu publiquement depuis le 10 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:48 > 0:06:59) [95%] : \r\nLa Turquie se pr\u00e9pare \u00e0 accueillir des missiles Patriot sur son sol des militaires am\u00e9ricains sont arriv\u00e9s, ils devront superviser l'installation de 2 batteries destin\u00e9es \u00e0 prot\u00e9ger Ankara d'\u00e9ventuels d\u00e9bordements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:59 > 0:07:06) [89%] : \r\nDu conflit syrien sur son territoire les premiers engins arriveront dans quelques jours, ils seront g\u00e9r\u00e9s par 4 son minist\u00e8re de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:09 > 0:07:31) [93%] : \r\nLe feu qui ravage depuis vendredi, le sud- est de l'\u00eele de Tasmanie, au sud de l'Australie a pouss\u00e9 des milliers d'habitants \u00e0 fuir leur logement, ces feux de brousse ont \u00e9clat\u00e9, donc la temp\u00e9rature a d\u00e9pass\u00e9 40 degr\u00e9s en Tasmanie, les pompiers, eux aussi, ils sont contraints souvent de rester dans le v\u00e9hicule en raison de la tr\u00e8s forte chaleur, un homme serait mort pour le moment, la police ne confirme pas le fait, les feux restent pour le moment un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:33 > 0:07:47) [86%] : \r\nEn Roumanie, une ville devient QG du Crime sur internet a que roumain, vol 1 milliard de dollars chaque ann\u00e9e rien qu'aux \u00c9tats-Unis, le FBI s'est rendu sur place pour d\u00e9busquer ces r\u00e9seaux criminels Mirel Man Claire Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:50 > 0:08:02) [89%] : \r\nCet homme \u00e9tait un coeur, il sillonne les sites de vente \u00e0 la recherche de sa future victime, objectif : tirer un maximum d'argent d'objets qu'il met en vente sur la toile, mais qui n'existe pas, principales cibles : les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:02 > 0:08:15) [88%] : \r\nPour pratique d'avoir su peut-\u00eatre tu fais un gros coup, tu peux faire des dizaines de milliers d'euros par semaine, les gens sont des idiots, m\u00eame pour acheter leur pain, les Am\u00e9ricains pr\u00e9f\u00e8rent cliquer sur Internet, moi j'ai m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 vendre des voitures aux Am\u00e9ricains moi chez l'am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:16 > 0:08:35) [85%] : \r\nBienvenue \u00e0 Ramnicu Walsh a capitale mondiale du vol sur Internet, cette ville nich\u00e9e dans les Carpates au coeur de la Roumanie est surnomm\u00e9 dans la presse am\u00e9ricaine Hackerville argent facile et de l'tr\u00e8s vite L\u00e9a ont fait de Ramnicu Walsh leur terrain de jeu, leur passion, faire des courses pendant la nuit pour afficher des grosses cylindr\u00e9es de leur voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:37 > 0:08:59) [95%] : \r\nRobert BUTYKA 26 ans, et le prince noir du hacking ce g\u00e9nie autodidacte de l'informatique ne s'est pas int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'argent, mais \u00e0 la gloire il a d\u00e9jou\u00e9 la surveillance de plusieurs serveurs de la c\u00e9l\u00e8bre agence spatiale am\u00e9ricaine, la Nasa cette performance lui a valu une peine de 2 ans de prison avec sursis et une amende d'un demi-1000000 de dollars il s'exprime pour la premi\u00e8re fois devant une cam\u00e9ra et nous d\u00e9voile le B A ba du vol sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:00 > 0:09:03) [85%] : \r\nC'est, c'est un autre sur un serveur il R C et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:06 > 0:09:08) [86%] : \r\nC'est quand m\u00eame, non, mais parce que je ne peux pas vous le d\u00e9voiler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:10 > 0:09:24) [81%] : \r\nOn par carte ah si j'ach\u00e8te cartes de type carte Asie avec VVV ou n'importe quel type de carte avec le VB V\u00e9four l'Italie Bartas V. B. V. \u00e7a veut dire par VISA v\u00e9rifier Anne-Marie vise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:25 > 0:09:40) [96%] : \r\nFace \u00e0 l'ampleur de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, les Am\u00e9ricains ont d\u00e9cid\u00e9 de passer \u00e0 l'acte, les agents du FBI et de la CIA ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s \u00e0 Bucarest pour \u00e9pauler leurs coll\u00e8gues Roumains, l'ambassadeur am\u00e9ricain en Roumanie, a lui aussi d\u00e9cid\u00e9 de s'impliquer dans cette histoire qui terni les relations entre les 2 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:40 > 0:09:42) [68%] : \r\nMoi, mon p\u00e8re il y a dedans, le sport et \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:42 > 0:09:46) [84%] : \r\nChaque ann\u00e9e, L\u00e9a que roumain, vol 1 milliard de dollars aux citoyens am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:49 > 0:10:01) [93%] : \r\nLa derni\u00e8re capture en date a eu lieu d\u00e9but d\u00e9cembre 4 hackers Roumains ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s pour avoir vol\u00e9 un peu de temps 25 millions dollars sur des comptes am\u00e9ricains \u00e0 Ramnicu Walsh a le ballet des voitures de luxe ne s'est pas arr\u00eat\u00e9e pour autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:03 > 0:10:17) [87%] : \r\nLe roi du Doubs est un poisson embl\u00e9matique de cette rivi\u00e8re, un morceau de Patrimoine suisse Romand qui mena\u00e7ait, disparition, il est m\u00eame consid\u00e9r\u00e9 comme porte- bonheur la F\u00e9d\u00e9ration suisse de la p\u00eache, le bombarde poisson de l'ann\u00e9e pour tenter de le sauver Isabelle Gonesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:18 > 0:10:33) [94%] : \r\nVoici le bien nomm\u00e9 roi du Doubs promu poisson de l'ann\u00e9e 2013 par la F\u00e9d\u00e9ration suisse de la p\u00eache, mais une promotion sonnette d'alarme, le poisson du Doubs, est une esp\u00e8ce menac\u00e9e, ils ne sont plus que 52 selon le recensement 2012, de l'organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:34 > 0:10:47) [83%] : \r\nAlors c'\u00e9tait match et je ne l'\u00eates cin\u00e9aste il y a aussi qu'on n'a pas retrouv\u00e9 de jeunes Alvin ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ce qui indique un r\u00e9el probl\u00e8me, c'est fait, s'il n'arrive pas \u00e0 se renouveler, alors ils vont dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:47 > 0:11:25) [93%] : \r\nJe suis un insulaire, le roi du Doubs ne subsiste plus qu'en Suisse et en France, garant de la biodiversit\u00e9, il est prot\u00e9g\u00e9 au niveau europ\u00e9en par la Convention de Berne en ligne de mire les barrages, selon la F\u00e9d\u00e9ration suisse de p\u00eache l'utilisation anti- \u00e9cologique de la force hydraulique cr\u00e9e des seuils artificiels dans la rivi\u00e8re avec des rejets d'engrais et de r\u00e9sidus chimiques en trop grande quantit\u00e9, la situation est connu depuis de nombreuses ann\u00e9es un concept de protection avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en 99 par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, mais en vain, presque rien n'aurait \u00e9t\u00e9 entreprise selon l'organisation, qui demandent une meilleure gestion des obstacles \u00e0 la circulation des poissons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:26 > 0:11:40) [87%] : \r\nEnfin, Bernard Arlette si Pechstein de South n'a m\u00eame m\u00eame si au dernier recensement, nous n'avons trouv\u00e9 que 52 individus en agissant rapidement et efficacement, nous sommes certains que nous pouvons encore le sauver et d'autres espaces en profiteront Werner entre fiche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:40 > 0:11:41) [67%] : \r\nOn aime tous profs \u00c9tienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:42 > 0:11:54) [89%] : \r\nUne premi\u00e8re avanc\u00e9e est pr\u00e9vue au printemps prochain, au niveau du d\u00e9bit des 3 barrages ce qui, en p\u00e9riode des \u00e9closions d'alevins donnerait aux sorciers du Doubs, une chance de reprendre sa place historique de porte- bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:55 > 0:12:01) [86%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o avec Dominique Chibli rendez- vous si vous voulez, \u00e0 19 heures 30 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous \u00e0 tout-\u00e0-l'\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:17 > 0:12:20) [90%] : \r\nL'information en continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:34 > 0:12:35) [68%] : \r\nOuais, c'\u00e9tait chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:21 > 0:13:24) [91%] : \r\nJe pense, j'attends juste la carte suivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:34 > 0:13:36) [98%] : \r\nMerci c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:31 > 0:18:20) [89%] : \r\nMadame monsieur bonjour, la situation est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s calme actuellement parade intemp\u00e9ries en vue, nous avons toujours des conditions anticycloniques mais anticyclonique divers Un avec du soleil en haute montagne et puis du stratus en dessous un stratus ma foi assez \u00e9lev\u00e9 puisque le top l\u00e8ve \u00e0 1500 m\u00e8tres alors sur l'animation du satellite, on constate que nous avons bel et bien une cr\u00eate de haute pression qui nous prot\u00e8ge, en tout cas une bonne partie de la Suisse, et puis on voit tout ce courant perturb\u00e9 qui contourne c'est haute pression qui redescend en droite ligne sur un axe nord- sud, des nuages qui concerne l'est du pays, o\u00f9 l\u00e0 on pourrait essuyer quelques gouttes, on va voir \u00e7a dans le d\u00e9tail, alors selon Suisse cet apr\u00e8s- midi en Suisse romande et bien on aura toujours ce stratus, avec toujours le m\u00eame, tapant 1500 m\u00e8tres il va se d\u00e9chirer, par endroits, il sera tenace \u00e7a \u00e0 d'autres endroits, notamment le long des Pr\u00e9alpes ou avec le vent du Nord les nuages viennent se passer contre les montagnes et puis on a aussi du stratus qui s'est form\u00e9 en Valais central, l\u00e0 aussi, il devrait \u00eatre tenace au-dessus du soleil, un soleil qu'on l'on ne trouvera pas en Suisse al\u00e9manique, puisqu'il a, il y a ces fameux nuage qui redescendent qui pourrait occasionner quelques pr\u00e9cipitations sur l'extr\u00eame, c'\u00e9tait en Basse-Engadine et puis alors sur le Tessin par vent du nord, on a vraiment un temps bien annoncer l'ayez parfum du Nord toujours sur le Tessin, regardez les temp\u00e9ratures, elles sont extr\u00eamement chaude, une moyenne de 20 degr\u00e9s m\u00eame actuellement d\u00e9j\u00e0 22 degr\u00e9s \u00e0 Locarno au nord des Alpes, les temp\u00e9ratures sont plus raisonnables, mais quand m\u00eame toujours assez douces pour la saison 7 8 degr\u00e9s pr\u00e9vus sur le plateau 4 \u00e0 1000 m\u00e8tres et 2 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres avec des vents de secteur nord qui sont forts en haute montagne, soufflant jusqu'\u00e0 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, plus faibles, en dessous et puis toujours cette petite bise sur le Jura et sur le plateau demain les conditions seront similaires, on aura au d\u00e9but encore quelques gouttes sur l'extr\u00eame Est et puis toujours seul stratus sur le plateau avec un sommet fix\u00e9s vers 1000 1400 m\u00e8tres stratus qui devrait souvent s'ouvrir l'apr\u00e8s- midi, mais quand m\u00eame, des bancs resteront tenaces \u00e0 d'autres endroits difficiles \u00e0 dire l\u00e0 o\u00f9 c'est bancs vont r\u00e9sister et puis on aura des temp\u00e9ratures qui seront positives \u00e0 l'eau, sur le plateau, seront dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et puis l'apr\u00e8s- midi, sensiblement les m\u00eames valeurs qu'aujourd'hui une belle brochette de 7 degr\u00e9s sur le plateau 5 \u00e0 1000 m\u00e8tres 4 \u00e0 2000 m\u00e8tres et puis toujours de la chaleur, au sud, regardez toujours plus de 20 degr\u00e9s avec des vents qui reste soutenue en haute montagne et puis qui sont plus faibles, en dessous, notamment la bise qui devrait vraiment tomb\u00e9e quasiment sur le plateau, voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse encore d\u00e9couvrir l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de s\u00e9jour \u00e0 tous je vous souhaite une tr\u00e8s jolie apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir au revoir.\r\n\r\n\n", "UMID : ZB276969\r\nDate de transcription : 22-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:59 > 0:02:30) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour, bonne ann\u00e9e, l'actualit\u00e9 de ce 5 janvier marqu\u00e9e par le hockey Fribourg- Gott\u00e9ron renouent avec la victoire face \u00e0 Kloten le club conforte sa 1\u00e8re place au classement \u00e0 l'\u00e9tranger, la maladie d'Hugo Chavez, qui plonge le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la dans l'incertitude, beaucoup se demandent si le pr\u00e9sident est en \u00e9tat de revenir un jour au pays pr\u00eat\u00e9 serment et gouverner et puis le cri d'alarme pour en poisson roman le roi du Doubs est en danger d'extinction c'est un poisson particulier \u00e0 cette rivi\u00e8re la l\u00e9gende en fait un porte- bonheur quand il est fl\u00e9ch\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:32 > 0:02:44) [84%] : \r\nTout d'abord donc la soir\u00e9e hockey sur glace, grande soir\u00e9e pour Fribourg Gott\u00e9ron face \u00e0 Kloten le club victorieux, il conforte sa 1\u00e8re place au classement, soir\u00e9e de d\u00e9faites en revanche pour Bienne domin\u00e9e par les Z\u00fcrichois joaillerie voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:46 > 0:02:59) [92%] : \r\nL'entra\u00eeneur Hans Kossmann ne voulait surtout pas d'une 2\u00e8me d\u00e9faite cons\u00e9cutive en ce d\u00e9but janvier, mais ce n'est jamais \u00e9vident d'aller s'imposer \u00e0 Kloten confirmation \u00e0 la 40\u00e8me minute Santala \u00e0 la donne l'Avantage du 2 1 aux aviateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:02 > 0:03:10) [93%] : \r\nMais c'est \u00e0 Fribourg rageur qui est revenu sur la glace, \u00e9galisant par Gamache \u00e0 la 42\u00e8me, puis prenant l'Avantage ici par Knoepfli \u00e0 la 50\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:13 > 0:03:16) [93%] : \r\nUne attitude volontaire significative devant le but adverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:19 > 0:03:29) [90%] : \r\nPour gagner, il faut vraiment vouloir aller chercher le coq et \u00e0 ce jeu, Fribourg et meilleur et c'est le quatrain de d\u00e9cisif par Desharnais \u00e0 3 minutes de la sir\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:31 > 0:03:35) [84%] : \r\n\u00e0 noter, hier soir, le 200\u00e8me point 300 matches marqu\u00e9s par Andre\u00ef Bykov.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:35 > 0:03:44) [83%] : \r\nOuais va, je suis content de d'Orfeu 300 matches quoi j'esp\u00e8re qu'il y en aura encore beaucoup derri\u00e8re et puis voil\u00e0, c'est une statistique, moi ce qui m'int\u00e9resse, c'est cette saison surtout c'est cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:46 > 0:03:55) [86%] : \r\n\u00e0 Z\u00fcrich, Bienne a singuli\u00e8rement manqu\u00e9 de r\u00e9ussite, trouvant \u00e0 2 reprises, n'ont pas les filets, mais bien les poteaux du gardien celui LR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:00 > 0:04:10) [90%] : \r\nMais alors que le score est de 2 \u00e0 2 \u00e0 la mi- match, c'est Roman qui, d'un solo \u00e9tourdissant assomme les Biennois des Biennois qui ne s'en remettront pas d\u00e9faite 5 \u00e0 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:12 > 0:05:05) [92%] : \r\nLe p\u00e8re de famille, gri\u00e8vement bless\u00e9 dans la fusillade de Daillon est sorti d'affaire, il a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 hier, il reste aux soins intensifs \u00e0 l'h\u00f4pital du Valais, l'homme de 33 ans avait \u00e9t\u00e9 gravement touch\u00e9 au bassin par l'auteur de la fusillade, sa femme de 32 ans, m\u00e8re de 2 enfants en bas \u00e2ge, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, certains Valaisans ont peut-\u00eatre ressenti le mini- s\u00e9isme de la nuit, d'une magnitude de 7 sur l'\u00e9chelle de Richter, il s'est produit ce matin \u00e0 8 heures 47 pr\u00e8s de Saint-Luc, peu de personnes sont susceptibles de l'avoir ressenti, mais le fait appel que le Valais et qu'une zone d'activit\u00e9 sismique, un accident de motoneige a fait 6 morts, il s'est produit sur le Mont Cermis dans le nord de l'Italie, les victimes sont 4 hommes et de femmes venues d'Europe de l'Est et de Russie le neige circulait sur une piste de ski non \u00e9clair\u00e9e, il est sorti de piste, il a fait une chute d'une centaine de m\u00e8tres sur des rochers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:07 > 0:05:23) [92%] : \r\nLe cancer d'Hugo Chavez, a des effets tr\u00e8s politique, le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien est soign\u00e9 \u00e0 Cuba, il assure m\u00eame que Fidel Castro et son m\u00e9decin en chef et qui guide son traitement mais l'hospitalisation se prolonge, alors qu'il devrait pr\u00eater serment le 10 janvier dans son pays, Michel Murray.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:23 > 0:06:46) [88%] : \r\nAlors Pretoria les fanfaronnades du truculent Comandante Chavez, c'\u00e9tait l'an pass\u00e9 en pleine campagne pr\u00e9sidentielle un pied de nez \u00e0 son cancer et \u00e0 ses adversaires de la droite, r\u00e9\u00e9lu le 7 octobre 2012 pour 6 ans Hugo Chavez devrait pr\u00eater serment sous 5 jours seulement voil\u00e0, le pays est sans nouvelle de lui depuis un mois et le pouvoir bolivarien tout marxiste qui l'appel \u00e0 la pri\u00e8re et proc\u00e8s Untouchable oh, il \u00e9tait le pr\u00e9sident livre aujourd'hui une complexit\u00e9 importante bataille et mon portable un peu innocente et nous de tout notre coeur la soit encore avec toute notre \u00e9nergie et toutes nos pri\u00e8res avec toutes nos forces, nous faisons en sorte qu'ils reviennent au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, le plus t\u00f4t possible au moment que les m\u00e9decins et lui- m\u00eame choisi m\u00eame que l'OL termine qu'on leur m\u00eal\u00e9e quoi M. Binder sur la Constitution fixe 30 jours au pr\u00e9sident \u00e9lu pour pr\u00eater serment, mais elle propose aussi une parade au pouvoir en place et n'\u00e9tait qu'\u00e0 son aile droite arrive dans une telle situation, en ce cas, la mauvaise sant\u00e9 du pr\u00e9sident, l'article 231 stipule qu'il peut pr\u00eater encore serment devant la Cour supr\u00eame, mais le tribunal supr\u00eame moi, votez pour l'heure, Hugo Chavez n'est plus comme sur ces images, prises en 2006 \u00e0 La Havane, au chevet de son ami Fidel Castro c'est lui- m\u00eame qui est hospitalis\u00e9 dans la capitale cubaine pour la 4\u00e8me fois et il n'est pas apparu publiquement depuis le 10 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:48 > 0:06:58) [95%] : \r\nLa Turquie se pr\u00e9pare \u00e0 accueillir des missiles Patriot sur son sol des militaires am\u00e9ricains sont arriv\u00e9s, ils devront superviser l'installation de 2 batteries destin\u00e9es \u00e0 prot\u00e9ger Ankara d'\u00e9ventuels d\u00e9bordements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:59 > 0:07:06) [93%] : \r\nDu conflit syrien sur son territoire les premiers engins arriveront dans quelques jours, ils seront g\u00e9r\u00e9s par 4 son minist\u00e8re de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:08 > 0:07:31) [93%] : \r\nLe feu qui ravage depuis vendredi, le sud- est de l'\u00eele de Tasmanie, au sud de l'Australie a pouss\u00e9 des milliers d'habitants \u00e0 fuir leur logement, ces feux de brousse ont \u00e9clat\u00e9 alors que la temp\u00e9rature a d\u00e9pass\u00e9 40 degr\u00e9s en Tasmanie, les pompiers, eux aussi, ils sont contraints souvent de rester dans le v\u00e9hicule en raison de la tr\u00e8s forte chaleur, un homme serait mort pour le moment, la police ne confirme pas le fait, les feux restent pour le moment incontr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:33 > 0:07:47) [85%] : \r\nEn Roumanie, une ville devient QG du Crime sur internet, l'accord roumain, vol 1 milliard de dollars chaque ann\u00e9e rien qu'aux \u00c9tats-Unis, le FBI s'est rendu sur place pour d\u00e9busquer ces r\u00e9seaux criminels Mirel Brown Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:50 > 0:08:02) [89%] : \r\nCet homme est un coeur, il sillonne les sites de vente \u00e0 la recherche de sa future victime, objectif : tirer un maximum d'argent d'objets qu'il met en vente sur la toile, mais qui n'existe pas, principales cibles : les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:02 > 0:08:15) [87%] : \r\nPour une fois tout avoir s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9, tu fais un gros coup, tu peux faire des dizaines de milliers d'euros par semaine, les gens sont des idiots, m\u00eame pour acheter leur pain, les Am\u00e9ricains pr\u00e9f\u00e8rent cliquer sur Internet, moi j'ai m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 vendre des voitures aux Am\u00e9ricains, moi j'l\u00e0 en Am\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:16 > 0:08:35) [85%] : \r\nBienvenue \u00e0 Ramnicu Walsh a capitale mondiale du vol sur Internet, cette ville nich\u00e9e dans les Carpates au coeur de la Roumanie est surnomm\u00e9 dans la presse am\u00e9ricaine Hackerville argent facile et Dolce Vita Les hackers ont fait de Ramnicu Walsh \u00e0 leur terrain de jeu, leur passion, faire des courses pendant la nuit pour afficher les grosses cylindr\u00e9es de leur voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:37 > 0:08:59) [94%] : \r\nRobert BUTYKA \u00e0 26 ans, et le prince noir du hacking ce g\u00e9nie autodidacte de l'informatique ne s'est pas int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'argent, mais \u00e0 la gloire il a d\u00e9jou\u00e9 la surveillance de plusieurs serveurs de la c\u00e9l\u00e8bre agence spatiale am\u00e9ricaine, la Nasa cette performance lui a valu une peine de 2 ans de prison avec sursis et une amende d'un demi-1000000 de dollars il s'exprime pour la premi\u00e8re fois devant une cam\u00e9ra et nous d\u00e9voile le B A ba du vol sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:00 > 0:09:03) [84%] : \r\nC'est, c'est un autre sur un serveur I R C et autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:06 > 0:09:24) [81%] : \r\nQuand m\u00eame, non, mais parce que je ne peux pas vous le d\u00e9voiler on par carte ah si j'ach\u00e8te des cartes de type carte Asie avec VVV ou n'importe quel type de carte avec le VB V\u00e9four l'Italie V. B. V. \u00e7a veut dire : v\u00e9rifiez par VISA v\u00e9rifier Anne-Marie vise \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:25 > 0:09:40) [96%] : \r\nFace \u00e0 l'ampleur de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, les Am\u00e9ricains ont d\u00e9cid\u00e9 de passer \u00e0 l'acte, les agents du FBI et de la CIA ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s \u00e0 Bucarest pour \u00e9pauler leurs coll\u00e8gues Roumains, l'ambassadeur am\u00e9ricain en Roumanie, a lui aussi d\u00e9cid\u00e9 de s'impliquer dans cette histoire qui terni les relations entre les 2 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:40 > 0:09:42) [89%] : \r\nOne peut rien dedans, \u00e7a s'ach\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:43 > 0:09:46) [69%] : \r\nQue roumain, vol 1 milliard de dollars aux citoyens am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:49 > 0:10:01) [92%] : \r\nLa derni\u00e8re capture en date a eu lieu d\u00e9but d\u00e9cembre 4 hackers Roumains ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s pour avoir vol\u00e9 un peu de temps 25 millions dollars sur des comptes am\u00e9ricains \u00e0 Ramnicu Walsh a le ballet des voitures de luxe ne s'est pas arr\u00eat\u00e9e pour autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:03 > 0:10:17) [89%] : \r\nLe roi du Doubs est un poisson embl\u00e9matique de cette rivi\u00e8re, un morceau de Patrimoine suisse Romand, qui est menac\u00e9e de disparition, il est m\u00eame consid\u00e9r\u00e9 comme porte- bonheur la F\u00e9d\u00e9ration suisse de la p\u00eache, le bombarde poisson de l'ann\u00e9e pour tenter de le sauver Isabelle Gonesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:18 > 0:10:33) [94%] : \r\nVoici le bien nomm\u00e9 roi du Doubs promu poisson de l'ann\u00e9e 2013 par la F\u00e9d\u00e9ration suisse de la p\u00eache, mais une promotion sonnette d'alarme, le poisson du Doubs, est une esp\u00e8ce menac\u00e9e, ils ne sont plus que 52 selon le recensement 2012, de l'organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:33 > 0:10:34) [74%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:34 > 0:10:46) [83%] : \r\nEnsuite, M. rat\u00e9, je ne laisse ni argue il y a aussi qu'on n'a pas retrouv\u00e9 de jeunes Alvin ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ce qui indique un r\u00e9el probl\u00e8me ses fait s'il n'arrive pas \u00e0 se renouveler, alors ils vont dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:47 > 0:11:25) [94%] : \r\nInsulaire, le roi du Doubs ne subsiste plus qu'en Suisse et en France, garant de la biodiversit\u00e9, il est prot\u00e9g\u00e9 au niveau europ\u00e9en par la Convention de Berne en ligne de mire les barrages, selon la F\u00e9d\u00e9ration suisse de p\u00eache l'utilisation anti- \u00e9cologique de la force hydraulique cr\u00e9e des seuils artificiels dans la rivi\u00e8re avec des rejets d'engrais et de r\u00e9sidus chimiques en trop grande quantit\u00e9, la situation est connu depuis de nombreuses ann\u00e9es un concept de protection avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en 99 par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, mais en vain, presque rien n'aurait \u00e9t\u00e9 entreprise selon l'organisation, qui demandent une meilleure gestion des obstacles \u00e0 la circulation des poissons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:25 > 0:11:40) [89%] : \r\nEnfin, Berne Arlette sont de South n'a m\u00eame m\u00eame si au dernier recensement, nous n'avons trouv\u00e9 que 52 individus en agissant rapidement et efficacement, nous sommes certains que nous pouvons encore le sauver et d'autres esp\u00e8ces en profiteront Bernard rentre fiche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:40 > 0:11:41) [70%] : \r\nOn aime tous profs \u00c9tienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:42 > 0:11:53) [90%] : \r\nUne premi\u00e8re avanc\u00e9e est pr\u00e9vue au printemps prochain, au niveau du d\u00e9bit des 3 barrages ce qui, en p\u00e9riode des \u00e9closions d'alevins donnerait aux sorciers du Doubs, une chance de reprendre sa place historique de porte- bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:55 > 0:12:02) [90%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o avec Dominique Chibli rendez- vous si vous voulez, \u00e0 19 heures 30 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:17 > 0:12:20) [81%] : \r\nL'information en continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:34 > 0:12:36) [89%] : \r\nOuais, c'est d\u00e9j\u00e0 fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:46 > 0:12:49) [76%] : \r\nOui, ann\u00e9e merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:21 > 0:13:24) [91%] : \r\nJe pense, j'attends juste la carte suivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:34 > 0:13:36) [98%] : \r\nMerci c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:31 > 0:18:20) [89%] : \r\nMadame monsieur bonjour, la situation est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s calme actuellement pas d'intemp\u00e9ries en vue, nous avons toujours des conditions anticycloniques mais anticyclonique divers Un avec du soleil en haute montagne et puis du stratus en dessous un stratus ma foi assez \u00e9lev\u00e9 puisque le pas Sal\u00e8ve \u00e0 1500 m\u00e8tres alors sur l'animation du satellite, on constate que nous avons bel et bien une cr\u00eate de haute pression qui nous prot\u00e8ge, en tout cas une bonne partie de la Suisse, et puis on voit tout ce courant perturb\u00e9 qui contourne c'est \u00e0 haute pression qui redescend en droite ligne sur un axe nord- sud, des nuages qui concerne l'est du pays, o\u00f9 l\u00e0 on pourrait essuyer quelques gouttes, on va voir \u00e7a dans le d\u00e9tail, alors selon M\u00e9t\u00e9oSuisse cet apr\u00e8s- midi en Suisse romande et bien on aura toujours ce stratus, avec toujours le m\u00eame, tapant 1500 m\u00e8tres il va se d\u00e9chirer, par endroits, il sera tenace \u00e0 d'autres endroits, notamment le long des Pr\u00e9alpes ou avec le vent du Nord les nuages viennent se tasser contre les montagnes et puis on a aussi du stratus qui s'est form\u00e9 en Valais central, l\u00e0 aussi, il devrait \u00eatre tenace au-dessus du soleil, un soleil qu'on l'on ne trouvera pas en Suisse al\u00e9manique, puisqu'il a, il y a ces fameux nuage qui redescendent qui pourrait occasionner quelques pr\u00e9cipitations sur l'extr\u00eame Est et en Basse Engadine et puis alors sur le Tessin par vent du a, on a vraiment un temps bien annoncer ayez parfum du Nord toujours sur le Tessin, regardez les temp\u00e9ratures, elles sont extr\u00eamement chaude, une moyenne de 20 degr\u00e9s m\u00eame actuellement d\u00e9j\u00e0 22 degr\u00e9s \u00e0 Locarno au nord des Alpes, les temp\u00e9ratures sont plus raisonnables, mais quand m\u00eame toujours assez douces pour la saison 7 8 degr\u00e9s pr\u00e9vus sur le plateau 4 \u00e0 1000 m\u00e8tres et 2 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres avec des vents de secteur nord qui sont forts en haute montagne, soufflant jusqu'\u00e0 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, plus faible en dessous et puis toujours cette petite bise sur le Jura et sur le plateau demain les conditions seront similaires, on aura au d\u00e9but encore quelques gouttes sur l'extr\u00eame Est et puis toujours seul stratus sur le plateau avec un sommet fix\u00e9s vers 1000 1400 m\u00e8tres stratus qui devrait souvent s'ouvrir l'apr\u00e8s- midi, mais quand m\u00eame, des bancs resteront tenaces \u00e0 d'autres endroits difficiles \u00e0 dire l\u00e0 o\u00f9 c'est bon vont r\u00e9sister et puis on aura des temp\u00e9ratures qui seront positives \u00e0 l'aube, sur le plateau, seront dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et puis l'apr\u00e8s- midi, sensiblement les m\u00eames valeurs qu'aujourd'hui une belle brochette de 7 degr\u00e9s sur le plateau 5 \u00e0 1000 m\u00e8tres 4 \u00e0 2000 m\u00e8tres et puis toujours de la chaleur, au sud, regardez toujours plus de 20 degr\u00e9s avec des vents qui reste soutenue en haute montagne et puis qui sont plus faibles, en dessous, notamment la bise qui devrait vraiment tomb\u00e9e quasiment sur le plateau, voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse encore d\u00e9couvrir l'faits m\u00e9rite de s\u00e9jour \u00e0 tous je vous souhaite une tr\u00e8s jolie apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2013-01-05T13:36:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1301350035", "durationSec": 86, "title": "13.01.05", "excerpt": "* ROUMANIE, Bucarest : 20130105, la ville de Ramnicu Valcea est r\u00e9put\u00e9e \u00eatre la capitale mondiale du vol et de l'escroquerie sur internet. Les hackers voleraient pour 1 milliard de dollars aux Am\u00e9ricains chaque ann\u00e9e.", "remarks": "SUJET SF", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1301350036", "durationSec": 137, "title": "13.01.05", "excerpt": "* SUISSE, Doubs (rivi\u00e8re) : 20130105, le poisson embl\u00e9matique \"roi du Doubs\" a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu poisson de l'ann\u00e9e. L'op\u00e9ration de la F\u00e9d\u00e9ration suisse de la p\u00eache a pour objectif de sensibiliser les autorit\u00e9s au risque de disparition de l'esp\u00e8ce.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRAN, Mirel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ROUMANIE", "BUCAREST"], "thematicThemes": ["ESCROQUERIE", "INTERNET"], "sequenceIds": ["1338663", "1338664"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350037", "durationSec": 97, "title": "13.01.05", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DOUBS (RIVIERE)", "SUISSE"], "thematicThemes": ["ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION", "POISSON (ZOOLOGIE)"], "sequenceIds": ["1338666"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1301338664", "summary": "12:54.00\r\nROUMANIE, Ramnicu Valcea, diverses s\u00e9quences : divers plans hacker anonyme portant capuche tapant sur son ordinateur (13\") / itw hacker anonyme   (escroquerie d'Am\u00e9ricains facile) / plan d'ensemble de la ville (4\", 5\") /  automobiles roulant dans les rues et sc\u00e8ne de rue (6\", 8\") / nocturne, divers plans 2 automobiles faisant course sur longue route d\u00e9serte (8\") / divers plans BUTYKA, Robert, hacker roumain, rentrant chez lui / itw BUTYKA, Robert (sa  fa\u00e7on d'op\u00e9rer). escroquerie, internet ", "id": "1338663", "visualThemes": ["ESCROQUERIE", "INTERNET"], "visualGeographicals": ["ROUMANIE"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338665", "summary": " Bucarest : circulation routi\u00e8re sur une grande avenue (3\") / ensoleill\u00e9,  Palais du parlement (3\") / conf\u00e9rence de presse de GITENSTEIN, Mark,   ambassadeur des USA en Roumanie (arnaques roumaines). escroquerie, internet.\r", "id": "1338664", "visualThemes": ["ESCROQUERIE", "INTERNET"], "visualGeographicals": ["BUCAREST"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338667", "summary": "12:56.24\r\nSUISSE, Doubs (rivi\u00e8re) : still poisson \"roi du Doubs\" / itw GRUENDLER,  Samuel, responsable projet \"Poisson de l'ann\u00e9e\" (risque de disparition,   possibilit\u00e9 de sauver le poisson) / poisson \"roi du Doubs\" \u00e0 la surface de  l'eau (4\") / divers plans barrages (15\") / archives 1999, divers plans   manifestants d\u00e9filant pour sauver poissons du Doubs (13\") / gros plan sur  stills du poisson \"roi du Doubs\". poisson (zoologie), esp\u00e8ce en voie de  disparition.\r", "id": "1338666", "visualThemes": ["ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION", "POISSON (ZOOLOGIE)"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "DOUBS (RIVIERE)"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1571992", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 4, "medium": {"id": "ZB276969", "position": "01"}}, {"id": "1571518", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB276892", "position": "01"}}, {"id": "565366", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM129515", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-26D6E4A6-7DFD-4DB2-A8EF-81BFF68BB4A9", "internalArchiveId": "26D6E4A6-7DFD-4DB2-A8EF-81BFF68BB4A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mai 68 en Suisse.  A-t-on sous-estim\u00e9 Mai 68 en Suisse? Entretien avec Damir Skenderovic et Christina Sp\u00e4ti, chercheurs \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, auteurs de \"Les Ann\u00e9es 68\" (Editions Antipodes)", "publicationDate": "2013-01-04T00:00:00Z", "durationSec": 4963, "genres": ["Documentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["histoire", "Mai 68", "lutte politique", "contestation", "manifestation politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-06-21T11:24:57Z", "program": {"href": "/programs/84BA89D4-6C1B-4912-940E-509D77D59398", "id": "84BA89D4-6C1B-4912-940E-509D77D59398", "name": "En direct de notre pass\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Skenderovic, Damir", "role": "chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sp\u00e4ti, Christina", "role": "chercheuse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3F58110-50F7-40FB-A184-B65076177234", "internalArchiveId": "B3F58110-50F7-40FB-A184-B65076177234", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les perspectives internationales 2013 pour Isra\u00ebl : Interviews de Perle une jeune fille de 25 ans, qui vient de finir ses deux ans de service militaire obligatoire, du rabbin David Botschko qui est n\u00e9 en Suisse et a fond\u00e9 une \u00e9cole religieuse \u00e0 Kohav Yaakov et de Daphni Leef, 28 ans, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine des grandes manifestations sociales de l'\u00e9t\u00e9 2011", "publicationDate": "2013-01-03T00:00:00Z", "durationSec": 323, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Isra\u00ebl"], "thematicThemes": ["vie politique", "\u00e9conomie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-02-13T15:50:41Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leef, Daphi", "role": "28 ans, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine des grandes manifestations sociales de l'\u00e9t\u00e9 2011", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "Perle, jeune fille de 25 ans, qui vient de finir ses deux ans de service militaire obligatoire", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Botschko, David", "role": "rabbin, a fond\u00e9 une \u00e9cole religieuse \u00e0 Kohav Yaakov", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Markovitch, Aude", "role": "correspondante RTS Tel Aviv", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C04F4DD-0BAC-4FB0-BD76-2FFE93B51379", "internalArchiveId": "2C04F4DD-0BAC-4FB0-BD76-2FFE93B51379", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'avenir des paysans suisses passe par l'Europe : Interview de Jacques Janin, ancien directeur de la Chambre vaudoise d'agriculture", "publicationDate": "2013-01-02T00:00:00Z", "summary": "Notre pays devrait rejoindre l'Union europ\u00e9enne et adh\u00e9rer \u00e0 l'euro. Ce point de vue iconoclaste est d\u00e9fendu par Jacques Janin, ancien directeur de la Chambre vaudoise d'agriculture, auteur du livre publi\u00e9 \u00e0 mille exemplaires \u00e0 compte d'auteur \"La Suisse et l'Union europ\u00e9enne sont faites l'une pour l'autre\", dans lequel il s'en prend aux responsable politiques et agricoles. Pour lui, les blocages en mati\u00e8re d'ouverture de l'agriculture sur l'Europe t\u00e9moignent d'une vision \u00e0 court terme.", "durationSec": 388, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["agriculture", "int\u00e9gration europ\u00e9enne"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-08T15:28:09Z", "speechToTexts": ["08.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOui, et l'avenir des paysans suisses passe par l'Europe et notre pays devrait rejoindre l'Union europ\u00e9enne et adh\u00e9rer \u00e0 l'Euro, ce point de vue d\u00e9sormais iconoclaste est d\u00e9fendu par Jacques Janin, ancien directeur de la Chambre vaudoise d'agriculture dans son livre La Suisse et l'Union europ\u00e9enne se sont fait l'un pour l'autre, publi\u00e9 \u00e0 midi et \u00e0 1000 exemplaires et \u00e0 compte d'auteur, il s'en prend aux responsables de la politique agricole responsable politique en g\u00e9n\u00e9ral, pour Jacques Janin, ils d\u00e9fendent une vision \u00e0 court terme, il est avec nous dans le Studio ici \u00e0 Lausanne Jacques Janin bonsoir bonsoir GT1 ce qu'on appelle un pav\u00e9 dans la mare et puis beaucoup de gens qui qui parlent comme vous qui, pour sauver l'agriculture fois non seulement adh\u00e9rer \u00e0 l'Europe non plus \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'Euro pour jeter un pav\u00e9 dans la main. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [87%] :\r\nAlors d'abord je suis heureux, un europhile convaincu, je trouve que Valtteri apr\u00e8s apr\u00e8s le dimanche noir le d\u00e9samour a eu \u00e0 Ath\u00e8nes profondeur qui est inadmissible, parce qu'on raconte des tas digne des tas d'inepties il y a au d\u00e9nigrement syst\u00e9matique et puis on constate que les jeunes aujourd'hui, ben, ici ils ignorent les fondamentaux ne savent plus pourquoi l'Union europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e dans les ann\u00e9es 50 et je constate aussi que la Suisse a finalement les m\u00eames valeurs profondes et il y a eu un renversement g\u00e9ostrat\u00e9gique qui est capital, qui est la chute du mur de Berlin, disons jusqu'\u00e0 la chute du mur de Berlin, l'Europe \u00e9tait divis\u00e9e, il les payait \u00e9tait constamment en guerre, je me r\u00e9f\u00e8re au ce qui s'est pass\u00e9 les 2 derniers si\u00e8cles, maintenant ils sont unis, donc il y a plus aucune raison que la Suisse fonde sa politique sur le le le s\u00e9paratisme enfin l'ind\u00e9pendantisme Janin alors maintenant aussi, comme je suis europ\u00e9en bon Europ\u00e9en que je prenne connaissance de l'adh\u00e9sion, il faut bien que l'agriculture adh\u00e8re \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [92%] :\r\nJustement, les milieux agricoles dont vous venez, ce sont peut-\u00eatre ceux qui en veulent moins maintenant depuis quelques ann\u00e9es, on sent vraiment que \u00e7a, \u00e7a \u00e9volue dans ce sens -l\u00e0, comment vous expliquez cette fermeture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [85%] :\r\nAlors, en 1992 le 80 pourcent des des Neuch\u00e2telois des Vaudois des Romains, un g\u00e9n\u00e9ral, ont vot\u00e9 pour, les, quand bien m\u00eame le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et c'\u00e9tait peut-\u00eatre une erreur, m\u00eame certainement une erreur mais enfin pr\u00e9tendait que c'\u00e9tait une antichambre agriculteurs du c\u00f4t\u00e9 de \u00e9lecteurs les agriculteurs \u00e9taient tout \u00e0 fait favorable, je suis le recteur de la Chambre d'agriculture en 1996 on a r\u00e9uni, on a fait une r\u00e9union accus\u00e9 qui a r\u00e9uni 600 agriculteurs pour demander un rapprochement l'acc\u00e9l\u00e9ration d'un rapprochement avec l'Europe, on les avait pas fait venir en les attachant avec des soci\u00e9t\u00e9s aujourd'hui Jacques dis alors pourquoi, pourquoi l'agriculture aurait un Avantage \u00e0 \u00eatre dans l'Union europ\u00e9enne, comme vous l'h\u00e9 bien parce que sur la longue dur\u00e9e, un secteur \u00e9conomique qui n'est pas comp\u00e9titif est condamn\u00e9 \u00e0 s'\u00e9tioler et la grande partie aujourd'hui des des produits agricoles sont transform\u00e9s avant d'\u00eatre livr\u00e9es aux consommateurs, donc une une une agriculture sans industries alimentaires, l'agent prion est une image et d'un voilier sans matures, comme la plupart des produits agricoles doivent \u00eatre transform\u00e9s que le march\u00e9 suisse n'est pas suffisant pour que les entreprises de transformation et des dimensions comp\u00e9titive, il faut bien pouvoir exporter et pour qu'elle puisse exporter, il faut pouvoir fournir \u00e0 des prix Euro comp\u00e9titif dit pas des prix mondiaux Mehdi prix Euro comp\u00e9titifs autrement, ben, ce sera le le d\u00e9placement des usines \u00e0 l'\u00e9tranger, ce qu'on constate dans d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 en partie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [87%] :\r\nJacques Janin vous \u00eates, vous \u00e9tiez \u00e0 la Chambre vaudoise d'agriculture les les paysans Vaudois sont peut-\u00eatre ceux qui, actuellement, on ne plus peur de l'ouverture \u00e0 peut-\u00eatre une montagne, un peu moins mais en tout cas en pleine comme ce que vous expliquez ce coup de frein maintenant qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 au sein des agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [83%] :\r\nDans les ann\u00e9es 90 il y avait passablement de leader et entre trop dans le parti, disons, parti radical, le Parti lib\u00e9ral, je dirais les les t\u00e9nors \u00e9taient pro- europ\u00e9en, avec l'annonce du d\u00e9c\u00e8s aux \u00e9lections successives, h\u00e9 bien, ces gens ont constat\u00e9 que l'Europe n'\u00e9tait plus porteur du point de vue \u00e9lectoral et ils se sont tus et aujourd'hui on veut d'\u00e0 peine \u00e0 vous citer quelqu'un qui d\u00e9fend course dans cette position, or quand il y a plus d'id\u00e9al et peut plus y avoir de suiveurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [83%] :\r\nEt encore quelques voix du c\u00f4t\u00e9 peut-\u00eatre du du Parti socialiste, comment et o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9s, r\u00e9action des agriculteurs lu votre livre bien quand ils entendent parler se vous croisez il vous souhaite bon courage \u00e0 peu pr\u00e8s sur un malheur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [83%] :\r\nJe n'ai pas eu tr\u00e8s peu d'heures de r\u00e9actions jusqu'\u00e0 maintenant, si ce n'est que cet apr\u00e8s- midi, je suis all\u00e9 sur Internet parce que la TSA publi\u00e9 un r\u00e9sum\u00e9, et j'ai vu qu'il avait pas mal de r\u00e9actions, les r\u00e9actions, elles sont, elles, sont primaires pour la plupart, avec quand m\u00eame quelques quelques encouragements, je dirais qu'il y a 25 pourcent de de positif 3 corps de n\u00e9gatifs, et du n\u00e9gatif non hein oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [81%] :\r\nJacques Janin -ce que vous \u00eates d\u00e9\u00e7u par les paysans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [85%] :\r\nTant par les pays sur je suis pas d\u00e9\u00e7u par les paysans, parce que moi je me fixe dans la longue dur\u00e9e, et je dis que c'est que une branche qui n'est pas comp\u00e9titive est condamn\u00e9 \u00e0 s'\u00e9tioler, mais c'est clair que une entr\u00e9e dans l'Europe conduira \u00e0 des baisses de prix et \u00e7a c'est \u00e0 court terme, \u00e0 tr\u00e8s court terme, difficile \u00e0 supporter, donc je comprends que l'agriculteur lui- m\u00eame, on raisonne \u00e0 court terme, en revanche, l\u00e0 o\u00f9 je suis dur vis-\u00e0-vis des leaders vis-\u00e0-vis des des directeurs, Chambre d'agriculture, directeur de l'Union suisse des paysans etc coup moi je suis un porte-\u00e0-faux maintenant avec mon ancien entre employeurs c'\u00e9tait videur et c'est surtout pas pour les contredire que j'principaux ici on jug\u00e9 toujours d\u00e9fendu mais allez \u00e0 l'\u00e9poque mais pr\u00e9sidents successifs \u00e9taient tout \u00e0 fait de mon avis enfin en une majorit\u00e9 du du comit\u00e9 qui soutenait mais on \u00e9tait dans train de o\u00f9 il y avait des des leaders politiques en trop dans les partis du centre et de la droite qui \u00e9tait pro- europ\u00e9en et ceux -l\u00e0, ils ont compl\u00e8tement disparu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [87%] :\r\nAlors peut-\u00eatre que la la rel\u00e8ve devra lire votre livre rappelle le titre, la Suisse et l'Union europ\u00e9enne et faites sont faites l'une pour l'autre, c'est publi\u00e9 \u00e0 compte d'auteur, on peut la voir directement chez vous c'est \u00e7a tout \u00e0 fait Jacques moi Janin doing Point CH voil\u00e0 comme \u00e7a c'est dit merci beaucoup Jacques Janin, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Janin, Jacques", "role": "ancien directeur de la Chambre vaudoise d'agriculture", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58A13087-D6E3-43B0-AEFD-561F4089324A", "internalArchiveId": "58A13087-D6E3-43B0-AEFD-561F4089324A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les perspectives 2013 du Br\u00e9sil : L'\u00e9conomie br\u00e9silienne semble en mauvaise posture avec les interviews de Marcelo Neri, \u00e9conomiste \u00e0 la Fondation Getulio Vargas et Carlos Milani, professeur et chercheur \u00e0 l'Institut d'Etudes Sociales et Politiques de l'Universit\u00e9 de l'Etat de Rio", "publicationDate": "2013-01-02T00:00:00Z", "durationSec": 301, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Br\u00e9sil"], "thematicThemes": ["\u00e9conomie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-02-13T10:41:30Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Milani, Carlos", "role": "professeur et chercheur \u00e0 l'Institut d'Etudes Sociales et Politiques de l'Universit\u00e9 de l'Etat de Rio", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Neri, Marcelo", "role": "\u00e9conomiste \u00e0 la Fondation Getulio Vargas ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Touchard, Elodie", "role": "correspondante RTS Br\u00e9sil", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-267113", "internalArchiveId": "GE1212267114", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 13.01.02", "publicationDate": "2013-01-02T00:00:00Z", "durationSec": 1695, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4547457", "imageURL": "http://www.rts.ch/4547466.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Les services psychiatriques de haute s\u00e9curit\u00e9 sont tr\u00e8s co\u00fbteux", "Le journal", "Il existe dans les Pr\u00e9alpes de petites stations o\u00f9 l'on poin\u00e7onne toujours les abonnements \u00e0 la main", "Le regard de Vera Weber sur l'initiative lanc\u00e9e par son p\u00e8re", "Les Suisses auraient pu \u00e9conomiser 2,6 milliards de francs sur leurs factures de t\u00e9l\u00e9phonie mobile en 2012", "Dans les EMS, les soignants doivent apprendre \u00e0 g\u00e9rer la mort", "En Iran, l'anti-am\u00e9ricanisme est pr\u00e9sent plus que jamais", "Vend\u00e9e Globe: Bernard Stamm disqualifi\u00e9", "19:30 le journal", "L'alpiniste Junko Tabei est solidaire avec les victimes de Fukushima", "VS: de plus en plus de bonnets aux couleurs du canton", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Un de ces d\u00e9tenus co\u00fbte pr\u00e8s de cinq fois plus qu'un prisonnier classique.", "Ce syst\u00e8me, d'un autre temps pour certains, pr\u00e9sente tout de m\u00eame quelques avantages.", "A 38 ans, elle s'engage totalement dans la fondation de son p\u00e8re, \u00e0 Montreux, depuis plus de dix ans.", "La faute \u00e0 de nouveaux abonnements plus avantageux et mieux adapt\u00e9s \u00e0 certaines consommations, qui ne sont pas propos\u00e9s automatiquement aux clients d\u00e9j\u00e0 abonn\u00e9s.", "La mort reste une \u00e9preuve pour ceux qui sont r\u00e9guli\u00e8rement confront\u00e9s \u00e0 des d\u00e9c\u00e8s dans leur travail.", "Reportage dans l'\u00e9cole de karat\u00e9 de Ma\u00eetre Olama\u00ef au centre de T\u00e9h\u00e9ran.", "Le jury estime que le Vaudois a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une assistance, une accusation contre laquelle le skipper a d\u00e9cid\u00e9 de faire appel. Entretien avec le navigateur St\u00e8ve Ravussin.", "Une fois par mois, Junko Tabei leur fait partager son amour de la montagne pour qu'ils ne c\u00e8dent pas au d\u00e9sespoir.", "Derri\u00e8re la production en masse de ce bonnet, une grande cave valaisanne."], "variantIds": ["ece-4446065", "ece-4446063"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-28T21:50:10Z", "subTitles": ["19:30:01:09  19:30:14:19\r\n...\r\n\r\n19:30:15:00  19:30:16:18\r\n   Madame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n19:30:17:04  19:30:21:09\r\nLe coup d'arr\u00eat pour Bernard Stamm,\r\n qui a \u00e9t\u00e9 disqualifi\u00e9 ce matin\r\n\r\n19:30:21:14  19:30:23:10\r\n  par le jury du Vend\u00e9e Globe.\r\n\r\n19:30:23:15  19:30:27:21\r\n Un membre d'un autre \u00e9quipage \r\n est mont\u00e9 \u00e0 bord de son bateau\r\n\r\n19:30:28:03  19:30:32:19\r\nalors qu'il tentait de r\u00e9parer une\r\navarie de son syst\u00e8me \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:30:33:00  19:30:35:13\r\n     Un autre marin suisse,\r\n        St\u00e8ve Ravussin,\r\n\r\n19:30:35:18  19:30:37:19\r\n  est avec nous sur ce plateau.\r\n\r\n19:30:38:06  19:30:40:21\r\n           Au total,\r\n  ce seraient plus de 2,5 mias\r\n\r\n19:30:41:02  19:30:45:01\r\nqui auraient pu \u00eatre \u00e9conomis\u00e9s en\r\n      2012 par les Suisses,\r\n\r\n19:30:45:06  19:30:47:19\r\ns'ils avaient adopt\u00e9 le bon contrat.\r\n\r\n19:30:48:00  19:30:51:00\r\n      C'est la conclusion\r\n    du comparateur en ligne.\r\n\r\n19:30:51:11  19:30:54:14\r\n       Les professionnels\r\n   de la sant\u00e9 sont confront\u00e9s\r\n\r\n19:30:54:19  19:30:58:04\r\n      dans leur quotidien\r\n  aux personnes en fin de vie.\r\n\r\n19:30:58:09  19:31:02:15\r\n  Des professionnels pour qui la\r\ns\u00e9r\u00e9nit\u00e9 ne va pas sans l'\u00e9motion.\r\n\r\n19:31:03:01  19:31:06:07\r\nLe deuxi\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie\r\n          \"Mise \u00e0 jour\".\r\n\r\n19:31:06:11  19:31:10:12\r\n       Retour sur la campagne\r\nqui a conduit les Suisses \u00e0 accepter\r\n\r\n19:31:10:17  19:31:14:22\r\n   l'initiative de Franz Weber\r\n\"sur les r\u00e9sidences secondaires\".\r\n\r\n19:31:15:03  19:31:17:19\r\n    Nous irons \u00e0 la rencontre\r\n         de Vera Weber,\r\n\r\n19:31:18:00  19:31:19:15\r\n  la fille du c\u00e9l\u00e8bre militant.\r\n\r\n19:31:20:02  19:31:22:10\r\n   Nous nous ferons chasseurs\r\n          de tendance\r\n\r\n19:31:22:14  19:31:25:21\r\n       le temps d'\u00e9voquer\r\n  la mode des bonnets \u00e9toil\u00e9s.\r\n\r\n19:31:26:03  19:31:30:00\r\n    Particuli\u00e8rement en vogue\r\n   sur les pistes valaisannes.\r\n\r\n19:31:30:18  19:31:34:11\r\n  Bernard Stamm est disqualifi\u00e9\r\n        du Vend\u00e9e Globe.\r\n\r\n19:31:34:15  19:31:38:11\r\n  Le Vaudois a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une\r\n   assistance le 23 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:31:38:16  19:31:45:00\r\nUne interpr\u00e9tation contre laquelle \r\nle skipper a d\u00e9cid\u00e9 de faire appel.\r\n\r\n19:31:45:14  19:31:50:20\r\nBernard Stamm nourrissait de grandes\r\nambitions au d\u00e9part du Vend\u00e9e Globe\r\n\r\n19:31:51:01  19:31:57:12\r\n car cette course mythique autour \r\ndu monde est taill\u00e9e \u00e0 sa d\u00e9mesure.\r\n\r\n19:31:57:17  19:32:02:11\r\nLes ennuis m\u00e9caniques sur son bateau\r\n   l'on contraint \u00e0 faire escale\r\n\r\n19:32:02:15  19:32:06:03\r\n  sur une \u00eele de Nouvelle-Z\u00e9lande\r\n         juste avant No\u00ebl.\r\n\r\n19:32:06:09  19:32:08:02\r\n   Devoir s'arr\u00eater, c'est dur.\r\n\r\n19:32:08:07  19:32:11:20\r\n       Mais \u00eatre disqualifi\u00e9\r\n pour avoir enfreint le r\u00e8glement,\r\n\r\n19:32:12:02  19:32:13:15\r\n     c'est le coup de massue.\r\n\r\n19:32:14:02  19:32:16:15\r\n   *J'ai agi dans la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:32:16:20  19:32:19:20\r\n et dans l'esprit de la course.\r\n\r\n19:32:20:06  19:32:23:13\r\n   Le jury \u00e0 estim\u00e9 que B.Stamm\r\n      a commis deux erreurs:\r\n\r\n19:32:23:19  19:32:27:19\r\n  avoir laiss\u00e9 monter \u00e0 son bord\r\n   un marin d'un autre navire,\r\n\r\n19:32:28:00  19:32:31:14\r\n   et s'\u00eatre amarr\u00e9 \u00e0 ce navire.\r\n\r\n19:32:32:02  19:32:34:21\r\n    *J'ai pens\u00e9 que le bateau\r\n\r\n19:32:35:03  19:32:38:17\r\n\u00e9tait un lieu solide o\u00f9 se fixer.\r\n\r\n19:32:38:22  19:32:43:09\r\n*L\u00e0-bas, les fonds sont couverts\r\n d'algues, mon ancre glissait.\r\n\r\n19:32:43:13  19:32:45:22\r\n *C'\u00e9tait \u00e7a ou repartir en mer.\r\n\r\n19:32:46:03  19:32:48:07\r\n     *Je n'avais pas r\u00e9par\u00e9,\r\n\r\n19:32:48:11  19:32:53:21\r\n         je ne pouvais pas\r\nrepartir sans autonomie \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:32:54:08  19:32:59:00\r\n  Dominique Wavre, autre Suisse\r\ndans la course, et d'autres marins\r\n\r\n19:32:59:05  19:33:04:06\r\n      ont laiss\u00e9 aujourd'hui\r\nsur Facebook des messages \u00e0 Stamm.\r\n\r\n19:33:04:11  19:33:07:16\r\n         Stamm fait appel\r\n  contre cette disqualification.\r\n\r\n19:33:07:21  19:33:12:19\r\n       Mais il doit donner\r\n  de nouveaux arguments au jury.\r\n\r\n19:33:13:07  19:33:15:17\r\n    *Le Vend\u00e9e Globe a besoin\r\n\r\n19:33:15:23  19:33:17:23\r\n   que les bateaux reviennent.\r\n\r\n19:33:18:04  19:33:22:11\r\n  *Selon le r\u00e8glement, ce n'est\r\npas bon de s'amarrer \u00e0 un bateau.\r\n\r\n19:33:22:16  19:33:25:10\r\n        *Mais j'ai pris\r\n     ce bateau comme ancre.\r\n\r\n19:33:25:14  19:33:31:15\r\n *Il y a assez d'\u00e9l\u00e9ments nouveaux\r\npour demander \u00e0 r\u00e9ouvrir le dossier.\r\n\r\n19:33:32:02  19:33:34:18\r\n          B.Stamm \u00e9tait\r\n     en 10\u00e8me place ce matin.\r\n\r\n19:33:34:23  19:33:40:19\r\n     Il esp\u00e8re ne pas devoir\r\n   revenir \u00e0 terre hors course.\r\n\r\n19:33:41:11  19:33:46:11\r\n          St\u00e8ve Ravussin,\r\ncomprenez-vous la d\u00e9cision du jury ?\r\n\r\n19:33:54:00  19:33:58:04\r\nC'est toujours p\u00e9nible de voir un\r\ncopain dans une course tr\u00e8s dure.\r\n\r\n19:33:58:06  19:34:01:10\r\n   Il \u00e9tait \u00e0 45 jours de mer.\r\n\r\n19:34:01:11  19:34:09:08\r\n   On peut faire des erreurs.\r\n\r\n19:34:09:10  19:34:15:05\r\nIl ne faut pas oublier que c'est le\r\n    bateau qui est venu \u00e0 lui.\r\n\r\n19:34:15:07  19:34:22:23\r\n       Son ancre a gliss\u00e9.\r\n\r\n19:34:23:01  19:34:26:20\r\n  Les autres marins sont venus\r\n            l'aider.\r\n\r\n19:34:26:22  19:34:39:04\r\n   Mais il y a eu assistance ?\r\n\r\n19:34:39:06  19:34:48:21\r\nLa personne qui monte \u00e0 bord, c'est\r\n   parce que le bateau glissait.\r\n\r\n19:34:48:23  19:35:01:05\r\n On ne va pas le jeter \u00e0 l'eau.\r\n\r\n19:35:01:07  19:35:09:20\r\n        La faute c'\u00e9tait\r\n     de s'amarrer au bateau.\r\n\r\n19:35:09:22  19:35:16:15\r\n Est-ce que c'est un point positif\r\nqu'il ait dit lui-m\u00eame \u00e7a au jury ?\r\n\r\n19:35:16:17  19:35:20:11\r\nCa d\u00e9montre la grandeur du marin.\r\n\r\n19:35:20:12  19:35:26:04\r\n On peut tous faire des erreurs.\r\n\r\n19:35:26:06  19:35:29:22\r\nOn n'a pas le droit \u00e0 l'assistance.\r\n\r\n19:35:30:00  19:35:33:12\r\nMais on a le droit au t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:35:33:14  19:35:38:12\r\n       Il a dit la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:35:38:14  19:35:46:08\r\n Il faudra adapter le r\u00e8glement.\r\n\r\n19:35:46:10  19:35:50:06\r\n  Aujourd'hui, il y a beaucoup\r\n     de sponsors a trouver.\r\n\r\n19:35:50:08  19:35:56:23\r\nA-t-il une chance d'\u00eatre entendu ?\r\n\r\n19:35:57:01  19:36:05:12\r\n    Il a beaucoup de soutien\r\n   de tous les autres marins.\r\n\r\n19:36:05:14  19:36:09:22\r\n     Le jury ce sont des gens\r\nqui n'ont jamais fait de solitaire.\r\n\r\n19:36:10:00  19:36:11:20\r\n       J'esp\u00e8re pour lui.\r\n\r\n19:36:11:20  19:36:14:14\r\n     La soci\u00e9t\u00e9s Comparis.ch\r\n     affirme que les Suisses\r\n\r\n19:36:14:19  19:36:17:00\r\n     auraient pu \u00e9conomiser\r\n        2,6 mias en 2012\r\n\r\n19:36:17:05  19:36:21:09\r\n   s'ils avaient adopt\u00e9 le bon\r\n  contrat de t\u00e9l\u00e9phonie mobile.\r\n\r\n19:36:22:03  19:36:26:02\r\n        En pr\u00e8s de 20 ans,\r\nla t\u00e9l\u00e9phonie mobile a bien chang\u00e9.\r\n\r\n19:36:26:07  19:36:30:15\r\n       Ses tarifs \u00e9galement,\r\nm\u00eame si les clients n'en b\u00e9n\u00e9ficient\r\n\r\n19:36:30:20  19:36:33:23\r\n           pas toujours.\r\n\r\n19:36:34:04  19:36:38:12\r\n  Selon Comparis.ch, les Suisses \r\n  auraient pu \u00e9conomiser 2,6 mias\r\n\r\n19:36:38:17  19:36:44:12\r\n        sur leurs factures\r\n  de t\u00e9l\u00e9phonie mobile, en 2012.\r\n\r\n19:36:46:04  19:36:50:15\r\nLa faute \u00e0 de nouveaux abonnements\r\n     qui ne sont pas propos\u00e9s\r\n\r\n19:36:50:20  19:36:53:16\r\n          automatiquement\r\n     aux clients d\u00e9j\u00e0 abonn\u00e9s.\r\n\r\n19:36:53:21  19:36:56:11\r\n    A eux de faire la d\u00e9marche.\r\n\r\n19:36:56:21  19:36:59:18\r\n  Une des raisons principales,\r\n\r\n19:36:59:23  19:37:02:22\r\n c'est la vitesse d'adaptation.\r\n\r\n19:37:03:03  19:37:07:23\r\nCe n'est pas la priorit\u00e9 pour tous.\r\n\r\n19:37:08:04  19:37:13:04\r\n  Certains pensent qu'ils vont\r\n   devoir changer de num\u00e9ro,\r\n\r\n19:37:13:09  19:37:22:01\r\n    ce qui n'est pas le cas.\r\n\r\n19:37:23:05  19:37:28:00\r\nEn 2012, Sunrise, Orange et Swisscom\r\n  ont lanc\u00e9 de nouveaux forfaits.\r\n\r\n19:37:28:05  19:37:31:13\r\n       Les trois principaux\r\n  op\u00e9rateurs du pays sont en t\u00eate\r\n\r\n19:37:31:18  19:37:34:08\r\ndes \u00e9conomies potentielles calcul\u00e9es.\r\n\r\n19:37:34:12  19:37:38:01\r\n   De nombreux clients auraient\r\n     vu leur facture baisser\r\n\r\n19:37:38:07  19:37:41:11\r\n    en changeant d'abonnement.\r\n\r\n19:37:41:15  19:37:44:20\r\n        Swisscom ne partage\r\n        pas cette analyse.\r\n\r\n19:38:05:05  19:38:09:16\r\n    Mais il faudra s'habituer \u00e0\r\nsurveiller les tarifs t\u00e9l\u00e9phoniques,\r\n\r\n19:38:09:21  19:38:14:20\r\n      comme on surveille d\u00e9j\u00e0\r\n  les primes d'assurance-maladie.\r\n\r\n19:38:15:21  19:38:19:19\r\n  Aux USA, le Congr\u00e8s a adopt\u00e9\r\n   une loi qui \u00e9vite au pays\r\n\r\n19:38:20:00  19:38:23:08\r\n    la cure d'aust\u00e9rit\u00e9 li\u00e9e \r\n    au fameux gouffre fiscal.\r\n\r\n19:38:23:12  19:38:29:19\r\n    La nouvelle a fait bondir\r\n     les bourses mondiales.\r\n\r\n19:38:30:15  19:38:34:12\r\nEn France, cette nuit, un incendie\r\n a fait cinq morts \u00e0 Genevilliers\r\n\r\n19:38:34:17  19:38:37:02\r\ndans la banlieue nord-est de Paris.\r\n\r\n19:38:37:08  19:38:41:05\r\n      Les victimes seraient\r\n des membres d'une m\u00eame famille.\r\n\r\n19:38:41:10  19:38:44:09\r\n       Le sinistre a pris\r\n  au 4\u00e8me \u00e9tage de l'immeuble.\r\n\r\n19:38:44:14  19:38:48:18\r\n       Dix-huit personnes\r\n  ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9es.\r\n\r\n19:38:48:23  19:38:54:22\r\n     On ne conna\u00eet pas encore\r\nles circonstances de cet incendie.\r\n\r\n19:38:55:13  19:38:59:07\r\n   Nouveau rebondissement dans\r\n    l'affaire de blanchiment\r\n\r\n19:38:59:11  19:39:03:22\r\n   d'argent de la drogue entre\r\nla France, la Suisse et le Maroc.\r\n\r\n19:39:04:03  19:39:07:05\r\n     L'organisateur pr\u00e9sum\u00e9\r\n     du r\u00e9seau a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9\r\n\r\n19:39:07:10  19:39:11:10\r\n     le 20 d\u00e9cembre \u00e0 Paris\r\nalors qu'il d\u00e9barquait d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:39:11:14  19:39:14:16\r\nIl a \u00e9t\u00e9 mis en examen et incarc\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:39:14:21  19:39:20:08\r\nLes montants blanchis par ce r\u00e9seau\r\nsont estim\u00e9 \u00e0 100 millions d'euros.\r\n\r\n19:39:20:21  19:39:23:18\r\n            En Inde,\r\ncinq des six meurtriers pr\u00e9sum\u00e9s\r\n\r\n19:39:24:00  19:39:27:01\r\n     de l'\u00e9tudiante d\u00e9c\u00e9d\u00e9e \r\n    suite \u00e0 un viol collectif\r\n\r\n19:39:27:06  19:39:29:20\r\n   doivent compara\u00eetre demain\r\n       devant la justice.\r\n\r\n19:39:30:01  19:39:32:04\r\n Ils risquent la peine de mort.\r\n\r\n19:39:32:09  19:39:34:07\r\nDepuis la mort de la jeune femme,\r\n\r\n19:39:34:11  19:39:37:10\r\n     des milliers d'Indiens\r\n  manifestent quotidiennement.\r\n\r\n19:39:37:14  19:39:40:18\r\n   Une nouvelle loi r\u00e9primant\r\n    les agressions sexuelles\r\n\r\n19:39:41:00  19:39:43:14\r\n         devrait porter\r\n     le nom de l'\u00e9tudiante.\r\n\r\n19:39:44:05  19:39:47:00\r\n       L'arm\u00e9e iranienne\r\n     a annonc\u00e9 avoir abattu\r\n\r\n19:39:47:05  19:39:50:18\r\n    deux drones d'observation\r\n   de construction am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:39:50:23  19:39:54:02\r\n      L'\u00e9tat-major iranien\r\n       fait cette annonce\r\n\r\n19:39:54:07  19:39:58:10\r\n apr\u00e8s six jours de manoeuvres \r\nnavales dans la r\u00e9gion du Golfe.\r\n\r\n19:39:58:15  19:40:02:10\r\nLes drones abattus sont propuls\u00e9s\r\n      par moteur \u00e9lectrique\r\n\r\n19:40:02:14  19:40:04:19\r\ndans un rayon d'action de 10 km.\r\n\r\n19:40:05:11  19:40:09:17\r\n    L'anti-am\u00e9ricanisme fait\r\nplus que jamais recette en Iran,\r\n\r\n19:40:09:22  19:40:15:09\r\n  33 ans apr\u00e8s la c\u00e9l\u00e8bre prise\r\nd'otages dans l'ambassade des USA.\r\n\r\n19:40:16:01  19:40:18:23\r\n           Voil\u00e0 33 ans\r\n    que la R\u00e9publique islamique\r\n\r\n19:40:19:05  19:40:23:11\r\n    comm\u00e9more la prise d'otages\r\n     dans l'ambassade des USA.\r\n\r\n19:40:23:15  19:40:29:02\r\n             En Iran,\r\n l'anti-am\u00e9ricanisme fait recette.\r\n\r\n19:40:29:07  19:40:34:20\r\n  Ces jeunes filles sont membres \r\n des bassidjis de leur universit\u00e9.\r\n\r\n19:40:35:08  19:40:38:11\r\n     Si l'Am\u00e9rique continue\r\n       la m\u00eame politique,\r\n\r\n19:40:38:15  19:40:41:12\r\n on va les balayer de la carte !\r\n\r\n19:40:42:01  19:40:45:11\r\n        Ma\u00eetre Olama\u00ef forme\r\n     les \u00e9lites des bassidjis.\r\n\r\n19:40:45:15  19:40:50:10\r\n     A gauche, Mandi, 14 ans;\r\n   l'un de ses meilleurs \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:40:50:14  19:40:56:16\r\nLe club de karat\u00e9 de ma\u00eetre Olama\u00ef\r\n  se situe au centre de T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n19:40:56:21  19:41:02:09\r\n            Il affiche\r\n   sa loyaut\u00e9 totale au r\u00e9gime.\r\n\r\n19:41:02:22  19:41:05:06\r\n   C'est le drapeau du Sepah.\r\n\r\n19:41:05:11  19:41:06:20\r\n     Nous sommes bassidjis.\r\n\r\n19:41:07:01  19:41:10:04\r\n        Nous travaillons\r\n sous la protection de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:41:10:10  19:41:14:15\r\nCe drapeau est un signe d'ob\u00e9issance\r\n     \u00e0 la R\u00e9publique islamique.\r\n\r\n19:41:15:03  19:41:19:15\r\n         Mandi s'entra\u00eene\r\n      depuis l'\u00e2ge de 5 ans.\r\n\r\n19:41:19:20  19:41:23:22\r\n         Ceinture noire,\r\n      il est pr\u00eat au combat.\r\n\r\n19:41:24:03  19:41:28:18\r\n  Deux \u00e0 trois fois par semaine,\r\n\r\n19:41:29:00  19:41:35:02\r\n        ils viennent ici, \r\n       se pr\u00e9parer au pire.\r\n\r\n19:41:35:08  19:41:41:20\r\nFace aux sanctions internationales,\r\n  le message officiel est clair.\r\n\r\n19:41:42:10  19:41:44:22\r\nPeu importe o\u00f9 se trouve l'ennemi,\r\n\r\n19:41:45:04  19:41:50:06\r\n  d\u00e9fendre la R\u00e9publique islamique\r\nest un devoir ordonn\u00e9 par la charia.\r\n\r\n19:41:50:15  19:41:54:14\r\n      Ils se pr\u00e9parent aussi\r\n  \u00e0 affronter l'ennemi int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:41:54:20  19:41:57:02\r\n  Pour casser les manifestations,\r\n\r\n19:41:57:08  19:42:02:23\r\n        le r\u00e9gime mobilise\r\n      ces jeunes volontaires.\r\n\r\n19:42:03:10  19:42:05:20\r\n  Je ferai tout ce que je peux\r\n\r\n19:42:06:01  19:42:08:00\r\n     pour d\u00e9fendre mon pays.\r\n\r\n19:42:08:05  19:42:10:16\r\n Tu frapperais les manifestants ?\r\n\r\n19:42:10:22  19:42:14:03\r\nSi mon guide me l'ordonne, oui !\r\n\r\n19:42:15:10  19:42:19:00\r\n   Parmi les ennemis potentiels:\r\n        Isra\u00ebl et les USA.\r\n\r\n19:42:19:05  19:42:23:14\r\n Mais aussi tous ceux qui imposent\r\n  l'embargo \u00e9conomique \u00e0 l'Iran.\r\n\r\n19:42:24:01  19:42:32:04\r\n Ca nous met en difficult\u00e9, que ce\r\nsoit la France, la Chine ou les USA.\r\n\r\n19:42:32:10  19:42:34:22\r\nDonc tu attaquerais la France aussi ?\r\n\r\n19:42:35:03  19:42:37:09\r\n         Oui, bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:42:46:00  19:42:48:23\r\n         En cas de guerre,\r\n\r\n19:42:49:05  19:42:50:15\r\n     des millions de bassidjis\r\n\r\n19:42:50:20  19:42:53:01\r\n        seraient mobilis\u00e9s\r\n     pour d\u00e9fendre leur pays.\r\n\r\n19:42:53:06  19:42:57:00\r\nAu-del\u00e0 de la propagande officielle,\r\n    l'Iran a vraiment les moyens\r\n\r\n19:42:57:05  19:42:59:11\r\n            de riposter\r\n  militairement en cas d'attaque.\r\n\r\n19:43:00:07  19:43:02:08\r\n  Dans la suite de ce journal,\r\n\r\n19:43:02:12  19:43:05:08\r\n          les prisons\r\n les plus s\u00e9curis\u00e9es de Suisse.\r\n\r\n19:43:05:12  19:43:08:10\r\n       Les d\u00e9tenus jug\u00e9s\r\n   particuli\u00e8rement dangereux\r\n\r\n19:43:08:14  19:43:12:01\r\n  sont plac\u00e9s dans des unit\u00e9s \r\n psychiatriques tr\u00e8s co\u00fbteuses.\r\n\r\n19:43:12:11  19:43:16:07\r\n    Et puis nous verrons que \r\n   certaines stations romandes\r\n\r\n19:43:16:11  19:43:19:09\r\n           proposent\r\ndes cartes \u00e0 points aux skieurs.\r\n\r\n19:43:20:00  19:43:22:20\r\n      Voir quelqu'un mourir\r\n        est une \u00e9preuve.\r\n\r\n19:43:23:01  19:43:26:18\r\n     Mais comment font ceux\r\n qui sont confront\u00e9s \u00e0 des d\u00e9c\u00e8s\r\n\r\n19:43:26:23  19:43:29:13\r\n       tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement \r\n       dans leur travail ?\r\n\r\n19:43:29:19  19:43:32:15\r\n            Reportage\r\n   dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n19:43:33:05  19:43:37:04\r\n     Aujourd'hui, un patient\r\n  de l'unit\u00e9 de soins palliatifs\r\n\r\n19:43:37:09  19:43:41:03\r\n           de l'h\u00f4pital\r\n de Ch\u00e2tel-St-Denis s'est \u00e9teint.\r\n\r\n19:43:41:14  19:43:46:05\r\n    M\u00eame si on est confront\u00e9\r\n \u00e0 de nombreux d\u00e9c\u00e8s, on pleure.\r\n\r\n19:43:46:10  19:43:48:20\r\n           C'est bien\r\n\r\n19:43:49:01  19:43:52:00\r\nqu'on ne perde pas cette \u00e9motion.\r\n\r\n19:43:52:05  19:43:56:09\r\nSinon, on serait r\u00e9duit \u00e0 r\u00e9pondre\r\n   \u00e0 des questions techniques.\r\n\r\n19:43:56:19  19:44:00:14\r\n   75 % des personnes de cette \r\n   unit\u00e9 d\u00e9c\u00e8dent chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:44:00:19  19:44:03:16\r\n           Une \u00e9preuve\r\n que les soignants doivent g\u00e9rer.\r\n\r\n19:44:04:06  19:44:07:12\r\nIl y a la formation et l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:44:07:17  19:44:10:04\r\n       \u00c7a ne se r\u00e9sume pas\r\n\r\n19:44:10:10  19:44:14:22\r\n   \u00e0 des cours, de la th\u00e9orie.\r\n\r\n19:44:15:11  19:44:18:02\r\n          -C'est mieux\r\n   avec les petites cuill\u00e8res.\r\n\r\n19:44:18:11  19:44:20:23\r\n         Dans cette unit\u00e9\r\n      de l'EMS de la Sarine,\r\n\r\n19:44:21:05  19:44:25:11\r\n on accompagne les personnes \u00e2g\u00e9es\r\n   dans leurs derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:44:25:16  19:44:29:16\r\n   On s'efforce aussi de faire\r\n son deuil quand elles s'en vont.\r\n\r\n19:44:30:05  19:44:32:22\r\nC'est un besoin de ne pas \u00e9vacuer\r\n\r\n19:44:33:04  19:44:34:23\r\n     le corps tout de suite.\r\n\r\n19:44:35:04  19:44:40:03\r\n  Pour les soignants qui s'en \r\n sont occup\u00e9s pendant des mois.\r\n\r\n19:44:41:12  19:44:44:17\r\n     -Quand il y a un d\u00e9c\u00e8s,\r\n\r\n19:44:44:22  19:44:47:06\r\n   on laisse passer des jours\r\n\r\n19:44:47:11  19:44:50:06\r\n         avant l'arriv\u00e9e\r\n     d'une nouvelle personne\r\n\r\n19:44:50:11  19:44:56:16\r\n        dans la chambre,\r\n   il y a un rituel de temps.\r\n\r\n19:44:57:04  19:45:00:12\r\n     Un rituel aussi important\r\n        pour les r\u00e9sidents,\r\n\r\n19:45:00:17  19:45:05:22\r\n    qui savent que chaque jour,\r\n l'un d'entre eux peut s'en aller.\r\n\r\n19:45:06:09  19:45:08:20\r\n-Chaque fois qu'il y a une personne\r\n\r\n19:45:09:01  19:45:11:14\r\nqui meurt, ils allument la bougie,\r\n\r\n19:45:11:20  19:45:13:19\r\n   comme \u00e7a on sait qui c'est.\r\n\r\n19:45:14:01  19:45:16:11\r\n  -Vous \u00eates pr\u00eate \u00e0 mourir ici ?\r\n\r\n19:45:16:15  19:45:24:11\r\n    -Oui, je veux mourir ici,\r\n          dans mon lit.\r\n\r\n19:45:25:05  19:45:30:20\r\n Le 11 mars dernier,  les Suisses \r\nacceptaient l'initiative de F.Weber\r\n\r\n19:45:31:01  19:45:39:10\r\n     \"Pour en finir avec les\r\nr\u00e9sidences secondaires\" \u00e0 50,6 %.\r\n\r\n19:45:39:15  19:45:41:19\r\nVera Weber, la fille de F.Weber,\r\n\r\n19:45:42:01  19:45:44:12\r\n      s'est fait conna\u00eetre\r\n      durant la campagne.\r\n\r\n19:45:44:18  19:45:47:02\r\n      Comment a-t-elle v\u00e9cu\r\n         ces \u00e9v\u00e9nements,\r\n\r\n19:45:47:07  19:45:53:15\r\n    quel regard porte-t-elle\r\n      sur cette campagne ?\r\n\r\n19:46:00:14  19:46:05:08\r\n     Vera Weber est d\u00e9termin\u00e9e\r\n      et fid\u00e8le \u00e0 ses causes.\r\n\r\n19:46:05:13  19:46:08:03\r\n    Les animaux en font partie.\r\n\r\n19:46:08:08  19:46:11:16\r\n   Il est sorti de nulle part.\r\n\r\n19:46:11:21  19:46:15:13\r\nLes chats sont mes animaux pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:46:16:02  19:46:20:23\r\nA 38 ans, elle s'engage totalement\r\n  dans la fondation de son p\u00e8re.\r\n\r\n19:46:21:05  19:46:24:11\r\n        C'est la campagne\r\n  sur les r\u00e9sidences secondaires\r\n\r\n19:46:24:16  19:46:29:09\r\nqui braque les projecteurs sur elle.\r\n\r\n19:46:29:13  19:46:34:15\r\nAux c\u00f4t\u00e9s de son p\u00e8re, elle affronte\r\n   les opposants \u00e0 l'initiative.\r\n\r\n19:46:35:02  19:46:39:16\r\n   Continuez votre sp\u00e9culation\r\n      et votre destruction.\r\n\r\n19:46:40:03  19:46:43:21\r\n         Avec la victoire \r\n        le 11 mars dernier.\r\n\r\n19:46:45:09  19:46:49:18\r\n      Cette fois c'est bon,\r\n         j'ose y croire.\r\n\r\n19:46:50:05  19:46:53:03\r\n  C'\u00e9tait une journ\u00e9e prenante.\r\n\r\n19:46:53:08  19:46:56:08\r\n         J'\u00e9tais crev\u00e9e,\r\n\r\n19:46:56:12  19:47:01:18\r\napr\u00e8s 2 mois intenses de campagne.\r\n\r\n19:47:02:15  19:47:05:02\r\n     Epuis\u00e9e, mais renforc\u00e9e.\r\n\r\n19:47:05:07  19:47:08:13\r\nLe public d\u00e9couvre la fille Weber.\r\n\r\n19:47:08:18  19:47:14:08\r\n     Jolie, douce et discr\u00e8te,\r\n   \u00e0 l'oppos\u00e9 du style paternel.\r\n\r\n19:47:14:18  19:47:17:02\r\n  Je n'ai pas choisi ce style,\r\n\r\n19:47:17:07  19:47:22:03\r\n   je ne me suis pas dit que\r\nje serai diff\u00e9rente de mon p\u00e8re.\r\n\r\n19:47:22:09  19:47:28:02\r\n Je suis une femme de mon temps.\r\n\r\n19:47:28:13  19:47:32:02\r\n        Apr\u00e8s une formation\r\n  \u00e0 l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lucerne,\r\n\r\n19:47:32:07  19:47:36:23\r\nla militante d\u00e9fend les causes de la\r\nFondation Franz Weber \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:47:37:04  19:47:40:14\r\n  \"Temps Pr\u00e9sent\" l'avait suivie\r\n       au zoo de Barcelone,\r\n\r\n19:47:40:19  19:47:45:21\r\n          pr\u00e9occup\u00e9e du\r\n     bien-\u00eatre des \u00e9l\u00e9phants.\r\n\r\n19:47:46:08  19:47:49:04\r\n Je me concentre sur les causes,\r\n\r\n19:47:49:09  19:47:51:11\r\n  sur les personnes contre qui\r\n\r\n19:47:51:15  19:47:53:04\r\n       il faut se battre.\r\n\r\n19:47:53:09  19:47:56:05\r\n         Je ne vais pas\r\n   me battre contre mon p\u00e8re.\r\n\r\n19:47:56:15  19:48:04:05\r\n La maison est \u00e0 deux pas du lac,\r\n Vera Weber vient s'y ressourcer.\r\n\r\n19:48:04:16  19:48:09:12\r\n  Je m'attendais \u00e0 \u00eatre attaqu\u00e9e,\r\nmon p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 toute sa vie.\r\n\r\n19:48:09:17  19:48:19:11\r\n     Quand on est pr\u00e9par\u00e9,\r\non arrive tr\u00e8s bien \u00e0 encaisser.\r\n\r\n19:48:19:23  19:48:23:02\r\n           Pour preuve,\r\n  Vera Weber pr\u00e9pare une campagne\r\n\r\n19:48:23:07  19:48:30:05\r\n        pour la protection\r\n  de certains animaux en Suisse.\r\n\r\n19:48:30:22  19:48:32:22\r\n  Demain, nous ferons le point\r\n\r\n19:48:33:03  19:48:35:19\r\n      sur l'enqu\u00eate autour\r\n   de la tuerie de Chevaline.\r\n\r\n19:48:36:11  19:48:40:14\r\n  Ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme les\r\n  criminels les plus dangereux\r\n\r\n19:48:40:20  19:48:43:23\r\n de Suisse, extr\u00eamement violents\r\n    ou sexuellement d\u00e9viants.\r\n\r\n19:48:44:05  19:48:48:19\r\nAu total, 71 d\u00e9tenus \u00e0 \u00eatre plac\u00e9s\r\n dans des services psychiatriques\r\n\r\n19:48:49:00  19:48:56:10\r\nde haute s\u00e9curit\u00e9, o\u00f9 ils suivent\r\n  des th\u00e9rapies tr\u00e8s co\u00fbteuses.\r\n\r\n19:48:57:01  19:49:01:14\r\nNous entrons dans l'aile sp\u00e9cialis\u00e9e\r\n     pour les d\u00e9tenus dangereux\r\n\r\n19:49:01:19  19:49:04:21\r\n  de cette clinique psychiatrique\r\n           des Grisons.\r\n\r\n19:49:05:02  19:49:10:11\r\nDes d\u00e9tenus qui suivent une th\u00e9rapie\r\n    avec un encadrement strict.\r\n\r\n19:49:11:05  19:49:12:22\r\n     Nous avons des chambres\r\n\r\n19:49:13:03  19:49:15:05\r\n  individuelles et des doubles.\r\n\r\n19:49:15:15  19:49:19:15\r\n    15 lits pour 13 employ\u00e9s et\r\n  des normes de s\u00e9curit\u00e9 lourdes.\r\n\r\n19:49:19:21  19:49:23:06\r\n          Il faut compter\r\n 263'000 frs par an et par d\u00e9tenu,\r\n\r\n19:49:23:11  19:49:26:20\r\n        contre 110'000 frs\r\n   pour une d\u00e9tention en prison.\r\n\r\n19:49:28:15  19:49:32:02\r\n     Mais c'est beaucoup moins\r\n      qu'ailleurs en Suisse.\r\n\r\n19:49:32:07  19:49:35:11\r\n  A Muensterlingen en Thurgovie:\r\n        c'est 286'000 frs.\r\n\r\n19:49:35:15  19:49:38:16\r\n     450'000 frs \u00e0 la Clinique\r\n      Universitaire de B\u00e2le.\r\n\r\n19:49:38:21  19:49:43:12\r\nEnfin, entre 500'000 et 670'000 frs\r\n  \u00e0 la clinique Rheinau \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:49:43:18  19:49:52:19\r\n         Ici, 50 personnes\r\n     s'occupent de 27 d\u00e9tenus.\r\n\r\n19:49:53:08  19:49:56:23\r\nNous avons un dispositif de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:49:57:04  19:50:01:10\r\n        unique en Suisse.\r\n\r\n19:50:01:20  19:50:04:07\r\n      -Les citoyens veulent\r\n\r\n19:50:04:11  19:50:07:18\r\nque les criminels soit emprisonn\u00e9s.\r\n\r\n19:50:08:00  19:50:11:14\r\n     Parfois la th\u00e9rapie est\r\n  incontournable et co\u00fbte cher.\r\n\r\n19:50:12:04  19:50:16:11\r\n Actuellement, 71 d\u00e9tenus suivent\r\n     ces th\u00e9rapies en Suisse.\r\n\r\n19:50:16:15  19:50:21:04\r\n         Pour une facture\r\nde plusieurs dizaines de millions.\r\n\r\n19:50:22:04  19:50:26:19\r\n  Junko Tabei fut la premi\u00e8re \r\n  femme \u00e0 conqu\u00e9rir l'Everest.\r\n\r\n19:50:27:01  19:50:31:11\r\n 17 ans plus tard, elle devenait\r\n   aussi la premi\u00e8re \u00e0 gravir\r\n\r\n19:50:31:17  19:50:34:18\r\n     les plus hauts sommets\r\n      des sept continents.\r\n\r\n19:50:34:23  19:50:38:20\r\n   Aujourd'hui, \u00e0 73 ans, elle\r\n   reste une alpiniste active.\r\n\r\n19:50:39:01  19:50:45:10\r\nUne passion qu'elle met au service\r\n    des victimes de Fukushima.\r\n\r\n19:50:51:09  19:50:54:14\r\n        Parmi ces femmes,\r\n    laquelle a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re\r\n\r\n19:50:54:19  19:50:58:17\r\n            a r\u00e9ussir\r\n    l'ascension de l'Everest ?\r\n\r\n19:50:59:13  19:51:03:21\r\n   En 1975, Junko Tabei parvient\r\n    au sommet du toit du monde.\r\n\r\n19:51:04:03  19:51:08:02\r\n     Elle est n\u00e9e \u00e0 Fukushima\r\n          il y a 73 ans.\r\n\r\n19:51:08:08  19:51:13:17\r\nAvant sa conqu\u00eate, elle a d\u00fb vaincre\r\nla misogynie des sponsors japonais.\r\n\r\n19:51:13:22  19:51:18:15\r\n\"On me disait d'oublier l'escalade,\r\n de prendre soin de mes enfants.\"\r\n\r\n19:51:18:20  19:51:22:08\r\n        Son mari est aussi\r\n      un alpiniste chevronn\u00e9.\r\n\r\n19:51:22:12  19:51:26:09\r\n      Toujours en activit\u00e9,\r\n  J.Tabei apporte des chaussures\r\n\r\n19:51:26:13  19:51:29:17\r\n          \u00e0 des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n   du nucl\u00e9aire, pour effectuer\r\n\r\n19:51:29:23  19:51:36:07\r\n         une randonn\u00e9e en \r\n        montagne avec elle.\r\n\r\n19:51:36:11  19:51:40:06\r\n     Ceux-ci viennent d'Okuma,\r\n      village de la centrale.\r\n\r\n19:51:40:11  19:51:46:10\r\n  Ces r\u00e9fugi\u00e9s n'ont aucun espoir\r\n    de revenir o\u00f9 ils ont v\u00e9cu.\r\n\r\n19:51:46:14  19:51:49:04\r\n      Ils ont \u00e9t\u00e9 dispers\u00e9s.\r\n\r\n19:51:49:10  19:51:56:22\r\n           Les plus \u00e2g\u00e9s\r\n     perdent le go\u00fbt de vivre.\r\n\r\n19:51:57:03  19:52:07:15\r\n Pour S.Sasazaki, cette ascension\r\n  para\u00eet horrible, elle renonce.\r\n\r\n19:52:07:20  19:52:20:09\r\n Au sommet, ils renouent des liens\r\n bris\u00e9s par l'accident nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:52:20:21  19:52:23:11\r\n         -Il y a un lien\r\n\r\n19:52:23:15  19:52:25:08\r\n     entre gravir l'Everest\r\n\r\n19:52:25:12  19:52:28:13\r\n        et reconstruire\r\n    unevie apr\u00e8s Fukushima.\r\n\r\n19:52:28:18  19:52:33:16\r\n        Mais je ne crois pas\r\nque la souffrance ait jamais de fin.\r\n\r\n19:52:34:02  19:52:36:04\r\n     -Tout ce que j'attends,\r\n\r\n19:52:36:09  19:52:38:22\r\nc'est de finir ma vie avec mon mari.\r\n\r\n19:52:39:03  19:52:41:06\r\n  Il travaillait \u00e0 la centrale.\r\n\r\n19:52:41:16  19:52:44:02\r\n  -Ma femme partage sa volont\u00e9\r\n\r\n19:52:44:08  19:52:46:20\r\n   avec les gens de Fukushima.\r\n\r\n19:52:47:08  19:52:50:19\r\n      La montagne est situ\u00e9e\r\n     \u00e0 100 km de la centrale.\r\n\r\n19:52:51:00  19:52:55:01\r\n     \"Nous avons \u00e9t\u00e9 na\u00effs\", \r\n    nous disent ces sinistr\u00e9s.\r\n\r\n19:52:55:06  19:53:03:21\r\n    Cette magnifique chute d'eau\r\nemporte avec elle une part d'anxi\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:53:04:02  19:53:12:21\r\n    Nous retrouvons S.Sasazaki,\r\n        elle est en col\u00e8re.\r\n\r\n19:53:13:10  19:53:17:04\r\n     Je souffre de probl\u00e8mes\r\n      de peau, de diab\u00e8te.\r\n\r\n19:53:17:09  19:53:20:18\r\n         Nous avons \u00e9t\u00e9\r\n   aveugl\u00e9s par le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:53:21:09  19:53:24:03\r\n             Le moment\r\n      est venu de se s\u00e9parer.\r\n\r\n19:53:24:08  19:53:30:15\r\n \"La volont\u00e9 humaine permet de se\r\n  d\u00e9gager de toutes les orni\u00e8res\r\n\r\n19:53:30:20  19:53:34:17\r\n  jusqu'au sommet de l'Everest\",\r\n         assure J.Tabei.\r\n\r\n19:53:35:11  19:53:40:08\r\n A l'heure des abonnements de ski\r\n\u00e9lectroniques et des r\u00e9servations,\r\n\r\n19:53:40:12  19:53:44:14\r\n il existe dans les Pr\u00e9alpes des\r\n   stations o\u00f9 l'on poin\u00e7onne\r\n\r\n19:53:44:20  19:53:51:17\r\n  chaque abonnement \u00e0 la main.\r\n\r\n19:53:52:16  19:53:56:19\r\n     Une carte dans laquelle\r\n  on fait plus ou moins de trous\r\n\r\n19:53:57:00  19:54:00:20\r\n  selon la longueur de la piste.\r\n\r\n19:54:03:11  19:54:05:22\r\n Quand on skie avec des enfants,\r\n\r\n19:54:06:03  19:54:08:08\r\n    ils ne font pas forc\u00e9ment\r\n\r\n19:54:08:12  19:54:10:19\r\n       beaucoup de pistes.\r\n\r\n19:54:11:01  19:54:14:03\r\n   Comme c'est valable \u00e0 vie,\r\n  c'est un bon investissement.\r\n\r\n19:54:14:13  19:54:19:17\r\n    -Quand on en a assez ou que\r\nle temps change, on peut s'arr\u00eater.\r\n\r\n19:54:20:04  19:54:24:08\r\n  La carte adulte co\u00fbte 55 frs,\r\nelle permet de faire 30 descentes.\r\n\r\n19:54:24:13  19:54:28:11\r\nCes cartes repr\u00e9sentent plus de la\r\n   moiti\u00e9 des abonnements ici.\r\n\r\n19:54:28:22  19:54:31:08\r\nOn a beaucoup de gens qui viennent\r\n\r\n19:54:31:12  19:54:35:10\r\n            pour \u00e7a.\r\n\r\n19:54:35:20  19:54:39:12\r\n     A peine un l\u00e9ger surcro\u00eet\r\n   de travail pour le personnel.\r\n\r\n19:54:40:00  19:54:42:14\r\nOn est oblig\u00e9s d'avoir du personnel\r\n\r\n19:54:42:19  19:54:48:22\r\npour aider les enfants au d\u00e9part.\r\n\r\n19:54:49:09  19:54:55:19\r\n Au col des Mosses m\u00eame principe,\r\n   on a informatis\u00e9 le syst\u00e8me.\r\n\r\n19:54:56:06  19:54:58:23\r\n  Le poin\u00e7onnage nous obligeait\r\n\r\n19:54:59:04  19:55:02:15\r\n\u00e0 avoir du personnel suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:55:02:20  19:55:07:19\r\n Si le donneur de perche le fait,\r\nc'est au d\u00e9triment de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:55:08:06  19:55:13:19\r\n J'aimerais une carte \u00e0 points.\r\n\r\n19:55:14:00  19:55:18:11\r\n    On a des enfants petits.\r\n\r\n19:55:18:16  19:55:21:02\r\nAvec les points, on pourra toujours\r\n\r\n19:55:21:08  19:55:22:11\r\n     revenir un autre jour.\r\n\r\n19:55:22:21  19:55:25:11\r\n La carte \u00e0 points est vraiment\r\n\r\n19:55:25:15  19:55:28:02\r\nplus rentable, pour les familles.\r\n\r\n19:55:28:12  19:55:32:00\r\n     Le prix d'une mont\u00e9e est \r\n    pass\u00e9 de 68 cts \u00e0 3,40 frs.\r\n\r\n19:55:32:05  19:55:34:02\r\n    De quoi skier \u00e0 l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:55:34:13  19:55:38:09\r\n  On peut faire deux descentes\r\n  \u00e0 midi, ou toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:55:38:20  19:55:43:11\r\nUn syst\u00e8me qui permet aux enfants \r\nd'apprendre \u00e0 skier pour pas cher.\r\n\r\n19:55:44:06  19:55:47:08\r\n   Etre fier de ses couleurs,\r\n         de son canton:\r\n\r\n19:55:47:12  19:55:50:07\r\n      les Valaisans aiment\r\n      porter leur embl\u00e8me.\r\n\r\n19:55:50:12  19:55:54:18\r\n     Depuis quelques temps,\r\nla fr\u00e9n\u00e9sie a atteint les sommets\r\n\r\n19:55:54:23  19:55:58:00\r\n  avec la d\u00e9ferlante de bonnets\r\n         sur les pistes.\r\n\r\n19:55:58:16  19:56:03:19\r\nLe bonnet valaisan, c'est tendance.\r\n\r\n19:56:04:00  19:56:06:22\r\n    2'000 exemplaires \u00e9coul\u00e9s,\r\n         3'500 commandes.\r\n\r\n19:56:07:03  19:56:08:22\r\n   Pourquoi un tel engouement ?\r\n\r\n19:56:09:10  19:56:13:00\r\n  Je suis fier d'\u00eatre Valaisan.\r\n\r\n19:56:13:05  19:56:16:14\r\n  -Le Valais est beau, magique.\r\n\r\n19:56:16:20  19:56:22:22\r\n  -J'ai toujours un bonnet ou une\r\ncasquette aux couleurs valaisannes.\r\n\r\n19:56:23:03  19:56:26:03\r\n    -Je les ai sur l'\u00e9paule.\r\n\r\n19:56:26:16  19:56:30:17\r\n         D'autres ont les\r\n     13 \u00e9toiles dans la peau.\r\n\r\n19:56:31:11  19:56:35:19\r\n     La fiert\u00e9, simplement.\r\n\r\n19:56:36:08  19:56:39:13\r\n     Les Valaisans ne sont pas\r\n        les seuls acheteurs\r\n\r\n19:56:39:18  19:56:42:01\r\n       du bonnet aux vertus\r\n       suppos\u00e9es magiques.\r\n\r\n19:56:42:12  19:56:45:03\r\n   Je skie mieux, plus fluide.\r\n\r\n19:56:45:08  19:56:48:21\r\n        Je suis Vaudois.\r\n\r\n19:56:49:07  19:56:53:03\r\n    Une grande cave valaisanne\r\n       produit ces bonnets.\r\n\r\n19:56:53:15  19:56:56:01\r\nOn a fait une campagne \"clich\u00e9\".\r\n\r\n19:56:56:06  19:56:58:11\r\n Nos attentes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9es.\r\n\r\n19:56:58:16  19:57:01:09\r\nLes gens s'identifient \u00e0 ce bonnet.\r\n\r\n19:57:01:13  19:57:03:23\r\n      Le c\u00f4t\u00e9 d\u00e9cal\u00e9 pla\u00eet.\r\n\r\n19:57:04:10  19:57:06:04\r\n      Le cr\u00e9ateur, c'est lui.\r\n\r\n19:57:06:16  19:57:10:02\r\nJe suis assez fier de ce bonnet.\r\n\r\n19:57:10:07  19:57:13:04\r\nIl y a deux ans, j'\u00e9tais le seul.\r\n\r\n19:57:13:09  19:57:18:11\r\n   Maintenant, on est presque \r\n  ambassadeurs de notre canton.\r\n\r\n19:57:18:21  19:57:27:00\r\n Une version casque est \u00e0 l'\u00e9tude.\r\n\r\n19:57:27:13  19:57:30:20\r\n Avant de vous quitter, je vous\r\n rappelle l'une des principales\r\n\r\n19:57:31:01  19:57:32:20\r\n   informations de ce journal.\r\n\r\n19:57:33:02  19:57:36:10\r\n    Bernard Stamm stopp\u00e9 net\r\n  dans sa course en solitaire.\r\n\r\n19:57:36:15  19:57:40:00\r\n   Le jury du Vend\u00e9e Globe a\r\ndisqualifi\u00e9 ce matin le Vaudois.\r\n\r\n19:57:40:06  19:57:44:06\r\n   Il consid\u00e8re que le skipper\r\n  a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une assistance.\r\n\r\n19:57:44:11  19:57:48:15\r\n  Bernard Stamm annonce qu'il a\r\n  fait appel de cette d\u00e9cision.\r\n\r\n19:57:49:06  19:57:51:17\r\n   C'est la fin de ce journal,\r\n     merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n19:57:51:22  19:57:53:16\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:57:53:21  19:57:56:08\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e\r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:57:56:12  19:57:59:05\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT: C.Berthet,\r\n     J.Deffaugt, M.De Piante,\r\n V.Fiore-Donno, J.Robert-Charrue\r\n\r\n19:57:59:10  19:58:04:03\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un:\r\n            20h05 M\u00e9t\u00e9o\r\n      20H10 Nom de code: Rose\r\n\r\n19:58:04:08  19:58:08:18\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux:\r\n      20H05 Le Doc des f\u00eates \r\n     21H05 Diamants sur canape\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB264414\r\nDate de transcription : 26-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:09 > 0:00:18) [79%] : \r\nC'est l\u00e0 qu'il faut tirer surtout aux bus c'est \u00e0 je bouge plus, on ne bouge plus, je ne bouge plus, aujourd'hui, \u00eatre insistante va compter oui ben je suis mal foutu, oui, c'est \u00e7a le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:27 > 0:00:29) [82%] : \r\nExactement, je dirais qu'il est plus beau que l'autre voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:48 > 0:00:54) [68%] : \r\nSeulement, aucun plan pass\u00e9 je je gribouille toujours aucune sur Robocop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:03 > 0:01:05) [88%] : \r\nJe dirais que vous \u00eates en plateau, donc on vouvoie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:33 > 0:01:35) [68%] : \r\nVraiment champagne je pas mon champagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:37 > 0:01:39) [77%] : \r\nLuc, je sais pas mon champagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:40 > 0:02:02) [81%] : \r\n\u00e7a \u00e7a sur le non, non, c'\u00e9tait non, non, j'ai fait, j'ai fait notre stade depuis dimanche, moi j'ai enterr\u00e9 2012 vous morts et 2013 nous oui \u00e7a juste ailleurs ce qui fait des reculs quoi hein, il prenait cong\u00e9 de temps en temps que parce que c'est que l'administration du actualit\u00e9 qui l'oblige \u00e0 prendre des cong\u00e9s pr\u00e9sentant prendre ses vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:11 > 0:02:14) [86%] : \r\nC'est tr\u00e8s attention \u00e0 tout \u00e7a, oui, on en apprend fait des remarques r\u00e9agi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:32 > 0:02:34) [82%] : \r\nOui, c'est bien ventil\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:33 > 0:04:46) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir dans l'actualit\u00e9 de ce mercredi : tout d'abord le coup d'arr\u00eat pour Bernard Stamm disqualifi\u00e9 ce matin par le jury du Vend\u00e9e Globe en cause le fait qu'un membre d'un autre \u00e9quipage est mont\u00e9 \u00e0 bord de son bateau, alors qu'il tentait de r\u00e9parer une avarie de son syst\u00e8me \u00e9lectrique, vous entendrez la r\u00e9action du skipper Vaudois celle aussi d'un autre marin suisse Ravussin est avec nous sur ce plateau les milliards perdus des Suisses dans la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, au total, ce serait plus de 2 milliards et demi qui auraient pu \u00eatre \u00e9conomis\u00e9s en 2012 par les usagers s'ils avaient adopt\u00e9 le bon contrat, c'est la conclusion du comparateur en ligne Comparis Point CH nous parlerons d'un sujet souvent tabou, la mort, telle que la vivent les professionnels de la sant\u00e9 confront\u00e9s dans leur quotidien aux personnes en fin de vie des professionnels pour qui, vous le verrez la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 ne va pas sans l'\u00e9motion dans ce journal, \u00e9galement le 2\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie mise \u00e0 jour retour aujourd'hui sur la campagne qui a conduit les Suisses a accept\u00e9 en mars dernier, l'initiative de Franz Weber sur les r\u00e9sidences secondaires, nous irons \u00e0 la rencontre de Vera Weber, la fille du c\u00e9l\u00e8bre militant \u00e0 qui cette campagne a permis de se faire un pr\u00e9nom et puis nous ferons chasseur de tendances, ce temps d'\u00e9voquer la mode des bonnes \u00e9toiles particuli\u00e8rement en vogue sur les pistes valaisanne en hommage bien s\u00fbr au drapeau cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:48 > 0:05:02) [92%] : \r\nLe coup est d'o\u00f9 le coup est dur, pardon pour Bernard Stamm disqualifi\u00e9 par le jury du Vend\u00e9e Globe, motif : il estime que le Vaudois a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une assistance, le 23 d\u00e9cembre dernier une d\u00e9cision contre laquelle le skipper a d\u00e9cid\u00e9 de faire appel, Jo\u00ebl Grivel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:04 > 0:05:29) [94%] : \r\nBernard Stamm nourrissait de grandes ambitions au d\u00e9part du Vend\u00e9e Globe le 10 novembre car cette course mythique autour du monde sans escale et sans assistance est taill\u00e9 \u00e0 sa d\u00e9mesure, mais les ennuis m\u00e9caniques sur son bateau chemin\u00e9es Poujoulat l'ont contraint \u00e0 faire une escale sur une \u00eele perdue de Nouvelle-Z\u00e9lande, c'\u00e9tait juste avant No\u00ebl, de voir s'arr\u00eater pour un marin, c'est d\u00e9j\u00e0 dur mais \u00eatre disqualifi\u00e9 pour avoir enfreint le r\u00e8glement, c'est le coup de massue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT6 (0:05:29 > 0:05:36) [94%] : \r\nBon, je pense avoir agi dans la s\u00e9curit\u00e9 et puis dans l'esprit de la course, donc voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:37 > 0:05:48) [95%] : \r\nLe jury a estim\u00e9 que Bernard Stamm a commis 2 erreurs, hein, avoir laiss\u00e9 monter \u00e0 son bord un marin d'un autre navire et de s'\u00eatre amarr\u00e9 \u00e0 ce navire pour se prot\u00e9ger, ce qui est d\u00e9j\u00e0 une aide ext\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:48 > 0:06:10) [75%] : \r\nC'est pas penser \u00e0 faire moi je ai pens\u00e9 le bateau, c'\u00e9tait un endroit solide aussi, c'est quoi, c'est des grandes algues lives mon oncle l\u00e0- dessus, donc il fallait trouver un endroit celui de haut ou alors repartir en menant mais reparti en mer, il y avait pas fini de r\u00e9parer une usine revenir \u00e0 tort en Syrie, en mer dans le m\u00eame temps, sans aucune au go\u00fbt autonomie \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:11 > 0:06:29) [91%] : \r\nDominique Wavre autres marins suisses dans la course \u00e0 laisser aujourd'hui sur Facebook un message \u00e0 Stamm, ce n'est pas le seul, Jean-Pierre Dick et Jean Le Cam, soutiennent \u00e9galement le navigateur Vaudois qui fait appel bien s\u00fbr contre cette disqualification mais il doit pouvoir donner de nouveaux arguments pour convaincre le jury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT6 (0:06:29 > 0:06:49) [80%] : \r\nIl faut que les le Vend\u00e9e-Globe va besoin que les bateaux reviennent c'est s\u00fbr Christian libre de vol au r\u00e8glement Weimar un donc c'est pas bon ce que moi j'ai j'ai prise, bref comme longue apr\u00e8s, il y a, il y a a \u00e0 force beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments nouveaux, il y a, il y en a quelques-uns, mais en tout cas suffisamment pour pour demander \u00e0 r\u00e9ouverture du dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:50 > 0:06:56) [94%] : \r\nBernard Stamm \u00e9tait plac\u00e9e ce matin \u00e0 la 10\u00e8me place de ce Vend\u00e9e Globe, il esp\u00e8re bien ne pas devoir revenir \u00e0 terre hors course.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:58 > 0:07:02) [86%] : \r\nC'\u00e9tait braver Ravussin bonsoir, bonsoir, vous comprenez la d\u00e9cision du jury du Vend\u00e9e Globe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:02 > 0:08:11) [84%] : \r\n\u00e9coutez c'est toujours p\u00e9nible de voir un copain comme \u00e7a dans une course tr\u00e8s dure, il faut pas oublier qu'il a taill\u00e9 avec 45 jours environ, m\u00e8re fatigu\u00e9, on n'a pas toute sa t\u00eate, non plus, donc on peut faire des petites erreurs, il y en a, bien s\u00fbr, par rapport \u00e0 un r\u00e8glement mais est-ce que c'est juste de faire moi je pense pas et il ne faut pas oublier, c'est que c'est le bateau qui est venu \u00e0 lui, hein, qui est venue s'amarrer lui l\u00e0 \u00e7a son ancre a gliss\u00e9, est venu \u00e0 presque capes bateau les autres marins sont venus l'aider parce qu'il a un sens marin des Russes, on parle pas la langue, donc c'est quand m\u00eame dur de de voil\u00e0 de disqualifier quelqu'un pour \u00e7a, je pense, pas plus, assistance, alors il y a, il y a une assistance de la personne qui montent \u00e0 bord, c'est un bateau de 18 m\u00e8tres il a, il y a 61 leur devons il rentre dedans, il est en train de, c'est comme la voiture, elle part guise parce qu'on a oubli\u00e9, mais son frein \u00e0 main, on va vite allumer le moteur, on cherche quelque chose pour retenir tenir voil\u00e0 c'est un peu la m\u00eame chose, il est rentr\u00e9 dans son bateau, il est ressorti avec quelqu'un devant, on va pas l'id\u00e9ologie \u00e0 l'eau lui dire \u00e7a va pas voil\u00e0 apr\u00e8s qui sa mort il a fait une faute, c'\u00e9tait de s'amarrer \u00e0 ce bateau, mais comme il le dit, il prend \u00e7a comme comme voil\u00e0 un rocher ou pour aller \u00e7a s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:11 > 0:08:18) [87%] : \r\nLe fait part dans le fait qu'il ait spontan\u00e9ment fait part de cette histoire ou Osiris, \u00e7a \u00e7a pour vous, c'est un point positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:19 > 0:08:22) [92%] : \r\nMais \u00e7a montre la grandeur du marin Berne \u00e7a peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:22 > 0:08:25) [93%] : \r\n\u00e7a peut \u00eatre un point pour lui dans dans la le d\u00e9bat qu'il va y avoir autour de ce recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:25 > 0:09:02) [85%] : \r\nOui, bah, bien s\u00fbr, hein, je pense qu'il a dit, la r\u00e9alit\u00e9 est l\u00e0, dit voil\u00e0 : ben, j'ai fait \u00e7a, j'ai fait \u00e7a, je pense, sa puret\u00e9 aussi on peut tous faire des erreurs, parce qu'il y a pas le droit d'assistance mais \u00e7a veut dire qu'ils ont quand m\u00eame tous ce t\u00e9l\u00e9phones et puis on peut appeler appeler puisse dire : ah ben il fait quel temps chez toi, voil\u00e0 et puis on peut peut-\u00eatre faire des erreurs aussi en disant \u00e7a, mais personne ne saura jamais, alors que que lui, il a dit : voil\u00e0, moi j'ai fait une, je veux ici, c'est la v\u00e9rit\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 verse bateau mais pour moi, j'ai pas fait une erreur, comme il le dit, et bon, c'est, c'est, je pense qu'il faudra quand m\u00eame adapt\u00e9 ce ce r\u00e8glement parce que, parce qu'au jour d'aujourd'hui, a m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment de sponsors, \u00e0 trouver des bateaux tr\u00e8s cher, donc c'est c'est on est plus en 1940 quoi, il faut \u00e9voluer un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:02 > 0:09:05) [91%] : \r\nEn attendant, il a une chance d'\u00eatre entendu, vous pensez, ce recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:06 > 0:09:23) [83%] : \r\nAlors bon, et beaucoup de soutien de tous les autres marins ce qu'ils font stocks course parce qu'il ne faut pas oublier, c'est que le jury, c'est aussi de des gens qui ont jamais fait solitaire quand conna\u00eetront jamais vu ces conditions-l\u00e0, et je pense que voil\u00e0 et c'est pour \u00e7a qu'il y a peut-\u00eatre une chance, j'esp\u00e8re, pour Bernard merci c'est vrai vu Ravussin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:24 > 0:09:37) [95%] : \r\n2 6 milliards de francs, c'est ce que les Suisses auraient pu \u00e9conomiser en 2012, s'ils avaient adopt\u00e9 le contrat de t\u00e9l\u00e9phonie mobile correspondant r\u00e9ellement \u00e0 leurs besoins, c'est en tout cas ce qu'affirme la soci\u00e9t\u00e9 Comparis Point CH Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:38 > 0:10:13) [93%] : \r\nSMS, MMS, e-mail natel smartphones 3 G 4 G en pr\u00e8s de 20 ans, la t\u00e9l\u00e9phonie mobile a bien chang\u00e9 et ses tarifs \u00e9galement, m\u00eame si les clients n'en b\u00e9n\u00e9ficient pas, toujours selon Comparis Point CH les Suisses auraient pu \u00e9conomiser 2,6 milliards de francs sur leur facture de t\u00e9l\u00e9phonie mobile en 2012, soit presque autant qu'en 2007 ann\u00e9e record, la faute \u00e0 de nouveaux abonnements plus avantageux et mieux adapt\u00e9 \u00e0 certaines consommations qui ne sont pas propos\u00e9s automatiquement aux clients d\u00e9j\u00e0 abonn\u00e9s \u00e0 eux donc de faire la d\u00e9marche, mais ils restent peu nombreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:13 > 0:10:39) [91%] : \r\nUne raison principale : c'est vraiment cette vitesse de s'adapter, \u00e7a veut dire, pour beaucoup de bons ou c'est pas, c'est pas le sujet principal de toutes ces frais \u00e0 chercher les produits les plus avantageux, mais aussi des autres raisons qui sont toujours les m\u00eames, \u00e7a veut dire une raison, par exemple, les gens pensent que si si on change le prestataire, il faut aussi changer le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, ce qui n'est pas le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:39 > 0:11:00) [93%] : \r\nEn 2012 Sunrise, Orange et Swisscom ont lanc\u00e9 de nouveaux forfaits, les 3 principaux op\u00e9rateurs du pays sont donc largement en t\u00eate des \u00e9conomies potentielles qu'auraient pu r\u00e9aliser les clients, ils auraient en effet \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 faire baisser leur facture en optant pour des abonnements illimit\u00e9s ou pr\u00e9pay\u00e9s, c'est le num\u00e9ro un suisse, on ne partage pas cette analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:00 > 0:11:21) [91%] : \r\nNous ne pouvons pas confirmer les chiffres de Comparis Point CH quant au potentiel d'\u00e9conomies toutefois nous notons que nos nouvelles offres d'abonnement illimit\u00e9 ont d\u00e9j\u00e0 s\u00e9duit plus de 800000 personnes, parmi lesquelles de nombreux clients, qui ont fait changer leur abonnement quant aux offres pr\u00e9pay\u00e9es, elles s\u00e9duisent peu de clients, car ceux-ci souhaitent conserver leur d\u00e9compte mensuel et continuer \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d'appareils subventionn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:22 > 0:11:31) [91%] : \r\nUne chose est s\u00fbre : il faudra d\u00e9sormais s'habituer \u00e0 surveiller les tarifs t\u00e9l\u00e9phoniques comment surveille d\u00e9j\u00e0 les primes d'assurance maladie ou le prix des denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:33 > 0:12:10) [94%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, le Congr\u00e8s a adopt\u00e9 la nuit pass\u00e9e dans la douleur, une loi qui \u00e9vite au pays la cure d'aust\u00e9rit\u00e9 li\u00e9e au fameux gouffre fiscal, le texte ne repousse que de quelques semaines, plusieurs dossiers \u00e9pineux, mais la nouvelle a fait bondir les Bourses mondiales en France cette nuit, un incendie a fait 5 morts \u00e0 Gennevilliers, dans la banlieue nord- est de Paris, les victimes, 2 adultes et 3 adolescents seraient vraisemblablement des membres d'une m\u00eame famille, surpris dans leur sommeil par le feu, le cin\u00e9aste sinistre a pris au 4\u00e8me \u00e9tage de l'immeuble et s'est ensuite propag\u00e9 aux \u00e9tages sup\u00e9rieurs 18 personnes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9, on ne conna\u00eet pas encore les circonstances de cet incendie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:12 > 0:12:36) [94%] : \r\nUn nouveau rebondissement dans la gigantesque affaire de blanchiment d'argent de la drogue d\u00e9mantel\u00e9 en octobre entre la France, la Suisse et le Maroc, l'organisateur pr\u00e9sum\u00e9 du r\u00e9seau, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le 20 d\u00e9cembre \u00e0 l'a\u00e9roport de Paris- Roissy, l'homme qui \u00e9tait vis\u00e9 par un mandat d'arr\u00eat international a \u00e9t\u00e9 appr\u00e9hend\u00e9 alors qu'il d\u00e9barquait d'Isra\u00ebl, il a \u00e9t\u00e9 mis en examen, incarc\u00e9r\u00e9, les montants blanchi par ce r\u00e9seau sont estim\u00e9s par les enqu\u00eateurs \u00e0 quelque 100 millions d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:38 > 0:12:59) [93%] : \r\nEn Inde, 5 des 6, meurtrier pr\u00e9sum\u00e9 de l'\u00e9tudiante d\u00e9c\u00e9d\u00e9e suite \u00e0 un viol collectif doivent compara\u00eetre demain devant la justice, il risque la peine de mort depuis la mort de la jeune femme, des milliers d'Indiens manifestent quotidiennement leur col\u00e8re, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9ducation \u00e0 proposer aujourd'hui qu'une nouvelle loi r\u00e9primant les agressions sexuelles, porte le nom de la jeune \u00e9tudiante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:01 > 0:13:32) [93%] : \r\nEt puis l'arm\u00e9e iranienne a annonc\u00e9 aujourd'hui avoir abattu 2 dr\u00f4nes d'observation de construction am\u00e9ricaine l'\u00c9tat-Major iranien fait cette annonce au terme de 6 jours de manoeuvres navales dans la r\u00e9gion du Golfe et en mer d'Oman, les dr\u00f4nes abattus appel\u00e9e haircut 11 sont propuls\u00e9s par moteurs \u00e9lectriques dans un rayon d'action de 10 km, une annonce qui intervient alors que la antiam\u00e9ricanisme fait plus que jamais recette en Iran, 33 ans apr\u00e8s la c\u00e9l\u00e8bre prise d'otages dans l'ambassade des \u00c9tats-Unis, correspondance Pascal Bourgue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:33 > 0:13:39) [98%] : \r\nCela fait 33 ans que la R\u00e9publique islamique comm\u00e9more la prise d'otages dans l'ambassade des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:42 > 0:13:49) [95%] : \r\nEn Iran, l'antiam\u00e9ricanisme fait plus que jamais recette ces jeunes filles sont membres des Bassidjis de leur universit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:52 > 0:13:58) [90%] : \r\nEn migrant vers si l'Am\u00e9rique continue la m\u00eame politique, on va les d\u00e9truire, on va aller de balayer de la carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:58 > 0:14:05) [86%] : \r\nMa\u00eetre Olama\u00ef forment les \u00e9lites des Bassidjis \u00e0 gauche, Mandi 14 ans, et l'un de ses meilleurs \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:10 > 0:14:19) [92%] : \r\nLe club de karat\u00e9 de ma\u00eetre Olama\u00ef se situe dans un ancien cin\u00e9ma du centre de T\u00e9h\u00e9ran d\u00e8s l'entr\u00e9e, sa totale loyaut\u00e9 au r\u00e9gime \u00eatre affich\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:19 > 0:14:30) [94%] : \r\nC'est le drapeau du c'est pas bon, nous sommes Bassidjis nous travaillons sous la protection de l'arm\u00e9e, nous avons affich\u00e9 ce drapeau en signe d'ob\u00e9issance \u00e0 la R\u00e9publique islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:31 > 0:14:41) [92%] : \r\nNous retrouvons Mandi membre des Bassidjis de son \u00e9cole, ils s'entra\u00eenent au karat\u00e9 depuis l'\u00e2ge de 5 ans ceinture noire, aujourd'hui il est pr\u00eat au combat, comme ses camarades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:41 > 0:14:49) [57%] : \r\nVoil\u00e0 la chancelier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:49 > 0:14:58) [97%] : \r\n2 \u00e0 3 fois par semaine, ils viennent ici se pr\u00e9parer au pire face aux sanctions internationales et aux menaces de guerre le message officiel est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:59 > 0:15:07) [92%] : \r\nPeu importe o\u00f9 se trouve l'ennemi d\u00e9fendre la R\u00e9publique islamique et notre devoir c'est la charia qui leur donne et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:08 > 0:15:19) [90%] : \r\nIl y a l'ennemi ext\u00e9rieur mais aussi l'ennemi int\u00e9rieur pour casser les manifestations, le r\u00e9gime n'h\u00e9site pas \u00e0 mobiliser ces jeunes volontaires, toujours partant non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:19 > 0:15:23) [87%] : \r\nM. Kohl jazz, je ferai tout ce que je peux pour d\u00e9fendre mon pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:23 > 0:15:27) [92%] : \r\nMadame et qui frapperait les manifestants s'il le fallait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:28 > 0:15:30) [71%] : \r\nSimon guide ne leur donne oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:33 > 0:15:42) [83%] : \r\nParmi les ennemis potentiels figurent Isra\u00ebl et les \u00c9tats-Unis mais aussi tout ce qui impose l'embargo \u00e9conomique \u00e0 l'Iran, bonsoir que j'allais a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:42 > 0:15:48) [96%] : \r\nQuel que soit le pays qui participent \u00e0 l'embargo, \u00e7a nous met en difficult\u00e9, que ce soit la France, la Chine ou l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:49 > 0:15:52) [81%] : \r\nDonc la France, par exemple, c'est la taxe sur l'attaquerait aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:52 > 0:15:54) [91%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, je leur ferai la guerre en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:17 > 0:16:49) [90%] : \r\nDans la suite de ce journal, nous vous emm\u00e8nerons dans les prisons les plus s\u00e9curis\u00e9es de Suisse, ils sont 71 dans tout le pays, d\u00e9tenus jug\u00e9s particuli\u00e8rement dangereux plac\u00e9s dans ces unit\u00e9s psychiatriques sp\u00e9cial et tr\u00e8s co\u00fbteuses et puis nous verrons que loin des syst\u00e8mes \u00e9lectroniques que certaines stations romandes propose des cartes \u00e0 points, voire des cartes \u00e0 points sont au ski, mais avant cela, la mort des autres, c'est une \u00e9preuve, y compris pour ceux qui sont r\u00e9guli\u00e8rement confront\u00e9s \u00e0 des d\u00e9c\u00e8s dans le cadre de leur travail infirmier ou aide soignante, par exemple Thierry vit ses Anghinolfi sont all\u00e9s \u00e0 leur rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:51 > 0:16:57) [96%] : \r\nAujourd'hui un des patients de l'unit\u00e9 de soins palliatifs de l'h\u00f4pital de Ch\u00e2tel-Saint-Denis cet \u00e9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:58 > 0:17:12) [87%] : \r\nM\u00eame si on est confront\u00e9 \u00e0 de nouveaux d\u00e9c\u00e8s ont continu\u00e9 de pleurer souvent et puis et puis c'est bien que \u00e7a se passe, c'est bien que qu'on ne perde pas ce toute cette \u00e9motion parce que sinon c'est r\u00e9duit \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 des questions tr\u00e8s techniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:12 > 0:17:19) [97%] : \r\n75 pourcent des personnes admises dans cette unit\u00e9 d\u00e9c\u00e8dent chaque ann\u00e9e une \u00e9preuve que les soignants doivent apprendre \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:20 > 0:17:33) [89%] : \r\nIl y a la formation mais il y a aussi de l'exp\u00e9rience, c'est en tout, en fait, cette cette pr\u00e9paration, \u00e7a ne se r\u00e9duit pas \u00e0 des cours, \u00e7a ne se r\u00e9duit pas de la de la T \u00e7a va mieux avec les toutes petites cuill\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:34 > 0:17:43) [93%] : \r\nDans cette unit\u00e9 psycho- g\u00e9riatrique de l'OMS, de la Sarine, on accompagne les personnes \u00e2g\u00e9es dans leurs derni\u00e8res ann\u00e9es on s'efforce aussi de faire son deuil, quand elles s'en vont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:45 > 0:18:12) [87%] : \r\nC'est un besoin pour toute personne de de pas \u00e9vacuer le corps fils les soignants qui s'en sont occup\u00e9es pendant des mois, des ann\u00e9es ne puisse pas aller voir parce que c'est arriv\u00e9, qui ne se fera jamais, quand il y a un d\u00e9c\u00e8s, il y a des jours, on laisse passer avant l'arriv\u00e9e de 2 nouvelles personnes dans dans cette chambre \u00e0 la chambre et nouveau pr\u00e9par\u00e9 donc il y a, il y a aussi tout un rituel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:14 > 0:18:21) [96%] : \r\nUn rituel aussi important pour les r\u00e9sidents qui doivent apprendre \u00e0 vivre en sachant que chaque jour l'un d'entre eux peut s'en aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:22 > 0:18:35) [80%] : \r\nChaque fois qu'il un mort ou une personne, alors ils allument la boucherie, comme \u00e7a on sait qui sait que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 mourir ici oui automatiquement peut mourir ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:36 > 0:18:38) [95%] : \r\nOui, dans mon lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:43 > 0:19:09) [94%] : \r\n2\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie de reportages mise-\u00e0-jour retour sur les grands \u00e9v\u00e9nements de l'ann\u00e9e 2012 avec ce soir une rencontre le 11 mars dernier les Suisses accept\u00e9e de justesse l'initiative lanc\u00e9e par Franz Weber pour limiter les r\u00e9sidences secondaires, mais pendant la campagne, c'est un autre pr\u00e9nom qui s'est fait conna\u00eetre du grand public, celui de Vera Weber, la fille du c\u00e9l\u00e8bre militant, comment a-t-elle v\u00e9cu ces \u00e9v\u00e9nements, quel regard porte-t-elle sur cette campagne, autant de questions que lui a pos\u00e9e Emmanuel Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:18 > 0:19:24) [92%] : \r\nVera Weber, une femme d\u00e9termin\u00e9e, c'est dans la famille et fid\u00e8le \u00e0 ses causes les animaux en font partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:25 > 0:19:31) [86%] : \r\nIl est sorti comme \u00e7a nuls face extraordinaire \u00e7a les chasser, mais mes animaux pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:31 > 0:19:32) [69%] : \r\nDe loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:33 > 0:19:49) [94%] : \r\n\u00e0 38 ans, elle s'engage totalement dans la fondation de son p\u00e8re \u00e0 Montreux depuis 13 ans, c'est la campagne sur les r\u00e9sidences secondaires qui pour la premi\u00e8re fois braquent sur elle les projecteurs aux c\u00f4t\u00e9s de son p\u00e8re, elle affronte les opposants \u00e0 l'initiative, comme ici \u00e0 Verbier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:49 > 0:19:56) [72%] : \r\nOn pouvait pas \u00eatre faisait op\u00e9ratoire de \u00e0 tous au ventre, sp\u00e9culant sur quand je devrais pas encore une fois les sp\u00e9culations en vue c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:57 > 0:20:01) [98%] : \r\nAvec la victoire qu'on conna\u00eet le 11 mars dernier quelques minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:02 > 0:20:06) [83%] : \r\nOui, cette fois-ci vous monsieur les y croire et et nous sommes tous tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:07 > 0:20:19) [88%] : \r\nC'\u00e9tait une journ\u00e9e vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s prenante tr\u00e8s sp\u00e9cial, j'\u00e9tais crev\u00e9, je suis \u00e0 dire apr\u00e8s, apr\u00e8s 2 mois intenses de campagne, j'\u00e9tais vraiment creux mais ce jour- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:19 > 0:20:30) [87%] : \r\n\u00e9puis\u00e9s mais renforcer le public et les m\u00e9dias d\u00e9couvrent la fille de jolis douce, discr\u00e8te, \u00e0 l'oppos\u00e9 du Style paternel trop consensuel pour certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:31 > 0:20:44) [94%] : \r\nJe n'ai pas choisi ce Style, je n'ai pas dit en me levant un matin je serai diff\u00e9rente de mon p\u00e8re et je n'irai pas dans la confrontation, les temps ont chang\u00e9 et je suis une femme de mon temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:45 > 0:21:03) [91%] : \r\nApr\u00e8s une formation \u00e0 l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lucerne, la militante d\u00e9fend aujourd'hui les causes de la Fondation Franz Weber \u00e0 l'\u00e9tranger comme en Espagne, temps pr\u00e9sent l'avait suivi au zoo de Barcelone pr\u00e9occup\u00e9 du bien- \u00eatre des \u00e9l\u00e9phants, toujours sur les traces de son p\u00e8re, un peu fille \u00e0 papa Vera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:03 > 0:21:12) [92%] : \r\nJe me concentre sur les causes et je me bats contre les personnes, contre qui il faut se battre : je vais certainement pas commencer \u00e0 me battre contre mon p\u00e8re, ce serait idiot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:13 > 0:21:21) [98%] : \r\nLa maison est \u00e0 2 pas du lac Vera Weber il vient parfois s'y ressourcer comme pendant la campagne sur les r\u00e9sidences secondaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:21 > 0:21:35) [90%] : \r\nJe m'attendais tout \u00e0 fait \u00e0 \u00eatre attaqu\u00e9 mon p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 toute sa vie, je, je m'y attendais, et donc compter les pr\u00e9parer \u00e0 quelque chose, on arrive tr\u00e8s bien \u00e0 encaisser sans sans en \u00eatre traumatis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:36 > 0:21:46) [96%] : \r\nPour preuve, Vera Weber pr\u00e9parer une prochaine campagne pour la protection de certains animaux en Suisse, on n'en saura pas plus mais les coups de griffe ne lui font pas peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:47 > 0:22:13) [92%] : \r\nEt demain, nous ferons le point sur l'enqu\u00eate autour de la tuerie de Chevaline, ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme les criminels les plus dangereux de Suisse extr\u00eamement violents ou sexuellement d\u00e9viant au total 71 ans d\u00e9tenu \u00e0 \u00eatre plac\u00e9s dans des services psychiatriques de haute s\u00e9curit\u00e9 o\u00f9 ils suivent des th\u00e9rapies tr\u00e8s co\u00fbteuses, de l'ordre de plusieurs centaines de milliers de francs par an et par d\u00e9tenu, l'enqu\u00eate de nos confr\u00e8res al\u00e9maniques et comment\u00e9e par Sandra jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:14 > 0:22:26) [90%] : \r\nVoil\u00e0 une, nous entrons dans l'aile sp\u00e9cialis\u00e9e pour les d\u00e9tenus dangereux de cette clinique psychiatrique des Grisons des d\u00e9tenus condamn\u00e9s pour violence ou crimes sexuels et qui suivent ici une th\u00e9rapie avec un encadrement tr\u00e8s strict.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:27 > 0:22:30) [95%] : \r\nC'est merveilleux, nous avons des chambres individuelles et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:31 > 0:22:58) [88%] : \r\n15 lits pour 13 des normes de s\u00e9curit\u00e9 lourde, tout cela a un co\u00fbt : ici, il faut compter 263000 francs par an et par d\u00e9tenu contre 110000 pour une d\u00e9tention en prison classique 263000 francs, c'est tout de m\u00eame beaucoup moins qu'ailleurs en Suisse \u00e0 Muenster Lingen en Thurgovie c'est 286000 francs 450000 \u00e0 la clinique universitaire de B\u00e2le, enfin la clinique Reinach Nawaz Z\u00fcrich c'est entre 500000 et 670000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:59 > 0:23:08) [94%] : \r\nPr\u00e8s de 5 fois ce que co\u00fbte un prisonnier classique, ce sont les places les plus ch\u00e8res de Suisse ici 50 personnes s'occupent de 27 d\u00e9tenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:10 > 0:23:20) [81%] : \r\nDe me rien faire nous avons ici un dispositif de s\u00e9curit\u00e9 unique en Suisse pour seulement 27 personnes qui peut cr\u00e9er morte dans ce et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:20 > 0:23:28) [95%] : \r\nLes citoyens veulent simplement que les criminels soient emprisonn\u00e9s parfois la th\u00e9rapie est incontournable et \u00e7a \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, si \u00e7a a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:29 > 0:23:37) [96%] : \r\nActuellement, ils sont 71 d\u00e9tenus \u00e0 suivre ce type de th\u00e9rapie en Suisse pour une facture totale de plusieurs dizaines de millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:39 > 0:24:02) [93%] : \r\nEt on au TABEI vous ne connaissez sans doute pas son nom mais cette japonaise fut en 1975 la premi\u00e8re femme \u00e0 conqu\u00e9rir l'Everest 17 ans plus tard, elle devenait aussi la 1\u00e8re \u00e0 gravir les plus hauts sommets des 7 continents, aujourd'hui \u00e0 73 ans, il reste une alpiniste active une passion que depuis la catastrophe de Fukushima, elle met au service des victimes de la catastrophe, le reportage est sign\u00e9 Georges Baumgartner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:09 > 0:24:38) [90%] : \r\nDevinez qui parmi ces femmes et si elle avoir \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re au monde \u00e0 r\u00e9ussir l'ascension de l'Everest, mon \u00e9toile, le 16 mai 1975 Junko TABEI parvient au sommet du toit du monde, elle est n\u00e9e dans la pr\u00e9fecture de Fukushima il y a 73 ans, avant de conqu\u00e9rir l'Everest, elle aurait d\u00fb vaincre la misogynie des sponsors japonais, on me disait oubli\u00e9 l'escalade, prenez plut\u00f4t soin de vos enfants, son mari ma au bout est lui aussi un alpiniste chevronn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:40 > 0:25:12) [89%] : \r\nToujours en activit\u00e9, Junko TABEI \u00e0 porter des chaussures de montagne \u00e0 des r\u00e9fugi\u00e9s du nucl\u00e9aire, venus en car de la r\u00e9gion de Fukushima pour effectuer une randonn\u00e9e en montagne avec la c\u00e9l\u00e8bre alpiniste la crise elle est d'aller, ceux-ci viennent de Cuba, le village ont \u00e9t\u00e9 construit la centrale, et nous la pauvret\u00e9 pour top ces r\u00e9fugi\u00e9s du nucl\u00e9aire n'ont aucun espoir de revenir l\u00e0 o\u00f9 ils ont v\u00e9cu, ils ont \u00e9t\u00e9 dispers\u00e9s dans des villes toujours plus \u00e9loign\u00e9 de la centrale, les plus \u00e2g\u00e9s d'entre eux perdent le go\u00fbt de vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:16 > 0:25:35) [83%] : \r\nPour jouer, \u00e7a \u00e7a \u00e7a qui qui distribuait les journaux \u00e0 Cuba cette ascension para\u00eet aussi horrible que celle de l'Everest pour Junko TABEI elle renoue col\u00e8re dans une \u00e0 au sommet ces gens simples hein renoue des Liens communautaires bris\u00e9 par l'accident nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:37 > 0:25:57) [92%] : \r\nMais voil\u00e0, \u00e7a se voit, il y a sans doute un lien entre gravir l'Everest et reconstruire une vie apr\u00e8s Fukushima, il faut avancer point par point ces gens souffrent beaucoup, mais je ne crois pas que la souffrance et jamais de francs congolais tout ce que j'attends de l'avenir, c'est de finir ma vie avec mon mari, il travaillait \u00e0 la centrale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:57 > 0:26:03) [87%] : \r\nEuro conviviaux, ma femme partage avec les gens de Fukushima une farouche volont\u00e9 d'endurance et l'Otan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:04 > 0:26:12) [94%] : \r\nLa montagne situ\u00e9e \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de la centrale, nous avons \u00e9t\u00e9 na\u00effs nous disent certains de ces sinistr\u00e9s du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:14 > 0:26:22) [88%] : \r\nQuels magnifiques chutes d'eau, elle l'emporte dans les d\u00e9combres de vie personnelle qui ont bascul\u00e9 depuis l'accident, une part d'anxi\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:24 > 0:26:28) [88%] : \r\nNous retrouvons chez ouais, \u00e7a \u00e7a \u00e7a qui pointe chez elle une sourde col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:30 > 0:26:36) [90%] : \r\nTandis que regardez mon doigt, je souffre de probl\u00e8mes de peau et de diab\u00e8te, nous avons \u00e9t\u00e9 aveugl\u00e9 par le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:38 > 0:26:48) [96%] : \r\nLe moment est venu de se s\u00e9parer la volont\u00e9 humaine assure Junko TABEI permet de se d\u00e9gager de toutes les orni\u00e8res jusqu'au sommet de l'Everest.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:53 > 0:27:08) [89%] : \r\n\u00e0 l'heure des abonnements de ski \u00e9lectronique et des r\u00e9servations sur Internet, il existe dans les Pr\u00e9alpes de petites stations o\u00f9 l'on poissonneux chaque abonnement \u00e0 la main, un syst\u00e8me d'un autre temps, diraient certains, et pourtant, il pr\u00e9sente des avantages, reportage Jessica Renaud Jacques-Andr\u00e9 Schneider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:08 > 0:27:13) [91%] : \r\nDonc, vous avez 15 vous pouvez employer m\u00eame d'ann\u00e9e en ann\u00e9e c'est \u00e0 perp\u00e8te, c'est perp\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:13 > 0:27:19) [95%] : \r\nUne simple carte dans laquelle on fait plus ou moins de trous selon la longueur de la piste, un syst\u00e8me qui fleure bon les ann\u00e9es 60.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:19 > 0:27:28) [84%] : \r\nEt qui, avec des enfants, ils ne font pas forc\u00e9ment beaucoup de pistes \u00e9pique comme on habite dans la r\u00e9gion, avec il est valable \u00e0 vie, c'est un bonheur reste ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:28 > 0:27:33) [90%] : \r\nQuand on en a assez, on s'arr\u00eate si tout d'un coup, le ton change, si \u00e7a se couvrant de partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:34 > 0:27:42) [86%] : \r\nLa carte adulte co\u00fbte 55 francs, elle permet de faire une trentaine de descente, ces cartes \u00e0 trous, repr\u00e9sentent plus de la moiti\u00e9 des abonnements vendus ici opaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:42 > 0:27:51) [76%] : \r\nOn a beaucoup de gens qui viennent pour \u00e7a justement oui : ouais, m\u00eame les personnes AVS tout \u00e7a, ils viennent aussi, ils ach\u00e8tent ces cartes qui monte en semaine, voil\u00e0 que cette affaire moins de monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:52 > 0:27:54) [99%] : \r\n\u00e0 peine un l\u00e9ger surcro\u00eet de travail pour le personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:54 > 0:28:05) [87%] : \r\nQuand m\u00eame oblig\u00e9 d'avoir du personnel veut en haine une station pour les enfants, beaucoup, alors il faut les aider \u00e0 partir dans les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:06 > 0:28:12) [91%] : \r\nAu col des Mosses m\u00eame principe on ajuste informatiser le syst\u00e8me afin de lui donner un petit coup de 21i\u00e8me si\u00e8cles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:12 > 0:28:24) [86%] : \r\nLe prince nage nous obliger \u00e0 avoir du du personnel suppl\u00e9mentaire au d\u00e9part des installations ou alors peut-\u00eatre que celui qui donnait la la perche ou l'arbal\u00e8te devait \u00e9galement, enfin le personnage probablement d\u00e9triment de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:24 > 0:28:30) [79%] : \r\nVive, une carte \u00e0 points, un adulte qui est condamn\u00e9 et puis j'ai un en famille qui a moins de Luka 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:30 > 0:28:44) [85%] : \r\nLes enfants qui sont petits et puis comment, comment explique, on ne sait pas combien de temps ils vont tenir la journ\u00e9e, on se dit qu'avec des points, on pourra toujours revenir un autre jour seront plus en forme, le prix de la demi- journ\u00e9e, les cartes \u00e0 points : la carte \u00e0 point vraiment plus rentable quoi pour les femmes, je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:44 > 0:28:49) [95%] : \r\nPrix d'une mont\u00e9e de 68 centimes \u00e0 3 francs 40 de quoi ce qui est \u00e0 l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:49 > 0:28:54) [81%] : \r\nEnfin, c'est-\u00e0-dire nuit diff\u00e8re de descentes et puis aller se recoucher si on veut faire toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:54 > 0:28:59) [97%] : \r\nUn syst\u00e8me qui permet aux enfants d'apprendre \u00e0 skier pour pas cher et aux adultes de prendre l'air pour le m\u00eame prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:00 > 0:29:14) [90%] : \r\nOui, le reste dans la neige depuis quelque temps, les \u00e9toiles fleurissent sur les sommets valaisans, ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 porter l'embl\u00e8me cantonal sous forme le ph\u00e9nom\u00e8ne des bonnets rouges et blancs confine m\u00eame \u00e0 la fr\u00e9n\u00e9sie, la preuve avec Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:16 > 0:29:25) [89%] : \r\nVous en avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 crois\u00e9 cet hiver, le bonnet valaisan cette tendance 2000 exemplaires \u00e9coul\u00e9s 3500 commandes mais pourquoi untel engouement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:25 > 0:29:30) [80%] : \r\nSi fiers d'\u00eatre valaisans comme \u00e7a faut aussi montrer on valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:30 > 0:29:33) [90%] : \r\nOn a beau dire ce qu'on veut, on va aller, c'est beau, c'est magique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:33 > 0:29:41) [92%] : \r\nJe suis toujours coiff\u00e9 au bout d'un bonnet ou d'une casquette aux couleurs valaisannes dans les versions si on est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:43 > 0:29:48) [83%] : \r\nPour d'autres le Valais, c'est dans la peau 13 \u00e9toiles des pieds \u00e0 la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:48 > 0:29:51) [80%] : \r\nLa fiert\u00e9 de son Crime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:52 > 0:30:08) [84%] : \r\nSi les Valaisans sont les premiers acheteurs d'autres conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s s'approprie le bonnet aux vertus suppos\u00e9es magiques, je me sens mieux que je me sens mieux ce qui est, je le sont plus fluide, plus l\u00e9ger, plus haut niveau en disons, vous \u00eates pas ma maison non Vaudois derri\u00e8re la production en masse de ce bonnet une grande cave valaisanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:08 > 0:30:35) [88%] : \r\nVous voulez faire une campagne de publicit\u00e9, qui sait, et c'est vrai que \u00e7a d\u00e9passe toutes nos attentes, \u00e9tant donn\u00e9 qu'on est assailli de demandes et les gens s'identifient \u00e0 s'bonnet il y a vraiment un c\u00f4t\u00e9 d\u00e9cal\u00e9 pas c'est ce qui pla\u00eet aux gens, mais le v\u00e9ritable cr\u00e9ateur c'est lui je d\u00e9tiens la paternit\u00e9 de ce bonnet et puis je suis en suis assez fier, il y a 2 ans en arri\u00e8re sur les pistes de ski, je me trouvais plus ou moins seul et maintenant qu'on est presque ambassadeur notre quand on pourrait travailler un petit peu mot Valais Tourisme croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:35 > 0:30:42) [92%] : \r\nReste le probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 du bonnet sur les pistes pour ne pas voir les 13 \u00e9toiles enqu\u00eate chute une version casque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:45 > 0:31:01) [93%] : \r\nAvant de vous quitter, je vous rappelle l'une des principales informations de ce journal, Bernard Stamm, stopp\u00e9 Net dans sa course en solitaire, le jury du Vend\u00e9e Globe \u00e0 disqualifier ce matin, le Vaudois, il consid\u00e8re que le skipper a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une assistance au moment de r\u00e9parer l'avarie de son syst\u00e8me \u00e9lectrique le 23 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:01 > 0:31:04) [88%] : \r\nBernard Stamm, annonce qu'il fait appel de cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:06 > 0:31:11) [92%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous sur trouve demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:27 > 0:31:30) [90%] : \r\nL'information continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:58 > 0:32:07) [77%] : \r\nMalchanceux, telle est dou\u00e9, le type il est dou\u00e9, attendez, c'est un cadeau royal oui mais c'est c'est dur, tu vois, quand un cador Plichta toute cette m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:11 > 0:32:25) [79%] : \r\nJe sais, on a un souvenir de descente olympique, c'est plus, c'est qu'elle c'est c'est l\u00e0 tout le d\u00e9bat mais vous non, non, qui, qui sont coupl\u00e9s au d\u00e9part Pilar et c'\u00e9tait le favori tout \u00e0 tout le monde disait m\u00e9daille d'or, \u00e7a, je suis plus comment \u00e7a peut descendeur suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:26 > 0:32:29) [79%] : \r\nDonc non, \u00e9videmment, la post\u00e9rit\u00e9 regroupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:46 > 0:32:48) [68%] : \r\nIl, c'est des petits cette chemise n'allez pas pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:52 > 0:32:54) [97%] : \r\nDonc ma veste brune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:07 > 0:33:13) [86%] : \r\nCe sont les bonnes images pour Claudia doit pour d\u00e9couper, pardon je vous Olimpo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:18 > 0:33:19) [60%] : \r\nAlors sur du clair s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:39 > 0:34:41) [84%] : \r\nC'est bien joli, mais c'est cher ses plaisanteries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:00 > 0:37:33) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les perturbations vont revenir sur la Suisse demain sous la forme d'affront chaud mais il faudra pas s'attendre \u00e0 beaucoup de pr\u00e9cipitations de M\u00e9t\u00e9oSuisse aujourd'hui, nous \u00e9tions justement \u00e0 l'arri\u00e8re de cette perturbation qui est arriv\u00e9 le 1er jour de l'an, il s'agissait d'un front froid une ici bien \u00e9vacuer les nuages tra\u00eener un petit peu sur l'reste de la Suisse, \u00e0 part \u00e7a, soleil g\u00e9n\u00e9reux, et nous avons surtout retrouver Les haute pression, le d\u00e9cor 20 peut changer dans les prochaines 24 heures \u00e0 cause de cette perturbation, c'est-\u00e0-dire ceux proches ou qui se trouvent sur la Manche, il va \u00eatre entra\u00een\u00e9 par rapport au nord- ouest, il va arriver sur la Suisse demain mais en entrant au contact du haute pression et la perte de son activit\u00e9 nous am\u00e8nera donc surtout des nuages et elle va s'\u00e9vacuer pendant la journ\u00e9e de vendredi donc demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore un temps bien ensoleill\u00e9 sur les Alpes, notamment sur le Valais sur l'ouest du Plateau, le pied sud du Jura le bassin l\u00e9manique ou bien encore le long du des Pr\u00e9alpes, le soleil sera de la partie, mais d\u00e9j\u00e0 accompagn\u00e9 de passages nuageux, ces derniers seront assez dense sur le quart Nord-Est, l\u00e0 il n'est pas exclu qu'en tout d\u00e9but de journ\u00e9e, il y a d\u00e9j\u00e0 quelques gouttes, plus on ira vers le sud par contre plus on retrouvera le soleil l'apr\u00e8s- midi, ben justement ce ce m\u00eame soleil va faire de la r\u00e9sistance sur le Tessin ou bien encore en Valais au nord, le ciel se chargera de plus en plus parce que notre offre, on va progresser, il va se bloquer, par effet de barrages le long des le long des Alpes, mais les pr\u00e9cipitations garderont un caract\u00e8re assez par elles vont se cantonner \u00e0 une moiti\u00e9 nord et surtout la limite des chutes de neige aura tendance \u00e0 remonter vers 1500 m\u00e8tres c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re baisse, demain matin, il devrait faire en moyenne 0 degr\u00e9s sur le plateau, mais localement pour atteindre des moins 5 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, moins 9 Ennaga-il l'apr\u00e8s- midi il fera plut\u00f4t entre 5 et 6 degr\u00e9s sur les r\u00e9gions de plaine 4000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents seront encore de secteur nord mais ils vont essentiellement souffler en montagne, ils seront mod\u00e9r\u00e9s sur le plateau, le Bassin l\u00e9manique les vents seront faibles et puis surtout variable direction pour la journ\u00e9e de vendredi, les nuages tra\u00eeneront encore un petit peu sur l'ouest, mais sans plus, le soleil devrait faire de beurre beau retour l'apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures de Rossi entre 5 et 6 degr\u00e9s par la suite l'oppression resteront d'actualit\u00e9, le temps sera bien ensoleill\u00e9 en montagne compter avec des formations de stratus ou de brouillard sur le plateau, mais plut\u00f4t de stratus, enfin, les temp\u00e9ratures seront en l\u00e9g\u00e8re hausse en altitude, dimanche \u00e0 1500 m\u00e8tres par exemple qu'il pourrait faire jusqu'\u00e0 7 degr\u00e9s dans l'est de la Suisse, le temps sera \u00e0 peu pr\u00e8s il analogique, ce sera la m\u00eame chose sauf vendredi o\u00f9 les pr\u00e9cipitations pourront tra\u00eener un petit peu le sud lui sera prot\u00e9g\u00e9e par la barri\u00e8re des Alpes et l\u00e0, les temp\u00e9ratures vont grimper dimanche il pourra par exemple le faire jusqu'\u00e0 13 degr\u00e9s, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir encore l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, place aux com\u00e9dies sur la RTS ou souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2013-01-05T01:42:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1301350010", "durationSec": 115, "title": "13.01.02", "excerpt": "* SUISSE : 20130102 et archives, les clients de t\u00e9l\u00e9phonie mobile auraient pu \u00e9conomiser 2,6 milliards de francs sur leur facture de t\u00e9l\u00e9phone portable en 2012, selon le site Internet de comparaison en ligne Comparis. Les nouveaux forfaits d'abonnements ne sont pas propos\u00e9s automatiquement par les op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9communication \u00e0 leurs abonn\u00e9s, peu habitu\u00e9s \u00e0 surveiller r\u00e9guli\u00e8rement l'\u00e9volution des prix.", "remarks": "SUJET SRF 10VOR10", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "JATON, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ABONNEMENT", "T\u00c9L\u00c9PHONIE MOBILE", "OP\u00c9RATEUR DE T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION"], "sequenceIds": ["1338572"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350011", "durationSec": 163, "title": "13.01.02", "excerpt": "* T\u00e9h\u00e9ran : 20130102, la milice des Bassidjis recrute de jeunes volontaires enti\u00e8rement d\u00e9vou\u00e9s \u00e0 la R\u00e9publique islamique et pr\u00eats au combat pour d\u00e9fendre l'Iran face aux agressions ext\u00e9rieures et aux opposants du r\u00e9gime.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BOURGAUX, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TEHERAN"], "thematicThemes": ["MILICE", "POLITIQUE DE D\u00c9FENSE", "ANTIAM\u00c9RICANISME"], "sequenceIds": ["1338573"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350012", "durationSec": 111, "title": "13.01.02", "excerpt": "* Fribourg : 20130102, le personnel hospitalier travaillant en EMS ou en h\u00f4pital dans les unit\u00e9s de soins palliatifs et en g\u00e9riatrie est r\u00e9guli\u00e8rement confront\u00e9 \u00e0 des d\u00e9c\u00e8s. Des rituels sont mis en place pour permettre aux soignants de g\u00e9rer la mort des patients et de faire leur propre deuil.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicThemes": ["D\u00c9C\u00c8S", "DEUIL", "MORT (PHILOSOPHIE)"], "sequenceIds": ["1338574", "1338575"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350013", "durationSec": 152, "title": "13.01.02", "excerpt": "* Montreux : 20130102 et archives 2012, la vice-pr\u00e9sidente de la Fondation Franz Weber WEBER Vera revient sur son combat men\u00e9 en 2012 en faveur de l'initiative populaire \"Pour en finir avec les constructions envahissantes de r\u00e9sidences secondaires\".", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["WEBER, VERA"], "sequenceIds": ["1338576"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350014", "durationSec": 86, "title": "13.01.02", "excerpt": "* SUISSE : 20130102, les d\u00e9tenus consid\u00e9r\u00e9s comme les criminels les plus dangereux de Suisse suivent des th\u00e9rapies tr\u00e8s co\u00fbteuses dans des services psychiatriques de haute s\u00e9curit\u00e9. 71 prisonniers sont actuellement soign\u00e9s dans des cliniques sp\u00e9cialis\u00e9es pour un montant de plusieurs dizaines de millions de francs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9TENU", "TH\u00c9RAPEUTIQUE"], "sequenceIds": ["1338577", "1338578", "1338579"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350015", "durationSec": 169, "title": "13.01.02", "excerpt": "* Fukushima : 20130102, l'alpiniste japonaise \u00e2g\u00e9e de 73 ans TABEI Junko est la premi\u00e8re femme \u00e0 avoir gravi l'Everest le 19750516. Elle met sa passion de l'alpinisme au service des victimes rescap\u00e9es de la catastrophe nucl\u00e9aire de Fukushima, en organisant des randonn\u00e9es dans les montagnes de la r\u00e9gion.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FUKUSHIMA"], "thematicThemes": ["CATASTROPHE NUCL\u00c9AIRE", "RESCAP\u00c9", "ALPINISME"], "sequenceIds": ["1338580"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350016", "durationSec": 112, "title": "13.01.02", "excerpt": "* Les Les Paccots Mosses : 20130102, certaines petites stations de ski des Pr\u00e9alpes vaudoises proposent encore aux skieurs des cartes \u00e0 trous perfor\u00e9es \u00e0 chaque descente. Ce syst\u00e8me bon march\u00e9 est particuli\u00e8rement adapt\u00e9 aux familles avec des enfants qui apprennent \u00e0 skier.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MOSSES, LES", "PACCOTS, LES"], "thematicThemes": ["PISTE DE SKI"], "sequenceIds": ["1338581", "1338582"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350017", "durationSec": 88, "title": "13.01.02", "excerpt": "* Anz\u00e8re : 20130102, la cave valaisanne Les filles de Charles Favre a produit un bonnet aux couleurs du drapeau valaisan pour une campagne publicitaire d\u00e9cal\u00e9e. Le couvre-chef a rencontr\u00e9 un v\u00e9ritable engouement aupr\u00e8s des skieurs, fiers de porter un bonnet \u00e0 l'embl\u00e8me de leur canton. Plus de 2500 exemplaires ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9coul\u00e9s et 3500 sont en commande.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ANZERE"], "thematicThemes": ["COUVRE-CHEF", "MODE VESTIMENTAIRE", "TECHNIQUE PUBLICITAIRE"], "sequenceIds": ["1338583"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1301907156", "summary": "PAR TELEPHONE OCEAN PACIFIQUE :\r\nSTAMM, Bernard, navigateur suisse (sa disqualification de la course du Vend\u00e9e Globe par le jury pour avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'assistance lors de son mouillage aux \u00eeles Auckland, ancrage \u00e0 un bateau)", "id": "907155"}, {"internalArchiveId": "GS1301907157", "summary": "PLATEAU :\r\nRAVUSSIN, St\u00e8ve, navigateur suisse (disqualification de Bernard Stamm de la  course du Vend\u00e9e Globe, d\u00e9cision du jury, honn\u00eatet\u00e9 de Bernard Stamm, modifier le r\u00e8glement, membres du jury n'ont jamais navigu\u00e9 en solitaire).", "id": "907156"}, {"internalArchiveId": "GS1301338573", "summary": "19:41.42\r\nSUISSE : infographies des \u00e9conomies potentielles pour les utilisateurs de  t\u00e9l\u00e9phones portables / itw SCHNEUWLY, Felix, charg\u00e9 de presse du site Internet de comparaison en ligne Comparis (vitesse d'adaptation aux nouveaux forfaits plus avantageux). abonnement, t\u00e9l\u00e9phonie mobile, op\u00e9rateur de    t\u00e9l\u00e9communication.", "id": "1338572", "visualThemes": ["ABONNEMENT", "T\u00c9L\u00c9PHONIE MOBILE", "OP\u00c9RATEUR DE T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338574", "summary": "19:45.37\r\nT\u00e9h\u00e9ran : jeunes filles universitaires membre des Bassidjis participant \u00e0  manifestation antiam\u00e9ricaine / itw \u00e9tudiante Bassidji (rayer de la carte les USA) / ma\u00eetre Olama\u00ef, directeur du club de karat\u00e9 des Bassidjis, d\u00e9filant aux c\u00f4t\u00e9s de Mandi, jeune \u00e9l\u00e8ve adolescent / pano haut bas ext club de karat\u00e9 de ma\u00eetre Olama\u00ef / itw ma\u00eetre Olama\u00ef (Bassidjis travaillent sous protection de  l'arm\u00e9e, ob\u00e9issance \u00e0 la R\u00e9publique islamique, d\u00e9fendre l'Iran est notre  devoir) / divers plans ma\u00eetre Olama\u00ef entra\u00eenant \u00e9l\u00e8ves Bassidjis au karat\u00e9 dans salle de gymnastique / itw jeune \u00e9l\u00e8ve (pr\u00eat \u00e0 tout pour d\u00e9fendre son pays) / itw Mandi (se battrait contre tous les pays participant \u00e0 l'embargo) /   statement BOURGAUX, Pascale portant foulard islamique. milice, politique de d\u00e9fense, antiam\u00e9ricanisme.", "id": "1338573", "visualThemes": ["MILICE", "POLITIQUE DE D\u00c9FENSE", "ANTIAM\u00c9RICANISME"], "visualGeographicals": ["TEHERAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338575", "summary": "19:48.25\r\nCh\u00e2tel-St-Denis : itw FERREIRA, Sylvie, infirmi\u00e8re cheffe de l'unit\u00e9 des  soins palliatifs (\u00e9motion face \u00e0 la mort, formation et exp\u00e9rience) /   infirmi\u00e8res discutant dans bureau. deuil, d\u00e9c\u00e8s, personnel hospitalier  mort (philosophie) ", "id": "1338574", "visualThemes": ["PERSONNEL HOSPITALIER", "D\u00c9C\u00c8S", "DEUIL", "MORT (PHILOSOPHIE)"], "visualGeographicals": ["CH\u00c2TEL-ST-DENIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338576", "summary": " Villars-sur-Gl\u00e2ne : infirmi\u00e8re donnant \u00e0 manger \u00e0 la cuill\u00e8re \u00e0 femme \u00e2g\u00e9e le visage masqu\u00e9 par floutage / main de femme \u00e2g\u00e9e prenant fourchette (4\") / itw SAVARY, Madeleine, infirmi\u00e8re responsable d'unit\u00e9 de psychog\u00e9riatrie d'EMS de la Sarine (importance de faire le deuil) / itw FERRARI, Christine, directrice EMS de la Sarine (rituel de deuil) / main allumant bougie de pri\u00e8re / itw  GROSSET, S\u00e9raphine, patiente (bougie allum\u00e9e \u00e0 chaque mort, pr\u00eate \u00e0 mourir ici dans mon lit). deuil, d\u00e9c\u00e8s, \u00e9tablissement m\u00e9dico-social, mort    (philosophie).\r", "id": "1338575", "visualThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "D\u00c9C\u00c8S", "DEUIL", "MORT (PHILOSOPHIE)"], "visualGeographicals": ["VILLARS-SUR-GLANE"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338577", "summary": "19:50.29\r\nMontreux : WEBER, Vera, vice-pr\u00e9sidente de Fondation Franz Weber, marchant sous parapluie puis caressant chat au bord du lac (9\", 10\") / itw WEBER, Vera caressant chat (amour des chats) / WEBER, Vera entrant dans maison de   Fondation Franz Weber puis s'asseyant devant ordinateur (13\") / itw WEBER,  Vera (\u00e9puis\u00e9e apr\u00e8s victoire lors d'initiative populaire visant \u00e0 limiter  constructions de r\u00e9sidences secondaires, son style, rapport avec son p\u00e8re) / coupures de journaux avec photos de WEBER, Vera / WEBER, Vera sortant de  fondation sous parapluie (12\") / itw WEBER, Vera au bord du lac (pr\u00e9par\u00e9e aux attaques des adversaires). portrait.", "id": "1338576", "visualThemes": ["PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["MONTREUX"], "visualPersons": ["WEBER, VERA"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338578", "summary": "19:53.06\r\nGrisons, clinique psychiatrique Forensikstation Graub\u00fcnden : MUELLER, Josef, responsable des services psychiatriques des Grisons, faisant visiter chambres et cour grillag\u00e9e d'aile sp\u00e9cialis\u00e9e pour d\u00e9tenus dangereux / infographie des co\u00fbts de d\u00e9tention en service psychiatrique. quartier de haute s\u00e9curit\u00e9   th\u00e9rapeutique, d\u00e9tenu ", "id": "1338577", "visualThemes": ["D\u00c9TENU", "QUARTIER DE HAUTE S\u00c9CURIT\u00c9", "TH\u00c9RAPEUTIQUE"], "visualGeographicals": ["GRISONS"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338579", "summary": " Regensdorf : ext b\u00e2timent de clinique universitaire Rheinau de Zurich / itw HABERMAYER, Elmar, m\u00e9decin chef de la clinique (dispositif de s\u00e9curit\u00e9 unique en Suisse pour 27 d\u00e9tenus). quartier de haute s\u00e9curit\u00e9, d\u00e9tenu     th\u00e9rapeutique ", "id": "1338578", "visualThemes": ["D\u00c9TENU", "QUARTIER DE HAUTE S\u00c9CURIT\u00c9", "TH\u00c9RAPEUTIQUE"], "visualGeographicals": ["REGENSDORF"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338580", "summary": " SUISSE : itw KAESER, Hans Juerg, pr\u00e9sident de Conf\u00e9rence des directeurs  cantonaux de justice et police (co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 des th\u00e9rapies). d\u00e9tenu    th\u00e9rapeutique.", "id": "1338579", "visualThemes": ["D\u00c9TENU", "TH\u00c9RAPEUTIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338581", "summary": "19:54.37\r\nFukushima : stills photos de TABEI, Junko, alpiniste japonaise, lors de  l'ascension de l'Everest, et avec sa famille / divers plans r\u00e9fugi\u00e9s de   catastrophe nucl\u00e9aire marchant lors de randonn\u00e9e en montagne organis\u00e9e par TABEI, Junko / itw TABEI, Junko (lien entre ascension de l'Everest et   reconstruction apr\u00e8s catastrophe de Fukushima) / itw IKEDA, Toshiko, r\u00e9fugi\u00e9e nucl\u00e9aire (veut finir sa vie avec son mari employ\u00e9 \u00e0 la centrale) / itw TABEI, Masanobu, \u00e9poux de TABEI, Junko (endurance) / divers plans r\u00e9gion de montagnes et chute d'eau (22\") / itw SASAZAKI, Shizue, r\u00e9fugi\u00e9 nucl\u00e9aire (probl\u00e8mes de sant\u00e9, aveugl\u00e9s par le nucl\u00e9aire) / TABEI, Junko et randonneurs se saluant.  alpinisme, rescap\u00e9.", "id": "1338580", "visualThemes": ["CATASTROPHE NUCL\u00c9AIRE", "RESCAP\u00c9", "ALPINISME"], "visualGeographicals": ["FUKUSHIMA"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338582", "summary": "19:57.32\r\nLes Paccots : caissi\u00e8re d\u00e9livrant carte de ski \u00e0 perforer / itw skieuses  (avantages des cartes \u00e0 trous) / divers plans skieurs skiant et remontant pente sur domaine skiable (18\") / itw PILLOUD, Carole, caissi\u00e8re (succ\u00e8s des cartes \u00e0 trous) / employ\u00e9 perforant carte \u00e0 trous / itw PILLOUD, Armand, chef   d'exploitation (station pour les enfants). piste de ski ", "id": "1338581", "visualThemes": ["PISTE DE SKI"], "visualGeographicals": ["PACCOTS, LES"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338583", "summary": " Les Mosses : skieurs passant \u00e0 travers portique de remont\u00e9e m\u00e9canique / itw UDRIOT, Jean-Marc, directeur des remont\u00e9es m\u00e9caniques des Mosses - L\u00e9cherette (arr\u00eat du poin\u00e7onnage) / client achetant cartes \u00e0 points / itw skieurs   (avantages des cartes \u00e0 trous) / divers plans d'ensemble skieurs skiant sur  piste (5\", 6\"). piste de ski.", "id": "1338582", "visualThemes": ["PISTE DE SKI"], "visualGeographicals": ["MOSSES, LES"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338584", "summary": "19:59.30\r\nAnz\u00e8re : ensoleill\u00e9, divers plans skieurs skiant avec bonnets aux couleurs du drapeau cantonal valaisan (10\", 6\", 10\", 12\") / itw skieurs portant bonnet  valaisan (fiers d'\u00eatre Valaisans, sentiment de mieux skier) / itw WALPEN,  Patrice, directeur de cave valaisanne Les filles de Charles Favre (campagne de publicit\u00e9 clich\u00e9, d\u00e9pass\u00e9s par le succ\u00e8s, ph\u00e9nom\u00e8ne d'identification) / itw  FILLIEZ, Pierre, concepteur du bonnet, portant son bonnet (fier de son id\u00e9e). technique publicitaire, mode vestimentaire, couvre-chef.\r", "id": "1338583", "visualThemes": ["COUVRE-CHEF", "MODE VESTIMENTAIRE", "TECHNIQUE PUBLICITAIRE"], "visualGeographicals": ["ANZERE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "565357", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB264414", "position": "01"}}, {"id": "565356", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM129503", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-27A0D461-29E2-42D7-A804-9948B07DD97B", "internalArchiveId": "27A0D461-29E2-42D7-A804-9948B07DD97B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les perspectives 2013 pour l'Allemagne : Commentaire de Blandine Milcent avec l'extrait du discours d'Angela Merkel, chanceli\u00e8re allemande et interview d'Henrik Uterwedde, directeur-adjoint de l'Institut franco-allemande de Ludwigsburg", "publicationDate": "2013-01-01T00:00:00Z", "durationSec": 265, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Allemagne"], "thematicThemes": ["vie politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-02-11T16:17:35Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "correspondante RTS Berlin", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Uterwedde, Henrik", "role": "directeur-adjoint de l'Institut franco-allemande de Ludwigsburg", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Merkel, Angela", "role": "chanceli\u00e8re allemande (Archives RTS, 12 d\u00e9cembre 2012)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA29C871-BD59-41E6-A6E4-83802DDB6DE1", "internalArchiveId": "AA29C871-BD59-41E6-A6E4-83802DDB6DE1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La situation internationale \u00e0 l'aube de 2013 : Interview de Gabriel Galice, directeur de l'Institut international de recherches pour la paix \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2013-01-01T00:00:00Z", "durationSec": 1527, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["vie politique", "paix"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-02-11T16:22:04Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Galice, Gabriel", "role": "directeur de l'Institut international de recherches pour la paix \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA6755D9-13F5-42D8-BA4D-CD311177E650", "internalArchiveId": "BA6755D9-13F5-42D8-BA4D-CD311177E650", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "CQFD prend le temps (2/5)", "publicationDate": "2013-01-01T00:00:00Z", "summary": "\"Aux premiers balbutiements de 2013, \"CQFD\" prend le temps, le rebrousse, l\u2019arr\u00eate et le mesure. Une s\u00e9rie de reportage sur le temps \u00e0 d\u00e9couvrir toute la premi\u00e8re semaine de l\u2019ann\u00e9e 2013. L\u2019av\u00e8nement des technologies de l\u2019information et de la communication a chang\u00e9 notre rapport au temps, que ce soit sur le plan professionnel ou priv\u00e9. L\u2019imm\u00e9diatet\u00e9 semble \u00eatre devenue la norme. Pour parler de ces \"nouveaux temps r\u00e9els\", St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz a rencontr\u00e9 Olivier Glassey, sociologue \u00e0 l\u2019Observatoire science, politique et soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne.\"", "durationSec": 597, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["temps (philosophie)", "temps (physique)", "soci\u00e9t\u00e9", "mesure du temps"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-21T05:16:59Z", "speechToTexts": ["21.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n2\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e toute cette semaine, autant ce matin les nouveaux temps r\u00e9el l'av\u00e8nement des technologies de l'information et la communication ont chang\u00e9 notre rapport au temps que ce soit sur le plan professionnel ou priv\u00e9 l'imm\u00e9diatet\u00e9 semble devenue la norme St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz a rencontr\u00e9 Olivier Glassey, sociologue \u00e0 l'Observatoire science politique et soci\u00e9t\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Lausanne, il y a tout d'abord demand\u00e9 ce que signifie temps r\u00e9el pour un sociologue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [89%] :\r\nPour moi, c'est d'abord le temps social donc le temps partag\u00e9, en fait, ce qui est important, c'est pas vraiment la mesure du temps on a mesure technique du temps, mais telle qu'il est v\u00e9cu subjectivement \u00e0 par les personnes et il y a une d\u00e9finition collective de ce que c'est que le temps de ce que c'est que la ponctualit\u00e9 de ce que c'est que l'interaction, c'est-\u00e0-dire des \u00e9changes dans le temps et c'est bien l'ensemble de ces r\u00e8gles partag\u00e9es qui d\u00e9finit, en tout cas, de mon point de vue, ce qui est le temps r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [89%] :\r\nAujourd'hui, on peut dire que tout devient en temps r\u00e9el, si l'on prend l'information nous ne communiquons aussi avec quelqu'un \u00e0 l'autre bout du monde, en temps r\u00e9el, nous, nous jouerons en temps r\u00e9el avec parfois de devrait camarade de jeu, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'ordinateur, nous travaillons, nous payons au mieux de la nuit, en temps r\u00e9el, on a chang\u00e9 la donne, c'est quelque chose de fondamentalement nouveau est -ce qu'on est pr\u00eat v\u00e9ritablement \u00e0 cette notion -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [88%] :\r\nIl y a, il y a 2 choses : premi\u00e8rement fait il y a un paradoxe, c'est-\u00e0-dire qu'on parle beaucoup du temps r\u00e9el, quand on parle des technologies de l'information, mais en fait si on regarde pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui se passe, c'est un temps un synchrone qui se d\u00e9veloppe, c'est-\u00e0-dire que sur un r\u00e9seau social, on peut avoir l'impression de changer, changer constamment, mais en fait, on est toujours un peu en d\u00e9calage et on se rend bien compte, d'ailleurs, si on prend un peu de temps \u00e0 r\u00e9pondre, mais il y a peut-\u00eatre d'autres personnes qui participe \u00e0 la conversation qu'on peut se retrouver, emport\u00e9s par le flux de la conversation, mais les dialogues que nous ne maintenons lignes sont pas en vrai temps r\u00e9el en tout cas pas de la m\u00eame dans la m\u00eame dynamique de nos \u00e9changes face \u00e0 face, cela \u00e9tant dit, effectivement, il y a une prolif\u00e9ration de ces espaces de d'interconnexion temporel alors le fait de savoir si on est pr\u00eat \u00e0 vivre cela, on pourrait dire que bon \u00e7a d\u00e9pend bien s\u00fbr des cas, \u00e7a d\u00e9pend des activit\u00e9s \u00e7a d\u00e9pend aussi de choses toutes b\u00eates, comme l'endroit o\u00f9 se trouvent les personnes avec les qui nous \u00e9changeons ligne je me rappelle, dans les premi\u00e8res \u00e9poques des jeux on Line massivement multijoueurs, une des strat\u00e9gies pour les \u00e9quipes pour j'allais dire pour \u00eatre performant dans leur univers de science- fiction, c'\u00e9tait de trouver des gens qui \u00e9taient aux 4 coins du monde pour qui est toujours un membre de l'\u00e9quipe qui soit \u00e9veill\u00e9e et qui soit capable de r\u00e9agir \u00e0 l'invasion de leurs territoire par des forces n\u00e9fastes et on trouve exactement ces strat\u00e9gies aussi dans d'autres domaines, par exemple des, des gens qui se mettront en bande temporel, on pourrait dire \u00e7a comme \u00e7a, sur Wikip\u00e9dia, press\u00e9 d'agir 24 h/24 sur telle ou telle article sur lequel ils ont envie de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [89%] :\r\nIntervenir fortement est -ce que le temps r\u00e9el, nuit \u00e0 la r\u00e9flexion, il faut une r\u00e9ponse imm\u00e9diate ou quasi imm\u00e9diate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [88%] :\r\nAlors, comme je disais il y a, il y a ce paradoxe qu'on est un peu dans un un temps asynchrone et on remarque de mani\u00e8re assez paradoxale qu'avec le d\u00e9veloppement des smartphones, c'est-\u00e0-dire des t\u00e9l\u00e9phones qui int\u00e8gre les fonctionnalit\u00e9s d'Internet, et donc il ne augmente cette connectivit\u00e9 en fait notamment les adolescents ont moins tendance \u00e0 s'appeler directement vocalement, une des raisons, c'est que l'Avantage de ce syst\u00e8me d\u00e9cal\u00e9 du du faux temps r\u00e9el, on pourrait dire, c'est qu'on a le temps de la r\u00e9flexion avant de justement de r\u00e9pondre \u00e0 message et des des cas paradoxaux je j'ai rencontr\u00e9 des gens qui s'occupent de jeunes qui cherchent des places d'apprentissage et il disait que c'\u00e9tait des gens qui \u00e9taient tr\u00e8s connect\u00e9 qui \u00e9taient tout sur les r\u00e9seaux sociaux, mais le fait de devoir prendre le t\u00e9l\u00e9phone d'appeler quelqu'un qu'on conna\u00eet pas, et de devoir entend vraiment r\u00e9el interagir avec cette personne bien placer sa voix \u00e0 contr\u00f4ler ses \u00e9motions et c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait pas du tout si naturel que \u00e7a et en fait on est peut-\u00eatre en train de gagner des moines hier de communiquer avec ces, ces nouveaux dispositifs mais on perd peut-\u00eatre aussi certaines choses et ces choses sont li\u00e9s justement en temps r\u00e9el \u00e0 la spontan\u00e9it\u00e9 des \u00e9changes et certains chercheurs montrent que c'est \u00e7a va plus loin que \u00e7a, pour annoncer des nouvelles au sein de certaines familles ou de tout d'un coup, on voit que des gens pr\u00e9f\u00e8rent les mettent sur le blog plut\u00f4t que d'appeler des proches parce que c'est quelque chose qui est moins charg\u00e9es \u00e9motionnellement et on a, on n'a pas envie de soumettre l'autre \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de devoir r\u00e9pondre de mani\u00e8re \u00e9motionnellement appropri\u00e9e tout de suite parce qu'on consid\u00e8re que cela est devenu tr\u00e8s intrusif, en fait, ces moyens de communication nous permettent de communiquer en tout temps, mais ils ont aussi l'Avantage de ne pas devoir r\u00e9pondre tout de suite, donc c'est une interpr\u00e9tation assez particuli\u00e8re de ce que c'est que le temps r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:22) [99%] :\r\nVous \u00e9voquiez le smartphone de plus en plus de gens utilisent des smartphones avec des possibilit\u00e9s notamment de g\u00e9olocalisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [87%] :\r\nC'est un domaine qui est assez compliqu\u00e9 parce qu'il il faut les gens qui essaient de le mesurer, j'essaie de comprendre comment par exemple les gens utilisent leur smartphone et les gens qui parlent de Moshen, c'est-\u00e0-dire de de mouvements en temps r\u00e9el o\u00f9 maintenant on observe des gens qui ne planifie pas forc\u00e9ment \u00e0 l'avance qui vont fermer sur le chemin justement par ce biais -l\u00e0 vont se connecter avec d'autres personnes ont d\u00e9cid\u00e9 au dernier moment de l'endroit o\u00f9 ils vont se retrouver, ils vont, ils vont construire en fait en temps r\u00e9el, pour le coup, est en mouvement, leur organisation de de la vie tous les jours donc au travers d'exemples comme cela, on peut voir effectivement que, il y a une conscience de des autres qui peut op\u00e9rer, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi une forme de de contrainte, c'est-\u00e0-dire qu'on est, on est aussi expos\u00e9 ou que l'on soit \u00e0 devoir r\u00e9pondre et l\u00e0, alors il y a des aspects plus n\u00e9gatifs, des gens qui vivent mal justement cette contrainte sociale de du tente r\u00e9ponse impliqu\u00e9s et o\u00f9 le le fait de ne plus \u00eatre chez soi, ou ne pas \u00eatre au travail n'est plus consid\u00e9r\u00e9 comme excuse valable parce qu'on est joignable en tout temps et \u00e7a n\u00e9cessite aussi alors de la part des utilisateurs un peu de r\u00e9flexion sur le moment o\u00f9 ils vont plancher leurs appareils \u00e0 houla l\u00e0 ou de se donner, j'allais dire, et d'une certaine mani\u00e8re le le le droit de ne pas r\u00e9pondre alors pour certains, c'est qui a c'est \u00e9vident et il s'extrait assez volontiers des flux d'information permanent, puis pour d'autres, c'est plus difficile parce qu'ils ont peur de louper quelque chose, ils ont peur que de s'extraire du flux des messages en temps r\u00e9el, c'est c'est manquer des opportunit\u00e9s, voire professionnel, donc il y a aussi une contrainte, j'allais dire \u00e0 rester connect\u00e9s que nous devons tous apprendre \u00e0 g\u00e9rer collectivement pour pr\u00e9server notre sommeil ou pr\u00e9server notre vie sociale, qui heureusement existe par ailleurs et pas seulement sur le r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:03) [89%] :\r\nVous l'avez dit, certains g\u00e8rent plus ou moins bien ce flux continu d'informations de contact de relations pas toujours \u00e9vident d'oser revendiquer le droit \u00e0 la d\u00e9connexion la tranquillit\u00e9 notamment peut-\u00eatre professionnellement donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [89%] :\r\nDomaine on peut observer \u00e7a effectivement professionnellement, mais je veux dire c'est une question qui est assez classique dans ce sens, je me rappelle avoir \u00e9t\u00e9 associ\u00e9 \u00e0 une petite recherche qui a \u00e9t\u00e9 fait il y a quelques ann\u00e9es au niveau f\u00e9d\u00e9ral et o\u00f9 il se poser la question, les offices f\u00e9d\u00e9raux se poser la question, c'\u00e9tait au c'\u00e9tait nouveau pour l'\u00e9poque : apr\u00e8s combien de temps il est normal de r\u00e9pondre \u00e0 l'animer le et avec des questions qui peuvent para\u00eetre na\u00efves, avec le temps, mais qui \u00e9tait l\u00e9gitime, \u00e0 l'\u00e9poque, c'est si on r\u00e9pond tout de suite, \u00e7a veut dire qu'on n'a rien d'autre \u00e0 faire, donc \u00e7a ne donne pas une image bonne image de nous mais si on met 2 ou 3 jours \u00e0 r\u00e9pond : \u00e7a veut dire qu'on est d\u00e9bord\u00e9, ou qu'on ma\u00eetrise pas, c'est technologies, \u00e7a ne donne pas non plus une bonne image, l'efficacit\u00e9 des services donc, on voit qu'effectivement il y a ces temporalit\u00e9s qui apparaissent et puis alors dans d'autres domaines, chez les adolescents, par exemple des \u00e9tudes aux \u00c9tats-Unis, qui montrait que, entre 2 adolescents qui sont amies en couple le fait de ne pas r\u00e9pondre apr\u00e8s une heure ou 2, c'\u00e9tait un signe \u00e9vident qui est interpr\u00e9t\u00e9 comme le fait que la personne \u00e9tait f\u00e2ch\u00e9 donc dans ce temps r\u00e9el, il y a eu le temps de latence et la signification sociale au travers desquelles on interpr\u00e8te, en fait, c'est cette dur\u00e9e de 2 ans entre la j'allais dire la question et la r\u00e9ponse par rapport \u00e0 \u00e7a, il faudrait quand m\u00eame penser aussi \u00e0 la dimension, j'allais dire de pouvoir qui, associ\u00e9 avec le le droit de ne pas r\u00e9pondre, je pense qu'on est pas tous \u00e0 \u00e9galit\u00e9, malheureusement, avec ses contraintes, c'est-\u00e0-dire que, effectivement, en fonction de sa position hi\u00e9rarchique dans une entreprise o\u00f9 on on peut plus ou moins se lib\u00e9rer et que donc il faudrait aussi analyser cette injonction de la r\u00e9ponse en temps r\u00e9el en regard de sa position et de ceux de son pouvoir au sein de de diff\u00e9rentes organisations sociales dans lequel on appartient, donc on n'est pas \u00e0 \u00e9galit\u00e9 par rapport \u00e0 cette injonction et cette donc et non plus, pas forc\u00e9ment d'\u00e9galit\u00e9 par rapport \u00e0 notre possibilit\u00e9 de nous lib\u00e9rer en fait du temps hors de ce temps connect\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:54) [78%] :\r\nTemps r\u00e9el pr\u00e9sent est -ce que cette notion de temps r\u00e9el modifie aussi \u00e0 l'option du futur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:00) [88%] :\r\nAlors avant de modifier la notion du futur, elle modifie d\u00e9j\u00e0 la notion du pass\u00e9, j'allais dire, parce que on se rend compte dans la par exemple dans le domaine de la sociologie, il y a \u00e9norm\u00e9ment de questions qui se posent sur comment on peut analyser ce qui est en train de se passer et est -ce qu'on peut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 leur sociologie \u00e0 plein d'objets int\u00e9ressants mais elle prend du temps et c'est l\u00e9gitime pour y r\u00e9fl\u00e9chir et puis d'un coup on on est aussi interpell\u00e9 par des ph\u00e9nom\u00e8nes qui se passe en quasi temps r\u00e9el, comme on l'a dit, des ph\u00e9nom\u00e8nes sociaux et et comment appr\u00e9hender ces ph\u00e9nom\u00e8nes quelle trace il nous ont ils en donnent en ligne et on se rend bien compte que tr\u00e8s vite ces traces disparaissent parce qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de filtres qui sont le, le fait de diff\u00e9rentes compagnies priv\u00e9es ou du fait que le Net est lui- m\u00eame une esp\u00e8ce de passoire et donc j'allais dire capter ce temps r\u00e9el de comprendre et d'aller faire un un travail de recherche approfondie sur ce temps r\u00e9el et un vrai enjeu m\u00e9thodologique et alors effectivement pour le futur, alors c'est une question qui est complexe parce qu'il y a m\u00eame des gens qui essaient d'utiliser ces flux d'information permanent, non pas pour essayer de comprendre le pr\u00e9sent, mais c'est de d'en d\u00e9tecter des tendances \u00e0 venir, alors \u00e7a c'est c'est un domaine avec, j'allais dire beaucoup de promesses et quelques r\u00e9alit\u00e9s mais qui sont peut-\u00eatre beaucoup plus limit\u00e9s que ce qu'on veut bien dire, mais pour autant, alors on voit appara\u00eetre des choses assez int\u00e9ressantes, par exemple, des sites qui offrent la possibilit\u00e9 aux gens de s'\u00e9crire des mails \u00e0 eux m\u00eame dans le futur, dire de recevoir pas disons apr\u00e8s envoy\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, donc j'allais dire de nous interpeller nous-m\u00eames mais non pas au pr\u00e9sent mais dans le futur et et ce qui donne lieu \u00e0 des messages assez, assez rigolo aussi int\u00e9ressant o\u00f9 les gens se parlent \u00e0 la personne qu'ils esp\u00e8rent devenir ou qui pour s'encourager, pour s'interroger sur le parcours qu'ils ont fait et donc \u00e7a c'est des c'est des micro- ph\u00e9nom\u00e8ne que je trouve int\u00e9ressant sur justement ces r\u00e9utilisation de ces moyens -l\u00e0 pour s'interposer, mais \u00e0 un autre moment que le que le temps pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:45) [91%] :\r\nOlivier Glassey, sociologue \u00e0 l'Observatoire science politique et soci\u00e9t\u00e9, l'Universit\u00e9 de Lausanne Olivier Glassey \u00e0 votre micro St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz et d'ailleurs, St\u00e9phane, on vous retrouve le temps d'un disque pour parler de g\u00e9o- ing\u00e9nieur. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Glassey, Olivier", "role": "sociologue", "type": "Participant"}]}]}