{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=75&rows=25&query=Politique", "count": 969, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=100&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=944&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=50&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-ED1A1867-A433-49FD-8DDA-77F03F0BCBAD", "internalArchiveId": "ED1A1867-A433-49FD-8DDA-77F03F0BCBAD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Tribunal cantonal du canton de Neuch\u00e2tel admet le recours de Jean-Charles Legrix, conseiller communal UDC de La Chaux-de-Fonds  : 1. Interview de Jean-Charles Legrix. - 2. Commentaire de Roger Guignard. - 3. Interviews de Fabienne Despot, d\u00e9put\u00e9e UDC au Grand Conseil vaudois et de Sami Kanaan, conseiller administratif de la ville de Gen\u00e8ve ", "publicationDate": "2013-11-26T00:00:00Z", "summary": "La mise \u00e0 l\u2019\u00e9cart de Jean-Charles Legrix par ses pairs du Conseil communal de La Chaux-de-Fonds \u00e9tait ill\u00e9gale. Le Tribunal cantonal neuch\u00e2telois donne raison \u00e0 l\u2019\u00e9lu UDC et admet son recours contre la mesure annonc\u00e9e au mois d\u2019ao\u00fbt 2013. Celle-ci est donc annul\u00e9e. Pour la Cour cantonale, ce retrait de comp\u00e9tences \u00e0 l'\u00e9lu UDC constitue bien une d\u00e9cision, et pas seulement un acte d'organisation interne, comme le pr\u00e9tendait faussement le Conseil communal. Le Tribunal ajoute que la d\u00e9cision n'a aucune base l\u00e9gale et qu'elle viole la volont\u00e9 populaire exprim\u00e9e par les urnes. Le d\u00e9bat au Conseil g\u00e9n\u00e9ral de La Chaux-de-Fonds s'annonce sous haute tension. Il faut prendre d'abord la mesure de la g\u00eane du Conseil communal, qui n'a pas voulu prendre position sur cet arr\u00eat du Tribunal cantonal. On attend une d\u00e9claration du pr\u00e9sident PLR Pierre-Andr\u00e9 Monnard, qui pr\u00e9cisera les intentions des 4 membres de l'Ex\u00e9cutif qui ont retir\u00e9 ses dossiers \u00e0 Jean-Charles Legrix.  ", "durationSec": 639, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)", "La Chaux-de-Fonds"], "thematicThemes": ["ex\u00e9cutif communal", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Legrix, Jean-Charles"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-01-31T14:19:38Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kanaan, Sami", "role": "conseiller administratif de la ville de Gen\u00e8ve en charge du d\u00e9partement de la culture et des sports", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Legrix, Jean-Charles", "role": "conseiller communal UDC \u00e0 La Chaux-de-Fonds", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "correspondant RTS Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Despot, Fabienne", "role": "d\u00e9put\u00e9e UDC au Grand Conseil vaudois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D6DE8B6-6F4D-466F-87E6-C110A860777D", "internalArchiveId": "4D6DE8B6-6F4D-466F-87E6-C110A860777D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Syrie (2/5) : entretien avec Thomas Pierret, islamologue", "publicationDate": "2013-11-26T00:00:00Z", "summary": "Entretien avec Thomas Pierret, ma\u00eetre de conf\u00e9rence en Islam contemporain \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Edimbourg, auteur de \"Baas et islam en Syrie. La dynastie Assad face aux oul\u00e9mas\" (PUF, 2011), et co-\u00e9diteur d'\"Au coeur des r\u00e9volutions arabes. Devenir r\u00e9volutionnaire\" (Armand Colin, 2013). Les Fr\u00e8res Musulmans en Syrie, le parti Baas.", "durationSec": 3801, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Syrie"], "thematicThemes": ["religion et croyances", "islam", "politique"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2015-11-23T04:48:36Z", "speechToTexts": ["23.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [68%] :\r\nVous \u00eates arriv\u00e9 ici \u00e0 Londres et Jean-Luc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [69%] :\r\nLa 24 au t\u00e9l\u00e9phone, il faut la cette semaine l'acier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [89%] :\r\nQue se passe -t-il aujourd'hui en Syrie, qui y a -t-il de chang\u00e9 du Maghreb. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:16) [85%] :\r\nAu golf, il y a crise et r\u00e9actionnaire, la bombe a Arabiya, c'est-\u00e0-dire la communaut\u00e9 arabe n'existe pas, la mosa\u00efque communautaire qui existe au Moyen-Orient rend beaucoup plus complexe cette dynamique r\u00e9volutionnaire qui a eu lieu, par exemple en Tunisie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [94%] :\r\nGraves incidents se sont produits \u00e0 Hama, o\u00f9 les mouvements insurrectionnels d\u00e9clench\u00e9es par les \u00e9l\u00e9ments Fr\u00e8res musulmans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [82%] :\r\nLa trilogie politique dominant de l'Islam sunnite, c'est une th\u00e9ologie politique et l\u00e9gitimiste par excellence, c'est-\u00e0-dire, il vaut mieux un tyran que l'anarchie. \r\nEt on sait tr\u00e8s bien qu'on ouvre une bo\u00eete de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:56) [85%] :\r\nComment la religion s'est -elle rapidement r\u00e9v\u00e9l\u00e9 comme une composante importante des mouvements de protestation haussier. \r\nQuelle est la position du r\u00e9gime vis-\u00e0-vis de l'Islam politique, quelle est la gestion du culte et les relations avec l'\u00e9lite religieuse quel ressentiment cr\u00e9\u00e9 chez les sunnites par les rumeurs d'activit\u00e9s missionnaires chiites dans le pays, quel r\u00f4le a pu jouer en son temps la lib\u00e9ralisation \u00e9conomique dans le pays. \r\nQuelle est l'histoire des Fr\u00e8res musulmans syriens comment ce mouvement n'est -il qu'est ce qui le distingue de son homonyme en \u00c9gypte, ce sont l\u00e0 quelques unes des questions que nous aborderons, en compagnie de notre invit\u00e9 Thomas Pierret. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:46) [94%] :\r\nPuis -je vous demander de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio t\u00e9l\u00e9vision suisse s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:51) [87%] :\r\nBonjour, je suis Thomas Pierret, ma\u00eetre de conf\u00e9rence en Islam contemporain \u00e0 l'universit\u00e9 d'Edimbourg en Ecosse et sp\u00e9cialiste de la sienne, pourquoi l'Ecosse quand j'ai termin\u00e9 mon doctorat et mon Post doctorat, je cherchais un travail dans Universit\u00e9, il se fait qu'merci d'un bourg \u00e0 ce moment -l\u00e0, entre ce qui convenait parfaitement \u00e0 mon profil et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:12) [88%] :\r\nVoil\u00e0, j'entends, mais peut-\u00eatre c'est l'\u00e9loignement puisque nous nous parlons vous Edimbourg et moi dans le Studio de d'histoire vivante mais j'entends un l\u00e9ger accent belge me tromper. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [76%] :\r\nVous vous trompez, absolument pas, je suis belge, qui est effectivement d'de Li\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:33) [89%] :\r\nThomas Pierret nous, vous nous avez adress\u00e9 un un article, on vous en remercie, intitul\u00e9 Le bal syrien face \u00e0 l'Islam sunnite, nous nous occupons cette semaine \u00e0 Aix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:43) [93%] :\r\nSurvivante d'essayer de comprendre un peu mieux ce pays plong\u00e9 dans une terrible crise depuis 2011 l'article que vous avez fait para\u00eetre dont nous allons parler date lui de 2012, il est int\u00e9ressant \u00e0 plus d'un titre parce que il remonte dans l'histoire, il remonte, notamment dans l'histoire et du parti Baas syrien mais \u00e9galement dans l'histoire de la relation entre les clerg\u00e9s et Damas le Damas politique, la religion, \u00e0 partir de 2011 des \u00e9v\u00e9nements 2011 s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 rapidement comme une composante importante des mouvements de protestation observ\u00e9 en Syrie et vous le voyez, au travers de 3 la r\u00e9currence des slogans religieux la visibilit\u00e9 acquise par certains hommes de religion durant les \u00e9v\u00e9nements, et enfin la concentration de manifestations dans et autour des mosqu\u00e9es alors avec vous on va essayer de comprendre un petit peu plus les enjeux de cette confrontation voulue entamer notamment en revenant sur l'histoire des Fr\u00e8res musulmans syriens, alors c'est une histoire qu'on ne conna\u00eet pas du tout est -ce que vous pourriez nous la raconter comment cette histoire l\u00e0 commence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:01) [87%] :\r\nElle commence d'une mani\u00e8re qui est int\u00e9ressante parce que c'est un cas peut-\u00eatre unique dans le dans le monde arabe, les Fr\u00e8res musulmans, donc qui sont cr\u00e9\u00e9s en 1946 en s\u00e9rie de mani\u00e8re officielle ne commence pas du tout leur existence comment mouvement un peu pareil \u00e0 un peu un mouvement anti- syst\u00e8me, comme c'\u00e9tait le cas en \u00c9gypte, mais comment un mouvement qui fait pratiquement tout suite partie de l'establishment politique donc je l'ai dit -il sont fond\u00e9e en 1946 d\u00e8s 1949 ils ont un ministre dans un gouvernement, alors \u00e7a n'a pas une force tr\u00e8s importante, hein, c'est certainement pas une force dominante dans le Champ politique parce que le la politique syrienne apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance, donc, entre le retrait des troupes fran\u00e7aises en 1946 et le coup d'\u00c9tat du parti Baas en 1963 c'est un syst\u00e8me qui globalement est domin\u00e9 par des notables, donc des propri\u00e9taires terriens, des hommes d'affaires, des marchands voil\u00e0, c'est un des gouvernements plut\u00f4t conservateur, mais les Fr\u00e8res musulmans sinc\u00e8res, assez bien dans cette, dans cet univers l\u00e0 parfois par proximit\u00e9 familiale, parfois m\u00eame un peu id\u00e9ologique, c'est pas un parti radical \u00e0 l'origine, c'est un parti on peut plut\u00f4t qualifi\u00e9 de, de, de conservateurs qui joue assez loyalement le jeu un des \u00e9lections etc, ce n'est pas en partie qui est qui passe souvent essay\u00e9 de manipuler l'arm\u00e9e \u00e0 son profit, parce que \u00e7a dans les ann\u00e9es 50, m\u00eame d\u00e8s la fin des ann\u00e9es 40 \u00e7a devient un peu le le le jeu favori en politique c'est c'est-\u00e0-dire de de nouer des contacts dans l'arm\u00e9e, d'essayer d'utiliser l'arm\u00e9e pour avancer les int\u00e9r\u00eats de telle ou telle partie en politique, hein, ce que vont beaucoup faire les bassistes, par exemple, qui finiront par prendre le pouvoir de cette mani\u00e8re -l\u00e0 pour les Fr\u00e8res musulmans sont plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 civil, on va dire des choses sans parti, voil\u00e0 qui qui s'int\u00e8gre pas trop mal dans l'establishment politique qui aura \u00e0 plusieurs reprises, hein des des des ministres dans le les gouvernements \u00e9lus de l'\u00e9poque et puis \u00e9videmment, tout cela va prendre fin en 1963 puisque quand le parti Baas op\u00e9rant coup d'\u00c9tat militaire renverse le r\u00e9gime parlementaire, h\u00e9 bien il va \u00e9videmment interdire les autres partis, \u00e0 commencer par les Fr\u00e8res musulmans, qui sont un et demi id\u00e9ologique radical \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:14) [85%] :\r\nAvant de de poursuite sur l'histoire, parler des Fr\u00e8res musulmans, il y a une autre branche Fr\u00e8res musulmans que l'on conna\u00eet un peu mieux, un peu plus celle qui existe en \u00c9gypte est -ce que ils sont plac\u00e9s sur le m\u00eame plan ou ce sont des sociologie diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:29) [87%] :\r\nC'est assez diff\u00e9rent parce que le les Fr\u00e8res musulmans en \u00c9gypte son temps \u00e0 assez rapidement devient un mouvement de masse, bon on a aucune id\u00e9e des chiffres exacts de ce que repr\u00e9sente les Fr\u00e8res musulmans en \u00c9gypte dans les ann\u00e9es 30 mais on entend des chiffres de un demi 1000000 \u00e0 1000000 demande c'est un mouvement de masse qui recrutaient beaucoup dans les classes, alors pas forc\u00e9ment des classes vraiment populaire, mais la petite classe moyenne instruite, etc, les Fr\u00e8res musulmans syriens sont un mouvement qui est plus \u00e9litiste, quand on regarde le profil des fondateurs, on a beaucoup de gens qui viennent de grandes familles si on compare le fondateur de Fr\u00e8res musulmans \u00e9gyptiens, c'est quelqu'un qui fait un de la dire, de la petite bourgeoisie provinciale, alors qu'en Syrie, vous avez des fils de famille assez prestigieuse de vieilles femmes urbaines, des gens qui ont fait des \u00e9tudes \u00e0 la Sorbonne, par exemple, ce qu'il faut replacer dans le contexte dans la s\u00e9rie au milieu du XXe si\u00e8cle, faire des \u00e9tudes \u00e0 la Sorbonne, c'\u00e9tait Reiser, j'ai une toute petite minorit\u00e9 de privil\u00e9gi\u00e9s bien s\u00fbr donc dans cette un je dirais un profit des profils sociologiques, un peu plus haut dans l'\u00e9chelle sociale, intellectuellement, souvent d'ailleurs m\u00eame m\u00eame plus sophistiqu\u00e9s, on va dire et et c'est un mouvement qui ne va jamais vraiment tout cas avant 1963 jamais vraiment devenir un mouvement de masse 7E7 d'un mouvement un peu \u00e9litiste typiquement on pour appeler mouvements de cadres et alors peut-\u00eatre aussi une autre diff\u00e9rence avec l'\u00c9gypte, c'est que si on combine ce ce profil sociologique assez sophistiqu\u00e9 du du du Leadership initiale avec le fait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:59) [90%] :\r\nQue les Fr\u00e8res musulmans ont l'occasion d'avoir une exp\u00e9rience avec un syst\u00e8me d\u00e9mocratique, une exp\u00e9rience plut\u00f4t positive \u00e0 l'origine, contrairement aux aux Fr\u00e8res musulmans \u00e9gyptiens qui n'ont jamais r\u00e9ellement cette cette opportunit\u00e9 \u00e7a va amener en d\u00e9veloppement intellectuel assez int\u00e9ressant avec des prises de position assez audacieuse sur certains points par exemple d\u00e8s 1950 le leader des Fr\u00e8res musulmans Syrie affirme que aucune discrimination de type religieux ou ethnique devrait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:31) [87%] :\r\nEmp\u00eacher un citoyen syrien d'acc\u00e9der aux plus hautes positions de l'\u00c9tat, ce qui revient \u00e0 dire par exemple qu'un chr\u00e9tien aurait le droit devenir pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, \u00e7a c'est une id\u00e9e qui reste, ils n'acceptent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:42) [84%] :\r\nTable je pense, par exemple pour les Fr\u00e8res musulmans en \u00c9gypte, donc, et, et c'est une je dirais une \u00e9volution politique et id\u00e9ologique qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:51) [92%] :\r\nTr\u00e8s clairement, en Syrie par cette participation \u00e0 un syst\u00e8me parlementaire n'est pas par hasard que quand le le le fondateur des Fr\u00e8res musulmans syriens a pris cette position, c'\u00e9tait lors des d\u00e9bats de l'Assembl\u00e9e constituante donc devant le devant le Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:11) [77%] :\r\nAujourd'hui m\u00eame, on peut dire que l'unit\u00e9 arabe repr\u00e9sente -t-il mat\u00e9riellement d'ind\u00e9pendance des paysans, des Arabes ne peuvent croire sont ind\u00e9pendants que s'ils sont punis avant d'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:27) [82%] :\r\nEn venir \u00e0 propos parler \u00e0 leur mode d'action qui va \u00e9voluer dans le temps, qu'est -ce que l'on peut dire, de leurs revendications principales. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:34) [90%] :\r\nVous savez, c'est un mouvement qui est cr\u00e9\u00e9 dans un contexte colonial, un peu comme en \u00c9gypte un puisque la fin du c'est \u00e7a, bon, il est la cr\u00e9ation, et est annonc\u00e9 le le mois suivant le retrait des troupes fran\u00e7aises, mais le mouvement existe d\u00e9j\u00e0 \u00e9videmment dans les faits, mais il est l\u00e9galis\u00e9e si vous voulez une fois les, les, les, que les Fran\u00e7ais partent donc c'est un moment voil\u00e0 qui se construit dans cette opposition \u00e0 la puissance coloniale et d'ailleurs une opposition un peu complexe puisque j'ai mentionn\u00e9 le cas de 2 membres qui qui font eux- m\u00eames des \u00e9tudes \u00e0 Paris, hein, donc c'est un c'est une opposition mais un \u00e9change \u00e9galement ce qui est de bon d'ailleurs un peu les l'histoire de la colonisation en g\u00e9n\u00e9ral, mais bon, il y a une \u00e9videmment une opposition \u00e0 une volont\u00e9 de d\u00e9fendre le caract\u00e8re islamique de la soci\u00e9t\u00e9 et de l'\u00c9tat par rapport \u00e0 la puissance coloniale. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:23) [89%] :\r\nFran\u00e7aise et par rapport \u00e0 certaines \u00e9lites qui, aux yeux des Fr\u00e8res musulmans sont tellement impr\u00e9gn\u00e9s des mod\u00e8les occidentaux, quels en sont pr\u00eates \u00e0 abandonner ce qui fait l'identit\u00e9 islamique du pays, donc c'est classique, une revendication identitaire classique des partis islamistes, bon, \u00e9videmment, c'est aussi qu'une revendication importante des mouvements islamistes \u00e0 travers l'histoire m'contemporaine, c'est l\u00e0 la question de la charia, d\u00e8s que le droit doit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:52) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre enracin\u00e9 dans l'h\u00e9ritage l\u00e9gal islamique et \u00e7a c'est une \u00e9videmment un probl\u00e8me qui va se poser au Fr\u00e8res musulmans syriens \u00e0 partir de 1949 qui est vraiment la la date o\u00f9 on commence \u00e0 s\u00e9culariser le droit syrien alors finalement le, le mouvement a commenc\u00e9 sous les fran\u00e7ais mais c'est vraiment 1949. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:12) [91%] :\r\nQue que les choses se font de de mani\u00e8re plus concr\u00e8te et mais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:16) [86%] :\r\nQui est int\u00e9ressant, c'est que c'est Fr\u00e8res musulmans syriens ne vont pas seulement appel\u00e9 au r\u00e9tablissement de la charia, de mani\u00e8re un peu abstraites, comme le font souvent les les mouvements d'islamistes, mais qu'ils vont produire un travail juridique assez impressionnant et ils poursuivent vont fait rien moins que mettre en place une facult\u00e9 de charia \u00e0 l'universit\u00e9 de Damas en 1954 qui est une facult\u00e9 publique mais dans la la mise en place et confi\u00e9e aux Fr\u00e8res musulmans, ce qui montre d'ailleurs aussi s'ce qu'illustrent ce que j'ai dit plus t\u00f4t sur leurs relations extr\u00eamement \u00e9troites avec l'establishment politique \u00e0 l'\u00e9poque, l'id\u00e9e que, en mettant en place cette cette facult\u00e9 d'qui est assez int\u00e9ressante, c'est qu'il y a une reconnaissance du fait que le droit islamique telle qu'il existe, \u00e0 l'\u00e9poque est inadapt\u00e9 \u00e0 un \u00c9tat moderne et \u00e7a c'est une chose que je ne pense aussi beaucoup aujourd'hui beaucoup de l'islamisme ne sont plus pr\u00eats \u00e0 reconna\u00eetre, mais l\u00e0, tr\u00e8s clairement, quand on lit les, les, les \u00e9crits de ses fr\u00e8res musulmans de l'\u00e9poque, il y a cette conviction que bien s\u00fbr, tout s'y trouve dans la charia mec mais que concr\u00e8tement, \u00e7a, \u00e7a n\u00e9cessite des \u00e9laborations juridiques qui sont adapt\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque et donc ils vont s'adonner par exemple a beaucoup de travail de comparatisme juridique, par exemple, l'Inde, une des grandes figures des Fr\u00e8res musulmans de l'\u00e9poque qui est une de cette personne qui a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 la Sorbonne, c'est un sp\u00e9cialiste du droit Romain et voil\u00e0 qui va faire un travail de comparaison entre le droit Romain, le la charia et ce qui, peut-\u00eatre, je dirais, quelles sont les les les acquis du droit occidental qui peuvent \u00eatre utilis\u00e9s pour d\u00e9velopper un cadre juridique islamique moderne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:56) [88%] :\r\nMais peut -on consid\u00e9rer Thomas Pierret que de tels \u00e9crits arrive si j'ose dire, percut\u00e9 ou \u00e0 perte dans la rue syrienne dans la rue Damas o\u00f9 \u00e7a reste avant tout des ouvrages destin\u00e9s \u00e0 une une \u00e9lite qui parlent entre elles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:16) [90%] :\r\nJe dirais qu'\u00e0 l'origine, c'est peut-\u00eatre \u00e9litiste, mais faut pas oublier que c'est je viens de parler de dunes de la de la mise en place d'une facult\u00e9 d'charia, donc c'est par d\u00e9finition une facult\u00e9 qui va former des g\u00e9n\u00e9rations de gens alors qu'il se sp\u00e9cialise dans les sciences religieuses souhaitent pour devenir des hommes de religion \u00e0 proprement parler des gens qui pr\u00eachent dans les mosqu\u00e9es qui enseignent dans les mosqu\u00e9es ou des professeurs de sciences religieuses dans les \u00e9coles publiques, donc on voit quand m\u00eame que ces conceptions vont toucher un public plus large que les seuls membres des Fr\u00e8res musulmans ou des cercles intellectuels qu'ils fr\u00e9quentent puis simplement le mouvement jeudi n'\u00e9tait pas un mouvement de masse mais c'est un mouvement qui, apr\u00e8s son interdiction en 1963 va quand m\u00eame commencer \u00e0 s'\u00e9largir un peu de mani\u00e8re peut-\u00eatre un peu paradoxal c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:03) [92%] :\r\nQue, une fois mise \u00e0 l'\u00e9cart du Champ politique, c'est un mouvement qui est dans une sorte de semi- clandestine IT mais qui va se recentrer sur l'\u00e9ducation des jeunes. \r\nDonc une \u00e9ducation religieuse, mais aussi politique, des jeunes et qui donc par ce biais -l\u00e0 va commencer \u00e0 toucher un public un peu plus large qui est un public instruit essentiellement mais d'universitaires ou de lyc\u00e9ens donc, dont les id\u00e9es vont un peu je dirais se r\u00e9pondent de mani\u00e8re un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:48) [86%] :\r\nEh bien, ce soir, on peut le dire, le coup d'\u00c9tat, d\u00e9clench\u00e9 hier en Syrie \u00e0 tout \u00e0 fait r\u00e9ussi si le couvre- feu n'a pas encore \u00e9t\u00e9 lev\u00e9 les porcs et les a\u00e9rodromes ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 nouveau ouvert les camions peuvent franchir la fronti\u00e8re et les \u00e9trangers entrer et sortir du pays, fait nouveau, aussi, la formation du gouvernement \u00e0 la t\u00eate duquel on trouve Monsieur Salah vital. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:15:15) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:45) [94%] :\r\nThomas Pierret vous \u00eates avec nous aujourd'hui depuis Edimbourg, vous \u00eates, je le rappelle, ma\u00eetre de conf\u00e9rence en Islam contemporain \u00e0 l'universit\u00e9 d'Edimbourg et auteur entre autres de Baas et Islam en Syrie la dynastie Assad face aux oul\u00e9mas c'est pareil. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:02) [89%] :\r\nAux PUF en 2011, vous nous avez racont\u00e9 en 1\u00e8re partie d'entretien \u00e0 la fois la naissance du mouvement des Fr\u00e8res musulmans en 1946 et l'\u00e9parpillement auquel ils ont d\u00fb se trouver parce que le pouvoir politique, c'est progressivement inqui\u00e9ter ou senti concurrencer peut-\u00eatre me corrigerez vous par ses fr\u00e8res musulmans dont l'influence se faisaient de plus en plus sentir que comment se construit la relation tr\u00e8s t\u00f4t avec le pouvoir, il y a -t-il, comme je le disais concurrence et \u00e0 partir de quel moment le pouvoir politique de Damas va consid\u00e9rer v\u00e9ritablement que les Fr\u00e8res musulmans sont une pr\u00e9sence g\u00eanante. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:47) [90%] :\r\nComme je l'ai dit \u00e9videmment tout change en 1963 avant 1963 dans le r\u00e9gime parlementaire qui gouverne la Syrie alors c'est entre la rupture de l'union avec l'\u00c9gypte en 1961 et le le coup d'\u00c9tat du Baas en 1963 donc dans ce r\u00e9gime parlementaire, les Fr\u00e8res musulmans sont tout \u00e0 fait \u00e0 leur place, ils ont 4 ministres dans un des gouvernements de l'\u00e9poque vraiment partis sont vraiment au coeur du du du du jeu politique hein, sans en \u00eatre la force dominante, mais enfin c'est un acteur important et c'est \u00e9videmment, \u00e0 ce titre que le le le quand le parti Baas prend le pouvoir en 1963 c'est notamment et je dirais, en opposition au r\u00e9gime plut\u00f4t conservateur, qui le pr\u00e9c\u00e8de, donc, les Fr\u00e8res musulmans sont imm\u00e9diatement interdit alors y en ait pas encore dans une politique d'\u00e9radication \u00e0 l'\u00e9poque, c'est une politique d'interdiction, il y a des pressions polici\u00e8res, il y a un travail je dirais des Fr\u00e8res musulmans, qui doit s'op\u00e9rer dans une semi- clandestinit\u00e9 et alors c'est \u00e0 partir donc du milieu des ann\u00e9es 60 qu'on voit un nom tr\u00e8s important de des fr\u00e8res musulmans qui prennent le chemin de l'exil, c'est la valise ou le cercueil, on n'en est pas encore l\u00e0, on n'en est pas encore l\u00e0, c'est le le r\u00e9gime baasiste de l'\u00e9poque est un r\u00e9gime qui est une dictature qui est parfois brutale, mais qui n'a rien \u00e0 voir avec ce qu'il deviendra sous Hafez El-Assad, on en est pas encore aux fosses communes, c'est pas la valise ou le cercueil, mais c'est une vie assez difficile, voire impossible, c'est-\u00e0-dire, par exemple, ces gens qui savaient a \u00e9norm\u00e9ment par exemple, d'enseignants, donc \u00e7a soit dans les \u00e9coles secondaires ou dans les universit\u00e9s, ces \u00e9coles c'est Universit\u00e9 son public, ces gens vont souvent perdent leur emploi, c'est c'est plut\u00f4t je dirais cette ce type de pressions parfois des arrestations de quelques mois, mais mes parents n'a pas encore dans dans la pers\u00e9cution le massacre est ce qu'il faut pas oublier, c'est qu'\u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, donc on a voil\u00e0 des Fr\u00e8res musulmans qui sont dans une situation o\u00f9 ils ne peuvent plus travailler politiquement et ou m\u00eame leur vie quotidienne et rendu difficile. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:41) [100%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:42) [90%] :\r\nPar le le r\u00e9gime baasiste et en face de \u00e7a, vous avez des monarchies du Golfe, qui cherche d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment des cadres pour leurs de leurs institutions pas oublier que les et les \u00c9tats du Golfe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:55) [86%] :\r\nDans des \u00e9tats extr\u00eamement jeune, en tout cas en terme de structure \u00e9tatique c'est-\u00e0- qui partent de rien et qui donc doivent construire dans l'urgence d'un syst\u00e8me \u00e9ducatif moderne des administrations, ils n'ont absolument rien pour le faire et donc ils importent massivement des cadres d'\u00c9gypte, de Syrie ou d'Irak et je dirais que naturellement ces Fr\u00e8res musulmans qui sont politiquement pers\u00e9cut\u00e9s ou en tout cas dans des situations difficiles vont naturellement devenir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:22) [92%] :\r\nCette Main-d'oeuvre tr\u00e8s qualifi\u00e9s que les les les monarchies du Golfe cherche si vous regardez par exemple les manuels scolaires, certains manuels scolaires misant en place en Arabie Saoudite dans les ann\u00e9es 60 ou 70 et sont int\u00e9gralement \u00e9crit parfois par des Syriens et des images. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:41) [90%] :\r\nGraves incidents se sont produits \u00e0 Hama, o\u00f9 le mouvement insurrectionnel d\u00e9clench\u00e9es par les \u00e9l\u00e9ments Fr\u00e8res musulmans et pro- nass\u00e9rien de la ville a tendance maintenant \u00e0 s'\u00e9tendre \u00e0 d'autres cit\u00e9s du pays, les actions de repr\u00e9sailles exerc\u00e9es par le gouvernement contre la ville de Hama, serait \u00e0 l'origine d'une nouvelle flamb\u00e9e contre pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:03) [94%] :\r\nIl va falloir maintenant Thomas Pierret que vous nous racontiez le 1er virage sinon on ose dire, celui qui va conduire les Fr\u00e8res musulmans en Syrie \u00e0 passer \u00e0 l'action violente, quelle est la nature de cette m\u00e9tamorphose est -ce que ce sont des changements qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:21) [89%] :\r\nInternes et qui fabrique des tiraillements \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de de du mouvement des Fr\u00e8res musulmans ou c'est l'ensemble du mouvement qui a choisi, a d\u00e9cid\u00e9 de changer de strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:35) [89%] :\r\nAlors moi, je dirais que c'est c'est le c'est plut\u00f4t une tendance qui est assez ancienne Arena en fait d\u00e8s 1954 on a l'\u00e9mergence dans dans courant parmi les Fr\u00e8res musulmans, qui est favorable \u00e0 la violence, mais qui va rester tr\u00e8s marginal jusqu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 et simplement qu'est -ce qui provoque l'\u00e9mergence de cette tendance radicale, c'est un peu la m\u00eame chose que partout cet appartement le Champ politique se ferme 1954 en s\u00e9rie qu'est ce que c'est, mais c'est la fin de la dictature d'Adib si chaque lit donc la la la la Syrie est \u00e9tablie en 1946 comme une d\u00e9mocratie parlementaire, mais de 1949 les militaires se m\u00eale de politique et de 1951 \u00e0 54, la s\u00e9rie va conna\u00eetre une dictature militaire pur et dur avec le le colonel Hadi pieds chaque lit et \u00e9videmment les Fr\u00e8res musulmans vont vont en faire les frais, hein, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cette \u00e9poque, certains vont prendre temporairement le le chemin de l'exil et c'est cette fermeture du Champ politique qui va encourager une partie de la base du mouvement chez des jeunes \u00e0 se dire bon le le parlementaire, il ne sert \u00e0 rien, il faut prendre les armes et c'est \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer une mais \u00e0 un m\u00e9canisme qui se reproduit invariablement dans tous les les pays o\u00f9 finalement le le jeu politique qui a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par le pouvoir de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:53) [82%] :\r\nSuite penser \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 en \u00c9gypte, \u00e0 certaines \u00e9poques ou en Alg\u00e9rie, donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:58) [87%] :\r\nPremi\u00e8res exp\u00e9riences tr\u00e8s limit\u00e9, un peu de de violence au d\u00e9but des ann\u00e9es 50 et puis la Syrie revient \u00e0 un r\u00e9gime d\u00e9mocratique, ce courant radical dispara\u00eet compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:08) [92%] :\r\nAlors il r\u00e9\u00e9merger au milieu des ann\u00e9es 60 \u00e0 l'\u00e9poque du du Baas, mais il est assez rapidement, je dirais, peut-\u00eatre parce que c'est peut-\u00eatre l\u00e0 la grande p\u00e9riode de faiblesse des des Fr\u00e8res musulmans, tout simplement parce que c'est une \u00e9poque o\u00f9 les id\u00e9ologies la\u00efques ont le vent en poupe r\u00e9ellement au niveau de la soci\u00e9t\u00e9, c'est une \u00e9poque o\u00f9 est ferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:28) [90%] :\r\nTellement finalement ne font pas tellement recette que \u00e7a soit le courant je dirais politique d\u00e9favorables \u00e0 l'action arm\u00e9e ou le le courant radical mais \u00e7a, \u00e7a va changer dans les ann\u00e9es 70 et c'est la m\u00eame chose que ce que l'on voit partout dans le monde arabe, \u00e0 l'\u00e9poque, c'est la le renouveau du courant islamique. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:48) [71%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:50) [90%] :\r\nPour diff\u00e9rentes raisons, il y a le le discr\u00e9dit qui frappe les les r\u00e9gimes nationalistes la\u00efcs apr\u00e8s leur d\u00e9faite cuisante lors de la guerre de 1967 1 qu'on appelle la guerre des chiffres des 6 Jours en Europe qui va discr\u00e9diter Nasser, le Baas dans une certaine mesure, il y a aussi un un mouvement qui, et \u00e7a je pense que c'est quelque chose qu'on rel\u00e8ve pas souvent, mais qui n'est pas du tout propre au monde arabe du monde musulman, c'est quelque chose qu'on constate dans l'ensemble, ce que, de ce que l'on appelle \u00e0 l'\u00e9poque le tiers- monde, il y a un retour \u00e0 l'id\u00e9e d'authenticit\u00e9 culturelle, il faut pas oublier que c'est \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, par exemple, que dans le dans le l'ancien Congo belge que le mar\u00e9chal Mobutu change le nom du pays devient l'appel Za\u00efre oblige les gens \u00e0 abandonner leur nom chr\u00e9tien pour reprendre des noms dites authentiquement za\u00efrois, et cette cette id\u00e9e d'authenticit\u00e9 culturelle \u00e9lecteurs c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on trouve un peu partout dans le tiers- monde, \u00e0 l'\u00e9poque mais qui, je pense, dans le contexte arabes va prendre la forme de retour \u00e0 l'Islam, et je dis \u00e7a parce que c'est un discours qu'on entend pas seulement chez les islamistes, \u00e0 l'\u00e9poque, on l'entend \u00e9galement au sein du parti Baas lui- m\u00eame quant \u00e0 Hafez El Assad prend le pouvoir en 1970 donc apaiser la \u00e7a de temps des g\u00e9n\u00e9raux, un des hommes forts du r\u00e9gime baasiste dans les ann\u00e9es 60 et en 1970 donc il renverse ses rivaux au sein du parti et ses rivaux sont associ\u00e9s \u00e0 ce qu'on appelle l'aile gauche du parti, ce sont des d\u00e9chets quasiment des communistes, il y a des gens qui ont une sympathie tr\u00e8s tr\u00e8s fort pour le mod\u00e8le communiste qui vont au-del\u00e0 du du socialisme arabe Hafez Al-Assad les renverse r\u00e9tabli un peu plus de sectes ou en tout cas, essaye de rang davantage de d'un peu de, de, de, de r\u00f4les au secteur priv\u00e9 dans l'\u00e9conomie, mais il tient aussi un discours qui est il part \u00e9galement d'authenticit\u00e9 qui il affirme avoir d\u00e9fendu l'authenticit\u00e9 culturelle de la Syrie contre la d\u00e9rive marxiste de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs et cette notion d'authenticit\u00e9 quelques-unes culturel renvoie aussi \u00e0 la religion alors ce qui ne veut pas dire que le Baas \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque devient islamiste, certainement pas, d'autant plus que dans les ann\u00e9es 70 pour oublier oublier qu'il y a aussi le le le boom p\u00e9trolier en 1973 et le boom p\u00e9trolier va avoir des effets contradictoires au niveau culturel, je dirais, en ce qui concerne la Syrie, c'est-\u00e0-dire qu'on a d'un c\u00f4t\u00e9, \u00e7a, c'est bien connu de l'Arabie Saoudite qui acqui\u00e8rent des moyens financiers ph\u00e9nom\u00e9naux et qui va s'en servir pour promouvoir l'Islam d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, \u00e0 travers le monde musulman, utilisant notamment comme relais d'ailleurs, les Fr\u00e8res musulmans qui sont venus se r\u00e9fugier chez elle, dont des Syriens pour produire des magazines et des centres de pr\u00e9dication financer la construction de mosqu\u00e9es etc donc ce ce ce boum p\u00e9trolier, on va dire encourageant renouveau de l'Islam dans les soci\u00e9t\u00e9s arabes c'est notamment une des raisons de ce renouveau de l'Islam dans les ann\u00e9es 70 mais ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'en Syrie, il va aussi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:57) [85%] :\r\nEntra\u00eener un renouveau des ambitions, on va dire la\u00efcis\u00e9e du r\u00e9gime baasiste on a alors la Syrie ne produit pas de p\u00e9trole mais elle va en b\u00e9n\u00e9fices \u00e9conomiques importants du boum p\u00e9trolier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:10) [89%] :\r\nPour des raisons indirecte, parce que l'Arabie Saoudite, lui donne de l'argent dans le cadre de sa guerre avec Isra\u00ebl m\u00eame des guerres de la Syrie et qu'Isra\u00ebl parce qu'il y a des Syriens qui travaillent en Arabie Saoudite, qui envoie de l'argent \u00e0 leurs familles, donc tout \u00e7a contribue \u00e0 aider \u00e0 dynamiser consid\u00e9rablement l'\u00e9conomie syrienne, on a un gouvernement syrien qui se retrouve avec une puissance budg\u00e9taire qui est consid\u00e9rablement accru et qui va investir \u00e9norm\u00e9ment dans la diffusion d'id\u00e9ologie baassiste dans sa version la\u00efque avec des mouvements de jeunesse en finan\u00e7ant \u00e9norm\u00e9ment, minist\u00e8re de la culture etc est -ce qu'on a, finalement, c'est la radicalisation d'un conflit culturel avec un renouveau des ambitions voil\u00e0 la\u00efque 6 ans du r\u00e9gime et puis une mont\u00e9e du courant islamique et tout \u00e7a se produit dans un contexte o\u00f9 politiquement il y a aucune ouverture en vue c'est-\u00e0-dire que dire quand on a ce genre de conflit id\u00e9ologique dans une soci\u00e9t\u00e9, on sait que le meilleur moyen de r\u00e9gler les choses pacifiquement, c'est d'avoir un syst\u00e8me d\u00e9mocratique qui \u00e9videmment sous le parti Baas de Hafez El Assad n'existe pas et, par ailleurs, la nature du r\u00e9gime se transforme \u00e9galement c'est plus seulement per\u00e7u comme un r\u00e9gime en tous cas par la population comme un r\u00e9gime la\u00efc socialiste c'est un r\u00e9gime qui vient aussi de plus en plus alaouite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:24) [97%] :\r\nTraduction permettent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:26) [84%] :\r\nLes alaouites donc les Alaouites qui sont cette minorit\u00e9 religieuse donc musulmane mais on va dire vraiment en marge de de de l'Islam dominant sunnite, les oul\u00e9mas sunnites ne reconnaissent pas r\u00e9ellement comme branche de de l'Islam. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:41) [86%] :\r\nMais qu'est -ce que c'est une conduite des affaires alaouite Thomas Pierret. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:45) [88%] :\r\nEh bien, c'est-\u00e0-dire que, on constate que dans l'arm\u00e9e syrienne, qui dirige le pays depuis 1963 parce que c'est le jeudi, c'est le Baas qui prend le pouvoir mais derri\u00e8re lui, bien s\u00fbr, c'est l'arm\u00e9e, on sait que dans cette arm\u00e9e depuis le milieu des ann\u00e9es 60 on a une surrepr\u00e9sentation des officiers, des sous- officiers alaouites surrepr\u00e9sentation par rapport \u00e0 l'eau \u00e0 ce qu'il repr\u00e9sente on va dire comme vous d\u00e9mographique dans la soci\u00e9t\u00e9, oui, donc on va dire, environ 10 pourcent il il reprend d'environ 10 pourcent de de la population, mais leur poids dans l'arm\u00e9e est bien sup\u00e9rieur, et il va se renforcer dans le courant des ann\u00e9es 60 parce que il y a des luttes de factions entre officiers et ces ces, ces factions ont g\u00e9n\u00e9ralement des couleurs, on a dans l'arm\u00e9e, bien s\u00fbr, des officiers sunnites, on a des officiers alaouites en mais aussi, on a aussi des officiers kurde, \u00e0 une \u00e9poque, on a des huissiers isma\u00e9liens donc une autre minorit\u00e9 musulmane des officiers de et bon toutes ces luttes de factions vont amener \u00e0 des \u00e9purations dont vont sortir vainqueurs, les factions domin\u00e9es par les officiers alaouites qui vont donc se retrouver dans la dire dans une position ultra- dominante \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'institution militaire, alors s'il veut pas dire qu'ils sont les seuls la milice sont toujours bien s\u00fbr associ\u00e9s \u00e0 des figures sunnites, mais ce sont les hommes forts du syst\u00e8me d\u00e8s 1966 en r\u00e9alit\u00e9 et c'est pour \u00e7a qu'on va dire en 1970 finalement Chavez Al-Assad, qui lui- m\u00eame alaouite met fin \u00e0 une fiction, il remplace alors pr\u00e9sident qui \u00e9tait sunnite, mais qui n'avait en r\u00e9alit\u00e9 aucun pouvoir le pouvoir \u00e9taient des gens dans l'\u00e2me dans les mains d'officiers alaouites et en prenant le pouvoir, l\u00e0, \u00e7a ne fait, on va dire qu'officialiser une situation qui existait d\u00e9j\u00e0, mais ce qui va changer dans les ann\u00e9es 70, c'est qu'on n'a plus seulement des officiers, on va dire, qui domine l'institut l'arm\u00e9e qui se trouvait tr\u00e8s alaouites, on a aussi un mouvement de patrimonialis\u00e9 action de l'\u00c9tat, ce que je veux dire par l\u00e0 c'est que la la s\u00e9rie n'est plus seulement dirig\u00e9 par l'arm\u00e9e par l'institution militaire \u00e0 l'est de plus en plus dirig\u00e9e par la famille Assad famille Assad au sens \u00e9largi du terme et c'est pour \u00e7a qu'on voit durant les ann\u00e9es 70 par exemple, la mont\u00e9e en puissance du fr\u00e8re de la SAT fatale Assad qui devient le num\u00e9ro 2 \u00e0 l'\u00c9tat et le second chef on va dire de l'arm\u00e9e et des forces arm\u00e9es, ce qui conduira d'ailleurs au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 a quasiment essayer de renverser son fr\u00e8re, ce qui donne une id\u00e9e de la puissance qu'il avait acquise, c'est pas criminalisation de l'\u00c9tat, donc elle se elle se, on la voit aussi au niveau de la corruption, certains membres de la famille d'Assad vont b\u00e2tir des fortunes colossales en d\u00e9tournant les deniers publics et donc on a ce syst\u00e8me de contr\u00f4le de l'\u00c9tat qui se consolide \u00e0 travers les Liens. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:30) [90%] :\r\nFamiliaux et claniques de la famille Assad mais tous les membres de la famille Assad ou quasiment tous les membres de la famille Assad et de et du clan \u00e9largi sont \u00e9videmment des alaouites, donc ce qui va, on va dire dans la rue syrienne de renforcer de mani\u00e8re de mani\u00e8re consid\u00e9rable l'id\u00e9e que finalement ce sont les Alaouites, qui dirige l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:32) [85%] :\r\nEn Syrie, la ville de Ramallah, \u00e0 200 kilom\u00e8tres au nord de Damas est encercl\u00e9e par les forces de l'ordre et coup\u00e9e de l'ext\u00e9rieur, gouvernement syrien et les Am\u00e9ricains le confirmer bataille auraient fait 10000 morts, la ville d'amarres et tout aujourd'hui encore interdite aux \u00e9trangers, ce n'est pas un hasard si Yamaha et maintenant le th\u00e9\u00e2tre de cette nouvelle pouss\u00e9e de l'int\u00e9grisme religieux, elle est peu \u00e0 peu devenu le bastion des fr\u00e8res et que les troupes gouvernementales d\u00e8s le 3 f\u00e9vrier d\u00e9but des \u00e9meutes ont entour\u00e9 la ville et non syst\u00e9matiquement pilonn\u00e9s durant 3 semaines avec de l'ARC. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:04) [81%] :\r\nSyrie lourde, les blind\u00e9s, etc alors 4 donn\u00e9 l'arm\u00e9e a envoy\u00e9 des tanks, des avions sont \u00e0 utiliser des roquettes et donc des quartiers entiers ont \u00e9t\u00e9 ras\u00e9s, ainsi que des mosqu\u00e9es, des \u00e9glises, nous, on a l'op\u00e9ration s'appelait terre br\u00fbl\u00e9e quoi, les soldats ont d\u00e9truit tout ce qui se dressaient sur leur chemin, quant \u00e0 l'eau, ils ont tu\u00e9 des femmes, des enfants, des vieillards, pourquoi ils n'ont recul\u00e9 devant rien. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:34:35) [84%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, la Syrie, du Maghreb au golf, crise et r\u00e9actions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:43) [90%] :\r\nDe f\u00e9vrier 1982 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique arabe syrienne donne l'ordre \u00e0 des unit\u00e9s r\u00e9guli\u00e8res de l'arm\u00e9e et des forces sp\u00e9ciales d'investir et de pilonner Hama, la 4\u00e8me, ville du pays, le budget qu'de l'assaut et de r\u00e9pondre \u00e0 une insurrection men\u00e9e par la mouvance des Fr\u00e8res musulmans bas\u00e9s en Syrie pendant une vingtaine de jours des combats opposent les troupes du contingent \u00e0 la branche arm\u00e9e du Fr\u00e8res musulmans mais \u00e9galement \u00e0 la population citadine et frappe derri\u00e8re n'mais tirs de mortiers vont causer la mort de plusieurs milliers de civils, sera le th\u00e9\u00e2tre de nombreuses exactions tels des tortures, ex\u00e9cutions sommaires et privations en tout genre, commise par la garde pr\u00e9torienne du r\u00e9gime \u00e0 l'encontre de la population, de par son ampleur et sa violence, son organisation, les buts poursuivis cette intervention militaire constitue un cas de massacres, voici quelques lignes qui d\u00e9bute un grand rapport sign\u00e9 Isma\u00ebl qui ADES, que l'on peut lire sur le site de l'encyclop\u00e9die des violences de masse ce massacre de Hama, f\u00e9vrier 82. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:51) [91%] :\r\nQui n'est \u00e9videmment pas sans rappeler les \u00e9v\u00e9nements d'aujourd'hui \u00e0 l'heure actuelle, on a encore du mal \u00e0 compter le nombre de victimes puisque la fourchette colossal h\u00e9site entre 10 et 50000 morts mais il indique, en tout cas au travers de la longue histoire que vous nous racontez Thomas Pierret des relations entre le parti Baas, partis politiques et les Fr\u00e8res musulmans la une s\u00e9quence, une p\u00e9riode de tr\u00e8s nettes durcissement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:21) [89%] :\r\nOui, alors j'essaie de revenir et de d'expliquer bri\u00e8vement comment on en est arriv\u00e9 l\u00e0, dans les ann\u00e9es 70 dans les j'ai donn\u00e9 une partie des ingr\u00e9dients, on a ce durcissement du conflit id\u00e9ologique et entre le le bassiste dans sa version la\u00efque est le renouveau du courant islamique, on a un syst\u00e8me politique qui reste. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:40) [85%] :\r\nLa perception croissante que il y a une domination confessionnel alaouites sur l'\u00c9tat, et on a aussi au sein du courant islamiste lui- m\u00eame la mont\u00e9e en puissance d'id\u00e9ologie radicale par exemple les id\u00e9es le les les id\u00e9es du Penseur \u00e9gyptien Sa\u00efd c\u00f4te. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:56) [86%] :\r\nIl est bien connu, hein, le le bon ouvertement favorable \u00e0 l'utilisation de la de la force pour renverser les r\u00e9gimes tels que les r\u00e9gimes dictatoriaux, la\u00efcs, comme celui de Nasser ou le Baas dans les \u00e9crivains tr\u00e8s populaire \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:09) [90%] :\r\nEt encore une fois, j'aime beaucoup aussi raccroch\u00e9 les choses dans un contexte mondial plut\u00f4t que que que strictement arabo- musulman, la fin des ann\u00e9es 70, c'est aussi la mont\u00e9e en, je dirais, en force de l'id\u00e9e d'Action directe, on quand on le sait, en Europe, en Am\u00e9rique latine, on a ces mouvements d'\u00e9tudiants qui d\u00e9cide de prendre les armes, en imaginant qu'ils vont d\u00e9clencher des r\u00e9volutions et c'est une id\u00e9ologie qui existe aussi dans le contexte rien et donc c'est l\u00e0 qu'on voitM. \u00e9merger en marge des Fr\u00e8res musulmans, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 une mouvance radicale qui ne croit quand l'action arm\u00e9e qui s'appelle l'avant- gardes combattantes, je dirais que le le le le nom lui- m\u00eame emprunte aussi \u00e0 la \u00e0 la terminologie marxiste de l'\u00e9poque, l'avant- garde \u00e7a vient clairement de l\u00e0 m\u00eame s'il s'agit d'islamistes et qui donc vont commencer par une s\u00e9rie d'assassinats \u00e0 la fin de la d\u00e9cennie, et puis des attentats \u00e0 la bombe : un massacre de cadets alaouites \u00e0 l'\u00e9cole d'artillerie d'Alep et de l\u00e0, donc on a une sorte de d'insurrection urbaine qui va se transformer, \u00e0 certains moments, donc \u00e7a commence r\u00e9ellement 1979 et puis on va \u00e7a va \u00e9voluer en un un soul\u00e8vement populaire dans certaines villes en v\u00e9ritables soul\u00e8vements populaires bien s\u00fbr \u00e9cras\u00e9e dans le sang par le r\u00e9gime par l'arm\u00e9e et Baas et violences vont culminer avec le le le massacre de Hama, que vous avez mentionn\u00e9, qui est un peu, finalement, c'est cette insurrection de Hama, hein, c'est un peu, c'est quasiment le chant du cygne des Fr\u00e8res musulmans, alors qui \u00e0 la base n'ont pas r\u00e9ellement voulu cette insurrection, comme je l'ai dit, \u00e0 l'a \u00e9t\u00e9 un peu lanc\u00e9 par des \u00e9l\u00e9ments marginaux de la mouvance islamiste, mais bon, ils se sont retrouv\u00e9s finalement engag\u00e9 dans cette cette dynamique de violence avec des des \u00e9pisodes aussi qui n'est pas mentionn\u00e9 mais avant des \u00e9pisodes extr\u00eamement meurtriers comme d\u00e8s 1980 le massacre de d'un millier de prisonniers dans la prison de Palmyre, en repr\u00e9sailles \u00e0 une tentative d'assassinat contre le pr\u00e9sident Chavez Assad dans laquelle il a \u00e9chapp\u00e9 de justesse, et donc on arrive effectivement au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, on passe \u00e0 un niveau de violence qui n'a plus rien \u00e0 voir avec ce qui pr\u00e9c\u00e9dait il y avait avant cela en Syrie, il y avait de la torture, il y avait des disparitions forc\u00e9es, mais on entre dans une je dirais une pratique du pouvoir qui hein. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:29) [97%] :\r\nLigue de mani\u00e8re quasi syst\u00e9matique le massacre les les ex\u00e9cutions de masse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:42) [93%] :\r\nEn Syrie, les obs\u00e8ques du cheikh Mohammed al Bouti, ont eu lieu ce matin \u00e0 Damas ce dignitaire religieux proche du r\u00e9gime Assad est mort jeudi dans un attentat suicide perp\u00e9tr\u00e9 dans une mosqu\u00e9e de la capitale, son petit-fils et une cinquantaine d'autres personnes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par le kamikaze le gouvernement syrien a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un jour de deuil national, voil\u00e0 la radioactivit\u00e9 mourir point. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:08) [90%] :\r\nIl va voir un changement de rh\u00e9torique, si j'ose dire, Thomas Pierret avec la figure d'un personnage que vous mentionnez dans votre article Baas syrien face \u00e0 l'Islam sunnite, je pense, le Docteur Sa\u00efd ramadan \u00e0 l'Bouti qui dit je ne s'est pass\u00e9 exactement, si ce sont ses termes, la tyrannie est pr\u00e9f\u00e9rable \u00e0 la discorde alors pourriez -vous nous pr\u00e9senter le personnage dans quelle p\u00e9riode il arrive lui- m\u00eame dans cette relation entre l'Islam sunnite et et le parti Baas, ou tout au moins le le pouvoir syrien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:38) [89%] :\r\nOui, le Docteur \u00e0 l'en tout cas c'est son alliance avec le r\u00e9gime de Hafez Al-Assad, c'est quelque chose de tout \u00e0 fait saisissant parce que, en apparence totalement contre- nature le le Docteur aboutit atteint Servent religieux une figure \u00e9minente de la facult\u00e9 d'charia de l'universit\u00e9 de Damas que j'ai j'ai \u00e9voqu\u00e9 plus t\u00f4t en parlant des Fr\u00e8res musulmans, alors il faut savoir que lui n'a, \u00e0 l'origine, aucune sympathie pour les Fr\u00e8res musulmans d'ailleurs qui essaye de l'emp\u00eacher d'\u00eatre recrut\u00e9 par par la facult\u00e9, il estime que les Fr\u00e8res musulmans, je pense aux sont trop peu int\u00e9ress\u00e9s par la politique et peut-\u00eatre aux lib\u00e9raux, \u00e0 ses yeux, c'est quelqu'un d'extr\u00eamement conservateur et qui se conna\u00eetre, notamment dans les ann\u00e9es 60 70 par des livres o\u00f9 il d\u00e9molit litt\u00e9ralement le nationalisme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:30) [93%] :\r\nEstime que le nationalisme certains virus Francs-Ma\u00e7ons, qui a \u00e9t\u00e9 inocul\u00e9 par les puissances occidentales \u00e0 l'Empire ottoman pour le d\u00e9truire, il d\u00e9crit, noir sur blanc et il \u00e9crit des livres entiers pour d\u00e9monter les arguments de des socialistes et des marxistes et donc a priori c'est quelqu'un qui n'a aucune esp\u00e8ce de sympathie pour le parti Baas dont il faut rappeler que c'est un parti qui est fond\u00e9e sur 2 piliers. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:54) [89%] :\r\nLe nationalisme arabe et le socialisme, \u00e0 priori, c'est une sorte d'ennemi absolu en termes id\u00e9ologiques, or c'est \u00e7a va \u00eatre le principal alli\u00e9 d'Hafez El-Assad dans le Champ religieux \u00e0 partir du d\u00e9but des ann\u00e9es 80 alors comment est -ce que \u00e7a se passe, h\u00e9 bien \u00e7a \u00e7a commence exactement au moment o\u00f9 ces islamistes radicaux commencent \u00e0 lancer des attaques \u00e0 commettre des attentats contre des repr\u00e9sentants du pouvoir, donc en 1979 et \u00e0 l'va intervenir dans les m\u00e9dias pour dire ces attaques n'ont rien \u00e0 voir avec l'Islam, ce n'est pas du Djihad c'est c'est m\u00eame pas une r\u00e9bellion, ce sont ce sont pour moi de simples actes de brigandage et il va, qu'on va dire constamment attaqu\u00e9 la l\u00e9gitimit\u00e9 de ce soul\u00e8vement qu'elle soit arm\u00e9e ou d'ailleurs, on pas armer contre le le le pouvoir et il va le faire, oh non, pas du tout, bien s\u00fbr, d'une d\u00e9fense du du du r\u00e9gime en tant que telle ou, ou on va dire pour son caract\u00e8re, parce qu'il aurait de la sympathie pour son id\u00e9ologie n'en a aucune, et quand ces derni\u00e8res m\u00eame pas que ce serait un r\u00e9gime qui serait particuli\u00e8rement islamique, ce sera l'argument difficile \u00e0 d\u00e9fendre, il le fait vraiment sur la base de la vision, on va dire la plus traditionnelle de la th\u00e9ologie politique de l'Islam sunnite, c'est ce que chose ce qu'on oublie souvent, parce que, aujourd'hui, quand on pense \u00e0 Islam sunnite et politique on pense beaucoup aux mouvements radicaux aux mouvements terroristes sont des mouvements qui sont dans des logiques r\u00e9volutionnaire mais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:22) [84%] :\r\nIl faut rappeler que pendant des si\u00e8cles, et c'est encore le cas aujourd'hui que la la th\u00e9ologie, on va dire, dominant de la th\u00e9ologie politique dominant de l'histoire de l'Islam sunnite, c'est une th\u00e9ologie politique et l\u00e9gitimiste par excellence, c'est-\u00e0-dire elle elle elle va toujours favoriser le pouvoir en place, m\u00eame si les mauvais avec cet argument qui est de dire il vaut mieux un mauvais prince donc il vaut mieux un tyran que l'anarchie et c'est un argument que c'est des gens ont utilis\u00e9 en 2011 Albaut, il a fait exactement le m\u00eame type d'arguments, je veux dire, 30 ans apr\u00e8s, ah la la preuve la pr\u00e9c\u00e9dente insurrection, il a dit : alors, et il ne fait pas forc\u00e9ment de mani\u00e8re explicite, il va jamais qualifi\u00e9 le le pr\u00e9sident de tyran, mais c'est l'argument implicite, c'est : restez chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:09) [94%] :\r\nJe vais discuter avec le pr\u00e9sident, j'essaie de voir si on peut avoir quelques am\u00e9liorations, mais les manifestations le soul\u00e8vement n'y pensait pas \u00e7a m\u00e8ne le pays au chaos et \u00e0 la destruction. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:22) [94%] :\r\nC'est un argument qui, il faut le dire honn\u00eatement, a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 en d\u00e9rision, en 2011 et je connais aujourd'hui beaucoup de Syriens qui le prennent beaucoup plus au s\u00e9rieux aujourd'hui avec ce qui s'est pass\u00e9, alors c'est pas du tout pour dire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:34) [84%] :\r\nQue j'adopterai la position du Docteur Albrand Time c'est pour montrer que \u00e7a se sa logique et, voil\u00e0 que, selon certains, c'est une logique qui est confirm\u00e9 par. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:49) [56%] :\r\nMalgr\u00e9 les minist\u00e8res, les belges install\u00e9s les titres Syrie \u00e7a ce sera organis\u00e9e par et pour l'instant 3 postes donc absolument il se bat 15\u00e8me mais ne se quand m\u00eame qui, de questions de la CGT, ce je pense au. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:50) [92%] :\r\nThomas Pierret venons -en maintenant \u00e0 la s\u00e9quence contemporaine, vous nous avez effectivement suffisamment expliqu\u00e9 un peu la dimension historique, notamment de la relation entre le le pouvoir \u00e0 Damas le pouvoir du Baas syrien Assad p\u00e8re et fils, pour que nous puissions un peu mieux mesurer peut-\u00eatre les \u00e9v\u00e9nements d'aujourd'hui encore que, il faudra pr\u00e9ciser dans cette derni\u00e8re partie d'entretien \u00e0 la fois la place qu'occupent les religieux dans la crise qui \u00e9clate en 2011, en soulignant le fait que on a comme peut-\u00eatre pas suffisamment d'importance \u00e0 vos yeux aux facteurs socio- \u00e9conomiques qui pr\u00e9sident le soul\u00e8vement actuel ce soul\u00e8vement, dites -vous, et dans une large mesure, celui des laiss\u00e9s-pour-compte de la lib\u00e9ralisation \u00e9conomique ruraux et urbains. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:39) [91%] :\r\nAbandonn\u00e9e par un r\u00e9gime alors on vous laisse pour cette derni\u00e8re partie d'entretien en une dizaine de minutes nous c'est \u00e0 mieux comprendre les \u00e9v\u00e9nements d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:50) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, ben, avant peut-\u00eatre de revenir dans l'histoire, je veux dire d'abord que ce que c'est, c'est ce que vous venez de citer cette phrase que vous venez de citer, je l'ai \u00e9crite en 2012 et je reviendrai \u00e0 la fin, mais les choses ont chang\u00e9, je pense que le le la base du soul\u00e8vement s'est consid\u00e9rablement \u00e9largi par la suite, mais bon le le socio- \u00e9conomique est important, simplement, \u00e0 ce jeu, c'est de faire un bref retour dans l'histoire le par le r\u00e9gime baasiste \u00e9tait \u00e9tabli comme un r\u00e9gime socialiste il est domin\u00e9 par des officiers, donc j'ai dit qu'il venait souvent minorit\u00e9s religieuses mais ce que je n'ai pas dit ce qu'il Vienne aussi souvent du monde rural et que donc c'est un r\u00e9gime qui va se. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:23) [90%] :\r\nSe construire, assez largement comme un r\u00e9gime qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats du monde rural contre les \u00e9lites urbaines dont les \u00e9lites religieuses qui sont dire par d\u00e9finition d\u00e8s les \u00e9lites urbaines, donc un r\u00e9gime qui mette en oeuvre des politiques socialistes \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:39) [90%] :\r\nTr\u00e8s mal per\u00e7u et v\u00e9cu par les, les, les classes urbaines dominante dans les ann\u00e9es 70, il y a un d\u00e9but de de rel\u00e2chement ou en tout cas de lib\u00e9ralisation \u00e9conomique soit Hafez El-Assad donc il essaye de se r\u00e9concilier, tant que faire se peut, avec les \u00e9lites, les \u00e9lites urbaines, \u00e7a ne marche qu'\u00e0 moiti\u00e9 parce que suite \u00e0 l'insurrection de 1900 qui dure de 1979 \u00e0 1982 finalement Assad se trouve \u00e0 nouveau en guerre avec une bonne partie des \u00e9lites urbaines, donc je dirais que les All les relations restent extr\u00eamement tendues dans les ann\u00e9es 80 mais bon dans la fin des ann\u00e9es 80, elle doit \u00e0 nouveau se lancer dans une lib\u00e9ralisation \u00e9conomique parce que simplement la la s\u00e9rie ruin\u00e9e, \u00e0 l'\u00e9poque, hein, c'est notamment le contre- choc p\u00e9trolier, les caisses de l'\u00c9tat sont vides, et donc \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, on voit se mettre en oeuvre des politiques de lib\u00e9rer lib\u00e9ralisation \u00e9conomique relativement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:38) [92%] :\r\nTimide qui vont un peu tra\u00een\u00e9 pendant toutes les ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:45) [89%] :\r\nEt c'est vraiment dans les ann\u00e9es 2000 que Bachar alors lorsque Hafez El-Assad, mort en 2000, c'est son fr\u00e8re, son fils Bachar, qui lui succ\u00e8de et qui lui va s'atteler en peut plus s\u00e9rieusement au chantier de la lib\u00e9ralisation \u00e9conomique bon pour diverses raisons, mais il va r\u00e9ellement acc\u00e9l\u00e9rer ce processus, on va voir s'ouvrir en Syrie, des banques priv\u00e9es qui n'existe pas, des compagnies d'assurances, une bourse bon une privatisation de t\u00e9l\u00e9coms diff\u00e9rentes aux entreprises, donc il y a un vrai tournant lib\u00e9ral dans dans l'\u00e9conomie, alors il va d'abord surtout profiter \u00e0 sa famille, \u00e7a sert ainsi un sch\u00e9ma qu'on voit un peu partout dans dans le monde arabe, \u00e0 l'\u00e9poque et ce sont en particulier son cousin Rami Markelov qui va devenir une sorte de monstre \u00e9conomique en l'espace de quelques ann\u00e9es, \u00e9videmment, une corruption \u00e9norme mais malgr\u00e9 tout on peut dire que les classes sup\u00e9rieures urbaines sunnites vont profiter de ce processus de lib\u00e9ralisation, hein, donc c'est pas uniquement la, la, la famille de d'Assad, qui en profite, c'est quand m\u00eame on va dire les classes privil\u00e9gi\u00e9es dans l'ensemble s'je dirais vivant un peu mieux \u00e9conomiquement parlant, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 2000 que que que 10 ans auparavant, aussi parce qu'on a, on a ce qu'on appelle le 3\u00e8me bombe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:00) [86%] :\r\nOlivier en 2003, faut pas l'oublier, qui qui va consid\u00e9rablement dynamiser un certain type d'\u00e9conomie dans tout le Moyen-Orient. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:50:09) [92%] :\r\n\u00e0 Damas, le temps s'\u00e9coule avec lenteur, l'\u00e9conomie nationalis\u00e9e pendant 40 ans essaye d'entrer dans le 21\u00e8me si\u00e8cle, changer les habitudes, comme celle de tout payer en liquide, c'est ce qu'essaye de faire cette banque, la 1\u00e8re banque priv\u00e9e ouverte en Syrie, il y a un an, g\u00e9rer pour la 1\u00e8re fois par informatique, mais il y a toujours des interdits. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:50:30) [92%] :\r\nIl n'existe pas encore des cartes de cr\u00e9dit qui ne sont pas encore autoris\u00e9s, mais l\u00e0 aussi on s'attend \u00e0 des changements d'ici quelques mois. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:50:36) [89%] :\r\nLes capitaux sont saoudiens et fran\u00e7ais, le march\u00e9 est vierge, la concurrence inexistante malgr\u00e9 les risques politiques en Syrie, l'op\u00e9ration est juteux. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:47) [56%] :\r\nUn grand pas et comme eux et. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:50:51) [88%] :\r\nMais en revanche, donc \u00e7a profite \u00e0 ses classes sup\u00e9rieures urbaines mais cela creuse aussi les in\u00e9galit\u00e9s, il y a un d\u00e9veloppement tr\u00e8s important du consum\u00e9risme commenc\u00e9 le consum\u00e9risme mettent en valeur les in\u00e9galit\u00e9s, puisqu'il montre tr\u00e8s bien qui est capable de consommer quoi et qui ne l'est pas et donc on a un un creusement des in\u00e9galit\u00e9s, on a un \u00c9tat syrien aussi qui se finalement qui se retire de de certaines r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:19) [94%] :\r\nEt je vais prendre un cas qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, qui est la province de Deraa, au sud de la Syrie qui est une r\u00e9gion qui est quasi exclusivement sunnite mais qui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:27) [91%] :\r\nEn d\u00e9pit de cela est une r\u00e9gion o\u00f9 le parti Baas est tr\u00e8s bien implant\u00e9 donc ind\u00e9pendamment si vous voulez de ce clivage alaouites, sunnites et et le le est implant\u00e9 ben tout simplement parce que c'est une r\u00e9gion rurale et comme le bas originellement comme je l'ai dit le parti qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats du monde rural, en tout cas de de certains, de certains segments du monde rural et c'est pour cette raison qu'ils recrutent beaucoup dans la r\u00e9gion de Deraa et que on se rend compte que en cas en grand nombre de cadres de l'\u00c9tat syrien sont des sunnites originaires de de cette r\u00e9gion, mais le parti Baas qui m\u00eame va \u00eatre affaibli par la lib\u00e9ralisation \u00e9conomique, je veux dire que dans l'\u00c9tat syrien le parti Baas est un peu le parti en tant que telle, est un peu le d\u00e9fenseur du mod\u00e8le socialiste or d\u00e8s lors que ce ce mod\u00e8le socialiste a du plomb dans l'aile est affaibli par la lib\u00e9ralisation, h\u00e9 bien le. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:52:13) [85%] :\r\nParti Baas \u00e9galement va perdre de son influence dans la soci\u00e9t\u00e9, et \u00e7a n'est pas pour rien que peut-\u00eatre que la province de Deraa va \u00eatre le foyer du soul\u00e8vement de 2011, c'est une r\u00e9gion qui n'essaie pas la r\u00e9gion la plus pauvre de Syrie \u00e0 des r\u00e9gions beaucoup plus pauvres, je pense notamment \u00e0 l'Est, \u00e0 la r\u00e9gion de la zone de la r\u00e9gion de l'accord en terme de d\u00e9veloppement humain n'est pas ce qui se fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:35) [88%] :\r\nPire, mais peut-\u00eatre c'est une r\u00e9gion qui avait l'habitude d'avoir une sorte de privil\u00e8ge relatif d'\u00eatre une r\u00e9gion dont le r\u00e9gime s'occupait relativement bien o\u00f9 finalement bah, les choses se font beaucoup moins bien d\u00e9sormais que qu'on est dans une phase de lib\u00e9ralisation \u00e9conomique, il faut, je l'ai pas dit mais c'est tr\u00e8s important, la lib\u00e9ralisation \u00e9conomique, elle creuse pas seulement les in\u00e9galit\u00e9s entre les classes sociales, elle creuse aussi les in\u00e9galit\u00e9s entre les r\u00e9gions, quand vous avez un mod\u00e8le d'\u00c9tat socialiste, c'est l'\u00c9tat qui d\u00e9cide de la location des investissements qui d\u00e9cider par exemple de corriger des in\u00e9galit\u00e9s r\u00e9gionales dans un syst\u00e8me lib\u00e9ral, ce sont les investisseurs priv\u00e9s qui d\u00e9cident endroits des r\u00e9gions, ils vont investir et ils vont pas, ils ont une tendance massive investir l\u00e0 o\u00f9 les investissements rapportent le plus, et c'est dans les r\u00e9gions m\u00e9tropolitaines en Syrie, c'est essentiellement Damas et Alep, or une ville comme des rabbins n'est pas une raison, ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:28) [91%] :\r\nPolitesse et elle va \u00eatre on va dire n\u00e9cessairement marginalis\u00e9 sur le plan \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:34) [93%] :\r\nThomas Pierret entre ce d\u00e9marrage des \u00e9v\u00e9nements avec les laiss\u00e9s-pour-compte et aujourd'hui vous disiez oui mais l\u00e0 c'est un article qui date de 2012, depuis il y a eu une \u00e9volution indiquez -nous quelle est la nature de cette \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:53:49) [95%] :\r\nPour le dire simplement, c'est c'est possible au d\u00e9part, on a un clivage de la soci\u00e9t\u00e9 syrienne qui a quand m\u00eame en grande partie, hein. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:53:55) [90%] :\r\nDe type sociologique, ce sont les laiss\u00e9s-pour-compte sur les r\u00e9gions laiss\u00e9s-pour-compte ou les banlieues et c'est pour qu'on parce que tr\u00e8s vite on a aussi des manifestations dans les banlieues, Damas sur des banlieues populaires contre le r\u00e9gime et ses alli\u00e9s des classes privil\u00e9gi\u00e9es et donc on a un clivage qui ne recoupe pas vraiment le clivage confessionnel puisque les classes privil\u00e9gi\u00e9es les classes sup\u00e9rieures que dont j'ai parl\u00e9 sont en grande partie sunnite, ce qui va se passer, simplement, c'est que le r\u00e9gime va s'enfermer progressivement dans une logique de type confessionnel parce que malgr\u00e9 tout, si il est vrai qu'il y a beau si si les les classes sup\u00e9rieures sunnites au d\u00e9part ne sont pas favorables au soul\u00e8vement, elles ne sont pas non plus des cat\u00e9gories sociales parmi lesquelles le r\u00e9gime peut recruter des hommes pour aller r\u00e9prim\u00e9 les manifestations il va quand m\u00eame rapidement appara\u00eetre que l'appareil r\u00e9pressif du r\u00e9gime et celui en tout cas les, les, les \u00e9l\u00e9ments loyaux de l'appareil r\u00e9pressif, les gens qu'ils peuvent utiliser pour mener des violences massives contre les les manifestants, on parle de tirs \u00e0 balles r\u00e9elles qui tue des dizaines de personnes tous les vendredis pendant des mois, h\u00e9 bien il va recruter principalement ces gens dans des minorit\u00e9s religieuses, en particulier dans la minorit\u00e9 alaouite et on va dire que les unit\u00e9s de choc ou les paramilitaires. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:11) [91%] :\r\nQui sont mobilis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque pour r\u00e9primer les manifestations sont recrut\u00e9s assez largement dans le les milieux alaouite et cela ne va faire que s'aggraver avec la militarisation du soul\u00e8vement, c'est-\u00e0-dire qu'un parti au moment o\u00f9 les certains manifestants prennent les armes ou le r\u00e9gime doit d\u00e9ployer encore plus de violence pour \u00e9craser le soul\u00e8vement et on va le voir, notamment avec le si\u00e8ge de Rome s'\u00e0 partir de f\u00e9vrier 2012 Hollande utilise l'artillerie lourde, donc on en revient un peu \u00e0 la situation de Hama en 1982 h\u00e9 bien on constate que les unit\u00e9s engag\u00e9es de mani\u00e8re je dirais le plus Direct dans ses op\u00e9rations de r\u00e9pression sont tr\u00e8s lourdement des unit\u00e9s alaouite et \u00e7a, \u00e7a va cr\u00e9er une dynamique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:55:53) [93%] :\r\nDe radicalisation et de polarisation confessionnelle qui va faire que je dirais qu'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:57) [88%] :\r\nQui va arracher une partie mais de ces sunnites m\u00eame alors du r\u00e9gime est -ce que, chose qu'on va voir de mani\u00e8re assez forte \u00e0 Damas, par exemple, j'ai re\u00e7u, tout simplement parce que beaucoup de ces citadins Damas ne sont pas aveugles \u00e0 la \u00e0 la brutalit\u00e9 de la r\u00e9pression qui s'abat sur les banlieues de la ville, c'est pas parce qu'il ne l'affiche pas malgr\u00e9 qu'ils ne sont pas au courant de ce qui se passe et qui n'ont pas de sentiment de solidarit\u00e9 avec ce qui se passe dans les, dans les banlieues, ne serait -ce que parce que, parfois, parce qu'il y a des livres, des beaucoup de relations familiales qui transcende ces clivages sociologiques ou ou g\u00e9ographique, et c'est pour \u00e7a qu'aujourd'hui, je dirais que, bien que le r\u00e9gime contr\u00f4le Damas en tout cas et contr\u00f4le Damas intra- Moore, un employ\u00e9 qui contr\u00f4le ce qui se trouve \u00e0 l'int\u00e9rieur du p\u00e9riph\u00e9rique, alors que les banlieues sont assez largement moins a largement aux mains des rebelles, je ne pense pas qu'il contr\u00f4le Damas parce que la population Damas lui seraient fid\u00e8les contr\u00f4le dans l'int\u00e9rieur de la masse parce qu'il a simplement la force militaire pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:58) [95%] :\r\nThomas Pierret, merci infiniment d'avoir \u00e9t\u00e9 aujourd'hui en duplex de d'Edimbourg, je rappelle que vous \u00eates ma\u00eetre de conf\u00e9rence en Islam contemporain et auteur de Baas et Islam en Syrie la dynastie Assad face aux oul\u00e9mas, c'est paru en 2011, aux Presses universitaires de France, merci d'\u00eatre venus au micro d'histoire vivante merci. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:02:48) [85%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Val\u00e9rie d'antan Corinne Rochet Danhiez hacker et Jean-Philippe Sala\u00fcn, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH oblique histoire vivante ou comment des d\u00e9c\u00e9d\u00e9s de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re et il est 21 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pierret, Thomas", "role": "islamologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0CBF371-8E0F-4645-9459-ACF499AEE720", "internalArchiveId": "A0CBF371-8E0F-4645-9459-ACF499AEE720", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Op\u00e9ration SSR/SRG \"Les Suisses\". Entretien avec Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2013-11-26T00:00:00Z", "durationSec": 3207, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Valais", "Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "vie politique", "politique"], "thematicPersons": ["Couchepin, Pascal"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:52:19Z", "speechToTexts": ["21.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nPoint de et, entre nous soit dit, comme M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:15) [94%] :\r\nSi les Suisses bonjour \u00e0 tous, bienvenue d'entre nous soit dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:19) [70%] :\r\nChers concitoyens, chers coll\u00e8gues, la citoyenne derri\u00e8re moi, parce que Couchepin, on peut donc consid\u00e9rer les r\u00e2les, je serais tr\u00e8s tr\u00e8s heureux que, bien l\u00e0 il ont re\u00e7u le Prix suisse de la cha\u00eene 2009, \u00e7a va \u00eatre, c'est finalement la pose dans un mois, plus l'on monsieur, mais ce que \u00e7a prend 10 ans qui se moque de moi \u00e0 la radio \u00e0 t\u00e9l\u00e9vision, dans les journaux et sur toutes les cha\u00eenes de Suisse romande la justesse, toujours \u00e0 la d\u00e9charge de partager son prix avec moi et puis surtout \u00e7a prouve grande donc veut -on pour la nuit, parce que moi, consid\u00e9rez dire Martini, \u00e9galement ma\u00eetresse d'\u00e9cole, disons pour Pascal Mayer, on \u00e9tait rapide rendu pourra deviendra distant voil\u00e0 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:04) [91%] :\r\nVoil\u00e0, alors \u00e7a c'\u00e9tait pour le fond, Pascal Couchepin bien s\u00fbr par Yann Lambiel pendant des ann\u00e9es sur cette m\u00eame antenne, notamment, mais nous on a la chance de recevoir le vrai l'authentique Pascal Couchepin qui est l\u00e0 en face de moi, bonjour Pascal Couchepin, bonjour, vous \u00eates en Direct ici, \u00e7a nous fait tr\u00e8s plaisir de vous recevoir dans le cadre de ce mois, des Suisses le le dernier des Suisses qu'on re\u00e7oit, puisque tout le mois de novembre on a re\u00e7u chaque fois quelqu'un qui repr\u00e9sentait une des r\u00e9gions linguistiques de la Suisse, qui avez -vous re\u00e7u concr\u00e8tement, alors on a re\u00e7u Dimitri pour le Tessin Martine pour les Grisons oui et Maya Graf pour la Suisse allemande, parce qu'il ne fallait aussi recevoir des femmes, vous \u00eates le roman de l'op\u00e9ration, Pascal Couchepin, peut-\u00eatre l'un des conseillers f\u00e9d\u00e9raux les plus marquants de notre histoire, en tout cas, peut-\u00eatre le plus imit\u00e9 le plus marquant par sa personnalit\u00e9 aussi on en a beaucoup parl\u00e9 un conseil f\u00e9d\u00e9ral tr\u00e8s populaire, vous avez \u00e9t\u00e9 2 fois pr\u00e9sident. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:01:59)  [83%] :\r\nPopulaire, les sondages n'\u00e9taient pas tous favorables mais je perdais pas les votations, ce qui est \u00e0 la fin, plus utiles que d'\u00eatre populaire et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:06) [88%] :\r\nDans les sondages, effectivement, vous avez \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration 2 fois en 2003 en 2008, vous \u00e9tiez vraiment le meilleur en dict\u00e9e Pascal Couchepin, comme on l'entendait l\u00e0. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:02:16)  [86%] :\r\nAlors je n'ai aucun souvenir de cette p\u00e9riode de l'\u00e9cole primaire, je crois que je ne sais pas si dans la la masse, c'\u00e9tait pratiquement \u00e0 l'\u00e9poque il y avait des rentes qui se donner toutes les semaines, j'ai \u00e9t\u00e9 toujours 3\u00e8me 4\u00e8me temps en temps 2\u00e8me tendance dans le 5\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:32) [82%] :\r\nDans la moyenne, en gros c'est la moyenne la bonne moyenne, la moyenne sup\u00e9rieure moyenne sup\u00e9rieure, mais jamais le 1er classe. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:02:39)  [81%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s rarement non jamais je crois pas tr\u00e8s, tr\u00e8s rarement, jamais le 1er de classe 2\u00e8me sa plume arriver mais c'\u00e9tait vraiment d'exception. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:48) [84%] :\r\nJe vous ai vu sourire \u00e0 peine en entendant cette imitation de la nuit, Yann Lambiel, \u00e7a vous fait quoi de de entendent \u00e7a aujourd'hui, Pascal Couchepin. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:02:54)  [82%] :\r\nBien \u00e7a fait un peu Henri mais avec un assez \u00e9loign\u00e9, je pense, la r\u00e9alit\u00e9, ce qui me faisait sourire c'\u00e9tait datant de Yann Lambiel que j'aime bien et avec qui j'ai toujours entretenu des rapports amicaux, alors je lui souhaite plein succ\u00e8s pour ses futurs spectacles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:11) [90%] :\r\nS'il nous \u00e9coute, on lui souhaite tous les 2 ensembles, on va voir Pascal Couchepin votre version, \u00e0 vous de de cette jeunesse \u00e0 Martigny, de cette vie tr\u00e8s riche qui est la v\u00f4tre aujourd'hui, on le sait, vous n'est plus conseiller f\u00e9d\u00e9ral n'est plus actif en politique, on vous a entendu sur cette antenne, aussi il y a quelque temps, c'est fini maintenant cette chronique Le Temps retrouv\u00e9, c'\u00e9tait il y a quelques mois, la derni\u00e8re fois que c'\u00e9tait le 27 ao\u00fbt dernier. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:03:36)  [84%] :\r\nC'est \u00e7a, je fais cette chronique tous les 15 jours pendant 2 ans et demi et puis un autre revoit et moi dans votre fille quand il fallait y mettre une fin, alors on on a eu une phase tr\u00e8s sympathique, puisque c'\u00e9tait l'occasion de d\u00e9bats avec Pascal, Pascal Lamy, au-del\u00e0 duquel on a pu changer \u00e0 la fois des id\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales h\u00e9siter sur l'OMC, o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 acteur pendant un certain nombre d'ann\u00e9es quand c'\u00e9tait ministre de commerce et puis aussi sur l'actualit\u00e9 de de du moment, c'\u00e9tait une fin sympathie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:16) [85%] :\r\nOui, vous avez surtout parl\u00e9 de la gauche et la droite, je me souviens bien \u00e0 leur parler de la gauche et la droite parce que la gauche qui n'est plus vraiment la gauche oui oui bonjour. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:04:24)  [87%] :\r\nPeu de on peut le dire, la droite non plus d'ailleurs, oui, non mais, mais c'est ce qui se passe dans nos soci\u00e9t\u00e9s, c'est qu'on ne peut gouverner constante oui alors vous avez un syst\u00e8me que le syst\u00e8me allemand qui a th\u00e9oriquement un syst\u00e8me d'alternance, dans lequel on voit que Madame Merkel, finalement vainqueur de ces \u00e9lections, mais elle est oblig\u00e9e de passer par les exigences de ses adversaires qui ont \u00e9t\u00e9 les les perdants de ces \u00e9lections, curieusement, le programme gouvernemental allemand \u00e0 la phase sera beaucoup plus \u00e0 gauche que ce qu'esp\u00e9r\u00e9, les gens qui ont donn\u00e9 l'Avantage au parti de Madame Merkel, c'est quand m\u00eame \u00e9trange en Suisse gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9mocratie directe et au scrutin populaire votation populaire, tout le monde est forc\u00e9, si on veut r\u00e9ussir \u00e0 viser le plus grand nombre, c'est-\u00e0-dire jeudi pour savoir m\u00eame au centre gauche, mais cette au plus ou moins \u00e0 droite de la gauche et de faire des concessions alors du dimanche pass\u00e9, les partisans de l\u00e9gislatives \u00e0 12 qui ont quand m\u00eame perdu assez lourdement oui dire mais on a gagn\u00e9 parce qu'on a fait une belle campagne, le but de la politique, c'est aussi d'avoir du plaisir, mais c'est pas seulement d'avoir du plaisir, c'est de la politique, c'est quand m\u00eame d'avoir des r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:45) [85%] :\r\nC'est comme ce que vous disiez avec les sondages, alors c'est tr\u00e8s bien d'avoir du m\u00eame ordre, une cote dans les sondages, mais enfin \u00e7a n'est pas gagn\u00e9 les \u00e9lections, j'ai envie de vous offrir une chanson pour commencer, que vous aimez bien Pascal Couchepin et qui dont les mots sont un titre que vous avez portez -vous puisqu'on y entend Monsieur le Pr\u00e9sident, alors j'ai presque envie de vous dire, c'est pour vous, monsieur le Pr\u00e9sident, m\u00eame si vous n'\u00eates. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:06:05)  [90%] :\r\nPlus et puis le l'objet de la chanson si si, c'est bien la chanson je pense est quand m\u00eame tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de ce que furent mes pr\u00e9occupations comme conseiller f\u00e9d\u00e9ral suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:16) [82%] :\r\nAbsolument s'agit de guerre et de paix c'est Boris Vian. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:29) [77%] :\r\nMonsieur le pr\u00e9sident, veux pour saisir une lettre courir et peut-\u00eatre si vos le temps, je viens de recevoir ce n'est pas parfait, mais l'\u00c9tat et pour partir \u00e0 la guerre, un grand merci de me d\u00e9\u00e7oit, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:06:56) [58%] :\r\nIl h\u00e9site \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:30) [62%] :\r\nEt ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:33) [82%] :\r\nLoterie que je suis et j'ai vu mourir mon p\u00e8re partir mais Yvan. \r\nEt d'autre de. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:01) [75%] :\r\nQuand j'ai fait prisonnier. \r\nDemain, de bon matin, je fermerai ma nez de \u00e7a m\u00eame mort, j'irai sur les chemins. \r\nMadrid qui, sur les routes d'enfance bon travail on pourra augmenter ce \u00e7a veut dire aux gens, c'est cette Europe et refusait de la Terre, n'allez pas la refuser, parti s'il le faut. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:29) [65%] :\r\nJe aurais pas et puis pour tirer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:44) [87%] :\r\nPascal Couchepin, c'est un honneur de vous recevoir ici, dans ce Studio \u00e0 Lausanne, en Direct d'entre nous soit dit, pour parler de vous pendant une heure, vous qui avez \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration qu'est -ce que je vous ai vu assez, finalement, n'\u00e9coutant le d\u00e9serteur. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:09:58)  [84%] :\r\nEn bonne position savez c'est c'est beaucoup de souvenirs, c'est d'abord un souvenir de jeunesse, ensuite, c'est aussi le le souvenir des \u00e9v\u00e9nements qui accompagnait la pr\u00e9paration et elle succ\u00e8de ce chanson la guerre d'Alg\u00e9rie et puis o\u00f9 je suis quand m\u00eame d'une g\u00e9n\u00e9ration qui \u00e9tait relativement proche de la 2\u00e8me Guerre mondiale la semaine pass\u00e9e en France un grand oncle de la femme est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e monsieur qui raconter ses ann\u00e9es de guerre et notamment les les ann\u00e9es qu'il a pass\u00e9 en Allemagne et au service au service, travail obligatoire et c'\u00e9tait humiliant c'\u00e9tait injuste, c'\u00e9tait enfin pas bien de d\u00e9crire longtemps ce qui fait la situation de ces pauvres gars qui devait partir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:46) [89%] :\r\nVous vous \u00eates n\u00e9 Pascal Couchepin pendant cette guerre, pendant ces 2. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:10:49)  [94%] :\r\nJe suis n\u00e9 en 1940 2 ann\u00e9es de Stalingrad, c'\u00e9tait le tournant de la guerre, l'ann\u00e9e 1942. \r\nOn a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 dans notre jeunesse ne c\u00e9l\u00e9bration par le souvenir de cette guerre, moi j'avais sentiment mais c'est impossible pratiquement d'avoir entendu parce. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:11:09)  [73%] :\r\nSuper Fortress am\u00e9ricaine qui aller bombarder Milan mais c'est pas possible aurais 300 ou m\u00eame moins, peut-\u00eatre que dans un coin de votre m\u00e9moire, c'est ainsi qu'on la m\u00e9moire ou bien en a parl\u00e9, oui, mais je je reconnais le bruit, 2 de ses avions, que j'ai retrouv\u00e9 lorsque, il y a quelques ann\u00e9es fin bapt\u00eame d'ann\u00e9e plus m\u00eame au Vietnam quand on entendait partir les B 52. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:31) [83%] :\r\nDepuis la Tha\u00eflande pour aller bombarder la la, le Vietnam, c'\u00e9tait un peu le le m\u00eame prix, donc, notre g\u00e9n\u00e9ration a toujours eu \u00e0 se confronter \u00e0 la guerre et aux probl\u00e8mes qui \u00e9voque, Boris Vian est -ce qu'on participe participe \u00e0 cafarder battant, j'\u00e9tais tout proche du pacifisme du refus de servir, je vais eu l'occasion au coll\u00e8ge de rencontrer le g\u00e9n\u00e9ral de La Bollardi\u00e8re qui \u00e9tait originaire fran\u00e7ais qui a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:02) [92%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:06) [82%] :\r\nR\u00e9v\u00e9lation d'une certaine mani\u00e8re, de l'inutilit\u00e9 de la guerre, lors d'un du conflit alg\u00e9rien et qui \u00e9tait devenu pacifiste, c'\u00e9tait quand m\u00eame \u00e0 personnages avec de hautes valeurs morales, quelque chose de grand et la suite, j'ai retrouv\u00e9 des pacifistes, un des tribus militaire suisse ou et j'ai \u00e9t\u00e9 des d'office je dois dire que mon admiration a beaucoup baiss\u00e9, me souviens d'un d'un pacifiste pour lequel j'avais une certaine immigration parce qu'il \u00e9tait assez brillant et. \r\nPlein d'id\u00e9al 21 22 ans, on l'avait condamn\u00e9, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine relativement faible et 4 ans plus tard, il avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pour trafic de drogue lourd si si \u00e7a tombe mal c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:54) [82%] :\r\nEt vous fasse, vous avez quand m\u00eame servi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:57) [85%] :\r\nMoi, je ne mange venu par la suite, officier ben oui, et je crois pas que je suis venu par go\u00fbt de la guerre, mais simplement comme une sorte d'\u00e9preuve que je me suis impos\u00e9 en disant est -ce que tu ne veux pas devenir officier par crainte de l'effort physique et de de tout ce qu'implique le service militaire je du service pour me prouver \u00e0 moi- m\u00eame que je peux faire \u00e7a aussi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 certainement une une bonne \u00e9cole parisienne, peut-\u00eatre aussi parce militaire par l'h\u00e9ritage mon pas par l'h\u00e9ritage Direct mais plut\u00f4t \u00e0 des enfants, moi aussi je suis capable de faire ce type d'effort je je vois, professeur d'universit\u00e9 \u00e0 Lausanne, qui disait aux Fran\u00e7ais que, lorsqu'il parlait avec des jeunes officiers suisses ou des gens qui avaient \u00e9t\u00e9 officier, il avait l'impression de parler des anciens d'Oxford qui disait durant ma mes \u00e9tudes, j'\u00e9tais sans travail \u00e0 Oxford, donc \u00eatre officier c'\u00e9tait simplement la preuve qu'on avait \u00e9t\u00e9 capable de se d\u00e9passer physiquement sur le prestige aussi, pas de prestige Paul de fiert\u00e9 peut-\u00eatre oui, catholique, mais 6 autres noms ou Capitaine c'est pas il y a pas de quoi se tirer les bretelles par contre encore maintenant, je sais que physiquement je parlais au-del\u00e0 de du 1er sentiment parce que je l'ai vu au service militaire, les ressources d'un \u00eatre humain, sur le plan physique et surtout sur le plan physique au moral sont beaucoup ensemble, grande, on l'imagine, si on n'a pas fait ces exp\u00e9riences. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:41) [91%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a vous s\u00fbrement pr\u00e9par\u00e9 pour la carri\u00e8re qui a suivi, puisqu'on parle de de votre jeunesse de votre enfance, je vais vous faire \u00e9couter quelque chose, on va voir si vous connaissez cette voie, pas si facile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:50) [68%] :\r\nOui, Nicolas Fratelli. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:52) [90%] :\r\nTout, tout pays toute collectivit\u00e9 m\u00eame m\u00eame de petites collectivit\u00e9s une une commune, j'ai \u00e9t\u00e9 maire d'une commune, r\u00e9gion, une nation, \u00e0 plus forte raison ont des besoins \u00e9prouvent des besoins des ambitions, on voudrait faire un certain nombre de choses, on est press\u00e9, on est entour\u00e9 de besoin, sans compter les r\u00e9clamations de toutes sortes qui s'exprime, dont beaucoup sont l\u00e9gitimerait spectable compr\u00e9hensible sur le plan humain et on s'aper\u00e7oit tr\u00e8s vite qu'on ne peut pas tout faire \u00e0 la fois qu'on ne peut m\u00eame pas tout faire, ce qu'on d\u00e9sire et ce qu'on estime urgent, il n'y a pas de pays aussi riche soit -il, qui est la possibilit\u00e9 de r\u00e9aliser en m\u00eame temps toutes les aspirations qu'il \u00e9prouve alors les hommes responsables sont appel\u00e9s \u00e0 choisir, gouverner c'est choisir, oui, gouverner c'est choisir, c'est dire telle chose doit \u00eatre faite imm\u00e9diatement les autres dont nous m\u00e9connaissons pas la l\u00e9gitimit\u00e9 passeront au second passeront en 3\u00e8me 30 il y a continuellement une appr\u00e9ciation des urgences de hi\u00e9rarchie des priorit\u00e9s et \u00e7a c'est un choix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:06) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:08) [93%] :\r\nPascal Couchepin, vous qui avait gouvern\u00e9 aussi, vous \u00eates d'accord avec ce que disait Pierre Mendes-France. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:16:13)  [85%] :\r\nBien s\u00fbr, je dois dire que j'ai une grande admiration pour Pierre Mendes-France, je lui avais m\u00eame \u00e9crit un sur les 14 15 ans pour les \u00e9motions, il assure et il m'avait r\u00e9pondu par une petite lettre et malade \u00e0 l'abonnement gratuit pendant 6 mois je crois aux Cahiers de la R\u00e9publique, c'\u00e9tait la revue que publi\u00e9 le le groupe autour de Pierre Mend\u00e8s France. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:35) [91%] :\r\nMais qu'est -ce qu'il y avait \u00e9crit exactement. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:16:37)  [85%] :\r\nApr\u00e8s je suis cit\u00e9 l'\u00e9poque il \u00e9tait le r\u00e9novateur du Parti radical fran\u00e7ais ont f\u00e9licit\u00e9 plus je crois m\u00eame que je vous avez dit ce qui \u00e9tait un peu pr\u00e9tentieux, \u00e0 14 15 ans que il serait souhaitable que chez nous on est quelqu'un qui r\u00e9nove ce bon vieux parti, vous imaginez, \u00e7a pourrait \u00eatre vous, non l'actuellement pas il faut faut, il faut le d\u00e9bat d'id\u00e9es, il faut renouveler le d\u00e9bat d'id\u00e9es, \u00e7a je crois que \u00e7a, \u00e7a reste toujours actuel, puis j'ai eu l'occasion une fois de d\u00e9jeuner dans la m\u00eame salle \u00e0 manger que Mendes-France qui venait passer ses vacances, plusieurs ann\u00e9es de suite \u00e0 Chambers sur Martini, j'avais l'a aussi \u00e9t\u00e9 un petit peu surpris un peu d\u00e9\u00e7u parce que il avait pass\u00e9 son repas \u00e0 lire son journal, alors que sa femme \u00e9tait de l'autre c\u00f4t\u00e9 du journal, \u00e7a c'est pas tr\u00e8s ancien, oui, je crois d'ailleurs qu'il a divorc\u00e9 dans la suite, mais de toute fa\u00e7on \u00e7a m'avait quand m\u00eame un petit peu surpris, \u00e7a me paraissait tout \u00e0 fait contraire \u00e0 ce qu'on m'avait appris de la tenue. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:38) [75%] :\r\nQui ne fait \u00e9videmment jamais avec le plus, c'\u00e9tait tout \u00e0 l'heure on lie les 2, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre une solution mais vous y avait parl\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, nous avait dit : voil\u00e0, nous avons appris aujourd'hui, j'\u00e9tais jeune, j'\u00e9tais l\u00e0. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:17:50)  [79%] :\r\nMais de d'admiration, puis ensuite de surprises, puis dans la n'avait pas l'intention d'aller les steaks, mais qui de ma famille n'avait pas l'intention de d\u00e9ranger, il avait droit, \u00e7a \u00e7a des priv\u00e9s et \u00e0 sa libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:07) [93%] :\r\nMais \u00e7a para\u00eet c'est pas banal finalement quand on a 14 15 ans ben une admiration d\u00e9j\u00e0 pour Pierre Mendes-France, \u00e7a veut dire que la politique chez vous Pascal Couchepin. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:18:14)  [86%] :\r\nOui, si on a quelque chose qui \u00e9tait presque inh\u00e9rent \u00e0 \u00e0 la vie d'un d'un homme d'une femme \u00e9poque les femmes n'avaient pas encore le droit de vote mais elle parle aussi politique, alors c'\u00e9tait \u00e0 Dakar, la fin de Jeannie syndicale, m\u00eame si j'ai pas connu mon p\u00e8re, je savais qu'il \u00e9tait passionn\u00e9 de politique que mon grand- p\u00e8re qui n'est pas non plus connu. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:18:39)  [84%] :\r\nJ'avais des extraits d'articles de journaux, qui parlait de parfois les attaquants ou vous d\u00e9fendant leurs id\u00e9es et ce qui fait que l'\u00e9veil pour la politique qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t mon fait et Mend\u00e8s-France, il apparaissait comme celui qui s'est passer la raison avant les les \u00e9motions. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:02) [87%] :\r\nOn l'entend dans cette archive d'ailleurs oui, c'est un choix bien s\u00fbr vous avez c'est une le\u00e7on que vous avez. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:19:08)  [86%] :\r\nR\u00e9publique moderne est un mod\u00e8le, donc il y a tout, il rejoint d'ailleurs d'autres traditions d'abord analyser la situation, avec peut-\u00eatre un pr\u00e9jug\u00e9 en faveur de telle ou telle solution et puis ensuite quand on a des \u00e0 situation on peut dire que c'est pas un pr\u00e9jug\u00e9 c'est une solution possible et souhaitable, ou alors au contraire les noces c'est pas possible aujourd'hui avec les effets de d'annonces on on d\u00e9clare tout d'un coup, on sort du nucl\u00e9aire, puis apr\u00e8s en ce d\u00e9but et comment on va faire alors comme la r\u00e9alit\u00e9 r\u00e9siste, on est tent\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 travers des des moyens de pression la veille, la bonne solution, c'est-\u00e0-dire je souhaiterait sortir du nucl\u00e9aire je me donne 6 mois pour r\u00e9fl\u00e9chir au plan au moyen ensuite j'essaye de consulter une s\u00e9rie de 2 repr\u00e9sentants de forces politiques et autres et puis lorsque je vois que c'est possible, on d\u00e9cide bon quoi la la rapidit\u00e9 des d\u00e9cisions aujourd'hui beaucoup plus grande Albert semble oublier et regarder ce qui se passe en France o\u00f9 le 1er ministre a annonc\u00e9 qu'il allait refaire le syst\u00e8me fiscal fran\u00e7ais, tout le monde est d'accord pour dire qu'il n'est pas parfait, notamment la grande importance de la taxation indirecte, la TVA par rapport au \u00e0 la taxation indirecte mais quand il a dit \u00e7a, personne ne sait exactement comment \u00e7a va se faire, et certains disent que \u00e7a va durer si longtemps que le CAC, Nacera. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:20:48)  [85%] :\r\nIl y a un autre pr\u00e9sident, non une autre pr\u00e9sence aux \u00c9tats, il sera plus l\u00e0, alors c'est pas une une attaque directe contre ce 1er ministre qui par ailleurs plut\u00f4t assez sympathique, mais c'est quand m\u00eame le t\u00e9moignage d'une \u00e9poque qui a oubli\u00e9 Mendes-France. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:04) [76%] :\r\nMendes-France donc vous bah vous admire oui vous savez la tient de lessive. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:21:07)  [91%] :\r\nL'\u00e9pisode fameux lorsqu'il a fait la paix en Indochine, il est devenu 1er ministre il a dit je me donne 100 jours pour r\u00e9ussir \u00e0 trouver un compromis de paix avec nos adversaires le le Vietminh et si au 100\u00e8me jour il n'y a pas d'accord, je reviendrai \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, demandant d'augmenter massivement les cr\u00e9dits militaires et ce sera la solution militaire, ce qui \u00e9tait \u00e9videmment le choix d'une priorit\u00e9 par rapport \u00e0 d'autres certainement que \u00e7a lui plaisait pas m\u00e9langer si c'est comme \u00e7a, ben il faudra le faire comme il disait, il faut faire des choix, voil\u00e0 et au 5\u00e8me jour il a r\u00e9ussi \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 trouver une solution qui a permis le r\u00e9tablissement de la paix provisoirement pas le r\u00e9tablissement de la paix et le d\u00e9gagement de la France. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:21:54)  [89%] :\r\nEn Indochine, c'\u00e9tait absolument remarquables et l'homme si il avait \u00e9chou\u00e9 dans cette d\u00e9marche de paix aurait fait la guerre contre ses convictions profondes, mais il les raisons de la Russie, et puis si vous voulez pas me garder bien vos bras et puis, je quitterais le pouvoir quand m\u00eame assez admirable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:13) [80%] :\r\nVous, parce qu'elle Couchepin quand vous \u00e9tiez petit vous h\u00e9sitiez entre g\u00e9n\u00e9ral chef d'orchestre et conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a c'est donc ce qu'on a distribu\u00e9 ce soir d\u00e9sastre. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:22:21)  [83%] :\r\nPour l'humanit\u00e9 m\u00e9lomanes parce qu'mes capacit\u00e9s de champs sont sont nulles, la femme du temps en tant que je chante bien, mais je suis incapable de garder le m\u00eame je change de ton \u00e0 tout instant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:39) [78%] :\r\nPourquoi l'eau est embl\u00e9matique, autant dire que je chante mal qu'est -ce que vous avez propos\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 \u00e7a g\u00e9n\u00e9ral g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 coup s\u00fbr pas si f\u00e9d\u00e9ral, vous visez comme \u00e7a, petit. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:22:51)  [84%] :\r\nNon je je vais \u00e0 Canton, qui avait \u00e9t\u00e9 une fois je crois d'ailleurs 14 candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui avait perdu, j'avais lu des articles de journaux sur son nez en principe \u00e0 Palaiseau radicale n'avait pas d'chance d'arriver donc les circonstances ont fait que c'est quand m\u00eame arriv\u00e9 mais c'\u00e9tait pas pr\u00e9visible par cons\u00e9quent m\u00eame gamin je pense pas que enseigne os\u00e9 imaginer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:17) [91%] :\r\nOui, vous avez dit tout \u00e0 l'heure que vous n'avez pas connu votre p\u00e8re, vous l'avez perdu contre vous aviez 5 ans Pascal Couchepin en quoi vous vous avez l'impression c'est difficile \u00e0 dire parce qu'on ne savait pas ce qui se serait pass\u00e9 si non mais en quoi vous avez l'impression que \u00e7a vous a marqu\u00e9 pour la suite. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:23:30)  [92%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que c'est une blessure qui ne se referment jamais ce genre de d'\u00e9v\u00e9nement alors \u00e7a vous marque pour le reste, je n'aime pas beaucoup parler de ce sujet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:41) [85%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 aussi journaliste, on l'\u00e9voquait juste avant d'entrer dans dans ce Studio, journaliste pour cette radio si pour la qui s'appelait la RSR \u00e0 l'\u00e9poque, il y a eu vos chroniques, \u00e7a c'\u00e9tait beaucoup plus r\u00e9cent, mais vous avez \u00e9t\u00e9 journaliste y a bien longtemps Isaure. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:23:53)  [81%] :\r\nPendant qu'on avait dit \u00e0 mes \u00e9tudes \u00e0 la fin de mes \u00e9tudes, j'avais succ\u00e9d\u00e9 ici Pierre Dubois qui est par la suite est devenue professeur Koichi \u00e0 Gen\u00e8ve comme journaliste \u00e0 j'ai crois c'\u00e9tait \u00e0 mi- temps ou \u00e0 tiers de temps ce qui me permettait d'ailleurs de couvrir mes frais d'\u00e9tudes payer mes \u00e9tudes, et en m\u00eame temps \u00e7a m'a permis de rencontrer tout une s\u00e9rie de personnalit\u00e9s qui sont remarquables de Rome Yeah sous les herbes sous au permettez dor\u00e9 et bien d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:24) [83%] :\r\nEst -ce que \u00e7a vous a servi par la suite pour votre carri\u00e8re politique, oui, je vais donner de c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:24:30)  [83%] :\r\nOui, oui et non, \u00e7a m'a plus servi pour la formation de la personnalit\u00e9 que pour la carri\u00e8re d'un site parce que, \u00e0 la radio, m\u00eame si vous \u00eates triste ou vous avez un probl\u00e8me ou au contraire vous \u00eates tr\u00e8s tr\u00e8s joyeux, si vous \u00eates \u00e0 information il faut regarder une certaine sobri\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:48) [83%] :\r\nEt puis il. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:24:49)  [87%] :\r\nIl faut r\u00e9agir de mani\u00e8re assez rapide, s'il y a des questions qui se posent, puis il y a aussi des inconv\u00e9nients du m\u00e9tier lorsqu'on \u00e9tait \u00e9t\u00e9 stagiaire dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, journaliste \u00e0 la radio romande c'est comme par hasard, c'\u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 No\u00ebl et \u00e0 P\u00e2ques, que le trouver du travail, faut payer signalons il faut payer ses galons, mais c'\u00e9tait une n'excellente formation et surtout j'ai d\u00e9couvert la difficult\u00e9 du m\u00e9tier de journaliste, ce qui m'a permis d'avoir apr\u00e8s des col\u00e8res celle contre telle ou telle journaliste r\u00e9put\u00e9 ne beaucoup beaucoup de sympathie pour eux, analysant pas \u00e0 la fin j'aurais pas voulu \u00eatre \u00e0 leur place dans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:30) [74%] :\r\nAlors peut-\u00eatre face \u00e0 vous m\u00eame oui en conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'est vrai que vos col\u00e8res sont connus c\u00e9l\u00e8brent bon ben oui oui oui, sais pas moins que sont quelques personnes \u00e7a histoire ne le dit pas, il faudra leur demander. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:42) [84%] :\r\nOn va \u00e9couter une autre une musique suisse, toujours avec un titre de circonstance, tiens, puisqu'on parle de \u00e7a, de basse, le chef, c'est Nicole Bernegger qui chante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:09) [98%] :\r\nEntre nous soit dit, jusqu'\u00e0 15 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:26) [78%] :\r\nBeaucoup de musique suisse aujourd'hui bien s\u00fbr moi des Suisses oblige puis Pascal Couchepin notre Suisses romands du mois en ce mois des Suisses, \u00e7a c'\u00e9tait Nicole Bernegger qui chante en anglais d'ailleurs de Beauce, ces titres que vous offre Nathalie Schoenberg. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:28:41)  [85%] :\r\nMerci pour ce cadeau anglophone, voil\u00e0, \u00e7a devient la langue communautaire de la Suisse quoi dire que j'aime bien l'anglais, mais je regrette que on ne fasse plus autant que dans le pass\u00e9, l'effort d'apprendre l'allemand dans l'autre camp, d'apr\u00e8s le fran\u00e7ais ou d'Italiens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:59) [83%] :\r\nQue vous avez pratiqu\u00e9 bien s\u00fbr \u00e0 Berne, moi j'aime l'allemand : oui, j'aime la voir parler Pascal Couchepin. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:29:04)  [81%] :\r\nOui, je parle volontiers joint non pas couramment mais mais gr\u00e2ce dira, souriant, gr\u00e2ce \u00e0 mes voyages d'\u00e9tudes \u00e0 Berne oui j'ai une formation linguistique compl\u00e9mentaires Deborrah \u00e0 20 ans je m'\u00e9tais abonn\u00e9 \u00e0 la nourriture chaude, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 longue pour ne pas ajouter mon allemand et mais force de garder le vocabulaire, c'est arriv\u00e9 \u00e0 lire oui avec le temps, on s'habitue \u00e0 tort qu'on regarde que les titres et ensuite \u00e0 Berne, je me suis toujours efforc\u00e9 de de parler allemand et d'introduire dans vocabulaires dues aux 3 modes plus \u00e0 la fin d'une longue p\u00e9riode \u00e0 Berne, \u00e7a fait pas mal de vocabulaire suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:41) [73%] :\r\nEt le suisse allemand. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:29:42)  [78%] :\r\nNon, non, moi j'aime dans l'Allemand l\u00e0 cela structure la la la complexit\u00e9 ce syntaxique de de cette langue. \r\nSeulement me para\u00eet non pas quelque chose d'int\u00e9rieur, mais que tout salaire qui est -il simplifier une certaine mani\u00e8re, alors l'Allemand je ne cultive j'ai jamais fait l'effort de de parler Suisses allemands, mais je crois que je le comprends plut\u00f4t convenablement si moins je sais de quoi on parle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:16) [88%] :\r\nJ'ai autre chose \u00e0 vous faire \u00e9couter, c'est une voix, une autre voie, voyons si vous allez reconna\u00eetre celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:21) [72%] :\r\nEt comme partout. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:23) [86%] :\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 actuelle \u00e0 ses qualit\u00e9s, elle a ses d\u00e9fauts, c'est clair, elle a une vie assez courte, le folklore \u00e0 une vie beaucoup plus longue, ce sont en quelque sorte les racines dont vraies racines du folklore et tout ce qui est venu par dessus apr\u00e8s et bienvenue, plus ou moins, mais on ne peut pas tout \u00e0 coup, vouloir se couper de ses racines, de m\u00eame qu'une qu'une famille est heureuse dans une r\u00e9gion qu'elle conna\u00eet depuis longtemps, si elle s'il y a \u00e9tabli seulement depuis 2 ou 3 ans, et elle se sentira peut-\u00eatre bien mais se sentira quand m\u00eame nouvelle, le folklore est une chose ancienne, c'est une tradition qu'il faut je crois absolument non seulement conserver mais qu'il faut et mais qu'il faut apprendre \u00e0 aimer, il faut respecter et et si on peut y participer en plus, alors c'est c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:27) [88%] :\r\nJe crois bien que c'est votre Georges Soudan parce qu'elle couche. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:31:29)  [86%] :\r\nQuand m\u00eame si vous, alors voil\u00e0, je serais vous avez bien fait de ne pas me faire faire un pari parce que j'aurais dit \u00e0 coup s\u00fbr c'est c'est pas lui, il me semble qu'il a un l\u00e9ger accent Vaudois le personnage c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:41) [62%] :\r\nOui certainement je ne. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:31:43)  [94%] :\r\nDans le cas de mon vieux compagnon Georges. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:46) [71%] :\r\nGeorges sonnant, l\u00e0, c'\u00e9tait en 1987 donc c'est quand m\u00eame une archive qui date les voix \u00e9volue c'\u00e9tait vrai. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:31:53)  [75%] :\r\nCharles doit 87 il parler de mani\u00e8re aussi docte sur et elle folklore, alors en tout cas, je peux vous assurer, il s'agit de l'europ\u00e9en du folklore. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:04) [72%] :\r\nAlain, \u00e7a c'est une \u00e9mission sur la culture du riz \u00e0 ne pas vous on explique d\u00e9j\u00e0 ce que c'est, Pascal Couchepin Octodure parce quand on aime, je vois lui ont enseign\u00e9 pour parce que c'\u00e9tait dur. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:32:13)  [89%] :\r\nC'est difficile de dire ce que c'est parce qu'on n'en conna\u00eet pas, on ne conna\u00eet pas l'origine du mot, certains disent que c'est la ville lui porte certainement ce faux c'est plut\u00f4t en terme d'origine celtique qui est le nom ancien de Martigny, ensuite c'est venu. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:32:29)  [83%] :\r\nForum cloud Yves-Alain monsieur homophobe, le forum de Claude des Valaisans et puis ensuite c'est vers le 13\u00e8me si\u00e8cle, sauf erreur, qu'est apparu le nom de Martini, on ne sait pas l'origine du nom de Martinique, c'est probablement le nom d'une famille noble de l'acompte, c'est-\u00e0-dire de la r\u00e9gion entre la plaine de Martigny et le col de la Forclaz qui par extension a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 l'ensemble de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:56) [82%] :\r\nMartini, cela vous avez vos racines, Pascal Couchepin chaque cellule, c'est le moins qu'on puisse dire, on entendait la Georges Sedan qui parlait de du folklore des traditions qu'est -ce que qu'est -ce que vous pensez de ce qu'il a dit l\u00e0 justement cet attachement au folklore et aux traditions. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:33:08)  [85%] :\r\nOui, je crois que c'est important d'avoir des racines comme vous dites maintenant est -ce qu'on doit \u00eatre rattach\u00e9s au folklore, je pense qu'on doit \u00eatre ouvert \u00e0 toutes les racines qui vous ont permis de de grandir, y compris \u00e0 cette forme culturelle des racines de ce qu'folklore mais d'ailleurs photo aussi, bien s\u00fbr, et qu'on peut actuellement sans plus, hier c'\u00e9tait beaucoup changer leur r\u00e9pertoire, mais je crois que plus que la la culture folklorique, ce qui a marqu\u00e9, David Marty, c'est le fait que c'est une ville de passage. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:47) [99%] :\r\nEt c'est une ville qui a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:33:51)  [86%] :\r\nEn r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, j'esp\u00e8re que \u00e7a continue, \u00e7a continuera ouverte \u00e0 beaucoup de courant intellectuelle, \u00e9conomique, c'est une ville, on pratique le commerce davantage que ce n'est qu'\u00e0 Sion, qui fut une ville cl\u00e9ricale administraient. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:07) [93%] :\r\nEt tr\u00e8s. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:34:10)  [82%] :\r\nIl y a la terre au bien foncier tandis qu'Martini la fortune \u00e9tait plut\u00f4t due au commerce et \u00e0 l'entreprise, c'est pas pour rien que la Foire du Valais \u00e0 son si\u00e8ge \u00e0 Martigny a par ailleurs parce que c'est le lieu pr\u00e9destin\u00e9 pour ce type de r\u00e9union \u00e0 leur culture, politique, culture \u00e9conomique et puis je crois aussi humaine, la plupart des des familles locales, on a des anc\u00eatre \u00e9tranger, ma m\u00e8re avait alors italien ma grand- m\u00e8re, un autre nom italien, mon arri\u00e8re- grand- m\u00e8re Anne hautement italien partout o\u00f9 il y avait des, des, des gens d'origine italienne, c'\u00e9tait d'ailleurs mani\u00e8re int\u00e9ressante plut\u00f4t des des gens proches des carbone Harry de ceux qui combattaient la la le pouvoir abusif de l'\u00e9glise ou de la monarchie, quitte \u00e0 se rallier d'ailleurs au savoir lorsque les Savoie en fait l'unit\u00e9 italienne, mais j'allais jamais trop loin m2 toujours \u00e0 pied du bon c\u00f4t\u00e9, parce que quand m\u00eame, or il \u00e9tait prudent comme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:17) [69%] :\r\nMais c'est jamais la fronti\u00e8re compl\u00e8te oui dans le l'ill\u00e9gal vers l'ill\u00e9galit\u00e9 dans les l\u00e9gal m\u00eame vers le vers la lentille oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:26) [91%] :\r\nPascal Couchepin, vous avez, vous, vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure des diff\u00e9rentes cultures, les cultures de partout et c'est vrai que vous tr\u00e8s t\u00f4t, vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 aussi aux autres cultures, notamment \u00e0 l'Islam, \u00e0 16 ans, vous achetez un Live sur l'Islam. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:35:39)  [86%] :\r\nAh bien oui, suite de la disparition de l'on perd nos moyens mat\u00e9riels s'\u00e9tait consid\u00e9rablement r\u00e9duit, on avait abandonn\u00e9 toute une s\u00e9rie de possibilit\u00e9s notamment de on n'avait plus en vacances vers 16 ans, j'avais l'envie de, de, de voir d'autres horizons alors une ann\u00e9e, je me suis mis \u00e0 prendre l'espagnol avec assimile alors aller acheter tous les 2 jours, la banque Ouardia, qui \u00e9tait le journal espagnol contr\u00f4l\u00e9 dans un kiosque, \u00e7a m'a servi d'ailleurs parce que je crois que si je me remettait \u00e0 l'ouvrage et entre- temps, j'ai fait aussi une fois s\u00e9jours linguistiques \u00e0 Salamanque \u00e0 Saint-Jacques, enfin la banque si je m'en mettez \u00e0 la cha\u00eene espagnole Provencale moi j'arriverai \u00e0 remonter \u00e0 un niveau susceptible de tenir une conversation et puis \u00e0 eau trait\u00e9e, c'\u00e9tait le moment o\u00f9 la guerre d'Alg\u00e9rie, vous allez conna\u00eetre les motivations des adversaires du colonialisme des partisans de la d\u00e9pendance et acheter un livre sur qui s'intitulait qu'est -ce que l'Islam et je dois dire que j'ai gard\u00e9 depuis lors une sorte d'\u00e9blouissement face \u00e0 la richesse sans y adh\u00e9rer \u00e0 la richesse de cette grande religion qui est la plus proche, probablement du christianisme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:58) [91%] :\r\nEt une culture tr\u00e8s large pour vous, Pascal Couchepin et je me suis toujours. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:37:03)  [86%] :\r\nQue \u00e7a signifie une culture tr\u00e8s large, 2 des faiblesses dans certains secteurs, qui fait que je ne me permettrais pas de penser que j'ai une culture tr\u00e8s large, mais de temps en temps car je rencontre des gens dont on dit qu'ils sont qui oui, je suis un bon niveau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:18) [82%] :\r\nMais je me pas en tous cas, et c'est pour \u00e7a aussi \u00eatre pr\u00e9sident de la de la Suisse c'est ce pouvoir parler tout, oui, c'est \u00e7a qui vous a servi. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:37:26)  [81%] :\r\nOui, oui, oui, il y a, il y a certains secteurs o\u00f9, o\u00f9 je me tais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:33) [81%] :\r\nParfois, il vaut mieux, l\u00e0, on va se taire justement l'occurrence en \u00e9coutant de la musique vous d\u00e9ploriez la perte du fran\u00e7ais et l'allemand Malanda quelque chose en fran\u00e7ais, c'est une chanson que vous avez peut-\u00eatre entendu dans la bouche de Bourvil, c'est ma petite qui noise et l\u00e0 c'est une chanteuse valaisanne puisqu'on avait envie de faire une chanteuse s'appelle C\u00e9line, hein, je sais pas si vous la connaissez, avec un C oui, entendu par les 2 h\u00e9 ben la repris la petite aux Kinois vous. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:38:08) [71%] :\r\nExprimer ce bonsoir messieurs, autant que je ne suis pas p\u00e9ril \u00e0 15 en pays mesdames, c'est le Paraguay, qui elles sont malades et fid\u00e8le et je suis venu ici et une ville de pays Isabelle mais la pol\u00e9mique, je suis quand m\u00eame une petite c'\u00e9tait une ann\u00e9e assez prudent, il y a, mais c'est l'arriv\u00e9e d'Alain charmant trop c'est comme un oiseau qui chante, donc je m'appelle Reem bourgeoise, maintenant qu'il est maintenant quitter Matignon, il doit y en avoir des aux yeux, mais c'est un pays que j'aime les num\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:38:44) [61%] :\r\nAlors que c'est inattendu qui va compliquer patrons du bateau qui maintenant qui il est une battante, qui va donc inattendu T\u00e9l\u00e9matin \u00e0 \u00e0 l'attention \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:38:53) [64%] :\r\nEn de thatch\u00e9risme avant de se mettre au pire j'apprends la g\u00e9ographie et de l\u00e2cher la la Mandchourie les bureaux, les r\u00e9unions, la journ\u00e9e mondiale plus longue, il y a m\u00eame avanc\u00e9 glorieuse de carence donc venir, d\u00e9sol\u00e9, je suis donc une petite serviette, c'\u00e9tait d'invasion une analyse m\u00eame et d'aller vers charmante, c'est quand m\u00eame direction les chances d'\u00eatre jeunes apr\u00e8s les maths et bourgeoise bah, vous quittez maintenant quitter Matignon qui et en Europe qui me font l'aide aux des quelques Jean-Daniel mardi tr\u00e8s gentille, c'est la fille d'un report de la rentr\u00e9e de cette importance sur sa poitrine, elle avait implicitement aux commandes, elle ne comme quand nous mangeons tous les donneurs d'une banale except\u00e9e compte moi je demande un autant qu'elles peuvent, je suis content d'une petite, c'\u00e9tait une erreur nanas LNA mais c'est charmante voisin chanter je l'appelle bourgeoise, maintenant qu'il est maintenant qui les monuments qu'il voit, il y en a donc bien 12 signale j'. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:40:17) [66%] :\r\nIl donc si j'arrive gare pr\u00e9sentatrice qui sortent d'arr\u00eater la ma\u00eetresses, amantes, m\u00eame malgr\u00e9 tout bien tenir compagnie il \u00e9crivait d\u00e9j\u00e0 c'est pas assez Philippe dans un domaine. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:40:32) [65%] :\r\nLa qui, si j'ai appliqu\u00e9 doivent en abattoir, on a vraiment la vanit\u00e9 et maintenant on est \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est dans le m\u00eame aurait \u00e9t\u00e9 de ce t\u00e9l\u00e9film avec petit-bourgeois je vous attends maintenant qui qui est maintenant qui dans commentaire je perdrais toujours le sommaire de notre amour. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:40:50) [55%] :\r\nPourquoi interdire donc il y a alors il donc donc qu'il attend. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:40:55) [71%] :\r\nNon, car je garderai toujours le sommet de autre mort dans l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:01) [85%] :\r\nEt on a envie de dire : oui, vous parlez d'espagnol tout \u00e0 l'heure, Pascal R\u00e9gent, je dois dire que \u00e7a fait plaisir d'entendre une voix comme celle -l\u00e0 avec a -t-elle enthousiaste swing oui c'est vrai la du swing Assad et les Valaisannes, vous pouvez faire cocorico parce qu'elle Couchepin non c'est parce qu'on avait une vall\u00e9e de de faire cocorico simplement fier mais discr\u00e8tement en Valais, on ne dit rien et on est fier, voil\u00e0 c'est comme \u00e7a qu'on fait non pas toujours, il y a des moments o\u00f9 \u00e7a explose, qu'est dans l'escalade oui et on vous a vu d'ailleurs aussi au cours de votre carri\u00e8re tr\u00e8s heureux pour certains nous dire sur assez souvent, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:39) [87%] :\r\nOn va en parler justement de de votre carri\u00e8re politique puisqu'on y arrivera, on a parl\u00e9 de de diff\u00e9rentes choses, la montagne de George Sand dont dont vous croyez toujours lui disait. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:41:46)  [79%] :\r\nSi je viens de recevoir un petit message d'un d'un vieux copain qui dit c'\u00e9tait bien Georges alors j'avoue que j'ai jamais ici, oui, mais, mais je n'en fait davantage confiance \u00e0 la radio, oui, car mon souvenir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:01) [84%] :\r\n\u00e0 votre ami et \u00e0 notre ordinateur o\u00f9 je viens de v\u00e9rifier pour la chanson parce que vous m\u00eame d'un coup le doute, c'\u00e9tait bien lui qui \u00e9tait directeur de l'office du tourisme social Martini \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait en 87, sa voix a chang\u00e9, il faudra lui faire \u00e9couter \u00e7a \u00e9coutez celle -ci alors celle -ci : je suis s\u00fbr que vous allez faire conna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:42:20) [81%] :\r\nOn Chine je me je, je vais me destinait \u00e0 une carri\u00e8re de sociologues, hein, ma femme et moi on dans les villages, on s'int\u00e9resse aux structures sociales villages des villes, on \u00e9tait passionn\u00e9 par \u00e7a, mais vous savez, l\u00e0, dans un couple de personnes qui font carri\u00e8re acad\u00e9mique c'est risqu\u00e9 financi\u00e8rement donc, finalement, je me suis dit l'ensemble de l'int\u00e9r\u00eat diplomatique qui permettra justement mais les sa passion du voyage de l'autre et un boulot plus ou moins stable, donc : ouais, c'est vrai, \u00e0 29 ans j'ai j'ai embrass\u00e9 la carri\u00e8re diplomatique, c'\u00e9tait aussi une mani\u00e8re de fuir le cin\u00e9ma ou de fuir un pass\u00e9 r\u00e9cent, c'\u00e9tait tout, tout, vous avez tout \u00e0 fait raison j'avais ce ce soir tout d'abord, de, de, de ne pas faire comme papa ni maman, c'est-\u00e0-dire de pas me lancer dans une carri\u00e8re artistique, ensuite de \u00e7a, choisir la Chine ensuite choisir la science, les sciences politiques, c'est vrai que c'est une fa\u00e7on de faire de faire mon chemin en dehors d'une une paternit\u00e9 assez assez lourde \u00e0 assumer, et j'ai bien re\u00e7u mon court je rentre en diplomatie, pour moi, c'\u00e9tait effectivement j'ai j'ai un tube, et je dois rien de sexuel \u00e0 mes parents, notamment \u00e0 papa. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:22) [84%] :\r\nAlors l\u00e0 \u00e9videmment reconnu a une voix reconnaissable entre toutes. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:43:25)  [88%] :\r\nOui, \u00e9plucher les suffisamment fr\u00e9quent\u00e9 oui r\u00e9cemment encore pour que je reconnaisse Nicolas Bideau, c'\u00e9tait en 2006, ce qu'il nous dise ce qu'il a choisi la carri\u00e8re diplomatique plut\u00f4t que la carri\u00e8re professorale alors certains, s\u00e9curit\u00e9 de l'emploi, oui, \u00e7a m'amuse aussi. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:43:43)  [88%] :\r\nParce que pourquoi je vois parce que Nicolas Bideau a quand m\u00eame un tout petit peu plus plaisir \u00e0 \u00eatre un peu rebelle. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:50) [77%] :\r\nOui. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:43:52)  [82%] :\r\nTout d'un coup au d\u00e9couvre un aspect tr\u00e8s bourgeois si me permet illustration qui n'est pas rien \u00e0 ma sympathie et mon amiti\u00e9 pour lui, pour les diplomates en g\u00e9n\u00e9ral non diplomate, il y en a 2 2 de tr\u00e8s rebelle, m\u00eame si ils savent faire passer leur r\u00e9bellion par langage polic\u00e9, il y a des des diplomates qui sont des fait pour pour les situations difficiles, moi c'\u00e9tait l\u00e0 o\u00f9 l'autre qui qui se plaisent dans les situations o\u00f9 il faut agir vite prendre des risques. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:28) [72%] :\r\nEt et. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:44:30)  [78%] :\r\nPenser en m\u00eame temps que on passe \u00e0 l'action, \u00c9milie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:34) [79%] :\r\nIl parlait l\u00e0 des des Liens avec son p\u00e8re, des Liens qu'il a, qu'il a essay\u00e9 aussi de de couper \u00e0 un certain moment, ce lien avec le cin\u00e9ma des recherches difficiles c'est pas facile d'avoir un p\u00e8re comme j'origine vid\u00e9o certainement, mais quand on parle des Liens de filiation, il y a eu ces ces personnes, il a \u00e9t\u00e9 votre conseiller personnel hein Nicolas Bideau Rapha\u00ebl \u00e7a aussi, donc \u00e7a Boritch croit qu'on dit. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:44:53)  [83%] :\r\nBruxelles oui, non, d'origine espagnole. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:56) [91%] :\r\nOn peut dire que il y a eu un lien de filiation entre vous et Rapha\u00ebl \u00e7a entre vous Nicolas Bideau. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:45:01)  [86%] :\r\nNon je pense pas, r\u00e9seau d'amiti\u00e9 qui dure certainement bon comme je suis plus \u00e2g\u00e9e que j'avais une position plus forte, peut-\u00eatre qu'ils ont tir\u00e9 quelques le\u00e7ons de ce ma fr\u00e9quentation mais en sens inverse, j'ai aussi appris avec eux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:20) [74%] :\r\nQu'est -ce que vous avez pris, Pascal Couchepin avec eux. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:45:22)  [86%] :\r\nOh, bah justement avec Nicolas Bideau cette ouverture sur le monde du spectacle est aussi sur sur la Chine en semble, une fois \u00e0 Lhassa au Tibet avec sa c'est une plus longue histoire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:41) [95%] :\r\nJe le connais depuis les ann\u00e9es. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:45:45)  [88%] :\r\n85 donc on on a beaucoup \u00e9chang\u00e9 L \u00e0 je, je sais pas dire ce que j'ai appris de lui, mais je sais que je consid\u00e8re comme une chance de l'avoir connue si longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:58) [86%] :\r\nJe sais pas si c'est vous qui l'avez dit aussi : c'est lui qui a dit \u00e7a de vous rappelle sa Britney en tout cas que il y avait un lien, p\u00e8re, fils quelque part que c'\u00e9tait une sorte. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:46:05)  [86%] :\r\nSi, si, cela dit, moi je l'accepte, bien que je pense que ce ce peut-\u00eatre l'abus de langage oui enfin 60. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:14) [74%] :\r\nUn g\u00e9ant va d'ailleurs chercher sa voie, ce que je voulais vous faire entendre avoir affaissa Boric, on la trouve, on la trouve pas. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:46:20)  [72%] :\r\nNon, non seulement son arr\u00eat dans les dans les Terres, \u00e0 certains moments. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:24) [90%] :\r\nD'une discr\u00e9tion absolue, voil\u00e0, je me demandais, Pascal Couchepin, je le disais tout \u00e0 l'heure, vous avez \u00e9t\u00e9 2 fois pr\u00e9sident de la Suisse, vous avez \u00e9t\u00e9 conseiller f\u00e9d\u00e9ral la Conf\u00e9d\u00e9ration il faut dire \u00e7a comme \u00e7a, vous avez dit bien s\u00fbr qu'on sait f\u00e9d\u00e9ral pendant plusieurs ann\u00e9es, vous vous \u00eates retir\u00e9 de la politique, vous avez choisi \u00e0 un moment donn\u00e9, c'\u00e9tait le 30 en octobre 2009 j'arr\u00eate. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:46:44)  [88%] :\r\nToujours c'est suffisamment longtemps \u00e0 l'avance pour que \u00e7a se passe, suivant le planning. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:49) [85%] :\r\nEt l\u00e0 on rejoint Pierre Mendes-France, qu'on entendait au d\u00e9but de cette hein. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:46:52)  [84%] :\r\nSoit, peut-\u00eatre, et c'est un choix et puis on on dit si j'avais d\u00e9cid\u00e9 que j'arr\u00eaterai cette ann\u00e9e- l\u00e0, apr\u00e8s l'ann\u00e9e de pr\u00e9sidence, j'ai laiss\u00e9 passer quelques mois pour pas que la pression soit trop forte et qu'on dise : mais quand va -t-il d\u00e9missionner et puis lorsque les gens du Nord, il va continuer je dis maintenant, j'annonce que je vais pas faire \u00e9chouer, je l'ai fait en n'adressant conform\u00e9ment \u00e0 l'usage qui s'\u00e9tait un peu perdue au pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 la dernier jour de la session, il dit la lettre et c'\u00e9tait pour certains une surprise pour d'autres peut-\u00eatre soulagement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:28) [83%] :\r\nQue \u00e7a, on ne dira pas, mais je me demandais, Pascal Couchepin, comment on devient pr\u00e9sident fait comment on comment on fait pour \u00eatre pr\u00e9sident, \u00e7a s'apprend pas. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:47:37)  [85%] :\r\nNon est -ce que vous posez la question pour le pr\u00e9sident ou pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral parce qu'au fond, \u00eatre pr\u00e9sident d\u00e8s qu'on est conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'est une question de de temps si vous \u00eates suffisant donc momentan\u00e9ment du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00eates une fois 2 fois tr\u00e8s rarement 3 fois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:55) [99%] :\r\nC'est la particularit\u00e9 de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:56) [84%] :\r\nLa particularit\u00e9 de la Suisse qui faisait dire \u00e0 quelqu'un que lorsqu'on explique le syst\u00e8me suisse \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 des gens \u00e0 l'ext\u00e9rieur et les disques \u00e0 la stabilit\u00e9 et ils oublient qu'en Suisse il n'y a pas d'chef d'\u00c9tat, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:48:12)  [81%] :\r\nLes 7 membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral constitue le chef de l'\u00c9tat a sans raison pour laquelle, par exemple, lorsqu'on re\u00e7oit, chef d'\u00c9tat \u00e9tranger et cette constitution des labos sans l'puis apr\u00e8s on se disperse Est- seuls quelques-uns reste pour accompagner la notre h\u00f4te, mais les 7 sont l\u00e0 parce que le chef d'\u00c9tat, c'est pas le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais pour des raisons pratiques, il faut bien un peu d'ordre dans les s\u00e9ances \u00e0 les d\u00e9bats et quelqu'un qui s'exprime, le 1er alors l\u00e0 des conseillers f\u00e9d\u00e9raux est primesauti\u00e8re paraissent une terre paraissent pour parler latin. \r\nExerce cette fonction mais l\u00e0 o\u00f9 on ne ressent apr\u00e8s une ann\u00e9e et retourne au rang de conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui \u00e9tonne \u00e9gal mais quand m\u00eame avec un petit peu moins de comp\u00e9tences puisque, par exemple, c'est le pr\u00e9sident de la du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui pr\u00e9voit lors du jour qui conduit les s\u00e9ances qui propose de renvoyer un objet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:09) [84%] :\r\nC'est chacun son tour, c'est rassurant, mais alors je reformule ma question, Pascal Couchepin comment on apprend comment on fait pour \u00eatre Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:49:17)  [88%] :\r\nAh, je suis all\u00e9 voir un chaud partisan de ce que les Suisses allemands appellent occidentaux, c'est-\u00e0-dire qu'on on fasse toute une s\u00e9rie, on exerce toute une s\u00e9rie de fonctions politiques avant d'acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parce que je crois que. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:32) [97%] :\r\nLes. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:49:34)  [84%] :\r\nLes m\u00e9thodes, les recettes, les moyens sont un peu les m\u00eames pour diriger un conseil communal que pour diriger \u00e0 qu'on se f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la fin, c'est un groupe alors naturellement avec une s\u00e9lection beaucoup plus forte pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais on apprend aussi \u00e0 voir les r\u00e9actions des gens, elles sont les m\u00eames au niveau de conseil communal ou d'un Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est ce que vous avez qui arrive par exemple de l'industrie sans avoir \u00e9t\u00e9 dans la politique ou en ayant vu peu ou pas d'activit\u00e9 dans un ex\u00e9cutif politique a beaucoup plus de peine et et, souvent, souvent d\u00e9\u00e7oit ou en tous les cas d'\u00e0 une p\u00e9riode d'apprentissage plus longue que quelqu'un qui a fait le tour du beauf, donc je ne comme comme moi, la plupart des conseillers f\u00e9d\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:27) [90%] :\r\nOn parlait tout \u00e0 l'heure de l'allemand, l\u00e0 en l'occurrence l'envie de vous faire \u00e9couter un autre chanteur suisse St\u00e9phane Eicher qui chante parfois \u00e0 moiti\u00e9 en suisse allemand, et l\u00e0 c'est le cas juste. \r\n\r\nCouchepin Pascal (00:50:38)  [73%] :\r\nIl de, mais comme \u00c9mile qui est vis\u00e9 c'est allant dans les 2 langues oui avec la m\u00eame Julie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:46) [79%] :\r\nAlors l\u00e0, hommage \u00e0 Marie mateurs qui est un des \u00e9crivains dialecte ou de Suisses allemands les plus connus m'animateur qui a \u00e9crit de magnifiques textes et l\u00e0, la chanson, le titre c'est ceux \u00e0 qui \u00e7a va bien, on le dit en suisse allemand, oui, des niveaux souhaite qu'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:02) [84%] :\r\n\u00e7a veut dire \u00e7a qui \u00e7a va bien oui r\u00e9fl\u00e9chi je vous avez l'air d'avoir su seulement quasiment acad\u00e9mique, j'essaie, je fais ce que je peux parce qu'elle Couchepin merci c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:21) [73%] :\r\nCe qui vont bien, oui, non, irait mieux 12 si ceux qui vont bien. \r\nPesant moins bien aussi qui vont payer, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:12) [59%] :\r\nEt Eurosport CleanSpace d'une st\u00e8le, un peu sans passer \u00e0 l'\u00e9coute, \u00e0 sa femme et qu'on lit dans la cit\u00e9 mais les d\u00e9p\u00f4ts ou de Pasqua et Tom, trouver les le respect \u00e0 la baisse et creuser ligot\u00e9 m\u00eame et Ren\u00e9 baisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:32) [83%] :\r\nVoil\u00e0 quelques mesures seulement et quelques mots en suisse allemand, St\u00e9phane Eicher avec bratch donnez votre c\u00f4t\u00e9 \u00e7a veut dire ceux pour qui \u00e7a va bien, c'est un texte de m'animateur pour vous, Pascal Couchepin pour terminer cette \u00e9mission avec vous, merci beaucoup, il y a une une Martini nous arr\u00eater bonne suite \u00e0 vous savez l'ozone, pas si loin, on se r\u00e9jouit de voir, entendre, peut-\u00eatre bient\u00f4t, qui sait, \u00e0 la radio, puisque merci, c'est fini pour aujourd'hui, merci encore aussi \u00e0 toute l'\u00e9quipe, Jean-Claude Galy, qui \u00e9tait \u00e0 la r\u00e9alisation, Monique Cortesi, assistante de production, Nathalie Shabunda, qui a choisi les musiques d'ann\u00e9es, celui -l\u00e0 m\u00eame qui s'\u00e9quipent de notre site internet, je vous rappelle l'adresse RTS Achbar oblique, entre nous soit dit, on a un seul mot, n'h\u00e9sitaient pas \u00e0 venir nous \u00e9crire demain, Fran\u00e7oise H\u00e9ritier, elle est anthropologue \u00e0 l'a \u00e9crit le go\u00fbt des mots, on va parler de langue fran\u00e7aise et du go\u00fbt compte les mots juste apr\u00e8s les infos, c'est \u00c9milie Gasc avec passag\u00e8re bonne apr\u00e8s- midi il est 15 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:24) [89%] :\r\nPourquoi par rapport pointe. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Speech-to-text", "name": "Couchepin, Pascal", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Couchepin, Pascal", "role": "ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7ADD847C-F81E-4B72-8E9E-3E44EAF1A1F0", "internalArchiveId": "7ADD847C-F81E-4B72-8E9E-3E44EAF1A1F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Elisabeth Anstett, anthropologue et traductrice : A propos de l'ouvrage de Dantsig Baldaev \"Gardien de camp. Tatouages et dessins du Goulag\" (Ed. des Syrtes, 2013) qu'elle a traduit", "publicationDate": "2013-11-25T00:00:00Z", "summary": "Un album in\u00e9dit du goulag r\u00e9dig\u00e9 et dessin\u00e9 par Dantsig Baldaev de 1949 \u00e0 1989 alors qu'il \u00e9tait gardien de goulag puis de prisons, sort aux \u00e9ditions des Syrtes. L'album comporte aussi les m\u00e9moires d'un jeune hussard qui \u0153uvre sous le drapeau russe contre Napol\u00e9on entre 1806 et 1813. Rencontre avec Elisabeth Anstett qui a traduit l'ouvrage.", "durationSec": 825, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["URSS"], "thematicThemes": ["dessin", "camp de prisonniers politiques", "prison", "tatouage", "prisonnier politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-11-27T07:02:43Z", "program": {"href": "/programs/35B30A24-2726-450F-A18C-ED72A5C24444", "id": "35B30A24-2726-450F-A18C-ED72A5C24444", "name": "Matinales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pool, Jonas", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Anstett, Elisabeth", "role": "anthopologue, traductrice", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9A76D769-2748-4069-9A08-A5AFE3BCB668", "internalArchiveId": "9A76D769-2748-4069-9A08-A5AFE3BCB668", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Il \u00e9tait une for\u00eat", "publicationDate": "2013-11-25T00:00:00Z", "summary": "C'est le titre du film et des livres de Luc Jacquet et Francis Hall\u00e9 autour des for\u00eats primaires tropicales. Occasion dans Babylone de nous pencher sur ces for\u00eats qui recouvrent le 30% de la surface de notre terre. D\u2019en comprendre ses enjeux \u00e9conomiques, environnementaux et culturels. \"On les croit immobiles et pourtant ils voyagent. On les pense passifs alors qu\u2019ils sont capables des plus remarquables strat\u00e9gies pour accomplir leur destin. On ose les exploiter jusqu\u2019\u00e0 leur destruction, mais il nous survivront\", extrait du livre \"Il \u00e9tait une for\u00eat\" (Ed. Actes Sud, 2013). La for\u00eat est aujourd\u2019hui au centre de nombreuses attentes. Elle est en Suisse avant tout protectrice, mais elle doit \u00eatre en m\u00eame temps rentable \u00e9conomiquement ; elle a une fonction paysag\u00e8re et de loisirs. La for\u00eat joue un role dans la protection de la biodiversit\u00e9, dans le march\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie verte et de l\u2019\u00e9nergie. Quels sont donc les d\u00e9fis de la politique foresti\u00e8re suisse ? Pour nous en parler en direct, Francois Villard. Regards sur les for\u00eats primaires tropicales avec Francis Hall\u00e9 qui a pass\u00e9 plus de 50 ans perch\u00e9 au sommet des arbres. Reportage \u00e0 l\u2019Arpille en Valais avec Jean-Gabriel Riedlinger et les volontaires de l\u2019association Bergwaldprojet qui entretiennent les for\u00eats de montagne.", "durationSec": 3202, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["for\u00eat", "\u00e9cologie", "arbre", "protection de la nature"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-24T02:48:49Z", "speechToTexts": ["24.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS16 (00:00:05) [98%] :\r\nBabylone. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:00:09) [92%] :\r\nNancy Ypsilanti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:13) [95%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Babylone, bienvenue dans la for\u00eat dans les for\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:23) [86%] :\r\nJe m'appelle Francis Hall\u00e9, j'ai pass\u00e9 ma vie en for\u00eat \u00e0 regarder na\u00eetre, vivre. \r\nEt mourir les armes, je voudrais avant qu'il ne soit trop tard, vous faire partager ce voyage de toute une vie, l'histoire des arbres, des grandes soir\u00e9es des tropiques ah. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:41) [87%] :\r\nOui, oui oui oui oui oui oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:52) [87%] :\r\nIl y a dans chaque graine la promesse d'un g\u00e9ant, mais il va lui falloir des si\u00e8cle pour rejoindre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [88%] :\r\nIl voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:04) [80%] :\r\nOn les croit immobiles mais les arbres sont de si grands voyageurs qu'il traverse m\u00eame les je suis un. \r\nOn les croit silencieux, mais ce sont de ces grands s\u00e9ducteurs qu'ils sont m\u00eame capables de charmer les nuages. \r\nMais, dans leur course effr\u00e9n\u00e9e vers la lumi\u00e8re, ils peuvent devenir des guerriers f\u00e9roce, capable de faire chuter les plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [86%] :\r\nExtraits du nouveau film de Luc Jacquet, il \u00e9tait une for\u00eat c'est Luc Jacquet, \u00e0 qui on doit, entre autres, la marche de l'empereur, ce film Il \u00e9tait une for\u00eat est actuellement sur tous les \u00e9crans romands et aujourd'hui dans Babylone, nous allons parler de multiples for\u00eat Lorelei Sagi pour Il \u00e9tait une for\u00eat avec \u00e0 l'affiche de Star, la for\u00eat et Francis Hall\u00e9, le botaniste, il s'agit d'une for\u00eat tr\u00e8s riche, tr\u00e8s diversifi\u00e9s tout aussi riche, mais qui nous para\u00eet peut-\u00eatre un peu plus banal, peut-\u00eatre parce qu'on la fr\u00e9quente aussi quotidiennement Sarah Diren les n\u00f4tres de for\u00eat que vous avez eu envie de mettre en avant aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:19) [87%] :\r\nOui, parce qu'elle recouvre un tiers de notre territoire et que ces for\u00eats jouent de multiples r\u00f4les un poumon certains mais avant tout nous for\u00eats suisses sont des for\u00eats de protection contre les avalanches, les chutes de pierres, la for\u00eat est aujourd'hui au centre de de nombreuses attentes elle a une fonction paysag\u00e8re de loisirs et joue aussi un r\u00f4le dans la protection de la biodiversit\u00e9 de certaines plantes, certains animaux, elle entre en jeu dans les diff\u00e9rentes lois sur le le CO2 ou l'am\u00e9nagement du territoire et puis dans le m\u00eame temps, cette for\u00eat, il doit \u00eatre rentable \u00e9conomiquement bref me semble qu'on lui demande beaucoup \u00e0 cette for\u00eat suisse et aux forestiers qui la bichonne, voire la jardine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [86%] :\r\nEn notre compagnie et pour en parler, un garde forestier Fran\u00e7ois bonjour alors cette for\u00eat, elle est un peu paradoxal, il faut que soit rentable qu'on la prot\u00e8ge, il faut l'am\u00e9nager, vous sentez parfois pris dans un \u00e9tau de contradictions. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:14) [86%] :\r\nNon, c'est pas les taux de contradiction \u00e0 mon avis c'est c'est un \u00e9tat de fait, et puis c'\u00e9tait, de fait, on essaye d'am\u00e9liorer, de mettre en valeur toutes les les fonctions de la for\u00eat sans, sans aucune d'entre elles soit p\u00e9jor\u00e9 donc il faut que la for\u00eat soit productrice, qu'elles soient sociales, qu'elles soient r\u00e9cr\u00e9ative qu'soient soit \u00e9conomiquement rentables, il faut qu'on fasse tout avec quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:35) [77%] :\r\nLe vous la vous et vous la jardiner. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:38) [85%] :\r\nOn la garde oui quand, quand je dis on, l\u00e0, gardant la garde, c'est vrai, quand on fait tout pour la prot\u00e9ger, on a \u00e7a veut dire qu'on entretient et puis on on va tout faire pour que se d\u00e9veloppe le mieux quand le mieux possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:49) [95%] :\r\nLa semaine d'un garde forestier maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:53) [86%] :\r\n\u00e0 la semaine baisse ce matin normalement baisser, rendez- vous avec les \u00e9quipes, enfin des coupes en tout cas pour l\u00e0 o\u00f9 je suis enfin des c'est-\u00e0-dire sortir les derniers bois organiser le transport : \u00eatre pr\u00eat pour la vente et puis apr\u00e8s, c'est-\u00e0-dire que la for\u00eat va rentrer un petit peu en dormance maintenant il y a encore des travaux dans les for\u00eats priv\u00e9es, il faut aller conseiller les propri\u00e9taires les rassurer les les informer sur tout, tout ce qui se passe dans la for\u00eat, il faut aussi, apr\u00e8s on va partir sur des p\u00e9riodes plut\u00f4t de surveillance pour la for\u00eat, l\u00e0 o\u00f9 je suis dans le r\u00e9seau, donc c'c'est un peu comme \u00e7a, mais sur la sur les for\u00eats de plaine, on va, il y a encore des travaux qui vont se faire et puis \u00e7a va durer \u00e0 peu pr\u00e8s tout l'hiver. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:35) [71%] :\r\nEst ce qu'il y a un coup de feu de du garde forestier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:39) [85%] :\r\nAlors sur certains endroits, oui, par exemple, le je, o\u00f9 je suis le on a une limite d'intervention au printemps, n\u00e9e dans certaines zones, on peut pas aller \u00e0 cause des zones de protection pour pour la biodiversit\u00e9 et puis on sait que, par exemple, au 1er d\u00e9cembre ben c'est la neige qui est l\u00e0 et on doit, on peut plus exploiter les bois. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:57) [92%] :\r\nOui, parce que vous avez le droit de couper \u00e0 partir de juillet ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:00) [86%] :\r\nOui, la loi foresti\u00e8re, nous autres touristes, les coupes \u00e0 partir du du 15 ao\u00fbt on peut obtenir des d\u00e9rogations pour certains ne certains milieux, mais en g\u00e9n\u00e9ral, on commence \u00e0 partir du 15 ao\u00fbt puisque les le bois \u00e9tant savent donc la qualit\u00e9 des voix est nettement moins bonne, donc on va faire si on a la chance d'avoir une lune descendante est d\u00e9croissante des d\u00e9buts d\u00e8s le 15 ao\u00fbt dans la pour attaquer s\u00e9rieusement les coupes de bois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:21) [90%] :\r\nParce qu'elle doit \u00eatre rentable cette for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:23) [88%] :\r\nElle doit \u00eatre rentable, mais elle doit \u00eatre rentable, c'est quoi ces financiers c'est c'est social, c'est voil\u00e0 c'est tous les aspects qui doivent \u00eatre, on peut pas dire je vais faire une exploitation rentable et puis saccag\u00e9 une for\u00eat, c'est pas possible aujourd'hui c'est c'est plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:37) [72%] :\r\nQui surveille le Foyer hier dit \u00e7a peut vous \u00eates l\u00e0 pour surveiller \u00e0 qui appartient -elle cette for\u00eat entre la for\u00eat du r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:45) [82%] :\r\nAlors la for\u00eat du r\u00e9seau appartient une partie \u00e0 l'\u00c9tat de Vaud parce que c'est la plus grande parcelle que le canton poss\u00e8de un on a 1000 200 hectares de for\u00eat cantonal et puis \u00e7a appartient aux 3 communes de la vall\u00e9e qui ont chacune eu un taux lors d'un tirage au sort des des lots forestiers mais la for\u00eat que du r\u00e9seau appartient essentiellement et public essentiellement en dessous, on a des for\u00eats priv\u00e9es, mais c'est certainement plus. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:06) [77%] :\r\nMais \u00e7a se garde \u00e7a ce jardinier de la m\u00eame mani\u00e8re, une for\u00eat priv\u00e9e une for\u00eat cantonales, c'est la m\u00eame for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:12) [81%] :\r\nC'est la m\u00eame for\u00eat en fait c'est pas le mur de propri\u00e9t\u00e9, hein, je veux dire c'est la for\u00eat la m\u00eame un peu en dessous des r\u00e9seaux locaux Sud mais les attentes sont pas les m\u00eames, le propri\u00e9taire priv\u00e9 va vouloir plus avoir du rendement, tandis que le le dans les for\u00eats publiques, on va, on va avoir cet aspect social, on va voir cet aspect biodiversit\u00e9 plus sans doute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:33) [77%] :\r\nQuels sont les essences principales for\u00eats du r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:36) [83%] :\r\nLe r\u00e9seau essentiellement, c'est de l'\u00e9pic\u00e9a du sapin blanc et du \u00eatre avec de l'\u00e9rable un peu d'blanc et puis du d\u00e9sosseurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:43) [84%] :\r\nEt \u00e7a d\u00e9pend de de l'la des harkis qui pr\u00e9domine et, quand il y a une p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:49) [86%] :\r\nNon, il y a pas de p\u00e9riode, disons que, on a l'\u00e9pic\u00e9a qui est le peuplement dominant, avec qui, souvent avec du du sapin blanc et puis on a d\u00fb esquiver un l\u00e9g\u00e8rement en dessous et puis l\u00e0- dessous, on a encore du Sorbier, puis d'autres petites essence mais c'est essentiellement d'\u00e9pic\u00e9as quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:05) [75%] :\r\nEt puis voil\u00e0 r\u00e9sonance. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:07) [89%] :\r\nMoins de r\u00e9sonance aussi mais l\u00e0 c'est c'est la cr\u00e8me de la cr\u00e8me solaire, c'est un honneur, tous les 10000 \u00e0 peu pr\u00e8s mais bon apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:13) [76%] :\r\nD\u00e9voile r\u00e9sonance et donc le l'arbre avec lequel on fait le bois des violons. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:17) [84%] :\r\nVoil\u00e0 exactement le violon, guitare et puis il y a, c'est un bois qui est merveilleux, et puis c'est aussi pour le Forestier quand vous trouvez un art de r\u00e9sonance un peu se dira : voil\u00e0, j'ai mis en valeur ma for\u00eat, j'ai trouv\u00e9, j'ai fait la meilleure r\u00e9alisation que je peux faire avec un ou un morceau de bois. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:30) [93%] :\r\nMais c'est par hasard que vous tombez sur un bois de r\u00e9sonance. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:32) [78%] :\r\nOui, avec l'observation : mais c'est lors des martelage se dire tiens, \u00e0 un moment donn\u00e9, Star au large pourraient \u00eatre susceptibles pour la r\u00e9sonance, donc on va le le l'abattre s\u00e9lectionn\u00e9s pour la bonne et tout \u00e7a, mais voil\u00e0, on fait attention \u00e0 \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:46) [88%] :\r\nNon, ce que Francis Hall\u00e9 disait une graine, c'est une promesse de grandeur, on n'imagine pas la vie et la p\u00e9rennit\u00e9 d'un arbre, surtout lorsqu'il se met \u00e0 chanter. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:56) [83%] :\r\nOui, mais alors on oui, on l'imagine, parce qu'on se fait quand vous d\u00e9gager un arbre lors de la sylviculture, petite et puis c'est Aduriz ou bien s\u00fbr, c'est un grand parce que je sais qu'il faudra 400 ans pour qu'il arrive, je verrai jamais adulte mais quelque part, je me dis il y a de l'espoir, \u00e7a fait partie de sa vie un m\u00eame voil\u00e0 voil\u00e0, puis je suis l\u00e0 pour contribuer \u00e0 \u00e7a, c'est tout uniquement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:15) [75%] :\r\nSarah dira elle vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e0 la rencontre de 2 volontaires pour entretenir des for\u00eats et participe \u00e0 la fondation Berg Valdes Project. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:25) [83%] :\r\nOui, Bergman projecteurs Fran\u00e7ois Villard, vous vous connaissez sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:30) [85%] :\r\nOui, C\u00e9line chaque ann\u00e9e une contactent pour pour des travaux forestiers, alors c'est souvent r\u00e9alisable avec des des entreprises avec des dans des for\u00eats publiques, mais pas dans les for\u00eats priv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:40) [86%] :\r\nOui, donc c'est une association qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, milieu des ann\u00e9es 80 par des forestiers en forestiers pour prot\u00e9ger les for\u00eats de montagne, c'est-\u00e0-dire que les for\u00eats de montagne ont besoin d'entretien, faut -il pour mettre la main \u00e0 la p\u00e2te et donc ce sont des volontaires qui sont, qui sont appel\u00e9s pour entretenir, c'est c'est for\u00eats, donc j'ai rencontr\u00e9 Jean-Gabriel lundi une Ride qui travaille \u00e0 50 pourcent pour pour dans cette fondation, j'ai rencontr\u00e9 en Valais malades pr\u00e9levons Marshall sur l'alpage de l'\u00e0 1800 m\u00e8tres d'altitude, donc dans la vall\u00e9e du Trieux au-dessus de Martigny, c'\u00e9tait en septembre dernier, il avec les volontaires, les derniers travaux forestiers. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:24) [72%] :\r\n\u00e0 la une, parce l'absolution. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:30) [82%] :\r\nAlors on l'assureur souvent p\u00e2turages bois\u00e9s, c'est-\u00e0-dire un p\u00e2turage avec des des malaises, un type de de de p\u00e2turages qui existe depuis moyen\u00e2geux, en tout cas, les gens avaient besoin de bois et puis j'avais remarqu\u00e9 que sous le l'ombrage des M\u00e9l\u00e8zes l'herbe n'bien les les maisons, pas une un feuillage 30 ans d'une des \u00e9curies trop trop dense, ce qui permet \u00e0 la lumi\u00e8re d'atteindre le sol \u00e7a \u00e9vite un petit peu d'\u00e9vaporation pendant les les grosses chaleurs d'\u00e9t\u00e9 les les vaches, h\u00e9 bien nous, ou si \u00e7a s'abriter sous les armoires, le LSD, l'esp\u00e8ce qui se qui se pla\u00eet bien on donc il est, il aime bien voir de de l'espace autour de lui, si l'donc dans une situation dans l'un montre les les branches basses d\u00e9p\u00e9rir et finalement il va pas bien pousser. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:20) [76%] :\r\nLionel, ce qui est peut-\u00eatre devant nous la qui poussent dans la pente, il doit faire peu pr\u00e8s combien de de Malte. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:26) [79%] :\r\nCe lien, souvent il y a une quinzaine de m\u00e8tres 15 \u00e0 18 m\u00e8tres \u00e0 peu pr\u00e8s 2 ou plus trapu, il a quel \u00e2ge oui peut avoir plus en tout cas, 150 ans je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:38) [83%] :\r\nComment savoir que vous allez couper cet arbre qui a peut-\u00eatre son 50 ans et pas celui d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, comment choisir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:45) [85%] :\r\nAlors on choisit surtout pour moi on ne for\u00eats de montagne de selon des crit\u00e8res de stabilit\u00e9, il faut des arbres qui puisse tenir le coup, donc ils sont pas trop fluet pas trop trop \u00e9lanc\u00e9 et puis aussi on on consid\u00e8re aussi leur \u00e9tat sanitaire s'ils ont beaucoup de branches mortes si son temps en fait sur le d\u00e9clin et un autre point de vue importants \u00e0 c'est la r\u00e9partition sur le p\u00e2turage et puis aussi, surtout, il faut veiller \u00e0 ce qu'on puisse petit-\u00e0-petit rajeunir ses ces peuplements ne laisse donc il faut avoir un renouvellement, avoir des arbres tout jeune des arbres moyen que des armes plus \u00e2g\u00e9s, donc \u00e0 part leur utilit\u00e9 pour le p\u00e2turage lui- m\u00eame la liquidit\u00e9 principal souci c'est le l'aspect paysager, l'aspect Nature et paysage si le le milieu est un milieu tr\u00e8s vari\u00e9s du fait donc de ce m\u00e9lange arbres puis surface ouvertes. \r\nPour ce qui est du paysage ces endroits magnifiques \u00e0 toute saison quoi au printemps en Automne avec le il fait les menaces qui jaunissent et puis en hiver aussi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:48) [86%] :\r\nSous la neige, des M\u00e9l\u00e8zes qui peuvent pousser je jusqu'\u00e0 quelle altitude. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:54) [85%] :\r\n\u00e0 vont jusqu'\u00e0 la limite sup\u00e9rieure de la for\u00eat jusqu'\u00e0 2000 2004 \u00e0 peu pr\u00e8s ici en Valais, mais il leur faut quand m\u00eame un climat assez sec et on ne pousse pas dans les Pr\u00e9alpes, on n'a pas on a un petit peu sur les cr\u00eates, mais apr\u00e8s c'est fini, hein, donc l\u00e0 c'est vraiment la la, \u00e0 une esp\u00e8ce de des, des, des, balaya des Alpes. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:19) [72%] :\r\nPour joindre l'les b\u00e9n\u00e9voles. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:22) [83%] :\r\nLe point avec lui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:28) [69%] :\r\nIl y a quand m\u00eame vachement \u00e0 peu pr\u00e8s, on en voit quelques-uns, il n'est pas \u00e9norm\u00e9ment, oui, la voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:33) [88%] :\r\nIl semble qu'on n'est plus pointe contribu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:43) [74%] :\r\nIl y a les petits veaux qui sont tout petits qui sont pleins d'\u00e9nergie qui sont oui oui oui, non, quoi, voil\u00e0 un mois, un petit mois, donc si vous avez travaill\u00e9 cette \u00e9claircie. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:53) [77%] :\r\nCette \u00e9claircie, il y a, je dirais 4 ans 2, 3, 4 ans. \r\nDonc ramasser les branches fait des feux. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:01) [83%] :\r\nMais apr\u00e8s les bronches peut-\u00eatre laisser parce que c'est bien pour d'autres, des animaux non. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:06) [80%] :\r\nDans le dans le p\u00e2turage bois\u00e9 les vachettes vite les endroits ou qui sont recouvertes de branches si si on coupe un arbre, laisse les branches par terre et le vont \u00e9viter la zone d'ici quelques ann\u00e9es, on aura de nouveau les \u00e9pic\u00e9as qui vont revenir, et puis la la for\u00eat qui reprend ses droits, \u00e7a va assez vite, ce qui ne l'\u00e9pic\u00e9a qui \u00e9tait une essence de de nombre de millions, il aime bien s'installer sous les m\u00e9l\u00e8zes et petit \u00e0 petit il va pousser \u00e0 prendre par exemple ici, on voit, on voit un \u00e9pic\u00e9a qui entendent traverser et il arrive \u00e0 faire \u00e0 faire crever carr\u00e9ment le le prenant la lumi\u00e8re a remplac\u00e9 le c'est l'\u00e9volution naturelle d'ailleurs dans la for\u00eat, si on laisse la son \u00e7a elle- m\u00eame apr\u00e8s, apr\u00e8s un coup de vent ou apr\u00e8s un incendie, on va avoir, surtout d'une baisse qui va s'installer avec peut-\u00eatre du boulot, des sorbets, des choses comme \u00e7a, puis petit \u00e0 petit sous les m\u00e9l\u00e8zes, vont arriver les les \u00e9pic\u00e9a, sapin blanc et vous, o\u00f9 vous les parcs les \u00e9pic\u00e9as ben d\u00e9baroule pas sur le p\u00e2turage bois\u00e9 \u00e7a parce que, souvent sous l'\u00e9pic\u00e9a assez pour b\u00e9n\u00e9ficier d'avoir de l'herbe. \r\nCe qu'on peut tol\u00e9rer un ou 2 \u00e9pic\u00e9a comme \u00e7a pour le coup d'oeil, c'est pas comme dans le le Jura comme ici, on a le m\u00e9l\u00e8ze, on pr\u00e9f\u00e8re les plus agriculteurs ont toujours pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le m\u00e9l\u00e8ze \u00e0 La\u00ebtitia sur leurs p\u00e2turages, mais ce que le bois est aussi diff\u00e9rent ah le bois \u00e9tait compl\u00e8tement diff\u00e9rent mais en bois beaucoup plus dur d'ailleurs les rouge n'est pas blanc comme celui qui l'\u00e9pic\u00e9a, il y a une id\u00e9e, il est le meilleur rapport donc il est plus pr\u00e9cieux que le que le de l'\u00e9pic\u00e9a. \r\nUn mois plus solide, donc c'est un petit peu, cha\u00eenes de la montagne qui c'est le le malaise. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:46) [84%] :\r\nVous vous \u00eates Jean-Gabriel r\u00e9glages et vous \u00eates forestier depuis presque 40 ans 36 ans comment \u00e7a \u00e9volue, le m\u00e9tier de forestier avant coup\u00e9 tout ou avons ont coup\u00e9 rien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:01) [79%] :\r\nNon, non, au point de vue, au point de lassitude sylviculture, on peut pas dire qu'il est une une une \u00e9volution, il y a eu de r\u00e9volution par contre l'\u00e9volution et surtout dans les dans le alors le rendement des for\u00eats calmement diminue. \r\nAutrefois des communes des communes riches en for\u00eat mais aussi des communes riches ou parfois ne paient m\u00eame pas l'imp\u00f4t, alors que maintenant les, les, l'exploitation des bois presque partout d\u00e9ficitaires, c'est-\u00e0-dire que le le le le le prix de la vente du bois ne paye plus travailler, qu'on ne peut pas exploiter maintenant une for\u00eat de protection s'il y a pas un apport ext\u00e9rieur sous forme de subventions. \r\nParce que c'est pas la vente c'est pas par la vente du bois, une fois que vous le bois est abattu en g\u00e9n\u00e9ral \u00c9lise sur place, il y en a d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 le prix, le prix de la vente \u00e0 Lima prive encore le sortir, soit avec la soit avec un h\u00e9licopt\u00e8re ou tout autre, donc il faut que \u00e7a engendre automatiquement des frais qui doivent \u00eatre prises en charge par la collectivit\u00e9, fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:03) [90%] :\r\nOn va les rencontrer des des b\u00e9n\u00e9voles, il y a combien de b\u00e9n\u00e9voles qui qui travaillent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:09) [85%] :\r\n11 ISO choisit de faire des de passer une partie de leurs vacances autrement. \r\nEn faisant quelque chose. \r\nDutilh dans la nature au grand air en montagne. \r\nProfiter du paysage qui est magnifique ici. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:16:35) [76%] :\r\nLes francophones mais oui, il y a un Canadien, un, que le diamant canadien Qu\u00e9bec c'est le seul francophone pourquoi attendant leur valeur et ce sont des syst\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:46) [83%] :\r\nNon, il y a une espagnole, une espagnole de l'\u00e0 la Catalogne, la r\u00e9gion de Barcelone et puis le reste ce sont des Suisses allemands a fait. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:56) [84%] :\r\nOui mais alors \u00e7a travail incroyablement bien, alors, enfin, je les vois, on fait la cha\u00eene. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:17:02) [54%] :\r\nFait en \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:03) [84%] :\r\nL'agriculteur, lui, ne veut pas de branches sur le p\u00e2turage par compte sur les lisi\u00e8res on peut entasser en rend pratiquement for\u00eat pour la for\u00eat, c'est c'est tout \u00e0 fait b\u00e9n\u00e9fique : l'\u00c9tat, il \u00e9tait sous l'tables branche des animaux trouvent refuge, \u00e7a fait une petite r\u00e9serve de, de, de, de fra\u00eecheur aussi pendant les grandes chaleurs en \u00e9t\u00e9, donc j'ai lu \u00e7a finit par se d\u00e9composer courant une balle dans une vingtaine d'ann\u00e9es, le temps a disparu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:32) [67%] :\r\nLa plus. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:33) [82%] :\r\nEt puis surtout les l'avanc\u00e9e donc ce petit tactile et la la la lisi\u00e8re descend et c'est pour regagner en fait les la limite du p\u00e2turage la le, le p\u00e2turage dans ces dans ses limites puisqu'on n'a pas int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 savoir revenir compl\u00e8tement la for\u00eat, on n'est pas dans une zone o\u00f9 on a besoin d'une d'une for\u00eat protectrice. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:56) [76%] :\r\nDonc, lorsqu'on regarde cette for\u00eat depuis si on p\u00e2turages donc ce c'\u00e9tait Robin qui est donc sans \u00e9videmment, sans arbre et puis on est entour\u00e9 de 2 for\u00eats de protection jusque -l\u00e0 sous nous les for\u00eats, la for\u00eat, l\u00e0 c'est une for\u00eat de protection l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:12) [80%] :\r\nLes dessous de sous, c'est la for\u00eat protection qui prot\u00e8ge donc la la route du col de l'effort. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:17) [92%] :\r\nDu col de la Forclaz, \u00e7a prot\u00e8ge aussi un peu Martini. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:19) [78%] :\r\nL\u00e0 oui \u00e7a prot\u00e8ge le convoyer oui aussi. \r\nDonc le lieu des villages d'embl\u00e9e rappela Lafontaine tout \u00e7a, ils sont quand m\u00eame prot\u00e9g\u00e9s par ces for\u00eats j'enl\u00e8ve ses for\u00eats, les avalanches d\u00e9boule il y a eu dans l'Est et for\u00eat des avalanches de boue c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:34) [68%] :\r\nIl y a toute la partie, voil\u00e0 aussi moi prems et prot\u00e9g\u00e9s par des ouvrages d'paravalanche sur le le ou leur pays. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:04) [69%] :\r\nDans la bonjour. \r\nDonc c'est 8 heures du matin \u00e7a commence t\u00f4t, hein, vous profitez de la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:20) [66%] :\r\nOu bien, \u00e7a va donner quoi ben allez -y par qui il est. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:31) [70%] :\r\nVous le Canadien qu'est -ce qu'un Canadien inquiets des quoi il vient faire ici, mais chose du du Bataclan. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:41) [81%] :\r\nJe me promenais en sac \u00e0 dos en Europe et puis j'ai entendu parler du projet dans une leur jeunesse, alors j'ai appris, il y avait eu des constellations, une place pour moi et puis du pris le train pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:50) [66%] :\r\nSalari\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:51) [93%] :\r\nExtraordinaire et qu'est -ce que qu'est -ce que vous avez appris parce que \u00e7a fait une semaine que vous \u00eates l\u00e0, vous avez nettoyer cette for\u00eat qui est magnifique qu'est -ce que vous avez appris. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:01) [78%] :\r\nBen voil\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9 par le fait que vous \u00eates tr\u00e8s soucieux d'environnement, parce que dans les for\u00eats, au Canada, enfin possession ici vous coupez les armes \u00e0 la main, vraiment sur les branches, vous faites des feux avec avec le bois aucun plus les coupes \u00e0 la scie \u00e0 cha\u00eene et puis m\u00eame de l'essence pour les br\u00fbler, alors on met beaucoup moins sur l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:21) [77%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:22) [89%] :\r\nMais toute le territoire est plus petit que celui du Canada. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:26) [75%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, \u00e7a il y a l'int\u00e9rieur, c'est s\u00fbr que le Canada doit \u00eatre 20 fois la superficie de la Suisse, mais, mais quand m\u00eame, je crois qu'un moyen de fait hors du territoire, si on veut prot\u00e9ger il y a moyen de fin. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:41) [80%] :\r\nAlors je sais que vous vous \u00eates Suisse- allemande : pourquoi \u00eatre venu ici \u00e0 parce que je pense que c'est quelque chose qu'elle ait failli sens qu'est importante pour la suite, futur. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:55) [74%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, \u00e7a fait l\u00e0 ce que vous puis merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:05) [86%] :\r\nVous Jean-Gabriel \u00e7a fait presque 40 ans que vous la c\u00f4toyez cette for\u00eat, donc vous \u00eates forestier ing\u00e9nieur forestier qu'est -ce qu'il vous a appris la for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:18) [81%] :\r\nMerci beaucoup quoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:19) [76%] :\r\nVa beaucoup d'humilit\u00e9 qu'on n'est pas grand chose finalement danser si g\u00e9ants seront qui ont plusieurs centaines d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:25) [69%] :\r\nParce que, alors je suis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:26) [90%] :\r\nEt puis, que le travail qu'on va faire \u00e7a, c'est c'est quoi, c'est m\u00eame pas un quart de leur existence ont affirm\u00e9 pour influencer quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:35) [92%] :\r\nJe ne. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:37) [73%] :\r\nDonc, \u00e7a s'apprend et que le cycle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:39) [93%] :\r\nC'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:48) [81%] :\r\nNe parlons for\u00eat aujourd'hui dans Babylone, nous sommes aux compagnies d'un garde forestier Fran\u00e7oise Gillain, vous vous \u00eates garde forestier dans la vall\u00e9e de Joux, dans la for\u00eat du r\u00e9seau, l'humilit\u00e9 et l'enfant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:02) [86%] :\r\nOui, il faut d'humilit\u00e9, on est, on s'aper\u00e7oit qu'on n'est pas grand chose par rapport \u00e0 ces arbres \u00e0 ce monde- l\u00e0 maintenant on observe et puis on essaye de se dire qu'est -ce que je peux apporter en tant qu'homme dans ce for\u00eat pour qu'elle soit p\u00e9renne, c'est surtout \u00e7a le but du forestier, c'est \u00e7a, c'est toujours de regarder par rapport \u00e0 la for\u00eat, ce qui peut amener et non pas syst\u00e9matiquement ce qui peut prendre ce qui se faisait avant \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:25) [92%] :\r\nUne for\u00eat qui n'est pas en table alors que, paradoxalement, elle ne cesse d'occuper de plus en plus de territoire 30 pourcent du du territoire en Suisse et \u00e7a va en grandissant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:34) [84%] :\r\nOui 32 pourcent aujourd'hui aujourd'hui, \u00e7a va pas forc\u00e9ment augmenter parce qu'elle a augment\u00e9 dans des endroits o\u00f9 l\u00e0 l'agriculture a recul\u00e9, elle va pas ne va pas augmenter sur le plateau, mais je pense que sur les Alpes du Sud, ou sur le peut-\u00eatre une partie du Jura, l\u00e0 o\u00f9 les l'agriculture recule, elle va va augmenter mais n'est pas rentable, mais les parents tables financement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:53) [81%] :\r\nOui, mais on l'a vu tout \u00e0 l'heure avec cette for\u00eat d'de montagne, la for\u00eat de montagne est une for\u00eat de protection en Suisse, essentiellement les for\u00eats sont des for\u00eats protection compte les avalanches, les crues, mais votre for\u00eat avoue celle du du du horizon qui est quand m\u00eame une des plus grandes for\u00eats de Suisse, c'est pas du tout une for\u00eat de protection. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:10) [86%] :\r\nSi c'est une for\u00eat protection puisqu'elle prot\u00e8ge pour les sources, protection de l'eau, hein les les nappes phr\u00e9atiques sont prot\u00e9g\u00e9s pour les for\u00eats en g\u00e9n\u00e9ral puisque la loi interdit d'amener une tout produit en for\u00eat, on a, on ne peut pas mener aucun engrais les pour le traitement des bois, \u00e7a devient de plus en plus compliqu\u00e9, et de plus en plus de gardes forestiers, conseiller de de traiter les bois pour les pour l'ex- moi \u00e0 la fin de l'exploitation, maintenant elle elle ne protection aussi pour l'homme, parce qu'en fait, combien de gens viennent se d\u00e9lasser en for\u00eat, c'est c'est des centaines de personnes par jour qui viennent se promener dans dans les for\u00eats pour juste se ressourcer et puis \u00e7a \u00e7a prot\u00e8ge l'homme pour sa sant\u00e9, oui c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:49) [69%] :\r\nEst -ce que c'est transformer cette for\u00eat r\u00e9chauffement climatique stressant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:53) [79%] :\r\nLa for\u00eat du r\u00e9seau pas vous savez temp\u00e9rature moyenne \u00e0 la vall\u00e9e de Joux, ces 6 degr\u00e9s entre 5 et ses degr\u00e9s par ann\u00e9e de r\u00e9sistants, voil\u00e0 en fait de la lutte, ce matin il y avait moins 5 7 d'un le le r\u00e9chauffement qui atteint climatique et tr\u00e8s peu marqu\u00e9e sur le r\u00e9seau, mais sans doute qu'il arrivera, et c'est in\u00e9vitable. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:11) [85%] :\r\nEt puis elle prot\u00e8ge aussi dans les animaux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:14) [85%] :\r\nOui non mais moi j'ai beaucoup d'animaux, a trouv\u00e9 beaucoup d'animaux dans la for\u00eat, on va trouver des esp\u00e8ces qui sont par exemple comme le grand t\u00e9tras qui sont des les esp\u00e8ces qu'on va, qu'on va prot\u00e9ger par ailleurs progress\u00e9, oui, on les trouve, bref pas partout et puis en plus c'est aussi tout le biotope toute tout ce qui est dessous autour du grand t\u00e9tras note de Teichmann etc, il y a tout un tas d'animaux qu'on va mettre en, je dirais quoi pas les protection mais on va juste leur donner un coup de pouce \u00e0 am\u00e9liorer leur habitat et le faire le plus discr\u00e8tement possible. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:43) [87%] :\r\nOui, mais justement, comment faire en tant, en tant que garde forestier Fran\u00e7ois Villard parce que on vous demande peut-\u00eatre de faire justement des couloirs pour ce coq de bruy\u00e8re ce grand t\u00e9tras, \u00e7a veut dire des coupes, \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:54) [86%] :\r\nOui, mais \u00e7a veut dire aussi que l'homme de s'adapter et par rapport et le Gard pour essayer de s'adapter \u00e0 toutes les contraintes, il doit garder sa for\u00eat, productrice, mais aussi la garder dans la biodiversit\u00e9, il doit la garder, par exemple, si je fais un un couloir pour l't\u00e9tras, je sais que je vais mettre en valeur de l'\u00e9pic\u00e9a, donc quelque part, je suis gagnant aussi voil\u00e0, j'essaye de jouer sur plusieurs tableaux, en m\u00eame temps j'essaie aussi d'avoir des des endroits o\u00f9 la p\u00e9n\u00e9tration du public est moins grande en nous laissant peut-\u00eatre plus de broussailles, \u00e0 certains endroits juste pas mettre un panneau mais juste limiter l'acc\u00e8s \u00e0 la population en disant, ben l\u00e0 c'est du four et c'est pas facile d'acc\u00e8s et puis derri\u00e8re, avait am\u00e9nag\u00e9 un peu mieux pour les pour les animaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:31) [88%] :\r\nUn peu d'une d'histoire en 99, la temp\u00eate, le tabac est -ce que \u00e7a a chang\u00e9 votre approche de la for\u00eat, vous avez l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:39) [86%] :\r\nOui, \u00e7a a chang\u00e9 l'approche de la for\u00eat, on s'est rendu compte que pour tous les forestiers que le avant nomm\u00e9ment l'\u00e9pic\u00e9a, c'est un peu la patate de la for\u00eat, c'\u00e9tait le rendement \u00e9conomique est important, aujourd'hui, on s'est aper\u00e7u que, avoir des armes qui ne tiennent pas, qui bascule Kim qui font que le march\u00e9 du bois pr\u00e9cieux s'effondre, c'est peut-\u00eatre pas la bonne solution, on essaye d'avoir une for\u00eat plus proche de la nature en laissant venir plus d'essence naturelles et puis en gardant justement l\u00e0 encore \u00e0 toutes les valeurs \u00e9conomiques de la for\u00eat mais assure des essences diff\u00e9rentes, moins de monoculture et plus de diversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:11) [74%] :\r\nEt ce qui est des for\u00eats, enfin, on le sait, y en a d\u00e9form\u00e9 for\u00eats primaires en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:16) [83%] :\r\n\u00e0 ma connaissance, il doit y avoir 3000 qui se trouve en Valais Derborence en France, dans le canton de suite et puis il doit y avoir une dans les mais bon, voil\u00e0 : jamais \u00e9t\u00e9 voir l\u00e0- bas mais CD c'est des for\u00eats primaires encore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:29) [86%] :\r\nAlors les for\u00eats tropicales primaires sont celles qu'affectionnent en particulier le biologiste et botaniste Francis Hall\u00e9, \u00e0 qui on doit une encyclop\u00e9die de d\u00e9sarroi et de la for\u00eat qui est juste extraordinaire, le cin\u00e9aste Luc Jacquet l'a suivi pour ce film qui est actuellement sur les \u00e9crans romands, il \u00e9tait une for\u00eat un documentaire grand public Saadi r\u00e8gne sur le r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal, un film remarquable, tr\u00e8s violent, quel rythme de la for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:56) [88%] :\r\nMagnifique, magnifique film et j'ai rencontr\u00e9 effectivement cet homme des bois Francis Hall\u00e9 qui voyage au sommet de la canop\u00e9e dans son radeau des cimes qui est, qui est port\u00e9 par un un dirigeable, alors il y voyagent dans cette canop\u00e9e, non seulement pour observer d\u00e9sormais aussi pour les dessiner du reste, il y a plein de dessins de Francis Hall\u00e9 dans ce film, donc \u00e7a vient agr\u00e9menter le film de Luc Jacquet donc il essaie de la comprendre cette cette for\u00eat qui est peupl\u00e9 pour certaines, oui, pour certains, certaines for\u00eat tropicale peupl\u00e9e d'arbres immortel, on en parlera tout \u00e0 l'heure, moi j'ai demand\u00e9 comment d'abord Francis Hall\u00e9 mais c'est cette for\u00eat tropicale. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:41) [73%] :\r\nPar nu \u00e7a peut arriver, une coupe papeti\u00e8res, par exemple, on compte tout. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:47) [87%] :\r\nOn prend tous les risques que de la Terre, bon par compte dans la terre et les graines dans pionnier, elles sont l\u00e0 en permanence, donc comme il leur faut du soleil pour germer, elles en profitent toutes ces graines ont germ\u00e9 en m\u00eame temps \u00e7a va donner des arbres, pionnier dans le film, on a parl\u00e9 des ces croquis a beaucoup d'autres, et comme ils ont germ\u00e9 tous en m\u00eame temps ils vont mourir tous en m\u00eame temps et au bout de 50 ans. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:11) [97%] :\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s et donc. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:15) [87%] :\r\nEffectivement, la for\u00eat pionni\u00e8re, elle a 50 ans d'existence, et apr\u00e8s tout, mais en m\u00eame temps et le bois tombe au sol mais pendant ce son, sa dur\u00e9e d'existence, cette for\u00eat pionni\u00e8re, elle a fait de l'ombre sur le, sur la terre n'est -ce pas \u00e7a permet donc aux plantes de la for\u00eat secondaire de prendre place et de s'installer, elles ne peuvent pas germ\u00e9 en pleine lumi\u00e8re en pleine lumi\u00e8re les blocs, il faut donc une une l\u00e9g\u00e8re ombre de pionniers, \u00e7a c'est bien faire. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:28:42) [94%] :\r\n\u00e7a veut dire Francis Hall\u00e9 que les graines de la for\u00eat secondaire sont de fait d\u00e9j\u00e0 dans le sol en m\u00eame temps que les pionniers. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:53) [88%] :\r\nOui, alors effectivement, il y en a qui sont d\u00e9j\u00e0 dans le sol en m\u00eame temps que les graines de pionnier, mais je crois que la plupart d'entre elles de ces graines, elles sont amen\u00e9es par la faune, les oiseaux qui qui doivent l'enjeu, l'\u00e2ge des excr\u00e9ments des des mammif\u00e8res qui qui s'avance dans la for\u00eat de pionniers qui, l\u00e0- aussi, laisse des excr\u00e9ments ou ou crache des graines, enfin les primates font \u00e7a tr\u00e8s bien, il mange le fruit crash la gr\u00eale donc pour quoi qu'il en soit, il y a tout d'un coup un stock consid\u00e9rable de graines de postes pionnier, comme on dit, donc c'est le d\u00e9but de la for\u00eat secondaire, alors il faut le leur laisser le temps de pousser et pousse assez vite mais il faut tout de m\u00eame 300 ans ce qui est tr\u00e8s peu pour un arbre alors aux 50 ans des pionniers, vous rajoutez 300 ans et vous avez une belle for\u00eat secondaire mais \u00e7a n'est toujours qu'une for\u00eat secondaire \u00e0 Londres de celle -l\u00e0 et l\u00e0 alors l\u00e0 compl\u00e8tement par la faune on voit germer les armes de la for\u00eat primaire bon pour qu'on puisse parler d'for\u00eats primaires, il faut leur laisser le temps de devenir des armes, donc \u00e7a fait finalement 700 ans. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:30:03) [82%] :\r\n700 11 ans c'est beaucoup pour un arbre. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:07) [87%] :\r\nAh non, c'est pas beaucoup pour un nord attendez une fois que les armes de la for\u00eat primaire dont je parle sont devenus arbres adultes sont pas du tout pr\u00eats dispara\u00eetre, ils peuvent tr\u00e8s bien franchir le millier d'ann\u00e9es vous savez maintenant les les \u00e2ges des armes, c'est tout \u00e0 fait \u00e9tonnant moi j'aime m'int\u00e9resse \u00e0 \u00e7a de pr\u00e8s 5000 ans 10000 ans 30000 ans, on en est \u00e0 43000 en main. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:30:29) [74%] :\r\nNon pas du r\u00e9duite anormal. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:33) [91%] :\r\nAlors, faut pas confondre la dur\u00e9e de fabrication de jeunesse d'une for\u00eat et puis la dur\u00e9e de vie derni\u00e8rement les hommes finalement ils sont assez fugaces dans cette for\u00eat, la for\u00eat est beaucoup plus stable que la. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:45) [89%] :\r\nMoi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:47) [95%] :\r\nC'est comme la soci\u00e9t\u00e9 humaine, elle dure plus longtemps que chacun d'entre nous. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:30:52) [84%] :\r\nOui, un arbre de 10000 ans de 40000 ans est -ce vraiment possible. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:57) [87%] :\r\nBen, un peu de peine \u00e0 vous le montrer, \u00e7a se passe en Tasmanie, mais il y a aucun doute l\u00e0- dessus, ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien par les coll\u00e8gues australiens 43 millions mais attendez, c'est un de c'est un record qui va \u00eatre provisoire, comme tous les records, je pense qu'on va trouver plus vieux que \u00e7a, c'est tout de m\u00eame d\u00e9j\u00e0 assez \u00e9tonnant parce que il y a 43 millions il y avait 2 esp\u00e8ces humaines, il y avait la n\u00f4tre, il y avait N\u00e9andertal, voil\u00e0 donc un arbre qui a germ\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de N\u00e9andertal et qui est encore vivant aujourd'hui, mais il n'est pas du tout vieux, il est en pleine jeunesse, il faut dire que, pass\u00e9 un sur une certaine dur\u00e9e de vie des armes, \u00e7a se clone donc le la plante de Tasmanie dont je vous parle, c'est un clone, mais qui est tout de m\u00eame sorti d'une graine unique. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:31:42) [87%] :\r\nEt l\u00e0- dedans, il y a eu certainement des des \u00e9l\u00e9ments du clown qui sont morts depuis longtemps et le clown lui- m\u00eame, il continue, on touche du doigt l'un des caract\u00e8res les plus int\u00e9ressants des armes, c'est leur potentiel immortalit\u00e9 \u00e7a veut pas dire qu'il meurt pas, on peut les tuer tr\u00e8s facilement, mais si on les laisse dans des bonnes conditions, il continue \u00e0 vivre, l\u00e0 je vous parle d'un homme qui qui qui provient d'une graine et qui a si je me souviens bien tranquille, \u00e7a fait une for\u00eat de 3 kilom\u00e8tres de long, le long d'un d'un cours d'eau en Tasmanie, s'appelle le Tasmanie cas malheureusement, c'est une famille qu'on n'a pas ici, c'est la famille des Prot\u00e9e assez familier, pas tout \u00e0 fait \u00e9tranger qui, plut\u00f4t de l'h\u00e9misph\u00e8re sud. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:32:24) [84%] :\r\nAlors, le 7 arbre, qui porte le doux nom de l'homme Tasmanie que quelle diff\u00e9rence il a Francis Hall\u00e9 avec le Moabi. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:32:33) [87%] :\r\nAh, vraiment rien \u00e0 voir d'abord le Moabi c'est en Afrique centrale ensuite lui c'est pas un clone c'est un arbre unitaire, j'ai jamais vu un mot ami, c'est un arbre \u00e9norme, gigantesque, le plus beau, le plus beau d'Afrique, je serais m\u00eame tent\u00e9 de dire, le plus beau que j'ai jamais vu dans les tropiques, vous savez la for\u00eat d'Afrique, c'est quelque chose de fantastique on on a tort de sous- estimer ces ces choses -l\u00e0, alors le moins Beast anachronique avec un tronc, mais 3 magnifique majestueux et puis des branches l\u00e0- haut horizontales qui ont 50 m\u00e8tres de part et d'autre, donc \u00e7a fait 100 m\u00e8tres de rayon de projection de cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:33:12) [89%] :\r\nOn est tr\u00e8s tr\u00e8s bien haut \u00e0 combien de m\u00e8tres d'attitude. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:33:17) [83%] :\r\nLeur monte \u00e0 70 m\u00e8tres mais moi j'\u00e9tais pas tout, tant le terreau Dutronc devait \u00eatre 55 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:33:25) [81%] :\r\n\u00e7a fait plus de 50 ans que vous fr\u00e9quentez les arbres, quel qu'il soit un des arbres du c\u00f4t\u00e9 de Montpellier que vous d\u00e9fendez des arbres en for\u00eats primaires en for\u00eats secondaires, quelle que soit l'arbre qu'est -ce qu'ils vous disent ces arbres. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:33:41) [99%] :\r\nRien. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:33:43) [90%] :\r\n\u00e7a parle pas, il faut pas les faire parler, il faut parler attendez, faut pas les prendre dans un syst\u00e8me anthropomorphique, ce que j'admire le plus dans les armes, d'abord je tiens \u00e0 dire que je suis botaniste et donc les Herm int\u00e9resse aussi, c'est toutes les plantes qui m'int\u00e9resse, ce que j'admire le plus dans les armes, c'est leur alt\u00e9rit\u00e9 par rapport \u00e0 nous, moi j'ai besoin d'alt\u00e9rit\u00e9 et j'aimerais que la soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 je vis,M. aussi l'alt\u00e9rit\u00e9 et apprennent \u00e0 l'appr\u00e9cier, parce que quand on refuse l'alt\u00e9rit\u00e9, on est vraiment sur une tr\u00e8s mauvaise pente, c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse dans les arts, alors les faites pas parler non moi je leur parle pas et eux ne parlent pas, qu'on n'ait pas \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:34:26) [81%] :\r\nL'alt\u00e9rit\u00e9, c'est important parce qu'effectivement, un arbre sont par exemple une petite fourmi et on voit tr\u00e8s bien dans le film, c'est un arbre, je suis plus le nom de cette arbre qui connut c'est. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:34:39) [81%] :\r\nPionnier c'est combien oui c'est d\u00e9fendent par des fourmis qui s'appelle des azt\u00e8ques fourmis un steak sacr\u00e9ment bien d\u00e9fendue, il va leur et la fourmi, c'est tout, vous racontez \u00e7a c'est tout \u00e0 fait \u00e9tonnant c'est arbre, il met en place sous chacune de ses feuilles d\u00e9faut toujours, mais bon, du coup, \u00e7a attire les fourmis azt\u00e8ques \u00e0 qui sont par l\u00e0, et elle s'int\u00e9resse \u00e0 ces jeux, c'est normal puisque c'est l'heureuse en quelque sorte, mais vous savez quand vous r\u00e9fl\u00e9chissez, r\u00e9fl\u00e9chissez \u00e0 cette situation, \u00e7a nous plonge dans des ab\u00eemes c'est notre philosophie de base dispara\u00eet parce que cet arbre, il y a pas de il n'est -ce pas comment esquisser \u00e0 quoi ressemble \u00e0 9 de fourmis, bon \u00e7a va plus loin que \u00e7a, 7 font sauf de fourmis, il est fait de prot\u00e9ines animales faites par une plante en prot\u00e9ines animales et c'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a qu'il est un tellement bon leur enfant et comme on fait une plante pour fabriquer des prot\u00e9ines animales quand elle en a besoin. \r\nCe qui est \u00e9tonnant, c'est qu'il ne, elles n'ont pas de qui s'est plant\u00e9, elles n'ont pas de cerveau mais elle manipule les animaux et je crois qu'elle nous manipule aussi nous. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:35:53) [87%] :\r\nEt donc poss\u00e9der le temps. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:35:58) [90%] :\r\nSa douche vous donne de la sup\u00e9riorit\u00e9 sur ceux qui se contentent de poss\u00e9der l'espace comme vous et moi, nous, on peut se d\u00e9placer les animaux se d\u00e9placent mais en face d'organismes qui poss\u00e8de le temps h\u00e9 ben ils font pas le poids. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:36:13) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:36:16) [87%] :\r\nParce que vous \u00eates en train de dire Francis Hall\u00e9, c'est que les plantes en g\u00e9n\u00e9ral la immobiles, quels sont, semble \u00eatre sont oblig\u00e9s de de d\u00e9velopper des strat\u00e9gies inou\u00efe de communication \u00e9galement, alors nous on va pas leur parler, certes, on a entendu, elles n'ont rien \u00e0 nous dire \u00e0 nous mais il y a tout un syst\u00e8me de communication incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:36:42) [87%] :\r\nL\u00e0 il y a un un un moment dans ma vie qui m'a beaucoup \u00e9clair\u00e9, j'ai parl\u00e9 avec un ami \u00e0 moi qui est handicap\u00e9, il m'a dit si tu \u00e9tais \u00e0 ma place du comprendrais les tr\u00e9sors d'imagination qu'il faut d\u00e9velopper quand tu peux pas bouger, voil\u00e0, alors que dans le fond, nous notre vie \u00e0 nous et aux animaux en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a c'est facile, c'est un peu une solution de facilit\u00e9 de se d\u00e9placer, vous avez besoin d'\u00eatre Trueba vous allez chercher vous voulez manger vous allez chercher, etc, la plante elle peut pas faire \u00e7a et il faut donc d\u00e9velopper une la solution qu'elle a trouv\u00e9e disons c'est une virtuosit\u00e9 biochimique hors norme, elle arrive \u00e0 se faire comprendre, tr\u00e8s tr\u00e8s bien, mais sur la base de mol\u00e9cules volatiles. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:37:25) [86%] :\r\nAlors, elle se fait comprendre du monde de seul enfin du monde v\u00e9g\u00e9tal, mais \u00e9galement, et \u00e7a c'est encore plus surprenant du monde animal. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:37:35) [90%] :\r\nDu monde v\u00e9g\u00e9tal, effectivement, il y a des communications tr\u00e8s importantes entre les arts du monde v\u00e9g\u00e9tal du monde animal, soit pour les attirer, soit pour les repousser parce qu'il y en a aussi, dont elle a pas envie mais le ce que je trouve le plus novateur, c'est qu'elle est capable de parler aux \u00e9l\u00e9ments physiques, on sait maintenant que les armes sont capables de faire pleuvoir, parce qu'elle, ils \u00e9mettent des mol\u00e9cules autour desquels les mol\u00e9cules d'eau de la vapeur d'eau atmosph\u00e9rique commence \u00e0 s'agglom\u00e9rer pour faire des gouttes, il faut un germe pour la pluie, elles sont capables de ce plan de fabriquer des germes donc elle discutent pas seulement avec des \u00eatre vivant, elle discute entre guillemets \u00e9galement avec le milieu urinaire. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:38:29) [73%] :\r\nOui, on n'a pas d\u00e9fini l'arbre. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:38:35) [84%] :\r\nJe vais peut-\u00eatre vous d\u00e9cevoir, mais on n'a pas d\u00e9finition de l'arbre, j'aime bien la formule d'Alessandro Baricco, il dit : c'est comme la b\u00eatise, on peut pas d\u00e9finir la b\u00eatise mais on en a conna\u00eet tous d'excellence d'exemple alors quand je dis les gens voient de quoi je veux parler, mais si j'essaye de forme. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:38:54) [85%] :\r\nUne d\u00e9finition c'est \u00e9pouvantablement compliqu\u00e9 \u00e7a je vais pas me lancer l\u00e0- dedans, on a une certaine, une s\u00e9rie de sp\u00e9cialistes dans le monde qui travaillons \u00e0 cette d\u00e9finition, je vous en propose une, extr\u00eamement pragmatique et qui marche \u00e0 tous les coups pour entrer dans bagnole si la bagnole est foutu, c'\u00e9tait un arbre. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:39:11) [80%] :\r\nAlors il y a des arbres pourrait les classer comme \u00e7a, Francis Hall\u00e9 il y a des ces arbre unitaire des arbres altruiste, c'est une classification possible jour o\u00f9 on comprendra. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:39:25) [88%] :\r\nLeur langage non non j'ai jamais propos\u00e9 de r\u00e9viser la classification botanique c'est pas du tout \u00e7a, mon attention n'\u00e9tait pas, c'est l'arm\u00e9e, c'est vrai que dans les heures qu'on a sous les yeux, ici il y a des unitaires, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont un programme g\u00e9n\u00e9tique de d\u00e9veloppement qu'ils ex\u00e9cutent une fois et puis il y a les colonnes hier qui ex\u00e9cute ce programme de d\u00e9veloppement, une 1\u00e8re fois mais il faut admettre que les armes se poussent les uns sur les autres et, finalement, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, l'arbre adulte devient une formidable Colonies : Abbas de copies de ce. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:39:58) [84%] :\r\nProgramme g\u00e9n\u00e9tique de d\u00e9veloppement, voil\u00e0, c'est \u00e7a que \u00e7a veut dire alors les unitaire, ils sont tr\u00e8s bons, ils sont tr\u00e8s est utilis\u00e9 en ornement Yves pas tr\u00e8s longtemps 3 si\u00e8cle c'est un maximum, ce qui est tr\u00e8s peu pour un homme par contre et colonnes hier sont sans doute moins beau, mais par contre plusieurs d'entre eux sont virtuellement immortel parce que les colonies se vivent plus longtemps que les individus constitutifs. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:40:25) [94%] :\r\nPoint point Free. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:40:32) [88%] :\r\nJ'aime tout particuli\u00e8rement l'histoire de la Vienne passiflore vous connaissez cette plante, elle porte les d\u00e9licieux fruit de la passion avec elle, faisant un d\u00e9tour par le grand laboratoire de l'\u00e9volution en changeant d'\u00e9chelle de temps, nous allons voir comment la for\u00eat multiplie les nouvelles esp\u00e8ces de passifs. \r\nEn for\u00eat, la ne conna\u00eet qu'un seul ennemi. \r\nLes chenilles du papillon et les Conus qui, depuis des g\u00e9n\u00e9rations, d\u00e9vore ses un jour au hasard d'une mutation, une passiflore est devenu tr\u00e8s v\u00e9n\u00e9neuse, je suis soulag\u00e9 de ces pr\u00e9dateurs, cette nouvelle esp\u00e8ce de lianes ce mythe \u00e0 prosp\u00e9rer le temps qu'apparaisse une nouvelle esp\u00e8ce de chenilles insensible aux poisons de l'amiante, le papillon devant lui- m\u00eame toxique pour ces pr\u00e9dateurs en toute impunit\u00e9, ce nouvel h\u00e9lico News ce mythe d\u00e9vast\u00e9 les passiflore apparaissent alors d'autres esp\u00e8ces de lianes qui chang\u00e8rent la forme de leur feuille pour tromper les papillotes. \r\nLe Tour fonctionna \u00e0 merveille jusqu'\u00e0 ce que le papillon d\u00e9couvre une fleur au pollen, si riche et puis vivre beaucoup plus longtemps, hop, assez pour apprendre \u00e0 reconna\u00eetre les feuilles de passiflore. \r\nUne nouvelle passiflore fait son apparition et se mettent \u00e0 fabriquer de fausses pour faire croire aux papillons que la place \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 prise. \r\nJe m'arr\u00eate l\u00e0, mais \u00e0 ce petit jeu d'attaque et de contreattaque 45 esp\u00e8ces de papillons News et 150 esp\u00e8ces de passiflore sont apparus en quelques dizaines d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:42:17) [85%] :\r\nYann c'est passionnant, il m'arrive de penser qu'ils \u00e9taient \u00e0 recommencer, je ne vous int\u00e9resserait o\u00f9 il y a, mais d'abord je dois dire que c'est pas d\u00e9sarmante : non seulement c'est pas, elles ont besoin des armes sinon Emiliano c'est vou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chec, alors effectivement c'est des plantes tr\u00e8s tr\u00e8s moderne, tr\u00e8s r\u00e9cente tr\u00e8s sophistiqu\u00e9s, qui ne font pas trop qui se contentent de grimper sur le tronc des autres donc grimpe tr\u00e8s tr\u00e8s vite sur les prix, les plantes qui poussent le plus vite au monde, on est \u00e0 15 m\u00e8tres par an et elles d\u00e9veloppent des surfaces Folliet \u00e9norme en mettant \u00e0 l'\u00e0 Londres d'ailleurs les plantes les qui leur ont servi \u00e0 grimper, ce qui est absolument passionnant avec Liliane il y a 2 choses de donc je voudrais parler d'abord leur mol\u00e9cule active qui sont extr\u00eamement abondante forc\u00e9ment elles mettent pas leur \u00e9nergie dans la construction d'un trou, donc elles peuvent la mettre ailleurs et apparemment elle l'investissent dans les mol\u00e9cules de dissuasion, enfin toutes les mol\u00e9cules actives qui sont en il y a aussi quelque chose qui me passionne, avec Liliane c'est que comme un drame sur un arbre : si l'arbre tombe l'arbre, il meurt, mais l'Alliance ne meurt pas parce qu'elle a pris l'habitude d'une, elle a une r\u00e9silience \u00e9tonnante dans les accidents de la vie foresti\u00e8re, c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui me fascine le plus, avec les lianes, c'est leur capacit\u00e9 de ne pas mourir en cas de fuite et de repartir tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, avec une r\u00e9silience admirable le jour o\u00f9 on voudra s'int\u00e9resser vraiment au m\u00e9canisme de la r\u00e9silience, le mod\u00e8le, c'est Lady Anne c'est pas d\u00e9cevante du tout en plus, c'est souvent magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:43:59) [97%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:44:05) [62%] :\r\nAlors pour pour donc. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:44:10) [87%] :\r\nVous \u00eates souvent Francis Hall\u00e9 au sommet sur sur ce qu'on appelle la canop\u00e9e sous l'eau, sommes perch\u00e9 au sommet presque au sommet des arbres est -ce c'est l\u00e0 que se trouve, et vous l'avez dit, notamment avec Liliane et c'est l\u00e0 que se trouve le plus grand ensemble de mol\u00e9cules, on pourrait imaginer, l'industrie pharmaceutique, alli\u00e9e de la for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:44:36) [90%] :\r\nJ'appelle \u00e7a de mais vous r\u00e9ellement. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:44:40) [89%] :\r\nJe voudrais r\u00e9ellement que les majors de l'industrie pharmaceutique, qui sont des bo\u00eetes tr\u00e8s moderne et tr\u00e8s puissante nous aide dans ce combat -l\u00e0 et elles auraient int\u00e9r\u00eat \u00e0 le faire, je vous explique les les mol\u00e9cules ont, ce sont des mol\u00e9cules actives, beaucoup plus que les mol\u00e9cules du bas du m\u00eame arbre, simplement parce que c'est l'effet de la lumi\u00e8re, la lumi\u00e8re est \u00e9videmment totale, on est presque nulle en bas et c'est surtout l'effet des ultraviolets, \u00e7a c'est capables de rendre les mol\u00e9cules beaucoup plus complexe et beaucoup plus active alors se comprend la hausse est pas destructeur quand on coupe les arbres \u00e0 la base vous pouvez pas imaginer un traitement plus destructeurs, ce qui est stupide, voyez, m\u00eame sur le plan \u00e9conomique, c'est que pr\u00e9lever les bois c'est pas tr\u00e8s rentable, quelle est la valeur ajout\u00e9e sur un bois on d\u00e9truit la for\u00eat alors que m\u00eame sur le plan \u00e9conomique, il y aurait moyen de faire beaucoup mieux maintenant, parlons des mol\u00e9cules actives confions \u00e0 des grandes bo\u00eetes de pharmacie industrielle, vous imaginez la la valeur ajout\u00e9e qu'elles sont capables de tirer de l\u00e0 et en plus, \u00e7a n'est pas destructeur, vous pouvez prendre une tonne de feuilletons ou de la canop\u00e9e ah je vous garantis qu'un mois apr\u00e8s, on verra plus rien. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:45:56) [92%] :\r\nOn a maintenant des en un quart d'heure, on pouvait savoir si c'est une mol\u00e9cule active ou pas alors que pour l'identifier, c'est plus long mais \u00e7a s'il y a aucun probl\u00e8me d'ailleurs les industries pharmaceutiques n'ont pas envie de s'approvisionner dans ces mol\u00e9cules, elles en prennent un \u00e9chantillon et elles en font la copie, donc c'est c'est un travail assez rapide, enfin, or nous avons des des r\u00e9serves \u00e9normes de mol\u00e9cules actives dans la canop\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:46:22) [87%] :\r\n75 pourcent de de la biodiversit\u00e9 se trouve en partie dans la connot\u00e9 mais danser dans ces for\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:46:31) [93%] :\r\nC'est certain c'est un m\u00eame chiffre prudent, je pense que c'est un minimum, et en plus je voudrais ajouter que c'est dans ces for\u00eats qu'apparaissent les nouvelles esp\u00e8ces \u00e0 un rythme tr\u00e8s rapide, donc c'est vraiment pas des endroits qu'il faut d\u00e9truire si on s'int\u00e9resse \u00e0 la vie si on est tant soit peu civilis\u00e9s on se retire de notre esp\u00e8ce de masques lib\u00e9rale qu'on a devant les yeux, il faut pas d\u00e9truire \u00e7a c'est pas possible, c'est un peu le but du film de Jacquet je partage \u00e9videmment totalement ce point de vue, ce qu'on attend c'est que les gens se disent mais on ne peut pas laisser d\u00e9truire si. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:07) [99%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:47:19) [92%] :\r\nC'\u00e9tait le botaniste Francis Hall\u00e9, qui est la Star avec la for\u00eat tropicale du film de Luc Jacquet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:26) [87%] :\r\nIl \u00e9tait d'une for\u00eat actuellement visible sur tous les \u00e9crans, \u00e0 signaler qu'accompagnant ce film toute une s\u00e9rie d'ouvrages sur la for\u00eat pour les enfants, pour les plus jeunes, paru aux \u00e9ditions Actes Sud, il y a des merveilles et des tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s beau dessin de for\u00eat, nous sommes en compagnie de Fran\u00e7ois Villard gu\u00e8re de forestiers alors Sarah Diren pos\u00e9 la question \u00e0 Francis Hall\u00e9, comment on est une for\u00eat, j'ai envie de vous demander est -ce que c'est possible qu'elle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:55) [90%] :\r\nNon je pense pas la for\u00eat ne peut pas mourir \u00e0 mon sens, elle est tellement complexe, elle est tellement l\u00e0 depuis des milliers d'ann\u00e9es comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit dans le reportage, elle a toujours r\u00e9agir, elle a toujours continu\u00e9, elle subit les outrages de la, de notre civilisation, mais elle \u00e9tait l\u00e0 avant nous, elle sera sans doute la apr\u00e8s nous nous devons entretenir, nous devons l'observer comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit et puis nous devons en prendre soin, mais je pense pas qu'un jour la for\u00eat dispara\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:18) [98%] :\r\nIl y a une grande tradition du soin de la for\u00eat en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:22) [87%] :\r\nOui, la Suisse est le 1er pays \u00e0 avoir fait une loi foresti\u00e8re pour prot\u00e9ger ces for\u00eats c'\u00e9tait doit aller elle toutes tous les travaux en for\u00eat et c'est une loi qui est importante et puis je crois que les forestiers suisses vraiment des des pionniers en la mati\u00e8re et puis je pense qu'on a un joli r\u00f4le \u00e0 jouer l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:40) [95%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que c'est un savoir- faire qu'elle pourrait exporter \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:44) [89%] :\r\nJe pense oui on il y a des forestiers qui travaille pour la coop\u00e9ration, mais c'est vrai, on a, on a grandi nos erreurs, on a fait des erreurs, on agrandit 12, on a appris maintenant voil\u00e0 la le\u00e7on doit \u00eatre apprise par tout le monde et c'est pas \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:57) [92%] :\r\nQuelles sont les grandes erreurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:58) [92%] :\r\nMais par exemple la monoculture o\u00f9 par exemple les d\u00e9forestations qui ont men\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de la 1\u00e8re loi foresti\u00e8re, il a fallu qu'on ait des glissements de terrain, des avalanches pour faire une loi foresti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:07) [90%] :\r\n1845. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:09) [79%] :\r\nPremi\u00e8res taux voil\u00e0 et, par exemple, un des premiers points qui avait amen\u00e9, c'\u00e9tait la suppression des d\u00e9taillants notamment des ch\u00e8vres qui a mang\u00e9 tout syst\u00e9matiquement, donc c'est certain point c'est de \u00e7a qu'on a appris et que, par exemple, notre derni\u00e8re le\u00e7on, c'\u00e9tait l'auteur, c'\u00e9tait de le fait de se dire que d\u00e9peuplement pur d'\u00e9pic\u00e9as ne tiendrait jamais adh\u00e9r\u00e9 avec des grands des grands courants des grandes temp\u00eates qu'on am\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:31) [87%] :\r\nEst -ce qu'on a des arbres comme l'homme assis \u00e0 Tasmanie des arbres en Suisse qui ont un potentiel d'immortalit\u00e9 c'est intrigant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:40) [79%] :\r\nNon je pense pas malheureusement pas, parce que chaque arbre notre for\u00eat a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 une for\u00eat secondaire en moins en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, et puis on a pas on n'a pas plant\u00e9 mon \u00e0 laisser venir des arbres de fa\u00e7on naturelle, mais bon ils sont pas immortel les du Risoul et pluvieux ont 450 ans, laxisme, certains ont connu Louis XIV mais bras c'est d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:01) [80%] :\r\nPas mal, si vous avez une r\u00e9serve g\u00e9n\u00e9tique justement dans la for\u00eat dur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:05) [82%] :\r\nOui, il y a le une partie de la for\u00eat du r\u00e9seau, en tout cas dans la dans la for\u00eat, que je me dont je m'occupe, \u00e0 la une, on a une r\u00e9serve foresti\u00e8re g\u00e9n\u00e9tique pour on n'a pas le droit d'abord on ne plante pas dans le r\u00e9seau, on travaille avec de rajeunissement naturel et l\u00e0 aussi on va on va jamais amener d'autres essences et puis on va toujours conserv\u00e9 le le Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique du Aduriz ou bien particulier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:27) [83%] :\r\nIl ne se transforme pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:28) [79%] :\r\nEt France pas, on a des armes des et puis \u00e7a qu'on appelle des \u00e9pic\u00e9as de forme collinaires en forme de colonne des branches tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e8s du tronc et qui sont typiques du r\u00e9seau et on va tout faire pour prot\u00e9ger les jeunes c'\u00e9tait sans cela. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:39) [87%] :\r\n2011 ann\u00e9es de la for\u00eat est -ce que cette ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 utile \u00e0 la for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:44) [87%] :\r\nOui, je pense que chaque fois qu'on comprendre de la for\u00eat et puis qu'on d\u00e9cide que c'est l'ann\u00e9e la for\u00eat ou que c'est l'ann\u00e9e de la de c'est b\u00e9n\u00e9fique pour la for\u00eat, on prend les l'humain prend conscience de la for\u00eat et c'est toujours une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:55) [88%] :\r\nEt vous, vous \u00eates un vrai gardien transmetteur de cette tradition de la for\u00eat puisque vous enseignez au centre de formation professionnelle foresti\u00e8re de Lausanne, donc en ce moment, c'est le temps des cours pour leur classe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:06) [86%] :\r\nVoil\u00e0, maintenant c'est la p\u00e9riode des cours pour moi parce que l'hiver arrive \u00e0 la for\u00eat du r\u00e9seau va rentrer en dormance, comme jeudi, et puis il va se transmettre mon savoir et puis transmettre aussi l'amour, la for\u00eat assez jeune, qui, qui vont commencer la leurs \u00e9tudes forestiers, b\u00fbcherons et leur expliquer tous les avantages de de notre for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:23) [84%] :\r\nFran\u00e7ois Julliard merci d'avoir pass\u00e9 cette heure notre compagnie dans Davila ne bon retour \u00e0 la for\u00eat du r\u00e9seau o\u00f9 vous avez tout de suite donner des cours. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:33) [83%] :\r\nNon, moi je retourne en for\u00eats parce qu'il faut finir l'exploitation de la neige et l\u00e0 il faut vite se d\u00e9p\u00eacher alors on voit vraiment que ce soit plus accessible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:39) [99%] :\r\nMerci. \r\nBabylone du jour dans une r\u00e9alisation de Bruno s\u00e9rie pass\u00e9 Nicole corps pataud notre assistante de production, c'est Marc Rochot qui \u00e9taient en r\u00e9gie Sarah d'Ir\u00e8ne et Nancy Ypsilanti demain dans Babylone, il sera question de la nuit, aujourd'hui on vous comptez la for\u00eat, demain nous parlerons des nuits des nuits antique des nuits d'aujourd'hui du territoire nocturne des anciens et des modernes qu'est -ce que la nuit Rendez vous demain dans Babylone. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:52:44) [76%] :\r\nCe n'est point d'Silamaka l'Union europ\u00e9enne point. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:52:54) [93%] :\r\nBabylone, du lundi au jeudi, vous donne rendez- vous de 9 heures \u00e0 10 heures avec une rediffusion le soir \u00e0 19 heures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:04) [84%] :\r\nVous pouvez \u00e9galement t\u00e9l\u00e9charger Babylone sur RTS Point CH barres obliques Babylone. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:53:12) [97%] :\r\nOu encore nous retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux l'vous \u00e9coutez Espace 2 merci beaucoup. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "volontaires de l'association Bergwaldprojekt", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Riedlinger, Jean-Gabriel", "role": "ing\u00e9nieur forestier", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dirren, Sarah", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hall\u00e9, Francis", "role": "biologiste, botaniste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Villard, Fran\u00e7ois", "role": "garde-forestier \u00e0 la Vall\u00e9e de Joux, enseignant au centre de formation professionnelle foresti\u00e8re \u00e0 Lausnne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1D43482-7833-413F-BE6E-BE41E93506D9", "internalArchiveId": "A1D43482-7833-413F-BE6E-BE41E93506D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Le Conseil de ville de Nidau a d\u00e9cid\u00e9 de supprimer la possibilit\u00e9 offerte aux enfants de fr\u00e9quenter gratuitement les cours en fran\u00e7ais dans des \u00e9coles de Bienne : commentaire de Vincent Bourquin. - 2. L\u2019industriel al\u00e9manique Walter Fust lance une offre publique d\u2019achat (OPA) sur l\u2019entier des actions de l'entreprise Tornos : interview de Walter Fust. - 3. Votation cantonale sur l'avenir de la r\u00e9gion jurassienne du 24.11.2013 : interview d'Elisabeth Baume-Schneider, ministre jurassienne de la Formation (Archives RTS, Forum, 24.11.2013), commentaire de Ga\u00ebl Klein et interview de Walter Fust", "publicationDate": "2013-11-25T00:00:00Z", "summary": "1. Les enfants de langue fran\u00e7aise habitant Nidau devront \u00e0 l'avenir effectuer leur scolarit\u00e9 en allemand. Pour des raisons financi\u00e8res, le Conseil de ville a d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 une courte majorit\u00e9 de ne plus leur permettre de suivre des classes en fran\u00e7ais \u00e0 Bienne, commune bilingue adjacente. R\u00e9actions au Palais f\u00e9d\u00e9ral. - 2. L'industriel Walter Fust contr\u00f4le d\u00e9j\u00e0 un tiers du capital du fabricant pr\u00e9v\u00f4tois de machines-outils Tornos. - 3. R\u00e9action d'Elisabeth Baume-Schneider \u00e0 propros des relations futures entre le canton du Jura et le Jura bernois suite au refus du Jura bernois de s'engager dans un processus de cr\u00e9ation d'un nouveau canton.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nEn direct de la salle des pas perdus \u00e0 Berne Vincent Bourquin, chef de la Rubrique Politique \r\n\r\n+ en direct de la salle des pas perdus \u00e0 Berne Walter Fust, industriel,  fondateur des magasins Fust qui veut racheter Tornos \u00e0 Moutier \r\n\r\n+ extrait d\u00e9claration Elisabeth-Baume-Schneider, ministre jurassienne socialiste  en charge de l'enseignement sur les cons\u00e9quences du vote de ce week-end dans le Jura et le Jura bernois+ analyse en direct du studio de Del\u00e9mont Ga\u00ebl Klein, du Bureau jurassien de la RTS", "durationSec": 660, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Moutier", "Bienne", "Jura (canton)", "Jura bernois", "Nidau (Berne)"], "thematicThemes": ["enseignement des langues", "question jurassienne", "offre publique d'achat", "langue fran\u00e7aise", "votation"], "thematicPersons": ["Tornos", "Fust, Walter"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-01-31T13:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "correspondant RTS Jura", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fust, Walter", "role": "industriel, fondateur des magasins Fust, actionnaire de Tornos", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baume-Schneider, Elisabeth", "role": "ministre jurassienne : cheffe du D\u00e9partemet de la formation, de la culture et des sports (Archives RTS, Forum, 24.11.2013)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B8F26B1-ABC8-4FBB-9075-43E5D44D38C8", "internalArchiveId": "4B8F26B1-ABC8-4FBB-9075-43E5D44D38C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Frontalier: indispensable ou ind\u00e9sirable? Rediffusion des reportages \"L\u2019\u00e9pouvantail de la politique genevoise\" (Lundi 18 novembre 2013) et \"Les intermittents du travail\" (Mardi 19 novembre 2013)", "publicationDate": "2013-11-24T00:00:00Z", "summary": "Fin 2012, 264'000 frontaliers \u00e9trangers travaillaient en Suisse, soit pr\u00e8s de 5% de plus que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente et plus d'un quart de plus que cinq ans plus t\u00f4t. Dans la r\u00e9gion l\u00e9manique et dans le Jura, un actif sur dix est un frontalier. Comment expliquer une telle progression? Est-ce que les frontaliers d'aujourd'hui sont les m\u00eames que ceux d'hier? Dans quelle condition et pour quelle raison ce statut a-t-il \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9? Et pourquoi sont-ils la cible de citoyens et de politiciens qui y voient le mal absolu?\r\nLe terme de frontalier renvoie \u00e0 une multitude de situations, qui vont de l'ouvrier sp\u00e9cialis\u00e9 en horlogerie au cadre international en passant par le Genevois install\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re. Y aurait-il alors le bon frontalier \"de souche\" comme on l'entend parfois et le mauvais, l'\"eurofrontalier\", celui venu de loin?\r\n\"L'\u00e9pouvantail de la politique genevoise\": Gen\u00e8ve accueille un peu moins d'un quart des frontaliers du pays, sans prendre en consid\u00e9ration les Genevois ou employ\u00e9s des organisations internationales domicili\u00e9s en France. Leur nombre a presque doubl\u00e9 en dix ans (68'953 contre 35'184 en 2003). Comment expliquer et comprendre cette \u00e9volution? Comment r\u00e9agissent les travailleurs saute-fronti\u00e8re fran\u00e7ais face aux accusations dont ils sont l'objet? Reportage aux H\u00f4pitaux Universitaires de Gen\u00e8ve avec Eric Stauffer, fondateur du Mouvement Citoyen Genevois (MCG), et Yves Fl\u00fcckiger, directeur de L'Observatoire Universitaire de l'Emploi (OUE) et vice-recteur de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\"Les intermittents du travail\": le nombre de travailleurs temporaires a explos\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse pour atteindre pr\u00e8s de 300'000. Or, deux tiers de ces postes sont occup\u00e9s par des \u00e9trangers et des frontaliers. Comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0? Comment s'effectuent les recrutements? Comment les frontaliers vivent cette situation?\r\nReportage au Forum pour l'emploi organis\u00e9 en France voisine, \u00e0 Saint-Julien-en-Genevois. Avec Jean-Fran\u00e7ois Besson, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement transfrontalier europ\u00e9en.", "durationSec": 2934, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (ville)", "Gen\u00e8ve (canton)", "France"], "thematicThemes": ["frontalier", "emploi", "travail temporaire", "fronti\u00e8re", "ch\u00f4mage"], "thematicPersons": ["HUG"], "isOnline": false, "availabilityRequestState": "available", "remarks": "Diffusion des messages des auditeurs laiss\u00e9s sur le r\u00e9pondeur de l\u2019\u00e9mission pendant la semaine.", "lastModifiedDate": "2015-06-11T01:10:45Z", "speechToTexts": ["11.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [69%] :\r\nEmmanuelli de 86 points. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:16) [79%] :\r\nMonsieur les revenus du parti. \r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:24) [88%] :\r\nOui bonjour je vous appelle, qu'on va dire que je pense pas que les Genevois soit contre le Calvi mais plut\u00f4t qu'il serait peut-\u00eatre temps de diminuer l'arriv\u00e9e des frontaliers avant que ce soit vraiment plus possible pour les gens d'ici de trouver du travail, car on a beau dire mais le frontaliers et certainement un peu moins pay\u00e9s que les Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:44) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:45) [83%] :\r\nTravailler \u00e0 l'a\u00e9roport, le chef avait une petite voiture 3 chevaux 6 le frontaliers le moins bien pay\u00e9, avec Mercedes, le tiers des frontaliers n'\u00e9tait pas d'origine de la Savoie et de la r\u00e9gion, c'\u00e9tait de le Bordelais est en grande partie aussi le nord qui se mettaient 6 semaines dans une commune, ils obtenaient id\u00e9e de r\u00e9sidents \u00e0 tort. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:12) [84%] :\r\nOui, alors les frontaliers sont plus indispensables et ce que je comprends pas c'est pourquoi ceux qui ne s'organise pas pour simplement rester chez eux, jour ou 2 pour que le MCG et tous les autres Genevois qui ont vot\u00e9 pour eux se rendent compte de ce que serait Gen\u00e8ve, je trouve que le MCG peine parti opportuniste, rien d'autres, moi je trouve. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:34) [80%] :\r\nNotre temps vent mais il y a aussi des frontaliers qui viennent de Pontarlier, on en exc\u00e8s, le contact de notre entreprise, avec eux, je me dis qu'aussi les autres reprises engag\u00e9 frontaliers, parce que \u00e7a leur co\u00fbte moins cher, il y a aussi certains travaux que des Suisses ne veulent pas faire et que les frontaliers sont d'accords de salaires. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:52) [83%] :\r\nMoi, quand j'entends que les Suisses ne veulent pas faire le travail d\u00e8s que les Fran\u00e7ais veulent faire \u00e7a, c'est vachement rigoler moi je connais plein de monde qui travaille dans l'notamment dans le b\u00e2timent, un qui se font r\u00e9guli\u00e8rement prendre la place par des frontaliers, parce que il y a 10 dumping salarial, moi je me pose la question : qu'est -ce que diraient les Fran\u00e7ais si tout d'un coup toute la r\u00e9gion de Gen\u00e8ve allait tous nos prendre 65000 postes ou enfin dans la dans la r\u00e9gion lyonnaise ou grenobloise lance il irait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:25) [80%] :\r\nPour dire une chose : j'ai ma fille qui a l'apprentissage oppose ULB sur l'occasion de parler avec les responsables du personnel, moi je suis et j'ai vu que \u00e7a a l'air \u00e9tait pas tellement adapt\u00e9 pour nous les Suisses, ce qui veut dire si on va travailler l\u00e0- bas avec nos charges sociales et les assurances, on ne s'en sort pas. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:41) [81%] :\r\nOui, bonjour Michel lors de la rentr\u00e9e chez RJR l'\u00e9mission vacarme et la question, car pour les marques de 12 en fin d'\u00e9mission, \u00e0 savoir pourquoi les frontaliers mieux appr\u00e9cier du c\u00f4t\u00e9 du Jura, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve je pense principalement que le probl\u00e8me provient des frontaliers eux- m\u00eames, je pense que les gens puissants ou du Territoire de Belfort qui sont je dirais un peu moins arrogante et aux Savoyards et ce pas mon avis fa\u00e7on beaucoup plus confraternelle forc\u00e9ment dans un rapport de domination, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:17) [92%] :\r\nFaudrait aussi tenir compte de tous les frontaliers suisses qui habite de l'autre c\u00f4t\u00e9, parce qu'ils n'ont pas trouv\u00e9 ici un appartement il y a pas que les frontaliers fran\u00e7ais Monsieur Stauffer c'est pas la diff\u00e9rence voil\u00e0 bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:34) [63%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:39) [94%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et merci pour ces messages laiss\u00e9s cette semaine sur notre r\u00e9pondeur fin 2012, 264000 frontaliers \u00e9taient titulaires d'un permis les autorisant \u00e0 travailler en Suisse, un chiffre qui a pratiquement doubl\u00e9 ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, et dans la r\u00e9gion l\u00e9manique et dans le Jura, un actif sur 10 est un frontalier, comment expliquer une telle progression est -ce que les frontaliers d'aujourd'hui sont les m\u00eames que ceux d'hier, quand et pourquoi ce statut, a -t-il \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 et pourquoi sont -ils la cible de citoyens et de politiciens Genevois qui voient en eux le mal absolu, ce matin, dans une heure de vacarme, nous vous proposons de regarder le ph\u00e9nom\u00e8ne frontalier depuis les 2 c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re, d'abord, c\u00f4t\u00e9 suisse, puis dans la 2\u00e8me partie de l'\u00e9mission depuis la France voisine, le canton de Gen\u00e8ve accueille chaque jour 69000 travailleurs frontaliers, leur nombre a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 2 depuis 2003 alors que rapporte -t-il \u00e0 l'\u00e9conomie du canton peut -on valablement consid\u00e9rer que les postes qu'ils occupent \u00e9chappe du coup aux ch\u00f4meurs Genevois on va entendre sur ce sujet, le directeur de l'Observatoire de l'emploi \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Yves Fl\u00fcckiger, un homme dont les \u00e9tudes sont vivement contest\u00e9s par \u00c9ric Stauffer, le fondateur du Mouvement Citoyen Genevois qui s'exprimera \u00e9galement dans ce reportage, mais avant cela, on se rend \u00e0 l'h\u00f4pital universitaire Genevois qui est le 1er employeur de travailleurs frontaliers du canton, voici en 2\u00e8me diffusion l'\u00e9pouvantail de la politique genevoise, un reportage de Christophe Canu r\u00e9alis\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Nussbaum. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:23) [82%] :\r\nMoi je suis frontali\u00e8re et voil\u00e0, je pense que je veux le boulot de personne apr\u00e8s, je suis content de me situation. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:30) [89%] :\r\nJe suis d\u00e9\u00e7u par le fait que les gens ils acceptaient pas la diff\u00e9rence presque c'est pas moi, j'ai des voisins en Suisse, j'ai pas les critiquer ce qu'ils habitent en France quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:42) [97%] :\r\nApr\u00e8s, voil\u00e0, on est tous diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:44) [76%] :\r\nButs : \u00e0 quel endroit, j'habite \u00e0 la crise \u00e7a Haute-Savoie oui \u00e7a c'est ici, oui, on \u00e9tait quand m\u00eame temps pour donner. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:51) [89%] :\r\n45 minutes quand il y a pas de bouchons, j'ai des horaires d\u00e9cal\u00e9s, donc j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:56) [83%] :\r\nVous travaillez dans quel secteur oui engeance en tant qu'\u00eatre s'et il y a beaucoup de Suisses qui habitent autour de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:03) [89%] :\r\nIl y en a pas mal, je pense que \u00e7a va dans les 2 sens pas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:06:08) [99%] :\r\nOn vous a d\u00e9j\u00e0 fait des reproches. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:11) [85%] :\r\nOn s'est d\u00e9j\u00e0 fait rayer les voitures dans le parc, il y a des petits messages dans les ascenseurs du Parking. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:16) [82%] :\r\nDe quel type quand on doit rentrer chez nous, s'\u00e9crit quoi pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:21) [83%] :\r\nRentrez chez vous, c'est sympa, mais en chez nous tous les soirs mais on revient lentement pour faire le boulot qui veulent pas faire par exemple ce que moi je pense que je veux le boulot de personne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:34) [94%] :\r\nMais bon, apr\u00e8s, enfin voil\u00e0 c'est partout pareil quoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:39) [96%] :\r\nPourquoi vous dites c'est partout pareil. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:41) [89%] :\r\nParce que c'est pareil, je veux dire en France, il y a du racisme, il y a du racisme partout quoi ce que j'appelle \u00e7a du racisme et de toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:49) [98%] :\r\nLe racisme c'est pas sur la diff\u00e9rence de couleur de peau. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:51) [89%] :\r\nNon, c'est sur le fait de pas accepter les diff\u00e9rences, on est tous diff\u00e9rents mais on est tous pareils hein vous venez chez nous quand il y a quelqu'un qui meurt, qui \u00e7a n'importe quelle culture on meurt tous, c'est : on est tous de la m\u00eame mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:07:04) [98%] :\r\nDonc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:06) [90%] :\r\nConnaissez le MCG non, le Mouvement Citoyen Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:09) [82%] :\r\nOui non je me pas vraiment \u00e0 la politique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:13) [79%] :\r\nAlors \u00e7a quoi personne s'int\u00e9resse \u00e0 la politique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:16) [82%] :\r\nBen, \u00e7a sent la politique, ce sera quoi, enfin je sais pas comment \u00e7a se passe ici en France, une monarchie d\u00e9guis\u00e9e, donc pourquoi s'y int\u00e9resser. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:24) [86%] :\r\nEn m\u00eame temps, les d\u00e9cisions politiques qui sont prises, Gen\u00e8ve, elles peuvent directement concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:28) [81%] :\r\nOui c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:33) [97%] :\r\nD'abord, nous n'avons rien contre l'individu nous ce que nous combattons, c'est le syst\u00e8me qui a permis l'exag\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:41) [87%] :\r\n\u00c9ric Stauffer, vous \u00eates le fondateur du Mouvement des Citoyens Genevois le MCG qui a pris d\u00e8s le d\u00e9but pour t\u00eate de le frontaliers, oui, il faut arr\u00eater l'invasion des frontaliers, il faut les \u00e9radiquer, \u00e7a c'est des mots qui ont \u00e9t\u00e9 employ\u00e9es qu'est -ce qui vous a conduit \u00e0 mettent l'accent sur l'frontaliers, plut\u00f4t que d'autres personnes ou d'autres probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:02) [91%] :\r\nAlors, lorsque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a n\u00e9goci\u00e9 les accords bilat\u00e9raux, il a eu la sagesse d'ins\u00e9rer dans les accords bilat\u00e9raux un quota pour les migrants europ\u00e9ens qui veulent, c'est-\u00e0-dire en Suisse avec la possibilit\u00e9 d'appliquer ce qu'on appelle la clause d'urgence si \u00e7a cr\u00e9e des probl\u00e8mes au niveau \u00e9conomique suisse et \u00e7a c'\u00e9tait tr\u00e8s bien, en revanche, ils ont compl\u00e8tement oubli\u00e9 dans le m\u00eame temps, de l\u00e9gif\u00e9rer sur la probl\u00e9matique des frontaliers, je m'explique : d'un c\u00f4t\u00e9, on limite les migrants europ\u00e9ens qui voudraient s'\u00e9tablir en Suisse donc partager la vie des Suisses au quotidien et on rend illimit\u00e9s, ceux qui habitent en France et qui viennent travailler en Suisse nous tout ce qu'on demande et \u00e7a, c'est la ligne du MCG, cette absence de marche une proposition, c'est d'appliquer un mod\u00e8le qui se fait en Allemagne, quelque chose de tr\u00e8s intelligent ni contraignant mais qui obligerait toutes les entreprises qu'elles soient publiques ou priv\u00e9es d'annoncer les postes vacants \u00e0 l'Office de l'emploi sans obligation d'engagement, bien s\u00fbr, mais ensuite, charge \u00e0 l'Office cantonal de l'emploi de Gen\u00e8ve, de proposer des dossiers de ch\u00f4meurs, de gens qui sont demandeurs d'emploi et libert\u00e9 \u00e0 l'entreprise de voir si le cahier des charges correspond et d'engager ou non, cette personne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:16) [92%] :\r\nLe MCG a tendance \u00e0 vouloir pr\u00e9cis\u00e9ment mettre en relation ces courbe du nombre de frontaliers qui cro\u00eet avec le nombre de ch\u00f4meurs mais si on regarde \u00e7a dans le long terme, on constate que ceux qui dirigent ou qui guide malheureusement la courbe du ch\u00f4mage, c'est la conjoncture, et non pas le nombre de frontaliers. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:36) [86%] :\r\nMais il Fl\u00fcckiger en tant qu'\u00e9conomiste, vous pouvez me dire pourquoi elle ne tient pas, c'\u00e9tait coh\u00e9sion entre toutes : ch\u00f4mage, je ne vois et toutes frontaliers. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:45) [90%] :\r\nTout simplement parce qu'effectivement les personnes qui sont au ch\u00f4mage, n'ont pas toujours le profil qui est souhait\u00e9e et demand\u00e9e par les entreprises qui ont des places vacantes et le ph\u00e9nom\u00e8ne que l'on observe aujourd'hui, c'est que pr\u00e9cis\u00e9ment les frontaliers, mais pas seulement les frontaliers, aujourd'hui on se focalise sur cette partie de la population ne sait plus g\u00e9n\u00e9ralement l'ensemble de l'immigration \u00e0 Gen\u00e8ve qui vient r\u00e9pondre en fait \u00e0 des besoins des entreprises genevoises que ces entreprises n'arrivent pas \u00e0 satisfaire sur le march\u00e9 le. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:14) [91%] :\r\nCal et d\u00e8s lors se tourne vers le march\u00e9 europ\u00e9en o\u00f9 les frontaliers pour pouvoir effectivement occuper ces emplois qui sont disponibles, malheureusement la population qui est au ch\u00f4mage, n'a pas le profil pour occuper ces postes si vous faites la comparaison entre 2002 et 2012, 2013 ici \u00e0 Gen\u00e8ve, le taux de ch\u00f4mage Genevois est plus faible aujourd'hui qu'il ne l'\u00e9tait pendant bien des ann\u00e9es avant 2002. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:41) [67%] :\r\nEt c'est \u00e0 vous de faire heureusement qu'elles sont l\u00e0, exact, mais sinon depuis tonnes r\u00e9parties dans les infirmi\u00e8res du permis quoi, il faut qu'se produisent urgence je crois qu'on est. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:10:54) [77%] :\r\n80 aussi, ne l'entend, infirmi\u00e8re, il doit y en avoir 15 Suisse : je pense \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:01) [89%] :\r\nEt en ce moment il y a pas mal de tension politique depuis la la cr\u00e9ation du MCG notamment qui ont, on a fait son fonds de commerce cette histoire des frontaliers, comment vous vous positionnez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:13) [80%] :\r\nEn tout cas nous au milieu des soignants, on a, il y a aucune discrimination, les Suisses et les Fran\u00e7aises au contraire on est tous pareils toutes la m\u00eame formation toutes coll\u00e8gues on est plut\u00f4t r\u00e9volt\u00e9 l\u00e0 contre pourquoi, bah parce que s'ils \u00e9taient pas l\u00e0 sais pas qui c'est qui pr\u00e8s patients donc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:30) [86%] :\r\nComment vous expliquez qu'on en soit arriv\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:32) [90%] :\r\nIl y a un probl\u00e8me de formation en Suisse, mais il y a aussi un attrait de l'argent pour les frontali\u00e8re \u00e7a semble \u00e9vident compte, leur salaire est multipli\u00e9 par 4, donc il y en a qui font beaucoup de kilom\u00e8tres pour venir travailler \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:43) [84%] :\r\nUne infirmi\u00e8re fran\u00e7aise gagne 4 fois plus serait oui, ah oui, c'est des salaires combien ici. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:49) [97%] :\r\nEn d\u00e9but de carri\u00e8re, \u00e7a doit \u00eatre. \r\n6 1000 francs brut, brut, \u00e0 peu pr\u00e8s et apr\u00e8s, apr\u00e8s, ben en fonction des annuit\u00e9s des sp\u00e9cialisations conf\u00e8re au courant durant notre carri\u00e8re peut remonter. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:04) [90%] :\r\nEt \u00e7a, il y a pas de discrimination entre les Suissesses et les Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:12:07) [85%] :\r\nUn an, heureusement, on a en fait le m\u00eame travail, on a le m\u00eame dipl\u00f4me qui vient juste pas du m\u00eame pays mais on a la m\u00eame plus plafond une formation \u00e9quivalente, il y a aucune diff\u00e9rence, que ce soit et par sexe ou par origine aucune en tout cas dans les soins en tant qu'infirmi\u00e8re toutes les infirmi\u00e8res qui sortent de l'\u00e9cole \u00e0 Gen\u00e8ve ont du travail, donc je suis pas entrain de nous prendre notre travail, apr\u00e8s je suis pas s\u00fbr qu'il y a eu tant de gens qui veulent faire ce m\u00e9tier, apr\u00e8s il y a peut-\u00eatre un probl\u00e8me de recrutement aussi et puis de valorisation du m\u00e9tier, mais en tout cas pour l'instant, c'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:39) [90%] :\r\nIl y a certaines professions qui sont compl\u00e8tement sinistr\u00e9es, hier, il y a la coiffure, il y a l'h\u00f4tellerie, la restauration et il y a la boulangerie et c'est vrai qu'il y a p\u00e9nurie hier pour retrouver des boulangers-p\u00e2tissiers et nous on CG, \u00e7a nous pose aucun probl\u00e8me quand on n'a pas les comp\u00e9tences sur le march\u00e9 de d'aller les chercher l\u00e0 o\u00f9 elle se trouve, c'est le m\u00eame probl\u00e8me avec les infirmi\u00e8res, les infirmi\u00e8res, on nous dit : oui, mais alors sans frontaliers, l'h\u00f4pital ne fonctionnerait plus ce qui est vrai, mais absolument, mais est -ce qu'on a dit une fois le contraire, en revanche, la vraie question qu'il faudrait se poser par rapport \u00e0 l'h\u00f4pital, c'est de dire : \u00e7a fait 20 ans qu'il y a p\u00e9nurie d'infirmi\u00e8res et ce qui ne serait pas temps d'investir un peu plus dans la formation professionnelle d'infirmi\u00e8res sur le march\u00e9 local plut\u00f4t que de laisser les Fran\u00e7ais form\u00e9s et tr\u00e8s bien form\u00e9, je ne souligne des infirmi\u00e8res et puis apr\u00e8s, de les attirer, \u00e9videmment, avec un salaire qui est 3 fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui qu'elle pourrait toucher en France, \u00e7a c'est la vraie question et l\u00e0, \u00e9videmment, c'est le gouvernement qui est en faute. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:36) [81%] :\r\nMais prenons juste un autre exemple, la mairie donnait il y a une frontaliers hein non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:41) [89%] :\r\nOui, on a une seule. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:42) [85%] :\r\nAlors pourquoi une et pourquoi pas une r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:44) [90%] :\r\nMoi ce que je peux vous dire c'est que je suis maire de la ville donnait cette frontali\u00e8re a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 un avant mon arriv\u00e9e et en plus, c'est quelqu'un de tr\u00e8s comp\u00e9tent et c'est quelqu'un qui fait partie du s\u00e9rail du Genevois frontali\u00e8re de souche, c'est \u00e7a, donc tous ces frontaliers qui ont particip\u00e9 aussi \u00e0 l'essor \u00e9conomique du canton de Gen\u00e8ve, h\u00e9 bien, pour moi ce sont des gens qui habitent dans ce qu'on appelle le Genevois et la frontali\u00e8re dont vous parlez, fait partie de cette 1\u00e8re cat\u00e9gorie de personnes, et j'ai aucun probl\u00e8me avec \u00e7a, par contre ce qui est en train de se passer aujourd'hui, c'est plus du tout la m\u00eame chose, on en train de parler de gens qui viennent de Marseille, de Bordeaux, de Paris, de Lille, de Perpignan qui viennent chercher l'eldorado Genevois et par corollaire, l'action du MCG prot\u00e8ge les frontaliers ou \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'ils sont l\u00e0 parce que quand une entreprise licencie un employ\u00e9 qui a 25 ans de bo\u00eete pour le remplacer par quelqu'un de plus jeune qui va co\u00fbter moins cher dans les sph\u00e8res sociales et tout ce qui va avec le frontaliers qui fait virer pour \u00eatre remplac\u00e9 par un Euro frontaliers le m\u00eame probl\u00e8me que l'Genevois et va se retrouver sur le trottoir. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:57) [90%] :\r\nIl faut bien reconna\u00eetre que ce sont des emplois qui ont \u00e9t\u00e9 progressivement aussi abandonn\u00e9s par la population suisse qui a cherch\u00e9 vers d'autres secteurs \u00e9conomiques, des conditions de r\u00e9mun\u00e9ration, des conditions de travail un peu moins difficile la restauration particuli\u00e8rement difficile de ce point de vue -l\u00e0 mais aussi des r\u00e9mun\u00e9rations plus attractives et donc on a quand m\u00eame eu un ph\u00e9nom\u00e8ne qui a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 de d\u00e9placement d'une main-d'oeuvre locale qui progressivement va vers d'autres types d'emplois et les employeurs dans ces secteurs \u00e9conomiques ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 se tourner vers une main-d'oeuvre frontali\u00e8re de main d'oeuvre immigr\u00e9e qui, de toute ont \u00e9t\u00e9 un peu constitutif de ces secteurs. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:31) [88%] :\r\nDonc est -ce que vous messieurs bonjour. \r\nJouer avec un rouleau de peinture \u00e0 la main, oui c'est pour faire peur en train de casser la dans l'h\u00f4pital, oui, la seconde la pose pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:45) [78%] :\r\nJe suis un reportage sur les frontaliers. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:47) [75%] :\r\nJe frontalier moi j'ai plut\u00f4t Suisse vous \u00eates Suisse oui je faisais vous habitez \u00e0 quel endroit Carouge et qu'est -ce que vous en pensez, vous savez, le nombre de frontaliers qui travaillent ici, donc je n'ai aucune id\u00e9e, je pense qu'elle a pas mal et vous dans le travail demain, oui, oui \u00e0 la aussi \u00e0 ce moment partout parce qu'on ce constat sens pas bien pour la Suisse, parce qu'on travail nous alors comment vous expliquez qui vous tendent frontaliers pouvoir bon je pense pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:16) [92%] :\r\nC'est quoi, de regarder des affiches comme \u00e7a du MCG du Mouvement des Citoyens Genevois, unissons -nous pour stopper l'invasion des frontaliers. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:25) [70%] :\r\nBonsoir qui commande ce on pour nous sur romande ch\u00f4meurs ont plus de boulot, quoi, parce que vous connaissez des personnes au ch\u00f4mage, oui mais pour les poumons de fumeurs qui ont quel \u00e2ge un peu plus t\u00f4t ce qu'on trouve en vente le plan 40 et beaucoup et trouve pas toujours sa surface il cherche vraiment, ou bien c'est parce qu'ils avaient pas trouv\u00e9 monsieur quoi vous avez quel \u00e2ge vous 27 ans, vous \u00eates un apprentissage oui j'donc continuer dans quel domaine car leur et vous avez jamais connu ch\u00f4mage donc on a cependant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:57) [84%] :\r\nMais parce que c'est quand m\u00eame des propos tr\u00e8s durs qui sont connus, va la la invasion il faut \u00e9radiquer les frontaliers. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:04) [85%] :\r\n\u00e7a me choque pas plus que \u00e7a, donc nous qu'on a travaill\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:12) [96%] :\r\nEt vous \u00eates de quelle origine bosniaque. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:16) [91%] :\r\nAlors vous dites \u00c9ric du stauffer que ce n'est pas l'individu qui est vis\u00e9, mais un syst\u00e8me n'emp\u00eache que dans les campagnes, ce que l'on retient, c'est la figure du frontaliers qui peut-\u00eatre notre coll\u00e8gue de travail qui peut-\u00eatre le concurrent pour une place de travail les d\u00e9g\u00e2ts y sont tr\u00e8s importants, on divise, \u00e7a peut aller jusqu'au rejet et l\u00e0 vous avez une responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:39) [93%] :\r\nOui, mais il est vrai qu'il faut quand m\u00eame reconna\u00eetre qu'il y a eu quelques petits probl\u00e8mes et il y a eu des d\u00e9rapages et \u00e7a c'est la responsabilit\u00e9 des 2 pouvoirs, le pouvoir l\u00e9gislatif et le pouvoir ex\u00e9cutif qui n'a pas su mettent les garde- fous justement pour faire une transition en douceur de ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:56) [93%] :\r\nMais par rapport \u00e0 la campagne parce que vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 ma question sur les dommages que provoque une campagne qui indique en fait un ennemi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:04) [89%] :\r\nOui, alors nous, encore une fois, au niveau des slogans \u00e0 ces slogans sont forts, ils sont l\u00e0 pour provoquer le d\u00e9bat dans une campagne, le monde des bisounours \u00e7a c'est termin\u00e9, l\u00e0 on est dans la vie r\u00e9elle, on est pas dans un jeu vid\u00e9o, il faut provoquer le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:16) [96%] :\r\nOui mais est -ce que pour arriver \u00e0 cela pour provoquer le d\u00e9bat, on est oblig\u00e9 d'employer des formules qui flirte avec la x\u00e9nophobie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:22) [90%] :\r\nNon, absolument pas, alors nous ne sommes absolument pas x\u00e9nophobes, racistes, peu sal\u00e9e, \u00e7a laisse penser \u00e7a, mais absolument pas, parce que si les gens prenaient la peine juste de lire, quels sont les objectifs du MCG il comprendrait d'abord un que nous ne d\u00e9fendons pas la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, nous d\u00e9fendons la r\u00e9sidence, donc les gens soient yougoslaves, italiens, portugais ou fran\u00e7ais, \u00e7a n'a aucune esp\u00e8ce d'importance pour nous, le crit\u00e8re, c'est la r\u00e9sidence du moment o\u00f9 \u00e9videmment ils sont des Lego ici. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:47) [94%] :\r\nEn plus de la r\u00e9sidence aussi le frontalier de souche. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:50) [89%] :\r\nNous sur la priorisation c'est la r\u00e9sidence d'accord, donc on on va pas les faire de la priorisation sur quelqu'un qui habite Annemasse, m\u00eame si c'est quelqu'un de souche voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:58) [74%] :\r\nPas l'\u00e9crire, alors oui, on l'a \u00e9crit, \u00e7a s'\u00e9crit il faut \u00e9radiquer, halte \u00e0 la Bastille. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:04) [84%] :\r\nMais oui, mais parce que il y a un afflux massif d'euros frontalier, on voit que toutes les ann\u00e9es \u00e7a augmente, je prends toujours l'exemple de Ben atone Balaton a fait des campagnes de publicit\u00e9 pour ce t-shirt horrible pour les hommes, g\u00e9nial pour les autres, mais en tout cas, une chose autour de la Corse qui a marqu\u00e9 les esprits \u00e7a provoquer le d\u00e9bat, bon ben voil\u00e0 un parti politique doit avoir des slogans pour provoquer le d\u00e9bat et c'est ce que nous on. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:28) [83%] :\r\nEn m\u00eame temps, vous dites que vous n'en voulez pas au frontaliers, vous avez quand m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 c'\u00e9tait on 2009 dans l'illustrer les frontaliers ont raison d'avoir peur et c'est vrai que allez dire \u00e7a, votre employ\u00e9 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:43) [88%] :\r\nDonnant alors elle conna\u00eet exactement la ligne que nous d\u00e9fendons et donc y a aucun probl\u00e8me quand vous dites \u00e7a, c'est pas que vous pensez, mais absolument pas, et c'est pas encore une fois dans l'image de dire le frontaliers doit avoir peur, oui, il faut \u00eatre en souci et aujourd'hui on voit bien les d\u00e9rapages qui a eu, notamment sur la mobilit\u00e9, vous savez qu'aujourd'hui, \u00e0 cause du ph\u00e9nom\u00e8ne frontaliers et pendulaires Vaudois impasse qui rentre aussi dans ces statistiques, l\u00e0, de la mobilit\u00e9, ces 550000 mouvements de v\u00e9hicules par jour autour de Gen\u00e8ve, mais c'est juste ahurissant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:18) [95%] :\r\nVous parlez des pendulaires Vaudois, mais quand on regarde vos affiches ils apparaissent pas parce que. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:22) [90%] :\r\nC'est normal, on fait partie du m\u00eame pays. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:24) [87%] :\r\nOui, mais en m\u00eame temps ces pendulaires Vaudois qui viennent, ils utilisent des infrastructures comme les frontaliers, c'est comme les les r\u00e9sidents g\u00e9nevois qui vivent en France voisine, il h\u00e9site, il lisent et pour autant, ils ne paient pas l'imp\u00f4t \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:36) [83%] :\r\nAbsolument, ils payent 0 francs d'imp\u00f4ts, on est bien d'accord, alors qu'on pourrait dire des frontaliers au moins quelque chose puisque 3 et demi pour 100 seulement des reverser \u00e0 la France. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:47) [69%] :\r\nDonc \u00e7a dire qu'qui paye 96 2000 5 pourcent \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:50) [85%] :\r\nOui, ouais, non, c'est pas tout \u00e0 fait comme \u00e7a que \u00e7a mais c'est pas loin, enfin bref. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:53) [85%] :\r\nPourquoi on marque pas sur les affiches du MCG s'est radicaux mais les pendulaires Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:58) [95%] :\r\nVous voyez, il y a une tradition en Suisse depuis des si\u00e8cles, nous sommes solidaires du pays dans lequel nous vivons point. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:05) [86%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:13) [90%] :\r\nLes Fl\u00fcckiger finalement, \u00e7a sert \u00e0 quoi, pourquoi d\u00e9velopper une \u00e9conomie si \u00e7a ne permet pas d'\u00e9radiquer le ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:21) [91%] :\r\nJe crois que la question principale, c'est de savoir effectivement que le d\u00e9veloppement qu'on a eu en terme de croissance du nombre d'emplois, c'est un d\u00e9veloppement qui est accompagn\u00e9e d'une augmentation du niveau de vie de la population genevoise ou suisse, si je prends les salaires en moyenne ou m\u00e9diane qui existe aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, ils sont de l'or de 20 ou 30 pourcent plus plus \u00e9lev\u00e9 qu'ne l'\u00e9taient en l'an 2000 donc, globalement, ce mouvement a permis effectivement une augmentation du niveau de vie des salaires des revenus de la population genevoise mais les vraies questions qu'il faut se poser effectivement il est ces questions elles proviennent du creusement des in\u00e9galit\u00e9s, et je pense que pour qu'une soci\u00e9t\u00e9 puisse cro\u00eetre et continue \u00e0 cro\u00eetre encore plus rapidement la coh\u00e9sion sociale est absolument indispensable cette coh\u00e9sion, elle est bas\u00e9e, en particulier sur des sentiments d'\u00e9quit\u00e9 ou de voir, d'\u00e9galit\u00e9, quand on a le sentiment qu'il y a une partie de la population dans la situation s'am\u00e9liore tr\u00e8s vite et puis qu'il y a des personnes qui se trouvent l'un peu par cette croissance de ce point de vue l\u00e0 effectivement ces in\u00e9galit\u00e9s sont en facteur de crispation sociale qui est une atteinte \u00e0 la coh\u00e9sion sociale et s'\u00e9tant facteur en tant que telle, qui peut aussi provoquer des effets sur la croissance \u00e9conomique, donc il me semble qu'une croissance durable doit \u00eatre bas\u00e9 justement aussi sur une r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s et c'est peut-\u00eatre sur ce point- l\u00e0 qu'on a aujourd'hui une r\u00e9action populaire pour ne pas dire populiste par rapport \u00e0 des personnes qui peinent \u00e0 se loger des personnes qui ont des difficult\u00e9s \u00e0 trouver un emploi ou des personnes qui constate simplement que leur r\u00e9mun\u00e9ration croit beaucoup moins vite que la r\u00e9mun\u00e9ration des signaux et je crois que la votation qui a eu lieu sur l'initiative Minder \u00e9tait justement l'expression de ce sentiment populaire que on avait peut-\u00eatre atteint dans le domaine des in\u00e9galit\u00e9s des limites qu'il faut jour. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:07) [93%] :\r\nLui, v\u00e9ritablement, et c'est sans doute aussi une des r\u00e9ponses qui doit \u00eatre apport\u00e9 \u00e0 cette population qui ne comprend plus tr\u00e8s bien ce qui se passe et qui \u00e9videmment va se focaliser peut-\u00eatre sur un groupe de la population pour y voir l'origine de tous ces preuves. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:21) [77%] :\r\nIl y avait une lutte, c'est du. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:24) [84%] :\r\nqu'on peut trouver un Gen\u00e8ve rien d'un. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:26) [85%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:26) [82%] :\r\nL'\u00e9pid\u00e9mie de frontalier n'est de loin pas \u00e9radiqu\u00e9 Webber c'est du racisme quoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:32) [83%] :\r\nEt puis l\u00e0, il y a eu le meilleur, mais \u00e7a n'a, \u00e7a c'est une affiche, qu'on a pu voir ces jours \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:38) [79%] :\r\nJ'ai sous les nuages qui planent sur Gen\u00e8ve non mais Square ah bah d\u00e9j\u00e0 la MCJ je l'aime pas, je ne connais pas, mais je les aime pas. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:48) [68%] :\r\nQui s'appelle \u00e0 entendu non, vous savez, nous avons fait sur un 2\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:53) [87%] :\r\nStopper l'invasion des frontaliers, la tol\u00e9rance 0 face \u00e0 la d\u00e9linquance, faut pas tout m\u00e9langer, quoi, c'est pas la d\u00e9linquance et pas des frontaliers d\u00e9j\u00e0 mon avis non, les primes d'assurance abordable, c'est pas les frontaliers qui font d\u00e9border les primes d'assurance, je pense \u00e0 Gen\u00e8ve dans le monde, c'est plut\u00f4t un syst\u00e8me qui est mal fait, on a les voix des appartements r\u00e9serv\u00e9s aux Genevois je pense pas que les Fran\u00e7ais viennent prendre des appartements, mais plut\u00f4t les riches personnalit\u00e9s qui m\u00eame prendre les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:19) [73%] :\r\nNon, non, de Stars, les trucs comme \u00e7a les les gens, donc l\u00e0 on les prend, ils ont de l'argent qu'on ne fait pas d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:28) [86%] :\r\nQui viendrait pas \u00e0 travailler dans un pays qui nous avons une possibilit\u00e9 de vivre plut\u00f4t que de survivre qu'il ne le ferait pas, puis j'ai pas, je pense qu'on n'est pas m\u00e9content de la qualit\u00e9 de notre travail, ne serait -ce qu'\u00e0 l'h\u00f4pital, sinon nous aurait renvoy\u00e9, on nous aurait pas pris en CDI, on ne saurait pas garder. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:47) [98%] :\r\nEn contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:49) [87%] :\r\nOui, donc faut trouver des coupables en tout bien, quoi, dans tous les d\u00e9p\u00f4ts pourquoi ben je sais pas, pour les probl\u00e8mes qu'il peut y avoir, ici, \u00e0 mon avis, peut-\u00eatre que plut\u00f4t que le regarder devant sa porte, c'est plus facile d'aller voir chez les autres, en fait, et est -ce que c'est les frontaliers le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:07) [84%] :\r\nPour le MCG oui la mairie c'est intol\u00e9rable, il faut une \u00e9quation entre travailleurs frontaliers, ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:13) [89%] :\r\nAlors, pourtant le m\u00e9tier des soignants, il y a peu d'ch\u00f4mage au niveau de la population suisse, donc on vole le travail de personne, comment \u00e7a se fait qu'on va s'inscrire en int\u00e9rim, le lundi et mardi, on a du travail, c'est bien qu'il manque du monde, alors je pense qu'il faut arr\u00eater de taper sur les gens qui travaillent, on vient ici pour travailler, on vient pas pour casser ou bien pas pour foutre le bordel, quoi, on vient ici pour gagner notre vie et je pense qu'on est en dans le m\u00e9dical, on respecte les gens quels qu'ils soient, qu'ils soient suisses, qu'ils soient fran\u00e7ais qui soient toutes nationalit\u00e9s, il y a pas de diff\u00e9rence. \r\nDonc, c'est difficile \u00e0 comprendre quand on fait ce m\u00e9tier, que les gens ils soient autant intol\u00e9rant, je pense que tout le monde a droit au respect. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:04) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:05) [84%] :\r\nVous avez quel \u00e2ge 33 ans, et \u00e7a fait quand m\u00eame pas vous travaillez ici 5 ans, vous ne regrettez rien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:10) [90%] :\r\nNon, je regrette pas, sinon je serais pas encore l\u00e0 aujourd'hui, aujourd'hui il fait je vous souhaite une bonne journ\u00e9e, merci beaucoup, au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:23) [93%] :\r\nDans la 1\u00e8re partie de cette \u00e9mission, aujourd'hui, on a observ\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne du travail transfrontalier depuis Gen\u00e8ve, l\u00e0 on va franchir la fronti\u00e8re pour rencontrer les travailleurs frontaliers chez eux en France voisine pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Saint-Julien-en-Genevois, au P\u00f4le Emploi a organis\u00e9 il y a quelques semaines, un forum de l'emploi, une sorte de bourse aux travailleurs frontaliers dans laquelle des entreprises install\u00e9es en Suisse \u00e9taient venus faire leur march\u00e9 avant de se glisser dans cette foire \u00e0 l'emploi transfrontalier de pr\u00e9cision, le travail temporaire est en forte progression ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse o\u00f9 l'on compte d\u00e9sormais plus de 300000 int\u00e9rimaires 100 1000 pour la seule Suisse romande et par ailleurs, les 2 tiers d'entre eux sont des travailleurs \u00e9trangers r\u00e9sidant en Suisse et des frontaliers, cette tendance \u00e0 la pr\u00e9carisation de l'emploi des frontaliers, on va en avoir confirmation dans ce forum de l'emploi \u00e0 Saint-Julien-en-Genevois voici en 2\u00e8me diffusion, les intermittents du travail, un reportage de Christophe Canut r\u00e9alis\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Nussbaum. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:28:26) [74%] :\r\nPoint l'\u00e9quipe s'est plac\u00e9, il est en progr\u00e8s, c'est-\u00e0-dire qui peuvent y \u00eatre ici et ignore, il y a \u00e0 la m\u00e9moire de r\u00e9seau occup\u00e9, c'est pourquoi tout \u00e7a sur la pointe voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:28:46) [65%] :\r\nOui, allez Monsieur merci, j'y vois la f\u00eate et merci. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:50) [88%] :\r\nEn fait, qui a 80 standard, les gens viennent se pr\u00e9sente pour ben pour postuler aux diff\u00e9rentes aux offres d'emplois qui sont propos\u00e9s, toujours sur la th\u00e9matique des m\u00e9tiers technologiques de demain, donc il y a des entreprises de la r\u00e9gion frontali\u00e8re et les entreprises Suisse romande \u00e9galement qui sont pr\u00e9sentes toute la journ\u00e9e et il y a \u00e9galement Thierry de 12 conf\u00e9rences propos\u00e9es dans 3 salles de conf\u00e9rences diff\u00e9rentes afin que les gens puissent participer \u00e0 ces conf\u00e9rences sur les th\u00e9matiques tr\u00e8s pr\u00e9cises sur l'emploi et les th\u00e9matiques de l'emploi, sinon parce que c'est imprim\u00e9 voil\u00e0 attendez donc y on attend plus de 3000 personnes, aujourd'hui responsable, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 la queue exactement 3000 personnes, il y a la queue d\u00e9j\u00e0 dehors, les gens viennent de tr\u00e8s loin de toute la France parce qu'il y a aussi des offres d'emploi qui concerne l'international, et aujourd'hui les gens n'h\u00e9sitent pas partir \u00e0 l'\u00e9tranger pour trouver un emploi, il y a pas de s\u00e9lection \u00e0 l'entr\u00e9e de ce vote, tout le monde, une s\u00e9lection \u00e0 l'entr\u00e9e, c'est ouvert \u00e0 toutes les personnes qui sont inscrites au P\u00f4le Emploi juste vous visez Thierry, donc moi je m'occupe des relations presse des relations m\u00e9dias du forum. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:29:48) [57%] :\r\nPourquoi il y pour se concerter, de nouveaux qui vient confirmer l'bonjour, je ne sais quoi qui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:57) [77%] :\r\nC'est un emploi dans les domaines \u00e7a signifie quoi, j'ai m\u00eame du monde oui, j'ai essay\u00e9 7 ans d'exp\u00e9rience j'ai Zimmer \u00e0 Gen\u00e8ve d'accord blanche qui ex- donc je parle fran\u00e7ais, anglais et chinois et j'ai un dipl\u00f4me d'Ach\u00e8res en Chine, en plus, \u00e7a \u00e7a tout \u00e7a fait partie d'un programme d'accord, j'ai une niche chasser pied et est -ce que vous savez \u00e9tait postes vacants qui peuvent alors \u00e0 certains assez rarement mais \u00e7a m'arrive oui vous avez quel type de permis de travail pour la Suisse, en fait, j'avais un permis de travail j'ai Daquineau chrysalide malheureusement puisque j'ai un passeport chinois oui c'est pour \u00e7a, c'est vraiment de \u00e7a non non non non, oui, c'est pour \u00e7a que je vous demande de permis, parce que c'est oui, c'est le probl\u00e8me par rapport \u00e0 votre nationalit\u00e9, oui, j'ai eu Zidane nouvelle, c'est que les gens vraiment passe par le fran\u00e7ais et l'ann\u00e9e prochaine, comme vous l'avez pas beaucoup c'est impossible mais \u00e7a peut \u00eatre discut\u00e9 quand m\u00eame malgr\u00e9 tout autant que le processus de recrutement se fasse, tout peut arriver, peut arriver maintenant jusqu'en mars, quasiment, donc plus \u00e7a je sais que j'aurai pas le refus, puisque mon mari, il a aussi mais on habite en France un malheur effectivement parce que si votre mari Suisse effectivement \u00e7a facilite beaucoup les choses sur votre CV mentionn\u00e9 que votre mari est de nationalit\u00e9 suisse, ok, parce que vous allez avoir beaucoup d'entreprises, en voyant passionn\u00e9 des qui vont refuser directement votre CV sans m\u00eame chercher \u00e0 savoir sadique et que votre mari Suisse qu'qui vont prendre plus de temps de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qu'un peu taquin, merci Alain pour votre conseil, vous avez \u00e9cout\u00e9 ce que votre CV parce j'rien et si j'ai des opportunit\u00e9s faux contact un petit faute vous Championnat F1 millions plut\u00f4t arc l\u00e9manique alors voil\u00e0 c'est \u00e7a, voil\u00e0 du messieurs merci beaucoup, je vous en prie, mesurer le roi bonjour bonjour et sur ce que alors je suis pas du tout, mais ce n'\u00e9tait si j'ai pas de permis de travail ensuite, donc voil\u00e0, savoir si quelqu'un pouvait postuler, nous voici mon CV. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:31:56) [84%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:57) [67%] :\r\nOui, alors il y a aucun souci des Fran\u00e7ais sa position probl\u00e8me cl\u00e9, c'\u00e9tait le t\u00e9l\u00e9- thermique, il \u00e9tait mont\u00e9 toute mon g\u00e9nie industriel ok ah oui chez Salomon, oui les outils d'une Management oui, j'ai travaill\u00e9 en fait sur 3 qui am\u00e9lioration voil\u00e0 mais c'est un petit comme chez Salomon Annecy c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:19) [78%] :\r\nEt seulement et pas de poste. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:32:20) [87%] :\r\nH\u00e9las non, j'aurais bien voulu parce qu'apr\u00e8s 3 ans l\u00e0- bas, c'est vrai qu'en plus je trouve que c'est une entreprise g\u00e9niale dynamique et j'ai vraiment appr\u00e9ci\u00e9 travailler l\u00e0- bas, en plus c'est assez international parce qu'on travaille avec des Autrichiens etc, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s enrichissant, mais h\u00e9las non il est pas de places disponibles au sein du service pas mon profil, en tout cas n'\u00e9tait pas recherch\u00e9 voil\u00e0, ne vous en faites vous sortez de vos \u00e9tudes voil\u00e0 c'est \u00e7a, je viens de terminer mon contrat et j'ai termin\u00e9 \u00e0 fin septembre, maintenant je suis dipl\u00f4m\u00e9e, donc je recherche un emploi et, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, mais je regarde aussi bien s\u00fbr, moi je regarde partout dans la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:52) [74%] :\r\nVous seriez ouvert \u00e0 aller vous installer en Suisse, oui pourquoi pas, parce qu'on va voir clairement tout ce qui est entreprise avec am\u00e9lioration continue, on va dire des gros ensembles on va puissent \u00eatre sur l'arri\u00e8re- pays Fribourg Neuch\u00e2tel Valais mais ne plus jamais \u00e7a, je vais pour nous savons d\u00e9rangerait pas vrai quoi, oui ok \u00e9coutez renvoyez -moi votre CV par Mail quand je vais garder quand m\u00eame votre copie papier Okinawa et je vous contacte \u00e7a rapidement, je pense que j'en am\u00e9lioration continue j'des possibilit\u00e9s facile va tr\u00e8s bien, je vous remercie, entreprise aura peu d'Ottawa. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:25) [87%] :\r\n\u00e7a n'arr\u00eate pas. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:33:27) [84%] :\r\nOui, beaucoup plus que la derni\u00e8re, c'est plut\u00f4t bon signe pour nous en tant que recruteur d'avoir autant de monde ici on est sur un salon qui est quand m\u00eame li\u00e9 \u00e0 des postes qui sont quand m\u00eame des postes \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e, on est s\u00fbr l'ing\u00e9nieur du technicien sup\u00e9rieur, ainsi de suite et c'est un march\u00e9 de l'emploi, qui \u00e9tait tr\u00e8s ferm\u00e9 en fait qui est tr\u00e8s en march\u00e9 gris tr\u00e8s bien c'est-\u00e0-dire qu'en fait toutes les offres sont pas disponibles sur les annonces type pour emploi au RPR en Suisse acide sur les trouve pas sur les supports de job, c'est surtout du r\u00e9seautage en f\u00eate et ce type de salon permet aux gens, aux candidats de faire cette connaissance, faut savoir que dans le monde, la je n'y arrive par exemple toutes les entreprises passent pas et qu'elle ne recrutements tellement moisson du mal \u00e0 trouver des candidats, mais \u00e7a c'est pour les frontaliers, pas pour les Suisses, m\u00eame pour les Suisses et les probl\u00e8mes de l'ing\u00e9nierie c'est que on forme pas assez d'ing\u00e9nieurs, enfin en Suisse comme Europe 1 c'est pas sp\u00e9cifique \u00e0 Suisse enfants passer d'agir par rapport aux besoins. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:34:38) [67%] :\r\nC'est le cas je font chanter chantier simplement je je travaille en tant qu'op\u00e9ratrices en optronique par la satire, comme avec g\u00e9n\u00e9ral que je vous donnez -vous donc c'est plut\u00f4t pharmaceutique et les pharmaceutiques \u00e9lectroniques et \u00e9lectriques et c'est connu : d'accord pour alors est -ce que vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 inscrit \u00e0 d\u00e9compenser hein, moi j'ai travaille pas derni\u00e8re derni\u00e8re vous aviez vous \u00e9tiez agence \u00e0 l'\u00e9cosyst\u00e8me et puis aux ann\u00e9es quelle est la bonne, oui, donc c'\u00e9tait la partie industrielle exactement, OK, d'accord, alors je vous donner de noms de contacts sur la partie industrielle. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:35:22) [75%] :\r\nDonc on pas envoyer directement le c\u00e9der sur cette image, oui, exactement, et si vous voulez vous rendre sur place le conseil quand m\u00eame et l'autre entit\u00e9 qui pourraient \u00eatre int\u00e9ress\u00e9s par rapport \u00e0 vos exp\u00e9riences Pharma, une entit\u00e9 qui s'appelle ad\u00e9quat Life Science c'est c'est c'est r\u00e9cent et cette type tous les domaines de l'voil\u00e0 c'est une mythique alors pas dans le sens m\u00e9decin confirmiez oui mais c'est tout ce qui Patrice Helie sur ce type de profil ou des gens qui vont faire de la qualit\u00e9 aux environs Pharma, par exemple, un bassin de choses \u00e0 savoir je aller directement l\u00e0- bas voil\u00e0 pas ok, merci beaucoup, \u00e7a on pourra pour verser enfin oui vous chercher du travail en int\u00e9rim, donc. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:36:01) [89%] :\r\nOui, mais pas n\u00e9cessairement si \u00e7a d\u00e9bouche sur un CDD voir c'est plus int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:06) [88%] :\r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 en Suisse, oui, avec quel type de contrat. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:36:11) [80%] :\r\nBen forc\u00e9ment en int\u00e9rim que vous dit forc\u00e9ment parce que \u00e0 la base sont en int\u00e9rim et c'est par la suite 600 CDD, CDI quoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:19) [83%] :\r\nLa suite n'est jamais venu pour vous l\u00e0 o\u00f9 vous avez commenc\u00e9 \u00e0 travailler quand m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:36:24) [87%] :\r\nAussaresses a quand m\u00eame fait 2, 3 ans, j'ai travaill\u00e9 en Suisse pendant un an, mais par la suite, j'ai travaill\u00e9 en France, je viens de terminer ma mission par l'int\u00e9rim, et apr\u00e8s je cherche en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:34) [83%] :\r\nPrenez l'emploi l\u00e0 o\u00f9 ils se trouvent, parce qu'on dit : oui, les frontaliers cherche plut\u00f4t c\u00f4t\u00e9 suisse. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:36:38) [84%] :\r\nNon, je demande moi je demande en France comme en Suisse, donc l'Avantage en France qu'on n'aura pas la pr\u00e9carit\u00e9 de l'emploi moi et en arabe, plus de possibilit\u00e9s, avoir une embauche que en Suisse, malheureusement pour avoir des longues missions mais pour aboutir \u00e0 une embauche, \u00e7a c'est d\u00e9licat et lorsqu'il y a une baisse d'activit\u00e9 vont arr\u00eater, forc\u00e9ment il y a des internes au parti, mais les frontaliers en priorit\u00e9 d'abord les frontaliers que les Suisses, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:03) [88%] :\r\nSi par exemple vous trouvez un contrat dure ind\u00e9termin\u00e9e en France, vous le prenez ou. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:37:07) [84%] :\r\nAh oui, compl\u00e8tement oui compl\u00e8tement, parce qu'en Suisse, on a plus de facilit\u00e9s tr\u00e8s arr\u00eat\u00e9es qu'en France, moi quoi, d\u00e8s lors, on a c\u00e9d\u00e9, \u00e7a se passe beaucoup mieux quoi d'ailleurs il y a beaucoup de frontaliers qui reviennent de la Suisse, par rapport \u00e0 \u00e7a quoi, parce qu'ils recherchent plus une longue mission il embauche surtout dans la presse le cas tout le monde, y en a qui sont embauch\u00e9s, \u00e7a se passe bien pour eux et \u00e7a tout le temps, vous \u00eates au ch\u00f4mage vous non, j'ai fini ma mission vendredi soir depuis plusieurs d\u00e9marre le plus vite possible, quoi, c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:38:02) [86%] :\r\nVoil\u00e0, on y est arriv\u00e9 enfin, quant l'informatique vous l\u00e2che tout l\u00e2cher, comment dire, dans mon m\u00e9tier en plus tr\u00e8s bien, je me permets de pr\u00e9senter Steve, je travaille chez Adecco depuis un peu plus de 7 ans je suis responsable de la Suisse romande pour la partie Adecco informatique et Adecco, une jeune le th\u00e8me grand th\u00e8me grand d\u00e9bat sur l'int\u00e9rim en Suisse d'acc\u00e8s un travail durable alors sur le chiffre que vous avez l\u00e0 sur les 297000 int\u00e9rimaires par an en Suisse, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e pass\u00e9e 66 pourcent proviennent proviennent de l'\u00e9tranger sur la Suisse romande ce qui nous int\u00e9resse, on a 80 10000 int\u00e9rimaires en Suisse romande, tous secteurs confondus, la partie int\u00e9rimaire il y a encore 20 ans \u00e9tait pas tr\u00e8s, tr\u00e8s importante, elle devient de plus en plus importante, parce qu'on a de plus en plus de soci\u00e9t\u00e9s internationales et ces soci\u00e9t\u00e9s internationales demandent de la flexibilit\u00e9 dans le domaine de l'an. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:07) [83%] :\r\nPouembout qui s'est compromis avec nous, oui. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:39:15) [72%] :\r\nDonc, m\u00eame si tout ce qui fait oui, mais cette cotisation merci vous faites le tour des stands, c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:39:21) [83%] :\r\nAlors oui, en fait le tour des stands de parce que moi je suis bient\u00f4t licenci\u00e9s, enfin en tout cas, une entreprise qui est plut\u00f4t en perte de vitesse, c'est une entreprise danse d'une imprimerie donc l'imprimerie avec le secteur internet et tout \u00e7a, ben malheureusement font bien la crise en ce moment, et du coup, ce concert chercher avant d'\u00eatre licenci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:41) [76%] :\r\nDe quel c\u00f4t\u00e9, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, aux c\u00f4t\u00e9 du. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:39:43) [79%] :\r\nAlors, du c\u00f4t\u00e9 suisse, parce que j'habite dans le pays de Gex et dans le pays de Gex pour payer les loyers et tout, il faut absolument travailler en Suisse, parce qu'il n'y a pas de travail, de toute fa\u00e7on n'emp\u00eache l'extension dans mon secteur d'activit\u00e9 que de secteur, la comptabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:56) [80%] :\r\nEh ben alors vous dites : c'est pas possible de vivre dans le pays, Direct avec un salaire fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:40:00) [81%] :\r\nNon, non, non, non, non, franchement non, ces ces, ces d\u00e9bats, ceux qui sont vraiment tr\u00e8s basse et les loyers sont tr\u00e8s chers, enfin je pense qu'en Suisse, c'est dur, mais avec des salaires fran\u00e7ais en habitant sur le pied de Jacques Servier a m\u00eame et donc ben si on n'a pas un des 2, en tout cas qui en Suisse, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dur, donc peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:40:20) [83%] :\r\nVous travaillez actuellement, je travaille plus au ch\u00f4mage et ce qui s'est pass\u00e9, privil\u00e8ge \u00e9tait licenci\u00e9 \u00e9conomique, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, 18 C\u00f4t\u00e9 suicid\u00e9 r\u00e9cemment depuis le mois de janvier d\u00e9j\u00e0 de cette ann\u00e9e et c'\u00e9tait dans quel domaine, j'\u00e9tais dans le domaine de l'informatique, actuellement, je ne pense pas que mon statut de frontalier jouer un r\u00f4le dans le dans le licenciement. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:40:41) [82%] :\r\nLa fondation qui parce que l'informatique, \u00e7a va tellement vite, donc le probl\u00e8me c'est qu'un endroit o\u00f9 il \u00e9tait en fait un bain \u00e0 chaque fois, il demandait des formations, mais \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 aboutit, en fait, et le probl\u00e8me c'est que \u00e7a va tellement vite qu'au bout d'un moment, ben ils ont besoin de personnes qui sont comp\u00e9tents d\u00e8s le d\u00e9part sur des nouvelles choses car ce march\u00e9 et si ils forment parler d'un bout d'un moment, ben il licencie personnelle qu'ils ont tous pires embaucher d'autres personnes derri\u00e8re qui ont les comp\u00e9tences et les formations en informatique sont tr\u00e8s tr\u00e8s cher aussi. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:41:09) [74%] :\r\nEt vous cherchez des 2 c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re actuellement actuellement dont Charest \u00e0 chercher du travail, du c\u00f4t\u00e9 suisse sachant que nationalit\u00e9 suisse et qu'actuellement, pour faire vivre mon foyer chez bien on avant de rentrer en salaires suisses de m\u00eame le mot. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:41:22) [86%] :\r\nSurtout qu'on a \u00e0 Cr\u00e9dit Suisse bonjour, donc on a contract\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, et du coup, maintenant, on a besoin d'avoir de l'argent en Suisse pour entrer pour payer notre emprunt en fait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:31) [78%] :\r\nC'est parce que, comment s'est pass\u00e9 vous \u00eates aller vous installer temp\u00e9tueuses. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:41:34) [83%] :\r\nNous sommes tous les 2 du Pays de Gex depuis des ann\u00e9es en fait nos parents sont venus ici, \u00e0 l'\u00e9poque contre le franc fran\u00e7ais et 2 francs suisses \u00e9taient au m\u00eame prix, donc il y avait m\u00eame pas de farine, voil\u00e0, ils sont venus parce qu'il du travail dans le pays de Gex, mais savez rien \u00e0 voir avec l'attrait financier au d\u00e9part la base et maintenant j'ai toute ma famille, donc mon devenu c'est \u00e7a, voil\u00e0, mes parents sont arriv\u00e9s et ses parents de de son c\u00f4t\u00e9, et puis ensuite, ben, on a eu des enfants et donc il y a les grands- parents, les arri\u00e8re- parents avoir toute notre famille maintenant bas\u00e9 sur dans le p\u00e9diatre sont faites donc on n'a pas du tout envie de partir, parce que c'est, on n'est pas venu ici pour trouver du travail en Suisse en fait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:08) [94%] :\r\nEt de faire du travail int\u00e9rimaire, alors \u00e7a serait une 1\u00e8re pour vous 2. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:42:11) [85%] :\r\nAlors moi j'en ai jamais ferm\u00e9 ben comme on tient, c'est du travail qui n'est pas s\u00fbr d'aboutir et disait que derri\u00e8re il y avait 30 pourcent seulement seulement 2 personnes qui \u00e9taient finalement embauch\u00e9 derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:42:20) [81%] :\r\nDonc on travail \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e mais tout \u00e0 fait sur 3, mais moi j'ai d\u00e9j\u00e0 fait 5 ans de travail int\u00e9rimaire et notamment 52 petits contrats, on va dire dans un contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e pour pouvoir ben tout simplement vivre \u00e0 payer le loyer, mais peut-\u00eatre vous nationale \u00e7a change rien bah absolument oui rien du tout, parce que j'\u00e9tais multitude sur France parce que mes parents ont eu la facilit\u00e9 d'habiter sur France et me dans un milieu scolaire fran\u00e7ais, donc, mais n'ont pas de dipl\u00f4me suisse, j'ai \u00e9norm\u00e9ment de mal \u00e0 \u00eatre pour mes comp\u00e9tences sur Suisse et je suis oblig\u00e9 m\u00eame de passer plus ou moins politiques porte pour pouvoir trouver un travail actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:43:00) [82%] :\r\nJe trouve aussi que la Suisse est de plus en plus strictes et il ferme de plus en plus les fronti\u00e8res et donc maintenant, c'est souvent qu'en plus il y a des annonces, c'est marqu\u00e9 que si vous \u00eates pas pr\u00e9sident suisse, il y a des postes qui sont ferm\u00e9s maintenant et \u00e7a c'est encore un truc de plus que c'\u00e9tait pas comme \u00e7a, bon maintenant il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, vous aviez quand m\u00eame la possibilit\u00e9 de rentrer plus facilement, mais aujourd'hui, bah on se pose la question dans le sens inverse, et si on n'en est pas au point de \u00e9tant donn\u00e9 qu'il est Suisse, mes enfants sont en Suisse si on va parler habiter en Suisse pour avoir du travail avec une adresse en Suisse il nationalit\u00e9 suisse je pense que tr\u00e8s honn\u00eatement ses chances. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:43:35) [78%] :\r\nQuand vous appelez -moi, s'il y a une prime ses marques, vous avez quel \u00e2ge, moi j'ai 39 ans et moi 39 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:43:42) [90%] :\r\nSimple \u00e9coutez bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on va commencer notre notre conf\u00e9rence sur le travail en Suisse alors la Suisse un pays \u00e9tranger, alors \u00e7a peut faire sourire, mais c'est la le 1er message que je vais vous faire passer d'abord on a la chance quand on habite dans cette r\u00e9gion de pouvoir y avoir acc\u00e8s \u00e0 de march\u00e9 de l'emploi, le march\u00e9 de l'emploi fran\u00e7ais et le march\u00e9 de l'emploi suisse, c'est une chance, encore faut -il savoir l'utiliser apr\u00e8s chaque march\u00e9 \u00e0 ses sp\u00e9cificit\u00e9s et aller chercher un emploi en Suisse pas \u00e7a demande un certain nombre de de comp\u00e9tences, de connaissances, d'efforts d'int\u00e9gration pour r\u00e9ussir sa recherche d'emploi, par contre, j'ai dit que la Suisse est un pays \u00e9tranger, c'est vraiment un pays \u00e9tranger un et mettez -vous, \u00e7a va tout de suite en t\u00eate si vous allez travailler en Suisse, vous serez consid\u00e9r\u00e9 comme un travailleur \u00e9tranger c'est pas parce qu'on passe la fronti\u00e8re facilement parce qu'on parle fran\u00e7ais en Suisse romande, parce que les sites, les habitudes de vie sont sensiblement identiques que vous ne serez pas consid\u00e9r\u00e9 comme un travailleur \u00e9tranger \u00e7a il faut que \u00e7a soit tr\u00e8s clair parce si vous avez vu en plus ces derniers ces derniers mois, les campagnes avec un certain nombre de partis x\u00e9nophobes qui se d\u00e9veloppe particuli\u00e8rement sur Gen\u00e8ve le le travailleur frontalier c'est un travailleur \u00e9tranger, \u00e7a c'est une dimension qu'il faut avoir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:21) [93%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Besson, vous \u00eates le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement transfrontalier europ\u00e9en, une association cr\u00e9\u00e9e il y a 50 ans pour d\u00e9fendre l'int\u00e9r\u00eat de ces 35000 adh\u00e9rents aujourd'hui est ce qu'il y a une ad\u00e9quation entre travail pr\u00e9caire et frontaliers. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:45:37) [95%] :\r\nOui, parce que \u00e9videmment depuis la libre circulation des personnes, les soci\u00e9t\u00e9s de placement embauchent prioritairement et je dirais presque quasi uniquement des travailleurs frontaliers, du moins dans les cantons qui sont proches de la fronti\u00e8re, tout simplement parce que la Suisse \u00e9tait dans dans un pays de quasi plein emploi, les Suisses, eux, g\u00e9n\u00e9ralement, vont plut\u00f4t sur des des contrats \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:01) [90%] :\r\nEst ce que l'on peut dire que le travailleur frontalier est la variable d'ajustement du march\u00e9 de l'emploi local. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:46:06) [91%] :\r\nOui et non, alors sur les zones frontali\u00e8res, effectivement c'est une variable d'ajustement dans le sens o\u00f9 c'est une main-d'oeuvre qui est imm\u00e9diatement disponible qui ne co\u00fbte rien \u00e0 la Suisse, un pas de frais de formation ou un pas de frais d'encadrement pour les enfants, pour la famille : pas de frais de logement, etc, donc tout \u00e7a c'est de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re \u00e9videmment que pour l'\u00e9conomie suisse et l'\u00e9conomie des cantons frontaliers, c'est une aubaine, apr\u00e8s je dirais aussi que c'est une oeuvre qui est tellement importante dans certains cantons, si on parle de Gen\u00e8ve par exemple que c'est plus une variable d'ajustement parce que sans les frontaliers, l'\u00e9conomie ne tournerait plus on a une \u00e9volution importante, je dirais avec la libre circulation des personnes, d'abord, puisque le march\u00e9 de l'emploi s'est ouvert, je rappelle quand m\u00eame qu'il y a quelques ann\u00e9es, il fallait a r\u00e9sid\u00e9 pendant 6 mois dans la zone frontali\u00e8re, on n'avait pas le droit d'changer d'entreprise pendant 2 ans pas avait des contraintes tr\u00e8s lourdes aujourd'hui tout \u00e7a a disparu, donc on a un march\u00e9 de l'emploi qui s'est consid\u00e9rablement ouvert au frontaliers et donc il a \u00e9largi la zone aujourd'hui, on n'a pas besoin d'habiter dans la zone frontali\u00e8re depuis X mois on peut venir de France, d'Espagne ou de n'importe quel pays europ\u00e9en et du jour au lendemain aller travailler en Suisse, malheureusement je dirais, pour la France, on est dans une situation de l'emploi, qui n'est pas tr\u00e8s favorable, et c'est ce qui a fondamentalement chang\u00e9, je crois en l'espace de 10 \u00e0 15 ans, il y a 10 ans, 15 ans, on venait pour gagner plus, aujourd'hui, on vient pour travailler et c'est ce qui est dangereux, c'est qu'on est pr\u00eat \u00e0 accepter des salaires qui sont pas forc\u00e9ment conformes aux usages et et l\u00e0 il faut vraiment que les cantons les inspections du travail, v\u00e9rifiez que les salaires soit respect\u00e9e, il y a des messages qui sont envoy\u00e9s par le Conseil d'\u00c9tat de Gen\u00e8ve aux entreprises un tr\u00e8s clairement par courrier en leur demandant de privil\u00e9gier fortement leur embauche il y a des pressions qui sont faites aupr\u00e8s des entreprises pour qu'elles n'embauchent pas de frontaliers et aujourd'hui on en est \u00e0 ce paradoxe ou des entreprises nous disent mais moi je sais que je vais embaucher un frontalier, mais je vais jamais le dire, je mets une annonce uniquement sur la presse suisse, en pr\u00e9cisant que je vais \u00e0 r\u00e9sidents mais je sais pertinemment que je trouverai pas et que la personne que j'embauche en finale ce sera frontaliers. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:17) [82%] :\r\nMais parce qu'aujourd'hui des patrons n'ose plus dire que il cherche des travailleurs frontaliers. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:48:22) [87%] :\r\nBah, aujourd'hui ce n'est pas politiquement correct, \u00e0 Gen\u00e8ve, de dire qu'on embauche un frontalier alors l'un des billets, c'est effectivement d'embaucher par le biais d'agences temporaire, ce qui permet d'\u00e9viter de dire qu'on a embauch\u00e9 un frontalier, mais on a embauch\u00e9 un int\u00e9rimaire sans constate \u00e7a c'est c'est plus, c'est un constat, c'est une r\u00e9alit\u00e9, malheureusement, \u00e7a se pratique aussi dans certaines administrations, je pense aux h\u00f4pitaux par exemple. \r\n"], "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stauffer, Eric", "role": "fondateur du MCG", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Canut, Christophe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fl\u00fcckiger, Yves", "role": "directeur de l'OUE", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Besson, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement transfrontalier europ\u00e9en", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "frontaliers", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4EF8A6E2-F083-4150-B7E5-444BCF425F6B", "internalArchiveId": "4EF8A6E2-F083-4150-B7E5-444BCF425F6B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales du 24 novembre 2013. Forum sp\u00e9cial 17h-18h. 1. Synth\u00e8se des r\u00e9sultats des votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales. - 2. La modification de la loi sur la vignette autorouti\u00e8re \u00e0 100 francs est refus\u00e9e. - 3. Les Suisses non \u00e0 l'initiative de l'UDC pour des nouvelles d\u00e9ductions fiscales pour les familles. - 4. Non \u00e0 la vignette autorouti\u00e8re \u00e0 100 francs. - 5. L'initiative 1:12 pour des salaires \u00e9quitables est refus\u00e9e. - 6. Les Neuch\u00e2telois donnent leur aval \u00e0 la strat\u00e9gie hospitali\u00e8re du Conseil d'Etat. - 7. Le Jura et le Jura bernois ne lanceront pas de processus visant \u00e0 cr\u00e9er un nouveau canton. - 8. D\u00e9faite du Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s le non des Suisses \u00e0 l'augmentation du prix de la vignette autorouti\u00e8re", "publicationDate": "2013-11-24T00:00:00Z", "summary": "Emission sp\u00e9ciale. Les personnes sont list\u00e9es une seule fois, par ordre d'apparition. Sommaire d\u00e9taill\u00e9 en annexe.", "durationSec": 3600, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Neuch\u00e2tel (canton)", "Jura bernois", "Jura (canton)", "Moutier"], "thematicThemes": ["fiscalit\u00e9", "h\u00f4pital", "sant\u00e9 publique", "initiative populaire", "accord international", "salaire", "politique des transports", "vignette autoroute", "famille", "question jurassienne", "r\u00e9f\u00e9rendum"], "isOnline": false, "remarks": "Qualit\u00e9 m\u00e9diocre : t\u00e9l\u00e9phone A. Voisard", "lastModifiedDate": "2014-02-12T17:09:18Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buttet, Yannick", "role": "conseiller national PDC valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuthard, Doris", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale : cheffe du DETEC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marty, Dick", "role": "pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e interjurassienne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuba, Philippe", "role": "conseiller d'Etat vaudois : chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie et du spor", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwaab, Jean-Christophe", "role": "conseiller national socialiste vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kurth, Laurent", "role": "conseiller d'Etat neuch\u00e2telois : chef du D\u00e9partement des finances et de la sant\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voisard, Alexandre", "role": "\u00e9crivain jurassien", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gorrite, Nuria", "role": "conseill\u00e8re d'Etat vaudoise : cheffe du D\u00e9partement des infrastructures et des ressources humaines ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pulver, Bernhard", "role": "conseiller d'Etat bernois : chef du D\u00e9partement de l'instruction publique", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Membrez, Fran\u00e7ois", "role": "pr\u00e9sident de la section Gen\u00e8ve du TCS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Esseiva, Claudine", "role": "secr\u00e9taire centrale des femmes lib\u00e9rales-radicales suisses", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1EA5A5F0-8C4F-44E2-9CB2-1E7B892ACF4D", "internalArchiveId": "1EA5A5F0-8C4F-44E2-9CB2-1E7B892ACF4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales du 24 novembre  2013. 1. Le peuple suisse \u00e9tait appel\u00e9 \u00e0 se prononcer sur trois objets de votation f\u00e9d\u00e9raux :  l'augmentation du prix de la vignette autorouti\u00e8re \u00e0 100 francs, l'initiative \"1:12\" pour des salaires \u00e9quitables et l'initiative pour des nouvelles d\u00e9ductions fiscales pour les familles. Selon les premi\u00e8re projections c'est un triple \"non\" qui s'annonce. - 2. Un accord pr\u00e9liminaire sur le nucl\u00e9aire iranien a \u00e9t\u00e9 conclu \u00e0 Gen\u00e8ve entre T\u00e9h\u00e9ran et les grandes puissances mondiale. - 3. Jurassiens et Jurassiens bernois sont appel\u00e9s \u00e0 dire s'ils veulent engager un processus en vue de cr\u00e9er un nouveau canton. ", "publicationDate": "2013-11-24T00:00:00Z", "summary": "Emission sp\u00e9ciale. Les personnes sont list\u00e9es une seule fois, par ordre d'apparition. Sommaire d\u00e9taill\u00e9 en annexe.", "durationSec": 1800, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Iran", "Berne (canton)", "Jura bernois", "Jura (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["question jurassienne", "fiscalit\u00e9", "vignette autoroute", "votation", "salaire", "accord international", "r\u00e9f\u00e9rendum", "initiative populaire", "\u00e9nergie nucl\u00e9aire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-01-08T09:58:01Z", "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannerat, Pascal", "role": "correspondant RTS Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voiblet, Claude-Alain", "role": "vice-pr\u00e9sident UDC Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "correspondant RTS Tehran", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Zahrif, Mohamed", "role": "ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res iranien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cramer, Robert", "role": "conseiller aux Etats genevois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burkhalter, Didier", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral Chef du DFAE", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "conseiller national genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "correspondante RTS Jura bernois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FDAA83D7-23AF-4CFA-8482-47CFE187E1A7", "internalArchiveId": "FDAA83D7-23AF-4CFA-8482-47CFE187E1A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales du 24 novembre 2013. 16h-17h. 1. Les 3 objets f\u00e9d\u00e9raux ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9s par la majorit\u00e9 des cantons. R\u00e9sultats d\u00e9finitifs. - 2. Les Suisses ne veulent pas augmenter le prix de la vignette autorouti\u00e8re \u00e0 100 francs. - 3. Les Suisses disent non \u00e0 l'initiative de l'UDC pour des nouvelles d\u00e9ductions fiscales pour les familles. - 4. Les Bernois acceptent l'initative \"pas de naturalisation de criminels et de b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale. - 5. Le refus du peuple de l'augmentation de la vignette autorouti\u00e8re. - 6. Analyse des r\u00e9sultats. - 7. Les Jurassiens et les Jurassiens bernois ne lanceront pas de processus visant \u00e0 cr\u00e9er un nouveau canton. - Les Neuch\u00e2telois acceptent la nouvelle strat\u00e9gie hospitali\u00e8re propos\u00e9e par le Conseil d'Etat. - 8. La modification de la loi sur la vignette autorouti\u00e8re \u00e0 100 francs est refus\u00e9e", "publicationDate": "2013-11-24T00:00:00Z", "summary": "Emission sp\u00e9ciale. Les personnes sont list\u00e9es une seule fois, par ordre d'apparition. Sommaire d\u00e9taill\u00e9 en annexe. ", "durationSec": 3600, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Berne (canton)", "Jura (canton)", "Jura bernois", "Neuch\u00e2tel (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["initiative populaire", "vignette autoroute", "politique des transports", "fiscalit\u00e9", "h\u00f4pital", "famille", "criminalit\u00e9", "question jurassienne", "r\u00e9f\u00e9rendum", "naturalisation", "sant\u00e9 publique", "votation"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-02-12T15:41:06Z", "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrin, Yvan", "role": "conseiller d'Etat neuch\u00e2telois : chef du D\u00e9partement du d\u00e9veloppement territorial et de l'environnement", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Parmelin, Guy", "role": "conseiller national UDC vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale radicale vaudoise, vice-pr\u00e9sidente du PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Despot, Fabienne", "role": "d\u00e9put\u00e9e UDC au Grand conseil vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meier-Schatz, Lucrezia", "role": "conseill\u00e8re nationale PDC st-galloise", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Philip, Magali", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "correspondant RTS Bienne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrenoud, Philippe", "role": "conseiller d'Etat bernois : chef de la sant\u00e9 publique et de la pr\u00e9voyance sociale", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baume-Schneider, Elisabeth", "role": "ministre jurassienne de la Formation, de la Culture et des Sports", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Ad\u00e8le", "role": "conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste vaudoise, co-pr\u00e9sidente des Verts suisses", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Perissinotto, C\u00e9lestine", "role": "correspondante RTS Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klopfenstein, Etienne", "role": "maire de Corg\u00e9mont, d\u00e9put\u00e9 UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-65D67D1A-F366-4DFE-A0BC-89C660019B5B", "internalArchiveId": "65D67D1A-F366-4DFE-A0BC-89C660019B5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales du 24 novembre 2013. Forum sp\u00e9cial 18h-19h. 1. D\u00e9faite du Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s le non \u00e0 l'augmentation du prix de la vignette autorouti\u00e8re (fin de l'interview de Doris Leuthard). - 2. Triple non aux trois objets f\u00e9d\u00e9raux. Non \u00e0 l'initiative populaire 1:12, non \u00e0 l'initiative pour des nouvelles d\u00e9ductions fiscales pour les familles, non \u00e0 la modification du prix de la vignette. Analyse des r\u00e9sultats et d\u00e9bat. - 3. Accord historique conclu \u00e0 Gen\u00e8ve sur le nucl\u00e9aire iranien entre les repr\u00e9sentants des 6 puissances et l'Iran. - 4. Le Jura bernois dit massivement non \u00e0 l'id\u00e9e d'un nouveau canton, contrairement \u00e0 la ville de Moutier. Analyse et d\u00e9bat. - 5. Journal des sports", "publicationDate": "2013-11-24T00:00:00Z", "summary": "Emission sp\u00e9ciale. Les personnes sont list\u00e9es une seule fois, par ordre d'apparition. Sommaire d\u00e9taill\u00e9 en annexe.", "durationSec": 3600, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Iran", "Jura (canton)", "Jura bernois", "Suisse", "Berne (canton)"], "thematicThemes": ["politique des transports", "salaire", "\u00e9nergie nucl\u00e9aire", "initiative populaire", "vignette autoroute", "r\u00e9f\u00e9rendum", "hockey sur glace", "question jurassienne", "football (comp\u00e9tition)", "accord international"], "thematicPersons": ["FC Sion", "HC Fribourg-Gott\u00e9ron"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-02-12T15:58:58Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zuber, Maxime", "role": "maire de Moutier, d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil bernois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuthard, Doris", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale : cheffe du DETEC", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burkhalter, Didier", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral : chef du DFAE", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gagnebin, Christophe", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand conseil bernois, pr\u00e9sident du Conseil du Jura bernois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Freysinger, Oskar", "role": "conseiller d'Etat valaisan : cheffe du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'instruction publique", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kossmann, Hans", "role": "entra\u00eeneur du Fribourg-Gott\u00e9ron", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Comte, Pierre-Andr\u00e9", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Mouvement autonomiste jurassien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "correspondant RTS Del\u00e9mont", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "pr\u00e9sident du PSS, conseiller aux Etats socialiste fribourgeois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baume-Schneider, Elisabeth", "role": "ministre jurassienne de la Formation, de la Culture et des Sports ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrenoud, Philippe", "role": "conseiller d'Etat bernois : chef du D\u00e9partement de la sant\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "pr\u00e9sident du PDC, conseiller national valaisan", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B48A247C-0AFD-49C8-A7AE-918D2C18BADC", "internalArchiveId": "B48A247C-0AFD-49C8-A7AE-918D2C18BADC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales  du 24 novembre 2013. 14h-15h. 1. Jurassiens et Jurassiens bernois sont appel\u00e9s \u00e0 dire s'ils veulent engager un processus en vue de cr\u00e9er un nouveau canton. - 2. Synth\u00e8ses des commentaires sur les r\u00e9seaux sociaux et premier r\u00e9sultats d\u00e9finitif des votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales. - 3. L'initiative \"1:12\" pour des salaires \u00e9quitables est refus\u00e9. - 4. Le peuple dit non \u00e0 l'initiative pour des nouvelles d\u00e9ductions fiscales pour les familles.- 5. Analyses des r\u00e9sultats. - 6. Les \u00e9lecteurs du canton Neuch\u00e2tel disent oui \u00e0 la r\u00e9forme hospitali\u00e8re. - 7. La  modification de la loi sur la vignette autorouti\u00e8re \u00e0 100 francs est refus\u00e9e. - 8. Oui \u00e0 Moutier en faveur d'un processus en vue de cr\u00e9er un nouveau canton du Jura, alors que dans les autres communes du Jura bernois c'est non", "publicationDate": "2013-11-24T00:00:00Z", "summary": "Emission sp\u00e9ciale. Les personnes sont list\u00e9es une seule fois, par ordre d'apparition. Sommaire d\u00e9taill\u00e9 en annexe.", "durationSec": 3600, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Jura bernois", "Neuch\u00e2tel (canton)", "Jura (canton)", "Suisse", "Berne (canton)"], "thematicThemes": ["salaire", "famille", "r\u00e9f\u00e9rendum", "initiative populaire", "vignette autoroute", "fiscalit\u00e9", "votation", "question jurassienne", "sant\u00e9 publique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-01-08T10:42:45Z", "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Philip, Magali", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haeberli, Philippe", "role": "d\u00e9put\u00e9 PLR neuch\u00e2telois, membre de la commission sant\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaillard, Beno\u00eet", "role": "secr\u00e9taire du PS lausannois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kellerhals, Jean", "role": "professeur de sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste du couple et de la famille", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Goetschi, Peter", "role": "pr\u00e9sident du Touring Club Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giordano, Victor", "role": "ex-B\u00e9lier, d\u00e9put\u00e9 Parti chr\u00e9tien-social ind\u00e9pendant (PCSI)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grossenbacher, B\u00e9at", "role": "r\u00e9dacteur en chef de l'ATS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rime, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "conseiller national fribourgeois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "correspondante RTS Jura bernois", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Perissinotto, C\u00e9lestine", "role": "correspondante RTS Neuch\u00e2tel ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nordmann, Roger (homme politique vaudois)", "role": "conseiller national vaudois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B0F95B2-2CBA-48FA-A3A8-CDA0CD679F54", "internalArchiveId": "0B0F95B2-2CBA-48FA-A3A8-CDA0CD679F54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales du 24 novembre 2013. 15h-16h. 1. Refus par une majorit\u00e9 des cantons de l'augmentation de la vignette autorouti\u00e8re \u00e0 100 francs. - 2. L'initiative UDC en faveur des nouvelles d\u00e9ductions fiscales pour les familles est rejet\u00e9e. - 3. Analyse du taux de participation tr\u00e8s \u00e9l\u00e9v\u00e9 (53 %). - 4. Les \u00e9lecteurs du canton du Jura a accept\u00e9 d'engager un processus en vue de cr\u00e9er un nouveau canton. La ville de Moutier est la seule localit\u00e9 du Jura bernois en faveur de la Constituante. - 5. Le d\u00e9bat \u00e9lectoral sur les r\u00e9seaux sociaux n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi nourri. - 6. Les \u00e9lecteurs neuch\u00e2telois acceptent largement la modification de la loi sur l'heure d'ouverture des commerces. - 7. L'initiative 1:12 sur les \u00e9carts de salaire dans les entreprises, soutenue par aucun canton, est rejet\u00e9e. -8. Dans le Jura bernois c'est le non qui pr\u00e9domine, sauf \u00e0 Moutier.", "publicationDate": "2013-11-24T00:00:00Z", "summary": "Emission sp\u00e9ciale. Les personnes sont list\u00e9es une seule fois, par ordre d'apparition. Sommaire d\u00e9taill\u00e9 en annexe. ", "durationSec": 3600, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Jura (canton)", "Moutier", "Suisse", "Neuch\u00e2tel (canton)", "Jura bernois", "Berne (canton)"], "thematicThemes": ["question jurassienne", "fiscalit\u00e9", "votation", "r\u00e9f\u00e9rendum", "famille", "vignette autoroute", "commerce de d\u00e9tail", "initiative populaire", "salaire", "horaire de travail"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-01-31T13:14:12Z", "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Goetschi, Peter", "role": "pr\u00e9sident du TCS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nordmann, Roger (homme politique vaudois)", "role": "conseiller national socialiste vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reymond, Christophe", "role": "directeur du Centre patronal vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Froidevaux, Gilles", "role": "ancien maire socialiste de Del\u00e9mont", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Graber, Jean-Pierre", "role": "ancien conseiller national UDC bernois", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "correpondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Laubscher, Catherine", "role": "secr\u00e9taire r\u00e9gionale d'UNIA Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zuber, Maxime", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand conseil bernois, maire de Moutier", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "correspondant RTS Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wermuth, C\u00e9dric", "role": "conseiller national socialiste argovien, pr\u00e9sident des jeunes socialistes suisses", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand conseil bernois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Philip, Magali", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "correspondant RTS Jura", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "correspondante RTS Bienne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0C2C80E1-F1E4-48C0-9181-5281D68698DD", "internalArchiveId": "0C2C80E1-F1E4-48C0-9181-5281D68698DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avec Roger Golay, pr\u00e9sident du Mouvement citoyen genevois (MCG), conseiller national", "publicationDate": "2013-11-24T00:00:00Z", "durationSec": 5059, "genres": ["Parl\u00e9 divers"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["politique", "vie politique"], "thematicPersons": ["Golay, Roger", "Mouvement citoyen genevois MCG"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-16T00:53:46Z", "speechToTexts": ["16.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS30 (00:00:00) [74%] :\r\nOu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [86%] :\r\nAlors avec nous sur Poissy comme souvenez -vous point et c'est d'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:25) [81%] :\r\nEt en janvier, pour vous servir, les agents de l'Union bonjour celle bonjour bonjour oh bonjour Pierre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:33) [66%] :\r\nAvec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:39) [66%] :\r\nC'est regret je cours quel on va recevoir de nouveau ou d'autres ouvrages dans la boue, l\u00e0 on n'a pas de sa r\u00e9action de l'atome, version couture alors pour qui fait perdre beaucoup de surveillants pour moi qui est qui, pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:00) [77%] :\r\nDans le mari frontaliers qui bouchonne toutes les les frontaliers qui ne respectent pas les lois moribondes jeunes veulent nous faire croire \u00e7a McG. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:13) [67%] :\r\nJean r\u00e9veillez -vous venu de la il dit on apprend comme lieu de 3 joueurs de le de la part de savoir si on accepte la Charente alors tout aussi Reveillon ou encore. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:41) [74%] :\r\nNous sommes donc, comme chaque dimanche studieux car de la radio \u00e0 Lausanne, caf\u00e9, croissants presse souriant \u00e0 la main, il a la basket. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:50) [84%] :\r\nQui se passe, j'ai rep\u00e9r\u00e9 un individu suspect un Genevois \u00e0 McG ou Roger Golay non d\u00e9crivez le moins, il est tout p\u00e2le, il sent le cigare et il a les mains collantes, c'est pourquoi il est ou pas un ce qu'il a toujours \u00e9t\u00e9 dans l'ombre de Stauffer ce qui explique \u00e9galement l'odeur du cigare. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [85%] :\r\nOui, mais enfin les les mains collantes, vous avez une explication. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:10) [91%] :\r\nAlors je pense qu'il est charg\u00e9 de la coiffure de Stauffer aussi, c'est lui qui doit lui a piqu\u00e9 sa gomina \u00e0 mon avis, si on sait pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [83%] :\r\nTr\u00e8s rago\u00fbtant mais je vois pas en quoi c'est suspect c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:20) [88%] :\r\nC'est le seul McG sur lequel l'agence a r\u00e9ussi \u00e0 mettre la main, c'est suspect non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [93%] :\r\nEn effet, mais c'est qui exactement ce Roger Golay. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:28) [83%] :\r\nAlors donc, si vous voulez au McG il y a le p\u00e8re chauffeur il y a le fils modifia qui, vraisemblablement, vu ses ant\u00e9c\u00e9dents politiques risquent d'\u00eatre plus en genre Brutus ce que J\u00e9sus et puis il y a le Saint-Esprit Golay on sait qu'il existe non c'est pas du tout \u00e0 quoi ils ressemblent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:46) [91%] :\r\nVous pouvez nous faire une autre analogie pour qu'on comprenne peut-\u00eatre mieux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:49) [83%] :\r\nAlors je peux essayer alors o\u00f9 McG il y a le mari chauffeur vous il y a la femme Modja et l'amant Golay convoi jamais parce qu'il est cach\u00e9 dans le placard, mais attention Golay c'est l'amant du mari pas l'amant de la femme et puis il va en sortir du placard parce que il va aller \u00e0 Berne, \u00e0 la place de la femme Hodja qui lui appliquer la pas \u00e0 piquer la place au Conseil d'\u00c9tat que se r\u00e9servait le mari chauffeur on est pas tr\u00e8s convaincant votre analogie, bon, on parle du MCG, c'est difficile d'\u00eatre convaincant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:20) [70%] :\r\nN'avait pas tort, bon le mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [70%] :\r\nSaviez -vous Roger Claudet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:33) [79%] :\r\nC'est le cas, ce que l'homme comme l'on dit, \u00e0 moins que vous d\u00e9testez les casques, vous avez peur, prenez le micro, en revanche, \u00e7a, ce sera mieux alors Nicole bonjour, j'ai quand m\u00eame, j'ai quand m\u00eame le saluer dignement, c'est juste pour voir madame il a pas les mains collantes \u00e0 je vous dis \u00e7a comme \u00e7a, pour votre information, Roger bonjour bonjour Saint-Esprit du MCG se penche ici, vous avez entendu l'analogie entre le p\u00e8re, le fils et le Saint-Esprit, vous seriez satisfait du MCG, \u00e7a c'est bien vu finalement entre Rick Stauffer donc le le le le vieux hein, voil\u00e0 et moi au podium qui serait le fils. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:11) [83%] :\r\nOui, j'ai parce que c'est assez flatteur, \u00e7a me convient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [81%] :\r\n\u00e7a c'est juste, oui ce geste faisait toujours l'int\u00e9rieur non on arrive \u00e0 toujours raison vous oui, donc prenez vos aises on va s'occuper de votre cas, Roger Golay, autant vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:23) [75%] :\r\nL'je l'esp\u00e8re bien, beaucoup, beaucoup de bonbons vous plaisir, oui, parce que vous connaissez, faire plaisir ou \u00e7a travailler, vous savez, oui, oui, non, c'est, c'est c'est cette. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:33) [80%] :\r\nC'est donc, c'est de vous lever ce matin, pour moi, c'est quand m\u00eame formidable, quand je vois tout ce monde. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:36) [79%] :\r\nOui, \u00e7a fait un peu plus tard que d'autres mais \u00e0 qu'est -ce qu'on sur notre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:41) [85%] :\r\nIl y a tout \u00e0 l'Roger Golay, n\u00e9 en 1959 il r\u00eave d'\u00eatre marin, alors il fait un apprentissage de p\u00e2tissier et devient gendarmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:52) [74%] :\r\nAh oui, en effet, oui, un touche-\u00e0-tout donc. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:04:54) [89%] :\r\nOui, a touch\u00e9 \u00e0 tout et \u00e0 n'importe quoi, hein, parce qu'en 1983 il rejoint le Parti vigilance un parti d'extr\u00eame droite qui a depuis disparu, l'histoire ne dit pas si c'est \u00e0 cause de lui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:05:04) [91%] :\r\nEn 1908 9 vigilance devient le 2\u00e8me parti du canton de Gen\u00e8ve avec 19 si\u00e8ges au Grand Conseil, je me rappelle. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:05:10) [90%] :\r\nTiens, c'est \u00e0 un si\u00e8ge pr\u00e8s l'exacte situation du MCG aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:05:15) [92%] :\r\nOui et vigilance n'a pas surv\u00e9cu \u00e0 cette situation, on en tremble pour le McG. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:20) [92%] :\r\nRoger Golay a pr\u00e9sid\u00e9 l'Union du personnel du corps de police ainsi que le syndicat des polices roman \u00e0 ce titre, il s'est battu pour que l'\u00c9tat donne plus d'argent aux policiers, aujourd'hui \u00e0 la retraite, il se consacre enti\u00e8rement ou McG et \u00e0 ce titre, il se bat pour que l'\u00c9tat d\u00e9pense moins d'argent, ou si j'\u00e9tais m\u00e9decin je diagnostic une bipolarit\u00e9 aigu\u00eb. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:05:42) [89%] :\r\nEn 2005, \u00c9ric Stauffer, McG, Roger Golay, son ami toujours fait partie de l'aventure Roger Golay se d\u00e9fini lui- m\u00eame comme son fid\u00e8le lieutenant, un peu comme Batman et Robin oui, moi j'aurais dit Tintin, Milou. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:54) [80%] :\r\nFoot dans l'imp\u00f4t Rantanplan vers la finale. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:05:57) [92%] :\r\nOui, un lieutenant qui a fini par d\u00e9tr\u00f4ner son Capitaine, car depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est lui le pr\u00e9sident du Pare. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:03) [80%] :\r\nMais parmi les membres du MCG, on trouve des anciens vigilant mais aussi des anciens PS des anciens PDC des anciens UDC des anciens PLR a lev\u00e9 McG, c'est le parti moderne et coh\u00e9rent par excellence. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:06:15) [91%] :\r\nEt s'entendent bien parti. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:06:17) [82%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s bien d'ailleurs Roger Golay la lui- m\u00eame d'id\u00e9es oblig\u00e9s durant les r\u00e9unions de fermer les fen\u00eatre tellement \u00e7a ailleurs non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:23) [77%] :\r\nFemme de 6 ferme les fen\u00eatre s', sans doute pour \u00e7a que les id\u00e9es sentent le renferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:06:27) [87%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Grand Conseil et en 2005 en 2009 et en 2013, mais il va quitter ses fonctions pour prendre la place de conseiller national \u00e0 Berne Pohja ayant \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au gouvernement Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:06:38) [84%] :\r\nOui, tout comme Kodjia, il sera l'unique McG du conseil national, il va sentir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:44) [85%] :\r\nEt \u00e0 mon avis, une fois qu'il sera la base qui va lui manquer le plus, ce sont les frontaliers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:53) [85%] :\r\nC'est vrai qu'a perdu, on n'a pas de masques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:55) [81%] :\r\nRoger Golay, vous voici donc \u00e0 Berne, tout seul, l'UDC ne voulait pas demain repos d\u00e9j\u00e0 le un peu trop \u00e0 gauche, selon leur revue contrairement \u00e0 vous, vous souhaiteriez bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:07) [82%] :\r\nInt\u00e9grer le groupe UDC sinon pas de commission enfin sinon il y a une vie morne et terriblement solitaire. \r\n\r\nGolay Roger (00:07:15)  [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez depuis l'arriv\u00e9e de l'Europe de G\u00e9rard au conseil national, les choses ont chang\u00e9 : aujourd'hui, nous avons fait une alliance solide \u00e0 Gen\u00e8ve et que l'UDC et il est pr\u00e9vu que je puisse \u00e9ventuellement int\u00e9grer le groupe UDC \u00e0 Berne d'ailleurs \u00e0 ce sujet, g\u00e9ant, rendez- vous mardi matin avec ce groupe pour une audition. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:36) [65%] :\r\nDonc, vous voulez qu'on Vienne me bouffe oui, vous pouvez venir chez donc que humour. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:07:41) [70%] :\r\nNe sera pas cat\u00e9goriser en fin de trop \u00e0 gauche, donc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:46) [85%] :\r\nNon, trop \u00e0 droite pour certains, non, je pense que je suis quelqu'un, ce qui est toujours bien plac\u00e9, o\u00f9 il faut, c'est-\u00e0-dire on vend sur la gauche, soit \u00e0 droite quand il en va de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:58) [84%] :\r\nPour qu'est -ce qu'on vous a aussi refil\u00e9 le le le fameux fauteuil num\u00e9ro 6 foyers en savoir un peu au national et un fauteuil sur lequel personne ne peut s'asseoir, tout le monde le refuse, fauteuil num\u00e9ro 6 qui est sur la tribune, esp\u00e8ce de strapontins dont personne ne veut, on dit qu'il est juste un peu plus confortable qu'un peu plus de place tout. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:15) [84%] :\r\nPlus confortable, et puis on fait face, tous les orateurs, je trouve que c'est c'est assez formidable, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du du du du nouveau vice- pr\u00e9sident, en voil\u00e0, exactement, et en plus lorsque des personnalit\u00e9s qui viennent de se faire entendre au parlement f\u00e9d\u00e9ral, ils font la tourn\u00e9e du au revoir vont encore serrer la main quelques qui plein si\u00e8ge 6 en pensant que c'est quelqu'un d'important au Conseil national, donc voil\u00e0, donc \u00e7a c'est un vrai si\u00e8ge \u00e7a sera mon et je m'en r\u00e9jouis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:41) [85%] :\r\nBon, vous restez un peu malheureux tout de m\u00eame de devoir quitter Gen\u00e8ve la pr\u00e9sidence du Grand Conseil regrette que la politique, \u00e0 Gen\u00e8ve, quand m\u00eame, c'est c'est plein de surprises, enfin c'est plus amusant. \r\n\r\nGolay Roger (00:08:50)  [92%] :\r\n\u00e9coutez, quand on a fait un travail quand m\u00eame, on a fait pour cette campagne qui \u00e9tait tr\u00e8s intense, depuis le mois d'avril, on est sur le terrain, on a fait une multitude de stands, on a gagn\u00e9 ces \u00e9lections maintenant avec 20 d\u00e9put\u00e9s en conseiller d'\u00c9tat, c'est formidable de pouvoir maintenant faire une politique avec un int\u00e9r\u00eat certain qui qui fait que on pr\u00e9f\u00e8re passer nos id\u00e9es avec une telle force avec l'UDC alors de quitter tout \u00e7a c'est c'est clair que pour moi c'\u00e9tait difficile. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:19) [81%] :\r\nPour aller me retrouver comme vous l'avez tous et pour ma\u00eetriser nationalement non, alors je vais faire l'effort, je compte aussi sur nous, c'est \u00e7a l'Am\u00e9rique pour le faire aussi par d'autres \u00e0 mon \u00e9gard et puis je pense que les choses vont bien se passer, et lorsque je vois que ce au nouveau Genevois qui sont all\u00e9s \u00e0 Berne au Conseil national reviennent en \u00e9tant conseiller d'\u00eatre heure qui parlait pas non plus le suisse allemand au d\u00e9part, je pense que c'est encourageant pour vous avez des d\u00e9lits sur le poste, il y a 24 ans non \u00e9coutez, je pense que il y a encore suffisamment de roulage pour d'autres, McG aussi d'\u00eatre \u00e0 Gen\u00e8ve, je pense que c'est quand d\u00e9but avoir consacr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:55) [84%] :\r\nVous avez l\u00e0, vous \u00eates quand m\u00eame un peu de, de, de ne plus pouvoir seront Lady Saint-Esprit depuis pouvoir civil calmer le chaud bouillant \u00c9ric Stauffer et et et et partant la inquiets du destin du MCG certes, Bourges, imagine que vous, vous ne voudriez pas revivre un effondrement comme celui de vigilance. \r\n\r\nGolay Roger (00:10:14)  [92%] :\r\n\u00e9coutez alors tout d'abord, c'est un spectacle de voir toute la journ\u00e9e : \u00c9ric Stauffer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:19) [60%] :\r\nOui, oui, comme un jour oui \u00e7a aussi. \r\n\r\nGolay Roger (00:10:21)  [92%] :\r\nMais jamais avec lui, c'est un ami de tr\u00e8s longue date de 30 ans, et puis je pense que effectivement calmer la situation, je ne suis pas quelqu'un qui est indispensable, je pense qu'il y aura d'autres personnes pour le faire, c'est c'est s\u00fbr qu'apr\u00e8s 8 ans de chef de groupe parlementaire, \u00e0 Gen\u00e8ve, il faudra que quelqu'un reprenne le flambeau et puis. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:10:44) [78%] :\r\nDes raisons, vous avez \u00e9crit quand m\u00eame effectivement comme quelqu'un, mais fait conseiller pour des r\u00e9formes, contrairement \u00e0 ce que vous. \r\n\r\nGolay Roger (00:10:51)  [76%] :\r\nOui, imaginez, on n'avait pas que des agit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:54) [86%] :\r\nJe ne sais pas, je ne sais pas, on va pas avoir, on va en parler alors vous l'avez lu dans le matin aujourd'hui sans aide financi\u00e8re de son canton et sont parents riche, il est difficile d'\u00eatre \u00e9tudiant oui en Valais. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:06) [88%] :\r\nOui en Valais avec phrase hier, il y a, il assure depuis son \u00e9lection qu'on lui a demand\u00e9 d'\u00e9conomiser 25 millions tandis que le grand argentier, Maurice Tornay et lui jure que c'est pas le cas doit pas \u00e9conomiser donc info ou intox, les \u00e9tudiants ont r\u00e9agi les membres de l'alternative Sociale et libert\u00e9 est alternative Sociale et quoi l'alternative Sociale et libertaire, en fait, c'est un collectif de jeunes qui se situe, je cite, dans la mouvance socialiste et communiste libertaire du mouvement altermondialiste mondialiste, moi j'ai pas tout compris, \u00e7a se voit, courgettes alors bref ces \u00e9tudiants, ils ont manifest\u00e9 alors ambitieux, ils s'attendaient pour leur manif \u00e0 avoir, tenez -vous bien, de 10 \u00e0 20 \u00e9tudiants ambitieux oui h\u00e9 bien ils se sont retrouv\u00e9s, tenez -vous bien, \u00e0 une dizaine seulement 10 c'est pas beaucoup \u00e7a alors serr\u00e9 un vous voulez dire c'est ma bord pipi, puis apr\u00e8s \u00e7a m'a fait tilt, c'\u00e9tait les vendanges donc comme les \u00e9tudiants valaisans doivent absolument travailler pour r\u00e9ussir \u00e0 boucler le mois, ils \u00e9taient dans les vignes, voil\u00e0 pourquoi il y avait seulement que 10 manifestants mais quand m\u00eame 4 policiers arrivent dans les ports, mais plus que des mots, \u00e9coutez l'interview que j'ai pu enregistrer sur la place de la Planta \u00e0 Sion lors de cette manif non violente, hein, je pr\u00e9cise qu'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:25) [69%] :\r\nAlors aussi, pas de recours, donc je vois pas donc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:32) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, aujourd'hui, si on est l\u00e0, c'est parce qu'on en homme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:38) [97%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:12:39) [54%] :\r\nPas Conoco couplet Bourse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:40) [78%] :\r\nRen\u00e9 oui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:43) [79%] :\r\nOuais, parce que faut comprendre qui ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s et l\u00e0, pour nous les valaisans, on parle d\u00e9j\u00e0, \u00e7a nous co\u00fbte bonbon termin\u00e9 du bien parce que nous on n'a pas d'universit\u00e9s en Valais, on peut pas rester tranquille chez papa et maman. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:12:55) [90%] :\r\nOuais, ouais, pour \u00e9tudier doit forc\u00e9ment quitter le Valais pour aller \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e0 Gen\u00e8ve ou Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:02) [78%] :\r\nOuais et puis Freising R&D que c'est parce qu'on est des glandes avec cet argent, c'est pour des moyens. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:13:08) [96%] :\r\nOn arrive tout juste \u00e0 payer notre abonnement CFF. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:12) [72%] :\r\nC'est le choix, alors bon ce que je suis pas donc bon. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:13:17) [63%] :\r\nOuais puis sinon \u00e7a sera la loi du talion nous coupe les bourses, on lui coupe \u00e7a qui est tr\u00e8s honn\u00eate vis Manif non violente ah ah ouais excuse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:27) [86%] :\r\nDe toute fa\u00e7on, on sait tr\u00e8s bien pourquoi Freising fait \u00e7a, c'est parce qu'il a peur ici, je vais voir ce qu'il a fait un il a vir\u00e9 le chef du service d'enseignement, parce qu'il n'avait pas les m\u00eames id\u00e9es que lui Decaux et la peur que si on sort du palais pour aller \u00e9tudier, h\u00e9 bien qu'on va revenir, on n'aura plus les m\u00eames id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:13:42) [80%] :\r\nOui, c'est scandaleux, on veut pouvoir aller \u00e9tudier, on va cerveau donc oui, faut pas non plus nous confondre avec L\u00e9o valaisans, je vais vous dire son id\u00e9e aphasique de couper les bourses, c'est vraiment le double statut School comment \u00e7a, pas en 1er nous coupe les ponts et puis en 2\u00e8me, ils nous cassent les couilles. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:14:12) [76%] :\r\nC'est quand m\u00eame d\u00e9risoire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:13) [94%] :\r\nOn \u00e9tait quand m\u00eame 5 pour faire faire une manif \u00e0 10. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:16) [69%] :\r\nTout ce qui, il le parcours du le moyen, et \u00e7a c'est un copain \u00e0 vous Friesinger Roger Golay. \r\n\r\nGolay Roger (00:14:22)  [80%] :\r\n\u00e9coutez, je les rencontrer d'autres reprises, j'ai eu l'occasion d'avoir \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 chez lui pour un excellent signal de je sais pas comment il a chass\u00e9, c'\u00e9tait il y a un fusil sous son livre si c'\u00e9tait l\u00e9gal ou pas, mais en tout cas il \u00e9tait excellent et les rencontrer \u00e0 cette requ\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:38) [80%] :\r\nVous r\u00e9pondez pas la question, c'est un copain pressing, \u00e7a va le devenir \u00e0 \u00e0 la loi et non pas r\u00e9ponse, non pour l'instant le McG, je ne sais pas pourquoi la queue-de-cheval n'aimait pas les cheveux, longtemps quand on le voit, ancien flic, les cheveux longs non. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:54) [83%] :\r\nNon, \u00e9coutez, je pense que il en look qui pla\u00eet, puis aux femmes davantage pr\u00e9sente vraisemblablement entendu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:01) [84%] :\r\nLe McG est bien connu des Genevois mais il est pratiquement absent dans le reste de la Suisse, m\u00eame si effectivement aujourd'hui dans les m\u00e9dias on parle de Stauffer Paul y a et autres Golay. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:13) [90%] :\r\nOui, si on habite pas Gen\u00e8ve et qu'on a la chance de pas y mettent souvent les pieds, il est fort possible, de ne jamais avoir vu une affiche du MCG et chers auditeurs, pour qui c'est le cas, vous ne savait pas ce que vous ratez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:23) [73%] :\r\nPas bon maintenant comment ces affiches. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:25) [87%] :\r\nC'est difficile de les d\u00e9crire en leur faisant justice un ouragan de jaune, de rouge d'images trouv\u00e9es sur Internet et de 14 polices de caract\u00e8res diff\u00e9rentes, on dirait un site web des ann\u00e9es 90 le plus sain pour se donner une id\u00e9e, c'est d'aller sur Google et de mettre McG affiche mais attention avant, il faut se munir d'un dictionnaire et de plusieurs encyclop\u00e9dies. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:43) [80%] :\r\nDans quel sens si sophistiqu\u00e9es, compliqu\u00e9es que \u00e7a les les affiches du MCG. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:47) [87%] :\r\nAh non, au contraire, elles sont tellement moche simpliste et d'une b\u00eatise profonde Capron d'avoir lu quelques unes, vous perdez des dizaines de pointe lui et vous aurait grandement besoin du dictionnaire et des encyclop\u00e9dies pour r\u00e9apprendre un peu de vocabulaire et de culture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:58) [77%] :\r\nWiesel Rony exag\u00e9rez pas un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:01) [90%] :\r\nMichel les graffitis sur les murs de toilettes publiques contribuent davantage \u00e0 l'avanc\u00e9e de la langue fran\u00e7aise et de la civilisation europ\u00e9enne que les affiches du MCG et au moins, des graffitis dans les chiottes, leurs auteurs, ils r\u00e9fl\u00e9chissent avant de les \u00e9crire, tandis qu'on McG. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:13) [95%] :\r\nLes militaires. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:16:15) [84%] :\r\nBon parler quoi, je crois que la r\u00e9union ait fini, on peut penser \u00e0 l'ap\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:20) [89%] :\r\nQuoi, mais attends, \u00e7a fait que 10 minutes qu'on est l\u00e0, on a parl\u00e9 de quasi rien. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:16:24) [83%] :\r\nNon, non, il a raison, on a trait\u00e9 tous les points de lors du jour ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:16:28) [75%] :\r\nUn introduction h\u00e9lices de pr\u00e9sence de remise des gourmettes souvenir 3 fin de la r\u00e9union et APR. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:35) [68%] :\r\nAh bah, tiens voil\u00e0, voil\u00e0 le champagne allaitantes on a bien travaill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:39) [91%] :\r\nAttendez, on n'a rien fait du tout, on doit pas d\u00e9finir notre ligne de conduite pour les votations, h\u00e9 bien il y a une campagne d'affichage bient\u00f4t la pr\u00e9parer brainstorming des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:48) [75%] :\r\nUn c'est nouvelle que \u00e7a poserait menott\u00e9 \u00e9tais peut-\u00eatre \u00e0 utiliser le mot \u00e0 une r\u00e9union du McG ah \u00e7a veut dire quoi, c'est de l'anglais, \u00e7a veut dire, \u00e7a vaut pas de la meilleure. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:04) [86%] :\r\nAttendez, les affiches, alors faut bien les pr\u00e9parer \u00e0 un moment donn\u00e9, non cette \u00e7a comment. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:09) [82%] :\r\nAh, \u00e7a veut bien bien si nous c'est l\u00e0 derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:17:15) [78%] :\r\nVoil\u00e0 de pr\u00e9senter, c'est lui qui con\u00e7oit nos finally salut Kevin qui est bient\u00f4t 14 ans oui suis vachement d\u00e9j\u00e0 plein de poils font que c'est un peu jeune pour \u00eatre en charge de la communication du parti Jadart \u00e7a peut bien il faut qu'on sorte bient\u00f4t commence \u00e0 \u00eatre trop mature le cabine normalement les prend \u00e0 12 ans mais si l'on a r\u00e9ussi \u00e0 le garder plus longtemps les ont regard\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9 r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 longueur de journ\u00e9e pire pour lui faire garder des discours de Marine Le Pen, \u00c9ric Stauffer, Oscar Paris, tous, tous les grands penseurs de soutien oui mais c'est compliqu\u00e9, moi je comprends pas tous les maux, moi je peux pas regarder l'de la t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 Nabilla les trop bonne Pac\u00f4me pas comme elle vous vous toujours des mots, cela prouvera d'a\u00e9robie pas moche L\u00e9vinas anti- proche du peuple et Kevin Kevin Kevin on a dit quoi Nabila c'est une frontali\u00e8re h\u00f4teli\u00e8re. \r\nOn l'a, on l'a form\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 des mots cl\u00e9s bien pr\u00e9cis, c'est du boulot, hein, on n'a pas de former une chose ch\u00f4meurs puis la photo frontaliers dehors les frontaliers, les emplois au Genevois \u00e0 pas c'est impressionnant la Sedlak 27 bien bien ce cycle infernal et donc donc pour les affiches, on vient ici, on lui raconte un peu l'\u00e9ponge d'\u00e9lections et les sujets des votations et en fonction de ce qu'il a compris, il r\u00e9dige les tapis jouets sur cet ordinateur l\u00e0, t\u00e9moin cette antiquit\u00e9 et vous et trouv\u00e9 dans un mus\u00e9e \u00e0 tout ceux qui, il y a le Workman and 5 oui peut ins\u00e9rer des images qui partent et m\u00eame se connecter \u00e0 Internet pour chercher des infos jardin que certains. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:18:54) [84%] :\r\nPoint oui bon l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:18:56) [72%] :\r\nLa collection est un peu lente, donc c'est plus simple, pas chercher d'faut hein, donc l\u00e0 on a l'exemple d'une affiche alors ch\u00f4mage assez d\u00e9linquant assez bouchons assez mendiants frontaliers assez voter MCG, ouais, ouais, il y a trop de frontaliers d'Orly les Fruit aller mendier vendent de la drogue de votre pays avec vos mariages de tarlouze. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:17) [87%] :\r\nAdada Taratata, Taratata, Kevin, t'as pas tout compris, tu m\u00e9lange les sujets, il y a les frontaliers tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t du ballon, attention il est fragile pourquoi qu'il est trop d'informations contradictoires, mais tous ces probl\u00e8mes sont diff\u00e9rents, il faut les analyser puis les r\u00e9seaux d's\u00e9par\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:19:34) [80%] :\r\nElle dans ses tous les tracas du peuple et le McG on est proche du peuple, ils en ont marre des politiciens et la langue de pouvoir nous on ose dire les choses, on est ni gauche ni droite ni gauche ni droite mais pas une gauche et pas qu'une droite dans la gueule des frontaliers monsieur Piolot \u00e7a, Kevin Flynn et puis avec la note de la cabine, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien le futur titre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:55) [87%] :\r\nVoil\u00e0 donc, en fait, le buteur le but c'est de faire l'affiche la plus Jeep la plus moche la plus simpliste et la plus Jacques en possible parce que les \u00e9lecteurs, ils ont pas envie de r\u00e9fl\u00e9chir avec sac. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:20:05) [92%] :\r\nBen oui, c'est compl\u00e8tement quand on ne dit pas quand on dit proche du peuple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:18) [72%] :\r\nMerci, visage il d\u00e9sire l\u00e0 l'Inter prochain \u00e0 dire dresser r\u00e9guli\u00e8rement McG c'est son populisme poujadisme dirigeants Romains qui en conna\u00eet un rayon, enfin un philosophe, vous en pensez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:30) [84%] :\r\nMoi je dirais plut\u00f4t populaire proche du peuple, bien s\u00fbr, nous ne sommes qu'elle s\u00e8me des mois et des mois dans l'ann\u00e9e, ils dans la rue, les \u00e9couter, entendre leurs t\u00e9moignages qui fait qu'on m\u00e8ne notre campagne par vous savez qu'il y a des gens aussi dans les appartements pour les \u00e9couter les clients, il y a pas que la rue alors bien entendu mais nous ou bien slogans dans les journaux, arrive dans ses appartements, et puis je pense, j'ai vu en tout cas, son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral qu'c'est lui qui composent nos affiches mais ce. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:02) [73%] :\r\nDans un service, il y a que c'est l\u00e0 le grand cabinet c'est je vous rappelle que c'est un ancien journaliste aussi, et puis en fait donc c'est repr\u00e9ciser ouvrez votre ancien confr\u00e8re ancien on Honeywell, journaliste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:15) [60%] :\r\nDonc on n'pas oui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:18) [96%] :\r\nVous dites que vous \u00eates populaire mais pas populiste, c'est quoi la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:22) [73%] :\r\nNon, je pense que un Dumont c'est la fin du mois, il faut elle co\u00fbte, et je pense que. \r\n\r\nGolay Roger (00:21:27)  [88%] :\r\nQuand m\u00eame populiste c'est ce sens moi je pense que c'est c'est pas tr\u00e8s disons adapt\u00e9e, c'est un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:35) [78%] :\r\nC'est pour mais je pense que populaire, c'est plus juste. \r\n\r\nGolay Roger (00:21:38)  [88%] :\r\nOn est proche du peuple, on les \u00e9coute, on \u00e9coute leurs pr\u00e9occupations et puis nous sommes un peu leur porte- parole et on vient avec ses sujets au Parlement et puis on fait prendre conscience, les autres partis qui veut vivre dans un autre monde et puis qui sont moins justement de ces citoyens qui sont dans la pr\u00e9carit\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, et il est \u00e9vident que, on a un d\u00e9bat provocateur mais en provoque les d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:03) [77%] :\r\nDonc, c'est, c'est c'est vous qui \u00eates l'auteur, vous, monsieur B\u00e4rtschi, qui \u00eates le l'auteur de de cette ce slogan qui voulaient \u00e9radiquer les frontaliers de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:13) [84%] :\r\nDonc nous avons cosign\u00e9 cet article rien c'est un ai moi- m\u00eame oui, alors oui, alors on peut pas, on va vous connaissiez le le sens du mot \u00e9radiquer oui bien s\u00fbr, mais il est, il est utilis\u00e9 dans d'autres domaines ainsi. \r\n\r\nGolay Roger (00:22:25)  [90%] :\r\nC'est pas uniquement disons pour nous on d\u00e9nonce l'aff\u00fbt des frontaliers, c'est pas le frontalier de mani\u00e8re individuelle qu'on attaque, je pense que y a pas en frontalier \u00e0 Gen\u00e8ve, qui peut se plaindre du MCG, d'avoir \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 sp\u00e9cialement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:41) [80%] :\r\nOn particuli\u00e8rement en attaque, bien s\u00fbr, ce ph\u00e9nom\u00e8ne non non non par an par le sort. \r\n\r\nGolay Roger (00:22:48)  [84%] :\r\nTous des euro- frontaliers frontaliers naturel qui est issue du du bassin l\u00e9manique, on est jamais disons que l\u00e0 aujourd'hui on a leur population de de frontaliers et puis \u00e7a engendre aussi des probl\u00e8mes de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:02) [80%] :\r\nOn est all\u00e9 vous pensez vous pensez sinc\u00e8rement que les gens, ils font une distinction en disant un frontalier 74 de Haute-Savoie, il est bien un frontalier de la plus loin on n', alors vous savez alors je vais bon taill\u00e9 via le mauvais, il y a, il y a, il y a certains Genevois, on arrive \u00e0 faire la diff\u00e9rence quand elle se Magris ration et puis. \r\n\r\nGolay Roger (00:23:19)  [92%] :\r\nIl y a une personne qui nous r\u00e9pond avec un accent du sud de la France, on imagine bien que c'est pas quelqu'un qui viennent bien Daoud \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:26) [89%] :\r\nDonc, vous pensez aussi que les frontaliers sont arrogants, paresseux et revendicatif. \r\n\r\nGolay Roger (00:23:31)  [95%] :\r\nAlors c'est pas moi qui l'ai pens\u00e9, c'est aussi un de vos confr\u00e8res dans un journal dans le quotidien Romand, j'ai repris ces termes paraissent arrogants et fain\u00e9ants c'\u00e9tait suite \u00e0 une enqu\u00eate qui avait \u00e9t\u00e9 faite par un journaliste par rapport \u00e0 ce que pensait le patronat sur les frontaliers. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:50) [78%] :\r\nVous savez -vous exactement ce que les Suisses allemands pensent des des romans un paresseux, ils sont. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:55) [70%] :\r\nPas rigolo tout \u00e7a avant d'en parler serait oui, y a -t-il sem\u00e9 la cela mais je pensais que j'ai, qui a imagin\u00e9 le contraire de nous alors. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:01) [74%] :\r\nMais en revanche ce que les Romands pensent des Genevois qui Manhattan j'ai moi, comme les secours, il le sait ce que les Romands pensent des Genevois, or je suis je suis Vaudois d'origine si vous les Bleus. \r\n\r\nGolay Roger (00:24:14)  [77%] :\r\nC'est Golay vient de la veille jour non je suis Genevois de coeur puisque je suis n\u00e9, je pense que c'est clair que les Genevois on a cot\u00e9 de assez d\u00e9tendu assez sympathique, on aime du fran\u00e7ais, je crois qu'on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:27) [86%] :\r\nSa vie diable a pr\u00e9sent\u00e9 par voie de presse ses excuses aux frontaliers pour les insultes qui ont pu leur \u00eatre adress\u00e9es, vous pensez qu'il fallait pr\u00e9senter des excuses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:35) [96%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nGolay Roger (00:24:36)  [86%] :\r\nAlors que lorsque a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses, c'\u00e9tait bien s\u00fbr par rapport \u00e0 ceux qui s'\u00e9taient sentis bless\u00e9s suite \u00e0 l'intervention des m\u00e9dias qui avait d\u00e9tourn\u00e9 totalement ainsi j'ai \u00e0 peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 repris s'\u00e9tait repris horizon \u00e0 texte et ce qui fait que, bien s\u00fbr, c'\u00e9tait pas du tout le but si on lisait l'article en entier, on pouvait constater qu'il s'agissait bien entendu de du ph\u00e9nom\u00e8ne frontalier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:04) [89%] :\r\nVictoire du foie \u00e7a, vous pouvez vous pouvez imaginer qu'il fait pas bon se sentir frontaliers \u00e0 Gen\u00e8ve par les temps qui courent. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:25:10) [66%] :\r\nComme il il est comme il fait pas bon d'\u00eatre ch\u00f4meur \u00e0 Gen\u00e8ve, on ne sait pas, vous \u00eates ch\u00f4meur n'avoir ailleurs, monsieur, c'est pas bon bien de quoi je n'beaucoup \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:20) [90%] :\r\nAlarm alarm alarm oui, on parle de France, Fran\u00e7ois Hollande a battu un nouveau record d'impopularit\u00e9 avec seulement 20 pourcent d'avis favorables, bient\u00f4t la popularit\u00e9 de Fran\u00e7ois Hollande, ce sera comme l'alcool\u00e9mie, \u00e7a se mesurera en pour 1000 et en parlant d'alcool\u00e9mie Rob Ford, le maire de Toronto, refuse de d\u00e9missionner malgr\u00e9 des r\u00e9v\u00e9lations sur son usage d'alcool en grande quantit\u00e9 de drogue et de prostitu\u00e9es en tout cas s'il d\u00e9missionne avec un CV para\u00eet il devient favori pour le poste de 1er ministre en Italie et aux \u00c9tats-Unis, Bill Clinton ne souhaite voir une femme pr\u00e9sidente avant de mourir et il pr\u00e9f\u00e9rerait Hillary \u00e0 toutes les autres, c'est donc le contraire de sa vie sexuelle o\u00f9 il pr\u00e9f\u00e8re toutes les autres Hillary. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:06) [87%] :\r\nAst\u00e9rix merci la Z\u00fcrich ce sont d\u00e9sormais 11 policiers qui sont soup\u00e7onn\u00e9s de de corruption, cela signifie donc que les 2 tiers de l'unit\u00e9 de la police sp\u00e9cialis\u00e9e dans les d\u00e9lits sexuels en ville de Z\u00fcrich sont maintenant sous enqu\u00eate je ce dossier a \u00e9videmment \u00e0 g\u00e9rer votre attention \u00e9videmment ne Genevois donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:25) [89%] :\r\nQuand j'ai entendu parler d'une affaire avec du sexe, de l'argent et la police z\u00fcrichoises c'est tout de suite pens\u00e9 que Dominique Strauss-Kahn avait \u00e9t\u00e9 descendu au Sofitel, Z\u00fcrich et puis en fait non, cette affaire concerne 5 policiers Z\u00fcrichois qui aurait transmis des informations confidentielles au tenancier d'un bar qui, comme on peut dire \u00e7a dans un club o\u00f9 il y a vendrais plut\u00f4t dire un \u00e9tablissement avec un bar \u00e0 putes, quoi, voil\u00e0 c'est \u00e7a, exactement, et donc ces 5 policiers ont transmis des informations confidentielles, en \u00e9change de faveurs sexuelles avec des prostitu\u00e9es, quant aux 6 autres policiers, eux, ils sont mis sous enqu\u00eate car ils auraient accept\u00e9 une invitation pour l'Oktoberfest voil\u00e0, attention \u00e0 l'Oktoberfest de Z\u00fcrich et pas celle de M\u00fcnich, hein, \u00e7a existe, bon, normalement les policiers viennent calmer les f\u00eatards mais l\u00e0 c'est tellement mort qu'il faut les inviter alors bref, j'ai voulu savoir comment la police genevoise sensibiliser ses employ\u00e9es aux dangers de la corruption et voil\u00e0 ce que j'ai pu enregistrer gr\u00e2ce \u00e0 un micro habilement dissimul\u00e9e dans un annuaire lors des interrogatoires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:21) [75%] :\r\nDonc pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:27:23) [92%] :\r\nBien Madame messieurs, aujourd'hui nous allons entra\u00eener votre r\u00e9sistance \u00e0 la corruption. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:27:28) [89%] :\r\nOuais, ouais, mais moi je peux pas r\u00eave parce que j'ai mal au genou, donc ce qui concerne personnellement moi m\u00eame, je vais pas pouvoir participer \u00e0 l'exercice. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:27:37) [87%] :\r\nMais non, mais non, a point\u00e9 Chapuis, il y a pas de souci \u00e0 avoir avec votre genou c'est un exercice de r\u00e9sistance \u00e0 la corruption et cet exercice est un exercice de r\u00e9sistance mentale a \u00e9t\u00e9 fait donc appel \u00e0 vos facult\u00e9s intellectuelles. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:27:50) [74%] :\r\nAh, donc \u00e0 aucun nouveau pouvoir participer alors. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:27:55) [80%] :\r\nEt c'est, c'est s'il faut faire un effort, hein, vous allez vous allez faire travailler votre t\u00eate et donc \u00e7a \u00e7a sera compens\u00e9e en Meurthe cong\u00e9s pour Paris p\u00e9nible extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:03) [77%] :\r\nAh non, non, au d\u00e9but pendant 2 heures. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:28:06) [78%] :\r\nOuais, ouais, apr\u00e8s on verra imp\u00e9trant vous donne quelques heures, ce n'est pas bon alors \u00e0 Point dans le cas de cet exercice, vous, vous serez la travailleuse du sexe. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:16) [79%] :\r\nAh ouais, d'un blog g\u00e9nial, qui est aussi vous r\u00eavez Dati Nicolas gu\u00e8re non non non Fran\u00e7oise une travailler une travailleuse du sexe, une prostitu\u00e9e ah ben non alors \u00e0 vous allez encore pouvoir FIT pourront toucher les seins mais non, \u00e7a, c'est un exercice pour de faux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:34) [85%] :\r\nRien \u00e0 craindre, on n'est pas dans les vestiaires, un bien donc \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:28:39) [85%] :\r\nEt Chapuis et puis ben alors vous vous d\u00e9ambuler nonchalamment tout en demeurant discr\u00e8tement attentif \u00e0 l'\u00e9ventuelle pr\u00e9sence d'individus suspects et vous pointer monnaie vous allez tenter de corrompre ces 2 fonctionnaires de police en usant de vos charmes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:54) [81%] :\r\nJe dois leur dire me toucher les seins. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:28:56) [91%] :\r\nL1 Alain vous essayez d'obtenir quelque chose en leur proposant, en \u00e9change de faveurs sexuelles. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:29:01) [84%] :\r\n\u00e0 l'accord on dit des faveurs sexuelles. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:04) [71%] :\r\nOui, oui, bon, ah bon, puis quand vous \u00eates pr\u00eats, oui, oui alors \u00e0 se concentrer, moi je n'avais pas lors d'un de Alesi oui. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:29:14) [76%] :\r\nOn nous on off \u00e0 la main. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:18) [76%] :\r\nMoi aussi, bien, bien, les gars bien l\u00e9gal allez Alesi monnaie c'est pas vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:24) [74%] :\r\nBonjour messieurs oui, voil\u00e0 pourquoi la la. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:29) [85%] :\r\nAttention, les gars, c'est seulement un exercice, alors vous pouvez donc \u00eatre aimable et Poli, hein, alors continuez Alesi monnaie demandez -leur quelque chose en \u00e9change de faveurs sexuelles qui alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:41) [66%] :\r\nCeux qui ont vol\u00e9 des faveurs sexuelles et qui est endett\u00e9 si on Audio vous disait le pont du bon plan. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:49) [74%] :\r\nEn valeur, alors \u00e7a, \u00e7a joue pas dans \u00e0 la base, c'est dans les benjamins m\u00ealant \u00e7a \u00e7a va commencer pour avoir parce que tu nous dicte d'accord de coucher avec nous si on dit : o\u00f9 est le pont du Mont- Blanc. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:30:00) [79%] :\r\nJamais devenir des ripoux pour de l'interroger. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:30:02) [75%] :\r\nOuais, ouais, c'est juste beaucoup pour pouvoir corrompt vos coll\u00e8gues, il faut que le renseignement qui vont vous donner sa confidentiel. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:30:09) [83%] :\r\nAh non, non, non, le probl\u00e8me c'est pas que le renseignement doit \u00eatre confidentielle, bon c'est quoi alors, ben c'est qu'on soit capable de donner et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:23) [99%] :\r\nNostalgie, nostalgie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:25) [73%] :\r\nRoger Golay, un homme, hein, je vous rappelle de bons souvenirs tout \u00e0 fait semblant, comme \u00e7a tout Taser par cette \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:33) [85%] :\r\nVoici les r\u00e9ponses \u00e0 ces arme de la police a fl\u00e9au contre lequel il est difficile de lutter. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:39) [72%] :\r\nNon je pense pas, il faut qu'il y a des bonnes conditions sociales pour la police a bon syndicat dont bien s\u00fbr je vais c'est-\u00e0-dire qu'ils viennent comme Free faudrait rappeler. \r\n\r\nGolay Roger (00:30:49)  [88%] :\r\nUn policier de pouvoir travailler sereinement, il faut qu'il y pas de souci en dehors de sa profession, puisque c'est une profession qui est tr\u00e8s difficile au nouveau au niveau des horaires irr\u00e9guliers au niveau du stress et des chocs psychologiques qu'il peut avoir tout au long de l'ann\u00e9e par rapport \u00e0 des interventions assez dur, je pense qu'il est essentiel que il faut \u00e9pargner ces ces policiers d'autres soucis, et pour cela il faut qu'ils aillent un statut qui, s'il est tr\u00e8s fort pour pouvoir des pr\u00e9serv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:17) [71%] :\r\n\u00e7a a bien d\u00e9fendu, on se voil\u00e0 \u00e0 Berne, nous avons fait en redressement une police pour des fonds de la police, en fait, c'est vrai, \u00e7a, c'est ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:25) [79%] :\r\nNous avions cela quand la police vous prot\u00e8ge prot\u00e9ger votre police. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:29) [67%] :\r\nOui, mais il est fort pour l'histoire, le groupe Safran monsieur Golay dans un cri \u00e0 Berne oui apr\u00e8s un peu plus, vous vous rendrez prochainement, donc moi j'ai gagn\u00e9 43 parlementaires. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:43) [82%] :\r\nOnt sign\u00e9 un postulat visant \u00e0 bannir la prostitution, ils vont fermer l'h\u00f4tel Bellevue, comment vous savez que \u00e7a, donc je ne sais celle du titre maintenant le du l\u00e0 et de p\u00e9naliser les clients mais ces parlementaires ont \u00e9mis leur id\u00e9e sans consulter le milieu de la prostitution, officiellement du moins, ceux qui fait fortement r\u00e9agir ces dames et messieurs, \u00e9videmment, nous avons imm\u00e9diatement corrig\u00e9 cela \u00e0 l'Agence en recevant une repr\u00e9sentante de l'association Vespasien madame le la. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:32:20) [81%] :\r\nMademoiselle, la firme enfin mon vrai nom \u00e0 Micheline Krivine, l\u00e0 oui, j'ai pris l'eau l\u00e0 parce que je trouve que Micheline, \u00e7a fait 3 locomotives par un donc je suis pr\u00e9sidente depuis maintenant 23 heures, de l'association RESF Asie qui d\u00e9fend les conditions de travail des professionnels du sexe dans le Gros-de-Vaud et alors tout, je peux vous dire que je ne connais Diego Devaux hein \u00e0 donc je re\u00e7ois \u00e0 Studio tous les jours, de 14 heures 30 \u00e0 22 heures, sauf le dimanche, parce que les clients sont \u00e0 l'\u00e9glise ou \u00e0 l'\u00e2ge 11 centimes par donc et sauf pendant le salon de l'Otan, je travaille \u00e9videmment au Pakistan, je veux dire que je suis une travailleuse a un peu de toute fa\u00e7on, mais que ce m\u00e9tier est un choix un jour aussi plus \u00e0 \u00eatre \u00eatre ing\u00e9rable, une par Serge quoi hein 500, je fais ce que je veux de Montcuq de de mon corps un les jeunes fait de mal \u00e0 personne, sauf si de m\u00eame gentiment, mais pas beaucoup, donc je suis totalement ind\u00e9pendante je loue mon petit Studio \u00e0 monsieur Gavillet, un tr\u00e8s chic type qui Roger depuis plus de 20 ans, monsieur Gavillet pour la modique somme de 5562 francs par mois, il met \u00e0 disposition aussi charmante 12 m2 avec un joli \u00e9clairage au n\u00e9on rouge sur la fen\u00eatre d'Europe, puis, c'est aussi un voisin sur qui on peut compter, monsieur Gavillet surveille que tout se passe bien dans les 28, Studio de l'immeuble, \u00e7a, \u00e7a n'a pas pris la s\u00e9curit\u00e9 oui, alors j'aurais pu arr\u00eater car il y a une dame d'une association qui m'a propos\u00e9 de dit d'arr\u00eater, mais m\u00eame trouver une place \u00e0 la Migros \u00e0 laquelle \u00e7a n'emb\u00eate passer toute ma journ\u00e9e derri\u00e8re une et peu et baisser Philippe comment et comme vous avez la Cumulus non mais, mais, mais, moi, moi, avec le seul pays plus mauvais 150 balles dans leur part face \u00e0 face \u00e0 5 ans en cas qui sont la carte l'Agusta dans alors d\u00e9j\u00e0 acc\u00e8s derni\u00e8res ann\u00e9es le m\u00e9tier devient difficile, la client\u00e8le baisse, baisse de plus en plus le client sph\u00e8re avec le th\u00e8me je comprends pas pourquoi vous vous pourtant j'ai de plus en plus d'ext\u00e9rieur \u00e7a 4 exp\u00e9riences que j'ai maintenant, s'il avait 35 ans de moins j'Fr\u00e9d\u00e9ric avoir parl\u00e9 mais c'est presque la crise de m\u00e9tier, surtout sur l'arc, le m\u00eame, a des craintes un pour 2 causes principales : l'arriv\u00e9e des prostitu\u00e9es de l'Est et de l'Espagne, pays et surtout le d\u00e9part de Monsieur Thierry Meury pour le Jura. \r\nJack cette difficile, voil\u00e0 que maintenant, en plus ils veulent p\u00e9naliser les clients avec les hommes non mais on va faire quoi, nous, et surtout ils veulent punir le client sans rien gagner de plus pour nous, c'est, c'est c'est c'est l'\u00c9tat qui va servir au passage, parce que les clients moi demandes les punir, mais ils payent pour \u00e7a alors l\u00e0 si l'\u00e9tat se met \u00e0 le faire aussi, c'est la concurrence d\u00e9loyale mais peut-\u00eatre politicien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:49) [77%] :\r\nDevenait, il n'y aura oui oui, figurez -vous, en plus cher, le lac, le dimanche 8 d\u00e9cembre pendant 15 jours, nous recevrons une de vos copines Ang\u00e9lina prostitu\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve et qui s'occupe du Syndicat des travailleurs du sexe, \u00e2ge, alors l\u00e0, ben on va dire, donc voil\u00e0, \u00e9coutez le large reviendra Roger Golay la prostitution constitue -t-elle \u00e0 \u00e0 des probl\u00e8mes nombreuses de la Ville de Gen\u00e8ve un probl\u00e8me contre lequel le McG entend lutter. \r\n\r\nGolay Roger (00:36:16)  [86%] :\r\n\u00e9coutez, oui, c'est un probl\u00e8me parce que il y a une augmentation depuis l'ouverture des fronti\u00e8res qui fait que les prostitu\u00e9es ont quasiment doubl\u00e9 et pas de non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:27) [59%] :\r\nOui, enfin, qu'il faudrait. \r\n\r\nGolay Roger (00:36:29)  [91%] :\r\nEn nombre mais il est \u00e9vident que je pense que d'interdire la prostitution, \u00e7a serait une erreur assez malheureuse dans le sens que, aujourd'hui, la prostitution n'est contr\u00f4l\u00e9, et puis je pense qu'il en va aussi de la s\u00e9curit\u00e9 de ces travailleuses du sexe, \u00e0 2 pas, disons juste travailler dans la clandestinit\u00e9, classique, bien s\u00fbr on repousserait ces ces personnes dans des zones. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:36:54) [84%] :\r\nNon habit\u00e9, comme on voit \u00e0 Paris avec le bois de Boulogne, o\u00f9 il y a aucun contr\u00f4le serait beaucoup plus en danger que dans des quartiers qui sont contr\u00f4l\u00e9s par fait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:01) [83%] :\r\nAlors on va pas faire d'amalgame et en m\u00eame temps quand le fondateur du parti ouvre un bar \u00e0 whisky et puis quand on a dans ses rangs un d\u00e9put\u00e9 qui veut s'accompagne tourner dans un film porno, un film qui retrace plus ou moins l'avis du d\u00e9put\u00e9 en question, c'est : on a d'\u00eatre on a l\u00e0 des des t\u00e9moins de premi\u00e8rement de la vie nocturne d'une grande ville, vous l'avez vu, le film sur Olivier Sauty \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre, c'est que ces scandales au Parlement pour pour les auditeurs et spectateurs qui seraient int\u00e9ress\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:30) [72%] :\r\nNon, alors je ne non mais pour va enfin ne suivez pas les Oeuvres de nouveaux membres, il a choisi quelque chose de bien oui la est un peu. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:39) [80%] :\r\nEt est -ce que est -ce que vous pensez que je voulais dire, si on l'a lu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:43) [61%] :\r\nAh ben oui, si vous faites voit la vendre aujourd'hui en toute sinc\u00e9rit\u00e9, a donc \u00e7a. \r\n\r\nGolay Roger (00:37:49)  [78%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, je ne l'ai pas vu oui et, souvent, ils avaient \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 une soir\u00e9e chez Valoris saut\u00e9 par contre n'a pas choqu\u00e9 le Parlement autrement que \u00e7a non, c'\u00e9tait m\u00eame un sujet de plaisanterie au sein des commissions. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:38:00) [74%] :\r\nNon, mais tant mieux, c'est un c'est un passage vers envers. \r\n\r\nGolay Roger (00:38:03)  [87%] :\r\nIl y a rien d'ill\u00e9gal de ce qu'il a fait maintenant celui qui assumait le risque, le risque, mais enfin il \u00e9tait pr\u00e9sent puisqu'il n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu, c'est peut-\u00eatre une des raisons de sa non r\u00e9\u00e9lection qui fait que voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:17) [68%] :\r\nOu bien aussi, il y a aussi dans les dans vos rangs il y a compris rapport \u00e0 quoi il y a un an, rira pas qui a soutenu cette pi\u00e8ce, il leur a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:25) [86%] :\r\nSi ce minable du journal minute en France ce journal qui avait fait \u00e7a, une sur la ministre Taubira maligne comme un singe qui a retrouv\u00e9 la banane c'est c'est pas vous savez Berthier, oui ou non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:37) [75%] :\r\nBen vous le slogan, l\u00e0 : non, vous \u00eates s\u00fbr dans je vous confirme que c'est pour lui rire pas en \u00e0 Paris, il a \u00e9t\u00e9 exclu du MCG, quand m\u00eame, vous avez fait quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:45) [74%] :\r\nOui, alors on on a r\u00e9uni le bureau directeur \u00e0 Lyon, la police et des appellations, c'est la 1\u00e8re fois qui \u00e9mettent type de comportement, c'est l\u00e0 qu'il n'est pas ou tient \u00e0 pr\u00e9ciser qu'il n'a pas, insiste, hein, il est de ceux qui, en comparant les bungalows. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:39:02) [81%] :\r\nIl est de religion juive, donc oui c'est un petit peu, allez, qu'est -ce qu'il y a pris moi je pense que c'est Facebook il a r\u00e9agi de mani\u00e8re spontan\u00e9e comme. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:13) [83%] :\r\nAh c'est \u00e7a, on voit beaucoup, on voit beaucoup de d'intervention qu'il ne pourrait pas y \u00eatre enfin comment dire patients uniquement des. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:22) [73%] :\r\nJe me trompe, c'est en si peu plus de d\u00e9rapage ou McG d\u00e9ment les autres partis. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:26) [70%] :\r\nOn est peut-\u00eatre plus modernes aussi, alors on a beaucoup fait \u00e7a pour avoir os\u00e9 aller aussi bien sur la mode \u00e9tait pas la alors tout d\u00e9rapage oui mais bon nos affiches son truc qui est pos\u00e9e affiche alors l\u00e0 oui, c'est clair qu'elles ont pu puisque on a quand m\u00eame fait 20 plus. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:39) [70%] :\r\nOui, oui, allons -y, oui, il a donn\u00e9 sa vie, j'ai un peu peur d'autosatisfaction, c'est vrai, j'ai vol\u00e9 il y a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:45) [88%] :\r\nQuelques ann\u00e9es, on l'a dit, vous \u00e9tiez un \u00e9lu de vigilance est -ce que vous y supportiez ais\u00e9ment la x\u00e9nophobie, le mot l'homophobie de son pr\u00e9sident, \u00c9ric Bertinat, c'est quand m\u00eame lui qui d\u00e9clarait que les homosexuels n'apporte rien \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 car ils sont incapables de se reproduire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:01) [75%] :\r\nBon, \u00c9ric Bertinat \u00e9tait l'UDC la 5\u00e8me resteraient non \u00e9coutez je crois que j'avais d\u00e9j\u00e0 d\u00e9missionn\u00e9 de oui, alors oui il faut j'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:11) [70%] :\r\nOui, voil\u00e0, mais l'affaire bon sourire parleront oui non mais \u00c9ric de. \r\n\r\nGolay Roger (00:40:16)  [92%] :\r\nC'est quelqu'un qui est vraiment formidable, il est pas du tout comme une pas ce clich\u00e9 que vous souhaitez lui donner en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:25) [80%] :\r\nMais enfin, ils sont o\u00f9 les racistes parce pas chez vous, lisant nulle part, ils sont o\u00f9, en fait, \u00e7a existe pas en fait. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:40:31) [84%] :\r\nEn tout cas je sais pas o\u00f9 ils sont mais au McG il y a pas des gens racistes, on voit on a critiqu\u00e9, par exemple monsieur Monod pour ce qu'il a dit au niveau des naturalis\u00e9s, lors du conseil municipal, mais je rappelle que, aussi, monsieur Menou, une femme de couleur, donc on peut pas dire que. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:48) [79%] :\r\nIl est raciste de la souche fils alors ordonn\u00e9 voil\u00e0 donc naturalis\u00e9 si on fait le tour de. \r\n\r\nGolay Roger (00:40:54)  [87%] :\r\nDu McG, on peut constater qu'on a \u00e9norm\u00e9ment de gens de couleur sur notre liste tr\u00e8s certainement au niveau des \u00e9lections cantonales, Genevois, ce qui \u00e9tait la plus exotique qui fait que je pense pas qu'on peut nous d\u00e9clarer \u00e9tant x\u00e9nophobes, loin de l\u00e0, je pense que on a une ouverture d'esprit qui est largement sup\u00e9rieur aux. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:14) [71%] :\r\nEn fait, ce n'est pas exotique puisque c'est des Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:41:17) [83%] :\r\nOui, \u00e9coutez, c'est clair qu'avec 50 pourcent d'\u00e9trangers \u00e0 Gen\u00e8ve, je pense que l'\u00e9tait \u00e0 l'image, en tout cas de la \u00e9tait repr\u00e9sentatif de la population genevoise. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:26) [88%] :\r\nSi je dis que McG est un parti d'extr\u00eame droite, vous vous tomber \u00e0 la renverse ou pas. \r\n\r\nGolay Roger (00:41:31)  [87%] :\r\nMais non, non, parce que on a aussi suivant quoi extr\u00eame gauche puisque on vote tant \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite, lorsque des sujets nous paraissent int\u00e9ressants si l'extr\u00eame gauche, d\u00e9posant en projet de loi qui nous para\u00eet justement aller dans l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, on va le suivre comme vous avez un \u00e9go voil\u00e0 droite oui, \u00e9coutez, on a vu par exemple pour les allocations familiales \u00e0 Gen\u00e8ve, on est avec la gauche, gr\u00e2ce \u00e0 cela, on a pu augmenter Les ses allocations et puis au niveau de la droite, c'est clair que on est tr\u00e8s \u00e0 cheval sur la s\u00e9curit\u00e9 et puis on, on estime que l'immigration doit \u00eatre contr\u00f4l\u00e9 par contre. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:42:09) [64%] :\r\nDonc c'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:11) [86%] :\r\nLes immigrations la larme \u00e0 larme \u00e0 larme c'est la semaine des d\u00e9put\u00e9s MCG dans les m\u00e9dias, on en parlait Henri Rapin, qui soutient la couverture raciste du journal Minute \u00c9ric Stauffer qui a perdu son proc\u00e8s quoique illustr\u00e9, c'est au tour de Denis Menoud de s'illustrer, vous souvenez, et nous, on vient d'en parler, il avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique il y a une semaine, en demandant \u00e0 ses coll\u00e8gues naturalis\u00e9s de rendent leur passeport et de rentrer chez eux s'ils \u00e9taient pas contents, esp\u00e8ce de tra\u00eetre \u00e0 la nation, il avait aussi fait part de son infinie sagesse, cette ann\u00e9e, en comparant les homosexuels \u00e0 des zoophiles, puis \u00e0 des p\u00e9dophiles, je suis d'accord que les hommes sont parfois des gamins et souvent des animaux, mais quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:46) [78%] :\r\nBon, et qu'est -ce qu'il a fait cette fois. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:47) [86%] :\r\nUn bon au conseil municipal, cette semaine, il a vot\u00e9 pour lui et pour Jean-Philippe \u00e0 son coll\u00e8gue de parti qui s'\u00e9tait absent\u00e9 un instant oui se d\u00e9fend en disant que c'\u00e9tait \u00e0 quelques m\u00e8tres, qu'il appuyait juste sur le bouton pour lui, c'est 6 ou pour un d\u00e9put\u00e9 homophobe qui pr\u00eate son doigt un ami. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:06) [63%] :\r\nC'est femmes d\u00e9fendable \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:08) [80%] :\r\nLe reste c'est ind\u00e9fendable, je comprends bien que ce soit par un membre du MCG que soit un copain et un pote mais c'est quand m\u00eame ind\u00e9fendable que Roger Legeay. \r\n\r\nGolay Roger (00:43:17)  [89%] :\r\nJe vais pas dire que c'est un type d'action h\u00e9 bien vu c'est c'est quelque chose lorsque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:25) [80%] :\r\nMais il ne savait pas alors qu'est -ce que Roland oui pour. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:29) [76%] :\r\nBien s\u00fbr qu'il est tr\u00e8s sympathique, mais en dehors de \u00e7a il l'a dit monsieur, il \u00e9tait \u00e0 en mai 2 m\u00e8tres qui lui a fait un signe de la t\u00eate d'appui \u00e0 sa place, monsieur Monod \u00e9tait un peu, on appelle \u00e0 droite, c'est un choc l\u00e0- bas voil\u00e0 et il faut aussi des choses qui le concernent directement, c'est pour, il y a des risques \u00e0 son \u00e9cole pour les pour les cours sur l'int\u00e9gration pour les naturalisations, un jour, vous \u00eates mieux renseign\u00e9e que moi parce que je ne connais pas le \u00e0 l'arri\u00e8re, oui, je vois que vous \u00eates bien fouiller nos dossiers Sabarot oui enfin il \u00e9pouse \u00e0 v\u00e9lo, vous avez remarqu\u00e9, tout \u00e7a, votre vocation de plus. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:05) [61%] :\r\nApr\u00e8s Paris, non ou des Boers pour qu'on Roger Golay \u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:11) [82%] :\r\nFaire en ce moment est tr\u00e8s agressif, il supporte assez mal l'humour qu'on peut faire sur lui qu'est -ce qu'il a c'est et il est, il est frustr\u00e9 d'un pouvoir qu'ils combattent qu'il convoitait depuis longtemps, et un peu malheureux en ce moment, on peut le toucher, Palm, mass\u00e9s dans le dos lui envoyer ou qu'est -ce qu'on peut faire pour \u00c9ric Stop. \r\n\r\nGolay Roger (00:44:27)  [91%] :\r\nTr\u00e8s bien retirer toutes les m\u00e9chancet\u00e9s que vous avez dit. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:44:30) [71%] :\r\nUn r\u00f4le \u00e9crivain \u00e0 on ne retire rien mais il faut qu'rigolent, il faut qu'ils \u00e9taient en classe. \r\n\r\nGolay Roger (00:44:35)  [84%] :\r\nC'est quelqu'un qui comprend bien l'humour pas bon et je pense que l\u00e0 il \u00e9tait attaqu\u00e9 sur des sujets face environ sensible et puis c'est clair que il pr\u00e9serve \u00e9norm\u00e9ment sa vie priv\u00e9e, qui fait que lorsqu'il y a des attaques qui visent ce domaine r\u00e9agit de mani\u00e8re assez ferme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:53) [88%] :\r\nMais non, oui, apr\u00e8s, mais apr\u00e8s le canton des Grisons, c'est dans le canton de Lucerne, que l'initiative a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e contre l'apprentissage du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire et je vous ai demand\u00e9 d'enqu\u00eater, ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:45:03) [79%] :\r\nOui, et en fait, initiative n'attaque pas directement le Fran\u00e7ais, hein, on veut limiter l'apprentissage \u00e0 l'\u00e9cole primaire d'une seule langue, donc l'anglais, donc j'ai mouill\u00e9 ma chemise j'ai fran\u00e7ais devait le franchit le rideau tombe jeudi et j'ai trouv\u00e9 un interlocuteur, la personne du professeur Thorogood Ga\u00ebl, professeur de haute litt\u00e9rature fran\u00e7aise \u00e0 l'universit\u00e9 de Lucerne, il doit \u00eatre au t\u00e9l\u00e9phone normalement cher Trahan Wolfgang bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:45:29) [98%] :\r\nOuais bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:45:30) [93%] :\r\nVoil\u00e0, alors pourquoi vouloir supprimer le fran\u00e7ais de l'\u00e9cole primaire en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:45:35) [70%] :\r\nPareil, ensuite nous les Suisses allemands \u00e7a p\u00eache \u00e0 l'depuis des ann\u00e9es pour le fran\u00e7ais, tr\u00e8s bien, mieux que vous apprend donc le vice- allemand, on a un trop un forfait pour un prix correct et perspectives top fran\u00e7ais parlons ce soir tandis que les All Saints il se des efforts pour apprendre pas \u00e0 fond, alors maintenant il est assez, il est s\u00fbr qu'il y a un an, nous voudrons plus effort toujours dans Noblesse calvaire alors maintenant et pour, \u00e0 partir de le dor\u00e9navant nous voulons seulement du sel langue \u00e9trang\u00e8re les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 apprendre. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:10) [92%] :\r\nOui, oui, et donc si vous n'enseignez plus qu'une seule langue \u00e9trang\u00e8re en primaire, \u00e7a ne sera pas le fran\u00e7ais, mais l'anglais. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:46:15) [70%] :\r\nMais leur et qui le manque, laissant les \u00e9l\u00e8ves, ils ont cass\u00e9 tout seul, avec juste qui esp\u00e8rent \u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:22) [82%] :\r\nIl une oui, oui, mais alors la coh\u00e9rence nationale dans tout \u00e7a, le le ciment du bilinguisme. \r\n\r\nLocuteur FT26 (00:46:28) [72%] :\r\nVoil\u00e0, il y a particip\u00e9, oui, si on la construit en jeans nous traiter avec eux et j'ai avec l'Allemagne nous va. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:46:37) [78%] :\r\nBon h\u00e9 bien merci Tao glotte. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:46:40) [80%] :\r\nDes jeunes ch\u00f4meurs pour l'accent excuse mais chez le fran\u00e7ais \u00e0 Paris a pris alors j'ai pas l'accent suisse Romand. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:48) [85%] :\r\nOui, il avait marqu\u00e9 merci donc je vous propose plut\u00f4t d'\u00e9couter un extrait de ce film poignant r\u00e9alis\u00e9 dans une \u00e9cole de montagne lucernoise par le d\u00e9chu ferm\u00e9, mais il y avait un Suisse allemand pour comprendre le pourquoi du comment du d\u00e9samour du fran\u00e7ais chez les chevaliers monsieur G, les Suisses allemands pardon. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:47:11) [72%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, l\u00e0 maintenant pour que fran\u00e7aise, donc on ne parle plus que la fran\u00e7aise, on craignait il ne jouait \u00e0 : il faut bien, enfant de la Fran\u00e7aise des enfants parce que sinon, apr\u00e8s la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle sera tout trac\u00e9 parce qu'on n'aimera plus les romans un \u00e0 donc, mais Monsieur en l'\u00e9tat, ne parlait pas, quelquefois il \u00e0 la la la paix, comment dire, un peu Bellucci en fran\u00e7ais ah oui on dit temps le de roman, voil\u00e0 \u00e7a c'est suspect, mais on ne doit pas dire \u00e7a, P\u00e9tain, il dit \u00e7a, c'est parce qu'il a il a Wilfried, il a d'des \u00e9pouses Golay Giusti la d\u00e9pouille de il pourra, et qui sera envoy\u00e9e quand il y en a beaucoup comme lui, hein, mais ce n'est pas r\u00e9ponse \u00e0 18 heures 10 il a et pr\u00e9jug\u00e9s contre les biens, roman, alors on doit pas avoir des prix ces villas, les pr\u00e9jug\u00e9s, hein, allez hop, on reprend les phrases pour r\u00e9p\u00e9ter ou Nathalie alors pas facile, les m\u00eames Chatenoy sont des fain\u00e9ants, les nuages voil\u00e0 pourtant des fain\u00e9ants respecte mais vos Touaregs boivent du vin, le matin, et pourquoi il va demander moi perso polio les Jurassiens conduisent mal les Jurassiens contenir perdurer les Valaisans sont sympathiques, quoi, oui, oui, voil\u00e0 qui \u00e9tait une farce, enfin les Valaisans sont alcooliques, les Valaisans \u00e0 Rome \u00c9ric les Genevois sont r\u00e2leurs, comit\u00e9 fran\u00e7ais les Genevois un effet pervers, vous apprendrez les principaux th\u00e8mes et je vous rappelle que pas hein les Romands, ils sont bons conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s, alors on a du plaisir \u00e0 prendre la fran\u00e7ais et surtout on ne fait pas pr\u00e9juger Dietz \u00e9crit chacun telle engag\u00e9 of Tomorrow, m\u00eame s'il se passe, camp\u00e9 15 trop de temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:37) [83%] :\r\nMerci l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:40) [77%] :\r\n\u00e7a Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:43) [81%] :\r\nJ'ai j'ai \u00e9ternue et l\u00e0, mais vous avez entendu j'ai j'ai \u00e9ternuer oui oui vous savez \u00e9ternuer oui c'est pas vrai, c'est pas vrai enfin qu'est -ce qui se passe, je suis s\u00fbr que je les choper des quoi, la grippe aviaire, la Grippe envie mais oui, oui, elle, elle revient conseillait elle m'infect\u00e9es, je comprends pas comment c'est possible je super attention j'\u00e9vite tout contact avec les volatiles et les Asiatiques, non c'est pas vrai, j'\u00e9tais donc il faut, il faut que je voulais soit absolument aller voir mon m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:50:11) [64%] :\r\nSon ami \u00e7a poil pourquoi parce qu'elle n'est point parce est. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:50:25) [83%] :\r\nIl para\u00eet qu'il y a la grippe aviaire qui revient comme l'ann\u00e9e derni\u00e8re, je suis pas rassur\u00e9 parce mardi le menu cette de poulet au curry, c'est pour \u00e7a, Docteur. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:50:39) [79%] :\r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:50:41) [70%] :\r\nQue je suis l\u00e0 Docteur fuite autour Meseta Docteur, rassurez -vous, Docteur dites moi qui vais pas creuser. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:50:53) [95%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:50:53) [79%] :\r\nCe matin, sur mon balcon, il y avait un groupe de je pourrais pas vraiment vous dire pourquoi, mais cette d\u00e9faite pas Net, ce que le dites -moi, Docteur. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:51:08) [70%] :\r\nPoisson. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:51:09) [74%] :\r\nJe suis Docteur Monk ils un d\u00eener Docteur frisson qu'est -ce que c'est \u00e0 cause des pulsions. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:51:20) [71%] :\r\nEt et. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:51:22) [79%] :\r\nHeureusement, c'est cela, de Gunther pour v\u00e9rifier si je vais Spirou et si j'aime bien vous trouvez rien Docteur je reviens Andr\u00e9-Claude. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:51:37) [90%] :\r\n\u00e7a sert tout point. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:51:44) [73%] :\r\nMa voisine quinquennat normalement il pr\u00e9f\u00e8re 18 8 mais voil\u00e0 le signal quoi boire, je me demande s'il ne serait pas chinois, c'est bien de l'atome. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:51:58) [74%] :\r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:52:00) [70%] :\r\nDe la il vient c'\u00e9tait vrai virus Atlas Docteur \u00e0 pour me venger, je mangerai plus jamais de contourner. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:52:11) [72%] :\r\nEt son pays ni son et son son son. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:52:19) [78%] :\r\nJe me sens compl\u00e8tement cern\u00e9es, le danger vient donc de tous les go\u00fbter, parfois je m'enferme dans mes citoyen laisse mais m\u00eame \u00e0 l'int\u00e9rieur pour de 18 ans du toc. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:52:34) [85%] :\r\n\u00e0 Saint-Denis. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:52:36) [77%] :\r\nLe Canard est -ce que \u00e7a peut et Docteur m\u00eame quand je regarde l'heure, la sortie du ou peut-\u00eatre quand on \u00e9ternue \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi j'ai la Chair de poule \u00e0 chaque fois, point \u00e0 l'objet de moi plus toi pour \u00e9viter cette dette grippe hier \u00e0 la sant\u00e9 Docteur. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:53:02) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:53:04) [80%] :\r\nJ'Twannberg et bon, je vais encore me faire Plummer. \r\nEncore une fois, le grand gagnant, c'est le vacarme, le grand gagnant, c'est la norme, le grand gagnant c'est la femme, le grand gagnant c'est point. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:53:41) [80%] :\r\nEt puis il y avait besoin, voil\u00e0 plusieurs plusieurs cet int\u00e9ressant parce que on parle de maladie, donc on part le hobby. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:53:46) [85%] :\r\nAlors \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e9videmment et perd beaucoup de frontaliers beaucoup d'frontali\u00e8res sont infirmi\u00e8res ou un sujet, c'est pas de leur faute aux frontaliers, c'est qu'elle Vienne pas prendre la place des infirmi\u00e8res Genevois, c'est qu'il y a pas d'infirmi\u00e8res genevoises il y a un d\u00e9faut de formation, donc les frontaliers sont l\u00e0 pour faire le boulot que les Genevois pas. \r\n\r\nGolay Roger (00:54:05)  [97%] :\r\nOui alors tout \u00e0 fait, on n'a jamais contest\u00e9 le fait que Gen\u00e8ve dans certaines cat\u00e9gories professionnelles. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:54:11) [89%] :\r\nOn avait fait recours aux frontaliers, notamment \u00e0 l'h\u00f4pital cantonal pour les infirmi\u00e8res, puisque malheureusement Gen\u00e8ve n'a jamais anticip\u00e9 ce probl\u00e8me a toujours continu\u00e9 \u00e0 former des infirmi\u00e8res, avec une capacit\u00e9 d'accueil qui \u00e9tait pas suffisante, si on prend l'\u00e9cole de Bon-Secours, elle n'a pas grandi cette \u00e9cole depuis plusieurs d\u00e9cennies, et puis on retrouve cela aujourd'hui avec les ing\u00e9nieurs, on a, on sait qu'on va avoir une p\u00e9nurie d'ing\u00e9nieurs ne font pas plus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:41) [92%] :\r\nEn France. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:42) [82%] :\r\nOn a les horlogers les j'ai vraiment avec l'horlogerie marche bien en ce moment qui est une demande tr\u00e8s forte au niveau des horlogers donc font partie de j'ai pour la formation. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:54:51) [89%] :\r\nAh oui alors tout \u00e0 fait, nous avons toujours dit le McG que nous \u00e9tions pour l'\u00e9ducation, la formation, la recherche, c'est notre avenir clairement oui, \u00e7a co\u00fbte cher mais \u00e7a fait partie des t\u00e2ches r\u00e9galiennes de l'\u00c9tat, comme la s\u00e9curit\u00e9, la sant\u00e9 et l\u00e0- dessus on n'a jamais apr\u00e8s vous voulez \u00e9conomiser moins alors nous ce que nous souhaitons, c'est simplement au niveau des filles archi- de l'\u00c9tat, on a multipli\u00e9 les cadres il y a aujourd'hui bient\u00f4t plus de dirigeants que d'ex\u00e9cutants, on estime qu'on doit faire un effort de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, et puis pour assurer des bonnes conditions sociales au personnel, il faut simplement faire maigrir cet \u00e9tat pour \u00e9viter que chaque nouveau conseiller d'\u00c9tat ou \u00e7a que secr\u00e9taires g\u00e9n\u00e9raux cr\u00e9e de nouveaux services avec de nouveaux directeurs, c'est ce qui se passe aujourd'hui, et puis l\u00e0 dessus, on a beaucoup trop de personnes qui sont c'est exact. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:43) [93%] :\r\nMerci, Roger Golay, on vous retrouve juste apr\u00e8s les informations, c'est la fin de la 1\u00e8re heure de l'agence ne ne nous quittez pas apr\u00e8s les informations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:50) [89%] :\r\nDonc on se retrouve \u00e9videmment avec Roger Poletti, qui est conseiller national et pluvieux. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:55:56) [83%] :\r\n\u00e0 l'heure avec le salon des antiquaires et son Exposition du Mudac Expo Beaulieu, Lausanne vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est midi pass\u00e9 les informations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:59:21) [84%] :\r\nAlors avec nous sur Poissy comme souvenez -vous sur l'habitat et d'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:59:46) [86%] :\r\nEt nous voici de retour au sein de l'agence, c'est le bordel, c'est pas \u00e9tonnant alors voil\u00e0 on avait McG, voil\u00e0 le r\u00e9sultat, c'est parce qu'on n'avait pas d'aggraver le loft, il affiche et on nous a pas grave parce que on dira pas pourquoi non mais on dira pourquoi parce que tout est complet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:00:00) [97%] :\r\nToujours en Direct et en public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:00:02) [74%] :\r\nVoil\u00e0, Paris est en compagnie de notre prisonnier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:00:06) [91%] :\r\nRoger Golay, pr\u00e9sident du MCG messieurs les agents, je n'ai pas pos\u00e9 la question avant n'a pas tellement le temps vous avez des des choses \u00e0 faire, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:00:14) [84%] :\r\nVid\u00e9o et la semaine prochaine dans les Dicos d'or de 11 heures et demi \u00e0 midi. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:00:17) [70%] :\r\n30, je me suis mieux et nous aussi et pas toujours non m\u00eame \u00e9chancrure du com\u00e9dien et nous verrons. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:00:24) [68%] :\r\nQue les frontaliers ou Paris de dire je sais pas, non, alors je jamais enterrer une personne y bonne dessin\u00e9 sur la 1\u00e8re \u00e0 mesure leurs analyses oui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:00:35) [90%] :\r\nJe me laisse pousser la moustache \u00e0 l'occasion de Movember Movember sur internet Google. \r\n\r\nLocuteur MT16 (01:00:39) [83%] :\r\nOui, mais c'est-\u00e0-dire depuis le d\u00e9but, oui, mais vous avez la parole et la mousse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:00:42) [70%] :\r\nJe n'ai pas qui se met \u00e0 la radio, \u00e7a se voit pas, j'y il moustache non, moi je fais rien du tout, gagnant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:00:47) [78%] :\r\nNon, non plus, vacances, moi j'invite Monsieur Roger Golay \u00e0 venir manger chez moi c'est \u00e0 Annemasse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:00:52) [84%] :\r\n\u00e7a a pas commenc\u00e9 de mon c\u00f4t\u00e9, j'ai dit parce que appr\u00eatez vos chef, je serai en kilt entartons Foenkinos avec sport Abily Brog Glen Garry oui, ce qui \u00e9videmment tout le tintouin et surtout avec mes camarades du traditionnel club M2 de Lausanne, \u00e7a doit vous plaire \u00e7a n'est pas une belle musique \u00e9cossaise militaire le 30 novembre non c'est c'est bien plus beau que \u00e7a le 30 novembre d\u00e8s 19 heures 30 \u00e0 la salle communale de Moiry dans le canton de Vaud c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la Sarre, pour un concert de cornemuse oui donc de musique \u00e9cossaise il y a 5 places \u00e0 gagner : tiens, j'ai pas le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, c'est pas grave, enfin, C\u00e9cile il me dira \u00e7a tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:01:28) [88%] :\r\nEt c'est ce qu'il y aura de la panse de brebis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:01:30) [78%] :\r\nFrancine et sur les et non Roger Golay les premi\u00e8res \u00e9ch\u00e9ances bernoise pour vous, ce sont lesquelles les premi\u00e8res t\u00e2ches que vous vous \u00eates fix\u00e9 vous n'est pas encore en tout \u00e7a sera le 2 3 d\u00e9cembre enfin. \r\n\r\nGolay Roger (01:01:44)  [91%] :\r\nAlors la toute 1\u00e8re \u00e7a sera d\u00e9j\u00e0 de pr\u00eater serment, je n'ai pas encore la date mais probablement, \u00e7a sera le 2 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:01:51) [78%] :\r\nVoil\u00e0 et et la premi\u00e8res t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 bout vous vous fantasmez j'arrive \u00e0 Berne qu'est -ce que je vais faire en 1er. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:01:58) [89%] :\r\nAlors je pense que l\u00e0, tout d'abord, il faut que je fasse un petit peu le tour d'un des 2. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:02:04) [64%] :\r\n\u00e7a national serrer quelques semaines, organisation qui. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:02:08) [79%] :\r\nPour moi, nouvelle leur mode de fonctionnement pour cela, alors je me rends d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Berne, demain et apr\u00e8s- demain pour, avec Montpellier, o\u00f9 il va, disons, ma forme rassure. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:02:19) [83%] :\r\nPour trouver le Parlement d\u00e9j\u00e0 oui \u00e7a ou oui, c'est pas justement alors non, alors lundi, mardi, je pense \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:02:27) [83%] :\r\nPour m'informer, puis pour r\u00e9gler quelques questions administratives avec justement les f\u00e9d\u00e9rale par rapport \u00e0 cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MT16 (01:02:34) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est vous allez garder votre retraite, d'un point de, de, de, d'anciens policiers. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:02:38) [85%] :\r\nOh oui, \u00e7a marche comment c'est vrai. \r\n\r\nGolay Roger (01:02:42)  [71%] :\r\nBien s\u00fbr, j'ai cette pension je fais 31 dans la m\u00eame voie. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:02:46) [74%] :\r\nC'est ce que vous avez gagn\u00e9, j'ai national vous pouvez dire moi je touche ma retraite, \u00e7a fait beaucoup, les pr\u00e9toires. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:02:51) [71%] :\r\nUnion soyez pas m\u00e9chante, voil\u00e0 donc le CDH c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:02:55) [66%] :\r\nEnvie, oui \u00e7a Giscours oui McG sur les \u00e9conomies oui, j'ai une BD. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:03:00) [81%] :\r\nC'est une grande famille en a 1400 membres voudraient ignorer la nourrir bien s\u00fbr donc donc Mandela. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:03:06) [82%] :\r\nC'est un grand pour enrichir autant Win, bon, un sujet qui f\u00e2che par les religions oui et plus pr\u00e9cis\u00e9ment de l'Islam, il semblerait que le groupe de travail cr\u00e9\u00e9 au printemps pour envisager une formation acad\u00e9mique d'imams en Suisse se pr\u00e9cise Nicolas o\u00f9 vous avez des sujets, des infos sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:03:25) [89%] :\r\nOui, oui, j'en ai c'est c'est l'Universit\u00e9 de Fribourg qui vraisemblablement serait charg\u00e9s de cette mission, les 4 autres, donc voil\u00e0 exactement le, le but \u00e9tant que les imams form\u00e9s ici puisse s'inscrire dans la tradition et la culture suisse \u00e0 priori c'est pas gagn\u00e9, c'est vrai que c'est pas gagn\u00e9, mais l'important c'est de participer. \r\nAlors nous pourrons nous on est ravi de former des pr\u00eatre pour votre religion des imams oui voil\u00e0 des comme vous dites, mais \u00e9videmment, on est en Suisse, alors on va les former \u00e0 notre mani\u00e8re de toute fa\u00e7on, chr\u00e9tiens et musulmans, c'est il y a pas beaucoup de diff\u00e9rence appara\u00eet par exemple votre votre Rachid la Rachid c'est par Rachida Djamel, elle ne c'est pas Djamel Tatah, je me souviens, \u00e7a commence par un M me Mouloud d'voulait parler de Mahomet oui voil\u00e0 Mahomet voil\u00e0 donc donc vous, vous avez votre votre Mahomet et nous on a notre J\u00e9sus, c'est un peu pareil, hein, non mais c'est aussi un fils de Dieu, non, non, pas vraiment ah bon parce que vous \u00eates -vous ce que notre j'ai vu \u00e0 nous, c'est un fils de Dieu, vous, vous avez pas de fils de Dieu vous a pas au sens o\u00f9 vous l'entendez, c'est dommage mais bon hein, de toute fa\u00e7on c'est pas un concours, on n'est pas l\u00e0 pour vous enfoncez un je disais donc, apr\u00e8s, on va former vaut Amman dit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:04:45) [76%] :\r\nFemme L\u00e9a MAM, c'est autre chose, oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:04:48) [78%] :\r\nPeu importe, hein, mais, mais, mais on va les former dans la tradition suisse par exemple concernant vos cris l\u00e0 hein les tous les vous faites depuis le clocher. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:04:56) [91%] :\r\nN'vous voulez parler de l'appel \u00e0 la pri\u00e8re depuis le minaret. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:04:59) [83%] :\r\nOui, voil\u00e0, ce truc -l\u00e0, l\u00e0 comme c'est quand m\u00eame assez d\u00e9sagr\u00e9able \u00e0 entendre, pas plus que de que des cloches, plus que des Clash, je disais donc, comme c'est d\u00e9sagr\u00e9able et que \u00e7a fait un peu peur, on a pens\u00e9 un truc qui pourrait rassurer la population, on va vous donner des cours de yodel oui, parce que le lieu d'aller voir la la la la la la, il y a plus, il y a pas tellement d'diff\u00e9rence au fond moins comme \u00e7a la la population sera pas trop inqui\u00e9t\u00e9 oui, non, il faut voir, c'est tout vu vos imams ils prendront des cours de yodel voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:05:31) [87%] :\r\nBah, de toute fa\u00e7on son les imams qui font l'appel \u00e0 la pri\u00e8re, ce sont les mouettes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:05:35) [86%] :\r\nLes m\u00e9decins, les mouettes c'est une t\u00e9tanie dame et puis je je plaisante bien s\u00fbr, je plaisante, nous avons beaucoup d'humour, nous par ici, hein, pour \u00e7a, aussi, d'ailleurs, il va falloir qu'on vous donne quelques cours comme des lacunes dans le domaine, on se r\u00e9jouit, nous aussi, sinon concernant les pri\u00e8res du dimanche, nous c'est le vendredi, ah bon on peut pas changer \u00e7a, non d'accord, bon vous \u00eates avant week- end, je comprends, je comprends alors le vendredi d'accord mais pas le soir, le vendredi soir et les matchs de hockey, un pour vous, je dis \u00e7a, hein, vous pouvez vous pouvez faire votre Uccle vendredi soir mais vous aurez pas grand monde, ils sont tous au match, c'est pour \u00e7a que nous, on fait le dimanche matin, il y a rien, le dimanche matin, mais bon, c'est vrai, c'est c'est aussi oui, mais bon, c'est vous qui voyez un peu plus, sinon on pensait aussi concernant votre B\u00e9nichon notre notre B\u00e9nichou mais oui votre B\u00e9nichon l\u00e0 quand vous arr\u00eatez pas de manger pendant plusieurs jours la vie. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:06:32) [95%] :\r\nMais non, \u00e7a s'appelle le ramadan et on mange pas justement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:06:35) [91%] :\r\nOn va pas pinailler, c'est aussi une question de nourriture, un nouveau alors nous pour la B\u00e9niche on a l'habitude de faire \u00e7a \u00e0 la ferme, ce serait bien si vous faisiez la la m\u00eame chose avec votre ramdam. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:06:45) [92%] :\r\nNon mais attendez, vous voulez qu'on aille pas manger \u00e0 la ferme pendant le ramadan. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:06:48) [84%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, \u00e7a serait bien \u00e7a serait bien, et alors le plus important de tous, c'est que vos pr\u00eate si vous voulez donc vos monuments, il faudrait donc votre s\u00e9same l\u00e0 ils se mettent s\u00e9rieusement au football pour devenir des bons petits Suisses viennent chez nous Shaqiri d\u00e9j\u00e0 Behrami des m\u00e9m\u00e9s, mais ils sont musulmans, ces messieurs, j'en sais rien, mais en tout cas, il joue bien et croyez moi, pour faire accepter chez nous, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le seul moyen. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:07:20) [82%] :\r\nOui, c'est pas des nues merci Nicolas, au chaque dimanche Christian Denisart et un chroniqueur choisissent un jeu de soci\u00e9t\u00e9 pour nous expliquer le monde telle qu'il va aujourd'hui de 10 heures a choisi de jouer avec Bugnon parfois reste G\u00e9rald a un an, regardez comme c'est beau, on est dans les coulisses \u00e0 l'agence revient, je ne sais pas, c'est ainsi, voil\u00e0 c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:07:48) [77%] :\r\nQui veut jouer \u00e0 un jeu oui c'est quoi, c'est le pile ou face, du Jura, je connais pas, bah c'est pas compliqu\u00e9, jette alors toi t'\u00e9pile le canton de Berne et moi je suis face le Jura et toi Berne au d\u00e9but tu as tous les districts et moi j'ai rien cool oui mais c'est injuste pour moi alors pour r\u00e9partir un peu les territoires on va tirer \u00e0 pile ou face, on fait pas mieux de faire des votations pas s\u00e9rieusement que \u00e7a serait plus clair avec des votations non bah alors \u00e0 pile ou face, oui, mais j'ai pas envie de perte de Distri s'il joue pas, je suis gagnant ah ouais, mais si tu joues pas je vais m'\u00e9nerver et puis j'ai PTT Fontaine \u00e9tait Fritz et puis j'ai \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 \u00e0 jouer \u00e0 mais elle repas c'\u00e9tait juste pour savoir, je suis pas but\u00e9e comme un sablier moi quand on joue, oui, allez, on est en jeu, le District de Del\u00e9mont frappe facile et, pour moi, bon d'accord, toute fa\u00e7on Del\u00e9mont c'est tellement loin, je te laisse aller en continu Distri des franchement Tanyung est pass\u00e9 il y a un mois, pas toute fa\u00e7on pour 3 pages, 12 \u00e9coles \u00e0 sabots r\u00e9trograde chevauche de laisse aller maintenant Porrentruy hop efface, je le prends bof pour plus de toute fa\u00e7on \u00e0 part \u00e0 faire des jeunes grenoblois parce que j'en ferai \u00e0 Lyon continue Moutier rate pas zut pile cool, le jeune garde Moutier ces industries parfaitement hein, on rejoue donc j'ai gagn\u00e9, voil\u00e0 l'ont rejoint Moutier hop puis allez on rejoue \u00e0 -t-on pourquoi que c'est moi qui gagne, on rejoue c'est pas juste, \u00e9coutez, c'est quand m\u00eame plus simple si tous les Distri sont ensemble, non, mais c'\u00e9tait pas le cas au d\u00e9but oui bien s\u00fbr, mais alors il sera, \u00e0 quoi \u00e7a nous occupe pendant l'hiver. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:09:28) [80%] :\r\nMerci d'anniversaire \u00e0 entendre et \u00e0 revoir sur 3 W point RTS acheva oblique, l'agence ou sur la page Facebook que l'agence. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:09:35) [62%] :\r\nOui, ah. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:09:36) [87%] :\r\nAlarme Allaoui quelques faits divers viennent de me parvenir, \u00e7a va nous changer les id\u00e9es en Suisse, vient d'\u00eatre couronn\u00e9 champion du monde de bodybuilding sans dopage, bon, il y avait que 8 participants, c'est un peu comme si tu fais un concours de miss intelligente, ce qui \u00e9limine la plupart des concurrents de fils \u00e0 Brooklyn un rockeur a abattu les 3 membres de son groupe avant de se suicider, moi qui croyait que c'\u00e9tait difficile de faire son trou dans le milieu de la musique pop et \u00e0 Payerne, un record du monde, a \u00e9t\u00e9 battu avec une cha\u00eene de saucisses de Devaki 9 kilom\u00e8tres \u00e0 Payerne, ils ont l'habitude des saucisses qui s'aligne sur plusieurs kilom\u00e8tres Madame Edith c'est \u00e0 l'entr\u00e9e des salons de massage et enfin en Italie from ses sacoches, le Capitaine du Costa Concordia aurait quitt\u00e9 sa femme, son mariage \u00e9tait un naufrage, donc forc\u00e9ment il quitte le navire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:10:29) [74%] :\r\nC'est juste pour l'info et puis que pour pour vous r\u00e9jouissez de ma pr\u00e9sence, j'ai j'ai navigu\u00e9 sur le bateau, dirig\u00e9e par Francesco, ce qui est Schettino. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:10:36) [78%] :\r\nHein, c'\u00e9tait vous, c'\u00e9tait moi, dans la cabine, les interpr\u00e8tes oui merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:10:43) [74%] :\r\nBen \u00e7a m'a fait dr\u00f4le quand je l'ai vu apr\u00e8s Helder Helder ou oui oui, vous avez pass\u00e9 la semaine au tribunal. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:10:51) [90%] :\r\nOui, j'ai assist\u00e9 au proc\u00e8s en appel de Petter annonce que les Bulgares en 2010 il avait refus\u00e9 son expulsion et avait tir\u00e9 sur la police avant son fuir et il avait fallu 10 jours \u00e0 des centaines de policiers pour le retrouver. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:11:01) [86%] :\r\n\u00e0 dire accueillir ce criminel, c'est un ancien l\u00e9gionnaire, un tueur en s\u00e9rie, non, non, c'est un prof \u00e0 la retraite, pass\u00e9 le forcen\u00e9 de Bienne, donc, mais la police a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 l'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:11:11) [86%] :\r\nAh oui, mais ils ont pas de quoi \u00eatre fier, hein, il a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 par un chien dans l'\u00e9olienne, pas loin de chez lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:11:15) [82%] :\r\nOui c'est brillant et la conclusion du proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:11:17) [84%] :\r\nAlors l'accus\u00e9 voulait \u00eatre jug\u00e9 responsable mais non coupable, \u00e7a veut dire pas de prison, sauf qu'en fait il a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 irresponsable mais coupable, \u00e7a veut dire pas de prison, non plus, elle avait avec l'internement en h\u00f4pital psychiatrique, en gros, il sortira jamais de prison \u00e0 moi qui mettent le feu \u00e0 son matelas, un peu comme secondaire vingt-ans, c'est que c'est comme \u00e7a, hein, la, la, la, situation quand on est mal d\u00e9fendu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:11:43) [70%] :\r\nOn n'est jamais rest\u00e9 sans au forcen\u00e9 de Bienne comme \u00e7a, hein, donc un il a, il a donc \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme \u00e9tant fou, d\u00e9rang\u00e9 en somme. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:11:52) [86%] :\r\nOui alors, selon les experts, il souffrait de trouble d\u00e9lirant quand il a tir\u00e9 sur la police, on grossit, vous faites quelque chose d'interdit de graves ou de r\u00e9pr\u00e9hensible, c'est que vous \u00eates fou pour illustrer le sujet, je vous propose d'\u00e9couter quelques affaires trait\u00e9es par un juge un peu sp\u00e9cial, tranche. \r\nFaites entrer l'accus\u00e9 bonjour, pardon, bonjour, monsieur le juge, rester debout en les malpolis font jamais tr\u00e8s loin, je vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:12:15) [91%] :\r\nEh bien le week- end dernier, j'ai particip\u00e9 \u00e0 une marche pacifique pour exprimer mon d\u00e9saccord face \u00e0 l'ouverture des commerces 24/24h. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:12:22) [90%] :\r\nEsp\u00e8ce d'hooligans, vous voulez la ruine \u00e9conomique de la Suisse non mais en fait ce que j'Bernard attendez mais vous voulez saboter notre croissance en emp\u00eachant les touristes d'acheter de la saucisse \u00e0 r\u00f4tir \u00e0 minuit. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:12:29) [87%] :\r\nNon plus, mais donc. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:12:31) [85%] :\r\nJe voulais dire, il n'y a qu'un fou qui voudrait emp\u00eacher le conomie de notre beau pays de prosp\u00e9rer, c'est flagrant, vous \u00eates bipolaire la internement \u00e0 vie et cures de d\u00e9sintoxication anticommuniste suivant. \r\nC'est quoi, \u00e7a \u00e7a des cheveux oui ce que c'est ma coupe mulet dreadlocks, note encore un peu, OK, alors vous voudrez. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:12:52) [78%] :\r\nNon, mais je suis innocent, moi j'ai cherch\u00e9 des champi sous les bouses de vache en Valais et je suis tomb\u00e9 par erreur sur la cachette souterraine de cannabis de Bernard Rabat rien qu'\u00e0 l'odeur de d\u00e9fense : d\u00e9c\u00e8s de l'action de la coupe de cheveux si. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:13:06) [78%] :\r\nSelon le rapport de police, vous avez \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 \u00e0 lundi apr\u00e8s- midi, ben, et le matin je dors \u00e7a donnait \u00e7a donne et \u00e0 l'oisivet\u00e9 en pleine semaine est contre nature, si vous ne travaillez pas, vous n'\u00e9tait pas votre pays et donc si voulez d\u00e9passer vous \u00eates compte la Suisse et si vous \u00eates contre la Suisse, c'est parce que vous \u00eates schizophr\u00e8ne on enterrement Ali suivant : \u00eatre baign\u00e9 moi cette cigarette la jeune homme un mois vous parlez, il est un artiste, il est un rebelle, on n'aime pas tant les rebelles en Suisse en tenez vos plut\u00f4t \u00e0 aussi lanc\u00e9 les barreaux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:13:35) [92%] :\r\nNon objection votre le fils de mon client, mon client a droit \u00e0 un proc\u00e8s \u00e9quitable et c'est pas non plus parce que le fils d'Alain Delon et que Monsieur Delon soutient votre parti, qu'il faut traiter son fils diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:13:48) [69%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:13:48) [87%] :\r\nC'est vous, alors j'esp\u00e8re que vous partagez les opinions politiques de votre p\u00e8re, quoi, ce qui n'avaient pas la t\u00eate toi mais mais oui naturellement votre nom bon alors perdons pas de temps, de toute fa\u00e7on, si je vous condamne avec l'expulsion des criminels \u00e9trangers voudriez partir et on perdrait des entr\u00e9es fiscales, bon, je vais vous donner du sursis alors vous recommencez pas, vous \u00eates libre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:14:17) [84%] :\r\nBen merci Helder que que que demandez -vous dans votre regard. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:14:22) [93%] :\r\nDe la politique des enseignements de de la police, puisque vous \u00eates donc un jeune retrait\u00e9 de la peur. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:14:29) [85%] :\r\nOui, alors bon, bien s\u00fbr, j'ai tout le temps pass\u00e9 dans la police, qui me sert \u00e9clat qui massacrent m\u00eame exp\u00e9rience pour la politique, je pense qu'aujourd'hui en manque dans le monde politique de professionnels dans beaucoup de domaines, dont la s\u00e9curit\u00e9 et puis je pense que notre mouvement qui est repr\u00e9sent\u00e9 par quelques policiers apporte ces \u00e9l\u00e9ments commission judiciaire et de la police parce que le si\u00e8ge, nous avons toujours des des sujets qui peut disons faire am\u00e9liorer fatale. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:15:02) [68%] :\r\nC'est c'est oui am\u00e9liorer. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:15:05) [91%] :\r\nAlors Yvan Perrin je le connais pas par contre c'est clair que son d\u00e9part du Conseil national pour \u00eatre conseiller d'\u00c9tat, \u00e0 Neuch\u00e2tel a cr\u00e9\u00e9 un vide au niveau de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des fonctionnaires de police qui est comme vous pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:15:16) [65%] :\r\nPar 23000 membres ayant gros elle tout est dans la vie j'esp\u00e8re la nouvelle voil\u00e0 mais apr\u00e8s commencer ce cette. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:15:22) [90%] :\r\nSa perte qu'on a eues avec justement Yvan Perrin, puisque il a regagn\u00e9 son canton et j'esp\u00e8re pouvoir en tout cas, amener des \u00e9l\u00e9ments int\u00e9ressants pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 sur le plan national. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:15:33) [82%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la s\u00e9curit\u00e9 s'encore un souci \u00e0 imputer aux frontaliers. \r\n\r\nGolay Roger (01:15:39)  [83%] :\r\nNon pas vraiment, c'est pas les frontaliers qui cr\u00e9ent le probl\u00e8me de la s\u00e9curit\u00e9, si ce n'est la s\u00e9curit\u00e9 de l'emploi, bien entendu, mais les probl\u00e8mes oui ma foi c'est qu'comme \u00eatre vous y faire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:15:49) [80%] :\r\nChangerais pas Tesco, m\u00eame si vous \u00eates tr\u00e8s sympathique, c'est une r\u00e9alit\u00e9, alors \u00e7a ne regarde les d\u00e9put\u00e9s MCG de sympathique, bien voil\u00e0 alors au niveau de la s\u00e9curit\u00e9, on a. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:15:59) [89%] :\r\nUn un grave probl\u00e8me, c'est qu'on a une fronti\u00e8re qui est tr\u00e8s importante, avec la France et puis, bien entendu, cette fronti\u00e8re est une passoire aujourd'hui et on a beaucoup de probl\u00e8mes, surtout avec les gens qui viennent de Lyon, justement, des d\u00e9lits importants graves ailleurs on n'a qu'\u00e0 voir que chaque fois qu'un auteur d'un hold-up qui se produit \u00e0 Gen\u00e8ve c'est quasiment lyonnais, donc on voit que on a une s\u00e9curit\u00e9 qui est quand m\u00eame compromise par cette fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT16 (01:16:26) [84%] :\r\nJe voudrais m'\u00e9loigner la ville de lire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:16:27) [83%] :\r\nVoil\u00e0, point com non non ou alors oui et vous voyez la politique genevoise \u00e0 Lyon pour simplement. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:16:35) [92%] :\r\n\u00e9coutez, moi je pense que on a un r\u00e9el probl\u00e8me, mais bon maintenant on a quand m\u00eame la fiert\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, d'\u00eatre une ville plus s\u00fbre que celle de Lausanne o\u00f9 je me trouve aujourd'hui puisque vous nous avez d\u00e9pass\u00e9 au niveau. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:16:46) [75%] :\r\nLargement \u00e0 faire la violence hier, au moins, d'ailleurs, je me sens presque sans s\u00e9curit\u00e9 chez un mot, pas des moments que dire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:16:51) [84%] :\r\nDes Genevois qui s'expatrient en France faute de de quoi se trouver \u00e0 se loger dans leur canton qui deviennent donc des frontaliers suisses. \r\n\r\nGolay Roger (01:17:01)  [95%] :\r\nOui, alors on a un r\u00e9el probl\u00e8me de logement alors c'est \u00e9vident que bon avec l'ouverture des fronti\u00e8res avec une immigration qu'on a, de toute l'Europe, on n'arrive pas. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:17:10) [77%] :\r\nJe suis pas s\u00fbr que ce soit les Roumains qui disent plus de pas comme \u00e7a, pour dire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:17:13) [88%] :\r\nNon, mais bon, on a quand m\u00eame plusieurs milliers de nouvelles arriv\u00e9es par les multinationales et puis non mais je vous dis dans derni\u00e8rement dans les multinationales font un effort consid\u00e9rable pour engager des gens de de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nGolay Roger (01:17:26)  [82%] :\r\nOn a eu une rencontre McG avec les multinationales, je pense qu'elles doivent \u00eatre implant\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, en particulier, c'est les prix des logements non, alors justement ils combattent cette surench\u00e8re de logement, ils se sont associ\u00e9s entre multinationales pour justement combattre c'est c'est vous les croyez, oui oui tout \u00e0 fait, nous d\u00e9fendons les multinationales, on va pas les critiquer. \r\n\r\nLocuteur MT11 (01:17:49) [77%] :\r\nTout ce qu'on a l'occasion ai pourrait prendre la rue vraiment dans la rivi\u00e8re. \r\n\r\nGolay Roger (01:17:52)  [86%] :\r\nQuestions sur le logement, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re effectivement certains \u00c9tats probl\u00e8mes puisque il y a aucune politique sur une bonne gestion du territoire aux abords de la fronti\u00e8re qui fait que maintenant ses retomb\u00e9es au niveau des communes cette gestion et \u00e7a construit il y a des int\u00e9r\u00eats particuliers \u00e9conomiques qui font que, ils prennent pas en consid\u00e9ration ce d\u00e9veloppement qui produit des des effets induits, consid\u00e9rables sur les gens qui travaillent toujours sur France et qui habitent sur France qui n'ont plus le m\u00eame pouvoir d'achat, une autre cat\u00e9gorie de la population et puis l\u00e0 on entend rarement les politiques du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, essayer de trouver des solutions, on a un cessation de transfrontaliers, dirig\u00e9 par Monsieur Charrat, o\u00f9 la seule chose qui compte pour eux c'est de faire grossir leurs rangs au niveau des frontaliers, bien s\u00fbr, il y a des int\u00e9r\u00eats, il y a les cotisations derri\u00e8re, on les entend pas combattent justement \u00e7a ph\u00e9nom\u00e8ne de de d'urbanisation surdimensionn\u00e9s qui se passent de c\u00f4t\u00e9 de Laffont. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:18:48) [84%] :\r\nAussi le logement \u00e0 d\u00e9roulement de son essai m\u00ealant construisent l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est un peu compliqu\u00e9, alors bien s\u00fbr que c'est compliqu\u00e9, mais je pense que il y a pas de il y a pas de concertation entre la France et la Suisse pour essayer de trouver des solutions donc domaine justement de cette urbanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:19:02) [81%] :\r\nIl est super reportage avec vacarmes sur RTS, bon je Reitzel vous avez, oui vous, voil\u00e0, je ne les trouve ce serait des signes d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s bonsoir qu'est -ce qu'on va faire de ce monsieur, au demeurant fort sympathique mais tr\u00e8s McG quand m\u00eame Roger Golay on regarde, on le rel\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:19:18) [88%] :\r\nAh, c'est une tr\u00e8s bonne question, chef, faut juste que je dise \u00e0 monsieur Golay que cette question est -ce qu'on vous garde ou est -ce qu'on vous lib\u00e8re, c'est une d\u00e9cision que je vais prendre tout seul et, apr\u00e8s, les autres membres de l'\u00e9quipe, hein, l\u00e0 derri\u00e8re moi, ils n'auront rien \u00e0 dire, ils n'auront Castel c'est comme \u00e7a que \u00e7a leur plaise ou non, alors pour vous le dire tout simplement, hein, c'est comme avec \u00c9ric Stauffer au McG, ils d\u00e9cident et on ferme sa gueule, enfin pas tout \u00e0 fait un OMC : j'ai une fois qu'\u00c9ric a fait part d'une nouvelle pens\u00e9e vous devez quand m\u00eame ajouter que c'est une id\u00e9e g\u00e9niale, issu du cerveau d'un \u00eatre d'exception et remercier les divinit\u00e9s Chauffert sainte gourmette Esseintes gomina d'avoir offert un sauveur \u00e0 la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve, c'est d'ailleurs \u00e9tonnant de voir \u00e0 quel point les Genevois sont eux obtus born\u00e9s, incr\u00e9dule, m\u00eame face \u00e0 la r\u00e9v\u00e9lation divine quand on sait qu'ils ont rel\u00e9gu\u00e9 \u00c9ric Stauffer \u00e0 la derni\u00e8re place lors de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, et pourtant, on peut dire, hein, franchement qu'qui l'ont d\u00e9j\u00e0 fait des miracles \u00e0 gauche \u00c9ric Stauffer pour Gen\u00e8ve je prends au hasard, par exemple, J\u00e9sus, lui, c'est la multiplication des pains, bon c'est bien, mais on oublie qu'\u00c9ric Stauffer lui il a fait la multiplication des frontaliers, c'\u00e9tait extraordinaire, miraculeux, en 2009 il y avait5,5 pourcent de de frontaliers aux services industriels de Gen\u00e8ve, alors on est bien d'accord :5,5 pourcent c'est c'est pas beaucoup, qu'est -ce qu'un parti dans le fonds de commerce, et le rejet des frontaliers peut bien faire avec \u00e7a, bah rien du tout, \u00e0 moins d'un miracle, h\u00e9 bien heureusement, \u00c9ric est arriv\u00e9, il a impos\u00e9 ses mains sur les statistiques et les5,5 pourcent de de frontaliers aux services industriels se sont transform\u00e9s en 50 pour 110000 fois plus gr\u00e2ce au miracle de la multiplication des frontaliers, \u00c9ric a prouv\u00e9 \u00e0 tous les adeptes du MCG qu'ils avaient raison de croire en lui, il a d\u00e9montr\u00e9 qu'il \u00e9tait porteur d'une v\u00e9rit\u00e9 nouvelle diff\u00e9rente ou de plus de fait 8 ou 24 ou m\u00eame 360 mais toute fa\u00e7on s'en fout, pourvu que \u00e7a rapporte des \u00e9lecteurs, mais ce n'est pas le seul miracle r\u00e9alis\u00e9 par le sauveur de Gen\u00e8ve de loin pas souvenez -vous hein aux noces de Cana, J\u00e9sus a chang\u00e9 l'eau en vin, c'est d'ailleurs le seul miracle auquel notre ami Thierry Meury a envie de croire, mais bon c'est pas le sujet, J\u00e9sus a donc chang\u00e9 l'eau en vin bien mais \u00c9ric lui au Parlement Genevois en balan\u00e7ant son verre \u00e0 la t\u00eate d'un de ses coll\u00e8gues, il a chang\u00e9 l'eau en arguments politiques et \u00e0 mon avis, n'a pas fini de nous \u00e9merveiller avec ses pouvoirs miraculeux changer l'eau en argument politique, c'est une chose mais on peut raisonnablement esp\u00e9rer qu'\u00c9ric pendant la prochaine l\u00e9gislature transformera en arguments politiques. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:21:51) [93%] :\r\nUn gros mot, une baffe ou m\u00eame un doigt d'honneur, il est capable de tout. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:21:57) [89%] :\r\nD'ailleurs, apr\u00e8s avoir jet\u00e9 son verre d'eau \u00e0 la figure, son coll\u00e8gue \u00c9ric tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9 un s'est approch\u00e9 de lui, il a fait quelques pas dans sa direction et s'avan\u00e7ant sur le sol mouill\u00e9 oui \u00c9ric a march\u00e9 sur. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:22:08) [78%] :\r\nSur l'eau, aller plus haut. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:22:10) [75%] :\r\nIl y a les jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:22:12) [86%] :\r\nVoil\u00e0, tout \u00e7a pour dire, Roger Golay, qu'on va \u00e9videmment vous lib\u00e9rer, ce serait vraiment dommage que le Conseil national \u00e0 Berne ne puisse pas aussi b\u00e9n\u00e9ficier de la bonne parole d'que vous allez porter l\u00e0- bas et puis vous aurez du plaisir \u00e0 Berlin il y a les ours, moi je dis \u00e7a parce qu'ils sont omnivore, il mange de tout, c'est vrai, donc vous plaira puisqu'ils sont comme les adeptes d'\u00c9ric, pr\u00eats \u00e0 tout avaler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:22:39) [70%] :\r\nVous dites bravo. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:22:41) [79%] :\r\nVous \u00eates -vous exactement la ce qui a une part de v\u00e9rit\u00e9 dans ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, les miracles qu'est un contrat, lorsque l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:22:48) [74%] :\r\nMoi j'ai toujours, c'est qu'il a pas multiplier le nombre de membres, on a toujours 1400 depuis une semaine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:22:54) [79%] :\r\nLa mais vous allez \u00e7a, \u00e7a va faire comme Vigilance, vous le sentez venir que ce mouvement va tout doucement septembre comme pr\u00e9sident s'\u00e9tait \u00e9teinte pourtant 2\u00e8me partie Genevois dans les ann\u00e9es 85 89, voil\u00e0 ce que nombre de 3 ans je crois. \r\n\r\nGolay Roger (01:23:07)  [90%] :\r\nAlors, j'ai v\u00e9cu, j'ai toujours disons ce syndrome de vigilance, je fais attention pour pas r\u00e9p\u00e9ter les m\u00eames erreurs qu'a eu par le pass\u00e9 ce qui s'est produit avec vigilance, c'\u00e9tait simplement un probl\u00e8me avant tout financier, il y avait plus d'argent, il y avait des dettes qui \u00e9tait consid\u00e9rable, nous avons d\u00fb trouver chercher un pr\u00e9sident qui voulait bien assumer sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:23:31) [80%] :\r\nParce que comme \u00e7a va \u00eatre quoi donc \u00e7a, \u00e7a n'avait rien alors par rapport alors. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:23:35) [86%] :\r\nC'est pour cela que, disons, vigilance a coul\u00e9 il y a eu 2 clans au niveau aussi du Grand Conseil qui avait pas arrang\u00e9 les choses. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:23:41) [76%] :\r\nBon, on ne souhaite pas longue vie au McG, enfin tout \u00e7a, accepter de remerciements pour \u00eatre venu nous aurons de rencontrer nous parler, c'est la fin, merci Roger merci beaucoup, c'est la fin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:23:50) [61%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a pas pris de de de la agence avec aujourd'hui durant Nicolas Obispo nouvelle \u00e0 Thomas Wiesel des r\u00e9formes merci \u00e0 il bien pr\u00e9sente il y a un peu vieilli avec plus mal critiqu\u00e9e par les Marussia la la coordination Val\u00e9rie pour toute l'acteur qui abrite le TDP surtout merci \u00e0 vous trouvez qu'il est. \r\n"], "program": {"href": "/programs/95BC92F2-A6B0-48CA-89E4-C9E5324F1515", "id": "95BC92F2-A6B0-48CA-89E4-C9E5324F1515", "name": "Agence"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Golay, Roger", "role": "pr\u00e9sident du MCG", "type": "Participant"}, {"function": "Speech-to-text", "name": "Golay, Roger", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Voix diverses", "role": "humoristes", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8FB9891A-81BC-4363-94E2-4D63899F908C", "internalArchiveId": "8FB9891A-81BC-4363-94E2-4D63899F908C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Clemenceau, les combats du Tigre (2/2) [Version int\u00e9grale]", "publicationDate": "2013-11-23T00:00:00Z", "durationSec": 3072, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["fonction politique", "guerre mondiale (premi\u00e8re)", "politique"], "thematicPersons": ["Clemenceau, Georges"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-12-20T14:07:40Z", "speechToTexts": ["20.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nCl\u00e9menceau ann\u00e9es 1907 ann\u00e9e terrible pour lui, pas seulement pour lui d'ailleurs, le printemps est marqu\u00e9e par un coup de sang des vignerons du Midi de la France, coup de sang qui prend son origine dans la crise du Phyllox\u00e9ra qui avait d\u00e9truit le vignoble en 1865 1870 on a replant\u00e9 de nouveaux c\u00e9pages surproduction Doum\u00e9 ventes d'o\u00f9 chute des prix sch\u00e9ma absolument classique sch\u00e9ma \u00e9ternel et c'est un petit propri\u00e9taire et cafetiers \u00e0 Narbonne, qui s'appelle Marcelin Albert qui, dans son journal le tocsin pr\u00e9cis\u00e9ment sonne l'alarme et le mouvement gonfle des vignerons endett\u00e9 mais aussi des commer\u00e7ants qui ne font plus leurs \u00e9ch\u00e9ances des journaliers au ch\u00f4mage des artisans sont commande etc etc et tout le Midi languedocien, s'enflamme, Narbonne, B\u00e9ziers, Perpignan, Carcassonne, N\u00eemes, Montpellier, ici, mais un peu de patriotisme r\u00e9gional les barons de l'industrie du Nord nous ont ruin\u00e9 prof\u00e8re le maire de Narbonne, qui s'appelle Ernest Ferroul qui carr\u00e9ment le drapeau noir de l'anarchie sur sa mairie et des centaines de communes limitent Marcelin Albert devient la voix devient le tribun de ce mouvement, c'est un non- violent, mais il va \u00eatre assez vite d\u00e9bord\u00e9s par par des violents justement ce qui fait que le 20 juin h\u00e9 bien la troupe et il y a 5 morts et le mouvement gonfle encore le feu est mis \u00e0 la pr\u00e9fecture de Perpignan, le 20 juin toujours, les soldats du 17\u00e8me r\u00e9giment de ligne parce que tous les enfants du pays mettent la crosse en l'air et se butine \u00e0 B\u00e9ziers, ils seront \u00e0 jamais glorifi\u00e9e par une chanson de monter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [69%] :\r\nL\u00e9gitime mais pas pour le retrouver, \u00e9tait de droit \u00e0 tous les 7. \r\nQui sont au pouvoir. \r\nConscience c'est, on ne se tue Jean il y a petit soldat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [90%] :\r\nOn eux interpr\u00e9t\u00e9 par an Marco serait Cl\u00e9menceau, pr\u00e9sident du conseil r\u00e9agi assez vite en instituant une surtaxe sur les sucres sucre qui Servent \u00e0 Chaptal ils et bien s\u00fbr de la sorte le mouvement retombe n'emp\u00eache Cl\u00e9menceau est celui qui a fait tirer sur le peuple, l'ann\u00e9e 1907 avait donc \u00e9t\u00e9 terribles, l'ann\u00e9e 1908 va \u00eatre marqu\u00e9e par des mouvements de gr\u00e8ve violent qui d\u00e9g\u00e9n\u00e8re, comme \u00e0 Draveil, vous savez, il y a de la sc\u00e8ne avec s\u00e9questration de de renards, les renards par les gr\u00e9vistes et Renard ce sont des ouvriers embauch\u00e9s au dehors par le patronat pour casser le mouvement \u00e9chauffour\u00e9es avec les gendarmes qui se termine dans le sang des ouvriers sont tu\u00e9s avec des fun\u00e9railles grandioses pour les int\u00e9r\u00eats des pol\u00e9miques \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, en fait, depuis 1906 la CGT s'est affirm\u00e9 comme syndicat r\u00e9volutionnaire et Cl\u00e9menceau, lui, se proclame 1er flic de France, Jacques Julliard, qui a l'historien qui a \u00e9tudi\u00e9 tout \u00e7a, dit que Cl\u00e9menceau et l'homme d'une solide et \u00e0 la fois et ici donc en 1907 1908 c'est je maintiens l'Ordre en 17 \u00e7a sera, je fais la guerre, mais l\u00e0 il est d\u00e9bord\u00e9e par une extr\u00eame gauche socialiste anarcho- syndicaliste qui a saisi o\u00f9 j'Cl\u00e9menceau confisque cette CGT et, de fait, il a en face de lui, le mouvement social le plus dur depuis la Commune de Paris et, dit -il, il est de son devoir de prot\u00e9ger les personnes et les biens donc Cl\u00e9menceau devient, lui qui vient du radicalisme, donc de l'extr\u00eame gauche, Cl\u00e9menceau devient le ministre d'une maintien du et on assiste l\u00e0 quelque chose d'une port\u00e9e historique \u00e0 long terme, on assiste \u00e0 la rupture du Bloc des gauches, d'un c\u00f4t\u00e9, il y a des extr\u00e9mistes et de l'autre, il y a les r\u00e9formistes, d'o\u00f9 des prises de bec \u00e0 la chambre entre Jaur\u00e8s et Cl\u00e9menceau, le socialiste Jaur\u00e8s \u00e9tant d'ailleurs lui- m\u00eame d\u00e9bord\u00e9 par les disciples de Jules Guedes et de Gustave Herv\u00e9 tout \u00e7a \u00e9videmment portant germe, ce qui va se passer en 1920 c'est-\u00e0-dire le congr\u00e8s de Tours qui va ent\u00e9riner avec la naissance du Parti communiste, cette coupure id\u00e9ologique de la gauche Cl\u00e9menceau va chuter son minist\u00e8re va chuter \u00e0 la suite d'un incident de s\u00e9ance parce que il aura eu la maladresse de dire qu'\u00e0 l'\u00e9poque des incidents au Maroc avec l'Allemagne, les arm\u00e9es de terre et de mer Net. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:20) [88%] :\r\nCe n'est pas pr\u00eate, ce qui \u00e9tait un secret de la d\u00e9fense nationale et donc il quittera le pouvoir, selon un bilan assez modeste hors du pouvoir, il l'avait promis la r\u00e9forme sociale mais, somme toute, au pouvoir, h\u00e9 bien il avait g\u00e9r\u00e9 les affaires courantes, vieux d\u00e9bat classique de la gauche commen\u00e7aient \u00e9ternel quand elle acc\u00e8de au pouvoir dans le Coran, son image personnelle \u00e0 lui s'\u00e9tait l\u00e9zard\u00e9, ses ambitions \u00e9taient grande la journ\u00e9e 10 heures la retraite ouvri\u00e8re etc en fait, il avait seulement moderniser la police vous savez les fameuses Brigades du Tigre, \u00e9quip\u00e9s de v\u00e9hicules automobiles, il y avait seulement fait aussi, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas mal, la retraite des cheminots, il quitte le pouvoir, il se dit soulag\u00e9, je suis tout \u00e0 la joie de la d\u00e9livrance plus de contraintes plus personne qui attendent dans l'antichambre, il ach\u00e8te une maison en Normandie pour Gisors qu'il paye en donnant des conf\u00e9rences, notamment l'Am\u00e9rique du Sud, il re\u00e7oit son voisin de Normandie, Claude Monet et Claude Monet le re\u00e7oit Giverny tout de soigner leur jardin, ils ont le m\u00eame \u00e2ge, monnaie \u00e0 un an de plus, il n'y en 40, Cl\u00e9menceau, donc en 1841 en 1912 on va op\u00e9rer Cl\u00e9menceau de la prostate coop\u00e9ration dangereux \u00e0 l'\u00e9poque et soign\u00e9 par une religieuse, c'est assez amusant, qui s'appelle la soeur Th\u00e9oneste qui l'accablent de plaisanteries anticl\u00e9ricales des petites piques somme pour entretenir l'amiti\u00e9, elle va le soigner jusqu'\u00e0 la fin de sa vie cette cette religieuse, notamment en 1919 quand il sera bless\u00e9e par un anarchiste qui lui tire dessus Cl\u00e9menceau va encourager monnaie \u00e0 \u00eatre aussi d\u00e9termin\u00e9s que lui, c'est-\u00e0-dire \u00e0 se faire op\u00e9rer de la cataracte 2 vies parall\u00e8les de vie bien pleines, mais qui vont conna\u00eetre leur parach\u00e8vement pour la il y aura il Nymph\u00e9as et puis pour l'autre, commenc\u00e9e il y aura la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:17) [90%] :\r\nLa danse slave d'Emmanuel Chabrier par leur caisse nationale de France dirig\u00e9e par Armin Jourdan Poincar\u00e9, homme de droite, vieil adversaire de Cl\u00e9menceau est devenu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avec Aristide Briand pour pr\u00e9sident du conseil et la grande question, c'est la guerre ou la paix, la France est en triste \u00e9tat d\u00e9mographique, chaque ann\u00e9e il y a plus de d\u00e9c\u00e8s que de naissances l'Allemagne elle cro\u00eet chaque ann\u00e9e de 500000 habitants, l'arm\u00e9e allemande repr\u00e9sente 875000 soldats la Fran\u00e7aise 480000 parce que la moiti\u00e9, donc les chiffres parlent et tout le d\u00e9bat politique tourne autour de la loi de 3 ans Cl\u00e9menceau est partisan de porter le service militaire \u00e0 3 ann\u00e9es obligatoire pour l'instant, il est de 2 ans, en quoi il est en phase avec la droite, Jaur\u00e8s, lui en revanche est oppos\u00e9 aux 3 ans et Cl\u00e9menceau, confie un jour au diplomate Maurice Pal\u00e9o logs nous n'avons quelque chance de sauver encore la paix que si nous avons une arm\u00e9e forte, donc il faut revenir imm\u00e9diatement au service de 3 ans, et surtout pas dispense la m\u00eame pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:21) [90%] :\r\nSinon, le pays ne comprendraient pas et on se dit persuad\u00e9 depuis 1905, que l'Europe \u00e9tait une poudri\u00e8re \u00e0 cause des Balkans \u00e0 cause de l'Autriche qui avait annex\u00e9 la Bosnie Herz\u00e9govine \u00e0 cause de la rivalit\u00e9 franco- allemande \u00e0 cause de la concurrence germano- anglaise et dans son journal, l'homme Libre tirage modeste mais les \u00e9ditos Cl\u00e9menceau sont repris par les autres journaux, il proclame que la fureur d'h\u00e9g\u00e9monie d'h\u00e9g\u00e9monie de l'Allemagne, dont l'exploitation \u00e9branlera tout le continent europ\u00e9en quelques jours l\u00e0 vous contre la France a une politique d'extermination finalement cette fois 3 ans va \u00eatre adopt\u00e9 et aussit\u00f4t soul\u00e8ve des protestations bien s\u00fbr des mutineries dans les casernes, parce que des soldats qui allaient \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s sous peu et qui ont reprenne pour un an, en fait, ils ne savent pas qu'ils entra\u00eenent pour 5 ans, on comprend qui se soul\u00e8vent, qui manifestent leur m\u00e9contentement, il y a des soldats qui commence \u00e0 chanter l'Internationale qui crie Vive la sociale \u00e0 Nancy ou \u00e0 M\u00e2con, r\u00e9action de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:28) [86%] :\r\nCl\u00e9menceau qu'est -ce donc que ses fils de vaincus qui trouveront leur payer d\u00e9membr\u00e9 vont \u00e0 2 pas de la fronti\u00e8re sous les insultes de la presse pangermanisme ajouter l'outrage de leur r\u00e9volte aux blessures de la patrie mutil\u00e9s pour mieux fray\u00e9 le chemin \u00e0 l'ex\u00e9cution des malades et demi tandis que tu des armes entendu le fracas des canons de l'autre c\u00f4t\u00e9 des Vosges prend garde tu pleurerais tout le Sangton coeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:50) [86%] :\r\nSans pouvoir ex- pi\u00e9tons Crime, Ath\u00e8nes, Rome, les plus grandes choses du pass\u00e9 furent balay\u00e9s de la terre, le jour o\u00f9 la sentinelle failli comme tu as commenc\u00e9 de le faire, c'est le lendemain, le 25 mai 1913 qu'a lieu la grande manifestation du Pr\u00e9-Saint-Gervais, 150000 personnes, dit l'Humanit\u00e9, le journal de Jaur\u00e8s 70000, dit l'homme libre de Cl\u00e9menceau, manifestation donc la fameuse par une photo, la photo de Jaur\u00e8s haranguant la foule, chapeau melon sur la t\u00eate une main v\u00e9h\u00e9mente et l'autre accroch\u00e9 \u00e0 la rampe d'un drapeau, l'Humanit\u00e9 publie une caricature, on voit 2 moustachu chauve Poincar\u00e9, Cl\u00e9menceau r\u00e9concili\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 la loi de 3 ans et embrassons -nous tu \u00e0 ce qu'il reprochait son alliance contre nature avec la droite Cl\u00e9menceau r\u00e9plique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:50) [89%] :\r\nQuand nos soldats marcheront l'ennemi les r\u00e9publicains marcheront avec les r\u00e9actionnaires toute l'ann\u00e9e 13 et toute l'ann\u00e9e 14 ans son d\u00e9but, Cl\u00e9menceau r\u00e9clame des moyens, des moyens pour l'arm\u00e9e, l'artillerie lourde est faible, les c\u00f4tes ne sont pas d\u00e9fendus, l'armement \u00e0 d\u00e9passer, sauf le fameux canon de 75 le 31 juillet 14 Jaur\u00e8s est assassin\u00e9 au caf\u00e9 du Croissant et Cl\u00e9menceau, \u00e0 ce moment -l\u00e0, rend hommage \u00e0 son alli\u00e9 de l'affaire Drefus m\u00eame si depuis 1906 ils s'\u00e9taient s\u00e9par\u00e9s hier un mis\u00e9rable fois assassin\u00e9 Jaur\u00e8s au moment o\u00f9 il rendait d'une magnifique \u00e9nergie un double service \u00e0 son pays en cherchant obstin\u00e9ment \u00e0 assurer le maintien de la paix et en appelant tout le prol\u00e9tariat fran\u00e7ais \u00e0 la d\u00e9fense de la patrie quelque opinion que l'on puisse avoir sur ces doctrines, personne ne voudra contester \u00e0 7 euros toute dissension doit demeurer silencieuse qui l'a honor\u00e9 sont pay\u00e9s par son talent mis au service d'un autre id\u00e9al et par la noble \u00e9l\u00e9vation de et puis la guerre d\u00e9clar\u00e9e Cl\u00e9menceau ne l'a pas voulu mais il faut la faire Guillaume Delaveau le \u00e9crit -il le 5 ao\u00fbt dans son journal dans l'homme libre, la parole est aux canons et maintenant aux armes tous, j'en ai vu pleurer qui ne seront pas des premi\u00e8res rencontres le tour viendra de tous, il n'y aura pas un enfant de notre seul qui ne soit pas de l'\u00e9norme bataille mourir n'est rien, il faut vaincre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:26) [94%] :\r\nLors d'un remaniement minist\u00e9riel Poincar\u00e9 propose un minist\u00e8re Cl\u00e9menceau qui refuse, lui, veut la pr\u00e9sidence du Conseil pour rien, il faudra attendre 3 ans et que le pays soit au bord de l'ab\u00eeme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:09) [89%] :\r\nUn choral grave de Vincent d'Indy interpr\u00e9t\u00e9 au piano par Michael Sch\u00e4fer d\u00e8s septembre 14 Cl\u00e9men\u00e7on change le titre de son journal, l'homme libre devient l'homme encha\u00een\u00e9 parce que il y a eu des probl\u00e8mes avec la censure, le journal avait point\u00e9 que des soldats bless\u00e9s autour du front avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s dans des wagons affect\u00e9s par des chevaux, atteint du t\u00e9tanos, les fameux wagon, vous savez, avec la mention 40 chevaux en long 8 et Cl\u00e9menceau va se battre contre cette censure, baptis\u00e9 Anastasie qui dort la pilule et qui cache les faiblesses de l'arm\u00e9e, selon lui, la guerre ne change rien \u00e0 la hi\u00e9rarchie des pouvoirs, un parlement qui contr\u00f4le le gouvernement, un gouvernement qui contr\u00f4le les militaires et non pas le contraire ce que voudraient les militaires bien s\u00fbr, et la presse pour rendre compte et fustig\u00e9 le bourrage de cr\u00e2ne a fonctionn\u00e9 \u00e0 plein, \u00e9videmment d\u00e8s la d\u00e9claration de guerre en accr\u00e9ditant cette id\u00e9e que la guerre serait courte et la victoire foudroyante sur Guillaume \u00e0 Berlin, vous savez on on l'avait \u00e9crit \u00e0 la craie sur les wagons Cl\u00e9menceau lui est toujours lucide de cette guerre doit sortir toute une r\u00e9volution europ\u00e9enne d'asservissement ou de libert\u00e9 et ce qu'il faut faire, selon lui, s'est d\u00e9tach\u00e9 l'Italie de la triple alliance o\u00f9 elle est li\u00e9e avec l'Allemagne et l'Autriche pour qu'elle se joignent aux alli\u00e9s, \u00e7a sera fait en 1915 par le trait\u00e9 de Londres ce qu'il faut encore, c'est renforcer les Liens avec la Russie et l'Angleterre c'\u00e9tait assurer l'entr\u00e9e des \u00c9tats-Unis dans la guerre et puis r\u00e8gle absolue ce qu'il faut faire c'est l'union sacr\u00e9e, tous unis toutes aboli et il va se faire, le procureur farouche du d\u00e9faitisme et du pacifisme et \u00e0 se faire le le d\u00e9nonciateur des tra\u00eetres, des des indulgents, les anti- patriotes, l'important pour lui d'abord, c'est d'\u00eatre inform\u00e9 et donc il se fait \u00e9lire \u00e0 la commission de l'Arm\u00e9e du s\u00e9nat et puis \u00e0 la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e7a d\u00e9but 1915 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, il va \u00eatre pr\u00e9sident de ces 2 commissions dans l'esprit, ce qu'on disait juste \u00e0 l'instant du contr\u00f4le du Parlement sur le gouvernement, et de l\u00e0, sur le haut commandement, il n'est pas bon pour personne de n'\u00eatre pas contr\u00f4ler, cela n'est que trop vrai, m\u00eame et surtout du haut commandement militaire, dit -il, et elle est ministre qui Vienne t\u00e9moigner devant lui, c'est-\u00e0-dire devant la commission n'en m\u00e8ne pas large, un jour, par exemple, il monte sur ses grands chevaux tant que j'ai cru qu'il n'y avait du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement que de la n\u00e9gligence du laisser- aller, je n'ai pas d\u00e9sesp\u00e9rer de r\u00e9sultats aujourd'hui, j'ai une r\u00e9v\u00e9lation, il y a une trahison quelque part je ne collabore pas avec la trahison et puis c'est l'autre jour le socialiste au mod\u00e8le qui est un moulin \u00e0 paroles n'en finit plus de se justifier, il glisse en apart\u00e9, mais son voisin, mais enfin, de fa\u00e7on \u00e0 ce que tout le monde entende si je piss\u00e9 comme il est, c'est tentant comme membre puis en tant que pr\u00e9sident de la commission de l'arm\u00e9e qu'il prend l'habitude d'aller visiter le front sur sa t\u00eate, un bonnet militaire ou alors son vieux il y allure un informes, des bottes aux pieds ses bottes dans la boue, il descend dans les tranch\u00e9es, il parle aux officiers parlent aux soldats, il \u00e9coute, il interroge et sa silhouette devient populaire, il est capable de mots affectueux, lui qu'on dit c'est dur par exemple \u00e0 son ancien secr\u00e9taire Martin qui est mobilis\u00e9 lui aussi d'un Vend\u00e9en comme lui il lui \u00e9crit : merci mon bien cher ami de votre bon petit mot, j'ai trouv\u00e9 au retour d'une visite au front qui m'a procur\u00e9 le plaisir d'aller coucher une nuit au Fort de doux au monde, donc \u00e0 Verdun, on est l\u00e0 en janvier 17 c'est un voyage dans la boue glac\u00e9e, j'ai vu la de pauvres bougres qui sont des \u00eatre sublime, quelle tristesse de revenir en arri\u00e8re, je vous envoie tout mon coeur, rencontr\u00e9 sur le Champ de bataille du 15 d\u00e9cembre un Capitaine de la tranche la Vend\u00e9e partout aussi, vous avez donn\u00e9 de belles pens\u00e9es, je vous les donne encore je vous les donnerai toujours je vous embrasse Cl\u00e9menceau sont l\u00e0, habitaient rue Franklin \u00e0 Paris dans le 16\u00e8me arrondissement, un appartement qu'il louait depuis 1895 qui est rest\u00e9e intacte, d'ailleurs c'est un mus\u00e9e Cl\u00e9menceau maintenant et c'est l\u00e0 que le matin en pantoufles et travailler \u00e0 son courrier consid\u00e9rable de compliments ou d'injures apr\u00e8s quoi il recevait les visiteurs les importants, elle est modeste, apr\u00e8s quoi il allait encore au S\u00e9nat pour les s\u00e9ances ou pour les commissions et puis enfin \u00e0 5 ou 6 heures du soir et traverser Paris jusqu'\u00e0 l'homme encha\u00een\u00e9 o\u00f9 il \u00e9crivait \u00e0 la main, bien s\u00fbr, un \u00e9ditorial de 10 ou 12000 signes et puis le soir et corrig\u00e9 les \u00e9preuves de cet \u00e9ditorial avec une vieille plumes d'oie et de l'encre bleue Vert qui non pas avec un buvard mais avec de la poudre rouge\u00e2tre qu'il se courait partout, il en mettait partout 1917 va \u00eatre l'ann\u00e9e terrible, mais l'ann\u00e9e de l'espoir aussi ann\u00e9e terrible \u00e0 cause de l'offensive \u00e9pouvantable du g\u00e9n\u00e9ral Nivelle au Chemin des dames Nivelle qui a remplac\u00e9 Joffre \u00e0 la t\u00eate des arm\u00e9es et Cl\u00e9menceau assiste au au d\u00e9but de de l'engagement, le matin au petit jour, il \u00e9crit dans un article publi\u00e9 19. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:33) [88%] :\r\nDu haut d'une colline glac\u00e9, je voyais s'engager la formidable bataille de laine dont le panorama se d\u00e9rouler sous mes yeux, toute la plaine \u00e9clatait d'une rencontre de tonnerre comme le plus formidable rage non peut donner l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:46) [87%] :\r\nTandis que les troupes mass\u00e9es au point convenable attendait impassible mais en 3 jours entre le 16 et le 19 avril 150000 hommes, 100 50 1000 furent mis hors de combat, donc 40000 tu\u00e9s un \u00e9pouvantable massacre 30 division fran\u00e7aise s'\u00e9tait avanc\u00e9 d'abord sur les premi\u00e8res positions et demi victorieusement en apparence mais les seconde position les attendait Nivelles allait \u00eatre remplac\u00e9 par P\u00e9tain, P\u00e9tain qui ferait savoir d'o\u00f9 \u00e7a popularit\u00e9 immense et durable, faire savoir que que son 1er souci serait d'\u00e9pargner les vies humaines, mais on sait que la d\u00e9moralisation apr\u00e8s le Chemin des dames g\u00e9n\u00e9ral c'est l'\u00e9poque des mutinerie des gr\u00e8ves notamment des gr\u00e8ves de femmes que Cl\u00e9menceau comprend, elles sont m\u00e8res, elles sont form\u00e9es, son fils de soldats, mais en revanche Hilton : Hilton contre le ministre de l'Int\u00e9rieur Malvy qu'il trouve trop indulgent ou n\u00e9gligents avec la propagande pacifiste et Cl\u00e9menceau n'a pas de mots assez durs pour les anti- patriotes, le 117 c'est aussi l'ann\u00e9e de CAP aurait au donc les Italiens l\u00e0 sont enfonc\u00e9s par les Autrichiens, c'est l'ann\u00e9e des de r\u00e9volution russe, celle de f\u00e9vrier qui mais qui a indiqu\u00e9 au pouvoir et qui \u00e0 B\u00e2le \u00e7a et puis celle des bolcheviks en octobre, qui ont promis une paix s\u00e9par\u00e9e avec l'Allemagne, Poincar\u00e9 avait dit l'heure sonnera bient\u00f4t je serai dans l'obligation de mettre \u00e0 la t\u00eate du gouvernement un homme qui sacrifiera tout \u00e0 la guerre et qui saura vouloir futile Cl\u00e9menceau futile mon pire adversaire je appellerai avait dit donc Poincar\u00e9, h\u00e9 bien, par la force de sa parole et de sa plume et donc son caract\u00e8re de ses diatribes et de son intransigeance et de son humanit\u00e9 aussi bons c\u00f4t\u00e9s comme mauvais c\u00f4t\u00e9s Cl\u00e9menceau devient le seul recours, le dernier recours il faut Cl\u00e9menceau devient lac motif pour tous, m\u00eame pour les ennemis jur\u00e9s de Cl\u00e9menceau, t\u00e9moignage de L\u00e9on Daudet L\u00e9on Daudet, homme d'extr\u00eame droite, il en fut antid\u00e9mocrates au dernier degr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:10) [88%] :\r\nLe propre de l'homme, marqu\u00e9e par la providence, \u00e9crit -il, c'est de rejoindre un grand frisson public Cl\u00e9menceau ce jour- l\u00e0, le rejoignit elle exprima nous nous trouvions, ma femme et moi avec nos enfants au bord de la mer, sur une petite plage bretonne nous illumine tous 2 autres tendre bruit des flots, la parole vengeresse de Cl\u00e9menceau, je dis \u00e0 ma femme, c'est lui qu'il nous faut n'est -ce pas elle me r\u00e9pondez bien que royaliste oui certainement. \r\n1917 14 novembre 1917 Cl\u00e9menceau devient du moins redevient pr\u00e9sident du Conseil, elle prend aussi le portefeuille de la guerre et aussit\u00f4t il reb\u00e2tit son journal L'Homme encha\u00een\u00e9 redevient l'homme libre, le New York Times \u00e9crit que ce retour est l'un des \u00e9l\u00e9ments les plus significatifs de la guerre Cl\u00e9menceau est certainement le plus grand homme d'\u00c9tat contemporain et en raison de certaines de ses qualit\u00e9s, il se classe parmi les grands fran\u00e7ais appartenant \u00e0 n'importe quelle \u00e9poque, \u00e9crit le journal am\u00e9ricain Cl\u00e9menceau prend la parole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:22) [88%] :\r\nDevant la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, il rend hommage aux soldats ces fran\u00e7ais que nous avons jet\u00e9 dans la bataille qui ont des droits sur nos formule fameuse qui va avoir une grande port\u00e9e, mais finalement peu d'effet, d'o\u00f9 beaucoup d'amertume apr\u00e8s la guerre et il salue c'est silencieux, soldats de l'usine, sourd aux suggestions mauvaise sous- entendu la gr\u00e8ve c'est vieux paysans courb\u00e9s sur leurs Terres, c'est robuste femme de labeur et puis apr\u00e8s toutes ces douceurs, il s'exclame : plus de campagne pacifique : plus de monnaie allemande ni trahison ni demi- trahison la guerre, rien que la guerre et ses phrases son fameux ou voulait la paix, moi aussi, il serait criminel d'avoir une autre pens\u00e9e, mais ce n'est pas en b\u00ealant la paix et qu'on fait taire le militarisme prussien ma politique \u00e9trang\u00e8re et la politique int\u00e9rieure, c'est tout, en politique int\u00e9rieure, je fais la guerre politique \u00e9trang\u00e8re, je fais la guerre je fais toujours la guerre, et seuls les socialistes ne voteront pas la confiance, Marcel Sembat, \u00e9crira dans la lanterne que jamais depuis le d\u00e9but de la guerre, on avait entendu discours aussi vide mais assez en bas ne sera pas tr\u00e8s suivi et ce qu'il croit vraiment lui- m\u00eame Cl\u00e9menceau \u00e0 la victoire, en tout cas, s'il a des doutes, il est \u00e9vident qu'il n'en montre rien et il va r\u00e9p\u00e9tant la guerre rien de la guerre et il va r\u00e9p\u00e9tant, ils ne passeront pas des mots qu'il a entendu, dit -il, de la bouche des soldats il faut pas que les soldats doutent d'\u00eatre suivi par l'arri\u00e8re, donc il \u00e9limine ceux qu'il estime incomp\u00e9tent ou un certain on lui sugg\u00e8re parfois d'en garder certains et r\u00e9pond : Non, je br\u00fble tout, m\u00eame les meubles caillot et Malvy donc vont passer \u00e0 la trappe, tout remonte \u00e0 lui, il d\u00e9cide de tout, Poincar\u00e9, qui est pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a le sentiment qu'on ne dit plus rien, mais le plus important c'est le front front o\u00f9 les pertes sont \u00e9normes et Cl\u00e9menceau doit devancer l'appel de la classe 1919 c'est-\u00e0-dire appeler des jeunes qui ont 19 ans et il parle le monde avec les Am\u00e9ricains du g\u00e9n\u00e9ral Pershing lequel dit ne pouvoir transporter que 30000 hommes par mois et les Am\u00e9ricains qui, \u00e0 la veille de la grande offensive de mars 18 non fourni que 6 divisions et 140000 hommes Cl\u00e9menceau sur le front Cl\u00e9menceau \u00e0 la tribune et \u00e0 la tribune, il dit passant dans mon pays, de Vend\u00e9e, j'ai vu des paysans qui me disaient qu'ils avaient 4 de leurs fils tu\u00e9s le 5\u00e8me prisonnier 6\u00e8me sur le front, pouvez -vous nous promettre que cela finira bien, je r\u00e9pondais oui cela finira bien, alors je donne tout \u00e0 mon pays, ajoutait -il et Cl\u00e9menceau termine par un dernier mot qui va avoir un un retentissement extraordinaire, il dit si le feront, a besoin de l'arri\u00e8re, il faudra que ceux de l'arri\u00e8re, elles seront les premiers \u00e0 le demander en reprennent le chemin, j'ai dit : j'ai dit et qui arrive \u00e0 le f\u00e9liciter de ce discours Cl\u00e9menceau de r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout seul, il y a qu'\u00e0 parler Net, il avait dit aussi ce jour- l\u00e0, si vous entendez que je ne fasse pas travaille, vous n'avez qu'\u00e0 me signifier je descend de la tribune, la discussion est Close et vous n'avez plus de gouvernement, \u00e9videmment qu'on va le garder, il va, il va r\u00e9organiser le haut commandement il va nommer Foch, g\u00e9n\u00e9ral en chef des forces alli\u00e9es, d\u00e9cision qu'il va faire accepter aux Anglais et Lloyd George \u00e9tait au d\u00e9part absolument contre l'id\u00e9e d'un gouvernement supr\u00eame le 21 mars Loden Dorff lance sa grande offensive qui doit \u00eatre d\u00e9cisive sur il oblige les Anglais a recul\u00e9, il installe la grosse Bertha qui, \u00e0 140 kilom\u00e8tres envoie des bombes sur Paris et qui va faire des centaines de morts, une bombe a m\u00eame sur l'\u00e9glise Saint-Germain en pleine messe du vendredi Saint, les Parisiens fuient Paris comme ils avaient fui Paris en 1870 et le 31 mars l'offensive allemande est repouss\u00e9 par les Fran\u00e7ais et par les Anglais, mais il va y avoir une 2\u00e8me offensive par les Flandres, une 3\u00e8me par chemin des dames qui va rapprocher le 29 mai jusqu'\u00e0 60 kilom\u00e8tres de Paris Foch et Cl\u00e9menceau vous ramener jusqu'\u00e0 31 division pour arr\u00eater l'ennemi et ainsi de suite et ainsi de suite 4\u00e8me 5\u00e8me offensive, il faut tenir, il faut tenir et et Pershing promet de nouvelles troupes contre offensive le 18 juillet pr\u00e9par\u00e9e depuis plusieurs semaines, 16 divisions, plus 600 avions plus 2500 canons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:30) [87%] :\r\nEn ao\u00fbt, les Allemands recule partout pendant ce temps, Franchet d'esp\u00e9rer entre en Bulgarie, parce que la guerre mondiale, enfin du moins l'\u00c9tat europ\u00e9enne, m\u00eame si \u00e0 Brest Litovsk que L\u00e9nine est sorti du jeu qui est devenu mar\u00e9chal Foch lance 3 offensives au nord sur Cambrai par les Britanniques au Centre sur Saint-Quentin par britanniques et fran\u00e7ais \u00e0 aise sur M\u00e9zi\u00e8res par fran\u00e7ais et am\u00e9ricains, le 5 octobre : Allemagne, Autriche, Hongrie et Turquie demande l'armistice Poincar\u00e9 partisan de ne pas accepter tant que la Belgique n'est pas \u00e9vacuer Cl\u00e9menceau, lui est partisan d'accepter, entre les 2 hommes, il y a natation par \u00eatre assez vive Cl\u00e9menceau offre de d\u00e9missionner comme d'habitude, finalement, il restera comme d'habitude aussi et on ira \u00e0 l'Armistice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:27) [89%] :\r\nJe me serais cru d\u00e9shonor\u00e9e si j'avais fait durer cette guerre, un jour de plus qu'il n'\u00e9tait besoin, j'ai fait la guerre \u00e0 fond pour la faire durer le moins possible aux premi\u00e8res demandes d'armistice, j'ai failli devenir fou, fou de joie, c'\u00e9tait fini, j'avais trouv\u00e9 le front moins j'avais trop vu de ces esp\u00e8ces de trop- plein d'eau ou des hommes vivaient depuis 4 ans le 1er qui est venu me dire les bourses n'en peuvent plus, ils demandent la paix, je l'aurais saut\u00e9 au cou en pleurant. \r\nLe tigre est devenu le P\u00e8re la victoire et le Kronprinz \u00e9crira dans ses m\u00e9moires, la cause principale de la d\u00e9faite allemande c'est Cl\u00e9mence alors il existe des films assez touchant, qu'on peut voir sur internet d'ailleurs, o\u00f9 on voit Cl\u00e9menceau, visitant l'Alsace reconquise et embrassant les petites filles en costume d'alsacienne qui lui offrent des fleurs, serrant la main du clerg\u00e9 en soutane et embrassant les v\u00e9t\u00e9rans de la guerre de 1870 il va \u00eatre \u00e9lu \u00e0 l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise o\u00f9 naturellement il ne mettra pas les pieds, va \u00eatre \u00e9lu \u00e9galement 2 \u00e9lections \u00e0 l'inanim\u00e9 IT, ce qui l'int\u00e9resse, qui int\u00e9resse Cl\u00e9menceau, c'est \u00e9videmment la conf\u00e9rence de la paix qui va s'ouvrir d\u00e8s janvier 19 au minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res au Quai d'Orsay, qui va durer 6 mois et donc Cl\u00e9menceau va \u00eatre la personnalit\u00e9 dominante domine toujours partout, bien s\u00fbr, vieux mandarin chinois d'autrefois, le teint mat les pommettes saillantes, le front massif, les sourcils pro\u00e9minents le regard aigu la moustache grise : Longuet tombe entre qu'au cours les \u00e9paules larges et arrondies, le corps trapu, portrait du \u00e0 l'enseigne qui est l'assistant du pr\u00e9sident Wilson et l'histoire de garder le souvenir de la diff\u00e9rence de nature entre l'id\u00e9aliste Wilson le r\u00e9aliste Cl\u00e9menceau Cl\u00e9ment soit v\u00e9cu 4 ans aux \u00c9tats-Unis par le bien l'anglais, je vous le dit, il conna\u00eet la jeunesse du peuple am\u00e9ricain conna\u00eet sa candeur, d'ailleurs il va utiliser ce mot dans un discours, sachant tr\u00e8s bien que quand tu dors en anglais veut dire honn\u00eatet\u00e9 non pas na\u00efvet\u00e9 \u00e0 noter que l'opinion de gauche en France compte sur Wilson notamment les socialistes pour contrer le chauvinisme, sinon le patriotisme sourcilleux Cl\u00e9menceau Wilson qu'Anatole France appelle le citoyen du monde et ce sont les journaux droite Le Figaro, le goal Walcott Paris m\u00eame l'Action fran\u00e7aise qui vont soutenir Cl\u00e9menceau c'est paradoxal et puis autre n\u00e9gociateur en pr\u00e9sence, il y a, Lo\u00efc George pour l'Angleterre, arriv\u00e9 plein d'a priori contre le tigre qu'il voyait comme un ours mal l\u00e9ch\u00e9 et que Cl\u00e9menceau \u00e9videmment saura s\u00e9duire en en 2 temps 3 mouvements, sa parole \u00e9tait un acte alors George. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:33) [85%] :\r\nSa parole si concr\u00e8te agissait comme la cravache qui flagellent la matraque qui \u00e9tourdit les pays qui va droit au coeur de l'adversaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:40) [88%] :\r\nMais souvent dit mais c'est fondamental ce r\u00f4le de la parole ce magist\u00e8re de la parole, ce pouvoir d'\u00e9loquence et au-del\u00e0 du mot \u00e9videmment la force de la conviction, la force de la voile, la force de de l'accent et du ton, n'emp\u00eache que les discussions entre Georges Cl\u00e9menceau furent \u00e2pres tant les exigences de Cl\u00e9menceau appara\u00eet, c'\u00e9tait \u00e9norme, c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait l'occupation militaire pendant 15 ans de la Rh\u00e9nanie pour prot\u00e9ger la fronti\u00e8re c'\u00e9tait la propri\u00e9t\u00e9 des mines de Lhassa \u00e0 titre de compensation, c'\u00e9tait le versement de dommages de guerre pour compenser les destructions \u00e9normes subies par la France et les alli\u00e9s, la formule l'Allemagne paiera fameuse aller faire fortune, c'est le cas de le dire, d'ailleurs, la question de mais aussi que que les Italiens r\u00e9clamait Cl\u00e9menceau refusait finalement Mussolini va annexer mais en 1924 ce trait\u00e9 va \u00eatre sign\u00e9 \u00e0 Versailles, critiqu\u00e9 de toutes parts pour les uns, Cl\u00e9menceau avait proc\u00e9d\u00e9 aux employes am\u00e9ricains, il aurait fallu d\u00e9membr\u00e9 l'Allemagne pour d\u00e9finitivement sans mettre \u00e0 l'abri pour les autres, ce trait\u00e9 \u00e9tait trop s\u00e9v\u00e8re, les r\u00e9parations de guerre \u00e9craserait l'Allemagne apr\u00e8s coup, on a tendance \u00e0 trouver finalement que c'est ceci : les derniers qui ont raison, mais qui pouvait pr\u00e9voir en 1919 la crise qui allait survenir, 10 ans plus tard, Chris dont surgirait, il est clair, il est \u00e9galement juste de dire que le d\u00e9mant\u00e8lement de l'empire austro- hongrois, certes fut ent\u00e9rin\u00e9e par le trait\u00e9 de Versailles mais qu'il s'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:16) [90%] :\r\nC'est en somme de soi -m\u00eame, d\u00e8s le lendemain de l'armistice du 11 novembre et que Wilson l'avait salu\u00e9 en vertu du principe du droit des peuples \u00e0 disposer d'eux- m\u00eames, Cl\u00e9menceau, lui, contrairement \u00e0 la l\u00e9gende \u00e9tait plut\u00f4t en faveur du maintien de l'int\u00e9grit\u00e9 de l'empire moins la Serbie, il avait annex\u00e9e empire qui lui semblaient utiles, utiles \u00e0 la stabilit\u00e9 de l'Europe, Cl\u00e9menceau ne sera plus au pouvoir, quand la Commission de r\u00e9paration fixera justement ces r\u00e9parations un montant de 132 milliards or dont 52 pourcent pour pour la France, 6 mois plus tard, on conseillera un moratoire \u00e0 l'Allemagne, qui \u00e9tait bien incapable de payer, bien s\u00fbr, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, un 1000000 400 1000 morts, 2 millions de bless\u00e9s, dont un 1000000 de gaz et de mutiler, infirmer jamais un quart du territoire en ruine une br\u00e8che d\u00e9mographique impossible \u00e0 combler l'inflation la ruine des rentiers, l'effondrement du pouvoir d'achat des salari\u00e9s alors Cl\u00e9menceau du affronter tout et d'abord l'agitation sociale qui n'avait tout de m\u00eame rien \u00e0 voir avec le soul\u00e8vement spartakiste en Allemagne n'ont rien \u00e0 voir avec l'insurrection de M\u00fcnich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:34) [86%] :\r\nIl y a eu lieu le 1er mai une 1919 une manifestation marqu\u00e9e par heurts violents et l'humanit\u00e9, son prix \u00e0 Cl\u00e9menceau le briseur de gr\u00e8ve incapable le malfaisant et le malpropre personnage le vieux bourgeois et ne celui qui avait par les mensonges de ses journalistes stipendi\u00e9s tenter de revendiquer quelque chose des \u00e9v\u00e9nements militaires qui ne sont du r\u00e9volution \u00e9trang\u00e8re et au sacrifice des soldats, je ferme les guillemets citation de l'humanit\u00e9, donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:03) [87%] :\r\nPropos et aimable qui furent pr\u00e9texte \u00e0 une kyrielle de mouvements de gr\u00e8ve, les d\u00e9bats \u00e0 la Chambre \u00e9tait houleux, une coalition h\u00e9t\u00e9roclite se forum de 2 socialistes, 2 radicaux et de droitier qui tous voulaient la peau de Cl\u00e9menceau, des \u00e9lections approchaient qui avait \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e par l'\u00e9tat de guerre et qui eurent lieu le 16 novembre 1919 la nouvelle loi \u00e0 la proportionnelle, envoy\u00e9 \u00e0 la Chambre, la fameuse majorit\u00e9 bleue horizon constitu\u00e9 d'anciens combattants, c'\u00e9tait le bleu horizon des uniformes, ensuite il y a eu des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et Cl\u00e9menceau se \u00e7a influenc\u00e9 par ses amis, donc qui se pr\u00e9sentent \u00e0 ces \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, du moins, fit savoir qu'il ne dirait pas non, si on avait besoin de lui, Aristide Briand vieil adversaire sont sur l'occasion et suscita \u00e0 la candidature de l'insignifiant Paul Deschanel, de sorte que Cl\u00e9menceau ne fut pas \u00e9lu et remis sa d\u00e9mission, apr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9 voir son son ami monnaie qu'il approuva hautement l'ingratitude de la classe politique fran\u00e7aise stup\u00e9fia en Am\u00e9rique et en Angleterre cette fois dit Lloyd George, cette fois ce sont les Fran\u00e7ais qui ont br\u00fbl\u00e9 Jeanne d'Arc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:03) [86%] :\r\nCl\u00e9menceau, chass\u00e9 du pouvoir, voyage \u00e0 il descendait le Nil jusqu'en Nubie il vivait Lyon des crocodiles, des hippopotames poussa jusqu'\u00e0 Khartoum est invit\u00e9 par le maharadjah de dire clairement, il fit pour le rejoindre un d\u00e9tour immense par Singapour par la Malaisie par la Birmanie par Bernard par la il participe \u00e0 une chasse aux tirs tout \u00e7a le d\u00e9terminer, a commenc\u00e9 un grand livre qu'il intitulerait au soir de la pens\u00e9e, c'est une sorte de somme philosophique o\u00f9 il voulait \u00e9tudier des grands syst\u00e8mes de pens\u00e9e et puis le parti aux \u00c9tats-Unis, donner des conf\u00e9rences avec beaucoup de succ\u00e8s et voulait expliquer la position de la France, mais ces craintes d'Am\u00e9rique dont le Parlement venait de refuser de ratifier le trait\u00e9 de Versailles et puis, au retour, il re\u00e7ut la visite d'une dame tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gante la quarantaine Marguerite B\u00e2le II ne perd gare qui voulait lui confier la r\u00e9daction d'un livre pour une collection qu'elle dirigeait lui sugg\u00e9rer Lincoln lui r\u00e9pondit D\u00e9mosth\u00e8ne on va pour D\u00e9mosth\u00e8ne, mais surtout le tr\u00e8s vieil homme tomba amoureux de la dame amoureux en grande partie \u00e9pistolaire 628 Lettre de Cl\u00e9menceau \u00e9crite chaque jour \u00e0 partir de 1924 donc il avait 80 3 ans tr\u00e8s belle dame est plus que charmant la plus que chers amis au ch\u00e9ri toutes vibrantes amis superbe ma vie var gentil FICA exquise ennemie regardez voteront moi, h\u00e9 bien je vous attends l\u00e0 toute ma vie, d'un mot, j'essaye de vous aimez -moi mais je ne peux pas elle vivait en Alsace, elle \u00e9tait mari\u00e9e, elle venait \u00e0 Paris, de loin en loin, en arrivant \u00e0 la gare, vous verrez un vieux canasson qui fait le pur-sang du dit -il et puis les crises D\u00e9mosth\u00e8ne, il cultive son jardin de Vend\u00e9e \u00e0 Saint-Vincent, sur- Jard face \u00e0 la mer o\u00f9 il travaille \u00e0 ses livres, rue Franklin, elle \u00e9crit des lettres \u00e0 elle ou \u00e0 Claude Monet, sa 1\u00e8re visite apr\u00e8s l'armistice avait \u00e9t\u00e9 pour Money Money \u00e9tait venu vers lui, lui avait dit alors c'est fini, oui, avait r\u00e9pondu Cl\u00e9menceau et ils s'\u00e9taient embrass\u00e9s au bord des larmes et un peu plus combats d'ailleurs et monnaie avait propos\u00e9 2 panneaux qui leur est offert \u00e0 la France, en fait, ce serait les 22 panneaux des Nymph\u00e9as, en 1915 monnaies s'\u00e9tait fait construire ainsi vernis un tr\u00e8s grand atelier baign\u00e9 de lumi\u00e8re o\u00f9 il allait pas ce qu'il a appelait grandes d\u00e9corations et puis en 1919 tout se complique \u00e0 \u00e0 cause de sa cataracte monnaie supportait mal le soleil ou les reflets sur l'\u00e9tang et Cl\u00e9menceau en tant que m\u00e9decin avait conseill\u00e9 l'op\u00e9ration de la cataracte dont Monet avait peur, j'aime mieux renoncer \u00e0 peindre, mais voir un peu ce que j'aime le ciel eau les Arabes disait Money Money qui qui d\u00e9primait mais qui peignaient quelques unes de ces choses depuis \u00e9tonnant tout savez le le sol pleureurs rouge ou l'all\u00e9e des Roses qui sont ma\u00eetresses d'incendie, on peut voir \u00e7a au mus\u00e9e Marmottan, entre autres, et puis l'administration tergiverse \u00e0 on parlait d'installer l\u00e0 et Nymph\u00e9as dans un pavillon construit dans le jardin du mus\u00e9e Rodin, l'h\u00f4tel Biron, mais le projet fut refus\u00e9, motif, c'\u00e9tait que c'\u00e9tait pas assez Louis XV pour aller avec l'h\u00f4tel Biron et puis enfin c'est Cl\u00e9menceau qui sugg\u00e8re \u00e0 l'Orangerie des Tuileries belle lumi\u00e8re possibilit\u00e9 de salle ovale comme le d\u00e9sirait, je vous fais gr\u00e2ce des allers retours des difficult\u00e9s des palinodies de la nuit sera des Beaux-Arts je glisse aussi sur les affres travers\u00e9es par Monet avec ses op\u00e9rations de la cataracte qui semble \u00e9chouer tout d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:43) [86%] :\r\nEt rester le les les tra\u00eetres Lettre de Cl\u00e9menceau, lettres d'encouragement ou lettres d'engueulades, un peu de patience petit b\u00e9b\u00e9 l'\u00e9diter ma vieille t\u00eate de bois, mon pauvre vieux maboul je crois vraiment que je vous aime mieux quand vous \u00eates stupide du calme Mondou enrager, c'est assez joli, mon vieux chambard\u00e9 leur fin 24 enfin recouvre la vue et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il voit ses toiles, je ne les aime pas, il veut renoncer et Cl\u00e9menceau est furieux si vieux, si qu'il soit un homme artiste ou pas n'a pas le droit de renoncer \u00e0 sa parole d'honneur dit Cl\u00e9menceau monnaie et Cl\u00e9menceau \u00e9crit \u00e0 blanche, s'il ne revient pas sur sa d\u00e9cision, je ne reverrai jamais brouille passag\u00e8re quelques mois mais qui bouleverse monnaie compl\u00e8tement, il y a un geste qu'il faut \u00e9voquer le 8 d\u00e9cembre 26 Cl\u00e9menceau arrive \u00e0 Giverny, Monet est mort 3 jours plus t\u00f4t, et sur le cercueil on a pos\u00e9 un drap noir rugissement du Tigre rugissements de Cl\u00e9menceau : pas de noir pour monnaie et il arrache ce drap noir et puis se saisit d'un morceau de Crotone fleurs qui est l\u00e0 avec des pervenches des myosotis et des hortensias et sur cercueil Cl\u00e9menceau suivi enti\u00e8rement de monnaie \u00e0 pied et en larmes, et peu apr\u00e8s l'\u00e9toile qui tergiverse ni pour \u00eatre install\u00e9 \u00e0 l'Orangerie, plus tard, elle, install\u00e9 dans un sous- sol glauque et ce n'est que depuis 2006, qu'on peut voir en pleine lumi\u00e8re ce qu'Andr\u00e9 Masson, appel\u00e9 la chapelle Sixtine de l'impressionnisme Cl\u00e9menceau mourir en 1929 sans avoir cess\u00e9 jamais de maugr\u00e9er contre les atteintes port\u00e9es au Trait\u00e9 de Versailles, obs\u00e9d\u00e9 qu'il \u00e9tait par le danger allemand est scandalis\u00e9 par le lynchage des \u00c9tats-Unis qui, de surcro\u00eet, exiger le remboursement de leur pr\u00eats de guerre ainsi donc on peut \u00eatre absolument certain que Cl\u00e9menceau mourut comme il a v\u00e9cu, c'est-\u00e0-dire impatient intransigeant et m\u00eame furieux, furieux, notamment contre Foch, avec lequel il n'avait jamais cess\u00e9 de briser des lances depuis la guerre, il exigea des obs\u00e8ques sans cort\u00e8ge sans c\u00e9r\u00e9monie pas de monument, une simple grille de faire sans nom comme pour mon p\u00e8re \u00e9tait Julien Gracq. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:08) [83%] :\r\n\u00e0 laisser un joli souvenir de l'inauguration du lyc\u00e9e Georges Cl\u00e9menceau \u00e0 Nantes en pr\u00e9sence justement du vieux tigre, il fit un discours \u00e0 brut ou le ronronnement officiel avait pas de classe se compare \u00e0 ses vieilles souhaite que les paysans clou\u00e9 \u00e0 la porte de leur grange puis nous engage \u00e0 retrousser le et \u00e0 faire l'destin\u00e9e et s'en alla tout de Go : pendant que la musique du 65\u00e8me quel terrorisme au coeur des lyc\u00e9ens, je peux dire que cette t\u00e2che noire et supr\u00eamement insolents tapotant, ses genoux du bout des doigts pendant que p\u00e8re aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 recteur des g\u00e9n\u00e9raux \u00e0 d\u00e9gonfler pour un enfant, 12 ans en une minute de son prestige, l'officiel aussi brutalement que la pointe d'une \u00e9pingle d\u00e9gonfle une baudruche. \r\n"], "program": {"href": "/programs/5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "id": "5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "name": "Humeur vagabonde"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84C6C647-9348-4EBB-BD1F-4BCCB4198710", "internalArchiveId": "84C6C647-9348-4EBB-BD1F-4BCCB4198710", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Clemenceau, les combats du Tigre (1/2) [Version int\u00e9grale]", "publicationDate": "2013-11-23T00:00:00Z", "durationSec": 4103, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["fonction politique", "politique", "guerre mondiale (premi\u00e8re)"], "thematicPersons": ["Clemenceau, Georges"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-12-23T05:28:29Z", "speechToTexts": ["23.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [88%] :\r\nIl va regard\u00e9 on c'est tous les samedis de 10 \u00e0 12 pour l'int\u00e9grale, bien s\u00fbr, mais c'est aussi tous les jours du lundi au vendredi \u00e0 13 heures 30 pour la la version festonn\u00e9 sans oublier RTS pour \u00e9couter et pour t\u00e9l\u00e9charger Charles si g\u00e8le bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [83%] :\r\nLimeur vagabonde avec Le Mag, suppl\u00e9ment culturel du quotidien Le Courrier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [96%] :\r\nJe vous propose, en pr\u00e9ambule aux c\u00e9l\u00e9brations de la Grande Guerre en 2014, un portrait de Georges Cl\u00e9menceau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [89%] :\r\nOui, nous allons consacrer notre semaine \u00e0 un grand homme, un des plus grands, je crois que la France a connu il y a au rond-point des Champs- \u00c9lys\u00e9es de statues qui sont faciles \u00e0 de Gaulle et Cl\u00e9menceau, de Gaulle statufi\u00e9 dans toute sa raideur, c'est l'homme qui dit non et Cl\u00e9menceau en face, statufi\u00e9 comme un homme en marche avec une mani\u00e8re de d\u00e9sordre, je suis anarchiste, avec une proportion de conservatisme, qui reste \u00e0 d\u00e9terminer, disait Cl\u00e9menceau, 2 figures de la nation, donc l'homme de droite, et l'homme de gauche si et chacun \u00e0 sa mani\u00e8re ne d\u00e9pla\u00e7ait pas un peu les fronti\u00e8res d'ailleurs ne franchissait pas la ligne de solitaire de l'artiste de la politique, on va pas continuer trop longtemps le parall\u00e8le, mais chacun a eu son heure glorieuse de Gaulle en juin 40 bien s\u00fbr Cl\u00e9menceau en 17 de Gaulle en juin 40, parfaite inconnue qui surgit qui se dressent, qui se donne le r\u00f4le d'incarner le destin de redresser la nation nation c'est un mot qui a \u00e9t\u00e9 galvaud\u00e9 par les nationalistes, bien s\u00fbr, or il signifie tout simplement : l'\u00e2me d'un peuple, ce qui constitue son histoire, sa culture, d'ailleurs, on pourrait tout \u00e0 fait parler de 2 nations europ\u00e9ennes, le rassemblement de la les histoires des cultures de tous les peuples d'Europe mais donc de Gaulle incarne la nation son pass\u00e9 et son avenir, enfin 40 Cl\u00e9menceau lui il incarne en 17 \u00e0 l'heure la plus dangereuse, il arpente tranchait avec sa canne et et un invraisemblable Galut caboss\u00e9e, il marche dans la boue, il avance, c'est dangereux, il s'en moque, il a 76 ans, il dit : je fais la guerre et il dit ils ne passeront pas et par des gestes toujours juste des images dont il joue avec g\u00e9nie par une attitude l'impression qu'il donne de ne pas tenir au pouvoir d'avoir toujours sa lettre de d\u00e9mission dans sa poche il redresse le moral de la nation, lui l'homme de gauche que la classe ouvri\u00e8re avait d\u00e9test\u00e9 parce qu'il avait \u00e9t\u00e9 comme ministre de l'Int\u00e9rieur, le 1er flic de France, le briseur de gr\u00e8ve autrement cl\u00e9 que nous \u00e9voquerons de cette vie du Tigre, surnom qui lui fut donn\u00e9e en 1903 par son ami \u00c9mile Buret, qui lui colle pour toujours \u00e0 la peau, le Tigre, le P\u00e8re la Victoire, mais aussi le le Cl\u00e9menceau de de l'affaire Drefus et encore celui dont le meilleur ami fut Claude Monet et il y a rien de plus \u00e9mouvant que l'amiti\u00e9 entre ces 2 vieillards Cl\u00e9menceau avec \u00e7a, \u00e7a ne moustache de vieux mongol et men\u00e9e avec sa barbe de proph\u00e8te Cl\u00e9menceau se battant, c'est le dernier combat d'un vieux briscard pour que les Nymph\u00e9as soit accept\u00e9es par la France d'abord, et ce ne fut pas facile puis install\u00e9 \u00e0 l'Orangerie des Tuileries, mais n'oublions pas que quand Cl\u00e9menceau, devient ministre de la guerre en 1917 c'est un homme de 76 ans, en fait, on a fired Near on n'en finirait pas de citer les morceaux de bravoure de cet orateur inspir\u00e9 celui qui est exhort\u00e9 ses jeunes auditeurs \u00e0 s'accorder une heure de donc il se tisme pour expier la vie bourgeoise qui vous tentera demain soyez d\u00e9raisonnable tout un jour vous aurez pour la triste raison tout le reste de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:37) [87%] :\r\nLa valse de Faust, de Gounod bien s\u00fbr par le choeur et l'orchestre de l'Op\u00e9ra de Paris dirig\u00e9 par Georges Pr\u00eatre, il faut regarder les photos de Cl\u00e9menceau, j'entends les portraits et aussi les portraits de lui qui a fait avant le vieillard qui cultive son pittoresque, il y a un jeune homme et puis un homme jeune, sec, pas tr\u00e8s grand masse un front immense des pommettes tr\u00e8s haute quelque chose d'un peu oriental les m\u00e2choire carr\u00e9e, une expression un peu asc\u00e9tique volontaire surtout r\u00e9solu, \u00e7a sera un grand orateur, pas du tout dans le genre lyrique Fleury rh\u00e9torique d'un Jaur\u00e8s non, lui, ce sera donc Jean Net la formule cisel\u00e9e tranchante, parfois d'ailleurs, disent les t\u00e9moins, on le voit chercher sa pens\u00e9e, tandis qu'il parle cette pens\u00e9e dit Gustave j'ai froid Liens parfois tout d'une traite elle coup elle se pr\u00e9cipite, qu'elle s'arr\u00eate Net, comme si elle \u00e9tait ma\u00eetris\u00e9 par celui qui la m\u00e8ne et qui craint de la voir s'emballer, parfois aussi, et m\u00eame souvent, elle est extraite p\u00e9niblement notamment au avec des h\u00e9sitations qui se lisent sur le visage contract\u00e9e au au sourcil fronc\u00e9 aussi au plus profond le plus noir que jamais qui sollicitent aussi aux gestes des mains nerveuses f\u00e9brile qui triture disloque extirpe par morceaux, cette pens\u00e9e pour la jeter enfin vivante devant tous encore toutes meurtri toute sanglante de cet enfantement laborieux de cet arrachement des entrailles du coeur citation donc de depuis \u00e7a j'froid c'est pas anodin du tout : \u00e0 l'\u00e9poque, ce don de la parole, c'est m\u00eame essentiel dans un moment o\u00f9 la vie politique en France se fait \u00e0 la tribune, sans micro, \u00e9videmment, et o\u00f9 la parole simple parole est d\u00e9j\u00e0 une action et ce sera particuli\u00e8rement vrai de Cl\u00e9menceau qui aura les mots qu'il faut, au moment o\u00f9 il faut, comme de Gaulle puis Mitterrand auront les mots qu'il faut, au moment o\u00f9 il faut, mais l\u00e0 il y a la voix et puis il y a cet homme jeune au visage d\u00e9termin\u00e9 qui na\u00eet en politique, en septembre 1870 il a 29 ans, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il est m\u00e9decin, on y reviendra et Napol\u00e9on III vient d'abdiquer bien s\u00fbr apr\u00e8s le d\u00e9sastre de Sedan La R\u00e9publique est proclam\u00e9e le 4 septembre d'o\u00f9 les nombreuses rue du 4 septembre qui est en France un gouvernement se mette en place, emmen\u00e9e par Gambetta qui d\u00e9signe \u00c9tienne Arago politique, fr\u00e8re du physicien Fran\u00e7ois Arago, comme maire de Paris, l'heure est grave, les Prussiens s'approche de Paris et Arago d\u00e9signe 20 maires provisoires pour les 20 arrondissements, il conna\u00eet un peu Georges Cl\u00e9menceau conna\u00eet surtout son p\u00e8re et aux r\u00e9publicain intransigeant Benjamin Cl\u00e9menceau, donc voil\u00e0, Georges Cl\u00e9menceau, d\u00e9sign\u00e9 maire du XVIIIe arrondissement, c'est l'arrondissement de Montmartre d\u00e9buts en politique dans ses fonctions, tout de suite, Cl\u00e9menceau montre sa fibre r\u00e9publicaine et jacobine, il fait afficher, nous sommes les enfants de la r\u00e9volution inspirons -nous de l'exemple de nos p\u00e8res en 1792 et comme nous vaincrons 1792 c'est Valmy Dumouriez c'est c'est donc le peuple, repoussant l'ennemi, autrement dit la Prusse et les \u00e9migr\u00e9s r\u00e9f\u00e9rence qui r\u00e9appara\u00eetre environ 17 ans n'est pas l\u00e0, l'arm\u00e9e de Bazaine capitule \u00e0 Metz et tiers demande la l'Armistice \u00e0 Bismarck, les Prussiens avance vers Paris, Paris s'enferme dans ses fortifications, la garde nationale r\u00e9siste, c'est une milice bourgeoise qui est devenu une vraie arm\u00e9e populaire, d'ailleurs, il va y avoir une 1\u00e8re tentative de communes, c'est-\u00e0-dire d'auto- gouvernement de Paris par les plus \u00e0 gauche des gardes nationaux qui sont descendus des quartiers populaires de l'Est de Belleville M\u00e9nilmontant et seront repouss\u00e9s par les gardes, venus des quartiers bourgeois emmen\u00e9e par Jules Ferry et la vraie communes commenc\u00e9 \u00e7a sera pour le printemps 71, mais d'ici l\u00e0, il y aura eu le si\u00e8ge le abominable si\u00e8ges la ville affam\u00e9es, d\u00e9vorant les chats, les rats et les animaux du Jardin des plantes qui aura eu l'armistice sign\u00e9 \u00e0 Versailles le 28 janvier mettant fin ce si\u00e8ge et Bismarck exigera que soit \u00e9lu une nouvelle assembl\u00e9e pour qu'elle approuve les accords de paix et donc Cl\u00e9menceau aura \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 sur une liste r\u00e9publicaine, on trouve oui blanc Hugo Garibaldi oui Garibaldi Elgar qui Quinet Gambetta ne semblait majoritairement \u00e0 droite, qui met en place un gouvernement men\u00e9 par Adolphe Thiers et donc les les r\u00e9publicains sont l\u00e0, donc, les Manceaux qui refusent les conditions de Bismarck, c'est-\u00e0-dire la perte de l'Alsace et d'une partie de la Lorraine non emp\u00eache qu'ils sont minoritaires donc cette paix humiliante et par tiers, c'est-\u00e0-dire qui est un ancien ministre de Louis-Philippe et aussit\u00f4t Paris soul\u00e8ve cette fois -ci pour de bon, c'est la commune de Paris, donc il prend le pouvoir le 18 mars que fait Cl\u00e9menceau que c'est Cl\u00e9menceau Cl\u00e9menceau essaye de jouer les conciliateurs parce qu'il se trouve pris entre 2 feux : il y a l'assembl\u00e9e donc essentiellement rural ou qui le voit lui en gauchiste, on en factieux et il y a les f\u00e9d\u00e9r\u00e9s de la commune, qui est le voit en tra\u00eetre entre \u00eatre vendu \u00e0 la r\u00e9action donc apprentissage Express de la politique r\u00e9elle pendant 7 ann\u00e9es terribles pour un r\u00e9publicain, qu'il est et qui se veut \u00e0 la fois r\u00e9aliste et l\u00e9galiste, \u00e7a sera pour lui une constante l\u00e9galiste et r\u00e9aliste, d'o\u00f9 des attaques et des critiques, issus souvent de son propre camp, cette commune de Paris va se terminer, on le sait par la terrible semaine sanglante o\u00f9 les Versaillais de Thiers impitoyablement vont terrasser les communards, qui d'ailleurs se seront noy\u00e9s, m\u00eame dans leurs d\u00e9bats id\u00e9ologiques fratricide r\u00e9sultat et donc 20 1000 communards tu\u00e9s Cl\u00e9menceau dira 30000 Vintimille arr\u00eat\u00e9 Cl\u00e9menceau lui aura quitt\u00e9 la ville en catimini pour sauver sa peau, il se serait r\u00e9fugi\u00e9 d'abord chez lui en Vend\u00e9e puis en Alsace, chez un ami, son ami Auguste Saurer questionnaire retenez ce nom parce que on en reparlera beaucoup pendant l'affaire Dreyfus et quand Cl\u00e9menceau reviendra, h\u00e9 bien le retrouvera une ville en ruine, une ville qu'il s'agira de faire rena\u00eetre et vivres, il ne fera comme \u00e9lu municipal et comme d\u00e9put\u00e9, mais aussi comme m\u00e9decin car il est toujours m\u00e9decin, il s'agira de construire cette r\u00e9publique construire la R\u00e9publique n\u00e9e dans le drame, cette fameuse 3\u00e8me R\u00e9publique, celle de l'\u00e9cole obligatoire, celle qui pr\u00e9parera la revanche, vous savez la revanche sur l'Allemagne, la revanche de la guerre de 70, pensons aussi toujours, n'en parlons jamais phrase d'\u00e9poque celle qui manquera se briser aussi pendant l'affaire et sous les coups des attentats anarchistes et Cl\u00e9menceau, toujours sera aux avant- postes. \r\nAinsi a donc commenc\u00e9 la carri\u00e8re active en politique de Cl\u00e9menceau, sur fond de guerre de si\u00e8ges et d'insurrection de barricades de prisonniers qu'il faut prot\u00e9ger de la foule d\u00e9cha\u00een\u00e9e, d'ex\u00e9cutions sommaires, exemple les g\u00e9n\u00e9raux Lecomte et Thomas qui n'arrivera pas \u00e0 prot\u00e9ger, \u00e0 peine d\u00e9sign\u00e9 maire il avait interdit l'enseignement du cat\u00e9chisme dans les \u00e9coles, donc l'id\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 de la la\u00efcit\u00e9, il s'\u00e9tait li\u00e9 avec Louise Michel, qui s'occupait de r\u00e9cup\u00e9rer des locaux abandonn\u00e9s pour y installer des indigents et tous 2 avaient communi\u00e9 dans leur admiration pour le vieux Blanqui vraie fibre populaire donc pour Cl\u00e9menceau, or il descendait d'une lign\u00e9e de bourgeois \u00e9clair\u00e9s mais bourgeois quand m\u00eame des des m\u00e9decins passionn\u00e9 de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration par la politique, notamment son p\u00e8re vaguement quelque chose comme m\u00e9decin, dira le fils, heureusement qu'il n'a jamais eu un seul malade il le tuer Net moqueries affectueuse, allant \u00e0 l'encontre de de ce p\u00e8re tr\u00e8s admir\u00e9 et l\u00e9zards les lire, les id\u00e9es et Georges va se nourrir de la tr\u00e8s riche biblioth\u00e8que paternelle, un p\u00e8re qui avait particip\u00e9 aux 3 Glorieuses en 1830 qui avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et emprisonn\u00e9 quelque temps par Louis-Napol\u00e9on Bonaparte en 1851 grand souvenir pour pour un gar\u00e7on disant George est n\u00e9 en, en 1941 je te mangerais, avait dit le petit gar\u00e7on, si tu veux manger, travailler, avait r\u00e9torqu\u00e9 le 2\u00e8me arrestation du p\u00e8re, en 58 apr\u00e8s l'attentat d'Orsini pendant un mois \u00e0 la prison de Marseille ce p\u00e8re est anticl\u00e9rical et r\u00e9publicain et le fils aura, pareil, il est d'abord \u00e9tudiant en m\u00e9decine \u00e0 Nantes, ensuite \u00e0 Paris, il lance en 1861 donc, \u00e0 l'\u00e2ge de 20 ans un hebdomadaire qui appelle le travail lui num\u00e9ro tr\u00e8s surveill\u00e9 par la police de de Badinguet de Napol\u00e9on III finalement interdit pour avoir appel\u00e9 \u00e0 une manifestation en hommage \u00e0 la r\u00e9volution de 48 Georges Farrah 73 jours de prison \u00e0 cette occasion \u00e0 la grande fiert\u00e9 dont son p\u00e8re, bien s\u00fbr, il y a c'\u00e9tait quasiment d'ailleurs il fait connaissance avec Blanqui justement emprisonn\u00e9 \u00e0 Saint-P\u00e9 P\u00e9lagie, j'ai re\u00e7u la le 1er choc des br\u00fblants rayons noir qui Dardai la blanche face M\u00e9gret dit blanc, qui \u00e9taient all\u00e9s d'\u00e9chec en \u00e9chec, mais, mais c'\u00e9tait un mod\u00e8le Stena mod\u00e8le de probit\u00e9 et d'id\u00e9alisme en 65 1000 800 65 Cl\u00e9menceau, parti pour les \u00c9tats-Unis, motif : une d\u00e9ception amoureuse, il s'\u00e9tait \u00e9pris d'Hortense Kessler la belle-soeur d'Auguste Shearer questionnaire d\u00e9j\u00e0 nomm\u00e9, elle avait fait subir une une fin de non- recevoir assez vexant et donc, il arrive \u00e0 New York, tr\u00e8s exalt\u00e9 l\u00e0- bas, il devient journaliste apr\u00e8s avoir v\u00e9g\u00e9t\u00e9 quelque peu et le journal Le Temps lui paie 150 francs par mois, \u00e0 titre de correspondants d'90 3 articles analysant la situation am\u00e9ricaine au lendemain de la guerre de S\u00e9cession, ils sont dans le sud, il voit la situation des Noirs sans terre sans droit, n\u00e9anmoins il croit -on le pragmatisme vigoureuse des Am\u00e9ricains, il enseigne aussi des cours de fran\u00e7ais des le\u00e7ons d'\u00e9quitation, m\u00eame dans un pensionnat du Connecticut, tout en habitant Crim\u00e9e, je voulais dire, et parmi ces \u00e9l\u00e8ves, tiens, justement, il y a une jeune fille orpheline de p\u00e8re, qui s'appelle Marie Pleumeur mairie plus dire qu'il \u00e9pouse en 69 et qui promptement, il fait un enfant qui va na\u00eetre en Vend\u00e9e le 2 juin 1870 on aura 2 autres en 72 et en 73 donc 4 ann\u00e9es am\u00e9ricaines importantes le pragmatisme de la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine, la puissance de l'opinion, l'imp\u00e9ratif de la justice, la pratique du compromis ajoutons la pratique de l'anglais, ce qui n'est pas tr\u00e8s courant dans le personnel politique de l'\u00e9poque en France c'est exp\u00e9rience d\u00e9j\u00e0, il va la mettre en oeuvre, on l'a vu dans le grand tintamarre de l'insurrection parisienne ce sens pratique qu'il va temp\u00e9r\u00e9e par le souvenir des id\u00e9aux r\u00e9publicains, par exemple, d'un blanc qui est de son p\u00e8re, bien s\u00fbr, voil\u00e0 peut-\u00eatre qui d\u00e9j\u00e0 \u00e9claire un peu la suite du parcours de Cl\u00e9menceau alors 1er souci concilier les inconciliables donc \u00e9viter la guerre civile, il est le Docteur Cl\u00e9menceau qui soigne une client\u00e8le d'\u00e9clop\u00e9s de soufre tu\u00e9 de mis\u00e9rables de toutes les mis\u00e8res dans son dispens\u00e9s en fait ce dispensaire, ce sont 2 chambres qu'il loue dans la rue des 3 fr\u00e8res \u00e0 Montmartre, il s'occupe de transports en commun ce que de cr\u00e9er des \u00e9coles pour les enfants pauvres du quartier et sur la lanc\u00e9e de la r\u00e9pression des Versaillais enfin par les Versaillais du mois c'est une p\u00e9riode o\u00f9 r\u00e8gne l'ordre moral qui sourd, on aura la bien- pensance tiers s'appuie sur les \u00e9v\u00eaques, une bonne partie de l'opinion, r\u00eave d'une restauration de la monarchie, mais Paris reste r\u00e9publicaine pour preuve Cl\u00e9menceau est \u00e9lu le 29 novembre 1875 pr\u00e9sident du conseil municipal de Paris, maire de surcro\u00eet aux \u00e9lections 2876 ann\u00e9e suivante il redevient d\u00e9put\u00e9 ce qu'il avait \u00e9t\u00e9 mais si peu en 1871 il avait d\u00e9missionn\u00e9 au bout d'un mois, parce qu'il refusait le trait\u00e9 avec l'Allemagne et la perte, moi, je ne saurais donc il entre au Palais- Bourbon o\u00f9 il si\u00e8ge \u00e0 l'extr\u00eame gauche en tant que radical radical avait \u00e9poque c'est ce qui se fait de plus \u00e0 gauche, pas encore tr\u00e8s connu bien s\u00fbr sinon \u00e0 Montmartre, mais on en revient au d\u00e9but \u00e0 ses dons d'orateur. \r\nIl ne va pas mettre longtemps \u00e0 devenir un homme qui compte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:35) [88%] :\r\nCl\u00e9menceau, homme politique de la IIIe R\u00e9publique, au moment o\u00f9 nous en sommes Cl\u00e9menceau qui ont peu d'ann\u00e9es, est devenu un personnage qui compte dans cette R\u00e9publique, il est pr\u00e9sident du conseil municipal de Paris, c'est-\u00e0-dire qu'il est, en fait, le maire de la capitale, il est le leader des radicaux \u00e0 la Chambre et le mourra Dicale \u00e0 ce moment -l\u00e0, son sens original, un peu galvaud\u00e9 m\u00eame tout-\u00e0-fait galvaud\u00e9e commen\u00e7ait depuis par exemple le Cl\u00e9menceau est l'un des 50 qui votent un projet d'amnistie totale des anciens communards qui sont emprisonn\u00e9s, qui sont d\u00e9port\u00e9s qui sont rel\u00e9gu\u00e9s, certains sont en prison comme Blanqui qui, d'autres sont d\u00e9port\u00e9s en Nouvelle-Cal\u00e9donie comme Louise Michel et Victor Hugo au S\u00e9nat et Cl\u00e9menceau \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s m\u00e8ne ce combat est perdu ce combat parmi les r\u00e9publicains mod\u00e9r\u00e9s, il y a Gambetta, il y a Jules Ferry, ce qu'on appelle opportuniste et c'est un mot qui veut \u00eatre d\u00e9pr\u00e9ciait if et qu'il est dans la bouche de Cl\u00e9menceau Cl\u00e9menceau qui pourfend ses personnages ti\u00e8de, il repr\u00e9sente Cl\u00e9menceau, l'extr\u00eame gauche, encore que, comme le remarque le journal Le Temps de l'\u00e9poque si avanc\u00e9 qu'on soit, on se trouve toujours le r\u00e9actionnaire de quelqu'un et il y a et syndicalistes r\u00e9volutionnaires qui demande l'appropriation collective du sol, appropriation des moyens de production etc etc et pour ceci Cl\u00e9menceau reste un repr\u00e9sentant de la bourgeoisie qu'il le veuille ou non, et c'est jusqu'au-boutistes vont cr\u00e9er le Parti ouvrier socialiste r\u00e9volutionnaire de gens Aleman, qui est un un ancien communard et donc ces d\u00e9bats entre extr\u00e9mistes et moins extr\u00e9miste, h\u00e9 bien on va les retrouver entre les partisans de Jules Guedes, les partisans de Jean Jaur\u00e8s au Parti socialiste, on en est pas encore l\u00e0, il y a un discours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:17) [90%] :\r\nQui fait date, c'est celui de Cl\u00e9menceau, le 11 avril 1880 au cirque Fernando cirque Fernando boulevard au chaque soir, c'est le futur cirque M\u00e9drano, c'est celui que prendront l'autre \u00e9tait et sera et le gars et et l\u00e0, Cl\u00e9menceau r\u00e9clament la libert\u00e9 totale de presse de r\u00e9union, d'association, c'est ce qui am\u00e8nera la fameuse loi du 29 juillet 1881 il y a pas si longtemps sur de nombreux murs de France on voyait D\u00e9fense d'afficher, loi du 29 juillet 1881 cette loi en fait organis\u00e9 la libert\u00e9 d'expression et d'opinion et d'associations, la garantie c'est l'un des fameux lieu de m\u00e9moire de la R\u00e9publique qui a \u00e9num\u00e9r\u00e9 Pierre Nora et donc les Manceaux r\u00e9clament la hausse que Fernando l'instruction primaire obligatoire, gratuite et la\u00efque, ils r\u00e9clament la s\u00e9paration de l'\u00c9glise et l'\u00c9tat, je rappelle qu'on est en 1880 il r\u00e9clame la fin des subside vers\u00e9 \u00e0 l'\u00e9glise par la R\u00e9publique et r\u00e9clame la suppression du S\u00e9nat, qui repr\u00e9sente les campagnes donc dans son esprit, la r\u00e9action toutes ces id\u00e9es, Cl\u00e9menceau, un journal pour les d\u00e9fendre \u00e0 10000 exemplaires environ, ce qui est peu par rapport aux 580000 du Petit Journal o\u00f9 200000 de la petite r\u00e9publique cela la gauche ou alors par rapport aux 100000 du Figaro et du petit moniteur qui sont eux mais ce journal de pr\u00e9vention qui s'appelle la justice install\u00e9e petitement, modestement, dans une imprimerie au 10 de la rue du Faubourg Montmartre, c'est moyen comme des dizaines d'autres journaux, les tirages globaux double entre 1870 et 1800 m\u00e8tres c'est le moyen de faire passer ses id\u00e9es simplement repris ensuite par des organes plus important, le r\u00e9dacteur en chef de ce journal, la justice Camille-Pelletan, qui est aussi boh\u00e8me hirsute et bonhomme que Cl\u00e9menceau et caustique, tir\u00e9 \u00e0 4 \u00e9pingles et incisifs et redoutables finalement et redout\u00e9 redout\u00e9, avec sa silhouette de tireurs \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e et au pistolet auquel on n'impose pas, \u00e7a c'est un mot de Lyon Daudet et c'est ainsi que donc Cl\u00e9menceau va asseoir sa r\u00e9putation, sa r\u00e9putation de prise du minist\u00e8re, ces ann\u00e9es 1880 marque un tournant, parce que le S\u00e9nat devient majoritairement r\u00e9publicain Jules Gr\u00e9vy devient pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et succ\u00e8de au mar\u00e9chal de Mac-Mahon qui paradoxalement \u00e9tait monarchiste et et pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 la fois la loi d'amnistie, enfin, et vot\u00e9 un d\u00e9cret d\u00e9cide la dispersion de certaines congr\u00e9gations notamment des j\u00e9suites, notamment des j\u00e9suites et on d\u00e9cr\u00e8te que le 14 juillet va \u00eatre la f\u00eate nationale et puis on lance le percement de l'isthme de Panama Gambetta devient pr\u00e9sident du conseil, autrement dit 1er Ministre Gambetta, qui est un vieil ami Cl\u00e9menceau depuis le si\u00e8ge de Paris m\u00eame si Cl\u00e9menceau le trouvent trop conciliant opportuniste donc le mot que je vous citais et puis un minist\u00e8re Jules Ferry alors la Jules Ferry, c'est un vieil ennemi Cl\u00e9menceau depuis le si\u00e8ge de Paris aussi \u00e9pisode o\u00f9 d\u00e9cid\u00e9ment tout s'est mis en place et c'est Jules Ferry, justement, le Ceto qui va lancer une exp\u00e9dition coloniale colonialiste en Tunisie, il s'agit de r\u00e9primer d'tribu pillards qui s'entra\u00eene sur la c\u00f4te, \u00e0 des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s fran\u00e7ais et \u00e7a va tourner en une exp\u00e9dition de conqu\u00eate qui va imposer aux Bey de Tunis le protectorat fran\u00e7ais, c'est le moment o\u00f9 ce Jules Ferry, d\u00e9clare que la politique coloniale et la fille de la politique industrielle, au moins c'est clair, c'est clair, il s'agit de quoi il s'agit de de s'assurer les march\u00e9s et il ajoute : Jules Ferry, phrase qui me semble -t-il, vaut d'\u00eatre cit\u00e9, je r\u00e9p\u00e8te qu'il y a pour les races sup\u00e9rieures un droit parce qu'il y a un devoir pour elles, elles ont le devoir de civiliser les races inf\u00e9rieures, fermez le ban et fermez les guillemets par la m\u00eame occasion, et puis on pourra peut-\u00eatre poursuivre quand m\u00eame cette citation de Jules Ferry parce qu'elle montre que c'est bien la gauche r\u00e9publicaine, qui pr\u00f4ne l'expansionnisme colonial, la France ne peut \u00eatre seulement un pays libre, elle doit aussi \u00eatre un grand pays exer\u00e7ant sur les destin\u00e9es de l'Europe toute l'influence qui lui appartient, elle doit r\u00e9pondre cette influence sur le monde et porter o\u00f9 elle le peut sa langue, ses moeurs son drapeau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:49) [91%] :\r\nCes armes son g\u00e9nie Cl\u00e9menceau \u00e0 monter \u00e0 la tribune, il va tonner contre ce langage contre le colonialisme et il va faire tomber le minist\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:28:06) [78%] :\r\nParce que c'est magnifique, il y avait devant moi, j'ai un dit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:31) [61%] :\r\nComme ici pas quoi l\u00e0 pour 6 mois. \r\nDonc je suis permis, donc \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:41) [90%] :\r\nC'est Fran\u00e7ois le regain le r\u00f4le du g\u00e9n\u00e9ral Boum dans cette version de la Grande Duchesse de G\u00e9rolstein d'Offenbach, dirig\u00e9 par Marc Minkowski, avec une grande duchesse qui \u00e9tait Felicity Lott revenons \u00e0 Cl\u00e9menceau, cet homme qui, au moment o\u00f9 nous en sommes de notre histoire est devenu le 1er reposant la R\u00e9publique il y a d\u00e9j\u00e0 40 ans en politique, c'est un tueur : c'est un briseur de minist\u00e8re, je vous le disais, je n'ai pourtant jamais d\u00e9moli, qu'un seul minist\u00e8re puisque c'\u00e9tait toujours le m\u00eame, dit -il, c'est un bretteur a dualiste des uels sont interdits, \u00e9videmment, comme du temps de Richelieu : Les 3 mousquetaires mais il est pas rare que les querelles vide sur le prix au petit matin dans la brume, c'est une grande force de Cl\u00e9menceau de n'avoir jamais redouter la camarde dit L\u00e9on Daudet, mais il est de fait que Cl\u00e9menceau va se battre, au moins 20 fois en duel, il est \u00e0 part \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:31) [88%] :\r\nD'une courtoisie parfaite, mais c'est un temp\u00e9rament agressif et \u00e0 la tribune de la Chambre, il ne laisse jamais sans r\u00e9plique un un d\u00e9put\u00e9 qui l'interrompt et alors du tac-au-tac il il cloue cet impertinent, c'est un intransigeant, comme son p\u00e8re, c'est un un romantique en politique, c'est un irr\u00e9ductible et Hugo et le grand mod\u00e8le le Hugo de Guernesey, de son \u00e9pouse am\u00e9ricaine c'est assez vite \u00e9loign\u00e9 elle Bovary en Vend\u00e9e, elle s'occupe de leurs 3 enfants qu'il adore d'ailleurs, mais qu'il voit peu, tandis qu'il aura des ma\u00eetresses, elle, elle aura une idylle avec le jeune pr\u00e9cepteur des enfants et Cl\u00e9menceau d'ailleurs la fera surprendre en flagrant d\u00e9lit d'adult\u00e8re, d'o\u00f9 un divorce exp\u00e9di\u00e9s \u00e0 la hussarde en 1892 la passion des femmes pour lui ne sera jamais une rivale s\u00e9rieuse de la passion de la politique, m\u00eame si on \u00e9voque quelques liaisons et des non, non d'une \u00e9pouse de diplomate d'une com\u00e9dienne de la com\u00e9die fran\u00e7aise ou alors que durablement de la cantatrice Ross Caron il avait \u00e0 part \u00e7a, une vie mondaine fr\u00e9quenter le salon de Madame M\u00e9nard d'Orient o\u00f9 on voyait Zola, Daudet concours d'un carri\u00e8re le para\u00eetre est -ce que c'est l\u00e0 qu'il rencontre \u00e0 Manet Manet qui fit 2 fois au moins, son portrait, plus tard il fr\u00e9quentera assid\u00fbment le salon de Madame Arman de Caillavet la vieille ma\u00eetresse d'Anatole France et c'est comme \u00e7a que Cl\u00e9menceau va c\u00f4toyer et beaucoup c\u00f4toy\u00e9 le manque de profs en somme Cl\u00e9menceau homme qui peut tout \u00e0 fait, s'il le d\u00e9sire \u00eatre s\u00e9duisant et spirituel dans les d\u00eeners affectueux avec ses enfants, ami tr\u00e8s fid\u00e8le, mais en m\u00eame temps, brutal, agressif, partisan, homme de principe de principe d'ailleurs excellent \u00e0 dire au lieu de chercher l'exploitation de l'homme par l'homme au lieu de chercher la domination en un mot, il faut s'efforcer d'instituer un ordre fond\u00e9 sur les principes de droit et de justice, aussi bien dans le domaine politique que dans le domaine \u00e9conomique et social, dit -il, ce sont des mots prononc\u00e9s, alors que le 1er ministre du moment que s'appelle Freyssinet veut monter une Exposition commune avec les Anglais pour r\u00e9tablir l'ordre dans la r\u00e9gion du canal de Suez, ce canal en 1869 par les Fran\u00e7ais et vitale pour le commerce des Anglais avec l'Inde Ferry lui \u00e9tait partisan de cette intervention bien entendu faire colonialiste colonialiste de gauche contre Cl\u00e9menceau l'anticolonialiste de gauche aussi, du coup, les Anglais vont s'installer durablement en \u00c9gypte, enfin, c'est une autre histoire, en revanche, valant port\u00e9 sur la question d'Extr\u00eame- Orient, et donc c'est lui qui ordonnera de bombarder et les troupes fran\u00e7aises vont faire le coup de feu victorieusement contre les troupes chinoises et la France assurera son protectorat sur l'Annam, par contre, quand \u00e7a va tourner mal autant qu'Tonkin toujours contre les Chinois, et que faire, il va demander de nouveaux moyens pour l'arm\u00e9e, h\u00e9 bien, Cl\u00e9menceau lui r\u00e9pliquera tout d\u00e9bat est fini entre nous, nous ne voulons plus vous entendre nous ne pouvons plus discuter avec vous, les grands int\u00e9r\u00eats de la patrie et donc le minist\u00e8re de Jules Ferry tombera la politique coloniale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:59) [91%] :\r\nLui sugg\u00e8re quelques beaux accents qui m\u00e9ritent qu'on les qu'on les cite quelques lignes dizaines non il n'y a pas de droit de nations dites sup\u00e9rieures contre les nations inf\u00e9rieur, il y a la lutte pour la vie qui est une n\u00e9cessit\u00e9 fatale qu'\u00e0 mesure que nous nous \u00e9levons dans la civilisation, nous devons contenir dans les limites de la justice et du droit mais n'essayons pas de rev\u00eatir la violence du nom hypocrite de civilisation ne parlons pas de droits, de devoirs, la conqu\u00eate que vous pr\u00e9conisez, c'est l'abus pur et simple de la force que donne la civilisation scientifique sur les civilisations rudimentaire pour s'approprier l'homme le torturer en extraire toute la force qui est en lui, au profit du pr\u00e9tendu civilisateur, ce n'est pas le droit, c'en est la n\u00e9gation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:50) [89%] :\r\nParler \u00e0 ce propos de civilisation c'est joindre la violence \u00e0 l'hypocrisie, on l'a dit l'une des des obsessions nationales \u00e0 l'\u00e9poque, c'est la revanche Cl\u00e9menceau qui avait d\u00e9missionn\u00e9 de son 1er mandat de d\u00e9put\u00e9 \u00e0 cause du trait\u00e9 de paix, acceptant la perte de l'Alsace-Lorraine, Cl\u00e9menceau et de ce qui adh\u00e8re au credo la France credo secret tacite pensons vit toujours, n'en parlons jamais, il s'agit de l'arrange bien s\u00fbr, et s'il est tout \u00e0 fait oppos\u00e9s \u00e0 des cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires \u00e0 l'arm\u00e9e coloniale, c'est pour ne pas d\u00e9pouiller l'arm\u00e9e sur le territoire de la nation, voil\u00e0 pourquoi dans un 1er temps il va adh\u00e9rer \u00e9trangement \u00e0 la personne du g\u00e9n\u00e9ral Boulanger le bras g\u00e9n\u00e9ral Boulanger qui, pendant quelques mois va susciter un engouement g\u00e9n\u00e9ral en France, g\u00e9n\u00e9ral, c'est le cas de le dire, d'ailleurs, en tout cas un engouement populaire, il faut dire que ce g\u00e9n\u00e9ral Boulanger \u00e9tait un ami Cl\u00e9menceau vous avez \u00e9t\u00e9 condisciple au lyc\u00e9e de Nantes et si le pr\u00e9sident du Conseil, fascin\u00e9, le d\u00f4me, la guerre, c'est peut-\u00eatre un un geste en tout cas c'est comme \u00e7a qu'on interpr\u00e8te un geste des opportunistes pour se concilier les radicaux et quand vous savez Jean Renoir tournera le film Helena et les hommes avec Ingrid Burman il confiera le r\u00f4le du g\u00e9n\u00e9ral Boulanger \u00e0 Jean-Marie Toulisse a pour situer le le charisme, le panache du personnage qui fait merveille sur son beau cheval au 14 juillet avec son k\u00e9pi \u00e0 plumes et qui va \u00e9purer l'arm\u00e9e de ses cadres antir\u00e9publicain on rayon des cadres par exemple, le Duc d'Aumale, le prince Murat du de Nemours d'Alen\u00e7on, etc, qui va aussi faire ordonn\u00e9 aux troupes la retenue quand on fera appel \u00e0 elle pour r\u00e9tablir l'ordre leur gr\u00e8ve, notamment de la gr\u00e8ve des mineurs \u00e0 Decazeville, c'est l'homme aussi g\u00e9n\u00e9ral Boulanger qui va tenir t\u00eate \u00e0 Bismarck, lors d'une provocation mise en 87 c'est une affaire assez complexe de commissaires fran\u00e7ais arr\u00eat\u00e9s en France par des soldats allemands et boulangers, dira \u00e0 ce moment -l\u00e0 si Monsieur le chancelier Bismarck veut la guerre, je suis pr\u00eat attitude \u00e0 panache attitude \u00e0 la Cyrano, si on veut qu'il va lui attirer la sympathie des foules, bref, ce g\u00e9n\u00e9ral Boulanger populaire sous disais et peut-\u00eatre bien populiste est -ce qu'il ne pr\u00e9parait pas un coup d'\u00c9tat boulangiste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:30) [89%] :\r\nCe coeur des soldats de Faust, de Gounod, bien s\u00fbr, c'\u00e9tait le choeur et l'orchestre de l'Op\u00e9ra de Paris, dirig\u00e9e par Georges pr\u00eate ce coeur des soldats va tout \u00e0 fait avec l'atmosph\u00e8re k\u00e9pi flottant dans le soleil, le d\u00e9fil\u00e9 du 14 juillet ou le g\u00e9n\u00e9ral Boulanger, qui je vous le disais, avait \u00e9t\u00e9 un peu mis en place par Cl\u00e9menceau, au g\u00e9n\u00e9ral Boulanger faisait merveille et cette popularit\u00e9 boulanger telle qu'un homme comme Henri Rochefort peut \u00e9crire dans son journal dans l'Intransigeant le jour boulanger serait renvers\u00e9 20000 hommes parcouraient les boulevard en criant A bas les tra\u00eetres David Boulanger est -il bien \u00e9tabli que la troupe si on voulait la mettre \u00e0 la raison ne passerait pas, de leur c\u00f4t\u00e9 ont constitu\u00e9 un nouveau minist\u00e8re et boulanger d'ailleurs n'est pas reconduit au minist\u00e8re de la guerre, de surcro\u00eet, pour qu'il ne soit pas justement \u00e0 la base du 14 juillet avec son joli TPI on l'\u00e9loigne, on le nomme \u00e0 Clermont-Ferrand mais voil\u00e0 le jour au boulanger doit prendre le train, h\u00e9 bien, la gare de Lyon est envahie par une foule qui emp\u00eache son train partir et du coup on fait partir le g\u00e9n\u00e9ral de Villeneuve-Saint-Georges, qui est une une gare de triage en banlieue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:36) [86%] :\r\nLointaine et anonyme Cl\u00e9menceau qui joue Lady avait \u00e9t\u00e9 ensemble le promoteur de ce ministre r\u00e9publicain bien dit r\u00e9publicain, mais \u00e0 la fibre populaire ou populiste Cl\u00e9menceau s'inqui\u00e8te et s'aga\u00e7ait et il dit : je d\u00e9teste toute dictature et j'ai particuli\u00e8rement en horreur la dictature du sabre et \u00e7a, il \u00e9crit \u00e0 Joseph Reinach pendant un discours de 2 heures \u00e0 la tribune, Cl\u00e9menceau s'emploie \u00e0 d\u00e9cortiquer expliquer \u00e0 \u00e0 d\u00e9samorcer ce coup de sang cet \u00e9chauffement, la population qui a donc domin\u00e9 dans la manif \u00e0 la gare de Lyon, Jules Ferry, lui, tr\u00e8s t\u00f4t, avait senti le danger boulangiste le g\u00e9n\u00e9ral Boulanger est un p\u00e9ril pour le cabinet un p\u00e9ril pour l'arm\u00e9e, un p\u00e9ril pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale, je passe sur ses fr\u00e9quentations \u00e9hont\u00e9 intol\u00e9rable avec ce qu'il y a 2 pays dans l'extr\u00eame gauche sa subordination absolue \u00e0 monsieur Cl\u00e9menceau on intimit\u00e9 d\u00e9gradante avec les gens de la lanterne, si cet homme n'\u00e9tait pas par-dessus tout l\u00e9ger vaniteux infatu\u00e9 comme g\u00e9n\u00e9ral de Madame de Pompadour c'est ce cot\u00e9 saltimbanque ne lui servait d'excuse, ce serait un grand coupable, ce n'est qu'un \u00e9tourdi belle commence r\u00e9publicaine Jules Ferry je rappelle enfin cette, cette affaire n'est tout de m\u00eame pas encore retomb\u00e9e, puisque voil\u00e0 qu'un scandale va d\u00e9frayer l'opinion il y en aura beaucoup d'autres, c'est un scandale qui touche le gendre du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Jules Gr\u00e9vy, un certain Daniel Wilson qui aurait organis\u00e9 un trafic de d\u00e9coration moyennant finances \u00e9videmment et divers avantages grand branle-bas dans la R\u00e9publique, Jules Gr\u00e9vy doit d\u00e9missionner et tout de suite, Jules Ferry, et c'est justement la la R\u00e9publique des Jules, Jules Ferry se porte candidat, aussit\u00f4t, c'est la cur\u00e9e et S\u00e9verine journaliste grande journaliste de gauche \u00e9crit dans Le Cri du peuple, il est impossible que certains noms ne soul\u00e8ve pas un hoquet de d\u00e9go\u00fbt, une temp\u00eate de huer le nom de Ferry et cela \u00e0 bord, au nom de ceux qui ont endur\u00e9 les douleurs et les mis\u00e8res du si\u00e8ge qui tremblait de enfin aux avants-postes Ferry famine Ferry quitteront pas les Parisiens au 31 octobre qui les films mitraill\u00e9s au 2 janvier avoir s\u00e9rie de beauferie au nom de toutes les femmes ont nom toutes les m\u00e8res, au nom de toutes les seront de toutes celles qui ont l\u00e0- bas au Tonkin un pauvre cadavre qui pourrit mutil\u00e9s au fond des rivi\u00e8res bah Ferry la d\u00e9faite le mensonge sert la honte, \u00e7a montre aussi quel est le climat de la vie politique, un de ces derni\u00e8res ann\u00e9es du 19\u00e8me si\u00e8cle en France et donc une une manifestation contre le palais Bourbon va rassembler des boulangers, des anarchistes aussi dans Louise-Michel des blancs qui liste des \u00e9mules de D\u00e9roul\u00e8de, \u00e7a part dans tous les sens, etc, etc, Cl\u00e9menceau, nous ne sommes pas mais je jamais toutes fa\u00e7ons suscite la candidature d'un homme assez modeste Sadi-Carnot, et c'est l\u00e0 qu'il qu'il aurait eu un de ses mots les plus fameux de aurait dit : je vote pour le plus b\u00eate, c'est donc Sadi-Carnot qui est vis\u00e9 l\u00e0 et qui effectivement va \u00eatre \u00e9lu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Cl\u00e9menceau lui se verrait bien pr\u00e9sident du Conseil, je re\u00e7ois ne pensent qu'\u00e0 \u00e7a, c'est trop clair depuis longtemps, h\u00e9 bien \u00e7a sera pas pour cette fois -ci, \u00e7a sera un obscur Pierre Tirard, qui n'a laiss\u00e9 aucun souvenir en fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:54) [90%] :\r\nEn fait, Cl\u00e9menceau avait jou\u00e9 en tirant les ficelles comme \u00e7a et jouer les apprentis sorciers et n'avait r\u00e9ussi qu'\u00e0 susciter un mouvement populiste qui eux 40 d\u00e9put\u00e9s dont Maurice Barr\u00e8s aux \u00e9lections de 1889 et en m\u00eame temps en m\u00eame temps un autre populisme \u00e9tait apparu franchement de droite dans la mouvance d'\u00c9douard Drumont et \u00e7a c'\u00e9tait grave, c'\u00e9tait grave Drummond avait publi\u00e9 en 1886 la France juive qui est donc l'acte de naissance en somme de l'antis\u00e9mitisme et dans un nouveau livre intitul\u00e9 la fin d'un monde Drummond sont pris nomm\u00e9ment \u00e0 Cl\u00e9menceau en d\u00e9non\u00e7ant les subventions que son journal la justice touchait d'un certain Cornelius Hertz R c'\u00e9tait en chevalier d'industrie magouilleur finis qui faillit engloutir Cl\u00e9menceau dans le scandale du canal de Panama. \r\nPetite explication, j'esp\u00e8re la faire simple, la Compagnie du canal avait des probl\u00e8mes de tr\u00e9sorerie, les travaux faisait exploser les devis donc pour trouver l'argent se proposait de lancer des obligations sur le march\u00e9 pour l'y autorisait il fallait une loi Cornelius 137 en se proposant d'obtenir les voix n\u00e9cessaires \u00e0 la Chambre, moyennant 10 millions de francs de r\u00e9mun\u00e9ration pour ces services et Cl\u00e9menceau fut de ceux qui vot\u00e8rent cette loi de surcro\u00eet Hertz qui \u00e9tait juif, ce que Drummond ne manqua pas de faire savoir financ\u00e9es donc son journal et voil\u00e0 que les fonds ne suffira pas, la Soci\u00e9t\u00e9 du Canal p\u00e9riclite \u00e0 elle fit faillite et souscripteur F\u00fcrth et Drummond dans son journal la libre parole lan\u00e7a en p\u00e2ture le nom de quelques le mot \u00e9videmment appel lanc\u00e9 fit Flor\u00e8s, \u00e7a sonnait bien \u00e9chec car qui donc avait touch\u00e9 de l'argent o\u00f9 on aurait touch\u00e9, dont bien s\u00fbr Cl\u00e9menceau dont Cl\u00e9menceau calomniez, calomniez, il en restera toujours quelque chose, vous connaissez la Maxime Cl\u00e9menceau \u00e9tait entra\u00een\u00e9s dans un maelstr\u00f6m, et il \u00e9tait bien pr\u00e8s de sombrer. \r\nTout ce que nous avons essay\u00e9 de raconter jusqu'ici le mouvement boulangiste le scandale de Panama, soup\u00e7ons de corruption toute cette passion politique fran\u00e7aise qui semble \u00e9ternelle l'antiparlementarisme, tout cela se d\u00e9roule sur fond de crise sociale, sur fond de gr\u00e8ve de ch\u00f4mage d'essor du mouvement ouvrier des syndicats secret. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:57) [90%] :\r\nFin avril 1841 dans la petite ville mini\u00e8re de Fourmies dans le Nord, une manifestation r\u00e9clamant la journ\u00e9e de 8 heures et de hausses de salaires se solde par un bilan de 9 morts et 35 bless\u00e9s le maire de la ville, \u00e0 l'instigation du patronat avait fait appel \u00e0 l'arm\u00e9e, 300 soldats face \u00e0 150 ou 200 manifestants et le commandant avait donn\u00e9 l'ordre de tirer en 1892 la gr\u00e8ve des mineurs de Carmaux, devient un enjeu national, donc l'intervention de la troupe \u00e0 nouveau intercession de Cl\u00e9menceau et du pr\u00e9sident du Conseil du moment, \u00c9mile Loubet, 3 ans plus tard, ce sont les verriers de la m\u00eame ville de Carmaux qui se mettant en gr\u00e8ve, d\u00e9fendu par leur d\u00e9put\u00e9, Jean Jaur\u00e8s, donc d'un c\u00f4t\u00e9, la gauche socialiste Jaur\u00e8s je Guede radical, Cl\u00e9menceau et en face, \u00e0 droite et une nouvelle extr\u00eame droite nationaliste, celle de Paul D\u00e9roul\u00e8de avec sa frange antis\u00e9mite Drummond, le 20 d\u00e9cembre 92 D\u00e9roul\u00e8de, le fondateur de la Ligue des patriotes monte \u00e0 la tribune pour attaquer celui qui a mont\u00e9 ce qui est devenu le scandale de Panama, avec son cort\u00e8ge de petits porteurs l\u00e9s\u00e9s et le d\u00e9put\u00e9s corrompus : cet homme c'est Cornelius Hertz brasseurs d'affaires je vous en ai parl\u00e9 d\u00e9j\u00e0 il a fallu clame D\u00e9roul\u00e8de quelqu'un pour lui faire place dans nos rangs, il y a fallu un Fran\u00e7ais puissant, influent audacieux qui fut tout \u00e0 la fois son client et son prot\u00e9g\u00e9 sans patronage et son patron, le petit juif allemand n'aurait pas fait de telles enjamb\u00e9es sur la au d\u00e9shonneur se complaisant se d\u00e9vouer cette infatigable interm\u00e9diaire si actif, si dangereuse, jeune homme c'est monsieur Cl\u00e9menceau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:37) [89%] :\r\nEt 2 jours plus tard, Cl\u00e9menceau et des relais se retrouv\u00e8rent \u00e0 l'aube pour un duel au pistolet balles chacun \u00e0 25 m\u00e8tres et la chance ou la maladresse voulurent que ni l'un et l'autre fut bless\u00e9e n'emp\u00eache aux \u00e9lections suivantes, en septembre 93 Cl\u00e9menceau se pr\u00e9senta dans le Var et puis battu il avait beau but \u00e0 r\u00e9gler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:04) [91%] :\r\nDe la modestie de son train de vie j'ai mari\u00e9 ma fille sans dot et je n'ai pas fini de r\u00e9gler mes dettes de jeunesse o\u00f9 sont les millions il dit Alain Draguignan lors d'une soir\u00e9e \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:16) [88%] :\r\nN'emp\u00eache, il n'\u00e9tait plus d\u00e9put\u00e9 et il ne le serait plus d\u00e9sormais la chambre \u00e9tait la gauche toujours avec une pouss\u00e9e socialiste forte qui la minaient quelque peu les radicaux, je rappelle que Cl\u00e9ment souhait\u00e9 radical et donc les Manceaux commence \u00e0 une travers\u00e9e du d\u00e9sert et se consacra davantage au journalisme et aussi \u00e0 la litt\u00e9rature, il \u00e9crivit le grand pancarte est un recueil de chroniques qui c\u00e9l\u00e9brait, parfois de fa\u00e7on un petit peu appliqu\u00e9e la vie sous toutes ses formes, mais surtout, c'est le moment o\u00f9, dans ses articles, il pr\u00e9cise sa pens\u00e9e qui est oppos\u00e9 \u00e0 la fois \u00e0 l'individualisme et \u00e0 la non- intervention de l'\u00c9tat, \u00e0 la fois donc au lib\u00e9ralisme et au collectivisme et il d\u00e9crit la mis\u00e8re et critique l'\u00e9volution du christianisme est devenu, dit -il \u00e0 un syndicat des riches et il en appelle aux Galil\u00e9e \u00e0 l'plus beaux articles va \u00eatre consacr\u00e9e \u00e0 l'ex\u00e9cution de l'anarchiste \u00c9mile Henry \u00c9mery c'est cet homme qui avait lanc\u00e9 une bombe au caf\u00e9 Terminus et pour d\u00e9crire l'horreur de la peine de mort, h\u00e9 bien tout simplement. \r\nCl\u00e9menceau \u00e9nonc\u00e9 fait l'\u00e9dification des de justice la planche qui bascule le couperet la t\u00eate que le bourreau jette dans un panier d'osier. \r\nEt puis, et puis vers ces moments -l\u00e0 commencent \u00e0 la faire l'affaire, celles qui avaient marqu\u00e9es toutes les derni\u00e8res ann\u00e9es du si\u00e8cle le 25 d\u00e9cembre 1894. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:00) [88%] :\r\nCl\u00e9menceau s'indigne \u00e0 du Crime \u00e9pouvantable d'un certain Capitaine Drefus qui venait d'\u00eatre condamn\u00e9 3 jours auparavant et Cl\u00e9menceau s'indigne a aussi de la relative indulgence du verdict verdict c'\u00e9tait la d\u00e9gradation et la d\u00e9portation \u00e0 vie, donc ce n'est pas si indulgents que \u00e7a n\u00e9anmoins Cl\u00e9menceau estimait que tout oppos\u00e9 \u00e0 la peine de mort qu'il \u00e9tait celui qui facilitait l'ni l'envahissement de la patrie allait partir vivre une vie paisible l\u00e0- bas sous les cocotiers, que le peuple le comprendraient difficilement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:35) [90%] :\r\nJe reste d'ailleurs \u00e0 la m\u00eame minute, tenait des propos semblables, c'est dire combien Alfred Dreyfus : c'\u00e9tait un homme seul et m\u00eame Jaur\u00e8s expliquait cette cl\u00e9mence relative toujours en disant que le conseil de guerre avait \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9e par l'\u00e9norme pression juive qui a \u00e9t\u00e9 loin d'\u00eatre inefficace Jaur\u00e8s \u00e7a mais donc. \r\nAlors que Dreyfuss \u00e9tait \u00e0 l'\u00eele du diable : son fr\u00e8re. \r\nMathieu Dreyfuss un type absolument remarquables, confiait \u00e0 un \u00e9crivain Bernard Lazare le r\u00f4le d'enqu\u00eater, d'o\u00f9 une brochure qui para\u00eet en novembre 96 c'est donc presque 2 ans apr\u00e8s la condamnation brochure intitul\u00e9e une erreur judiciaire de points la v\u00e9rit\u00e9 sur l'affaire Drefus que Bernard Lazare envoie \u00e0 toutes sortes de personnalit\u00e9s et en m\u00eame temps, le nouveau chef du bureau des renseignements, le colonel Georges Picard un homme antis\u00e9mite au d\u00e9part va d\u00e9couvrir en \u00e9tudiant des pi\u00e8ces du dossier que l'auteur du fameux bordereau accusateur retrouv\u00e9s dans une corbeille \u00e0 20 pied c'est une liste de renseignements fournis \u00e0 l'Allemagne, donc n'\u00e9tait pas Dreyfuss mais \u00e9tait le commandant Esther \u00e9tait une esp\u00e8ce d'aventurier perclus de dettes. \r\nEt Picard mis \u00e0 l'\u00e9cart d\u00e8s qu'il fait part de ses d\u00e9couverte l'envoi en Tunisie, mais il en parle \u00e0 son avocat, lequel lui- m\u00eame en parle \u00e0 Auguste Scherrer questionnaire qui est le vice- pr\u00e9sident du S\u00e9nat. \r\nLequel, nous l'avons dit d'ailleurs au d\u00e9but de ce portrait, lequel Google sur leur questionnaire est un ami de Cl\u00e9menceau depuis 1862 donc, la v\u00e9rit\u00e9 est en marche. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:52:37) [83%] :\r\nIl y a et il y a 2. \r\n2. \r\nNon l\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:27) [92%] :\r\nD'une prison le po\u00e8me de Paul Verlaine, la mise en musique de Reynaldo Hahn s'\u00e9tait f\u00e9licit\u00e9 avec Graham Johnson au piano d'abord Cl\u00e9menceau entre dans cette bataille de l'affaire Drefus au nom de la justice bafou\u00e9e, le proc\u00e8s n'a pas \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e9quitablement, il faut rendre sa dignit\u00e9 \u00e0 l'institution judiciaire souviens que son journal avait pour titre : la justice, journal d'ailleurs qui avait sombr\u00e9 avec l'affaire Panama c'est comme \u00e9ditorialiste au journal Orco Cl\u00e9menceau pendant sa travers\u00e9e du d\u00e9sert va rester un leader d'opinion alors auriez puis \u00e0 La D\u00e9p\u00eache de Toulouse aussi et donc la question c'est de savoir si on a le droit de condamner un homme quel qu'il soit pour un Crime quelconque sur des pi\u00e8ces dont ni lui ni son avocat n'auront pris connaissance parce qu'on en aura appel\u00e9 \u00e0 s', ces 3 mots fatidiques que sont la raison d'\u00c9tat. \r\nLa fin de l'ann\u00e9e 1897 va voir le vrai d\u00e9but de l'affaire avec un grand A, donc, 3 ans apr\u00e8s la condamnation, la d\u00e9gradation de la d\u00e9portation de Capitaine Drefus et parmi les premiers dreyfusards, on va voir le sien, qui est le biblioth\u00e9caire de l'\u00c9cole Normale sup\u00e9rieure, qui va convaincre aussi Jaur\u00e8s, Zola, bien s\u00fbr Saurer questionnaire, pr\u00e9sident du S\u00e9nat, et en face, donc les anti- dreyfusards, dont Henri de Rochefort grandes plumes de l'anti- dreyfusarde mais populaire et antis\u00e9mites et puis Drummond mais aussi toute une galaxie o\u00f9 on voit quelques-uns des meilleurs esprits d'\u00e9poque, des plus grands artistes Paul Val\u00e9ry, Degas, Renoir, C\u00e9zanne, Rodin Fran\u00e7ois Cop\u00e9 Heredia Jules Verne Vincent d'Indy les photos bar sont en dit dreyfusards en revanche Anatole-France Proust Monet Signac Gall\u00e9, le verrier a L\u00e9on Blum, P\u00e9guy, les fr\u00e8res Natanson, il y a peu pr\u00e8s toute la Revue blanche sont favorables \u00e0 la r\u00e9vision du proc\u00e8s, grande d\u00e9ception quand etc zy va \u00eatre acquitt\u00e9 en janvier 98 et toute la France se passionne pour la controverse des graphologues pench\u00e9 sur le bordereau etc le surlendemain de cet acquittement dessert exil hors publie la Lettre ouverte \u00e0 Monsieur F\u00e9lix Faure, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sign\u00e9 \u00c9mile Zola et c'est Cl\u00e9menceau qui a trouv\u00e9 le titre qui, \u00e0 la une de l'Or se d\u00e9tache en caract\u00e8res d'affiches j'accuse et aussit\u00f4t un proc\u00e8s va \u00eatre intent\u00e9es \u00e0 Zola \u00e0 Zola par le ministre de la guerre pour diffamation, surgissent des p\u00e9titions sign\u00e9es par tous les grands, donc on a cit\u00e9 il y a une seconde n'est -ce pas un signe tous ces intellectuels venus de tous les coins de l'horizon qui se groupent sur une id\u00e9e \u00e9crit Cl\u00e9menceau qui la lance ce mot intellectuel qui d'un seul coup devient substantif Cl\u00e9menceau qui prendra la parole au proc\u00e8s Zola f\u00e9vrier imm\u00e9diatement apr\u00e8s l'avocat tr\u00e8s \u00e9loquent, Henri Laborit lui Cl\u00e9menceau sera comme toujours, comme il l'\u00e9tait \u00e0 la chanson et sera rigoureuse d\u00e9monstratif sobre, tranchant, toujours pr\u00eat, donc pour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:57:05) [89%] :\r\nLe respect de la justice, davantage que pourrait mais Aulas va \u00eatre condamn\u00e9e ou maximum de la peine, c'est-\u00e0-dire 3000 francs et un an de prison l'arm\u00e9e refuse la r\u00e9vision du proc\u00e8s Dreyfus que Dreyfuss soit coupable ou innocent, je ne veux pas la r\u00e9vision, dit un d\u00e9put\u00e9 de droite sublimes parole qu'il qu'il faut enregistrer pour l'histoire, car c'est la cl\u00e9 de toute l'affaire Drefus r\u00e9plique Cl\u00e9menceau, coup de th\u00e9\u00e2tre en juillet suivant Cavaignac, ministre des arm\u00e9es, qui veut en finir, publie les documents secrets secret puisque Dreyfuss, avait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 \u00e0 huis-clos, veut en finir, mais en fait tout commence et d\u00e8s lors, \u00e9l\u00e9ment apr\u00e8s \u00e9l\u00e9ment l'accusation tombe, on d\u00e9couvre que ces razzias \u00e9taient prot\u00e9g\u00e9s par le commandant Rick \u00e9tait le subordonn\u00e9 le rival de Picard Henri d\u00e9nonc\u00e9e comme faussaire, il avoue \u00eatre l'auteur du faux innocentant etc, dit, il a mis aux arr\u00eats, elle se tranche la gorge la confusion devient totale Cl\u00e9menceau prend la plume, tous les jours et il d\u00e9nonce p\u00eale-m\u00eale l'arm\u00e9e la l\u00e2chet\u00e9 des chefs r\u00e9publicains ce Tartuffe \u00e9pais de F\u00e9lix Faure, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, donc, et enfin le conseil des ministres votent la r\u00e9vision du proc\u00e8s le 27 septembre 98 Cl\u00e9menceau \u00e9videmment jubilent les c\u00e9sarien m\u00eame appuy\u00e9 et de l'\u00c9glise ne tiennent pas encore la France, la R\u00e9publique \u00e9chappent leurs emb\u00fbches. \r\n\u00e9crit -il, mais c'est pas gagn\u00e9, c'est pas gagn\u00e9 parce que Picard est incarc\u00e9r\u00e9 depuis juillet, il va \u00eatre renvoy\u00e9 devant un conseil de guerre pour d\u00e9nonciation d'un tra\u00eetre. \r\nEt Cl\u00e9menceau, tonne le Crime est consomm\u00e9 et un non- lieu finalement va \u00eatre prononc\u00e9e en juin, apr\u00e8s quoi Dreyfuss reviendra du bagne. \r\nPour un second proc\u00e8s et j'ai dreyfusarde ailleurs trouveront ce personnage tout \u00e0 fait gris\u00e2tre et sans relief 2\u00e8me condamnation ensuite unique disons avec circonstances att\u00e9nuantes, formule qui fait bondir Cl\u00e9menceau est vous, soldats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:59:23) [96%] :\r\nQui ont os\u00e9 proclamer cette doctrine abominable qui att\u00e9nue le Crime de trahison, il y en a pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:59:29) [83%] :\r\nDit il sanglote, il est le nouveau pr\u00e9sident du conseil Waldeck-Rousseau sugg\u00e8re \u00e0 ce moment -l\u00e0 que souhaitent exercer le droit de gr\u00e2ce, fureur \u00e0 nouveau de Cl\u00e9menceau paragraphe mais simplement la justice, dit -il, alors, intervention de Mathieu Dreyfuss, le fr\u00e8re admirable, c'est comme \u00e7a qu'on appelait \u00e9tude Reflex, le fr\u00e8re du Capitaine plaide lui pour que la gr\u00e2ce soit accept\u00e9e, tellement son fr\u00e8re Alfred \u00e9tait et Cl\u00e9menceau finit par c\u00e9der si j'\u00e9tais le fr\u00e8re, j'accepterais et l'affaire. \r\nEn restera l\u00e0 Drefus sera r\u00e9habilit\u00e9 en 1906 la Cour de cassation cassera le 1er proc\u00e8s l'aventurier s'est Razzy mourra de vieillesse dans l'Angleterre o\u00f9 il avait fui Picard deviendra le ministre de la guerre de Cl\u00e9menceau en 1906 et Drefus Cl\u00e9menceau dira combattre pour vous c'\u00e9tait combattre pour la France, mais en priv\u00e9, Cl\u00e9menceau, confiera son sentiment sur Dreifuss avec \u00e7a donc dur habituel, il a \u00e9t\u00e9 inf\u00e9rieur \u00e0 l'affaire Drefus je ne sais combien d'ab\u00eeme, dira -t-il, c'est beaucoup mieux comme \u00e7a, d'ailleurs, on ne pourra pas nous reprocher de nous \u00eatre laiss\u00e9 entra\u00eener par son fluide, il n'en avait pas pour 2 sous, bref. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:01:08) [92%] :\r\nL'affaire Drefus c'est l'une de ses grandes crises qui r\u00e9v\u00e8lent au grand jour les non- dits de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, il faut noter que cette affaire Drefus va susciter la naissance en 1898 de la Ligue des droits de l'homme et puis on va noter aussi que Th\u00e9odore Hertzel assiste \u00e0 tout \u00e7a aux journalistes et que ce sera une des raisons pour lesquelles il va cr\u00e9er le mouvement sioniste parce que si m\u00eame dans la France h\u00e9riti\u00e8re de 1789 tant de haine peuvent surgir contre un Fran\u00e7ais juif polytechnicien et militaire de carri\u00e8re, alors il faut cr\u00e9er quelque part un foyer juif un refuge, souvenons -nous que le groupe socialiste socialiste socialiste chambre des d\u00e9put\u00e9s, y compris Jaur\u00e8s donc avait sign\u00e9 en janvier 98 un manifeste disant prol\u00e9taires nouveaux enr\u00f4l\u00e9s dans aucun des clans de cette guerre civile bourgeoise, m\u00e9fiez -vous des panneaux mis en Judas ils en. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:02:03) [89%] :\r\nHeureusement j'aurais dira peu apr\u00e8s que Dreyfuss \u00e9tait l'humanit\u00e9 elle- m\u00eame mais bref, revenons donc \u00e0 \u00e0 Cl\u00e9menceau, qui est donc journaliste \u00e0 plein temps, il est r\u00e9dacteur en chef de l'or, il y a 60 ans d\u00e9j\u00e0, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 ministre, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident du conseil, ses amis le pressent de se pr\u00e9senter aux \u00e9lections s\u00e9natoriales, lui qui avait toujours dit pis que pendre de cette assembl\u00e9e rassis de notables ruraux, ben il accepte, il accepte, il est \u00e9lu avec 80 pourcent des des voix et si\u00e8ge au fauteuil de Victor Hugo, 1er ministre \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est \u00c9mile Combes \u00c9mile Combes, qui est un ancien s\u00e9minariste qui a une revanche \u00e0 prendre sur l'\u00c9glise et ses comptes qui va \u00e9laborer la s\u00e9paration d'\u00e9glise et de l'\u00c9tat qui sera parachev\u00e9e ensuite par Aristide Briand Cl\u00e9menceau est favorable \u00e0 \u00e7a depuis toujours, je le dis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:02:59) [92%] :\r\nEnfin, faut pas caricaturer, il est favorable \u00e0 la libert\u00e9 de l'enseignement, je repousse l'omnipotence de l'\u00e9tat la\u00efque parce que j'y vois une tyrannie s'il devait y avoir un conflit entre la R\u00e9publique et la libert\u00e9, c'est la R\u00e9publique qui aurait tort et c'\u00e9tait la libert\u00e9 que je donnerais raison, dit -il, mais en revanche il d\u00e9montre d\u00e8s son 1er discours au S\u00e9nat 30 octobre 1902 que l'\u00c9glise depuis sa cr\u00e9ation est une th\u00e9ocratie, je dis qu'il n'y a pas de libert\u00e9 de la servitude et que pour que la libert\u00e9 soit il faut que les organes de tyrannie et de pression th\u00e9ocratique c\u00e8de la place \u00e0 la libert\u00e9, on va pas entrer outre mesure dans les d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:03:40) [89%] :\r\nEntre Brian\u00e7on et Cl\u00e9menceau, on va simplement dire que Cl\u00e9menceau fut le plus anticl\u00e9rical, enfin du moins le plus oppos\u00e9 \u00e0 la hi\u00e9rarchie de l'\u00c9glise \u00c9lise inf\u00e9od\u00e9s au Vatican, Jaur\u00e8s, dont l'\u00e9pouse, la m\u00e8re et la fille au cat\u00e9chisme Jaur\u00e8s est plus souple vis-\u00e0-vis des \u00e9v\u00eaques Jaur\u00e8s qui pourtant s'est ralli\u00e9 au socialisme marxiste d'un jeune gay et qui m\u00e9nage vous sa verve et qui se proclame anti- patriote antimilitariste et r\u00e9volutionnaire 1906 une 106 voil\u00e0 Cl\u00e9menceau appelait au poste de ministre de l'Int\u00e9rieur, c'est donc une nouvelle carri\u00e8re qui commence il y a 65 ans, en ce moment -l\u00e0 c'est un paradoxe, lui l'anticl\u00e9rical qu'on a pu constater, il va avoir en charge l'inventaire des biens religieux qui seront g\u00e9r\u00e9s par des associations cultuelles et consid\u00e9r\u00e9 comme propri\u00e9t\u00e9 communale, apr\u00e8s donc cette loi de 1905 de s\u00e9paration de l'\u00c9glise et l'\u00c9tat, et puis surtout, \u00e0 peine nomm\u00e9, il doit faire face, et c'est beaucoup plus grave. \r\nIl doit faire face \u00e0 une gr\u00e8ve des mineurs \u00e0 Courri\u00e8res, dans le Nord, caus\u00e9 par un accident qui a fait 1100 morts cette gr\u00e8ve d\u00e9g\u00e9n\u00e8re en violences et Cl\u00e9menceau ce r\u00e9seau ministre int\u00e9rieur a envoyer la troupe et la gr\u00e8ve s'\u00e9tend aux postiers au terrassiers, on approche du 1er mai on parle de r\u00e9volution, on parle du fameux grand soir et Cl\u00e9menceau fait venir 4500 hommes de troupe \u00e0 Paris et arr\u00eate pr\u00e9ventivement les meneurs de la CGT et Jaur\u00e8s \u00e0 la tribune, exalte une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les moyens de travail serait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:05:37) [89%] :\r\nNon par une minorit\u00e9 capitaliste n'par la totalit\u00e9 des producteurs Cl\u00e9menceau lui r\u00e9pond monsieur Jaur\u00e8s parle de tr\u00e8s haut, absorb\u00e9 dans son fastueux Mirage, mais moi, dans la plaine je Laboure un sol ingrat qui ne refuse la moisson et leur duel oratoire \u00e0 la Chambre deviennent grandiose, c'est notre id\u00e9al \u00e0 nous dit Cl\u00e9menceau magnifier l'homme la r\u00e9alit\u00e9 plut\u00f4t que le r\u00eave tandis que vous vous enfermez et tout l'homme avec vous dans les 3 domaines d'un absolutisme collectif anonyme, nous mettons notre id\u00e9al dans la beaut\u00e9 de l'individualisme dans la splendeur de l'\u00e9panouissement de l'individu au sein d'une soci\u00e9t\u00e9 qui ne le r\u00e8gle que pour le mieux d\u00e9velopper donc 2 conceptions de conception progressiste, toutes 2 de la soci\u00e9t\u00e9 qui se posent, r\u00e9plique de Jaur\u00e8s votre doctrine de l'individualisme absolu votre doctrine qui pr\u00e9tend que la r\u00e9forme sociale est contenue tout enti\u00e8re dans la r\u00e9forme morale des individus, c'est laissez -moi vous le dire, la n\u00e9gation de tous les vastes mouvements de progr\u00e8s qui ont d\u00e9termin\u00e9 l'histoire, c'est la n\u00e9gation de la R\u00e9volution fran\u00e7aise elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:06:43) [91%] :\r\nMais 106 21 octobre apr\u00e8s 6 mois au minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, o\u00f9 il a montr\u00e9 qu'il pouvait \u00eatre un pragmatique Cl\u00e9menceau devient pr\u00e9sident du conseil, il nomme Picard la guerre je vous disais tout \u00e0 l'heure, Livia ni au travail, un nouveau minist\u00e8re qui secret brillant \u00e0 l'instruction publique et occulte Cl\u00e9menceau garde le portefeuille de l'Int\u00e9rieur, paradoxe, lui qui est le 1er ministre le plus \u00e0 gauche qu'aura connu la IIIe R\u00e9publique, il va devoir faire face \u00e0 des gr\u00e8ves dures \u00e0 des manifestations de rue violente \u00e0 la r\u00e9volte des vignerons du Midi on lui collera une \u00e9tiquette d'ennemis de la classe ouvri\u00e8re Cl\u00e9menceau sera d\u00e9sormais celui qui aura fait tirer sur le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:08:04) [89%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute d'espace de d\u00e9marrer Gabon aujourd'hui consacr\u00e9s \u00e0 Georges Cl\u00e9menceau. \r\n"], "program": {"href": "/programs/5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "id": "5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "name": "Humeur vagabonde"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD09CB8B-6131-423A-BECC-09FD4E4A5D5D", "internalArchiveId": "CD09CB8B-6131-423A-BECC-09FD4E4A5D5D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00e9l\u00e8ves francophones de Nidau ne pourront plus \u00eatre scolaris\u00e9s en fran\u00e7ais d\u00e8s 2014. Interviews du maire de Nidau, de repr\u00e9sentants politique et d'habitants de Nidau", "publicationDate": "2013-11-22T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9l\u00e8ve de Nidau devront suivre les cours en allemand. Ainsi en a d\u00e9cid\u00e9 le Conseil de ville pour raisons financi\u00e8res. ", "durationSec": 127, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Jura bernois", "Suisse", "Bienne"], "thematicThemes": ["bilinguisme", "linguistique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-12-30T08:10:23Z", "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kneub\u00fchler, Adrian", "role": "maire de Nidau", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Simon, J\u00f6rg", "role": "habitant de Nidau", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pfiffer, Samuel", "role": "conseiller de ville \u00e0 Nidau", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "correspondant RTS Jura bernois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dutoit, Jean-Pierre", "role": "membre du Parti radical romand", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9paration du choeur", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE70DD96-9A92-426D-86DD-9BA71EF75A29", "internalArchiveId": "CE70DD96-9A92-426D-86DD-9BA71EF75A29", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les r\u00e9seaux anticommunistes pendant la guerre froide en Suisse (5/5) : encontre avec Michele Andreoli, documentariste, et Michel Caillat, historien", "publicationDate": "2013-11-22T00:00:00Z", "summary": "Interview de Michel Caillat pour \u00e9voquer son travail autour des archives de la \"Ligue Aubert\", une antenne suisse de l'EIA, \"l'Entente Internationale Anticommuniste\". La Suisse \u00e0 l'\u00e9poque de l'helv\u00e9tisme, les clubs d'\u00e9tudiants, l'intelligentsia conservatrice. Rencontre avec Michele Andreoli, r\u00e9alisateur de du film \"Leonardo Conti, m\u00e9decin suisse au service du III\u00e8me Reich\": Leonardo Conti, m\u00e9decin d'origine tessinoise, fut chef de la sant\u00e9 publique sous le IIIe Reich. Complice d'Hitler, il mit sur pied une op\u00e9ration visant \u00e0 st\u00e9riliser puis \u00e0 tuer en clinique les malades dits \"h\u00e9r\u00e9ditaires\" et les handicap\u00e9s. Alors qu'il devait \u00eatre jug\u00e9 \u00e0 Nuremberg, Conti mit fin \u00e0 ses jours.", "durationSec": 3549, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["propagande politique", "nazisme", "eug\u00e9nisme", "extr\u00eame droite", "conservatisme", "droite"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2019-06-04T08:11:25Z", "speechToTexts": ["02.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [68%] :\r\nC'est une chaleur et je remercie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [86%] :\r\nLa logique du syst\u00e8me et de montrer que le syst\u00e8me marche Marchiani ce n'est pas logique cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:13) [86%] :\r\nLa Suisse chercheur revues, colloques et documents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:17) [84%] :\r\nVers quoi la banque qui pour eux \u00e9tait une figure de l'extr\u00eame droite en r\u00e9alit\u00e9 venait de la gauche anti- stalinien. \r\nL'octroi d'un passeport aux enfants de Leonardo Conti nuirait gravement \u00e0 la r\u00e9putation du passeport suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [84%] :\r\nLes experts choisissent le gaz. \r\nC'est le d\u00e9but d'une technique d'extermination qui pr\u00e9cipitera l'Allemagne dans le gouffre de l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [77%] :\r\nCompte j'fait beaucoup de cultures dont celle -ci, elle s'appelle la douleur et donc froid repr\u00e9sente la douleur de la st\u00e9rilisation, j'ai termin\u00e9 en tr\u00e8s peu de temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [95%] :\r\nTravail d'un groupe d'historiens, de nombreuses victimes oubli\u00e9es pour retrouver un nom et une histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [90%] :\r\nApr\u00e8s notre semaine consacr\u00e9e au colloque qui s'est tenu \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg en octobre 2011 sur les transnationales de l'anticommunisme pendant la guerre froide, revenons \u00e0 la source au moment historique o\u00f9 l'anticommunisme prend naissance en Europe et notamment par l'interm\u00e9diaire d'une antenne qui se constituent ici m\u00eame en Suisse le \u00e0 l'Entente Internationale anticommuniste participante d'un vaste processus qui se met en place dans le grand nombre de pays, la Ligue Aubert est une organisation fond\u00e9e en 1924 par l'avocat, je ne vois du m\u00eame nom, elle ambitionne de s'opposer comme fer de lance de la lutte anticommuniste sur un plan international depuis l'ouverture du fond on public en 1991 seuls quelques chercheurs ont pu acc\u00e9der aux archives de l'Entente Internationale anticommuniste parmi eux : Michel Caillat fait pr\u00e9cis\u00e9ment partie de ses tout premiers chercheurs il est au micro de Jacques moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [81%] :\r\nMais j'ai l'Caillat, voici que sort votre p\u00e8se monumental je sais plus combien il y a -t-il pas journ\u00e9e dans les 700 pages sur l'Entente Internationale anticommuniste et la 1\u00e8re question que j'ai vraiment envie de vous poser, c'est l'oeuvre d'un autre vie dire lorsque je rencontrais certains de vos coll\u00e8gues, il me disait : ah oui, que, il y a en ce poste appara\u00eetra un jour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:22) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre oui le doute s'\u00e9tait lev\u00e9 parce que \u00e7a, \u00e7a a dur\u00e9 effectivement \u00e7a a pris plus de plus de 12 ann\u00e9es mais sont comprises dans les recherches que j'ai men\u00e9e dans les archives qui sont -elles aussi monumental. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [93%] :\r\nIl faut peut-\u00eatre pr\u00e9cis\u00e9ment s'arr\u00eater \u00e0 cela l'entente internationale anticommuniste dont nous allons parler est une organisation qui, comme son nom l'indique, \u00e0 lutter et \u00e0 partir des ann\u00e9es 20 contre le communisme mais votre chance, votre chance inou\u00efe, c'est que toutes ces archives sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:53) [87%] :\r\nToute peut-\u00eatre pas, mais la plupart effectivement \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par Th\u00e9odore Aubert lui- m\u00eame, donc le le fondateur et le pr\u00e9sident de cette entente \u00e0 la biblioth\u00e8que de parce qu'\u00e0 cette \u00e9poque il y avait une confiance absolue dans la direction de cet \u00e9tablissement public, pourquoi ces archives ne soient \u00e0 disposition que de futurs combattants de l'anticommunisme, il n'avait pas pour intention de servir en quelque sorte de de recherche pour nous c'est toujours historien mais au contraire d'offrir en quelque sorte une litt\u00e9rature de combat et a amen\u00e9 une mani\u00e8re annexe un certain nombre de renseignements sur le combat qu'ils avaient men\u00e9 t\u00f4t m\u00eame, lui et ses collaborateurs, mais pour de futurs champions de de l'anticommunisme, il avait bien fait pr\u00e9ciser d'ailleurs aupr\u00e8s de la direction de la biblioth\u00e8que, une s\u00e9rie de restrictions \u00e0 la consultation de mani\u00e8re pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 ce que Sergei ne soient pas utilis\u00e9es par des partisans plus ou moins proche des partisans du communisme ou de l'ath\u00e9isme ou de toute autre drogue comme il disait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:07) [89%] :\r\nNous allons voir dans un instant Michel Caillat qui 7 au d\u00e9but des ann\u00e9es 20 que tout commence et cependant vous montrer que ces hommes qui vont \u00eatre des combattants de l'anticommunisme en Suisse puis en Europe, au fond, leur action remonte tr\u00e8s loin tr\u00e8s profond\u00e9ment est -ce que compte ce que vous situez le d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:28) [85%] :\r\nOn pourrait situer d\u00e9but dans ce mouvement nationaliste helv\u00e9tique qui s'appelait l'\u00e9lever tisme pr\u00e9cis\u00e9ment et qui regroupait autour de Gonzague de Reynold de trains aussi un certain nombre de jeunes s', \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:45) [87%] :\r\nOu homme politique qui s'attachait d'une part elle \u00e0 d\u00e9finir ce qu'il consid\u00e9rait comme \u00e9tant l'identit\u00e9 suisse et l'autre part \u00e0 lutter contre les influences \u00e9trang\u00e8res parmi lesquelles or bien s\u00fbr, le marxisme socialisme qui \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme des doctrines import\u00e9es et, par cons\u00e9quent, contraires \u00e0 l'esprit suisse, c'est dans ces ann\u00e9es qui pr\u00e9c\u00e8dent la 1\u00e8re guerre mondiale que se forme, on pourrait dire id\u00e9ologiquement et ses combattants de de l'anticommunisme ont d'ailleurs l'occasion de conna\u00eetre leurs premiers engagements notamment lors de la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de novembre 1918 qui constitue en quelque sorte, amatrice de l'histoire de l'anticommunisme en Suisse, on pourrait dire aussi de l'histoire tout court. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:31) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre faut -il juste avant d'en arriver l\u00e0, que vous en fasse un petit zoom avant sur quelque chose qui probablement assez peu connu, sauf dans les milieux universitaires, ce sont les clubs d'\u00e9tudiants, au fond, on a l'impression que se forgent sorte d'Intel et d'une scierie, ce que j'ai bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:49) [83%] :\r\nConti oui oui tout \u00e0 fait sa conservatrice, essentiellement, et en particulier la soci\u00e9t\u00e9 d'Zofingue, qui regroupe, on peut dire Les l'\u00e9lite et rejeton de la bourgeoisie helv\u00e9tique pour employer en terme court et c'est l\u00e0 que cet enfant en quelque sorte ce carnet d'adresses de de tous ces gens de Th\u00e9odore Robert en particulier et qu'il fait la connaissance d'un certain nombre de personnages qu'on va retrouver aussi bien au comit\u00e9 du CICR dans diff\u00e9rentes organisations, notamment l'entend Internationale anticommuniste et ces clubs d'\u00e9tudiants, on y entrait pas facilement, il fallait quand m\u00eame en quelque sorte la qualit\u00e9 de ses attaches \u00e9galement de ses opinions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:36) [88%] :\r\nPremi\u00e8res cristallisation de tout cela qui va en quelque sorte ne mettre le contact faire d\u00e9marrer le moteur, l'affaire Conrad et dont il faut que vous nous rappeliez en gros en quoi elle consiste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:48) [90%] :\r\nPour faire court, il s'agit d'une affaire qu'on appelle l'affaire qu'on a dit, mais on aurait pu l'appeler l'affaire Borowski puisque Lyon la la victime tout de m\u00eame, donc il s'agissait de repr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:01) [85%] :\r\nDe la toute jeune Union des R\u00e9publiques Socialistes Sovi\u00e9tiques qui, en tant que telle, avait un statut ambigu d'ailleurs sur le plan strictement diplomatique et qui assistait aux d\u00e9bats de la conf\u00e9rence de Lausanne, qui visait \u00e0 r\u00e9gler le conflit survenu en d\u00e9clarant que la Turquie, la Gr\u00e8ce et notamment r\u00e9gler la question du passage du Detroit conf\u00e9rence qui \u00e9tait plus ou moins chapeaut\u00e9 par la Grande-Bretagne, c'\u00e9tait poc et la d\u00e9l\u00e9gation sovi\u00e9tique \u00e0 la 2\u00e8me partie de la conf\u00e9rence n'\u00e9tait pas la bienvenue et en quelque sorte, ces gens \u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9s comme des gens ayant tromp\u00e9 la bonne foi helv\u00e9tique et qui \u00e9tait l\u00e0, d'une mani\u00e8re indue et les journaux tels la Gazette de Lausanne, le Journal de Gen\u00e8ve men\u00e9 une campagne intense contre la pr\u00e9sence de ces soi-disant repr\u00e9sentants diplomatiques, les d\u00e9signant ainsi comme une cible potentielle pour d'\u00e9ventuels personnage qui d\u00e9sirait r\u00e9gler des comptes avec les repr\u00e9sentants de l'Union sovi\u00e9tique et notamment ce fameux qu'on a dit qu'il \u00e9tait en Suisse \u00e9tabli en Russie enfin sa famille \u00e9tait \u00e9tabli en Russie et qui s'\u00e9taient engag\u00e9s dans la guerre civile, du c\u00f4t\u00e9 des blancs et qui avait vu une partie de sa famille d'ailleurs \u00eatre pers\u00e9cut\u00e9 par l'et les rouges par les Sovi\u00e9tiques et qui br\u00fblez du d\u00e9sir de se venger, il avait pris contact pour \u00e7a avec l'antenne de la Croix-Rouge russe, la Croix-Rouge tsariste \u00e0 Gen\u00e8ve et avait mont\u00e9 \u00e0 l'attentat contre Borowski et plusieurs de ses collaborateurs, qu'ont \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9s, bon, ce qui \u00e9tait abattu par qu'on a dit, nous sommes en quelle ann\u00e9e rappelons alors en 1923 oui, j'aurais pu le dire plus t\u00f4t donc en mai 1923 et le proc\u00e8s de Conrad il et de son complice Polunin qui \u00e9tait le secr\u00e9taire du Docteur James qui qui \u00e9tait lui- m\u00eame, donc, le repr\u00e9sentant de la Croix-Rouge russe \u00e7a risque aupr\u00e8s du CICR et les organisations internationales ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s en novembre de cette ann\u00e9e, et finalement acquitt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:09) [86%] :\r\nAlors acquitt\u00e9 gr\u00e2ce au fameux Th\u00e9odore Aubert et nous avions d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 et qui l'a r\u00e9ussi un coup absolument pas un vrai oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:17) [89%] :\r\nIl a, il avait d\u00e9cid\u00e9 que ce proc\u00e8s serait le proc\u00e8s du bolch\u00e9visme et il a d\u00e9peint bon il est pas seul, bien s\u00fbr, il y a en quelque sorte non pas complot mais une connivence, une collusion entre entre diff\u00e9rentes personnes puisque il fallait pas pousser beaucoup certains journalistes pour adh\u00e9rer \u00e0 cette th\u00e8se, donc Aubert avait pr\u00e9sent\u00e9 Les les assassins comme \u00e9tant eux- m\u00eames des victimes est en quelque sorte, \u00e9ventuellement comme des justiciers et il avait pu parvenir \u00e0 convaincre une partie du jury de la justesse de ce th\u00e8se d'o\u00f9 l'acquittement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:56) [81%] :\r\nC'est \u00e0 partir de l\u00e0, monsieur, en quelque sorte, va se fonder cette entente Internationale anticommuniste avec l'aura du succ\u00e8s qu'on vient d'obtenir devant une cour de justice, justice \u00e0 Lausanne d\u00e9finissez -nous ce qu'est l'Entente Internationale anticommuniste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:15) [87%] :\r\nAlors l\u00e0 une caract\u00e9ristique peu qui est importante, \u00e0 mon avis, m\u00eame primordial parce qu'une organisation priv\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que, elle se pose pas du tout comme la la repr\u00e9sentante d'une institution \u00e9tatique, mais au contraire comme une organisation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:31) [85%] :\r\nPriver les auteurs de Robert avait l'intention de r\u00e9unir en quelque sorte une esp\u00e8ce de constellations de personnalit\u00e9s influentes sur le plan moral, politique mais aussi litt\u00e9raires et cette entente le le mot \u00e9tait pas choisi au hasard, regrouperait en quelque sorte une \u00e9lite destin\u00e9e \u00e0 emp\u00eacher la propagation d'un mal qui consid\u00e9r\u00e9e comme mortelle qu'\u00e9tait le communisme et il avait r\u00e9ussi \u00e0 convaincre un certain nombre de de personnages influents tout de m\u00eame d'entrer dans cette entente jeudi c'est important parce que les organisations d'apr\u00e8s- guerre ont -elles \u00e0 caract\u00e8re disons semi- priv\u00e9 parce que les contributions \u00e9tatiques sont beaucoup plus importantes, on pense au financement am\u00e9ricain \u00e9videmment vous parlez apr\u00e8s voil\u00e0 mais apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, donc en quelque sorte oui tout \u00e0 fait donc des organisations qui sont cit\u00e9s par la CIA ou financ\u00e9 par elle, alors qu'on l'entendra face \u00e0 l'anticommunistes, elle est bien financ\u00e9e \u00e9videmment par par des gens mais jusque dans les ann\u00e9es 30 c'est essentiellement financement lui aussi d'origine priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:49) [92%] :\r\nUne fois qu'on a pos\u00e9 le principe, une fois qu'on a compris qu'il y a une sorte de dimension de ce que j'ose dire, de Franc-Ma\u00e7onnerie entre des gens qui partagent les m\u00eames objectifs, il faut que l'on mesure l'aire g\u00e9ographique, jusqu'o\u00f9 va cette Entente Internationale anticommuniste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:07) [88%] :\r\nL\u00e0 encore, la situation est paradoxale parce que, tout au long de son existence, l'entente parviendra pas \u00e0 convaincre les Am\u00e9ricains de s'y joindre, alors qu'\u00e9videmment ces terrains de jeux, l'enjeu de l'effectif priv\u00e9 1er pardon et sur le plan europ\u00e9en, les succ\u00e8s aussi sont diverses selon les pays et les situations, l'entente ne r\u00e9ussit pas partout la peine attraction qui l'aurait souhait\u00e9, si je pense \u00e0 la Grande-Bretagne par exemple, elle s'adjoint bien affectivement une organisation fa\u00eeti\u00e8re qui repr\u00e9sente surtout les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, c'est naturel, comme si l'homme \u00e9conomique Ligue ce qui est une organisation qui a la m\u00eame vocation auquel quoi sorte que l'entente mais sur le plan strictement britannique, mais cette organisation participent assez peu finalement aux efforts internationaux de l'entente et puis en France, par exemple pour prendre les les grands pays sortent \u00e9galement \u00e0 des rivalit\u00e9s entre les repr\u00e9sentants disions civique des int\u00e9r\u00eats immobiliers des int\u00e9r\u00eats patronaux et finalement s'il r\u00e9ussit \u00e0 \u00e9tablir une sorte d'antenne solide \u00e0 Paris c'est une antenne secr\u00e8te une antenne qui reste confidentiel, mais qui joue un r\u00f4le peut-\u00eatre plus important que celui, on peut l\u00e9gitimement se repr\u00e9senter, vu l'\u00e9tat des sources dont dispose on s'agit de en effet d'un bureau en bureau de renseignements qui dirigeait quand m\u00eame par l'ancien patron du 2\u00e8me bureau fran\u00e7ais, le colonel les renseignements de l'arm\u00e9e, mais qui sont les renseignements, donc sur lesquels peuvent s'appuyer les diff\u00e9rents repr\u00e9sentants des gouvernements pour r\u00e9tablir telle ou telle ligne politique, donc c'est pas, c'est pas anodin mais cette collaboration en quelque sorte reste secr\u00e8te, en Allemagne, ils ont \u00e9galement beaucoup de peine \u00e0 obtenir les collaborations souhait\u00e9 d'abord parce qu'il s'adresse pas forc\u00e9ment aux bonnes personnes, une des caract\u00e9ristiques de l'entend d'ailleurs de s'adresser \u00e0 des personnages qui ont pas forc\u00e9ment la la surface politique souhait\u00e9e, soit parce que ce sont des fanatiques antis\u00e9mite, enfin des gens qui se propose m\u00eame spontan\u00e9ment et Th\u00e9odoro Berlin pas toujours la possibilit\u00e9 de v\u00e9rifier la qualit\u00e9 ou la repr\u00e9sentativit\u00e9 des personnages qu'ils recrutent par ce biais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:43) [95%] :\r\nPoint l'affiche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:16) [84%] :\r\n3\u00e8me point Michel Caillat, au fond, cette entente, \u00e7a, elle va s'agiter, c'est s\u00fbr, mais qu'est -ce qu'elle va vraiment faire petit chose faite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:28) [85%] :\r\nParadoxalement, entretien au et puis sa partie agissante, c'est essentiellement le le bureau Genevois le bureau permanent qui a en quelque sorte l'organe ex\u00e9cutif du mouvement mais qui en fait prend toutes les d\u00e9cisions, parce que les diff\u00e9rentes antennes nationales, le probl\u00e8me c'est qu'elles r\u00e9unissent des nationalistes, des gens de bon pense donc on peut qualifier de droite extr\u00eame fasciste pour certains, mais c'est pas du tout la l'\u00e9l\u00e9ment essentiel, mais qui s'opposent les unes aux autres, en particulier pendant les ann\u00e9es 30 lors des r\u00e9unions du Conseil international de l'entente qui qui r\u00e9unit donc des repr\u00e9sentants de ces diff\u00e9rentes antennes nationales, il y a des Clash qui surviennent \u00e9videmment parce que les belges et hollandais, par exemple, ce d\u00e9fi des repr\u00e9sentants de l'anti- communautaire, l'Allemand, avec lequel l'entente des des relations qui, lui, l'anti- communautaire est une organisation \u00e9videmment non pas priv\u00e9 mais gouvernemental qui d\u00e9pend directement de du minist\u00e8re de la propagande de Joseph Goebbels, par cons\u00e9quent, on sent bien que la collaboration entre ses diff\u00e9rentes antennes ne peut se faire, puisque on sait tr\u00e8s bien que derri\u00e8re, par exemple, les gens de l'anticommunisme ternie, il y a des int\u00e9r\u00eats proprement politique allemand qui ne co\u00efncide pas exactement avec la lutte anticommuniste, comme on le verra et on 39 lors du pacte germano- sovi\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:58) [85%] :\r\nPeu d'choses dites -vous, mais quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment de bruit dans le sens que en terme de propagande la peut, je crois qu'on peut dire que, elle a \u00e9t\u00e9, elle s'est performante. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:08) [86%] :\r\nOui, en terme de propagande, en tous cas performante sur le plan du volume, maintenant, de la qualit\u00e9 des informations qui \u00e9taient donn\u00e9es c'est tr\u00e8s variable, parce que \u00e7a d\u00e9pend \u00e9galement de la qualit\u00e9 des collaborateurs que l'entente pourrait s'associer, en revanche, ce qui est beaucoup plus int\u00e9ressant c'est mais qui est plus difficile \u00e0 mesurer aussi, c'est sur l'influence sur les d\u00e9cisions qu'on peut \u00eatre prise \u00e0 telle ou telle moments et c'est influence n'est pas n\u00e9gligeable, notamment sur le plan helv\u00e9tique, on peut attribuer \u00e0 l'entente, par exemple, le renversement d'attitude, enfin en tout cas dans une tr\u00e8s large mesure le revirement de lui cette Mottaki \u00e9tait le repr\u00e9sentant de la d\u00e9l\u00e9gation suisse aupr\u00e8s de la SDN, la commission de la SDN qui devait d\u00e9cider de l'entr\u00e9e de l'URSS dans la SDN en 1934 la position de Motta au d\u00e9part \u00e9tait l'abstention, de mani\u00e8re \u00e0 pas nuire aux int\u00e9r\u00eats de la SDN, puisque c'\u00e9tait la France essentiellement qui cette entr\u00e9e de de l'URSS, mais sous la pression et les campagnes m\u00e9diatiques ont par l'entente en collaboration toujours devient de la Gazette de Lausanne Motta a fini par c\u00e9der et, comme le Portugal de Salazar et la Hollande a vot\u00e9 non \u00e0 cette admission c'est ce sont les 3 \u00c9tats qui se sont oppos\u00e9s \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e0 l'entr\u00e9e et URSS dans la SDN, et ce, pour des motifs qui sont exactement ce qu'avan\u00e7ait l'entente, \u00e0 savoir que le communisme c'est une doctrine puisqu'elle s'attaquait \u00e0 la famille \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 \u00e0 la patrie et \u00e0 l'ordre public qui sont les 80 \u00e0 l'heure en quelque sorte, qui font de la d\u00e9claration d'intention de l'entente au monde sa fondation en 1924 donc des valeurs ultra- conservatrice, r\u00e9actionnaire, le discours de motards pour expliquer le long helv\u00e9tique aurait pu \u00eatre \u00e9crit par Th\u00e9odore Aubert lui- m\u00eame Th\u00e9odore en fait le si\u00e8ge, on peut dire litt\u00e9ralement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans les semaines qui pr\u00e9c\u00e9daient donc l'influence certaine au moment des \u00e9v\u00e9nements de 1932 \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e9galement, l'entente a pu faire pr\u00e9valoir la th\u00e8se d'un complot communiste visant \u00e0 renverser les institutions, je ne vois ce qui est \u00e9videmment est une hypoth\u00e8se absurde puisque il s'agit pour le Parti socialiste, je le vois \u00e0 l'\u00e9poque d'une r\u00e9ponse \u00e0 \u00e0 cette provocation l'union nationale qui mettait en accusation publique, on pourrait dire au public ses propres dirigeants et donc les dirigeants du Parti Socialiste Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:49) [83%] :\r\nIl y a une situation tout \u00e0 fait amusante, c'est la situation franco- parce qu'\u00e0 l'heure, on a l'impression que Franco litt\u00e9ralement il y boit de l'entente internationale, matin, midi et soir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:01) [88%] :\r\nOui, alors justement c'est un des cas de l'influence dont je vous parle Franco lui- m\u00eame dans les entretiens qu'il a \u00e9cho accord\u00e9 \u00e0 plusieurs journaliste britannique notamment Crozier dans les ann\u00e9es 60 le dit lui- m\u00eame, la litt\u00e9rature de l'entente et en particulier les rapports qu'elle avait \u00e9tabli sur les menaces du communisme international face \u00e0 l'Espagne apr\u00e8s la victoire du Front populaire, aux \u00e9lections, f\u00e9vrier 1936 h\u00e9 bien c'\u00e9tait rature Franco la faisait sienne et il le reconna\u00eet lui- m\u00eame, donc cet encart qui montre que cette litt\u00e9rature pourrait avoir une influence d\u00e9terminante sur la formation, en l'occurrence pour Franco d'un futur chef d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:49) [92%] :\r\nIl faut peut-\u00eatre aussi Michel Caillat, faire une place tr\u00e8s particuli\u00e8re, l\u00e0 on est dans les cabarets parisiens et en m\u00eame temps aupr\u00e8s de g\u00e9n\u00e9raux avec de belles danseuses \u00e0 ce monde tr\u00e8s particulier qui va jouer un r\u00f4le important, des blancs, des blancs r\u00e9fugi\u00e9s h\u00e9 ben vous avez cette chance inou\u00efe de pouvoir a rencontr\u00e9 un des acteurs majeurs, le Docteur le 10 juin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:11) [87%] :\r\nNon, alors j'ai pas rencontr\u00e9 le Docteur Login si parce qu'\u00e9tant n\u00e9 en 1888 avoue difficilement \u00e9videmment survivre au moment o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 mes, mes propres recherches je connais toujours d'ailleurs, puisqu'il est en vie, son fils cadet qui a et qui est devenu un un ami qui s'appelle d'ailleurs comme son p\u00e8re George qui a donn\u00e9 acc\u00e8s \u00e0 un certain nombre d'archives, notamment l'acc\u00e8s aux manuscrit des M\u00e9moires de son p\u00e8re, concernant son action durant la guerre et la guerre civile \u00e9galement les m\u00e9moires concernant son activit\u00e9 au sein de l'entente, nous avons d'ailleurs publi\u00e9 ensemble conjointement aux \u00e9ditions Slatkine Yale, il y a de \u00e7a 3 4 ans en arri\u00e8re, lui m'autorisant en quelque sorte \u00e0 r\u00e9diger l'appareil critique et lui me font disant les les textes et bon, \u00e7a a pas toujours \u00e9t\u00e9 une collaboration facile parce que bien s\u00fbr, il y avait des conflits d'Oyo TG1 chez cet homme, le respect quand m\u00eame tr\u00e8s profond qui a, pour l'offre politique de son p\u00e8re, et en m\u00eame temps un certain nombre de d\u00e9saccords personnel confondu permettrait pas \u00e9voqu\u00e9 parce que je veux pas, mais la baisse certaines choses \u00e0 r\u00e9gler aussi avec son p\u00e8re, donc \u00e7a lui permettait d'avoir une position quand m\u00eame, je dirais, relativement dans la question et notre collaboration a d\u00e9bouch\u00e9 vraiment sur une sur une v\u00e9ritable amiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:39) [81%] :\r\nAlors il faut savoir le Docteur le le ce qui est vraiment le num\u00e9ro 2 et m\u00eame peut-\u00eatre un bis de cette entente internationale personnage majeur mais qui montre que la communaut\u00e9 russe blanche repli\u00e9e et donc dans les diff\u00e9rentes nations a jou\u00e9 un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:54) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait et ce r\u00f4le \u00e0 ont d'ailleurs s'effa\u00e7ant au cours des ann\u00e9es mais au d\u00e9but, \u00e9videmment les les migrations russe o\u00f9 elle cherchait \u00e0 jouer un r\u00f4le important et puis progressivement au cours des ann\u00e9es 20 et 30, la plupart des \u00c9tats europ\u00e9ens ayant nou\u00e9 des relations diplomatiques avec l'Union sovi\u00e9tique, m\u00eame si c'\u00e9tait pour des motifs commerciaux ou g\u00e9opolitique puisque qu'il logique elle entendu ont consid\u00e9rablement restreint l'activit\u00e9 des diff\u00e9rentes organisations issues de l'\u00e9migration russe, notamment en France, mais m\u00eame en Italie ou en Allemagne, puisque ces pays entre et des relations diplomatiques avec nous sovi\u00e9tique d\u00e8s le milieu des ann\u00e9es 20, donc l'importance le poids politique de l'immigration devrait donc mineurs, surtout apr\u00e8s l'\u00e9chec des diff\u00e9rents groupes secrets que les organisations \u00e9migr\u00e9 avait r\u00e9ussi \u00e0 introduire en Russie et qui y avait \u00e9t\u00e9 va attirer d'ailleurs par le l'anc\u00eatre Lucas GB lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:00) [92%] :\r\nIl y a une question Michel Caillat, laquelle certainement vous attendez parce que je suis s\u00fbr que beaucoup de gens, cela pose c'est quelle a \u00e9t\u00e9 l'attitude de ces gens dont on comprend qu'ils sont extr\u00eamement conservateur vis-\u00e0-vis de la mont\u00e9e du nazisme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:13) [83%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:14) [86%] :\r\nEt ce qui est paradoxal, c'est que quand on lit les proc\u00e8s- verbaux des r\u00e9unions du bureau permanent, donc de l'entente, au d\u00e9but des ann\u00e9es 30 une certaine m\u00e9fiance parce que dans le national socialisme \u00e9galement au socialisme, tout de m\u00eame et puis cet antis\u00e9mitisme militant associ\u00e9 \u00e0 un racisme quand m\u00eame outrancier et une attaque vis-\u00e0-vis de la ploutocratie, du moins quand elle \u00e9tait juive, avec quand m\u00eame de quoi inqui\u00e9ter les banquiers priv\u00e9s Genevois qui composaient une partie du bureau permanent qui soutenait l'entente donc c'est partager, on sent tr\u00e8s bien Th\u00e9odore Aubert lui- m\u00eame, par exemple, ne mettra pas les pieds en Allemagne en \u00e0 partir de 1933 pour lui lui ce qui concerne le Docteur Lee qui le dit ce qui o\u00f9 Lucien Kramer par exemple qui \u00e9tait membre du bureau permanent leur attitude \u00c9tienne t\u00eate nettement plus favorable, ce sont d'ailleurs des personnages comme les 2 hommes que je viens d'\u00e9voquer ainsi que le banquier, Ren\u00e9 Ensch qui feront les voyages \u00e0 Berlin et qui \u00e9tabliront les Liens avec l'anti- une personne Th\u00e9odore Aubert reste en retrait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:26) [88%] :\r\nPour conclure Michel Caillat au fond quel est le bon mot, est ce que l'on doit dire que c'\u00e9tait une sorte d'organe d'influence particuli\u00e8rement en Suisse, et peut-\u00eatre dans un certain nombre de, de, de, de capital est -ce que l'on peut aller jusqu'\u00e0 dire que c'est par moments un organe d'espionnage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:46) [87%] :\r\nOui, parce que le indig\u00e8ne ce qui lui- m\u00eame \u00e9tait un quelqu'un qui ne r\u00e9prouve pas de telles m\u00e9thodes et puis durant la guerre civile, avait lui- m\u00eame en quelque sorte, ont encore r\u00e9sistant au communisme, il y a des du lui- m\u00eame faire usage de faux papiers ou de d\u00e9tecter qui sont propres \u00e0 des \u00e0 des agents secrets, donc oui d'une certaine fa\u00e7on, et surtout la fin des ann\u00e9es 20 l'entente a \u00e9t\u00e9 m\u00eal\u00e9 d'ailleurs notamment un scandale qui \u00e9tait intervenu en Allemagne, o\u00f9 on avait d\u00e9couvert l'existence d'une officine qui fabriquait des faux destin\u00e9e \u00e0 ruiner le faible cr\u00e9dit que pourrait avoir l'Union sovi\u00e9tique, parmi ces gens il y avait des gens qui travaillent oui pour les services secrets britanniques ou aux Fran\u00e7ais, donc il y a une certaine inclination aussi pour cette cette activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:41) [83%] :\r\nL\u00e0 aussi Th\u00e9odore Aubert, on le sent, en retrait, donc \u00e7a marche et que \u00e7a ne se sait pas, il donne son accord, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 le le scandale \u00e9clate alors il n'y ni toute participation toute implication de l'entente dans des m\u00e9thodes de gens et dit que le le but de l'entente, c'est uniquement la propagande, \u00e7a, \u00e7a n'est pas exact, il savait tr\u00e8s bien que c'est pas propagande seulement qu'on r\u00e9ussit, mais qu'il faut en quelque sorte se salir un peu plus les mains. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:13) [91%] :\r\nQuelle \u00e9tait l'ampleur de ce cet aspect -l\u00e0 de leur activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:18) [89%] :\r\nBen justement le difficile \u00e0 mesurer, parce que dans les archives, ils ont quand m\u00eame pris soin d'\u00e9carter les pi\u00e8ces qui pourraient \u00eatre compromettant, on a retrouv\u00e9 certaines au march\u00e9 aux puces parce qu'ils ont d\u00fb \u00eatre vendues par des h\u00e9ritiers qui avait peut-\u00eatre besoin d'argent, mais cette partie archives manquent \u00e9videmment de m\u00eame pour la collaboration avec l'anti- communautaire, on trouvera davantage d'informations dans les archives allemandes que dans les archives de l'entente m\u00eame notamment concernant le financement qu'ils ont pu recevoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:51) [83%] :\r\nUltime question l'entente Internationale anticommuniste s'arr\u00eate donc dans l'imm\u00e9diate apr\u00e8s- 2\u00e8me Guerre mondiale pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:01) [84%] :\r\nBah, la 1\u00e8re raison d\u00e9j\u00e0, c'est j'ai c'est ben rien vous qui pensez ces gens Th\u00e9odore Aubert est n\u00e9 en 1878 donc, \u00e9videmment, apr\u00e8s la 2\u00e8me guerre mondiale Sigean commencer de fatiguer et quand on voit l'activit\u00e9 qui sont d\u00e9ploy\u00e9s notamment l'onde de voyage, que ces gens ont effectu\u00e9 dans les ann\u00e9es 20 et 30 on peut comprendre qu'une certaine fatigue de plus la situation g\u00e9opolitique a compl\u00e8tement chang\u00e9 ces \u00c9tats-Unis qui sont en train de, de prendre la rel\u00e8ve en quelque sorte avec des organisations autrement plus puissantes, notamment sur le plan de l'influence des moyens financiers que l'entente personnels Oberreit Docteur le Ledger ceux qui consid\u00e9rait \u00e9galement que la position de la Suisse ne convenait pas, qu'ils voudraient, il vaudrait mieux qu'une entente s'\u00e9tablissent aux \u00c9tats-Unis moins menac\u00e9e ces gens \u00e9taient persuad\u00e9s que et charrue voit d\u00e9bouler au bord du lac de Constance dans les ann\u00e9es qui venait, c'est une menace qu'il prenait tr\u00e8s au s\u00e9rieux, j'ai pas vraiment compris que le partage de l'Europe entre les 2 zones d'influence sovi\u00e9tique et am\u00e9ricaine r\u00e9sultait davantage d'un compromis n\u00e9goci\u00e9 si je puis dire, \u00e0 Yalta, il n'avait pas compris \u00e7a, en quelque sorte, il y avait des limites qui \u00e9tait clairement fix\u00e9 et que l'URSS o\u00f9 on le voit bien d'ailleurs, au moment de la guerre civile en Gr\u00e8ce ne ferait pas d'effort particulier pour incorporer dans sa zone d'influence des pays qui n'y avaient pas \u00e9t\u00e9 express\u00e9ment d\u00e9sign\u00e9s comme tels, lors de la conf\u00e9rence de Yale. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:43) [76%] :\r\nMichel Caillat \u00e9tait au maquereau de Jacques Maury. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:45) [66%] :\r\nDonc un peu \u00e7a aussi, mais aucune personne y ont recours, beaucoup d'eau, l'avion a quitt\u00e9 la clinique de peu de temps, c'est-\u00e0-dire que la quantit\u00e9, une des th\u00e9matiques, c'est-\u00e0-dire ils c'est-\u00e0-dire tout \u00e0 fait de m\u00eame d'un parti il donc on commence voil\u00e0 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:10) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:20) [98%] :\r\nIl n'y a pas de place pour l'int\u00e9grit\u00e9 des personnes dans la politique de sant\u00e9 publique de Leonardo Conti. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:25) [96%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:26) [96%] :\r\nLe mythe de la race aryenne l'illusion de r\u00e9soudre les probl\u00e8mes sociaux par la biologie, la rh\u00e9torique de la puret\u00e9 du sang sous- tendent les choix d'un syst\u00e8me sanitaire exclusivement vers la sant\u00e9 raciale du peuple allemand. \r\nIl n'y a pas de documents attestant d'une visite de Conti \u00e0 Agra au Tessin, mais on sait que le sanatorium d'Agra abritait la section locale du Parti national socialiste durant le IIIe Reich pour la direction du sanatorium, il \u00e9tait important d'entretenir de bonnes relations avec l'Allemagne, la reconnaissance de l'institution en tant qu'h\u00f4pital allemand \u00e9tait indispensable pour faire partie du syst\u00e8me de sant\u00e9 germanique et ce certificat d\u00e9pendait du Bureau de Conti. \r\nLe moment est venu pour Hitler d'intensifier la lutte pour la puret\u00e9 de la race allemande. \r\nPour le F\u00fchrer les malades incurables Les handicap\u00e9s doivent \u00eatre \u00e9limin\u00e9s physiquement. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:21) [78%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:22) [98%] :\r\n\u00e0 la demande de Hitler Leonardo Conti travaille \u00e0 l'\u00e9laboration d'une loi permettant d'appliquer les mesures exig\u00e9es par le F\u00fchrer. \r\nMais Hitler est impatient de passer \u00e0 l'action \u00e0 l'insu de Conti, ils les mettent en ordre secret antidat\u00e9 au jour du d\u00e9but de la guerre, dans lequel il d\u00e9l\u00e8gue \u00e0 de fid\u00e8les collaborateurs, la t\u00e2che de monter une op\u00e9ration clandestine visant \u00e0 l'\u00e9limination des malades incurables. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:47) [86%] :\r\nLe Reich Leiter et le Docteur en m\u00e9decine, Brandt sont charg\u00e9s sur leur responsabilit\u00e9 d'\u00e9tendre les attributions de certains m\u00e9decins qui d\u00e9signeront nominativement ceux -ci pourront accorder une mort mis\u00e9ricordieux, sont malades qui auront \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s incurables selon une appr\u00e9ciation aussi rigoureuse que possible, sign\u00e9 Adolf Hitler. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:26) [70%] :\r\nIl a \u00e9galement dit qu'est -ce comment expliquer cette banalisation. \r\nTags : il y a diff\u00e9rentes raisons qu'il faut prendre en compte pour percevoir l'image dans sa globalit\u00e9. \r\nEt donc c'est, je pense que les ant\u00e9c\u00e9dents ont jou\u00e9 un r\u00f4le important, on consid\u00e9rait certaines personnes ou certains groupes de personnes comme inf\u00e9rieurs se fixer \u00e0 30 avant 1933 on les \u00e9tiqueter d\u00e9j\u00e0 comme des \u00eatre indigne de vivre culte public 30, c'est sur les cha\u00eenes comme Cintra lorsqu'il est tr\u00e8s important de comprendre que cette fa\u00e7on de penser, \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 profond\u00e9ment enracin\u00e9e chez les gens, puisque votre tract une f\u00e2cher 9 heures avec nous, cela contribue au fait que certains patients n'\u00e9taient plus pris en consid\u00e9ration Direct tassement Cl\u00e9ment prix compte coffres ont regard\u00e9 ces gens vivent avec une certaine indiff\u00e9rence ou d'asthme et la de strat\u00e9gie dans les cas les plus graves, ces patients n'\u00e9tait m\u00eame plus consid\u00e9r\u00e9s comme des \u00eatres humains, sauf \u00e0 l'\u00e9poque, sur les 5 de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:43) [97%] :\r\nJusqu'\u00e0 aujourd'hui le sombre destin de Leonardo Conti aura plan\u00e9 sur les membres de sa femme. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:01) [92%] :\r\nPour conclure notre semaine consacr\u00e9e \u00e0 quelques histoires suisse dans un instant, nous avons rendez- vous avec Michael et Andr\u00e9 Ollier, il est l'auteur du prochain documentaire d'histoire vivante Leonardo Conti m\u00e9decin suisse au service du 3\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:22) [97%] :\r\nPuis -je vous demander de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:27) [85%] :\r\nBonjour, je suis Michelangelo sur suit documentariste tessinois et j'ai travaill\u00e9 longuement comme journaliste, soit pour la radio, que pour la t\u00e9l\u00e9vision, de la Suisse italienne. \r\nEt depuis maintenant presque 20 ann\u00e9es, j'ai fait des documentaires, sauf que sur des th\u00e8mes historiques en effet j'ai, j'aime bien suivre des destins individuels \u00e0 l'int\u00e9rieur des cr\u00e2nes d'\u00e9v\u00e9nement historique fin de commentaire sur les soldats suisses qui sont au Kosovo, pourquoi dans le contingent de paix, je fais un documentaire sur m\u00e9decin tessinois qui a grandi \u00e0 Tours 1 pendant le fascisme et qui est entr\u00e9 dans la R\u00e9sistance, et puis j'ai fait aussi, ce documentaire sur Leonardo, qui est aussi m\u00e9decin d'origine tessinoise mais qui est fini de l'autre c\u00f4t\u00e9 de du spectre pour l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:23) [87%] :\r\nNous allons effectivement avoir l'occasion d'en parler, mais quelle est Andreoli restant petit moment sur votre sur votre pass\u00e9 ce travail entre radio et t\u00e9l\u00e9vision vous a -t-il d\u00e9j\u00e0 permis d'exp\u00e9rimenter en quelque sorte les ressources historiques ou est -ce que c'est un travail de d'actualit\u00e9 plus sur les News comme l'on dit. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:42) [79%] :\r\nOui, non, je suis un journaliste de nous en effet jet\u00e9 un journaliste de News, je travaille pour le radiojournal et puis j'ai travaill\u00e9 pour le t\u00e9l\u00e9journal, c'\u00e9tait la r\u00e9daction un t\u00e9l\u00e9journal comme il \u00e9tait encore \u00e0 Z\u00fcrich la fait passer en Suisse et puis je travaille aussi ici \u00e0 Lugano pour le t\u00e9l\u00e9journal. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:01) [90%] :\r\nEt ce besoin de passer de l'actualit\u00e9 dans ce cadre de plus br\u00fblant et imm\u00e9diat, \u00e0 une certaine distance que permet pr\u00e9cis\u00e9ment le travail sur l'histoire, c'est venu comment. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:14) [85%] :\r\nC'est peut-\u00eatre le d\u00e9sir d'avoir l'opportunit\u00e9 de rester sur une plus Entente je vois tr\u00e8s bien ce que vous voulez dire d'approfondir une question de pas la r\u00e9soudre dans une journ\u00e9e comme on doit faire, \u00e9crit nouvelle pour le t\u00e9l\u00e9journal. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:33) [88%] :\r\nEt l\u00e0, au fond, avec ce documentaire Leonardo Conti m\u00e9decin suisse au service du 3\u00e8me Reich est que, il y a eu une question de d\u00e9part, une question centrale, ou une question qui est venu en chemin. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:48) [84%] :\r\nMoi je pense que le l'origine de ce documentaire et chercher dans une rencontre, j'ai lu un livre de Flavio Magic, qui d\u00e9crit l'histoire de ces m\u00e9decins qui s'appelle m\u00e9dico Ticchi miser la des et, dans ce livre il y a aussi des r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la famille de Conti, la partie de la famille qui est rest\u00e9 en Suisse, alors je me suis pos\u00e9 la question : mais qu'est -ce qu'ils ont racont\u00e9 que j'ai connu qui colle la banque en retraite qui a la passion de la g\u00e9n\u00e9alogie qui s'appelle et qui fait des recherches pour voir s'il \u00e9tait apparent\u00e9 quoi, il n'\u00e9tait pas, mais l\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 capable de me dire que ce Conti avait ni\u00e8ce que je connaissais parce qu'elle \u00e9tait. \r\nPhotographe de presse et alors, et puis aussi \u00e0 une histoire int\u00e9ressante parce qu'elle avait un p\u00e8re juif cette ni\u00e8ce de compter, alors je me suis dit voil\u00e0 \u00e7a c'est int\u00e9ressant, je si \u00e0 la fin, trac\u00e9 \u00e0 la convaincre, parce que c'est peu de commentaires. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:48) [93%] :\r\nEt c'est un personnage connu Leonardo comme. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:51) [84%] :\r\nPas du tout, il y a eu ce livre, il y avait des articles quand son existence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte pour le grand public, mais en effet n'est pas connue, on n'a rien fait pour le faire conna\u00eetre, il faut aussi dire parce que personne n'est fier d'avoir un compte comme concitoyens au bien commun comme papa. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:16) [84%] :\r\nCreuser une question, vous nous disiez Mike d\u00e8s Andreoli donc je reviens moi- m\u00eame \u00e0 ma question, quel est donc \u00e9tait la question \u00e0 creuser pour vous et a -t-elle \u00e9t\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part comme une \u00e9vidence, ou est -elle venue en chemin. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:30) [87%] :\r\nQuand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 mieux conna\u00eetre personnage que j'ai vu quand m\u00eame suivant sa biographie, il y avait beaucoup de th\u00e8mes que sortait de son histoire, qui \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressante la th\u00e9matique de la eug\u00e9nisme cette id\u00e9e qu'on peut am\u00e9liorer la race humaine m\u00eame que pour les narcisses, \u00e7a s'agissait pas de race humaine mais bien de la soi-disant trace Ariane. \r\nC'est Tintin qui est tr\u00e8s actuel aujourd'hui encore avec un g\u00e9n\u00e9rique g\u00e9n\u00e9tique, puis ce que aussi m'a fascin\u00e9 sur le fonctionnement des syst\u00e8mes de pouvoir avec cette parall\u00e8lement tr\u00e8s institutions \u00e9tatiques et ill\u00e9galit\u00e9. \r\nOrdonn\u00e9 par les m\u00eames gouvernementale, \u00e7a c'\u00e9tait aussi assez tr\u00e8s int\u00e9ressant Conti se trouvait au milieu de \u00e7a. \r\nEt puis il y a le destin personnel de 7 t\u00e9moins qui ont voit aussi dans demande de commentaires qui, avec l'Holocauste grandissant dans un fonds mi- juif, \u00e0 savoir qu'elle avait un oncle end\u00e9mie enkele nazi tr\u00e8s important, personne dans le syst\u00e8me nazi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:36) [89%] :\r\nSi vous deviez pr\u00e9senter en quelques mots ce personnage Leonardo Conti m\u00e9decin suisse au service du 3\u00e8me Reich \u00e0 ceux qui nous \u00e9coutent et au-del\u00e0 effectivement de ce titre de ce grade qui se trouve dans le titre de votre document thermique et d'un Andreoli comment le pr\u00e9sente, auriez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:55) [81%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 une si vous voulez un typiquement bureaucrates et personne qui aidait le syst\u00e8me a fonctionn\u00e9 mourut elle important enfin que les boudent les les objectifs de l'Virgin ainsi s'ach\u00e8ve, je ne sais pas la paix, mais sur ce que j'aime pas bureaucrate, avant tout, c'est le 1er mot qui vient \u00e0 l'effet il y a eu un parcours, je pense que moi aussi dans le film, parce que, au d\u00e9but il \u00e9tait nazi on enthousiastes, puis elle a commenc\u00e9 \u00e0 faire, elle est devenue m\u00e9decin et l\u00e0 commence \u00e0 faire carri\u00e8re dans dans les Thanassis, elle est devenue un rouage dans ce syst\u00e8me ainsi et ce qui est int\u00e9ressant, qu'il a m\u00eame eu des probl\u00e8mes parce qu'il sait bien si ils cherchaient de le faire fonctionner de mani\u00e8re correcte, au moins, et il se Courtet dans cet effort avec les d\u00e9sirs d'une \u00e9lite n'ainsi que, pour laquelle les r\u00e8gles n'\u00e9taient absolument pas une priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:57) [87%] :\r\nDans quelle mesure pour vous travaillez sur untel profil contient quelque chose, vous nous l'avez un peu indiqu\u00e9 en regard du g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique, quelque chose de tr\u00e8s actuel de tr\u00e8s contemporain, dans quelle mesure cette figure se profilent 2 m\u00e9decins bureaucrates au service d'un r\u00e9gime totalitaire peut nous parler \u00e0 nous aujourd'hui directement au-del\u00e0 de l'int\u00e9r\u00eat historique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:24) [88%] :\r\nIl y a peut-\u00eatre des choses il y a une chose, c'est la question qu'on doit toujours se poser, de maintenir une \u00e9thique personnelle au-del\u00e0 de ce que des institutions nous demande de faire parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le drame du national- socialisme, il y a eu toute une g\u00e9n\u00e9ration d'Allemands qui ont fait ce qu'on lui demandait de faire, m\u00eame s'ils sentaient que \u00e7a n'\u00e9tait pas juste parce que c'\u00e9tait l'\u00c9tat que leur demander de faire, je pense que \u00e7a c'est une r\u00e9flexion qu'on ne on aurait toujours fait ne peut l'ob\u00e9issance jusqu'o\u00f9 l'ob\u00e9issance aux ordres tout court on on se doit toujours poser la question aussi mais est -ce que moi je suis d'accord avec \u00e7a, \u00e7a c'est une question que l'on doit toujours se poser et puis il y a cette id\u00e9alisation de la science comme solution \u00e0 tous les probl\u00e8mes parce que Conti \u00e9tait il pensait qu'on pouvait ressoude r\u00e9gler probl\u00e8mes m\u00e9dicaux et des probl\u00e8mes sociaux avec l'eug\u00e9nisme Manu manipulant le Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique de son peuple \u00e0 l'\u00e9limination des porteurs des, des, des gens nuisibles \u00e0 Lang \u00e9ch\u00e9ance am\u00e9liorer la race allemande, il passe un terme de race allemande, parce qu'il, maintenant on sait que s'il n'existe pas, quelque chose comme \u00e7a n'existe pas un brassard yens. \r\nMais cette mani\u00e8re de penser, n'\u00e9tait pas seulement une caract\u00e9ristique de national socialisme du g\u00e8ne isme au d\u00e9but de sec dernier \u00e9tait une tendance scientifique compte diviser aussi par des autres pays, nous en Suisse, on a eu Auguste Forel, le psychiatre qui font d'ailleurs qui \u00e9tait le. \r\nRemis en Suisse \u00e0 pratiquer une st\u00e9rilisation en h\u00f4pitaux psychiatriques de Z\u00fcrich d'une personne, je pense que certaines maladies psychiques pour \u00e9viter que son Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique se diffuse et aussi pour \u00e9viter que cette personne cr\u00e9er une famille et reproduisent une situation sociale difficile fort, elle \u00e9tait socialiste, il \u00e9tait gaucher, \u00e9liminer la pauvret\u00e9 qu'on pouvait faire \u00e7a. \r\nIntervenant sur le Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:46) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:45:14) [65%] :\r\nPoint point de nuit de. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:39) [64%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:45:51) [91%] :\r\nMais qui \u00e9tait Andreoli vous avez eu recours pour votre documentaire Leonardo Conti m\u00e9decin suisse au service du 3\u00e8me Reich \u00e0 des archives pour bon nombre d'entre elles, je les d\u00e9couvrais, comment avez -vous travaill\u00e9, oui, vous allez chercher ses archives. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:06) [77%] :\r\nJ'ai dur\u00e9 faire beaucoup de recherches historiques, il y a surtout 3 archives qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important pour moi, hein, c'\u00e9tait l'archives nationales suisses. \r\nParce que c'est l\u00e0 que j'ai trouv\u00e9 la correspondance entre le grand- p\u00e8re de c\u00f4t\u00e9 et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les autorit\u00e9s du temps apr\u00e8s la guerre, quand les fils de Conti en chercher de se r\u00e9fugier en Suisse, \u00e0 ce moment -l\u00e0, ils ont red\u00e9couvert leur origine suisse et il voulait \u00e0 la force de sa venir en Suisse, le gouvernement suisse ne voulait pas parce qu'il ne voulait pas que la Suisse soit mis en relation avec un personnage comme Conti, je trouve cette correspondance tr\u00e8s int\u00e9ressant, mais c'est un peu aussi une \u00e9l\u00e9ments qui entrent dans le film, l'autre chiffre important c'\u00e9tait le boom de sa allemand o\u00f9 j'ai trouv\u00e9, c'est l'affiche est -ce est -ce Leonardo Conti la terre g\u00e9n\u00e9ral de c'est c'est l\u00e0 on a marqu\u00e9 les tous les coins, les fixations tous les progr\u00e8s de son collier et puis j'ai aussi trouv\u00e9 des des films de propagande nazie ou il y avait Conti de ce film que je montre dans le commentaire, et puis je suis all\u00e9e aussi aux archives nationales am\u00e9ricain, on a droit \u00e0 Washington, \u00e7a c'\u00e9tait plut\u00f4t une question pratique, parce que les Am\u00e9ricains dans le mat\u00e9riau les images, les films historiques sans demander des droits d'auteur, c'est un d\u00e9clin qu'en Allemagne, il faut les payer pour les Am\u00e9ricains, c'est un bien public pour lequel on alors je suis aussi dans les rochers pour chercher du mat\u00e9riel surtout illustratif. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:52) [97%] :\r\nAu total, un travail qui vous a occup\u00e9 pas mal de temps semble -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:58) [91%] :\r\nOui, sans doute 6 mois presque une ann\u00e9e de travail en effet si on compte tous pourris. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:48:05) [92%] :\r\nMais quel est Andreoli il faut \u00e9galement parler des t\u00e9moins qui interviennent dans votre documentaire, pouvez -vous les pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:13) [78%] :\r\nLe th\u00e8me plus important, c'est la ni\u00e8ce de Leonardo Conti qui est la fille de la des Miss de de ce personnage la la chose particuli\u00e8re de son destin, c'est que sa m\u00e8re a \u00e0 Madrid qui \u00e9tait l\u00e0, de compter un mari, un homme juif, et la fille, il y a un ce qui nous pr\u00e9sente son t\u00e9moignage dans le film \u00e0 la grande vie pendant la baiser une guerre mondiale, dans une famille 1000 juifs en Suisse pour d\u00e9couvrir, juste apr\u00e8s la guerre, qu'elle avait un nom qu'on cette histoire apaiser en effet ce sont biographie, il faut aussi vite qu'il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile de la convaincre \u00e0 en parler. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:48:56) [86%] :\r\nOui, j'ai trouv\u00e9 des victimes beaucoup de r\u00e9ticences, pardonnez -moi de vous interrompre, beaucoup de la puissance de sa part. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:01) [76%] :\r\nOui, de beaucoup de r\u00e9ticences, parce que l\u00e0 vraiment situation \u00e9trange parce qu'elle est consid\u00e9r\u00e9e juif par l'opinion publique parce qu'elle a un nom juif, elle a persuasif, mais pas consid\u00e9r\u00e9 juif par les juifs, parce qu'elle a pas maire juif alors toujours trouver un peu \u00e0 moiti\u00e9, et puis elle a 7 ans, donc dans au Tessin on si vous citiez si vergogna bah je ne sais pas comment faire face et on a. \r\nOn n'\u00e9tait pas fier d'avoir et la l'arr\u00eat oui on avait honte d'avoir un emploi, et on ne pourrait pas en parler, alors \u00e7a c'est certain, ces choses que que la vie difficile. \r\nEt bon, puisque vous vous demandez aussi les autres t\u00e9moins, j'ai cherch\u00e9 des victimes ce programme des jeunisme, je n'ai trouv\u00e9 3 une sculptrice d'qui. \r\n\u00e0 \u00e9t\u00e9 oui, non, non, parce qu'elle \u00e9tait jusqu'ici, j'ai toujours tr\u00e8s Nicolas la m\u00eame diagnostic qui applique. \r\nOn n'a pas m\u00eame une forme on a simplement Combourg il y avait \u00e0 septembre un tribunal qui s'appelle Tribunal de la sant\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique qui d\u00e9cide et si quelqu'un devait \u00eatre st\u00e9rilis\u00e9s ou pas, et en tant que chiites sauf la nique la l'\u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 \u00eatre st\u00e9rilis\u00e9s L voil\u00e0 s'il y eut beaucoup de peine avec \u00e7a. \r\nJ'ai trouv\u00e9 un homme qui est au dans ce travail, il aller \u00e0 l'\u00e9cole et il \u00e9tait \u00e9pileptique, il y a eu des attaques \u00e0 l'\u00e9cole parce que \u00e7a se pass\u00e9 comme \u00e7a, il a, il n'avait pas de contr\u00f4le des \u00e7a, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 par le directeur de l'\u00e9cole aux autorit\u00e9s g\u00e9n\u00e9tique et on a d\u00e9cid\u00e9 de le st\u00e9riliser c'est pas, il avait 17 ans, pour lui, pour sa famille, il \u00e9tait allemand Il \u00e9tait la m\u00eame, fait la guerre apr\u00e8s la terre Lucie tout mais il a \u00e9t\u00e9 st\u00e9rilis\u00e9 par une d\u00e9cision du tribunal. \r\nIl nous raconte son histoire comme elle a souffert, il a pas pu avoir une famille, c'est pas facile. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:06) [83%] :\r\nEt pour cet homme et cette femme que vous avez retrouv\u00e9 est -ce que c'\u00e9tait pour eux, mais quel est Andreoli le la 1\u00e8re fois qu'ils avaient l'occasion de pouvoir parler est -ce que vous l'avez per\u00e7u de leur ont peut-\u00eatre vous l'ont -ils confi\u00e9 comme une d\u00e9livrance d'un poids de d'une femme, quelque chose qui relevait de la reconnaissance. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:26) [84%] :\r\nDonc la sculptrice d'autres \u00e9poques, elle devenue une activiste des droits des malades psychiques beaucoup parl\u00e9 de son histoire, alors c'\u00e9tait pas vraiment comme \u00e7a, mais pour le reste, c'est plus certainement l'homme qui est qui, pour lui l'ann\u00e9e et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu une lib\u00e9ration mais il faut dire qu'il n'a pas voulu qu'on montre son visage, il a un m\u00e8tre 80 ans maintenant, mais il a toujours cette honte d'avoir eu ce destin \u00e7a c'est assez touchante. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:52:00) [86%] :\r\nQu'est -ce que c'est pour vous qui venez de News qui vous int\u00e9resser \u00e0 l'histoire de vous trouver un moment devant un \u00eatre humain qui enfin peu pour la 1\u00e8re fois parler du calvaire qu'il a travers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:52:13) [87%] :\r\nMoi je trouve que c'est un pr\u00e9avis les d'avoir leur le temps de le chercher, d'avoir le temps de, de, de lui parler et. \r\nPouvoir lui donner aussi le temps de de ces supprimer bon c'est un documentaire pour la t\u00e9l\u00e9, ce n'est pas \u00e0 il y a aussi des, des, des, des contraintes de rythme comme \u00e7a mais. \r\nC'est un peu \u00e7a la diff\u00e9rence avec les News News il faut tr\u00e8s vite donn\u00e9 beaucoup d'informations. \r\nEn faisant de commentaires on peut. \r\nAller au fond des choses encore plus moi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:52:47) [84%] :\r\nY avait Andreoli merci beaucoup d'avoir donn\u00e9 vos ses r\u00e9ponses au micro d'histoire vivante, puis -je vous rappeler le titre de votre documentaire, s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:52:55) [78%] :\r\nOui, \u00e0 Netanya le titre c'\u00e9tait Leonardo Conti m\u00e9dicaux et notre syst\u00e8me \u00e0 la fran\u00e7aise que sont charg\u00e9s le Tir. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:53:03) [87%] :\r\nAlors je vais vous le dire, c'est Leonardo Conti m\u00e9decin suisse au service du 3\u00e8me Reich voil\u00e0 et c'est avoir dimanche soir sur RTS 2 merci en comit\u00e9 d'un Andreoli merci \u00e0 vous, bonjour m\u00eame donc. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:53:15) [72%] :\r\nPoint c'est fini parce que je. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:53:40) [90%] :\r\nRendez -vous sur RTS de dimanche soir pour d\u00e9couvrir Leonardo Conti m\u00e9decin suisse au service du 3\u00e8me Reich, le nouveau documentaire d'histoire vivante, un film sign\u00e9 Micha\u00ebl et Andr\u00e9. \r\nCette th\u00e9matique et r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Fran\u00e7ois maison. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:58:27) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:58:34) [86%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Jacquemont et quand Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Isacker et Jean-Fran\u00e7ois Misery, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH barres obliques histoire vivante aux commandes et d\u00e9cider de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re et il est 21 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Miserez, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Caillat, Michel", "role": "historien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Andreoli, Michele", "role": "cin\u00e9aste documentaire", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F776738-3AAF-4410-81BB-9A82D20F8FE4", "internalArchiveId": "9F776738-3AAF-4410-81BB-9A82D20F8FE4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Chine compte assouplir sa politique de l'enfant unique : Reportage de Rapha\u00ebl Grand avec interviews d'une future m\u00e8re et d'une \u00e9conomiste\r\n ", "publicationDate": "2013-11-21T00:00:00Z", "summary": "En Chine les couples pourront avoir deux enfants, \u00e0 condition que l'un des deux parents soit lui-m\u00eame enfant unique. Le Parti Communiste compte ainsi rajeunir sa population, aujourd'hui vieillissante. Mais pour beaucoup de Chinois, l'\u00e9ventualit\u00e9 d'un deuxi\u00e8me enfants est devenu un luxe inabordable.", "durationSec": 179, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Chine"], "thematicThemes": ["enfant (\u00e2ge)", "contr\u00f4le des naissances"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-16T11:16:09Z", "speechToTexts": ["16.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn apprenait tout r\u00e9cemment la Chine s'appr\u00eate \u00e0 assouplir sa politique de l'enfant unique d\u00e9sormais les couples pourront avoir donc 2 enfants \u00e0 condition que l'un des 2 parents soit lui- m\u00eame enfant unique, le Parti communiste compte ainsi rajeunir sa population aujourd'hui vieillissante mais pour beaucoup de Chinois l'\u00e9ventualit\u00e9 d'un 2\u00e8me enfant est devenue un luxe inabordable, le reportage \u00e0 Shanghai, de notre correspondant Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [90%] :\r\nEt m\u00eame la soci\u00e9t\u00e9 chinoise est une soci\u00e9t\u00e9 vieillissante avec de plus en plus de personnes \u00e2g\u00e9es, la population risque donc baisser dans le futur, c'est tr\u00e8s bien que les autorit\u00e9s aient annonc\u00e9 cette nouvelle politique, c'est le bon moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [94%] :\r\nCette jeune Chinoise attend un enfant, la main sur le ventre, elle pr\u00e9sente fi\u00e8rement ce qui sera bient\u00f4t sa prog\u00e9niture tr\u00e8s certainement un enfant unique malgr\u00e9 le rel\u00e2chement du contr\u00f4le des naissances. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [88%] :\r\nCelui qui avait conomie comment c'est tr\u00e8s difficile pour les parents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [94%] :\r\nUn constat largement partag\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 chinoise, les enfants co\u00fbte cher, trop cher pour pouvoir se permettre d'en avoir un 2\u00e8me d'ailleurs la Chine n'est pas vraiment pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 voir bondir sa natalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [87%] :\r\nCertes, il y aura des probl\u00e8mes pour l'\u00e9ducation avec un manque de places dans les \u00e9coles et puis il y a aussi le coup d'un 2\u00e8me, enfant, il faudra par exemple d\u00e9penser plus pour les habits ce genre de chose avoir un 2\u00e8me enfant, \u00e7a va surtout d\u00e9pendre du niveau de vie de chaque famille les riches pourront avoir 2 enfants, m\u00eame plus, mais les pauvres et les couples moins fortun\u00e9es, aujourd'hui, il n'arrive m\u00eame pas avoir un seul enfant, apr\u00e8s il y a rien 1er. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [94%] :\r\nOn estime \u00e0 35 millions le nombre de b\u00e9b\u00e9s suppl\u00e9mentaires qui pourraient na\u00eetre gr\u00e2ce \u00e0 l'assouplissement de la politique de l'enfant unique 35 millions, un chiffre th\u00e9orique car tous les couples en mesure d'avoir un 2\u00e8me enfant ne choisiront donc pas d'agrandir leur famille d'une politique r\u00e9pressive en mati\u00e8re de naissance, les autorit\u00e9s chinoises pourraient bien devoir d\u00e9sormais inciter la population \u00e0 procr\u00e9er une situation totalement paradoxale, alors qu'il y a un peu plus de 30 ans en 1979 le gouvernement introduisez la politique de l'enfant unique Lindsay il \u00e9conomiste chinoise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [88%] :\r\nHoneywell je pense qu'\u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, il y avait trop de couples en \u00e2ge d'avoir des enfants et a Chine manquer d'argent pour assurer une existence Corina \u00e0 tout le monde, elle n'avait pas la capacit\u00e9 d'assumer ou li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9ducation aux ressources alimentaires aux probl\u00e8mes d'hygi\u00e8ne, aujourd'hui, la situation a chang\u00e9, la Chine compte moins de couples en \u00e2ge de procr\u00e9er et le pays s'est enrichi, je pense que cette nouvelle politique est tr\u00e8s bien \u00e0 la fois pour la soci\u00e9t\u00e9 et l'\u00e9conomie chinoise, ces nouvelles naissances vont permettre d'augmenter la consommation renforcer notre march\u00e9 int\u00e9rieur en fait Sibneft. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [95%] :\r\nLe march\u00e9 int\u00e9rieur pour garantir la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Chine en l'espace de 30 ans, les Chinois auront donc pass\u00e9 des st\u00e9rilisations et avortements forc\u00e9s \u00e0 une politique d'accroissement de la population, les autorit\u00e9s appellent cela le bon \u00e9quilibre du peuple chinois, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Shanghai. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "correspondant RTS P\u00e9kin", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "\u00e9conomiste chinoise", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "future m\u00e8re chinoise", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8D8D8F9D-2B78-4A85-9100-E34F3C2ADAE6", "internalArchiveId": "8D8D8F9D-2B78-4A85-9100-E34F3C2ADAE6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "50 \u00e8me anniversaire de la mort de John Fitzgerald Kennedy, ancien pr\u00e9sident des USA . Interview de Fran\u00e7ois Durpaire, historien, sp\u00e9cialiste des USA, enseignant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Cergy Pontoise ", "publicationDate": "2013-11-21T00:00:00Z", "summary": "A son \u00e9lection Barack Obama, pr\u00e9sident des Etats-Unis, \u00e9tait  surnomm\u00e9 \u00ab le nouveau Kennedy \u00bb. Fran\u00e7ois Durpaire, historien, sp\u00e9cialiste des USA, fait un gros plan sur l'am\u00e9rique de Barack Obama, 50 ans apr\u00e8s l'attentat de Dallas", "durationSec": 1307, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["fonction politique", "comm\u00e9moration", "anniversaire"], "thematicPersons": ["Kennedy, John Fitzgerald", "Obama, Barack"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-28T06:14:28Z", "speechToTexts": ["28.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est on, on l'a surnomm\u00e9 le nouveau Kennedy, il a suscit\u00e9 au moins autant d'espoir chez ses \u00e9lecteurs, mais aujourd'hui, sa cote est au plus bas dans les sondages, ces 2 Barack Obama qu'il s'agit bien s\u00fbr Barack Obama qui a provoqu\u00e9 un refroidissement de l'opinion publique apr\u00e8s le lancement rat\u00e9 de de son plan de soins de sant\u00e9 l'Obamacare il y a quelques jours, gros plan ce matin sur l'Am\u00e9rique d'Obama, 50 ans apr\u00e8s l'attentat de Dallas, gros plan : on va parcourir avec vous Fran\u00e7ois bonjour, bonjour, vous \u00eates historien, vous \u00eates sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 de Cergy-Pontoise en France, vous avez \u00e9crit plusieurs ouvrages sur les \u00c9tats-Unis, on peut citer les \u00c9tats-Unis pour les Nuls l'histoire des \u00c9tats-Unis osent aux \u00e9ditions que sais -je, vous \u00eates avec nous dans le Studio de de Paris jusqu'\u00e0 8 heures, on vous en remercie comparaison Kenedy Obama, les 2 promettait beaucoup, Barack Obama a beaucoup promis est -ce qu'aujourd'hui on peut dire qu'il a d\u00e9\u00e7u qu'il n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur de l'espoir qui qu'il incarnait, lors de son accession \u00e0 la pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [88%] :\r\nAlors, c'est le vote qui voteraient et question elle est, elle est, dit -il, si difficile d'y r\u00e9pondre, enfin il y a 2 2 r\u00e9ponses possibles : la 1\u00e8re c'est de regarder le sous le dernier sondage, et si vous regardez le dernier sondage vient l\u00e0 de toute \u00e9vidence, Obama il est pas dans une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne phase, il est \u00e0 39 pourcent d'opinions favorables au fond relativiser, hein, moi j'habite dans un pays o\u00f9 le pr\u00e9sident est \u00e0 15 pourcent d'opinions favorables, donc il est quand m\u00eame plus populaire mais il est pas dans une bonne p\u00e9riode, mais si on prend un peu de recul, on peut dire que il a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu l'an dernier, c'est le seul chef d'\u00c9tat des pays de l'OCDE \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu en p\u00e9riode de crise et et pour voir si c'est un pr\u00e9sident qui a satisfait ou non, il faudra attendent la fin du 2\u00e8me mandat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [86%] :\r\nIl \u00e9tait r\u00e9\u00e9lu parce qu'il avait personne en face aux quasiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [91%] :\r\nAh si, il y avait un un r\u00e9publicain qui s'est appel\u00e9 microbe, alors on dit : il y a personne en face, une fois que le le travail est fait mais la campagne a \u00e9t\u00e9 rude, souvenez -vous du 1er d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 ou au mythe Romney h\u00e9 bien s'est comport\u00e9 de de telle sorte qu'il est revenu dans la course, a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 une une course au moins dans sa 1\u00e8re phase \u00e0 suspense, la plupart des gens au d\u00e9but, estim\u00e9, vous savez, il y avait beaucoup, beaucoup de de publications, pas seulement en anglais mais en fran\u00e7ais sur la d\u00e9ception Obama sur la catastrophe, Obama et patatras, quelques mois plus tard, ce sont les Am\u00e9ricains qui ont d\u00e9menti toutes ces publications en disant voil\u00e0 notre pr\u00e9sident, mais il a plut\u00f4t fait du bon travail et on le r\u00e9\u00e9lit pour 5 pour 4 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [89%] :\r\nReste que les sondages, l'opinion publique ne sont pas \u00e0 la hauteur des d\u00e9sespoirs qui avaient \u00e9t\u00e9 en lui, pour la 1\u00e8re \u00e9lection pour la 2\u00e8me aussi, on a l'Obamacare qui devait \u00eatre, qui \u00e9tait une de ses principales promesses et dont on s'aper\u00e7oit aujourd'hui que c'est un d\u00e9but de ratages, voire m\u00eame un un ratage total Fran\u00e7ois du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [92%] :\r\nOui, alors effectivement l'Obamacare d\u00e9pla\u00eet aux Am\u00e9ricains, c'est Mackinson tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 \u00e0 leur libert\u00e9, d\u00e9mocrates comme r\u00e9publicains confondus et lorsqu'on oblige les Am\u00e9ricains \u00e0 faire quelque chose par exemple apprend d'une assurance, mais il n'aime pas, alors il y a \u00e0 la fois le fond mais il y a aussi la forme, la mani\u00e8re dont cette loi est en train de se mettre en place des plaies aux Am\u00e9ricains, il n'y a pas seulement qu'Obamacare dans ce d\u00e9samour des Am\u00e9ricains pour leur pr\u00e9sident, actuellement il y a l'affaire de l'ANSM et et l'affaire de la NSA cet espionnage des des Am\u00e9ricains, h\u00e9 bien, quand vous regardez les sondages, vous constatez que, et c'est la cat\u00e9gorie qui a le plus soutenu Barack Obama dans ces 2 \u00e9lections ce sont les jeunes, h\u00e9 bien 60 pourcent des des 18 34 ans prend, je pense que le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui est une menace pour leur libert\u00e9 et sont absolument en col\u00e8re contre le pr\u00e9sident Obama c'est un paradoxe, parce que c'est une g\u00e9n\u00e9ration qui va volontiers sur les r\u00e9seaux sociaux qui livrent volontiers toute leur vie intime notamment \u00e0 ce grand site de Facebook faut rappeler que d\u00e8s l'\u00e2ge de 13 ans, plus de la moiti\u00e9 des Am\u00e9ricains ont un compte Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [86%] :\r\nOui, c'est tout \u00e0 fait paradoxal effectivement que ceux qui se livrent ainsi reproche ensuite au gouvernement de d'exploiter les, les, les donn\u00e9es priv\u00e9es pour en revenir \u00e0 l'Obamacare dit disiez -vous \u00e0 l'instant Fran\u00e7ois Dion perd il n'y a pas compris, l\u00e0 pas eu la sensibilit\u00e9 n\u00e9cessaire pour comprendre que les Am\u00e9ricains, au fond, \u00e9tait hyper- lib\u00e9raux dans leur t\u00eate, d\u00e9test\u00e9, quand l'Europe, l'\u00c9tat leur impose des choses, c'est un manque de sensibilit\u00e9 politique l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [91%] :\r\nDonc c'\u00e9tait compliqu\u00e9 pour lui, parce que sans : sans cette promesse de la r\u00e9forme de l'assurance sant\u00e9, il n'y aurait probablement pas \u00e9t\u00e9 investi par le Parti d\u00e9mocrate, il faut se souvenir que cette r\u00e9forme de l'assurance- sant\u00e9, h\u00e9 bien elle est, elle est pas n\u00e9e d'hier, c'est le pr\u00e9sident Lyndon Johnson, qui a lanc\u00e9 les bases Medicare, Medicaid de l'assurance sant\u00e9, mais c'est ce c'est ce sont les Clinton, qui tenait absolument \u00e0 r\u00e9former la sant\u00e9, il y avait \u00e9chou\u00e9 et pourtant, Bill Clinton \u00e9tait un pr\u00e9sident populaire, donc c'est tr\u00e8s difficile de r\u00e9former la sant\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, et lors de la campagne, la lors de la 1\u00e8re campagne en 2008, il a fait l'unit\u00e9 du parti d\u00e9mocrate lorsqu'il a battu Hillary Clinton sur cette promesse faite d'une r\u00e9forme de l'assurance- sant\u00e9, donc il \u00e9tait \u00e0 la fois \u00eatre dangereux politiquement de l'affaire, mais il \u00e9tait suicidaire de ne pas la faire, simplement pour l'unit\u00e9 du parti d\u00e9mocrate, simplement c'est peut-\u00eatre dans la m\u00e9thodologie et puis il faut penser aussi pour relativiser aussi la la la d\u00e9ception \u00e0 l'\u00e9gard d'Obama que toutes les institutions, quand on regarde les enqu\u00eates d'opinion, toutes les institutions en prennent pour leur grade, aux \u00c9tats-Unis aujourd'hui, lorsque vous prenez une enqu\u00eate d'opinion, et c'est pas le pr\u00e9sident qui est le plus impopulaire, le plus impopulaire, ce sont les congr\u00e8s semaine ce sont les repr\u00e9sentants et les s\u00e9nateurs et en particulier les congr\u00e8s semaine r\u00e9publicain lorsque vous disiez tout \u00e0 l'heure, ben il a gagn\u00e9 finalement les \u00e9lections parce qu'il n'y avait personne en face, bien on pourra peut-\u00eatre faire la m\u00eame analyse l'an prochain, lors des \u00e9lections, c'est-\u00e0-dire que cette ce d\u00e9samour des Am\u00e9ricains \u00e0 l'\u00e9gard d'Obama, il est pour le Parti d\u00e9mocrate, finalement peu inqui\u00e9tant parce que les Am\u00e9ricains aiment encore moins leur parti r\u00e9publicain et encore moins leur congr\u00e8s semaine r\u00e9publicain donc, finalement, peut-\u00eatre que l'an prochain, lors des \u00e9lections militairement en novembre prochain, novembre 2014, h\u00e9 bien ceux qui seront \u00e9lus seront peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment les plus populaires, ce seront peut-\u00eatre les moins un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [87%] :\r\nIl est rest\u00e9 un peu la politique du pire, dans laquelle on \u00e9tait entr\u00e9 \u00e0 quoi attribuez -vous cela Fran\u00e7oise Durr perd ce d\u00e9samour, notamment pour les congr\u00e8s semaine c'est un peu le le slogan du tout, c'est aussi, \u00e7a commence \u00e0 penser les citoyens am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [89%] :\r\nAlors, et il commence pas \u00e0 le penser le pense depuis longtemps, vous savez aux \u00c9tats-Unis il y a une tradition de d\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard de Washington, l'\u00c9tat garde l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral si\u00e9geant de Washington hier Barack Obama dans sa 1\u00e8re campagne voulait Fabrice article exactement, il avait dit : bon, \u00e9coutez, je connais pas suffisamment Washington mais j'en connais suffisamment pour savoir qu'il faut tout changer, alors il y a pas tout changer, il s'est fait happer par ces institutions en m\u00eame temps c'est complexe parce que ces institutions \u00e0 date pas d'hier, \u00e0 date, elles sont aussi anciennes que les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, la constitution date h\u00e9 bien de l'origine du pays et qu'une seule constitution mais mais il y a plusieurs \u00e9v\u00e9nements qui contribuent \u00e0 ce assez d\u00e9saffection actuelle et en particulier bien ces querelles sur le budget et ses querelles sur le rel\u00e8vement de la t\u00eate le chef d'un homme qui a paralys\u00e9 le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral pendant des semaines et quand vous \u00eates dans le Dakota en ou quand vous \u00eates dans le Midwest, h\u00e9 bien vous pensez que ce conflit \u00e0 Washington, c'est pas forc\u00e9ment bien et puis vous savez, il y a beaucoup d'chose qui se r\u00e8gle en dehors de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral aux \u00c9tats-Unis lorsque vous mettez vos enfants \u00e0 l'\u00e9cole, h\u00e9 bien c'est son l'\u00e9cole l'\u00e9tait, c'est surtout la charge des \u00c9tats et et la charge des districts scolaires il y a que 7 pourcent du du budget de l'\u00e9ducation qui est en charge de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:08) [82%] :\r\nFran\u00e7ois dur PR demain vous f\u00eateront si le terme est appropri\u00e9 les les 50 ans de l'assassinat de Kennedy de pr\u00e9sident totalement charismatiques Kennedy Obama avec beaucoup d'attente et ce qu'on peut dire que leur bilan est inversement proportionnelle \u00e0 leur charisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:24) [86%] :\r\nAlors non, on peut pas ou peu oui enfin, c'est-\u00e0-dire que, alors, le bilan de la on peut le faire Kenedy le bilan de l'autre il est il encore longtemps quoi en la voil\u00e0, la 1\u00e8re chose qu'il faut noter de 2 points communs entre les 2 hommes, les \u00e9poques ne sont pas les m\u00eames, m\u00eame les personnages de ce Obama, par exemple, ne fait pas volontiers r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 \u00e0 Kennedy, ce sont son grand h\u00e9ros politique c'est Abraham, une colle un r\u00e9publicain, mais la caract\u00e9ristique, c'est d'abord \u00e9videmment leur jeunesse, ils sont arriv\u00e9s au pouvoir, jeune lin 43 ans, qui est n\u00e9e d'\u00eelots de 47 ans, Obama avec avec des familles pour la 1\u00e8re fois de l'histoire des familles, des jeunes \u00e0 la Maison Blanche, donc c'est carnet de toute \u00e9vidence un renouvellement sur le plan de l'image en tout cas, et puis ce sont 2 pr\u00e9sidents qui m'ont \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9s pour leur manque d'exp\u00e9rience, qu'on s'y sont arriv\u00e9s, souvenez -vous de Kennedy, on disait : mais on est en guerre froide comment confier la Maison Blanche, un homme de 43 ans qui qui n'a pas d'exp\u00e9rience de l'ex\u00e9cutif, on l'a dit \u00e9galement d'Obama et et ces 2 hommes lors de 2 \u00e9v\u00e9nements, h\u00e9 bien ont montr\u00e9 qu'ils avaient la la carrure d'un chef d'\u00c9tat pour Kennedy, c'\u00e9tait la crise de Cuba le ciel pour Barack Obama, h\u00e9 bien oui, en 1963 pour Barack Barack Obama, c'est la mort de Laden stature pr\u00e9sidentielle pour pour les 2, puis il y a un point \u00e0 un autre point commun, c'est, vous l'avez soulign\u00e9 que finalement ces 2 pr\u00e9sidents se sont resteront dans l'histoire qu'in\u00e9dit, on en est s\u00fbr : Obama, on en est s\u00fbr aussi, pas tant pour leur bilan que pour des \u00e9v\u00e9nements ext\u00e9rieurs \u00e0 leur bilan l'assassinat pour Kenedy 22 novembre 1963 qui est ce qui se serait pass\u00e9 si Kennedy n'avait pas \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 est -ce que finalement, il serait rest\u00e9 dans l'histoire et ce qu'il aurait m\u00eame \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu parce que son bilan, vous l'avez soulign\u00e9 \u00e9tait quand m\u00eame pas fameux et puis et puis pour Barack Obama, le fait d'\u00eatre le 1er pr\u00e9sident noir de l'histoire d'un pays longtemps d\u00e9chir\u00e9 par la s\u00e9gr\u00e9gation raciste est \u00e9lu le 4 novembre 2008 donc 22 novembre 1963 pour Kennedy Kennedy 4 novembre 2008 pour Barack Barack Obama, quelle que soit leur bilan ces 2 dates, resteront dans l'histoire des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:42) [87%] :\r\nEt le lien, m\u00eame si Obama ne fait pas r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Kennedy, mais plut\u00f4t \u00e0 Lincoln le lien, c'est aussi l'histoire, l'esclavagisme, la Guin\u00e9e, dit \u00e0 oeuvrer en faveur de la fin de l'esclavagisme et \u00e9videmment Obama le 1er pr\u00e9sident droit est -ce que est -ce que USA sont moins raciste maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:56) [90%] :\r\nOui, alors l'esclavage \u00e9tait aboli depuis Abraham Lincoln, un depuis 1865 Kennedy \u00e0 oeuvrer pour la fin de la s\u00e9gr\u00e9gation obligation religieuse, une note notamment notamment alors lui \u00e9tait pas tr\u00e8s tr\u00e8s favorable, c'\u00e9tait surtout son fr\u00e8re, ministre de la Justice qui qui essayer de pousser dans dans ce sens -l\u00e0, mais fallait attendre, il a fallu attendre Lyndon Johnson pour avoir la la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 alors le racisme aux \u00c9tats-Unis il y a \u00e9videmment \u00e7a a recul\u00e9, les plus \u00e2g\u00e9s des des des auditeurs se souviennent qu'il y a 50 ans, on n'avait m\u00eame pas le droit de se marier dans les \u00c9tats du sud des \u00c9tats-Unis entre les Noirs et les blancs et la plupart des lieux publics \u00e9tait s\u00e9gr\u00e9gu\u00e9es aujourd'hui non seulement le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis et noir mais \u00e7a pourrait \u00eatre l'arbre qui cache la for\u00eat, mais il y a une classe moyenne noire, c'est \u00e7a le plus le plus important on, \u00e7a veut pas dire \u00e9videmment que toute est parfait aux \u00c9tats-Unis \u00e9videmment le quand vous regardez le taux d'ch\u00f4mage par exemple, le taux de ch\u00f4mage est 2 fois plus important chez les Noirs que chez les Blancs, il y a \u00e9galement ce qu'on appelle le profilage raciste hein, c'est-\u00e0-dire le fait que lorsque vous \u00eates Noir bien vous avez plus de chances d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 par les forces de leur dette inqui\u00e9t\u00e9 lors des enqu\u00eates de police quelque soit votre implication mais simplement par le fait que que vous \u00eates noir cependant ce qu'il faut remarquer c'est que les \u00c9tats-Unis se sont dot\u00e9s de lois extr\u00eamement puissante de dispositif extr\u00eamement puissants pour limiter les cons\u00e9quences de ce racisme en mati\u00e8re de discrimination, c'est-\u00e0-dire que m\u00eame lorsque vous avez du racisme, h\u00e9 bien vous avez des dispositifs qui emp\u00eache la discrimination raciste, vous avez des dispositifs qui emp\u00eache que sur le plan des parcours professionnels, des individus, le racisme et des effets, ce sont des lois tr\u00e8s ancienne qui date de 1965 les lois qu'on appelle affirmative action et qui est bien en grande partie, on fait que les \u00c9tats-Unis d'aujourd'hui ne sont plus les \u00c9tats-Unis d'hier et finalement 50 ans apr\u00e8s le discours de Martin Luther King, il y a Grimm, la marche de Washington de 1963 h\u00e9 bien on peut se dire que le r\u00eave est en partie r\u00e9alis\u00e9e en partie seulement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:18) [95%] :\r\nLe r\u00eave est en partie r\u00e9alis\u00e9 50 ans apr\u00e8s l'assassinat de Kennedy Fran\u00e7ois duret\u00e9, vous \u00eates historien, vous \u00eates avec nous jusqu'\u00e0 8 heures on va parcourir la presse suisse quelques sujets qui nous ram\u00e8ne \u00e0 l'actualit\u00e9 internationale et notamment, rien \u00e0 faire dans la presse romande les n\u00e9gociations autour du du dossier du nucl\u00e9aire iranien qui se poursuivent \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:34) [88%] :\r\nOui, n\u00e9gociations auxquelles le pr\u00e9sident iranien, Hassan Rohani prend part en mode accompagn\u00e9 nous dit la libert\u00e9 dans un article repris de lib\u00e9ration mode accompagn\u00e9, entendez par l\u00e0 que le Guide supr\u00eame, l'ayatollahs Khomeiny le laisse n\u00e9gocier n'entrave pas ses actions et soutient m\u00eame ses n\u00e9gociateurs mais que son ombre plane sur le pr\u00e9sident iranien pr\u00e9sident qui passent clairement en test de confiance aux yeux de l'ayatollah pour ce dernier, les limites de cette confiance sont clairs \u00c9lise a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier devant 50000 miliciens islamistes, il y a des lignes rouges que les n\u00e9gociateurs devront respecter \u00e0 Gen\u00e8ve si Rohani traverser ces n\u00e9gociations en tenant compte de ces mises en garde, on apprend pas trop de ces fameuses Lignes Rouges, h\u00e9 bien il pourra alors nous dit la libert\u00e9 s'engager sur d'autres dossiers comme la Syrie ou la modernisation de l'Iran en mode peut-\u00eatre un peu moins accompagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:24) [87%] :\r\nAlors voil\u00e0 les les Gauti\u00e9 Sion sur le nucl\u00e9aire iranien, vu \u00e0 travers le le prisme de de la politique et, au-del\u00e0 de 1000 tracions Obama que quel jugement peut -on faire m\u00eame m\u00eame avant la fin \u00e9videmment c'est celle Obama et Rohani, c'est l'histoire d'un coup de fil, c'est d'un coup de fil historique, c'est l'histoire d'une d'une poign\u00e9e de main, bient\u00f4t, que va -t-il se passer l\u00e0 ce qu'il a bien jou\u00e9 sa partition, Obama. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:44) [90%] :\r\nNon \u00e0 la hausse sur le, sur ce qui va se passer dans les, dans les heures \u00e0 venir comme vous inviter un historien c'est compliqu\u00e9 et je suis plus fort sur le pass\u00e9 que sur le futur, mais ce qu'on peut dire, c'est que de toute \u00e9vidence la la politique de de de Barack Obama et garde l'Iran a a surpris aux \u00c9tats-Unis, ce rapprochement est \u00e9tait tenant parce que on voit que certains europ\u00e9ens sont, sont plus ferme sur l'Iran notamment, notamment la France, notamment Laurent Fabius que que les Am\u00e9ricains eux- m\u00eames Barack Obama il il a imprim\u00e9 une une marque \u00e0 la politique \u00e9trang\u00e8re, les r\u00e9publicains d'ailleurs au aux \u00c9tats-Unis sont assez f\u00e2ch\u00e9 de sa politique en disant que, il compromet par cette politique de rapprochement le Leadership des \u00c9tats-Unis, Barack Obama dans sa campagne, avait promis de se retirer d'Afghanistan et d'Irak avec int\u00e9rieur oui et et de fermer Guantanamo et l\u00e0, le Congr\u00e8s pour l'instant l'emp\u00eache sur ce sujet et puis les Am\u00e9ricains sont sont hostiles majoritairement \u00e0 cette fermeture et et donc aujourd'hui, h\u00e9 bien on peut se dire que cette politique \u00e9trang\u00e8re, elle est, elle est, elle, est quelque part une rupture dans dans l'histoire r\u00e9cente des \u00c9tats-Unis, vous remarquez que dans les les conflits, les derniers conflits, les \u00c9tats-Unis ne sont plus ans en premi\u00e8res lignes il y a une un terme d'un conseiller d'Obama, qui est le terme de l'id\u00e9e une forme behind, c'est-\u00e0-dire \u00eatre leader par l'arri\u00e8re plan d\u00e9j\u00e0 dans l'ombre, \u00e7a veut rien dire, \u00e7a veut dire qu'on n'est plus leader du tout ni en Libye ni au Mali, vous voyez, les Am\u00e9ricains sont derri\u00e8re, ils sont simplement soutien logistique et donc pour les r\u00e9publicains, qui c'est quelque chose qui compromet le Leadership Barack Obama dit que c'est simplement une adaptation du Leadership au temps pr\u00e9sent, lui, il estime que la puissance des \u00c9tats-Unis, c'est la reconstruction de son \u00e9conomie, \u00e9videmment l'avenir, l'avenir le dira. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:39) [89%] :\r\nVoil\u00e0 alors m\u00eame pour l'historique, vous \u00eates, vous n'avez pr\u00e9dit l'avenir quand m\u00eame, c'est pas mal, on va se pencher sur un moment d'histoire toujours avec vous, Ariane Hasler, prix Nobel de la paix en 83, pr\u00e9sident de la Pologne entre 95 et 2000 Lesh Walesa c'est de lui qu'il s'agit, il \u00e9tait de passage \u00e0 Berne pour une conf\u00e9renci\u00e8re interview \u00e0 lire dans le temps ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:56) [89%] :\r\nEt dans cette interview, les jeux Walesa revient \u00e9videmment sur le pass\u00e9, avec un certain regard critique avec mes amis, nous avons peut-\u00eatre commis l'erreur de ne pas envisager ce qui arriverait apr\u00e8s notre victoire, nous \u00e9tions engag\u00e9s vers un but imm\u00e9diat \u00e0 la fin du communisme, et nous n'\u00e9tions pas pr\u00e9par\u00e9s pour la suite en regard critique qu'il porte aussi sur le pr\u00e9sent dans beaucoup de pays sont d\u00e9prim\u00e9s en Europe n'ont pas les moyens de r\u00e9agir, ce n'est pas l'id\u00e9e que nous faisons de l'Europe, les masses descendent dans la rue et les politiciens, les bureaucrates freine les r\u00e9formes indispensables, le manque de perspectives conduit au nationalisme et au repli derri\u00e8re les fronti\u00e8res quant au futur r\u00e9orientons le capitalisme vers le travail et non pas vers la finance r\u00e9pondais -je Walesa longue interview \u00e0 d\u00e9couvrir dans le temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:38) [91%] :\r\nUn commentaire de l'historien Fran\u00e7ois du rep\u00e8re sur cette interview de Walesa qu'une qu'on n'a plus beaucoup entendu effectivement ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:44) [90%] :\r\nOui, c'est vrai que j'ai j'ai j'ai soulign\u00e9 dans ses propos, la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ce qui est en train de se passer en Europe, c'est-\u00e0-dire le repli le repli sur d\u00e9cidant entit\u00e9 le repli qu'on conna\u00eet beaucoup en France, hein, les propos de lorsque je sortirai de vos studios je je me rendrai au minist\u00e8re de la justice pour rendre \u00e0 Christiane Taubira une une p\u00e9tition que nous avons \u00e9t\u00e9 100000 Fran\u00e7ais qui se rebelle contre ces d\u00e9rives racistes et la comparaison de notre ministre de la Justice \u00e0 un singe notamment qu'on conna\u00eet partout en Europe, en Italie, \u00e7a s'est produit avec C\u00e9cile qui Angela mais la ministre de la, de l'int\u00e9gration qui a \u00e9t\u00e9 compar\u00e9e \u00e0 un orang-outang alors \u00e7a c'est explique de 2 mani\u00e8res : d'abord, \u00e9videmment, la crise \u00e9conomique et sociale qui fait qu'on recherche des boucs \u00e9missaires, \u00e7a s'est toujours produit dans l'histoire, mais \u00e9galement le sentiment de d\u00e9classement de, de, d'une Europe qui se sent menac\u00e9e dans ses identit\u00e9s face \u00e0 face au monde Neyroud disait en 1945 l'Europe n'est plus au centre du monde, il y a l'Europe, le le D\u00e9couvrez et r\u00e9agit au parti sur le mode de la peur, mais il y a d'autres mani\u00e8res de r\u00e9agir face au monde que que le repli sur ces identit\u00e9s que sur la peur de l'autre les Fran\u00e7ais d'aujourd'hui sont plus les Fran\u00e7ais hier les Suisses d'aujourd'hui ne sont plus les Suisses d'hier, mais la France et la Suisse continue \u00e0 exister, m\u00eame \u00e0 l'aune de de la mondialisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:09) [79%] :\r\n\u00e0 propos d'Europe justement un dernier sujet, issu de la de la presse et l\u00e9manique avec vous, Sandra Timmer lit la bureaucratie europ\u00e9enne bah, c'est un vrai cauchemar. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:16) [89%] :\r\nOui c'est Cannes Livingstone qui le dit, l'ancien maire de Londres, est l'invit\u00e9 de la base leur Zeitung, elle commence par rappeler que dans les ann\u00e9es 60 Londres \u00e9tait une ville en d\u00e9clin, c'est l'immigration, du monde entier qui a radicalement chang\u00e9 la ville et aujourd'hui il n'y a que New-York qui est aussi international, alors pour l'Europe, il estime que l'Union devrait distribuer le pouvoir vers le bas au lieu d'essayer de tout r\u00e9gler de mani\u00e8re centrale son id\u00e9al serait que l'Union s'occupe uniquement de politique ext\u00e9rieure, de d\u00e9fense et d'\u00e9conomie nationale et aujourd'hui il conseillerait carr\u00e9ment aux pays europ\u00e9ens en crise de quitter la zone Euro, la situation actuelle cr\u00e9e de grosses tensions et sans l'Euro, l'Allemagne serait moins florissante parce que le Mark allemand prendrait de la valeur, Ken Livingstone, critique, Angela Merkel, l'Allemagne profite \u00e9norm\u00e9ment de l'Euro, mais refuse de faire ce qu'elle devrait investir pour cr\u00e9er des emplois, mais rassurez -vous, la Suisse, on prend aussi pourcent grade les bilat\u00e9rales ne sont pas une bonne alternative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:11) [84%] :\r\nOui nous reste 20 secondes, c'est un peu court, mais quand m\u00eame Fran\u00e7ois du rep\u00e8re sur Kennedy Winston, l'ancien maire de Longwy, une figure et m\u00eame au-del\u00e0, et ce qu'il a raison un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:19) [88%] :\r\nBon compte, il a raison alors quitter la zone Euro, je forme on pense pas acquis les raisons qui ne vise Tom et s'il a raison sur un point : il a raison sur un point, c'est que l'Europe se d\u00e9cr\u00e8te pas dans l'eau, l\u00e0 je suis en train de mener des enqu\u00eates dans des, des, des coll\u00e8ges et des lyc\u00e9es fran\u00e7ais sur le l'identit\u00e9 europ\u00e9enne des jeunes est ce que les jeunes se sentent volontiers europ\u00e9en apparemment pas du tout, c'est-\u00e0-dire que cette identit\u00e9 est tr\u00e8s difficile \u00e0 apprendre l'Europe \u00e7a doit pas \u00eatre quelque chose qui viendront ou quelque chose qui est d'imposer dans au c'est quelque chose qui est v\u00e9cu et l\u00e0 \u00e9videmment on a beaucoup de travail \u00e0 faire, notamment en terme peut-\u00eatre d'\u00e9changes \u00e9ducatifs alors il y a d\u00e9j\u00e0 des choses \u00e9videmment Erasmus notamment mais mais peut-\u00eatre beaucoup plus pour que ces ces jeunes et bien puissent se d\u00e9placer plus volontiers faire leurs \u00e9tudes plus volontiers dans un un peu d'autres pays d'Europe que le que le leur et et donc, finalement, se sentir europ\u00e9en et et pas seulement savoir que l'Europe existe, avec ses institutions, sa bureaucratie et on le verra au jour au hein, c'est toujours des \u00e9lections qui, qui, h\u00e9 bien ont des taux d'abstention tr\u00e8s fort parce que ce sentiment d'appartenance, l\u00e0 il est pas encore enracin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:32) [88%] :\r\nOui, ce sera l'ann\u00e9e prochaine, merci beaucoup Fran\u00e7ois p\u00e8re d'avoir \u00e9t\u00e9 dans le dossier de Paris pr\u00e9cis\u00e9ment jusque puisque l'art de l'int\u00e9r\u00eat, historien sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous aussi, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous tous. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Durpaire, Fran\u00e7ois", "role": " historien, sp\u00e9cialiste des USA, enseignant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Cergy Pontoise", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42F98C79-7BE8-4699-AB43-48A8E6C98827", "internalArchiveId": "42F98C79-7BE8-4699-AB43-48A8E6C98827", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "50 \u00e8me anniversaire de la mort de John Fitzgerald Kennedy, ancien pr\u00e9sident des USA : Commentaire de C\u00e9line Tzaud", "publicationDate": "2013-11-21T00:00:00Z", "summary": "Barack Obama, pr\u00e9sident des USA et sa femme Michelle accompagn\u00e9s de Bill et d'Hillary Clinton, ancien pr\u00e9sident des USA et ancienne secr\u00e9taire d'\u00c9tat se sont rendus sur la tombe du pr\u00e9sident assassin\u00e9 au coeur du cimeti\u00e8re am\u00e9ricain d'Arlington en face de Washington.", "durationSec": 97, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["fonction politique", "comm\u00e9moration", "anniversaire"], "thematicPersons": ["Kennedy, John Fitzgerald"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-11T20:02:53Z", "speechToTexts": ["11.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe temps des hommages maintenant hommage \u00e0 John Fitzgerald Kennedy, assassin\u00e9 il y a 50 ans, et pr\u00e9cis\u00e9ment le 22 novembre 1963 hier d\u00e9j\u00e0, le pr\u00e9sident Barack Obama sa femme Michelle, accompagn\u00e9s de Bill et d'Hillary Clinton se sont rendus sur la tombe du pr\u00e9sident assassin\u00e9 au coeur du cimeti\u00e8re am\u00e9ricain d'Arlington, en face de Washington, ils ont d\u00e9pos\u00e9 une couronne de fleurs bleues et blanches, pr\u00e8s de la flamme \u00e9ternelle qui marque l'emplacement de la d\u00e9pouille de dit C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [92%] :\r\nOui, une visite en hommage au caract\u00e8re symbolique et politique, l'actuel et l'ancien pr\u00e9sident d\u00e9mocrate, accompagn\u00e9s de leurs \u00e9pouses, ce sont en effet recueilli sur la tombe de Jeff cr\u00e9er quelques instants dans le froid de Washington, la main droite sur le coeur pour \u00e9couter les militaires avant d'observer une minute de silence devant la flamme cette flamme qui br\u00fble de sur la tombe du trente-cinqui\u00e8me pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis depuis novembre 1963 un hommage donc dans ce lieu symbolique mais dans un contexte toujours tr\u00e8s politique \u00e9videmment certains d'y voir d\u00e9j\u00e0 un possible soutien de Barack Obama \u00e0 Hillary Clinton pour la pr\u00e9sidentielle 2016 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, Barack Obama avait aussi remis la m\u00e9daille pr\u00e9sidentielle de la libert\u00e9 \u00e0 Bill Clinton, ainsi qu'\u00e0 15 autres personnalit\u00e9s du monde de la politique des accros du sport devant la famille Kennedy, John Fitzgerald reste pour la prosp\u00e9rit\u00e9 comme il \u00e9tait dans la vie, jeune et audacieux, a d\u00e9clar\u00e9 Barack Obama lors de cette journ\u00e9e de comm\u00e9moration r\u00e9solu sans peur et la messe d\u00e9fier l'impossible et r\u00e9nover le monde, a ajout\u00e9 Barack Obama qui a maintes fois revendiqu\u00e9 l'h\u00e9ritage d\u00e9mocrate Jeff qu'insultant merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duployer, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58FCB7FA-1243-4BC7-97AC-77EC76038518", "internalArchiveId": "58FCB7FA-1243-4BC7-97AC-77EC76038518", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Intereview de Pierre Kraehenbuhl, directeur des op\u00e9rations du CICR, qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 au poste de Commissaire general de l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens. ", "publicationDate": "2013-11-21T00:00:00Z", "summary": "Pierre Kraehenbuhl est directeur des op\u00e9rations du CICR en charge de 12.000 personnes d\u00e9ploy\u00e9es \u00e0 travers le monde. Il remplacera Filippo Grandi et apportera \u00e0 l'agence de l'ONU une vaste exp\u00e9rience en mati\u00e8re d'action humanitaire ainsi qu'un leadership strat\u00e9gique dans des environnements politiques sensibles et \u00e0 hauts risques.", "durationSec": 92, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["r\u00e9fugi\u00e9", "aide humanitaire"], "thematicPersons": ["Kraehenbuhl, Pierre", "Grandi, Filippo", "ONU"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-12-17T15:01:09Z", "program": {"href": "/programs/678B460B-80BE-4F5A-A905-4A1B9AC9D759", "id": "678B460B-80BE-4F5A-A905-4A1B9AC9D759", "name": "Mini-Journal"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kraehenbuhl, Pierre", "role": "directeur des op\u00e9rations du CICR nomm\u00e9 au poste de Commissaire g\u00e9n\u00e9ral de l?ONU pour les r\u00e9f\u00e9gi\u00e9s palestinien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "correspondant RTS Tokyo", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81E9EC2F-B5A6-4A6D-A08A-BBB0E77901BE", "internalArchiveId": "81E9EC2F-B5A6-4A6D-A08A-BBB0E77901BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "50 \u00e8me anniversaire de la mort de John Fitzgerald Kennedy, pr\u00e9sident des USA assassin\u00e9. 1. Interview de Clint Hill, l'homme qui a saut\u00e9 sur le coffre de la limousine pr\u00e9sidentielle et qui a fait signe \u00e0 Jackie Kennedy, \u00e9pouse du pr\u00e9sident, de retourner s'asseoir. - 2. Commentaire d'Eric Guevara-Frey", "publicationDate": "2013-11-21T00:00:00Z", "summary": "1. Clint Hill \u00e9tait agent du \"Secret Service\", l'agence charg\u00e9e de la protection de John Fitzgerald Kennedy, pr\u00e9sident des USA et de sa famille. Il a aujourd'hui 81 ans et vit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Washington. - 2. La \"bulle pr\u00e9sidentielle\" c'est le nom du dispositif  qui 'entoure Barack Obama, pr\u00e9sident des Etats-Unis, 24 heures sur 24. Un ensemble de mesures techniques et humaines qui le prot\u00e8gent du monde ext\u00e9rieur et donc d'\u00e9ventuelles attaques. ", "durationSec": 516, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["comm\u00e9moration", "s\u00e9curit\u00e9 des personnes", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Kennedy, John Fitzgerald", "Obama, Barack"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-12-17T14:56:25Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "correspondat RTS Washington", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hill, Clint", "role": "agent du \"Secret Service\" de John Fitzgerald Kennedy", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "correspondant RTS Washington", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D13EFA80-AF26-434F-A758-C179466D5E42", "internalArchiveId": "D13EFA80-AF26-434F-A758-C179466D5E42", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Eveline Widmer-Schlumpf, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du DFF affronte la col\u00e8re des banquiers genevois. 1. Commentaire de Sylvie Belzer. - 2. Interview d'Eveline Widmer-Schlumpf, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du DFF. - 3. Interviews de Patrick Odier, pr\u00e9sident de l'Association Suisse des banquiers et d'Alexandre Zeller, pr\u00e9sident du Conseil d'Administration du Six Group", "publicationDate": "2013-11-21T00:00:00Z", "summary": "2. Eveline Widmer-Schlumpf, s'est retrouv\u00e9e face \u00e0 un public de banquiers tr\u00e8s remont\u00e9s contre la politique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en mati\u00e8re de conditions-cadre pour la place financi\u00e8re. -3. Les relations entre les banquiers et le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances.", "durationSec": 123, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["place financi\u00e8re", "accord international", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "banque"], "thematicPersons": ["Widmer-Schlumpf, Eveline"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-12-30T08:12:10Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Widmer-Schlumpf, Eveline", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du DFF", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Odier, Patrick", "role": "pr\u00e9sident de l'Association Suisse des banquiers", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zeller, Alexandre", "role": "pr\u00e9sident du Conseil d'Administration du Six Group", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8BA086C1-D96E-4285-A86A-A46DE1440E6C", "internalArchiveId": "8BA086C1-D96E-4285-A86A-A46DE1440E6C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les r\u00e9seaux anticommunistes pendant la guerre froide en Suisse (3/5) : Rencontre avec Matthieu Gillabert, historien", "publicationDate": "2013-11-20T00:00:00Z", "summary": "Dans le cadre de ce colloque sur les transnationales de l'anticommunisme au cours de la guerre froide, rencontre avec Matthieu Gillabert, autour de la vie tumultueuse de Jozef Bochenski, philosophe dominicain, sovietologue et d\u00e9tenteur d'un chaire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg apr\u00e8s 1945. L'importance des relations culturelles et de la diplomatie culturelle suisse dans l'apr\u00e8s-guerre. La philosophie communiste.", "durationSec": 3507, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["propagande politique", "philosophie", "guerre froide", "communisme", "histoire"], "thematicPersons": ["Bochenski, Joseph"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2019-06-04T08:11:25Z", "speechToTexts": ["07.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [74%] :\r\nChaleur Jean-Marc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [81%] :\r\nLa logique du syst\u00e8me et de montrer que le syst\u00e8me marche Marchiani ce n'est pas logique, cette semaine, la Suisse, chercheur revues, colloques et documentaires quoi Suzanne l\u00e0- bas qui pour eux \u00e9tait une figure de l'extr\u00eame droite en r\u00e9alit\u00e9 venait de la gauche anti- stalinien. \r\nL'octroi d'un passeport aux enfants de Leonardo County nuirait gravement \u00e0 la r\u00e9putation du passeport suisse. \r\nLes experts choisissent le gaz. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [86%] :\r\nC'est le d\u00e9but d'une technique d'extermination qui pr\u00e9cipitera l'Allemagne dans le gouffre de l'Holocauste, c'\u00e9tait beaucoup de cultures dont celle -ci, elle s'appelle la douleur pour savoir par repr\u00e9sente la douleur de la st\u00e9rilisation je termin\u00e9 en tr\u00e8s peu de temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [94%] :\r\nAvec un groupe d'historiens, de nombreuses victimes oubli\u00e9es pour retrouver un nom et une histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [86%] :\r\nQuelle aura \u00e9t\u00e9 la vie tumultueuse de Jozef Bohren ce qui, quelles seront ses exp\u00e9riences douloureuses de vie qui vont le conduire \u00e0 \u00e9laborer sa pens\u00e9e : que va -t-il cr\u00e9er d'original \u00e0 Fribourg, en quoi son institut a -t-il peu d'\u00e9quivalence dans le reste de l'Europe, sur quel r\u00e9seau va -t-il pouvoir compter sur quels financements qu'est -ce que la sovi\u00e9tologueJ. \u00e0 quoi ou plut\u00f4t \u00e0 qui s'int\u00e9resse -t-elle pourquoi les archives f\u00e9d\u00e9rales sont -elles miettes qu'est -ce qui persistent dans Big dans la personnalit\u00e9 de Jozef ce qui ce sont l\u00e0 quelques-uns des sujets que nous aborderons avec notre invit\u00e9 d'aujourd'hui historien Matthieu Gillabert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:53) [89%] :\r\nPuis -je vous demander de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse s'il vous pla\u00eet, oui \u00e0 une telle Matthieu Gillabert je suis assistante Docteur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, alors assistant, Docteur, \u00e7a veut dire assistante mais \u00e7a peut aussi dire que j'ai d\u00e9fendu ma th\u00e8se en 2011 et j'ai d\u00fb publier cette ann\u00e9e en 2013. \r\nMontant est partag\u00e9 entre de l'enseignement \u00e0 50 pourcent et et la continuation de recherche en histoire contemporaine pour l'autre 50 pourcent quel quel est l'intitul\u00e9 de la th\u00e8se, alors j'ai travaill\u00e9 sur la diplomatie culturelle suisse, le type de ma th\u00e8se, c'est justement les coulisses de la diplomatie culturelle suisse dans la 2\u00e8me, moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:39) [90%] :\r\nC'est que les m\u00e9dias sont toujours tr\u00e8s curieux avec un mauvais esprit, mais qu'y a -t-il donc dans ses coulisses, je peux vous demander pendant r\u00e9sumer une th\u00e8se en 3 minutes, \u00e7a sera un peu difficile et peut-\u00eatre quelques grands axes pour nous donner un peu l'eau \u00e0 la bouche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [87%] :\r\nAlors ces coulisses, je les ai un petit peu divis\u00e9 en 3 moments de cette 2\u00e8me moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle ces coulisses j'entendais par l\u00e0 un peu la n\u00e9gociation qu'il y a derri\u00e8re la diplomatie culturelle, n\u00e9gociations qui a entre d'une part, justement, les diplomates qui peuvent \u00eatre en poste les institutions culturelles en Suisse on pensera surtout \u00e0 Pro Helvetia. \r\nDes institutions plus \u00e9conomiques, comme l'Office nationale suisse du tourisme l'Office l'Expension commerciale et puis l'aspect de notre liste, les artistes, les \u00e9crivains qui ont aussi un int\u00e9r\u00eat \u00e0 exporter la culture suisse des images de la Suisse, \u00e0 travers la culture \u00e0 l'\u00e9tranger et ces 3 moments que je traite dans la 2\u00e8me, moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est d'abord l'apr\u00e8s- guerre o\u00f9 la Suisse doit d'une part, redorer un peu le blason qu'elle a face aux critiques de son attitude face au 3\u00e8me Reich, la culture, la lui sert \u00e0 redorer ce blason. \r\nUn 2\u00e8me moment ce sera la guerre froide, o\u00f9 la question des relations culturelles avec les pays du bloc communiste sont remises en question sont discut\u00e9s \u00e2prement par les acteurs de cette diplomatie culturelle suisse et un 3\u00e8me moment c'est la p\u00e9riode des d\u00e9colonisations, et moi j'ai pris ce mot d\u00e9colonisation au sens large, alors c'est la diplomatie culturelle dans les pays d\u00e9colonis\u00e9s, mais c'est aussi colonisations des esprits, c'est-\u00e0-dire une diplomatie culturelle qui c'est la r\u00e9gie qui n'est plus seulement au service des int\u00e9r\u00eats nationaux de la Suisse, mais aussi au service, plus particuli\u00e8rement des artistes et des \u00e9changes culturels. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:36) [91%] :\r\nMais vous avez mis moins de 3 minutes pour r\u00e9sumer une th\u00e8se qui vous a demand\u00e9 combien de d'ann\u00e9es de travail, environ 5 ans 5 ans on on peut rester un petit moment sur votre vos \u00e9tudes et ce travail d'historien pour lequel \u00e0 la fois vous vous \u00eates form\u00e9s et qui, j'imagine, dans votre esprit, suppose une une suite, on s'aper\u00e7oit \u00e0 mesure qu'on parle avec des historiens, qu'il y a des branches infinie apparemment dans l'histoire, on a eu vaguement un \u00e9cho avec ce que vous venez dire l'histoire \u00e0 la fois \u00e9conomique l'histoire culturelle de l'histoire, \u00e7a se passe comment pour quelqu'un comme vous, c'est elle, les th\u00e8mes, on les traite au fur \u00e0 mesure mais \u00e7a suppose quand m\u00eame d'avoir des connaissances des comp\u00e9tences, une grille interpr\u00e9tative quand sur des histoires chiffr\u00e9, c'est quand m\u00eame autrement plus difficile que des documents je dirais strictement litt\u00e9raire, entre guillemets, enfin \u00e9crit comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:35) [85%] :\r\nJe pense, c'est quand m\u00eame un travail cens\u00e9 sont en progression et me semble, on a des questions au d\u00e9part qui nous int\u00e9resse plus particuli\u00e8rement des p\u00e9riodes aussi qui nous int\u00e9ressent de mani\u00e8re tr\u00e8s subjective, peut-\u00eatre, et il me semble que les sources donc la contacte des archives va \u00e0 ce moment -l\u00e0 nous orienter peut-\u00eatre vers des grilles de lecture plus pr\u00e9cise que ce soit une cl\u00e9 de lecture plus d'histoire culturelle d'histoire politique histoire \u00e9conomique. \r\n\u00e9videmment, on est toujours un peu dans le croisement d'approches diff\u00e9rentes, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, c'est \u00e7a qui est aussi effectivement comme vous le dites difficiles parce que sa demande de d\u00e9velopper des comp\u00e9tences multiple oui comment se forme tout sur le tas, c'est je pense beaucoup par les \u00e9changes avec des d'autres doctorant avec des professeurs la le directeur de de th\u00e8ses joue un r\u00f4le primordial. \r\nAinsi que les les \u00e9changes qu'on peut avoir les voyages \u00e0 l'\u00e9tranger, les bourses qu'on peut obtenir pour passer des s\u00e9jours acad\u00e9mique dans d'autres institutions, \u00e7a c'est des moments qui sont absolument enrichissant et me semble incontournable dans la formation d'un historien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:46) [91%] :\r\nMais vous, Matthieu Gillabert vous avez dit il y a aussi des histoires de go\u00fbt dans cette affaire -l\u00e0, il y a des p\u00e9riodes que l'on pr\u00e9f\u00e8re, il y a des choses qui vous savez, \u00e7a s'est pass\u00e9 de cette mani\u00e8re -l\u00e0, vous aviez envie de d'ouvrir un peu plus d'\u00e9tranges particuli\u00e8re d'une certaine histoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:03) [91%] :\r\nEn fait, en ce qui me concerne, le sujet de ma th\u00e8se, on pourrait plut\u00f4t parler d'un programme impos\u00e9 puisque c'est fichu troph\u00e9e \u00e7a qui a mont\u00e9 un projet justement sur la diplomatie culturelle professeur Claude Hauser \u00e0 Fribourg, et qui a d\u00e9velopp\u00e9 3 volets d'analyse de cette diplomatie culturelle suisse, il a mis les les postes au concours et j'ai obtenu l'un des volets \u00e0 traiter une fois qu'on obtient ce volet a traiter, on doit s'approprier cette mati\u00e8re et l\u00e0 effectivement c'est des questions de go\u00fbt, c'est aussi des parcours personnels qui peuvent influencer un peu certains optique de la recherche, en ce qui concerne, par exemple, j'ai v\u00e9cu 4 ans en Pologne pendant la r\u00e9daction de ma th\u00e8se et l\u00e0 c'est vrai que la les relations entre la Suisse et la Pologne dans le cadre des relations Est- Ouest pendant la guerre froide, prennent une importance un peu plus grande parce que j'ai pu avoir acc\u00e8s \u00e0 des archives que j'aurais pas eu acc\u00e8s autrement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:01) [87%] :\r\n4 ans de Cologne quelles ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:03) [82%] :\r\nC'\u00e9tait de 2007 \u00e0 2011 quand on travaille pour travailler, mais surtout pour des raisons familiales. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:11) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:19) [83%] :\r\nLorsque l'institut d'Europe orientale et \u00e0 l'universit\u00e9, Fribourg en 1958 le speaker de Radio- Gen\u00e8ve constate que, je cite, l'histoire ne manque pas d'un certain celle le marxisme sera \u00e9tudi\u00e9, diss\u00e9qu\u00e9 enseigner et m\u00eame en terre catholique \u00e0 Fribourg, dans l'universit\u00e9 suisse peut-\u00eatre la moins susceptible de s'int\u00e9resser \u00e0 la philosophie communiste le virulent Pelleport qui donc il va \u00eatre question dans cette contribution \u00e9crit aussit\u00f4t \u00e0 la r\u00e9daction de Radio- Gen\u00e8ve en r\u00e9pondant, les philosophes catholiques sont pr\u00e9cis\u00e9ment les mieux capable de se pencher sur le syst\u00e8me de la pens\u00e9e marxiste l\u00e9niniste certaines vues communes autour du partage \u00e9quitable, mais surtout les divergences radicales qui oppose le communisme \u00e0 l'\u00e9glise catholique qu'on fait partie philosophe une sensibilit\u00e9 accrue pour traiter de cette question sensible, quelles sont les conditions qui permettent l'inclination de l'institut d'Europe orientale, sp\u00e9cialis\u00e9 en sovi\u00e9to- logis philosophique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:12) [89%] :\r\nMatthieu Gillabert on d\u00e9couvre avec vous et on a d\u00e9couvert sur tout ce qui s'y trouvaient, je veux dire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, dans ce colloque intitul\u00e9 les transnationales de l'anticommunisme de la guerre froide Action r\u00e9seau transfert qui s'est donc tenue \u00e0 Fribourg, du 26 au 29 octobre 2011, qu'il y avait eu une \u00e9tude de sovi\u00e9tologue \u00e0 Fribourg, sous la direction, madame, monsieur, que je vais vous laisser pr\u00e9senter aux auditeurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:42) [89%] :\r\nAlors, Joseph, ce qui a dominicain philosophe logicien, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, \u00e0 partir de 1946 et qui justement d\u00e9veloppe effectivement la sovi\u00e9tologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg la sovi\u00e9tologueJ. philosophique, faudrait -il pr\u00e9ciser puisque il se concentre presque exclusivement sur l'analyse de la philosophie l\u00e9niniste et marxiste en URSS qu'est -ce que c'est \u00e7a la sovi\u00e9tologueJ. philosophique \u00e0 la sovi\u00e9tologueJ. philosophique, c'est une science qui concerne tr\u00e8s peu d'adeptes, doit -on dire, une science qui est assez pour elle presque dire \u00e9sot\u00e9rique tr\u00e8s difficile \u00e0 comprendre, en tout cas avec un regard actuel, c'est en fait une science qui se veut justement \u00e0 la fois scientifique c'est-\u00e0-dire analyser le plus pr\u00e9cis\u00e9ment les tenants et aboutissants du syst\u00e8me philosophique marxistes-l\u00e9ninistes, mais en m\u00eame temps c'est une science qui \u00e9mergent dans les ann\u00e9es 50 au coeur de la guerre froide, et qui est \u00e0 la id\u00e9ologiquement tr\u00e8s marqu\u00e9s pour lutter justement contre le communisme et cette philosophie d'URSS. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:57) [82%] :\r\nMais cette pratique de la science, de cette science la Matthieu Gillabert elle n'est donn\u00e9 qu'\u00e0 Fribourg ou ailleurs \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:05) [92%] :\r\nAlors il y a plusieurs l'institut notamment \u00e0 Amsterdam et \u00e0 Berlin, qui traite de la sovi\u00e9tologueJ. o\u00f9 l\u00e0 il y a des philosophes qui sont en rapport avec le professeur ce qui de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:19) [90%] :\r\nDe quelle mani\u00e8re travaille -t-il en r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:21) [80%] :\r\nEt travaille en r\u00e9seau, la Fondation Rockefeller am\u00e9ricaine joue un r\u00f4le important, puisque elle va avec l'appui de de fonds assez important f\u00e9d\u00e9rer ces diff\u00e9rents instituts pour les justement les ma\u00eetres, les mettre en relation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:36) [84%] :\r\nOn vient marin peut plus tard sur la Fondation Rockefeller, si vous le voulez bien restant un moment sur ces philosophes qui, d'Amsterdam \u00e0 Fribourg et ailleurs, ces instituts, quel est leur profil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:49) [85%] :\r\nOn a parmi ces philosophes de nombreux religieux notamment \u00e0 Fribourg, puisque justement boraine ce qui \u00e9tait dominicain et il avait r\u00e9ussi \u00e0 faire venir beaucoup de Dominicains dans son institut, en tout cas et c'est dominicain devait faire un certain nombre de cours en sovi\u00e9tologue J pour \u00eatre arm\u00e9 intellectuellement, dixit pour ce qui contre l'id\u00e9ologie communiste, on a aussi beaucoup de philosophes \u00e9migr\u00e9 du bloc de l'Est notamment de Tch\u00e9coslovaquie de Pologne et de Yougoslavie \u00e9laborer une, ce qui va utiliser cette main-d'oeuvre si on peut dire comme \u00e7a, pour justement lancer des recherches sur la philosophie marxisme-l\u00e9ninisme dans ces diff\u00e9rents pays, tous viennent, c'est ce qu'on pourrait presque appeler des des disciples de Buren, ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:41) [93%] :\r\nMais comment faire de la philosophie, on a d\u00e9j\u00e0 une opinion sur la chose qu'on \u00e9tudie plus de la philosophie, c'est de la direction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:48) [83%] :\r\nC'est assez sections oui alors si on essaye de lire certains ouvrages de Braine ce qui le plus connu \u00e9tant le pour pr\u00e9server l'communisme le Manuel du communisme mondial. \r\nC'est effectivement une dissection tr\u00e8s pr\u00e9cise du marxisme-l\u00e9ninisme, on y apprend en fait pas grand chose, puisque c'est une r\u00e9flexion d'un logicien ce qui s'est vu de 2 logiques, c'est s'r\u00e9flexion de logisticiens sont un petit peu d\u00e9sincarn\u00e9, on ne sait pas qui produit cette philosophie, on ne sait pas si elle est en \u00e9volution en URSS, donc on \u00e9tudie sous l'angle, ce qui vraiment un syst\u00e8me plus qu'\u00e0 un contexte philosophique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:32) [77%] :\r\nEt dans l'\u00e9tude de ce syst\u00e8me est -ce que Bohren ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:36) [75%] :\r\nS'int\u00e9resse, comme un clin Pereire \u00e0 la langue du syst\u00e8me de la m\u00eame mani\u00e8re qu'un Victor Quimper s'\u00e9tait int\u00e9ress\u00e9e au langage totalitaire est -ce que pour une, ce qui, on en fait m\u00eame, il s'int\u00e9ressait \u00e0 Langon, o\u00f9 c'\u00e9tait son int\u00e9r\u00eat se porte sur le meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:51) [87%] :\r\nNon, pour ce qui l'int\u00e9resse, c'est la logique du syst\u00e8me et de montrer que le syst\u00e8me marche Marchiani ce n'est pas logique, c'est \u00e7a le le but principal, par contre, par rapport \u00e0 la langue pour boraine ce qui, il est tr\u00e8s important de conna\u00eetre la langue de ces pays pour justement pouvoir comprendre ce qui est d\u00e9velopp\u00e9e, entra\u00eenant en termes de philosophie, c'est pour \u00e7a d'ailleurs qu'il ne va pas faire d'\u00e9tudes sur la philosophie communiste en Chine, il n'a pas trouv\u00e9 des Chinois lui- m\u00eame ne sait pas le chinois, alors qui c'est une douzaine de langues pour \u00e7a, il sera toujours tr\u00e8s \u00e0 cheval sur la connaissance de la langue dans laquelle on \u00e9tudie cette philosophie pour boraine ce qui, c'est vrai qu'il y a un pan id\u00e9ologique in\u00e9vitablement marqu\u00e9 gauche tr\u00e8s marqu\u00e9 effectivement. \r\nMais en m\u00eame temps, Braine ce qui prend au s\u00e9rieux ces philosophe sovi\u00e9tique, ce philosophe communiste cet int\u00e9r\u00eat vraiment pour ce qui se fait de l'autre c\u00f4t\u00e9 du rideau de fer est relativement rare, c'est une marque de fabrique, c'est une marque de fabrique est relativement rare, il me semble dans ces mouvances ces r\u00e9seaux anticommunistes qu'on a pu approcher dans le cadre notamment de ce colloque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:00) [82%] :\r\nImaginez peut-\u00eatre vos Matthieu Gillabert c'est peut-\u00eatre \u00e7a vous est pass\u00e9 par la t\u00eate, que vous soyez trouver \u00e9tudiant vous- m\u00eame dans cet institut et que vous ayez comme professeur pour Rennes, ce qui est ce que vous avez imagin\u00e9 le cours auquel vous auriez eu droit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:18) [86%] :\r\nOui, alors bon il y a aussi, plusieurs t\u00e9moignages plus de de gens qui ont eu cette chance de de vivre en cours d'abord ce qui, semble -t-il, c'\u00e9tait une chance parce que Brzezinski qui, c'est son sens, la communication, son sens p\u00e9dagogique, il est tr\u00e8s vivant, on peut encore trouver des m\u00eames des reportages t\u00e9l\u00e9visuels sur Brain ce qui et on sent que c'est quelqu'un. \r\nCe qui est tr\u00e8s \u00e0 l'aise, un peu clownesque, on pourrait dire fac\u00e9tieux fac\u00e9tieux agr\u00e9able aussi \u00e0 la communication. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:47) [85%] :\r\nCette, ce sont les pires, cela, c'est ce qu'on est plus efficace et plus Reuter, effectivement elle alors au-del\u00e0 de disons la la commodit\u00e9 ou ou le mode de sur le contenu, c'est un travail studieux, c'est un travail en profondeur, si vous avez eu l'occasion, peut-\u00eatre au travers d'un exemple, vous pourriez nous donner une id\u00e9e quand il s'est attach\u00e9 \u00e0 un certain philosophe ou est -ce qu'il s'attache \u00e0 la philosophie en g\u00e9n\u00e9ral ou parfois certains philosophes en question, vous nous aviez dit qu'ils \u00e9taient difficiles \u00e0 identifier ces philosophes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:23) [85%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 identifier, mais dans sa p\u00e9riode sovi\u00e9tologue, c'est un peu l\u00e0 o\u00f9 je l'\u00e9curie pour ma recherche, c'est-\u00e0-dire de la moiti\u00e9 des ann\u00e9es 50 jusqu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 70, pourrait -on dire, il va vraiment s'attaquer plus au syst\u00e8me plus qu'\u00e0 un philosophe, en particulier, on retrouve d'ailleurs assez peu dans la correspondance d'\u00e9change qu'il aurait eue avec des philosophes en Russie ou ou en Pologne cette trace traces de ce genre d'\u00e9change dans son institut ce genre d'\u00e9changes viendront apr\u00e8s, \u00e7a va g\u00e9n\u00e9rer beaucoup de de tension cet Institut celui \u00e9thologie, qui est aussi avec le contexte g\u00e9opolitique qui \u00e9volue dans l'Est, et un petit peu son appareillage de sovi\u00e9tologue j'y et pas plus int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la philosophie en train de se faire dans les pays de l'Est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:12) [90%] :\r\nC'est pas ressemble -t-elle cette philosophie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:15) [90%] :\r\nAlors il y a plusieurs plusieurs courants plusieurs courants on a notamment le un assistant de Braine ce qui actuellement professeur, le professeur ce qui qui qui va s'int\u00e9resser plus \u00e0 des des philosophes qui travaille sur l'esth\u00e9tique et qui vont la prendre contact avec certains de leurs coll\u00e8gues de l'Est qui occupe pour ce qu'on pourrait appeler un peu des niches, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont pas dans le le mainstream de la la philosophie sovi\u00e9tique, ce sont les auteurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:44) [93%] :\r\nQui sont traduits, que l'on arrive \u00e0 lire en Europe, m\u00eame encore aujourd'hui o\u00f9 ils sont rest\u00e9s d\u00e9finitivement de l'autre c\u00f4t\u00e9 du rideau de fer, Matthieu Gillabert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:54) [80%] :\r\nMoi m\u00eame n'\u00e9tant pas philosophe ne peut pas r\u00e9pondre pr\u00e9cis\u00e9ment sur tous, mais il me semble pas qu'il y a eu gr\u00e2ce \u00e0 cette institution dite logis n'\u00e9norme effort de traduction de ces philosophes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:06) [92%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:19:57) [72%] :\r\nJugend. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:07) [86%] :\r\nSur sa stabilit\u00e9 politique, religieuse et identitaires s'entrem\u00ealent pour aboutir \u00e0 la constitution de cet institut, ces objectifs se d\u00e9cline sur plusieurs plans alors des plus scientifique ou plus id\u00e9ologiques. \r\nEt ce bin\u00f4me entre science et politique sera un peu mon fil rouge il d\u00e9limite qui me semble le Champ dans lequel \u00e9volue cette sovi\u00e9tologue J en tension entre d'un c\u00f4t\u00e9 une dynamique scientifique pour conna\u00eetre l'activit\u00e9 philosophique du bloc de l'Est l\u00e9g\u00e8rement largement ignor\u00e9es par le bloc occidental et de l'autre un acharnement de ce qui est de cet institut a d\u00e9mont\u00e9 pi\u00e8ce par pi\u00e8ce le syst\u00e8me philosophique, consid\u00e9r\u00e9 comme dangereux pour l'humanit\u00e9. \r\nDonc derri\u00e8re la cr\u00e9ation de cet institut, il y a le P\u00e8re Joseph ce qui il est en effet \u00e0 l'intersection de plusieurs r\u00e9seaux dont il faudra interroger dans un 1er temps la structure et l'intensit\u00e9 des Liens et dans un 2\u00e8me temps j'aimerais analyser les objectifs de cet institut de report d'Europe centrale \u00e0 partir des buts qu'il poursuit, on peut alors en d\u00e9duire quelles ressources personnelles, financi\u00e8res et intellectuelles, il a pu mobiliser pour se constituer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:18) [86%] :\r\nLa sovi\u00e9tologueJ. fribourgeoises de Joseph Borilski c'est une intervention qui a donn\u00e9, Matthieu Gillabert entre les 26 et 29 octobre 2011 dans un colloque consacr\u00e9 \u00e0 l'anticommunisme pendant la p\u00e9riode de la guerre froide, on parlera un peu apr\u00e8s, de la place qu'occupe la Suisse dans cette affaire mais venons -en au personnage principal Borilski que vous pr\u00e9sentez dans le colloque \u00e0 ceux qui vous \u00e9coutent comme un bonhomme qui a une vie sacr\u00e9ment mouvement\u00e9e, bon, vous nous l'avez dit -il parle 12 langues, il avait semble -t-il une facilit\u00e9 et une femme ont 2 un personnage communiquant volontiers rieurs ou provoquant, tout au moins la sympathie, quelle est sa vie qui lit son parcours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:06) [88%] :\r\nAh, c'est un parcours qui comprend je crois plusieurs vies les unes dans les autres sa vie commence au d\u00e9but du du 20\u00e8me si\u00e8cle, en 1902 il na\u00eet \u00e0 tout, sauf un petit village tout pr\u00e8s de Cracovie, mais qui \u00e9tait dans la partie russe de la Pologne actuelle il va grandir dans ce village il va entamer des \u00e9tudes d'abord \u00e0 Lwoff donc en actuelle Ukraine et puis \u00e0 Poznan en Pologne actuel il va \u00e9tudier la l'\u00e9conomie et le droit. \r\n\u00e0 la fin de la 1\u00e8re guerre mondiale il est enr\u00f4l\u00e9 \u00e0 17 ans dans les l\u00e9gions de piles sous ce qui dans la guerre contre les bolch\u00e9viques non volontaire, volontaire, volontaire, volontaire, h\u00e9las je pense mais c'est vrai que c'est des recherches qui devrait \u00eatre encore men\u00e9es sur cette 1\u00e8re p\u00e9riode de ce qui, il me semble que cette exp\u00e9rience de la guerre en plus contre les bolch\u00e9viques a \u00e9t\u00e9 un tournant absolument majeur pour sa vie mais il me semble aussi pour nombre d'intellectuels polonais de c'\u00e9tait poc les demi et identifi\u00e9 ni \u00e0 identifier et puis une exp\u00e9rience vraiment existentiel de la guerre du feu Braine ce qu'il dit m\u00eame avoir tu\u00e9 pendant cette guerre, Marc, un homme pendant toute sa vie et puis cette son dogmatisme qu'on retrouvera dans la p\u00e9riode de la guerre froide, mais il me semble et mieux compris si on int\u00e8gre cette cette exp\u00e9rience du feu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:39) [91%] :\r\nArr\u00eatons -nous d'ailleurs peut-\u00eatre un instant avant de poursuivre ce rappel biographique de bord ce qui Matthieu Gillabert. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:46) [93%] :\r\nPour essayer de sentir un instant ce qui a pu \u00eatre la perception du communisme dans ces ann\u00e9es- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:54) [89%] :\r\nC'est une chose qui est difficile encore pour nous \u00e0 \u00e0 se repr\u00e9senter parce que le monde o\u00f9 l'histoire telle qu'on nous l'a racont\u00e9, elle s'est install\u00e9e en 2 blocs qui s'faisaient face mais la repr\u00e9sentation que l'on peut avoir cette id\u00e9e extr\u00eamement classique, on va dire depuis Tintin avec le m\u00e9chant et le couteau entre les dents, mais qui n'est pas seulement chez Herg\u00e9, mais qu'on voit bien d'ailleurs est -ce qu'elle perdure, on est seulement 10 ans apr\u00e8s la la fin de la guerre, on est, on est en plein dans le d\u00e9but de la guerre froide qu'est -ce que c'est que cette repr\u00e9sentation parce que c'est l'axe du mal pour reprendre, expression qui sera consacr\u00e9 quelques ann\u00e9es plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:32) [88%] :\r\nBon, l\u00e0, dans les courants anticommunistes, il y a, je pense, pas mal de diff\u00e9rences, il y a cette repr\u00e9sentation, un petit peu du mal absolu ou ou m\u00eame de la b\u00eate qu'on peut retrouver dans certaines affiches monsieur boraine ceux qui sont reste l\u00e0 au niveau strictement philosophique mais \u00e7a veut pas dire qu'il n'importance au contraire pour lui essentiel c'est vraiment un syst\u00e8me de pens\u00e9e contre l'autre, le syst\u00e8me jud\u00e9o- chr\u00e9tien qu'il essaye de relier autonomisme \u00e0 la philosophie grecque, d'un c\u00f4t\u00e9, et puis le marxisme-l\u00e9ninisme, de l'autre et 7 pour lui lui de syst\u00e8mes de pens\u00e9e qui ont une valeur intrins\u00e8que chacune c'est comme je disais avant Braine ce qui donne de la valeur \u00e0 cette philosophie marxistes-l\u00e9ninistes, mais pour lui elle n'est pas correct. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:24) [93%] :\r\nEst ce qu'il met en avant le fait qu'il y a quand m\u00eame des objectifs qui sont communs de part et d'autre, c'est cette notion d'une plus grande \u00e9galit\u00e9 ou d'une \u00e9galit\u00e9 entre tous que partage aussi bien le communisme que le jud\u00e9ochristianisme et que c'est d'abord les moyens et les formes qui on va dire varient grandement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:42) [87%] :\r\nOui, alors pour lui, si les diff\u00e9rences sont \u00e9videmment plus importantes que les analogies pour lui, il y a certains points communs entre christianisme il communisme enfin il marxisme-l\u00e9ninisme notamment dans dans le partage des biens, et c'est un des arguments qui l'utilise pour cr\u00e9er son institut de sovi\u00e9tologue tribaux, institut d'Europe orientale, en disant que ce sont les philosophe catholique les mieux apte \u00e0 comprendre la philosophie communiste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:10) [89%] :\r\nSon point de vue partag\u00e9, je crois, assez peu alors, suite de la biographie de Borilski qu'on a laiss\u00e9, jeune homme, finalement, au fond, il en sort avec certainement bien des cicatrices. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:24) [86%] :\r\nAlors, dans les ann\u00e9es 20 d'apr\u00e8s son t\u00e9moignage \u00e0 lui, surtout, il semble qu'il ait dans des groupements d'\u00e9tudiants assez politis\u00e9 des fois \u00e0 l'extr\u00eame gauche d'\u00e0 l'extr\u00eame droite, c'est un \u00e9tat fixe chez Aviva fixe c'est tr\u00e8s \u00e9mouvant, c'est surtout un esp\u00e8ce de pessimisme profond sur la nouvelle 2\u00e8me R\u00e9publique de Pologne qui vient de se mettre sur pied. \r\nEt une impression qu'le rope n'a pas retrouv\u00e9 l'ordre qu'elle avait avant donc d'un sentiment anti- d\u00e9mocratique antimoderne. \r\nIl y a, agnostique, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il a m\u00eame pas croyant, mais c'est dans l'\u00e9glise qu'il va trouver plus qu'un r\u00e9confort mais de l'ordre, il le dit lui- m\u00eame qu'il voit une l'\u00e9glise comme le dernier rempart un petit peu structur\u00e9e, solide dans une une Europe qui part en crise et il va entrer dans l'\u00e9glise encore en \u00e9tant agnostique parce que justement il y voil\u00e0 des des structures peut-\u00eatre qui lui rappelle des structures un peu militaire, en tout cas tr\u00e8s hi\u00e9rarchis\u00e9 dans lesquelles, dans laquelle il se sent, il se sent bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:30) [81%] :\r\nOui, ce n'est pas n'importe l'\u00e9glise c'est l'\u00c9glise polonaise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:33) [87%] :\r\nL'\u00c9glise polonaise avec dans l'ordre des Dominicains, aussi, d'abord \u00e0 Poznan hier ensuite \u00e0 Cracovie cette on a des traces de sel dans ses \u00e9crits, danser, alors il en parle assez ouvertement dans des interviews qu'il a donn\u00e9e dans des articles aussi autobiographique. \r\nEt cette \u00e9glise et le lors des dominicain va lui permettre aussi d'arr\u00eater ses \u00e9tudes de droit et d'\u00e9conomie pour se pencher sur ce qui l'int\u00e9resse vraiment, c'est-\u00e0-dire la philosophie, et plus particuli\u00e8rement la logique. \r\nDans ce cadre -l\u00e0, il va faire partie d'un petit courant relativement minoritaires qui va essayer de lier la philosophie thomiste qui est en plein renouveau, on parle de n\u00e9o- thomiste dans la la p\u00e9riode de l'an 2 guerre avec la logique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:25) [97%] :\r\nPour l'instant, il est encore tr\u00e8s loin de la Suisse, si l'on doit acc\u00e9l\u00e9rer le temps comment passe -t-il de Pologne en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:33) [93%] :\r\nAlors le le r\u00e9seau dominicain joue \u00e0 fond, il va pouvoir, gr\u00e2ce \u00e0 cela, poursuit ses \u00e9tudes \u00e0 Rome les comme et puis \u00e0 Fribourg, o\u00f9 il va d\u00e9fendre sa th\u00e8se au d\u00e9but des ann\u00e9es 30. \r\nIl va revenir ensuite \u00e0 Rome puis retour en Pologne et au d\u00e9but de la 2\u00e8me guerre mondiale il est enr\u00f4l\u00e9 comme aum\u00f4nier dans l'arm\u00e9e polonaise, il va \u00eatre tr\u00e8s vite fait prisonnier, il va tr\u00e8s vite s'\u00e9vader et puis regagner. \r\nL'\u00e9glise de Cracovie pour ensuite \u00eatre envoy\u00e9 de nouveau \u00e0 Rome o\u00f9 il retrouve Monseigneur Gravelines a c'est un petit peu l'aum\u00f4nier g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e polonaise en exil et dans ce cadre -l\u00e0, il va notamment faire un s\u00e9jour en Angleterre et accompagner l'arm\u00e9e polonaise a mont\u00e9 Cassina lors de cette bataille c\u00e9l\u00e8bres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:23) [82%] :\r\nOn va poursuivre encore un moment -l\u00e0 la carri\u00e8re de de bord qui, qui entre parenth\u00e8ses dispara\u00eet quand Mercan en 1995 25, il passe aux \u00c9tats-Unis \u00e9galement, comment se passe le le passage le voyage aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:38) [93%] :\r\nBon, il va \u00eatre marqu\u00e9e par cette philosophie anglo- saxonne d\u00e9j\u00e0 pendant la guerre gr\u00e2ce \u00e0 des s\u00e9jours en Angleterre o\u00f9 il dit avoir pu lire toute la philosophie anglo- saxonne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:50) [94%] :\r\nEt il n'est pas vantard je je soup\u00e7onne quelque chose comme \u00e7a derri\u00e8re votre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:54) [81%] :\r\nOui, oui, non, non il il rajoute, il en rajoute des fois je pense. \r\nEnsuite, apr\u00e8s la 2\u00e8me guerre mondiale il arrive \u00e0 Fribourg, et depuis la il est, il est nomm\u00e9 professeur en philosophie contemporaine, \u00e7a va lui ouvrir justement l\u00e0 les portes de plusieurs voyages aux \u00c9tats-Unis. \r\nIl va en faire 38 sauf erreur jusqu'\u00e0 sa mort, surtout dans l'Indiana \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de Notre-Dame, c'est un peu son point d'chute aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:25) [88%] :\r\nEst -ce que c'est un homme qui r\u00eave de faire carri\u00e8re, m\u00eame s'ils ne l'avouent pas, franchement, ce n'est pas forc\u00e9ment le genre de chose qu'on avoue franchement est carr\u00e9ment, enfin, pas tout le monde est -ce que lui, vous le sentez, vous avez pu lire qu'il a de l'ambition. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:40) [86%] :\r\nOui, je pense qu'il a de l'ambition, quand il est pas pr\u00e9sent\u00e9 ensuite \u00e0 la fin des ann\u00e9es 50 son institut d'Europe H\u00e9lianthal ce cet institut de de survie \u00e9thologie, il va sans cesse rappeler que c'est le seul institut qui forment vrai irritable, des philosophes en solitaire le o\u00f9 il y a les connaissances n\u00e9cessaires pour former ces gens. \r\nNon, il a, il a beaucoup d'ambition, il brigue des choses, il prit les choses notamment justement de de l'argent sans cesse pour d\u00e9velopper cet institut d'Europe orientale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:11) [78%] :\r\nDonc, il est le le r\u00e9glementer le le en faire des petits diss\u00e9min\u00e9s dans l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:17) [89%] :\r\nPas forc\u00e9ment des autres instituts, mais on voit qu'il a \u00e0 coeur de placer ses assistants dans d'autres universit\u00e9s, que ce soit pour locaux vides \u00e0 M\u00fcnich ou Black \u00e0 Boston, il a vraiment ce souci de placer ses pions un petit peu dans dans plusieurs universit\u00e9s pour cr\u00e9er un r\u00e9seau plus large, puisque dans l'Institut sovi\u00e9tologueJ. qu'il a cr\u00e9\u00e9e il y a 2 publications, notamment la la revue de pens\u00e9e sovi\u00e9tique qui va pouvoir accueillir gr\u00e2ce \u00e0 cela, des articles de chercheurs d'universit\u00e9s, beaucoup plus diverses que simplement de de Fribourg, d'un point de vue strat\u00e9gique, il est tr\u00e8s intelligent, d'ailleurs il va \u00e9crire dans les ann\u00e9es 70 un trait\u00e9 sur la gestion de l'entreprise. \r\nD'un point de vue philosophique, donc il a vraiment le le go\u00fbt de l'organisation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:09) [86%] :\r\nEt la communication, mais en m\u00eame temps un un homme de paradoxes, parce que boring, ce qui n'est pas vous le soulignez, Matthieu Gillabert, un homme de r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:17) [87%] :\r\nOui, alors c'est une discussion cela je pense la plus int\u00e9ressante, parce qu'il y a eu lors de ce colloque sur ma contribution de Lorraine, ce qui vous a soutenu le contraire, on m'a soutenu le contraire, moi je le vois plut\u00f4t comme je disais un petit peu clownesque, mais en m\u00eame temps une figure importante de la lutte anticommuniste qu'on utilise dans certains r\u00e9seaux pour les l\u00e9gitimer, c'est le cas notamment d'un institut \u00e0 Cologne, qui s'appelle Loft coll\u00e8gues ou on fait venir boraine ceux qui ont la m\u00eame place m\u00eame comme directeur pour asseoir finalement cet institut dans le r\u00e9seau universitaire et je le voyais moins comme un organisateur de r\u00e9seau qui prend le t\u00e9l\u00e9phone qui \u00e9crit des lettres pour d\u00e9velopper les r\u00e9seaux mais il s'av\u00e8re, c'est vrai, \u00e0 y r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 approfondir un peu les choses, ce qu'il est aussi actif vraiment dans l'int\u00e9r\u00eat personnel pour vraiment d\u00e9velopper des d\u00e9connexions et attendre un peu sa sa toile, si on peut donc j'ai un petit peu mod\u00e9rer mon propos, peut-\u00eatre qu'il a un petit peu entre les 2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:19) [84%] :\r\nLa guerre froide ayant sa propre histoire et il y a ces phases \u00e0 mesure que l'on avance Bohren ce qui va se trouver comment d\u00e9calage vous indiquer, Matthieu Gillabert qu'un un sale matin pour lui int\u00e9resse traduire par le robinet qui Thoune aquarelles de couler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:34) [92%] :\r\nOui, alors c'est vrai que dans les ann\u00e9es 50, surtout en Allemagne o\u00f9 il est appel\u00e9 comme expert pour faire interdire le parti communiste en RFA. \r\nEt puis apr\u00e8s, pour d\u00e9velopper son institut d'Europe orientale, o\u00f9 il obtient des fonds de la la fondation acc\u00e9l\u00e8re, il est en phase compl\u00e8te avec certaines attitudes anticommunistes des des gouvernants de ces, de ces pays et aussi de de la politique et des strat\u00e9gies d\u00e9velopp\u00e9es par les ses fondations philanthropiques. \r\nSauf que lui il va pas beaucoup changer son propos lors de la d\u00e9tente o\u00f9 on d\u00e9veloppe de nouveau les relations culturelles en tout cas on les promeuvent on promet aussi les \u00e9changes, la venue de chercheurs de d'artistes d'Europe de l'Est, il rest\u00e9 fig\u00e9 sur la p\u00e9riode d'avant, il reste fig\u00e9, il y voit toujours une fois une forme de propagande sournoise envoyez de l'Est et en Suisse, il va \u00eatre vraiment l\u00e0 on pourrait pr\u00e9dire un des chefs de file, ou en tout cas soutenir vraiment le courant pour radicale d'un boycott presque totale des relations avec ces, ces pays de l'Est pour lui toute relation est une forme de de propagande, d\u00e9velopp\u00e9 par la nuit. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:35:22) [72%] :\r\nJugend. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:31) [71%] :\r\nFaut savoir combien demain vous parlez quelle est votre langue maternelle auquel on vous pensez dans quelques jours, vous \u00e9crivez en comparaison avec mes coll\u00e8gues, bonjour la m\u00eame personne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:42) [73%] :\r\nOu bien le de match qui nous a quitt\u00e9s, j'ai pour la France, h\u00e9 bien c'est tr\u00e8s modeste, j'en connais quelques-unes et lib\u00e9raux au 12\u00e8me et quels sont les langues dont vous vous servez couramment bien, nous sommes une somme de ici, nous sommes bien donc l'universit\u00e9 allemande fran\u00e7ais, j'ai fait les causes de l'ortie pas la situer conduit g\u00e9n\u00e9ralement alors anglaise nous avons pas mal de concessions russe, j'ai enseign\u00e9, j'ai publi\u00e9 plusieurs livres en italien, je sais quelques polonais oui parce que je prononce mal mais enfin je suis reconna\u00eet ben il y a quelques autres, je vais la prendre l'h\u00e9breu, enfin oui un peu, non, pensez -vous, \u00e7a d\u00e9pend, je ne ben c'est pas lui, voil\u00e0 on logique c'est toujours en anglais, pourquoi qu'la meilleure terminologie en quelle langue r\u00eavez -vous vous savez c'est difficile \u00e0 dire de de circonstances. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:39) [77%] :\r\nIci, le r\u00e9pondeur automatique de 28 02 Fribourg Borilski bonjour, je m'excuse de ne pas pouvoir recevoir votre t\u00e9l\u00e9phone, j'ai un enregistrement de la t\u00e9l\u00e9vision romande chez moi et et vous ne pourrez m'atteindre par t\u00e9l\u00e9phone que demain entre 9 heures et 10 heures du matin, je mange encore une fois, fin de la communication qui automatise, \u00e0 l'aube Al-Rubaye soir une femme qui nous Borel, ce qui compte, une plaque et les grosses \u00e9conomies justifiait va agir en de ce choix et se sont un petit bain Mirabel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:12) [84%] :\r\nMatthieu Gillabert votre intervention au colloque de Fribourg qui s'est tenu le 26 au 29 octobre 2011 cet intitul\u00e9 La sovi\u00e9tologueJ. fribourgeoises de Joseph ce qui non, nous avons, gr\u00e2ce \u00e0 vous, une meilleure connaissance il y a le bonhomme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:30) [87%] :\r\nEt puis, \u00e0 l'endroit o\u00f9 il se trouve, Fribourg et Fribourg, c'est en Suisse alors quelle place Fribourg et la Suisse \u00c9tienne dans cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:43) [86%] :\r\nFribourg une une place centrale, je dirais, en tout cas pour 3 raisons, historiquement Fribourg a \u00e9t\u00e9 bien, on pourrait dire un rep\u00e8re, en tout cas, un endroit o\u00f9 beaucoup de Polonais se sont retrouv\u00e9s \u00e0 la fin de la 2\u00e8me guerre mondiale, notamment les intern\u00e9s polonais pour certains avaient eu l'occasion de faire des \u00e9tudes \u00e0 l'universit\u00e9 de de Fribourg. \r\nEt ce 1er r\u00e9seau l\u00e0 de Polonais va permettre \u00e0 bord, ce qui, de d\u00e9velopper une une action assez importante avec le Vatican et puis va aussi gr\u00e2ce \u00e0 ses relations, que le Vatican pouvoir d\u00e9velopper des Liens avec des institutions de propagande occidentale comme radio libre Europe \u00e0 M\u00fcnich o\u00f9 il va donner des conf\u00e9rences radiophoniques, il adore \u00e7a, r\u00e9guli\u00e8rement en t\u00eate oui r\u00e9guli\u00e8rement en tout cas entre 1952 et 55, presque tous les dimanches pour la r\u00e9daction polonaise hier une petite \u00e9mission de ce qui, avec souvent un conte moral qu'il a lui- m\u00eame invent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:42) [82%] :\r\nDonc, comme c'est en polonais, vous avez pu et peut-\u00eatre l'entendre et si oui, \u00e9videmment le comprendront, gr\u00e2ce \u00e0 vous, les ann\u00e9es pass\u00e9es en Pologne qu'est -ce que c'est qu'une \u00e9mission de radio produite par monsieur boraine, ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:55) [81%] :\r\nC'est sous forme de dialogue en train comme on serait savon et son \u00e9tudiant et puis \u00e9tudiant pose des questions un peu na\u00efve, justement, que ce soit sur la fraternit\u00e9 ou que ce soit sur la solidarit\u00e9 en essayant d'apporter les arguments qu'il a entendu de la propagande communiste et le professeur et justement petit-\u00e0-petit pour d\u00e9monter cette propagande on fr\u00f4lerait presque la niaiserie \u00e0 vous entendre, \u00e0 lire, c'est c'est dialogues, c'est un petit peu simple en tout cas beaucoup plus simple qu'elles rament pour que de nouvelles communisme, ce qui l'a \u00e9crit, vous les avez lu mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:30) [89%] :\r\nEt la vie, les avez -vous entendu, j'ai pas eu l'occasion de la tendre parce qu'\u00e9videmment, tout est dans l'interpr\u00e9tation si le gars avait un certain talent, effectivement \u00e7a pouvait classer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:41) [97%] :\r\nLe Vatican soutient financi\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:44) [88%] :\r\nJ'ai pas trouv\u00e9 dans les archives, un soutien financier par contre un soutien moral de taille, notamment par les lettres envoy\u00e9es par le Monseigneur, Gravelines, le Polonais, qui a en charge justement des affaires polonaises au Vatican et dans ce lien avec le Vatican, ce qui joue aussi un r\u00f4le tr\u00e8s important en tant qu'expert l\u00e0, de nouveau, pour mettre \u00e0 l'index, la litt\u00e9rature du mouvement catholique Pax qui se en Pologne dans les ann\u00e9es 50 le mouvement peu catholique Pax. \r\nVeut promouvoir un mouvement catholique met en conformit\u00e9 avec le le r\u00e9gime communiste, notamment il y a le l'intellectuel catholique la f\u00eate ce qui qui va \u00e9crire des ouvrages l\u00e0- dessus pour montrer les compromis qu'on pourrait faire avec le le r\u00e9gime communiste et ses \u00e9crits passe par qui, qui, entre guillemets, les les expertises et mon truc, \u00e7a ce n'est pas possible et qu'on est de chance fait dans l'air, il y a 2 fils dans l'air et \u00e0 cause de lui ses \u00e9crits vont \u00eatre mis \u00e0 l'index par le Vatican et et le mouvement, c'est vrai qu'on va \u00eatre discr\u00e9dit\u00e9e par la la hi\u00e9rarchie catholique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:55) [89%] :\r\nIl va demeurer cependant poursuit son mouvement, il va rester encore quelques ann\u00e9es oui Fribourg on en a fait l'un peu le tour peut-\u00eatre pas compl\u00e8tement, mais on a compris la place que la ville jouer. \r\nLa Suisse, maintenant \u00e7a a \u00e9t\u00e9 en partie quand m\u00eame au coeur de ce colloque, organis\u00e9 \u00e0 Fribourg, \u00e0 vos yeux, Matthieu Gillabert quelle place joue le pays, il faut noter d'entr\u00e9e de jeu, cette chose \u00e9tonnante que vous indiquez dans votre intervention. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:26) [91%] :\r\nIl y a un grand trou noir aux archives f\u00e9d\u00e9rales concernant Borilski alors \u00e7a tombe bien parce qu'il a pas fait du vol de voiture, mais comment s'explique -t-on cette absence dans les archives. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:37) [82%] :\r\nCette absence de, je ne me l'explique pas, je pensais d'abord qu'il y avait un probl\u00e8me orthographiques ou peut-\u00eatre le nom un peu compliqu\u00e9 boraine ce qui avait \u00e9t\u00e9 orthographi\u00e9s diff\u00e9remment et on n'aurait plus trouver ailleurs sous celle -ci. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:50) [74%] :\r\nOCH, il faut bien aussi oui, non pas BOR o\u00f9 mais on est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:54) [92%] :\r\nPetit peu toutes les variantes possibles en essayant de se mettre \u00e0 la place d'un fonctionnaire de la police f\u00e9d\u00e9rale, j'ai, je n'ai pas trouv\u00e9 en tout cas d'archives le concernant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:03) [84%] :\r\nEt vous n'avez pas d'explication \u00e0 nous donner donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:05) [92%] :\r\nJe pense l'explication la plus la plus plausible c'est qu'ce qui \u00e9tait en odeur de saintet\u00e9 aupr\u00e8s des des autorit\u00e9s suisses qui ne voyait rien \u00e0 redire \u00e0 son activisme m\u00eame anticommunistes. \r\nIl a correspondu avec certains conseillers f\u00e9d\u00e9raux, il a \u00e9t\u00e9 aussi mandat\u00e9 comme expert pour expertiser la biblioth\u00e8que de Peters accueillera \u00e0 Berne la Lost biblioth\u00e8que pour montrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que c'est une biblioth\u00e8que quasiment unique au monde dans la masse de documentation qu'elle avait rassembl\u00e9 sur le bloc de l'Est. \r\nDonc c'est plut\u00f4t une activit\u00e9 qui est en phase, en tout cas tr\u00e8s longtemps avec les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales qui me semblait la raison la plus plausible pour expliquer cette cette absence dans les les papiers de la police f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:53) [86%] :\r\nMais, en gros, pour bien vous comprendre, on lui fiche Impey royale o\u00f9 les relations sont plus pouss\u00e9es, plus intime, c'est ce que lui a des contacts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:03) [88%] :\r\nAvec les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales Direct il y a relativement peu de contacts, par contre, on peut voir qu'il a souvent invit\u00e9 pour des conf\u00e9rences dans les partis, notamment le Parti radical o\u00f9 le le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien qui l'invite \u00e0 quelques reprises sur pour faire des conf\u00e9rences sur le le marxisme, l\u00e9ninisme l\u00e0 et c'est clair qu'il y a peut-\u00eatre certaines accointances id\u00e9ologiques en m\u00eame temps je pense que c'\u00e9tait aussi un orateur tr\u00e8s agr\u00e9able, a invit\u00e9 et c'est, c'est aussi une des raisons pour laquelle \u00e9tait invit\u00e9 apr\u00e8s. \r\nDans des organismes un petit peu moins ont lui \u00e0 la lumi\u00e8re, c'est-\u00e0-dire comme l'le Schweizerischer of Cl\u00e9roux ce sont des organismes d'\u00e9veil patriotique surtout anticommunistes, l\u00e0 on voit qu'il est souvent pris \u00e0 partie, on lui demander conseil, il y a aussi plusieurs recension compte rendu des ouvrages qu'il publie sur le le communisme qui sont publi\u00e9s par des gens de ces organismes, donc l\u00e0 on voit l\u00e0 qu'il y a vraiment une proximit\u00e9 tr\u00e8s forte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:06) [88%] :\r\nEt alors, s'il n'a pas plus de contact que \u00e7a avec les autorit\u00e9s, peut-\u00eatre a -t-il d'autres formes de contacts ceci moins agr\u00e9able avec ses propres adversaires \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de la Suisse, apr\u00e8s tout c'est un activiste, c'est un homme qui fait du bruit, c'est un homme qui se fait voir qu'ne se cache pas du tout qui fait pas dans la discr\u00e9tion est que \u00e7a suscite pour lui quelques probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:29) [89%] :\r\nOn ne retrouve pas beaucoup de probl\u00e8mes en tout cas pas pas \u00e0 ma connaissance, contre lui, il faut dire quand m\u00eame, il est tr\u00e8s actif jusqu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 o\u00f9 la l'autorit\u00e9 \u00e0 la fois universitaires et eccl\u00e9siastiques sont encore relativement \u00e0 l'abri \u00e0 l'abri avec les la suite de de Mai 68 les, les, les revendications un peu plus pouss\u00e9e de la part notamment des \u00e9tudiants, l\u00e0 il sera d\u00e9j\u00e0 vraiment sur la touche et sera m\u00eame \u00e0 la retraite, donc il sera moins en prise avec ses contradictions la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:04) [88%] :\r\nMatthieu Gillabert laissons faisait Bohren ce qui et revenons sur cette histoire de la Suisse et de la place de la Suisse dans ce moment de la guerre froide et des diff\u00e9rentes luttes ou des diff\u00e9rents aspects de l'anticommunisme, quel r\u00f4le joue -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:19) [92%] :\r\nBon, elle joue un r\u00f4le assez important dans le sens ou en tout cas, on voit que la plupart de r\u00e9seaux anticommunistes passe par la Suisse, mais l\u00e0 c'est vrai que point de vue du du chercheur, il faut des fois faire un petit peu attention parce que si on \u00e9tudie la Suisse on aura tendance peut-\u00eatre \u00e0 agrandir son r\u00f4le. \r\nEt c'est vrai qu'en allant aux archives de la Fondation Rockefeller, o\u00f9 j'ai pu faire quelques recherches sur la sur l'institut d'Europe orientale de Fribourg qui avait \u00e9t\u00e9 financ\u00e9e par la Fondation Rockefeller je pensais voir beaucoup de soutien \u00e0 des Suisses, beaucoup de bourses dispens\u00e9 \u00e0 des Suisses. \r\nEt finalement, on voit que par rapport aux autres pays, il y a pas beaucoup plus qu'ailleurs, m\u00eame de la part du d\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain, il y en aurait moins je trouve que d'autres pays avoisinants ou semblable, on pourrait imaginer par la Su\u00e8de pour la Norv\u00e8ge, il y a moins pour la Suisse, ce qui explique cela, je pense que c'est le fait que pour les Am\u00e9ricains, qui \u00e9tait quand m\u00eame la puissance dirigeante de ces mouvements anticommunistes du point de vue am\u00e9ricain la Suisse objectivement dans leur camp, il y a pas besoin d'en faire plus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:32) [88%] :\r\nCela dit, je r\u00e9it\u00e8re ma question si elles ne jouent pas par appui financier interpos\u00e9s, venant de la fondation avec Federer, par exemple, quel autre type de r\u00f4le joue -t-elle, vous dites : c'est un endroit par lequel \u00e7a passe, c'est-\u00e0-dire que la plupart des courants en question transiteront \u00e0 un moment ou un autre par le territoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:52) [72%] :\r\nSurtout, je pense, les ne Sentra cadet Mike, que ce soit, Gen\u00e8ve, l'institut des des routes satur\u00e9es dans. \r\nInternational ou bien notamment Fribourg il y a aussi la \u00e0 Z\u00fcrich, l'institut d'\u00e9tudes \u00e9trangers Arslan -t-il toute o\u00f9 l\u00e0 on voit vraiment des possibilit\u00e9s des points de contact entre ces diff\u00e9rents r\u00e9seaux anticommunisme il y a aussi ce que j'ai mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure celle Lost biblioth\u00e8que et Lost si toutes de p\u00e9tards sa rigueur \u00e0 Berne, qui l\u00e0 est vraiment un institut qui rassemble une documentation impressionnante sur \u00e0 la fois l'tout ce qui se produit dans les administrations d'Europe de l'Est et d'URSS mais aussi sur tout ce qui concerne l'activisme et l'activit\u00e9 sovi\u00e9tique dans les pays du tiers- monde. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:21) [59%] :\r\nToujours mis en avant, c'est que sont des finances. \r\nOn prend contact avec la fondation \u00e0 la 2\u00e8me, c'est est -ce que au moment o\u00f9 les financements de Rockefeller 16 \u00e0 l'institut estime tout ce qui a c'est. \r\nLes faits aussi, moi je l'entendais si il y avait des gens de l'institut, qui recevait fait et derri\u00e8re les mots, toujours en lien avec des beaucoup vous avez insist\u00e9 sur les critiques de la formation inf\u00e9rieure pas on est dirig\u00e9 l'institution et on voit que, bon, pas beaucoup, alors \u00e7a c'est pass\u00e9 bailleurs de fonds est -ce que on a l\u00e0 la r\u00e9action de Maurice qui part pacifique qui suit son pr\u00e9sident par la force de la sant\u00e9 et \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:24) [87%] :\r\nMatthieu Gillabert et vous \u00eates encore un tout jeune historien quand vous travaillez comme \u00e7a, vous pr\u00e9sentez vos travaux, un colloque en vous assistez, plusieurs jours durant \u00e0 ces rencontres, et que vous \u00e9coutez, vous recevez vous \u00e9changer \u00e0 la suite de votre intervention, bon nombre de gens opposeront quantit\u00e9 de questions manifestant l'\u00e9vidence int\u00e9r\u00eat pour ce que vous avez d\u00e9velopp\u00e9 et ouvert comme questionnement de votre point de vue \u00e0 vous en tant que chercheur en tant qu'historien qu'est -ce que vous pouvez dire, de ce qui s'est pass\u00e9 dans ce colloque l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:00) [87%] :\r\nJe dirais que ce colloque a \u00e9t\u00e9 hein, on pourrait dire, on pourrait parler d'un franc succ\u00e8s, parce que justement, il me semble qu'avec la Suisse, l'anticommunisme, peut-\u00eatre m\u00eame cette approche transnationales de l'anticommunisme, c'est-\u00e0-dire cette anticommunisme qui conna\u00eet moins les fronti\u00e8res nationales, que ce qu'on a pu \u00e9tudier jusque -l\u00e0 a permis vraiment de t\u00e9l\u00e9, pr\u00e9sentation des chercheurs se r\u00e9pondent, l'une \u00e0 l'autre, moi j'avais l'impression \u00e0 la fin de ce colloque, d'avoir un peu fait comme une esp\u00e8ce de petite carte Tech, puisque chaque chercheur parlait de certains personnages, certains r\u00e9seaux et c'est seulement \u00e0 la fin du colloque qu'on arrive \u00e0 Me certains r\u00e9seaux ensemble, j'ai aussi vu pas encore boraine ce qui, dans sa correspondance, avait des contacts avec un avocat parisien par exemple ma\u00eetre violet et c'est un autre chercheur, qui l'avait mentionn\u00e9 dans dans sa recherche, ce genre de choses, c'est vraiment tr\u00e8s stimulant, parce qu'on voit qu'le sujet du colloque \u00e9tait bien trouv\u00e9 parce qu'on les pr\u00e9sentations s'se r\u00e9pondaient lui ont repris \u00e0 des colloques, des fois o\u00f9 le sujet soit est trop vaste, chacun parle un peu de sa petite recherche sans qu'elle soit mise en en relation avec les autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:11) [90%] :\r\nEt la relation avec l'ext\u00e9rieur avec le monde d'aujourd'hui avec le monde politique, comme il va, \u00e0 vos yeux, Matthieu Gillabert est -ce que on arrive \u00e0 trouver des r\u00e9sonances mieux palper peut-\u00eatre ce que c'est que l'atmosph\u00e8re politique d'un moment quand on est plong\u00e9 dans il est assez difficile, on est observateur on voit aujourd'hui, en ce moment que \u00e0 diff\u00e9rents endroits, les droites radicales, comme le souligne Olivier Dard, son temps nette progression, mais apr\u00e8s tout, c'est un autre moment historique, comme il y en a eu avant et comme il y en aura apr\u00e8s est -ce que \u00e7a travaille comme vous faites concentr\u00e9, par exemple, sur ces 3 jours de colloque vous permet de mieux appr\u00e9hender ce que c'est que l'atmosph\u00e8re politique d'un moment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:00) [91%] :\r\nC'est toujours d\u00e9licat de faire des Liens avec les 2 \u00e9poques diff\u00e9rentes mais il me semble que l'int\u00e9r\u00eat majeur pour comprendre le pr\u00e9sent \u00e0 partir de la recherche, que j'ai men\u00e9 et puis aussi me des autres cherche, c'est cette question en fait des relations qu'on peut avoir avec des pays qui connaissent des r\u00e9gimes politiques voire religieuses peut-\u00eatre maintenant compl\u00e8tement diff\u00e9rent du n\u00f4tre et quelle est l'attitude \u00e0 avoir est -ce que c'est une attitude aussi dogmatique de ceux qui qui refusent vraiment jusque dans les ann\u00e9es 80 toutes formes d'\u00e9changes culturels, est-ce que c'est cette optique -l\u00e0 qu'il faut privil\u00e9gier, ou bien est -ce que c'est les \u00e9changes culturels ou c'est vrai on peut favoriser une certaine forme de propagande, mais aussi sur les relations entre les entr\u00e9es de blocs de de la guerre froide. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:50) [94%] :\r\nMais si l'on devait remplacer je pousse encore un peu plus loin le mot communiste d'hier par un monde aujourd'hui c'est lequel l'ennemi absolu, celui qui a contre lui l'ensemble de forces aussi vari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:05) [85%] :\r\nMoi je pense d'un point de vue d'un anticommunistes radicales comme boraine ce qui ne peut plus parler communisme actuel, il me semble que le le monde est devenu beaucoup plus multipolaire multipolaire beaucoup plus compliqu\u00e9. \r\nIl n'\u00e9tait pas simple \u00e0 l'\u00e9poque, mais j'ai l'impression que pour un, un chercheur ou un professeur, comme ce qui ont, comme d'autres anticommunistes qu'on a vu pendant ce colloque le le monde est relativement simplement repr\u00e9sent\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:37) [91%] :\r\nJ'ai cru deviner quand m\u00eame que certains \u00e9taient tent\u00e9s de revenir \u00e0 des lectures simplificatrice, mais sans doute doit je crois faire fermer verres de lunettes, merci d'\u00eatre venu, Matthieu Gillabert au micro d'histoire vivante, si l'on veut vous lire \u00e0 d\u00e9faut de voir votre th\u00e8se qui n'est peut-\u00eatre pas encore publi\u00e9 Le sera -t-elle un jour oui, vous semblez dire opiner du bonnet, donc, donnez -nous ces bonnes nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:00) [90%] :\r\nOui la la th\u00e8se a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e en juin 2013 aux \u00e9ditions Al \u00e0 Neuch\u00e2tel, sous le titre : dans les coulisses de la politique culturelle suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:10) [87%] :\r\nC'est un gros livre qui \u00e9crase les genoux c'est malheureusement un gros livre \u00e0 \u00e9craser les jeunes alors si l'on doit un jour avoir la version plus fine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:20) [88%] :\r\nUne version Light, en bon fran\u00e7ais est en pr\u00e9paration \u00e0 venir pour Prosper l'ann\u00e9e prochaine en tr\u00e8s bien ben merci en tout cas de votre visite, merci. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:30) [97%] :\r\nDemain autres participants \u00e0 ce colloque sur les transnationales de l'anticommunisme pendant la guerre froide, nous serons en compagnie de l'historien Olivier d'. \r\nCette th\u00e9matique et r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Fran\u00e7ois Mir. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:54:44) [59%] :\r\nClaudia Senik saisie depuis lundi point. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:54:58) [68%] :\r\nResic point c'est c'est point et pour moi, bon. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:55:13) [79%] :\r\nC'est la et. \r\nPoint. \r\nC'est RPR l'. \r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:55:42) [73%] :\r\nOuais. \r\nPoint. \r\nJ'ai tout dit. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:56:11) [65%] :\r\nBonjour et et au point et mais humain point l'. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:57:53) [85%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Daniel Isacker Val\u00e9rie d'antan et Jean-Fran\u00e7ois miserait, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH barres oblique Histoire vivante aux commandes et d\u00e9cider de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Miserez, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gillabert, Matthieu", "role": "historien et charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg", "type": "Participant"}]}]}