{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=0&rows=25&query=Politique", "count": 969, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=25&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=944&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-A9181226-C5EB-43D8-B21A-CE78EC335DFE", "internalArchiveId": "A9181226-C5EB-43D8-B21A-CE78EC335DFE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le 6 d\u00e9cembre 1992 le peuple rejette en votation f\u00e9d\u00e9rale l'adh\u00e9sion de la Suisse \u00e0 l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en (EEE). La campagne aura \u00e9t\u00e9 finalement assez particuli\u00e8re et elle aura vu le monde politique contraint de croiser le fer avec des souverainistes, souvent peu connus, et dont beaucoup iront ensuite gonfler les rangs de l'UCD : 1. Extraits d'un d\u00e9bat entre Christiane Brunner, conseill\u00e8re nationale socialiste et Martin Chevallaz, vice-pr\u00e9sident de l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre. (Archives TSR, Le Grand D\u00e9bat, 27.11.1992) - 2. Interview de Christoph Blocher, conseiller national UDC zurichois, au sujet des d\u00e9buts de l'UDC", "publicationDate": "2013-12-31T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9rie sur les d\u00e9bats mythiques en Suisse. T\u00e9moignage d'acteurs cl\u00e9s. En Suisse romande le souvenir est encore vif, sans doute parce qu'une claire majorit\u00e9 \u00e9tait tr\u00e8s favorable \u00e0 l'EEE, et que le rejet du projet a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu comme une rupture avec la Suisse al\u00e9manique.", "durationSec": 519, "genres": ["Commentaire", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["d\u00e9bat", "immigration", "accord international", "votation", "salaire", "parti politique"], "thematicPersons": ["EEE", "UDC"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-03-25T12:02:53Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Chevallaz, Martin", "role": "vice-pr\u00e9sident de l'ASIN (Archives, TSR, Le Grand D\u00e9bat, 27.11.1992)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Blocher, Christoph", "role": "conseiller national UDC zurichois", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Brunner, Christiane", "role": "ancienne conseill\u00e8re socialiste (Archives, TSR, Le Grand D\u00e9bat, 27.11.1992)", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ducommun, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A94D69E4-3841-4719-967A-1D3D3E53CFD0", "internalArchiveId": "A94D69E4-3841-4719-967A-1D3D3E53CFD0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Jacques Cordonier, premier chef du Service de la culture de l'histoire valaisanne: bilan et perspectives culturelles en Valais", "publicationDate": "2013-12-31T00:00:00Z", "durationSec": 3213, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Valais"], "thematicThemes": ["politique culturelle", "culture"], "thematicPersons": ["Cordonier, Jacques"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:29:54Z", "speechToTexts": ["29.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [88%] :\r\nBienvenue \u00e0 vous si vous nous rejoignez, et si vous \u00eates pris dans un embouteillage, avant, il n'a pas quelle chance nous allons passer une heure en compagnie de Jacques Cordonier Monsieur culture en Valais, nous allons \u00e9voquer avec lui, finalement, ce qu'est devenu ce canton valaisan que l'on disait r\u00e9fractaires \u00e0 la culture, il semblerait bien que non, nous allons en parler avec lui pendant une heure, nous \u00e9voquerons \u00e9galement, ce qui fait sa personnalit\u00e9, ceux qui l'aiment ce qu'ils lisent, qui ne dit pas ce qu'ils voient ce qu'ils ne voient pas, bref tout ce qui fait de lui un homme ouvert et attentif \u00e0 ce qui se passe autour de lui, apr\u00e8s tout, c'est aussi un petit peu son jeu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [88%] :\r\nVertigo d\u00e8s 16 heures 30 \u00e0 18 heures sur les fruits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [81%] :\r\nA parl\u00e9, pas de probl\u00e8me, oui la 1\u00e8re Exposition du Centre d'art de la Fondation Pierre Arnaud et consacr\u00e9es au divisionnisme tout li\u00e9s \u00e0 la convivialit\u00e9 de 1000 m\u00e8tres carr\u00e9s consacr\u00e9s \u00e0 des expositions dans un b\u00e2timent ultra- moderne, avec une fa\u00e7ade en verre, voil\u00e0 pour les d\u00e9tails, il y a un petit peu plus visuel, alors disons que bon je je ai pas mettant pas par 4 chemins : promouvoir la culture en Valais, mais aussi avec leur du Valais, je crois que \u00e7a sert \u00e0 rien d'enfoncer la poutre dans une loi de l'offre, d\u00e9velopper la collaboration entre les acteurs, notamment les acteurs \u00e9conomiques et puis soutenir les artistes pour que puissent d\u00e9velopper leur projet pur plaisir une invention du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [88%] :\r\nBonjour Cordonier bonsoir quand allez- vous tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, vous avez entendu l\u00e0 une sorte de floril\u00e8ge sign\u00e9e Christian Moreau qui symbolise au fond assez bien ce que l'on peut penser ce que l'on sait de l'ext\u00e9rieur de finalement avec ces ces tronches ces personnalit\u00e9s ces institutions culturelles aussi, et puisque vous tentez d'enfer vous totalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [93%] :\r\nOui, je crois que ce que l'on avait entendu l\u00e0 c'est surtout la repr\u00e9sentation qu'on veut se donner du Valais et peut-\u00eatre qu'une des activit\u00e9s une d\u00e9mission, nous avons, c'est de montrer que ce Valais beaucoup plus plurielle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [84%] :\r\nQue ces quelques clich\u00e9s, vous \u00eates depuis 2000, c'est en 2005, pardon, le chef du service culturel donc valaisan, vous \u00eates \u00e0 l'origine, biblioth\u00e9caire exact, vous \u00eates dites -vous un biblioth\u00e9caire qui ne lisez pas de livres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [87%] :\r\nAlors je vois que vous \u00eates bien inform\u00e9, effectivement, je suis venu \u00e0 la biblioth\u00e8que, surtout par un go\u00fbt pour l'information, donc, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 de votre activit\u00e9, j'\u00e9tais un grand lecteur de journaux, un grand lecteur de de magazines L'Express, Le Nouvel Obs, \u00e0 l'\u00e9poque quand j'\u00e9tais jeune, donc, et Le M\u00e9tier de biblioth\u00e9caire m'a m'a attir\u00e9e par ce cette activit\u00e9 de mettre en contact des usagers et l'information qui \u00e9tait diffus\u00e9, vous restez toujours accro \u00e0 l'information, alors je dirais que dans ma vie \u00e7a balance beaucoup plus vers la lecture, je lis plus parce que c'est un moyen aussi de d'aller dans des univers qui sont pas ceux de mon quotidien professionnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [81%] :\r\nQu'est -ce que c'est que ce travail lorsqu'on dit monsieur culture que repr\u00e9sentez vous, quelles sont vos pr\u00e9rogatives quelle envergure avez -vous sur la culture valaisanne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [90%] :\r\nAlors d'abord je vous avoue que j'aime pas tellement le terme de Monsieur culture parce que si la culture Habert, monsieur, \u00e7a serait dommage pour elle hein, donc ma fonction, dit bien : je suis chef du service de la culture du canton du Valais, un service de la culture en Valais comme ailleurs, c'est un outil que l'homme qu'un \u00c9tat se donne pour soutenir le d\u00e9veloppement culturel avec des des domaines assez traditionnel, le Patrimoine de Valais avait depuis assez longtemps d\u00e9velopper son domaine du Patrimoine \u00e0 travers des mus\u00e9es et des archives, des meubles et des des biblioth\u00e8ques et puis tout le Champ de l'encouragement des la cr\u00e9ation artistique et de la diffusion artistique sans oublier \u00e9galement la formation dans dans le service de la culture que je dirige, nous avons aussi le soutien au au conservatoire \u00e0 l'\u00e9cole de jazz et de musiques actuelles, voil\u00e0 un peu le le Champ d'intervention, sur lequel nous agissons, autrement dit la culture contemporaine alors la la culture contemporaine, parce qu'elle est toujours contemporaine, m\u00eame si c'est celle d'hier, parce que quelque part quand on va voir un un mus\u00e9e, on va le voir avec nos yeux d'aujourd'hui c'est toujours notre regard d'ici et de maintenant qu'on projette sur le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [93%] :\r\nVous dites aussi : vous \u00eates un ennemi de la monoculture. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:02) [87%] :\r\nAlors je sais pas o\u00f9 vous avez lu \u00e7a dont il s'aper\u00e7oit ce alors je sais pas dans quel contexte Didier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:10) [85%] :\r\nDire \u00e7a parce que, au contraire, je dirais, pour moi, ce qui est important dans le d\u00e9veloppement culturel, je le disais tout \u00e0 l'heure, c'est de d\u00e9velopper la pluriculturelle alors par contre, j'ai souvent dit mais ce justement o\u00f9 ennemis de la monoculture ah moi j'ai compris mis en Valais ainsi me disait : mais vous avez mal compris oui non oui alors tout \u00e0 fait la loi, en tout cas je, je con\u00e7ois votre travail comme quelque chose qui doit aller vers une tuerie culture oui \u00e7a c'est certain, alors en quoi le le Valais \u00e9taient mono- culturelle, alors moi je, je pense que on va pas dire que Valais \u00e9taient mono- culturelle mais le le le Valais probablement comme beaucoup de de 2 communaut\u00e9s qui a eu une historiquement, hein, c'est pas d'hier, une difficult\u00e9 \u00e0 se confronter \u00e9conomiquement \u00e0 son \u00e0 son territoire \u00e0 d\u00e9velopper une relation communautariste, je dirais une communaut\u00e9 et la communaut\u00e9 ce qui tient chaud hein, c'est ce qui permet d'\u00eatre bien ensemble, mais la qualit\u00e9 premi\u00e8re, la communaut\u00e9, c'est l'identit\u00e9, c'est le m\u00eame le semblable et donc dans cette d\u00e9marche -l\u00e0 le Valais a peut-\u00eatre eu tendance \u00e0 vouloir privil\u00e9gier ce qui faisait le point commun et non pas passer et je crois qu'il y a pass\u00e9 depuis bien plus longtemps que les clich\u00e9s que votre radio il y a 2 v\u00e9hicules \u00e0 quelque chose qui aide lors de la soci\u00e9t\u00e9 et ce qui se passe dans une soci\u00e9t\u00e9, finalement, c'est que c'est la diff\u00e9rence qui est important, non pas pour s'opposer, mais pour changer, alors je pense que c'est cet itin\u00e9raire qui a si typique de de 2 r\u00e9gions qui avait une forte pr\u00e9venances rural, voil\u00e0 un petit peu ma forme d'explication au fond \u00e7a accompagne effectivement une sorte d'\u00e9volution \u00e9conomique alors c'est certain que le sa compagnie ne peut une forme d'\u00e9volution \u00e9conomique avec un ph\u00e9nom\u00e8ne en Valais o\u00f9 l'\u00e9conomie et l'investissement \u00e9conomique tout au long de la fin du 19\u00e8me 20\u00e8me si\u00e8cle, ce sont des capitaux \u00e9trangers qui viennent investir la Lonza l'alu suisse la Ciba Guy \u00e0 monter avec la maintenant le maintien tr\u00e8s fort de de ce qu'on appelle ouvrier paysans donc avec une on a eu un mouvement syndical, un mouvement politique de gauche qui s'est peu d\u00e9velopp\u00e9, de par cette double identit\u00e9 d\u00e9g\u00e9n\u00e8re, des travailleurs dans ces usines, donc quelque part le d\u00e9veloppement \u00e9conomique a pas eu l'effet sociologique aussi important qu'on aurait pu le constater dans d'autres r\u00e9gions, mais c'est clair que pour avoir un d\u00e9veloppement culturel, il faut avoir une base \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:17) [89%] :\r\nOn va revenir un petit peu \u00e0 vous Jacques Cordonier, revenir un peu en arri\u00e8re et revenir, peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 vos \u00e9tudes, vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 culturel au pensionnat si on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:28) [84%] :\r\nVous \u00eates tr\u00e8s bien inform\u00e9 effectivement ma ma ma 1\u00e8re mon 1er m\u00e9tier c'est d'\u00eatre instituteur donc \u00e0 l'\u00e9poque ont pass\u00e9 par l'\u00e9cole normale et \u00e0 l'\u00c9cole normale Il \u00e9tait une, c'est une obligation d'\u00eatre interne, alors je dois avouer, \u00e7a nous sommes au d\u00e9but des ann\u00e9es 70, je dois avouer que l'\u00e9cole normale des gar\u00e7ons parce que s'\u00e9taient s\u00e9par\u00e9s oui le le patron directeur de cette \u00e9cole sentant mai 68 derri\u00e8re lui quelque part c'est-\u00e0-dire dit il faut associer les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 la gestion de l'\u00e9tablissement, alors pas de la direction de l'\u00e9cole, mais l'internat et on avait toute une structure de co- gestion d'internat, effectivement, j'ai fait mes premi\u00e8res armes de chef de la culture, \u00e7a s'appelait \u00e0 l'\u00e9poque donc dans ce dans cet internat et pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves c'est, c'\u00e9tait une bonne exercice oui, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, vous vous \u00eates pr\u00e9sent\u00e9 quand \u00e7a s'est pass\u00e9, oui, c'est une \u00e9lection, d'ailleurs c'\u00e9tait des \u00e9lections contest\u00e9es, j'avais repris un slogan de de Giscard d'Estaing qui \u00e9tait le changement dans la continuit\u00e9, c'\u00e9tait tr\u00e8s original, on vous a pas attaqu\u00e9 pour \u00e7a non, parfois, parce que quoi, alors quelle \u00e9tait votre au-del\u00e0 du slogan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:30) [83%] :\r\nProth\u00e8ses car destin votre ordi c'\u00e9tait quoi votre id\u00e9e par rapport \u00e0 \u00e7a, c'\u00e9tait quoi que ce qu'il fallait faire, qu'est ce qu'il fallait mettre en avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:38) [87%] :\r\nAlors je dois, je dois avouer que ce sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, mon souci, c'\u00e9tait pas simplement d'ouvrir au Ozar on organisait des des visites de d'Exposition de de choses comme \u00e7a, mais je me souviens tr\u00e8s bien des cycles que nous avions mis en place, c'\u00e9tait ainsi que sur une meilleure connaissance de des id\u00e9ologies et les partis politiques, tant dans le canton o\u00f9 j'avais un vide. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:58) [86%] :\r\nEt Gabriel n'encha\u00eene j'avais invit\u00e9 le secr\u00e9taire du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, j'avais invit\u00e9 le le le chef d'un conseiller national radical. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:09) [92%] :\r\nC'\u00e9tait une mani\u00e8re d'introduire dans cette institution qui est un petit peu monolithique, il faut le reconna\u00eetre une une diversit\u00e9 culturelle alors voil\u00e0 une des actions au demeurant, on avait fait d\u00e9filer, on avait organis\u00e9 des expositions dans les, dans les couloirs de l'internat, mais vous ne vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 politis\u00e9s ou pas, j'ai toujours eu un int\u00e9r\u00eat pour la chose publique plus que pour la politique pour la politique pour pour un parti politique, j'ai pas milit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:33) [92%] :\r\nDans un parti politique, vous avez fait \u00e9galement quelques ann\u00e9es d'\u00e9tudes en France, \u00e0 Lyon et \u00e0 Paris en particulier, l\u00e0 c'\u00e9tait pour devenir des biotechs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:40) [86%] :\r\nAlors moi pour disons \u00e9tendre vos comp\u00e9tences voil\u00e0 parce que ma 1\u00e8re formation de hypoth\u00e9caire, j'ai accompli \u00e0 la pubert\u00e9 cantonale du Valais, qui est dirig\u00e9 par la suite, et ensuite j'ai \u00e9t\u00e9 faire ma formation de conservateur des biotechs \u00e0 \u00e0 Lyon qui est dans ce syst\u00e8me D, des grandes \u00e9coles fran\u00e7aises du celle qui pr\u00e9pare les conservateurs des biblioth\u00e8ques universitaires des biblioth\u00e8ques de la Biblioth\u00e8que nationale et puis au sortir de cette formation apr\u00e8s un crochet Dury coup j'ai travaill\u00e9 sans aucune comp\u00e9tence de contenu mais comme biblioth\u00e9caire en peut-\u00eatre de m\u00e9decine j'ai j'ai j'ai j'ai j'ai mis \u00e0 profit les comp\u00e9tences techniques, mais c'\u00e9tait l'occasion surtout de d'aller chercher mon \u00e9pouse futur qui travaill\u00e9 l\u00e0- bas et on est parti sur Gen\u00e8ve o\u00f9 j'ai dirig\u00e9 l'\u00e9cole de qui a pendant 6 ans, qu'est -ce que \u00e7a vous a apport\u00e9 ce s\u00e9jour \u00e0 l'\u00e9tranger alors Lyon \u00e7a m'apporter une connaissance tr\u00e8s approfondie de l'Afrique francophone voil\u00e0 par exemple donc certainement \u00e0 d\u00e9centrement parce que je vais vous avouer que c'\u00e9tait une situation particuli\u00e8re, mais mes coll\u00e8gues fran\u00e7ais, \u00e9taient des \u00e9l\u00e8ves fonctionnaires, c'est-\u00e0-dire qu'ils \u00e9taient recrut\u00e9s par concours et pendant leurs \u00e9tudes \u00e9taient donc, ils avaient un niveau de vie nettement sup\u00e9rieur aux aux Suisses que j'\u00e9tais et qui a fr\u00e9quent\u00e9 pendant toute sa formation les S\u00e9n\u00e9galais, les Burkinab\u00e9 les Maliens, les cam\u00e9rounais, les Za\u00efrois et donc je commune savent interd\u00e9pendance \u00e9conomique, on voit \u00e7a tout \u00e0 fait au sortir de cette formation, je savais tout de tous les potentats de d'Afrique extrait enfin francophones fran\u00e7aise mais je dirais surtout, bon, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pour moi aussi la la 1\u00e8re fois que j'\u00e9tais dans une grande ville, je me souviens des discussions j'ai j'ai, j'avais une relation \u00e0 \u00e0 l'urbain qui \u00e9tait pas encore tr\u00e8s nourri et donc \u00e7a c'\u00e9tait certainement une des choses et je dirais une approche aussi de nouveau dans la dans le dans le syst\u00e8me politique de l'organisation d'un \u00e9tat diff\u00e9rent du du du du syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral que nous connaissions des fois j'ai r\u00eav\u00e9 de cette possibilit\u00e9 que les minist\u00e8res de la culture en France avait de faute d'avoir des, des, des ambitions et des actions tr\u00e8s volontaristes, et puis des des moyens de levier tr\u00e8s important tout \u00e0 fait, bien qu'en observant de pr\u00e8s, on observe, on constate que ces moyens de levier bon pas n\u00e9cessairement de freiner la vie culturelle au niveau capillaire, ce qui est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:51) [78%] :\r\nPlut\u00f4t le cas en Suisse, oui, est ce que vous avez fait finalement en Valais, on va revenir \u00e0 tout \u00e7a sur le bien, Jacques Cordonier, ce sera juste apr\u00e8s une chanson sign\u00e9e hier dangereuse si c'est oui, c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'appelle le Waldo gloses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:36) [73%] :\r\nOui, oui, oui, c'est vrai, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:42) [75%] :\r\nIl y a l'autre histoire, elle donne blues convalescent si je rappelle que vous \u00eates \u00e0 l'aff\u00fbt, tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:49) [92%] :\r\nNon, je dirais pas que je suis \u00e0 l'aff\u00fbt, parce que dans une fonction telle que celle d'un chef de service de la culture, on a automatiquement des contacts avec un peu de tout, c'est tous ces groupes effectivement parfois il faut \u00eatre attentif \u00e0 des groupes qui nous ont pas encore approch\u00e9 et et d'\u00eatre attentif \u00e0 ce qui peut \u00e9merger de nouveaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:05) [82%] :\r\nLorsqu'on \u00e9voque la culture en Valais, le 1er nom qui vient, c'est la Fondation Diana d'institutions priv\u00e9es bien connue, m\u00eame au-del\u00e0 de ses fronti\u00e8res et cantonales et nationales puisque les expositions de la Fondation Canada draine aussi les Fran\u00e7ais France voisine h\u00e9 h\u00e9 h\u00e9 h\u00e9, ben voil\u00e0, cette institution l\u00e0 la une une aura, on va dire internationale est -ce que c'est un but que vous vous \u00eates fix\u00e9 Jacques Cordonier de faire en sorte que les diff\u00e9rentes institutions cantonales valaisannes de culture souhaitent, elles aussi, \u00e0 un moment ou un autre reconnue ou est -ce que \u00e7a vous importe peu finalement alors d'abord je crois qu'il j'ai reconnu au-del\u00e0 des fronti\u00e8res nationales. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:40) [86%] :\r\nJ'entends bien je d'abord, je crois qu'il est important de souligner que la reconnaissance de la Fondation Canada est importante pour pour le Valais pour son rayonnement, il y a m\u00eame, pour le d\u00e9veloppement de la culture en plaisantant je dis toujours, finalement, si les people du Valais se retrouve pas seulement aux matchs de Rennes d'impro, mais aussi dans des vernissages de Diana, je trouve que c'est un plus pour la vie culturelle, c'est un plus essentiel, ensuite je pense que chaque institution \u00e0 \u00e7a, son profil, laisser ses objectifs et et il serait pas pertinent d'entrer dans une sorte de de concurrence \u00e0 l'International Oil intercantonal par rapport \u00e0 d'autres institutions, mais il est certain que des institutions telles que le Mus\u00e9e cantonal d'art qui a un accrochage totalement revu depuis 4 ans maintenant, gagnerait \u00e0 avoir un rayonnement beaucoup plus large et \u00e0 rechercher un positionnement, c'est ce qu'ils font, non pas en se en voulant se situer par rapport \u00e0 des grands centres, faut pas que le Mus\u00e9e d'art et essai de se comparer \u00e0 la taille galeries de Delon, mais dans l'espace alpin d'avoir un v\u00e9ritable rayonnement et l'international ce ce qu'il commence \u00e0 avoir, mais je pense que l\u00e0 il y a un travail \u00e0 faire, on idem pour le mus\u00e9e d'histoire et idem pour d'autres institutions, mais quelque part, il faut bien choisir son territoire et et son sa zone de rayonnement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:48) [89%] :\r\nMais le mus\u00e9e d'histoire a fait une publication tr\u00e8s importante qui a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs publi\u00e9e \u00e0 Paris qui a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 dans le monde entier, ou presque, \u00e7a c'est quand m\u00eame pour faire en sorte que, il y a un re- r\u00e9ellement internationale et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:00) [89%] :\r\nEt qui est publi\u00e9e en 3 langues, y compris le y compris l'anglais oui tout \u00e0 fait mais, mais parce que le mus\u00e9e d'histoire et d\u00e9tenteurs d'un Patrimoine sur les Alpes et pas seulement sur le Valais, qui est d'int\u00e9r\u00eat mondial, je pense \u00e0 la collection des coffres du mus\u00e9e d'histoire cantonal qui est certainement unique en son genre, dont on Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:20) [86%] :\r\nAlors on va revenir \u00e0 vous et finalement assez premiers contacts, vous avez avec la culture, Jacques Cordonier, on a, on sait maintenant que j'ai fait ces formations de biblioth\u00e9caire, vous avez aussi pas mal fr\u00e9quent\u00e9 les ouvriers vous avez crois\u00e9 sur les chantiers de Montana village lorsque vous \u00e9tiez adolescent, vous avez travaill\u00e9 avec eux et qu'est -ce qui vous a apport\u00e9 ces gens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:38) [90%] :\r\nAlors bon, \u00e7a, \u00e7a renvoie en partie \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment biographique personnel puisque mon p\u00e8re est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, quand j'avais 6 mois donc je n'ai pas connu mon p\u00e8re et et quelque part, si je regarde \u00e7a avec le recul, j'ai eu la chance d'en choisir d'\u00c9tat parmi les ouvriers avec lesquels j'allais travailler pour me faire un peu d'argent pendant l'\u00e9t\u00e9, donc il ment, il ment apporter une une une comp\u00e9tence de vie je dirais \u00e7a comp\u00e9tence de Vince et une capacit\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00e0 regarder les choses parce que c'\u00e9tait des ouvriers dans le fer blanc trilles appareillage chauffage donc c'\u00e9tait pas du travail \u00e0 la cha\u00eene, c'\u00e9tait prendre acte d'une situation et voir qu'est -ce que je vais faire avec cette situation tr\u00e8s concr\u00e8tement comment je vais r\u00e9parer ce radiateur, comment je vais, j'ai j'ai je vais poser ce ce c'\u00e9tait bien etc, donc quelque part, ils m'ont branch\u00e9 sur la vie concr\u00e8te, et \u00e7a, c'\u00e9tait important et \u00e7a vous sert encore aujourd'hui certainement oui tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait avec aussi \u00e0 \u00e0 une forme d'esprit critique de de de distance par rapport au au aux r\u00e8gles \u00e0 la loi au pouvoir qui qui \u00e9tait assez typique de de de ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:45) [84%] :\r\nType de personne parce que c'est je vous posais cette question parce que celles et ceux qui ont affaire avec vous qui travaillent avec vous disque en g\u00e9n\u00e9ral, alors c'est le cas notamment de Denis Mayfair texan doubl\u00e9 qui se fume un tandem de Sierre disent c'est quelqu'un qui nous a donn\u00e9 envie de venir en Valais parce qu'avec lui, le traitement des dossiers s'va, va, va vite \u00e0 quelqu'un de tr\u00e8s pragmatique, c'est \u00e0 vous avez vous \u00eates face \u00e0 une situation, vous tournez pas autour pendant 10 ans et vous t\u00e2chez de la r\u00e9soudre, apparemment tr\u00e8s vite est -ce que \u00e7a aussi, on peut le relier \u00e0 ce ce ce ce pass\u00e9 -l\u00e0 que vous aviez adolescent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:15) [88%] :\r\nJ'ai, j'ai gard\u00e9 de cette \u00e9poque -l\u00e0, un terme qu'avait donn\u00e9 un ouvrier par rapport \u00e0 un ing\u00e9nieur qui qui qu'il jugeait pragmatique, il avait, il avait appel\u00e9 ses tenants d'un intellectuel, donc je suis, c'est un mot qui me revient et si je peux me d\u00e9finir comme un intellectuel, m\u00eame si je suis pas dans la construction, j'en suis tr\u00e8s content effectivement mais, \u00e7a, c'est aussi une qualit\u00e9 je dirais du Dieu du Valais, allez les circuits de d\u00e9cision les circuits de contacts son cours, alors \u00e7a peut parfois \u00eatre un d\u00e9savantage, parce qu'on a l'impression de dire il faut savoir o\u00f9 l'autre \u00e0 les vignes pour pouvoir entrer en communication, mais c'est li\u00e9 aussi \u00e0 une l\u00e9gende quelque part effectivement comme vous \u00eates en Valais, bien souvent, on essaye de vous reliez oui \u00e0 votre r\u00e9seau familial avoir \u00e0 votre r\u00e9seau amical, mais, mais \u00e7a, \u00e7a raccourcit beaucoup les les Liens alors effectivement je je crois pouvoir avoir une forme d'Intelligence pragmatique et et de et de l'appliquer dans mon travail, plut\u00f4t que de, de, de, de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 Otwal qu'est -ce qu'on pourrait faire, je pr\u00e9f\u00e8re qu'on le fasse parce que parfois vous devez r\u00e9sister \u00e0 ces r\u00e9seaux familiaux, h\u00e9 bien je vais vous avouer, tr\u00e8s franchement, beaucoup moins que ce que ce que je ne craignais hein, je pense que ce qu'on a essay\u00e9 de mettre en place, en tout cas dans le service de la culture, c'est de clarifier les r\u00e8gles de d\u00e9cision parce qu'en m\u00eame temps, il faut pouvoir prendre des d\u00e9cisions rapidement mais il faut pouvoir les les argumentez -vous pour les appuyer sur sur BBM et des r\u00e8gles qui soient valable pour tous, et je je peux pas dire que notre service soit soumis \u00e0 des pressions de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:40) [94%] :\r\nLe groupe ou d'influence, on parlera aussi de ce fameux saupoudrage qui n'est plus vous pr\u00e9f\u00e9rez des aides cibl\u00e9es envers les artistes parce que \u00e7a aussi \u00e7a fait des jaloux non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:51) [88%] :\r\nDe de faire des, des, des aides cibl\u00e9es en on, je serais moins cat\u00e9gorique que ce que vous dites, on essaye de de d\u00e9velopper vraiment de renforcer les aides cibl\u00e9es, tout en \u00e9tant conscient que dans certaines situations et on pourra en parler, le seul saupoudrage est encore n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:04) [86%] :\r\nAlors tout cela, on parlera apr\u00e8s, apr\u00e8s les infos de 17 heures 30 parce que rejoins nous a rejoint en Studio, je vous propose d'\u00e9couter lors de Lord avec cette chanson, bien connue des arm\u00e9es qui s'appelle et on se retrouve juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:17) [64%] :\r\nCe n'est pas la m\u00eame de ce pas ici dans l'h\u00f4tel, oui c'est le mot et et bien \u00e7a \u00e7a leur j'ai et Monsieur voil\u00e0, \u00e7a non, presque au point. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:39) [62%] :\r\nOui, oui, pas mal que si c'\u00e9tait ce qu'il appelle c'est vous passez service Yasser regardez des pi\u00e8ces oui je rappelle qu'il alors alors que je suis Val\u00e9rie partisan et connaisseur mais \u00e7a \u00e7a maintenant il qualifie puisqu'il a tout, il a r\u00e9ussi \u00e0 la trouver enti\u00e8re oui parce que dans l'avenir et aucun merveilleux. \r\n\u00e7a suffit pas, c'est que il la qui a peur la BBC. \r\nC'est merveilleux mais c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:36) [70%] :\r\nOui, car l\u00e0 on est dans un grand monsieur, et c'est pas et m\u00eame oui voil\u00e0, non, non, mais \u00e7a \u00e7a. \r\nOui une comme \u00e7a et pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:53) [63%] :\r\nOui, oui, un plaisir et que ceux qui avaient l'interdiction, pass\u00e9 41 patients 00, oui, qui est avec qui alors en culture Val\u00e9rie oui gr\u00e9vistes les m\u00eame dans les Cara\u00efbes, puisqu'il a besoin d'aller saluer dans la en ce qui Poilcourt dans la vie animale et aucun forfait. \r\n\u00e7a \u00e7a invisibilit\u00e9 face \u00e0 cette maladie, la France qui a peur de l'infid\u00e9lit\u00e9. \r\nCette ann\u00e9e, la thalass\u00e9mie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:49) [79%] :\r\nOui, oui, point c'est oui dans l'avenir, c'est un mot mais b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:07) [69%] :\r\n\u00e7a, c'est quoi, c'est que, il y avait \u00e0 la mise. \r\n\u00e7a m'\u00e9merveille merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:25) [85%] :\r\nAlors de loyer 6 et \u00e0 17 heures 30 dans quelques secondes dans Vertigo, c'est l'heure de retrouver J\u00e9r\u00f4me Gendre pour le rappel des titres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:35) [91%] :\r\nLe hockey Romand \u00e0 la f\u00eate pour la 1\u00e8re fois une \u00e9quipe romande s'adjuge la Coupe Spengler au final \u00e0 Gen\u00e8ve Servette a battu le CSKA Moscou 5 \u00e0 3 Michel Schumacher a subi une 2\u00e8me op\u00e9ration la nuit pass\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital de Grenoble, les m\u00e9decins ont profit\u00e9 d'une l\u00e9g\u00e8re am\u00e9lioration pour \u00e9vacuer un h\u00e9matome de son cerveau, mais l'ancien pilote n'est pas hors de danger par ailleurs un homme d\u00e9guis\u00e9 en pr\u00eatre, a tent\u00e9 de s'approcher de la chambre de Schumacher, l'attach\u00e9 de presse du pilote soup\u00e7onne un journaliste et d\u00e9plore un incident regrettable, un petit pas vers un cessez-le-feu au Sud ont du sud, le gouvernement et les rebelles ont donn\u00e9 leur accord pour engager des pourparlers, selon les m\u00e9diateurs est africain, apr\u00e8s l'Irlande, c'est l'Espagne qui est officiellement sortie du plan d'aide de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 la zone Euro lui aura vers\u00e9 au total plus de 50 milliards de francs depuis le printemps 2012, le pr\u00eatre fran\u00e7ais Georges donc donne gauche doit arriver \u00e0 Paris demain matin, il avait \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 mi- novembre par le mouvement islamiste nig\u00e9rian beaucoup Aram, aucun d\u00e9tail n'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e sur les circonstances de sa lib\u00e9ration 5200 policiers mobilis\u00e9s \u00e0 Volgograd pour un vaste coup de filet 87 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es, parce qu'elle n'avait pas de papiers d'identit\u00e9 et rien n'indique qu'elle ne soit li\u00e9 aux attentats de dimanche et de lundi, par ailleurs, le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a promis de poursuivre la lutte contre les terroristes, jusqu'\u00e0 leur \u00e9limination totale des milliers de touristes se sont mass\u00e9s dans le port de Sydney pour f\u00eater le passage du nouvel an pour les feux d'artifice lanc\u00e9s de l'op\u00e9ra, c'est \u00e0 Duba\u00ef que on va trouver le plus grand feu d'artifice du monde Duba\u00ef qui vient d'obtenir l'organisation de l'Expo universelle 2020 Duba\u00ef qui esp\u00e8re entrer dans le Guinness Book des records avec un spectacle pyrotechnique qui comprend 400000 projectiles et mobilise 200 techniciens que \u00e7a et dans Forum des 18 heures dans une heure \u00e0 Gen\u00e8ve avec la victoire de Servette \u00e0 la Coupe Spengler et puis le bicentenaire de la restauration, qui a \u00e9t\u00e9 f\u00eat\u00e9 ce matin si les belles heures et Romain qui va recevront notamment le Conseil d'\u00c9tat Luc Barthassat l'historien Olivier faciaux pour leur demander si 200 ans apr\u00e8s les Genevois se sentent vraiment vraiment suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:39) [67%] :\r\nMerci J\u00e9r\u00f4me Jean-Marc notre soir\u00e9e et belle ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:41) [90%] :\r\nOui bon point Vertigo d\u00e8s 16 heures 30 \u00e0 18 heures c'est le 1er point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:53) [89%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 Cordonier le chef du service culturel du canton du Valais, nous parlerons avec lui de ce qui fait le sel de son travail et de ce qui fait le sel de s'agit aussi de ceux qui l'aiment, de ceux qui n'aiment pas et nous allons parler avec lui, d'argent, de finances, bref en g\u00e9n\u00e9ral de sujets qui f\u00e2chent, lorsqu'on \u00e9voque la culture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:10) [71%] :\r\nDans Vertigo sur les premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:16) [98%] :\r\nLa fin du saupoudrage, les aides cibl\u00e9es, on en parle avec vous Jacques Cordonier dans cette \u00e9mission, c'est un mod\u00e8le que vous avez instaur\u00e9 assez r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:24) [90%] :\r\nAlors on a commenc\u00e9 avec cela, d\u00e8s la cr\u00e9ation du service, la culture en 2006, je dirais, c'est plus des aides qui ont des objectifs, c'est \u00e7a qui nous para\u00eet important, on a commenc\u00e9 avec les arts de la sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre et la danse, en se disant d'en faisant d'abord un vraiment un \u00e9tat de la situation avec les directeurs de th\u00e9\u00e2tre avec les responsables de compagnies de, de, de th\u00e9\u00e2tre et et de danse pour dire de quoi auriez -vous besoin pour pouvoir travailler davantage dans ce canton, on a m\u00eame chiffr\u00e9 en termes de 2 semaines de travail pour convaincre nos, nos autorit\u00e9s en se disant : voil\u00e0, si on si on mette davantage de moyens sur des cr\u00e9ations th\u00e9\u00e2trales, des cr\u00e9ations des arts de la sc\u00e8ne, on va pouvoir d\u00e9velopper une sc\u00e8ne artistique autour de 2 dans ce dans ce Champ 100 et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 heureusement dans cette p\u00e9riode, on a pu le faire, en en rajoutant des moyens, si bien que, on n'a pas cr\u00e9\u00e9 cette r\u00e9action de de peur de ce qui \u00e9tait b\u00e9n\u00e9ficiaire des aides que nous appelons moins saupoudrage qu'au fil de l'eau, c'est-\u00e0-dire des aides o\u00f9 on vient nous demander : voil\u00e0, j'ai ce projet, j'aimerais faire ceci est -ce que vous pouvez m'aider, donc on a commenc\u00e9 avec avec ce que l'on a p\u00e9t\u00e9 un pro ce qui \u00e9tait essentiel pour nous, c'\u00e9tait aussi d'affirmer la professionnalisation de la cr\u00e9ation artistique qui \u00e9tait pas nouvelle en Valais mais dans cette dans ce volume, dans cette importance l\u00e0 c'\u00e9tait reconna\u00eetre disons au fond le m\u00e9tier des cr\u00e9ateurs totalement tout \u00e0 fait et pour nous, \u00e7a reste vraiment une un objectif g\u00e9n\u00e9ral tr\u00e8s important et et je suis tr\u00e8s heureux, par exemple, de voir que le quotidien de langue fran\u00e7aise du Valais de ce jour, le Nouvelliste a invit\u00e9 des artistes pour donner ses voeux au public, donc des artistes qui sont tous des artistes professionnels, je pense que, 10 ans avant, on n'aurait m\u00eame pas pens\u00e9 que \u00e7a existait dans dans ces dans ce dans cette dimension -l\u00e0, donc voil\u00e0 professionnalisation et si on parle de professionnalisation, \u00e7a signifie choix on on ne peut pas encourager tout le monde, il faut donc une s\u00e9lection quelque part, c'est \u00e7a les mod\u00e8les qu'on a mis en place pour TA pro- Musique- Pro, nous allons lancer Ares pro au mois de, au mois de janvier pour les pour les arts visuels toujours en nous appuyant dans la s\u00e9lection des projets, donc c'est tout \u00e7a fonctionne sur le mod\u00e8le d'un appel \u00e0 projets annuels avec un budget g\u00e9n\u00e9ral qui attribu\u00e9 \u00e0 ce dispositif, qui \u00e9tait quelle heure pour th\u00e9\u00e2traux c'est 600000 francs annuellement qu'on met dans dans la cr\u00e9ation th\u00e9\u00e2trale s'agit pas de la programmation d'accueil de de th\u00e9\u00e2tre donc dans la cr\u00e9ation th\u00e9\u00e2trale donc un appel \u00e0 projets, et une commission dans laquelle, \u00e0 qui nous donnons pleins pouvoirs d\u00e9cision et dans laquelle nous allons toujours des professionnels ext\u00e9rieurs au canton pour garder ses distances ce regard ext\u00e9rieur et sur cette base l\u00e0 apr\u00e8s des, des, des, des finesses de dispositifs pour pour aussi encourager la rel\u00e8ve, hein et et aussi permettre \u00e0 des compagnies un peu plus confirm\u00e9s, de continuer \u00e0 travailler, donc c'est un peu le mod\u00e8le de professionnalisation qu'on a essay\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 dans le camp. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:10) [86%] :\r\nQuelles ont \u00e9t\u00e9 vos arguments face \u00e0 celles et ceux qui disent que finalement la culture co\u00fbte toujours trop cher et que c'est de l'argent, a fait investie jet\u00e9s par les fen\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:18) [89%] :\r\nAlors c'est c'est un ensemble d'un ensemble d'arguments, on arrivait avec ces dispositifs, au moment o\u00f9 le canton s'\u00e9taient engag\u00e9s collectivement avec les autres cantons de Suisse romande dans la cr\u00e9ation de la Haute \u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre de Suisse romande la Manufacture ici \u00e0 Lausanne il allait s'engager dans la haute \u00e9cole de musique quelque part, il faut quand on a dit il y a, il faut dire b\u00e9 quelque part, hein, il fallait assumer cette volont\u00e9 de de soutenir la formation des professionnels par soutenir leur pratique professionnelle par la suite en sachant, et c'est peut-\u00eatre le, le plus d\u00e9licat, le plus difficile, en sachant qu'en \u00e9tant clair que c'est pas un Champ solvables uniquement par la billetterie fait coup voil\u00e0 donc \u00e7a c'\u00e9tait un des arguments certainement qui qui qui a touch\u00e9 les les autorit\u00e9s un autre argument qui est plus sociologique, c'est c'est que, \u00e0 nouveau, c'est c'est l'c'est l'argument de la diversit\u00e9 d'un d'amener de la diversit\u00e9 de la qualit\u00e9 et et je dois avouer que, souvent, dans ce cas -l\u00e0, m\u00eame si on n'est pas dans un Champ qui a le m\u00eame fonctionnement \u00e9conomique, j'ai pris l'exemple de la viticulture, c'est \u00e7a, \u00e7a marche bien en Valais en se disant finalement si on a vu \u00e0 un moment donn\u00e9, les vins valaisans se d\u00e9velopper que c'\u00e9tait quelle composante, c'est qu'on a eu des professionnels qui ont \u00e9t\u00e9 se former \u00e0 l'ext\u00e9rieur du canton qui ont os\u00e9 se confronter avec d'autres professionnels et donc c'est un peu cet exercice qu'on essaye de faire dans le domaine de la cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:38) [90%] :\r\nChristine est -ce qu'aujourd'hui on prend en compte que la dimension \u00e9conomique du 9 culturelle ce qu'elle est r\u00e9ellement prise en compte et ce qu'on a conscience qu'effectivement ce c'est un m\u00e9tier que m\u00eame dans certains pays, c'est carr\u00e9ment une industrie, on peut le dire et \u00e7a peut rapporter de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:51) [91%] :\r\nAlors je pense qu'on peut pas encore dire que c'est per\u00e7u comme une source de de leur venue, hein, mais je pense que l'arriv\u00e9e d'institutions telles que la Fondation Harnois Alain ce qui est un acte de m\u00e9c\u00e9nat, hein, parce que je pense pas que la fondation en tant que telle, pourra \u00eatre fonctionner, en tout cas pas dans les premi\u00e8res ann\u00e9es sans : sans le soutien de son m\u00e9c\u00e8ne, on commence \u00e0 prendre en compte que l'infrastructure, l'offre culturelle est un \u00e9l\u00e9ment de du d\u00e9veloppement touristique du canton \u00e7a alors c'est quelque chose qui progresse, qui progresse bien, mais \u00e7a signifie que c'est quelque part un investissement au profit de l'\u00e9conomie g\u00e9n\u00e9rale et pas encore, je rentre de de 2 semaines au au Qu\u00e9bec au mois de novembre, on a vraiment un soutien, ce qu'on appelle les les industries culturelles avec une possibilit\u00e9 de rentabilit\u00e9 financi\u00e8re, mais l\u00e0 je pense qu'il y a tout un travail \u00e0 faire, pas seulement Valais de mani\u00e8re globale, en Suisse, ce d\u00e9bat est ouvert entre qu'est -ce qui qu'est -ce qui va rester, je pense notamment dans le domaine des des des arts performatif je pense on c'est pas demain que pour l'essentiel, on pourra \u00eatre que que \u00e7a se financera par le par le par la vente alors que dans d'autres domaines, on peut aller vers une cantabile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:58) [89%] :\r\n\u00e9conomie : la question politique qui est pos\u00e9e au Qu\u00e9bec dans le soutien aux arts, tr\u00e8s claire, c'\u00e9tait une question de survie finalement d'une langue d'une communaut\u00e9 de gens qui vivent ensemble et qui tiennent \u00e0 conserver leurs traditions, leurs us et coutumes et ce qu'on peut appliquer \u00e7a non pas en Valais, mais \u00e0 la Suisse tout simplement \u00e0 ce qu'on pourrait imaginer que, au fond, il faudrait comprendre que le soutien aux institutions culturelles, c'est aussi une mani\u00e8re de reconnaissance, d'identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:21) [87%] :\r\nAlors je pense qu'il faudrait comprendre comment cela, je suis pas s\u00fbr que c'est compris comme cela, les cantons romands ont cr\u00e9\u00e9 la fondation remonte pour le cin\u00e9ma, vraiment dans cet esprit -l\u00e0 en disant : ne laissons pas ce qu'on pourrait appeler la single History, de la Suisse, racont\u00e9e par les autres et c'est valable pour l'Valais aussi donc soutenant une activit\u00e9 la la cr\u00e9ation audiovisuelle, de telle mani\u00e8re que la diversit\u00e9 de mani\u00e8re de raconter l'histoire de ce que nous sommes et de ce que nous faisons aujourd'hui se se poursuivent et je suis pas encore s\u00fbr que ceci soit vraiment pris comme tels par les autorit\u00e9s politiques, je constate qu'en Suisse, on est tr\u00e8s sensible avec la culture Berra, sorte de vendre une image mais mais quelque part \u00e0 un moment donn\u00e9 envie, on on se rendra bien compte que on ne peut vendre qu'une image d'un produit qui existe et donc il faudra recommencer \u00e0 travailler sur le produit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:09) [79%] :\r\nQuel consommateur de culturelles, vous, on a parl\u00e9 du Qu\u00e9bec je crois savoir, vous \u00e9coutez assez souvent Radio- Canada Tangente renverront comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:16) [84%] :\r\nOui, je peux rien vous cacher, oui il \u00e9coute aussi beaucoup la RTS en Podcast France Culture en Podcast parce que c'est un moyen de, de, de, de, de demain, form\u00e9 par mon activit\u00e9 professionnelle dans les dans les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:31) [91%] :\r\nOui, chez les Qu\u00e9b\u00e9cois en \u00e9coutant France Culture qu'est -ce que \u00e7a vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:35) [83%] :\r\nAlors ce que j'ai sur les, ce que j'ai cherch\u00e9, l\u00e0 c'est ce sont essentiellement des des \u00e9missions, magazines, je dirais, de r\u00e9flexion, France Culture, c'est Racines du ciel, c'est Concordance des temps, on c'est entre les lignes sur Espace 2 c'est voil\u00e0 ce type c'est plus des magazines que de la culture, c'est, c'est du 2\u00e8me je dirais de de la r\u00e9flexion sur la culture, plus que de la production culturelle elle- m\u00eame en ce qui concerne la production culturelle, c'est vrai que de mon activit\u00e9 m'am\u00e8ne : Henri 4 5 soirs par semaine sur le terrain, trop en Valais, j'aimerais bien aussi pouvoir aller \u00e0 l'ext\u00e9rieur du canton ou de choisir d'aller aller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:09) [83%] :\r\nFaire du le dernier film, la derni\u00e8re pi\u00e8ce la derni\u00e8re Exposition que vous ayez vu et qui, pour vous, a \u00e9t\u00e9 le moment marquant de cette ann\u00e9e 2013 puisqu'on est un petit peu, \u00e0 l'heure des bilans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:21) [82%] :\r\nLa dette, le dernier texte je g\u00e8re, je recherche le nom de l'auteur, c'est ce matin, sur, sur votre cha\u00eene amie Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:32) [87%] :\r\nJe je cherche le texte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:35) [83%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a ne rime \u00e0 rien, ou pourquoi veut Tuksar him, c'\u00e9tait un texte dit par par une une com\u00e9dienne dans une, ou bien le terme le le nom et qui m'a profond\u00e9ment touch\u00e9 Odile Coco je crois le le le le nom d'auteur mais alors en terme de, de, de, de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, laquelle et je veux en dernier, celle qui m'a marqu\u00e9 le plus r\u00e9cemment, c'est celle de Pierre izay du que le Champ du bouquin que je voyais pour la 3\u00e8me Hou, l\u00e0 o\u00f9 la 4\u00e8me fois donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:04) [84%] :\r\nL\u00e0, c'est trop facile \u00e7a raconte le Valais oui, on peut tout \u00e0 fait, c'est tout, tout \u00e0 fait votre enfance exactement, tout \u00e0 fait oui, donc non mais l\u00e0, \u00e7a c'est trop facile, \u00e7a va \u00eatre chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:20) [87%] :\r\nJe vous pi\u00e8ge ah oui donc pi\u00e9g\u00e9, faut que je sorte mon agenda pour voir qu'est -ce que j'ai vu pour moi pour m'en souvenir la derni\u00e8re Exposition que j'ai vu, c'est celle de la Fondation Arnaud divisionnisme qui m'a aussi interpell\u00e9 par rapport \u00e0 ce travail de mise en relation entre la la cr\u00e9ation d'ici et d'ailleurs, mais dans les dans les pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, d'ici la fin de l'\u00e9mission \u00e7a va ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:43) [92%] :\r\nOui, tr\u00e8s certainement, aujourd'hui, on peut donc, de plus, ce qui est idiot, c'est au fond ce que ce que dit la Fondation Pierre Arnaud c'est venez chez nous, vous aurez en plus de la montagne, de la culture, c'est aussi ce que vous imaginez pour le Valais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:55) [82%] :\r\nDonc, on peut aussi m\u00eame aller \u00e0 la montagne 100, ce qui est aussi, oui, oui, vous savez d'ailleurs 40 pourcent des des a\u00een\u00e9s touristes qui viennent \u00e0 Crans-Montana mettent pas les l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:02) [82%] :\r\nAlain Pierre oui oui c'est, c'est tant mieux, Sylvia, je sais pas, je vous laisse la responsabilit\u00e9 de la d\u00e9faite de votre appr\u00e9ciation mais insuffisamment, pourquoi pas, oui, oui, oui, ah c'\u00e9tait tant mieux pour les autres, c'est Sarkozy semblait donc vous avez mal oui c'est, c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que, elle est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:24) [90%] :\r\nCulture : c'est une offre compl\u00e9mentaire dans l'activit\u00e9 des stations touristiques du du du du Valais, c'est aussi probablement une mani\u00e8re d'allonger les les p\u00e9riodes touristiques en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:35) [92%] :\r\nOn va parler de cin\u00e9ma, d'ici quelques instants, si vous voulez bien, Jacques Cordonier, ce sera avec Mathieu Chevrier, qui viendra nous pr\u00e9senter son actualit\u00e9 culturelle du jour ce sera juste apr\u00e8s Strohmeier avait Cesaria hommage \u00e0 C\u00e9saria-Evora. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:11) [69%] :\r\nToutes les \u00e9tudes d'mais on va pouvoir groupe font tourner la t\u00eate, tu me fais Censier, du bout des doigts comme pr\u00e9cis gardien immobiles comme \u00e0 ton habitude mais devenu acteur ouais Sako d\u00e9crit veulent mettre public que tu ne r\u00e9pond plus. \r\nEn tout cas avec de la 1\u00e8re fois nos regards s'\u00e9taient crois\u00e9s m\u00eame pr\u00e9tendre et visionnaire dans le autre mission ivoiro- pourquoi moi, alors que les autres se trouvait brillante rel\u00e8ve peut-\u00eatre que moi, ce serait trop b\u00eate mais je suis. \r\nC'est-\u00e0-dire pour la route \u00e0 pied et elle est tr\u00e8s vivant nus restera et c'est et \u00e0 la mort aussi obligatoire c'est en brigade 1000000 de soldats dans sa patrie, donc gare aujourd'hui c'est Paris a poursuivi sa tristesse quand m\u00eame bienvenue \u00e0 tout le monde. \r\nC'est il a quelle de sensibilit\u00e9 donc malgr\u00e9 ses bouteilles de rhum, tous les chemins m\u00e8nent temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:44) [77%] :\r\nTravailler avec Cesaria sa chanson hommage \u00e0 Cesaria Evora, la grande chanteuse Cap-Verdienne \u00e0 cette heure -ci dans Vertigo, mais un petit peu de retard, excusez -nous, Mathieu Chevrier leur donne trouvez oui, je sais le paiement 2014. \r\nL'actualit\u00e9 culturelle du jour avec vous 2, c'est la pol\u00e9mique autour du film Le Loup de Wall Street, de Martin Scorsese, film qui raconte donc l'histoire vraie d'un trader qui arnaquent \u00e9videmment plein de gens, s'est fait un joli pactole et l'a d\u00e9pens\u00e9e en fille en Champagne en en bagnole, oui c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, la pol\u00e9mique enfle tellement que Leonardo DiCaprio, l'acteur qui interpr\u00e8te donc ce personnage douteux passage principal du film, qui \u00e9tait \u00e9galement producteur du film, h\u00e9 bien il s'est exprim\u00e9 publiquement \u00e0 ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:25) [87%] :\r\nOui, le film ne soutient pas ces pratiques, dit -il, c'est une com\u00e9die noire et une critique de ce monde intoxique quand voil\u00e0 peut-\u00eatre pas du tout \u00e0 fait comme \u00e7a, mais \u00e7a tr\u00e8s du terme \u00e7a fait je ne sais pas ce qu'on accuse le film son r\u00e9alisateur et ses acteurs de pousser les gens \u00e0 avoir ce comportement \u00e0 se bourrer de coca\u00efne se taper des filles, la faute de Scorsese et DiCaprio serait de rendre ce monde de la finance de Fennec fondamentalement pourri compl\u00e8tement glamour, mais pas que non parce que quand une Pierre et jet\u00e9 ces partis ont planch\u00e9 en tout cas une autre, une association de protection des animaux, conseille le boycott du film parce qu'ils utilisent un vrai singe vivant lors d'une sc\u00e8ne se retenir une c'est vrai par contre que des dizaines de ch\u00e8vres et et mon Dieu, des poneys du Seigneur des Anneaux soit mort en Nouvelle-Z\u00e9lande, \u00e7a, c'est pas grave non, ils sont pas mort sur le plateau, figurez -vous, alors on peut effectivement mettre un signe, aucun animal n'a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e lors du tournage, le lot de Wall-Street d\u00e9peint un univers pourriez \u00e9tant glamour, mais le probl\u00e8me, mais c'est que c'est vrai, c'est compl\u00e8tement intoxiqu\u00e9, comme dirait DiCaprio quand vous croulait sous l'argent facile, pas de probl\u00e8me \u00e0 le consommer en qui en fit \u00e0 l'int\u00e9rieur, ce monde est effectivement compl\u00e8tement fascinant de l'ext\u00e9rieur, c'est quand m\u00eame un peu moins dr\u00f4le ce type qui se vautre dans le luxe et le stupre vous a quand m\u00eame pris votre maison, vos \u00e9conomies est foutu \u00e0 la rue pour reconna\u00eetre que c'est un petit peu moins glamour, on en oublierait presque que les films ne sont pas que des objets de divertissement pur, qu'on peut les utiliser de mani\u00e8re intelligente pour faire passer un message que ni Scorsese ni DiCaprio ne sont les premiers imb\u00e9cile venu donc on y est, Titanic et de honte car il omet la mort de tous les passagers au profit de l'amour de Rose et Jack Saviola samedi tant qu'on y est, le Hobbit fait l'apologie des criminels en incitant les gens \u00e0 voler des montagnes d'or des Dragons c'est pousse les jeunes filles \u00e0 s'habiller, vulgaire et les jeux vid\u00e9o, incite les jeunes \u00e0 la violence au quotidien, le probl\u00e8me de tous ces raccourcis, ce qu'ils mettent en avant la n\u00e9cessit\u00e9 d'une dose de culture justement de recul, de r\u00e9flexion, mettre en perspective, faire comprendre et faire grandir, c'est aussi un peu le cin\u00e9ma tout comme on peut faire autre chose que manger du popcorn devant Gravity enfin seulement si j'ai bien compris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:31) [77%] :\r\nVertigo sur les premi\u00e8res pages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:35) [85%] :\r\nMerci Mathieu Chevrier, mettre en perspective, je reprends vos mots Mathieu faire comprendre les faire grandir, c'est aussi \u00e7a : cin\u00e9ma, on pourrait \u00e9tendre cela \u00e0 la culture, Jacques Cordonier ah, mais je trouve que c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:44) [91%] :\r\nP\u00e8re disait : d\u00e9finition de la culture et en m\u00eame temps il faut pas vouloir enfermer toute la culture dans cette d\u00e9finition, mais je pense que si cette dimension -l\u00e0 n'est pas pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:52) [77%] :\r\nJe pense qu'on passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9, oui alors mettre en perspective, on l'explique en d\u00e9but d'\u00e9mission d\u00e9rang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:58) [80%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a veut dire d\u00e9rang\u00e9, \u00e7a veut dire nous, \u00e7a veut dire quelque part quelque chose qui paraissait rang\u00e9 parce que oui, ce que vous avez juste 20 merci \u00e7a moi je, je fais une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:12) [85%] :\r\nSchisme mon mon 1er, travail de biblioth\u00e9caires quant j'ai commenc\u00e9 mon 1er jour de stage, c'\u00e9tait la veille de l'inauguration de la biblioth\u00e8que de Sierre et la ville est all\u00e9 tout ranger et non, d\u00e9trompez -vous, toutes \u00e9taient rang\u00e9es et la biblioth\u00e9caire m'a dit de job, c'est de d\u00e9ranger cette biblioth\u00e8que pour ce que pour qu'elle paraisse, donc voil\u00e0 finalement qu'est ce qui est important est -ce que c'est ce qui ou est -ce que ce qui est d\u00e9rang\u00e9, donc je vous adore, je ferme, on assiste, finalement, c'est donner une autre forme de langue, d'organisation et l'exemple que je cite et c'est bien, c'est bien \u00e7a, et alors c'est toujours d\u00e9sagr\u00e9able pour celui qui se sent en charge de ce qui \u00e9tait bien rang\u00e9, mais la culture si elle n'a pas cette fonction de, de, de, d'amener \u00e0 au changement, un nouvel ordre \u00e0 une nouvelle disposition, je pense que, elle passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une grande part de son activit\u00e9 de son importance, faire comprendre, faire grandir, \u00e7a se \u00e7a tombe sous le sens, oui, faire comprendre et faire grandir et parfois faire grandir sans n\u00e9cessairement oblig\u00e9 de comprendre, on th\u00e8me qui est donc tr\u00e8s \u00e0 la mode \u00e0 l'heure actuelle, c'est la m\u00e9diation culturelle, c'est faire comprendre et je crois que c'est important de de mettre en contact les Oeuvres avec le public, et des fois, je dis au m\u00e9diateur culturel : attention, ne vous ne vous mettez pas entre le vrai et le le le public parce que ils vont plus voir Lebrun Yvon vous voir, vous en tant que m\u00e9diateur et r\u00e9cemment dans une cr\u00e9ation qui \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9e au petit th\u00e9\u00e2tre un autre com\u00e9dien faisait la m\u00e9diation culturelle avant la cr\u00e9ation, petit th\u00e9\u00e2tre qu'est -ce qu'on va encore nous nous enfiler comme th\u00e9orie et non, il nous a tout simplement mis le cerveau en \u00e9tat d'accepter ceux -l\u00e0 connu ensuite en nous, en nous pr\u00e9parant en disant finalement on peut aussi appr\u00e9cier l'art sans comprendre, donc je suis rentr\u00e9 dans ce spectacle, beaucoup plus ouvert beaucoup plus, j'avais du cerveau disponibles d'autres Odile \u00e7a, lance une offre une perspective mais il avait un cerveau et Corina n'affecterait disponibles, donc je pense faire comprendre, c'est important, mais faire grandir, c'est encore plus important, parce que j'aime beaucoup la d\u00e9finition de la beaut\u00e9 et quelque part la culture doit amener la beaut\u00e9 que que Fran\u00e7ois Cheng dit quand il dit : c'est quoi \u00eatre Fran\u00e7ais origine chinoise voil\u00e0 quand il dit : la beaut\u00e9, c'est quant un \u00eatre singulier, j'ai \u00e0 peu pr\u00e8s un un \u00eatre singulier va jusqu'\u00e0, \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 de sa forme d'expression ici dans ce monde et et finalement c'est \u00e7a grandir, c'est donner \u00e0 chacun la possibilit\u00e9 d'aller jusqu'au bout de ce qu'il a alors l'artiste en fait quelque part son son son travail \u00e0 \u00e0 \u00e0 plein temps, si j'ose dire, mais chacun de nous, on peut aussi s'y exercer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:43) [83%] :\r\nAlors, de quelle fa\u00e7on vous disiez vous, il y a exerc\u00e9 vous exercez -vous, pardon, je vais y arriver Jacques Cordonier jusque quand comptez -vous le faire, alors on a parl\u00e9 de vous comme bon \u00e9videmment ce Isabelle Chassot qui est, et j'en suis tr\u00e8s fier, et vous \u00eates 9 heures et 13 heures aujourd'hui qui est \u00e0 la t\u00eate de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, on avait \u00e9voqu\u00e9 votre nom. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:02) [90%] :\r\nEffectivement, j'ai, j'\u00e9tais le 1er \u00e9tonn\u00e9, hein, et c'est pas, c'est pas une fausse modestie, j'ai \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e9tonn\u00e9 quant on m'a laiss\u00e9 entendre que mon nom \u00e0 l'aide, cit\u00e9 dans la presse, \u00e0 ce propos l\u00e0 comme peut en toute bonne id\u00e9e arrive on irait on y r\u00e9fl\u00e9chit, ce soir, j'ai fait assez, assez rapidement, et si j'ai vraiment fait le choix de continuer mon travail en Valais, c'est que j'avais l'impression que, pr\u00e9cis\u00e9ment, n'avait pas \u00e9t\u00e9 jusqu'au bout de ce qu'on avait \u00e0 faire ensemble en Valais, parce que c'est vraiment un moment o\u00f9 on a des artistes, des professionnels, des responsables d'institutions qui ont un projet commun, \u00e7a serait \u00e7a serait trop formalis\u00e9 mais mais une une envie commune aura d\u00e9sir commun de d\u00e9velopper la culture dans ce qu'on entend et je trouvais qu'il \u00e9tait pr\u00e9matur\u00e9 d'aller voir ailleurs, alors \u00e0 l'\u00e2ge o\u00f9 je suis, j'ai, j'aurais tendance \u00e0 dire, donc \u00e7a me fera plaisir, je vais continuer dans cette activit\u00e9 professionnelle si c'est \u00e7a votre question dans dans dans ce m\u00e9tier, donc \u00e7a me fera plaisir et tant qu'on pourra agir mais grandir j'esp\u00e8re continuer \u00e0 le faire apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:58) [89%] :\r\nAussi aussi \u00e9videmment budget de soutien \u00e0 la cr\u00e9ation canton du Valais, ces 3 millions, on est \u00e0 3 millions, 3 millions et demi oui et vous me disiez avant cette \u00e9mission, que si l'on compara\u00eet avec Fribourg pour essayer de trouver un petit peu les comparaisons qui certes ne sont pas raison, mais qui sont un petit peu plus raison que si on compare avec Gen\u00e8ve, par exemple, il vous manquerait 7 francs par rapport \u00e0 Fribourg par habitant dans ces temps de grandeur de cette heure de grande hauteur alors ce budget- l\u00e0 est -ce que vous allez r\u00e9ussir malgr\u00e9 les circonstances \u00e9conomiques \u00e0 le faire augmenter un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:28) [91%] :\r\nJ'ai oubli\u00e9 ma boule de cristal, j'ai pas pouvoir y r\u00e9pondre, ce qu'on a mis en oeuvre pour pouvoir et augmenter ce budget au cours des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9taient chaque fois d'avoir des pardon des projets tr\u00e8s concrets, a propos\u00e9 aux autorit\u00e9s, il est certain qu'on en dans une phase o\u00f9 \u00e7a sera plus difficile, ce qui veut dire que c'est un enjeu pour la politique culturelle qu'elle devienne vraiment un enjeu politique tout court dans dans ce canton, scanner, ce qui n'est pas vraiment encore, alors est -ce qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 ce qu'on va pas r\u00e9ussir, vous m'inviterez d'ici quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:57) [80%] :\r\nEn parler mais, justement, on fera \u00e7a absolument merci Jacques Cordonier merci d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir ceux qui avouent, c'\u00e9tait la derni\u00e8re \u00e9mission de Vertigo de certaines des 2013, ce que nous avons pass\u00e9 avec vous l'ann\u00e9e culturelle fut bonne on Valais, on peut le dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:11) [92%] :\r\nC'est une ann\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 bonne, sans qu'il y a eu des, des, des avanc\u00e9es tr\u00e8s importantes, c'est plus une ann\u00e9e de de de consolidation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:17) [86%] :\r\nJean-No\u00ebl de consolidation, donc on esp\u00e8re effectivement va en tout cas pour les valises et les valises, on va les Budgets augmenter parce qu'on a re\u00e7u dans cette \u00e9mission, la chanteuse Sylvie Bourbon, vous connaissez tr\u00e8s bien et qui nous est par un petit peu de son inqui\u00e9tude, nous disons que si \u00e7a continue comme \u00e7a, c'est devenu tellement difficile pour en tout cas pour elle sur un plan financier qu'elle songeait peut-\u00eatre m\u00eame arr\u00eater et \u00e0 faire autre chose qui serait quand m\u00eame assez dommage tout \u00e0 fait, voil\u00e0 donc on esp\u00e8re que les choses iront mieux, merci aussi \u00e0 faire, merci \u00e0 vous, belle soir\u00e9e, on va se quitter avec un groupe non absolument impronon\u00e7ables Gary Gray ou c'est pas con le prononc\u00e9 du Catalan, je ne sais quoi et Flavia, \u00e7a s'appelle exporte. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:23) [77%] :\r\nCe que tu as et tu auras tout ce que j'ai rencontr\u00e9 moins, c'est que si vous rajoutez dirai ce que j'essaie de d'un homme douteuse et la rigueur, il n'y a pas de dire le Vend\u00e9e jetons Langr\u00e9e donc pour vivre le travail. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:50:40) [54%] :\r\nExit donc il donc je vous pour les et c'est la l'homme est pas de journ\u00e9e c'est la chance dans l'acteur l'\u00e9pop\u00e9e j'une dur\u00e9e de 3 \u00e9lus seulement l'\u00c9tat au s\u00e9rieux, mais l\u00e0, on sait tr\u00e8s bien, \u00e7a, elle est rest\u00e9e quoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:08) [68%] :\r\nMonsieur le donneur contre Bonvin nomm\u00e9 vainqueur, tu seras morte ambassadrice je c'est vrai non, bah c'est-\u00e0-dire non notre b\u00e9n\u00e9fice sera \u00e0 la hauteur, donc un feu d'artifice jaune de aux couleurs. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:51:26) [66%] :\r\nL'arriv\u00e9e sur orbite pour mener une peur, l'autre n'est pas de tourner, c'est emp\u00eachant d'installer du Hip-Hop Jean-Bernard une, 2, 3 minutes seulement point s\u00e9rieux mais c'est bien \u00e7a, y a pas d'c'est vraiment d'une sp\u00e9cificit\u00e9 aussi ce qui fait que \u00e7a. \r\nIl a fait partie d'cher le probl\u00e8me et demande la veille de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:52:07) [83%] :\r\nBonjour Antoine Rault bonjour qui mange \u00e0 tous, merci de passer nous voir quelques instants avant la fin de cette \u00e9mission vous aider je vous demander de venir en fait Forever il manquer une minute allum\u00e9 c'est voil\u00e0 c'est \u00e7a, donc je voulais savoir ce que vous allez nous proposer ce soir en compagnie de Pascal Bernheim, \u00e0 partir de 19 heures, une r\u00e9trospective c'est cette saison, vous me direz un ce soir id\u00e9al, si on la fait pas, ce soir, on l'a fait : plus jamais la r\u00e9ponse, il a dit j'ai r\u00e9trospective 2013, on va passer en revue l'actualit\u00e9 de cette cette ann\u00e9e qui s'ach\u00e8ve ce soir avec pas mal d'espi\u00e8glerie quand m\u00eame vous connaissez Pascal Bernard oui je voudrais aussi arriver \u00e0 il nous a pr\u00e9par\u00e9 quelques quelques chansons pas piqu\u00e9e des pas piqu\u00e9e des vers et puis on a, on a aussi trouv\u00e9 de sp\u00e9cialistes de Suisse qui ont marqu\u00e9 l'ann\u00e9e 2013 oui, savoir qui c'est, oui, j'aimerais bien alors arri\u00e8re Stanislas Vavrinka oui, c'\u00e9tait quand m\u00eame son ann\u00e9e hein, il est, il est mont\u00e9 jusqu'au jusqu'\u00e0 la 8\u00e8me place du du classement ATP, et puis aussi un certain Olli, Olli mahorais, un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration encore pour quelques heures, il sera avec nous tout \u00e0 l'heure, j'ai demand\u00e9 s'il \u00e9tait plut\u00f4t soulag\u00e9 ou plut\u00f4t ennuy\u00e9 de de terminer sa pr\u00e9sidence, se r\u00e9jouit de faire du sport et m'a dit qu'ils font, si les gens et d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien entendre parce qu'elle permet une que vous retrouverez donc tout \u00e0 l'heure \u00e0 partir de 19 heures, merci Antoine devient tout \u00e0 l'heure, allez de forte. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:19) [67%] :\r\nLe Canada, il y a info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:23) [79%] :\r\nIl ne se passe strictement rien sur les routes comme on a en cas de probl\u00e8me, vous le savez, l'op\u00e9ration des rouges \u00e0 votre disposition au 0 800 800 de 208 info. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cordonier, Jacques", "role": "ministre valaisan de la culture", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BDFA63A7-26F8-4A6F-A230-E980C4E6D0D0", "internalArchiveId": "BDFA63A7-26F8-4A6F-A230-E980C4E6D0D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t, maire de Berne, est sous le coup d'une plainte pour discrimination raciale : interview de Carlo Alberto Di Bisceglia, avocat b\u00e2lois", "publicationDate": "2013-12-30T00:00:00Z", "summary": "Le maire socialiste Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t avait align\u00e9 les plaisanteries, dans un spectacle humoristique qui se tenait \u00e0 Berne le 12 d\u00e9cembre 2013. Il s'en \u00e9tait notamment pris \u00e0 la communaut\u00e9 italienne, qu'il avait qualifi\u00e9e de fain\u00e9ante et de profiteuse. ", "durationSec": 85, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Berne (ville)"], "thematicThemes": ["humour", "racisme", "Italiens", "immigrant", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Tsch\u00e4pp\u00e4t, Alexander"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-03-25T11:28:48Z", "program": {"href": "/programs/2CC4A03F-16FA-44CB-A22F-6FAA1865ECB4", "id": "2CC4A03F-16FA-44CB-A22F-6FAA1865ECB4", "name": "Journal de nuit"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gonneville, Laure de", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Di Bisceglia, Carlo Alberto", "role": "avocat b\u00e2lois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "correspondant RTS Bienne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84B7AC75-75BC-48A4-83E0-F8349D3574BF", "internalArchiveId": "84B7AC75-75BC-48A4-83E0-F8349D3574BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La libre circulation n'est plus accept\u00e9e telle quelle par les Etats membres de l'Union europ\u00e9enne : 1. Commentaire d'Alexandra Cohen. - 2.  Interviews de Fran\u00e7ois Cherix, politologue et d'Oskar Freysinger, conseiller d'Etat valaisan, chef du D\u00e9partement de la Formation et de la s\u00e9curit\u00e9. - 3. Affaire de fraude fiscale en Valais impliquant le conseiller d'Etat Maurice Tornay : interview d'Oskar Freysinger, conseiller d'Etat valaisan, chef du D\u00e9partement de la Formation et de la s\u00e9curit\u00e9.", "publicationDate": "2013-12-29T00:00:00Z", "summary": "La libre circulation des personnes n'est plus accept\u00e9e telle quelle par les Etats membres de l'Union europ\u00e9enne. A quelques jours de l'extension de la libre circulation \u00e0 la Roumanie et \u00e0 la Bulgarie, de nombreuses grandes puissances europ\u00e9ennes sortent du bois pour d\u00e9noncer les travers du principe d'ouverture des fronti\u00e8res. ", "durationSec": 1037, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Valais", "Suisse"], "thematicThemes": ["politique internationale", "immigration", "fraude fiscale", "libre circulation des personnes", "fonction politique", "ex\u00e9cutif cantonal"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-19T05:12:23Z", "speechToTexts": ["19.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa grogne monte au sein de l'Union europ\u00e9enne contre la libre circulation des personnes, elle n'est plus accept\u00e9e telle quelle par les \u00c9tats-membres Alexandra Cohen \u00e0 quelques jours de l'extension de la libre circulation \u00e0 la Roumanie et \u00e0 la Bulgarie, de nombreux grands pays europ\u00e9ens, europ\u00e9ens sortent du bois pour d\u00e9noncer les travers de l'ouverture des fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [91%] :\r\nEt parmi eux, le dernier en date, la petite soeur bavaroise du parti d'Angela Merkel \u00e0 sous bavaroise qui veut mettre fin aux fraude \u00e0 l'aide sociale, une probl\u00e9matique qui prend de l'ampleur en Allemagne sous le slogan : celui qui fraude d\u00e9gage la CSO envisagent de bloquer les aides sociales pour les 3 premiers mois de s\u00e9jour dans le pays la m\u00eame mesure que celle \u00e9voqu\u00e9e par le 1er ministre britannique exactement en annon\u00e7ant qu'il voulait durcir les conditions d'application de la libre circulation, David Cameron avait d'ailleurs entra\u00een\u00e9 la col\u00e8re de la vice- pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Viviane Reding, mais l\u00e0 c'est un sourire et a priori plus loin que le 1er ministre britannique puisqu'elle veut aussi expuls\u00e9 et interdire le retour dans le pays, \u00e0 ceux qui auraient trich\u00e9 en montant en montant un faux dossier ou avec de faux papiers et des expulsions qui ne sont pas ill\u00e9gales Alexandra non, c'est m\u00eame une directive europ\u00e9enne sur la libre circulation des citoyens europ\u00e9ens de de 1000 IV qui l'autorise, et c'est la Belgique qui est pass\u00e9 ma\u00eetre dans son application, la secr\u00e9taire d'\u00c9tat belge charg\u00e9 de l'asile et de la migration a m\u00eame indiqu\u00e9 r\u00e9cemment lors d'une s\u00e9ance au Parlement que plus de 1000 citoyens europ\u00e9ens avaient vu leur s\u00e9jour prendre fin en Belgique, et ce pour le 1er semestre de cette ann\u00e9e, alors des expulsions uniquement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [88%] :\r\nAlexandra quand m\u00eame cette extension \u00e0 la Roumanie et \u00e0 la Bulgarie ne touchera pourtant pas la Suisse, mais les opposants \u00e0 la libre circulation consid\u00e8rent avec attention les critiques de ses voisins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [92%] :\r\nOui, comme vous le savez la Suisse concern\u00e9s par l'extension de la libre circulation \u00e0 la Croatie pour laquelle nous serons amen\u00e9s \u00e0 voter peut-\u00eatre l'an prochain, ou d\u00e9but 2015 et selon un sondage paru dans la presse dominicale du jour, la population suisse soutiendrait l'extension \u00e0 la Croatie \u00e0 plus de 54 pourcent,, un score qui peut para\u00eetre \u00e9lev\u00e9, puisqu'on le sait, les mesures d'accompagnement sont eux aussi largement discut\u00e9 en Suisse, les parties sont d\u00e9j\u00e0 en campagne, \u00e0 l'image du parti socialiste qui r\u00e9serve encore sa position d\u00e9finitive en fonction des am\u00e9nagements apport\u00e9s par le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [90%] :\r\nAlexandra Cohen de notre rubrique politique merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [86%] :\r\nEt puis, pour \u00e9voquer bien ce dossier suisse mais \u00e9minemment europ\u00e9en on va, on accueille Oskar Freysinger bonsoir Oskar Freysinger bonsoir, vice- pr\u00e9sident de l'UDC et conseiller d'\u00c9tat valaisan et puis ici en Studio \u00e0 Lausanne, Fran\u00e7ois Cherix, politologue, conseiller en strat\u00e9gie politique et puis socialiste lausannois et membre \u00e9minent d'une messe en Suisse romande, Fran\u00e7ois, bonsoir, bonsoir France- transfuge RX quand vous voyez le d\u00e9bat actuellement la tournure qu'il prend en Europe est -ce que vous n'\u00eates pas tr\u00e8s inquiet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [91%] :\r\nOui, on peut \u00eatre inquiet, mais c'est un d\u00e9bat l\u00e9gitime parce que il faut admettre que le march\u00e9 europ\u00e9en du travail il est extraordinairement stress\u00e9s avec des du ch\u00f4mage qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s important des in\u00e9galit\u00e9s entre \u00e9dition qui sont le fruit d'une crise financi\u00e8re mondiale qui a donn\u00e9 la situation que l'on conna\u00eet, et donc il y a des interrogations partout mais on entend, on l'a bien entendu dont dont les \u00e9l\u00e9ments qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s avant qu'il existe d\u00e9j\u00e0 des mesures contre les fraudeurs qu'elles sont l\u00e9gales qu'on peut les appliquer, on l'entend aussi en Suisse comme ailleurs, qu'on peut faire mieux en termes de r\u00e9gulation de r\u00e9gulation sociale \u00e7a il y a, il y a des doutes sur les fondamentaux l\u00e0 non, non, c'est en pays quand m\u00eame en Allemagne, la question se pose : non, ce sont les axes qui pose probl\u00e8me c'est parce que la situation est tr\u00e8s tendue que ces questions- l\u00e0 viennent sur le devant de la sc\u00e8ne, en fait, je vous donne 3 exemples tout \u00e0 fait \u00e9vident importante de de de le du regard qui est port\u00e9 maintenant par les \u00c9tats europ\u00e9ens par l'Europe elle- m\u00eame sur la question, vous avez 3 choses fondamentales, le 9 d\u00e9cembre les 28 se sont mis d'accord pour organiser en contr\u00f4le drastiques sur la question des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s, c'est nouveau, \u00e7a montre qu'il y a une prise de conscience, il faut noter que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait, non seulement \u00e0 l'instigation de la France et l'Allemagne, mais que la Pologne qui b\u00e9n\u00e9ficiaient du syst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 d'accord, donc y a une prise de conscience, si on prend la question des salaires minimum l'Allemagne r\u00e9volution culturelle, il pense c'est dans son programme, on voit bien qu'il y a partout la conscience qu'il faut, par des mesures d'accompagnement aussi les travailleurs, mais j'ai pas entendu parler de fermeture des fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [91%] :\r\nOskar Freysinger, c'est vrai, quand on entend Fran\u00e7ois Cherix on dit oui finalement il y a les armes pour ma\u00eetriser le syst\u00e8me et les Europ\u00e9ens en font usage. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:17) [84%] :\r\nOui, vous avez la lutte circulation le probl\u00e8me avec \u00e7a, le principe des vases communicants, d\u00e8s le moment o\u00f9 vous avez grandes in\u00e9galit\u00e9s de richesse entre les pays, d\u00e8s le moment o\u00f9 vous ouvrez les fronti\u00e8res ou \u00e9videmment, certains pays ne peuvent pas perdre et d'autres pr\u00e9tendus pour le parce que gagner, sauf qu'ils tombent dans le pi\u00e8ge de l'endettement, ce qu'on a constat\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec la lutte circulation c'est une paup\u00e9risation grandissante des couches les plus faibles de la population. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:46) [84%] :\r\nParce que j'ai engag\u00e9 les instruments qui existent, les instruments qui existent de mani\u00e8re concr\u00e8te, les instruments, semble -t-il, ils existent pour les pays peuvent le faire la surprise \u00e0 de l'Allemagne aimerait en faire usage. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:55) [85%] :\r\nLaissez ici comme pour Schengen c'est exactement le m\u00eame principe, on vous dit les instruments existent d\u00e9j\u00e0 mais personne les utilisent surtout pas le gouvernement suisse SAirGroup pas compter sur eux, on n'est m\u00eame pas si je suis d'expulser les \u00e9trangers criminels alors imaginer voir comment on arrive \u00e0 expulser ceux qui trichent sur les assurances sociales, on n'a m\u00eame jamais r\u00e9ussi aller encaisser une amende sur des entreprises qui avaient trich\u00e9 sur les assurances sociales pour les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s, c'est, c'est maintenant le le le l'Association des des entrepreneurs valaisans qui demande \u00e0 la police dans les 22 quasiment cliquez tous les chantiers pour traquer le travail au noir, moi je trouve que c'est absolument d\u00e9risoire alors que on pourrait tout simplement r\u00e9guler les fun\u00e9railles migratoire en gardant la route moi l\u00e0 dessus, on en ayant un r\u00e9gulateur, il faut un contrat de travail, il faut des donn\u00e9es concr\u00e8tes pour venir en Suisse, et non pas une sorte de moulin, ouvert \u00e0 tous les vents, ou on importe pour qui peut venir pr\u00e9tendant chercher du travail, trouver le travail dans le syst\u00e8me si ins\u00e9rer et habile des assurances sociales, ce qui fait actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:53) [87%] :\r\nLes instruments existent mais si ils sont inapplicables, Fran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:58) [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qui sont parfaitement applicables on peut encadrer le march\u00e9 du travail, monsieur Freysinger a raison sur un point : on peut renforcer fortement l'inspectorat du travail de mani\u00e8re \u00e0 \u00e9viter \u00e0 dumping qui autrement va \u00eatre quasiment automatique n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 beaucoup de contr\u00f4les pour l'instant \u00e0 faisons bien, c'est ce que demandent la gauche qu'on qu'on passe vraiment \u00e0 l'acte et puis alors, j'entends de Monsieur Freysinger qui a certainement pour le salaire minimum en Suisse puisqu'il craint la paup\u00e9risation, alors l\u00e0, on a clairement, par exemple, une mesure qui permet d'\u00e9viter de descendre sous certains plancher et d'avoir ce ph\u00e9nom\u00e8ne de de sur attractivit\u00e9 par les salaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:33) [88%] :\r\nParce qu'apr\u00e8s guerres si vous vous dites que vous \u00eates dans le m\u00eame camp que les conservateurs britanniques avec David Cameron, du c\u00f4t\u00e9 de l'acc\u00e8s sous aussi, vous avez quand m\u00eame l\u00e0 quelques alli\u00e9s pour faire quelques r\u00e9glages non. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:43) [85%] :\r\nAh oui absolument, mais pour revenir juste sur ce que disait monsieur historique mais \u00e0 l'heure \u00e0 salaire minimum \u00e0 4000 francs, mais \u00e7a va \u00eatre une une une une attirance \u00e9norme c'est un aspirateur de gens qui veulent venir en Suisse, mais l'on vous imaginez \u00e7a c'est c'est plus un salaire minimum \u00e7a quelque part pour les gens europ\u00e9en \u00e9videmment pour les Suisses, \u00e7a va finir par \u00eatre le le plancher de r\u00e9f\u00e9rence, donc le le le salaire de r\u00e9f\u00e9rence depuis le salaire plancher mais devient la r\u00e9f\u00e9rence et et c'est donc une paup\u00e9risation de nouveau de certaines couches de la population, mais c'est un attrait incroyable Alema incroyable pour les, les, les gens qui gagnent nettement moins dans les pays alentour, c'est pas en sursis r\u00e9glementant le march\u00e9 du travail qu'on va r\u00e9gler la solution vous la solution regarder la France, la France elle a vraiment les 35 heures, ils ont le SMIC ils ont tout, ils ont compl\u00e8tement s\u00fbr r\u00e9glementer le march\u00e9 du travail sont en train de tuer leur propre \u00e9conomie, si c'est \u00e7a, le prix \u00e0 payer pour la Ligue, circulation, je suis pas d'accord de payer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:34) [90%] :\r\nEt c'est vrai, un salaire minimum tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s et des conditions finalement tr\u00e8s in\u00e9gale entre les pays, les pays d\u00e9velopp\u00e9s, les pays riches suscitent un attrait sans pr\u00e9c\u00e9dent quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:42) [88%] :\r\nOui, mais on est dans la plaisanterie l\u00e0 parce qu'on fait les 2, de quoi s'agit il s'agit de prot\u00e9ger les travailleurs suisses le salaire minimum, il y a important pour cela, j'ai pas entendu dire que Madame Merkel \u00e9tait une personnalit\u00e9 extravagante et qui n'entendez rien \u00e0 l'\u00e9conomie, pourtant elle est entr\u00e9 sur ce sujet -l\u00e0 et on fait l'attractivit\u00e9, elle vient du march\u00e9 \u00e9conomique, ce qu'il faut bien voir, c'est que l'immigration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:05) [87%] :\r\nPourquoi se mettent d'avoir autant de gens finalement qui profitent des prestations sociales et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:09) [88%] :\r\nAttendez, alors l\u00e0, l\u00e0, on est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la question, \u00e7a, c'est la situation dit non, mais en m\u00eame temps \u00e7a c'est la situation europ\u00e9enne \u00e0 cause de la citoyennet\u00e9 europ\u00e9enne, la Suisse ne conna\u00eet pas la citoyennet\u00e9 europ\u00e9enne, elle conna\u00eet la libre circulation des travailleurs, donc attention Stop, ne confondons pas tout, elle est quand m\u00eame juste le point central qui faut, au fond, qu'on le dise, l'immigration, elle est corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 la sant\u00e9 des \u00e9coles des des \u00e9conomies s'il y a une immigration forte en Suisse, on peut s'en r\u00e9jouir ou pas, mais c'est parce qu'il a une sant\u00e9 \u00e9conomique extraordinairement forte, le jour o\u00f9 il y a plus de places de travail, les gens viennent pas pour constater qu'il y a pas d'ont plomb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:45) [84%] :\r\nFran\u00e7ois Cherix vous en tant que socialiste de m\u00eame parce que ce n'est pas une une d\u00e9mission de dire la politique migratoire, le politique ne fait plus rien, il confie : \u00e7a au secteur \u00e9conomique, c'est le priv\u00e9 qui d\u00e9cide de tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:56) [87%] :\r\nNon, absolument pas, alors je pense qu'au contraire, la politique doit intervenir fortement justement dans l'encadrement de cette libert\u00e9 plus plus ont un jour non non non non non du tout, mais contingent, \u00e7a sert \u00e0 rien, la question des contingences rien du tout. Ligue 1 politique des contingents, on la conna\u00eet, elle a jamais produit d'affaires les contingences roi au beau, besoin de l'\u00e9conomie, alors \u00e7a fera beaucoup plus de paperasses pour les h\u00f4pitaux pour les administrations pour les entreprises, \u00e0 telle point que m\u00eame les agriculteurs sont contre, donc le contingent c'est l'illusion massive, \u00e7a, \u00e7a ne sert strictement \u00e0 rien, par contre, il y a des mesures ad\u00e9quates qui sont possibles, les \u00c9tats doivent les prendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:32) [87%] :\r\nParce que Freysinger le contingent service d'\u00eatre compliqu\u00e9, on voit m\u00eame dans les pays sceptiques en Europe, ils \u00e9voquent tout de m\u00eame pas le passage \u00e0 des contingents l\u00e0 ce qu'on on repart dans une dans une solution absolument impossible pour la Suisse, de 2 mani\u00e8res pour la concurrence, par exemple, ce serait extr\u00eamement compliqu\u00e9 \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:46) [80%] :\r\nMais elle, cette politique a \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9e apr\u00e8s la guerre et la. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:51) [87%] :\r\nMais \u00e0 la dur\u00e9e plusieurs d\u00e9cennies, a -t-elle \u00e0 fonctionner \u00e7a veut simplement dire que veut dire le comptage, on peut le dire, ce levier de r\u00e9gulation, c'est que nous sommes un pays souverain et que nous tenons d\u00e9terminer par la politique, quelle politique d'immigration, nous voulons nous voulons combien de citoyens, d'abord dans ce pays et ce que nous voulons 10 12 millions de citoyens \u00e0 terme est -ce que par contre nous voulons l\u00e9g\u00e8rement limit\u00e9 en nous disant que la qualit\u00e9 de vie, risquerait d'\u00eatre vraiment ob\u00e8ses pour tout le monde si nous passons d'un certain seuil, c'est des questions essentielles, \u00e0 se poser et sans r\u00e9gulateur, comment voulez -vous avoir la route moi sur cette politique, comment pouvez -vous encore d\u00e9cid\u00e9 monsieur du futur ce pays pour nos enfants, vous n'allez plus aucun moyen de dire : nous voulons Tawny plus ou moins \u00e0 l'hiver mais on maximum 9 millions 10 encore au grand maximum, il y a, il faut \u00e0 un certain moment, qu'on puisse r\u00e9gler les choses, \u00e7a c'est, c'est c'est clair, c'est une question politique, c'est pas l'\u00e9conomie qui va le g\u00e9rer pour nous parce que l'\u00e9conomie tant qu'il y a une surchauffe, elle va continuer \u00e0 pratiquer la surchauffe au d\u00e9triment, \u00e9videmment, des gens qui payent une rescap\u00e9e des loyers dans l'arc l\u00e9manique au d\u00e9triment de, de, de, de dire : infrastructures qui sont tout simplement pour la Lorraine insuffisante, il va falloir investir 2 milliards si nous voulons \u00eatre 10 millions dans ce petit pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:00) [95%] :\r\nOn n'a plus les moyens de r\u00e9guler, il faut une intervention politique Fran\u00e7ois Cherix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:03) [91%] :\r\nMais non, parce que il faudrait peut-\u00eatre rappeler quand m\u00eame qu'on est le pays le plus riche d'Europe, qu'on est un des pays les plus riches du monde et que donc le le le fantasme qui consiste \u00e0 crier au secours, nous sommes en train de sombrer ne repose sur rien d'exact en ce moment les postes y sont occup\u00e9s, les travailleurs, ils sont utiles \u00e0 l'\u00e9conomie, mais utile aussi \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9, vous savez tr\u00e8s bien que les travailleurs immigr\u00e9s qui viennent chez nous serons sur 2 en cat\u00e9gorie 2 formations soit tr\u00e8s qualifi\u00e9s, soit peu qualifi\u00e9s de cr\u00e9neaux o\u00f9 la Suisse n'a pas la la les les ressources int\u00e9rieures pour faire face et dans l'imm\u00e9diat la situation avec des mesures d'accompagnement, elle est plut\u00f4t au profit de la Suisse de son \u00e9conomie florissante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:46) [90%] :\r\nOn sent quand m\u00eame une certaine r\u00e9ticence au niveau des citoyens qui sont peut-\u00eatre menac\u00e9s par cette immigration par des des des salari\u00e9s \u00e0 des salari\u00e9s des tr\u00e8s grandes comp\u00e9tences a particuli\u00e8rement en Suisse romande la qu'est -ce qu'on peut faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:58) [87%] :\r\nAbsolument, je l'ai dit -on d\u00e9but d\u00e9bat, je le r\u00e9p\u00e8te, c'est les questions qui sont abord\u00e9es sont l\u00e9gitimes, c'est des vraies questions, je pense qu'il faut expliquer aux gens que la Suisse participe d'un syst\u00e8me qui a une sociologie europ\u00e9enne o\u00f9 elle retire \u00e9norm\u00e9ment d'avantages, o\u00f9 il y a maintenant un certain nombre de libert\u00e9 qui sont raccord\u00e9s \u00e0 aux personnes il faut pas oublier que la lutte : circulation des personnes, c'est aussi une valeur humaniste, c'est la possibilit\u00e9 de c'est-\u00e0-dire et de travailler o\u00f9 on le souhaite, il y a 430 30000 Suisses qui sont en ce moment install\u00e9s en dans l'Union europ\u00e9enne, donc a tout un travail d'explication \u00e0 faire, mais c'est \u00e9videmment pas \u00e0 mon sens on revenons aux \u00c9tats-Nations aux fronti\u00e8res et au contingent qu'on va am\u00e9liorer la cale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:41) [89%] :\r\nExit en Suisse Oskar Freysinger, c'est vrai que si on regarde les indicateurs, la Suisse se porte bien, le ch\u00f4mage est relativement bas, les frictions sont pas tr\u00e8s tr\u00e8s courantes, au quotidien, pourquoi tout remettre en cause. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:53) [63%] :\r\nEt c'est pas tout beaucoup donne moi \u00e0 ce jour de r\u00e9gulation, c'est exactement ce que demain 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:00) [77%] :\r\nJe n'entends pas tr\u00e8s bien, Oskar Freysinger, je peux vous d\u00e9placer un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:13:03) [65%] :\r\nOui, c'est \u00e7a d'environnement dans leur puisque pour \u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:07) [86%] :\r\nDerri\u00e8re on on vous entend extr\u00eamement mal je sais pas si vous \u00eates sur L\u00e9o de Savi\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:13:11) [77%] :\r\nJe suis de d'un alpage vont se muer en jeu la s\u00e9curit\u00e9, la relation avec l'Avantage c'est la magie de l'alpage voil\u00e0 l\u00e0 longtemps lieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:19) [92%] :\r\nOui, c'est un peu mieux. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:21) [83%] :\r\nBon, d\u00e9sol\u00e9, donc allez expliquer \u00e0 une personne qui se retrouve au ch\u00f4mage parce que quelqu'un qui ne fait de la sous- ench\u00e8re a pris sa place \u00e0 l'expliquer aux gens qui sont cambriol\u00e9s, de plus en plus souvent les les bienfaits de la lutte circulation pas aussi l'\u00e9tude circulation des mafias, je peux vous dire que la Nasa fleurissent en Europe, j'ai j'ai j'ai le bonheur maintenant puisqu'il moi de diriger la lev\u00e9e par pour la s\u00e9curit\u00e9 en Valais et nous voyons quelles soient, \u00e0 quelles pressions de sanctions mis en Valais, nous sommes encore favoris\u00e9 par la g\u00e9ographie, mais si on prend l'arc l\u00e9manique et partout ailleurs, il y a une recrudescence, \u00e9videmment, la criminalit\u00e9, tout \u00e7a c'est des effets de cette libre circulation, il ne fait pas venir chez nous que des gens qui sont remplis de bonnes intentions et qui le jeu il y a l\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment de donc abus du syst\u00e8me, les criminels etc donc avoir un r\u00e9gulateur, \u00e7a ne veut pas dire ne plus faire de venir de gens ne pas dire qu'on est contre les \u00e9trangers, \u00e7a veut simplement dire qu'on vous pouvoir d\u00e9terminer mais la mani\u00e8re dont plus pratiquons cette politique d'immigration c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:19) [88%] :\r\nOn vous remercie Scarface et et Fran\u00e7ois Cherix pour ce d\u00e9bat personne d'un dernier mot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:23) [83%] :\r\nJ'ai vraiment la criminalit\u00e9, elle se moquent totalement des fronti\u00e8res et des contingents, elle passe par des vraies politiques de s\u00e9curit\u00e9 globale et transversale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:31) [85%] :\r\nEt puis, Oskar Freysinger va peut-\u00eatre maintenant qu'on veut qu'on vous a sous la main, entre guillemets, auxquelles sont derni\u00e8re question : comment est -ce que vous vivez qu'aux commandes du gouvernement valaisan cette ces situations de votre coll\u00e8gue, votre collector n'a mis sous pression dans l'affaire, Giroud, vous \u00eates 100 pourcent solidaires solidaires avec lui, vous avez aussi des questions comme le Parlement, qui veut une commission d'enqu\u00eate parlementaire quand ce que vous vivez. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:14:49) [85%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9couter \u00e0 nouveau les autres membres du gouvernement, nous vivons, comment dire, en spectateur dans le sens o\u00f9 ce n'est pas \u00e0 nous de de g\u00e9rer cette affaire, c'est pas nous qui devons \u00e0 quelques pas trouv\u00e9 la solution, ce qui le comit\u00e9 d'une commission d'enqu\u00eate va \u00eatre demand\u00e9 par abord le PDC moi ce que je sais de Monsieur Tornay que je c\u00f4toie maintenant depuis 6 mois, c'est quelqu'un en tous les cas au contact que j'ai eu avec lui de tr\u00e8s respectueux des lois, donc j'ai j'ai j'ai rien pour Obama part \u00e0 lui reprocher \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et nous sommes \u00e0 un gouvernement coll\u00e9gial alors nous attendons de voir maintenant ce qui se passe d'abord justice \u00e0 son travail, faut savoir ce que ce monsieur Dominique Giroud r\u00e9ellement a commis des choses qui sont contre la loi ce que c'\u00e9tait, dans l'est -ce que c'est pas p\u00e9nale et ensuite \u00e0 ce qu'il y a effectivement eu une application quelconque ou une non application du dossier du membre du gouvernement, mais, et \u00e7a, c'est la commission d'enqu\u00eate qui le dira, moi j'attends de voir je ce n'est pas \u00e0 moi de juger maintenant du moment que passablement de les h\u00e9breu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:47) [89%] :\r\nEt puis sur le, sur la question, peut-\u00eatre demain sur cette affaire -l\u00e0, on se demande, ainsi, le Conseil d'\u00c9tat savait qu'il avait des proc\u00e9dures en cours et puis qui a tout de m\u00eame accept\u00e9 des dons de campagne, on peut se poser la question, vous acceptez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:15:59) [78%] :\r\nAlors les forces que l'avion de campagne, je suis, je pense qu'ils ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 ou je ne sais m\u00eame pas si y a eu des dons de campagne je \u00e7a c'est les les m\u00e9dias qui le disent, moi j'ai j'ai pas de preuves \u00e9crites quelconque de ces bandes compagne on en parle tout le temps, on dit m\u00eame que moi j'aurais touch\u00e9 des des diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:15) [65%] :\r\nC'est pas le ont \u00e9t\u00e9 financ\u00e9s pas l'UDC dans Paris, il a personnellement demand\u00e9 100. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:16:19) [80%] :\r\nNous l'avons pas \u00e9t\u00e9 ni moi, ni personne, pas par ces personnes -l\u00e0, c'est, c'est c'est c'est je sais de nouveaux amis, ce qui est lanc\u00e9, c'est pas comme \u00e7a que mais c'est de nouveau cette tentative de, de, de faire du Valais, une sorte de rep\u00e8res de je ne suis pas de Bastia o\u00f9 je il n'est pas le cas il y a 10 institutions ici fonctionne, je suis le gouvernement nous avons proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 plusieurs nominations et \u00e0 ce que j'ai vu et v\u00e9cu, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a clairement \u00e9t\u00e9 honn\u00eate, donc on va l'avocat rouquin, la passion de mettre quelqu'un pour des raisons purement politique \u00e0 place \u00e0 la police qu'elle ne serait pas qualifi\u00e9, donc j'ai jamais dans 6 mois maintenant v\u00e9cu \u00e7a, donc les vaches qui ne sont, \u00e0 ce que j'en fais de l'Int\u00e9rieur, elle fonctionne et je ne m'\u00e9rige en entre ceux qui disent que va c'est, c'est c'est simplement toujours des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du syst\u00e8me clanique et mafieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:08) [90%] :\r\nOn vous remercie Oskar Freysinger ou c'est une bonne soir\u00e9e sur l'alpage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:11) [71%] :\r\nMerci et bonne f\u00eate enfin merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cherix, Fran\u00e7ois", "role": "politologue, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand conseil vaudois, conseiller en strat\u00e9gie et communication politique", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cohen, Alexandra", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Freysinger, Oskar", "role": "conseiller d'Etat valaisan : chef du D\u00e9partement de la formation et de la s\u00e9curit\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-90BFA7EE-B742-403C-8A7A-AD67FCB376D4", "internalArchiveId": "90BFA7EE-B742-403C-8A7A-AD67FCB376D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Europe vue d'Asie : Entretien avec Akira Mizubayashi, \u00e9crivain et professeur d'\u00e9tudes fran\u00e7aises \u00e0 l'Universit\u00e9 Sophia de Tokyo", "publicationDate": "2013-12-29T00:00:00Z", "summary": "L'Europe est en panne. En crise. Emp\u00eatr\u00e9e dans une bureaucratie qui la paralyse, elle ne fait plus r\u00eaver. De centre du monde occidental, le continent se replie et se barricade. C'est la d\u00e9prime. Comment cette Europe est-elle per\u00e7ue ailleurs? Quel regard des \u00e9crivains portent-ils sur le marasme europ\u00e9en? Haute d\u00e9finition vous propose ce samedi le premier de trois entretiens pour prendre du recul, g\u00e9ographique et intellectuel. Quel r\u00f4le peut encore jouer l'Europe? Pour Akira Mizubayashi, c'est aux sources de l'histoire que le Vieux Continent retrouvera son \u00e9lan. Pour ne pas oublier l'esprit du Si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, les droits de l'homme et du citoyen. Il insiste sur cette id\u00e9e de la force du citoyen qui peut agir, se d\u00e9terminer ou changer le cours de l'histoire. Et de citer le Japon qui pourrait s'en inspirer. Pas une seule fois, rel\u00e8ve l'\u00e9crivain japonais, le terme \"citoyen\" ne figure dans la constitution. Pire, le Premier ministre Shinzo Abe veut la r\u00e9viser. Il a confirm\u00e9, d\u00e9but 2013, son intention de renoncer au pacifisme inscrit dans la charte fondamentale de son pays apr\u00e8s la Seconde guerre mondiale. Biographie. Il aura suffi d'une le\u00e7on de fran\u00e7ais entendue \u00e0 la radio nationale japonaise pour changer la vie d'Akira Mizubayashi. Il n'a que 18 ans lorsque s'amorce sa longue histoire d'amour avec la langue de Moli\u00e8re, \"sa langue paternelle\". Son sort est scell\u00e9, apprendre le fran\u00e7ais ressemblait \u00e0 \"une tentative d'\u00e9vasion, la seule parade face \u00e0 la langue environnante malmen\u00e9e jusqu'\u00e0 l'usure\". N\u00e9 dans la petite ville de Sakata, il grandit dans un foyer modeste, choy\u00e9 par des parents passionn\u00e9s de musique classique. A 23 ans, il d\u00e9croche une bourse qui le conduira \u00e0 Montpellier. C'est l\u00e0 qu'il croise Mich\u00e8le, \"la jeune fille au foulard rose\" qui deviendra son \u00e9pouse. Aujourd'hui, il raconte son histoire, en fran\u00e7ais, dans son livre \"Une langue venue d'ailleurs\". Il parle fran\u00e7ais avec la pr\u00e9cision et l'\u00e9l\u00e9gance d'un amoureux de la langue, toujours \u00e0 la recherche du mot qui sonne juste. Il enseigne au D\u00e9partement d'\u00e9tudes fran\u00e7aises \u00e0 l'universit\u00e9 Sophia de Tokyo. A lire : \"Une langue venue d'ailleurs\", Gallimard, collection L'un et l'autre, 2011. \"M\u00e9lodie, chronique d'une passion\", Gallimard, 2013.", "durationSec": 926, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Japon", "Europe"], "thematicThemes": ["crise politique", "\u00e9crivain", "langue fran\u00e7aise", "langue japonaise", "crise \u00e9conomique", "identit\u00e9 collective"], "thematicPersons": ["Mizubayashi, Akira"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-14T05:19:55Z", "speechToTexts": ["14.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEsprit europ\u00e9en et tu la haute d\u00e9finition, vous propose un regard japonais sur la crise que traverse le continent, l'Europe vue d'ailleurs 1er \u00e9pisode avec l'\u00e9crivain Akira Mizubayashi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [69%] :\r\nVoyons l'audit de gestion de Manuela Salvi, h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:21) [78%] :\r\nBonjour, Akira Mizubayashi bonjour, c'est \u00e0 Paris qu'a lieu notre rencontre Paris c'est votre 2\u00e8me patrie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:27) [94%] :\r\nOui, si l'on veut oui comme je suis professeur de fran\u00e7ais, comme j'ai \u00e9crit par ailleurs en fran\u00e7ais je viens depuis quelques ann\u00e9es, 3 ou 4 fois par an en France donc c'est mon 2\u00e8me pays oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [88%] :\r\nAlors 2\u00e8me patrie, vous avez choisi le fran\u00e7ais comme langue paternelle, parce que le Japonais dans les ann\u00e9es 60 vous paraissait un peu fatigu\u00e9 \u00e9tioler, on pourrait dire la m\u00eame chose du fran\u00e7ais aujourd'hui d'de rendre compte d'une crise d'une r\u00e9alit\u00e9 qui bouge est -ce que vous ressentez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:59) [81%] :\r\nPour le fran\u00e7ais, non mais il est vrai que si j'\u00e9tais n\u00e9 en France, j'ai aurait peut-\u00eatre per\u00e7u la langue fran\u00e7aise, exactement de la m\u00eame mani\u00e8re, comme une langue fatigu\u00e9 et je serais parti ailleurs et peut-\u00eatre j'aurais choisi le japonais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [84%] :\r\nQui sait, 9 feu Vert, vous \u00eates \u00e9crivain Akira Mizubayashi, professeur, vous l'avez dit au d\u00e9partement d'\u00e9tudes fran\u00e7aises \u00e0 l'Universit\u00e9 Sophia \u00e0 Tokyo, parfaitement francophone, on peut l'entendre voler intellectuel et intime avec le Fran\u00e7ais, vous les avez racont\u00e9 dans un livre Une langue venue d'ailleurs, chez Gallimard, votre attrait pour l'Europe Polito si c'est via la France, mais c'est d'abord la langue basque qu'est -ce aussi un peu de l'esprit europ\u00e9en, vous avez adopt\u00e9 en adoptant la langue en adoptant le fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [89%] :\r\nAh oui, tout \u00e0 fait chaud quoi que on peut pas une langue on peut pas s'investir dans l'apprentissage d'une langue \u00e9trang\u00e8re sans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:57) [84%] :\r\nVous \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 par ce qu'elle implique, parce qu'elle exprime par l'esprit qui est anim\u00e9 par cette langue, donc oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [87%] :\r\nSi vous deviez r\u00e9sumer en quelques mots l'esprit qui anime le fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:09) [89%] :\r\nDonc pour moi, c'est l'esprit des Lumi\u00e8res en quelque sorte comme oui je suis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [88%] :\r\nDevenu sp\u00e9cialiste, entre guillemets, du si\u00e8cle des Lumi\u00e8res anti- parasites IMC du la 18\u00e8me si\u00e8cle oui, en particulier l'oeuvre de Rosso et je crois que pour moi, l'apprentissage du fran\u00e7ais en tant que langue litt\u00e9raire n'\u00e9tait pas du tout s\u00e9parable de l'oeuvre de Rousseau et puis d'autres auteurs du du si\u00e8cle des Lumi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [90%] :\r\nDonc tout ce 18\u00e8me si\u00e8cle si important pour les id\u00e9es qui nous a laiss\u00e9 en h\u00e9ritage en l'individu, la libert\u00e9, la d\u00e9mocratie, votre p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 important dans cet apprentissage l\u00e0 dans l'apprentissage de ces valeurs -l\u00e0, de ces valeurs occidentales. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, je crois que c'est quelque chose d'essentiel pour moi, je sais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:59) [90%] :\r\nC'\u00e9tait quelqu'un qui, pendant la tr\u00e8s difficile p\u00e9riode de l'avant- guerre s'\u00e9tait oppos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:11) [95%] :\r\n\u00e0 la puissance militaro- fasciste en place tout en se r\u00e9fugiant pr\u00e9cis\u00e9ment dans les valeurs de la modernit\u00e9 occidentale et je crois que c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, quelque chose d'extr\u00eamement difficile m\u00eame de p\u00e9rilleux de ne pas se laisser dominer et de ne pas se laisser manipuler. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:31) [88%] :\r\nPar l'id\u00e9ologie imp\u00e9riale, je crois que je suis n\u00e9 de ce d\u00e9sir paternel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:39) [86%] :\r\nDonc, vous \u00eates n\u00e9 de ce d\u00e9sir \u00e0 l'Akira Mizubayashi donc on revient ces valeurs occidentales, libert\u00e9, d\u00e9mocratie aujourd'hui dans une Europe en crise parce que ces id\u00e9es -l\u00e0 sont en danger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:54) [88%] :\r\nOn peut dire, d'une certaine mani\u00e8re que que l'Europe et les les valeurs auxquelles incarne depuis l'av\u00e8nement de la modernit\u00e9 sont fragilis\u00e9es, il y a des c'est une eu annonciateur un peu partout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:08) [95%] :\r\nMais parce que l'individu prend trop de place. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:11) [96%] :\r\nNon, ce n'est pas \u00e7a je je crois que la fragilisation des des valeurs de la modernit\u00e9 occidentale vient d'une part. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:24) [86%] :\r\nPar la mont\u00e9e en puissance de certaines civilisations non europ\u00e9ennes qui se sentaient je ce cas je ce que je ce que la marginaliser et qui revendique aujourd'hui leur particularit\u00e9 et leur l\u00e9gitimit\u00e9 et ne voyez aussi de oui oui, l'Asie, c'est \u00e7a, l'Asie et l'Am\u00e9rique latine ce n\u00e9onazi, mais en particulier la Chine par exemple, oui, et d'autre part, je crois que cette fragilisation vient de ce qu'on appelle la mondialisation n\u00e9olib\u00e9rale, c'est-\u00e0-dire par le processus de marchandisation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e du monde qui \u00e9crase justement les valeurs de la modernit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:03) [92%] :\r\nDonc, l'Europe a perdu de son identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:05) [92%] :\r\nPas tout \u00e0 fait, j'esp\u00e8re qu'elle n'a pas perdu son identit\u00e9, il y a des signes inqui\u00e9tants le le le manque de confiance en soi, entra\u00eeneur un peu partout, un ph\u00e9nom\u00e8ne de droitisation radicale du monde politique, le pass\u00e9 qu'on croyait compl\u00e8tement r\u00e9volue revient en force je partage cette inqui\u00e9tude avec eux, avec les Fran\u00e7ais avec les Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:30) [87%] :\r\nMais vous avez aussi ces tentations du pessimiste parce que les Europ\u00e9ens ont cette tentation -l\u00e0, m\u00eame si les autres pro- europ\u00e9ens disent que l'Europe est mal expliqu\u00e9, mal je mange. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:41) [89%] :\r\nC'est une tentation, pessimiste, oui, mais j'essaye de r\u00e9sister \u00e0 cette tentation pessimiste parce que je crois que le monde europ\u00e9en depuis qu'il est devenu v\u00e9ritablement europ\u00e9en, c'est-\u00e0-dire depuis en gros les lumi\u00e8res et la modernit\u00e9, qu'elles ont inaugur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:01) [78%] :\r\nEt il se d\u00e9finissait comme un monde essentiellement perfectible. \r\nLa modernit\u00e9 europ\u00e9enne porte un elle- m\u00eame, pour moi le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:14) [90%] :\r\nPrincipe d'autocritique et c'est important pour vous, surtout venant du Japon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:17) [86%] :\r\nAh oui c'est, c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important il y a, il y a, il y a pas beaucoup de civilisation sur la plan\u00e8te dans l'histoire, qui ont plac\u00e9 au coeur d'elle- m\u00eame, comment foyer de possibilit\u00e9s de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration, le principe d'autocritique, donc vous aviez la civilisation europ\u00e9enne indique : on est une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:39) [90%] :\r\nMais la Akira Mizubayashi vous allez au-del\u00e0 du projet europ\u00e9en qui est n\u00e9 apr\u00e8s la 2\u00e8me guerre mondiale vont remonter vraiment aux sources et pour vous, ce sont les sources du projet europ\u00e9en, voil\u00e0 bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:49) [90%] :\r\nOui, il est temps de remonter \u00e0 la source du projet europ\u00e9en, \u00e0 mon avis, les valeurs qui ont \u00e9t\u00e9 introduites par les lumi\u00e8res, c'est vraiment un h\u00e9ritage et je pense maintenant brusquement \u00e0 \u00e0 une Exposition qui a eu lieu en 2006 organis\u00e9 par ce matin Todorov juste aller visiter, historien des id\u00e9es, oui le le titre de cette Exposition, c'est extr\u00eamement r\u00e9v\u00e9lateur je crois c'\u00e9tait Lumi\u00e8res, point d'exclamation, un h\u00e9ritage pour demain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:25) [94%] :\r\nLes lumi\u00e8res sont devant nous, elles ne sont pas derri\u00e8re nous. \r\nLes lumi\u00e8res doivent \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:33) [92%] :\r\nConstamment retravailler, parce que les lumi\u00e8res et la modernit\u00e9 constitue un projet inachev\u00e9, comme l'a dit un grand philosophe allemand un horizon toujours \u00e0 atteindre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:47) [67%] :\r\nC'\u00e9tait Habermas qui on lit \u00e7a, le projet l'achever oralement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:52) [89%] :\r\nVoil\u00e0 en tout cas, en tout cas je crois que tant que les fanatismes de tous bords n'auront pas disparu, tant que les obscurantisme de toutes sortes ne sont pas morts donc les les intol\u00e9rances s\u00e9vissent tant que la domination et la manipulation des esprits sont \u00e0 l'oeuvre un peu partout dans le monde, nous avons toujours besoin des Lumi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:15) [90%] :\r\nParce que c'est un projet inachev\u00e9, donc perfectible, oui, mais vous savez que le pessimisme domine en ce moment en Europe que l'Europe marquant moi la bouche et c'est souvent le mot crise, comment imaginer en sursaut de cette Europe l\u00e0, de cette Europe politique aussi parce que il y a l'id\u00e9e \u00e9videmment des Lumi\u00e8res et de la modernit\u00e9 avec l'Europe politique quel sursaut devrait -elles avoir pour ne pas sortir de l'histoire parce que certains craignent cette sortie, l'histoire de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:41) [91%] :\r\nMoi, je ne peux pas parler \u00e0 la place des Europ\u00e9ens pour moi la meilleure illustration de la valeur actuelle de lumi\u00e8re, je reviens \u00e0 la \u00e0 la source, c'est la d\u00e9claration des droits de l'homme et du Citoyen de 89 1789 1789 la d\u00e9claration fait partie, en France, des textes constitutionnels en vigueur dans une phrase qui \u00e9tait modifi\u00e9 depuis 1789 pour quelqu'un comme moi qui viens d'une r\u00e9gion du monde o\u00f9 l'affirmation d'et libert\u00e9s civiles des droits individuels fondamentaux ne va pas toujours de soi, la d\u00e9claration de 89 est d'une importance extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:27) [97%] :\r\nD'ailleurs le mot citoyen ne figure pas dans la Constitution japonaise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:30) [91%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est le peuple qui est utilis\u00e9 le Japon traverse actuellement une p\u00e9riode difficile et je dirais m\u00eame tourment\u00e9e dans la mesure o\u00f9 le pays est gouvern\u00e9 par les forces politiques qui cherchent \u00e0 enterrer la Constitution actuelle, qui date de 1947. \r\nJe pacifiquement oui la Constitution pacifique et la constitution parfaitement d\u00e9mocratique, l'id\u00e9e centrale qui anime cette constitution, je dirais m\u00eame conquise \u00e0 l'issue de la dictature meurtri\u00e8re que l'on que l'on sait, c'est l'id\u00e9e de droits naturels universel qui est au fondement m\u00eame de la d\u00e9claration de de 89, le projet de r\u00e9vision constitutionnelle propos\u00e9e par le parti au pouvoir par le parti que le 1er ministre monsieur l'abb\u00e9 dirige est un projet qui affiche ostensiblement sa volont\u00e9 d'en finir avec l'id\u00e9e de droits naturels universelle, \u00e7a serait un retour \u00e0 l'ancien r\u00e9gime, ah oui, ah oui le 1er ministre parle souvent de son d\u00e9sir dans dans de sortir du du r\u00e9gime de l'apr\u00e8s- guerre, de son d\u00e9sir de r\u00e9cup\u00e9rer le le vrai Japon comme si le vrai Japon se trouver dans le Japon d'Ancien R\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:57) [76%] :\r\nVous avez envie descendent dans la rue, Akira Mizubayashi m\u00eame si \u00e7a fait tr\u00e8s rarement au Japon pour d\u00e9fendre le un autre projet pour d\u00e9fendent les lumi\u00e8res et la modernit\u00e9, ben oui, si elle le Mali, le s\u00e9rieux, dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:08) [93%] :\r\nSi, si, oui, si l'occasion se je crois qu'il faut d\u00e9fendre, il faut d\u00e9fendre, c'est un id\u00e9al qui est toujours \u00e0 venir est -ce que vous pouvez imaginer en France quelqu'un qui d\u00e9clare ouvertement la mise \u00e0 mort de la d\u00e9claration de 89 c'est un peu \u00e7a, aux antipodes de l'Europe, les choses peuvent aller jusque -l\u00e0, c'est effrayant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:33) [98%] :\r\nEt on sent bien que \u00e7a vous inqui\u00e8te Akira oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:35) [90%] :\r\nJe suis, je suis tr\u00e8s inquiet depuis quelques temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:39) [87%] :\r\nMais les Japonais ont eu une id\u00e9e de communaut\u00e9 de destin qui est tr\u00e8s marqu\u00e9e, alors \u00e7a ne s'\u00e9tend pas \u00e9videmment tout le continent, mais cette id\u00e9e de communaut\u00e9 de destin \u00e0 ce qu'elle ne manquent pas justement \u00e0 l'Europe parce qu'elle pourrait s'en inspirer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:53) [88%] :\r\nC'est c'est vrai que la soci\u00e9t\u00e9 occidentale est devenue une soci\u00e9t\u00e9 tout-\u00e0-l'\u00e9go la dimension individuelle et personnelle est tellement fortement ancr\u00e9 qui a plus suffisamment de comment dire transcendance r\u00e9publicaine je dirais r\u00e9publicaine on du mot, c'est-\u00e0-dire dimension publique alors que une communaut\u00e9 de destin comme celle qui pr\u00e9vaut au Japon, c'est tout le contraire, c'est-\u00e0-dire il y a trop de transcendance, l'individu n'a pas assez de place, je crois que dans la culture politique occidentale m\u00e9taphysique ment et juridiquement parlant, l'individu pr\u00e9c\u00e8de la communaut\u00e9 l'individu c'est ce sont les individus r\u00e9unies et par l\u00e0 m\u00eame transfigur\u00e9 en citoyen qui fonde un ordre politique est pas justement ce qui manque en Europe, \u00e0 l'origine, c'\u00e9tait \u00e7a, il y avait \u00e0 la fois une dimension totalement et purement individuelle, mais pour aller justement vers une dimension collective qui s'appelle l'Europe retrouve cette dimension collective, je pense que c'est c'est \u00e7a je r\u00e9p\u00e8te un peu le mot de Habermas, c'est un projet inachev\u00e9 et c'est toujours quelque chose \u00e0 un id\u00e9al \u00e0 atteindre et pour moi \u00e7a reste toujours valable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:18) [92%] :\r\nNous en parle assez peu, vous l'avez dit, Akira Mizubayashi de l'actualit\u00e9 japonaise, on sait que le Japon vit une crise \u00e9conomique, mais on ne sait pas qu'il est en train de, peut-\u00eatre, de r\u00e9viser sa Constitution la crise europ\u00e9enne, crise \u00e9conomique, crise politique est -ce qu'on en parle au Japon si on en parle comme on n'en parle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:37) [90%] :\r\nNon je je ne on ne per\u00e7oit pas de la m\u00eame mani\u00e8re, \u00e0 mon avis, bon il y a toutes sortes de crises, la crise \u00e9conomique, elle est plan\u00e9taire, donc elle est partag\u00e9e par les Japonais, par tout le monde, \u00e0 mon avis, mais la crise disons moral dont on parle en ce moment -l\u00e0, avec vous, je crois pas qu'il soit per\u00e7u de cette fa\u00e7on -l\u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:01) [89%] :\r\nMais parce qu'elle n'int\u00e9resse pas ou parce que, pour les Japonais, l'Europe, c'est d\u00e9j\u00e0 le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:07) [88%] :\r\nIl y a, il y a eu une certaine p\u00e9riode o\u00f9 les Japonais \u00e9taient un peu argot arrogant gr\u00e2ce au grand succ\u00e8s \u00e9conomique \u00e0 un moment donn\u00e9, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 80 90, les Japonais se sont dits : bah il y a plus bon jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le l'Occident, la soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne s'\u00e9tait un grand mod\u00e8le \u00e0 imiter, mais maintenant que qu'on est devenu tr\u00e8s fort : on n'a plus rien \u00e0 apprendre aux appareils europ\u00e9ens voil\u00e0, nous avons r\u00e9ussi, mais je ne partage pas du tout ce sentiment et il y a, il y a, il y a encore \u00e0 \u00e0, comment dire, l'enseignement des Lumi\u00e8res Europe europ\u00e9enne s'c'est une grande le\u00e7on \u00e0 \u00e0 prendre en consid\u00e9ration, toujours actuelle merci Akira Mizubayashi je vous en prie, c'est moi qui vous remercie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:05) [53%] :\r\nVoyons c'est de points et y. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:13) [91%] :\r\nC'\u00e9tait haute d\u00e9finition, une \u00e9mission de Manuela Salvi, que vous pouvez r\u00e9\u00e9couter ce soir \u00e0 22 heures 40 sur la 1\u00e8re et quand vous le souhaitez, sur terre, sur internet, RTS Point CH barres obliques haute d\u00e9finition. \r\n"], "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mizubayashi, Akira", "role": "\u00e9crivain et professeur d'\u00e9tudes fran\u00e7aises \u00e0 l'Universit\u00e9 Sophia de Tokyo", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3978DAF7-F98A-4861-A1F0-073EAB403AD5", "internalArchiveId": "3978DAF7-F98A-4861-A1F0-073EAB403AD5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Chine ent\u00e9rine 2 r\u00e9formes majeures, \u00e0 savoir la fin des camps de r\u00e9\u00e9ducation et l'abandon de la politique stricte des naissances : interviews de Marie Holzman, sp\u00e9cialiste de la soci\u00e9t\u00e9 chinoise contemporaine et auteur du livre \"Chine, on ne ba\u00eelonne pas la lumi\u00e8re\" (Ed. J.-C. Gawsewitch, 2009) et d'Eric Favre, inventeur de la capsule Nespresso, invit\u00e9 fil rouge de Forum", "publicationDate": "2013-12-28T00:00:00Z", "summary": "Deux r\u00e9formes embl\u00e9matiques, celle de la fin des camps de r\u00e9\u00e9ducation par le travail et celle de la politique stricte de contr\u00f4le des naissances, sont confirm\u00e9es en Chine Ces deux r\u00e9formes avaient \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es mi-novembre 2013. Elles sont donc ent\u00e9rin\u00e9es par la haute plus haute instance l\u00e9gislative chinoise. ", "durationSec": 404, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Chine"], "thematicThemes": ["camp de travail", "droits de l'homme", "contr\u00f4le des naissances"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-18T06:09:14Z", "speechToTexts": ["18.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn passe donc \u00e0 \u00e0 la Chine, o\u00f9 2 r\u00e9formes embl\u00e9matiques ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9s aujourd'hui par la plus haute instance l\u00e9gislative du pays, la 1\u00e8re c'est la fin des camps de r\u00e9\u00e9ducation par le travail et la seconde c'est l'assouplissement de la politique de l'enfant unique de r\u00e9formes qui, aux yeux des Occidentaux sont tr\u00e8s importantes pour la la soci\u00e9t\u00e9 chinoise alors pour en parler, nous recevons Marie Holzman, bonsoir, bonsoir, bonsoir Madame, vous \u00eates sinologue et sp\u00e9cialiste de la soci\u00e9t\u00e9 chinoise contemporaine, ces r\u00e9formes forc\u00e9ment frappe nos esprits est -ce qu'elle refl\u00e8te pourtant un v\u00e9ritable changement, Chine. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:34) [88%] :\r\nElle refl\u00e8te oui l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 plus qu'elle ne refl\u00e8te un v\u00e9ritable changement de la part du gouvernement chinois, parce que, en effet, la soci\u00e9t\u00e9, il est devenu de plus en plus conscient de ses droits les plus revendicatrice, elle est aussi moins effray\u00e9s il y a encore, disons 15 ou 20 ans, la peur d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9, la peur d'aller en prison. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:56) [85%] :\r\nEn bloquer beaucoup mais maintenant les internautes et les citoyens dans la rue, il est certains journalistes sont plus courageux et qui ont protest\u00e9 contre ce syst\u00e8me de d\u00e9tention arbitraire qu'on appelle en chinois le la, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1957 et contre lequel toutes les organisations citoyennes du monde entier ont protest\u00e9 depuis nombreuses ann\u00e9es mais oui, la personne qui a \u00e9t\u00e9 l\u00e0 la haute commissaire aux \u00e0 la commission des droits de l'homme de l'ONU et les 2 enfants Chine pour prier les dirigeants chinois \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 de supprimer la alors finalement on supprime maintenant et la question que se posent les citoyens chinois c'est oui mais Marc mais par quoi vont -ils les remplacer, parce qu'en effet, d\u00e9j\u00e0 maintenant, on sait qu'il y a ce qu'on appelle les prisons noire dans laquelle les g\u00eaneurs sont jet\u00e9s sans le moindre proc\u00e8s sans la moindre condamnation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [95%] :\r\nIl y a quand m\u00eame une un changement il y a une petite r\u00e9volution quand m\u00eame qui s'installe, on voit, il y a une certaine ouverture il y a, il y a les technologies modernes les les Chinois voyagent de plus en plus le pays peut pas continuer \u00e0 se barricader comme c'\u00e9tait le cas auparavant. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:04) [97%] :\r\nEffectivement, mais c'est ce que nous nous disons pratiquement tous les ans depuis 1989 1989. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:11) [88%] :\r\nLes Chinois \u00e9taient tr\u00e8s en avance pour demander la d\u00e9mocratie il y a eu par la suite de la chute du mur de Berlin, les moindrement d'URSS et on se disait. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:19) [88%] :\r\nLe Parti communiste chinois va suivre forc\u00e9ment donc depuis ce moment -l\u00e0, on se dit quand est -ce que \u00e7a va se produire et \u00e0 chaque \u00e9tape, par certains c\u00f4t\u00e9s, le gouvernement au contraire durcit la r\u00e9pression augmente les arrestations augmente le contr\u00f4le donc quand est -ce que \u00e7a va s'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [81%] :\r\nC'est tout ce que voulez J'c'est plus un effet d'annonce finalement. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:42) [91%] :\r\nPour moi, c'est plus un effet d'annonce, mais en m\u00eame temps, la Chine est surprenante donc est -ce que ce genre d'annonce en annonce de plus importantes peut-\u00eatre, mais les effets d'annonce. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:54) [98%] :\r\nJ'avoue que je suis un petit peu blind\u00e9e contre \u00e7a, \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 15 ans qu'on annonce la suppression. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:00) [86%] :\r\nDu Rouco c'est-\u00e0-dire ces esp\u00e8ces de cartes d'identit\u00e9 qui s\u00e9pare les citadins des ruraux et \u00e0 ce jour, le groupe existe toujours et permet de sous- payer les travailleurs migrants. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:12) [94%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:12) [96%] :\r\nQui vont dans les villes c\u00f4ti\u00e8res etc. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:03:15) [77%] :\r\nElle. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:15) [91%] :\r\nDonc, donc les effets d'annonce, on n'y croit plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [93%] :\r\nMais d\u00e8s le moment o\u00f9 on commence un peu \u00e0 assouplir le r\u00e9gime vous \u00e9voquiez l'URSS tout \u00e0 l'heure est -ce qu'on se dirige pas in\u00e9luctablement vers le changement. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:27) [92%] :\r\nAbsolument, c'est bien pour \u00e7a, c'est cette le\u00e7on qu'ils ont tir\u00e9 de de de l'effondrement de l'URSS, donc ne pas assouplir le r\u00e9gime de Solidarnosc en Pologne, donc ne pas laisser la cr\u00e9ation de syndicats libres de la glasnost tant en ne en URSS, donc ne pas laisser transparence les militants qui ont demand\u00e9 de mieux conna\u00eetre les avoirs des dirigeants chinois sont tous en prison et. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:55) [83%] :\r\nL'une d'entre elles lui ob\u00e9issent devrait \u00eatre jug\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [92%] :\r\nOui, et pourtant il y a quand m\u00eame un plan qui demande plus d'assouplissement qui qui qui veut aller vers vers un r\u00e9gime moins strict, la fin d'une, de cette dictature. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:07) [94%] :\r\nJe suis pas sur la soci\u00e9t\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:09) [89%] :\r\nEst ce que l'on peut dire qu'il y a un clan \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti communiste qui veut \u00e7a, peut-\u00eatre, il y a certainement des des des membres du Parti communiste qui sont lib\u00e9raux, mais pour le moment, ils ont tous conscience des int\u00e9r\u00eats acquis qu'il risquerait de perdre si le parti communiste s'effondrer d'un coup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [98%] :\r\nOn s'accroche d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:28) [98%] :\r\nJ'ai l'impression oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:29) [93%] :\r\nMarie Holzman, merci beaucoup, vous \u00eates sinologue et sp\u00e9cialiste de la soci\u00e9t\u00e9 chinoise contemporaine \u00c9ric Favre, vous connaissez bien la Chine qu'est -ce que vous en pensez, il y a une r\u00e9volution en Chine ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:39) [92%] :\r\nOui, absolument, nous sommes all\u00e9s avec mon \u00e9pouse quoi Chine profonde avec des gens qui sont nos amis chinois, il ne faut pas oublier qu'ils sont un 1000000000 400 millions d'habitants qui parlent tous la m\u00eame langue, le mandarin et qui aujourd'hui a fondamentalement chang\u00e9 cette population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [79%] :\r\nDonc j'ai pas l'impression que \u00e7a durcit les conditions \u00e0 aller sur place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:01) [84%] :\r\nElle se durcissent peut-\u00eatre du point de vue syst\u00e8me mais par contre, les gens se sentent et j'ai l'impression qu'ils sont beaucoup plus libres, les hommes, les femmes pour cr\u00e9er des entit\u00e9s et se ce se socialiser ensemble pour d\u00e9velopper ce qu'ils esp\u00e8rent, apr\u00e8s une crise qui est aussi difficile que la fin de la guerre que moi j'ai v\u00e9cu lorsque j'ai cr\u00e9\u00e9 ma soci\u00e9t\u00e9, on voulait aller sur la Lune bien, eux, sont maintenant sur la guenon et certainement demain le syst\u00e8me politique de toi prendre engage ses obligations, l\u00e0 ils sont leurs difficult\u00e9s, mais faut pas oublier, c'est quand m\u00eame une soci\u00e9t\u00e9 mill\u00e9naire qui a ses cultures C\u00e9cile biologie son syst\u00e8me comme nous, nous avons eu une autre syst\u00e8me jud\u00e9o- chr\u00e9tien alors, qui peut dire quel est le plus, qui avaient le moins parce que les contre- exemples font profusion aussi dans notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:56) [85%] :\r\nIl y a ceux qui vagin, comme le disait aussi Marie Holzman, donc la soci\u00e9t\u00e9 et puis le pouvoir qui s'accroche, \u00e9conomiquement, c'est devenu un g\u00e9ant incontournable Chine vous en savez quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:05) [90%] :\r\nAlors, \u00e9conomiquement, c'est un g\u00e9ant et je sais que la population n'acceptent plus de devoir \u00e0 ob\u00e9ir \u00e0 toutes les diktats de cette dictature et ils le disent bien : ils devront changer, ils prendront du temps, mais certainement cette in\u00e9luctable ce changement est fait et il arrivera, mais nous on peut pas les juger parce qu'on ne pourra pas imposer nos lois \u00e0 un groupe qui est n\u00e9 en parall\u00e8le du n\u00f4tre avec une id\u00e9ologie plus que mill\u00e9naire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:38) [99%] :\r\nMerci \u00c9ric Favre. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Holzman, Marie", "role": "sp\u00e9cialiste de la soci\u00e9t\u00e9 chinoise contemporaine, pr\u00e9sidente de Solidarit\u00e9 Chine", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Favre, Eric", "role": "inventeur de la capsule Nespresso", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9DE52B3F-65E5-4FB7-B149-2F222179BC19", "internalArchiveId": "9DE52B3F-65E5-4FB7-B149-2F222179BC19", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Maurice Tornay, conseiller d'Etat valaisan, chef du D\u00e9partement des finances en Valais, s'exprime dans l'affaire fiscale impliquant le marchand de vin Dominique Giroud : 1. Commentaire de Claude D\u00e9fago. - 2. Interviews de Serge M\u00e9trailler, vice-pr\u00e9sident du PDC du Valais romand, de Raymond Borgeat, pr\u00e9sident du Parti chr\u00e9tien-social du Valais romand et de J\u00e9r\u00f4me Desmeules, pr\u00e9sident UDC Valais", "publicationDate": "2013-12-27T00:00:00Z", "summary": "Maurice Tornay a pris position par voie de communiqu\u00e9 dans l'affaire fiscale qui est devenue une affaire politique en Valais, puisque lui-m\u00eam \u00e9tait le patron de la fiduciaire qui r\u00e9visait les comptes des caves Giroud vins. Le conseiller d'Etat a opt\u00e9 pour une communication assez laconique qui se borne \u00e0 dire qu'il n'a rien \u00e0 se reprocher ni au plan p\u00e9nal ni en tant que conseiller d'Etat.", "durationSec": 1138, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Valais"], "thematicThemes": ["conseiller d'Etat", "fraude fiscale", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Giroud Vins", "Tornay, Maurice (homme politique valaisan)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-02-21T15:19:34Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9fago, Claude", "role": "correspondant RTS Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borgeat, Raymond", "role": "pr\u00e9sident du PCS-VS au Grand-Conseil ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Desmeules, J\u00e9r\u00f4me", "role": "pr\u00e9sident de l'UDC Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Metrailler, Serge", "role": "vice-pr\u00e9sident du PDC du Valais romand", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B89DC88-ABED-4EAF-9350-5E5E514C77D9", "internalArchiveId": "6B89DC88-ABED-4EAF-9350-5E5E514C77D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'slam en Europe, la France : Interview de Ludovic-Mohamed Zahed, le premier imam \u00e0 avoir ouvert une mosqu\u00e9e gay-friendly \u00e0 Paris. Commentaires de Pascal Bruckner, philosophe et de Tariq Ramadan, professeur d'islamologie", "publicationDate": "2013-12-27T00:00:00Z", "summary": "Voyage en terre d'Islam : A la rencontre de jeunes musulmans europ\u00e9ens qui affichent une r\u00e9ussite professionnelle, politique et spirituelle et qui revendiquent pleinement leur culture musulmane, leur visibilit\u00e9, leur lisibilit\u00e9. ", "durationSec": 483, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["islam", "int\u00e9gration sociale", "religion et croyances"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-02-13T08:58:12Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zahed, Ludovic-Mohamed", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bruckner, Pascal", "role": "philosophe", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ramadan, Tariq", "role": "professeur d'islamologie", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "correspondant RTS Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78F3FDD1-3DE6-4C74-82AF-9569130EE4B4", "internalArchiveId": "78F3FDD1-3DE6-4C74-82AF-9569130EE4B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'slam en Europe, l'Espagne : Interviews d'Imma Hernandez, guide officielle de Cordoue et Kamel Mekhelef, pr\u00e9sident de l'Association des Musulmans de Cordoue. Commentaires de Pascal Bruckner, philosophe et de Tariq Ramadan, professeur d'islamologie", "publicationDate": "2013-12-26T00:00:00Z", "summary": "Voyage en terre d'Islam : A la rencontre de jeunes musulmans europ\u00e9ens qui affichent une r\u00e9ussite professionnelle, politique et spirituelle et qui revendiquent pleinement leur culture musulmane, leur visibilit\u00e9, leur lisibilit\u00e9. ", "durationSec": 476, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Cordoue", "Andalousie", "Espagne"], "thematicThemes": ["religion et croyances", "islam", "int\u00e9gration sociale"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-25T10:24:54Z", "speechToTexts": ["25.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [89%] :\r\nJe travaille ici \u00e0 Cordoue comme qui deviennent de la ville quand je montre la mosqu\u00e9e je m'\u00e9merveille \u00e0 chaque fois \u00e7a fait 12 ans que je suis guide officiel \u00e0 Cordoue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [86%] :\r\nC'\u00e9tait la plus belle mosqu\u00e9e du monde, la pluie est belle et myst\u00e9rieuse, aussi, elle est toujours \u00e0 l'andalouse et c'est cette p\u00e9riode o\u00f9 paradoxalement l'Islam europ\u00e9en est au sommet de ce qu'il a produit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:28) [81%] :\r\nToute perc\u00e9e pour Cordoue son apog\u00e9e entre le 8\u00e8me et 11\u00e8me si\u00e8cle je parle m\u00eame type l'et j'ai parfois pays qui proviennent surtout des \u00c9mirats aussi parfois d'Arabie Saoudite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [95%] :\r\nComment r\u00e9agissent -t-il lorsqu'il voit cette ancienne mosqu\u00e9e aujourd'hui transform\u00e9 en \u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [83%] :\r\nOn que guide devant les pr\u00e9parer psychologiquement avant d'entrer dans ce qui est une cath\u00e9drale de voil\u00e0 maintenant 8 si\u00e8cles et on doit bien aurait expliqu\u00e9 qu'ils ne vont pas pouvoir faire la pri\u00e8re islamique les salades, les gardiens sont tr\u00e8s attentifs, en principe, \u00e7a se passe bien, \u00e7a, on essaie de le faire le plus en douceur parce qu'il point alors je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [83%] :\r\nL'appel Kamel financier et alg\u00e9rien d'origine, \u00e7a fait 24 ans que je suis ici \u00e0 Cordoue, je suis le pr\u00e9sident de l'Association des musulmans Cordoue il y a du tourisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [94%] :\r\nMusulmans qui viennent visiter la la cath\u00e9drale mosqu\u00e9e quel regard porte -t-il sur cet endroit qui est aujourd'hui une cath\u00e9drale chr\u00e9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [87%] :\r\nQuand il voit \u00e7a c'est de la nostalgie deuil aussi un peu de tristesse c'\u00e9tait le joyau de d'Occident, elle a donn\u00e9 \u00e0 \u00e0 l'Europe une tr\u00e8s grande civilisation pour nous les musulmans, la renaissance en Europe \u00e7a a commenc\u00e9 ici on Al-Andalus en Espagne, quelle est la place de de la communaut\u00e9 musulmane aujourd'hui \u00e0 Cordoue, grosso-modo, c'est 3000 3500 musulmans ici \u00e0 Cordoue, sur une population de 350000 habitants, c'est tr\u00e8s peu la ville maintenant, elle n'a plus cette importance qu'elle avait \u00e0 l'\u00e9poque, musulmane, c'est plus une mosqu\u00e9e, c'est plus une mosqu\u00e9e non on accepte \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [84%] :\r\nPour cette grande mosqu\u00e9e de Cordoue ma fascination et et vous fait d'un point de vue esth\u00e9tique et spirituelle, mais, mais \u00e7a va au-del\u00e0 de de documents parce que je n'appartiens \u00e0 aucun donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [75%] :\r\nPour moi, au poignet BNP. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [89%] :\r\nL'Islam et l'Espagne entre nostalgie et Renaissance, regards crois\u00e9s avec Pascal Br\u00fcckner, romancier, essayiste et philosophe et avec Tariq ramadan, professeur d'islamologie \u00e0 l'universit\u00e9 d'Oxford oui Pascal Br\u00fcckner, une 1\u00e8re analyse apr\u00e8s avoir \u00e9cout\u00e9 ce t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:57) [90%] :\r\nAlors c'est vrai que l'Andalousie a donn\u00e9 lieu \u00e0 des monuments absolument incroyable tous ces b\u00e2timents t\u00e9moigne effectivement de l'art musulman \u00e0 son apog\u00e9e, apr\u00e8s quoi, c'est vrai que l'Islam a connu une p\u00e9riode de d\u00e9clin sur le plan des mosqu\u00e9es, ils avaient aussi un exemple tr\u00e8s \u00e9mouvant avec les mosqu\u00e9es de l'Empire ottoman, qui ont \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9es dans dans toute l'Europe orientale, notamment en Bosnie, elles ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9es malheureusement dans bien des cas par les nouvelles mosqu\u00e9es construites par la h\u00e9 bien c'est Audi qui sont des esp\u00e8ces de p\u00e2tisserie Buckingham affreuse, alors on est tent\u00e9 de faire de l'Andalousie, une sorte de paradis de la coexistence entre juifs, musulmans, chr\u00e9tiens, \u00e7a ne s'est pas tout \u00e0 fait pass\u00e9 comme \u00e7a, la preuve c'est que, ensuite, les chr\u00e9tiens ont r\u00e9agi et ont chass\u00e9 les musulmans, il ne faut pas oublier que les les juifs et les chr\u00e9tiens, un statut de dhimmi, c'est-\u00e0-dire qu'ils \u00e9taient soumis \u00e0 une taxe en tant que membre de de religions du livre, mais pas la vraie l'authentique \u00e9tait d'Islam la les mosqu\u00e9es, les plus belles mosqu\u00e9es du monde entier, les plus belles cath\u00e9drales les plus beaux temples hindous, bouddhistes appartiennent au monde entier, c'\u00e9tait \u00e0 l'humanit\u00e9 toute enti\u00e8re d'profiter et de communier lors d'une c\u00e9l\u00e9bration de l'architecture et du g\u00e9nie humain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:14) [87%] :\r\nEt Tariq ramadan peut-\u00eatre une 1\u00e8re r\u00e9action \u00e0 chaud par rapport \u00e0 ce que ce reportage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:18) [89%] :\r\nPense que l\u00e0 on on revient un peu aux sources de quelque chose qui devrait \u00eatre une formidable r\u00e9conciliation dans la qui parfois est devenu un malentendu dommageable parce que c'est vrai, il y a une pr\u00e9sence musulmane qui a \u00e9t\u00e9 tellement importante dans la constitution m\u00eame de l'identit\u00e9 europ\u00e9enne et \u00e7a il faut le dire, alors apr\u00e8s on peut se dire et regrett\u00e9 qu'une \u00e9glise soit devenu une mosqu\u00e9e ou une mosqu\u00e9e, une \u00e9glise, \u00e7a je dirais franchement que ce sont des p\u00e9rip\u00e9ties de l'histoire, il y a des choses beaucoup plus profonde que cela et qui ont pas toujours \u00e9t\u00e9 facile jeudi en terme de m\u00e9moire, nous sommes aujourd'hui dans la m\u00e9moire s\u00e9lective l'Aristote, que l'on conna\u00eet au Moyen-Orient cette ann\u00e9e un Aristote avait repris c'\u00e9tait l'interpr\u00e9tation d'Averro\u00e8s qu'il retraduit dans la langue que peuvent avoir les Europ\u00e9ens, on a un vrai d\u00e9ficit l\u00e0, on est tr\u00e8s s\u00e9lectif dans notre m\u00e9moire et mais savoir reconna\u00eetre le terreau d'une diversit\u00e9 assum\u00e9e intellectuellement, culturellement et socialement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:16) [94%] :\r\nEt est -ce qu'il y a des territoires perdus de l'Islam comme il y a des territoires perdus de de la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:23) [87%] :\r\nAh, bah, c'est un fantasme, c'est un d\u00e9sir oui, \u00e7a, il y avait tr\u00e8s, de tr\u00e8s nombreuses citations, je crois que c'est Alcaraz, l\u00e0 oui, qui a dit qu'il fallait toute l'Europe et que donc nous \u00e9tions en proie \u00e0 la mi- cr\u00e9ance de tion des cas fier des infid\u00e8les et qu'il fallait effectivement instaurer \u00e0 Londonistan \u00e0 Paris Systems \u00e0 Berlin, distant, il y a des groupes minoritaires qui voudraient absolument toutes les femmes rallonger des jupes et instaurer un ordre qui \u00e9tait peut-\u00eatre celui du 6\u00e8me ou du 7\u00e8me si\u00e8cle et qui aujourd'hui nous para\u00eetrait un peu d\u00e9pass\u00e9, certains secteurs de l'Islam en Europe s'radicalis\u00e9e et pr\u00f4ne une sorte de conservatisme, au contact de la soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne alors m\u00eame que dans les pays musulmans, un vent de libert\u00e9 et d'affranchissement de la tutelle religieuse est en train de souffler, notamment du c\u00f4t\u00e9 des femmes, c'est-\u00e0-dire que la conqu\u00eate militaire la conqu\u00eate mat\u00e9riel aujourd'hui est devenu impossible le colonialisme s'est effondr\u00e9, et on ne va pas relancer l'id\u00e9e coloniale, on peut imaginer aussi des Fran\u00e7ais est une certaine nostalgie Hyunda\u00ef en allant visiter les anciens pays de d'Afrique occidentale fran\u00e7aise ou d'Afrique du Nord, mais il ne serait pas raisonnable de transformer cette nostalgie, je ne pense pas que \u00e7a se passera de cette fa\u00e7on -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:48) [63%] :\r\nPeur et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:51) [87%] :\r\nJe vous dirais que pour certains penseurs ou que certains savants certains musulmans oui ils voient \u00e7a de cette fa\u00e7on -l\u00e0, ils voient l'Europe comme une terre de conqu\u00eate, bien s\u00fbr, d\u00e9missionnaire, c'est-\u00e0-dire de la m\u00eame fa\u00e7on que vous avez eu des missionnaires qui voyaient l'Afrique, vous qui voyez l'Am\u00e9rique du Sud comme des Terres de conqu\u00eate des Terres de mission et pour moi, ceci est l'inverse de tout ce que je d\u00e9fends, j'ai toujours dit dans le dialogue inter- religieux que ce qu'il fallait que nous soyons tous le chr\u00e9tiens comme les juifs comme le bouddhisme, comme l'Inde ou comme le musulmans ou quand m\u00eame comme la c'est que nous soyons des t\u00e9moins, c'est-\u00e0-dire que notre mission c'est de t\u00e9moigner par notre pr\u00e9sence, de la r\u00e9alit\u00e9 de nos principes de nos c'est tout maintenant de convertir les gens, \u00e7a ne peut pas \u00eatre un objectif \u00e7a veut rien dire pour m\u00e9moire et islamiser l'Andalousie et je pense que il y a pas \u00e0 avoir ce projet du tout, pas du tout, je pense que ceux qui y avoir aujourd'hui en Andalousie, c'est faire de l'Andalousie n'ont pas la m\u00e9moire des Arabes et la m\u00e9moire commune des Europ\u00e9ens cette europ\u00e9ens Andalousie n'est pas islamique l'Andalousie europ\u00e9enne. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ramadan, Tariq", "role": "professeur d'islamologie", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bruckner, Pascal", "role": "philosophe", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mekhelef, Kamel", "role": "pr\u00e9sident de l'Association des Musulmans de Cordoue", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fernandez Hernandez, Imma", "role": "guide officielle de Cordoue", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-47393", "internalArchiveId": "AA1304047395", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "JEAN-FRANCOIS STEIERT - 13.12.26", "publicationDate": "2013-12-26T00:00:00Z", "durationSec": 2400, "genres": ["MUSIQUE"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5482718", "imageURL": "http://www.rts.ch/5440436.image", "alternativeTitle": ["Violon Dingue", "Violon Dingue", "Violon Dingue", "Jean-Fran\u00e7ois Steiert, un clarinettiste sous la Coupole", "Mitsing Konzert : le chant choral peut-il sauver le monde?", "Surprise : un cor des Alpes attend Jean-Fran\u00e7ois Steiert", "Jean-Fran\u00e7ois Steiert, un clarinettiste sous la Coupole", "Un choeur immense pour sauver la plan\u00e8te", "Violon Dingue"], "alternativeSummary": ["Jean-Fran\u00e7ois Steiert, un clarinettiste sous la coupole", "Jean-Fran\u00e7ois Steiert, un clarinettiste sous la coupole", "Jean-Fran\u00e7ois Steiert, un clarinettiste sous la coupole", "De sa jeunesse rebelle \u00e0 son \u00e9lection au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, le conseiller national fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Steiert a toujours men\u00e9 une double-vie entre musique et politique. Portrait. Chanter dans la prestigieuse Philarmonie de Berlin : une exp\u00e9rience inoubliable pour 1300 amateurs venus du monde entier. Parmi eux une choriste vaudoise.", "Pour Simon Halsey, chef de ch\u0153ur de la Radio de Berlin, la musique c\u2019est du 200% !  Surtout lorsqu\u2019il dirige 1300 choristes \u00e0 la Philarmonie de Berlin. Depuis dix ans, ce Britannique implant\u00e9 en terre allemande renouvelle chaque ann\u00e9e cette folle aventure musicale.", "Violon Dingue a r\u00e9serv\u00e9 une surprise \u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Steiert en l\u2019invitant \u00e0 rejoindre des armaillis munis de leur instrument de pr\u00e9dilection. Un \u00e9pilogue musical qui ne manque pas de souffle !", "De sa jeunesse rebelle \u00e0 son \u00e9lection au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, le conseiller national fribourgeois a toujours men\u00e9 une double-vie entre musique et politique. Portrait.  Chanter dans la prestigieuse Philarmonie de Berlin : une exp\u00e9rience inoubliable pour 1300 amateurs venus du monde entier. Parmi eux une choriste vaudoise.", "Pour Simon Halsey, chef de ch\u0153ur de la Radio de Berlin, la musique c\u2019est du 200%!  Surtout lorsqu\u2019il dirige 1300 choristes amateurs qui interpr\u00eatent le Messie de Haendel \u00e0 la Philarmonie de Berlin . Passionn\u00e9, le maestro affirme: \"Je pense que c\u2019est le chant qui va sauver la plan\u00e8te!\".", "Jean-Fran\u00e7ois Steiert, un clarinettiste sous la coupole"], "variantIds": ["ece-5385216", "ece-5370862"], "isOnline": true, "remarks": "ZTM01 : PORTRAIT JEAN-FRANCOIS STEIERT \nZTM02 : MITSINGEN", "lastModifiedDate": "2019-04-27T19:50:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT007211\r\nDate de transcription : 27-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:02 > 0:01:11) [97%] : \r\nOn a toujours dit que pour \u00eatre politicien, il faut se prendre au s\u00e9rieux, pourtant, nous avons rencontr\u00e9 un conseiller national qui va dans sa buanderie pour plier le linge et jouer de la clarinette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:12 > 0:01:14) [86%] : \r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert que notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:18 > 0:01:30) [85%] : \r\nOn m'a toujours dit qu'en musique, on est professionnel, o\u00f9 on n'est pas pourtant \u00e0 la Philharmonie de Berlin, un chef \u00e0 l'id\u00e9e folle de m\u00e9langer 1000 300 amateurs au meilleur choristes, il croit m\u00eame que \u00e7a va sauver le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:35 > 0:01:46) [83%] : \r\nOn croit souvent que la tradition, c'est pour les conservateurs, pourtant quand des armaillis tente un cor des Alpes aux d\u00e9put\u00e9s Steiert il retrouve la libert\u00e9, de ces ann\u00e9es, rebelle, c'est notre rencontre surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:24 > 0:02:41) [92%] : \r\nBienvenue dans ce nouveau num\u00e9ro de violon dingue, l'\u00e9mission qui parle de vous, de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 travers la musique aujourd'hui, nous sommes \u00e0 Berne au Palais f\u00e9d\u00e9ral, plus pr\u00e9cis\u00e9ment au temple par excellence de la politique, mais si on entend bien l'oreille, ici aussi, on peut entendre quelques notes de musique, vous allez tout de suite comprendre pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:00 > 0:03:18) [94%] : \r\nParmi les \u00e9lus du Parlement, on d\u00e9nombre pas moins d'une trentaine de musiciens et m\u00eame au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur cette sage, il y a de pianistes, beaucoup n'en parlent pas, mais c'est bien la preuve que voter des lois ou g\u00e9rer les affaires du pays n'emp\u00eache pas de faire des vocalises ou de jouer de la clarinette, nous allons d\u00e9couvrir tout de suite avec notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:28 > 0:03:43) [86%] : \r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert, bonjour, bonjour, vous \u00eates conseiller national de Fribourg, \u00e9lu depuis 2007, sp\u00e9cialis\u00e9 dans les questions de sant\u00e9 et d'\u00e9ducation de caisse maladie, c'est \u00e7a, d\u00e8s qu'on est tous sp\u00e9cialis\u00e9s ont beaucoup d'chose si je relativise les choses : vous \u00eates socialiste hein oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:45 > 0:03:51) [80%] : \r\nCette salle, c'est assez inhabituel de qu'elle soit aussi calme, on est assez rarement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:51 > 0:04:05) [86%] : \r\nSession pendant les sessions, elle est totalement diff\u00e9rente parce qu'il y a de 200 non 200 personnes qui th\u00e9oriquement son assise beaucoup bu, \u00e7a fait du bruit, on discute, il y a des gens qui sont dans les gradins, c'est beaucoup plus brillante, il y a pas d'\u00e9cho, c'est assez diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:05 > 0:04:24) [90%] : \r\nL\u00e0 c'est bon quand on parle comme \u00e7a, s'il y a un \u00e9cho, on se croirait dans une \u00e9glise, puis il y a un petit c\u00f4t\u00e9 \u00e9glise aussi celle du Parlement, \u00e7a ne s'est jamais donn\u00e9 envie dans vos r\u00eaves les plus fous de sortir votre instrument d'aller \u00e0 la tribune et au lieu de faire un discours de de jouer un bon coup de cor des Alpes frais les frais qui mais d'abord parce que vous montrez votre portrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:50 > 0:04:56) [91%] : \r\nJe suis une personne comme beaucoup d'autres mais dans dans ma vie, la musique joue un r\u00f4le important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:58 > 0:05:07) [89%] : \r\nJ'ai besoin d'\u00e9quilibrer le en aller quand je peux compenser une chose par une autre l\u00e0 comme je suis n\u00e9 dans la musique que j'ai grandi dans la musique, la musique me parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:11 > 0:05:14) [81%] : \r\nQui ne serait pas le terme de musiciens, mais l'amateur profond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:19 > 0:05:24) [70%] : \r\nMon domaine, donc quand on monte monde peu mais quelque temps qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:24 > 0:05:29) [94%] : \r\nLe p\u00e8re Wolfgang r\u00eavait d'\u00eatre chef d'orchestre, il fut m\u00e9decin de campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:29 > 0:05:33) [60%] : \r\n26000 pondent cort\u00e8ge mais Antoine aborder.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:35 > 0:05:41) [96%] : \r\nLa mer Sebastian, professeur de piano jusqu'\u00e0 la naissance de ses fils n'a jamais cess\u00e9 de jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:49 > 0:05:58) [95%] : \r\nDans la maison, la musique a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 comme un fil rouge familiale jamais rompu malgr\u00e9 les temp\u00eates quant \u00e0 l'adolescence, le futur conseiller national commence \u00e0 s'affirmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:58 > 0:06:06) [87%] : \r\nIl voulait \u00eatre absolument libre, c'\u00e9tait son grand moi c'\u00e9tait la libert\u00e9, pas se soumettre \u00e0 une autorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:14 > 0:06:32) [80%] : \r\nIl \u00e9tait en plein \u00e2ge pubertaire il a particip\u00e9 avec nous pour aller chanter \u00e0 Berne la vie TMC fourni de mariage, il \u00e9tait habill\u00e9 comme les comme vous voyez, pour les grands concerts que les choristes s'appuyant noir avec Papillon int\u00e9r\u00eat chemise blanche etc comme nous aussi, lui il avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:36 > 0:06:40) [74%] : \r\nMais pieds nus lit puis comme \u00e7a, est venu avec nous \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:41 > 0:06:59) [84%] : \r\nIl allait \u00e0 pieds nus jusqu'au coll\u00e8ge, alors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 interdit, alors il a trouv\u00e9 cet autre solution de ma\u00eetre ces fameux Okoli uranais c'est qu'on lui faisait beaucoup de bruit dans ces longs couloirs du coll\u00e8ge Saint-Michel et c'\u00e9tait encore une fa\u00e7on de provoquer l'adorait provoquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:04 > 0:07:06) [81%] : \r\nIl a tricot\u00e9 lui- m\u00eame des pull-overs s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:07 > 0:07:28) [81%] : \r\nEt de l'avait un gros pulls en g\u00e9n\u00e9ral un seul qui devait presque suffira pour tous, il est de passer la main parce que \u00e7a servait en m\u00eame temps de Gand et puis arriver jusqu'tout l\u00e0 haut, en m\u00eame temps \u00e7a servait d'\u00e9charpes et devait \u00eatre assez long et puis il avait une th\u00e9orie que c'\u00e9tait utile en hiver contre le froid et on \u00e9tait contre le show.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:37 > 0:07:50) [82%] : \r\nOn peut r\u00e9sumer \u00e7a, c'est la philosophie des soixante-huitards, \u00e7a se peut, \u00e7a passe c'est la r\u00e9percussion c'\u00e9tait 68 Paris jusqu'\u00e0 jusqu'\u00e0 Fribourg et ailleurs, toute l'Europe Est-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:52 > 0:07:56) [92%] : \r\nEt alors pendant cette \u00e9poque-l\u00e0, il continue \u00e0 jouer de la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:57 > 0:08:13) [77%] : \r\nMoi je suis viens de la m\u00eame journ\u00e9e, Pierre-Louis a jou\u00e9, il a jou\u00e9, mais, mais il a commenc\u00e9 \u00e0 improviser plut\u00f4t l\u00e0 il jouait \u00e9change musique les musique alternative de l'\u00e9poque, comme \u00e7a, c'\u00e9tait ind\u00e9finissable pour peu, plus je sais pas quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:14 > 0:08:25) [93%] : \r\nUne r\u00e9bellion assez radicale antimilitariste convaincu, il organise avec d'autres contestataires des faux proc\u00e8s pour pr\u00e9parer les objecteurs de conscience, \u00e0 se d\u00e9fendre devant les tribunaux militaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:25 > 0:08:39) [78%] : \r\nOui, on dit oui Monsieur le Pr\u00e9sident, oui Monsieur lui et le juge a prononc\u00e9 de mani\u00e8re distincte qui vous pla\u00eet plus fort, vous voulez dire forte distincts pourquoi-ce qui ont refus\u00e9 de suivre, comme tout bon suisse, ce que l'arm\u00e9e vous doit \u00e7a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:41 > 0:08:51) [78%] : \r\nQu'est-ce que vous faites au moment o\u00f9 une guerre nous tombe dessus est-ce que vous croisez les palombes mais quand c'est les autres qui vous d\u00e9fend quasi au nord bouclettes comme nous faisons aussi une guerre \u00e9clate, dommage, vraiment pas, nous, je demande vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:09 > 0:09:18) [92%] : \r\nAujourd'hui il vit devant une caserne sa maison s'appelle \u00e0 la Commanderie, comme un clin d'oeil de la vie, un de plus dans un parcours commenc\u00e9 de mani\u00e8re plus traditionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:27 > 0:09:44) [85%] : \r\nIl a fait un cours de canaux d'abord avec moi ensuite au conservatoire et puis je crois que s'il \u00e9tait tr\u00e8s content d'\u00eatre parmi les petits chanteurs de c'\u00e9tait petit chanteur de Fribourg et de l'laver un petit carnet avec tous ces champs dedans et \u00e7a leur fait les les chanter volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:47 > 0:10:06) [75%] : \r\nOn chantait beaucoup ont chanter aussi quand on \u00e9tait en route en voiture lors des voyages, \u00e7a c'\u00e9tait quand on allait en vacances au je dirais pas qu'on chantait tout non mais on entendait toujours de nouveaux puits juste parler de Napol\u00e9on avait 500 devient 500 qu'est, est-ce que vous savez soldats marchant au m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:08 > 0:10:16) [96%] : \r\nMais l'enfance n'a qu'un temps et Jean-Fran\u00e7ois est impatient avant m\u00eame d'\u00eatre majeur, il part mener sa vie et emporte avec lui l'essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:17 > 0:10:33) [87%] : \r\nEn quittant le domicile des parents Gilles louer un petit appartement qui co\u00fbtait pas grand chose, tourn\u00e9 en donnant quelques cours de maths et puis enfin, tous les petits m\u00e9tiers possibles et imaginables mais j'ai toujours eu un, Pierre-Alain Gilles oui un piano qui \u00e9tait un clou qui sonnait mal mais l'important, c'\u00e9tait de pouvoir jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:38 > 0:10:58) [79%] : \r\nAssez rapidement, j'ai \u00e9t\u00e9 en communaut\u00e9 avec des coll\u00e8gues d'\u00e9tudes dont plusieurs faisaient de la musique aussi saxophoniste et avec un budget de l'habitat, donc ce \u00e7a nous \u00e7a nous a pouss\u00e9s dans mon album Palinfo de la communaut\u00e9 a fait improvisation afin diffus que la musique en tout genre sont sans chercher \u00e0 se produire ou que ce soit mais mais mais certainement pas pour le plaisir de l'\u00e9change.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:04 > 0:11:12) [85%] : \r\nEt puis la famille se construit, lui et sa compagne maintenant son pianiste alors pour jouer avec leur fille, il d\u00e9cide \u00e0 prendre chacun un autre astre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:14 > 0:11:20) [87%] : \r\nOn suit loin de me souvienne non plus qu'on a tous jou\u00e9 ensemble, \u00e7a fait partie de la musique de jouer avec les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:22 > 0:11:36) [86%] : \r\nCe qu'on a souvent jou\u00e9 \u00e0 des mariages en famille et que bien rarement un piano sur place, donc c'est difficile les je voudrais dire que pendant leur coeur depuis que les parents ont commenc\u00e9 l'accord\u00e9on et la clarinette justement, c'\u00e9tait plus simple \u00e0 prendre avec les jouets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:51 > 0:11:55) [96%] : \r\nToujours bien aim\u00e9 les cultures d'Europe de l'Est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:56 > 0:12:12) [88%] : \r\nPardon Klezmer \u00e7a peut-\u00eatre un m\u00e9lange de rythmes et de sentiments un tout petit peu m\u00e9lancolique, que la musique exprime pas quelqu'un de vraiment m\u00e9lancolique mais qui, difficile \u00e0 dire, \u00e7a me parle de \u00e7a mais allez le faire \u00e7a me donnent \u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:14 > 0:12:18) [85%] : \r\nLa musique c'est un moyen de force qui allait prendre le temps, m\u00eame si une fracture d'une mani\u00e8re consciente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:24 > 0:12:38) [87%] : \r\nLe cerveau devient plus libre, puis il retrouve des dimension cr\u00e9ative qui perd un petit peu quand on est pris dans le rythme effr\u00e9n\u00e9 de production, que ce soit de la production d'id\u00e9es, la production de documents de la production des relations tout ce qu'on fait moins un m\u00e9tier politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:58 > 0:13:13) [83%] : \r\nVous avez encore les 2 colis vous voulez mais touche non je ne vous arr\u00eatez d'normal oui, depuis tr\u00e8s longtemps, \u00e7a assez vite donc mani\u00e8re qu'on \u00e9vite et on vous emportez toujours des pulls qui sert l'hiver pour faire du show l'\u00e9t\u00e9 pour faire du froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:13 > 0:13:33) [87%] : \r\nAlors c'est pas tout \u00e0 fait faux parce que vous savez dans dans le dans le Maghreb de tissu en laine \u00e9paisse qui Servent prot\u00e9ger du show, il faut \u00e9videmment que la temp\u00e9rature ext\u00e9rieure, sa plus haute que celle du corps, c'est-\u00e0-dire en g\u00e9n\u00e9ral outil 36 37 degr\u00e9s, ce qui est tout de m\u00eame assez rare chez nous, donc il y a plaisir de jouer avec la pens\u00e9e bonjour Giscours peut aller, c'\u00e9tait des choses qui sont des fois un peu exag\u00e9r\u00e9 pour voir comment autre r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:34 > 0:13:44) [87%] : \r\nEt au d\u00e9but, on vous voit jouer dans la buanderie de la clarinette pourquoi \u00e7a vous c'est l'odeur du linge qui s\u00e8che ou je c'est pas de la soupe in qui vous inspire ou pourquoi dans la vie, Andr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:44 > 0:14:08) [86%] : \r\nPas pas particuli\u00e8rement sensible \u00e0 ces odeurs non simplement ce trouve souvent \u00e0 2 s\u00e9ances et puis j'aime bien, si j'ai, si j'ai une journ\u00e9e de 14 15 heures arriv\u00e9e \u00e0 la maison, peut-\u00eatre courir quelques courriels mais je trouve juste un instant pour me poser Angers des voisins afin prendre l'habitude de famille dans la maison, si j'ai envie de jouer de la clarinette donc je descend un \u00e9tage plus bas, \u00e7a fait une couche de b\u00e9ton de plus entre 2 et je me retrouve donc \u00e0 la buanderie avec la clarinette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:08 > 0:14:27) [94%] : \r\nAlors vous r\u00e9cemment vous avez d\u00e9couvert que venait vous \u00eates loin d'\u00eatre le seul musicien dans cette salle ici avec la cr\u00e9ation de cet orchestre du Palais f\u00e9d\u00e9ral dont on avait parl\u00e9 dans un pr\u00e9c\u00e9dent num\u00e9ro de violon dingue et \u00e7a vous pose aucun probl\u00e8me de de jouer, d'essayer de faire quelque chose de beau avec quelqu'un qui est vraiment votre adversaire politique, par exemple avec des UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:28 > 0:14:58) [90%] : \r\nNon, je crois qu'on oublie pieds on a peut-\u00eatre quelque chose que les les coll\u00e8gues des autres pays ont souvent de la peine \u00e0 comprendre si on en Allemagne ou en France on est debout, en Italie, c'est des pays tr\u00e8s polaris\u00e9 et l'adversaire et souvent presque un ennemi, j'\u00e9tais \u00e0 Berlin, peu apr\u00e8s, on a dit : mais c'est bizarre votre truc, on pouvait pas faire \u00e7a chez nous et c'est vrai qu'on chez nous n'a aucun parti majoritaire, il faut 2, voire 3 partis g\u00e9n\u00e9ralement pour faire une majorit\u00e9, donc il faut s'entendre avec des gens d'autres partis pour pouvoir construire ensemble une solution qui fait majorit\u00e9 ici et \u00e7a pr\u00e9suppose la confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:58 > 0:15:05) [91%] : \r\n\u00e7a en a quand m\u00eame qui trouve comme Carlo Sommaruga que franchement les \u00e9lus, ils sont pas l\u00e0 pour faire \u00e7a, ils ont autre chose \u00e0 faire qu'\u00e0 jouer de la musique ensemble la mont\u00e9e des des petits hors caisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:05 > 0:15:31) [87%] : \r\nJe pense que faire de temps temps autre chose, \u00e7a redonne de la force pour mieux faire ce qu'on fait et \u00e7a vaut partout et puis l'affaire avec d'autres, encore une fois, Carlo Sommaruga comme tout picoler et compte en vente aux besoins des gens d'autres partis pour faire une majorit\u00e9, sauf si on pense \u00eatre l\u00e0 pour toujours perdre honorablement, je ne pense pas que c'est l'objectif et je pense pas que les les gens qui nous \u00e9lisent, il souhaite qu'on essaie de r\u00e9aliser les choses et c'est pas juste qu'on fasse, qu'on insiste sur des principes pour perdre honorablement pendant 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:59 > 0:17:00) [100%] : \r\nJe voudrais vous faire \u00e9couter quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:34 > 0:17:42) [85%] : \r\nPour connaissait un et caetera visionnaire oui c'est le concert, quelle invention que le concept qui a fait conna\u00eetre qu'elles arr\u00eatent en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:43 > 0:17:47) [77%] : \r\nOui, la vie moi certainement passablement inspir\u00e9e compte quand il promis au piano.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:48 > 0:17:54) [90%] : \r\nQuand vous avez d\u00e9couvert l'improvisation, vous \u00e9tiez plut\u00f4t dans une formation tr\u00e8s classique pour vous, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout d'un coup une nouvelle, une libert\u00e9 que vous cherchiez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:54 > 0:18:26) [85%] : \r\nJe n'ai pas cherch\u00e9, je suis tomb\u00e9 dessus un peu par hasard parce que j'avais, j'\u00e9tais au coll\u00e8ge Saint-Michel et on a un prof qui nous a demand\u00e9 : travailler sur un texte litt\u00e9raire j'essaie, je crois que c'est un texte drapeau soit pour faire une analyse du poney, soit pour faire un essai, bas\u00e9 sur le pour et nous a dit vous aussi faire tout autre chose, par exemple la musique depuis tiens \u00e7a me \u00e7a m'a parl\u00e9, j'avais jamais fait d'un point de vente, puis \u00e7a m'a, \u00e7a m'a donn\u00e9 l'envie de chercher \u00e0 faire des choses musical.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:54 > 0:18:59) [89%] : \r\nLa musique, l'improvisation, \u00e7a vous a m\u00eame donn\u00e9 confiance en vous, de mani\u00e8re Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:59 > 0:19:35) [87%] : \r\nOn a c'\u00e9tait un \u00e2ge fin d'adolescence, d'\u00e9tudes, des \u00e9tudes o\u00f9 on se cherche un peu mais \u00e7a fait partie des diff\u00e9rentes choses qui m'ont permis de trouver une personnalit\u00e9 peu \u00e0 peu et surtout le fait de faire avec les autres, parfois l'exp\u00e9rience musicale, faire un bout de musique essayer des s\u00e9quences en rediscuter, apprendre \u00e0 dire \u00e0 quelqu'un d'autre, qu'on trouve g\u00e9nial, ce qui est en train de faire apprendre \u00e0 accepter quelque chose de politique aussi, donc tout processus autour de la travaillent en commun sur un sur un petit bout sur toutes ces cordes de musique, je pense qu'on apprend beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:54 > 0:19:58) [86%] : \r\nEt parfois, \u00e7a vous arrive de jouer pendant des heures comme \u00e7a la nuit, le soir, je sais plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:00 > 0:20:04) [80%] : \r\n16 heures, c'\u00e9tait les les p\u00e9riodes des \u00e9tudes oui mais c'est c'est bien moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:13 > 0:20:25) [72%] : \r\nCe que en WorldCom au moins un chaos, c'est dur de demain, t\u00e9nor de tester le d\u00e9lai de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:28 > 0:20:37) [86%] : \r\nAlors vous \u00eates, vous avez quitt\u00e9 vos parents tr\u00e8s t\u00f4t et puis finalement, vous \u00eates pas partie loin, vous \u00eates toujours rester ici \u00e0 Fribourg en fait quelque part, vous \u00eates vraiment d'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:37 > 0:20:44) [88%] : \r\nJe ville qui pla\u00eet, elle est \u00e0 cheval sur des cultures, le fait d'avoir une culture germanique culture francophone qui se croisent, qui s'entrechoquent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:49 > 0:20:52) [70%] : \r\nDes en partie sur vos questions propres \u00e0 cheval surprenante l'allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:57 > 0:21:01) [91%] : \r\nL\u00e0 on passe \u00e0 travers la la basse ville, c'est un endroit qui vous est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:01 > 0:21:25) [84%] : \r\n\u00e7a, c'\u00e9tait pour quartier il y a toute une histoire, dans, dans, dans cette partie de la ville, Fribourg a heureusement \u00e9t\u00e9 pour ouvrir pendant des ann\u00e9es, les grandes ann\u00e9es du boum de la construction, ce qui fait que, contrairement \u00e0 des villes comme Yosano Gen\u00e8ve la primaire partie ancienne de la ville, beaucoup plus importante, c'\u00e9tait pas parce que les gens \u00e9taient plus intelligents, ici \u00e7a comment, vous avez pas la raison dans enfin c'est pratique, on retrouve des plans des ann\u00e9es 70 8 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:28 > 0:21:37) [90%] : \r\nAu bord de la Sarine des bouts d'autoroutes qui s\u00e9vi chose comme \u00e7a, c'\u00e9tait un peu sch\u00e9matique progr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9poque ce progr\u00e8s l\u00e0 c'est pas fait, je crois qu'aujourd'hui tout le monde est content qu'on ait pas fait les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:13 > 0:22:18) [93%] : \r\nFribourg, c'est la ville o\u00f9 on sentait vraiment le canton des chorales vous- m\u00eame vous vous chantez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:18 > 0:22:24) [79%] : \r\nJ'ai beaucoup chant\u00e9 l'son chorales pour enfants, puis dans une chorale a d\u00fb.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:26 > 0:22:31) [79%] : \r\nMoi, je sais pourquoi chante avec mes filles quand j'\u00e9tais toute petite piano chansons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:32 > 0:22:36) [76%] : \r\nAvant de les mettre au lit chanson nuit mais j'aime bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:36 > 0:22:42) [78%] : \r\nDonc, puisque la Chorale est importante joueront voulez-vous montrer l'exp\u00e9rience qu'on a v\u00e9cu \u00e0 Berlin, o\u00f9 l'on a meeting-concert regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:22:58 > 0:23:02) [60%] : \r\nUn peu et et de 10 prochaines \u00e7a oui, car enfin, qui amorce P\u00e9cresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:07 > 0:23:08) [94%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:52 > 0:24:01) [96%] : \r\nBerlin un samedi glacial de janvier un peu partout dans la ville, des centaines de choristes r\u00e9p\u00e8tent la plupart ne se connaissent pas, mais tous ont le m\u00eame objectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:04 > 0:24:23) [88%] : \r\nIl aurait \u00e9t\u00e9 d'il y a beaucoup de gens aujourd'hui, je crois qu'ils sont 180 comme ils viennent de partout, c'est comme bien s\u00fbr la plupart de Berlin tu\u00e9 Monsieur mieux mais aussi de Cologne de Br\u00eame de Hanovre et m\u00eame de Suisse, une Anglaise aussi est venu me saluer, je me souviens, la derni\u00e8re fois il y avait un petit groupe du Canada.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:37 > 0:24:58) [89%] : \r\nJe m'appelle Catherine ne peut j'habite Crissier pr\u00e8s de Lausanne, je pr\u00e9pare un concert de demain dans un mythe comme \u00e7a, \u00e7a s'appelle, je chante le messie que j'ai d\u00e9j\u00e0 chant\u00e9, d'ailleurs il y a un an et demi dans un Karajan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:03 > 0:25:14) [91%] : \r\nLes chanter en anglais, pas en allemand, donc c'\u00e9tait quand m\u00eame un changement pour moi apprendre les mots en allemand, donc j'avais besoin de faire ses r\u00e9p\u00e9titions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:23 > 0:25:25) [61%] : \r\nNon, enfin, Mata et pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:28 > 0:25:31) [69%] : \r\nLe v\u00e9lo tout monde au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:33 > 0:25:53) [86%] : \r\nAlliances \u00e0 Los Ramatuelle les choristes sont tous des amateurs 6 et non des gens qui travaillent toute la journ\u00e9e vous chanter dans un choeur le soir et retourne travailler le lendemain et l\u00e0, en payant 30 euros, ils peuvent participer \u00e0 un concert \u00e0 la Philharmonie que peuvent-ils r\u00eaver de mieux Christophe a le soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:53 > 0:26:00) [64%] : \r\nIl sud sur un forum et et si vous ne une fille Gluck fut \u00e0 mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:16 > 0:26:21) [96%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement a lieu une fois par an dans la Philharmonie la salle qui fait r\u00eaver les m\u00e9lomanes du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:25 > 0:26:32) [88%] : \r\n\u00e0 l'origine de ce projet un peu fou, un Britannique implant\u00e9s en terre allemande, Simon, celle-ci, chef du choeur de la Radio de Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:33 > 0:26:41) [96%] : \r\nSon ami et vieux complice de Birmingham, Simon Rattle, qui dirige le prestigieux Orchestre philharmonique de Berlin lui a ouvert les portes de ce lieu mythique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:45 > 0:27:03) [86%] : \r\nFortis a comme Stein vrai que c'est la 42\u00e8me fois que je dirige le messie mais \u00e0 chaque fois, c'est diff\u00e9rent : 16 et ce Yves ce qui compte c'est ce que je vais arriver \u00e0 faire aujourd'hui, parfois je j'en su parce qu'il y a des choses que je ne fais pas bien, il faut que je fixe 40 tempos diff\u00e9rents demain \u00e0 nous appeler, il y a une grande diff\u00e9rence entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT23 (0:27:03 > 0:27:09) [70%] : \r\nLa droite un dada de Lagard\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:09 > 0:27:12) [90%] : \r\nEt si Jean lance en travers, je serais vraiment malheureux des mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:19 > 0:27:28) [80%] : \r\nC'est un travail \u00e0 l'aune du Fun et nous Aperam, on ne va pas, j'esp\u00e8re que la r\u00e9ussite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:36 > 0:28:01) [84%] : \r\nVous \u00eates impatients oui, ce que je me demande c'est surtout comment ce Simon va faire pour tenir une foule pareille en 2 heures, c'est, c'est peu de temps, je trouve, pour une oeuvre qui est assez longue, donc il peut pas tellement r\u00e9p\u00e9ter les choses qu'on champ\u00eatre faut sa maladie donc sont curieuse de voir comment g\u00e8re tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:05 > 0:28:29) [86%] : \r\n9 heures dimanche matin Catherine et les 1000 300 autres choristes convergent vers la Philharmonie premi\u00e8res \u00e9tape de cette journ\u00e9e marathon, une gigantesque r\u00e9p\u00e9tition r\u00e9serv\u00e9 aux amateurs : le concert ouvert au public aura lieu en fin d'apr\u00e8s- midi, pour avoir fourni une journ\u00e9e seulement pour mettre au point le monumental Messie de Haendel c'est peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:29 > 0:28:47) [86%] : \r\nVous menez c'est c'est \u00e7a aujourd'hui, il y a tellement de villes qui brasse des gens de cultures totalement diff\u00e9rentes et qu'est-ce qu'on peut faire pour qu'ils apprennent \u00e0 ce que qu'est ce que je pense que c'est le chant qui va soulever la plan\u00e8te, je le crois vraiment parce que sinon comment rassembler un Jama\u00efcain pakistanais en anglais et en allemand, qu'ils aient quelque chose \u00e0 faire ensemble, elle effectue 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:52 > 0:29:16) [82%] : \r\nMosqu\u00e9e pour commencer, coquilles, quand on sait la plupart des gens peuvent chanter d'accord tout le monde ne peut pas chanter le Messie, c'est s\u00fbr, mais on peut r\u00e9unir des groupes si vous \u00eates un choristes amateurs adresse o\u00f9 venait \u00e0 Berlin, vous chantez \u00e0 la Philharmonie et vous D\u00e9couvrez que vos voisins viennent de balles ou que ce derri\u00e8re son de Paris Noam parrainer des conversations commence et les amiti\u00e9s naissent et les gens seront contraints de French sp\u00e9 viennent et communistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:26 > 0:29:59) [83%] : \r\n\u00e7a alors 17 coeur 2 heures de chant toutes les 5 minutes, un nouveau mouvement, je me dis que je suis fou de faire des projets pareils et c'est la 10\u00e8me fois parce que le m\u00e9canisme, ce que le probl\u00e8me aujourd'hui c'est que c'est tellement long L\u00e9a ce que as on l'a d\u00e9j\u00e0 fait Elias le Mendelssohn 2 heures de musique le Requiem de Brahms 55 minutes facile \u00e0 et l'ann\u00e9e derni\u00e8re c'\u00e9tait Hayden 50 minutes c'est \u00e0 Los quoi, s'il y a d\u00e9j\u00e0 Aziz et \u00e0 et \u00e0 la truelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:06 > 0:30:09) [66%] : \r\nC'est \u00e0 aider et se croit \u00e0 ou noix et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:09 > 0:30:17) [74%] : \r\nYves, il est en fait assez ancienne, m\u00eame M. Dole a, une fois rassembl\u00e9s un coeur de 900 personnes \u00e0 Londres en 1750 certaines outils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:27 > 0:30:33) [89%] : \r\nPas tous, mais les 2 grands rassemblements a vraiment commenc\u00e9 en Angleterre et aux \u00c9tats-Unis dans les ann\u00e9es 60 et 70 certaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:33 > 0:30:33) [85%] : \r\nOh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:41 > 0:31:06) [85%] : \r\nVous aurez qui est bien, toi, quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 Berlin il y a 12 ans j'ai apport\u00e9 l'id\u00e9e avec moi, mais ici c'est beaucoup mieux parce que les Allemands prennent la musique tr\u00e8s au s\u00e9rieux : ce sont les Anglais, eux, viennent aux meetings, constate avec leur partition toute neuve et ouvrait le jette un oeil et la parcourt en regardant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et le r\u00e9sultat est assez affreux et alors qu'ici tout le monde travaille avant de venir \u00e0 chaque fois je suis \u00e9bloui par le niveau de pr\u00e9paration g\u00e9n\u00e9rale en Coupe de paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:10 > 0:31:11) [66%] : \r\nOuah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:14 > 0:31:29) [69%] : \r\nSix Enron de Marilyn de \u00e0 laisse pas par, par, il a de l'aide de la note de la la la la la la la, \u00e0 aucun \u00e7a se Lanzmann \u00e0 c'est morts comme tr\u00e8s de la et de vous Moneta un grand effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:33 > 0:31:47) [90%] : \r\nTout ce mais j'ai 2 heures pour que \u00e7a marche avec les amateurs et alors je ne vais pas toi pinailler sur les d\u00e9tails, l\u00e0 aussi, il faudra que je fasse des compromis, que ce soit sur le Tempo ou autre chose, c'est pas grave, une taxe non le Point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:48 > 0:31:58) [64%] : \r\nNon pas par par des donn\u00e9es dans l'\u00e2me, a adh\u00e9r\u00e9 Hollande Parmar \u00e0 haute ce test mode Gorce comme \u00e7a, nous, \u00e0 un autre oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:58 > 0:32:02) [84%] : \r\nBah viennent c'est s\u00fbr qu'\u00e0 la fin, je serais \u00e9puis\u00e9s mais aussi compl\u00e8tement exalt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:02 > 0:32:06) [72%] : \r\nLa nouvelle tard\u00e9 \u00e0 Nadal Tara dans le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:13 > 0:32:16) [87%] : \r\nJe suis sans mots, je peux dire, c'est tellement bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:20 > 0:32:26) [74%] : \r\nFemme a aussi que je suivrai \u00e9bloui, je dois dire, en se sent tr\u00e8s \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:28 > 0:32:35) [84%] : \r\nOn pense pas au foot quand pourrait faire rire et il donne quand m\u00eame des directives claires, avait des soins plus capable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:38 > 0:32:44) [87%] : \r\nLa journ\u00e9e ne fait que commencer un vrai marathon grad\u00e9s aimerait lui- m\u00eame \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:49 > 0:33:03) [89%] : \r\n14 heures 2\u00e8me r\u00e9p\u00e9tition alors que la fatigue commence \u00e0 gagner les amateurs, les professionnels du Rh\u00f4ne font choeur qui accompagnent habituellement l'orchestre philharmonique de Berlin entre en sc\u00e8ne le messie change soudain de dimension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:07 > 0:33:11) [59%] : \r\nHugo sous instance TFT dr\u00f4nes sont encore font.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:33 > 0:33:47) [87%] : \r\nMoi, c'est aussi un signe tr\u00e8s sympa de la part du secteur se sentent peintre tr\u00e8s bon pour pour chanter avec des amateurs, un sursis chaque CRS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:50 > 0:33:56) [96%] : \r\nDes professionnels qui acceptent de se m\u00ealer \u00e0 des amateurs, ce n'est pas si \u00e9vident mais l'objectif est tr\u00e8s clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:57 > 0:34:25) [84%] : \r\nIls nous regardent Sarraute nous savons que nous sommes 1300 aujourd'hui et \u00e7a, c'est vraiment sp\u00e9cial et pipe bien s\u00fbr une telle masse \u00e7a fait une vraie diff\u00e9rence un son ou seulement de plus en plus et fouillant et si on se donne pas inverse : non, \u00e7a n'a aucun sens de Crissier de retenir notre \u00e9nergie alors quand nous chantons tous ensembles de longues ailleurs il y a tous ces amateurs avec nous et c'est cette \u00e9norme coeur qui enfin son incroyable c'est \u00e7a qui est chouette, enfin il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:47 > 0:35:01) [87%] : \r\nEt le mot en ligne d\u00e8s le matin \u00e0 la r\u00e9p\u00e9tition avec les amateurs et tr\u00e8s enthousiaste, puis l'apr\u00e8s- midi, il y a un moment de fatigue, c'est l\u00e0 que les professionnels arrivent et me donne un coup de main \u00e0 Amman c'est puis soudain au concert la magie ce probl\u00e8me drogue c'est un Njitap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:55 > 0:36:01) [92%] : \r\nQu'est-ce que vous pensez de cette id\u00e9e que dans un monde globalis\u00e9, ou le chant peut sauver le monde, hein, comme le dit Simon elle suit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:36:02 > 0:36:22) [86%] : \r\nSauver le monde, c'est peut-\u00eatre un peu beaucoup, c'est des grands projets de ce type-l\u00e0, on en a eu en plus petit, \u00e0 Fribourg, j'ai pu chanter 35 heures avec 3 400 personnes C\u00e9dric chanter dans un tr\u00e8s grand groupe \u00e0 quelque chose de tr\u00e8s fort parce qu'on est un tout petit \u00e9l\u00e9ment, dans une tr\u00e8s grande masse ont provoqu\u00e9 je de tr\u00e8s fort et puis il y en a aussi dans le monde entier, des gens qui font certains types de sport, on peut se retrouver aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:36:24 > 0:36:30) [92%] : \r\nJe pense que les progr\u00e8s dans une soci\u00e9t\u00e9 se font part en ayant une seule recette pour r\u00e9gler \u00e7a marche en g\u00e9n\u00e9ral pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:21 > 0:37:29) [75%] : \r\nCe que vous pr\u00e9sentez, oui, bien s\u00fbr, je vous pr\u00e9sente les codes d\u00e9j\u00e0 ni l'attendez, venez avec moi ou pr\u00e9sente Jean-Bernard qui souhaite sachant des des journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:29 > 0:38:02) [84%] : \r\nBonsoir, c'est le conseil national, tr\u00e8s pr\u00e9cis pour soi probablement pas bonsoir, bonsoir merci a trouver un merveilleux endroits pour faire \u00e7a, il est, il est une tradition au sein du groupe qu'des sec d'entr\u00e9e en principe on se tutoie alors cher Jean-Fran\u00e7ois, si tu permets-nous mi- temps \u00e0 interpr\u00e9ter une pi\u00e8ce que nous avons choisies pour toi avec nous puisque tu as eu jouait du cor des Alpes, on va t'aider, on m'a donn\u00e9 une partition oui, je sais pas si surpris, capable de sortir FM.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:38:12 > 0:38:14) [84%] : \r\nJe peux essayer de faire un sont quand m\u00eame hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:38:24 > 0:38:42) [86%] : \r\nQu'est-ce qui vous pla\u00eet dans le corps des ailes, c'est la vision un peu romantique peu clich\u00e9 de la Suisse, mais je pense que ce n'est pas du tout li\u00e9e \u00e0 des des visions qu'elles soient politiques, d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, c'est, c'est aussi une tradition mais je crois que on se sent bien dans le monde quand on sait \u00e0 peu pr\u00e8s, on a ces racines, et avoir des racines fortes, c'est-\u00e0-dire d'autant plus de force pour pour \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:38:44 > 0:38:50) [90%] : \r\nSi vous acceptez les canards, on est tout pr\u00e8s de la buvette des 3 Canards donc \u00e7a va bien, je suis pas s\u00fbrement un Tir par 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:39:36 > 0:39:51) [92%] : \r\nComme tout se passe bien, laissons les cors des Alpes envelopper la vieille ville de Fribourg, nous on se retrouve la semaine prochaine pour un nouveau num\u00e9ro de violon dingue et d'ici l\u00e0, n'oubliez pas la musique est partout, alors ouvrez grand vos oreilles et aller sur notre site Internet, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2013-12-24T16:19:41Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1410386622", "durationSec": 344, "title": "Berne, place f\u00e9d\u00e9rale et foule de pi\u00e9tons", "excerpt": "Portrait musical du conseiller national socialiste Jean-Fran\u00e7ois Steiert, pour lequel la musique tient un r\u00f4le important. Issu d'une famille dans laquelle on pratiquait la musique, il a naturellement re\u00e7u une \u00e9ducation musicale, avec le chant et le piano. Il pass\u00e9 une jeunesse plut\u00f4t rebelle dans l'esprit des ann\u00e9es 60. Pour continuer \u00e0 pratiquer la musique avec sa compagne et sa fille, il a appris la clarinette."}, {"internalArchiveId": "AA1401065517", "title": "Portrait de Jean-Fran\u00e7ois Steiert", "excerpt": "Des choristes amateurs de l'Allemagne et de l'\u00e9tranger, dont quelques suisses se retrouvent \u00e0 Berlin pour chanter ensemble le \"Messie\" de Georg Frierich Handel \u00e0 la Philharmonie de Berlin. A l'origine de ce projet qui r\u00e9unit pus de 1000 choriste par an, le chef du Choeur de la Radio de Berlin Simon Halsey.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "MUSIQUE", "CLARINETTE", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1401065519", "title": "Mitsingen", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DUBUIS, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN"], "thematicThemes": ["CHOEUR", "CONCERT CLASSIQUE", "R\u00c9P\u00c9TITION"]}, {"internalArchiveId": "AA1404077692", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Jean-Fran\u00e7ois Steiert, un clarinettiste sous la coupole", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "MANCUSO, Melissa", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1410386625", "durationSec": 72, "title": "Ville de Fribourg"}, {"internalArchiveId": "AA1410386626", "durationSec": 112, "title": "Conseil national en s\u00e9ance"}, {"internalArchiveId": "AA1412398893", "durationSec": 285, "title": "Immeubles de la cit\u00e9 de Meyrin", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CLEMENT, Fabienne", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603502775", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, salle du Parlement : \nItw Jean-Fran\u00e7ois Steiert, c onseiller national socialiste et clarinettiste, par Corinne Portier.", "id": "1502814", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["STEIERT, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1603502798", "summary": "Place f\u00e9d\u00e9rale : \nEnfant jouant dans les jets d'eau de la fontaine. Sc\u00e8ne de rue avec pi\u00e9tons. En acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, nombreux passant marchant dans les couloirs souterrains de la gare.", "id": "1502837", "visualThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "SC\u00c8NE DE RUE", "ENFANT (\u00c2GE)", "FONTAINE", "JEU"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603502799", "summary": "Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller national socialiste prenant le train avec Corinne Portier. Entre Berne et Fribourg, int train CFF, itw Jean-Fran\u00e7ois Steiert. Depuis train roulant, arriv\u00e9e et arr\u00eat en gare de D\u00fcdingen (Guin).\nEn acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, depuis tour de la cath\u00e9drale St-Nicolas de Fribourg, circulation routi\u00e8re et vue d'ensemble sur la ville.\nInt petit train touristique, suite itw Jean-Fran\u00e7ois Steiert. Petit train touristique circulant dans la Basse ville. \nSc\u00e8nes de rue.\nDans la basse ville, suite itw Jean-Fran\u00e7ois Steier.", "id": "1502838", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["STEIERT, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}], "program": {"href": "/programs/650", "id": "650", "name": "Violon Dingue"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Assistante de production", "name": "MANCUSO, Melissa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "PORTIER, Corinne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "48405", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT007211", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-106A2BF1-E2A9-4100-9BAB-9AA18A5D873B", "internalArchiveId": "106A2BF1-E2A9-4100-9BAB-9AA18A5D873B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'slam en Europe, Les Pays-Bas : Interview Kaouthar Darmoni, universitaire musulmane, f\u00e9ministe et sp\u00e9cialiste de la danse du ventre. Commentaires de Pascal Bruckner, philosophe et de Tariq Ramadan, professeur d'islamologie", "publicationDate": "2013-12-25T00:00:00Z", "summary": "Voyage en terre d'Islam : A la rencontre de jeunes musulmans europ\u00e9ens qui affichent une r\u00e9ussite professionnelle, politique et spirituelle et qui revendiquent pleinement leur culture musulmane, leur visibilit\u00e9, leur lisibilit\u00e9. ", "durationSec": 482, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Pays-Bas"], "thematicThemes": ["religion et croyances", "islam", "int\u00e9gration sociale"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-02-13T08:57:25Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darmoni, Kaouthar", "role": "universitaire musulmane, f\u00e9ministe et sp\u00e9cialiste de la danse du ventre", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ramadan, Tariq", "role": "professeur d'islamologie", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Johnson, Sonia", "role": "correspondante RTS Pays-Bas", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bruckner, Pascal", "role": "philosophe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-509B9D91-CA8E-4207-A64D-0663B1361DBB", "internalArchiveId": "509B9D91-CA8E-4207-A64D-0663B1361DBB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'slam en Europe, la Pologne : Interview de William Barylo, r\u00e9alisateur du film \"Musulmans Polonais : l'inattendue rencontre\". Commentaires de Pascal Bruckner, philosophe et de Tariq Ramadan, professeur d'islamologie\r\n\r\n\r\n. Commentaires de Pascal Bruckner, philosophe et de Tariq Ramadan, professeur d'islamologie", "publicationDate": "2013-12-24T00:00:00Z", "summary": "Voyage en terre d'Islam : A la rencontre de jeunes musulmans europ\u00e9ens qui affichent une r\u00e9ussite professionnelle, politique et spirituelle et qui revendiquent pleinement leur culture musulmane, leur visibilit\u00e9, leur lisibilit\u00e9. Voyage en terre d'Islam : A la rencontre de jeunes musulmans europ\u00e9ens qui affichent une r\u00e9ussite professionnelle, politique et spirituelle et qui revendiquent pleinement leur culture musulmane, leur visibilit\u00e9, leur lisibilit\u00e9. ", "durationSec": 482, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Pologne"], "thematicThemes": ["int\u00e9gration sociale", "islam", "religion et croyances"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-14T07:09:51Z", "speechToTexts": ["14.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [76%] :\r\nPologne, point 2012, 40 millions d'habitants, point0,1 pourcent de de num\u00e9ro 5 mosqu\u00e9es et quelques salles de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:14) [91%] :\r\nComment vous est venue l'id\u00e9e de r\u00e9aliser ce film sur l'Islam, les musulmans polonais et cette inattendue rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [88%] :\r\nQui viennent afin de faire le film peut pas mon int\u00e9r\u00eat pour les situations d'ethnies, de culture et les populations en situation d'extr\u00eame minorit\u00e9 la Pologne figurer dans le top 10 des pays qui ont la plus faible proportion de musulmans au monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [100%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [90%] :\r\nEn terme de diversit\u00e9 culturelle des musulmans polonais compte bien entendu des Tatars mais \u00e9galement de nombreux immigr\u00e9s qui peuvent venir du Moyen-Orient, mais \u00e9galement de la Turquie de l'Asie au milieu de tout cela, on a \u00e9galement des Polonais, des Polonaises qui d\u00e9cide d'embrasser l'Islam. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:03) [88%] :\r\n\u00e9videmment, la soci\u00e9t\u00e9 polonaise est une soci\u00e9t\u00e9 catholique, m\u00eame tr\u00e8s catholique, \u00e0 l'origine il y a quand m\u00eame certaines certains probl\u00e8mes de de cohabitation entre entre musulmans et et catholique, aujourd'hui on en Pologne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [98%] :\r\nM\u00eame si la Pologne a connu une v\u00e9rification. \r\nL'attachement au catholicisme apr\u00e8s la chute de l'Union sovi\u00e9tique, c'est une tendance qui s'amenuisent, c'est-\u00e0-dire que les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, trouve qu'il est plut\u00f4t entre guillemets ringard de de croire en Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [99%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [85%] :\r\nEn Pologne, et il y a des des groupuscules d'extr\u00eame droite qui ont un regard assez hostile, ce sont des groupes d'extr\u00eame droite qui rejette globalement toute diff\u00e9rence culturelle qui sont vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s nationaliste, mais minoritaire au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [99%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [85%] :\r\nOn va dire entre guillemets typiquement polonais c'est-\u00e0-dire chr\u00e9tienne et catholique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:07) [84%] :\r\nLe fait que vous ayez embrass\u00e9 l'Islam est -ce que \u00e7a, poser un probl\u00e8me \u00e0 votre \u00e0 votre famille dans le catholicisme quand m\u00eame et quand m\u00eame tr\u00e8s ancr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [87%] :\r\nConna\u00eetre des personnes de diff\u00e9rentes cultures de diff\u00e9rents horizons et un petit peu devenir un effet de mode en ce moment en Pologne, il n'y a pas de tension entre cette soci\u00e9t\u00e9 et \u00e0 la pr\u00e9sence des musulmans en Pologne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:29) [73%] :\r\nEt de la famille, alors bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:35) [91%] :\r\nEt l'Europe de l'Est, nouvelle terre de conqu\u00eate pour l'Islam, regards crois\u00e9s avec Pascal Bruckner, romanciers, essayistes et philosophes et avec Tariq ramadan, professeur d'islamologie \u00e0 l'universit\u00e9 d'Oxford, Tariq ramadan peut-\u00eatre une 1\u00e8re r\u00e9action \u00e0 chaud par rapport \u00e0 ce ce reportage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:55) [90%] :\r\nC'est un pays qui est catholique qui est en pleine mutation, c'est-\u00e0-dire une tradition catholique qui veut rester forte et en m\u00eame temps de nouveaux horizons qui s'ouvrent par la globalisation, par l'int\u00e9gration dans l'Union europ\u00e9enne et puis une vraie communaut\u00e9 qui m\u00eale les Tatars mais qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s ouvert dans leur pratique, vous avez des gens qui viennent du Moyen-Orient et puis vous avez une grande communaut\u00e9 constitu\u00e9e de personnes qui se sont convertis, comme c'est le cas de celui qui a, qui a fait ce film et donc ici vous avez quelque chose de particuli\u00e8rement int\u00e9ressant parce qu'il y a des tensions, il y a du racisme le le le la r\u00e9alit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 polonaise est fond\u00e9e sur un socle catholique socle chr\u00e9tien mais avec de v\u00e9ritables tensions avec le Juda\u00efsme, on le sait, donc l\u00e0 quelque chose qui est une histoire et les musulmans contre la dedans, avec des situations qui sont simples, pour certains, parfois des situations qui sont tendues, je pense qu'il faudrait, ce serait bien aussi qu'en Europe occidentale, on \u00e9tudie davantage l'Europe de l'Est, en voyant ces dynamiques qui sont passe toujours aussi tendue que la n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:01) [90%] :\r\nPascal Bruckner une 1\u00e8re analyse apr\u00e8s avoir \u00e9cout\u00e9 ce t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:06) [90%] :\r\nAlors on n'est pas du tout dans le m\u00eame cas de figure qu'en France, d'abord, la France est un pays tr\u00e8s largement d\u00e9christianisation et o\u00f9 nous pensions que la question religieuse \u00e9tait r\u00e9gl\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 le l'Islam nous pose \u00e0 nouveau les fondements d'une nouvelle interrogation sur la religion, nous pensions un peu na\u00efvement sans doute que l'Europe \u00e9tait entr\u00e9e dans une aire post- historique poste national et postes religieuse en \u00e9t\u00e9, nous sommes une exception dans un monde o\u00f9 la religion reste quand m\u00eame tr\u00e8s largement le fondement des rapports sociaux, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit dans le reportage, la Pologne est elle aussi en voit d\u00e9christianisation parce que l'\u00c9glise a servi de ciment contre la Russie contre le sovi\u00e9tisme, donc c'est elle qui a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9positaire de l'identit\u00e9 polonaise pendant tr\u00e8s longtemps, mais aujourd'hui les Polonais n'ont pas envie de substituer le christianisme au communisme et je crois qu'ils ont envie de go\u00fbter un peu aux joies de la libert\u00e9 sans remplacer Moscou par Rome, donc le le fait que l'Islam soit concerne0,1 pourcent de de la population en fait un ph\u00e9nom\u00e8ne exotique, presque s\u00e9duisant pour cette soci\u00e9t\u00e9 qui est majoritairement de tradition catholique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:20) [90%] :\r\nDans une soci\u00e9t\u00e9 polonaise qui qui est en train de se s\u00e9culariser qui est en train, peu de s'apaiser, religieusement, du c\u00f4t\u00e9 du catholicisme l'\u00e9mergence d'un Islam de de plus en plus visible, de plus en plus dynamique n'a -t-il pas \u00e0 terme une source de de de tension pour pour une soci\u00e9t\u00e9 quand m\u00eame tr\u00e8s particuli\u00e8re que la soci\u00e9t\u00e9 polonaise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:40) [85%] :\r\nOui, mais comme tous les enracinement, c'est-\u00e0-dire qu'il y a toujours un moment o\u00f9 on a une situation de tension, c'est-\u00e0-dire, il faut l'admettre ceci historiquement l'immigration produisent de l'attention, il y a une coresponsabilit\u00e9, ensuite on peut pas dire simplement, c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui accueille, qui est responsable de tout, il faut qu'elle accepte, non pas simplement c'est c'est une coresponsabilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire il y a v\u00e9ritablement pour la soci\u00e9t\u00e9, pour nous tous, d'admettre que l'histoire, c'est l'histoire et que l'\u00e9migration au fond les nouvelles soci\u00e9t\u00e9s que nous sommes dans des soci\u00e9t\u00e9s plurielles et que la Pologne ne sera plus d'un mois la Pologne d'hier la la Pologne est un train d'changer aussi et donc il faut qu'il y a une vraie prise de conscience de l'autre c\u00f4t\u00e9, pour toutes ces personnes comme ce ce ce, ce jeune homme qui est Polonais l'id\u00e9e qu'ils ne remettent pas en cause ses racines que une du culturel qui ne s'Arabist parce qu'il ne se Turquie 6 parce qu'il ne se Pakistani mais qu'il reste ce qu'il l'aide avec sa culture en disant, ben je, je, cette culture j'\u00e9tais catholique, je suis musulman, travaillons \u00e0 d'autres dynamiques et qu'on cesse m\u00eame la vente \u00e9tait de victimes, \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important de la part de ceux qui s'installe ce qu'il ne faut, il faut qu'ils arr\u00eatent de se plaindre en permanence qu'prennent leur statut de sujet de citoyens et puis qu'il s'est engag\u00e9, c'est une coresponsabilit\u00e9 mais la tension, elle est historique \u00e0 la normale, c'est notre responsabilit\u00e9 de la g\u00e9rer au mieux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:57) [91%] :\r\nEt je pense que toutes les soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes vont devenir multi- religieuse, qu'elles sont d\u00e9j\u00e0 potentiellement multiracial et sur ce plan, l'Europe occidentale \u00e9videmment \u00e0 une grande avance sur les anciens pays du bloc communiste, puisque nous, nous avons eu une immigration massive depuis un demi- si\u00e8cle, voire beaucoup plus, d'abord il y a je crois 15 \u00e0 20 millions de musulmans en Europe et qu'il est pr\u00e9f\u00e9rable d'\u00eatre musulman dans un pays chr\u00e9tien que chr\u00e9tiens dans un pays musulman, il faut reconna\u00eetre qu'\u00eatre chr\u00e9tien au Pakistan, en Irak, en Syrie, en \u00c9gypte et dans tous les pays musulmans est devenue probl\u00e9matique ou extr\u00eamement dangereux, donc les probl\u00e8mes de coexistence que nous sommes que nous \u00e9prouvons aujourd'hui avec toutes les tensions que cela suppose les pays Est devant les conna\u00eetre sans doute beaucoup plus tard, ils risquent eux effectivement de le vivre dans un affrontement beaucoup plus violent, parce que le le communiste n'a pas \u00e9t\u00e9 une \u00e9cole de d\u00e9mocratie ni coexistence. \r\n"], "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bruckner, Pascal", "role": "philosophe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barylo, William", "role": "r\u00e9alisateur du film \"Musulmans Polonais : l'inattendue rencontre \u00bb", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ramadan, Tariq", "role": "professeur d'ismologie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A096C46B-B051-4CC6-8D94-A288E020161A", "internalArchiveId": "A096C46B-B051-4CC6-8D94-A288E020161A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mikhael Khodorkovski, ancien prisonnier politique en Russie, a \u00e9t\u00e9  lib\u00e9r\u00e9 : Interview de Maxime Petrovski,  \u00e9conomiste et chercheur \u00e0 l'Ecole de Hautes Etudes en Sciences Sociales \u00e0 Paris", "publicationDate": "2013-12-24T00:00:00Z", "summary": "Mikhael Khodorkovski se pr\u00e9sente, comme un h\u00e9ros de l'opposition, qui aurait surv\u00e9cu au goulag. Homme d'affaire emprisonn\u00e9 pour avoir tenu t\u00eate \u00e0 Valdimir Poutine, il n'en demeure pas moins un oligarque qui a su tirer profit du pouvoir dans les ann\u00e9es 1990. Son parcours conna\u00eet des zones obscures.", "durationSec": 293, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["asile politique", "lib\u00e9ration de d\u00e9tenu"], "thematicPersons": ["Khodorkovski, Mikha\u00efl"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-02-12T17:10:24Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Petrovski, Maxime", "role": "\u00e9conomiste et chercheur \u00e0 l'Ecole de Hautes Etudes en Sciences Sociales \u00e0 Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57912291-962E-40BF-840B-B85B3BD6905B", "internalArchiveId": "57912291-962E-40BF-840B-B85B3BD6905B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mikha\u00efl Khodorkovski, ancien prisonnier politique en Russie demande un visa pour la Suisse : Interview d'Andreas Gross, conseiller national zurichois socialiste", "publicationDate": "2013-12-24T00:00:00Z", "summary": "Mikha\u00efl Khodorkovski a indiqu\u00e9 qu'il n'avait pas l'intention de rentrer en Russie, en raison d'une condamnation au civil toujours valide, d'un montant de 550 millions de dollars.Il envisage de s'installer en Suisse, o\u00f9 ses fils jumeaux sont scolaris\u00e9s.\r\n\r\n\r\n ", "durationSec": 299, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["lib\u00e9ration de d\u00e9tenu", "asile politique", "visa (permis)"], "thematicPersons": ["Khodorkovski, Mikha\u00efl"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-01-22T14:09:10Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gross, Andreas", "role": "conseiller national zurichois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7712041D-D48E-4A55-8F58-8FA4646EC0D6", "internalArchiveId": "7712041D-D48E-4A55-8F58-8FA4646EC0D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le parlement suisse de milice n'est bient\u00f4t plus qu'un mythe : Interview de John Clerc, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale", "publicationDate": "2013-12-23T00:00:00Z", "summary": "Une chercheuse de l'Universit\u00e9 de Zurich a constat\u00e9 la professionnalisation grandissante des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux.  60 %  des conseillers aux Etats consacrent plus de 2/3 de leurs temps \u00e0 leur mandat politique. Le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne s'observe aussi au conseil national. Une professionnalisation qui s'explique notamment par l'augmentation des indemnit\u00e9s des \u00e9lus. ", "durationSec": 129, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["indemnisation", "l\u00e9gislatif national", "conseiller aux Etats", "conseiller national"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-05T07:41:13Z", "speechToTexts": ["05.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe parlement suisse de milice bient\u00f4t \u00e0 ranger dans l'armoire des mythes helv\u00e9tiques, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de A\u00efdid de Guillaume Tell, la conclusion d'une chercheuse de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, comparant de l\u00e9gislature \u00e0 30 ans d'intervalle, elle constate que les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux sont toujours plus nombreux \u00e0 \u00eatre des professionnels des pas perdus, son \u00e9tude publi\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9 suisse pour les questions parlementaires d\u00e9montre que l'\u00e9lu de milice qui a un pied dans la vie active et un pied au Parlement Peyton voie de disparition St\u00e9phane Delaury. \r\n\r\nDeleury St\u00e9phane (00:00:29)  [92%] :\r\nIl y a 40 ans, les conseillers aux \u00c9tats qui consacraient plus des 2 tiers de leur temps \u00e0 leur mandat politique n'\u00e9taient que 20 pourcent ils ils sont 3 fois plus aujourd'hui le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne s'observe aussi au conseil national, une professionnalisation qui s'explique par l'augmentation des indemnit\u00e9s des \u00e9lus, c'est la vie de John Clerc il \u00e9tait fonctionnaire des services du Parlement durant la p\u00e9riode \u00e9tudi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:50) [89%] :\r\nAujourd'hui il est possible de vivre avec ses indemnit\u00e9s parlementaires, ce qui n'\u00e9tait pas le cas \u00e0 l'\u00e9poque, on voulait les augmenter \u00e0 100 francs le travail devient de plus en plus difficile, parce que le nombre d'affaires augmente et les affaires sont de plus en plus complexes, nous sommes ensemble dans une situation de de professionnalisme qui ne veut pas dire son nom et on continue \u00e0 s'accrocher au mythe du parlement de de milice. \r\n\r\nDeleury St\u00e9phane (00:01:20)  [92%] :\r\nCons\u00e9quence de cette augmentation de la charge de travail, les cadres dirigeants ont presque totalement disparu du Parlement malgr\u00e9 cette \u00e9volution John Clerc ne croit pas \u00e0 la volont\u00e9 du peuple, d'un nouveau parlement professionnel. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:34) [83%] :\r\nQui sont attach\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e que les parlementaires restent en contact avec la r\u00e9alit\u00e9 quotidienne de l'\u00e9lectorat, il y a une crainte que parlement de professionnels, conduisant un groupe de gens qui passent leur temps pas les f\u00e9d\u00e9rale et qui n'ont plus de contact avec les citoyens. \r\n\r\nDeleury St\u00e9phane (00:01:53)  [84%] :\r\nEt l'ancien secr\u00e9taire du Parlement de rappeler qu'en 1962 et 1992 le peuple \u00e0 part de fois rejet\u00e9 une valorisation de la fonction parlementaire tout ce qui a. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Speech-to-text", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clerc, John", "role": "ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjopint de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-721270E6-5DF3-46A6-B4B9-F2DEE96FE6B3", "internalArchiveId": "721270E6-5DF3-46A6-B4B9-F2DEE96FE6B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'slam en Europe, la Grande-Bretagne : Interview de Sonia Nsir, employ\u00e9e dans une banque du Quatar \u00e0 Londres. Commentaires de Pascal Bruckner, philosophe et de Tariq Ramadan, professeur d'islamologie", "publicationDate": "2013-12-23T00:00:00Z", "summary": "Voyage en terre d'Islam : A la rencontre de jeunes musulmans europ\u00e9ens qui affichent une r\u00e9ussite professionnelle, politique et spirituelle et qui revendiquent pleinement leur culture musulmane, leur visibilit\u00e9, leur lisibilit\u00e9. \r\n ", "durationSec": 480, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Grande-Bretagne", "Londres"], "thematicThemes": ["religion et croyances", "islam", "int\u00e9gration sociale"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-02-13T09:03:11Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nsir, Sonia", "role": "employ\u00e9e dans une banque du Quatar \u00e0 Londres", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bruckner, Pascal", "role": "philosophe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ramadan, Tariq", "role": "professeur d'ismalogie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE127F43-F08E-42F8-AB20-AA6BEFE6FF4A", "internalArchiveId": "CE127F43-F08E-42F8-AB20-AA6BEFE6FF4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse de Mikha\u00efl Khodorkovski, ancien prisonnier politique en Russie : Commentaire d'Audrey Parmentier avec extrait de la conf\u00e9rance de presse et interview d'Alexis Prokopiev, porte-parole de l'association Russie-Libert\u00e9s", "publicationDate": "2013-12-22T00:00:00Z", "summary": "Lors de sa premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse, l'ex-oligarque russe Mikha\u00efl Khodorkovski a promis  de se consacrer \u00e0 la d\u00e9fense des prisonniers politiques en Russie. Cet opposant de Vladimir Poutine, pr\u00e9sident russe, a \u00e9t\u00e9 graci\u00e9 et envoy\u00e9 en exil forc\u00e9 en Allemagne.\r\n\r\n \r\n\r\nItv d'Alexis Prokopiev, porte-parole de l'association Russie-Libert\u00e9s, organisation oppos\u00e9e \u00e0 Poutine.", "durationSec": 432, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["lib\u00e9ration de d\u00e9tenu", "prisonnier politique"], "thematicPersons": ["Khodorkovski, Mikha\u00efl", "Poutine, Vladimir"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-01-21T12:45:57Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Parmentier, Audrey", "role": "correspondante RTS Berlin", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Prokopiev, Alexis", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Khodorkovski, Mikha\u00efl", "role": "ancien prisonnier politique en Russie", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D10C118-AD3E-49A5-BC45-CCEE42410808", "internalArchiveId": "5D10C118-AD3E-49A5-BC45-CCEE42410808", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Turquie, dans le cadre de l'op\u00e9ration anti-corruption, des proches de Recep Tayyip Erdogan, premier ministre, ont \u00e9t\u00e9 formellement inculp\u00e9s : Commentaire de J\u00e9r\u00f4me Bastion et interview de Jean Marcou, directeur des relations internationales \u00e0 l'Institut d'Etudes Politiques de Grenoble, sp\u00e9cialiste de la Turquie", "publicationDate": "2013-12-21T00:00:00Z", "summary": "Les arrestations des proches de Recep Tayyip Erdogan, premier ministre turc, surviennent dans le cadre d'un scandale de corruption sans pr\u00e9c\u00e9dent qui \u00e9clabousse le gouvernement islamo-conservateur avant les \u00e9lections municipales. Une crise politique qui s'inscrit dans le cadre de n\u00e9gociations cruciales avec l'Union europ\u00e9enne.", "durationSec": 547, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Turquie"], "thematicThemes": ["fonction politique", "corruption"], "thematicPersons": ["Erdogan, Recep Tayyip"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-01-21T12:42:19Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastion, J\u00e9r\u00f4me", "role": "correspondant RTS Turquie", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marcou, Jean", "role": "directeur des Relations Internationales \u00e0 l'Institut d'Etudes Politiques de Grenoble, sp\u00e9cialiste de la Turquie.", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D94B1B9A-B473-40A2-8EA4-FA32C2002C26", "internalArchiveId": "D94B1B9A-B473-40A2-8EA4-FA32C2002C26", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Maurice Tornay, conseiller d'Etat valaisan chef du DFI, pouvait-il ne pas \u00eatre au courant des probl\u00e8mes fiscaux marchand de vins Dominique Giroud ? :  Interviews de Xavier Mottet, d\u00e9put\u00e9-suppl\u00e9ant au Grand Conseil valaisan PLR et de Ga\u00ebl Bourgeois, pr\u00e9sident du parti socialiste du Valais romand avec extrait d'une interview de Maurice Tornay ", "publicationDate": "2013-12-21T00:00:00Z", "summary": "Maurice Tornay a bri\u00e8vement \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 la radio Rh\u00f4ne FM  l'affaire  des probl\u00e8mes fiscaux de Dominique Giroud, marchand de vin. Il s'est d\u00e9fendu de toute implication dans cette affaire de fraude fiscale.\r\n\r\n\r\n\r\n \r\n\r\n+ En direct par t\u00e9l\u00e9phone, Ga\u00ebl Bourgeois, pr\u00e9sident du parti socialiste du Valais  romand.", "durationSec": 596, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud", "Suisse", "Valais"], "thematicThemes": ["conseiller d'Etat", "fraude fiscale", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Tornay, Maurice (homme politique valaisan)", "Giroud, Dominique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-01-09T15:45:43Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourgeois, Ga\u00ebl", "role": "pr\u00e9sident du parti socialiste du Valais  romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mottet, Xavier", "role": "d\u00e9put\u00e9-suppl\u00e9ant au Grand Conseil valaisan PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Inconnu", "role": "journaliste Radio Rh\u00f4ne FM", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tornay, Maurice (homme politique valaisan)", "role": "conseiller d'Etat valaisan chef du DFI", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-486ABDE9-B541-44CB-B626-F28056C54527", "internalArchiveId": "486ABDE9-B541-44CB-B626-F28056C54527", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le retour des fronti\u00e8res. La mondialisation, quelle direction prend-elle ? : Interviews de Fernand Cuche, ancien conseiller d'Etat neuch\u00e2telois \u00e9cologiste, St\u00e9phane Garelli, professeur \u00e0 l'IMD et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et de  Victoria Curson Price, professeur honoraire d'\u00e9conomie politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, pr\u00e9sidente du comit\u00e9 de l'Institut Lib\u00e9ral. Commentaire de Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral et extraits d'interviews de Fran\u00e7ois Cr\u00e9peau, rapporteur sp\u00e9cial de l'ONU sur les droits de l'homme des migrants (archives RTS, 19.12.2013) et d'Alain Finkielkraut, philosophe (archives RTS, 16.01.2014)", "publicationDate": "2013-12-20T00:00:00Z", "summary": "La fin de la  mondialisation toucherait-elle \u00e0 sa fin ? Le r\u00eave de plan\u00e8te unifi\u00e9 et de libre-\u00e9change serait-il une utopie ?", "durationSec": 1333, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["libre circulation des personnes", "\u00e9conomie", "fronti\u00e8re", "comportement social", "mondialisation (\u00e9conomie politique)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-02-11T08:38:06Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Couchepin, Pascal", "role": "ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Curzon-Price, Victoria", "role": "pr\u00e9sidente du comit\u00e9 de l'Institut Lib\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cuche, Fernand", "role": "ancien Conseiller d'Etat neuch\u00e2telois \u00e9cologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cr\u00e9peau, Fran\u00e7ois", "role": "rapporteur sp\u00e9cial de l'ONU sur les droits de l'homme des migrants (archive RTS, 19.12.2013)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Garelli, St\u00e9phane", "role": "professeur \u00e0 l'IMD et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Finkielkraut, Alain", "role": "philosophe (archives RTS, 16.01.2014)", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3225291B-E4CD-445C-AC98-940BB8680508", "internalArchiveId": "3225291B-E4CD-445C-AC98-940BB8680508", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le retour des fronti\u00e8res. Est-ce une fatalit\u00e9 que les droits des migrants diminuent avec la r\u00e9alit\u00e9 du terrain ? : Interviews de Fran\u00e7ois Cr\u00e9peau, rapporteur sp\u00e9cial de l'ONU sur les droits de l'homme des migrants avec extraits d'interviews de C\u00e9cile Kyenge, ministre italienne de l'int\u00e9gration (archive RTS, 17.12.2013)", "publicationDate": "2013-12-19T00:00:00Z", "summary": "Des images tourn\u00e9es au centre d'accueil des migrants de Lampedusa ont montr\u00e9 des hommes nus nettoy\u00e9s au jet. Ces images, qui rappellent les camps de concentration selon la syndique de l'\u00eele italienne, provoquent un toll\u00e9 non seulement en Italie mais aussi en Europe.", "durationSec": 1220, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Lampedusa (Ile de)"], "thematicThemes": ["immigration clandestine", "fronti\u00e8re", "droits de l'homme", "clandestinit\u00e9", "mondialisation (\u00e9conomie politique)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-01-21T12:39:31Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kyenge, C\u00e9cile", "role": "ministre italienne de l'int\u00e9gration (archive RTS, 17.12.2013)", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cr\u00e9peau, Fran\u00e7ois", "role": "rapporteur sp\u00e9cial de l'ONU sur les droits de l'homme des migrants", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3BEC2B36-9F5D-4319-8ECE-B5B01C7604E8", "internalArchiveId": "3BEC2B36-9F5D-4319-8ECE-B5B01C7604E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le retour des fronti\u00e8res : Interview de Micheline Calmy-Rey, ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale", "publicationDate": "2013-12-19T00:00:00Z", "durationSec": 108, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["mondialisation (\u00e9conomie politique)", "immigration clandestine", "fronti\u00e8re", "comportement social", "clandestinit\u00e9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-01-21T12:47:22Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Calmy-Rey, Micheline", "role": "ancienne Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "correspondant RTS Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C52E5B72-A262-4209-B9FE-CC6E8D3F83AF", "internalArchiveId": "C52E5B72-A262-4209-B9FE-CC6E8D3F83AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le retour des fronti\u00e8res. La s\u00e9curit\u00e9 et le sauvetage en mer des immigr\u00e9s clandestins peinent \u00e0 se concr\u00e9tiser : Interview de Cecilia Malmstr\u00f6m, commissaire europ\u00e9enne aux Affaires Int\u00e9rieures", "publicationDate": "2013-12-19T00:00:00Z", "summary": "Les propositions des Etats membre de l'Union Europ\u00e9enne, sous pression des mouvements x\u00e9nophobe, vont plus dans le sens de rendre difficile aux clandestin l'entr\u00e9e sur le territoire europ\u00e9en.", "durationSec": 327, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["fronti\u00e8re", "immigration clandestine", "mondialisation (\u00e9conomie politique)", "clandestinit\u00e9"], "thematicPersons": ["Union Europ\u00e9enne (UE)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-01-21T12:48:52Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Malmstr\u00f6m, Cecilia", "role": "commissaire europ\u00e9enne aux Affaires Int\u00e9rieures", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "correspondant RTS Bruxelles", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11DDF17C-FFDC-4984-B196-99A4603FE732", "internalArchiveId": "11DDF17C-FFDC-4984-B196-99A4603FE732", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Inauguration de la Fondation Pierre Arnaud \u00e0 Lens (VS). Chronique de et par Martine B\u00e9guin, journaliste culturelle de la RTS", "publicationDate": "2013-12-19T00:00:00Z", "summary": "Que voit-on dans cette exposition inaugurale et quel est l'avenir pour la Fondation Pierre Arnaud", "durationSec": 299, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Valais", "Lens (VS)"], "thematicThemes": ["politique culturelle", "fondation", "culture"], "thematicPersons": ["Fondation Pierre Arnaud"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:29:58Z", "speechToTexts": ["23.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nSi vous le voulez bien nous allons rester dans la dans la peinture, G\u00e9rard hier, puisque je n'ai pas si vous connaissez cet endroit c'est la Fondation Pierre Arnaud elle vient s'ouvrir soupe ce soir Alain \u00e7a en valait la Fondation et donc inaugur\u00e9 ce soir fondation Diana \u00e0 la montagne, c'est ainsi qu'on a qu'on a d\u00e9crit est -ce que c'est j'ai pas p\u00e9joratif ou non, h\u00e9 bien c'est vers Martine B\u00e9guin que nous allons nous tourner pour avoir tent\u00e9 d'avoir une tentative d'explication et j'pass\u00e9 je m'exprime correctement, je ne en suis pas s\u00fbr mais en tous les cas, nous accueillons Martine B\u00e9guin \u00e0 l'antenne, bonsoir Vincent a fini par Martine B\u00e9guin, question : comment voyez -vous cette Fondation Pierre Arnaud ce b\u00e2timent absolument magnifique tout vitr\u00e9 au bord d'un petit lac charmant en pleine montagne, s'agit -il d'amener de la culture \u00e0 la montagne, afin que celles et ceux qui viennent se d\u00e9tendre L\u00e0-Haut respirer le bonheur se nourrissent quand m\u00eame un petit peu de culture. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:54) [87%] :\r\nIl y a ce projet l\u00e0, tr\u00e8s certainement, d'autant que la Fondation vise bien s\u00fbr le public des touristes fortun\u00e9s qui passe par Crans-Montana qui n'ont pas toujours l'occasion de qui est parce que la m\u00e9t\u00e9o ne permet pas toujours leurs jugements non plus, il y a cet aspect -l\u00e0 mais il y a un aspect \u00e9ducatif \u00e9galement qui \u00e9volue, les \u00e9coles du canton du Valais, ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s, il y a ceux qui ont travaill\u00e9 de m\u00e9diation qui se met en place des relations, \u00e9galement avec l'\u00e9cole d'art du Valais, qui organisera des visites des s\u00e9minaires, des conf\u00e9rences, bref, la Fondation a un vrai projet culturel tout \u00e7a dans un \u00e9crin prestigieux miroitements refl\u00e9tant le petit lac et ses montagnes, une architecture bien s\u00fbr tr\u00e8s tr\u00e8s chic. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [86%] :\r\nAlors Martine, je pr\u00e9cise que vous \u00eates r\u00e9dactrice en chef adjointe de la r\u00e9daction, culture de la RTS et qu'\u00e0 ce titre vous devons respect infini et contestables, vous aussi, vous avez de de r\u00e9elles comp\u00e9tences qui est pas toujours le cas chez tout le monde qu'on parle d'art, c'est ce que nous a racont\u00e9 la rigueur tout \u00e0 l'heure, vous me disiez \u00e9galement que, au fond, ce que l'on voit dans cette Exposition, quelque chose d'assez disparates quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:56) [86%] :\r\nAlors c'est une Exposition qui traite du divisionnisme c'est une tendance artistique qui fait suite aux impressionnistes ou savait Madeleine Monnier c'est tableau que tout le monde adore jusqu'aux Japonais, h\u00e9 bien l\u00e0, pour cette 1\u00e8re Expo inaugurale \u00e0 la Fondation Pierre Arnaud et choisissent les divisionnisme et c'est une tr\u00e8s grande famille d'artistes qui essaiment \u00e0 travers toute l'Europe, un peu simultan\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:16) [83%] :\r\n\u00e7a commence en France avec Georges sera Paul Signac ensuite leur int\u00e9r\u00eat, c'est vraiment de d\u00e9composer la touche de d\u00e9composer la couleur de nos permettre \u00e0 l'aide de petits points petit trait aux petites taches de reconstruire dans notre oeil. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:29) [85%] :\r\nDes nuances infinies de couleurs et des sujets qui se multiplie \u00e0 l'envi, puisque, \u00e0 ce moment -l\u00e0, les artistes se mettent \u00e0 l'\u00e9poque dans la nature, qu'ils abordent des questions sociales qui pr\u00eate quand m\u00eame 2 questions symboliques des grandes all\u00e9gories, le vent, la vie, la vieillesse, la mort, mais tout \u00e7a, \u00e0 travers un travail sur la tout ce qui est vraiment impressionnant c'est que les Suisses ont aussi abord\u00e9 puisque il y avait plusieurs artistes suisses dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions \u00e9galement Alexandre Perrier, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve peignant le Mont- Blanc kinois niet en Suisse al\u00e9manique, du c\u00f4t\u00e9 de Berne a comme \u00e9t\u00e9 au Tessin, bref, tous ces gens -l\u00e0 \u00e9taient en train de se passionner pour la lumi\u00e8re, la couleur et des sujets qui \u00e9largissait vraiment Chandeleur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [86%] :\r\nMartine \u00e7a fait sens donc pour vous, finalement, cette Exposition est -ce que la Fondation Pierre Arnaud articuler un chiffre de fr\u00e9quentation est ce qu'ils ont des envies et ce qu'ils ont des r\u00eaves de fr\u00e9quentation, c'est que lorsque la Fondation Canada s'est mont\u00e9 \u00e0 tout le monde est \u00e0 peu pr\u00e8s dubitatif, or il s'av\u00e8re que c'est un \u00e9norme succ\u00e8s et qu'en est -il de cette fondation Pierre. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:28) [83%] :\r\nLa Fondation Pierre Arnaud recevait un acte de m\u00e9c\u00e9nat d'apr\u00e8s Daniel Falque m\u00e8ne son fondateur, ils ont vraiment investi \u00e9norm\u00e9ment d'argent, le le canton du Valais, les communes avoisinantes ont chacune investi un 1000000 1 1000000 et demi les fonds priv\u00e9s, c'est 20 plus de 10 millions donc c'est dire si il frappe un grand coup on investissant autant la grande difficult\u00e9 pour une fondation comme celle -l\u00e0 sera d'obtenir les pr\u00eats d'Oeuvres prestigieuses qui souhaite avoir parce que ma foi des grands mus\u00e9es sont pr\u00e9sents et puis il y a une grande fondation en bas dans la vall\u00e9e, la Fondation Gianadda, donc c'\u00e9tait un vrai d\u00e9fi que de rencontrer un vrai public, et puis il faudra voir comment \u00e7a fonctionne dans le temps, selon Droit un \u00e9cran aussi un peu de luxe pour des soir\u00e9es VIP, c'est Philippe Rochat qui forment le cuisinier qui va travailler sur place, les prochains grands cuisiniers Crissier il y a quelque chose d'un peu bling-bling est -ce que \u00e7a suffira \u00e0 faire fonctionner le tout avec la vraie passion qui semble les animer, on peut leur souhaiter, j'ai quelques doutes quant \u00e0 moi, quant \u00e0 l'outil lui- m\u00eame, je trouve que la Fondation est tr\u00e8s belle vue du dehors de danger la sensation qui avait panneaux mobiles, vous savez, donc on a presque l'impression que les tableaux flotte quand ils sont accroch\u00e9s dessus, j'esp\u00e8re qu'avec le temps, ils trouveront une mani\u00e8re de rang des choses, on ne peut plus poser des des accrochages, un peu plus, sera un peu plus facile \u00e0 suivre la Fondation Canada c'est d\u00e9j\u00e0 des craintes tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile \u00e0 Martigny, il serait bon qu'elle, c'est qu'il y a un \u00e9cran, un tout petit peu plus un \u00e9crin un tout petit peu plus facile pour monter des expositions de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [87%] :\r\nRestez avec nous Martine B\u00e9guin je me tourne vers vous, G\u00e9rard Hilaire untel endroits. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "B\u00e9guin, Martine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C731CA7C-3AF9-42C7-898F-3845574F38A1", "internalArchiveId": "C731CA7C-3AF9-42C7-898F-3845574F38A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Italie, c'est le jour des \"forconi\", c'est-\u00e0-dire des fourches du nom de ce mouvement h\u00e9t\u00e9roclite de m\u00e9contents qui rassemble toute sorte de victimes de la crise \u00e9conomique : Reportage \u00e0 la gare d'Ostiense dans le campement des forconi avec les interviews d'une femme de 40 ans, de Max Costanzi, ancien expert comptable, de Guido Ruotolo, journaliste au quotidien La Stampa, d'Enrico Leoni, un ancien militaire aujourd'hui ch\u00f4meur", "publicationDate": "2013-12-18T00:00:00Z", "summary": "Ce mouvement h\u00e9t\u00e9roclite de m\u00e9contents rassemble toute sortes de victimes de la crise \u00e9conomique. Les \u00ab forconi \u00bb se r\u00e9unissent cet apr\u00e8s-midi au coeur de Rome apr\u00e8s avoir depuis plusieurs jours partiellement paralys\u00e9 les villes de la p\u00e9ninsule. Ces artisans, commer\u00e7ants, agriculteurs munis de fourches ou ch\u00f4meurs en col\u00e8re demandent le d\u00e9part du gouvernement Letta et de toute la classe politique. D'importantes forces de l'ordre ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es dans la crainte de d\u00e9bordements violents.", "durationSec": 232, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Rome", "Italie"], "thematicThemes": ["crise \u00e9conomique", "manifestation politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-21T05:24:12Z", "speechToTexts": ["21.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn part en direction de l'Italie maintenant, aujourd'hui c'est le jour des Forconi c'est-\u00e0-dire des fourches du nom de ce mouvement tout \u00e0 fait h\u00e9t\u00e9roclite de m\u00e9contents qui rassemble des victimes de la crise, les Forconi se r\u00e9unit cet apr\u00e8s- midi, au coeur de Rome apr\u00e8s avoir depuis plusieurs jours, partiellement paralys\u00e9 les les villes italiennes, ce sont des artisans, des commer\u00e7ants, des agriculteurs, munis de fourches ou les ch\u00f4meurs en col\u00e8re, ils demandent le d\u00e9part du gouvernement, l'\u00c9tat et de toute la classe politique, d'importantes forces de l'ordre ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es pour l'occasion dans la crainte de d\u00e9bordements \u00e0 Rome, on retrouve notre correspondant \u00c9ric Joseph, qui est all\u00e9 \u00e0 la rencontre de ces Forconi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [64%] :\r\nC'est pas juste le match m\u00eame que forment un tout, oui c'est normal mais pas les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [94%] :\r\nAutour d'un brasero sur lequel ils font cuire un plat de spaghettis aux socialistes, ils sont une trentaine ce soir pour cette derni\u00e8re veill\u00e9e d'armes avant le rassemblement g\u00e9ant qui doit se tenir mercredi apr\u00e8s- midi dans le coeur de Rome, devant la gare ferroviaire de styr\u00e8ne, c'est sur l'une des places de la capitale italienne, certains campent dans le froid depuis le 9 d\u00e9cembre, date du d\u00e9but de la mobilisation des Forconi et ils sont bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 aller jusqu'au bout pour exprimer leur col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [78%] :\r\nAllez avait \u00e9valu\u00e9 \u00e0 ces valeurs de la R\u00e9publique italienne se fonde sur le travail, mais o\u00f9 est -ce qu'il est le boulot, il y a des principes fondamentaux qui ont \u00e9t\u00e9 jet\u00e9s \u00e0 la poubelle sur un service, un bureau pour faire des milliards. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [80%] :\r\nVoil\u00e0 40 ans, elle est indign\u00e9 devant la crise \u00e9conomique qui frappe le pays, et pointe le doigt : appel \u00e0 Castres Poli. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [89%] :\r\nNon, non, moi j'ai mal, et je n'ai jamais manifest\u00e9 de ma vie, mais si cette fois, je descends dans la rue, c'est parce que je me soigne italienne et en tant qu'italienne, j'ai le sentiment que l'on m'a vol\u00e9 le droit d'avoir un travail, une famille et une dignit\u00e9, une hyperbole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [85%] :\r\nAutour d'elle, il y a des retrait\u00e9s, des artisans qui n'arrivent plus \u00e0 payer leurs traites des commer\u00e7ants qui se disent \u00e9trangl\u00e9s par le Fisc, ancien expert comptable Max Costa entier, r\u00e9sume le sentiment commun des Forconi afin d'adapter existait Down on va. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [81%] :\r\nMais il existe un nouveau parti, c'est le pays le parti des Italiens, voil\u00e0, nous sommes tous membres de ce parti exposer \u00e0 Montherm\u00e9, nous sommes le parti des Italiens, comme en pleine plus partie de l'Italiano. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [86%] :\r\nKatia depuis pr\u00e8s de 10 jours ces Italiens manifestent, bloquent les art\u00e8res principales des grandes villes, soutenus par des groupes de supporters de foot, mais aussi quelques groupuscules d'extr\u00eame gauche et surtout par les mouvements n\u00e9o- fasciste un amalgame qui pr\u00e9occupe le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, d'autant que certains policiers ont fraternis\u00e9 avec les manifestants prestement humaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:19) [76%] :\r\nBourlet va peser mouvement ne veut pas repr\u00e9senter les Italiens chacune de longues sc\u00e8nes viendra un \u00e9conomique qui est entre de familial il y a ceux qui ont leurs entreprises aura un insoumis suscite de par la justice, ceux qui ne veulent pas payer le Fisc, il y a 3 heures de revendications br\u00fbler les ordures et vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [77%] :\r\nOui de Rotolo, journaliste au quotidien La Stampa pour d\u00e9finir par la torture et les Babel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:45) [79%] :\r\nCe mouvement, je l'ai d\u00e9finie comme la tour de Babel, car il y a beaucoup de discours diff\u00e9rents fera une bo\u00eete du il y a des risques pour l'extr\u00eame droite des discours de rebelles qui appelle \u00e0 mettre le Front ob\u00e9it \u00e0 un prof pour et tout cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [85%] :\r\nPr\u00e9occupant et couiner dans Ouest obreros ou pas, pour d\u00e9samorcer le conflit social, le gouvernement italien tente d'ouvrir des n\u00e9gociations avec les plus mod\u00e9r\u00e9s des Forconi mais dans le petit campement devant la gare de se tiennent, c'est c'est Enrico L\u00e9oni, un ancien militaire, aujourd'hui ch\u00f4meur qui s'improvise porte- parole des plus d\u00e9termin\u00e9s, les mots d'ordre aux accents ultra- nationaliste content. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [75%] :\r\nMoi, la Ligue Enqvist 1er point de reconqu\u00e9rir la internationales mon\u00e9taires et territoriale, mais aussi alimentaires, culturelles et militaires c\u00f4t\u00e9 MoDem a pr\u00e9sent\u00e9 l'h\u00e9ro\u00efne manifester tant que nous n'auront pas atteint notre objectif qui est de destituer tous les parlementaires de les juger et Paris condamn\u00e9 pour les crimes qu'ils ont commis, analyse mensualis\u00e9s enti\u00e8rement la nation pour les R\u00e9mois une tabelle hinterland naturel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [78%] :\r\nLa lourdeur de ses Forconi, reportage \u00e0 Rome d'\u00c9ric Joseph note correspond. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "correspondant RTS Rome", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leoni, Enrico", "role": "ancien militaire au ch\u00f4mage", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruotolo, Guido", "role": "journaliste au quotidien La Stampa", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "femme italienne de 40 ans", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Costanzi, Max", "role": "ancien expert comptable", "type": "Participant"}]}]}