{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=25&rows=25&query=Politique", "count": 969, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=50&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=944&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=0&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-299FAD28-CAD3-4A7D-A5C5-38F63FE2F279", "internalArchiveId": "299FAD28-CAD3-4A7D-A5C5-38F63FE2F279", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Michel Foucher, g\u00e9ographe, ancien diplomate, consultant aupr\u00e8s de la Compagnie europ\u00e9enne d'intelligence strat\u00e9gique (3/5) : Les nouvelles m\u00e9ta-fronti\u00e8res", "publicationDate": "2013-12-18T00:00:00Z", "summary": "L'Europe demeure l'un des espaces les plus fragment\u00e9s du monde et cette diversit\u00e9 fait sa richesse. En revanche, il existe des m\u00e9ta-fronti\u00e8res qui sont sources de tension et de discrimination. ", "durationSec": 196, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["mondialisation (\u00e9conomie politique)", "comportement social", "libre circulation des personnes", "fronti\u00e8re"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-01-21T12:40:10Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Foucher, Michel", "role": " g\u00e9ographe, ancien diplomate, consultant aupr\u00e8s de la Compagnie europ\u00e9enne d'intelligence strat\u00e9gique", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "correspondant RTS Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C0B6073-8B59-4322-B156-7FDCDCA8F6AC", "internalArchiveId": "2C0B6073-8B59-4322-B156-7FDCDCA8F6AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le don de soi : gratuit\u00e9, d\u00e9croissance, b\u00e9n\u00e9volat", "publicationDate": "2013-12-18T00:00:00Z", "summary": "\u00c0 l\u2019approche des f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, \"Babylone\" explore la large th\u00e9matique du \"don\". Du cadeau \u00e0 l'empathie, en passant par le don de soi, quelles sont les diff\u00e9rentes significations de cet acte? \"Babylone\" continue de s'interroger sur sa th\u00e9matique avec le \"don de soi: gratuit\u00e9, d\u00e9croissance, b\u00e9n\u00e9volat\". Donner de soi, \u00e7a peut aussi \u00eatre donner du temps, du savoir et des comp\u00e9tences, de mani\u00e8re gratuite et d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e. R\u00e9flexions autour du b\u00e9n\u00e9volat. Comment le b\u00e9n\u00e9volat nourrit-il autant celui qui donne que celui qui re\u00e7oit? Avec Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, professeur de politique sociale \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, le t\u00e9moignage d\u2019un groupe de jeunes, de retour d\u2019Inde, qui nous font part de leur exp\u00e9rience, ainsi que le r\u00e9cit d\u2019Alain Toueg, l\u2019aum\u00f4nier, au centre professionel de Morges et aux gymnases de la C\u00f4te, qui les a accompagn\u00e9s.", "durationSec": 3191, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["donation", "b\u00e9n\u00e9volat"], "isOnline": false, "remarks": "Nouvelle diffusion du 24.12.14.", "lastModifiedDate": "2016-08-16T14:20:11Z", "speechToTexts": ["16.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [97%] :\r\nBabylone. \r\nNancy Ypsilanti s'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:13) [93%] :\r\nBonjour et bienvenue \u00e0 Babylone, toute cette semaine, nous ouvrons des cadeaux, des cadeaux divers mat\u00e9riels ou immat\u00e9riels et aujourd'hui, nous vous offrons du temps, nous offrons une pr\u00e9sence Laurence Froidevaux, c'est un geste celui -l\u00e0 tout simple et qu'on peut faire \u00e0 tout \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:33) [89%] :\r\nVoil\u00e0, offrir du temps de de la pr\u00e9sence, encore faut -il en avoir envie, hein, et aider attention \u00e0 Autry au \u00e0 autrui, c'est d\u00e9j\u00e0 une forme de dons, peut-\u00eatre la plus importante, tout le monde peut le faire, mais comment donner avec l'attitude avec quel type de qualit\u00e9, comment faire pour ne pas mettre l'autre mal \u00e0 l'aise, toutes ces questions sont pos\u00e9es pour un groupe de jeunes justement que l'on entend dans cette \u00e9mission, ce sont des gymnasiens qui rentre d'un s\u00e9jour dans une des r\u00e9gions les plus pauvres de l'Inde Tamil Nadu o\u00f9 ils sont partis pour donner vraiment avec ce but leur donner ce qu'ils ont, mais surtout ce qu'ils sont, eux, avec leur jeunesse, leur curiosit\u00e9, leur curiosit\u00e9, le regard sur cette pauvret\u00e9 qui d\u00e9range et vous l'entendrez, ils en reviennent transform\u00e9s, on entendra \u00e9galement leurs accompagnateurs nous expliquer le sens de ce genre de voyage ou comment donner de soi, tout simplement, donne du sens \u00e0 notre existence alors avant d'accueillir notre invit\u00e9 \u00e0 quel au sonore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [78%] :\r\nVoil\u00e0, il est arriv\u00e9 \u00e0 mon mandat notre vie, nous avons beaucoup de temps et surtout beaucoup d'amour \u00e0 donner, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'enlisement et la Gicquel b\u00e9n\u00e9vole c'est plut\u00f4t pas mal \u00e0 bref comme moi je b\u00e9n\u00e9volat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [77%] :\r\nC'est-\u00e0-dire on donne de son temps, on donne de son \u00e9nergie, on va de son savoir faire pour Cuba du tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [70%] :\r\nAucun journ\u00e9e sur une p\u00e9niche je nourris des fonds fran\u00e7ais que de 3 minutes et qu'est -ce que Nice, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s attractif pour moi, \u00e7a permet de promouvoir ce que c'\u00e9tait des gens de tous \u00e2ges, de toutes origines, le d\u00e9veloppement ces sportifs qui va marquer la Solange et il marchait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [66%] :\r\nAinsi de l'avocat du chien, avec donc le n\u00e9cessite du malade du m\u00e9decin le plus libre de 2 que serait Kouchner sans laquelle de Teresa sans Calcutta cependant les Verts que la rivi\u00e8re peut venir \u00e0 la barre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:28) [90%] :\r\nVous aurez reconnu notre cercle rien nationale bonjour Ren\u00e9 Kn\u00fcsel bonjour, bienvenue dans des villas ne vous \u00eates professeur de politique sociale, \u00e0 la facult\u00e9 des sciences sociales et politiques de l'Universit\u00e9 de Lausanne, vous avez beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi sur les questions autour du don du b\u00e9n\u00e9volat, quelques mots de sarcle un peu provoc qu'est -ce que \u00e7a vous dit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:52) [87%] :\r\nDonc, il a probablement raison sur le fond, le don s'exer\u00e7ant entre 2 parties, il faut toujours 2, il faut une personne qui donne une personne qui, qui re\u00e7oit, c'est pas toujours facile \u00e0 comprendre, c'est surtout pas facile \u00e0 comprendre, dans notre soci\u00e9t\u00e9, actuellement on le, on le don sans un petit peu la naphtaline, si j'ose dire, le don n'est pas parmi les \u00e9changes que nous avons, celui qui est le mieux le plus valoriser le mieux vu, et je pense que dans le fond aujourd'hui ce que nous dit sarcle c'est que quand on, quand on donne, il faut effectivement trouver une r\u00e9ception et quand on veut quand on veut recevoir, il faut trouver un donateur est donc cette, cette logique -l\u00e0, dans la soci\u00e9t\u00e9 actuellement, elle n'est pas simple \u00e0 mettre en place. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:38) [81%] :\r\nQuelles sont les formes de dons dont vous vous \u00eates pr\u00e9occup\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:43) [86%] :\r\nAlors, toutes, toutes les formes de don nous int\u00e9resse celle bien entendu qui \u00e9tait \u00e9voqu\u00e9 dans la petite, la petite bande que nous avan\u00e7ons, alors que nous avons entendu, \u00e0 savoir essentiellement celle du temps nous sommes dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 le temps est tr\u00e8s d\u00e9compt\u00e9s il est compt\u00e9 chaque professionnel doit r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 ses sup\u00e9rieurs de l'utilisation de son temps, donc le, le fait de pouvoir aujourd'hui donner de son temps, de pouvoir tout simplement se donner \u00e0 quelque chose, sans compter son temps, c'est probablement une forme d'Edu, dont la plus la plus significatif que nous pouvons faire est peut-\u00eatre la plus pr\u00e9cieuse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:22) [85%] :\r\nIl y a le temps, Ren\u00e9 Cluzel et puis il y a l'attitude qu'on a ce qu'on fait les choses et ce qui manque peut-\u00eatre aussi c'est de l'attention aux choses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:33) [87%] :\r\nAlors probablement que l'attention aux choses, \u00e7a fait partie des valeurs que nous avons perdu un aujourd'hui, nous avons beaucoup de de poids qui est donn\u00e9e au mat\u00e9riel et donc l'immat\u00e9riel toute la le temps qu'on met \u00e0 faire une chose, le temps que l'on donne \u00e0 quelque chose, par exemple, mais aussi tout ce que ce que peut, qu'on se comporter un objet comme sentiment comme comme \u00e9change affectif, tout ceci est peu valoris\u00e9e dans notre soci\u00e9t\u00e9 qui est beaucoup plus encore une fois compter ou \u00e0 d\u00e9compter des choses mat\u00e9rielles, donc le don dans ce sens -l\u00e0, pour l'instant, on n'a pas tout \u00e0 fait la valeur ou la la pleine valeur qu'on pourrait le reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:14) [88%] :\r\nRen\u00e9 Kn\u00fcsel lorsque vous avez \u00e9tudi\u00e9 en tant que que sociologue Cestino comportement face au don, il y a 6 c'est en cette p\u00e9riode de No\u00ebl on re\u00e7oit plein de sollicitations pour aider telle ou telle humanitaire, on voit parall\u00e8lement dans les magasins, tous les objets qu'on pourrait offrir, quelle est la nature du geste ce donner bonne confiance conscience v\u00e9ritablement offrir l'obligation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:43) [84%] :\r\nAlors si vous vous adressez, c'est ce que vous faites au sociologue et qui, qui vit en moi j'aurai une r\u00e9ponse qui est assez complexe, bien entendu que la valeur du don les ailettes interpr\u00e9tables tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9remment, elle a fait beaucoup jaser dans le milieu des sociologues et des anthropologues, certains voyant dans le don d'abord essentiellement une limite \u00e0 une limite notamment par l'int\u00e9r\u00eat qu'on a pourquoi est -ce qu'on donne, pourquoi est -ce que je dirigeais, on avait quelque chose, ce que je donne pas avec une arri\u00e8re- pens\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que on a 3 imp\u00e9ratifs, hein, c'est celui donn\u00e9 mais aussi de recevoir et de redonner go\u00fbt de redistribuer donc est -ce qu'on entre dans cette logique, \u00e7a, \u00e7a fait partie d'un d'une 1\u00e8re grosse interpr\u00e9tation une autre id\u00e9e et de dire tout simplement que le don pour \u00eatre don ne doit pas attendu une r\u00e9ciprocit\u00e9 et donc dans le don unilat\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire le don auquel on on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 travers peut-\u00eatre l'inconnu auquel on donna quand on donne par exemple une association quand on donne \u00e0 je sais pas une oeuvre d'entraide ou tout simplement \u00e0 la \u00e0 la Cha\u00eene du bonheur, h\u00e9 bien on le donne \u00e0 quelqu'un d'inconnu, donc le retour la r\u00e9ciprocit\u00e9, elle est, elle, n'est en tout cas pas attendre, en tout cas pas de l'imm\u00e9diat dans le geste concret de la personne qui qui qui recevra une partie ou la totalit\u00e9 de ce don \u00e7a, on voit bien que on a, on a l\u00e0 aussi une tr\u00e8s belle limite dans notre soci\u00e9t\u00e9 actuelle, autrefois, les choses \u00e9taient un peu diff\u00e9rente, nous continuons \u00e0 privil\u00e9gier cette logique du don, qui est un donc plut\u00f4t compris comme \u00e9tant quelque chose qui est qui est r\u00e9ciproque, hein, je donne, j'ai le mal \u00e0 mon enfant avec l'id\u00e9e que lui- m\u00eame sache aussi de quoi il retourne Kant comme je donne quelque chose et que lui peut-\u00eatre apprennent aussi \u00e0 donner des cette r\u00e9ciprocit\u00e9 qui est plut\u00f4t l'antith\u00e8se du don unilat\u00e9rale \u00e0 l'inconnu, cette r\u00e9ciprocit\u00e9 aujourd'hui beaucoup plus valoris\u00e9e c'est la r\u00e9ciprocit\u00e9 du don en famille aux voisins, je donne un petit cadeau voisin, peut-\u00eatre qu'il il ne donnera quelques unes de ses filles, c'est magnifique, il y avait de son jardin, voil\u00e0, on a 2 3 choses de \u00e7a qui qui qui ne qui rendent le le d\u00e9bat assez peu clair parce que dans l'histoire du dedans, il y a toujours cette ombre du contre- don, alors on n'imagine que difficilement le don sans contre devront pourtant, on a des exemples, hein, qui montre que l'on peut avoir dans, par exemple dans certaines soci\u00e9t\u00e9s, les soci\u00e9t\u00e9s dans lesquelles par exemple la charit\u00e9, a \u00e9t\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 \u00e9difi\u00e9 comme un \u00e9l\u00e9ment essentiel alors le le don devait \u00eatre quelque chose qui \u00e9tait de fa\u00e7on d\u00e9sengag\u00e9, pensons \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 chr\u00e9tienne qui aura \u00e9t\u00e9 au bout de \u00e7a, cela \u00e7a c'est que logique, en r\u00e9alit\u00e9, on sait que par exemple la charit\u00e9 qui est peut-\u00eatre proche du cette charit\u00e9 les Terres r\u00e9fl\u00e9chi quand m\u00eame et et comme une sorte de r\u00e9ciprocit\u00e9 puisque je donne \u00e0 quelqu'un, mais en retour, on me promet le ciel, on promet -il l'\u00e9ternit\u00e9 et dans qui je suis pris dans une logique, hein, le don fait partie de la constitution de mon na\u00eetre et de mon rapport \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:07) [79%] :\r\nJustement, avec les qu'est ce qui se joue contente, contente d'hommes, quel est le sentiment qui nous anime. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:13) [87%] :\r\nAlors il peut y avoir plusieurs sentiments, il peut y avoir un un sentiment d'accomplissement, j'ai particip\u00e9 d'une d'un mouvement j'ai particip\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 donner c'est tout de m\u00eame quelque chose d'essentiel, c'est quelque chose qui fait qui fait faire soci\u00e9t\u00e9 je, je suis d'un groupe et le don ne montre que je suis de ce groupe, le groupe vit par par le don par l'\u00e9change de fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale donc le sentiment peut-\u00eatre un sentiment d'accomplissement, j'ai r\u00e9alis\u00e9, j'ai camp\u00e9 ma position, j'ai r\u00e9alis\u00e9 mon acte, j'ai r\u00e9alis\u00e9, j'ai h\u00e2te incarner le r\u00f4le qui est attendu de moi en m\u00eame temps on peut toujours se dire que l'accomplissement n'est pas la seule intention que j'ai et donc le fait de donner un certain moment me permettent de disons de d'\u00eatre un une dette, \u00e7a peut \u00eatre une autre mani\u00e8re d'avoir, sorte de sentiment de satisfaction au voil\u00e0 je j'aimerais chaque mais mais tout simplement le le don de la vie, il y a un g\u00e8ne choisit pas devenir homme, faire un don, c'est celui de de me donner vie \u00e0 un certain moment il y a un moment o\u00f9 je peux \u00e9galement redonner ce que j'ai re\u00e7u de fa\u00e7on originel, ce don, ben on ne on en fait par tous les jours, de ma vie comme je suis petit et il y a un moment o\u00f9 j'ai la capacit\u00e9 de redonner et et dans ce geste fondamental on craignait ce qui est essentiel \u00e0 nos soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 toutes les soci\u00e9t\u00e9s c'est c'\u00e9tait change entre les individus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:43) [89%] :\r\nAlors vous avez parl\u00e9 de donner un petit quelque chose \u00e0 son petit voisin, vous avez rencontr\u00e9 des jeunes qui ont tent\u00e9 une grande exp\u00e9rience dans le vide dans le monde, dans le meilleur Laurence Froidevaux et c'est un groupe de jeunes qui vous a, vous \u00eates rentr\u00e9e pleine lumi\u00e8re apr\u00e8s cette. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:00) [85%] :\r\nPourquoi c'\u00e9tait sympa et sont venus \u00e0 4 ici 3 ans 17 ans, un autre \u00e0 22 ans, vous savez, quand, quand des gens ont v\u00e9cu quelque chose de tr\u00e8s fort, l\u00e0, ils sont rentr\u00e9s il y a un mois et demi, je crois, de leur voyage en Inde, ils encore \u00e7a en eux, donc on aurait pu parler des heures, alors je trouve que l'interview a dur\u00e9 30 40 minutes on en avait gard\u00e9 une dizaine de minutes qu'on va \u00e9couter \u00e0 l'instant, mais c'est vrai qu'on les sent r\u00e9ellement transport\u00e9s, donc ils ont ils reviennent de du Tamilnadu o\u00f9 une des r\u00e9gions les plus pauvres d'Inde et son parti 15 jours mais se sont pr\u00e9par\u00e9s pendant toute une ann\u00e9e \u00e0 ce voyage et sont partis avec des v\u00eatements, des m\u00e9dicaments dans leurs valises, mais surtout avec une attitude, une grande attention \u00e0 tous ceux qui les entourent, surtout aux \u00eatre humains, qu'ils avaient c\u00f4toy\u00e9 crois\u00e9s h\u00e9 ben vous l'entendrez dans reviennent chavir\u00e9 \u00e9lus et est rempli, il y a Adjei swine Zachary et Morgen c'est Maxime qui la conversation sur ce que lui a apport\u00e9 cette exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:51) [91%] :\r\nD'abord un esprit plus critique aussi sur ce qu'est la pauvret\u00e9, j'ai pu le voir de moi- m\u00eame, on entendait souvent des choses, mais cette fois, c'est moi qui et puis la avoir aussi pouvoir comparer la Suisse et l'Inde comme on est aussi le plaisir qu'ils ont le comment ils arrivent \u00e0 tirer du bonheur de tous ceux qui font avec ce qu'ils ont donc aussi une fa\u00e7on d'une fa\u00e7on de vivre en fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:11) [88%] :\r\nDonc c'est vrai que la pauvret\u00e9, on voit tous les jours avec sa selon l'dans les journaux, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision mais c'est incomparable compte, on peut voir de nos propres yeux, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:22) [58%] :\r\nVoil\u00e0 puisque. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:23) [94%] :\r\nDans le cas d'un voyage normal en Inde un voyage touristique en Inde, vous auriez de regard sur cette pauvret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:31) [85%] :\r\nDans quel touristique oui parce qu'on n'aurait pas pu faire grand chose et l\u00e0 quand on \u00e9tait dans les bidonvilles, on \u00e9tait accompagn\u00e9 d'un guide et je pense que son guide dans on n'aurait pas pu aller, donc oui, on \u00e9tait dans un voyage touristique, je pense qu'on aurait \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de d\u00e9tourner apr\u00e8s quand on arrive l\u00e0, m\u00eame si c'\u00e9tait pas touristique, il y a quand m\u00eame un peu tous les les habitants de la bas qui est -ce dirige vers nous pour les juges, des photos bien nous demander de l'argent comme \u00e7a donc, donc je pense que non, dans un cas touristique on, on, on l'aurait pas fait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:02) [86%] :\r\nEt le fait de regarder cette pauvret\u00e9 de regarder des gens est -ce que \u00e7a vous mettait mal \u00e0 l'aise ou est -ce que vous avez quand m\u00eame impression, entre guillemets, de leur donner une existence le fait dimanche je regarde ce qui existe, Maxime. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:14) [86%] :\r\nDe ce point de vue l\u00e0 oh ouais, c'\u00e9tait, on a quand m\u00eame presque une honte d'avoir autant qu'on voit ce qu'ils ont on sent, on sent mal \u00e0 l'aise par exemple qu'on \u00e9coute la musique dans le bus avant d'arriver dans ces bidonvilles avec nos \u00e9couteurs notre iPhone et puis on arrive, on voit pr\u00e9carit\u00e9 et il joue avec des bidons ou bien avec un bout de bois ou juste comme \u00e7a, mais qui sont quand m\u00eame le sourire, c'est clair, \u00e7a, \u00e7a peut nous faire presque honte, en fait, mais quand on voit comme ils sont heureux, on a d'un c\u00f4t\u00e9, on a honte, mais on arrive \u00e0 voir qui sont heureux quand m\u00eame avec ce qu'ils ont et puis tant mieux pour \u00eatre mais pour nous, mais c'est clair que c'est on il y a quand m\u00eame une certaine g\u00eane. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:49) [90%] :\r\nVous \u00eates parti tous les 4 en disant qu'est -ce que moi je peux donner aux personnes que je vais croiser. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:54) [84%] :\r\nMoi je sais vraiment pas \u00e0 \u00e0 qu'on attende parce qu'en arrivant l\u00e0- bas, je me suis dit peut-\u00eatre qu'ils vont mal le prendre, ils vont penser qu'on les prends piti\u00e9 ou comme \u00e7a monsieur franchement ce qu'on allait pouvoir apporter j'ai pas eu de r\u00e9ponse \u00e0 mes questions avant de partir, mais quand on l\u00e0- bas et qu'on a qu'on a visit\u00e9 Bali bidonville le village dans lequel on \u00e9tait, on joue avec les enfants on a os\u00e9 le tour des habitations et on n'y voyez sourire et \u00e7a leur faisait plaisir de nous vous offrir le petit qu'ils avaient ben l\u00e0 on se rend compte que vraiment on apporter quelque chose de de fort, franc, m\u00eame si c'\u00e9tait pas mat\u00e9riel on leur apporter quand m\u00eame de la joie et tout est \u00e0, apr\u00e8s, on se dit peut-\u00eatre que ces parents, chose mais quand on est l\u00e0- bas, on sent vraiment utile et \u00e7a, \u00e7a leur rapportent \u00e0 eux comme comme \u00e7a nous apporte tout autant \u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:41) [87%] :\r\nVous \u00e9tiez comment sur place David N'attention particuli\u00e8re \u00e0 l'autre, il y a pas, il y a le probl\u00e8me de la langue, donc \u00e7a passe par quoi, par les regards, la gestuelle, la gentillesse, attention, les sourires. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:52) [80%] :\r\nLe langage, c'est pas \u00e9vident apr\u00e8s \u00e0 certaines personnes qui qui qui avait quelques bases d'anglais donc, on pouvait communiquer mais ce qui \u00e9tait, ce qui a 5 incroyables, impressionnants s\u00e9v\u00e8rement la communication je dirais non verbal, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a soit un simple regard, un sourire, on se voyait, c'\u00e9tait impressionnant parce qu'on sentait vraiment qu'on communique, il y a justement un simple regard et de audit quotidienne que on suit bien, je veux dire, effectivement, on marche dans la rue etc, enfin on n'a pas, ont tendance \u00e0 un peu oubli\u00e9 s'bah communicateur si on croit tout simplement et puis Balla justement c'est c'est quelque chose de tr\u00e8s con. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:32) [76%] :\r\nBah, on a le plus discut\u00e9 avec l'habitant face m\u00eame eux qui venait d'y discuter nous ils venaient plut\u00f4t demand\u00e9 d'o\u00f9 on venait et ce qu'on vous a ici si on \u00e9tait en vacances, qui en a, il y a le contact est vraiment facile, on se faisait des amis, si je puis dire, assez facilement, et puis apr\u00e8s nous inviter \u00e0 aller chez eux, \u00e0 boire du th\u00e9, ils sont vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:53) [57%] :\r\nEt ce qui g\u00e9n\u00e8re oui vraiment g\u00e9n\u00e9reux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:55) [87%] :\r\nMerci, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a, donner c'est aussi une mani\u00e8re d'\u00eatre, parce que bon, je sais que vous \u00eates arriv\u00e9 avec des valises avec des m\u00e9dicaments, des v\u00eatements, mais c'est aussi donn\u00e9 par son attitude. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:08) [84%] :\r\nBah on oui clairement d\u00e9j\u00e0 \u00eatre ouvert parce qu'on ne peut pas donner si on est ferm\u00e9e sur nous-m\u00eames et si on pense pas aux autres, donc c'\u00e9tait une attitude et quand je pense qu'on arrive l\u00e0- bas des gens les beaucoup plus ouvert parce qu'on y va, justement pour ce but pour aller aider les gens, on met tous nos soucis de c\u00f4t\u00e9 et puis on pense juste \u00e0 aider les autres \u00e0 nous ouvrir \u00e0 donner ce qu'on a, nous, aux autres, comme eux, ils nous donnent, en fait, c'est justement \u00e7a naissance avant l'essence 2 semaines ses cours on est l\u00e0- bas pour donner un maximum aussi recevoir un maximum, donner le plus de plaisir, avant de revenir en Suisse, bien que donner c'est un plaisir, un plaisir personnel. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:43) [81%] :\r\nMais vous posez : quel type de questions avant de partir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:47) [81%] :\r\nBen, comment je vais \u00eatre d\u00e9j\u00e0 face \u00e0 cette pauvret\u00e9, comment je vais r\u00e9agir, quelle attitude adopter, et puis aussi, on se pose comme question : comment les autres vont r\u00e9agir qu'on sera l\u00e0 nous blanc que \u00e7a, \u00e7a serait une amiti\u00e9 int\u00e9ress\u00e9e ce qu'ils veulent qu'on donne juste des sous, ou bien ils s'en fichent comme on est en France pose c'est vrai qu'on se pose plein de questions qu'on qu'on est l\u00e0- bas, on on comprend tout de suite, en fait c'est juste notre nature qui prend le suit et puis \u00e7a, \u00e7a va tout seul, ils nous mettent \u00e0 l'aise en fait tout ce qu'il veut. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:13) [97%] :\r\nQu'est -ce qui vous a le plus marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:16) [82%] :\r\nPersonnellement, c'est l'exp\u00e9rience du mouroir donc le c'est un une sorte de dans le dans le terminal, et c'est l\u00e0 o\u00f9 on d\u00e9pose toutes les personnes \u00e2g\u00e9es, les les personnes qui souffrent de diverses pathologies Alzheimer mutil\u00e9s ou comme \u00e7a, vraiment, et on les pose l\u00e0- bas devant cet endroit comme des sacs et apr\u00e8s c'est des bonnes soeurs qui les recueille et c'est son \u00e9quipe quoi vraiment donc seien endroit assez horrible \u00e0 d\u00e9crire, c'est pour \u00e7a d'ailleurs qu'on appelle le mouroir parce qu'elles attendent ces ces personnes attendent juste de la mort, on dit, elles ont rien, c'est vraiment triste \u00e0 voir ces des lits de camp, il y a aucun espace il y a aucune intimit\u00e9, il y a rien, c'est des tout petits matelas heureusement maintenant gr\u00e2ce aux dons de notre groupe ondes puisse acheter quelques coussins ou choses comme \u00e7a, mais c'est une une \u00e9norme salle remplie de et toutes ces femmes, elles font elles font rien de leur journ\u00e9e, elles sont assises l\u00e0 et et nous, on a pu venir communiquer un peu avec elle, \u00e9videmment, n'a pas pu rester tr\u00e8s longtemps, mais c'\u00e9tait une exp\u00e9rience tr\u00e8s forte personne venait les voir et moi, quand je suis arriv\u00e9, je me dis : mais qu'est -ce que je peux leur apporter qu'est -ce que je peux faire et en son, ces femmes \u00e9taient tellement contents de nous voir, j'aurais pu rester une journ\u00e9e enti\u00e8re, tellement c'\u00e9tait enrichissant malgr\u00e9 la bas barri\u00e8re de la langue, en fait, on se rendait compte que qui ont fait former plus seul groupe, on arrive \u00e0 communiquer comme \u00e7a, on rigolait ces femmes pleuraient de joie, on nous on nous voyant et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait fou la un peu vid\u00e9 bah, en fait, je me suis assis avec elle ces femmes j'ai commen\u00e7ait un peu \u00e0 \u00e0 discuter forme discuter voil\u00e0 \u00e0 communiquer directement M\u00e9tal Est- ce que vous \u00eates tous des sourires elle nous aider des bisous, des c\u00e2lins, comme \u00e7a, parce que vraiment, elles avaient en fait les avait juste besoin de tendresse et on avait, on leur a donn\u00e9 avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:10) [89%] :\r\nDonc le cadeau, si on veut, c'\u00e9tait votre pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:13) [86%] :\r\nOui, exactement, franchement le pas mais \u00e7a m'a tant apport\u00e9 de voir \u00e7a, vraiment, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait incroyable, et pour elle aussi, en fait, \u00e7a \u00e7a va apporter de de nous voir nous pour la 1\u00e8re fois je me sens si vraiment utile en faisant quelque chose et \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une vraiment une chouette exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:31) [95%] :\r\nMais vous \u00e9tiez chacun d'entre vous, dans un \u00e9tat de tr\u00e8s grande disponibilit\u00e9 du coup quand vous \u00e9tiez sur place et c'est \u00e7a peut-\u00eatre qui change le rapport \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:40) [87%] :\r\nOui, justement, fait donc on n'a pas le but de le faire parce qu'on n'y pense pas, tandis que la bas en y est all\u00e9 pour \u00e7a, en fait, et je pense qu'on s'y sont pourrait faire exactement m\u00eame chose si on se met dans cette optique, en fait, rien qu'on voit la pr\u00e9carit\u00e9 de l\u00e0 o\u00f9 ils habitent, comme c'est triste, on a, on a envie de partager, tandis qu'on suit ce qu'on voit bien quand m\u00eame ces EMS o\u00f9 ils sont tous bien niveau mat\u00e9riel enfin la diff\u00e9rence est juste \u00e9norme c'est clair qu'on se dit qu'ils ont moins besoin d'affection, vu qu'elles ont un meilleur confort mais peut-\u00eatre c'est pas la bonne attitude \u00e0 avoir en fait, je pense qu'on pourrait en donner autant d'attention, et peut-\u00eatre qu'ils ont autant en manque affectif en Inde qu'ici, en Suisse, mais c'est vrai qu'on se pose pas forc\u00e9ment la question, rien qu'\u00e0 l'aspect des choses et de la vue, niveau de vie en fait. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:20:20) [70%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il est arriv\u00e9 par avion, il a fait partie civile pr\u00e8s de Paris, voil\u00e0 tr\u00e8s d\u00e9licate partie civile parce que les parcourir T\u00e9l qu'il est nouvelle dans l'ignominie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:31) [77%] :\r\nC'est du facile de donner et de recevoir avec Harry. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:34) [82%] :\r\nParce que c'\u00e9tait plus facile de savoir parce qu'on on, moi j'ai l'impression condamn\u00e9 moins que ce qu'on recevait, vraiment, on est parti avec pas grand- chose et on est revenu vraiment avec \u00e9norm\u00e9ment de de choses on a grandi je pense. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:47) [86%] :\r\nOn re\u00e7oit automatiquement, enfin pas automatiquement mais on re\u00e7oit plus que que ce qu'on donne, parce que d\u00e9j\u00e0 on arrive l\u00e0- bas, voil\u00e0, on est plus ou moins, enfin je dirais pas surpris quand m\u00eame parce qu'on voit des choses, on n'a vraiment pas, enfin mais habitude de voir qu'on re\u00e7oit \u00e9norm\u00e9ment quoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:04) [79%] :\r\nOn est entr\u00e9, on sent dans son Champ, grandit, on se dit oui, maintenant je vais, je vais faire plus je vais, je vais puissent communiquer, etc, et, et, par exemple, je prends l'exemple du mouroir quand on est parti et convoy\u00e9 de ces femmes attendent de ces maladies, j'ai regard\u00e9 une derni\u00e8re fois j'ai j'ai j'tendu le bras en signe d'adieu, elles m'ont regard\u00e9 la moiti\u00e9 en plan mais \u00e7a m'a, \u00e7a m'a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 en plus je me dis mais j'ai fait, quoi, je suis rest\u00e9 une heure am\u00e9ricaine et, en fait, elle a longtemps donn\u00e9 moi j'ai foi, j'ai rien donn\u00e9 et \u00e7a \u00e7a me Saint-Fons Lucas en doute devant les laisser l\u00e0 \u00e0 leur triste sort, alors qu'elles auraient encore on aimerait vraiment faire plus, donc oui, franchement, je pense qu'on on soi puisqu'se condamne, on se souviendra toute notre vie et \u00e7a nous change vraiment nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:51) [79%] :\r\nVous, tout \u00e7a parce qu'on a pris un grand coup de maturit\u00e9 pendant ce voyage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:56) [82%] :\r\nD'un certain point de vue oui en fait justement niveau je pense de l'humilit\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement un grand coup et donc de notre fa\u00e7on de penser que, on est plus les m\u00eames, \u00e0 ce niveau -l\u00e0, mais c'est clair qu'on revient en Suisse et qu'on commence \u00e0 reprend notre train de vie, on continue \u00e0 prendre nos visas on n'oublie pas, en fait, on me dira jamais commenc\u00e9 l\u00e0- bas et puis aussi, je pense qu'on arrive \u00e0 se r\u00e9jouir de fa\u00e7on plus simple qu'avant. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:22) [85%] :\r\nS\u00e9curit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 des petits \u00e0 l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:28) [66%] :\r\nC'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait d'elle : th\u00e8me continental et donc d'accord, du point de souvenirs c'est s\u00fbr. \r\nIl vise pointer qui a longtemps pour Linda pass\u00e9 point c'est parti. \r\nIl apporte \u00e7a ne l'pas de faire et c'est-\u00e0-dire. \r\nL'une meilleure point fort et africains point et unique pour ne pas dire pas de la qui va payer, on n'est pas vanit\u00e9 pays l'entr\u00e9e de la salle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:56) [79%] :\r\nUne guerre, une guerre s'\u00e9tait extrait de la bande originale de Slumdog Millionaire, nous parlons de dont nous parlons de dont nous parlons de d'francs du ce matin dans Babylone, on a entendu \u00e0 l'instant, Jess Win Zachary Morgan et Maxime, 3 d'entre eux ont 17 ans le 22 donc des jeunes adultes compagnon c'\u00e9tait Alain Tourret, que vous avez \u00e9galement rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:23) [86%] :\r\nVoil\u00e0 Alain, toi qui est aum\u00f4nier au coll\u00e8ge de Morges qui aussi au niveau des que les coll\u00e8ges professionnels et qui fut aussi un grand travail de rue dans les les nuits lausannoises et lui fait \u00e7a depuis plusieurs ann\u00e9es, moi je propose : donner la parole, il va nous expliquer notamment ce que ces jeunes de Suisse peuvent apporter sur place. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:40) [86%] :\r\nJe pense que ces jeunes ont \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 \u00e0 donner en collectivit\u00e9 en fratries lorsqu'ils sont ensemble, on les d\u00e9couvre tr\u00e8s cr\u00e9atif plein d'id\u00e9es intelligentes pour le monde de demain avec un sens des valeurs extraordinaire et ils sont un peu cette phrase de Gandhi, qui disait : soyez le changement que vous voulez voir dans le monde, il le ils le deviennent vraiment quand ils sont ensemble, ils vivent ce sont changement et je pense que, \u00e0 chaque fois, ils apportent et \u00e7a porte \u00e0 eux- m\u00eames, ils apportent quelque chose de nouveau dans le monde de de radicalement autre de ce que nous on conna\u00eet les, les, les adultes ou de ce que nous on a v\u00e9cu dans ce monde, je dirais du caritatif dans ce monde de l'entraide humanitaire etc ils ont autre chose \u00e0 apporter, ils ont vraiment tous la porte avec beaucoup de coeur et de sinc\u00e9rit\u00e9, ils mettent tout leur \u00eatre enti\u00e8rement jeu dans ses aventures solidaire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:34) [82%] :\r\nJ'ai justement \u00e0 l'entr\u00e9e, vous posez la question, ils arrivent \u00e0 quel type d'attitude qui est le type de comportement, ce sont des jeunes Suisses compare voil\u00e0, pas de probl\u00e8mes mat\u00e9riels qui sont encadr\u00e9s par des parents qu'on croise ici g\u00e9n\u00e9ralement viss\u00e9 aux \u00e9crans de leur \u00e0 \u00e9tages quand ils se mettent le pied l\u00e0- bas vous voyez d\u00e9j\u00e0 une forme de transformation. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:55) [88%] :\r\nUn s\u00e9v\u00e8re, il y a une esp\u00e8ce d'inqui\u00e9tude comme \u00e7a qu'ils ont de ce monde un peu a connu il y a \u00e9norm\u00e9ment d'excitation f\u00e9brilit\u00e9 aussi et \u00e0 chaque, chaque groupe, c'est un peu la m\u00eame chose, on on revient un peu les m\u00eames les m\u00eames choses en arrivant imposant on le le le le pire, c'est-\u00e0-dire on voit des jeunes qui sont dans le respect, dans le silence de ce qu'il voit, ils se sont des capteurs, ils regardent, ils y sont toujours en train de se mettre en en pr\u00e9sence des autres et je trouve fascinant parce que justement ils sont dans l'\u00e9tonnement, ils sont tout le temps dans l'\u00e9tonnement et il quitte tr\u00e8s vite justement tous ses rep\u00e8res tous ces \u00e9crans qu'ils ont au profit de la d\u00e9couverte de tout ce qu'il voit et sont tr\u00e8s captif, il passerait des heures et des heures \u00e0 regarder la rue et et \u00e0 vivre la rue, c'est assez extraordinaire, aussi parce que, on sent que y voit vraiment autre chose et les rep\u00e8res change tr\u00e8s tr\u00e8s vite en arrivant l\u00e0- bas sur place. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:50) [88%] :\r\nOn pourrait vous reprocher Alain touareg, de les sortir de leur cage dor\u00e9e de leur microcosme le temps de faire une exp\u00e9rience forte 15 jours et et quoi qu'est -ce qu'ils am\u00e8nent qu'est -ce qu'ils donnent qu'est -ce qu'ils en retirent qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cette critique. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:04) [83%] :\r\nOui, effectivement, ces s\u00e9jours, d'abord ils sont, ils sont extr\u00eamement court dans le temps et si on pourrait se demander : mais finalement qu'est -ce qu'il reste de ces voyages et, je dirais que c'est ce qui est le plus int\u00e9ressant, c'est ce qui est ce qu'il en reste, c'est une continuit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 2 groupes une r\u00e9flexion profonde qui s'est et certainement ce que je dis certainement ce que les parents m'en parle souvent, mais moi je suis pas sous leur toit et tous les jours, mais les parents 10 r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9coutez, moi j'aime j'des choses incroyables transformations incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:38) [85%] :\r\nAu niveau du du de l'orientation scolaire, au niveau de ses choix de vie, au niveau de la consommation sur le march\u00e9, enfin, il a, il a plus les m\u00eames Yves plus dans les m\u00eames habitudes des choses bouger des choses changent donc je crois que c'est, c'est ce qui reste finalement c'est, c'est cette esp\u00e8ce de de Soudani int\u00e9rieur o\u00f9 on sent que jeune a vraiment d\u00e9pass\u00e9 des choses est en qu\u00eate de valeurs peut-\u00eatre plus profonde et \u00e7a je crois que c'est le grand cadeau de ce qui reste, \u00e0 part le fait que on avan\u00e7ait \u00e0 toute une pr\u00e9paration si d'une ann\u00e9e, il a essay\u00e9 des exp\u00e9riences extr\u00eamement forte de groupes, hein, dans l'ann\u00e9e pr\u00e9paratoire et ses voyages, donc le voyage dure pas 10 jours on n'y va pas comme un un saut de puce et on revient un voyage dure un an terrains dans la dur\u00e9e, on est sur place 10 jours mais \u00e9coutez on on vit des jours extr\u00eamement intense sur place, donc on les vit sans pr\u00e9tention sur 10 jours sans la pr\u00e9tention de changer le monde, on sait tr\u00e8s bien qu'on on ne fera rien de plus que d'\u00eatre l\u00e0 mais justement, \u00e7a nous permet d'\u00eatre pleinement pr\u00e9sent aux autres et de partir dans une dynamique d'apporter de construire de b\u00e2tir et puis de rentrer en disant bah voil\u00e0 on a pos\u00e9 ceci on a fait cela, alors il nous arrive tr\u00e8s souvent de r\u00e9aliser un projet dans dans cette ann\u00e9e, mais ce qui compte le plus dans ces moyens, je crois que c'est vraiment le vivre avec \u00eatre avec l'autre, rencontrer l'autre, dans tout ce qu'il est et se laisser d\u00e9ranger par le celui -ci \u00e9tonn\u00e9 et je crois que c'est bien, c'est le grand cadeau de ses voyages en Inde notamment, mais \u00e7a pourrait \u00eatre la porte ou en fait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:12) [90%] :\r\nEt c'est plus compliqu\u00e9 ici parce qu'on n'a pas la m\u00eame disponibilit\u00e9 d'esprit ici en Suisse on n'est plus ferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:19) [91%] :\r\nAlors effectivement, ensuite, je crois qu'on peut, on a toujours les m\u00eames, les m\u00eames rep\u00e8res ici en Suisse, donc on on a des habitudes sont, on regarde l'autre d'une fa\u00e7on toujours un peu distante, que ce soit le le le rhum dans la rue, que ce soit le le jeune en difficult\u00e9 que ce jeu, je crois qu'on peut exprimer c'est espace du don justement dans d'autres soci\u00e9t\u00e9s dans d'autres espaces culturels o\u00f9 vraiment on a le sentiment que tout est \u00e0 faire et tout est un autre regard sur le monde. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:51) [88%] :\r\nIls ont racont\u00e9 tous les 4 \u00e0 quel point ils avaient eu le sentiment de de recevoir recevoir bien plus qu'il n'avait donn\u00e9 malgr\u00e9 tout Alain toi il y a, selon vous, qu'est -ce que ces 4 jeunes qu'on a entendu, mais ils sont plus nombreux que \u00e7a \u00e0 faire le voyage chaque ann\u00e9e tout ce qu'ils apportent avec leur attitude avec leur v\u00e9cu avec qui ils sont, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:12) [88%] :\r\nJe crois qu'ils apportent une une v\u00e9rit\u00e9 relationnel, ils apportent quelque chose, ils mettent les gens sur le chemin des rencontres qu'on fait, il y reconna\u00eet s'il ordonne une esp\u00e8ce de de fiert\u00e9 et de dignit\u00e9 ces ces jeunes en regardant : ils ont, par exemple dans les villages, les gens dans les dans les mouroirs dans les slaloms les jeunes leur donne de la valeur et les gens qui re\u00e7oivent en fait sont tout aussi donateurs ce qui leur donne \u00e9norm\u00e9ment de de chaleur humaine, de sourire et de de reconnaissance donc ni\u00e8ce il y a cette forme de reconnaissance mutuelle qui est tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cieuse et tr\u00e8s riche et qui fait que les relations sont tr\u00e8s intenses, notamment dans dans le fait que par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:55) [81%] :\r\nLes Indiens comme les jeunes Suisses ne veulent plus se s\u00e9parer quoi des les, les, les d\u00e9parts sont douloureuses, apr\u00e8s une journ\u00e9e dans un slam il y a vraiment d'un d\u00e9chirement, parce qu'une relation s'o\u00f9 tout le monde a exist\u00e9 ou tout, tout le monde s'est donn\u00e9 le droit d'exister \u00e0 part \u00e0 part \u00e9gale. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:32:13) [68%] :\r\nIl avait Paris va parler d'avenir qu'on nous vous point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:19) [89%] :\r\nOn y associ\u00e9 Allain touareg pour sa participation \u00e0 la toile qui qui \u00e9tait aum\u00f4nier aujourd'hui avec nous dans Babylone, Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, sociologue, politologue, professeur \u00e0 l'UNIL, vous avez \u00e9cout\u00e9 avec beaucoup d'attention le t\u00e9moignage des jeunes ainsi que celui de ainsi que celui d'Alain Tway il y a des moments dans la vie o\u00f9 tout bascule et on devient quelqu'un d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:45) [92%] :\r\nOui, il y a des moments o\u00f9 tout bascule parce que on a une mani\u00e8re nous de concevoir la vie de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:50) [90%] :\r\nPlanifier les choses, de nous projeter on a on se projeter se jette en avant de de d'imaginer ce que sera demain, nous sommes beaucoup habit\u00e9 par \u00e7a et et le fait de rencontrer tout \u00e0 coup, un probl\u00e8me de rencontrer quelque chose qui nous fait d\u00e9vier cette route constitue \u00e0 la fois chaque fois pour nous une heure \u00e0 d\u00e9fil\u00e9 auquel on n'est pas vraiment r\u00e9parer parce que on part du principe que tout est assez bien balis\u00e9 et de fait, c'est pas comme \u00e7a que les choses se passent lorsqu'on a des t\u00e9moignages comme ceux qu'on vient de d'entendre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:23) [86%] :\r\nCes t\u00e9moignages d\u00e9montrent qu'on peut vivre diff\u00e9remment les gens parfois sont amen\u00e9s, c'est le cas notamment j'imagine des provenant du 2 tiers de l'humanit\u00e9, on est oblig\u00e9 de se projeter sur le lendemain, c'est vrai aussi pour une partie des d\u00e9put\u00e9s de la population ici, on a parl\u00e9 \u00e0 la toile \u00e0 parler notamment des Romains, donc ce sont des gens qui sont dans une autre logique du temps hein il se projette pour le lendemain qu'est -ce que je mangerai demain o\u00f9 je passerai ma nuit demain, h\u00e9 bien ce qu'on a entendu aux communes, t\u00e9moignage du Tamilnadu o\u00f9 c'est, c'est \u00e7a, c'est, c'est des gens qui n'ont pas la possibilit\u00e9 de se projeter parce qu'ils n'ont pas les richesses mat\u00e9rielles pour et donc le pour nous la la richesse mat\u00e9rielle est une sorte de gage de de de s\u00e9curit\u00e9 de c'est un confort mais en m\u00eame temps, il ne nous ne nous \u00e9pargne pas ce confort des risques de, de, de rencontres avec le destin, c'est en compte, c'est l'accident, c'est, c'est c'est une vie qui se brise, parce que, en amour se se termine, c'est, \u00e7a fait partie de la vie et \u00e7a, \u00e7a nous surprend beaucoup et donc \u00e7a nous change beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:26) [93%] :\r\nMais dans ce risque, il y a un aspect r\u00e9v\u00e9lateur, on a entendu un des jeunes nous dire ma nature, a pris le dessus devant la peur de comment il allait \u00eatre re\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:37) [87%] :\r\nOui, ce qui est assez frappant, c'est de voir qu'on a 2 modes de de vivre les choses diff\u00e9remment donc on vit la m\u00eame chose, il faut vivre en mangeant, on rigole, on on partage mais on le fait pas de la m\u00eame mani\u00e8re, et ce qui est assez frappant dans ce dans ce reportage, c'est qu'on a l'impression que chez nous beaucoup d'chose sont institutionnalis\u00e9, notamment quand on parlait du mouroir et de la NS la comparaison est extr\u00eamement int\u00e9ressante, allez dans un SMS c'est c'est assez \u00e9tonnant d'ailleurs aussi d'entendre le le t\u00e9moignage le genou 10, on a l'impression qu'on n'a pas besoin de l'amener quelque chose, donc le rapport est institutionnalis\u00e9e, l'\u00c9tat a pris pour soi le rapport, les rapports que ces personnes qu'on ces personnes sont plac\u00e9es dans on n'a plus Inde son on a impression de ne pas apporter ou de devoir apporter quelque chose dans le mouroir c'est c'est pas la m\u00eame chose et et l\u00e0 la vraie nature si vous dire la la nature humaine, et l\u00e0 c'est plus l'institution qui qui cintres qui sont entrepos\u00e9s o\u00f9 s'interpose entre nous 2 ans il y a pas de m\u00e9decins, il y a pas d'infirmi\u00e8re, ces personnes sont toutes seules, et donc moi qu'est -ce que je peux amener n'a jamais moi tout seul, et ma nature \u00e0 la nature humaine, reprend tout \u00e0 coup le dessus parce qu'ils sont tr\u00e8s surpris de dire qu'est -ce que je peux amener et on voit, on voit la valeur \u00e9chang\u00e9e pas la m\u00eame ces gens tout d'un coup d\u00e9couvrent que m\u00eame ce sont des personnalit\u00e9s et et que cette personnalit\u00e9 compte essentiellement dans ces dans ces soci\u00e9t\u00e9s, parce qu'on est rendu \u00e0 l'essentiel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:12) [86%] :\r\nEt \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant effectivement dans leur t\u00e9moignage et tr\u00e8s touchant je trouve c'est que, en effet, et peut-\u00eatre il manque un petit peu de confiance en hausse disait je, je, je me rends sur place mais sans des valises d'argent de mat\u00e9riels etc et r\u00e9alise, comme vous dites, Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, que c'est juste en \u00e9tant soi mais avec cette attention tr\u00e8s particuli\u00e8re, le fait de regarder l'autre c'\u00e9tait aussi \u00e7a, lui donner une dignit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:33) [85%] :\r\nC'est lui donner une dignit\u00e9, c'est lui donner une importance se mettre \u00e0 \u00e0 parler avec les m\u00eames mots que ces personnes \u00e0 ces gens n'\u00e9change pas puisqu'ils ont visiblement pas la possibilit\u00e9 d'avant lui ont connu couac au bout d'une journ\u00e9e, j'ai l'impression qu'ils s'\u00e9changeaient d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'chose et l'\u00e9change se fait sur ce qui est le plus simple, ce qui ram\u00e8ne \u00e0 \u00e0 l'essentiel \u00e0 l'individu et effectivement c'\u00e9tait changer et tout \u00e0 fait primordial, les jeunes d\u00e9couvrent que m\u00eame auront une possibilit\u00e9, ils le d\u00e9couvrent pratiquement est instinctivement une possibilit\u00e9 d'\u00eatre eux- m\u00eames et surtout de d'avoir cette attention \u00e0 l'autre, aujourd'hui si on n'a pas besoin d'avoir une attention \u00e0 l'autre, chacun est autonome donc c'est dans notre soci\u00e9t\u00e9 des d\u00e9velopper occidentale, chacun doit se tenir miser l\u00e0- bas, c'est pas le cas, on est beaucoup dans la communaut\u00e9 et et donc le soin, le regard qu'on a sur l'autre est essentiel, et l\u00e0, ils ont d\u00e9couvert \u00e7a et et instinctivement, ils d\u00e9couvrent que de pouvoir prendre du temps et et on imagine pour ces personnes, ces ces voeux ces ces, ces personnes vieille vieille, encore faut -il voir, c'est souvent des personnes qui sont vis\u00e9s par la vie, tout d'un coup, ces personnes qui voient des blancs qui d\u00e9barquent et qui prennent un peu de temps, c'est l'essentiel pour ces personnes, c'est un don magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:52) [90%] :\r\nParlant de ce don ici en Suisse, vous avez \u00e9tudi\u00e9 tout l'aspect du b\u00e9n\u00e9volat dans ce pays il y a de nombreuses personnes qui consacrent du temps b\u00e9n\u00e9vole en Suisse on est combien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:06) [86%] :\r\nOn est dans le dans les statistiques, c'\u00e9tait assez compliqu\u00e9 \u00e0 relever \u00e7a mais il y a, il y a aussi diff\u00e9rentes sources mais on admet que plus de 50 pourcent des des gens font dans l'b\u00e9n\u00e9volat comme on dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:17) [95%] :\r\nAlors c'est quoi la d\u00e9finition du b\u00e9n\u00e9volat ici. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:20) [89%] :\r\nAlors le b\u00e9n\u00e9volat c'est \u00e7a r\u00e9pond en fait \u00e0 plusieurs crit\u00e8res mais le les crit\u00e8res essentiels, c'est s'activer sans avoir une compensation mat\u00e9rielle, on a parfois une une indemnisation, mais pour le reste, donc on donne de son temps, on donne de soi -m\u00eame, mais on n'attend pas une r\u00e9ciprocit\u00e9 sous forme par exemple de salaire et c'est vraiment cette d\u00e9finition g\u00e9n\u00e9rique g\u00e9n\u00e9rique que que l'on utilise dans le b\u00e9n\u00e9volat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:46) [82%] :\r\nAlors l\u00e0, dans ce type de b\u00e9n\u00e9volat, dont on parle maintenant, Ren\u00e9 Cluzel on est dans quelque chose de tout \u00e0 fait organis\u00e9e institutionnalis\u00e9e et avant qu'on d\u00e9veloppe sur le b\u00e9n\u00e9volat Jean-Luc vous pose la question : o\u00f9 est -ce qu'on retrouve cette simplicit\u00e9 ici en Suisse, telle que celle que l'on v\u00e9cu ces jeunes alors ce qui c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9 de d'heureux de de retrouver \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:07) [88%] :\r\nAlors les jeunes l'ont dit, on retrouve notre cadre c'est pas facile d'\u00eatre diff\u00e9rente parce qu'on a des r\u00e8gles, il faut bien entendu aussi pour vivre avec les autres dans le m\u00eame rythme, il faut que ces soit connue et et en partie respect\u00e9e et et donc c'est pas facile, il y a quand m\u00eame des espaces dans lesquels on peut le faire que \u00e7a Vienne d'annualiser qui le fondateur du du SAMU Social \u00e0 \u00e0 Paris o\u00f9 un des fondateurs, disait une phrase tr\u00e8s forte, il disait dans dans le dans le rapport qu'on a avec les gens qui m'ont dit, par exemple dans la rue, ce qui est ce qui est terrible, c'est que les gens passent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 sans les regarder, il ne les portent m\u00eame pas dans leur regard, donc on voit bien ce ce regard ses attention si petites attentions qu'on consid\u00e8re comme finalement pas importantes parce qu'elles sont pas mat\u00e9riel, un jeune le dit d'ailleurs, hein, je le ram\u00e8ne pas grand- chose de mat\u00e9riel et tout d'un coup, on voit bien que pour nous, ce qui est essentiel dans dans les \u00e9changes, c'est d'abord le mat\u00e9riel et dans le fond, je pense qu'une partie des des de la population qui nous entourent, offrent des espaces dans lesquels ce que l'on peut donner soi -m\u00eame son temps cette c'\u00e9tait change fondamental, constitutif, bien entendu, de la soci\u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait change peut se faire dans beaucoup d'interstices de la vie, c'est mon voisin c'est c'est c'est les les enfants du quartier c'est c'est la vieille dame que j'\u00e0 traverser, alors il y a du mat\u00e9riel, mais aussi l'espace d'une communication je lui accorde de la valeur et et donc dans le don, mais dans l'\u00e9change immat\u00e9riel, on a surtout cette densit\u00e9 de de de l'humain qui doit ressortir pour laquelle, en tout cas dans notre soci\u00e9t\u00e9, actuellement on a finalement assez peu de valeur \u00e0 donner, on encadre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:54) [84%] :\r\nCe geste de b\u00e9n\u00e9volat, comment, de quelle fa\u00e7on alors l'organe d'\u00e9thique, il y a des cours de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:01) [87%] :\r\nAlors on on l'organise oui parce qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir le b\u00e9n\u00e9volat dans une structure, hein, alors on est tous un bout b\u00e9n\u00e9voles on fait tous des petits gestes, je l'esp\u00e8re en tout cas tous les jours, tous les jours en fait des petits gestes quotidiens de de don de soi, mais aussi des petites attentions aux autres l\u00e0 quand on parle d'un b\u00e9n\u00e9volat on parle d'une organisation et en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a se passe dans une institution, l'institution valorise le b\u00e9n\u00e9volat et d\u00e8s lors, elle souhaite avoir souvent une charte qui organise ce b\u00e9n\u00e9volat qui fait que les personnes qui s'engage comme b\u00e9n\u00e9vole ces ces personnes savent \u00e0 peu pr\u00e8s dans quel cadre, elle doivent agir et \u00e9galement les r\u00e8gles qu'elles doivent respecter, donc on l'organise et on va former les personnes \u00e0 un certain nombre de chefs de geste b\u00e9n\u00e9vole, cette formation a programment 12 intentions, c'est de permettre, peut-\u00eatre d\u00e8s l'inexistence ou on a l\u00e0 o\u00f9 l'amoindrissement si j'ose dire, des risques de maladresse, hein, dans le dans l'\u00e9change b\u00e9n\u00e9voles mais probablement que et surtout ce qu'on vise, c'est donner une vraie valeur b\u00e9n\u00e9volat et en formant les b\u00e9n\u00e9voles on les reconna\u00eet dans leurs gestes dans leur capacit\u00e9 dans leurs qualit\u00e9s dans leur r\u00f4le d'ann\u00e9e et de 2 b\u00e9n\u00e9voles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:21) [86%] :\r\nDonc l\u00e0 on est dans quelque chose d'autre hein que ce dont on parlait pr\u00e9c\u00e9demment qui est cette gentille cette gentillesse les petits gestes du quotidien, on a quelques dans quelque chose d'organis\u00e9, c'est un vrai choix de s'investir comme b\u00e9n\u00e9vole, la soci\u00e9t\u00e9 ne nous incite pas on m'donner \u00e0 v\u00e9ritablement prendre du temps, donner du temps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:39) [87%] :\r\nOui et non, nous avons plusieurs formes de de b\u00e9n\u00e9volat, si on entre un petit peu plus dans le d\u00e9tail, il y a ce qu'on appelle un b\u00e9n\u00e9volat formelle dans lequel nous sommes relativement fortement incit\u00e9s \u00e0 rentrer sur b\u00e9n\u00e9volat formel, il est tr\u00e8s connu, ce sont des gens qui se qui s'engage, mais avec une sorte de de r\u00e9ciprocit\u00e9, il s'engage par exemple la comme comme personne \u00e0 la t\u00eate d'un comit\u00e9 d'une fondation d'une association, on a beaucoup d'associations suisses et donc, c'est des gens qui ne sont pas pay\u00e9s pour faire ce travail, c'est donc du b\u00e9n\u00e9volat tr\u00e8s formel qui reconnu, on peut le Net sur son CV en plus le mettre sur son sous sous le corps et que l'invit\u00e9 parce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a permet aussi, lorsqu'on est engag\u00e9 quelque part de montrer qu'on a d'autres valeurs que celles qui sont purement mat\u00e9rielles maintenant citoyen responsable exactement \u00e7a, \u00e7a fait partie de de ses attributs, donc on peut le le valoriser et puis \u00e0 l'b\u00e9n\u00e9volat informel dans lequel d'ailleurs on trouve plus de femmes que d'hommes, alors que dans le feu b\u00e9n\u00e9volat formel, on a plut\u00f4t l'inverse, dans lequel cette partie -l\u00e0 et \u00e9l\u00e8ves la reconnaissance est plus compliqu\u00e9e, elle et les moins dans la soci\u00e9t\u00e9 et dans lequel on aura plus peut-\u00eatre, don de soi -m\u00eame, ou peut-\u00eatre le prescrit est moins clair aussi ces stocks b\u00e9n\u00e9volat qui est est un b\u00e9n\u00e9volat beaucoup plus diffus dans lequel les gestes non aussi sont sont relativement diff\u00e9rents, hein, quand on s'engage \u00e0 la t\u00eate de comit\u00e9s, on organise des s\u00e9ances, on a bien entendu tout un rituel des proc\u00e9dures dans l'b\u00e9n\u00e9volat informel, que l'on essaye de \u00e9galement des d'examiner en tant que que scientifique ce b\u00e9n\u00e9volat et puis compliqu\u00e9 \u00e0 comprendre, on sait pas de quoi il ressort exactement et et donc ce b\u00e9n\u00e9volat donne peut-\u00eatre l'occasion de plus obtenir de soi : donner plus de soi -m\u00eame de sa personne, on est, on est plus dans le geste dans c'est aussi une attitude g\u00e9n\u00e9rale qu'on peut avoir un et lorsque on est dans une ben je ne sais pas, on prend un exemple, je je d\u00e9cide de faire un peu d'accompagnement de personnes dans des h\u00f4pitaux dans des SMS ou dans des prisons cet accompagnement -l\u00e0, il peut \u00eatre effectivement un bout mais l\u00e0 le rapport qui va se se d\u00e9rouler \u00e0 on pense par exemple au b\u00e9n\u00e9volat pour les personnes en fin de vie, ce rapport il est impr\u00e9visible qu'est -ce qui se passe entre une personne qui est mourante et et un b\u00e9n\u00e9vole qui est l\u00e0, on a, on a quelques, on a quelques travaux qui ont \u00e9t\u00e9 faits, c'est vraiment un un, un espace beaucoup moins qui qui qui est moins balis\u00e9es et qui laissent beaucoup plus \u00e0 la fois de la place du temps \u00e0 l'improvisation \u00e0 \u00e0 la spontan\u00e9it\u00e9 et et cette aussi partie du b\u00e9n\u00e9volat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:24) [99%] :\r\nQuels sont les enjeux financiers parce qu'on peut imaginer une tension entre b\u00e9n\u00e9voles et professionnels. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:31) [88%] :\r\nOui, alors il y a passablement d'\u00e9tudes, hein, qui sont faites sur ces questions, c'est pas simple parce que les b\u00e9n\u00e9voles occupent parfois des places que les professionnels pourraient occuper hein, donc on a en effet aussi une comp\u00e9tition au titre m\u00eame de l'institution qui peut tout \u00e0 coup, choisir de langage et puis tous les b\u00e9n\u00e9voles et on peut voir aussi combien on peut vendre du b\u00e9n\u00e9volat pas \u00e7a co\u00fbte pas tr\u00e8s cher dans un projet si j'engage 10 b\u00e9n\u00e9voles \u00e7a \u00e7a paye largement le travail entre guillemets dans la dans un professionnel alors pour un bailleur de fonds, il est important de montrer qu'on est capable de mobiliser des des b\u00e9n\u00e9voles, on voit bien l'enjeu que \u00e7a \u00e7a suppose au plomb largement institutionnel et au sein de la situation, il y a en effet une certaine comp\u00e9tition entre d'une part des places et surtout des t\u00e2ches que l'on va d\u00e9cr\u00e9ter plut\u00f4t du professionnel, ou plut\u00f4t du b\u00e9n\u00e9vole et l\u00e0 il y a une v\u00e9ritable comp\u00e9tition pourquoi b\u00e9n\u00e9voles seraient moins capable ou plus capable qu'un professionnel sur la base de quoi est -ce que c'est sa formation, on a des b\u00e9n\u00e9voles qui sont d'anciens professionnels, donc \u00e7a n'est pas simplement la qualit\u00e9 m\u00eame de la personne, mais c'est bien le r\u00f4le qui est en jeu en question et donc finalement l'institution choisi d'attribuer les r\u00f4les et alors qu'est -ce qu'on fait lorsqu'on a c'est un cas bien s\u00fbr de figure lorsqu'on a un b\u00e9n\u00e9vole qui est plus comp\u00e9tent quand professionel aucun professionnel se sent moins comp\u00e9tents donateurs b\u00e9n\u00e9voles, c'est une mise en concurrence terrible et on voit notamment dans l'organisation de b\u00e9n\u00e9voles dans des des associations combien les tensions peuvent exister et combien les professionnels peuvent \u00eatre tout simplement contest\u00e9, m\u00eame si c'est pas physiquement, si c'est pas verbalement par la pr\u00e9sence de b\u00e9n\u00e9voles et notamment d'un b\u00e9n\u00e9volat de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:22) [85%] :\r\nMais je demandais justement ce que \u00e7a change au niveau de l'attitude des b\u00e9n\u00e9voles, on est on est lest\u00e9 de la pression du du patron et et de et du regard, on est peut-\u00eatre, parfois, en effet, plus comp\u00e9tent et qu'est -ce que \u00e7a change, de ne pas \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s financi\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:36) [89%] :\r\nAlors, \u00e7a donne une certaine libert\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e0 l'institution, la r\u00e9ciprocit\u00e9 que l'institution ne se fait pas par un par un salaire, mais on est toujours dans dans l'\u00e9change, hein, le le don du b\u00e9n\u00e9vole, c'est un \u00e9change qu'il donne \u00e0 l'institution et l'institution n'a, en contrepartie, pas vraiment une prise sur sur la personne puisque, h\u00e9 bien si vous je convoque le bonheur, le b\u00e9n\u00e9vole pour lui dire : \u00e9coute, tu as moins bien travaill\u00e9 cette semaine, je baisse dans on voit bien, il y a une un peu d'absurdit\u00e9 dans dans cette logique, mais il y a des questions de reconnaissance, il y a des questions de place \u00e0 l'int\u00e9rieur, il y a des questions de de hi\u00e9rarchie informelle, tout \u00e7a ce sont des r\u00e9tributions qui existe aussi pour les b\u00e9n\u00e9voles, n'emp\u00eache que, \u00e9videmment, que le je dirais l'emprise de l'employeur ou du sup\u00e9rieur, elle est nettement moins clair, m\u00eame s'il existe un on peut convoquer des b\u00e9n\u00e9voles en police oblig\u00e9 \u00e0 participer \u00e0 des s\u00e9ances, on peut les contraindre un certain nombre de choses, mais b\u00e9n\u00e9volat toujours une porte de sortie et on le sait dans l'institution, m\u00eame si on essaye de r\u00e9agir compte c'est-\u00e0-dire ben cette semaine, je pars en vacances. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:49) [86%] :\r\nRen\u00e9 Kn\u00fcsel est -ce que vous avez \u00e9tudi\u00e9 ce qui sont \u00e0 l'autre bout du geste, comment le b\u00e9n\u00e9vole est per\u00e7u accepter, tol\u00e9rer, il faut une grande confiance. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:02) [85%] :\r\nAlors le b\u00e9n\u00e9vole, il est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:06) [82%] :\r\nParfois identifiables, parfois moins, lorsque nous sommes dans une institution qui rel\u00e8ve du b\u00e9n\u00e9volat qui rel\u00e8ve du professionnel, alors soit tu le professionnel tenta \u00e0 l'imposer en disant moi, je suis salari\u00e9 de ou alors il le fait pas et pour le b\u00e9n\u00e9ficiaire de 2 prestations, quelle qu'elle soit ce b\u00e9n\u00e9ficiaires ne va pas n\u00e9cessairement fait la diff\u00e9renciation, hein, quand vous \u00eates dans un lit de pita allez et vous recevez un b\u00e9n\u00e9vole ou un professionnel, alors peut-\u00eatre que on peut retourner sur ses fondamentaux pour comprendre le langage du professionnel peut-\u00eatre que celui qui est alit\u00e9 pour avoir des, des, des mani\u00e8res de d\u00e9crypter en langage des des gestes mais fondamentalement, je pense que pour le b\u00e9n\u00e9ficiaire, les choses ne sont pas \u00e0 ce niveau et alors tr\u00e8s curieusement pour les quelques travaux qui existe dans ce domaine, je ne suis pas s\u00fbr que les b\u00e9n\u00e9voles soit identifi\u00e9 comme moins bon, moi, je pense, celui qui a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:08) [75%] :\r\nAccueil le b\u00e9n\u00e9vole est sait comment ce qui per\u00e7oit ce ce geste comme \u00e7a peut \u00eatre per\u00e7u comme \u00e9tant humiliant une imposition ou ou un cadeau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:20) [86%] :\r\nNon, le je pense que le encore une fois c'est le c'est le don qui, qui est un an est l\u00e0 je je ne crois pas que le fait de d'avoir une forme enr\u00f4le particulier ou une \u00e9tiquette particuli\u00e8re change vraiment la chose et le fait plut\u00f4t devra b\u00e9n\u00e9voles comme professionnel, \u00e9videmment, si vous payez un service vous attendez bien s\u00fbr avoir le meilleur pour vous et et donc le fait d'avoir un b\u00e9n\u00e9vole pourrait \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme quelque chose de de d\u00e9pr\u00e9cier actif, je suis pas s\u00fbr que \u00e7a soit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:49) [89%] :\r\nOn a fait, c'\u00e9tait mission sur le don, Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, on arrive au bout, vous vous confirmez ce que vous avez dit -on en d\u00e9bit mission donner c'est essentiel comme respirer, manger, boire, dormir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:00) [86%] :\r\nDonner c'est faire soci\u00e9t\u00e9, donc c'est vraiment \u00e0 se c'est c'est pas assez essentiel c'est fondamental, on oublie de le faire dans Soci\u00e9t\u00e9 parce que le don a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s institutionnalis\u00e9, c'est aujourd'hui une forme d'\u00e9change, mais comme tous les \u00e9changes, le don, comme l'\u00e9change commercial, c'est une mani\u00e8re d'\u00e9changer des biens mat\u00e9riels immat\u00e9riel, sans violence et et donc c'est une forme ritualis\u00e9e importante de de l'\u00e9change, le don, aujourd'hui, on doit le red\u00e9couvrir le revaloriser d'dans, soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:29) [90%] :\r\nUn petit clin d'oeil au troc comme \u00e7a en passant, comme Ren\u00e9 Kn\u00fcsel je vous remercie, je rappelle que vous \u00eates professeur de politique sociale, \u00e0 la facult\u00e9 des sciences sociales et politiques, et l'Universit\u00e9 de Lausanne, merci beaucoup d'avoir offert de votre temps aujourd'hui bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:52:41) [83%] :\r\nLe don de soi, vous \u00e9tait propos\u00e9 par leur Amstrad ensuite il anticipe, c'est Nicole corps pataud notre assistante de production Jean-Daniel Mottet sign\u00e9 la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission ce soir pas de d'Abyane, pas de nouvelle diffusion non, vous avez rendez- vous sur la 1\u00e8re et sur Espace 2 pour une une veill\u00e9e de No\u00ebl, en Direct de l'abbaye de Saint-Maurice, toute l'\u00e9quipe de Babylone vous souhaite d'excellentes f\u00eates vous \u00e9coutez la de merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Toueg, Alain", "role": "aum\u00f4nier", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kn\u00fcsel, Ren\u00e9", "role": "professeur de politique sociale \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71E980AA-0843-460F-9B3E-702A0B2E4933", "internalArchiveId": "71E980AA-0843-460F-9B3E-702A0B2E4933", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Par deux fois, Charles Juillard, ministre jurassien a lanc\u00e9 des piques contre ses coll\u00e8gues vaudois, sur deux dossiers diff\u00e9rents : 1. Commentaire de Pietro Bugnon. - 2. Interview de Beno\u00eet Gaillard, secr\u00e9taire du PS lausannois, conseiller communal \u00e0 Lausanne, conseiller personnel de Nurria Gorrite", "publicationDate": "2013-12-18T00:00:00Z", "summary": "La premi\u00e8re fois, c'\u00e9tait il y a 3 semaines. Charles Juillard a tacl\u00e9 le Conseiller d'Etat vaudois en charge de l'asile Philippe Leuba. La deuxi\u00e8me fois, on change compl\u00e8tement de dossier. On parle l\u00e0 de la r\u00e9trocession des arri\u00e9r\u00e9s fiscaux de la France \u00e0 la Suisse. Charles Juillard r\u00e9pondait ce matin \u00e0 une question au Parlement jurassien et cela touchait Pascal Broulis.", "durationSec": 212, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud", "Jura (canton)"], "thematicThemes": ["canton", "politique d'asile"], "thematicPersons": ["Juillard, Charles"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-03-26T10:35:19Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaillard, Beno\u00eet", "role": "secr\u00e9taire du PS lausannois, conseiller communal \u00e0 Lausanne, conseiller personnel de Nurria Gorrite", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-59134", "internalArchiveId": "AA1311059136", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "REOUVERTURE DU MUSEE OLYMPIQUE A LAUSANNE - 13.12.18", "publicationDate": "2013-12-18T00:00:00Z", "summary": "* Lausanne : 20131218, RICHON Maude revient en images sur les travaux, la r\u00e9novation puis la r\u00e9ouverture du Mus\u00e9e Olympique de Lausanne. ROTH Steve s'entretient \u00e9galement avec LEUBA Philippe, conseiller d'\u00e9tat vaudois au sujet de cette inauguration et plus g\u00e9n\u00e9ralement sur l'influence du sport dans la vie et dans la politique.", "durationSec": 1560, "genres": ["Autres \u00e9missions sportives"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5470045", "imageURL": "http://www.rts.ch/5121099.image", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES"], "thematicCorporations": ["CIO"], "alternativeTitle": ["Au coeur du sport - Passion olympique", "Au coeur du sport - Passion olympique, R\u00e9ouverture du Mus\u00e9e olympique \u00e0 Lausanne", "R\u00e9ouverture du Mus\u00e9e olympique \u00e0 Lausanne", "Au coeur du sport"], "alternativeSummary": ["R\u00e9ouverture du Mus\u00e9e olympique \u00e0 Lausanne", "R\u00e9ouverture du Mus\u00e9e Olympique \u00e0 Lausanne"], "variantIds": ["ece-5196498", "ece-5351447"], "isOnline": true, "remarks": "ZTM01 : VERSION AVEC SYNTHES \nZUM01 : VERSION SANS SYNTHES", "lastModifiedDate": "2016-05-16T12:57:47Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:14:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:14:11  10:00:18:13\r\n  M.RICHON: Bienvenue dans cette\r\n   nouvelle \u00e9dition olympique.\r\n\r\n10:00:18:15  10:00:21:22\r\n   Cette \u00e9mission sera consacr\u00e9e\r\n         \u00e0 la r\u00e9ouverture\r\n\r\n10:00:22:00  10:00:24:05\r\n  du Mus\u00e9e Olympique \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n10:00:24:07  10:00:28:01\r\n      qui rouvrira ses portes\r\n          le 21 d\u00e9cembre\r\n\r\n10:00:28:03  10:00:33:07\r\n   mais la c\u00e9r\u00e9monie officielle\r\n  a d\u00e9j\u00e0 eu lieu le 10 d\u00e9cembre.\r\n\r\n10:00:33:09  10:00:37:23\r\n    Vous aurez droit \u00e0 la visite\r\nde la nouvelle exposition permanente.\r\n\r\n10:00:38:01  10:00:43:09\r\n     Vous entendrez \u00e9galement\r\n  l'architecte de la r\u00e9novation.\r\n\r\n10:00:43:11  10:00:47:22\r\n Le grand entretien de ce magazine\r\n  sera consacr\u00e9 \u00e0 Philippe Leuba.\r\n\r\n10:00:48:00  10:00:52:09\r\n Le conseiller d'\u00c9tat vaudois est\r\n  un ancien arbitre de football.\r\n\r\n10:00:52:11  10:00:57:01\r\n Il est en charge du D\u00e9partement \r\nvaudois de l'\u00e9conomie et du sport.\r\n\r\n10:00:57:03  10:01:00:13\r\n  Nous d\u00e9couvrirons une nouvelle\r\n      statue offerte au CIO\r\n\r\n10:01:00:15  10:01:04:07\r\n par la F\u00e9d\u00e9ration internationale\r\n            d'escrime.\r\n\r\n10:01:04:09  10:01:06:07\r\n    Apr\u00e8s deux ans de travaux,\r\n\r\n10:01:06:09  10:01:10:11\r\n  le Mus\u00e9e Olympique de Lausanne\r\n         a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9.\r\n\r\n10:01:10:12  10:01:13:05\r\n  C'\u00e9tait le 10 d\u00e9cembre dernier\r\n\r\n10:01:13:07  10:01:17:12\r\n     en pr\u00e9sence des membres\r\nde la commission ex\u00e9cutive du CIO.\r\n\r\n10:01:17:14  10:01:22:07\r\n Le co\u00fbt des travaux est colossal:\r\n      55 millions de francs.\r\n\r\n10:01:22:09  10:01:27:11\r\n    Je vous propose de revenir\r\n        sur la c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\r\n10:01:27:12  10:01:32:09\r\nS.ROTH: Jacques Rogge remet les clefs\r\n   de l'instance \u00e0 son successeur,\r\n\r\n10:01:32:11  10:01:35:21\r\n           Thomas Bach,\r\n       \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate du CIO.\r\n\r\n10:01:35:23  10:01:41:22\r\n C\u00e9r\u00e9monie d'intronisation lourde\r\n de sens pour l'ancien escrimeur.\r\n\r\n10:01:42:00  10:01:44:14\r\n   T.BACH: Merci de tout coeur.\r\n\r\n10:01:44:16  10:01:48:18\r\n  Cette c\u00e9r\u00e9monie est symbolique\r\n        et traditionnelle\r\n\r\n10:01:48:19  10:01:52:13\r\n      dans l'histoire du CiO.\r\n\r\n10:01:52:15  10:01:59:00\r\nNous savons que cette remise est li\u00e9e\r\n  \u00e0 l'invitation \u00e0 relever le d\u00e9fi\r\n\r\n10:01:59:02  10:02:05:20\r\n que repr\u00e9sente la prise en charge\r\n        de cette fonction.\r\n\r\n10:02:05:22  10:02:10:11\r\nS.ROTH: Une prise de pouvoir doubl\u00e9e\r\n        d'une inauguration:\r\n\r\n10:02:10:12  10:02:12:23\r\n celle du nouveau Mus\u00e9e Olympique\r\n\r\n10:02:13:01  10:02:18:11\r\n     apr\u00e8s 23 mois de travaux\r\n          de r\u00e9novation.\r\n\r\n10:02:18:12  10:02:22:06\r\n       Pierre de Coubertin,\r\n fondateur du mouvement olympique,\r\n\r\n10:02:22:08  10:02:26:10\r\n    se retrouve en bonne place\r\n     dans un immense espace.\r\n\r\n10:02:26:11  10:02:31:22\r\n    3'000 m2, 1'500 objets li\u00e9s\r\n    aux Jeux d'\u00e9t\u00e9 et d'hiver,\r\n\r\n10:02:32:00  10:02:35:13\r\n  150 pr\u00e9sentations interactives.\r\n\r\n10:02:35:15  10:02:39:04\r\n     De quoi ravir Thomas Bach\r\n          et ses invit\u00e9s,\r\n\r\n10:02:39:06  10:02:42:20\r\n  ainsi que les futurs visiteurs.\r\n\r\n10:02:47:02  10:02:51:15\r\n   M.RICHON: Le Mus\u00e9e Olympique,\r\n     inaugur\u00e9 le 23 juin 1993,\r\n\r\n10:02:51:17  10:02:54:11\r\na \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 par deux architectes,\r\n\r\n10:02:54:13  10:02:58:17\r\n       Pedro Ramirez Vasquez\r\n       et Jean-Pierre Cahen.\r\n\r\n10:02:58:19  10:03:01:08\r\nPour l'agrandissement du b\u00e2timent,\r\n\r\n10:03:01:10  10:03:06:11\r\nc'est le bureau d'architecte Brauen\r\net Waelchli qui a obtenu le mandat.\r\n\r\n10:03:06:12  10:03:09:02\r\nNous avons rencontr\u00e9 Doris Waelchli.\r\n\r\n10:03:09:04  10:03:14:02\r\nD.WAELCHLI: C'est tr\u00e8s prestigieux\r\nde transformer le Mus\u00e9e Olympique,\r\n\r\n10:03:14:04  10:03:18:04\r\n        mus\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence\r\n pour tout le mouvement olympique.\r\n\r\n10:03:18:06  10:03:22:16\r\n  Le programme \u00e9tait qu'on devait\r\n   mettre aux normes de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n10:03:22:18  10:03:25:22\r\n         tout le b\u00e2timent.\r\n\r\n10:03:26:00  10:03:29:23\r\n       Il fallait agrandir\r\n    les surfaces d'exposition.\r\n\r\n10:03:30:01  10:03:34:02\r\n          D\u00e9fi principal:\r\n   la couverture de la terrasse.\r\n\r\n10:03:34:04  10:03:40:01\r\n  On a d\u00e9cid\u00e9 tr\u00e8s vite de faire\r\nun seul toit sur toute la surface.\r\n\r\n10:03:40:03  10:03:42:22\r\nCette s\u00e9rie de lamelles de poutres,\r\n\r\n10:03:43:00  10:03:51:23\r\n      ce n'est pas seulement\r\n  pour faire un jeu de lumi\u00e8res,\r\n\r\n10:03:52:01  10:03:59:20\r\nmais c'est aussi pour pouvoir cr\u00e9er\r\n  des espaces vides de structure.\r\n\r\n10:03:59:22  10:04:06:19\r\n     L'espace dans la galerie\r\n   o\u00f9 il y aura des expositions,\r\n\r\n10:04:06:21  10:04:11:01\r\n      il n'y a pas de piliers\r\n      au milieu de l'espace.\r\n\r\n10:04:11:03  10:04:15:16\r\n     On est d'autant plus fier\r\nqu'on a l'impression d'avoir r\u00e9ussi\r\n\r\n10:04:15:18  10:04:19:05\r\n     la quadrature du cercle,\r\n      faire un nouveau mus\u00e9e\r\n\r\n10:04:19:07  10:04:25:15\r\n   sur la base de quelque chose\r\n      qui a surv\u00e9cu 20 ans.\r\n\r\n10:04:25:17  10:04:31:16\r\n   On lui donne le petit d\u00e9clic\r\npour donner envie de le revisiter.\r\n\r\n10:04:31:18  10:04:36:19\r\nD\u00e8s le d\u00e9part, c'\u00e9tait tr\u00e8s clair,\r\n pour nous et les gens du mus\u00e9e,\r\n\r\n10:04:36:21  10:04:42:10\r\n   qu'il fallait garder la pi\u00e8ce\r\ncentrale du mus\u00e9e d'avant, la rampe.\r\n\r\n10:04:42:11  10:04:47:14\r\n      On avait l'impression\r\nque cet \u00e9l\u00e9ment du projet initial,\r\n\r\n10:04:47:16  10:04:50:08\r\n on l'a encore plus mis en valeur.\r\n\r\n10:04:50:12  10:04:54:04\r\n        Et, avec le nouvel\r\n    am\u00e9nagement mus\u00e9ographique,\r\n\r\n10:04:54:09  10:04:57:11\r\nelle sera encore plus mise en avant.\r\n\r\n10:04:57:12  10:05:02:02\r\nM.RICHON: C'est en 1915 que le baron\r\n    Pierre de Coubertin \u00e9tablit\r\n\r\n10:05:02:04  10:05:04:03\r\n    le si\u00e8ge du CIO \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:05:04:05  10:05:06:11\r\n   Il y cr\u00e9e un Mus\u00e9e Olympique.\r\n\r\n10:05:06:12  10:05:10:23\r\n  Depuis lors, le mus\u00e9e conserve \r\n  l'h\u00e9ritage des Jeux Olympiques.\r\n\r\n10:05:11:01  10:05:13:05\r\n   Qui dit mus\u00e9e dit exposition.\r\n\r\n10:05:13:07  10:05:16:09\r\n         Je vous propose\r\n   de nous rendre \u00e0 l'int\u00e9rieur\r\n\r\n10:05:16:11  10:05:21:20\r\n          pour d\u00e9couvrir\r\n     l'exposition permanente.\r\n\r\n10:05:21:22  10:05:26:04\r\n S.ROTH: Une surface d'exposition\r\n    repens\u00e9e, presque doubl\u00e9e,\r\n\r\n10:05:26:06  10:05:29:21\r\n   le Mus\u00e9e Olympique se d\u00e9cline\r\n        sur trois niveaux.\r\n\r\n10:05:29:23  10:05:36:05\r\n       Pierre de Coubertin\r\n   veille sur le premier espace\r\n\r\n10:05:36:07  10:05:40:05\r\n   d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'histoire des Jeux.\r\n\r\n10:05:42:03  10:05:44:02\r\n       On replace les choses\r\n\r\n10:05:44:07  10:05:48:20\r\n   dans leur contexte historique\r\n        et socio-politique.\r\n\r\n10:05:48:22  10:05:53:07\r\n   Au niveau deux, le visiteur\r\n est plong\u00e9 au coeur de l'action.\r\n\r\n10:05:53:10  10:05:57:13\r\n\u00c9volution des disciplines sportives,\r\n       du programme des Jeux,\r\n\r\n10:05:57:15  10:06:01:10\r\n   grandes et petites histoires\r\n     de sportifs marquants...\r\n\r\n10:06:01:11  10:06:05:13\r\n Avec en prime une base de donn\u00e9es\r\n      de 1'000 s\u00e9quences vid\u00e9o\r\n\r\n10:06:05:15  10:06:10:19\r\n       permettant de cibler\r\n    un athl\u00e8te ou un \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n10:06:10:21  10:06:16:23\r\n   Le troisi\u00e8me espace est d\u00e9di\u00e9\r\n        \u00e0 l'esprit sportif.\r\n\r\n10:06:17:00  10:06:20:00\r\n           Les athl\u00e8tes\r\n   sont virtuellement pr\u00e9sents.\r\n\r\n10:06:20:02  10:06:22:21\r\n        Les th\u00e8mes abord\u00e9s\r\n       sont la camaraderie,\r\n\r\n10:06:23:02  10:06:27:06\r\n          l'entra\u00eenement\r\n     ou le d\u00e9passement de soi.\r\n\r\n10:06:28:10  10:06:32:18\r\n \u00c0 tout cela, il faut ajouter deux\r\n     salles totalisant 700 m2\r\n\r\n10:06:32:23  10:06:36:01\r\n           et d\u00e9volues\r\n  \u00e0 des expositions temporaires.\r\n\r\n10:06:36:03  10:06:39:10\r\n   Les responsables en pr\u00e9voient\r\n          deux par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:06:39:11  10:06:46:11\r\n     Enfin, le b\u00e2timent abrite\r\n     un caf\u00e9 et une boutique.\r\n\r\n10:06:46:12  10:06:49:05\r\n             M.RICHON:\r\n   Depuis son ouverture en 1993,\r\n\r\n10:06:49:07  10:06:54:01\r\n  le Mus\u00e9e Olympique a accueilli\r\n plus de 3 millions de visiteurs.\r\n\r\n10:06:54:03  10:06:58:13\r\n C'est sans conteste l'un des plus\r\n   populaires de Suisse romande.\r\n\r\n10:06:58:15  10:07:01:04\r\nPour Lausanne et le canton de Vaud,\r\n\r\n10:07:01:06  10:07:04:07\r\n        c'est un bel atout\r\n    touristique et \u00e9conomique.\r\n\r\n10:07:04:09  10:07:06:19\r\nNous avons rencontr\u00e9 Philippe Leuba,\r\n\r\n10:07:06:22  10:07:10:14\r\n    conseiller d'\u00c9tat en charge\r\n    de l'\u00e9conomie et du sport.\r\n\r\n10:07:10:16  10:07:13:09\r\n         S.ROTH: P.Leuba,\r\n     merci de nous accueillir.\r\n\r\n10:07:13:11  10:07:16:16\r\n    On parle de la r\u00e9ouverture\r\n       du Mus\u00e9e Olympique.\r\n\r\n10:07:16:18  10:07:18:22\r\n  Que repr\u00e9sente-t-il pour vous ?\r\n\r\n10:07:19:00  10:07:22:17\r\n    P.LEUBA: C'est la preuve de\r\nl'attachement du mouvement olympique\r\n\r\n10:07:22:19  10:07:24:02\r\n            \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:07:24:04  10:07:27:11\r\n          Ce mus\u00e9e unique\r\n   est bien implant\u00e9 \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:07:27:12  10:07:30:16\r\n         Il fait l'objet\r\n      d'une forte r\u00e9novation\r\n\r\n10:07:30:17  10:07:34:19\r\n   avec une cinquantaine de mios\r\n   de francs d'investissements.\r\n\r\n10:07:34:21  10:07:39:16\r\n  Une conception plus dynamique \r\n et interactive que par le pass\u00e9.\r\n\r\n10:07:39:18  10:07:43:20\r\n       \u00c7a devrait permettre\r\n aux visiteurs de toucher du doigt\r\n\r\n10:07:43:22  10:07:54:01\r\n   ce que le sport pour g\u00e9n\u00e9rer\r\n      en termes de passion.\r\n\r\n10:07:54:03  10:07:58:05\r\n       Ce n'\u00e9tait pas le cas\r\n        du mus\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n10:07:58:07  10:08:03:03\r\nS.ROTH: Comment qualifier ce mus\u00e9e,\r\n   est-il au-dessus des autres ?\r\n\r\n10:08:03:05  10:08:08:04\r\n  P.LEUBA: Un mus\u00e9e, \u00e7a d\u00e9pend de\r\nl'int\u00e9r\u00eat que lui porte le visiteur.\r\n\r\n10:08:08:06  10:08:13:02\r\n Des visiteurs sont passionn\u00e9s par\r\nla peinture, d'autres par le sport,\r\n\r\n10:08:13:04  10:08:16:22\r\n          d'autres encore\r\npar les transports comme \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n10:08:17:00  10:08:24:21\r\n  Les f\u00e9rus de sport, de l'id\u00e9al \r\n  olympique, seront enthousiastes\r\n\r\n10:08:24:23  10:08:29:17\r\n lorsqu'ils ressortiront du mus\u00e9e.\r\n\r\n10:08:29:19  10:08:33:03\r\n       S.ROTH: Vous parliez \r\n      des valeurs olympiques.\r\n\r\n10:08:33:05  10:08:37:19\r\n   Est-ce que vous pensez que la\r\n population, qui tient \u00e0 ce mus\u00e9e,\r\n\r\n10:08:37:21  10:08:40:02\r\ns'y reconnaisse dans ces valeurs ?\r\n\r\n10:08:40:04  10:08:43:16\r\n Quand on parle d'investissements\r\n       pour la r\u00e9novation.\r\n\r\n10:08:43:18  10:08:46:08\r\n           55 millions,\r\n    c'est quand m\u00eame beaucoup.\r\n\r\n10:08:46:10  10:08:50:10\r\n     P.LEUBA: C'est beaucoup,\r\n\u00e7a ne fait pas l'ombre d'un doute.\r\n\r\n10:08:50:11  10:08:52:21\r\nMais c'est le t\u00e9moignage financier\r\n\r\n10:08:52:23  10:08:56:11\r\n   de l'attachement du mouvement\r\n       olympique \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:08:56:13  10:08:58:16\r\n  On va commencer par dire merci.\r\n\r\n10:08:58:18  10:09:03:01\r\n   C'est un atout consid\u00e9rable\r\npour notre canton, pour la Suisse.\r\n\r\n10:09:03:03  10:09:07:03\r\n   \u00c7a lui conf\u00e8re une visibilit\u00e9\r\n   sur la sc\u00e8ne internationale,\r\n\r\n10:09:07:05  10:09:10:22\r\n    une attractivit\u00e9 \u00e9conomique\r\n    et touristique ind\u00e9niable.\r\n\r\n10:09:11:00  10:09:14:08\r\n      Le mouvement olympique\r\n   est un mouvement plan\u00e9taire.\r\n\r\n10:09:14:10  10:09:18:09\r\n    Nombreux sont les visiteurs\r\n    qui viennent pour le mus\u00e9e.\r\n\r\n10:09:18:11  10:09:24:18\r\nLe Mus\u00e9e Olympique constitue un lieu\r\n tr\u00e8s attractif pour les \u00e9trangers.\r\n\r\n10:09:24:20  10:09:27:18\r\n     S.ROTH: D'un point de vue\r\n           plus g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n10:09:27:20  10:09:32:17\r\n   le Mus\u00e9e Olympique et le CIO\r\nsont des partenaires privil\u00e9gi\u00e9s ?\r\n\r\n10:09:32:19  10:09:36:21\r\n     P.LEUBA: Il faut prendre\r\n    conscience de l'importance\r\n\r\n10:09:37:02  10:09:40:01\r\n        que prend le sport \r\n        dans notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:09:40:03  10:09:48:00\r\n Le sport est facteur de passion,\r\n d'enthousiasme, de communion...\r\n\r\n10:09:48:02  10:09:52:18\r\nIl suffit de se souvenir des succ\u00e8s\r\n  de l'\u00e9quipe suisse de football\r\n\r\n10:09:52:19  10:09:57:21\r\n  pour constater que tout le pays\r\n  se retrouve derri\u00e8re le succ\u00e8s.\r\n\r\n10:09:57:23  10:10:02:15\r\nC'est un facteur d'int\u00e9gration entre\r\n  populations \u00e9trang\u00e8re et locale.\r\n\r\n10:10:02:17  10:10:05:04\r\nJe reprends l'exemple du football.\r\n\r\n10:10:05:06  10:10:10:06\r\n  Quand vous avez un certain nombre\r\nde ressortissants d'origine \u00e9trang\u00e8re\r\n\r\n10:10:10:08  10:10:12:12\r\n  qui composent le onze national,\r\n\r\n10:10:12:14  10:10:16:02\r\n      c'est la d\u00e9monstration\r\n    de la capacit\u00e9 d'adaptation\r\n\r\n10:10:16:04  10:10:17:23\r\n    de la population \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n10:10:18:01  10:10:20:04\r\n  C'est un facteur d'int\u00e9gration.\r\n\r\n10:10:20:06  10:10:22:17\r\nC'est un facteur \u00e9conomique aussi.\r\n\r\n10:10:22:19  10:10:27:12\r\n   1'300 emplois sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par\r\nla pr\u00e9sence des f\u00e9d\u00e9rations sportives\r\n\r\n10:10:27:14  10:10:29:13\r\n      dans le Canton de Vaud.\r\n\r\n10:10:29:15  10:10:32:19\r\n         Nous en avons 58.\r\n\r\n10:10:32:21  10:10:40:09\r\nNos premiers concurrents, Singapour\r\n ou Londres, en ont trois chacune.\r\n\r\n10:10:40:11  10:10:48:08\r\nS.ROTH: Est-ce qu'on peut quantifier\r\n    les retomb\u00e9es pour Lausanne,\r\n\r\n10:10:48:10  10:10:52:01\r\n         le Canton de Vaud\r\n       et la Suisse romande,\r\n\r\n10:10:52:03  10:10:57:00\r\n      du statut particulier\r\n de Lausanne, capitale du sport ?\r\n\r\n10:10:57:02  10:11:02:17\r\n             Si oui,\r\nest-ce qu'elle en est d\u00e9pendante ?\r\n\r\n10:11:02:19  10:11:07:04\r\n        P.LEUBA: Nous avons\r\n     une \u00e9conomie diversifi\u00e9e.\r\n\r\n10:11:07:06  10:11:13:14\r\n       Nous n'avons pas mis\r\ntous nos oeufs dans le m\u00eame panier.\r\n\r\n10:11:13:16  10:11:17:16\r\n   Nous ne sommes pas d\u00e9pendants\r\n    des f\u00e9d\u00e9rations sportives.\r\n\r\n10:11:17:18  10:11:21:21\r\n   Toutefois, leur pr\u00e9sence p\u00e8se\r\n   consid\u00e9rablement sur le PIB.\r\n\r\n10:11:21:23  10:11:26:04\r\n   Non seulement par les emplois\r\n   mais aussi par les salaires.\r\n\r\n10:11:26:06  10:11:30:05\r\n     Les retomb\u00e9es imm\u00e9diates \r\n    sont de 200 mios par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:11:30:07  10:11:33:23\r\n  \u00c0 cela s'ajoute le rayonnement\r\n        que cela conf\u00e8re.\r\n\r\n10:11:34:01  10:11:39:17\r\n Si l'on devait payer chaque fois\r\n  que le nom de Nyon est imprim\u00e9\r\n\r\n10:11:39:19  10:11:47:16\r\n  dans les m\u00e9dias pour un tirage \r\n  au sort de Ligue des Champions,\r\n\r\n10:11:47:18  10:11:52:07\r\n  nous n'aurions pas suffisamment\r\n de budget de promotion du canton.\r\n\r\n10:11:52:09  10:11:55:10\r\n        S.ROTH: On conna\u00eet\r\n     votre carri\u00e8re d'arbitre.\r\n\r\n10:11:55:11  10:11:58:04\r\n      Vous avez v\u00e9cu ce sport\r\n          de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:11:58:06  10:12:00:13\r\n  Qu'est-ce que \u00e7a vous a amen\u00e9 ?\r\n\r\n10:12:00:15  10:12:05:14\r\n  P.LEUBA: Ca m'a permis de vivre\r\nde grands \u00e9v\u00e9nements de l'int\u00e9rieur,\r\n\r\n10:12:05:16  10:12:08:18\r\n         alors que j'\u00e9tais\r\n      un footballeur modeste.\r\n\r\n10:12:08:20  10:12:11:19\r\n       J'\u00e9tais en 3\u00e8me ligue\r\n         dans mon village.\r\n\r\n10:12:11:21  10:12:14:15\r\nJ'\u00e9tais content de jouer le samedi.\r\n\r\n10:12:14:17  10:12:19:07\r\nMais \u00e7a me donnait des perspectives\r\n     internationales limit\u00e9es.\r\n\r\n10:12:19:09  10:12:26:03\r\n La carri\u00e8re d'arbitre m'a permis\r\nde conna\u00eetre de grands \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n10:12:26:05  10:12:32:01\r\n         D'\u00eatre au milieu\r\n      d'un stade \u00e0 Liverpool\r\n\r\n10:12:32:03  10:12:37:19\r\n  et de c\u00f4toyer d'anciens joueurs\r\nque je voyais petit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n10:12:37:21  10:12:42:00\r\n          C'est \u00e9mouvant.\r\n\r\n10:12:42:02  10:12:49:14\r\n         Ca m'a constitu\u00e9,\r\n        forg\u00e9 le caract\u00e8re.\r\n\r\n10:12:49:16  10:12:53:23\r\n\u00c7a vous am\u00e8ne \u00e0 accepter l'erreur.\r\n\r\n10:12:54:01  10:12:58:13\r\n Accepter \u00e0 vous remettre en cause\r\n     et accepter la critique.\r\n\r\n10:12:58:15  10:13:03:15\r\n   Et de repartir apr\u00e8s l'\u00e9chec.\r\n\r\n10:13:03:17  10:13:08:19\r\n   Ce sont des caract\u00e9ristiques\r\n qui sont n\u00e9cessaires dans la vie.\r\n\r\n10:13:08:21  10:13:14:03\r\n   S.ROTH: Le meilleur souvenir,\r\n s'il ne fallait en garder qu'un ?\r\n\r\n10:13:14:05  10:13:15:20\r\n   P.LEUBA: Il y en a beaucoup.\r\n\r\n10:13:15:22  10:13:20:22\r\nLa finale de Coupe de Suisse \u00e0 B\u00e2le\r\n     entre B\u00e2le et GC en 2002.\r\n\r\n10:13:21:00  10:13:24:10\r\n         L'un des matchs\r\n  les plus fous que j'ai connus,\r\n\r\n10:13:24:11  10:13:32:10\r\nc'\u00e9tait au Pays de Galles, un match\r\n   de qualification pour l'Euro.\r\n\r\n10:13:32:11  10:13:36:00\r\n           Dans un stade\r\nde 73'000 places compl\u00e8tement plein.\r\n\r\n10:13:36:02  10:13:40:11\r\n    Quand vous avez les Gallois\r\n qui chantent l'hymne en ga\u00e9lique,\r\n\r\n10:13:40:13  10:13:44:23\r\n    et que vous \u00eates au milieu,\r\net que vous avez Giggs au milieu...\r\n\r\n10:13:45:01  10:13:49:16\r\nJ'ai m\u00eame cru que le juge de touche\r\n  allait tomber dans les pommes.\r\n\r\n10:13:49:18  10:13:51:14\r\n    S.ROTH: Vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate\r\n\r\n10:13:51:16  10:13:54:18\r\n   du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie\r\n           et du sport.\r\n\r\n10:13:54:20  10:14:01:07\r\nEst-ce que ces deux navires sont des\r\n fr\u00e8res ennemis ou fr\u00e8re et soeur ?\r\n\r\n10:14:01:09  10:14:08:15\r\n        P.LEUBA: Je crois\r\n   qu'ils sont compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:14:08:17  10:14:13:02\r\nLe sport a une dimension \u00e9conomique\r\n     mais \u00e7a n'est pas que \u00e7a.\r\n\r\n10:14:13:04  10:14:16:20\r\n    Je suis tr\u00e8s heureux d'\u00eatre\r\n    \u00e0 la t\u00eate d'un d\u00e9partement\r\n\r\n10:14:16:22  10:14:19:11\r\nqui a cette ouverture sur le monde.\r\n\r\n10:14:19:13  10:14:23:13\r\n Il me permet de c\u00f4toyer des gens\r\n      de diff\u00e9rents milieux.\r\n\r\n10:14:23:15  10:14:28:02\r\n  Lorsque je rencontre des chefs\r\n  d'entreprise ou des sportifs,\r\n\r\n10:14:28:04  10:14:32:11\r\n     c'est un enrichissement\r\n dans les relations personnelles.\r\n\r\n10:14:32:12  10:14:40:18\r\n   Les d\u00e9fis et les possibilit\u00e9s\r\n     d'action sont importants.\r\n\r\n10:14:40:20  10:14:44:22\r\n     Je ne peux que me r\u00e9jouir\r\ntous les matins lorsque je me l\u00e8ve.\r\n\r\n10:14:45:00  10:14:49:18\r\n     S.ROTH: En terme politique,\r\nle sport a souvent \u00e9t\u00e9 li\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:14:49:20  10:14:52:05\r\n  Quelle est sa v\u00e9ritable place ?\r\n\r\n10:14:52:07  10:14:54:11\r\n  P.LEUBA: La place de l'arm\u00e9e ?\r\n\r\n10:14:54:13  10:14:55:21\r\n         S.ROTH: Du sport.\r\n\r\n10:14:55:23  10:14:58:20\r\n   Est-ce que c'est toujours li\u00e9\r\n            \u00e0 l'arm\u00e9e ?\r\n\r\n10:14:58:22  10:15:03:09\r\n   Ou devrait-il \u00eatre plus pr\u00e8s\r\n         de l'\u00e9conomie ?\r\n\r\n10:15:03:11  10:15:07:17\r\n  P.LEUBA: Je crois que l'arm\u00e9e \r\n ne joue plus un r\u00f4le d\u00e9terminant\r\n\r\n10:15:07:19  10:15:10:00\r\n    dans l'\u00e9ducation physique.\r\n\r\n10:15:10:02  10:15:12:06\r\n  Au d\u00e9part, l'\u00e9ducation physique\r\n\r\n10:15:12:11  10:15:15:22\r\n     \u00e9tait destin\u00e9e \u00e0 pr\u00e9parer\r\n       au service militaire.\r\n\r\n10:15:16:00  10:15:20:08\r\n   Aujourd'hui, le sport a pris\r\n une autre dimension dans la vie.\r\n\r\n10:15:20:10  10:15:23:02\r\nIl y a des sportifs professionnels.\r\n\r\n10:15:23:04  10:15:27:00\r\n    C'est une activit\u00e9 qui peut\r\n     d\u00e9boucher sur un m\u00e9tier.\r\n\r\n10:15:27:02  10:15:31:08\r\n        Avec le rayonnement\r\n        que \u00e7a peut donner.\r\n\r\n10:15:31:10  10:15:34:23\r\n    Je crois qu'on ne peut pas\r\n       cat\u00e9goriser le sport\r\n\r\n10:15:35:01  10:15:39:18\r\nen disant que c'est de l'\u00e9conomie,\r\nde la formation ou de la jeunesse.\r\n\r\n10:15:39:20  10:15:42:09\r\nC'est une activit\u00e9 en tant que tel.\r\n\r\n10:15:42:11  10:15:44:19\r\n Elle a de multiples rayonnements.\r\n\r\n10:15:44:21  10:15:49:20\r\n Elle a des contacts multiples avec\r\nle reste des \u00e9l\u00e9ments de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:15:49:22  10:15:52:16\r\n      Peut-\u00eatre ce qui manque\r\n        le plus en Suisse,\r\n\r\n10:15:52:18  10:15:56:07\r\n      c'est que les sportifs\r\n   sont souvent mal consid\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n10:15:56:09  10:15:59:12\r\n        J'entends beaucoup\r\n   de footballeurs \u00e0 qui on dit:\r\n\r\n10:15:59:17  10:16:02:22\r\n      \"Qu'est-ce que tu fais\r\n    dans la vie comme m\u00e9tier ?\"\r\n\r\n10:16:03:03  10:16:05:06\r\n   Ils r\u00e9pondaient \"footballeurs\".\r\n\r\n10:16:05:08  10:16:09:11\r\n    Et la r\u00e9ponse \u00e9tait: \"Oui, \r\n   le samedi, mais la semaine ?\"\r\n\r\n10:16:09:12  10:16:14:00\r\n Or aujourd'hui, le sport d'\u00e9lite\r\n   n\u00e9cessite de tels sacrifices\r\n\r\n10:16:14:02  10:16:20:06\r\n     et de telles contraintes\r\n que c'est devenu un vrai m\u00e9tier.\r\n\r\n10:16:20:08  10:16:24:19\r\nPar voie de cons\u00e9quence, nous devons\r\n    faciliter la reconnaissance\r\n\r\n10:16:24:21  10:16:27:23\r\n       que l'on doit donner \r\n       aux sportifs d'\u00e9lite.\r\n\r\n10:16:28:01  10:16:32:21\r\n   Je crois que ce se sont souvent\r\ndes mod\u00e8les malgr\u00e9 les moutons noirs.\r\n\r\n10:16:32:23  10:16:35:06\r\n   Nous avons besoin de mod\u00e8les.\r\n\r\n10:16:35:08  10:16:39:23\r\n Nous avons besoin de r\u00eaver et le\r\nsport permet \u00e0 chacun de le faire.\r\n\r\n10:16:40:00  10:16:43:17\r\nS.ROTH: En quoi dans votre activit\u00e9\r\n         de tous les jours\r\n\r\n10:16:43:19  10:16:48:04\r\n         vous participez\r\n  \u00e0 ce positionnement du sport ?\r\n\r\n10:16:48:06  10:16:52:08\r\n  P.LEUBA: J'ai la chance d'\u00eatre\r\n    dans un groupe de travail\r\n\r\n10:16:52:10  10:16:55:12\r\n      constitu\u00e9 par U.Maurer\r\n         sur la politique\r\n\r\n10:16:55:14  10:17:01:03\r\n   qui doit \u00eatre mise en place\r\n pour favoriser le sport d'\u00e9lite.\r\n\r\n10:17:01:05  10:17:07:23\r\n    Cela va de la formation \u00e0 la\r\nconjugaison entre \u00e9cole et carri\u00e8re.\r\n\r\n10:17:08:01  10:17:14:15\r\nCela va ensuite dans la gestion de\r\nla carri\u00e8re et de la reconversion.\r\n\r\n10:17:14:17  10:17:19:09\r\n Parce que souvent, les sportifs \r\n arr\u00eatent leurs activit\u00e9s jeunes.\r\n\r\n10:17:19:11  10:17:25:18\r\n  Par voie de cons\u00e9quence, il y a\r\n  encore une vie apr\u00e8s le sport.\r\n\r\n10:17:25:20  10:17:28:23\r\n     Nous devons \u00eatre capables\r\n          de la pr\u00e9parer.\r\n\r\n10:17:29:01  10:17:33:22\r\nDe s'inspirer des sportifs suisses\r\nqui ont r\u00e9ussi leur reconversion.\r\n\r\n10:17:34:00  10:17:38:08\r\n     Et permettre \u00e0 la rel\u00e8ve\r\n  de profiter de ces exp\u00e9riences.\r\n\r\n10:17:38:10  10:17:42:11\r\n  S.ROTH: Ca veut dire qu'il y a\r\n    des lacunes aujourd'hui ?\r\n\r\n10:17:42:12  10:17:45:15\r\nP.LEUBA: Il y a beaucoup de lacunes.\r\n\r\n10:17:45:17  10:17:50:21\r\nElles tiennent d'abord du fait que\r\nl'on reconnaisse mal les sportifs\r\n\r\n10:17:50:23  10:17:55:02\r\n     pour ce qu'ils apportent\r\n          \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:17:55:04  10:18:07:12\r\n  Le fait qu'il s'agit d'activit\u00e9\r\n \u00e0 part enti\u00e8re et pas d'un hobby.\r\n\r\n10:18:07:14  10:18:13:08\r\n S.ROTH: Je reviens sur un dossier\r\n      qui vous tient \u00e0 coeur.\r\n\r\n10:18:13:10  10:18:17:11\r\nC'est cette candidature de Lausanne\r\n       et du Canton de Vaud\r\n\r\n10:18:17:12  10:18:20:22\r\n     pour les Jeux Olympiques\r\n     de la jeunesse en 2020.\r\n\r\n10:18:21:00  10:18:24:20\r\n     Pourquoi \u00eatre candidat ?\r\n\r\n10:18:24:22  10:18:29:07\r\n  P.LEUBA: Nous souhaitons faire \r\n  quelque chose pour la jeunesse.\r\n\r\n10:18:29:09  10:18:33:01\r\n     Susciter des vocations,\r\n   expliquer aux jeunes Suisses\r\n\r\n10:18:33:03  10:18:37:16\r\nqu'ils peuvent pratiquer leur sport\r\n   chez eux au plus haut niveau\r\n\r\n10:18:37:18  10:18:40:19\r\n   au niveau des Jeux Olympiques\r\n          de la jeunesse.\r\n\r\n10:18:41:00  10:18:44:12\r\n      Que c'est un \u00e9v\u00e9nement\r\n  qui est \u00e0 la taille du canton.\r\n\r\n10:18:44:17  10:18:47:08\r\n        On est de loin pas \r\n       dans les grands Jeux.\r\n\r\n10:18:47:12  10:18:51:01\r\n    On est dans une comp\u00e9tition\r\n    comparable \u00e0 Gymnaestrada.\r\n\r\n10:18:51:06  10:18:53:08\r\n  Qui est destin\u00e9e \u00e0 la jeunesse\r\n\r\n10:18:53:12  10:18:57:05\r\n et \u00e0 la formation de la jeunesse\r\n       en mati\u00e8re sportive.\r\n\r\n10:18:57:10  10:19:01:16\r\nC'est \u00e9galement l'occasion de rendre\r\n     aux f\u00e9d\u00e9rations sportives\r\n\r\n10:19:01:21  10:19:04:05\r\nce qu'elles apportent \u00e0 ce canton.\r\n\r\n10:19:04:10  10:19:08:00\r\n  S.ROTH: Est-ce que par le biais\r\n       de cette candidature,\r\n\r\n10:19:08:05  10:19:12:06\r\nil faut comprendre que vous r\u00e9pondez\r\n      \u00e0 la question de savoir\r\n\r\n10:19:12:11  10:19:16:18\r\nsi la Suisse est capable d'organiser\r\n    des Jeux Olympiques ou non ?\r\n\r\n10:19:16:23  10:19:18:04\r\n         C'est-\u00e0-dire non.\r\n\r\n10:19:18:09  10:19:21:12\r\n        P.LEUBA: La Suisse\r\n  est capable d'organiser les JO.\r\n\r\n10:19:21:17  10:19:23:14\r\n  Notamment ceux de la jeunesse.\r\n\r\n10:19:23:19  10:19:27:08\r\n  Je crois que c'est un excellent\r\n     vecteur pour nos jeunes.\r\n\r\n10:19:27:12  10:19:30:14\r\n   J'en discutais avec St\u00e9phane\r\n      Lambiel, le patineur.\r\n\r\n10:19:30:19  10:19:34:18\r\n Il me disait que d'avoir vu les \r\n championnats d'Europe \u00e0 Lausanne\r\n\r\n10:19:34:23  10:19:36:23\r\n lui avait donn\u00e9 envie de patiner.\r\n\r\n10:19:37:04  10:19:40:02\r\n  Ensuite, il a fait la carri\u00e8re\r\n          que l'on sait.\r\n\r\n10:19:40:07  10:19:43:10\r\n  Pouvoir avoir une manifestation\r\n         de cette ampleur\r\n\r\n10:19:43:14  10:19:46:03\r\n        avec le rayonnement\r\n        que conf\u00e8re le CIO,\r\n\r\n10:19:46:05  10:19:48:02\r\n   et offrir cela \u00e0 nos jeunes,\r\n\r\n10:19:48:07  10:19:51:17\r\n   c'est l'occasion de pr\u00e9parer\r\n     les champions de demain\r\n\r\n10:19:51:19  10:19:54:05\r\net notre sport a besoin de rel\u00e8ve.\r\n\r\n10:19:54:07  10:19:56:12\r\n S.ROTH: Encore faut-il l'obtenir.\r\n\r\n10:19:56:14  10:19:59:02\r\nP.LEUBA: C'est encore un sacr\u00e9 d\u00e9fi.\r\n\r\n10:19:59:04  10:20:03:14\r\n S.ROTH: Vous \u00eates face \u00e0 la ville\r\n   de Brasov, la ville roumaine.\r\n\r\n10:20:03:16  10:20:06:10\r\n      La d\u00e9cision sera prise\r\n        durant l'\u00e9t\u00e9 2015.\r\n\r\n10:20:06:12  10:20:08:15\r\n Que va-t-il se passer d'ici l\u00e0 ?\r\n\r\n10:20:08:17  10:20:11:06\r\n        Allez-vous draguer\r\n       les membres du CIO ?\r\n\r\n10:20:11:08  10:20:16:10\r\n P.LEUBA: On va d'abord finaliser\r\n    le dossier de candidature.\r\n\r\n10:20:16:11  10:20:21:01\r\n Ensuite, nous nous battrons pour\r\n d\u00e9montrer au mouvement olympique\r\n\r\n10:20:21:03  10:20:23:08\r\n la qualit\u00e9 de cette candidature.\r\n\r\n10:20:23:10  10:20:26:16\r\n     Ce qu'elle peut apporter\r\n     \u00e0 la jeunesse du monde.\r\n\r\n10:20:26:18  10:20:30:01\r\n     Ce qu'elle peut apporter\r\n     au mouvement olympique.\r\n\r\n10:20:30:03  10:20:33:18\r\n Et de d\u00e9montrer que le CIO serait\r\n        tr\u00e8s bien chez lui.\r\n\r\n10:20:33:23  10:20:38:12\r\n  S.ROTH: C'est un atout d'avoir\r\nLausanne comme capitale olympique ?\r\n\r\n10:20:38:14  10:20:41:23\r\n        P.LEUBA: Je crois\r\n  que c'est con\u00e7u comme un atout\r\n\r\n10:20:42:01  10:20:44:15\r\n           car les gens\r\n    connaissent bien Lausanne.\r\n\r\n10:20:44:17  10:20:47:05\r\nLe mouvement olympique y est bien.\r\n\r\n10:20:47:07  10:20:50:08\r\n       Il conna\u00eet le s\u00e9rieux\r\n       du travail en Suisse.\r\n\r\n10:20:50:10  10:20:55:07\r\n Maintenant, notre adversaire est \r\nprobablement une bonne candidature.\r\n\r\n10:20:55:09  10:20:57:04\r\n         Rien n'est gagn\u00e9.\r\n\r\n10:20:57:06  10:21:01:07\r\nOn conna\u00eet la puissance financi\u00e8re\r\n         de la Roumanie.\r\n\r\n10:21:01:09  10:21:05:09\r\n  Lorsque le gouvernement d\u00e9cide\r\n    d'investir dans le sport,\r\n\r\n10:21:05:11  10:21:10:05\r\n    il a des moyens sup\u00e9rieurs \r\n    \u00e0 la Suisse ou aux cantons.\r\n\r\n10:21:10:07  10:21:13:18\r\n       C'est une candidature\r\n       qu'il faut redouter.\r\n\r\n10:21:13:20  10:21:19:03\r\nMais la qualit\u00e9 de notre candidature\r\n  devrait permettre de l'emporter.\r\n\r\n10:21:19:05  10:21:22:10\r\n     Nous allons nous engager\r\n           pour obtenir\r\n\r\n10:21:22:12  10:21:25:03\r\nces Jeux Olympiques de la jeunesse.\r\n\r\n10:21:25:05  10:21:29:20\r\n   S.ROTH: On parle beaucoup des\r\ninstallations sportives \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:21:29:22  10:21:33:03\r\n   Elles ne sont plus forc\u00e9ment\r\n         toutes r\u00e9centes.\r\n\r\n10:21:33:05  10:21:37:14\r\n    Est-ce de cette candidature\r\n  et de sa r\u00e9ussite que d\u00e9pendent\r\n\r\n10:21:37:16  10:21:43:07\r\n     les installations sportives\r\ndans les 30 ou 40 prochaines ann\u00e9es ?\r\n\r\n10:21:43:09  10:21:46:02\r\nP.LEUBA: Si nous obtenons ces Jeux,\r\n\r\n10:21:46:04  10:21:51:11\r\n cela va doper les investissements\r\npour les infrastructures sportives.\r\n\r\n10:21:51:13  10:22:00:06\r\n  Mais nous ne construirons rien\r\n  qui n'a pas un avenir sportif.\r\n\r\n10:22:00:08  10:22:05:20\r\n Il n'y aura pas d'infrastructures\r\n faites uniquement pour les Jeux.\r\n\r\n10:22:05:22  10:22:10:01\r\n Nous investirons s'il y a ensuite\r\n    une utilisation qui r\u00e9pond\r\n\r\n10:22:10:03  10:22:11:17\r\n         \u00e0 un r\u00e9el besoin.\r\n\r\n10:22:11:18  10:22:15:16\r\n           Nous voulons\r\n    des Jeux \u00e0 taille humaine.\r\n\r\n10:22:15:18  10:22:19:11\r\n        L'effort principal\r\n     portera sur la r\u00e9novation\r\n\r\n10:22:19:13  10:22:24:11\r\n     de la patinoire de Malley\r\n qui est une n\u00e9cessit\u00e9 pour le LHC\r\n\r\n10:22:24:12  10:22:28:07\r\n     et la pratique du hockey.\r\n\r\n10:22:28:09  10:22:32:17\r\n      Par voie de cons\u00e9quence,\r\nnous avons fix\u00e9 des priorit\u00e9s saines\r\n\r\n10:22:32:19  10:22:36:12\r\n   en mati\u00e8re d'investissements.\r\n\r\n10:22:36:14  10:22:40:01\r\n          S.ROTH: Merci.\r\n\r\n10:22:40:03  10:22:43:11\r\n     M.RICHON: La F\u00e9d\u00e9ration \r\n     internationale d'escrime\r\n\r\n10:22:43:15  10:22:46:17\r\n a f\u00eat\u00e9 son centi\u00e8me anniversaire\r\n           cette ann\u00e9e.\r\n\r\n10:22:46:19  10:22:51:09\r\n \u00c0 cette occasion, elle a offert \r\n cette statue au Mus\u00e9e Olympique.\r\n\r\n10:22:51:11  10:22:53:23\r\nElle a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e le 27 novembre.\r\n\r\n10:22:54:01  10:22:57:06\r\nElle est l'oeuvre de Vaclav Cesak.\r\n\r\n10:22:57:08  10:23:00:09\r\nV.CESAK: Dans chacune de mes oeuvres,\r\n\r\n10:23:00:11  10:23:03:16\r\n     la meilleure inspiration\r\n       est le corps humain.\r\n\r\n10:23:03:18  10:23:05:18\r\n        Ce qui m'int\u00e9resse,\r\n\r\n10:23:05:20  10:23:12:06\r\nc'est la dynamique et les nouvelles\r\n       formes de l'anatomie.\r\n\r\n10:23:12:08  10:23:20:23\r\nCette statue est dans une position\r\n    en garde, \u00e7a m'a inspir\u00e9.\r\n\r\n10:23:21:01  10:23:25:20\r\n  J'aimerais que ma statue plaise\r\n       \u00e0 tous les visiteurs.\r\n\r\n10:23:25:22  10:23:34:07\r\n    C'est la principale raison\r\n         de mon travail.\r\n\r\n10:23:34:09  10:23:38:15\r\n M.RICHON: Nous arrivons au terme\r\n   de cette \u00e9dition olympique.\r\n\r\n10:23:38:17  10:23:43:03\r\n    Le nouveau mus\u00e9e rouvrira \r\n    ses portes le 21 d\u00e9cembre.\r\n\r\n10:23:43:05  10:23:48:12\r\n      L'entr\u00e9e sera gratuite \r\n     jusqu'au 20 janvier 2014.\r\n\r\n10:23:48:14  10:23:53:11\r\n             D'ici l\u00e0,\r\n  tr\u00e8s belles F\u00eates et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:23:53:12  10:23:59:22\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nINFOS TXT 776 ET WWW.SOUS-TITRAGE.CH\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2013-12-18T20:39:01Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1312913697", "summary": "10:00.14, 10:04.58, 10:06.46, 10:22.40\r\nLausanne, mus\u00e9e olympique, diverses s\u00e9quences : diverses pr\u00e9sentations de  RICHON, Maude, journaliste RTS (2'24\"). CIO jeux olympiques ", "id": "913696", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CIO"]}, {"internalArchiveId": "GS1312913698", "summary": "10:01.26, 10:02.18\r\nLausanne, comit\u00e9 international olympique : divers plans ROGGE, Jacques  directeur sortant CIO remettant cl\u00e9s \u00e0 BACH, Thomas sucesseur et nouveau directeur CIO (14\") / discours BACH, Thomas (remerciements, d\u00e9fi \u00e0 relever \u00eatre \u00e0 la t\u00eate du CIO) / divers plans ROGGE, Jacques et BACH, Thomas, inaugurant  mus\u00e9e olympique (14\") / divers plans ROGGE, Jacques et BACH, Thomas accompagn\u00e9s de ALBERT II de Monaco visitant mus\u00e9e olympique (29\"). jeux olympiques ", "id": "913697", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BACH, THOMAS", "ROGGE, JACQUES", "ALBERT II DE MONACO"], "visualCorporations": ["CIO"]}, {"internalArchiveId": "GS1312913699", "summary": "10:03.06\r\nLausanne : divers plans W\u00c4LCHLI, Doris, architecte montant escaliers puis  regardant \u00e9cran (11\") / itw W\u00c4LCHLI, Doris (tr\u00e8s prestigieux r\u00e9nover mus\u00e9e  olympique, mettre b\u00e2timent aux normes, mat\u00e9riaux et techniques utilis\u00e9s, mise en valeur mus\u00e9e, garder esprit d'origine) / ext et int, divers plans b\u00e2timent mus\u00e9e olympique de Lausanne (1'30\"). CIO jeux olympiques ", "id": "913698", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CIO"]}, {"internalArchiveId": "GS1312913700", "summary": "10:05.19, 10:22.55\r\nLausanne, mus\u00e9e olympique, diverses s\u00e9quences : int mus\u00e9e, divers plans  exposition permanente mus\u00e9e olympique (1'25\") / divers plans repr\u00e9sentants  f\u00e9d\u00e9ration internationale d'escrime offrant statue au mus\u00e9e olympique (38\") / itw CESAK, Vaclav, sculpteur tch\u00e8que (corps humain et anatomie meilleure  inspiration pour chacune de ses oeuvre). CIO jeux olympiques ", "id": "913699", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CIO"]}, {"internalArchiveId": "GS1312913701", "summary": "10:07.07\r\nLausanne : itw LEUBA, Philippe, conseiller d'\u00e9tat vaudois (mus\u00e9e olympique preuve attachement mouvement olympique ville de Lausanne, co\u00fbts r\u00e9novation,  valeurs olympiques, lieu touristique tr\u00e8s attractif, sport facteur int\u00e9gration et \u00e9conomique, Lausanne pas d\u00e9pendante financi\u00e8rement des f\u00e9d\u00e9rations sportives mais pr\u00e9sence p\u00e8se, carri\u00e8re arbitre international, responsabilit\u00e9s d\u00e9partement vaudois \u00e9conomie et sport, place sport dans politique, sport d'\u00e9lite et   professionnel, candidature Lausanne pour jeux olympiques jeunesse 2020,   nouvelles infrastructures sportives \u00e0 Lausanne). CIO jeux olympiques.\r", "id": "913700", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["LEUBA, PHILIPPE"], "visualCorporations": ["CIO"]}], "program": {"href": "/programs/411", "id": "411", "name": "Au coeur du sport"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "65313", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZU008110", "position": "1"}}, {"id": "60548", "comment": "Quelques images Composant et Luma gamut error. Dernier plan \" Au coeur du sport \".", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT009840", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3634AEAB-EB61-4C84-800D-EF337FB588C9", "internalArchiveId": "3634AEAB-EB61-4C84-800D-EF337FB588C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Retour sur l\u2019Affaire Cardinal (2/5) : Entretien avec Alain Clavien, historien", "publicationDate": "2013-12-17T00:00:00Z", "summary": "Rencontre avec Alain Clavien, qui a travaill\u00e9 avec ses \u00e9tudiants sur la brasserie Cardinal et le bras de fer social et politique n\u00e9 suite \u00e0 la d\u00e9cision de fermer le site.", "durationSec": 3450, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Fribourg (ville)"], "thematicThemes": ["conflit social", "enseignement de l'histoire", "\u00e9tudiant"], "thematicPersons": ["Cardinal (Brasserie du)"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2016-02-04T13:06:12Z", "speechToTexts": ["10.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS12 (00:00:00) [51%] :\r\nPas grave, \u00e7a \u00e0 la piste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [63%] :\r\nPropos\u00e9e par alors Jean-Luc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [80%] :\r\nC'est le nom de vous pr\u00e9senter durant quelques minutes, l'affaire Cardinal de 2007 semaines mise en bi\u00e8re, on a sorti Cardinal du couloir de la mort et puis on la aux soins palliatifs et puis \u00e7a va durer jusqu'en 2010, voil\u00e0 de la crise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:25) [67%] :\r\nLe Conseil d'et choqu\u00e9 avec. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:00:28) [92%] :\r\nNous avons une impression d'une identit\u00e9 fribourgeoise ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [87%] :\r\nAu constat, je pense que la blessure d'avoir perdu ainsi Cardinal c'est gu\u00e9rira jamais pour tous, retour sur l'affaire Cardinal mais la bi\u00e8re vous la buvez tous les jours, c'est un produit populaire et souvent d'inspiration germanique dans un Fribourg qui est \u00e0 la fronti\u00e8re d\u00e8s le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:55) [98%] :\r\nD\u00e9cembre 2012. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:58) [90%] :\r\nDans le cadre de l'anniversaire des 10 ans d'histoire vivante, rendez- vous est donn\u00e9 \u00e0 Fribourg, pour une rencontre avec le public sur le th\u00e8me : retour de l'affaire Cardinal une soir\u00e9e anim\u00e9e par Jacques Maury, quand au cours de laquelle 4 \u00e9tudiants sous la conduite de Claude Hauser et Alain Clavien \u00e0 leurs travaux dans le cadre d'un s\u00e9minaire intitul\u00e9 Affaires, scandales et manifestations en Suisse au 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\nComprendre comment fonctionne untel s\u00e9minaire \u00e0 quoi ressemblent les travaux auxquels sont confront\u00e9s des \u00e9tudiantes de quel d\u00e9lai il dispose, quel est leur r\u00e9tablisse pris leur d\u00e9marche, leurs difficult\u00e9s d\u00e9couvrir aussi un peu plus la r\u00e9alit\u00e9 de leur situation, ce sont l\u00e0 quelques-uns des sujets qui seront abord\u00e9s aujourd'hui aupr\u00e8s d'Alain Clavien, rencontr\u00e9 dans son bureau \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:58) [89%] :\r\nAlain Clavien, merci d'\u00eatre de nouveau avec nous pour cette nouvelle semaine d'histoire vivante, consacr\u00e9e cette fois l'affaire Cardinal, nous avons entendu il y a effectivement une r\u00e9trospective de ce que fut la soir\u00e9e anniversaire d'histoire vivante \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg et avec un grand nombre de participations du c\u00f4t\u00e9 du public comme du c\u00f4t\u00e9 des des tribunes de votre participation \u00e9galement \u00e0 vous, soir\u00e9e qui \u00e9tait donc anim\u00e9 par Jacques quand, en pr\u00e9sence de notamment et puis de pas mal de d'acteurs dont des acteurs inattendus vos propres \u00e9tudiants alors pour ceux qui n'\u00e9taient pas pr\u00e9sents \u00e0 cette soir\u00e9e, il faut un peu dire de quoi il \u00e9tait question, 4 \u00e9tudiants et \u00e9tudiantes en histoire contemporaine qui \u00e9tudie aupr\u00e8s de vous, ont travaill\u00e9 sur l'affaire Cardinal ce travail s'est inscrit dans le cadre d'un s\u00e9minaire que vous allez nous pr\u00e9senter, dites -nous peut-\u00eatre pour pour d\u00e9buter, Alain Clavien comment s'inscrit l'id\u00e9e de diss\u00e9miner dans les \u00e9tudes parce que chaque ann\u00e9e, puisque l\u00e0, \u00e7a semble \u00eatre s\u00e9minaire 2012, ce qui suppose qu'il a donn\u00e9e, voire en 2011 et j'ai dit 2013, voil\u00e0 comment \u00e7a se, comment \u00e7a se travaille comment \u00e7a se pr\u00e9sente aux \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:28) [82%] :\r\nAlors, en fait, dans notre course sous ce s\u00e9minaire de 3\u00e8me ann\u00e9e sert \u00e0 amener les \u00e9tudiants vers l'est, vers les sources travailler les sources essentiellement des sources publi\u00e9 donc la presse est revues les brochures ce genre de choses et source non, en g\u00e9n\u00e9ral, ils le font en 1\u00e8re ann\u00e9e de master, donc \u00e7a c'est le c'est le 1er point et puis c'est un s\u00e9minaire qui change de th\u00e9matiques r\u00e9guli\u00e8rement, il y a des th\u00e9matiques chronologique on avait travaill\u00e9 sur sur la Suisse entre 45 et 60 ou la la Suisse des ann\u00e9es 68 ans partent en gros de 64 ans 75 ou bien on a vu travailler des th\u00e9matiques plus se porter sur un objet, travailler sur la la jeunesse ou en 2012, travailler sur les sur les scandales. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:12) [83%] :\r\nEt ces s\u00e9minaires l\u00e0 quand vous les construisez c'est tout de m\u00eame un h\u00e9ritage de ce que vous- m\u00eame en tant qu'\u00e9tudiant, jadis, vous avez pu travailler ou c'est un objet que vous avez fa\u00e7onn\u00e9s de vos propres mains. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:27) [90%] :\r\nAlors moi, dans mon parcours, \u00e9tudiant en fait, je suis pratiquement jamais travaill\u00e9 les sources mais je crois qu'ici \u00e0 Fribourg, moi je suis arriv\u00e9 ici en 2003 et ce s\u00e9minaire je le codirig\u00e9 avec Claude Hauser ici \u00e0 Fribourg, \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es qu'on qu'en pratique de cette mani\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que, un moment donn\u00e9, on se dit que dans l'apprentissage du m\u00e9tier d'historien, il faut que les \u00e9tudiants se confronte \u00e0 la source. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:48) [75%] :\r\nEt donc de la guider, voil\u00e0, c'est l\u00e0 qu'il est : ben oui, \u00e7a existe ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:52) [94%] :\r\nOui, je crois qu'\u00e0 Lausanne Fran\u00e7ois Vallotton fait aussi un peu de cette mani\u00e8re absolument. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:57) [87%] :\r\nEst -ce que vous avez pu observer d\u00e9j\u00e0 de la mani\u00e8re dont les jeunes gens et les jeunes filles travaillent au d\u00e9but quand on est confront\u00e9 aux sources comme on s'y prend, sachant qu'on est historien apprentis d\u00e9butants quelles erreurs, quelles des intuitions. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:19) [91%] :\r\nLa 1\u00e8re chose je pense que, travaillant sur la presse, une partie d'entre eux sont vite on l'impression de se noyer rapidement, ils ont de la peine car et les bons articles \u00e0 trier et puis apr\u00e8s l'autre, la difficult\u00e9 c'est de probl\u00e9matis\u00e9e un peu les choses s'\u00e9taient dans un 1er temps, ils ont tendance \u00e0 raconter l'histoire comme une chronique au 1er degr\u00e9, sans chercher \u00e0 analyser les choses, donc \u00e7a c'est un peu ce qu'on essaie de leur apprendre dans ce dans ce s\u00e9minaire, je pense que faire la chronique, c'est un 1er 1er niveau mais apr\u00e8s il faut bien essayer de poser un peu des questions pour que \u00e7a ait un sens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:56) [86%] :\r\nEt ceux qui nous \u00e9coutent sont un peu d\u00e9sormais averti que quand on a pos\u00e9 le mot histoire on est loin d'avoir tout pos\u00e9e parce que il y a de temps en temps, \u00e0 se frotter du juridique \u00e0 d'autres moments a du chiffre, comment vous vous enseigner ces choses -l\u00e0, on peut pas avoir des comp\u00e9tences partout alors si telle ou telle de vos \u00e9tudiants ont choisi de travailler un aspect par exemple tr\u00e8s comptable d'une affaire, comment, comment \u00e7a se passe, on essaye de suivre alors vous dire que, il faut s'adapter vous oui oui je vous voulais vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:34) [89%] :\r\nOn doit s'adapter un peu bon, disons les choses au d\u00e9but dans la mesure o\u00f9 en g\u00e9n\u00e9ral ces s\u00e9minaires commence par une s\u00e9rie de lectures communes qui donne un peu un cadre qui est commun \u00e0 tout le monde, fa\u00e7on \u00e0 ce que les choses sont un petit peu homog\u00e8ne, alors l\u00e0, par exemple, un certain nombre de de questions qu'on aura qu'on leur a pos\u00e9, c'est-\u00e0-dire les rendre attentifs au fait par exemple que les motifs d'indignation sont souvent historiquement marqu\u00e9 il y a des choses qui peuvent indigner une certaines p\u00e9riodes qui n'indigne plus \u00e0 une autre p\u00e9riode o\u00f9 l'on peut prendre un exemple qui est assez frappant, c'est les cas de de de p\u00e9dophilie si vous discutez avec des gens qui sont all\u00e9s en internat dans les ann\u00e9es 50, 60, au fond, vous dites que c'\u00e9tait quasiment notori\u00e9t\u00e9 publique c'\u00e9tait regrettable mais enfin, c'\u00e9tait la vie actuellement \u00e9videmment, c'est plus la m\u00eame chose donc les motifs d'indignation change avec avec le temps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:23) [98%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:24) [88%] :\r\nEt puis apr\u00e8s l'autre chose \u00e0 laquelle on a laiss\u00e9 les rendent attentif, c'est que il y a des affaires qui prennent et d'autres qui ne prennent pas, donc pourquoi certaines affaires on a la pression que tous les ingr\u00e9dients sont l\u00e0, je pense par exemple \u00e0 l'affaire pourrait devenir une immense affaire de Dreyfuss, au fond, mais non, mais \u00e7a prend pas donc pourquoi certaines affaires prennent et d'autres ne prennent pas comment tout cela s'articule -t-il c'est quoi le processus, donc \u00e7a c'\u00e9tait un peu la r\u00e9flexion et puis l'autre r\u00e9flexion : c'est le r\u00f4le de la presse puisqu'il travaille essentiellement sur la presse dans la construction d'un la scandale en ayant un petit peu \u00e0 l'id\u00e9e, certains nombre de questions : qui est ce qui rend l'affaire publique est -ce que est -ce que certains y ont un Avantage \u00e0 d\u00e9faut les timing qui sont surprenants, donc les rendre attentifs \u00e0 ce genre de de questions et puis apr\u00e8s le questionnement g\u00e9n\u00e9ral en r\u00e9unissant un peu toutes ces approches monographique, c'\u00e9tait de se poser la question : quelle est la fonction de d'un scandale dans une soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a permet de, de, de modifier certaines r\u00e8gles, \u00e7a permet de rel\u00e9gitimer IT certaines r\u00e8gles qui \u00e9taient en train de, de, de s'effacer, etc, donc c'est un peu ce genre de questions l\u00e0 qui a organis\u00e9 la leuc\u00e9mie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:32) [72%] :\r\nQuand vous dites : presse, c'\u00e9tait essentiellement \u00e9crite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:37) [93%] :\r\nC'est essentiellement presse \u00e9crite pour des motifs pratique, au fond, c'est celle qui est le plus facile d'acc\u00e8s, c'est s\u00fbr que \u00e7a pourrait \u00eatre int\u00e9ressant pour certaines affaires puisqu'on a travaill\u00e9 sur les affaires tr\u00e8s contemporaines de pouvoir travailler \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et la radio, mais c'est pas toujours facile de, de, d'avoir acc\u00e8s aux sources et puis on n'a pas toujours envie non plus dans ces institutions de voir d\u00e9bouler tout d'un coup de 12 ou 15 \u00e9tudiants, c'est un peu difficile \u00e0 g\u00e9rer, donc on travaille plut\u00f4t sur la presse \u00e9crite oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:46) [82%] :\r\nHistoire donc, cette semaine, retour sur l'affaire Cardinal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:50) [75%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:11) [95%] :\r\nAlain Clavien, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, au micro de Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:24) [83%] :\r\nLe s\u00e9minaire de 2012 porte sur faire scandale et manifestations en Suisse ou au 20\u00e8me si\u00e8cle, ils sont 4 \u00e9tudiants R\u00e9mi Brousseau Delphine Dumoulin Fran\u00e7ois Ingold, Floren Stauffer qui ont travaill\u00e9, comment, comment \u00e7a c'est \u00e7a fait, c'est eux qui spontan\u00e9ment dit \u00e7a nous int\u00e9resse, c'est vous qui avez d\u00e9sign\u00e9 les volontaires. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:45) [90%] :\r\nOn arrive \u00e0 un d\u00e9but de s\u00e9minaire, avec une liste de sujets possibles et puis apr\u00e8s, ben les \u00e9tudiants s'inscrivent en fonction des sujets parfois souvent en fonction des dates, on a de la peine \u00e0 ce que les avec les \u00e9tudiants s'inscrivent au 1er s\u00e9minaire tous tendance \u00e0 reculer les choses mais donc c'est nous qu'on arrive avec une liste de sujets et c'est eux qui choisissent en fonction de 2 crit\u00e8res divers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:10) [92%] :\r\nQuand vous leur faites la proposition, \u00e7a d\u00e9marre tout de suite ou faut du temps. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:16) [95%] :\r\nNon, \u00e7a d\u00e9marre assez assez vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:18) [75%] :\r\nHerv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:19) [88%] :\r\nOui, oui, il y a des propositions, c'est-\u00e0-dire \u00e7a \u00e7a l\u00e8ve la maman reclassement en 10 ans, je pense \u00e0 \u00e7a, je pense \u00e0 \u00e7a, je pense \u00e0 \u00e7a y est d\u00e9j\u00e0 premiers \u00e9changes 1er d\u00e9bat premi\u00e8re contradiction, vous pouvez apporter. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:31) [87%] :\r\nNon, l\u00e0 o\u00f9 les premi\u00e8res s\u00e9ances en fait quand on distribue les sujets les les \u00e9tudiants, les \u00e9tudiants de simplement choisissent leur leur leur th\u00e9matique et puis apr\u00e8s, la voil\u00e0, ils ont des des dates de pr\u00e9sentation diff\u00e9rente, donc ils se mettent au travail sur un rythme diff\u00e9renci\u00e9 selon la date de pr\u00e9sentation et puis apr\u00e8s, bon, on a, on les voit r\u00e9guli\u00e8rement, soit sur l'assistance, soit les professeurs pour discuter avec l'avancement de leur travail. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:56) [81%] :\r\nAlors on va venir, je voulais la faire Cardinal mais puisque le le titre du s\u00e9minaire comportait des affaire au pluriel Scandale au pluriel Manifestations au pluriel, ni avec la Suisse et le si\u00e8cle qui \u00e9tait au singulier, quelles autres affaires et scandales et manifestations ont \u00e9t\u00e9 model\u00e9 OK. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:15) [88%] :\r\nD\u00e8s qu'on gratte un peu, on se rend compte que ce pays a son lot de scandales, donc on a travaill\u00e9 sur des on a travaill\u00e9 sur les scandales militaire, l'affaire des Mirage l'affaire du du b\u00e9ton. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:28) [89%] :\r\nParce qu'on s'est rendu compte \u00e0 la fin de la 2\u00e8me guerre mondiale qu'une partie des fortifications construites pendant la guerre avait au fond \u00e9t\u00e9 construite avec plus de pl\u00e2tre que de b\u00e9ton, c'\u00e9tait un grand scandale grande d\u00e9ception aussi. \r\nQui a mis en cause des entrepreneursD. officiers de haut rang, bon tout \u00e7a c'est enlis\u00e9, d'une certaine mani\u00e8re un peu \u00e0 la Suisse comme \u00e7a mais donc scandale militaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:50) [95%] :\r\nMais dans un souci d'\u00e9conomie, on peut imaginer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:53) [82%] :\r\nNon, ce n'est pas un souci d'\u00e9conomie. \r\nScandale politique avec des scandales qui mettent fin de carri\u00e8re comme Madame Copps pour monsieur pour que naisse qu'ici \u00e0 Fribourg, des scandales \u00e9conomiques et scandales de moeurs aussi moins fr\u00e9quent en Suisse mais enfin l'affaire Jacques ou l'affaire Borer etc, donc on a propos\u00e9 au fond une une gamme de scandales diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:17) [78%] :\r\nAlors Cardinal 4 \u00e9tudiants s'y frottent les sources et les trouve principalement au. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:24) [92%] :\r\nIl est trouv\u00e9e, essentiellement dans la presse, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une chose qu'on a recommand\u00e9 de parfaire tout de suite d'aller voir les t\u00e9moins parce que l'id\u00e9e, c'est de voir un peu comment l'affaire s'est s'est construite \u00e0 travers la presse, donc ils ont travaill\u00e9 sur la presse fribourgeoise une partie d'entre eux, une partie d'entre eux a travaill\u00e9 sur sur la presse romande, donc c'\u00e9tait un peu un peu l'id\u00e9e de voir \u00e0 partir de quel moment cette affaire sort de du canton de Fribourg pour devenir une affaire plus g\u00e9n\u00e9rale une affaire nationale comment peut-\u00eatre s'invite dans cette affaire, l'antagonisme toujours un peu latente Suisses romands de Suisses al\u00e9maniques etc donc, ils ont travaill\u00e9 essentiellement sur la sur la presse \u00e9crite et puis apr\u00e8s, certains d'entre eux ont eu la curiosit\u00e9 d'aller voir des des t\u00e9moins, alors c'est pas, c'est pas inint\u00e9ressant \u00e7a enrichit un peu leur analyse mais au fond, nous dans notre perspective, c'\u00e9tait plut\u00f4t de travailler essentiellement sur sur la presse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:18) [95%] :\r\nOn entend votre r\u00e9ticence sur la notion du t\u00e9moin parce qu'on peut l'approfondir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:26) [95%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend les s\u00e9minaires sur lesquels on a travaill\u00e9 l\u00e0, c'\u00e9tait un peu l'id\u00e9e que tout le monde soit un peu \u00e0 \u00e0 \u00e9galit\u00e9 au moment du du du travail. \r\nMais c'est vrai que par rapport aux t\u00e9moins, on a affaire \u00e0 des \u00e0 des jeunes gens qui sont souvent tr\u00e8s impressionn\u00e9s par le t\u00e9moin qu'ils qu'ils interrogent et qui, une fois qu'ils ont vu un t\u00e9moin important ont de la peine \u00e0 prendre la distance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:52) [90%] :\r\nOn impression d'avoir la r\u00e9ponse, la v\u00e9rit\u00e9 en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:55) [90%] :\r\nVoil\u00e0, et souvent les gens qui vont voir, c'est des gens qui ont qui ont qui ont une histoire qui qui qui p\u00e8sent un certain poids et sans sant\u00e9 passe assez souvent tr\u00e8s impressionn\u00e9e, oui, oui, donc ils ont de la peine \u00e0 prendre du recul, a crois\u00e9 les choses \u00e0 se dire que le souvenir, c'est quelque chose de reconstruire, donc on peut pas les croire, les gens sur parole, Mexique, c'est pas leur faire affront que ne pas les croire sur parole, qu'il faut essayer de recroiser les choses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:20) [95%] :\r\nPuisque les s\u00e9minaires ont commenc\u00e9 en 2003, c'est quelque chose que vous avez d\u00e9couvert en chemin \u00e7a que vous aviez d\u00e9j\u00e0 un peu exp\u00e9riment\u00e9 auparavant de vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:28) [87%] :\r\nOui, c'est des choses que j'avais d\u00e9j\u00e0 exp\u00e9riment\u00e9 de de moi- m\u00eame, oui, oui, mais effectivement, apr\u00e8s ce qui joue, c'est quand m\u00eame ce qu'on pourrait appeler un peu le nombre de kilom\u00e8tres au compteur et l\u00e0 il semble encore assez peu parce que ce sont des \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:40) [91%] :\r\nEn m\u00eame temps il faut croiser les sources, et on ne peut pas faire son absolument oui alors qu'est -ce que vous leur ras, prenez du dosage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:52) [92%] :\r\nMais on essaye de leur faire comprendre qu'on a affaire \u00e0 des choses qui rel\u00e8vent au fond 2 domaines diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:59) [78%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:00) [92%] :\r\nAvec la m\u00e9moire qui joue peut-\u00eatre plus dans le Champ de la de la de la fid\u00e9lit\u00e9, l'histoire qui pr\u00eatait une certaine pr\u00e9tention \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, donc il faut essayer de, de, de d\u00e9construire cette m\u00e9moire de la de la crois\u00e9e de la de la v\u00e9rifier, mais en m\u00eame temps c'\u00e9tait moi porte souvent aussi des \u00e9l\u00e9ments qui sont tr\u00e8s importants et qu'on ne pourrait pas par d'autres sources plus plus classiques, donc il y font tenir compte, on peut pas opposer l'histoire et la m\u00e9moire et puis plac\u00e9 l'historien, on le juge du du t\u00e9moin mais il y a une certaine critique des sources \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:35) [88%] :\r\nEt pour des historiens, historiens, jeune comme c'est ce quatuor l\u00e0 ou pour vous- m\u00eame, en quoi faire l'histoire d'une affaire comme celle de l'affaire Cardinal est quelque chose qui pose question est -ce que c'est difficile de faire de l'histoire avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:55) [76%] :\r\nVous voulez dire, tant que c'est une affaire tr\u00e8s contemporaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:58) [89%] :\r\n\u00e0 la fois contemporaine, c'est une affaire qui plus est extr\u00eamement proches dans tous les sens proche dans le temps et puis proches g\u00e9ographiquement, quand bien m\u00eame les t\u00e9moins ne sont pas au au centre- mais la presse pour peu qu'elle soit locale sera forc\u00e9ment remarquablement impliqu\u00e9s, ce sont autant d'\u00e9l\u00e9ments \u00e0 chaud alors l'histoire, a besoin de faire refroidir quelque peu les plats trop br\u00fblant, alors comment on fait de l'histoire comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:30) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:31) [90%] :\r\nBon, ce qui est bien avec les \u00e9tudiants, ceux qui sont jeunes entendent quand m\u00eame tr\u00e8s souvent m\u00eame dans une histoire tr\u00e8s contemporaine avec des \u00e9l\u00e9ments qui n'ont pas v\u00e9cu en tout cas n'est pas suffisamment vieux pour les, pour les avoir v\u00e9cus de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s consciente, donc l\u00e0 il y a une sorte de prise de distance qui assez automatique apr\u00e8s par rapport \u00e0 la presse et par rapport aux t\u00e9moins, c'est vrai que c'est un peu notre job d'essayer de les aider \u00e0 prendre de la distance et justement, comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure a a a crois\u00e9 les choses, c'est-\u00e0-dire que un t\u00e9moin tout seul \u00e7a pas beaucoup d'importance, il faut pouvoir recroiser les choses. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:03) [74%] :\r\nUne bonne partie de la et ici. \r\nLes DVD et puis avec de \u00e7a, a \u00e9t\u00e9 nourri, donc c'est une unique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:25) [92%] :\r\nLa presse nous apprend le 30 octobre la fermeture de la brasserie pour 1998, la veille, un communiqu\u00e9 de presse a lieu \u00e0 Dury cette nouvelle retentit dans la population fribourgeoise et le 6 novembre sur l'appel des autorit\u00e9s, des syndicats, du patronat et de la presse, une manifestation en faveur de Cardinal voit le jour l'ampleur de l'\u00e9v\u00e9nement ah s\u00fbrement surpris plus d'un organisateur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:56) [91%] :\r\nAlors, en parcourant les articles de presse parus les jours qui ont suivi l'annonce de la fermeture de 1996, il y a 2 \u00e9l\u00e9ments qui qui moins terre alors d'une part, on voit tr\u00e8s bien sur les photos de l'\u00e9poque, c'est la coh\u00e9sion au sein des employ\u00e9es, alors il y a cette image devenue symbolique des ouvriers Cardinal v\u00eatus de leur fameuse salopette jaune tous unis dans la rue pour protester contre la d\u00e9cision de fermer d'usines et d'autre part, c'est l'efficacit\u00e9 et la vitesse dont ont fait preuve les syndicats pour organiser les premi\u00e8res manifestations, \u00e0 commencer par la gr\u00e8ve, qui fut mise en route d\u00e9j\u00e0 le lendemain de l'annonce, alors comment expliquer ces 2 \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:34) [89%] :\r\nCeux qui travaillent ici dans l'entreprise, mais \u00e9galement filaments concitoyens que nous ne sommes tout simplement pas d'accord avec cette politique d'\u00e9conomie qui correspond \u00e0 N'ultralib\u00e9raliste que nous ne voulons pas dans ce canton, ni dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:50) [67%] :\r\nLe Conseil d'habitat et choqu\u00e9 avec. \r\nIls ne peuvent pas comprendre cette d\u00e9cision et il vous exprime sa solidarit\u00e9, nous faisons tout pour faire revenir le groupe sur cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:08) [82%] :\r\nCet accord est solide, sinon il n'aurait pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par les autorit\u00e9s fribourgeoises l'affaire Cardinal a montr\u00e9 qu'Fribourg savait se battre savent ce qu'il se voulait mais savait aussi conclure des accords d\u00e9fendable, aussi bien sur leur politique \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:23) [90%] :\r\nEn fait, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que l'affaire Cardinal, elle s'arr\u00eate en 98 n'est pas au sens d'une affaire juridique, c'est-\u00e0-dire que, il y a pas un jugement qui tombe, il y a pas une sentence qui arr\u00eate la chose, c'est juste un consensus quelque part, c'est un accord en fait qui est trouv\u00e9 \u00e0 cette p\u00e9riode, qui fait que, qui satisfait tous les acteurs en feuilletant la presse, on se rend bien compte que tout le monde, tout le monde au sens les acteurs principaux semble se satisfaire de cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:51) [91%] :\r\nNous l'avons vu Cardinal a peut-\u00eatre sauv\u00e9 une 1\u00e8re fois in-extremis en 1998, alors pourquoi, alors que nous sommes dans la m\u00eame ville, que les propri\u00e9taires semble a priori \u00eatre les m\u00eames et nous sommes s\u00e9par\u00e9s temporairement par seulement une dizaine d'ann\u00e9es, l'affaire Cardinal de 2010 d\u00e9bouche -t-elle sur la fermeture d\u00e9finitive de la brasserie le 22 juin 2011 apr\u00e8s 223 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:41) [88%] :\r\nProfesseur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:45) [80%] :\r\n\u00e0 partir de quand ont -ils \u00e9t\u00e9 averti qu'il ferait de leurs travaux une \u00e9nonciation publique, vous les avez pr\u00e9venu tr\u00e8s t\u00f4t, o\u00f9 ils vont un peu un chemin oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:56) [85%] :\r\nD\u00e8s le d\u00e9part parce qu'on se disait que, en m\u00eame temps c'est un \u00e7a peut \u00eatre un argument d'appel puisqu'il \u00e9tait parmi les premiers s\u00e9minaires de l'ann\u00e9e qu'on a toujours de la peine \u00e0 placer ses premiers s\u00e9minaires de l'ann\u00e9e, donc c'est une sorte de sucre aussi conscients que pour certains \u00e9tudiants, \u00e7a allait \u00eatre quelque chose infranchissable et donc ici risquerait jamais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:13) [75%] :\r\nMais voil\u00e0, donc vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:15) [87%] :\r\nSurpris de leur spontan\u00e9it\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 ils ont r\u00e9pondu rapidement l'appel o\u00f9 ils ont eu peur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:20) [70%] :\r\nNon, on a trouv\u00e9 400 trop de produits. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:22) [71%] :\r\nLe centre probl\u00e8me cette pr\u00e9sentation l\u00e0 les attirer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:27) [85%] :\r\n\u00e7a les a attir\u00e9 un temps, \u00e7a les a un peu effray\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'au d\u00e9part, c'\u00e9tait un peu abstrait et plus on s'approcher du mois de d\u00e9cembre plus certains, certaines d'entre eux \u00e9taient un peu effray\u00e9 demandent s'il y avait moyen de revenir en arri\u00e8re, ce qui \u00e9tait pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:42) [61%] :\r\nEt il a combien ton portrait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:44) [82%] :\r\n\u00e9coutez s\u00e9minaire d\u00e9marre mi- septembre, ils ont eu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:50) [82%] :\r\nOui, j'ai vu 6 semaines pesant bien dur en affaires, oui, dans la maison bien travaill\u00e9, on \u00e9tait, on \u00e9tait assez satisfait du r\u00e9sultat, quoi, oui la semaine qui s'y sont mis tout de suite et tous les s\u00e9minaires \u00e9taient pas du m\u00eame niveau mais c'\u00e9tait parmi ces 4 travaux mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:07) [88%] :\r\nOn aimerait bien vous entendre Alain Clavien sur l'opposition o\u00f9 la diff\u00e9rence : ou la la nuance entre les questions que vous pouvez vous poser vous int\u00e9rieurement tant qu'historien en tant qu'adultes vis-\u00e0-vis d'une affaire comme celle de l'affaire Cardinal et peut-\u00eatre la d\u00e9couverte curieux ce que vous faites des questions que se posent de vos jeunes \u00e9tudiants parce qu'on est bien d'accord, ils n'ont pas pos\u00e9 les questions que vous posez, ils se sont pos\u00e9s eux- m\u00eames leurs propres questions alors quelle entre les questions d'Alain Clavien sur une histoire comme celle de Cardinal et puis celles que vous avez pu entendre et d\u00e9couvrir de vos \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:48) [86%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:49) [80%] :\r\nUne partie des questions sont communes, puisqu'il y a justement cette base de lecture fait au d\u00e9but du s\u00e9minaire o\u00f9 ils sont cens\u00e9s essayer de construire un peu une grille de questions donc \u00e7a utilise on peu peut pas compl\u00e8tement puisqu'il est un peu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:02) [85%] :\r\nApr\u00e8s, ce qui frappe quand m\u00eame avec les \u00e9tudiants depuis maintenant quelques ann\u00e9es, quand m\u00eame, tout de m\u00eame c'est le leur, peu de sens politique, ils ont pass\u00e9 7, comment dire, je sais pas si c'\u00e9tait bien ou pas bien, mais cette tendance \u00e0 \u00e0 soup\u00e7onner les choses \u00e0 essayer de voir ce qui se passe par- dessous ou quelles quelles sont les manipulations possibles quelles sont les instrumentalisation possible, quels sont les rapports de force qui sont en cause, derri\u00e8re ces scandales tendance \u00e0 prendre des choses, des fois un peu au au 1er degr\u00e9, \u00e9videmment, il y a aussi une sorte de de fra\u00eecheur par rapport \u00e0 \u00e7a et de mais on a de la peine des fois \u00e0 \u00e0 les emmener un peu sur cette voie un peu plus politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:40) [84%] :\r\nPar exemple, quelle question n'ont -ils pas ou ne se sont -ils pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:44) [86%] :\r\nIls sont assez peu pos\u00e9e par exemple la question de de l'arriv\u00e9e de rejet \u00e0 la libert\u00e9 et le fait que dans les premiers num\u00e9ros d'qui traite les premiers articles qui traitent de cette affaire en met quand m\u00eame en avant la responsabilit\u00e9 des actionnaires fribourgeois \u00e7a dispara\u00eet tr\u00e8s vite, ils sont pas tellement la question de savoir pourquoi \u00e7a dispara\u00eet tr\u00e8s vite et pourquoi l'affaire pour finir par an surtout parce que, parce qu'il y a une sorte d'adversaires al\u00e9maniques qui est assez coagulant pour la Suisse Romande, c'est-\u00e0-dire un peu de la peine \u00e0 le voir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:16) [61%] :\r\nDe m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:17) [85%] :\r\nQuand vous leur en fait la remarque est -ce que \u00e7a leur permet d'avancer, est ce qu'ils se disent : c'est un vieux couplet qui n'est plus d'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:29) [99%] :\r\nJ'esp\u00e8re que \u00e7a leur permet d'avancer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:31) [78%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:32) [69%] :\r\nVous parlez, j'ai une que vous \u00e9changez oui bien s\u00fbr, quels sont leurs arguments. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:40) [85%] :\r\nQue dire, ils se d\u00e9fendent, ils d\u00e9fendent assez peu lorsqu'on a des, des, des discussions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:48) [85%] :\r\nLes derniers ah oui, j'ai Clavien vous avez bien raison : on va aller s'am\u00e9liorer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:52) [86%] :\r\nPas jusque -l\u00e0 mais un peu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:56) [86%] :\r\nJe ne sais pas, on a pas affaire \u00e0 des g\u00e9n\u00e9rations d'\u00e9tudiants qui sont tr\u00e8s contestatrice ou qui remette beaucoup en cause le le le pouvoir, professeur \u00e0 une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:06) [87%] :\r\nQu'est -ce que c'est que \u00e7a qu'est -ce que c'est que cette s\u00e9quence -l\u00e0 qu'est -ce que c'est que ce moment -l\u00e0 vous alors l\u00e0 je pose la question \u00e0 l'historien, vous avez travaill\u00e9 en tant qu'historien sur \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:16) [85%] :\r\nNon, mais \u00e7a pose un certain nombre de, de, de questions, moi je pense qu'on a quand m\u00eame affaire \u00e0 des g\u00e9n\u00e9rations pour lesquelles il est plus difficile d'avoir 20 ans que ce que \u00e7a peut l'\u00eatre pour nous, \u00e7a peut pollue sens commun. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:28) [90%] :\r\nMais ils sont quand m\u00eame assez pr\u00e9occup\u00e9s par leur avenir professionnel sur quoi tout cela va -t-il pouvoir d\u00e9boucher, donc ils sont aussi l\u00e0 pour engranger les cr\u00e9dits n\u00e9cessaires pour pouvoir plus tard trouver du job, alors cette pr\u00e9occupation -l\u00e0 ben ma foi, elle a tendance un peu affaiblir d'autres pr\u00e9occupations plus plus politique peut-\u00eatre, o\u00f9 on a l'impression que pour une partie d'entre eux, il s'agit de voil\u00e0, de faire un s\u00e9minaire et puis il faut qu'il ait fait, donc laissez les cr\u00e9dits. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:56) [91%] :\r\nBon alors parlons chiffres, \u00e7a rapporte combien s\u00e9minaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:00) [82%] :\r\nUn s\u00e9minaire de ce type -l\u00e0, ce alors on a 2 il y a 2 variantes, il y a ceux qui sont au domaine de ceux qui sont domaine hommage pas trop entrer dans le d\u00e9tail, la cuisine, c'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressant, \u00e7a rapporte tout aussi soul\u00e8ve cr\u00e9dit tr\u00e8s bien, oui, pour un travail d'une trentaine de pages avec \u00e0 peu pr\u00e8s 6 semaines quand m\u00eame de de travail d'archives, oui, c'est ce qu'aurait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:22) [74%] :\r\nFaut combien de points d'arriv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:25) [98%] :\r\nCombien de points \u00e0 l'arriv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:26) [89%] :\r\nOui, puisqu'on accumule des points, on est cens\u00e9 arriver un moment \u00e0 un total de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:31) [86%] :\r\nAh oui, au bout, on arrive \u00e0 180 cr\u00e9dits oui d'en sortir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:36) [70%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:36) [90%] :\r\nC'est curieux \u00e7a comme. \r\nFonctionnement : on a eu l'occasion, dans une longue s\u00e9rie, sur l'universit\u00e9 de nous interroger sur ces questions- l\u00e0, cette r\u00e9forme de Bologne a fait beaucoup parler dans le milieu universitaire, un petit peu \u00e0 l'ext\u00e9rieur, mais pas tant que \u00e7a, parce que malgr\u00e9 tout les les efforts faits par l'universit\u00e9 pour parler \u00e0 la cit\u00e9 les probl\u00e8mes que vous indiquez d'avenir de futurs pour ces \u00e9tudiants semblent un peu circonscrit dans les murs et les votes r\u00e9flexion sur. \r\nOn a un petit peu d\u00e9couvert une partie sur la situation de ces, de ces \u00e9tudiants de ce que vous avez en face de vous est -ce que les rats, les rapports sont un peu fauss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:29) [88%] :\r\nBon, ce qu'on d\u00e9couvre, lorsqu'on les conna\u00eet un peu plus, c'est que le mot cette vie d'\u00e9tudiant n'est pas si si simple qu'on a parfois l'impression est quand m\u00eame un certain nombre d'entre eux qui, qui travaillent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui qui continuent \u00e0 habiter chez leurs parents parce qu'ils ont pas les moyens de s'installer ailleurs, ce qui signifie parfois de, de, de tr\u00e8s longs voyages aussi on retrouve Jura rentre m\u00eame on va aller parfois, donc \u00e7a c'est des aspects qui sont assez importants et puis \u00e0 souhait, il y a surtout ce souci du du travail a trouv\u00e9, on a quand m\u00eame face \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration qui a parfois vu le ch\u00f4mage v\u00e9cue par le par leurs propres parents et pour lesquels c'est une vraie c'est : un, c'est un vrai souci de de dire mais qu'est -ce que je vais pouvoir faire avec \u00e7a, il faut avancer assez rapidement parce que \u00e7a co\u00fbte cher de faire des \u00e9tudes et puis ensuite, r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 c'est toi qu'est -ce qu'on va pouvoir trouver. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:21) [88%] :\r\nCeci dit, nous avons fait des des statistiques sur les derni\u00e8res personnes qui avaient fait des 250 derni\u00e8res personnes qui avaient fait des m\u00e9moires chez nous, donc je je vous rassure : personne n'est mort de faim il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 30 pourcent des des \u00e9tudiants en histoire, qui font de l'enseignement et les autres, une pour une part du travail dans des m\u00e9tiers relativement proche de l'histoire archives mus\u00e9es etc et puis d'autre part \u00e0 l'administration f\u00e9d\u00e9rale administrations cantonales ONG, donc, au fond, ils n'ont pas n\u00e9cessairement utiliser directement ce qu'ils ont appris en histoire, encore qu'on puisse dire que \u00e7a va monter un dossier travailler une documentation savoir la synth\u00e9tiser hi\u00e9rarchiser l'information, \u00e7a peut servir \u00e9videmment pour l'\u00e9tat d'une profession. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:03) [89%] :\r\nLa confrontation qu'ils ont, par votre interm\u00e9diaire dans ces s\u00e9minaires \u00e0 la documentation presse les am\u00e8ne \u00e9galement \u00e0 pouvoir avoir envie de pratiquer le m\u00e9tier de journalisme, il y a quand m\u00eame une forme de cousinage entre ces m\u00e9tiers -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:19) [89%] :\r\nOui, pour eux, \u00e7a reste une grande tentation l\u00e0 quand on voit un peu ce que sont devenus ces ces derniers, les \u00e9tudiants qui ont fait des \u00e9tudes chez nous. \r\nEn fait, dans les ann\u00e9es, fin des ann\u00e9es 90, d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 il y en a un certain nombre d'entre eux qui sont partis \u00e0 la radio, qui sont partis dans la presse \u00e9crite, ce qu'il y a de s\u00fbr, c'est que maintenant les places l\u00e0 dans ces domaines -l\u00e0 sont devenues plus rares cher est cher, oui, c'est-\u00e0-dire que vous avoir certains de nos \u00e9tudiants, on se rend bien compte que, on les fait travailler comme stagiaire pendant un certain nombre de mois, et puis ensuite, on leur explique, voil\u00e0 le stage, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien, on prend stagiaire suivant et donc oui, c'est assez difficile. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:33:54) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:58) [87%] :\r\nDans cette raison fun\u00e8bre, voyant que f\u00e2cheux, \u00e7a n'a \u00e9t\u00e9 beaucoup mieux inspir\u00e9 en 2010 qu'en 1996, ils ont bien choisi leur moment pour l'annonce de la fermeture et, surtout, ils ont su pr\u00e9parer leur effet. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:34:08) [80%] :\r\nPoint \u00e9coutez point. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:34:12) [79%] :\r\nC'est important aussi de relever que la presse ait un informateur Christiane elle couvre le d\u00e9roulement durant les 15 mois et diffusent cette information, elle expose d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 venait accessible au large public et on voit toutes tendances de cette affaire, un investissement de journal. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:34:38) [86%] :\r\nDonc pour revenir \u00e0 cette date de 1998 donc de f\u00e9vrier 98 il y a clairement quelque chose qui a chang\u00e9, on est tr\u00e8s loin du m\u00e9contentement qu'on a observ\u00e9 en 96 on est tr\u00e8s loin des 10000 Fribourgeois du t\u00e9l\u00e9texte flamboyant de, de, d'histoire, on a libert\u00e9, on est tr\u00e8s loin des t\u00e9moignages tr\u00e8s forts presque Fribourg, quelque chose a r\u00e9ellement chang\u00e9 en fait environ un moment. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:35:07) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:09) [86%] :\r\nQuand on demande \u00e0 donc 15 de mettre des mots sur l'ambiance de la brasserie Lipp, celle d'avant les \u00e9v\u00e9nements de 1996 le mois qui revient de la plupart des Bush, c'est le mot familiale, mais si on creuse un peu plus, on s'aper\u00e7oit que cet esprit de famille \u00e9tait avant tout voulue et encourag\u00e9e par une autre grande famille implant\u00e9e \u00e0 Fribourg, les Blampain. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:35:30) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:35) [88%] :\r\nAlain Clavien 4 \u00e9tudiants de votre d\u00e9partement, ont eu, en 2012 entre des au mois d'octobre et et la mi- d\u00e9cembre 6 semaines pour travailler sur la question de l'affaire Cardinal dans un s\u00e9minaire qui \u00e9tait intitul\u00e9 affaire ni manifestation en Suisse au 20\u00e8me si\u00e8cle, vous nous disiez dans la 1\u00e8re partie de de l'entretien qu'il a, il y a des affaires qui ne prennent pas des scandales qui qui n'\u00e9clatent pas qu'en a -t-il \u00e9t\u00e9 pour Cardinal ou plus exactement vos \u00e9tudiants ont -ils \u00e0 cette occasion, red\u00e9couvert la dimension de l'affaire, la dimension du scandale, la zone de choc v\u00e9ritablement ou est -ce que il avait tout simplement \u00e0 l'int\u00e9rieur de m\u00eame d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:30) [88%] :\r\nNon, je pense qu'ils se sont rendu compte d'un certain nombre de choses qui avait d'int\u00e9ressant avec cette affaire Cardinal, au fond, c'est que, \u00e0 10 ans de distance, on a 2 affaires Cardinal une qui marche mais et l'autre qu'on essaye d'allumer mais le p\u00e9tard et ne prend pas, donc l\u00e0, on avait des \u00e9l\u00e9ments de comparaison donc \u00e7a c'\u00e9tait quelque chose d'int\u00e9ressant pour nous, \u00e9tudiants, parce qu'au fond l'histoire, on a assez peu d'occasion de comparer 2 2 affaires de ce type l\u00e0 qui sont relativement proches, donc \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment qui \u00e9tait int\u00e9ressant pour eux et puis je pense que ceux qui sont de Fribourg, bon, on avait quand m\u00eame quelques \u00e9chos ce qui vient \u00e0 l'ext\u00e9rieur on d\u00e9couvert un peu le poids que cette histoire a eu par rapport au au canton. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:09) [78%] :\r\nIl la relie c'est naturellement assez facilement \u00e0 des affaires d'ailleurs contemporaine. \r\nPuisqu'il est question apr\u00e8s tout d'une d'un affrontement dont l'une des racines est \u00e9conomique mais politique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:25) [88%] :\r\nOui, ils ont fait le pont, bon, ils ont aussi fait le pont parce qu'on avait propos\u00e9 de travailler sur d'autres affaires, il y a quelques \u00e9tudiants qui ont travaill\u00e9 sur l'affaire des officines et au Tessin donc l\u00e0 apr\u00e8s il y a des \u00e9l\u00e9ments dans la discussion qu'on a lorsqu'on \u00e9value les s\u00e9minaires, il y a des il y a des il y a des ponts qui peuvent \u00eatre faits. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:41) [81%] :\r\nAlors je fondamentale des m\u00e9dias, \u00e7a fait partie d'un des sujet fondamental des m\u00e9dias, incontestablement, il a, il a jou\u00e9 ici comment eux puisque vous nous avez \u00e9galement indiqu\u00e9 que au d\u00e9but, c'est un peu compliqu\u00e9 de faire de l'histoire \u00e0 partir documents parce qu'on est facilement alors comment si son prix parce qu'ils se sont r\u00e9parti le travail : est-ce que chacun a travaill\u00e9 un sujet qui devait pr\u00e8s \u00e9tabli en accord, sans doute avec vous ou est -ce que c'est en chemin, sachant que le chemin \u00e9tait quand m\u00eame assez court 6 semaines sur le rappelle comment \u00e7a s'est fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:17) [82%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:18) [90%] :\r\nAlors, c'est en fait Claude Hauser et moi qui avions le th\u00e8me de cette mani\u00e8re, de fa\u00e7on \u00e0 ce que les 4 \u00e9tudiants puissent partir assez rapidement sur sur ce travail son \u00e9tait plus long que les choses se construisent petit \u00e0 petit, on \u00e9tait un peu tenu par le temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:34) [88%] :\r\n4 \u00e9tudiants 4 th\u00e8mes : il faut que les th\u00e8mes \u00e9videmment ne soient pas en doublon, quels sont -ils ces 4 th\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:42) [88%] :\r\nDonc, 2 d'entre eux ont travaill\u00e9 sur la 1\u00e8re affaire en travaillant essentiellement pour l'Union sur la presse fribourgeoise pour le retour sur la presse romande et ensuite 2 \u00e9tudiants ont examin\u00e9 l'affaire 10 ans plus tard, alors l\u00e0, l'affaire proprement dite, et puis l'autre r\u00e9parties sur un terrain un peu particulier mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e comme \u00e7a pour avoir des sujets suffisant en nombre suffisant, il est parti sur le le sentiment des employ\u00e9es de Cardinal il y avait eu quelques mois auparavant, une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre qui avait tr\u00e8s bien march\u00e9 sur Fribourg qui qui reprenait un petit peu des des t\u00e9moignages d'ouvriers sur leur vie \u00e0 Cardinal, donc c'\u00e9tait \u00e9tudiera l\u00e0 au fond, a eu un travail un petit peu particulier l\u00e0 moi travailler sur la presse, il a travaill\u00e9 sur les t\u00e9moignages qui avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s pour la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre qui a compl\u00e9t\u00e9 par certains autres t\u00e9moignages. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:32) [87%] :\r\nAlors nous, on a eu \u00e0 faire aussi bien des auditeurs qui ont entendu ces extraits que ceux qui ont assist\u00e9 \u00e0 la soir\u00e9e en d\u00e9cembre 2012, on a eu affaire, la partie spectacle et puis apr\u00e8s il y a la partie jugement, c'est-\u00e0-dire il y a des profs que vous \u00eates qui viennent commenter et juger le travail de vos \u00e9tudiants analyse et donc pour nous un peu de m\u00e9moire, cette affaire a d\u00e9j\u00e0 maintenant une petite ann\u00e9e, donc c'est pas forc\u00e9ment archi- frais dans votre m\u00e9moire, mais d'abord, racontez -nous comment \u00e7a se passe, c'est du t\u00eate \u00e0 t\u00eate quand on reprend le travail d'un \u00e9tudiant, c'est en face de lui, c'est comme nous sommes en ce moment, conversation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:13) [91%] :\r\nAlors, lorsqu'on \u00e9value les travaux d'\u00e9tudiants, on le fait devant tout le monde, qui au moment de la pr\u00e9sentation du du travail. \r\nSi les choses sont trop mauvaises on bon compl\u00e8te tout \u00e7a par une discussion t\u00eate-\u00e0-t\u00eate il y a des choses plus plus franchement, \u00e7a fait un bless\u00e9 les gens pour rien non plus mais c'est important pour la pr\u00e9sentation au public, c'est important que la critique soit aussi public, c'est-\u00e0-dire que les \u00e9tudiants qui, assist\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sentation puisse se rendre compte de l'd\u00e9valuation qu'on fait du du travail donc \u00e7a on tient \u00e0 ce qui se passe en public, mais apr\u00e8s c'est vrai qu'il peut y avoir des prolongements un peu plus dramatique qui sont personnelles, la sur ces 4 travaux on les avait vus, c'est-\u00e0-dire qu'il avait pr\u00e9sent\u00e9 les travaux dans le cas du s\u00e9minaire et puis apr\u00e8s, pour les pr\u00e9parer pour la soir\u00e9e ou le temps de parole \u00e9tait quand m\u00eame assez court, il va essayer d'organiser les choses, donc l\u00e0 on s'est vus 2, 3 fois \u00e0 6 c'est-\u00e0-dire Claude Hauser et moi et les les 4 \u00e9tudiants pour pr\u00e9parer un peu les choses sur le d\u00e9roulement de la soir\u00e9e, moi j'\u00e9tais plut\u00f4t impressionn\u00e9 on bien d\u00e9\u00e7u en bien, qu'on est dans le canton de Vaud, je trouve qu'ils s'en sont assez bien tir\u00e9, il y avait une des \u00e9tudiantes qui \u00e9taient vraiment assez paniqu\u00e9s au dernier moment, \u00e7a c'est pas trop vu, je crois, donc elle \u00e9tait assez en tout cas \u00e7a ne s'entendent pas, \u00e7a s'entend pas la voix ne voit pas tr\u00e8s bien, alors elle \u00e9tait et puis, au terme de l'exercice, il \u00e9tait plut\u00f4t plut\u00f4t contents de ce de cette mani\u00e8re de mettre en valeur quand m\u00eame leur leur travail. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:41) [91%] :\r\nEst -ce que \u00e7a fait de l'\u00e9mulation \u00e7a est ce que \u00e7a donne des id\u00e9es pour la suite est -ce que vous savez parmi les les choses auxquelles on peut penser quand on est comme je suis producteur de radio qui vient d'un milieu comme du th\u00e9\u00e2tre, c'est qu'on devine qu'il y a d'une certaine mani\u00e8re, une forme de r\u00e9pertoire dans la recherche et que la recherche elle contient de la po\u00e9sie et que, elle s'exprime cette po\u00e9sie, \u00e0 la fois par la fragilit\u00e9 du chercheur d'autant plus quand il est en situation o\u00f9 elle est en situation de se trouver devant un public est -ce que par del\u00e0 la soir\u00e9e Histoire vivante de d\u00e9cembre 2012, il y a d\u00e9j\u00e0 eu des id\u00e9es dans l'air. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:22) [88%] :\r\nNon, relativement peu, au fond, on a l on essaye de valoriser certains certains travaux, il y en a beaucoup travaill\u00e9 sur les revues culturelles, on a mis en place une sorte de de dictionnaires des revues culturelles qu'on alimente r\u00e9guli\u00e8rement de, de, de travaux mais l\u00e0, on reste au fond dans le domaine de de l'\u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:41) [99%] :\r\nCyril. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:42) [91%] :\r\nEt c'est vrai que cette ce genre de soir\u00e9e l\u00e0, je pense qu'au final, c'est quelque chose d'assez appr\u00e9ciable pour les, pour les \u00e9tudiants et m\u00eame si, pour certains d'entre eux, c'\u00e9tait un peu un motif de stress, je pense que c'est aussi un motif de de satisfaction \u00e0 une certaine fiert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:58) [91%] :\r\nMais vous avez entendu une fois encore, de la part des autres, de ceux qui ont pu assister \u00e0 \u00e7a, mais qui n'\u00e9tait pas sur sc\u00e8ne, une forme de d\u00e9sir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:06) [63%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:07) [88%] :\r\nExprim\u00e9 de mani\u00e8re assez, assez, mais oui oui, je pense que c'est quelque chose qui est qui, qui trouve attirant parce qu'il y a justement cette mani\u00e8re de de reconnaissance d'un travail qui a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 et \u00e7a je pense que c'est quand m\u00eame important. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:20) [95%] :\r\nEt puis peut-\u00eatre aussi l'occasion de pouvoir s'adresser \u00e0 un autre public, de sortir des murs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:24) [70%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:25) [87%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a aussi, alors je sais pas si directement conscient, mais je pense que \u00e7a joue aussi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:43:29) [69%] :\r\nAlors on peut Poilly, pourquoi voulez -vous \u00e7a point. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:35) [90%] :\r\nOn intervention sera donc articul\u00e9e en 2 points dans un 1er temps j'\u00e9voquerai les diff\u00e9rences conjoncturelles, l'\u00e9volution de l'entreprise au sein du groupe Feldschl\u00f6sschen les strat\u00e9gies des diff\u00e9rents acteurs pour d\u00e9montrer qu'en 2010, autres temps, autres morts, pardon la fermeture \u00e9tait bel et bien in\u00e9luctable, deuxi\u00e8mement je pr\u00e9senterai quelques \u00e9v\u00e9nements qui me permettront d'expliquer les raisons de cette situation irr\u00e9vocable. \r\nTout d'abord la conjoncture avant les ann\u00e9es 1990 le march\u00e9 de la bi\u00e8re et concurrentielle et repose sur un protectionnisme qui est r\u00e9gi par un certain nombre de conventions r\u00e9gionales, c'est ce que nous appelons le cartel de la bi\u00e8re depuis les ann\u00e9es 90 le march\u00e9 et les buts lib\u00e9ralis\u00e9 et en 20 ans, nous passons d'une situation cartellaire une situation oligopolistique, c'est-\u00e0-dire un march\u00e9 d\u00e9tenu par un nombre r\u00e9duit d'acteurs. \r\nL'affaire 1900 Nancy se passe dans la p\u00e9riode transitoire qui am\u00e8nera le march\u00e9 de la bi\u00e8re suisse cartellaire \u00e0 subir la loi de 2 oligopole Heineken, Carlsberg \u00e0 eux 2, ils d\u00e9tiennent aujourd'hui la majorit\u00e9 du march\u00e9 suisse les miettes vont brasseries r\u00e9gionales et aux microbrasseries, si vous buvez une bi\u00e8re suisse les sous tombent immanquablement dans 75 pourcent des des cas dans les poches des 2 multinationales Gordon bi\u00e8re Carlsberg Heineken, la bi\u00e8re valaisanne Carlsberg et en Europe, c'est la m\u00eame situation Kronenbourg Carlsberg hamster Heineken, la mort subite Heineken Crime Bergen Carlsberg. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:45:42) [88%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, retour sur l'affaire Cardinal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:59) [87%] :\r\nAlors, on reprend Alain Clavien, l'un des points qui \u00e9taient soulev\u00e9s dans ce travail de s\u00e9minaire 2012 \u00e0 faire scandale des manifestations en Suisse au 20\u00e8me si\u00e8cle, vous avez fait, il est aux \u00e9tudiants vous 4 \u00e9tudiants aux 4 malheureux volontaire sur un th\u00e8me pas \u00e9vident le scandale n'est jamais intrins\u00e8que qu'est -ce que c'est que cette notion qu'un scandale n'est jamais intrins\u00e8que, \u00e7a veut dire c'est un peu des poup\u00e9es russes et \u00e0 l'int\u00e9rieur de la poup\u00e9e russe, la plus grande, la plus visible des quantit\u00e9s d'autres poup\u00e9es russes qui sont nich\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:36) [70%] :\r\nC'\u00e9tait peut-\u00eatre l'id\u00e9e que s'Kendall se d\u00e9fini. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:41) [87%] :\r\nPas en lui- m\u00eame, il y a pas une action qui est -ce Kendall, il faut que cette action soit soit d\u00e9nonc\u00e9, il faut qu'on arrive \u00e0 des singulariser l'affaire si c'est une affaire priv\u00e9e, donc c'est une affaire priv\u00e9e, c'est pas un scandale, il faut qu'on puisse \u00e9largir la chose, il faut que une affaire en 2 personnes deviennent tout d'un coup quelque chose qui illustre une injustice qui puisse impliquer des gens de mani\u00e8re de mani\u00e8re plus large, donc cette id\u00e9e que le le le le scandale n'est pas intrins\u00e8que, ce qu'il y a pas une d\u00e9finition, on pourrait dire voil\u00e0 telle action, c'est un scandale, non parce qu'il y a un certain nombre d'actions qui ne viendront jamais des scandales et puis apr\u00e8s l'action de ce type l\u00e0 qui, elle, va devenir un scandale alors pourquoi \u00e7a d\u00e9pend du moment historique, \u00e7a d\u00e9pend de la mani\u00e8re dont elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e, \u00e7a d\u00e9pend d'un certain nombre de, de, de, de facteurs auxquels on voulait essayer de rendre les \u00e9tudiants attentifs, il y a une sorte de processus de construction du du scandale et je pense qu'on a quand m\u00eame des noeuds, c'est justement ce que les sociologues avec leur langage des fois un peu savant, appelle le moment de la des singularit\u00e9s \u00e0 Sion, c'est-\u00e0-dire le moment o\u00f9 on passe d'une affaire priv\u00e9e \u00e0 une affaire qui peut avoir du sens pour un public plus large. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:48) [96%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:49) [79%] :\r\nAlors, vous nous les indiquer quelque peu d\u00e9politiser aux \u00e9tudiants est -ce que \u00e0 plonger dans des sources. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:58) [60%] :\r\nQui est beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:59) [88%] :\r\nComme les journaux de l'\u00e9poque, vous avez eu le sentiment qu'il je ne dirais pas qu'ils se sont r\u00e9veill\u00e9s parce que il y aurait un jugement de ma part dans cet \u00e9nonc\u00e9 la mais ont -ils eu tout d'un coup vis-\u00e0-vis d'une affaire, et \u00e0 la d\u00e9couverte des, des lignes d'un journal par exemple comme la libert\u00e9, c'est \u00e9videmment \u00e0 celui -l\u00e0 qu'on pense. \r\nUne prise de conscience. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:27) [88%] :\r\nAh oui, il y a une prise de conscience sur la libert\u00e9, c'\u00e9tait assez int\u00e9ressant de constater que les \u00e9tudiants trouver presque scandaleux comme journal s'engage autant parce qu'ils ont une id\u00e9e de de la presse d'information qui devrait \u00eatre neutre, donc l\u00e0, ils ont d\u00e9couvert certaines certaines choses. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:45) [89%] :\r\nAu niveau de, d'une prise de conscience politique, je pense que oui, \u00e7a leur aide \u00e0 comprendre certaines choses, certains ont \u00e9t\u00e9 surpris aussi de la fa\u00e7on dont certaines affaires se se r\u00e8gle sont oubli\u00e9s son. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:58) [84%] :\r\nS'enlise, il y avait jamais de proc\u00e8s, il y a jamais coupable et tout continue comme avant, \u00e7a les \u00e7a les choque, et donc je pense que c'est, c'est une prise de conscience politique, parce qu'ils ont aussi, pour certains, une image de la Suisse qui est une image tr\u00e8s tr\u00e8s id\u00e9al dont ils ne connaissent pas tellement fonctionnement politique de la Suisse, mais l'image tr\u00e8s id\u00e9al tout d'un coup d\u00e9couvrir des choses comme \u00e7a peuvent se passer, c'est donc oui, je pense que c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:23) [86%] :\r\nAlors leur leur surprise si je vous suis bien, \u00e7a veut dire que dans leur t\u00eate, il aurait fallu que les articles qu'ils ont pu lire de la libert\u00e9 traite l'affaire Cardinal ou certains points de l'affaire Cardinal, au m\u00eame titre que les programmes t\u00e9l\u00e9 au bulletin m\u00e9t\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:49:40) [71%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:41) [82%] :\r\nOu peut-\u00eatre pas sur un tron\u00e7on aussi neutre mais oui, certains se sont. \r\nS'ont \u00e9t\u00e9 surpris de l'engagement d'un journal parce qu'encore une fois, pour eux le le journal comme la libert\u00e9, c'est un journal d'information, donc il aurait fallu \u00eatre plus plus retenu dans un certain nombre d'articles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:58) [90%] :\r\nAlors pr\u00e9cis\u00e9ment l'un des th\u00e8mes pos\u00e9e par vous, c'est la fonction des scandales ou des affaires dans la vie de la cit\u00e9 et l\u00e0 on le voit, en effet, il y a dans ce rapport tr\u00e8s singulier qui unit un journal comme la libert\u00e9 \u00e0 une entreprise comme Cardinal des Liens forts qui s'\u00e9tablissent \u00e0 l'occasion de ces, de ces 2 affaires qu'est -ce que vous vous dites de ce de ce rapport -l\u00e0 est -ce qu'au fond. \r\nUne si grande proximit\u00e9. \r\nEst utile et lourde est importante, \u00eatre probl\u00e9matiques, probl\u00e9matique, je sens dans votre regard, que \u00e7a va \u00eatre le 1er objectif qui va sortir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:43) [83%] :\r\nOui, parce qu'on ne sache prend pas beaucoup de risques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:45) [92%] :\r\nNon mais vous avez l'obligation pas compte de nos d\u00e9plier les probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:48) [76%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:50) [89%] :\r\nNon mais c'est vrai que c'est une une relation probl\u00e9matique alors bon, peu \u00e0 peu, les \u00e9tudiants se rendent compte d'une chose de disparus vient d'arriver \u00e0 la libert\u00e9, il s'agit quand m\u00eame d'en faire aussi son journal apr\u00e8s une succession qui il lourde \u00e0 porter Fran\u00e7ois Gross c'\u00e9tait quand m\u00eame un personnage ici, donc il faut qu'il prenne un peu ses marques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:09) [87%] :\r\nCeci dit, m\u00eame de dispara\u00eetre, se rend compte qu'il est all\u00e9 un peu loin, puisque dans son livre de de sont sur l'\u00eele de souvenirs, il y a indiqu\u00e9 dans le chapiteau Cardinal que il y a peut-\u00eatre un peu exag\u00e9r\u00e9, donc les \u00e9tudiants avaient bien senti les choses tout de m\u00eame, donc \u00e7a c'est int\u00e9ressant, et puis apr\u00e8s ce qu'ils ont d\u00e9couvert aussi ce qui a un arri\u00e8re- plan, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des il y a des \u00e9lections bient\u00f4t, donc, le journal s'implique, mais il s'applique aussi parce que le monde politique s'applique tout d'un coup, il faut \u00eatre au 1er rang, parce que c'est un argument \u00e9lectoral, donc, qui, je pense qu'ils prennent conscience un peu de la de la complexit\u00e9 des choses elle du fait qu'un journal n'est pas quelque chose de de poser dans une dame dans un d\u00e9cor mais c'est quelque chose qui, qui qui interagit avec avec ce d\u00e9cor, donc l\u00e0 je pense qu'ils ont compris un peu que les choses sont peut-\u00eatre plus complexe qu'il en avait la pression avant d'aborder cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:59) [89%] :\r\nVous \u00eates revenir des \u00e9tudiants mais concernant l'affaire en elle- m\u00eame, ce que vous dites, c'est qu'effectivement l'engagement d'une presse dans une affaire comme celle -l\u00e0 est un objet de probl\u00e8mes, c'est-\u00e0-dire c'est avantageux et dans le m\u00eame temps, inconv\u00e9nient. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:16) [92%] :\r\nOui, il y a 2 il y a des 2. \r\nEt je pense que pour nous aurons pour les \u00e9tudiants, la difficult\u00e9 c'est d'essayer de voir un peu qu'est -ce qu'il y a l\u00e0 derri\u00e8re qu'est -ce qui joue, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e que de, de, d'aller contre id\u00e9e d'une d'une presse qui serait une un peu hors du monde, comme \u00e7a, de voir qu'il y a, il y a des jeux de pouvoir derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:37) [84%] :\r\nDe la m\u00eame mani\u00e8re que ils d\u00e9couvrent une presse. \r\nPlus politis\u00e9 que celle d'aujourd'hui est que voulez qu'on vous voulez mettez en confrontation ces \u00e9tudiants avec eux une fa\u00e7on de faire l'histoire. \r\nAvant, qui, elle, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 plus politis\u00e9s, plus engag\u00e9, plus affich\u00e9e en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:59) [83%] :\r\nC'est ce qu'on essaye quand m\u00eame de leur apporter ou leur sugg\u00e9rer, c'est le le probl\u00e8me de se poser des questions, avec ce que \u00e7a peut impliquer, c'est-\u00e0-dire avoir un certain soup\u00e7ons, une certaine vision des rapports de force, \u00e7a je pense que c'est des choses qu'on peut le ramener sans retourner n\u00e9cessairement une histoire qui soient strictement marxiste ou mais l'id\u00e9e que le l'histoire de quand m\u00eame d\u00e9construire les choses et puis que dans le fond, il y a des puissants, il y a des moins puissant, il y a des rapports de force et que \u00e7a, il faut, il faut tenir compte d'un \u00e9l\u00e9ment explicatif important. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:34) [86%] :\r\nOn est, on a bien compris Alain Clavien depuis le d\u00e9but de cet entretien, qu'on est vraiment dans la dans la fabrique du m\u00e9tier, poser des questions fait croiser les secours sont on retrouve souvent, mais c'est assez curieux, parce que plus plus travailler sur cette question- l\u00e0 et plus je me dis que c'est il y a, il y a un m\u00e9tier qui me fait \u00e9norm\u00e9ment penser aux v\u00f4tres, je pense pas sur les journalistes mais je pense \u00e9videmment assez l'enqu\u00eateur. \r\nEst -ce que vous avez eu l'occasion d\u00e9j\u00e0 de faire se rencontrer ces 2 mondes, le v\u00f4tre, celui des historiens et puis le monde des enqu\u00eateurs au sens tr\u00e8s large du terme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:13) [91%] :\r\nC'est vrai qu'il y a un peu de \u00e7a dans le dans le travail historique, bon peut-\u00eatre que dans le travail de l'enqu\u00eateur, il y a plus cette id\u00e9e de mettre \u00e0 jour quelque chose qui est qui est cach\u00e9, tandis que pour nos \u00e9tudiants font et travaille sur les sources qui sont les sources ouvertes, donc les choses sont l\u00e0, le probl\u00e8me c'est de poser les bonnes questions : pourquoi lors de leur donner du sens, mais c'est vrai qu'il y a quelque chose de d'assez assez proche, entre ces 2, ces 2 m\u00e9tiers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:40) [90%] :\r\nQuelque chose qui rel\u00e8ve de L\u00e9nine quelque chose, quoi que l'on a envie de saisir d'attraper et parfois les questions m\u00eame que l'on pose sont tellement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque, on part dans les fausses pistes, on parle dans le mur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:53) [69%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:54) [84%] :\r\n\u00e7a, c'est s\u00fbr que un des un des soucis par rapport \u00e0 cette probl\u00e9matisation c'est le c'est la bonne question, c'est-\u00e0-dire que probl\u00e9matisation je sais que c'est un peu un un mot qui fait peur \u00e0 nos \u00e9tudiants parce qu'ils demandent qu'est -ce qui a 2 de tr\u00e8s construit de tr\u00e8s myst\u00e9rieux, l\u00e0 derri\u00e8re, alors qu'au fond ce qu'on essaie de leur dire, c'est que les questions sont souvent des questions de simples de c'est bon sens ce n'est pas n\u00e9cessaire de toujours reconstruit gr\u00e2ce une toute une architecture l'appareillage aussi aussi compliqu\u00e9e que que que celui qu'on peut trouver chez Bourdieu au Foucault pour pour poser les questions li\u00e9es et, de m\u00eame la question par rapport justement du du rapport de force semble une question simple qui est souvent assez assez porteuse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:33) [90%] :\r\nAlors \u00e0 quand la rencontre avec le monde de l'enqu\u00eate est -ce que cette question, je vous pose, qui me para\u00eet pas une mauvaise question, d'ailleurs vous la verriez peut-\u00eatre un jour fleurir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:50) [91%] :\r\nLe monde de l'enqu\u00eate, c'est s\u00fbr que bon ce printemps on va le prendre par un autre bout on va travailler sur le sur le photoreportage, qui est une mani\u00e8re de de faire des enqu\u00eates aussi, et \u00e7a je pense que \u00e7a peut \u00eatre un sujet assez int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:56:05) [84%] :\r\nMais comment voulez fait travailler sur un sujet comme celui -ci. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:09) [88%] :\r\nOn est encore en train de construire mais je pense qu'il y a des \u00e9l\u00e9ments d'\u00e9rudition qu'on peut, qu'on peut amener des choses qu'on sait d\u00e9j\u00e0, et puis apr\u00e8s, j'ai pens\u00e9 les faire travailler sur sur la presse suisse, parti dans la presse suisse al\u00e9manique o\u00f9 on a quand m\u00eame ici en Suisse de grands photoreporters donc \u00e7a aurait de la peine de s'interroger un peu sur le travail qu'ils ont fait il y a des archives aussi \u00e0 la photo Stiftung avec Berthod, donc je pense que quelque chose de suffisant pour monter un un bon amant proche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:56:37) [96%] :\r\nAvec l'une des questions qui taraudent aujourd'hui ce m\u00e9tier -l\u00e0, c'est le risque de sa disparition. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:43) [81%] :\r\nAbsolument, oui, l'id\u00e9e on a d\u00e9j\u00e0 pens\u00e9 \u00e0 quelques intervenants et un des derniers intervenants qu'elle en a pens\u00e9 c'est peut-\u00eatre de faire venir Chapatte le dessinateur du temps qui a fait ses reportages en bande dessin\u00e9e pour avoir la vie de quelqu'un qui a un peu sur les marges sur ce qui reste au fond aujourd'hui au photoreporter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:57:02) [90%] :\r\nAlain Clavien, merci d'\u00eatre venus une nouvelle fois au micro d'histoire vivante \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, je vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:57:06) [71%] :\r\nIl a pas mal. \r\nL'une d'ailleurs, et demain, retour sur l'affaire Cardinal pour laisser la baronne \u00e0 Louis Ruffieux, actuel r\u00e9dacteur en chef de la libert\u00e9 d'accord. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clavien, Alain", "role": "professeur d'histoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45F46C0D-9C4B-41FC-B612-BAB1FF45C01C", "internalArchiveId": "45F46C0D-9C4B-41FC-B612-BAB1FF45C01C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Michel Foucher, g\u00e9ographe, ancien diplomate, consultant aupr\u00e8s de la Compagnie europ\u00e9enne d'intelligence strat\u00e9gique (2/5) : L'\u00e9volution du r\u00f4le des fronti\u00e8res \r\n ", "publicationDate": "2013-12-17T00:00:00Z", "summary": "Il n'y a plus le garde barri\u00e8re \u00e0 la fronti\u00e8re mais il demeure une discontinuit\u00e9 quand on passe d'un pays \u00e0 un autre.", "durationSec": 118, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["comportement social", "fronti\u00e8re", "mondialisation (\u00e9conomie politique)", "libre circulation des personnes"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-01-21T12:47:51Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "correspondant RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Foucher, Michel", "role": "g\u00e9ographe, ancien diplomate, consultant aupr\u00e8s de la Compagnie europ\u00e9enne d'intelligence strat\u00e9gique ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C3FD32EF-798E-40C2-87D9-C9E8A985B38E", "internalArchiveId": "C3FD32EF-798E-40C2-87D9-C9E8A985B38E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Philippe Labro ou la recette du succ\u00e8s. Interview de l'\u00e9crivain fran\u00e7ais \u00e0 l'occasion du succ\u00e8s d'\u00e9dition de son livre \"On a tir\u00e9 sur le Pr\u00e9sident\" (Ed. Gallimard), publi\u00e9 \u00e0 l'occasion du 50e anniversaire de l'assassinat de John Fitzgerald Kennedy", "publicationDate": "2013-12-17T00:00:00Z", "durationSec": 603, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["chef d'Etat", "assassinat politique", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Labro, Philippe", "Kennedy, John Fitzgerald"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:29:59Z", "speechToTexts": ["25.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [81%] :\r\nLe pr\u00e9sident libanais qui a \u00e9t\u00e9 victime ce soir dans l'attente \u00e0 Dallas, au Texas, transport\u00e9e sur Jean sur, \u00e0 l'h\u00f4pital, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis est mort \u00e0 20 heures et ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [90%] :\r\nBonjour, Christine Gonzales journ\u00e9e nous parler aujourd'hui du succ\u00e8s incroyable que remporte le dernier livre de l'auteur fran\u00e7ais Philippe Labro, on a tir\u00e9 sur le pr\u00e9sident, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Gallimard, c'est-\u00e0-dire garder la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e9couter la radio fran\u00e7aise entre le 1er et le 22 novembre dernier il y a forc\u00e9ment un moment o\u00f9 vous avez entendu Philippe Labro, parler de de Kennedy, il est invit\u00e9 absolument partout pour \u00e9voquer son livre sur l'assassinat de JFK o\u00f9 il raconte comment il s'est retrouv\u00e9 \u00e0 Dallas jeunes reporters \u00e0 couvrir cet \u00e9v\u00e9nement en 1963 \u00e0 livre soit dit en passant, tr\u00e8s r\u00e9ussi, qui est sorti comme le veut les sacro-saintes lois du marketing \u00e0 l'occasion du 50\u00e8me anniversaire de la mort de Kennedy, c'\u00e9tait le 22 novembre dernier un livre comme celui -ci, aussi bon soit -il, on en parle, jusqu'au 22 novembre et puis apr\u00e8s c'est fini, hein, il bascule dans l'oubli m\u00e9diatique m\u00e9diatique n'est pas forc\u00e9ment la preuve par les excellents chiffres qui accompagnent ce livre bien au-del\u00e0 de la date anniversaire, c'est pour \u00e7a que j'en parle aujourd'hui l'arm\u00e9e mid\u00e9cembre et en quelques semaines, on a tir\u00e9 sur le pr\u00e9sident est pass\u00e9 en t\u00eate des ventes et va \u00eatre r\u00e9imprim\u00e9 pour la 2\u00e8me fois alors ce livre Philippe Labro le portait en lui depuis longtemps, il aurait pu l'\u00e9crire \u00e0 n'importe quel moment ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es et s'il est sorti \u00e0 l'Automne, ce n'est \u00e9videmment pas un hasard Philippe Labro Congo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [83%] :\r\n50\u00e8me anniversaire je voyais poindre sa du tels que je disais, bon, ils vont tous faire leur livrent pourquoi pas faire le mien, pas de effectivement beaucoup de gens, des amis et confr\u00e8res les m\u00eame me disait souvent, mais on sait que vous avez v\u00e9cu cela raconter le donnez -nous votre sur Kennedy et 3 de toute fa\u00e7on, j'ai eu cette pulsion cet cet instinct cette cette envie, ce d\u00e9sir d'une bonne fois pour toutes mettent sur le papier en a livre construit non seulement ce que j'ai vu les que Dallas, mais aussi mes enqu\u00eates futures qui ont suivi, Dallas, je suis venu cinquantaine de fois aux \u00c9tats-Unis pour aller voir des t\u00e9moins, d'autres policiers pour rencontrer le District Attorney Garrison \u00e0 la Nouvelle Orl\u00e9ans, bref, tout \u00e7a \u00e7a fabriquait les gens en grand mat\u00e9riau de base dans lequel j'ai j'ai puis\u00e9 plong\u00e9 pour en faire un bouquin qui est arriv\u00e9, selon moi, dans ma vie et leur mon travail litt\u00e9raire c'est pratiquement je crois mon 22\u00e8me livrent au bon moment, c'\u00e9tait le moment c'\u00e9tait l'instant \u00e7a m'a pris une bonne ann\u00e9e travaillent avec d'autres activit\u00e9s parall\u00e8les, mais j'ai beaucoup travaill\u00e9 et voil\u00e0, aujourd'hui il est l\u00e0 et il para\u00eet qu'ils marche bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [85%] :\r\nIl semblait taill\u00e9 pour le succ\u00e8s fut effectivement l\u00e0 l'anniversaire de la mort de Kennedy en m\u00eame temps c'\u00e9tait risqu\u00e9 parce que les biographies fiction autour d'Kennedy \u00e9taient tr\u00e8s nombreux \u00e0 para\u00eetre cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [84%] :\r\nBen oui, alors j'\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 le d\u00e9fendre parce que je savais que la comp\u00e9tition peuvent et, et, d'autre part parce que mon \u00e9diteur Gallimard avait confiance en moi et a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un 1er tirage tr\u00e8s importante, moi personnellement, je consid\u00e8re que j'ai compris rempli mon contrat vis-\u00e0-vis de moi- m\u00eame et puis les gens, mes amis, mes et l'autre dans l'entourage m\u00eame des inconnus qui, ayant lu manuscrits ou le livre avait envoy\u00e9 l'avait aim\u00e9, donc je crois Chirac mais il y avait, c'\u00e9tait fort consid\u00e9rable et ce et cette confiance le Mans l'\u00e9diteur et je souhaite qu'elle soient r\u00e9compens\u00e9s et c'est pour \u00e7a que je me suis beaucoup beaucoup investi en les vous appelez \u00e7a marketing, j'appelle \u00e7a simplement oui, alors oui on peut appeler \u00e7a service apr\u00e8s Orange promotion tout ce que vous voulez mais vous savez, un auteur il y a aussi envie d'ce qui l'a \u00e9crit, on est pas oblig\u00e9 de rester seul dans sa tour d'ivoire et je me suis donc beaucoup plus impliqu\u00e9e, on a beaucoup vu, peut-\u00eatre trop, mais le r\u00e9sultat est au-del\u00e0 de mes esp\u00e9rances si vous voulez tout savoir : oui, je veux tout savoir, dites -moi, h\u00e9 ben c'est au-del\u00e0 de mes esp\u00e9rances, je me disais bon voil\u00e0 tout \u00e0 fait ton livre et puis \u00e7a marche pas aussi \u00eatre autre chose sur Kennedy, il y a trop d'eau qui a \u00e9t\u00e9, on en parle tellement que les gens voyant ton titre sa jaquette, je veux dire on ben, \u00e7a n'est qu'un autre lieu sur Kennedy, donc je suis plut\u00f4t heureux de voir que, ils ont compris que c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 autre chose, alors les chiffres \u00e9coutez, on les a pas parce que vous savez tr\u00e8s bien quand un livre \u00e9tant en prend va Isis dans les librairies, il vit sa vie, on peut pas d\u00e9terminer tout de suite, \u00e0 combien d'exemplaires seront vendus ce qu'on sait c'est qu'il y a eu un 1er tirage, ce que je sais, un 1er tirage de 60000 exemplaires n'est que, il y a \u00e0 peine 8 jours, les \u00e9ditions Gallimard m'ont pr\u00e9venu qu'ils \u00e9taient oblig\u00e9s de proc\u00e9der \u00e0 une r\u00e9impression, on pouvait croire \u00eatre craindre qu'il y aurait un exc\u00e8s d'int\u00e9r\u00eat une curiosit\u00e9 tr\u00e8s vive, et donc une pr\u00e9sence m\u00e9diatique tr\u00e8s forte disons la semaine de l'\u00e9v\u00e9nement, c'est entre le 19 et le 23 novembre et qu'ensuite \u00e7a retomberait comme ces bulles m\u00e9diatique artificiel qui parfois \u00e9clate et les livres, parfois 8 jours, bon il se trouve, c'est sans doute d\u00fb au fait que, comme je vous le disais tout \u00e0 l'heure, le contenu, c'est un peu dense et que j'ai mis pas mal de choses que livre dur mais \u00e7a n'est pas me surprend et me saisit me me pi\u00e9ger par l'exercice d'autosatisfaction oui, ben oui, \u00e7a continue, je pense que \u00e7a dure encore un petit moment, puis apr\u00e8s on verra bien quand ils m'ont dit : on tire sur mesure les vous \u00eates, vous y arriverez pas, ils ont fait un pari lui ont gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [85%] :\r\nPour vous, Philippe Labro, avec vous Christine Gonzales pour parler en toute transparence, donc de son dernier livre qui, remportant le dire tr\u00e8s tr\u00e8s grand succ\u00e8s, on a tir\u00e9 sur le pr\u00e9sident, publi\u00e9 chez Gallimard, succ\u00e8s m\u00e9rit\u00e9 votre sens oui largement ce livre se lit comme un polar, Philippe Labro raconte son exp\u00e9rience de jeune reporter au au coeur de l'action, il a vu il y a, Osvaldo pr\u00e8s il a discut\u00e9 avec Jack Lang peut avoir en kilt il Indosuez et c'est passionnant \u00e0 lire et en plus c'est tr\u00e8s instructif donc c'est gagn\u00e9, c'est gagn\u00e9 et vous retrouverez l'int\u00e9gralit\u00e9 de cet entretien avec Philippe Labro sur notre page internet 3 W point RTS Point CH barres obliques verticaux. \r\nLe copain d'Labro tiens comme le hasard fait bien les choses, Eddy Mitchell. \r\nCe go\u00fbt des larmes, il dit Mitchell. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Labro, Philippe", "role": "journaliste, \u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C84E978D-A4F4-467F-AE45-8AAA0BF85CF2", "internalArchiveId": "C84E978D-A4F4-467F-AE45-8AAA0BF85CF2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a accept\u00e9 de mieux r\u00e9mun\u00e9rer les m\u00e9decins de famille d\u00e8s octobre 2014 : 1. Commentaire de Christian Favre. - 2. Interview d'Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du DFI. - 3. Commentaire de Vincent Bourquin sur les deux ans d'Alain Berset au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2013-12-16T00:00:00Z", "summary": "1. D\u00e8s octobre 2014, les m\u00e9decins de famille toucheront pr\u00e8s de 10 francs de plus par consultation m\u00e9dicale. Au total, 200 millions de francs seront investis. Le montant sera financ\u00e9 par la baisse de tarif de plusieurs prestations de sp\u00e9cialistes. Les m\u00e9decins de famille ont \u00e9t\u00e9 entendus. Un geste politique est fort, car il se traduit par une attaque malgr\u00e9 tout assez frontale contre plusieurs sp\u00e9cialistes, dont les radiologues et les ophtalmologues, dont certaines prestations seront revues \u00e0 la baisse pour que ces 200 millions aux g\u00e9n\u00e9ralistes soient neutre au niveau des co\u00fbts. - 3. Alain Berset a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu le 14 d\u00e9cembre 2011 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Et c'est il y a 2 ans qu'a eu lieu la r\u00e9partition des d\u00e9partements et qu'Alain Berset a h\u00e9rit\u00e9 du tr\u00e8s sensible D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur. Il a plut\u00f4t une bonne cote. Il avait d\u00e9j\u00e0 un r\u00e9seau important \u00e0 Berne avant de devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Il rencontre tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement les repr\u00e9sentants de tous les partis. Voyage beaucoup. Et il essaie de construire des majorit\u00e9s y compris avec l'UDC. Pour les parlementaires, il est tr\u00e8s accessible et c'est appr\u00e9ci\u00e9. Sa ma\u00eetrise des dossiers est aussi relev\u00e9e.\r\n ", "durationSec": 989, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste"], "thematicPersons": ["Berset, Alain"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-03-21T15:18:49Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berset, Alain", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral: chef du DFI", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-557BFAD6-3EC2-410F-A4AF-38732BAFE93F", "internalArchiveId": "557BFAD6-3EC2-410F-A4AF-38732BAFE93F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Retour sur l\u2019Affaire Cardinal (1/5) : Pr\u00e9sentation de l'Affaire Cardinal", "publicationDate": "2013-12-16T00:00:00Z", "summary": "Mise en bi\u00e8re: de la crise au constat. En d\u00e9cembre 2012 et dans le cadre des 10 ans d'Histoire Vivante, une soir\u00e9e est organis\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg pour une rencontre avec le public sur le th\u00e8me: \"Retour sur l'affaire Cardinal\". L'occasion pour les professeurs Claude Hauser et Alain Clavien et leurs \u00e9l\u00e8ves, de pr\u00e9senter leurs travaux r\u00e9dig\u00e9s dans le cadre d'un s\u00e9minaire: \"Affaires, scandales et manifestations en Suisse au 20\u00e8me si\u00e8cle\". Une journ\u00e9e \u00e0 laquelle se sont associ\u00e9s les diff\u00e9rents protagonistes du politique et de l'entreprise, c\u00f4t\u00e9 responsables et c\u00f4t\u00e9 ouvriers. Une occasion de mesurer la place qu'aura occup\u00e9 et qu'occupe encore la brasserie Cardinal \u00e0 Fribourg.\r\nEn lien avec le documentaire de Fr\u00e9d\u00e9ric Zimmermann, C\u00e9dric Comtesse et Aline Brechb\u00fchl \"Brasserie du Cardinal - Le go\u00fbt amer du capitalisme\" (Suisse / 2013). (1/5) Plong\u00e9e au coeur de cette soir\u00e9e anniversaire du 14 d\u00e9cembre 2012 avec des extraits des pr\u00e9sentations des diff\u00e9rentes personnalit\u00e9s qui sont li\u00e9s \u00e0 ces \u00e9v\u00e8nements, l'historique de l'annonce de la fermeture de la brasserie Cardinal \u00e0 Fribourg.", "durationSec": 3404, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)", "Fribourg (ville)"], "thematicThemes": ["d\u00e9sindustrialisation", "industrie alimentaire", "usine", "conflit social", "brasserie (technique)"], "thematicPersons": ["Cardinal (Brasserie du)"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2016-02-04T13:06:11Z", "speechToTexts": ["21.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [66%] :\r\nVoil\u00e0, l\u00e0, l\u00e0, la distance. \r\nQuant aux \u00c9tats riverains du salon si jamais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [76%] :\r\nLe donc de vous pr\u00e9senter durant quelques minutes, l'affaire Cardinal 2010 cette semaine, mise en bi\u00e8re, on a sorti Cardinal du couloir de la mort et pure, la meilleure aux soins palliatifs et puis \u00e7a va durer jusqu'en 2010, voil\u00e0 de la crise, en fait, et chacun avec nous avons une impression qui n'identit\u00e9 fribourgeois c'est fait. \r\nAu constat, je pense que la blessure d'avoir perdu ainsi Cardinal c'est gu\u00e9rira jamais pour nous, retour sur l'affaire Cardinal mais la bi\u00e8re ou la buvez tous les jours, c'est un produit populaire et souvent d'inspiration germanique dans un Fribourg qui est \u00e0 la fronti\u00e8re d\u00e8s lors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:57) [94%] :\r\nD\u00e9cembre 2012, dans le cadre de l'anniversaire des 10 ans d'histoire vivante Rendez -vous est donn\u00e9 \u00e0 Fribourg, pour une rencontre avec le public sur le th\u00e8me Retour sur l'affaire Cardinal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:08) [61%] :\r\nIl avait et il y a oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:13) [89%] :\r\nUne soir\u00e9e anim\u00e9e par Jacques o\u00f9 et quand, au cours de laquelle 4 \u00e9tudiants sous la conduite de Claude Hauser et Alain Clavien \u00e0 leurs travaux dans le cadre d'un s\u00e9minaire Affaires, scandales et manifestations en Suisse au 20\u00e8me si\u00e8cle, une soir\u00e9e o\u00f9 seront venus diff\u00e9rents protagonistes de l'affaire Cardinal venus aussi bien du politique que de l'entreprise, c\u00f4t\u00e9 responsables du c\u00f4t\u00e9 ouvriers une occasion de mesurer la place qu'aura occup\u00e9 et qu'occupe encore Cardinal \u00e0 Fribourg, aujourd'hui nous plongeront au coeur de cette soir\u00e9e du 14 d\u00e9cembre 2012, retour sur l'affaire Cardinal. \r\nDominique depuis mon ancien syndic de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:06) [89%] :\r\nOui, bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous d'abord aux anciens employes de la brasserie qui ont \u00e9t\u00e9 l\u00e0 est la v\u00e9ritable sociologie de toute cette op\u00e9ration qui a \u00e9t\u00e9 une alchimie du succ\u00e8s et vous me permettrez de faire peut-\u00eatre 2 remarques 2 \u00e9vocations qui pour le moment, jusqu'\u00e0 ce jour n'ont jamais \u00e9t\u00e9 publi\u00e9, en tout cas, int\u00e9gralement 1er point c'est le point d\u00e9part le 29 octobre 1996, on re\u00e7oit un T\u00e9l je re\u00e7ois ce t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 la ville de Fribourg, le matin c'est un mardi vers 9 heures 30 et Jean j'apprends cette nouvelle abrupte, je dois dire, qui m'a boulevers\u00e9, j'\u00e9tais en train de pr\u00e9parer la s\u00e9ance du conseil communal qui si\u00e8ge l'apr\u00e8s- midi m\u00eame, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une chance, c'est que la nouvelle, nous l'avons apprise le jour o\u00f9 l'ex\u00e9cutif de la ville si\u00e8ge \u00e0 15 heures et \u00e0 15 heures avec mes coll\u00e8gues qu'on a \u00e9videmment fait le point de situation et il y a eu imm\u00e9diatement, contrairement \u00e0 tous les r\u00e9flexes qu'on pourrait avoir de se plier par rapport \u00e0 une d\u00e9cision \u00e9conomique il y a une d\u00e9cision que nous avons prises en coll\u00e8ge, nous n'acceptons pas la d\u00e9cision et nous demandons imm\u00e9diatement une entrevue \u00e0 monsieur G\u00e9rard Stalder qui est parmi nous et \u00e0 Monsieur effective dans le nom a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 il y a eu un T\u00e9l qui a eu lieu pratiquement s\u00e9ance du conseil et rendez- vous a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 pour le lendemain \u00e0 9 heures 30 \u00e0 l'h\u00f4pital des bourgeois de la ville de Fribourg qui a donn\u00e9 un b\u00e2timent administratif et il s'est trouv\u00e9 parce qu'il y a eu toute une s\u00e9rie de circonstances qu'on a fini la s\u00e9ance du conseil \u00e9tonnamment assez t\u00f4t et vers 17 heures 30, 18 heures ce mardi 29 octobre nous \u00e9tions quelques membres du conseil communal et nous \u00e9tions \u00e0 la place Georges Python et nous avons rencontr\u00e9 Roth, je m'en souviens encore tr\u00e8s bien, et l'\u00c9tat venait d'apprendre aussi cette nouvelle l'\u00c9tat aussi le mardi et j'ai propos\u00e9 \u00e0 route j'ai dit : on se met ensemble messieurs Stalder vient demain matin : venez, on y va ensemble et l'\u00c9tat a r\u00e9agi : de toutes fa\u00e7ons imm\u00e9diatement positivement les syndicats comme une tra\u00een\u00e9e de poudre, l'ont su et le mercredi 30 dans cette fameuse salle de l'h\u00f4pital des bourgeois, il y avait la d\u00e9l\u00e9gation de Feldschl\u00f6sschen et il y avait une d\u00e9l\u00e9gation des autorit\u00e9s de la ville et du canton de Fribourg, ainsi qu'une pr\u00e9sidence nombreuses des employ\u00e9es des repr\u00e9sentants du syndicat, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9but de ce que j'appellerai cette alchimie du succ\u00e8s parce que la question qu'on doit se poser c'est : pourquoi ce qui n'a pas march\u00e9 chez Lipp ou qui n'a pas march\u00e9 longtemps pourquoi \u00e7a a march\u00e9 ici alors on a \u00e9voqu\u00e9 2 3 choses avant, c'est vrai qu'il y avait eu des entreprises qui avaient boucl\u00e9, il y avait l'industriel notamment, il y avait vu oui c'\u00e9tait 2 entreprises de l'emballage fribourgeois qui avait d\u00fb fermer pour des raisons de mauvaise gestion un peu stupide et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'absence d'Ilford fribourgeoise avait pris un sacr\u00e9 coup, on savait que l'informatique de Cardinal avait \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 jour et il y a une r\u00e9action de dire : c'est pas possible, cette entreprise, elle tourne, elle a d\u00e9j\u00e0 perdu des emplois, c'est absolument irrationnel, c'\u00e9tait je pense la 1\u00e8re raison une blessure d'une entreprise forte par rapport \u00e0 des restructurations, il y avait une 2\u00e8me chose par rapport \u00e0 d'autres marques c'est qu'c'est une montre, mais la bi\u00e8re vous la buvez tous les jours, c'est un produit identitaire quotidien c'est un produit populaire et souvent d'inspiration germanique dans un Fribourg qui est \u00e0 la fronti\u00e8re des langues, la bi\u00e8re, on s'y associent, et puis peut-\u00eatre 3\u00e8me raison l'entreprise elle \u00e9tait pas dans une zone tampon une friche, elle \u00e9tait au coeur de la ville, et chaque fois qu'il y avait le mauvais temps on sentait le blanc, c'\u00e9tait en m\u00eame temps un barom\u00e8tre, la brasserie du Cardinal et puis j'aimerais \u00e9voquer la sociologie des employ\u00e9es, on peut le dire, les employ\u00e9es de la Brasserie, c'\u00e9tait le m\u00eame public que Gott\u00e9ron certaines des employ\u00e9es Bolts en grande partie un grand m\u00e9lange de fran\u00e7ais et d'allemand, un enracinement local, ce qui fait que tout le monde disait : c'est un peu nous et c'est, je pense, pour toutes ces raisons -l\u00e0 mis ensemble que l'allumette Bengal allumettes a pris et que, tr\u00e8s rapidement, toutes les forces politiques se sont mises d'accord avec les syndicats, avec les m\u00e9dias, la libert\u00e9, avec l'objectif, je dirais, avec tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:01) [93%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:08) [93%] :\r\nDelphine Dumoulin, \u00e9tudiante en histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg \u00e0 travailler sur les comptes rendus de la presse locale entre 1996. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:17) [88%] :\r\nEt 98 point. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:22) [88%] :\r\nLa presse nous apprend le 30 octobre la fermeture de la brasserie pour 1998, la veille, un communiqu\u00e9 de presse a lieu \u00e0 Dury cette nouvelle retentit dans la population fribourgeoise et le 6 novembre sur l'appel des autorit\u00e9s, des syndicats, du patronat et de la presse, une manifestation en faveur de Cardinal voit le jour l'ampleur de l'\u00e9v\u00e9nement ah s\u00fbrement surpris plus d'un organisateur, pourquoi les gens sont -ils descendus dans la rue, c'est environ 10000 personnes, voire plus, qui descendent dans la rue, scandant le maintien de cette Brasserie Cardinal en lisant la presse nous avons une impression qu'une identit\u00e9 fribourgeois se fait une forme d'union entre tous les statuts sociaux, les partis politiques, les classes sociales les Suisses allemands, les Suisses romands, tous sont r\u00e9unis l\u00e0 pour affirmer cette volont\u00e9 de garder cette brasserie \u00e0 cette \u00e9poque, la conjoncture \u00e9conomique qui n'est pas tr\u00e8s favorable, le march\u00e9 de la bi\u00e8re on souffre aussi, en 96 98 il y a une baisse de la consommation, de la bi\u00e8re au niveau national et m\u00eame international, la presse fribourgeoise relate \u00e9galement plusieurs fermetures d'entreprises dans le Grand Fribourg le ch\u00f4mage concerne tout le monde, chacun identifie peut-\u00eatre la brasserie \u00e0 sa situation personnelle et peut craindre peut-\u00eatre pour son emploi, c'est vrai que Cardinal est install\u00e9 \u00e0 Fribourg depuis plus de 200 ans c'est un symbole de la ville, un fleuron de l'industrialisation et peut-\u00eatre dans l'inconscient collectif des Fribourgeois les emplois semble \u00eatre intouchable comme le symbole de la marque effectivement s\u00fbrement la fin d'une certaine stabilit\u00e9 au niveau de l'emploi sur Fribourg au niveau des autorit\u00e9s politiques, on voit une s\u00e9nilit\u00e9 soudaine entre eux pour cette cause : les \u00e9lections approchent, mais au final, on voit que l'implication de certains politiciens va au-del\u00e0 d'une certaine campagne \u00e9lectorale il seront pr\u00e9sents tout au long des 15 mois dans la presse, on peut \u00e9galement lire des discours assez concordants entre chaque parti politique, et dans ces articles, on peut aussi voir une esp\u00e8ce d'identit\u00e9 romande, le canton de Fribourg,M. pas \u00e0 la fronti\u00e8re avec les autres cantons suisses allemands, il est en partie Suisse- allemand ailleurs et Fribourg de garder des facteurs \u00e9conomiques int\u00e9ressants et bien la presse, elle essaye d'affirmer de montrer justement qu'elle peut avoir des industries dans son canton et pas seulement \u00eatre un canton agricole le 2\u00e8me th\u00e8me de ma date cl\u00e9 et la presse fribourgeoise c'est effectivement par la presse que la majorit\u00e9 de la population apprend la nouvelle de la fermeture, c'est aussi parall\u00e8les, qu'il y a cet appel \u00e0 la \u00e0 venir manifester le signe de bon dans le discours m\u00e9diatique fribourgeois il y a d'abord une certaine accusations envers les pr\u00e9c\u00e9dents dirigeants mais assez rapidement, on voit qu'il n'unanimit\u00e9s qui se forme contr\u00f4le social, l'appel de la presse \u00e0 manifester \u00e0 boycotter les produits sur sc\u00e8ne ah peut-\u00eatre aussi renforcer cette identit\u00e9 fribourgeoise plusieurs quotidiens fribourgeois relate l'affaire d\u00e8s son commencement des revues sp\u00e9cialis\u00e9es et des magazines un peu moins connu parle \u00e9galement de cette crise Cardinal c'est important aussi de relever que la presse ait un informateur Christiane elle couvre le d\u00e9roulement durant les 15 mois et diffusent cette information, elle expose des faits accessible au large public et on voit tout au long de cette affaire un investissement des des journalistes d'apr\u00e8s nos lectures \u00e9galement, nous voyons le suivi tr\u00e8s professionnel qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 sur cette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:37) [51%] :\r\nPointe film\u00e9 une nouvelle mais pas que. \r\nPour nous, point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:35) [77%] :\r\nL'histoire vivante cette semaine d'Retour sur la foire Cardinal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:48) [86%] :\r\nLes forains de Stauffer, \u00e9tudiante en histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, on revient sur une date, le 26 f\u00e9vrier 1998. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:57) [89%] :\r\nC'est la date qui en quelque sorte clos l'affaire Cardinal dans le sens o\u00f9 c'est la date \u00e0 laquelle paraissent les derniers articles sur l'affaire, je sais pas si vous avez l'occasion de lire les articles assez Poquelin, c'est assez int\u00e9ressant de voir que toute la presse romande c'est clairement mobilis\u00e9es pour faire part de ce qui se passait dans cette affaire, en fait, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que l'affaire Cardinal, elle s'arr\u00eate en 98 mais pas au sens d'une affaire juridique, c'est-\u00e0-dire que, il y a pas un jugement qui tombe, il y a pas une sentence qui arr\u00eate la chose, c'est juste un consensus quelque part, c'est un accord en fait qui est trouv\u00e9 \u00e0 cette p\u00e9riode qui satisfait tous les acteurs en sens cela en feuilletant la presse, on se rend bien compte que tout le monde, tout le monde au sens les acteurs principaux semble se satisfaire de cette situation. \r\nOn va prendre la quelques exemples pour bien illustrer mon propos, il y a une photo qui est paru dans La Libert\u00e9 qui montre Monsieur Stalder qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, directeur g\u00e9n\u00e9ral de fachos sonne \u00e9galement pr\u00e9sent Monsieur effective, pr\u00e9sident du conseil d'administration monsieur d\u00e9but mon qui \u00e9tait alors syndic de l'avez Fribourg et monsieur Pitt est conseiller d'\u00c9tat, ces 4 personnalit\u00e9s sont sur la photo, r\u00e9unis autour d'un verre, il sourit et donc \u00e7a \u00e7a se \u00e7a sous- entend que voil\u00e0 Monsieur vous avez trouv\u00e9 la photo, je crois, et sont extr\u00eamement satisfaits en fait de l'accord qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, donc au niveau politique, comme au niveau de la t\u00eate de l'entreprise f\u00e2che personne l'accord semble satisfaire les personnalit\u00e9s au niveau plus si on veut, il y a dans la Tribune de Gen\u00e8ve Andr\u00e9 Bopp, qui faisait partie du mouvement point cardinal qui \u00e9galement se dit satisfait de l'affaire, le mouvement, point cardinal, c'est un mouvement citoyen qui s'est mis en place pour d\u00e9fendre la brasserie pendant l'affaire donc au niveau citoyen au niveau du mouvement point Cardinal il y a une satisfaction qui est pr\u00e9sente dans la presse autrement et puis proche de la brasserie, \u00e0 en croire les dires de Monsieur, directeur de la brasserie les employ\u00e9es ont applaudi l'annonce de de cet accord, donc en lisant la presse, on a l'impression que, en 98, tout le monde est content du compromis qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, donc pour revenir \u00e0 cette date de 1998 donc 2 f\u00e9vrier 98 il y a clairement quelque chose qui a chang\u00e9, on est tr\u00e8s loin du m\u00e9contentement qu'on a observ\u00e9 en 96 on est tr\u00e8s loin des 10000 Fribourgeois et puis des textes flamboyant de, de, d'histoire, on a libert\u00e9, on est tr\u00e8s loin des t\u00e9moignages tr\u00e8s forts en fait que que donnent les Fribourgeois quelque chose a r\u00e9ellement chang\u00e9 en fait environ en 98 et pourtant, cette date de 1998 avait pas anodine dans la mesure o\u00f9 un moment 8 c'\u00e9tait la date \u00e0 laquelle la brasserie aurait d\u00fb \u00eatre ferm\u00e9e cette date de 98 elle faisait partie de l'argent d'un facho dans leur plan de restructuration, c'est-\u00e0-dire que si l'affaire a dur\u00e9 15 mois c'est pas anodin que les dur\u00e9 15 mois parce que 98 \u00e9tait dans la t\u00eate de du plan de restructuration de p\u00eache, ce qui est assez sont aussi au niveau de la mise en place de l'accord, c'est de voir comment cet accord a \u00e9t\u00e9 mis en place, parce que c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent de la situation 96, je m'explique : l'accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 en plusieurs temps, tout d'abord le 17 f\u00e9vrier le conseil d'administration de Feldschl\u00f6sschen a vot\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 en faveur de l'accord, \u00e7a c'est l'administration et l'entreprise le ensuite le 25 f\u00e9vrier si vous employez de Cardinal qu'on explique l'accord 2\u00e8me, acteur \u00e0 qui on parle de l'accord et, enfin, c'est seulement le 26 f\u00e9vrier que la presse est au courant de ce qui s'est pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire que en tout dernier lieu c'est les journalistes qui sont avertis et l\u00e0 on voit que les journalistes, ils doivent juste transmettent les faits relay\u00e9 l'information, ils sont plus les acteurs ne sont plus les d\u00e9voient leur d'une affaire, une situation et que l\u00e0- bas effectivement le r\u00f4le des journalistes, il y a un petit peu, balay\u00e9 par la gestion de l'information parfait je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:16) [88%] :\r\nLouis Ruffieux, r\u00e9dacteur en chef de la l'hiver. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:20) [85%] :\r\nBri\u00e8vement, je constate que le le regard des jeunes historiens qui ont, pour l'la dur\u00e9e, le temps de la d\u00e9cantation sur les sur le travail des journalistes qui ont travaill\u00e9 dans l'urgence est plut\u00f4t bienveillant, je suis absolument d'accord avec eux parce que j'assume totalement ce qui a pu \u00eatre fait par la libert\u00e9, je vais pas parler des autres, je je me contenterai de parler de ce que je connais un peu, je crois que dans 6 ans, c'est dans cette cette dans cette affaire, Cardinal la libert\u00e9, a fait un travail qui \u00e9tait globalement irr\u00e9prochable, il y a dans la salle, messieurs Stalder, peut-\u00eatre, ce qui n'est pas la course, c'est curieux d'entendre tout \u00e0 l'heure ce que les rapports ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque relativement tendu entre la libert\u00e9 messieurs Stalder mais il \u00e9tait aussi un plan ensemble du canton et lui, donc ce sera peut-\u00eatre int\u00e9ressant d'\u00e9couter ce que je trouve bien est louable dans le travail r\u00e9alis\u00e9 par la libert\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque, c'est qu'elle sait pas confin\u00e9e \u00e0 un cantonale Ismet en \u00e9rigeant des des Fribourgeois imp\u00f4ts victime et Reinfeld une fl\u00e8che sonnant l'agresseur dans un 1er temps les sables les plus durs qui ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s dans dans le journal dans un \u00e9ditorial de Roger de Diesbach, elles \u00e9taient destin\u00e9es aux Fribourgeois qui avait conduit Seabra la \u00e0 la catastrophe et c'\u00e9tait les marins n'a jamais \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9, j'ai entendu tout \u00e0 l'heure dans l'analyse des historiens, donc Feldschl\u00f6sschen a rapidement \u00e9t\u00e9 cantonn\u00e9 dans le r\u00f4le du m\u00e9chant, mais en fait c'est c'est ce qu'il \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s franc, \u00e0 l'\u00e9poque il y avait eu une entreprise qui s'appelait Cardinal qui occupait 200 personnes qui \u00e9tait sorti des chiffres rouges et qui avait un outil de production moderne et c'est cette cette entit\u00e9 -l\u00e0 combien et il y avait tr\u00e8s clairement une injustice, vous avez aussi dit que des mots comme solidarit\u00e9 Justice apparaissait souvent dans dans les recensions de la libert\u00e9, ou dans ses attentes dans le dans les articles, en fait, la solidarit\u00e9, elle \u00e9tait av\u00e9r\u00e9e, moi j'ai jamais vu une union sacr\u00e9e comme \u00e7a quand il y a 10000 personnes dans la rue, qui sont d'ailleurs, c'est pas la libert\u00e9 qui a organis\u00e9 la manifestation libert\u00e9 \u00e0 relayer ce mouvement de r\u00e9sistance, c'est pas elle qui la qui l'a cr\u00e9\u00e9 donc la solidarit\u00e9 \u00e9tait bien pr\u00e9sente, je me souviens d'D\u00e9borah Grand Conseil o\u00f9 il y avait unanimit\u00e9, tous partis confondus, pour adopter une r\u00e9solution, il y a la d\u00e9put\u00e9 qui avait parl\u00e9 d'une d'une blessure faite au peuple fribourgeois, donc il s'agissait pas de de vue de l'esprit quant \u00e0 la justice, c'est un sentiment qui pouvait \u00eatre \u00e0 la lumi\u00e8re de ce que ce que je vous ai dit tout \u00e0 l'heure par rapport \u00e0 ce que repr\u00e9sentait Cardinal \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 Fribourg et par rapport \u00e0 sa sant\u00e9 aussi et puis peut-\u00eatre pour conclure, ce qui a chang\u00e9 entre 2000, entre 1996 et 2010 1996 \u00e9tait un climat, j'ai fait quelques pas, tout \u00e0 l'heure avec le directeur de l'\u00e9conomie de l'\u00e9poque Michel Pittet qui me raconter, il faut quand m\u00eame se souvenir que c'est l'\u00e9poque o\u00f9 le Daniel Vasella a convoqu\u00e9 le gouvernement fribourgeois dimanche \u00e0 17 heures pour lui lui annoncer la fermeture de Ciba Marie, donc il avait, il y avait quand m\u00eame une forme d'arrogance, assez g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, je suis pas sur quelles qu'elles soit beaucoup calm\u00e9 aujourd'hui, mais en fait, on \u00e9tait le d\u00e9but d'un une \u00e9poque de n\u00e9o- n\u00e9olib\u00e9ral extr\u00eamement brutale et puis l'accord de 1998 en fait c'\u00e9tait un sursis, il a toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e comme telle, on a sorti Cardinal du couloir de la mort et puis on l'mis aux soins palliatifs et puis \u00e7a a dur\u00e9 jusqu'en 2010. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:56) [77%] :\r\nEt voil\u00e0, oui, et nous partons. \r\nEt et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:10) [84%] :\r\nG\u00e9rald Stalder, ancien directeur de faire une chose. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:13) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:14) [82%] :\r\nAlors que la r\u00e9alit\u00e9 que connaissent tous les participants de tous les c\u00f4t\u00e9s, c'est parti, chacun conna\u00eet encore bien d'autres choses, ils ne nous ont jamais \u00e9t\u00e9 dit dans les m\u00e9dias qui font partie de la r\u00e9alit\u00e9 de l'histoire, quant on parle par exemple des erreurs qui ont \u00e9t\u00e9 faites, pas dans le pass\u00e9, il y a la notre temps, il y a des plans \u00e9normes qui ont \u00e9t\u00e9 faites pour une brasserie aussi \u00e0 charge. \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 de donc il dirigeait l'entreprise puisque ce n'est pas une personne dans la rue, pr\u00e9disant la personne qui dirigeait la brasserie n'\u00e9tait pas un employ\u00e9 de la brasserie \u00e9tait \u00e9tait raccourcir dans une soci\u00e9t\u00e9 zurichoise pour le fixit\u00e9 c'est sur cette personne extr\u00eamement cher aussi avec toutes les \u00e9tudes qu'elle a fait, c'est fait \u00e0 sa soci\u00e9t\u00e9 z\u00fcrichoises \u00e0 l'entreprise, l'erreur une erreur \u00e9norme a \u00e9t\u00e9 fait, le jour o\u00f9 \u00e7a Cardinal a d\u00e9cid\u00e9 de sortir du cartel parce que, \u00e0 ce moment -l\u00e0, la soci\u00e9t\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 financi\u00e8rement affaibli et quand vous vous \u00eates affaibli financi\u00e8rement et que vous sortez de eau dans Cartel, les prix baissent et ils ont perdu leur principal client, \u00e0 ce moment -l\u00e0, je vais pas sans citer son nom, mais c'est un des plus grands de la distribution, donc le volume a baiss\u00e9 en m\u00eame temps que la marge Cardinal quand Cardinal racheter une brasserie, comme elle a fait part, un pav\u00e9 de ne suis fermer la brasserie les contrats devenaient derri\u00e8re Cardinal \u00e0 Fribourg, donc quelque chose que Feldschl\u00f6sschen d'\u00e0 partir de 1991 et Cardinal a fait savoir \u00e0 d'autres places. \r\nL'autre aspect c'est que de monter en valeur 6 pendant 5 ans, on fait les choses, elle \u00e9tait propri\u00e9taire de SIPA mais le commander rien en fait, ils se battait, ils se disputaient pour chaque client, dans toute la Suisse, et il se causer du tort financi\u00e8rement le l'autre il s'affaiblissait, l'homme et l'eau, et si vous suivez \u00e0 la Bourse, les actions de lessive ou pas et, de fait, je sais pas vous verriez bien que les 2 allaient dans la mauvaise direction. \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 durant l'\u00e9t\u00e9, non 6 pour prendre prendre la t\u00eate de fait je le 1er novembre. \r\nNon 6 20 le danger durant le mois de octobre il y a eu de conseil d'administration qui ont pris la les d\u00e9cisions de fermeture restructuration etc, j'\u00e9tais pr\u00e9sent. \r\nLes protocoles de concert administration le dire je ne suis jamais exprim\u00e9 parce que je ne connaissais pas Nivaggioni Cardinal du march\u00e9 de la Pierre, ni la concurrence ni rien du tout, et donc c'est pour cela que j'ai toujours puis dire c'est-\u00e0-dire ma chance, a beaucoup de d'occasion de dire je ne suis pas responsable des erreurs du pass\u00e9, jeune mais a particip\u00e9 il y a priori vraiment pas d\u00e9cision mais j'\u00e9tais l\u00e0 comme spectateur presque et donc quand on dit fait c'\u00e9tait m\u00e9chant mais dans beaucoup de cas et si vous lisez la libert\u00e9, le m\u00e9chant, c'\u00e9tait moi, celui qui s'est fait massacrer le 30 octobre \u00e0 l'h\u00f4pital des bourgeois, alors que personne du conseil d'administration ne voulez m'accompagner personne et ils ont d\u00fb faire pression sur Monsieur grosse valeur, on se souvient, qui est un monsieur \u00e2g\u00e9, pour un homme s'est rendu pour cela nous tracions qui m'accompagner, c'est mais pour lui, c'\u00e9tait lors de ma compagnie, pour moi, c'\u00e9tait l'horreur, parce que en fait le 30 octobre qui n'\u00e9tait pas encore au service de fait chose j'\u00e9tais dans la p\u00e9riode de vacances entre l'ancien de futurs ans. \r\nDerni\u00e8re chose : la question de l'h\u00f4tel et la sinc\u00e9rit\u00e9 des gens qui ont particip\u00e9 \u00e0 tout cela, je suis convaincu et j'ai toujours \u00e9t\u00e9 que tous les politiciens avec lesquels j'ai eu de l'arriv\u00e9e du cordon \u00e9tait absolument Saint-Sa\u00ebns, j'\u00e9tais convaincu de ce qu'ils faisaient et juste, il y a peut toujours discuter sur la mani\u00e8re, mais ils \u00e9taient sinc\u00e8res et ils \u00e9taient honn\u00eates, il y a une personne qui ne l'\u00e9tait pas, donc les autres, on en parle d'ailleurs nous sommes et je peux confirmer que, il y a un r\u00e9dacteur en chef d'un journal qui a beaucoup \u00e9crit sur la chose qui venait chez moi pour me questionner homme interview\u00e9 mais qui ne m'a jamais dit qu'il faisait partie d'un comit\u00e9 strat\u00e9gique alors que, je le savais, donc il venait chez moi et je lui racontais pas des salades, mais je lui raconter tout ce qui \u00e9tait connu, tout ce qui \u00e9tait public, tout ce que les autres avaient aussi, et il essayait de faire dire quelque chose, je n'ai jamais je ne lui ai jamais dit autre chose que ce qui \u00e9tait connu, il m'en voulait, je lui en voulais mais je suis jamais dit que je savais, \u00e9videmment que si je lui avais dit quelque chose \u00e7a assez peu plus loin pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:41) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a que je voulais dire et vous, j'aimerais que vous pr\u00e9cisiez un point parce que c'est extr\u00eamement important, notamment compte tenu du temps pass\u00e9 par nos camarades une jeune camarade a travaill\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment sur la presse, consid\u00e9rez -vous que le r\u00e9cit de presse en moyenne et si je puis dire, parce qu'il y a dans un autre des petits articles, 500 Soudanais vous para\u00eet compte tenu de ce que vous avez dit de votre 1\u00e8re phrase de tout \u00e0 l'heure tr\u00e8s profond\u00e9ment diff\u00e9rent de ce que vous consid\u00e9rez -vous comme la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:16) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:17) [89%] :\r\nLa la v\u00e9rit\u00e9 il y a que un ou 2 articles ici de temps qui sort de l'histoire, qui sont vraiment de l'histoire dans le sens o\u00f9 moi je comprends le mot histoire c'est que on r\u00e9fl\u00e9chit tout ou rien, quelle \u00e9tait la situation qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 et on explique, on pr\u00e9sente une \u00e9volution, on arrive \u00e0 une situation ici on a l'dans la presse, on a eu l'impression que c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s le 29 ou le 30 octobre que comme commencer l'histoire, le pass\u00e9, on ne l'a pas expliqu\u00e9 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:54) [87%] :\r\nJe me retourne vers Louis Ruffieux votre sentiment, vous avez une lecture extr\u00eamement s\u00e9lectif de chroniques Cardinal, y a de longues enqu\u00eates qui rappelle toutes les errances toutes les les erreurs commises, y compris et surtout par les Fribourgeois il y a pas qu'un ou 2 articles d'autre part, je suis juste un peu \u00e9tonn\u00e9, vous dites, vous \u00eates arriv\u00e9 l\u00e0 vous ne connaissiez absolument rien de du monde de la bi\u00e8re, on ne connaissait rien Cardinal etc et puis, vous portez la ou porter un jugement \u00e0 l'\u00e9poque ce ce que ce qui \u00e9tait fait notamment parler par des journalistes qui avait quand m\u00eame une ou 2 petites le\u00e7ons d'avance sur le sujet, donc je crois que la libert\u00e9 au d\u00e9part vous a toujours consid\u00e9r\u00e9 comme un ex\u00e9cutant \u00e7a ne \u00e7a n'est pas all\u00e9 au-del\u00e0 maintenant les relations personnelles que vous avez pu avoir avec mon pr\u00e9d\u00e9cesseur je peux \u00e9videmment pas me prononcer il est pas l\u00e0 pour se d\u00e9fend une banque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:12) [52%] :\r\nDVD, comme beaucoup d'autres, \u00e7a pas bon donc. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:30:08) [83%] :\r\nHistoire vivante cette semaine Retour sur l'affaire Cardinal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:18) [89%] :\r\nVoil\u00e0 R\u00e9my Bronzo, \u00e9tudiant en histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, a de son c\u00f4t\u00e9, \u00e9tudier la question de la syndicalisation dans l'entreprise Cardinal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:29) [79%] :\r\nOui d'. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:30:31) [90%] :\r\nAlors, en parcourant les articles de presse parus les jours qui ont suivi l'annonce de la fermeture de 1996, il y a 2 \u00e9l\u00e9ments qui qui m'ont interpell\u00e9 alors d'une part, on voit tr\u00e8s bien sur les photos de l'\u00e9poque, c'est la coh\u00e9sion au sein des employ\u00e9es, alors il y a cette image devenue symbolique des ouvriers Cardinal v\u00eatus de leur fameuse salopette jaune tous unis dans la rue pour protester contre la d\u00e9cision de fermer d'usines et d'autre part, c'est l'efficacit\u00e9 et la vitesse, d'autres ont fait preuve les syndicats pour organiser les premi\u00e8res manifestations, \u00e0 commencer par la gr\u00e8ve, qui fut mise en route d\u00e9j\u00e0 le lendemain de l'annonce, alors comment expliquer ces 2 \u00e9l\u00e9ments, alors pour ce faire, j'ai lu des t\u00eates, des t\u00e9moignages d'ouvriers avant de rencontrer moi- m\u00eame quelques t\u00e9moins de ces \u00e9v\u00e9nements et au fil des entretiens de caract\u00e9ristiques essentielles de Cardinal me sont alors apparus son ambiance entre guillemets familiale ainsi que la pr\u00e9sence en son sein d'un syndicat puissant 2 aspects qui \u00e0 mon sens, ont en partie fait la force de la brasserie lors de ces moments critiques, alors arr\u00eatons -nous quelques instants sur le 1er aspect quand on demande \u00e0 d'anciens ouvriers de mettre des mots sur l'ambiance de la brasserie, celle d'avant les \u00e9v\u00e9nements de 1996 le mois qui revient de la plupart des Bush, c'est le mot familial, on peut le comprendre, de plusieurs fa\u00e7ons, alors premi\u00e8rement il y a la notion d'h\u00e9ritage h\u00e9ritage dans le sens o\u00f9 beaucoup d'ouvriers avaient un membre de leur famille qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 Cardinal Lindholm avait dit par exemple que son p\u00e8re avait travaill\u00e9 44 ans \u00e0 la brasserie et que lui- m\u00eame imaginez il y entrer pour n'en sortir qu'\u00e0 la retraite, mais le terme familial fait surtout r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'ambiance particuli\u00e8re de l'entreprise, l'impression, pour certains, d'appartenir \u00e0 une grande famille, nombreux sont ceux, parmi les anciens employes qui affirme ne jamais avoir retrouv\u00e9 une telle atmosph\u00e8re de travail ailleurs alors qu'est ce qui pouvait bien cr\u00e9er cette ambiance \u00e0 cette question, certains ouvriers ont par exemple r\u00e9pondu que c'\u00e9tait en raison du produit, la bi\u00e8re produits nobles de par son importance culturelle, il y en a d'autres qui ont \u00e9voqu\u00e9 des travaux qu'il fallait faire \u00e0 2, comme le nettoyage des tanks ou des cuves et qui par la force des choses pouvaient cr\u00e9er des Liens, mais si on creuse un peu plus, on s'aper\u00e7oit que cet esprit de famille \u00e9tait avant tout voulue et encourag\u00e9e par une autre grande famille implant\u00e9e \u00e0 Fribourg, les pas, il faut savoir que la vie de la brasserie ne s'arr\u00eatait pas \u00e0 la fin de la journ\u00e9e pour les week- end, il y avait la fanfare Cardinal, une \u00e9quipe de hockey Cardinal un FC Cardinal \u00e0 ceux qui club Cardinal et j'en passe, dans le m\u00eame d'id\u00e9es, il y a, on peut aussi parler des moments pass\u00e9s au Stern le bistrot interne \u00e0 l'entreprise, o\u00f9 tout le monde se retrouver apr\u00e8s le travail, alors voil\u00e0, entre autres, comment a \u00e9t\u00e9 entretenu l'esprit de la famille Cardinal mais cet esprit d\u00e9coulant d'une direction volontiers, disons -le, paternaliste, a commenc\u00e9 \u00e0 s\u00e9rieusement s'\u00e9tioler \u00e0 partir des ann\u00e9es 70 au moment de la cr\u00e9ation de Seabra changement de direction, changement de Style donc et c'est finalement dans les ann\u00e9es huitante Terrio qui a connu l'arriv\u00e9e des patrons d'un genre nouveau, que la famille Cardinal a d\u00e9finitivement perdu son \u00e2me, autrement dit depuis sa depuis que les requins de la finance ont voulu mettre la main sur la bi\u00e8re, un esprit qui a peut-\u00eatre disparu mais pas sans laisser de traces, lors de l'annonce de la fermeture 1996 et durant les 2 ans qui ont suivi, force est de constater, comme j'ai dit qu'une certaine forme de coh\u00e9sion \u00e9tait encore pr\u00e9sente, que ce soit en que les ouvriers eux- m\u00eames, mais surtout avec leur cabas, il y a d'ailleurs de nombreuses anecdotes qui t\u00e9moignent de cette solidarit\u00e9 comme terre exemple une journ\u00e9e de travail \u00e9court\u00e9e pour pouvoir \u00e9crire des banderoles pour une manifestation ou encore le directeur qui f\u00e9licitent secr\u00e8tement un ouvrier d'avoir trait\u00e9 de sc\u00e8nes de gangsters dans la presse. \r\nJ'en viens \u00e0 pr\u00e9sent au 10\u00e8me caract\u00e8re important de la brasserie Cardinal la force syndicale, alors si on r\u00e9sume rapidement, il y avait 2 organes : premi\u00e8rement, la section syndicale des brasseurs Fribourg rattach\u00e9 \u00e0 la etc F\u00e9d\u00e9ration suisse des travailleurs du commerce, des transports et de l'alimentation et dans le comit\u00e9 \u00e9tait form\u00e9 de 11 membres, avec 11 membres, il y avait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 \u00e7a \u00e9galement la commission ouvri\u00e8re qui, entre autres t\u00e2ches \u00e9tait surtout charg\u00e9 d'assurer l'interm\u00e9diaire entre les ouvriers et la direction, mais quand on s'installe, reste \u00e0 l'aspect syndical de la brasserie, ce qui est fort, ce qui frappe surtout, pardon, c'est la forte proportion d'ouvriers syndiqu\u00e9s \u00e0 titre indicatif, la moyenne suisse d'apr\u00e8s 2 sondages r\u00e9alis\u00e9s en 1990 \u00e9tait de 30 pourcent toutes toutes professions confondues \u00e0 Cardinal il n'\u00e9tait pas moins de 90 pourcent \u00e0 \u00e0 \u00eatre syndiqu\u00e9, alors la question qui nous vient naturellement \u00e0 l'esprit est la suivante : comment expliquer untel succ\u00e8s que par exemple c'est un amour immod\u00e9r\u00e9 pour la cause syndicale alors en virilit\u00e9 sans vouloir parler de pression, il faut savoir que la vie des ouvriers non syndiqu\u00e9s n'\u00e9tait pas toujours facile, des pneus crev\u00e9s, un volant enduites de graisse, ce sont des choses qui sont vus bon l\u00e0 il s'agit d'exemples un peu extr\u00eame et probablement r\u00e9serv\u00e9 aux irr\u00e9ductibles, mais la plupart du temps c'\u00e9tait plut\u00f4t ce qu'on pourrait appeler des petits chantages qu'il suffisait \u00e0 convaincre les ouvriers du genre si vous n'\u00e9taient pas syndiqu\u00e9s, on pouvait vous refusez la pi\u00e8ce que vous \u00e9tiez venu chercher au magasin de l'atelier m\u00e9canique, mais l'esprit syndicaliste propre Cardinal n'\u00e9tait pas sans compter sur une certaine forme d'ouverture de la part de la direction en ce sens, on pourrait parler, entre autres, des cours de communication propos\u00e9 aux membres de la commission ouvri\u00e8re et ce d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 70 \u00e0 la fin, mais l'exemple le plus probant pour moi reste tout de m\u00eame celui, entre guillemets, de la bi\u00e8re r\u00e9conciliatrice, autrement dit si une s\u00e9ance entre la direction et la commission ouvri\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 houleuse il arrive et que les n\u00e9gociations aboutissent, apr\u00e8s la s\u00e9ance, c'est-\u00e0-dire apr\u00e8s quelques bi\u00e8res alors pour revenir \u00e0 1996, c'est donc cette force syndicale d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente depuis longtemps dans la brasserie qui a permis la contre- attaque imm\u00e9diate de Cardinal. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:36:44) [51%] :\r\nDe minuit et demi point point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:55) [82%] :\r\nClaude Vaucher pourri. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:36:57) [67%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:36:58) [90%] :\r\nJ'ai travaill\u00e9 pendant 22 ans, la brasserie Cardinal. \r\nComme ouvrier, j'\u00e9tais pr\u00e9sidente de la commission ouvri\u00e8re ah ce n'est pas encore 1996, j'\u00e9tais dans la commission ouvri\u00e8re on a dit, donc j'\u00e9tais au front avec les autorit\u00e9s fribourgeoise la commune et l'\u00c9tat, donc c'est un souvenir que ce soir, je me suis dit apr\u00e8s la la plainte qu'on avait serait ferm\u00e9, puis ce soir, on l'ouvre de nouveau un peu quoi, donc elle sait pas cicatriser totalement mais en attendant, \u00e7a fait du bien, \u00e7a fait du bien de voir qu'il y a des jeunes qui s'int\u00e9ressent au d\u00e9veloppement tout ce que vous avez dit \u00e7a fait plaisir, tout n'est pas tout \u00e0 fait r\u00e9elle juste sur la phrase il y a eu des d\u00e9formations comme on dit, des travaux dans votre r\u00e9sum\u00e9 par contre il est vrai que je dirais pas que c'est une famille, une famille, c'\u00e9tait plut\u00f4t agr\u00e9able de pouvoir travailler ensemble, parce que pour une famille font un papa il faut il faut des parents, tandis que l\u00e0, ben parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque quant de Beauregard a ferm\u00e9 les ouvriers aussi disait on \u00e9tait une famille \u00e0 Beauregard, mais c'est quand m\u00eame pas qui a eu le droit de dire un mot pour la fermeture, donc c'est quand m\u00eame les actionnaires donc avec les actionnaires, malheureusement pas l\u00e0 il y a toujours des choses qui se passent, connard, tout en \u00e9tant dans la famille on a laiss\u00e9 tomber, donc une femme il ne laisse pas tomber ses enfants, donc on peut pas dire c'\u00e9tait vraiment familial mais c'\u00e9tait agr\u00e9able de travailler chacun faisait 30 par contre ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s coup, en 96 quand, en 98 quand on nous annonce que, il y a un sursis donc on laisse ouvert c'est qu'on a d\u00e9j\u00e0, depuis 96 jusqu'en 98, arr\u00eat\u00e9 le garage, il y a des choses, des secteurs qui ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s, qui ont \u00e9t\u00e9 privatis\u00e9es et puis c'est l\u00e0 qu'on aurait d\u00fb tous ensemble aussi avec les syndicats et les autorit\u00e9s suivre cette affaire pour pas diminuer le personnel, moi j'\u00e9tais dans les n\u00e9gociations salariales \u00e0 Felden, \u00e0 l'\u00e9poque j'avais dit faites attention qu'est -ce que vous faites, il y a plus d'apprentis brasseur qui est form\u00e9 \u00e0 Fribourg, plus tard, apprenti garage de m\u00e9canicien, il y a plus rien, donc il y a danger qu'est -ce que vous faites, donc moi j'\u00e9tais persuad\u00e9 que \u00e7a se d\u00e9grade, mais voil\u00e0 quoi \u00e7a c'est pas suivi quoi malheureusement et puis j'esp\u00e8re que dans 200 ans puisqu'elle a tenu par ses 200 ans, la brasserie Cardinal que dans 200 ans on en parlera encore de cette histoire, merci beaucoup, merci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:16) [76%] :\r\nAh, Fran\u00e7ois Ingold, \u00e9tudiant en histoire contemporaine Fellini vers cit\u00e9 de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:40:22) [94%] :\r\nJ'ai l'honneur donc de vous pr\u00e9senter durant quelques minutes, l'affaire Cardinal 2010, ne peut -on parler d'honneur quand il s'agit d'\u00e9voquer ici une mise en bi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:32) [70%] :\r\nMais merci. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:40:37) [90%] :\r\nAlors nous avons quand la fermeture de la brasserie Cardinal, c'est difficile de penser a priori \u00e0 une mort subite, mais plut\u00f4t \u00e0 une longue agonie programm\u00e9e depuis en r\u00e9alit\u00e9 une quarantaine d'ann\u00e9es, nous l'avons vu Cardinal a peut-\u00eatre sauv\u00e9 une 1\u00e8re fois in-extremis en 1998, alors pourquoi, alors que nous sommes dans la m\u00eame ville, que les propri\u00e9taires semble a priori \u00eatre les m\u00eames et nous sommes s\u00e9par\u00e9s temporairement par seulement une dizaine d'ann\u00e9es, l'affaire Cardinal de 2010 d\u00e9bouche -t-elle sur la fermeture d\u00e9finitive de la brasserie le 22 juin 2011 apr\u00e8s 223 ans d'activit\u00e9, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 entendu en 1936 pr\u00e8s de 10000 personnes se sont r\u00e9unis dans les rues de Fribourg pour clamer leur m\u00e9contentement en 2010, ils \u00e9taient plus que 2500 pourquoi la la mousse n'a -t-elle pas pris pourquoi d'une union sacr\u00e9e r\u00e9unissant les politiques de tous bords, les syndicats, les employ\u00e9es de la Brasserie pouss\u00e9 par une ferveur populaire qui avait connu comme pr\u00e9c\u00e9dent unique un sauvetage du HC Gott\u00e9ron 1908 8 passant nous en 2010 \u00e0 une r\u00e9union est au d\u00e9magogique qui r\u00e9unira l'espace d'un apr\u00e8s- midi entre 2000 et 2500 personnes sans grande conviction politique parce que le monde a chang\u00e9 le monde \u00e9conomique, d'abord \u00e0 changer avec sa rationalisation sa mondialisation ses besoins de rendement \u00e0 tout prix et puis le monde de Cardinal a chang\u00e9, nous comptons dans l'usine en 2010 75 employ\u00e9es, on ne se bat pas avec autant d'abn\u00e9gation pour 75 que pour 220 et puis le monde fribourgeois a chang\u00e9 la ferveur populaire n'est pas au rendez- vous, ce n'est pas du d\u00e9sint\u00e9r\u00eat de la part des Fribourgeois mais plut\u00f4t une forme de lassitude, enfin le monde politique a chang\u00e9, certains observateurs ont mis en avant en 2010, le manque d'engouement politique avec le manque d'\u00e9lections, mais les 2 raisons principales sont autres : d'abord, les politiques ne veulent pas se mouiller pour Cardinal parce qu'ils le savent, c'est perdu d'avance et il y a bien eu quelques soubresauts quelques mois d'humeur de la part de nos \u00e9lus, mais rien de convaincant et puis surtout, il y a le terrain 53000 m2 au centre ville il y a un droit de pr\u00e9emption. \r\nDans cette oraison fun\u00e8bre, nous voyons que fait \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup mieux inspir\u00e9 en 2010 qu'en 1996, ils ont bien choisi leur moment pour l'annonce de la fermeture et, surtout, ils ont su pr\u00e9parer leur effet un plan social, la vente du terrain des explications claires de la conjoncture et la n\u00e9cessit\u00e9 de fermer, bref une fermeture bien quasi est inattaquable, alors est -ce que c'est \u00e0 cette fermeture est -elle vraiment in\u00e9luctable, aurions -nous pu faire quelque chose avant, pour changer le cours des op\u00e9rations pour r\u00e9pondre \u00e0 ces questions, proposer une petite r\u00e9trospective d'\u00e9v\u00e9nements qui, selon moi, ont pr\u00e9cipit\u00e9 petit-\u00e0-petit la brasserie Cardinal dans une tourmente qui a eu comme acn\u00e9 sa fermeture en 2010 qui a fait ses bras Holding propri\u00e9taire Cardinal en 1973 elle d\u00e9cide de s'implanter ou au S\u00e9n\u00e9gal, alors oui il fait chaud, donc soif mais c'est un pays musulman, comment voulez -vous vendre une boisson alcoolis\u00e9e dans un pays musulman, comment voulez -vous \u00eatre cr\u00e9dible aupr\u00e8s de la profession \u00e0 une telle erreur strat\u00e9gique que fait 6 branches Dinan 1983 elle ferme la brasserie de Beauregard et investit massivement dans une brasserie o\u00f9 \u00e0 Reinfeld donne en face de Feldschl\u00f6sschen comment voulez -vous que Reinfeld n'est pas une certaine animosit\u00e9 envers les petits Fribourgeois qui vient d'narguer chez eux, que faire si bredouille en 1983 8 pour se mettre cette fois toute la profession contre elle, elle d\u00e9cide de sortir du cartel, la bi\u00e8re pour baisser les prix en Suisse, mais c'est sans compter un boycott quasi national des commerces de d\u00e9tail, donc, apr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9 pour les aventuriers sans grande notion coutumes d'Afrique de l'Ouest puis pour des enfin des mauvais joueurs, c'est s\u00fbr, \u00e7a ne posaient de r\u00e9els probl\u00e8mes \u00e0 \u00e0 personne de fermer arbitrairement l'usine en 1900 dans de 6 pour d'une part, se d\u00e9barrasser d'Cardinal mais, pour les raisons que nous venons de voir, mais aussi pour une raison plus \u00e9conomique, on sait que la chauss\u00e9e n'a pris le contr\u00f4le de Cardinal, on sait moins qu'elle est contr\u00f4l\u00e9e par jeu de vente et d'achat d'actions par la brasserie H\u00fcrlimann \u00e0 partir de 1996 1996, la direction d'H\u00fcrlimann ce n'est plus la bi\u00e8re qui les int\u00e9resse, en 1996 c'est l'immobilier H\u00fcrlimann c'est un 1000000000 de francs d'immobilier, le site de la brasserie H\u00fcrlimann \u00e0 Fribourg repr\u00e9sente une meilleure opportunit\u00e9 financi\u00e8re au point de vue immobili\u00e8re qu'au point de vue brassicole le conseil d'administration d\u00e9cide donc de fermer le site de du RIC mais pour faire passer mieux cette fermeture, il d\u00e9cide de fermer aussi Cardinal si le site Cardinal \u00e9tait en sursis, notamment gr\u00e2ce au travail exceptionnel des syndicats \u00e0 la d\u00e9termination des employ\u00e9es aux concessions des politiques, le site de l'ancienne brasserie H\u00fcrlimann n'a quant \u00e0 elle pas surv\u00e9cu \u00e0 la rationalisation et maintenant a lieu \u00e0 la mode, avec des magasins, des appartements de luxe et des entreprises internationales, avait -il d\u00e9j\u00e0 pens\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque un parc technologique comme on l'a vu l'int\u00e9r\u00eat du nouveau conseil d'ami sera sans tache, c'est plut\u00f4t l'immobilier qui les int\u00e9ressent, donc autant dire que quand Carlsberg se propose de racheter facho en 2001, c'est une opportunit\u00e9 r\u00eav\u00e9e, la suite de l'histoire, on la conna\u00eet tous, donc oui, la fermeture de Cardinal en 2010 est in\u00e9luctable, mais pas \u00e0 cause de 2010 les raisons de cette irr\u00e9vocable et l'\u00e9t\u00e9 se trouve bien dans une suite d'\u00e9l\u00e9ments qui affaiblit peu \u00e0 peu la brasserie fribourgeoise d'abord les strat\u00e9gies incons\u00e9quente de Cardinal elle- m\u00eame, puis le rachat de Feldschl\u00f6sschen par manne qui profitera de l'opportunit\u00e9 de vente de son secteur boissons \u00e0 Carlsberg, je vous remercie de votre \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:40) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:46:57) [65%] :\r\nPoint, il est d'point. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:47:07) [78%] :\r\nOlivier Fasel je suis ici parce que je suis petit-fils d'employer Cardinal arri\u00e8re- petit-fils la temp\u00eate Cardinal ils \u00e9tait chauffeur respectivement cocher mon intervention, peut-\u00eatre pour faire une une lancer une une suggestion aux historiens, j'entends 2 choses : des personnes qui, qui, par strat\u00e9gie calcul intrigue peut-\u00eatre aussi manigances, je sais pas, et d'autres personnes et c'est les employer, ils \u00e9taient chauffeur ouvriers il s'\u00e9tait brasse et leur discours, c'est un discours d'amour parce qu'on parle pas de bo\u00eetes de conserve ou bien de sardines \u00e0 l'huile on parle de biais. \r\nEt mon impression et et c'est l\u00e0 o\u00f9 je voudrais que les historiens ne soit pas r\u00e9ducteur, il y a 2 choses \u00e0 retenir : d'un c\u00f4t\u00e9 c'est vrai d\u00e9faite des intrigues DD, voil\u00e0 des choses comme \u00e7a, mais de l'autre, il y a un produit dont il faut parler et je pense que d'avoir pas suffisamment entendu parler de ce que c'est que la bi\u00e8re et puis c'est pas importe quelle bi\u00e8re \u00e0 Fribourg, elle s'appelle Cardinal, elle s'appelle pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:30) [70%] :\r\nEt j'esp\u00e8re mendiants. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:48:37) [84%] :\r\nChaque fois quoi Cardinal et donc il a la force du symbole qui fait que je pense que la blessure d'avoir perdu ainsi Cardinal se gu\u00e9rira jamais pour nous, c'est comme \u00e7a que je le sens, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris dans cette affaire, moi qui ai jamais travaill\u00e9 \u00e0 la brasserie qui ait jamais eu l'id\u00e9e de brasser une bi\u00e8re, mais le simple fait sort mon grand- p\u00e8re, il \u00e9tait mon arri\u00e8re grand- p\u00e8re y \u00e9tait, j'ai assum\u00e9 les \u00e9motions, j'ai pleur\u00e9 aussi quand Monsieur document a a r\u00e9agi \u00e0 ce 1er coup de t\u00e9l\u00e9phone, j'entends des \u00e9motions, une r\u00e9action d'fribourgeois et pas de strat\u00e8ges calculateurs et et voil\u00e0, c'est c'est mon interpellation aux historiens, ne soyez pas r\u00e9ducteur, c'est important de parler de s'est fait \u00e9conomique strat\u00e9gique mais n'oublions pas, et j'aimerais aussi entendre parler de ce produit qui est la Pierre qui est pas produit et c'est, c'est c'est vivant, c'est vivant, la bi\u00e8re et ceux qui la brasse le savent : voil\u00e0 pas r\u00e9duire l'Launay, l'autre et peut-\u00eatre pas s'arr\u00eater \u00e0 quelque chose qui serait que des calculs mais mais il y a aussi cet amour les les ouvriers, ceux qui qui ont maintenant peut-\u00eatre parfois pas trouver de travail comme trouver autre chose, j'entends des tremblements, des \u00e9motions, des pleurs qui sont l\u00e0 de la partie des gens qui \u00e9taient en train soit brass\u00e9e soit soit d\u00e9livr\u00e9 il y a, c'est \u00e0 mourir c'est \u00e9motionnel et pas seulement le r\u00e9dactionnel ou calculateur merci. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:17) [80%] :\r\nDonc pas d'Pointard. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:25) [87%] :\r\nPoint parce qu'pointait pas compter Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:50:38) [81%] :\r\nBonsoir Mesdames, messieurs, je ne parle pas aussi bien que vous tous, je suis bernois, je m'appelle ranch de chauffeur \u00e0 la brasserie Cardinal pendant 44 ans, livraison fine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:56) [66%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:50:57) [90%] :\r\nMagasins, caf\u00e9s, restaurants, dans les cantons Fribourg Neuch\u00e2tel Berne sur le travail \u00e9norme et entre 2 d'un changement des wagons sinc\u00e8re. \r\nAutour de 2 \u00e0 3000 par ann\u00e9e. \r\nCette pr\u00e9paration des articles du groupe Feldschl\u00f6sschen travaille super. \r\nOui, ce qu'on a le th\u00e8me en ce soir les derniers 10 ans moi j'irais jusqu'\u00e0 14 ans la th\u00e9orie jolie Bangui pr\u00e9sent je vais un peu sur la pratique, moi j'\u00e9tais toujours dans la pratique, la th\u00e9orie, c'est bien joli, mais il faut que \u00e7a joue avec la pratique. \r\nOn a perdu, Chinalco qui marchait tr\u00e8s fort les fonds n'avait plus de Chinalco sur camion que la bi\u00e8re on a perdu le cidre rappelle \u00e0 de gaz, pas de meilleur cidre en Suisse, je vous assure la la morosit\u00e9 \u00e0 l'a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e dans les ann\u00e9es 70 \u00e0 Fribourg pour le march\u00e9 suisse et apr\u00e8s pour les ZEP, les pays arabes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:18) [82%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:52:19) [77%] :\r\nAujourd'hui, c'est au tour des 600000 lettres dans les. \r\nAvec plusieurs dans Rome, qu'on ne p\u00eache K6 web fraises etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:34) [68%] :\r\nDonc c'est pas Philippe l'. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:52:38) [79%] :\r\nUn travail \u00e9norme pour Cardinal et sur le. \r\nL', elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e \u00e0 Cronenbourg, donc l'aussi. \r\nEt nous en Fribourg on a Ducellier. \r\nL'affaire dure Cardinal \u00e0 l'scandales. \r\nDerni\u00e8rement, j'ai appris de plusieurs coll\u00e8gues. \r\nQue cette Boussier revient Retour \u00e0 Reinfeld. \r\nJe crois toujours, c'est-\u00e0-dire une excuse, \u00e7a mettra Kronenbourg pour fermer la Cardinal. \r\nApr\u00e8s, assure la cependant connaissait sur un manteau, cela suppose donc on a beaucoup des Portugais en Suisse, puis j'ai j'ai rien quand il vaut boire leur bi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:35) [79%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:53:37) [76%] :\r\nLes derniers plusieurs \u00e7a aussi, c'est pas des milliers ce Mirmont. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:53:46) [72%] :\r\nIls sont arriv\u00e9s de de Lisandro n'a Fribourg sous le nom en mal de stockage quand j'ai vu le 1er camion les lumi\u00e8re \u00e9tait dont j'ai presque choper une attaque, j'\u00e9tais un jeune chauffeur puis \u00e0 de plus au avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:54:03) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:54:04) [77%] :\r\nDonc \u00e7a va pas, ici, \u00e0 l'adresse l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:54:09) [68%] :\r\nC'est depuis l\u00e0, il y a plusieurs centaines d\u00e9biles qui sont arriv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:54:14) [76%] :\r\nEt puis j'avais cette daube \u00e7a gentiment et tr\u00e8s simple. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:54:19) [82%] :\r\nLa halle de sport de stockage, elle \u00e9tait trop petit. \r\nOn a du bon : une le 50 m\u00e8tres de long et 25 m\u00e8tres de large pour Me le d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:54:33) [71%] :\r\nCette marchandise s\u00e9v\u00e8re perdu ses cartons, il \u00e9tait sur des palettes rouges et puis non au CSS Aubertel de cependant que les grandes cha\u00eenes comme Coop peine, moi, moi et o\u00f9 les principales rouge tous ces la du transvas\u00e9 sur des palettes CFF. \r\n\r\nLocuteur FT24 (00:54:58) [54%] :\r\nOui monsieur, oui, les 2 palettes. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:55:04) [74%] :\r\nBoulons de fond, bon, j'ai fait avoir une fois ils \u00e9taient press\u00e9s, vous pr\u00e9parez aider, j'ai dit non je suis pas fou, je travaille pas comme \u00e7a et c'est parti j'\u00e9tais bondir. \r\nEncore une chose : la bi\u00e8re Dreyfus \u00e7a c'est les camions, vous avez vu, et m\u00eame la bi\u00e8re chez les clients dans des citernes. \r\nCette elle \u00e9tait brass\u00e9e \u00e0 Fribourg la Feldschl\u00f6sschen original Antoine la courte de la L \u00e0 l'aspect social et puis on arriverait \u00e7a dans la Suisse romande avec notre aussi candidat doit aller la chercher \u00e0 manivelle et puis en l'air \u00e0 Gen\u00e8ve avec, vous voyez, on a peu pr\u00e8s la la politique et qui m\u00e8ne aujourd'hui, c'est un scandale, je peux pas dire autrement, mais je vous remercie de votre attention, je vous souhaite bonne sant\u00e9 une bonne ann\u00e9e et puis avec une patriote merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:16) [67%] :\r\nParce qu'il nous ne nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:21) [94%] :\r\nVous \u00e9coutez aujourd'hui des extraits de cette soir\u00e9e du 14 d\u00e9cembre aller au-del\u00e0 de l'Universit\u00e9 de Fribourg, \u00e0 l'occasion des 10 ans d'histoire vivante. \r\nL'affaire Cardinal, il sera de nouveau question demain en compagnie du professeur Alain Pradier. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "personnalit\u00e9s diverses (Archives RSR)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B807DC39-A326-4123-B404-EBE395B5A702", "internalArchiveId": "B807DC39-A326-4123-B404-EBE395B5A702", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Michel Foucher, g\u00e9ographe, ancien diplomate, consultant aupr\u00e8s de la Compagnie europ\u00e9enne d'intelligence strat\u00e9gique (1/5) : La mondialisation est souvent per\u00e7ue comme un ph\u00e9nom\u00e8ne qui efface les fronti\u00e8res \u00e9tatiques", "publicationDate": "2013-12-16T00:00:00Z", "summary": "La mondialisation peut aussi cr\u00e9er un mouvement de consolidation territoriale.", "durationSec": 215, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["mondialisation (\u00e9conomie politique)", "fronti\u00e8re"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-07T01:19:41Z", "speechToTexts": ["07.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe retour des fronti\u00e8res notre s\u00e9rie de la semaine, dans laquelle nous constituons nous questionnons le retour des fronti\u00e8res mais aussi la mondialisation souvent per\u00e7ue comme un ph\u00e9nom\u00e8ne qui efface toutes les fronti\u00e8res \u00e9tatiques fronti\u00e8re psychologique aussi mental, erreur, erreur, avance le g\u00e9ographe fran\u00e7ais Michel Foucher, cet ancien diplomate consultant aupr\u00e8s de la Compagnie europ\u00e9enne d'Intelligence strat\u00e9gique soutient au contraire qu'on assiste \u00e0 un mouvement de consolidation territoriale, notre correspondant \u00e0 Paris, Mehmet Gultas ce lui a demand\u00e9 ce qu'il conduisait a affirm\u00e9 cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [87%] :\r\n\u00e9coutez j'observe ce qui s'est pass\u00e9 depuis une vingtaine d'ann\u00e9es o\u00f9 il y a eu des changements g\u00e9opolitiques consid\u00e9rables, en particulier sur le continent europ\u00e9en, avec l'effondrement des 3 f\u00e9d\u00e9rations la sovi\u00e9tiques, la Tch\u00e9coslovaquie et surtout la Yougoslave, donc \u00e7a produit les fronti\u00e8res nouvelles, ce que j'observe \u00e9galement, c'est la permanence des contentieux actuellement les questions maritimes dans le Pacifique occidental question extr\u00eamement graves qui peuvent d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en 2014 en suis presque par des incidents locaux non ma\u00eetris\u00e9e, vous pensez \u00e0 la Chine, Chine, Japon, bien s\u00fbr, et puis ce qui m'a frapp\u00e9, surtout, c'est la multiplication des r\u00e8glements frontaliers si la Chine va acheter du gaz au Turkm\u00e9nistan, elle a besoin de faire passer un gazoduc pour rallier le l'ouest chinois, il faut se mettent d'accord sur le trac\u00e9 de savoir o\u00f9 on pas s\u00e9rieux : o\u00f9 est la fronti\u00e8re donc la Chine a multipli\u00e9 les r\u00e8glements frontalier avec tout le monde, sauf avec l'Inde, o\u00f9 elle entretient les conflits frontaliers les tensions, les incertitudes, l'Arabie Saoudite a fini par reconna\u00eetre l'ind\u00e9pendance des \u00c9mirats du Golfe, les pays du Golfe, et cette \u00e9quipe il y compris militairement, on conna\u00eet l'affaire entre Mexique et les \u00c9tats-Unis, bref les r\u00e8glements frontaliers se sont multipli\u00e9s, parce que une des conditions d'entr\u00e9e dans le jeu global, c'est de ma\u00eetriser son territoire ses minorit\u00e9s ces p\u00e9riph\u00e9ries ses ressources naturelles, donc les fronti\u00e8res demeurent les \u00c9tats \u00e9mergents son Westfalia, ils veulent se doter des outils de la souverainet\u00e9, ils ont des doctrines de s\u00e9curit\u00e9 nationale, des livres blancs des revues strat\u00e9gique l'Europe int\u00e9gr\u00e9e demi- f\u00e9d\u00e9rale est une exception, et aussi une r\u00e9f\u00e9rence, mais c'est une exception, simplement les fronti\u00e8res sont ouvertes, toujours dit aux flux parce que les 2 r\u00e9volutions technologiques celle tr\u00e8s sain du conteneur qu'\u00e0 baisser les co\u00fbts de transport d'un facteur de 50 celle aujourd'hui de l'\u00e9conomie num\u00e9rique, on cr\u00e9e une nouvelle division du travail qui fragmente les processus de production, le moindre objet et qu'on velours dans 6 ou 7 endroits diff\u00e9rents, donc l\u00e0 on a une division du travail et donc \u00e7a cr\u00e9e une turbulence des flux de plus en plus important, on est dans un r\u00e9gime d'abaissement des droits douanes mais il y a, il y a toujours des barri\u00e8res non tarifaires les barri\u00e8res normative des barri\u00e8res juridiques des barri\u00e8res contractuels, les normes comptables sont pas les m\u00eames en Europe et aux \u00c9tats-Unis, il y a des diff\u00e9rences entre la France et la Suisse dans toute une s\u00e9rie de domaines donc le monde n'est pas plat, lisse liquide et sans fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [93%] :\r\nLe retour des fronti\u00e8res 1er \u00e9pisode en compagnie de Michel Foucher, ancien diplomate, consultant aupr\u00e8s de la Compagnie europ\u00e9enne d'Intelligence strat\u00e9gique, il \u00e9tait avec Mehmet Gultas c'est toute la semaine, lors de notre s\u00e9rie le retour des fronti\u00e8res, on va retrouver Michel Faucher, aux alentours de 7 heures \u00e0 la 7 heures 18. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "correspondant RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Foucher, Michel", "role": " g\u00e9ographe, ancien diplomate, consultant aupr\u00e8s de la Compagnie europ\u00e9enne d'intelligence strat\u00e9gique", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EEA0D659-A023-4CED-824E-21B513A9E54B", "internalArchiveId": "EEA0D659-A023-4CED-824E-21B513A9E54B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Kiev, les opposants ukrainiens pro-europ\u00e9ens ont re\u00e7u le soutien du s\u00e9nateur am\u00e9ricain John McCain : 1. Correspondance de S\u00e9bastien Gobert. - 2. D\u00e9bat avec Daniel Warner, politologue, professeur \u00e0 l'Institut des Hautes Etudes Internationales et du D\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve et Vitaliy Yeremitsa, journaliste ukrainien, bas\u00e9 \u00e0 Bruxelles", "publicationDate": "2013-12-15T00:00:00Z", "summary": "Plusieurs centaines de milliers d'opposants ukrainiens pro-europ\u00e9ens soutenus par le s\u00e9nateur am\u00e9ricain John McCain ont mis en garde ce dimanche leur pr\u00e9sident contre la tentation de \"vendre\" l'Ukraine \u00e0 Moscou. De son c\u00f4t\u00e9, l'Union europ\u00e9enne a annonc\u00e9 la suspension des travaux en vue d'un accord d'association avec Kiev.", "durationSec": 651, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Ukraine", "Union europ\u00e9enne", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["relations internationales", "manifestation politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-21T11:36:08Z", "speechToTexts": ["21.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes centaines de milliers de manifestants ukrainiens ont re\u00e7u un soutien prestigieux \u00e0 Kiev, le s\u00e9nateur am\u00e9ricain John McCain, ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle \u00e9tait aujourd'hui sur la place Ma\u00efdan, les manifestants ont mis en garde le pr\u00e9sident Ianoukovitch contre la tentation de vendre l'Ukraine \u00e0 Moscou, union europ\u00e9enne a de son c\u00f4t\u00e9 annonc\u00e9 la suspension des travaux en vue d'un accord d'association avec Kiev S\u00e9bastien Gobert on vous retrouve \u00e0 Kiev, comment s'est d\u00e9roul\u00e9e cette journ\u00e9e de manifestation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:25) [85%] :\r\nAlors \u00e7a c'\u00e9tait \u00e7a se d\u00e9roulait un peu de de dans le car, vous savez, on dirait que l\u00e0 c'\u00e9tait la 4\u00e8me semaine de mobilisation le 3\u00e8me week- end cons\u00e9cutif de ce qu'on appelle la marche de la dignit\u00e9 et finalement c'est un peu une une routine, hein, le le le le la mobilisation a \u00e9t\u00e9 moins importante que pr\u00e9vu ce environ 200000 personnes pour les, enfin contre le contre le gouvernement, alors la visite du du s\u00e9nateur am\u00e9ricain John McCain, \u00e9videmment, a fait sensation : vous savez qu'il a, il a, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que, \u00e0 l'Ukraine rendra l'Europe meilleure et que l'Europe prendra le rendra l'Ukraine meilleur et qu'il \u00e9tait ici pour soutenir la juste cause donc, lui, n'\u00e9tait pas venu comme d'autres diplomates occidentaux pour une mission de m\u00e9diation, mais vraiment pour soutenir les manifestants, mais non, vous savez que cette juste cause maintenant sur Madame Madame, les \u00e9l\u00e8ves ne ce qu'il appelle de l'ind\u00e9pendance, h\u00e9 bien ce n'est pas exactement, ce n'est plus directement l'accord d'association avec l'Union europ\u00e9enne, mais c'est bien la d\u00e9mission du du pr\u00e9sident Viktor Ianoukovitch et m\u00eame des un projet, un projet de de r\u00e9volution, moi je dis il faut aussi souligner, il faut aussi mentionner que \u00e0 plusieurs centaines de m\u00e8tres environ 30000 ne manifestants \u00e9taient venus, et caetera autour de du Parlement pour soutenir la politique du gouvernement, avant une rencontre qui pourrait \u00eatre d\u00e9cisive entre le pr\u00e9sident Viktor qu'il Ianoukovitch et son homologue russe, Vladimir Poutine, mardi prochain, alors selon de nombreux experts, beaucoup, beaucoup d'entre eux \u00e9taient pay\u00e9s pour \u00eatre l\u00e0 et une fois le le Rallye termin\u00e9, tout le monde a disparu du centre ville est assez, assez r\u00e9v\u00e9lateur, alors que la place de l'Ind\u00e9pendance continue, elle est encore maintenant de r\u00e9sonner des discours des, des, et il y a v\u00e9ritablement une humeur r\u00e9volutionnaire sur cette place depuis quelques semaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [98%] :\r\nS\u00e9bastien Gobert merci 2 invit\u00e9s avec nous pour tenter de comprendre ce qui est en train de se passer autour de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [89%] :\r\nL'Ukraine, le grand jeu diplomatique Daniel Warner avec nous am\u00e9ricano- suisse Daniel Warner et les 2 passeports, bonsoir, bonsoir, politologue, professeur vous \u00e9tiez jusqu'\u00e0 hier \u00e0 Kiev, d'ailleurs on en parler avec vous dans une seconde Vitaliy R\u00e9my Zeit \u00e9galement des notes bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, vous \u00eates journaliste ukrainien bas\u00e9 \u00e0 Bruxelles, vous \u00eates un sp\u00e9cialiste de l'Union europ\u00e9enne d'abord Daniel Warner John McCain face \u00e0 la foule qui appelle presque \u00e0 a a rejoint l'Europe, le camp de la libert\u00e9, un petit c\u00f4t\u00e9 anachronique de de la guerre froide, vous avez aussi \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par cette impression. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:35) [76%] :\r\nLanc\u00e9, je ne suis pas frapp\u00e9 c'est Monsieur MacKay qui toujours contre les Russes sont tous toujours contre monsieur Poutine, ce qu'il faut dire que c'est monsieur mais qui ne prend pas pour votre gouvernement, mais Riken je vous donne l'exemple pour livrer une grande rendez- vous \u00e0 qui pour de opposants ou avec tous les ministres de ce ce th\u00e8me pays monsieur Kerry par l\u00e0 donc pour le moment, les \u00c9tats-Unis, a un petit peu le profit \u00e0 cette base et m\u00eame Monsieur McCain a d\u00e9viss\u00e9 grave faiblesse de monsieur Obama que Monsieur Poutine a plus d'influence maintenant Ukraine et le Moyen-Orient, donc c'est un petit peu Monsieur Mon\u00e9o comme ce vote et qui joue toujours le r\u00f4le de guerre froide et toujours quelqu'un qui est assez minoritaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [84%] :\r\nIl y a, il y a aussi un plan cach\u00e9 ou relativement Daniel Warner a vieux r\u00eave am\u00e9ricain de dans certains milieux d'affaiblir l'Union europ\u00e9enne en faisant entrer le maximum d'\u00c9tats dans cet ensemble, pour qu'il y a un instant peut un peu vague, la Turquie, l'Ukraine, d'autres pays encore. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:33) [83%] :\r\nNon je crois pas je crois que c'est, c'est encore plus compliqu\u00e9 parce que quand m\u00eame, des am\u00e9ricaines ont besoin de la Russie pour trouver des solutions en Syrie et en Iran, alors moi il faut pas trop froisser la Russie mais aussi il faut dire que l'Union europ\u00e9enne, c'est assez faible et que la c\u00f4te qui \u00e9tait aurait d\u00fb \u00eatre sign\u00e9 le 28 novembre \u00e0 venir s'\u00eatre d\u00e9\u00e7u par la cour d'\u00eatre membre de leur Ukraine mais juste commenc\u00e9 une processus et quand j'\u00e9tais \u00e0 Kiev, tout le monde et on sera membre de l'europ\u00e9enne, \u00e7a va nous sauver, et je crois qu'il y a ce plaindre id\u00e9alisme vis-\u00e0-vis des ukrainienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [90%] :\r\nL'Italie et le m\u00e9decin comment interpr\u00e9ter la suspension des discussions par l'Union europ\u00e9enne est que c'est un geste de mauvaise humeur parce que \u00e7a peut met de la pression sur le pr\u00e9sident Ianoukovitch qui mardi sera \u00e0 Moscou. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:22) [83%] :\r\nJe crois que la question de suspension des des n\u00e9gociations, elle est, elle, elle provient de, de, de, de fait, qui est le l'Ukraine qui le gouvernement ukrainien ne ne faites pas ne fait pas de signe tr\u00e8s clair qui est voil\u00e0, on aimerait bien, vraiment il y avait, il y avait monsieur Harboux Zhang qui est vice Premier-ministre ici \u00e0 Bruxelles la semaine derni\u00e8re et il a dit une phrase qu'on entend depuis 4 ans oui ont -ils il va avoir un jour on va vraiment \u00e0 signer l'accord avec avec le Union europ\u00e9enne mais, mais tout \u00e7a, c'est de discours, je crois qu'il y est -ce magique d'une d'une tr\u00e8s cherche \u00e0 gagner du temps, tout d'abord, il faut savoir que la Russie ne va pas accepter, elle ne va pas accepter et les gens accepte acceptera jamais Ukraine lui \u00e9chappe et et aussi de de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a des pays comme Pologne comme la Lituanie qui est qui et qui prend la rel\u00e8ve qui tient la la pr\u00e9sidence \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, tous ces pays sont derri\u00e8re l'Ukraine et notamment la les \u00c9tats-Unis qui, pour les villes pour les ukrainiens, ils sont et ils signifient c'est dingue, c'est un pays de de l'Ouest, donc c'est c'est le pays le type qui pr\u00e9sente cette partie cette avenir quand que les Ukrainiens homme aimerait bien d'avoir dans le dans le futur et donc ce qu'on a entendu aujourd'hui de la part de Monsieur sur le site, on a vu \u00e7a sur son crit\u00e8re qu'il a, il a dit qu'il est, voil\u00e0 on on suspend le le travail sur la corde de l'association, \u00e7a signifie tout simplement que, voil\u00e0 on on entend vraiment le les signal clair de qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:15) [87%] :\r\nDaniel Warner qui f vous en venez vous \u00e9tiez jusqu'\u00e0 hier \u00e0 Kiev un mot tout de m\u00eame sur cette apparition John McCain parce que vous nous dites effectivement Poutine plus fort que jamais la naissance l'embarras Canal Plus besoin impossible, donc, au fond, John McCain, faut pas cess\u00e9, brouill\u00e9es par cette apparition, c'est plut\u00f4t un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne qui masque le fait que pour les Am\u00e9ricains, aujourd'hui il faut surtout ne pas f\u00e2cher Poutine faut laisser l'Ukraine dans son giron. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:38) [81%] :\r\nDonc moi je crois que donc monsieur mais qu'elle veut retourner en Turquie ne sont plus gu\u00e8re fois que Madame que mardi, surtout pas le faire et je crois qu'il faut \u00eatre cr\u00e9atif, je croyais \u00eatre pays quand m\u00eame divis\u00e9 en 2 parties, le parti de l'Est, a toujours pris pro- russe pas du voyage beaucoup plus pr\u00e8s de l'Europe, alors le probl\u00e9matique : comment on peut \u00e9viter soit d'\u00eatre en Europe ou soit d'\u00eatre tendre c\u00e8de un fromage heureuse et je crois qu'il y avait possibilit\u00e9 de trouver une solution cr\u00e9ative comme Swiss fait par exemple entre le jour J et Russie, pourraient essayent d'aider la Russie, de rentrer \u00e0 on MC et je crois surtout il faut \u00e9viter de faire des lignes de dire voil\u00e0 l'union l'europ\u00e9enne va jusqu'ici maintenant peut-\u00eatre du Crime et je vous rappelle qu'en 2000 oui dans une r\u00e9union de Menton, l'Otan a dit que veut cr\u00e9er les je Roger en seront membres de montants qui a tr\u00e8s tr\u00e8s froide, c'est des Russes, alors je crois qu'il faut essayer de trouver le compromis et il y avait comp\u00e9tent, \u00e0 mon avis, il sait m\u00eame pas quoi faire, parce que quand Military affirme sur tout le monde \u00e9tait d'accord qu'il avait sign\u00e9 avec l'Europe et certaines grandes surprises qui n'a pas sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:53) [86%] :\r\nVitaly R\u00e9my, c'est ce qu'on peut imaginer qu'au sein de l'Union europ\u00e9enne aussi peut-\u00eatre un certain pragmatisme face \u00e9cole sous la pression de de ces nouveaux pays de d'Europe de l'Est et que l\u00e0, les discussions malgr\u00e9 cette suspension reprennent assez rapidement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:05) [84%] :\r\nBon, je crois que il faut comme comme on a d\u00e9j\u00e0 dit au d\u00e9but de de notre conversation, qui est le que les Ukrainiens qui sont sur Ma\u00efdan \u00e0 Kiev dans les autres villes de de l'Ukraine, m\u00eame dans les villes europ\u00e9ens parce que il y avait beaucoup de manifestations ailleurs tous ces gens et le le r\u00eave europ\u00e9en, c'\u00e9tait de d\u00e9tonateurs, c'\u00e9tait une symbole maintenant tous ces gens sont sont l\u00e0 parce que ils veulent, ils protestent contre l'contre c'est une proteste anticolonial, d'abord parce que les Ukrainiens disent \u00e0 Moscou nous ne sont pas plus, on ne sont plus sous votre pouvoir, ne semble une un pays qui choisir and abondamment son propre avenir et cet avenir et l'Europe, deuxi\u00e8mement, c'est les gens qui veulent arr\u00eater le la gestion de pays pas par une une une groupe de de gens qui ont des Liens criminels qui sont tr\u00e8s corrompent et cette m\u00eame pouvoir \u00eatre entre en Ukraine et il est vrai, les prend comme une dictature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:14) [83%] :\r\nOui Vitaliy \u00e7a, on va remplacer un clan par un autre dans cette affaire, ce sera de des oligarques, par d'autres, la Liga non. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:21) [87%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, mais vous savez, vous avez raison, qui est sur c'est on on on suspend et un gouvernement au pr\u00e9sident qui est qui et comment on peut, il va avoir un autre et et \u00e7a les gens, je crois que les gens et \u00e7a rend bien compte qu'il se \u00e7a peut se produire mais il y a, il y a une une demande de l'ordre dans ces pays, l'ordre d\u00e9mocratique oui et les les ukrainiens et sont ils ont dans leur coeur et ils ont cette besoin d'\u00eatre de de se sentir libre et et et se sentir dans un pays d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:00) [73%] :\r\nDaniel Warner pour nous Suisses presque \u00e9tonnant que l'Europe fasse envie comme \u00e7a, on a plut\u00f4t la pression que c'est l'inverse, il y a des pays qui veulent y adh\u00e9rer, qui voit il. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:07) [84%] :\r\n\u00e7a fait, c'est un petit peu quand j'\u00e9tais l\u00e0, j'ai dit vous croyez au P\u00e8re No\u00ebl, parce que le vrai probl\u00e8me c'est le t\u00eate imm\u00e9diate le probl\u00e8me \u00e9conomique, ils ont besoin de 20 milliards d'de figure au tout de suite annonc\u00e9 monsieur Poutine peut offrir 20 milliards, donc avec des r\u00e9ductions dans le prix de Petrobras et des gaz peut-\u00eatre cette solution mais sont tout aussi bien europ\u00e9enne disons par l'argent pour aider dans des m\u00e9dias, et je crois que c'est on peut parler beaucoup de d\u00e9mocratie mais de situation \u00e9conomique du pays est assez catastrophique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:39) [91%] :\r\nDaniel Warner et Vitaliy, un m\u00e9decin, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 une excellente soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:42) [99%] :\r\nMerci \u00e0 vous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:44) [97%] :\r\nMerci au revoir. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Warner, Daniel", "role": "politologue, professeur \u00e0 l'Institut des Hautes Etudes Internationales et du D\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Gobert, S\u00e9bastien", "role": "correspondant RTS Kiev", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Yeremitsa, Vitaliy", "role": "journaliste ukrainien, bas\u00e9 \u00e0 Bruxelles", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C6B05930-E7FE-4043-AA74-09D4429C3F70", "internalArchiveId": "C6B05930-E7FE-4043-AA74-09D4429C3F70", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les 400 coups, Fran\u00e7ois Truffaut, 1959", "publicationDate": "2013-12-15T00:00:00Z", "summary": "* * \"Les 400 coups\" de Fran\u00e7ois Truffaut, sorti en 1959, est un film sur l'adolescence en difficult\u00e9.\r\nUn film hypnotisant, d'une l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 de ton, d'une fluidit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire du cin\u00e9ma.\r\n--- plus value ---\r\nLes choses changent profond\u00e9ment \u00e0 la fin des ann\u00e9es 50. L'adolescence, 15 ans apr\u00e8s la fin de deuxi\u00e8me guerre mondiale, devient une p\u00e9riode \u00e0 part, charni\u00e8re de la vie, avec ses codes propres, ses idoles, ses v\u00eatements, ses tribus, sa musique, ses magazines, ses opinions.La soci\u00e9t\u00e9 toute enti\u00e8re est en train de changer. Les comportements quotidiens, politiques, familiaux, vestimentaires, les loisirs, tout change. L'Europe et la France connaissent une croissance \u00e9conomique et une modernisation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e du pays apr\u00e8s la guerre.Une ombre au tableau: les classes sont surcharg\u00e9es des enfants de l'apr\u00e8s-guerre, du Baby Boom. Beaucoup vivent dans des taudis ou sont livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames. L'opposition avec les parents, d'une toute autre g\u00e9n\u00e9ration, plus \u00e0 l'\u00e9conomie, plus stricte, est violente.Dans la France de l'\u00e9poque, on signale en moyenne chaque ann\u00e9e 40 000 fugues. Beaucoup sont retrouv\u00e9s et rentrent chez eux. D'autres sont envoy\u00e9s dans des \u00e9tablissements sp\u00e9ciaux. \u00c0 l'\u00e9poque des 400 coups, le minist\u00e8re de l'\u00e9ducation est charg\u00e9 de s'occuper des d\u00e9linquants mineurs. Dans les \u00e9tablissements de correction on pratique discipline militaire, autoritarisme, sport, et pr\u00e9paration au m\u00e9tiers manuels.Fran\u00e7ois Truffaut \u00e9tait un de ces enfants fugueur, et il est pass\u00e9 dans une maison de correction. C'est son enfance qu'il raconte (en partie) dans les 400 coups, film qui marquera les annales du cin\u00e9ma mondial.Un film sur des adolescents qui marquera \u00e9galement toute une g\u00e9n\u00e9ration de jeunes r\u00e9alisateurs.\u00a0BibilographieFran\u00e7ois Truffaut, Antoine de Baecques, Serge Toubiana, Folio, Gallimard, Paris 1996.\u00a0Bande-annonce du film Les 400 coups\u00a0Bouts d'essai pour Les 400 coups", "durationSec": 3196, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/5419449", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197897.image", "alternativeTitle": ["Travelling du 15.12.2013", "Travelling du 15.12.2013", "Les 400 coups / TVL_2013-12-15T10:06:45_travelling", "Les 400 coups / TVL_2013-12-15T10:06:45_travelling"], "alternativeSummary": ["\"Les 400 coups\" de Fran\u00e7ois Truffaut, sorti en 1959, est un film sur l'adolescence en difficult\u00e9.\n\nUn film hypnotisant, d'une l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 de ton, d'une fluidit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire du cin\u00e9ma.", "\"Les 400 coups\" de Fran\u00e7ois Truffaut, sorti en 1959, est un film sur l'adolescence en difficult\u00e9.\n\nUn film hypnotisant, d'une l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 de ton, d'une fluidit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire du cin\u00e9ma."], "variantIds": ["ece-5419450", "ece-5419449"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T15:12:35Z", "speechToTexts": ["21.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS20 (00:00:09) [99%] :\r\nCatherine Fattebert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [66%] :\r\nOui oui est alors arriv\u00e9 parce que ce n'est pas maison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:19) [62%] :\r\nUn mois, il voyait justement point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [66%] :\r\nVraiment la monnaie, \u00e7a ne vous l'argent pour le continent, les miens re\u00e7oit tomber allez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:29) [99%] :\r\nMonsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [72%] :\r\nGironde : elle vole Babylon esp\u00e8re d'abord le il faudra est -ce que de dire il faut juste ne feront pas \u00e7a, j'ai d\u00fb me demande 1000. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:40) [70%] :\r\nFrance, est un expert 500 donc besoin de 315 100 balles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [65%] :\r\nPierre Le \u00e7a s'on va commencer en principe c'est mais qui peut se propage d\u00e9cision o\u00f9 sont pass\u00e9s et donc avec entente et puis il y a pas de Thoiry et puis j'ai pas mal de voix, on va se mettre \u00e0 Paris, ils ont pour va enfin parce que les r\u00e9pond bien gard\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [70%] :\r\nAh qu'est -ce que c'est Christine oui, j'ai chang\u00e9, tu fait beaucoup d'\u00e9changes en ce moment, est ce qui se passe du scientifique, c'est le poisson sur 3 est vraiment les remercier donc pourrait pourquoi bon \u00e9crit de petits coups. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:42) [92%] :\r\nAujourd'hui dans Travelling nous allons frapper 400 coups pas n'importe comment, vous vous en doutez, mais avec l'aide de Fran\u00e7ois Truffaut, ce jeune critique des Cahiers du cin\u00e9ma qui, d'une plume acide assassinent r\u00e9guli\u00e8rement le cin\u00e9ma de ses contemporains, se lance dans une aventure cin\u00e9matographique dans la modernit\u00e9, la douceur de ton va r\u00e9volutionner les codes du 7\u00e8me Art, nous sommes en 1959 avec Charles de Gaulle au pouvoir avec une jeunesse qui fr\u00e9mit avec les reconstructions de l'apr\u00e8s- guerre, nous sommes en 1959 avec Fran\u00e7ois Truffaut et ses com\u00e9diens un Truffaut \u00e0 Cannes pour pr\u00e9senter son 1er film, lui \u00e0 qui l'entr\u00e9e du m\u00eame festival avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente \u00e0 cause de ses critiques aujourd'hui dans travelling, c'est ce film les 400 coups de Fran\u00e7ois Truffaut que nous vous racontons, nous avons des anecdotes, des archives des ex-. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:36) [93%] :\r\nTr\u00e8s des gamins en pagaille, une r\u00e9volution sur la Croisette l'av\u00e8nement de la nouvelle vague, et si on frappe 3 coups cette fois nous allons pouvoir \u00e9couter un 1er extrait de ce film, pas tout \u00e0 fait comme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:00) [72%] :\r\nJe suis bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 votre seulement il faudrait un mot d'excuse, comment tu vas faire toi aujourd'hui un vieux que jamais servi ou pour la date, donc pas du jusqu'\u00e0 mon teckel recopier et pour l'\u00e9criture imm\u00e9diate de ta m\u00e8re, ce sera difficile, qui s'est dit et l'\u00e9crit dr\u00f4lement pointu, donc c'est pas \u00e7a ira, c'est super bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:46) [92%] :\r\nLa musique des 400 coups et sign\u00e9e Jean Constantin, un compositeur fran\u00e7ais, auteur interpr\u00e8te pianiste autodidacte et ass\u00e8ne que l'\u00e9criture, il signe des chansons qui sont devenus des standards c'est lui l'auteur des paroles de la chanson Mon man\u00e8ge \u00e0 moi d'Edith Piaf et derri\u00e8re ses grosses moustaches et son physique rondouillard, se cache une formidable \u00e9nergie, travail, c'est un homme qui a compos\u00e9 \u00e9galement la musique de la chanson la plus populaire de Zizi Jeanmaire mon truc en plumes, il a \u00e9galement compos\u00e9 pour Annie Cordy pour les Fr\u00e8res Jacques et pour Yves Montand en 1959 il signe la musique du 1er film de la nouvelle vague, \u00e9coutons Jean Constantin en personne nous interpr\u00e9ter son th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:43) [83%] :\r\nPoint de la le point. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:52) [75%] :\r\nComment voulez -vous confiance enfin quand on sait que j'aime. \r\nEt je le sais, ce parti, c'est un drame, je lui ai dit c'est toi que j'ai, bon, on aurait pu Valletta le feu quelque part. \r\nPasse au pied de son lit. \r\n\u00e9gal \u00e0 la barre, c'est tout, pas de points. \r\nComment vous voulez -vous voil\u00e0, alors que je lui pose, je suis l\u00e0 \u00e0 merveille des merveilles. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:05) [72%] :\r\nOui oui voil\u00e0 bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:08) [72%] :\r\nD'une mise point c'est bien le dire, il n'y a plus point nous d'point d'une id\u00e9e, point com. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:37) [85%] :\r\nJean Constantin, compositeur de la musique des 400 coups de Fran\u00e7ois Truffaut, allez et si nous plongeons dans l'histoire de boucler l'histoire monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [86%] :\r\nGaza, c'est encore le br\u00fbl\u00e9 l\u00e0- dedans, bon vous savez donc ce qui mettra le couvert pour 2 seulement pourquoi McCarthy. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:23) [92%] :\r\nEn mai 1959 le critique, le jeune turque comme on l'appelait alors, celui qui a assassin\u00e9 litt\u00e9ralement le cin\u00e9ma fran\u00e7ais dans les Cahiers du cin\u00e9ma et de la revue Art pr\u00e9sente son 1er film son 1er long m\u00e9trage sur la Croisette au festival de Cannes. \r\nIl s'appelle Fran\u00e7ois Truffaut, il a 26 ans, un b\u00e9b\u00e9 tout 9, une petite fille Laura un film tout 9, les 400 coups, qui va devenir un film important dans l'histoire du 7\u00e8me Art, un film qui va faire exploser la nouvelle vague de ses amis des Cahiers Claude Chabrol, Jacques Rivette, Jacques Demy, \u00c9ric Rohmer, Jean-Luc Godard, toute cette jeune garde constitu\u00e9e autour d'Andr\u00e9 Bazin, Fran\u00e7ois Truffaut, avant d'\u00eatre cin\u00e9aste, et surtout un redoutable et redout\u00e9 pol\u00e9miste dans ses critiques, il y a valid\u00e9 tout le gratin du cin\u00e9ma fran\u00e7ais et notamment les grands ponts de Jean Delannoy et Claude Autant-Lara qui pour lui font du cin\u00e9ma de papa, dans ses \u00e9crits, tout y passe : les cin\u00e9astes acad\u00e9mique, les m\u00e9thodes de production archa\u00efque l'organisation fig\u00e9e de la profession, etc, etc. \r\nLe film les 400 coups et m\u00eame con\u00e7ue comme une sorte d'antith\u00e8se des chiens perdus sans collier, sorti en 1955 un film de la Delannoy portant sur la d\u00e9linquance juv\u00e9nile que Truffaut avait bien entendu, que dis -je, il avait m\u00eame atomis\u00e9 dans les Cahiers du cin\u00e9ma. \r\nEt c'est donc ce Truffaut qui se soumet au printemps 1959 au regard de ses pairs et \u00e0 la critique, c'est l'\u00e9preuve de v\u00e9rit\u00e9, et l\u00e0 c'est l'explosion d'une bombe au 400 coups explose litt\u00e9ralement sur la Croisette ont bien, c'est un succ\u00e8s mondial, tout le monde aime le film est simple, spontan\u00e9e, vrai dans la presse de l'\u00e9poque qui fait de l'\u00e9v\u00e9nement \u00e7a une on inscrit cette journ\u00e9e du 4 mai 1959 dans l'histoire du cin\u00e9ma Travelling Catherine Fattebert mais que s'est -il pass\u00e9, on attendait la bataille des vieilles barbes contre les nouvelles moustache, on attendait la mise \u00e0 mort du critique comme l'arroseur arros\u00e9 des fr\u00e8res Lumi\u00e8re et qu'est -ce qu'on a rien de tout \u00e7a, les applaudissements qui \u00e9clatent en salle au cours de projection des 400 coups et innovation pour saluer la fin de la projection, il n'y a pas de bataille Truffaut et vainqueur son combat avec son jeune champion le jeune cin\u00e9ma un cin\u00e9ma fait par des jeunes auteurs \u00e9coutons Fran\u00e7ois Truffe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:04) [80%] :\r\nQuand le cin\u00e9ma \u00e9tait invent\u00e9 il a int\u00e9ress\u00e9 des gens jeunes, il est certain qu'quand les tous ces gens -l\u00e0 ont commenc\u00e9 \u00e0 18 ans 20 ans 22 ans, il \u00e9tait un jeune homme vraiment pour Montr\u00e9al et apr\u00e8s, probablement \u00e0 cause de la ran\u00e7on du Parlement et puis sont venues trop cher et on a d\u00e9cid\u00e9 qu'il va confier au Canada par jour avec tous fallait \u00e9viter avec une sonore qui pourront plus pas confier tant d'argent \u00e0 des gens de moins de 45 ans, et je crois que c'est comme \u00e7a que c'est malvenu trop solennel alors qu'est -ce qu'on a fait, nous, pour la seule chose commune \u00e0 tous nos articles et nouveau campagne Cahiers du cin\u00e9ma, c'\u00e9tait de dire : il faudrait que, qu'on puisse faire un film \u00e0 20 ans que Brady, directeur des records \u00e0 saison des pluies, c'est parce que certainement qu'on doit faire des choses tr\u00e8s importantes quand on est jeune et que c'est vraiment dommage, je pense \u00e0 comme par exemple des choses parfaites mais je regrette qu'il n'est pas commenc\u00e9 plus t\u00f4t, je suis certain qu'absolument de commencer par une chose aussi magistral que Hiroshima, il aurait eu des longs m\u00e9trages peut-\u00eatre moins parfait mais formidablement passionnant \u00e0 faire ce qu'il avait commenc\u00e9 \u00e0 forc\u00e9ment \u00e0 20 ans, alors je crois que en plus c'est parce on a vraiment pr\u00e9cieux, c'est dommage de c'est dommage de rester trop longtemps assistant d'avoir trop longtemps besoin de gagner sa vie est arriv\u00e9 quand m\u00eame un peu, je dis pas que qu'on fait apr\u00e8s 35 ans, on a pas d'int\u00e9r\u00eat, mais ce qu'on fait un pont est inestimable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:33) [92%] :\r\nLe 4 mai 1959 Fran\u00e7ois Truffaut gagne le prestigieux prix de la mise en sc\u00e8ne \u00e0 une voix pr\u00e8s, et c'\u00e9tait la Palme d'or d\u00e9cern\u00e9e cette ann\u00e9e- l\u00e0 \u00e0 Orf\u00e9o n\u00e9gro de Camus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:44) [90%] :\r\nOn ne peut pas tout avoir, je vous propose d'\u00e9couter merci RTS cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:04) [89%] :\r\nLe printemps pass\u00e9 \u00e0 l'occasion du Festival de Cannes en parle \u00e0 beaucoup de la nouvelle vague de jeunes cin\u00e9astes qui allait submerger le cin\u00e9ma, les metteurs en sc\u00e8ne chevronn\u00e9s n'avaient qu'\u00e0 bien se tenir, fini les films aux Budgets boursoufl\u00e9 avec leurs vedettes qui des cachets astronomiques, les moins de 30 ans allez montrer aux amorties et aux couleurs du 7\u00e8me art ce que c'\u00e9tait que le vrai cin\u00e9ma en tournant des films sans vedettes et sans garantie bancaire, on \u00e9tait \u00e0 la veille d'une r\u00e9volution qui devait sauver le cin\u00e9ma atteint de scl\u00e9rose et condamn\u00e9e \u00e0 marcher dans les sentiers battus de la convention et de la routine, bien entendu, ce manifeste de la jeunesse surprise de son propre succ\u00e8s ne manqua pas d'attirer l'ironie des a\u00een\u00e9s une vague dans une cuvette, disait Henri Jeanson la nouvelle \u00e9cole maternelle Carlo Rim 6 mois se sont \u00e9coul\u00e9s, le calme \u00e9tait revenu et voici que les attaques reprennent une nouvelle revue romande choisir d'inspiration catholique publie dans son 1er num\u00e9ro, un article sur le cin\u00e9ma \u00e0 ces messieurs de la nouvelle vague et o\u00f9 il est question de films qui d\u00e9bouchent sur rien du tout dans le dernier num\u00e9ro d'art Michel Audiard dresse un acte d'accusation contre ces jeunes qui ont le toupet de dire que le cin\u00e9ma est une vocation et non un m\u00e9tier la nouvelle vague est morte, \u00e9crit -il, et l'on s'aper\u00e7oit qu'elle avait au fond beaucoup plus vague que nouvelles, qu'en est -il en r\u00e9alit\u00e9 le hasard qui fait toujours bien les choses, nous permet de voir cette semaine sur nos \u00e9crans d'films tourn\u00e9s par de jeunes metteurs en sc\u00e8ne dont c'est le 1er long m\u00e9trage, nous pouvons donc juger sur pi\u00e8ces, le 1er est d'origine fran\u00e7aise, son auteur, Fran\u00e7ois Truffaut, h\u00e9 bien connu des Lecteurs des Cahiers du cin\u00e9ma, dont il est l'un des critiques les plus clairs et les plus vives en r\u00e9ussissant \u00e0 pr\u00e9senter au festival de Cannes, son 1er long m\u00e9trage les 400 coups, tourn\u00e9 avec des moyens tr\u00e8s limit\u00e9s et en obtenant le Grand Prix de la mise en sc\u00e8ne, il est devenu le chef de file incontest\u00e9 de la nouvelle vague. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:07) [74%] :\r\nLa Nouvelle Vague, vue par Ren\u00e9 d'Azem dans cin\u00e9ma Ghazi ne nous sommes le 17 novembre 1953. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:13) [71%] :\r\n\u00e0 de alors il suffit d'un droit suppl\u00e9mentaire pour faire mal \u00e0 l'autre et pas dans le panneau enfin curieux de savoir ce qu'il aurait soutir\u00e9 comme excuse -moi d'avoir son nom, on n'est pas parce qu'il a dans la voix, il voit que \u00e7a va se passer comme \u00e7a, ce serait trop facilement le mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:30) [81%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:31) [74%] :\r\nSi c'\u00e9tait, c'\u00e9tait ma m\u00e8re une suite, un meilleur salaire qu'est -ce que l\u00e0 encore, elle est morte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:37) [74%] :\r\nAh, fichtre, excuse -moi, je pouvais pas savoir elle \u00e9tait malade, oui monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:46) [71%] :\r\n\u00e7a ne m'ont parl\u00e9 pour toujours se confier \u00e0 ses ma\u00eetres alors rejoint ses camarades. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:15:53) [82%] :\r\nPour illustrer les 400 coups, elle n'arriverait qu'\u00e0 jouer les programmatrice musicale, elle vous. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:15:57) [74%] :\r\nChoisir ma la vida de la Mano, c'est une chanson qui parle de mauvaise id\u00e9e de mauvais gar\u00e7on, comme nous en trouvons dans les 400 coups. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:16:40) [55%] :\r\nL'artiste avec \u00e7a on peut pas il y a national. \r\nD'un peu de, de, de, d'de. \r\nDans le l'escalade pour la pr\u00e9sidentielle, d'ailleurs d'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:50) [93%] :\r\nNotre avis, nous vous avons parl\u00e9 de l'arriv\u00e9e du jeune turc Truffaut dans le paysage cin\u00e9matographique mais ce que nous n'avons pas encore expliqu\u00e9, c'est que les 400 coups, est un film sur la jeunesse sur l'adolescence en cela, le film est le reflet d'une \u00e9poque, pas tout \u00e0 fait comme les autres explications dans ce travail. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:13) [70%] :\r\nTout ce fait de toute fa\u00e7on proscrire, c'est-\u00e0-dire avec les je disparaisse au lieu, aujourd'hui, d'autres oui mais il y en a pas, il faut la vie je leur \u00e9crirai la respect tout de suite oui ils se poursuivent, nous ce qu'il a couch\u00e9 ce soir bonjour s\u00e9rieux \u00e7a c'est-\u00e0-dire j'\u00e9tais priv\u00e9 Rendez -vous dans une affaire de combien de la place Pigalle oui vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:42) [82%] :\r\nEt une 2\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:46) [93%] :\r\nLes 400 coups, est un film hypnotisant d'une l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 de ton d'une fluidit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire du cin\u00e9ma, quand il sort en 1959 mais c'est d'abord un film sur l'adolescence en difficult\u00e9 avec des jeunes ados dans leur spontan\u00e9it\u00e9 et plus, et c'est \u00e7a la nouveaut\u00e9 dans des codes impos\u00e9s par les adultes ce qu'il faut se dire, c'est que les choses changent profond\u00e9ment \u00e0 la fin des ann\u00e9es 50 la de l'essence, 15 ans apr\u00e8s la fin de la 1\u00e8re guerre mondiale devient une p\u00e9riode \u00e0 part charni\u00e8re de la vie avec ses codes propres ses idoles ses v\u00eatements, ses tribus, sa musique, ses magazines, ses opinions, et \u00e7a c'est nouveau avant et m\u00eame encore juste au sortir de la guerre, on passait de l'enfance \u00e0 l'\u00e2ge adulte, quasiment sans transition. \r\n\u00e0 l'aube des ann\u00e9es 60, cette p\u00e9riode charni\u00e8re commencent \u00e0 \u00eatre exploit\u00e9, on parle des jeunes, on parle pour les jeunes, on parle avec les jeunes, le jeune devient un terme important, plus important que jamais auparavant. \r\nTout \u00e7a passe d'abord par les marchands qui exploitent le filon \u00e9videmment et puis par les adolescents eux- m\u00eames qui revendiquent l'orage plus tout \u00e0 fait, enfants, pas tout \u00e0 fait adulte, il faut dire aussi que la soci\u00e9t\u00e9 toute enti\u00e8re est en train de changer en France mais aussi ailleurs le comportement quotidien politiques familiaux voici enterre les loisirs, tout change, l'Europe et la France connaissent une croissance \u00e9conomique et modernisation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e du pays apr\u00e8s la guerre. \r\nSur la 1\u00e8re en 1958 Charles-de-Gaulle le g\u00e9n\u00e9ral, pr\u00e9sident de la toute nouvelle Ve R\u00e9publique cr\u00e9e un minist\u00e8re des affaires culturelles, dans lequel il installe \u00e9crivain Andr\u00e9 Malraux et c'est Malraux qui mettent en place les premiers syst\u00e8mes d'aide aux film qu'on ne dit pas encore officiellement d'auteurs, puisque le terme viendra de l'\u00e9quipe des Cahiers du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:39) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:40) [92%] :\r\nMais il y a de nombreux tableaux les classes sont surcharg\u00e9es, les enfants de l'apr\u00e8s- guerre du Baby boom, beaucoup vivent dans des taudis ou sont livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames et l'opposition avec les parents d'une toute autre g\u00e9n\u00e9ration, plus \u00e0 l'\u00e9conomie plus stricte et violente dans la France de l'\u00e9poque, on signale en moyenne chaque ann\u00e9e 40000 fugues, beaucoup sont retrouv\u00e9s et rentrent chez eux, d'autres sont envoy\u00e9s dans des \u00e9tablissements sp\u00e9ciaux. \r\n\u00e0 l'\u00e9poque des 400 coups le minist\u00e8re d'\u00c9ducation est charg\u00e9 de s'occuper des d\u00e9linquants mineurs dans les \u00e9tablissements de correction, on pratique discipline militaire autoritarisme sport et pr\u00e9paration \u00e0 des m\u00e9tiers manuels, Fran\u00e7ois Truffaut lui \u00e9tait un de ses enfants, fugueur et il a pass\u00e9 dans une maison de correction, \u00e9coutons -le parler de son enfance. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:28) [86%] :\r\nVous avez l'impression aujourd'hui, Fran\u00e7ois Truffaut, d'avoir \u00e9t\u00e9 un enfant difficile \u00e0 oui, c'\u00e9tait difficile, j'ai \u00e9t\u00e9 difficile mais probablement parce qu'on a \u00e9t\u00e9 difficile avec moi, je dirais qu'il y avait toujours des raisons mais certainement dont j'\u00e9tais pas un enfant facile, je ne sais pas, mais enfin, si c'est un fonds paradoxal paradoxal parce qu'il y avait \u00e0 tout \u00e0 c\u00f4t\u00e9, tr\u00e8s les voyous et puis il y avait un c\u00f4t\u00e9 vers les rives vers la r\u00e9flexion, voyez, c'\u00e9tait de jeter dans les contradictions, vous avez vraiment failli, par exemple, aller dans une maison de correction, je suis all\u00e9, je suis all\u00e9e jeter dans une maison de correction justement peu de temps apr\u00e8s la guerre, \u00e0 Villejuif, qui \u00e9tait un endroit o\u00f9 on accueille les les mineurs d\u00e9linquants, moi j'avais, j'ai seulement fait du vagabondage, je ne me souviens plus je crois qu'il y avait peut-\u00eatre aussi l'histoire d'un vol de machine \u00e0 \u00e9crire, parce que c'est dans le film, \u00e7a doit \u00eatre vrai, et j'\u00e9tais l\u00e0 avec des enfants, des petits ouvriers puisqu'\u00e0 l'\u00e9poque, les enfants travaillent \u00e0 14 ans, des petits ouvriers qui avaient vol\u00e9 du plomb ou des pneus ou des v\u00e9los dans les caves des enfants qui \u00e9taient de laisser un peu et de oui, j'ai v\u00e9cu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:27) [96%] :\r\nFran\u00e7ois Truffaut au micro de Jacques Beaufort en 1975 une archive RTS qui nous explique bien le contexte et 400 coups, le film de Truffaut qui marquera les annales du cin\u00e9ma mondial, un film sur les adolescents qui marquera \u00e9galement toute une g\u00e9n\u00e9ration de jeunes r\u00e9alisateurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:43) [83%] :\r\nMes chers parents je comprends son dresse la gravit\u00e9 de moments sont rouges qui pas et pourquoi est -ce moi qui la fais mourir plut\u00f4t que tout est question de pr\u00e9f\u00e9rence est claire apr\u00e8s cela la vie entre nous, n'est plus possible aussi, je vais tenter ma chance tout seuls dans la capitale ou ailleurs, je veux prouver que je peux devenir un homme, alors je vous reverrai et nous nous expliquerons surtout, je vais vous quitter, je vous embrasse Antoine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:05) [81%] :\r\nAlors je trouve normal qu'ils me d\u00e9testent le duel plus en plus dur avec lui, je suis alors il me tape sur les. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:12) [85%] :\r\nTravelling, c'est du cin\u00e9ma, de l'histoire du cin\u00e9ma, un film projet\u00e9 radiophoniquement \u00e0 suivre Yves anecdote extrait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:20) [84%] :\r\n\u00e0 propos des \u00e7a me fait penser que j'ai pas retrouv\u00e9 mon guide Michelin moins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:25) [72%] :\r\nEt forc\u00e9ment, il y a un nouveau qui a mis la main dessus et pour qu'ils commencent \u00e0 nous courir les taux Michelin : tu sais, j'aime pas les myst\u00e8res moi il y encore laiss\u00e9 quelque chose sur le ah non qui est -ce qui lui prend de pas seulement qui avait pratiqu\u00e9 au s\u00e9rieux la pas de, au grand dam \u00e7a suffit comme \u00e7a, mais il a pris beaucoup de temps qu'est -ce qu'il a pris une petite ville la r\u00e9ponse un tout petit peu Balzac, Balzac maintenant belge d\u00e9bats Bogarde et qui m'a pas regard\u00e9e pour les autres, parce qu'on en laisse le climat quelque chose voil\u00e0 touch\u00e9 la la la prime de sa r\u00e9ponse l\u00e0- bas la r\u00e9plique aussit\u00f4t il y arrivera jamais, on va dire. \r\nOui, parce qu'on a fait pour changer d'atmosph\u00e8re, oui on va passer la soir\u00e9e au Gaumont Palace tous les 3 \u00e0 travers un peu apr\u00e8s, la m\u00e9thode d'\u00e9ducation, on est content de la composition fran\u00e7aise. \r\nEt donc il y a tellement de nous faire confiance, nous pr\u00e9pare une bonne surprise, oui, j'aime pas \u00e7a, alors \u00e7a nous am\u00e8ne au Gaumont Palace, un pour les Jeux, Paris nous appartient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:31) [76%] :\r\nAlors si c'est un complot am\u00e9ricain, pas moins, pourquoi, mais j'ai bien travaill\u00e9, moi j'ai m\u00e9rit\u00e9, moi \u00e0 seulement les incendiaires au Gaumont, c'est plut\u00f4t mal vu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:42) [90%] :\r\nAntoine Doinel 13 ans vit dans un appartement exigu du c\u00f4t\u00e9 de la place Clichy, ses parents ne s'occupe pas de lui, il n'aime pas trop sa m\u00e8re est plus occup\u00e9 \u00e0 ses aventures amoureuses et son p\u00e8re adoptif par son club automobile un jour parce qu'il n'a pas fait sa punition fait l'\u00e9cole buissonni\u00e8re avec son copain Ren\u00e9 et il voit sa m\u00e8re dans les bras d'un moustachu de retour \u00e0 l'\u00e9cole pour justifier son absence, il dit que sa m\u00e8re est morte et quand sa m\u00e8re, bien vivante, vient chercher \u00e0 l'\u00e9cole, Antoinette t\u00e9tanis\u00e9s, ils n'osent plus rentrer chez lui et il \u00e9crit \u00e0 ses parents pour les pr\u00e9venir de sa fugue sa m\u00e8re vient r\u00e9cup\u00e9rer d\u00e9concertante de gentillesse et voil\u00e0 Antoine \u00e0 nouveau plein de bonne volont\u00e9 mais il d\u00e9\u00e7oit ses parents par des nouveaux r\u00e9sultats pi\u00e8tres r\u00e9sultats scolaires il fugue \u00e0 nouveau et aboutit dans un centre pour d\u00e9linquants d'il s'enfuit pour la mer. \r\n\u00e7a c'est le synopsis des 400 coups et ce film marque l'explosion avec le beau Serge, puis Les cousins, tous 2 de Claude Chabrol, ainsi qu'\u00e0 bout de souffle de Godard, l'explosion de la nouvelle vague. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:51) [90%] :\r\nNous sommes en droit de nous demander pourquoi les 400 coups est aussi r\u00e9volutionnaire car c'est un film qui surprend moins pour l'innovation formelle ou la provocation que par la justesse de ton, la sensibilit\u00e9, la v\u00e9rit\u00e9 des personnages, la fluidit\u00e9, le rythme du r\u00e9cit, le lyrisme des mouvements de cam\u00e9ra, un film dont il \u00e9mane une grande \u00e9motion c'est aussi, on l'a dit, un film en partie autobiographique M\u00e9moire autobiographique, on l'affirmer en son temps, Truffaut a certes \u00e9t\u00e9 un mauvais \u00e9l\u00e8ve, il a aussi \u00e9t\u00e9 une graine de voyous, il a aussi \u00e9t\u00e9 un grand admirateur de sa maman, qui ne le supporte pas et qui l'oblige souvent \u00e0 se taire, Truffaut, mauvais \u00e9l\u00e8ves qui s\u00e8chent fr\u00e9quemment l'\u00e9cole pour le cin\u00e9ma qui se r\u00e9fugient dans les livres qu'il quitte l'\u00e9cole \u00e0 14 ans exerce des petits m\u00e9tiers, \u00e7a aurait pu mal tourner, mais il y a eu Andr\u00e9 Bazin, le critique qui remet toutes les choses \u00e0 plat c'est homme militant de la cause cin\u00e9matographique va jouer le r\u00f4le de p\u00e8re de substitution, \u00eatre avec Fran\u00e7ois tout au long de ses d\u00e9buts de la vie adulte, cet homme, Andr\u00e9 Bazin l'encourage l'aide \u00e0 se lancer dans l'\u00e9criture dans les Cahiers du cin\u00e9ma, c'est la planche de salut du jeune Truffaut qui l'aime de tout son coeur, \u00e9coutons le r\u00e9alisateur nous parler d'Andr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:09) [59%] :\r\nVous y apprendrez. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:28:09) [83%] :\r\nBazin c'\u00e9tait plus pour vous, quel grand critique plus qu'un ami, c'\u00e9tait presque un p\u00e8re ce qu'il a jou\u00e9 un r\u00f4le, bah c'est consid\u00e9rable, mais certains moments dans votre vie, oui, oui, mais enfin c'\u00e9tait le, le plus grand critique de cin\u00e9ma, de la Lib\u00e9ration jusqu'oui vous dit d'ailleurs, c'est plus \u00e9lev\u00e9, c'est un \u00e9crivain de cin\u00e9ma qu'un \u00e9crivain de cin\u00e9ma c'est aussi davantage qu'un critique parce qu'il a \u00e9t\u00e9 un animateur voyez \u00e0 l'\u00e0 l'\u00e9poque de la Lib\u00e9ration, seul moyen de voir des bons films de c'\u00e9tait des cin\u00e9- clubs, bon il \u00e9tait un animateur cin\u00e9-club club il pr\u00e9sentait le film, il le d\u00e9bat, il a cr\u00e9\u00e9 les les jeunesses cin\u00e9matographiques, un peu sur le mod\u00e8le des Jeunesses musicales de France, il a \u00e9t\u00e9 de de toutes les aventures de l'\u00e9cran fran\u00e7ais de la revue Esprit de la 1er Revue du cin\u00e9ma et puis surtout des des Cahiers du cin\u00e9ma, donc il y a eu de l'influence, son r\u00f4le \u00e9tait pas de dire c'est bon ou c'est mauvais, il voulait savoir de quoi c'\u00e9tait fait comment c'\u00e9tait fait, a -t-elle pas que des metteurs en sc\u00e8ne comme Renoir au Bu\u00f1uel, Rossellini, je les \u00e9lus avec lui presque comme des \u00e9l\u00e8ves vous voyez avec un professeur, bien que la diff\u00e9rence d'\u00e2ge, il \u00e9tait plus jeune que parce que il est mort tr\u00e8s jeune, \u00e0 40 ans, il aurait 65 ans aujourd'hui et il est, ils \u00e9taient Renoir en particulier plus \u00e2g\u00e9 que lui et Bu\u00f1uel aussi, mais j'ai \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9 par Basa impressionn\u00e9 et Renoir a dit sur qui de modifier des projets en pensant \u00e0 la base. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:29:28) [80%] :\r\nLe ou 158 d\u00e9bute le tournage du 1er long m\u00e9trage de Fran\u00e7ois Truffaut, les preuves du feu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:34) [86%] :\r\nSavoir d\u00e9zinguer tout ce que faisait le cin\u00e9ma fran\u00e7ais, il ne suffit pas de critiquer, il faut aussi faire la production du film est assur\u00e9e par Ignace Morgan citernes, producteurs et distributeurs, p\u00e8re de Madeleine, l'\u00e9pouse de Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:48) [61%] :\r\nOui bonjour voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:50) [85%] :\r\nOn \u00e9coute les tournages Truffaut est anxieux, on peut le comprendre, il fume cigarette sur cigarette, il aimerait bien que Bazin soit vers lui, mais Bazin est tr\u00e8s malade, leuc\u00e9mie, il se meurt, l'\u00e9quipe est dans un minuscule 3 pi\u00e8ces de la rue Marcadet sur la butte Montmartre si minuscule que toute l'\u00e9quipe ne peut pas y tenir l'\u00e9quipe techniciens acteurs \u00e7a fait en tout, il va -t-elle de personne l'immeuble et si v\u00e9tustes et les coupures d'\u00e9lectricit\u00e9 sont fr\u00e9quentes et interrompent le tournage. \r\nFran\u00e7ois Truffaut \u00e9tendu, il va constamment t\u00e9l\u00e9phoner, prendre des nouvelles de base le 11 novembre 1958 c'est la fin, Andr\u00e9 bazard meurt, c'est le 2\u00e8me jour du tournage Truffaut abandonne le plateau pour se rendre \u00e0 Nogent-sur-Marne parmi les proches, le 16 novembre le jour de l'enterrement, il dirige ses acteurs, v\u00eatu d'un costume noir et il d\u00e9die son film \u00e0 la m\u00e9moire d'Andr\u00e9 Bazin. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:53) [79%] :\r\nLes 400 coups, est un film qui a d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Andr\u00e9 Bazin, en effet, je crois que Andr\u00e9 Bazin, qui \u00e9tait le plus grand critique matin graphique \u00e9galement \u00e9t\u00e9 parce qu'un p\u00e8re pour moi en tout cas mon tuteur et je ne l'aurais s\u00fbrement pas fait cin\u00e9ma si je n'avais pas et je dirais, tr\u00e8s jeune, cette ann\u00e9e, il est mort tr\u00e8s jeune les derni\u00e8res et je peux dire que mon film se termine l\u00e0 o\u00f9 ma rencontre avec la. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:31:29) [95%] :\r\nFran\u00e7ois Truffaut au moment de la sortie du film en 1905. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:32) [67%] :\r\nOui \u00e0 la la, en plus, le parce de petits ont \u00e9t\u00e9 les Mac oui c'est toi et si on a mettre les bras comme \u00e7a non, bon et puis de toute fa\u00e7on, il faut sortir nos producteurs portail je mettre un chapeau sur la t\u00eate comme \u00e7a suppose, Serge quoi il y a un petit value partial. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:52) [60%] :\r\nAllez vache rapporte la place au milieu, pas question, cependant que l'\u00c9lys\u00e9e bonjour avec la d\u00e9couverte, dans le salon Pitti puis en font la promotion de la pour que l'automobile ou la bonne question. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:32:02) [74%] :\r\nD'entrave, il nous d\u00e9cortiquant a film chaque semaine et cette semaine c'est les 400 coups, un film qui parle d'enfance d'de fuguer de r\u00e9volte et tiens, puisqu'on parle d'enfance \u00e0 faut -il Jones la capitale vendra Amar. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:14) [62%] :\r\nVoil\u00e0, oui, de je tiens donc pas d'hier, a pris de la CNJA point la priorit\u00e9 \u00e0 la neutralit\u00e9 du web : ah, vous pouvez dire \u00e7a, Jack pour l'entendre, s\u00fbrement un tournant, ah bien \u00e7a oui, et \u00e7a suffit pour qu'ils ne peuvent poisson pays et depuis Berlin comme stopp\u00e9 pour une vie bonne logique voudrait m\u00eame et puis demain, mais techniquement si c'est que du po\u00e8te pour la beaut\u00e9 oui mais \u00e7a me fait mal, point la d'pr\u00e8s d'. \r\nNous dire d'arythmie ou la question connaissent pas de quoi ce qui \u00e9tait impossible maintenant o\u00f9 il en reste, et de pr\u00e9ciser : il y a \u00e0 ainsi du temps Ouagadougou tassement pour la v\u00e9rit\u00e9, c'est de pouvoir dire au peuple, \u00e0 savoir le pourquoi qui a \u00e9t\u00e9 d'un peu plus de 600 ou pays \u00e0 traiter suppl\u00e9era \u00e0 Carbon-Blanc maintenant de popularit\u00e9 d'arr\u00eater ici ou l\u00e0, permettant voteront point d'arr\u00eater la pour, au point d'ici l\u00e0, h\u00e9 oui c'est alors vous pouvez d\u00e9velopper \u00e0 baisser, c'est particuli\u00e8rement vrai oui ben c'est et voil\u00e0 et Hollywood \u00e0 supprimer, pouvoir de temps pistard \u00c9lodie la bact\u00e9rie qui a commenc\u00e9 et alors, parce qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur de la rencontre gr\u00e2ce, qu'on nous a fait prendre chaque. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:34:25) [80%] :\r\nCatherine Fattebert sc\u00e9nario Fran\u00e7ois Truffaut dialogue Marcel Moussy Henri Dequet d\u00e9cor Bernard et 20, musique et Jean Constantin r\u00e9alisation Fran\u00e7ois Truffaut, avec Jean-Pierre L\u00e9aud clairement Albert Emon, en un mot, les 400 coups, sorti en 1950. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:34:41) [85%] :\r\n\u00e0 la rigueur, on pourrait essayer le reprend et pour \u00e7a il faudrait qu'il s'engagent \u00e0 changer du tout au tout, si seulement vous arriviez \u00e0 les faire peur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:48) [79%] :\r\nC'est juste, mais ce n'est pas mon r\u00f4le, madame, et nous n'avons aucun pouvoir sur lui, peut-\u00eatre l'exercez -vous, de fa\u00e7on trop intermittente et dites -moi : est -il vrai que l'enfant soit parfois rester tout un week- end seul \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:35:01) [69%] :\r\nBon Maris occupe top club automobile, il a pu nous arriver de laisser le petit seuls \u00e0 la maison d'ailleurs, il d\u00e9teste le sport et pas dire s'enfermer des heures au cin\u00e9ma, c'est ce qu'a t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:11) [73%] :\r\nEt votre mari, que penser de tout \u00e7a, c'est \u00e7a aussi, apr\u00e8s 2. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:35:16) [87%] :\r\nNon, non, justement, il m'a \u00e9pous\u00e9 quand le petit \u00e9tait en bas-\u00e2ge c'est tout \u00e0 son honneur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:23) [75%] :\r\nMais si, au contraire, et r\u00e9flexion faite, je crois qu'il vaut mieux que nous mettions l'enfant l'observation dans un sens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:29) [83%] :\r\nOh, \u00e7a pourrait \u00eatre au bord de la mer, monsieur, j'ai j'ai Madame ne sont pas une colonie de vacances. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:36) [80%] :\r\nDe mon mieux, selon les places disponibles, l'enfant il restera de sous 3 mois, le temps que je poursuive mon enqu\u00eate, ensuite, nous prendrons une d\u00e9cision croyez -moi ceux des conditions prendre lui quelque part parce qu'on va voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:35:49) [89%] :\r\nLe tournage des 400 coups se d\u00e9roule en partie dans un tout petit appartement l\u00e0- haut sur la butte Montmartre, tout y est v\u00e9tuste et surtout Truffaut, il est mal \u00e0 l'aise, il vient de perdre son p\u00e8re spirituel, Andr\u00e9 Bazin, il a aussi critiqu\u00e9, tout ce qui se fait dans le cin\u00e9ma fran\u00e7ais d'apr\u00e8s guerre, ils se sont jug\u00e9s par son \u00e9quipe, du coup, il limite les visites aux du plateau au stricte n\u00e9cessaire et tout le monde se coincent comme il peut dans l'exigu\u00eft\u00e9 du petit appartement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:17) [91%] :\r\nAlbert R\u00e9my qui joue le p\u00e8re se fait mal au dos, Jean-Pierre L\u00e9aud, le jeune com\u00e9dien qui joue Antoine Doinel est intoxiqu\u00e9s par l'\u00e9paisse fum\u00e9e qui a envahi la pi\u00e8ce lors d'une sc\u00e8ne avec une photographie qui br\u00fblent et se coupe gravement aussi au cours d'une des sc\u00e8nes de nuit dans l'imprimerie. \r\nTruffaut lui rong\u00e9 par l'angoisse de mal faire, arpente le plateau dans tous les sens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:41) [90%] :\r\nLe 17 novembre quand l'\u00e9quipe sera Clichy tourner la sc\u00e8ne du baiser ah c'est un soulagement de sortir Truffaut installe sa cam\u00e9ra devant un immeuble de la place Clichy, il s'approche de Claire Maurier qui joue la m\u00e8re en lui d\u00e9signant un inconnu, tu l'embrasses goul\u00fbment, lui dit -il. \r\nIl est 8 heures du matin, elle ne conna\u00eet pas cet homme, ils font la sc\u00e8ne puis se serrent la main et se disent au revoir et c'est \u00e0 c'est Jean Douchet alors critique aux Cahiers du cin\u00e9ma. \r\nEn fait, ils sont plusieurs, sur le plateau, plusieurs r\u00e9alisateurs, critiques acteurs amis des Cahiers \u00e0 donner un coup de main aux copains, on y trouve, Jeanne Moreau, Luca brille, Jean-Claude Brialy, Philippe de Broca, Jacques Demy Jacques Doniol-Valcroze, ils sont tous l\u00e0. \r\nEt Fran\u00e7ois Truffaut l'angoiss\u00e9 de tout coeur avec ses actes. \r\nEt se souviennent tous d'un Truffaut qui hypnotise ses acteurs tant son attention et soutenu et son regard per\u00e7ant, parce qu'il faut que tout soit pas. \r\nParfaite, Claire Maurier la m\u00e8re parfait, Albert R\u00e9my le p\u00e8re parfait Jean-Pierre L\u00e9aud Antoine le gamin pour trouver le gamin Truffaut passe une annonce dans France- Soir, d\u00e9but septembre 1958 cherche gar\u00e7on 12 \u00e0 14 ans pour tenir r\u00f4le dans un film de cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:53) [71%] :\r\nIl auditionne 200 enfants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:56) [84%] :\r\n\u00e0 coll\u00e8gue critique le recommande le fils d'un assistant sc\u00e9nariste Pierre L\u00e9o de l'actrice Jacqueline Pierre, il a d\u00e9j\u00e0 fait une courte apparition l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente dans la tour prend garde aux c\u00f4t\u00e9s de Jean Marais. \r\nVoici un extrait du 1er casting de Jean-Pierre L\u00e9aud et vous allez voir, c'est une tr\u00e8s jolie archives. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:38:18) [78%] :\r\nOui, on la qu'il s'il y a dans un 14 heures oui oui, je suis pas tr\u00e8s grand. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:38:33) [73%] :\r\nQue vous aviez dit qu'il va bien, un vote qui soit gouailleur, un homme oui oui c'est pour \u00e7a, parce que le Gapen\u00e7ais en moi, non, non et puis dans le pass\u00e9 comme \u00e7a, je suis \u00e0 200 kilom\u00e8tres de Paris, alors pour venir, je suis hier, j'ai pris le train puisqu'une sp\u00e9cialement bon \u00e7a me fait un peu les vacances quoi il y a encore ce voile, oui, je suis en pension interne, quoi, je sors juste de grandes vacances, mais l\u00e0 ils vont quand m\u00eame content comme \u00e7a fait rien du monde, je suis content pour l'et \u00e7a cin\u00e9ma oui oui aussi tellement comment s'Jacqueline Pierre. \r\nMonsieur Deva oh ben moi je connais je connais pas vraiment s\u00e9v\u00e8re qu'ils veulent que alors on a rencontr\u00e9e sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es alors ma m\u00e8re, justement, a dit tiens monsieur enfin un ami, on vous l'a vu dans le journal pour qu'il fasse du cin\u00e9ma, les enfants l'mon fils a eu il y a du monde, envoyez le matin, c'est l'heure de maintenant, voyez de ils ont ensuite se marier, bon, vous savez, je l'ai vu 5 minutes en temps, ils sont tr\u00e8s gentils, sur la route comme \u00e7a. \r\nAlors, plut\u00f4t tristounet ah moi je vous dis je suis pas trop. \r\nOui, bien camp\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:46) [89%] :\r\nFran\u00e7ois Truffaut veut que les enfants soient volontaires \u00e9cluser envie de jouer, jouer ce personnage d'Antoine, qui n'est pas un d\u00e9linquant, mais un pauv gamin dont les parents ne cesse de se demander ce qu'ils vont faire de lui son unique souci ce gosse c'est d'exister et pour exister, il va devoir s'incarner Fran\u00e7ois Truffaut, on voit tout de suite le potentiel de Jean-Pierre L\u00e9aud ses f\u00ealures il lui trouve plein de points communs avec lui, du coup il l'engage et nous, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:14) [80%] :\r\nJean-Pierre et le fils de Jacqueline vieux et du sc\u00e9nariste qui sera bient\u00f4t d'ailleurs r\u00e9alisateur lui- m\u00eame parler alors je voudrais lui demander. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:40:23) [81%] :\r\nSi c'est parce qu'il est fils de com\u00e9diens de gens cin\u00e9ma qu'il a voulu faire du cin\u00e9ma non non ce c'est-\u00e0-dire que de depuis depuis un tr\u00e8s jeune \u00e2ge que lui, donc j'avais envie de faire du cin\u00e9ma, et je n'ai eu l'occasion, vers 10 11 ans en faisant un petit r\u00f4le dans le top et \u00e7a m'avait fait donner l'occasion de conna\u00eetre le cin\u00e9ma, \u00e7a marche, \u00e7a n'avait beaucoup plu, et quand j'ai vu qu'il y avait une annonce dans le journal pour chercher des des jeunes gens, je ne suis j'ai j'ai envoy\u00e9 moi je voyais ma candidature et puis une quinzaine de jours apr\u00e8s j'ai pas, j'ai \u00e9t\u00e9 les essais et apr\u00e8s tout \u00e7a, tout a bien moi j'aime tout a bien march\u00e9, mais alors justement je repose la question : comment \u00e7a marcher avec vous, \u00e7a, \u00e7a a tr\u00e8s bien march\u00e9, on on \u00e9tait, on \u00e9tait, on \u00e9tait donc si on \u00e9tait de tr\u00e8s bons copains seulement quand on et c'\u00e9tait le metteur en sc\u00e8ne, quoi, c'est lui qui est indiqu\u00e9, avec qui vous aviez ce qu'il fallait faire, oui, \u00e7a ne se 2 fois de fresques, l\u00e0 vous avez l'impression quelquefois que c'\u00e9tait votre propre histoire qu'on raconte, oui, et quand vous avez vu le film qu'est -ce que vous avez raison. \r\nSon mari et mais je, je regardais, c'\u00e9tait comme si je voyais un film oui de vous ne voyez pas vous, mais je voyais un film oui j'des fois je me reconnaissais mais souvent jouer au foot est -ce que \u00e7a \u00e9tait amusante, oui, oui, oui, amusant parce qu'il avait les rues, enfin j'imagine qu'il y a m\u00eame quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:52) [68%] :\r\nJe suis une lib\u00e9ration personne, vous nous auriez bien aim\u00e9 percevoir oui tout ce qui est derri\u00e8re tout triste. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:42:06) [82%] :\r\nSi les magazines au festival de Cannes en 1959 Jean-Pierre L\u00e9aud qui parle avec Simone Dubreuil aucune archive. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:42:21) [74%] :\r\nIls doivent oh moi j'ai vu c'est ben moi j'ai piqu\u00e9 une machine \u00e0 \u00e9crire, machine \u00e0 \u00e9crire, monsieur, bon, intelligent, mon vieux, \u00e9tait s\u00fbr de faire quoi c'est elles sont toutes num\u00e9rot\u00e9es, machine \u00e0 \u00e9crire, tiens, tu vois grand l\u00e0- bas ben oui ils piquaient des pneus de voiture moi \u00e0 chaque fois que je suis \u00e0 la maison, bon p\u00e8re, son violon et remis comme les pleurs et tout \u00e7a pour emmerder les comprend et un jour j'en ai marre chaque plus \u00e0 l'appui, prend chez voler dans les plumes, bien fait, moi j'ai un grand mon vieux, si mauvaise que \u00e7a. \r\nOui c'est, c'est c'est pas interdit, c'est vrai que c'est interdit, se ferment alors selon elle traverse la dans la sens. \r\nC'est s\u00fbr, on remarque que de vouloir aller quand m\u00eame pas mal \u00e7a encore. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:43:34) [93%] :\r\n\u00e0 Lausanne ici Simone Dubreuil qui vous parle du 12\u00e8me Festival international de Cannes, il n'y a pas de doute, la semaine qui vient de s'\u00e9couler a \u00e9t\u00e9 une grande semaine fran\u00e7aise avec des courts-m\u00e9trages comme le poisson rouge comme corrida interdite avec l'interpr\u00e9tation de Simone Signoret et enfin avec le 1er film de Fran\u00e7ois Truffaut, les 400 coups, je n'irai pas jusqu'\u00e0 dire ce sont faciles, vraiment c'est un coup de ma\u00eetre, mais j'irai jusqu'\u00e0 dire que je trouve que ce film est tout \u00e0 fait exceptionnel et d'une qualit\u00e9 tellement rare qu'on voit en Fran\u00e7ois Truffaut l'h\u00e9ritier de Jean Vigo. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:07) [92%] :\r\nSimone Dubreuil en 1959 \u00e0 Cannes une archive RTS, voil\u00e0 pour la sortie de ce film pas comme les autres, en 1959 les 400 coups font leur r\u00e9volution et derri\u00e8re les 400 coups, une histoire et une id\u00e9e expliquer par Fran\u00e7ois Truffaut. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:44:24) [85%] :\r\nOui, je vais demander \u00e0 Fran\u00e7ois Truffaut dont c'est le 1er film de l'endettement courts-m\u00e9trages qui s'appelait donc, s'il a vraiment con\u00e7u tout entier d'un seul bloc, ce film est comment\u00e9 la course car ce qui frappe, c'est une grande unit\u00e9 dans les cit\u00e9s et une grande comment dire une fluidit\u00e9 extr\u00eame oui au d\u00e9part, c'\u00e9tait dans mon esprit \u00e0 simple sketch de 20 Minutes qui devait accompagner le 1er court- m\u00e9trage que j'avais tourn\u00e9 les militants et j'ai renonc\u00e9 \u00e0 ce projet parce que j'aimais beaucoup le sujet, j'ai pens\u00e9 qu'il m\u00e9ritait un long m\u00e9trage et je l'ai d\u00e9velopp\u00e9 jusqu'\u00e0 en faire une esp\u00e8ce de chronique de l'adolescence, mais qui s'inscrit quand m\u00eame dans un 1er trimestre scolaire, c'est-\u00e0-dire que les \u00e9v\u00e9nements que j'ai v\u00e9cu et donc je me suis inspir\u00e9 pour \u00e9crire le 1er sc\u00e9nario des 400 coups sont tr\u00e8s li\u00e9es \u00e0 l'apr\u00e8s- guerre et \u00e0 la la Lib\u00e9ration, j'ai donc \u00e9t\u00e9 contraint d'adapter sans cesse cette r\u00e9alit\u00e9 parce que je ne voulais pas faire un film historique, je voulais le faire tr\u00e8s moderne, voil\u00e0 enfin la fa\u00e7on dont je travaille adaptation mais ce ce petit gar\u00e7on de 13 ans cette ann\u00e9e difficile dont vous me parlez, h\u00e9 bien je vous. \r\nAh oui, oui, sur le march\u00e9 mondial, d'autre part, le film est situ\u00e9 du point de vue de fa\u00e7on tr\u00e8s pr\u00e9cise et entre Pigalle et donc Ch\u00e2teaudun, ce quartier de mon enfance, oui, et m\u00eame je crois que des \u00e9pisodes se rapporte directement votre enfance enfin de du point de vue visuel, j'ai imagin\u00e9 l'\u00e9cole primaire, enfin tout ce que primaire la nuit dans Paris, toutes ces choses -l\u00e0, je vous savez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:15) [87%] :\r\nIRL tout v\u00e9cu, nous explique notre r\u00e9alisateur du jour c'est donc en partie autobiographique, vous l'avez compris sur la Croisette ce film marque un tournant : l'arriv\u00e9e de la nouvelle vague envahir revenir. \r\nSoit Truffaut est dans ses petits souliers l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, on lui avait refus\u00e9 l'acc\u00e8s de la manifestation \u00e0 cause de ses critiques incendiaires, il avait m\u00eame pr\u00e9dit ensuite dans \u00e0 la fin pure et simple, la manifestation qu'il jugeait compl\u00e8tement scl\u00e9ros\u00e9, du coup, on peut l'imaginer, anxieux, nerveux, transpirant, voil\u00e0 le critique le plus cinglant des cahiers, le plus grand et le plus c\u00e9l\u00e8bre de sa g\u00e9n\u00e9ration qui va montrer sa r\u00e9alisation personnelle, un film \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s glamour Une histoire de gamins d\u00e9linquants Jean Cocteau conduit au palais des festivals, ce jeune voyou il y a 26 ans, et le GIP lui souffle tout ne marche pas trop vite, ne baisse pas les yeux, regards, les photographes, tiens -toi droit fait un sourire \u00e0 France- Soir salue le ministre \u00e0 Cannes cette ann\u00e9e, l\u00e0 on voit Hiroshima mon amour de Resnais et sueurs froides Vertigo d'Alfred Hitchcock, avec Cary Grant et Kim Novak. \r\nDans le jury, il y a Marcel Achard, l'\u00e9crivain Julien Duvivier r\u00e9alisateur Micheline Presle, actrice. \r\nComment r\u00e9gater avec ce petit film des 400 coups surtout que toute l'\u00e9quipe arrive sans grande pr\u00e9paration mat\u00e9rielle, nous n'avions m\u00eame pas une affiche du film juste une photo agrandie de Jean-Pierre L\u00e9aud que nous avons coll\u00e9 au mur, se souvient Truffaut. \r\nUn Truffaut enfants turbulents soutenu cette fois par Andr\u00e9 Malraux en personne, ministre de la culture de cette 5\u00e8me R\u00e9publique toute neuve. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:48:21) [88%] :\r\nLa projection commence la salle retient son. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:26) [88%] :\r\nDes applaudissements \u00e9clatent au cours de projection et quand tout s'arr\u00eate, c'est l'ovation Truffaut a r\u00e9ussi, r\u00e9ussi une chronique qui \u00e9chappe au r\u00e9alisme noir gr\u00e2ce \u00e0 la musique tr\u00e8s lyrique de Jean Constantin, une chronique de vies d'enfants qui cassent le rythme du m\u00e9lodrame une chronique film\u00e9e de son temps, qui fait entrer la nouvelle vague dans l'histoire, cette nouvelle vague, port\u00e9 par des cin\u00e9astes enthousiaste, avec ses codes, ses envies, le tournage en ext\u00e9rieur, avec une \u00e9quipe l\u00e9g\u00e8re, un budget d\u00e9risoire, des acteurs inconnus ou peu connus qui porte une autre vision de la jeunesse, plus r\u00e9aliste, s'inscrivant dans des histoires personnelles et authentique, Fran\u00e7ois Truffaut, obtient le prix de la mise en sc\u00e8ne \u00e0 une voix de la Palme d'or qui revient \u00e0 Orf\u00e9o n\u00e9gro, un gros coup pour Truffaut mais il repart heureux suivent la valse des interviews et on lui demande notamment comment ils se sont par rapport aux r\u00e9actions de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:49:21) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:49:24) [80%] :\r\nComment est -ce qu'on vous accueille et vous m\u00eame au lieu tr\u00e8s simplement, avec beaucoup de sobri\u00e9t\u00e9, simplicit\u00e9, mais bien, vous avez souri de part et d'autre, oui, oui, changer de nombreuses poign\u00e9es de main, vous \u00e9tiez satisfait assez, on a dit que vous \u00e9tiez en train avec plusieurs de vos camarades de faire tourner le cin\u00e9ma fran\u00e7ais de r\u00e9volutionner m\u00eame, on a dit qu'une nouvelle \u00e9cole \u00e9taient cr\u00e9\u00e9s dans le tiers des chefs, parce que vous le pensez. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:49:53) [90%] :\r\nJe pense que si la nouvelle \u00e9cole existe en tout cas je n'en suis pas le chef mais des des repr\u00e9sentants et je pense m\u00eame qu'elle est que c'est que le lien entre ceux qui la composent et tr\u00e8s il concerne peut-\u00eatre la fa\u00e7on d'envisager le tournage des films, mais il n'est absolument pas esth\u00e9tique, je veux dire par l\u00e0 que, une dizaine de films r\u00e9alis\u00e9s dans la contrainte, comme le sont la plupart des des films fran\u00e7ais ou comme l'\u00e9taient la plupart des films fran\u00e7ais pr\u00e9sente beaucoup de points communs, alors qu'une dizaine de films r\u00e9alis\u00e9s dans. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:50:27) [83%] :\r\nLibert\u00e9, ce qui est notre cas se trouve extr\u00eamement diff\u00e9rents les uns des autres ce qui frappe quand on regarde un tableau des des des jeunes cin\u00e9astes de leurs films, c'est les \u00e9normes diff\u00e9rences de conception et d'esprit et de tours de de penser entre c'est diff\u00e9rent, film. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:50:46) [99%] :\r\nFran\u00e7ois Truffaut \u00e0 Cannes en 1950. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:50:53) [74%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s na\u00eff de croire qu'il ne l'a montr\u00e9 par Mama certaines apparences, pour moi, donc tr\u00e8s si j'ai commis une p\u00e9riode assez douloureuse dans la vie, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s mal \u00e0 la rappeler. \r\nTenter une exp\u00e9rience entreprenants \u00e0 la maison, mais ce n'est m\u00eame plus possible \u00e0 cause des ragots, des boissons, sans compter que tu te tout quartier pour se prendre en charge, oh, remarquez bien, j'ai l'habitude de ma vie, j'ai eu des imb\u00e9ciles contre moi, h\u00e9 bien voil\u00e0. \r\nInutile apitoyer temp\u00e8re en jouant les martyrs, il m'a charg\u00e9 de faire savoir qu'il se d\u00e9sint\u00e9resse compl\u00e8tement ton sort d\u00e9sormais qui est bon pour les enfants de troupe pour le centre d'apprentissage. \r\nSi vous voulez gagner Paris, h\u00e9 bien il va voir si tu amusant de travailler le bois. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:51:39) [86%] :\r\nCe travelling \u00e9t\u00e9 doctement par Catherine Fabert, Anne-Marie Idrac et Jean-Fran\u00e7ois miserait dit tout haut, merci \u00e0 l'\u00e9quipe de la doc \u00e9crite sonore de la RTS pour leur recherche et leur aide indispensable merci \u00e9galement aux contributeurs de l'internet qui chaque jour font en sorte que vous il y \u00e0 disposition les Podcast de l'\u00e9mission et d'il y a des r\u00e9f\u00e9rences pour poursuivre l'aventure du film je vous rappelle que vous pouvez aller voir les 400 coups \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que suisse \u00e0 Lausanne, le film vous sera projet\u00e9 ce dimanche \u00e0 15 heures et samedi prochain \u00e0 21 heures cin\u00e9math\u00e8que Point sillage pour toutes les. \r\nLa semaine prochaine c'est Manhattan 2 avec Woody Allen, un film qui nous permettra d'aller tout gentiment jusqu'\u00e0 9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:58) [85%] :\r\nApr\u00e8s les informations vous pourrez retrouver Mich\u00e8le Durand Vallade ses agents et leur invit\u00e9 : ils sont tous dans l'agence, qui se pr\u00e9pare, le temps des infos du Monde mais pour l'heure, aux c\u00f4t\u00e9s de Jean-Pierre L\u00e9aud et de Fran\u00e7ois Truffaut, sur la 1\u00e8re il est 11 heures travelling avec le magazine t\u00e9l\u00e9 top matin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:53:14) [94%] :\r\nPoint. \r\n"], "webPublicationDate": "2013-12-15T10:13:02Z", "program": {"href": "/programs/8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "id": "8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "name": "Travelling"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Auteur d'un documentaire", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-61843", "internalArchiveId": "AA1312061845", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Peut-on \u00e9radiquer le racisme ? - L'adieu aux armes", "publicationDate": "2013-12-14T00:00:00Z", "durationSec": 1454, "genres": ["Autres \u00e9missions religieuses"], "publicationChannelNames": ["TSR"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5457310", "imageURL": "http://www.rts.ch/5433572.image", "alternativeTitle": ["Faut pas croire", "Peut-on \u00e9radiquer le racisme ?", "D\u00e9bat: peut-on \u00e9radiquer le racisme ?", "Reportage: l'adieu aux armes", "Faut pas croire", "Faut pas croire", "Faut pas croire", "Faut pas croire", "Faut pas croire"], "alternativeSummary": ["- D\u00e9bat: Peut-on \u00e9radiquer le racisme?\n- Reportage: L'adieu aux armes", "En politique, en sport, dans les cours d'\u00e9coles, le racisme reprend du poil de la b\u00eate. Paterson, aux portes de New York, conna\u00eet l'un des plus forts taux d'homicides du New Jersey. Les autorit\u00e9s de ville, des ONG et des Eglises ont lanc\u00e9 un programme de rachat des armes \u00e0 feu. Un reportage de Jean-Cosme Delaloye", "En politique, en sport, dans les cours d'\u00e9coles, le racisme reprend du poil de la b\u00eate.", "Paterson, aux portes de New York, conna\u00eet l'un des plus forts taux d'homicides du New Jersey. Les autorit\u00e9s de ville, des ONG et des Eglises ont lanc\u00e9 un programme de rachat des armes \u00e0 feu. Un reportage de Jean-Cosme Delaloye", "- D\u00e9bat: Peut-on \u00e9radiquer le racisme?\n- Reportage: L'adieu aux armes", "- D\u00e9bat: Peut-on \u00e9radiquer le racisme?\n- Reportage: L'adieu aux armes", "- D\u00e9bat: Peut-on \u00e9radiquer le racisme?\n- Reportage: L'adieu aux armes", "- D\u00e9bat: Peut-on \u00e9radiquer le racisme?\n- Reportage: L'adieu aux armes", "- D\u00e9bat: Peut-on \u00e9radiquer le racisme?\n- Reportage: L'adieu aux armes"], "variantIds": ["ece-5350825", "ece-5351752", "ece-5351688"], "isOnline": true, "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04x)", "lastModifiedDate": "2018-08-02T11:37:52Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:06:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:16:00  10:00:19:17\r\n   -Lutter contre la violence\r\n    par le rachat d'armes,..\r\n\r\n10:00:19:22  10:00:22:15\r\n      ..c'est la strat\u00e9gie\r\n      de Paterson (USA),..\r\n\r\n10:00:22:20  10:00:24:14\r\n   ..soutenue par les Eglises.\r\n\r\n10:00:24:19  10:00:26:15\r\n    Reportage tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:00:26:20  10:00:28:01\r\n                    Bonjour.\r\n\r\n10:00:28:06  10:00:29:21\r\n{\\an3}             Il a incarn\u00e9 la lutte..\r\n\r\n10:00:30:02  10:00:31:11\r\n{\\an3}                ..contre le racisme.\r\n\r\n10:00:31:16  10:00:33:14\r\n{\\an3}          Nelson Mandela est d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n10:00:33:19  10:00:38:22\r\n{\\an3}  En d\u00e9pit du m\u00e9tissage croissant et\r\nle r\u00e8gne du politiquement correct,..\r\n\r\n10:00:39:03  10:00:42:05\r\n{\\an3}             ..les insultes racistes\r\n               restent quotidiennes.\r\n\r\n10:00:42:10  10:00:44:15\r\n{\\an3}    La d\u00e9fiance est-elle visc\u00e9rale ?\r\n\r\n10:00:44:20  10:00:47:01\r\n{\\an3}     Sommes-nous tous des racistes ?\r\n\r\n10:00:47:06  10:00:48:15\r\n{\\an3}                  On ouvre le d\u00e9bat.\r\n\r\n10:00:49:14  10:00:53:11\r\n         -Nelson Mandela\r\nen avait fait le combat de sa vie.\r\n\r\n10:00:53:16  10:00:56:18\r\n      La fin de l'apartheid\r\n         n'a pas fait..\r\n\r\n10:00:56:23  10:01:00:18\r\n     ..dispara\u00eetre la haine\r\n       envers les Noirs.\r\n\r\n10:01:00:23  10:01:04:17\r\n  En France, Christiane Taubira\r\n        a fait l'objet..\r\n\r\n10:01:04:22  10:01:07:03\r\n     ..d'attaques racistes.\r\n\r\n10:01:07:08  10:01:11:06\r\n    Le 25 octobre, \u00e0 Angers, \r\n    des enfants l'insultent..\r\n\r\n10:01:11:11  10:01:14:02\r\n..\u00e0 une manif contre le mariage gay.\r\n\r\n10:01:16:15  10:01:22:00\r\n   Auparavant, une candidate du\r\nFront national avait, elle aussi,..\r\n\r\n10:01:22:05  10:01:25:19\r\n..compar\u00e9 la ministre de la Justice\r\n           \u00e0 un primate.\r\n\r\n10:01:26:00  10:01:27:23\r\n{\\an1}-C'est vraiment une sauvage.\r\n\r\n10:01:28:04  10:01:30:16\r\n{\\an1}Je pr\u00e9f\u00e8re la voir dans un arbre..\r\n\r\n10:01:30:21  10:01:33:05\r\n{\\an1}..que de la voir au gouvernement.\r\n\r\n10:01:33:10  10:01:37:11\r\n-Surfant sur ces propos racistes,\r\n      le magazine Minute..\r\n\r\n10:01:37:16  10:01:41:18\r\n    ..reprend la comparaison\r\n  \u00e0 son \u00e9dition du 13 novembre.\r\n\r\n10:01:41:23  10:01:43:20\r\n       En Suisse, l'UDC..\r\n\r\n10:01:44:01  10:01:46:21\r\n     ..joue avec la crainte\r\n       qu'une invasion..\r\n\r\n10:01:47:02  10:01:50:14\r\n ..de criminels et de profiteurs\r\n   mettent en danger le pays.\r\n\r\n10:01:50:19  10:01:53:18\r\nL'\u00e9tranger repr\u00e9sente cette menace.\r\n\r\n10:01:53:23  10:01:57:04\r\n   Pour renforcer cette peur,\r\n      les publicitaires..\r\n\r\n10:01:57:09  10:02:00:17\r\n      ..au service du parti\r\n     noircissent la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:02:00:22  10:02:03:08\r\nLes stades sont aussi des lieux..\r\n\r\n10:02:03:12  10:02:06:22\r\n        ..o\u00f9 le racisme\r\n    s'exprime sans complexe.\r\n\r\n10:02:07:03  10:02:08:13\r\n             -Oui, \u00e7a fait partie.\r\n\r\n10:02:08:18  10:02:11:03\r\n{\\an3}     On n'insulte pas que les Noirs.\r\n\r\n10:02:11:08  10:02:16:05\r\n{\\an3}    Des insultes raciales, il y en a\r\n  contre les musulmans et d'autres !\r\n\r\n10:02:16:10  10:02:20:18\r\n-En Ukraine, peu avant l'Euro 2012,\r\n       des gradins entiers..\r\n\r\n10:02:20:23  10:02:23:19\r\n      ..de l'extr\u00eame droite\r\n         se manifestent.\r\n\r\n10:02:24:00  10:02:28:06\r\nDes supporters ultranationalistes\r\n    agressent des \u00e9trangers.\r\n\r\n10:02:28:11  10:02:32:12\r\nIls accueillent des joueurs noirs\r\n     avec des cris de singe.\r\n\r\n10:02:39:04  10:02:40:16\r\n                           -Bonjour.\r\n         -Bonjour.\r\n\r\n10:02:40:21  10:02:43:18\r\n{\\an3}              -Vous \u00eates psychologue\r\n                \u00e0 l'Uni de Fribourg.\r\n\r\n10:02:43:23  10:02:46:21\r\n{\\an3}Vous avez travaill\u00e9 sur le racisme..\r\n\r\n10:02:47:02  10:02:48:16\r\n            ..dans le football.\r\n\r\n10:02:48:21  10:02:53:11\r\n{\\an3}       Des joueurs noirs qui se font\r\n accueillir par des cris de singe,..\r\n\r\n10:02:53:15  10:02:55:15\r\n{\\an3}       ..est-ce que c'est fr\u00e9quent ?\r\n\r\n10:02:55:20  10:02:57:16\r\n{\\an1}-C'est assez fr\u00e9quent.\r\n\r\n10:02:57:21  10:02:59:18\r\n{\\an1}Dans tous les championnats..\r\n\r\n10:03:00:00  10:03:02:20\r\n{\\an1}..d'Europe, on voit ces incidents.\r\n\r\n10:03:03:01  10:03:05:11\r\n{\\an1}C'est choquant et malheureux.\r\n\r\n10:03:05:15  10:03:11:14\r\n{\\an1}C'est un ph\u00e9nom\u00e8ne, comme le relevait\r\nle joueur dans votre reportage,..\r\n\r\n10:03:11:19  10:03:14:00\r\n   ..de jeu, de haine,..\r\n\r\n10:03:14:06  10:03:18:19\r\n  ..ce n'est pas forc\u00e9ment\r\n  un racisme politique tr\u00e8s marqu\u00e9.\r\n\r\n10:03:19:00  10:03:21:21\r\n{\\an3} -C'est une utilisation du racisme..\r\n\r\n10:03:22:02  10:03:24:21\r\n{\\an3}       ..pour ou contre une \u00e9quipe ?\r\n\r\n10:03:25:02  10:03:28:12\r\n -On va utiliser le racisme\r\n   comme une autre arme,..\r\n\r\n10:03:28:17  10:03:31:17\r\n       ..pour essayer\r\nde d\u00e9stabiliser l'adversaire.\r\n\r\n10:03:31:22  10:03:33:10\r\n                           -Bonjour.\r\n-Bonjour.\r\n\r\n10:03:33:14  10:03:35:11\r\n{\\an3}        -Vous \u00eates \u00e9ducateur de rue.\r\n\r\n10:03:35:16  10:03:38:10\r\n{\\an1}Vous travaillez en r\u00e9gion genevoise.\r\n\r\n10:03:38:14  10:03:40:11\r\n{\\an1}D'origine cap-verdienne,..\r\n\r\n10:03:40:16  10:03:43:08\r\n{\\an1}..vous \u00e9tiez footballeur en Romandie.\r\n\r\n10:03:43:12  10:03:46:04\r\n{\\an1}Avez-vous subi ce genre d'insultes ?\r\n\r\n10:03:46:09  10:03:48:10\r\n            -Oui, plusieurs fois.\r\n\r\n10:03:48:14  10:03:50:00\r\n              Quand je jouais,..\r\n\r\n10:03:50:05  10:03:53:03\r\n{\\an3}    ..notamment dans les villages,..\r\n\r\n10:03:53:08  10:03:54:15\r\n               ..\u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:03:54:20  10:03:59:19\r\n          Dans certaines communes,\r\n           lointaines, on va dire.\r\n\r\n10:04:00:00  10:04:01:14\r\n                  Il rit\r\n-Lointaines ?\r\n\r\n10:04:01:19  10:04:04:10\r\n{\\an1}Dans quelle r\u00e9gion de la Suisse ?\r\n\r\n10:04:04:14  10:04:07:14\r\n           -Ce n'\u00e9tait pas\r\n       une r\u00e9gion particuli\u00e8re.\r\n\r\n10:04:07:19  10:04:09:08\r\n{\\an1}-Une r\u00e9gion rurale ?\r\n\r\n10:04:09:12  10:04:12:13\r\n            -Rurale o\u00f9 des gens\r\n         n'avaient pas l'habitude.\r\n\r\n10:04:12:18  10:04:14:23\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qu'on vous disait ?\r\n\r\n10:04:15:03  10:04:17:22\r\n{\\an3}         -On me disait \"Le n\u00e9gro\"...\r\n\r\n10:04:19:04  10:04:20:13\r\n             \"Prends le ballon.\"\r\n\r\n10:04:21:13  10:04:23:13\r\n{\\an1}-Vous le viviez comment \u00e7a ?\r\n\r\n10:04:25:03  10:04:29:17\r\n{\\an3}    -On se concentre \u00e0 rester un peu\r\n           concentr\u00e9 sur le match,..\r\n\r\n10:04:30:00  10:04:33:01\r\n             ..et \u00e7a fait qu'on\r\n          ne porte plus attention.\r\n\r\n10:04:33:06  10:04:35:15\r\n               C'est aussi \u00e7a\r\n             qui est dangereux.\r\n\r\n10:04:35:20  10:04:38:01\r\n{\\an3}     On ne le prend plus au s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:04:38:06  10:04:42:16\r\n      On se dit que c'est une haine\r\n    contre l'\u00e9quipe, pas contre nous.\r\n\r\n10:04:42:21  10:04:45:11\r\n{\\an3}                 -Vous avez toujours\r\n                       eu ce recul ?\r\n\r\n10:04:45:15  10:04:48:12\r\n     De vous dire\r\nque ce n'\u00e9tait pas contre vous.\r\n\r\n10:04:48:17  10:04:51:03\r\n  C'est l'adversaire\r\n    qui me parle.\r\n\r\n10:04:51:08  10:04:53:14\r\n{\\an3}   -C'est l'adversaire qui me parle.\r\n\r\n10:04:53:19  10:04:57:20\r\n{\\an3}         La premi\u00e8re chose apparente\r\n       chez moi, c'est la couleur,..\r\n\r\n10:04:58:01  10:05:01:19\r\n{\\an3}            ..donc il s'attaque \u00e0 ce\r\n         qui est cens\u00e9 me faire mal.\r\n\r\n10:05:02:00  10:05:05:14\r\n{\\an1} -C'est du racisme ordinaire ?\r\n-Oui, effectivement.\r\n\r\n10:05:05:19  10:05:08:07\r\n{\\an1}Dans diff\u00e9rentes situations,..\r\n\r\n10:05:08:11  10:05:12:04\r\n     ..les gens vont chercher \r\n    ce qui fait la diff\u00e9rence..\r\n\r\n10:05:12:09  10:05:15:11\r\n     ..et vont insister l\u00e0-dessus\r\n           pour faire mal.\r\n\r\n10:05:15:16  10:05:20:19\r\n{\\an3}     -Au fond, est-ce que le racisme\r\n  fait partie de la nature humaine ?\r\n\r\n10:05:21:00  10:05:25:08\r\n{\\an1}-Les recherches en psychologie\r\nsociale montrent effectivement..\r\n\r\n10:05:25:12  10:05:28:15\r\n   ..que tout le monde\r\nconna\u00eet les st\u00e9r\u00e9otypes,..\r\n\r\n10:05:28:20  10:05:32:00\r\n ..y compris n\u00e9gatifs, \r\nm\u00eame si on y est oppos\u00e9.\r\n\r\n10:05:32:05  10:05:35:19\r\n{\\an1}Le simple fait d'y penser\r\nva d\u00e9j\u00e0 nous influencer.\r\n\r\n10:05:36:00  10:05:38:18\r\nLes gens ont des r\u00e9actions\r\n      tr\u00e8s rapides..\r\n\r\n10:05:38:23  10:05:41:16\r\n         ..qui vont\r\ndans le sens des st\u00e9r\u00e9otypes.\r\n\r\n10:05:41:21  10:05:46:05\r\nOn est tous victimes des st\u00e9r\u00e9otypes,\r\n        mais apr\u00e8s on peut..\r\n\r\n10:05:46:10  10:05:52:00\r\n{\\an1}..essayer de se raisonner soi-m\u00eame\r\net de se dire le contraire.\r\n\r\n10:05:52:05  10:05:57:04\r\n{\\an3}         -C'est quelque chose d'inn\u00e9\r\n ou c'est construit par la soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n10:05:57:09  10:06:01:11\r\n{\\an1}-C'est beaucoup construit\r\npar le monde dans lequel on vit..\r\n\r\n10:06:01:16  10:06:06:14\r\n..et par l'\u00e9ducation, mais ce \r\n qui se passe \u00e0 la naissance,..\r\n\r\n10:06:06:19  10:06:11:03\r\n{\\an1}..c'est tout de suite une\r\nadaptation au visage de son groupe.\r\n\r\n10:06:11:08  10:06:14:07\r\n   Il y aura quand m\u00eame \r\n  ce facteur-l\u00e0 tr\u00e8s t\u00f4t.\r\n\r\n10:06:14:11  10:06:17:18\r\n    L'enfant est rassur\u00e9\r\npar les visages qu'il a vus.\r\n\r\n10:06:17:23  10:06:21:12\r\n  S'il en voit d'autres groupes,\r\n      il sera moins effray\u00e9.\r\n\r\n10:06:21:17  10:06:22:22\r\n{\\an3}                 -Quand, l'enfant,..\r\n\r\n10:06:23:03  10:06:26:20\r\n{\\an3}     ..diff\u00e9rencie-t-il ceux qui lui\r\n            ressemblent des autres ?\r\n\r\n10:06:27:01  10:06:31:09\r\n -C'est vraiment les b\u00e9b\u00e9s,\r\nc'est d\u00e8s les premiers mois.\r\n\r\n10:06:31:13  10:06:35:07\r\nJe n'ai pas les chiffres exacts,\r\n      mais c'est tr\u00e8s t\u00f4t.\r\n\r\n10:06:35:11  10:06:41:01\r\n{\\an1}L'enfant s'habitue d\u00e9j\u00e0 au visage\r\nde sa m\u00e8re et apr\u00e8s, \u00e7a se transmet..\r\n\r\n10:06:41:06  10:06:43:22\r\n{\\an1}..de la m\u00e8re au p\u00e8re,\r\nou \u00e0 l'entourage.\r\n\r\n10:06:44:03  10:06:47:14\r\n   Et ensuite, par exemple\r\n   aux visages de couleur.\r\n\r\n10:06:47:19  10:06:52:06\r\n{\\an1}J'\u00e9tais en Afrique, quand j'avais\r\n20 ans, dans un village recul\u00e9.\r\n\r\n10:06:52:11  10:06:56:02\r\n       Les petits enfants\r\nn'avaient pas encore vu un Blanc.\r\n\r\n10:06:56:07  10:06:59:11\r\n  Ils me touchaient la peau,\r\n        les cheveux..\r\n\r\n10:06:59:15  10:07:02:06\r\n{\\an1}..comme si j'\u00e9tais un extraterrestre.\r\n\r\n10:07:02:11  10:07:06:07\r\n{\\an1}En Suisse, les petits enfants\r\nqui n'ont jamais vu..\r\n\r\n10:07:06:11  10:07:09:11\r\n   ..quelqu'un de couleur\r\n   seront impressionn\u00e9s.\r\n\r\n10:07:09:15  10:07:10:21\r\n          S'ils ont eu..\r\n\r\n10:07:11:02  10:07:13:22\r\n      ..un entourage m\u00e9tiss\u00e9,\r\n       \u00e7a ne provoque rien.\r\n\r\n10:07:14:03  10:07:16:17\r\n       -Vous qui travaillez\r\n        avec les jeunes,..\r\n\r\n10:07:16:22  10:07:20:13\r\n        ..pensez-vous\r\n qu'on peut combattre le racisme..\r\n\r\n10:07:20:18  10:07:24:04\r\n    ..par l'\u00e9ducation,\r\net peut-\u00eatre l'\u00e9radiquer ?\r\n\r\n10:07:24:09  10:07:27:21\r\n            -Eradiquer le racisme,\r\n              \u00e7a reste utopique.\r\n\r\n10:07:28:02  10:07:33:20\r\n        Comme l'a dit le Dr Wagner, \r\n        le racisme est conditionn\u00e9..\r\n\r\n10:07:34:01  10:07:38:07\r\n            ..par l'\u00eatre humain\r\n qui a toujours une part de pr\u00e9jug\u00e9s.\r\n\r\n10:07:38:11  10:07:41:01\r\nIl aura toujours peur de l'inconnu.\r\n\r\n10:07:41:06  10:07:46:03\r\n{\\an3}         On peut \u00e9duquer en essayant\r\n      d'\u00eatre des exemples positifs..\r\n\r\n10:07:46:08  10:07:51:02\r\n{\\an1}..pour les jeunes, et en essayant\r\nde leur faire croire..\r\n\r\n10:07:51:07  10:07:57:20\r\n{\\an3}  ..et leur faire r\u00e9aliser, surtout,\r\n    qu'il n'y a pas des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s.\r\n\r\n10:07:58:01  10:08:05:19\r\n{\\an3} Dans toutes les communaut\u00e9s, il y a\r\n des gens bien et des gens pas bien.\r\n\r\n10:08:06:00  10:08:10:04\r\n{\\an1}Ca n'a rien \u00e0 voir avec des races,\r\ndes cultures ou autres.\r\n\r\n10:08:10:09  10:08:11:18\r\n       -Une \u00e9tude a montr\u00e9..\r\n\r\n10:08:11:23  10:08:16:06\r\n ..que l'\u00e9ducation \u00e0 l'antiracisme\r\n  pouvait \u00eatre contre-productive.\r\n\r\n10:08:16:11  10:08:19:11\r\n           En dehors du cours\r\n       d\u00e9di\u00e9 \u00e0 cela, les enfants..\r\n\r\n10:08:19:16  10:08:23:20\r\n        ..reprenaient les insultes\r\n     qu'on disait de ne pas utiliser.\r\n\r\n10:08:24:01  10:08:25:09\r\n{\\an3}                    Ca vous \u00e9tonne ?\r\n\r\n10:08:25:13  10:08:31:11\r\n{\\an1}-Non, parce que la discrimination\r\ns'applique \u00e0 n'importe quel groupe.\r\n\r\n10:08:31:15  10:08:33:23\r\n{\\an1}Si on apprend par rapport..\r\n\r\n10:08:34:04  10:08:36:02\r\n{\\an1}..\u00e0 un groupe particulier,..\r\n\r\n10:08:36:07  10:08:37:17\r\n   ..on peut tr\u00e8s bien..\r\n\r\n10:08:37:22  10:08:40:11\r\n{\\an1}..ne pas le g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 d'autres.\r\n\r\n10:08:40:15  10:08:42:12\r\n{\\an3}        -Les jeunes avec lesquels..\r\n\r\n10:08:42:17  10:08:45:21\r\n{\\an3}                  ..vous travaillez,\r\n             comment expriment-ils..\r\n\r\n10:08:46:02  10:08:47:07\r\n        ..le racisme ?\r\n\r\n10:08:47:11  10:08:52:10\r\n{\\an1}Est-ce que c'est entre diff\u00e9rents\r\ngroupes ou nationalit\u00e9s ?\r\n\r\n10:08:52:14  10:08:54:19\r\n   Qui insulte qui ?\r\n\r\n10:08:55:00  10:08:57:07\r\n{\\an3}      -Dans les cit\u00e9s suburbaines,..\r\n\r\n10:08:57:11  10:09:00:04\r\n{\\an3}    ..je trouve qu'il y a beaucoup..\r\n\r\n10:09:00:09  10:09:03:06\r\n               ..d'insultes\r\n        qui sont faites entre eux.\r\n\r\n10:09:03:11  10:09:06:18\r\n             \"Sale Portos !\",\r\n       \"Sale Rital\", le \"Kos\", etc.\r\n\r\n10:09:06:23  10:09:08:17\r\n           Entre les minorit\u00e9s...\r\n\r\n10:09:08:22  10:09:11:09\r\n-Le \"Kos\", c'est Kosovar ?\r\n                   -Oui.\r\n\r\n10:09:11:13  10:09:14:11\r\n{\\an3}   Pour eux, c'est pas des insultes.\r\n\r\n10:09:14:15  10:09:19:13\r\n{\\an3}  Ils le tol\u00e8rent entre eux, mais ne\r\n l'accepteraient pas de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:09:19:18  10:09:22:07\r\n{\\an3}        -C'est une insulte amicale ?\r\n\r\n10:09:22:11  10:09:24:11\r\n{\\an1}-Oui, on va dire comme \u00e7a.\r\n\r\n10:09:24:15  10:09:26:09\r\n{\\an1}Je trouve choquant..\r\n\r\n10:09:26:13  10:09:31:22\r\n        ..que l'on parle beaucoup \r\n     du racisme \"noir-blanc\", etc.\r\n\r\n10:09:32:03  10:09:36:15\r\n        Mais entre les minorit\u00e9s\r\n       il y a beaucoup de pr\u00e9jug\u00e9s.\r\n\r\n10:09:36:20  10:09:40:21\r\n         Dans les cit\u00e9s suburbaines \r\n        ou dans les grandes villes,..\r\n\r\n10:09:41:02  10:09:44:04\r\n             ..les minorit\u00e9s\r\n        ne s'acceptent pas toutes.\r\n\r\n10:09:44:09  10:09:49:16\r\n{\\an3} Les mariages mixtes ne font de loin\r\n       pas l'unanimit\u00e9 actuellement.\r\n\r\n10:09:49:21  10:09:51:04\r\n              Ca veut dire..\r\n\r\n10:09:51:09  10:09:55:16\r\n{\\an3}    ..qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur, on dit qu'on\r\n      n'est pas forc\u00e9ment raciste,..\r\n\r\n10:09:55:21  10:10:01:02\r\n{\\an3} ..qu'on est ouvert, mais c'est mieux\r\nd'\u00e9pouser quelqu'un de sa communaut\u00e9.\r\n\r\n10:10:01:07  10:10:05:17\r\n{\\an1}-Entre les jeunes de la campagne \r\net ceux de la zone p\u00e9riurbaine,..\r\n\r\n10:10:05:22  10:10:08:00\r\n{\\an1}..il y a une forme de racisme ?\r\n\r\n10:10:08:05  10:10:11:15\r\n        -Oui, mais il ne faut pas\r\n          toujours g\u00e9n\u00e9raliser.\r\n\r\n10:10:11:20  10:10:15:21\r\n{\\an3}     C'est tr\u00e8s fort chez les jeunes\r\n            des cit\u00e9s suburbaines,..\r\n\r\n10:10:16:02  10:10:20:00\r\n         ..qui ont des gros pr\u00e9jug\u00e9s\r\n          sur ceux de la campagne.\r\n\r\n10:10:20:05  10:10:23:14\r\n              \"Ils sont riches,\r\n           ils sont racistes, etc.\"\r\n\r\n10:10:23:19  10:10:27:13\r\n         Ceux de la campagne disent:\r\n           \"C'est des racailles !\"\r\n\r\n10:10:27:18  10:10:29:22\r\n{\\an3}     -Ce n'est pas que la couleur..\r\n\r\n10:10:30:03  10:10:33:11\r\n{\\an3}              ..de la peau, sur quoi\r\n        se fonde la discrimination ?\r\n\r\n10:10:33:15  10:10:35:01\r\n    -C'est vraiment..\r\n\r\n10:10:35:06  10:10:37:20\r\n..un ph\u00e9nom\u00e8ne humain,\r\n   international,..\r\n\r\n10:10:38:01  10:10:41:05\r\n      ..cette facult\u00e9\r\nde valoriser son propre groupe.\r\n\r\n10:10:41:10  10:10:45:03\r\n Ca peut \u00eatre au d\u00e9triment \r\nde mille choses diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:10:45:08  10:10:48:03\r\n       On se valorise\r\n  et d\u00e9valorise l'autre,..\r\n\r\n10:10:48:08  10:10:50:01\r\n{\\an3}            ..pour se sentir mieux..\r\n\r\n10:10:50:06  10:10:53:17\r\n   ..car on appartient\r\nau groupe qui est le meilleur.\r\n\r\n10:10:53:22  10:10:57:10\r\n    -Je vous propose un extrait\r\n         d'une \u00e9mission..\r\n\r\n10:10:57:14  10:11:01:22\r\n..o\u00f9 l'on pouvait se dire ouvertement\r\n     \"raciste\" \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n10:11:02:03  10:11:07:01\r\n    En 1984, la TSR faisait de\r\n  la t\u00e9l\u00e9-r\u00e9alit\u00e9 avant l'heure.\r\n\r\n10:11:07:06  10:11:09:06\r\n -Le sociologue J-P.Friedmann..\r\n\r\n10:11:09:11  10:11:11:10\r\n   ..et une \u00e9quipe de la TSR..\r\n\r\n10:11:11:14  10:11:14:09\r\n..propose une exp\u00e9rience in\u00e9dite.\r\n\r\n10:11:14:13  10:11:16:07\r\n     R\u00e9unir dans un refuge..\r\n\r\n10:11:16:11  10:11:19:03\r\n..racistes et victimes du racisme.\r\n\r\n10:11:19:08  10:11:22:19\r\n    Durant 4 jours, ils vont\r\n  confronter leurs exp\u00e9riences.\r\n\r\n10:11:23:00  10:11:25:14\r\n{\\an3}-Je suis contre le m\u00e9lange de races.\r\n\r\n10:11:25:19  10:11:30:18\r\n{\\an3}         Si je suis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un Noir\r\ncomme actuellement, je suis nerveux.\r\n\r\n10:11:30:23  10:11:35:07\r\n{\\an1}-Vivre la crainte, vivre le m\u00e9pris,\r\nne pas accepter l'autre,..\r\n\r\n10:11:35:11  10:11:38:21\r\n   ..je vous plains,\r\nce ne doit pas \u00eatre confortable.\r\n\r\n10:11:39:02  10:11:41:01\r\n{\\an1}-Notre pays devient vieux,..\r\n\r\n10:11:41:06  10:11:43:21\r\n{\\an1}..et il y a le danger\r\nd'un m\u00e9tissage..\r\n\r\n10:11:44:02  10:11:47:09\r\n{\\an1}..car des \u00e9trangers\r\nviennent et font des enfants.\r\n\r\n10:11:47:13  10:11:52:03\r\n{\\an1}Par r\u00e9action, les Suisses n'enfantent\r\nplus par peur de l'avenir !\r\n\r\n10:11:52:08  10:11:54:04\r\n{\\an1}-Je fais du stop.\r\n\r\n10:11:54:09  10:11:58:16\r\n{\\an3}           -Voil\u00e0 ce que des Suisses\r\n      disaient publiquement en 1984.\r\n\r\n10:11:58:21  10:12:02:02\r\n           Est-ce qu'aujourd'hui,\r\n         ce serait encore possible..\r\n\r\n10:12:02:07  10:12:05:01\r\n          ..de tenir ces propos\r\n            \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ?\r\n\r\n10:12:05:06  10:12:06:20\r\n     -Heureusement, non.\r\n\r\n10:12:07:01  10:12:12:02\r\n{\\an1}Depuis ces ann\u00e9es-l\u00e0, en Suisse, il \r\ny a eu toutes ces lois antiracistes.\r\n\r\n10:12:12:07  10:12:17:11\r\n{\\an1}On les retrouve dans le monde entier\r\ndans les ann\u00e9es 1980, 1990 et 2000.\r\n\r\n10:12:17:15  10:12:21:00\r\nOn ne peut plus tenir des propos\r\n    comme ceux-l\u00e0,..\r\n\r\n10:12:21:05  10:12:25:09\r\n{\\an1}..et c'est tant mieux car les\r\nresponsables politiques aussi..\r\n\r\n10:12:25:13  10:12:29:05\r\n ..tenaient des discours outrageux.\r\n                  -Il y a des lois..\r\n\r\n10:12:29:10  10:12:32:21\r\n      ..et une r\u00e8gle du politiquement\r\n             correct aujourd'hui.\r\n\r\n10:12:33:03  10:12:38:18\r\n{\\an3}   Ca a mis les choses sous le tapis\r\net l\u00e0, il y a un retour du refoul\u00e9 ?\r\n\r\n10:12:38:23  10:12:42:00\r\n  -On \u00e9vite des propos \r\n ouvertement racistes,..\r\n\r\n10:12:42:05  10:12:47:13\r\n{\\an1}..mais le d\u00e9savantage, c'est que \r\nles gens exprimaient du racisme..\r\n\r\n10:12:47:18  10:12:51:01\r\n{\\an3}             ..sous d'autres formes,\r\n           plus subtiles, cach\u00e9es,..\r\n\r\n10:12:51:06  10:12:53:05\r\n{\\an1}..plus difficiles \u00e0 d\u00e9tecter.\r\n\r\n10:12:53:10  10:12:56:12\r\n{\\an1}Par exemple, les gens\r\ndiront que les Suisses..\r\n\r\n10:12:56:18  10:13:00:08\r\n..sont plus travailleurs\r\n  et ne diront pas..\r\n\r\n10:13:00:12  10:13:03:08\r\n{\\an1}..que les autres sont plus fain\u00e9ants.\r\n\r\n10:13:03:12  10:13:04:18\r\n{\\an3}                    -Votre r\u00e9action.\r\n\r\n10:13:04:23  10:13:09:03\r\n{\\an3}                Je vous ai vu r\u00e9agir\r\n      assez fortement \u00e0 cet extrait.\r\n\r\n10:13:09:08  10:13:12:09\r\n{\\an3}     -Je l'avais d\u00e9j\u00e0 vu \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:13:12:13  10:13:17:04\r\n        C'est vrai que maintenant \r\n        le racisme est plus cach\u00e9.\r\n\r\n10:13:17:09  10:13:20:11\r\n{\\an3}   Les gens ne vont pas oser dire,..\r\n\r\n10:13:20:15  10:13:24:03\r\n        ..mais \u00e7a ne veut pas dire\r\n          que tout s'est am\u00e9lior\u00e9.\r\n\r\n10:13:24:08  10:13:26:00\r\n            Moi-m\u00eame, je le vis.\r\n\r\n10:13:26:05  10:13:28:16\r\n{\\an1}-Vous avez un exemple concret ?\r\n\r\n10:13:28:21  10:13:32:21\r\n{\\an3}       -Oui, au quotidien, je le vis\r\n         quand je me fais contr\u00f4ler.\r\n\r\n10:13:33:02  10:13:35:01\r\n{\\an3}         Il ne faut pas g\u00e9n\u00e9raliser.\r\n\r\n10:13:35:06  10:13:38:01\r\n           Ce n'est pas forc\u00e9ment\r\n            li\u00e9 \u00e0 ma couleur,..\r\n\r\n10:13:38:06  10:13:40:10\r\n{\\an3}    ..mais on me fait des remarques.\r\n\r\n10:13:40:14  10:13:42:22\r\n{\\an3}           A la douane, une fois,..\r\n\r\n10:13:43:03  10:13:47:12\r\n           ..on m'a demand\u00e9\r\n si je ne vendais pas de la coca\u00efne..\r\n\r\n10:13:47:17  10:13:50:09\r\n{\\an3}    ..car j'avais une belle voiture.\r\n\r\n10:13:50:13  10:13:52:02\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait suspect ?\r\n\r\n10:13:52:07  10:13:54:22\r\n          -Oui, c'\u00e9tait suspect,\r\n               donc voil\u00e0.\r\n\r\n10:13:55:03  10:13:58:12\r\n    -Nelson Mandela est d\u00e9c\u00e9d\u00e9\r\n     il y a quelques jours,..\r\n\r\n10:13:58:17  10:14:01:21\r\n  ..c'\u00e9tait l'un de vos ma\u00eetres,\r\n         vous m'avez dit.\r\n\r\n10:14:02:02  10:14:05:15\r\n{\\an3}                    Mandela ou Obama\r\n       font \u00e9voluer les mentalit\u00e9s ?\r\n\r\n10:14:05:20  10:14:08:20\r\n          -Je verrais diff\u00e9remment\r\n            les deux personnes.\r\n\r\n10:14:09:01  10:14:11:12\r\n{\\an3} Mandela a vraiment chang\u00e9 la cause.\r\n\r\n10:14:11:17  10:14:13:23\r\n{\\an3}           Il a m\u00eame fait tourner...\r\n\r\n10:14:15:00  10:14:18:22\r\n{\\an3}Changer d'avis, m\u00eame des gens blancs.\r\n\r\n10:14:19:03  10:14:23:15\r\n{\\an3}  Il a fait un peu plus l'unanimit\u00e9,\r\n    mais m\u00eame quelqu'un comme lui...\r\n\r\n10:14:24:13  10:14:27:11\r\n             On ne peut pas\r\n         plaire \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n10:14:27:15  10:14:29:19\r\n{\\an3}       Le racisme existera toujours.\r\n\r\n10:14:30:23  10:14:34:12\r\n          Quelqu'un comme Obama,\r\n          \u00e7a montre une \u00e9tape..\r\n\r\n10:14:34:17  10:14:38:20\r\n        ..entre Martin Luther King,\r\n          dans les ann\u00e9es 1960,..\r\n\r\n10:14:39:01  10:14:44:03\r\n{\\an1}..et 50 ans apr\u00e8s, un pr\u00e9sident noir,\r\nil y a une \u00e9volution.\r\n\r\n10:14:44:08  10:14:47:15\r\n       C'est plus une identification\r\n               pour nous,..\r\n\r\n10:14:47:20  10:14:50:17\r\n{\\an1}..la population m\u00e9tiss\u00e9e ou noire.\r\n\r\n10:14:50:22  10:14:54:00\r\n           C'est quelque chose\r\n           qui est important.\r\n\r\n10:14:55:09  10:15:00:14\r\n{\\an3}      -Selon vous, de telles figures\r\n  peuvent faire \u00e9voluer les choses ?\r\n\r\n10:15:00:19  10:15:02:05\r\n     -Oui, \u00e9videmment.\r\n\r\n10:15:02:10  10:15:07:21\r\n{\\an3} Moins Obama que Mandela car on voit\r\n    que c'est un pr\u00e9sident \"normal\".\r\n\r\n10:15:08:02  10:15:11:19\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il a un peu d\u00e9\u00e7u...\r\n            -Ah oui !\r\n\r\n10:15:12:00  10:15:13:10\r\n   Il est juste black !\r\n\r\n10:15:13:14  10:15:14:20\r\n            Ils rient\r\n\r\n10:15:15:01  10:15:19:20\r\n-Le symbole est tout de m\u00eame beau,\r\n   m\u00eame s'il a un peu d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n10:15:20:01  10:15:22:18\r\n{\\an3}                  -Merci, Messieurs,\r\n                  d'avoir particip\u00e9.\r\n\r\n10:15:22:23  10:15:26:01\r\n A vous de r\u00e9agir, via notre site.\r\n\r\n10:15:26:06  10:15:28:05\r\n    Vous pourrez aussi y voir..\r\n\r\n10:15:28:10  10:15:30:14\r\n  ..l'int\u00e9gralit\u00e9 de l'\u00e9mission..\r\n\r\n10:15:30:19  10:15:34:12\r\n     ..\"Au coeur du racisme\",\r\n   dont vous avez vu un extrait.\r\n\r\n10:15:42:14  10:15:46:11\r\n{\\an3}     Racheter des armes pour enrayer\r\n          le cycle de la violence,..\r\n\r\n10:15:46:16  10:15:49:03\r\n                ..c'est la strat\u00e9gie\r\n                   du programme..\r\n\r\n10:15:49:08  10:15:52:00\r\n            ..soutenu par les Eglises\r\n                 du New Jersey.\r\n\r\n10:15:52:05  10:15:57:00\r\n{\\an3}Une ann\u00e9e apr\u00e8s la tuerie de Newtown,\r\n    voici notre reportage \u00e0 Paterson.\r\n\r\n10:15:57:11  10:15:59:01\r\n         -On l'appelle..\r\n\r\n10:15:59:06  10:16:02:16\r\n..Silk City, la ville de la soie.\r\n\r\n10:16:02:21  10:16:06:10\r\n      A l'\u00e9poque, Paterson\r\n ville ouvri\u00e8re du New Jersey,..\r\n\r\n10:16:06:14  10:16:09:01\r\n          ..prosp\u00e9rait\r\n  gr\u00e2ce \u00e0 l'industrie textile.\r\n\r\n10:16:09:06  10:16:11:23\r\n          Aujourd'hui,\r\n     la ville se distingue..\r\n\r\n10:16:12:04  10:16:15:01\r\n  ..par la centaine de gangs..\r\n\r\n10:16:15:06  10:16:19:00\r\n ..et les 2'000 membres de gangs\r\n         qu'elle abrite.\r\n\r\n10:16:19:05  10:16:21:09\r\n  Face \u00e0 la violence urbaine,..\r\n\r\n10:16:21:13  10:16:25:07\r\n    ..Paterson a mis sur pied\r\n un dispositif au coeur duquel..\r\n\r\n10:16:25:11  10:16:30:01\r\n..on retrouve les \"Gun Buy Back\":\r\n   des foires aux armes \u00e0 feu.\r\n\r\n10:16:30:06  10:16:34:05\r\n Principe: la ville rach\u00e8te cash\r\n        les armes \u00e0 feu..\r\n\r\n10:16:34:10  10:16:37:21\r\n    ..sans poser de question\r\n      \u00e0 leurs d\u00e9tenteurs.\r\n\r\n10:16:38:02  10:16:40:12\r\n        -C'est un semi-automatique ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:16:40:17  10:16:42:17\r\nTu connais bien ton sujet.\r\n\r\n10:16:42:22  10:16:44:08\r\n                    -Il fonctionne ?\r\n\r\n10:16:44:12  10:16:46:00\r\n-Oh, oui !\r\n\r\n10:16:46:05  10:16:48:23\r\n      -Organis\u00e9es en nombre\r\n      depuis la fusillade..\r\n\r\n10:16:49:04  10:16:52:04\r\n    ..dans l'\u00e9cole de Newtown\r\n       en d\u00e9cembre 2012,..\r\n\r\n10:16:52:09  10:16:55:23\r\n   ..ces foires donnent lieu\r\n \u00e0 des rencontres surprenantes.\r\n\r\n10:16:56:04  10:16:59:18\r\n-Je suis ici pour plusieurs raisons.\r\n\r\n10:16:59:23  10:17:02:15\r\nTout d'abord, je viens vendre..\r\n\r\n10:17:02:20  10:17:07:10\r\n  ..le fusil de mon beau-p\u00e8re \r\n  mort il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n10:17:07:14  10:17:10:23\r\n    Ma femme et moi\r\n avions gard\u00e9 le fusil.\r\n\r\n10:17:11:04  10:17:14:11\r\n       Mes petits-enfants\r\n  viennent souvent \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:17:14:16  10:17:16:20\r\nJe ne veux plus de cette arme.\r\n\r\n10:17:19:01  10:17:23:13\r\n  Deuxi\u00e8mement, je repr\u00e9sente \r\n  l'association Cesser le feu.\r\n\r\n10:17:23:18  10:17:28:21\r\nNous avons organis\u00e9 avec le sh\u00e9rif\r\net le procureur du comt\u00e9..\r\n\r\n10:17:29:02  10:17:34:11\r\n..un programme de rachat d'armes \r\nl'ann\u00e9e derni\u00e8re dans mon \u00e9glise.\r\n\r\n10:17:34:16  10:17:37:06\r\nJe suis aussi un r\u00e9v\u00e9rend des rues.\r\n\r\n10:17:40:03  10:17:42:03\r\nL'Eglise joue un r\u00f4le important.\r\n\r\n10:17:42:08  10:17:46:02\r\nElle ne doit pas seulement pr\u00eacher\r\n     aux fid\u00e8les le dimanche.\r\n\r\n10:17:46:07  10:17:48:16\r\n     Elle doit transmettre..\r\n\r\n10:17:48:21  10:17:51:10\r\n..la parole de Dieu au monde entier.\r\n\r\n10:17:51:14  10:17:55:21\r\nNous n'avons pas les m\u00eames probl\u00e8mes\r\n   de criminalit\u00e9 qu'\u00e0 Boston,..\r\n\r\n10:17:56:02  10:17:59:22\r\n..mais nous sommes confront\u00e9s\r\n\u00e0 la violence urbaine..\r\n\r\n10:18:00:03  10:18:03:03\r\n ..\u00e0 cause des armes ill\u00e9gales.\r\n\r\n10:18:03:08  10:18:07:05\r\n -Paterson a un taux d'homicides\r\n      \u00e9lev\u00e9: 18 meurtres..\r\n\r\n10:18:07:10  10:18:09:23\r\n..pour 100'000 habitants par an.\r\n\r\n10:18:10:04  10:18:15:02\r\nFace \u00e0 ce fl\u00e9au, Camelia Valdes,\r\n  la procureure de la ville,..\r\n\r\n10:18:15:07  10:18:20:12\r\n..multiplie les initiatives contre\r\nles armes, dont les Gun Buy Back.\r\n\r\n10:18:20:17  10:18:22:23\r\n  -La violence li\u00e9e aux armes..\r\n\r\n10:18:23:04  10:18:25:17\r\n..ne fait aucune distinction.\r\n\r\n10:18:25:22  10:18:28:14\r\nIci, des disputes d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent..\r\n\r\n10:18:28:19  10:18:30:07\r\n      ..et conduisent..\r\n\r\n10:18:30:11  10:18:32:11\r\n        ..\u00e0 un meurtre..\r\n\r\n10:18:32:16  10:18:36:09\r\n..car l'une des personnes impliqu\u00e9es\r\n      poss\u00e8de une arme.\r\n\r\n10:18:36:13  10:18:41:04\r\n   Nous nous sommes rendu compte\r\nque le programme de rachat d'armes..\r\n\r\n10:18:41:09  10:18:44:10\r\n       ..est une mani\u00e8re\r\n   de s'attaquer au probl\u00e8me.\r\n\r\n10:18:44:14  10:18:50:05\r\nLa police, les mouvements citoyens et\r\n les Eglises jouent un r\u00f4le central.\r\n\r\n10:18:50:10  10:18:54:04\r\n   Tout ce qui peut permettre\r\n    d'inverser la tendance..\r\n\r\n10:18:54:09  10:18:57:10\r\n..vaut la peine d'\u00eatre entrepris.\r\n\r\n10:18:58:14  10:19:03:05\r\n              -Celui-l\u00e0, c'est celui\r\n         que nous appelons un TEC-9.\r\n\r\n10:19:03:10  10:19:05:13\r\n          C'est un neuf millim\u00e8tres.\r\n\r\n10:19:05:18  10:19:09:12\r\n     Il peut \u00eatre muni d'un chargeur\r\n              de 20 ou 30 munitions.\r\n\r\n10:19:09:17  10:19:11:18\r\n          C'est un semi-automatique.\r\n\r\n10:19:11:23  10:19:16:12\r\n     Une cartouche part \u00e0 chaque fois\r\n        qu'on appuie sur la g\u00e2chette.\r\n\r\n10:19:16:17  10:19:19:10\r\nLes criminels appr\u00e9cient cette arme.\r\n\r\n10:19:19:14  10:19:21:20\r\n        Nous ne voulons pas..\r\n\r\n10:19:22:01  10:19:24:17\r\n  ..qu'ils l'utilisent contre nous.\r\n\r\n10:19:24:22  10:19:30:02\r\n-Lors de ce r\u00e9cent programme de\r\nrachat d'armes dans notre comt\u00e9,..\r\n\r\n10:19:30:07  10:19:33:15\r\n     ..nous avons r\u00e9cup\u00e9r\u00e9\r\n 850 armes \u00e0 feu en deux jours.\r\n\r\n10:19:33:20  10:19:37:02\r\n      Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent,\r\n  nous avons mis la main..\r\n\r\n10:19:37:07  10:19:40:22\r\n ..sur plus de 10'000 armes\r\n    dans le New Jersey.\r\n\r\n10:19:41:03  10:19:45:12\r\n-Malgr\u00e9 ces 10'000 armes r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es\r\n     gr\u00e2ce aux Gun Buy Back,..\r\n\r\n10:19:45:17  10:19:48:09\r\n..l'inspecteur Javier Castellanos..\r\n\r\n10:19:48:13  10:19:52:03\r\n        ..et ses hommes\r\n    de la brigade antigang..\r\n\r\n10:19:52:08  10:19:55:05\r\n..restent confront\u00e9s \u00e0 la violence.\r\n\r\n10:19:55:10  10:19:58:14\r\n-Nous sommes dans le 4\u00e8me district..\r\n\r\n10:19:58:19  10:20:01:01\r\n ..de Paterson o\u00f9 il y a..\r\n\r\n10:20:01:06  10:20:02:23\r\n ..beaucoup de gangs.\r\n\r\n10:20:03:04  10:20:05:05\r\n     A cette intersection,..\r\n\r\n10:20:05:10  10:20:10:16\r\n..deux fr\u00e8res jumeaux ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\r\n     presque au m\u00eame endroit.\r\n\r\n10:20:10:21  10:20:15:10\r\nUn des fr\u00e8res a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 ici,\r\n\u00e0 trois ans jour pour jour.\r\n\r\n10:20:15:14  10:20:18:04\r\n L'autre fr\u00e8re a \u00e9t\u00e9 abattu l\u00e0.\r\n\r\n10:20:18:09  10:20:22:08\r\nIls faisaient tous les deux partie\r\n       du gang des Bloods.\r\n\r\n10:20:22:12  10:20:26:23\r\nDans les deux cas, les meurtriers\r\n    n'ont jamais \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n10:20:29:02  10:20:32:06\r\n        -La police chasse\r\n   les armes communautaires:..\r\n\r\n10:20:32:11  10:20:35:07\r\n       ..des armes cach\u00e9es\r\n      dans les quartiers,..\r\n\r\n10:20:35:11  10:20:37:19\r\n..que se partagent les criminels.\r\n\r\n10:20:38:00  10:20:43:01\r\nLes gangs recrutent aussi de plus en\r\nplus jeune: un d\u00e9fi pour la police.\r\n\r\n10:20:43:06  10:20:47:10\r\n-On explique aux gens \u00e0 quel point\r\n      tout cela est n\u00e9gatif.\r\n\r\n10:20:47:14  10:20:51:20\r\nNous leur montrons des photos\r\nterribles de sc\u00e8nes de crime..\r\n\r\n10:20:52:01  10:20:54:21\r\n..et des membres de gangs\r\nqui sont morts.\r\n\r\n10:20:55:02  10:21:00:06\r\nIls peuvent se rendre compte que ce\r\nsont des gens qu'ils connaissaient.\r\n\r\n10:21:00:11  10:21:02:19\r\nEt que maintenant ils sont morts.\r\n\r\n10:21:03:00  10:21:04:06\r\n         La situation..\r\n\r\n10:21:04:11  10:21:09:14\r\n..est tellement grave que nous avons\r\nd\u00fb recourir \u00e0 ce genre d'approche.\r\n\r\n10:21:09:19  10:21:11:21\r\nIls se croient \u00e0 Hollywood !\r\n\r\n10:21:12:02  10:21:17:20\r\n  -Face aux armes \u00e0 feu ill\u00e9gales\r\net \u00e0 la flamb\u00e9e de la criminalit\u00e9..\r\n\r\n10:21:18:01  10:21:21:04\r\n       ..chez les jeunes,\r\n    la r\u00e9sistance s'organise.\r\n\r\n10:21:21:09  10:21:25:21\r\n     L'association Ceasefire\r\n     se r\u00e9unit chaque mois..\r\n\r\n10:21:26:02  10:21:30:05\r\n   ..pour \u00e9laborer une r\u00e9ponse\r\n  \u00e0 la violence li\u00e9e aux armes.\r\n\r\n10:21:30:10  10:21:32:20\r\n  Cette association regroupe..\r\n\r\n10:21:33:01  10:21:36:17\r\n        ..des policiers,\r\n  des habitants de Paterson,..\r\n\r\n10:21:36:22  10:21:39:04\r\n  ..des proches des victimes..\r\n\r\n10:21:39:09  10:21:41:11\r\n    ..et des hommes d'Eglise.\r\n\r\n10:21:41:15  10:21:45:23\r\nK.Holmes est m\u00e8re d'un adolescent\r\n   tu\u00e9 par balle cette ann\u00e9e.\r\n\r\n10:21:46:04  10:21:51:00\r\n-Il y a six mois, mon fils\r\nrentrait \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:21:51:05  10:21:53:07\r\n    Il marchait dans la rue,..\r\n\r\n10:21:53:11  10:21:56:00\r\n  ..et mon b\u00e9b\u00e9 s'est fait tuer !\r\n\r\n10:21:56:05  10:21:58:07\r\n     Il n'avait que seize ans.\r\n\r\n10:21:58:11  10:22:01:23\r\n        Comment pensez-vous\r\n   que je me l\u00e8ve chaque matin ?\r\n\r\n10:22:02:04  10:22:05:01\r\n         Quand on a frapp\u00e9\r\n       \u00e0 ma porte \u00e0 03h00,..\r\n\r\n10:22:05:06  10:22:08:12\r\n       ..comment pensez-vous\r\n      que je me suis sentie ?\r\n\r\n10:22:08:17  10:22:13:23\r\n Cette nuit-l\u00e0, je suis rentr\u00e9e du \r\ntravail et je suis all\u00e9e me coucher.\r\n\r\n10:22:14:04  10:22:17:16\r\n   Quand on a frapp\u00e9 \u00e0 ma porte,\r\n        \u00e7a a chang\u00e9 ma vie.\r\n\r\n10:22:17:21  10:22:22:23\r\n   J'ai trois autres enfants, mais\r\nc'\u00e9tait mon seul fils, mon fils a\u00een\u00e9.\r\n\r\n10:22:23:04  10:22:24:20\r\n     -K.Holmes veut lutter..\r\n\r\n10:22:25:01  10:22:29:14\r\n..contre la violence et les armes\r\n \u00e0 feu qui ont emport\u00e9 son fils.\r\n\r\n10:22:29:19  10:22:34:16\r\n-Je vais essayer d'agir pour que\r\nces enfants arr\u00eatent cette violence.\r\n\r\n10:22:34:21  10:22:38:15\r\nS'ils voient que des gens\r\ns'engagent pour les aider,..\r\n\r\n10:22:38:20  10:22:41:02\r\n..peut-\u00eatre qu'ils se confieront.\r\n\r\n10:22:41:07  10:22:44:12\r\nMais beaucoup de jeunes \r\nne feront pas confiance.\r\n\r\n10:22:44:17  10:22:47:20\r\n       -Le r\u00e9v\u00e9rend Boyer,\r\n  les militants de Ceasefire,..\r\n\r\n10:22:48:01  10:22:49:20\r\n  ..les autorit\u00e9s de Paterson..\r\n\r\n10:22:50:01  10:22:54:02\r\n ..et les familles des victimes\r\nsavent que la lutte sera longue.\r\n\r\n10:22:54:07  10:22:59:00\r\n R\u00e9cemment, une fusillade a fait \r\ntrois nouveaux bless\u00e9s \u00e0 Paterson.\r\n\r\n10:22:59:05  10:23:03:04\r\n K.Holmes craint que la bataille\r\n    ne soit perdue d'avance.\r\n\r\n10:23:03:09  10:23:08:04\r\n-Peut-\u00eatre que si je vais parler\r\naux jeunes, je peux les aider.\r\n\r\n10:23:08:09  10:23:13:15\r\nJe ne sais pas si \u00e7a va servir \u00e0\r\nquelque chose, mais je vais essayer.\r\n\r\n10:23:13:20  10:23:18:21\r\nJe ne peux pas faire grand-chose,\r\nje peux aller leur parler.\r\n\r\n10:23:19:02  10:23:22:05\r\n           Mais \u00e7a ne veut pas dire\r\n              que \u00e7a va changer.\r\n\r\n10:23:22:10  10:23:25:16\r\n       Ca ne veut pas dire \r\n       que \u00e7a va changer...\r\n\r\n10:23:31:13  10:23:34:03\r\n-Qu'allez-vous cuisiner pour No\u00ebl ?\r\n\r\n10:23:34:08  10:23:37:21\r\n             Avec la diversification\r\n         des r\u00e9gimes alimentaires,..\r\n\r\n10:23:38:02  10:23:42:21\r\n    ..r\u00e9unir la famille autour d'une\r\n table de f\u00eate est un tour de force.\r\n\r\n10:23:43:02  10:23:46:15\r\n          Le libre choix risque-t-il\r\n          de tuer la convivialit\u00e9 ?\r\n\r\n10:23:46:20  10:23:48:19\r\n      R\u00e9ponse la semaine prochaine.\r\n\r\n10:23:59:01  10:24:05:01\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT010212\r\nDate de transcription : 30-NOV-15\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:00:16 > 10:00:25) [90%] : \r\nLutter contre la violence par le rachat d'armes \u00e0 feu, c'est la strat\u00e9gie de la ville de Patterson, aux \u00c9tats-Unis, soutenus par les \u00c9glises, reportage en 2\u00e8me partie d\u00e9licieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:00:27 > 10:00:48) [92%] : \r\nBonjour et bienvenue dans Faut pas croire, il a incarn\u00e9 la lutte contre le racisme, Nelson Mandela est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mais il aurait encore du travail, en d\u00e9pit du m\u00e9tissage croissant de la population et du r\u00e8gne du politiquement correct, les insultes racistes restent monnaie courante dans la vie quotidienne, la d\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard de l'autre visc\u00e9ral : sommes-nous tous des racistes qui s'ignore, c'est le d\u00e9bat de faut pas croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:00:50 > 10:00:59) [94%] : \r\nNelson Mandela, on avait fait le combat de sa vie, la fin de l'apartheid, c'est qu'id\u00e9ologie bas\u00e9e sur l'in\u00e9galit\u00e9 des races n'a pas fait dispara\u00eetre la haine envers les noix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:01:02 > 10:01:25) [90%] : \r\nEn France, Christiane Taubira a fait depuis plusieurs semaines le objet d'attaques racistes le 25 octobre dernier \u00e0 Angers, la ministre de la Justice est insult\u00e9e par des enfants lors d'une manifestation contre le mariage gay quelque temps auparavant une candidate du Front national aujourd'hui exclu du parti, avait-elle aussi compar\u00e9 la ministre de la Justice un primate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:01:25 > 10:01:33) [91%] : \r\nC'est vraiment sauvage, c'est sauvage, voil\u00e0 \u00e0 limitons moi je pr\u00e9f\u00e8re la voir dans un arbre apr\u00e8s les branches que la voir comme \u00e7a au gouvernement franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:01:34 > 10:01:40) [86%] : \r\nSurfant sur ces attaques racistes Loeb de Mad\u00e8re minute reprend la comparaison \u00e0 la une de son \u00e9dition du 13 novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:01:43 > 10:02:00) [94%] : \r\nEn Suisse, l'UDC joue avec la crainte qu'une invasion massive de criminels et de profiteurs mettent le pays en danger l'\u00e9tranger \u00e0 la peau noire repr\u00e9sente cette menace et pour renforcer cette peur au sein de la population, les publicitaires au service du parti n'h\u00e9site pas \u00e0 noircir la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:02:02 > 10:02:06) [96%] : \r\nLes stades sont aussi des lieux o\u00f9 le racisme s'exprime sans complexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:02:06 > 10:02:16) [71%] : \r\nOui, \u00e7a ne fait savoir si, mais il y a des racines, je suis j'ai pas pu compl\u00e9mentaires, bien s\u00fbr, \u00e0 celle de la contre- plainte contre les musulmans contre complaindre peut donner une jambe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:02:16 > 10:02:31) [86%] : \r\nEn Ukraine, peu avant l'Euro 2012, c'est pas grave entier que l'extr\u00eame droite fait la d\u00e9monstration de son id\u00e9ologie, les supporters ultranationalistes agressent des spectateurs d'origine \u00e9trang\u00e8re et accueille des joueurs noirs avec des cris de sage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:02:40 > 10:02:55) [90%] : \r\nPascal Wagner bonjour, bonjour, vous \u00eates psychologue social \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, vous avez notamment travaill\u00e9 sur le racisme dans le football des joueurs noirs qui sont accueillir dans un stade des salut nazi et par des cris de singe \u00e7a sent vraiment choquant, parce que c'est fr\u00e9quent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:02:55 > 10:03:31) [85%] : \r\nAlors oui, \u00e7a para\u00eet assez fr\u00e9quent ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on voit dans tous les championnats d'Europe, un des incidents de ce genre, c'est assez choquant \u00e0 ces malheureuses et en m\u00eame temps c'est c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui rel\u00e8ve aussi, comme le relevait le joueur le pr\u00e9c\u00e9dent c\u00e9r\u00e9aliers, c'est aussi un ph\u00e9nom\u00e8ne un petit peu de jeu de domaines, c'est pas forc\u00e9ment un racisme vraiment politique, force est marqu\u00e9, disons une utilisation du racisme pour ou contre une \u00e9quipe voil\u00e0 on va utiliser le racisme comme une autre arme pour des pour essayer de d\u00e9stabiliser la l'anniversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:03:31 > 10:03:45) [87%] : \r\nJacques est aussi ouverte Lopez Bonjour, bonjour, vous \u00eates \u00e9ducateur de rue et vous travaillez dans la r\u00e9gion genevoise aupr\u00e8s des jeunes, vous \u00eates d'origine Cap-Verdienne, vous avez \u00e9t\u00e9 footballeur dans plusieurs \u00e9quipes romandes est-ce que vous, vous avez \u00e9t\u00e9 victime de ce genre d'insulte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:03:46 > 10:04:01) [83%] : \r\nOui, et c'est arriv\u00e9 justement plusieurs fois, donc qu'on jouait notamment dans les, dans les petits villages \u00e0 l'ext\u00e9rieur dans les services, dans certaines, certaines communes lointaines, on va dire comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:04:01 > 10:04:04) [66%] : \r\nFaut maintenant c'est-\u00e0-dire dans quelle r\u00e9gion de la Suisse pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:04:04 > 10:04:42) [80%] : \r\nJe pense pas quelle r\u00e9gion particuli\u00e8re m\u00e9contents d'aller dans les villages, puissent se rural et o\u00f9 des gens avaient pas l'habitude, je vous disais pas 10 le gros etc prendre oui je comment \u00e7a, ben disons qu'on a on on se concentre \u00e0 rester un petit peu concentr\u00e9 sur le match et puis \u00e7a fait qu'on pense, on porte plus attention, donc, c'est aussi \u00e7a qui est dangereux, c'est-\u00e0-dire qu'on on comprend plus vraiment \u00e0 \u00e7a au s\u00e9rieux, on se dit c'est plus humaine de notre \u00e9quipe que compte nous-m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:04:42 > 10:04:51) [90%] : \r\nVous avez toujours r\u00e9ussi \u00e0 prendre cette ce recul justement se dire c'est pas contre moi, c'est parce que c'est voil\u00e0 c'est c'est l'adversaire qui ne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:04:51 > 10:05:01) [80%] : \r\nC'est l'adversaire qui ne parle et puis apr\u00e8s dans le le probl\u00e8me de la premi\u00e8re chose qui apparente chez moi, c'est la couleur, donc il s'attaque \u00e0 quelque chose qui est qui sont aussi me faire mal directement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:05:01 > 10:05:04) [93%] : \r\nC'est un peu du racisme ordinaire Pascal Wagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:05:05 > 10:05:14) [83%] : \r\nOui, effectivement, un c'est c'est dans le de diff\u00e9rentes situations, les gens vont chercher un petit peu le qu'est-ce qui fait la diff\u00e9rence et bonbons pour insister l\u00e0- dessus pour faire mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:05:14 > 10:05:20) [87%] : \r\nMais est-ce qu'on est tous au fond un petit peu raciste est-ce que \u00e7a fait partie de de la nature humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:05:20 > 10:05:51) [88%] : \r\nAlors les recherches en psychologie sociale justement montre qu'effectivement tout le monde, en tout cas, conna\u00eet les st\u00e9r\u00e9otypes y compris n\u00e9gatif tous les st\u00e9r\u00e9otypes, m\u00eame si on n'y croit pas, ou si on est oppos\u00e9 \u00e0 ces st\u00e9r\u00e9otypes, on les conna\u00eet et du de ce de ce fait, de simplement y penser, \u00e7a va d\u00e9j\u00e0 nous influencer, on peut, on voit que les gens ont des r\u00e9actions tr\u00e8s rapides qui vont dans le sens des st\u00e9r\u00e9otypes, donc on peut pas, on peut avoir, on est tous victimes de st\u00e9r\u00e9otypes disons mais apr\u00e8s on peut bien s\u00fbr essayer de se raisonner soi-m\u00eame et se dire : mais non c'est pas vrai qu'ils sont, ils sont pas tous comme \u00e7a, ils sont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:05:51 > 10:05:56) [89%] : \r\nC'est quelque chose qu'on a des la naissance ou bien c'est c'est construit par la par la culture, la soci\u00e9t\u00e9 le monde dans lequel on vit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:05:56 > 10:06:21) [85%] : \r\nAlors c'est beaucoup construit, \u00e9videmment c'est beaucoup construit par le monde dans lequel on vit et par l'\u00e9ducation, oui, beaucoup, mais ce qui se passe \u00e0 la naissance chez le le le le b\u00e9b\u00e9, c'est tout de suite une une habituation visage au visage de son groupe, donc il y aura quand m\u00eame ce petit et ce facteur l\u00e0 tr\u00e8s t\u00f4t le l'enfant est rassur\u00e9 par les visages qui l'a vu, donc s'il a vu des visages d'un seul groupe, h\u00e9 bien il sera un petit peu effray\u00e9s par les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:06:21 > 10:06:26) [77%] : \r\nEst ce qu'on sait, \u00e0 partir de quel \u00e2ge l'enfant fait la diff\u00e9rence entre lui et les autres, ce qui lui ressemble et ce qui ne ressemble pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:06:26 > 10:07:13) [82%] : \r\nAlors c'est c'est vraiment les b\u00e9b\u00e9s tr\u00e8s jeune en service d\u00e8s les premiers mois je pense de la vie, j'ai pas les chiffres exacts en t\u00eate mais c'est tr\u00e8s t\u00f4t, o\u00f9 l'enfant s'habituer au fait d\u00e9j\u00e0 visage de sa m\u00e8re par rapport aux autres, il sera par les autre visage que celui de sa m\u00e8re, et apr\u00e8s \u00e7a se transmet de la m\u00e8re \u00e0 l'entourage on perd etc, si le p\u00e8re est et ensuite bien s\u00fbr au visage de Paris des visages de couleur et moi- m\u00eame, j'\u00e9tais en Afrique quand j'avais 20 ans effectivement, il y avait, dans un village recul\u00e9 les, les, les petits enfants n'avait pas encore vu de Blancs et c'\u00e9tait tout \u00e0 fait \u00e9tonnant comme exp\u00e9rience parce qu'il ne toucher \u00e0 Pau o\u00f9 il a chez les vous dis jette un extraterrestre et donc on a la m\u00eame chose ici en Suisse, allez les petits enfants qui qui n'ont jamais vu quelqu'un de couleur, h\u00e9 bien ils seront impressionn\u00e9s, au 1er abord mais s'ils ont eu dans leur entourage des gens aussi, c'\u00e9tait plus m\u00e9tiss\u00e9s aura aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:07:13 > 10:07:23) [90%] : \r\n\u00e7a d\u00e9pend donc largement du contexte, vous qui travaillez avec les jeunes ce que vous avez l'impression que, on peut \u00e9duquer combattre le racisme par les rythmes par l'\u00e9ducation et peut-\u00eatre \u00e9radiquer le racisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:07:24 > 10:08:08) [86%] : \r\nAlors je pense \u00e9radiquer le racisme \u00e7a reste utopique, parce que comme il a dit-il Wagner donc le racisme et est conditionn\u00e9e par l'\u00eatre humain qui a toujours une part de de pr\u00e9jug\u00e9s qui aura toujours peur de l'inconnu, etc donc je pense qu'on peut \u00e9duquer par on \u00e9tend on essayons de dettes des exemples positifs pour l'pour les jeunes et on est, on ne sait en dehors de leur faire croire et leur faire leur faire r\u00e9aliser surtout, je dirais que, il y a pas de g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s affaire donc c'est dans toutes les communaut\u00e9s, il y a des il y a des il y a des gens bien, des gens pas bien oui et et sa rien avoir \u00e9t\u00e9 races, des cultures ou autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:08:09 > 10:08:25) [89%] : \r\nIl y a une \u00e9tude qui a montr\u00e9 que l'\u00e9ducation \u00e0 l'antiracisme pouvait \u00eatre contre- productive, c'est-\u00e0-dire que, en dehors du court sp\u00e9cifiquement d\u00e9di\u00e9s \u00e0 cela les enfants reprenait les insultes qu'on avait justement dit de ne pas de ne pas utiliser est-ce que \u00e7a vous \u00e9tonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:08:25 > 10:08:40) [90%] : \r\nNon parce que justement \u00e7a peut s'appliquer \u00e0 diff\u00e9rents, la discrimination, c'est vraiment Berne apporte quel groupe d'\u00eatre humain, donc si on apprend par rapport \u00e0 un groupe particulier, on peut tr\u00e8s bien ne pas le le g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 d'autres groupes, donc \u00e7a ne m'\u00e9tonne qu'\u00e0 moiti\u00e9 malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:08:40 > 10:08:54) [87%] : \r\nLes jeunes avec lesquels vous travaillez comment est-ce qu'ils utilisent pas comme et quand est-ce que le le racisme s'exprime est-ce que est-ce que c'est entre diff\u00e9rents groupes de nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes qui insultent, qui au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:08:54 > 10:10:00) [84%] : \r\nMoi, je dirais que dans les cit\u00e9s suburbaines, je trouve qu'il y a beaucoup de d'insultes qui sont faites entre un sales sales portos ce sales ritals, etc, le colosse se dire voil\u00e0 est-ce donc les minorit\u00e9s cela que \u00e7a va, on a donc c'est c\u00e9der mais pour eux, c'est pas des insultes mais c'est c'est c'est une forme o\u00f9 ils s'appellent entre eux mais ils accepteraient pas, c'est des gens ext\u00e9rieurs comme \u00e7a, donc c'est d\u00e9j\u00e0 une c'est une une insulte amical oui si la suite amicale, on va dire comme \u00e7a, et moi ce que je trouve justement choquant aussi c'est qu'on parle beaucoup du racisme, noir, blanc ou etc, mais je trouve donc les minorit\u00e9s, il y a beaucoup beaucoup de pr\u00e9jug\u00e9s, soit on le remarque, tu dois c'\u00e9tait suburbaine dans les grandes villes, il y a vraiment les minorit\u00e9s ne s'accepte pas toutes et les mariages mixtes ne font de loin pas unanimit\u00e9 actuellement donc c'est c'est \u00e7a veut dire que, \u00e0 l'ext\u00e9rieur, on dit qu'on n'est pas forc\u00e9ment raciste qu'on est ouvert et tout \u00e7a, mais, mais, voil\u00e0, c'\u00e9tait quand m\u00eame mieux de se marier avec quelqu'un de sa communaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:10:00 > 10:10:07) [78%] : \r\nOui, j'ai aussi contre les jeunes de la campagne et les jeunes des r\u00e9gions p\u00e9ri- urbaine, il y avait aussi une forme de de racisme, enfin, il ne savait pas entre eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:10:08 > 10:10:28) [81%] : \r\nOui, c'est \u00e7a veut dire : bon voil\u00e0, comme si on peut pas toujours g\u00e9n\u00e9raliser mais c'est clair, c'est tr\u00e8s fort les les jeunes de cit\u00e9 suburbaine qui ont des des gros pr\u00e9jug\u00e9s sur ceux de la accompagnent ils sont riches et racistes et puis ceux de la seule qui vont dire : bah voil\u00e0 cela l\u00e0- bas, c'est des racailles oui c'est des voyous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:10:28 > 10:10:31) [94%] : \r\nC'est pas seulement la couleur de la peau alors ce sur quoi se fonde la discrimination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:10:31 > 10:10:52) [87%] : \r\nNon, alors bien s\u00fbr, \u00e7a c'est vraiment un ph\u00e9nom\u00e8ne humain qui est r\u00e9pandue dans le monde entier, c'est-\u00e0-dire cette facult\u00e9 de de valoriser son propre groupe, et \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre au d\u00e9triment de l'du village voisin, \u00e7a peut \u00eatre au d\u00e9triment de 2 1000 choses diff\u00e9rentes et \u00e7a c'est pourquoi valorise son groupe et d\u00e9valoriser les autres \u00e7a pour s'en sortir soi-m\u00eame aussi mieux parce qu'on appartient au groupe qui est meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:10:52 > 10:11:06) [88%] : \r\nJe vous propose maintenant de regarder un petit extrait d'une \u00e9mission \u00e0 un temps o\u00f9 on pouvait encore se dire ouvertement raciste \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, c'est un extrait qui date de 1984 \u00e0 l'\u00e9poque, la TSR, vous et la t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 avant l'heure et \u00e7a s'appelle au coeur du racisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:11:07 > 10:11:16) [86%] : \r\nEn 1984 le sociologue Jean-Pierre Friedman et une \u00e9quipe de t\u00e9l\u00e9vision propose une exp\u00e9rience in\u00e9dite : r\u00e9unir dans un refus jurassien raciste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:11:16 > 10:11:54) [80%] : \r\nEt victime du racisme, durant 4 jours, ils vont confronter leurs exp\u00e9riences, je suis content, le m\u00e9lange de races, si je suis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un noir comme actuellement une c\u00f4t\u00e9, donc j'ai besoin de je suis tr\u00e8s nerveux, vous n'a qu'm\u00eame, c'est-\u00e0-dire le m\u00e9pris ne pas accepter l'autre refuser, je vous plains, je vous assure ce \u00e7a ne va pas \u00eatre confortable, nous sommes un pays qui devient vieux, et actuellement il y a un danger d'un m\u00e9tissage par le fait que beaucoup de gens autour de nous, viennent d'autres pays, elles font des enfants et pas sur les gens de ce pays ont plus envie de faire des enfants parce que ce disque, je leur donne oui et puis je veux dit Stop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:11:55 > 10:12:04) [88%] : \r\nPascal Wagner, une guerre pardon, voil\u00e0 ce que les Suisses disait et pensait publiquement en 1984 est-ce qu'aujourd'hui ce sera encore possible de tenir des propos pareils \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:12:04 > 10:12:27) [86%] : \r\nAlors heureusement non parce que ben depuis ces ann\u00e9es- l\u00e0, en Suisse, il y a eu toutes ces ces lois antiracistes mais qui sont aussi dans le monde entier qui sont apparus \u00e0 partir des ann\u00e9es justement 80 90 et 2000 et donc forte heureusement, on ne peut plus tenir des propos comme cela et c'est tant mieux parce que Bali publie Les responsables politiques ont aussi tenait parfois des discours outrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:12:27 > 10:12:38) [89%] : \r\nMais est-ce que bon, donc il y a effectivement des lois, il y a aussi une r\u00e8gle du politiquement correct aujourd'hui parce que \u00e7a a pas juste mis les choses sous le tapis, parce que, aujourd'hui, un retour du refoul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:12:38 > 10:13:04) [86%] : \r\nAlors oui effectivement le bon c\u00f4t\u00e9, c'est que, on \u00e9vite les propos vraiment ouvertement raciste mais le d\u00e9savantage, c'est qu'on a constat\u00e9 dans les recherches que les gens exprimer du racisme sous d'autres formes plus subtiles et plus, donc elles sont plus difficiles aussi \u00e0 d\u00e9tecter, alors \u00e7a \u00e9videmment sert une mauvaise nouvelle, par exemple les gens pr\u00e9f\u00e9reront dire dans les enqu\u00eates diront plut\u00f4t ah oui, les Suisses sont plus travailleurs que les autres et diront pas, les autres sont plus fain\u00e9ants comme finalement M\u00e9dia est un petit peu le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:13:04 > 10:13:08) [79%] : \r\nVotre r\u00e9action bient\u00f4t Lopez je vous ai vu r\u00e9agir assez fortement \u00e0 cet extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:13:09 > 10:13:54) [85%] : \r\nOui, ben je je l'avais d\u00e9j\u00e0 vu \u00e0 l'\u00e9poque, donc c'est vrai que je trouve que je trouve que maintenant de racisme est quand m\u00eame plus plus cacher justement conduite c'est les gens vont pas os\u00e9 dire mais \u00e7a pas dire que tout s'est am\u00e9lior\u00e9e, moi, moi m\u00eame je je le vis oui vous \u00eates un exemple concret : bon \u00e9coutez quotidien oui au quotidien, des fois, je le vis quand je me fais contr\u00f4ler quand je me fais apr\u00e8s faut pas g\u00e9n\u00e9raliser non plus de et pas forc\u00e9ment en cause ma couleur mais on me fait des remarques qui et autres, j'ai d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 la douane une fois on m'a dit : voil\u00e0, c'est si je vendais pas de la paix de la coca\u00efne, parce que j'avais une belle voiture, j'ai dit mais oui c'\u00e9tait suspect pour donc voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:13:54 > 10:14:05) [86%] : \r\nDonc de la Mandela est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a quelques jours, c'\u00e9tait lors de vos ma\u00eetres vous m'avez dit est-ce que vous pensez que des figures comme lui, comme Obama peut faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:14:05 > 10:14:54) [86%] : \r\nAlors, je pense, je verrai diff\u00e9remment les 2 personnes se r\u00e9clamant de la, je trouve que c'est quelqu'un qui est qui a chang\u00e9 vraiment la cause et qui a quand m\u00eame fait tourner, tourner, tourner dans la vie on fait m\u00eame des gens blancs qui c'est vraiment quelqu'un qui a fait un peu plus l'unanimit\u00e9 m\u00eame quelqu'un comme lui, il y a plein de gens qui vont pas on peut pas plaire \u00e0 tout le monde, jamais on ne s'agite le racisme qui sera toujours mais quelqu'un comme Obama dans sa montre une \u00e9tape entre Martin du texte militaire qui est une, je veux dire dans dans les ann\u00e9es 60 et que 50 ans plus tard, un pr\u00e9sident noir sa marque, il y a, il y a quand m\u00eame eu une \u00e9volution et une \u00e9volution, donc c'est plus plus une identification pour nous laisser pour nous conna\u00eet la population m\u00e9tiss\u00e9e ou noir, c'est quelque chose qui est qui est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:14:54 > 10:15:00) [87%] : \r\nEn quelques secondes pour conclure, Pascal Wagner et guerre \u00e7a, \u00e7a peut faire \u00e9voluer les choses, des figures comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:15:00 > 10:15:18) [83%] : \r\nAh oui, bien s\u00fbr, \u00e9videmment, mais \u00e7a para\u00eet moins Obama peut-\u00eatre la prison mais c'est plut\u00f4t l'exemple un peu par la n\u00e9gative, on va pas n\u00e9gative mais c'est il y a, on voit que c'est un pr\u00e9sident normal entre guillemets, c'est-\u00e0-dire il a un peu d\u00e9\u00e7u, oui c'est \u00e7a, oui, voil\u00e0, mais, mais, disons, le symbole est beau effectivement, m\u00eame s'il a un peu d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:15:19 > 10:15:34) [91%] : \r\nMerci beaucoup messieurs d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission, donc c'est \u00e0 vous et \u00e0 vous maintenant dit r\u00e9agir vous rendant sur notre site internet : Faut pas croire Point CH c'est l\u00e0 aussi que vous pourrez voir l'int\u00e9gralit\u00e9 de l'\u00e9mission au coeur du racisme dont vous avez vu un pr\u00e9fet extrait dans ce d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:15:42 > 10:15:56) [89%] : \r\nRacheter les armes \u00e0 feu pour enrayer le cycle de la violence, c'est la strat\u00e9gie d'un programme soutenu par les \u00e9glises du New Jersey, aux \u00c9tats-Unis, il une ann\u00e9e, jour pour jour apr\u00e8s la tuerie de Newton, nous vous proposons un reportage dans la petite ville de Patterson, il est sign\u00e9 Jean comme de la veille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:15:58 > 10:16:30) [89%] : \r\nOn l'appelle Think City, la ville de la soie, \u00e0 une \u00e9poque pas si lointaine Patterson, une ville ouvri\u00e8re du New Jersey, aux portes de New York prosp\u00e9raient gr\u00e2ce \u00e0 l'industrie textile, aujourd'hui, la cit\u00e9 de 150000 habitants se distingue surtout par la centaine de gangs et les quelque 2000 membres de gangs qu'elle abrite confront\u00e9s \u00e0 cette violence urbaine qu'elle tente de juguler Patterson a, comme beaucoup d'autres villes aux \u00c9tats-Unis mais sur pied un dispositif au coeur duquel on retrouve les grandes Bye-Bye le principe de ces foires aux armes \u00e0 feu organis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:16:30 > 10:16:36) [91%] : \r\nPonctuellement dans les \u00e9glises et simplement la ville rach\u00e8te cash les armes \u00e0 feu sans poser la moindre question alors d\u00e9tenteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:16:37 > 10:16:46) [66%] : \r\nCette Asami automatique oui oui tu connais bien ton sujet de dresser un film dr\u00f4le et il fonctionne ah oui il fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:16:46 > 10:16:56) [88%] : \r\nOrganis\u00e9e en nombre depuis la fusillade dans l'\u00e9cole de Newtown, en d\u00e9cembre de la derni\u00e8re Seguin Bahebeck attire les gens de tous horizons et donne lieu \u00e0 des rencontres parfois surprenantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:16:56 > 10:18:02) [81%] : \r\nUn mur de terrain fournit faut si je suis ici pour plusieurs raisons, pardon, tout d'abord, je viens vendre le fusil de mon beau-p\u00e8re un bel Automne il est mort il y a quelques ann\u00e9es, mais ma femme et moi avons gard\u00e9, fusil \u00e0 la maison, au cas o\u00f9 ce mais maintenant que mes petits-enfants viennent souvent \u00e0 la maison, je ne veux plus de cette arme chez moi on amoindrit est un vrai peu d'Intelligence, on ne sait que le mieux un UDF 6 fois, deuxi\u00e8mement je repr\u00e9sente l'association cessez-le-feu assure : nous avons organis\u00e9 avec le sh\u00e9rif ce procureur du comt\u00e9, ils ont un programme de rachat d'armes, l'ann\u00e9e derni\u00e8re dans mon \u00e9glise dans le 4\u00e8me Distri de Patterson Sam car je suis aussi un r\u00e9v\u00e9rend r\u00e9alisme nomme alors aujourd'hui plus utile de Turquie pour une cause de Tulle, que dire de l'\u00c9glise joue un r\u00f4le tr\u00e8s important, elle ne doit pas seulement pr\u00eacher aux fid\u00e8les le dimanche, mais il doit transmettre la Parole de Dieu au monde entier ou loueurs de mort et m\u00eame si nous n'avons pas les m\u00eames probl\u00e8mes de criminalit\u00e9 qu'\u00e0 Boston dans d'autres endroits du pays, mais si nous sommes confront\u00e9s \u00e0 la violence urbaine \u00e0 cause des armes ill\u00e9gales chez lui, il faut absolument stopper cela ne se brigadistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:18:03 > 10:18:19) [86%] : \r\nPatterson \u00e0 l'un des plus forts taux d'homicides du New Jersey, avec 18 meurtres pour 100000 habitants par an, face \u00e0 ce fl\u00e9au, une femme joue un r\u00f4le cl\u00e9, Kamilya baisse la procureur de la ville multiplie les initiatives pour des armes \u00e0 feu, dont les Gambari Bach.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:18:19 > 10:18:58) [88%] : \r\nComme Boeing et la violence li\u00e9e aux armes ne fait pas de distinction entre les races, les classes sociales, ni entre les hommes et les femmes, il y a \u00e9norm\u00e9ment de cas ici o\u00f9 une dispute d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer conduit une fusillade ou un meurtre parce que l'une des personnes impliqu\u00e9es poss\u00e8dent une arme chez Gel ou un placebo ramassage, oui les fameux Dalton quoi nous nous sommes rendu compte que le programme de rachat d'ailleurs l'une des mani\u00e8res de s'attaquer \u00e0 ce probl\u00e8me, les forces de l'ordre, les mouvements citoyens \u00e9lisent \u00e9glise jouent un r\u00f4le central dans le travail que nous effectuons et tout ce qui peut permettre d'inverser un tout petit peu la tendance en vaut la peine d'\u00eatre entrepris nous soit soit ont \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:18:58 > 10:18:59) [70%] : \r\nTaissy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:18:59 > 10:19:24) [78%] : \r\nCelui-l\u00e0, ils ont, c'est celui que nous appelons un texte 9, c'est un 9 millim\u00e8tres, Allemagne ou hein il peut-\u00eatre muni d'un chargeur de 20 ou 30 munitions n'existe, c'est un semi- automatique \u00e7a mais cela signifie qu'une cartouche par \u00e0 chaque fois qu'on appuie sur la g\u00e2chette en c'est une des armes que les l'appr\u00e9cie particuli\u00e8rement, nous ne voulons pas de victimes innocentes, et encore moins qu'qui l'utilise contre nous, si les forces de l'ordre \u00e7a s'enfoncer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:19:25 > 10:19:41) [87%] : \r\nNe Suisse une campagne lors de ce r\u00e9cent programme de rachat d'armes dans notre comt\u00e9, nous avons pu r\u00e9cup\u00e9rer 853 armes \u00e0 feu en 2 jours et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, nous avons pu mettre la main sur plus de 10000 armes dans le New Jersey, AXA, \u00e7a, \u00e7a ne pardonne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:19:41 > 10:19:43) [98%] : \r\nBonjour, donc nous allons \u00e9couter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:19:43 > 10:19:54) [88%] : \r\nMalgr\u00e9 ses 10000 armes r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es cette ann\u00e9e gr\u00e2ce aux dans le New Jersey, l'inspecteur Javier Castellano ces ces hommes de la brigade antigang restent confront\u00e9es \u00e0 la violence quotidienne dans les rues de Patterson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:19:54 > 10:19:55) [80%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:19:56 > 10:20:28) [77%] : \r\nOui, oui, le ici nous sommes dans le 4\u00e8me, District de Patterson, rappelle qu'il y a plein de probl\u00e8mes avec beaucoup de dans le 4\u00e8me District en effet de le la \u00e0 cette intersection, 2 fr\u00e8res jumeaux, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, presque au m\u00eame endroit au sein de cette bonsoir, oui, on le voit donc ce qui est un des fr\u00e8res a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, ici, \u00e0 3 ans quasiment jour pour jour, il y avait toujours une ou l'autre fr\u00e8re a \u00e9t\u00e9 abattu l\u00e0 OK des robots bon ils faisaient tous les 2 partie du gang des poker dans les 2 cas, les meurtriers n'ont jamais \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 c\u00f4t\u00e9 gagne du nom de de DDV de soccer de brader.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:20:30 > 10:20:41) [84%] : \r\nLa police chasse les armes communautaire, \u00e0 savoir des armes qui sont cach\u00e9s dans les quartiers et que se partagent les criminels, les gangs recrutent aussi de plus en plus jeunes \u00e0 v\u00e9ritable d\u00e9fi pour Javier Castellano ces ces hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:20:42 > 10:21:11) [83%] : \r\nSur un point au-dessus notre approche et d'expliquer aux gens \u00e0 quel point tout cela est n\u00e9gatif et puis j'aime nous leur montrons des photos terribles de sc\u00e8ne de Crime et des membres de gangs qui sont morts depuis pour Folio qui comme \u00e7a, ils peuvent se rendre compte que ce sont les habitants de leur quartier, des gens qu'il connaissait dettes et que maintenant ils sont morts avec 4 ou 5 balles dans la t\u00eate d'AXA aux Balkans, la situation est tellement grave ici que nous avons d\u00fb recourir \u00e0 ce genre d'approche, il se croit \u00e0 Hollywood parler aussi, ils pensent que ce n'est pas grave cin\u00e9ma finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:21:11 > 10:21:46) [91%] : \r\nFace \u00e0 la prolif\u00e9ration des armes \u00e0 feu ill\u00e9gales et face \u00e0 la flamb\u00e9e de la criminalit\u00e9 chez les jeunes, la r\u00e9sistance s'organise \u00e0 Patterson parall\u00e8lement l'association this fire, litt\u00e9ralement cessez-le-feu se r\u00e9unit chaque mois pour \u00e9laborer une r\u00e9ponse \u00e0 la violence li\u00e9e aux armes cette association regroupe des repr\u00e9sentants de la police, des habitants de Patterson, des proches des victimes et des hommes d'\u00e9glise comme le r\u00e9v\u00e9rend Boyer pour qu'un Rwanda, m\u00e8re d'un adolescent tu\u00e9 par balle, cette ann\u00e9e, \u00e0 Patterson, le temps presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:21:46 > 10:22:22) [84%] : \r\nNon, non, vous n'imaginez pas ce qui se passe ici, il y a 6 mois mon fils rentrer \u00e0 la maison, il voulait prendre un taxi, marcher dans la rue, on a pu, et mon b\u00e9b\u00e9, \u00e7a fait tuer, il n'avait que 16 ans, et il s'est fait effectuer \u00e0 l'appui, comment pensez-vous que je me l\u00e8ve chaque matin, lorsqu'on a frapp\u00e9 \u00e0 ma porte \u00e0 3 heures du matin, comment pensez-vous que je me suis senti le roi cette nuit-l\u00e0, je suis rentr\u00e9 du travail et je suis all\u00e9 me coucher c'est et lorsqu'on a frapp\u00e9 \u00e0 ma porte, mais \u00e7a a chang\u00e9 ma vie \u00e0 tout jamais actuellement, oui, j'ai 3 autres enfants, mais c'\u00e9tait mon seul fils, mon fils et sobre bondir \u00e7a vraiment \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:22:24 > 10:22:29) [83%] : \r\nIl moins d'un probl\u00e8me est aujourd'hui d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 lutter contre la violence et les armes \u00e0 feu qui ont emport\u00e9 son fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:22:29 > 10:22:44) [85%] : \r\nAlors Jack Dowson, je vais essayer de faire quelque chose pour que ses enfants mettent fin \u00e0 cette violence ou si nous ne nous engageons pas, rien ne bougera, voil\u00e0 ce qu'il voit que des gens s'engagent pour les aider, peut-\u00eatre qu'il se confirme qu'il y a aucune mais je sais aussi que beaucoup de jeunes ne feront pas confiance et m\u00eame au del\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:22:44 > 10:23:02) [88%] : \r\nLe r\u00e9v\u00e9rend Boyer les militants de 6 failles, les autorit\u00e9s de Patterson et les familles des victimes savent que leur lutte sera longue et difficile, r\u00e9cemment, une fusillade en pleine rue, a fait 3 nouveaux bless\u00e9s \u00e0 Patterson, dont un jeune homme de 19 ans, c'est qu'\u00e0 moins d'un vol secrets d'ailleurs que la bataille ne soit perdue d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:23:03 > 10:23:24) [86%] : \r\nOui, oui, comme peut-\u00eatre que si je m'investis si je vais dans les \u00e9coles et que je parle aux jeunes, je peux les aider \u00e0 du pays ou je ne sais pas si \u00e7a va servir \u00e0 quelque chose, mais je vais essayer d'y aller voir, non, je ne peux pas faire grand chose, \u00e0 quoi bon je peux aller leur parler, on a toujours int\u00e9r\u00eat, \u00e7a ne veut pas dire que \u00e7a va changer Domenech, \u00e7a veut pas dire que \u00e7a va changer quoi qu'il y avait les voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:23:32 > 10:23:48) [94%] : \r\nQuel est vous cuisinez pour No\u00ebl de la dinde v\u00e9g\u00e9tarienne de la b\u00fbche sans gluten ou du foie gras sans gras avec la diversification des r\u00e9gimes alimentaires r\u00e9unir toute la famille autour d'une table de f\u00eate, rel\u00e8ve du tour de force le libre choix risque-t-il de tuer la convivialit\u00e9 r\u00e9ponse la semaine prochaine dans Faut pas croire.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2013-12-14T17:11:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1312063395", "title": "BAB FAPAC 215", "remarks": "Un reportage de Jean-Cosme Delaloye et Nicholas Strini"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1507447940", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Pascal Wagner-Egger, psychologue social, Universit\u00e9 de Fribourg et Umberto Lopes, \u00e9ducateur de rue \u00e0 Gen\u00e8ve.", "id": "1447959", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/53", "id": "53", "name": "Faut pas croire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "LANZ, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "DEPRAZ, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "LANDRY, Murielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "SPEZIALI, Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BACHOFNER, Aline", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1557818", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZS013392", "position": "101"}}, {"id": "63263", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT010212", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9EA1F491-EAA2-4894-8F5F-3252642E1340", "internalArchiveId": "9EA1F491-EAA2-4894-8F5F-3252642E1340", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le monde au r\u00e9gime nucl\u00e9aire (5/5) : Rencontre  avec Fr\u00e9d\u00e9ric Biamonti, documentariste", "publicationDate": "2013-12-13T00:00:00Z", "summary": "Rencontre  avec Fr\u00e9d\u00e9ric Biamonti, r\u00e9alisateur du film documentaire \"Nucl\u00e9aire, exception fran\u00e7aise\": Depuis Fukushima, le nucl\u00e9aire ne cesse d'\u00eatre remis en cause. La Suisse, l'Allemagne ou encore la Belgique ont d\u00e9cid\u00e9 de s'en passer. La France, elle, persiste \u00e0 le promouvoir. Avec 58 r\u00e9acteurs et 410000 emplois, la fili\u00e8re fran\u00e7aise est un cas \u00e0 part. A tel point que les \"barons de l'atome\" ont r\u00e9ussi \u00e0 confisquer le d\u00e9bat public. Depuis la catastrophe de la centrale japonaise de Fukushima, le nucl\u00e9aire vit \u00e0 l'heure des critiques et des remises en cause. Malgr\u00e9 l'onde de choc qui r\u00e9sonne dans le monde entier, l'Hexagone continue de promouvoir le nucl\u00e9aire, avec la m\u00eame force et le m\u00eame ent\u00eatement. Avec ses 58 r\u00e9acteurs procurant 74% de l'\u00e9lectricit\u00e9, ses 410 000 emplois, et un poids \u00e9conomique \u00e9valu\u00e9 \u00e0 34 milliards d'euros, la fili\u00e8re fran\u00e7aise est un cas \u00e0 part. Son d\u00e9veloppement fait aujourd'hui de la France le pays le plus nucl\u00e9aris\u00e9 au monde. C'est l'histoire de cette conviction que va raconter ce film. Une obstination qui confine parfois \u00e0 l'aveuglement, port\u00e9e par les partisans inconditionnels de l'\u00e9nergie atomique. Recrut\u00e9s parmi l'\u00e9lite des grandes \u00e9coles d'ing\u00e9nieurs, ils font partie du cercle des experts du nucl\u00e9aire fran\u00e7ais. Cultivant le secret et le d\u00e9ni, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 confisquer le d\u00e9bat public. Le documentaire se construit \u00e0 partir des t\u00e9moignages d'acteurs majeurs, de ministres, de dirigeants d'EDF ou d'Areva mais \u00e9galement d'opposants qui remettent en question le choix quasiment exclusif de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire. En faisant \u00e9galement appel aux images d'archives, \"Nucl\u00e9aire, exception fran\u00e7aise\" va soulever le voile sur les abus, les errements, les mensonges qui, d'hier \u00e0 aujourd'hui, ponctuent l'histoire de ces soixante derni\u00e8res ann\u00e9es.", "durationSec": 3178, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9nergie nucl\u00e9aire", "politique \u00e9nerg\u00e9tique", "film documentaire"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2016-02-08T13:37:14Z", "speechToTexts": ["15.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [78%] :\r\nHistoire vivante propos\u00e9e cette semaine par Jacques Morisson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [85%] :\r\nOui, mais dans le blockhaus de la mise \u00e0 feu la minute solennelle de la 1\u00e8re explosion atomique fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:13) [80%] :\r\nCette semaine, nucl\u00e9aire, l'Empire et la contestation une fili\u00e8re nucl\u00e9aire \u00e7a n\u00e9cessite d'\u00e9normes avertissement ou pour la France, qui a beaucoup mis\u00e9 l\u00e0- dessus, il y les difficult\u00e9s qu'elle a envisag\u00e9 autre chose pour sa production d'\u00e9lectricit\u00e9 le poids que \u00e7a p\u00e8se 91 ans de recherches et de d\u00e9bats Perse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [80%] :\r\nSeul le promettait en Allemagne 42, ni une arme atomique, lire des auteurs pr\u00e9sum\u00e9s avant 3 4 ans dissuasion dissuasion de ne pas franchir le 1er ce apr\u00e8s Tchernobyl, 3, 4 ans apr\u00e8s les opinions \u00e9tait revenu au m\u00eame point qu'avant, pratiquement autant avec Fukushima c'est parce petit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:58) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\u00e7a commence par ces images terrifiantes de Fukushima ces vagues invraisemblable qui emporte des camions, des maisons et des centrales nucl\u00e9aires, c'est par ces images qui ont \u00e9videmment boulevers\u00e9 le monde que Fr\u00e9d\u00e9ric bien menti a commenc\u00e9 un documentaire intitul\u00e9 nucl\u00e9aire l'exception fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [100%] :\r\n11 mars 2011. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:35) [91%] :\r\nLa catastrophe de Fukushima bouleverse les certitudes et les choix \u00e9nerg\u00e9tiques, l'Allemagne et la Suisse programme leur sortie du nucl\u00e9aire, l'Italie condamne par r\u00e9f\u00e9rendum l'\u00e9nergie d'origine atomique et le Japon ferme pr\u00e9cipitamment la totalit\u00e9 de ses centrales. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [93%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:55) [66%] :\r\nDirection est bien diff\u00e9rente. \r\nEt de mon devoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:59) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:00) [89%] :\r\nTous d\u00e9fendent la place de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire dans leur politique \u00e9nerg\u00e9tique, ce choix du nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 faite par tous mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs depuis le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, la politique nucl\u00e9aire de la France, c'est un atout pour la France, on ne doit pas y toucher. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:22) [84%] :\r\nLe nucl\u00e9aire fran\u00e7ais est un dogme et Fukushima ne change la France continue, comme si le risque atomique n'a concern\u00e9 par an alors que le pays compte 150 installations nucl\u00e9aires et que la fille a produit plus des 3 quarts de notre \u00e9lectricit\u00e9. \r\nLes gouvernements fran\u00e7ais ont fait du nucl\u00e9aire une religion d'\u00c9tat, d\u00e9fendu par une technocratie toute puissante, les racines de cette exception fran\u00e7aise remonte loin dans le triste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [89%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric a menti, ce dimanche, les t\u00e9l\u00e9spectateurs romands pourront voir votre documentaire qui raconte dans quelles circonstances. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:04) [91%] :\r\nLe nucl\u00e9aire fran\u00e7ais d'une certaine mani\u00e8re, Sami a domin\u00e9 la sc\u00e8ne politique, mais avant que nous entrions dans le d\u00e9tail de ce documentaire, j'aimerais savoir un tout petit peu par quelle d\u00e9marche intellectuelle, vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 avoir envie de traiter le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:20) [94%] :\r\nEn fait, moi ce qui m'a int\u00e9ress\u00e9 dans le dans le nucl\u00e9aire, c'\u00e9tait vraiment l'id\u00e9e d'en faire une histoire politique, c'est-\u00e0-dire que les aspects comme vous avez pu le voir dans dans le film les aspects purement scientifiques sont assez peu trait\u00e9s, moi ce qui m'int\u00e9ressait, c'est de montrer que la situation du nucl\u00e9aire fran\u00e7ais, qui est une situation extr\u00eamement h\u00e9g\u00e9monique lorsqu'on consid\u00e8re la production d'\u00e9lectricit\u00e9 en France, cette situation est vraiment le r\u00e9sultat d'une construction politique longueur qui remonte au moins \u00e0 l'apr\u00e8s- guerre, sinon avant et c'est \u00e7a qui que j'avais envie de de d\u00e9plier je crois que c'est vraiment \u00e7a le l'envie de d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:02) [93%] :\r\nOn sent bien en effet avoir votre documentaire, que c'est l'axe dominant et du reste un certain nombre des intervenants que nous avons eu cette semaine vont dans ce sens, cependant, je voudrais une seconde vous demander d'ouvrir la fen\u00eatre sur l'ext\u00e9rieur, avez -vous l'impression disant cela, que c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce que l'on peut conna\u00eetre en mati\u00e8re de nucl\u00e9aire dans les nations voisines, voire aux \u00c9tats-Unis qui ont quand m\u00eame un Nucl\u00e9aire assez consid\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:27) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors en fait, l'exception fran\u00e7aise, elle est pas absolue, ce qui est s\u00fbr, c'est que nous sommes all\u00e9s en France, plus loin que les autres dans cette domination du nucl\u00e9aire sur les autres sources d'\u00e9nergie et Maurice assez explique par des des caract\u00e9ristiques tr\u00e8s franco- fran\u00e7aise alors par exemple si on prend le cas des \u00c9tats-Unis il y a des op\u00e9rateurs nucl\u00e9aires extr\u00eamement important, mais ils ont toujours r\u00e9ussi \u00e0 garder un approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 plus diversifi\u00e9 que le n\u00f4tre et \u00e7a tient aussi, je pense \u00e0 la structure f\u00e9d\u00e9rale de l'\u00c9tat qui fait que les d\u00e9cisions sont moins centralis\u00e9, on est moins dans l'absolutisme administratif, qu'en France. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:13) [86%] :\r\nAlors absolutisme domination ce sont quelques-uns des mots que vous venez de prononcer Fr\u00e9d\u00e9ric bien menti est -ce que vous pouvez nous en donner une mesure. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:24) [91%] :\r\nSi voulez, moi, je crois, je crois qu'il y a un chiffre qui parle vraiment de lui- m\u00eame, on dit toujours que le nucl\u00e9aire repr\u00e9sente 75 pourcent de de l'\u00e9lectricit\u00e9 en France, en fait, moi, le dernier chiffre que j'avais au moment o\u00f9 je faisais le le documentaire, c'est le chiffre de 2 millions c'est exactement 79 pourcent,, de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 en France, donc \u00e0 ce seul chiffre, on comprend bien que c'est un probl\u00e8me quoi, c'est-\u00e0-dire que c'est une \u00e9nergie qui est probl\u00e9matique, a plein d'\u00e9gards qui pose beaucoup de questions \u00e0 tout le monde \u00e0 travers le monde et nous on en est pratiquement \u00e0 80 pourcent de de d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis du nucl\u00e9aire pour notre \u00e9lectricit\u00e9 nationale donc moi ce ce chiffre me para\u00eet absolument terrible. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:08) [87%] :\r\nJe relevais vous vos mots d'absolutisme de domination parce que, on sent bien que ce sont des mots, de pouvoir, il y a quelque part dans ce que vous dites et il faut bien le dire, vous \u00eates pas le seul, oui, je vais pas dire l'id\u00e9e d'un complot parce que \u00e7a va trop loin, mais je je ne vous accuse pas de \u00e7a mais l'id\u00e9e d'une \u00e9conomie, une tour \u00e0 si on peut dire \u00e0 un moment donn\u00e9 il y avait des milieux oppos\u00e9s au nucl\u00e9aire, qui avait par les nucl\u00e9ocrates est cela l\u00e0 que vous avez \u00e0 l'esprit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:36) [90%] :\r\nOui, alors il y a pas du tout le complot, vous savez, moi je crois pas du tout du tout \u00e0 \u00e7a, je crois que la situation du nucl\u00e9aire fran\u00e7ais, c'est pas du tout le r\u00e9sultat dans le complot, c'est le r\u00e9sultat d'une logique et c'est le r\u00e9sultat d'une logique qui s'appuie sur les meilleures intentions, vraiment, c'est-\u00e0-dire que le nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 soutenue depuis des d\u00e9cennies par une oui ce qu'on pourrait appeler effectivement une caste bureaucratique, technocratique en France mais qu'il l'a fait, je crois, honn\u00eatement, en pensant que c'\u00e9tait ce qu'il y avait de mieux pour le pays, alors \u00e9videmment, au bout d'un moment comme dans toute logique d'appareil au bout d'un moment, l'industrie nucl\u00e9aire et ses appuis administratifs, ce qu'on appelle les nucl\u00e9ocrates, comme leur position gagne en importance et en pouvoir, au bout d'un moment, \u00e9videmment, \u00e7a, on voit bien qu'il y a une esp\u00e8ce de politique de d\u00e9fense du terrain acquis qui se met en place et donc \u00e0 partir de l\u00e0, c'est bien, tr\u00e8s difficile de changer les choses mais en tout cas je crois qu'au d\u00e9part il y a pas du tout un complot, il y a vraiment l'id\u00e9e que, voil\u00e0 que le nucl\u00e9aire, c'est bon pour la France, que c'est une fiert\u00e9 nationale et puis, et puis on se jette l\u00e0- dedans \u00e0 corps perdu, et puis on se retrouve dans la situation o\u00f9 on est, aujourd'hui, de quel ciment tout nucl\u00e9aire en ce qui concerne l'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:05) [89%] :\r\nComment se forme ce que vous avez appel\u00e9 la caste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:10) [92%] :\r\nBen \u00e9coutez en France on a un syst\u00e8me que j'\u00e9voque un peu dans le film, on a une grande bureaucratie d'\u00c9tat, Anne Lauvergeon, elle appelle \u00e7a une technocratie n'ing\u00e9nieurs qui sont effectivement des gens extr\u00eamement comp\u00e9tents et qui sont l'aboutissement de tout le syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais, c'est-\u00e0-dire que notre syst\u00e8me, il vise \u00e0 fabriquer des \u00e9lites \u00e0 travers des processus de de s\u00e9lection extr\u00eamement rigoureux et extr\u00eamement exigeant et donc, en fait, ce syst\u00e8me de caste technocratique, c'est vraiment l'aboutissement d'une logique \u00e9ducative fran\u00e7aise qui fait qu'on va tamis\u00e9e, on va, on va en fait \u00e0 travers des concours successifs des des \u00e9lites scientifiques de plus en plus savantes performante sur le plan des sciences des math\u00e9matiques avec des formations qui malheureusement donne tr\u00e8s peu de par, par exemple aux sciences humaines au politique, \u00e0 la sociologie \u00e0 l'\u00e9cologie, voil\u00e0, donc, du coup, du coup, on se retrouve avec effectivement des aux fonctionnaires qui ont un pouvoir \u00e9norme, parce qu'ils sont, ils appartiennent \u00e0 ce qu'on appelle les grands corps et ils sont en fait nommer \u00e0 vie, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont au final beaucoup plus de poids sur le long terme que ne peuvent en avoir les \u00e9lus, et \u00e7a je crois que le film le montre assez bien, et ces gens -l\u00e0, ces gens sont inamovibles, donc, et de fait, toutes les d\u00e9cisions lorsqu'on prend le le cas du nucl\u00e9aire, toutes les d\u00e9cisions qui conditionnent la la politique \u00e9nerg\u00e9tique passe par eux, et donc on se retrouve dans une voil\u00e0 donc une sorte d'impasse tr\u00e8s tr\u00e8s Close avec tr\u00e8s peu de avec tr\u00e8s peu de sang frais ou de regards ext\u00e9rieurs pour renouveler la donne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:56) [92%] :\r\nOui, en regardant votre film, effectivement je d\u00e9duisez exactement ce que vous voulez dire en me demandant si d'une certaine mani\u00e8re, il ne fallait pas formul\u00e9 cela encore plus de fa\u00e7on plus incisive en posant la question de savoir si ce qui \u00e9tait en cause, \u00e7a n'\u00e9tait pas le Si\u00e8cle des ing\u00e9nieurs, car apr\u00e8s tout, on pourrait se souvenir des bandes d'actualit\u00e9 lorsqu'on a creus\u00e9 le tunnel sous le Mont- Blanc lorsqu'on a fait un certain le le le le TGV pour prendre un un autre exemple, il faut bien reconna\u00eetre qu'il y a eu une partie du 20\u00e8me si\u00e8cle, quand m\u00eame, est d\u00e9j\u00e0 en mordant sur le 19\u00e8me avant cela, dans une certaine forme de fascination technologique non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:35) [92%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, non mais c'est \u00e7a, c'est absolument, c'est absolument \u00e9vident et puis dans le cas du nucl\u00e9aire, en plus, il y a une il y a une sorte de grande ironie du sujet, \u00e0 savoir que le nucl\u00e9aire est l'aboutissement de ce que vous appelez moi j'aime bien l'expression hein le le si\u00e8cle des ing\u00e9nieurs et en m\u00eame temps, il est devenu pour pour la France, la principale source d'approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 et tout notre univers technologique, nous aurons de plus en plus d\u00e9pendants \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9, Ngoyi, donc d'une certaine mani\u00e8re, il y a, il y a, effectivement, il y a une question culturelle beaucoup plus large que pose le film en filigrane et qui est celle de notre d\u00e9pendance qui cro\u00eet de jour en jour \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9nergie en g\u00e9n\u00e9ral allemand. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:15) [97%] :\r\nAvez -vous l'impression que, de ce point de vue, il y a une diff\u00e9rence entre la France et les autres nations europ\u00e9ennes que dans les autres nations europ\u00e9ennes on consomme moins d'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:23) [92%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai j'ai pas, alors l\u00e0 je suis je suis emb\u00eat\u00e9 pour vous r\u00e9pondre, ce que j'ai pas les chiffres et vous savez moi je, je, je reste un un humble documentariste c'est-\u00e0-dire que j'ai compil\u00e9 beaucoup de choses pour le film et j'ai pas dossier si voulez, je pense pas qu'on soit j'ai pas l'impression que la France soit plus gourmandes que les autres pays europ\u00e9ens en \u00e9nergie, par contre, par contre ce qui me para\u00eet tr\u00e8s \u00e9vident pour les quelques, les quelques rep\u00e8res que que je me suis donn\u00e9 sur des situations dans nos pays voisins, en Allemagne, en Suisse, en Italie, en fait, ce qu'on voit dans les autres pays, c'est que le d\u00e9bat est beaucoup, beaucoup plus ouvert quand m\u00eame, c'est moi, c'est \u00e7a qui me frappe, c'est-\u00e0-dire que les on voit que les les options sont beaucoup beaucoup plus large chez nos voisins, qu'elles ne le sont en France. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:15) [88%] :\r\nAlors l\u00e0, ce qu'il y a pas un probl\u00e8me en quelque sorte, si je puis dire, c'est que c'est vrai, si vous me parlez du nucl\u00e9aire je vais tout de suite vous dire la v\u00e9rit\u00e9, c'est-\u00e0-dire, il comprend rien et que c'est vrai que le concept de d\u00e9bats sur fond scientifique pose un vrai probl\u00e8me \u00e0 votre avis, peut -on parvenir \u00e0 le contourner. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:34) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez, moi je trouve que le le d\u00e9bat scientifique, c'est l'art assez largement une forte des grandes fumer, moi je vois pas tr\u00e8s bien o\u00f9 est la difficult\u00e9 du nucl\u00e9aire si voulez finalement ses centrales nucl\u00e9aires, c'est des chaudi\u00e8res CD chaudi\u00e8res qui marche avec des des combustibles radioactifs, principalement l'uranium bon mais c'est des chaudi\u00e8res, c'est-\u00e0-dire que, en fait, toutes ces centrales, elles Servent juste \u00e0 produire de la vapeur qui elle- m\u00eame va faire tourner des turbines, donc il y a rien de de sp\u00e9cialement extraordinaire l\u00e0- dedans apr\u00e8s la la difficult\u00e9, c'est que ces chaudi\u00e8res elle marche avec des des mati\u00e8res qui en elles-m\u00eames sont dangereuses, donc \u00e7a \u00e7a quand m\u00eame s'impose, \u00e7a pose probl\u00e8me, oui, un petit voil\u00e0 et qui, en cas d'accident peuvent cr\u00e9er des d\u00e9g\u00e2ts qui sont absolument incommensurable donc, donc, c'est \u00e7a le le probl\u00e8me si voulez apr\u00e8s tout, le tout le discours sur les diff\u00e9rentes fili\u00e8res, l'excellence de telle ou telle syst\u00e8me je crois que \u00e7a, \u00e7a change pas, \u00e7a change pas \u00e9norm\u00e9ment les choses finalement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:42) [91%] :\r\nJ'entends bien ce que vous dites l\u00e0, mais sur les la la la chaudi\u00e8re, moi qui adore faire la cuisine, j'ai pas de souci avec \u00e7a, mais en revanche, tout de m\u00eame au fond est -ce que longtemps, pr\u00e9cis\u00e9ment, le d\u00e9bat n'a pas \u00e9t\u00e9 inhib\u00e9s parce que pour le reste, c'est-\u00e0-dire comment faire marcher la chaudi\u00e8re, c'\u00e9tait quand m\u00eame d'un d'un abord assez difficile. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:04) [87%] :\r\nOui, oui, oui, mais non, vous avez tout \u00e0 fait raison, c'est-\u00e0-dire que je pense qu'une grande part du prestige du nucl\u00e9aire vient du myst\u00e8re du du myst\u00e8re scientifique autour, hein, et donc \u00e7a c'est c'est effectivement un un argument culturel, je dirais, dans l'industrie nucl\u00e9aire ne s'est jamais priv\u00e9 c'est que ils ont toujours pr\u00e9sent\u00e9 leur industrie comme une sorte de de quintessence de la modernit\u00e9 technique et de d'une certaine mani\u00e8re sa fin, le film c'est un film historique aussi pour \u00e7a parce que je voulais montrer comment petit \u00e0 petit, la culture de l'atome devient comme \u00e7a une sorte de de composantes fondamentales de notre id\u00e9e de la modernit\u00e9, donc effectivement c'est pour \u00e7a que je fais un je fais un clin d'oeil dans le film \u00e0 l'Exposition de 1958 \u00e0 Bruxelles, outre le fait que j'aime beaucoup le le monument, qui est l'Atomium, je trouve \u00e7a je trouve que c'est vraiment un peu absurde marqueur temporel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:03) [86%] :\r\nEt puis un truc si mais enfin il faut dire que, tout \u00e0 fait oui, il y a quelque chose qui fait tout de suite pens\u00e9 \u00e0 la bande dessin\u00e9e, je pr\u00e9cise \u00e0 l'attention de nos auditeurs, que vous faites l'allusion \u00e0 cet atome grandit, combien de milliers de fois pour arriver faire la pi\u00e8ce centrale de l'Exposition de Bruxelles et je pense que tout le monde \u00e0 ce dessin \u00e0 ce dessin \u00e0 l'esprit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:22) [87%] :\r\nEt c'est vrai que l'Europe entrer enfin \u00e0 l'\u00e9poque on n'arr\u00eatait pas de nous dire que l'Europe, entrer dans l'\u00e2ge de la tourn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:33) [50%] :\r\nBien cherch\u00e9 ma provision des calories pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:52) [88%] :\r\nL'Europe toute enti\u00e8re vit alors dans le r\u00eave d'un avenir radieux gr\u00e2ce \u00e0 la et c'est le th\u00e8me choisi par les belges pour leur Expo 58. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:00) [87%] :\r\nL'Atomium restera dans les m\u00e9moires comme le signe m\u00eame de l'Exposition de Bruxelles 9 faire de 18 m\u00e8tres de diam\u00e8tre stylise la tombe d'un cristal de m\u00e9tal gros 650 milliards de fois mais cette repr\u00e9sentation de l'atome symbolise bien davantage les forces de l'air nouvelle dans laquelle l'humanit\u00e9 d'entr\u00e9e et auquel on donnera sans doute le nom d'\u00e2ge de la pub. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:16) [90%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric bien nous parlons donc avec vous du film que l'on l'on pourra voir ce ce dimanche et qui raconte l'histoire du nucl\u00e9aire fran\u00e7ais, il y a une chose qui m'a beaucoup surprise c'est que, au fond, moi j'ai souvent eu l'impression lorsque je voyais des documents comparables que on \u00e9tait en gros dans une querelle th\u00e9ologique, qu'il \u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s impossible d'avoir une conversation normale parce que, imm\u00e9diatement, tout le monde hurlait sur tout le monde et que \u00e0 peu pr\u00e8s parler l'existence de Dieu, quoi, c'\u00e9tait d'une gravit\u00e9 semblable, or pour une raison que vous allez nous expliquer dans un instant, j'ai trouv\u00e9 vos intervenants il y compris des gens qu'est qu'elle vous avez un propos assez critique assez d\u00e9contract\u00e9, je dirais m\u00eame acceptant tr\u00e8s volontiers la critique pour ceux qui d\u00e9fendent le nucl\u00e9aire par exemple est -ce que vous utilisez, qui a eu un petit changement de l'\u00e9tat d'esprit d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:13) [89%] :\r\nJe crois que c'est tr\u00e8s juste, cette histoire de d\u00e9bat th\u00e9ologique, c'est effectivement assez amusant, une des difficult\u00e9s pour parler du nucl\u00e9aire, c'est qu'on tombe tr\u00e8s vite sur des positions extr\u00eamement tranch\u00e9s voil\u00e0 o\u00f9 les les gens s'envoie des invectives et o\u00f9 on se traite de de salons et de menteurs, tr\u00e8s rapidement, alors en fait moi je, je voulais pas du tout \u00e7a, d'abord parce que ma position, pour autant qu'elle int\u00e9resse quiconque mais ma position vis-\u00e0-vis du nucl\u00e9aire et pas du tout une position de d'ostracisme \u00e0 priori il de 2 femmes, moi j'ai pas du tout de de grande peur du nucl\u00e9aire, je pense que trop nucl\u00e9aire ce qui est notre cas en France, c'est dangereux, \u00e7a c'est s\u00fbr, apr\u00e8s je pense que comme beaucoup de gens que j'ai rencontr\u00e9, et je pense que un petit peu nucl\u00e9aire dans un mix \u00e9nerg\u00e9tique, c'est pas la fin du monde, voil\u00e0, alors je pense que ce qui s'est pass\u00e9 en fait, c'est que les nucl\u00e9ocrates les les tenants du du syst\u00e8me nucl\u00e9aire, ils sont quand m\u00eame pris un une \u00e9norme baffe quand m\u00eame avec Fukushima, on voit bien que \u00e7a les a amen\u00e9s \u00e0 assouplir leur position \u00e0 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir dans le cas de certains d'entre eux, \u00e7a les am\u00e8ne \u00e0 \u00e0 tourner casaque et on voit aussi, enfin en tout cas moi c'est ce que j'ai cherch\u00e9 chez les anti- on voit qu'on fait le leur position, elles sont souvent beaucoup plus nuanc\u00e9 que ce qu'on raconte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:43) [86%] :\r\nMais l\u00e0 aussi, c'\u00e9tait pas un changement, alors j'ai not\u00e9 que un des antinucl\u00e9aires qui est un de vos interlocuteurs est devenu s\u00e9nateur, alors \u00e9videmment \u00e7a en dit un peu les Anglais en g\u00e9n\u00e9ral le ventre aussi du reste, mais le \u00e9videmment il y a une certaine notabilit\u00e9 si de certains sortie nucl\u00e9aire c'est parce que les fronti\u00e8res bougent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:02) [91%] :\r\n\u00e9coutez j'ai, moi j'ai l'impression surtout que le d\u00e9bat sur l'\u00e9nergie, il est en train de s'ouvrir un petit peu en ce moment quand m\u00eame parce que on se rend compte que ce fameux nucl\u00e9aire qu'on nous a vendu comme la panac\u00e9e \u00e9nerg\u00e9tique depuis 60 14, enfin, on se rend bien compte que, probablement, ses jours sont compt\u00e9s s\u00e9ance rend bien compte que les EPR, \u00e7a co\u00fbte une fortune et je crois que le plus \u00e9loquent, c'\u00e9tait il y a un an, c'est l'ancien patron d'EDF, Marcel Boiteux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:35) [84%] :\r\n\u00e9tonnant dans votre film, oui, qui \u00e9tait au nom de d\u00e9contraction et de mais acceptation de la critique, je dois dire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:41) [88%] :\r\nOui, mais parce que vous savez Marcel Boiteux, c'est c'est bon c'est c'est il y a aussi le le recul que lui donne son grand \u00e2ge, il a 90 ans pass\u00e9s, c'est un acte encore beaucoup, il est en tr\u00e8s tr\u00e8s bonne forme, je mens souhaite la moiti\u00e9 autant \u00e0 ce qu'on nage non Marcel Boiteux, c'est c'est quelqu'un qui a pass\u00e9 son temps je crois que m\u00eame m\u00eame quand il \u00e9tait UDF qui se poser beaucoup de questions sur le nucl\u00e9aire, il a soutenu les choix politiques de l'\u00e9poque a pris avoir m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi, c'est vrai qu'aujourd'hui, par exemple sur l'EPR, il un discours extr\u00eamement critique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:15) [83%] :\r\nOn va rappeler ce que c'est que l'EPR, c'est une sorte de super super voil\u00e0 voil\u00e0 r\u00e9acteurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:21) [89%] :\r\nPour pour dire : les voil\u00e0 donc le le Pr, en gros c'est un r\u00e9acteur qui est encore plus puissant que tout ce qu'on a construit jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral on a des des centrales qui sont aux alentours de 1000 m\u00e9gawatts, le voil\u00e0, le Pr, il en fait 1600 alors c'est cens\u00e9 \u00eatre un un type de centrales plus s\u00fbres parce qu'il est beaucoup plus emball\u00e9, il y a beaucoup plus de d'enceintes, elles sont plus \u00e9paisses, il y a un radier sous le coeur pour \u00e9viter que \u00e7a passe au travers, en cas de fusion, enfin bon, il y a tout un tas de trucs, \u00e7a co\u00fbte une fortune absolument inou\u00efe qu'on ne sait m\u00eame pas chiffrer aujourd'hui puisque le le seul EPR en construction en France, a d\u00e9j\u00e0 tripl\u00e9 ses co\u00fbts et doubler son temps de fabrication et et personne n'est capable de dire aujourd'hui si \u00e7a va vraiment s'arr\u00eater au co\u00fbt actuel qui est de 8 milliards et demi d'euros, ce qui quand m\u00eame une jolie somme rondelette, donc du coup \u00e7a am\u00e8ne \u00e9videmment un rench\u00e9rissement du prix du kilowatt heure \u00e9lectrique nucl\u00e9aire, on se rend compte qu'\u00e0 terme la comp\u00e9titivit\u00e9 de de ces \u00e9normes centrales et les moins en moins \u00e9vidente, quoi, donc c'est tout \u00e7a qui fait que le le vous voyez le le d\u00e9bat, le d\u00e9bat sur le nucl\u00e9aire, il est en train de devenir un peu pour eux, enfant, c'est-\u00e0-dire que on n'est plus compl\u00e8tement sur une ligne Maginot voil\u00e0, avec d'un c\u00f4t\u00e9 les les pour, de l'autre c\u00f4t\u00e9 les les anti. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:50) [93%] :\r\nPeut-\u00eatre faut -il le dire Fr\u00e9d\u00e9ric bien mon petit que dire ce que nous sommes en train de dire aboutit aussi \u00e0 \u00e9voquer l'organisation g\u00e9n\u00e9rale du syst\u00e8me de production et de distribution de l'\u00e9lectricit\u00e9, certes en France mais dans n'importe quel pays dont nous parlerions c'est ainsi par exemple que le syst\u00e8me fran\u00e7ais est fourni par finalement un tout petit nombre de points de production, mettons que ce soit une centaine, qu'il s'agisse des barrages, qu'il s'agisse des centrales nucl\u00e9aires, ce qui ferme la porte \u00e0 des tout petits producteurs et on voit bien que la logique dans laquelle s'inscrit la contestation est exactement inverse du point de vue de la structure m\u00eame du r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:34) [87%] :\r\nOui, oui, et l\u00e0 encore, votre diagnostic est tout \u00e0 fait exact et l\u00e0 encore, \u00e7a nous renvoie \u00e0 une sp\u00e9cificit\u00e9 tr\u00e8s fran\u00e7aise est extr\u00eamement ancienne qui remonte donc que je ferais volontiers remonter au Roi-Soleil pour le moins, qui est un des inventeurs du nucl\u00e9aire comme chacun sait, oui voil\u00e0 tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:54) [88%] :\r\nMais c'est un peu \u00e7a, on rigole, mais c'est un peu \u00e7a en fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:57) [91%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que, il y a, il y a une logique, en France, ce qui est vraiment la logique de la centralisation et de la concentration la plus la plus extr\u00eame du pouvoir, avec un ex\u00e9cutif tr\u00e8s tr\u00e8s puissants et qui qui se m\u00eale d'\u00e9norm\u00e9ment de choses, donc effectivement on a, on a, on a un syst\u00e8me nucl\u00e9aire, enfin on a un syst\u00e8me de production d'\u00e9lectricit\u00e9 en France qui ressemblent d'une certaine mani\u00e8re, \u00e0 notre syst\u00e8me politique, c'est, c'est un syst\u00e8me tr\u00e8s centralis\u00e9 tr\u00e8s ferm\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:57) [84%] :\r\nExtrait de Nucl\u00e9aire exception fran\u00e7aise, un documentaire de Fr\u00e9d\u00e9ric bien menti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:18) [91%] :\r\nCette contestation trouve bient\u00f4t un \u00e9cho \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de l'appareil du pouvoir nucl\u00e9aire physicien de haut vol, ing\u00e9nieurs atomistes, syndicalistes ou membres du Parti socialiste fran\u00e7ais questionnent publiquement le bien- fond\u00e9 du nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:33) [84%] :\r\nJe suis all\u00e9 \u00e0 La Hague : justement, travailler avec les militants locaux et je suis descendu dans les ateliers souterrains dans lesquels les jambes descendait en scaphandre, enfin, cette esp\u00e8ce de qui, qui est bien connu avec 3 \u00e9paisseurs de plastique et des grands plastique et Scott qui vous collent partout et le masque et je me suis rendu compte de ce que c'\u00e9tait, \u00e7a m'a vraiment fait toucher du doigt, c'est le cas de le dire, que tous les discours sur le fait que tout \u00e7a \u00e9tait nickel que tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 formidable devait \u00eatre devait \u00eatre analys\u00e9 de fa\u00e7on critique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:14) [85%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Diamanti, au fond, vous diriez que sociologiquement cette protestation antinucl\u00e9aire, d'une certaine mani\u00e8re, elle se nouent o\u00f9 elle draine des gens qui \u00e0 l'origine, viennent d'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:28) [90%] :\r\nBah j'ai j'ai l'impression enfin le le terreau, le terreau d\u00e9part c'est vraiment le la, la, la galaxie \u00e9cologique \u00e9cologiste jusque -l\u00e0 pas fabriquer d'une certaine mani\u00e8re, parce qu'enfin, si, si, si, si, bien s\u00fbr, oui c'est \u00e7a, je crois, je crois, non, je crois que le le nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 vraiment le th\u00e8me fondateur de l'\u00e9cologie en France et dans d'autres pays en Allemagne \u00e9galement, je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment un catalyseur politique pour les \u00e9cologistes, au sens o\u00f9 le nucl\u00e9aire permettait de d\u00e9signer de pointer du doigt sur un seul et m\u00eame sujet \u00e9norm\u00e9ment de probl\u00e8mes politiques, d'un seul coup, \u00e7a, \u00e7a permettait de d\u00e9noncer effectivement la centralisation abusive, mais \u00e9galement le recours \u00e0 un \u00e9tat extr\u00eamement policiers ou militaires d\u00e8s qu'il s'agit du du nucl\u00e9aire puisque, on voit bien que partout, le nucl\u00e9aire c'est c'est accompagn\u00e9 de mise en place de 2 moyens de de surveillance de contr\u00f4le d'accompagnement, parce que c'est, c'est c'est parce qu'on travaille avec des mati\u00e8res qui sont extr\u00eamement dangereuses et qui peuvent amener amener des applications militaires absolument terrible, tr\u00e8s vite, donc on est dans un dans un domaine avec le nucl\u00e9aire, qui r\u00e9sonne dans le Champ politique de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s multiple, si vous voulez, \u00e7a, \u00e7a renvoie \u00e0 plein de dimensions diff\u00e9rentes du politique et je crois pour les \u00e9cologistes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 effectivement un un d\u00e9clencheur absolument formidable de pouvoir s'\u00e9lever contre \u00e7a et du coup de de mobiliser localement les gens contre ses installations l\u00e0 peut-\u00eatre avec avec certains succ\u00e8s quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:13) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre Vaudeville observer du point de vue de la temporalit\u00e9 du point de vue de la p\u00e9riode o\u00f9 les \u00e9v\u00e9nements se d\u00e9roulent en gros la contestation nucl\u00e9aire commence au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 une virgule 3 et que donc, par d\u00e9finition, \u00e7a veut dire 2 ou 3 ou 4 ans apr\u00e8s Mai 68 apr\u00e8s aussi, au fond, l'effondrement d'un certain appareil militant plut\u00f4t proche du Parti communiste, lui, et qui voit l'effondrement s'est encore l'abaissement et donc c'est l'ouverture vers une plus grande originalit\u00e9 aussi peut-\u00eatre dans la protestation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:48) [89%] :\r\nOui, sans doute des formes nouvelles de protestation plus spontan\u00e9e, plus vous savez aux \u00c9tats-Unis, on parle de 2 mouvements gr\u00e2ce, c'est-\u00e0-dire des mouvements qui partent de la base et je crois qu'il y a eu \u00e7a dans dans le cas du nucl\u00e9aire, alors vous vous faisiez allusion et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 la position du de la gauche communiste et c'est vrai quand en France, un des paradoxes amusants, enfin les paradoxes sont toujours amusant, c'est que les les communistes \u00e9taient et sont encore, enfin, pour autant qu'ils existent encore, \u00e7a c'est c'est pas clair mais vaste d\u00e9bat voil\u00e0, ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longtemps toute leur histoire absolument favorable au nucl\u00e9aire et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:30) [85%] :\r\nMais ce que c'est pas parce que c'est une grande histoire industrielle, d'une certaine mani\u00e8re, c'est-\u00e0-dire qu'au fond ils ont aussi \u00e9t\u00e9 favorable aux performances automobile etc, parce que d'une, il repr\u00e9sentait une partie de ce qu'il faisait quand m\u00eame d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:45) [90%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, il y a, il y a, bien s\u00fbr, il y a cette id\u00e9e de de progr\u00e8s par la science de de progr\u00e8s par l'industrie qui qui participe de l'\u00e9pop\u00e9e historique de la classe ouvri\u00e8re, \u00e0 travers les \u00e2ges oui oui tout \u00e0 fait, il y a \u00e7a mais mais mais il y a aussi, il y a aussi quelque chose de beaucoup plus prosa\u00efque et et basique qui est plus de l'Europe de la tirelire et qui est que, finalement, une des grandes ressources financi\u00e8res du PCF pendant tr\u00e8s longtemps, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 notamment le le syndicat CGT, qui \u00e9tait tr\u00e8s proche de et la CGT une de c'est une grande, grande tirelire c'est c'est le comit\u00e9 d'entreprise donn\u00e9e, donc tout ce qui \u00e9tait bon pour EDF \u00e9tait bon pour le PCF en fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:33) [91%] :\r\nAh, vous pensez que \u00e7a joue un r\u00f4le de ce point de vue -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:37) [89%] :\r\nOui, oui, oui, moi j'en suis assez persuad\u00e9, c'est une position que j'ai pas d\u00e9velopp\u00e9 dans le film parce que je n'ai pas trouv\u00e9 d'archives qui me permet de de corroborer cela, voil\u00e0, mais \u00e7a me para\u00eet assez enfantin et c'est vrai que, du coup j'ai impression pour que pour beaucoup de militants communistes, il y a eu souvent un sentiment de de porte-\u00e0-faux sur le sujet du nucl\u00e9aire parce que je, je pense qu'\u00e0 titre individuel, il y en a beaucoup qui auraient volontiers milit\u00e9 contre mais, mais les partis lui \u00e9tait tr\u00e8s court. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:11) [91%] :\r\nDe ce point de vue, peut-\u00eatre faut -il faire une place aux collectivit\u00e9s locales qui ont quand m\u00eame aussi souvent largement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des implantations du nucl\u00e9aire on plaisante ici ou l\u00e0 pour les trottoirs en platine de la part de quelques communes qui sont devenus incroyablement riche du du fait d'un certain nombre d'installations et on peut imaginer que \u00e7a un peu refroidi certains enthousiasme protestataires. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:34) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, une des archives les plus amusante du film c'est une c'est un reportage que j'ai trouv\u00e9 dans une \u00e9dition de l'\u00e9mission compl\u00e9ment d'enqu\u00eate, et qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le quoi qui c'\u00e9tait une promenade dans un village, je crois qu'Saint-Paul-Trois-Ch\u00e2teaux, dans lequel le le maire fait visiter toutes les installations r\u00e9cr\u00e9atives et sportives dans cette commune b\u00e9n\u00e9ficie gr\u00e2ce \u00e0 la manne d\u00e9vers\u00e9e par EDF dans les caisses de la commune et donc c'est femmes oui oui, on se retrouve avec ce ce truc compl\u00e8tement d\u00e9sopilante d'un d'un terrain de p\u00e9tanque couverts alors qu'on se trouve dans le sud de la France o\u00f9 il fait bon, tr\u00e8s tr\u00e8s souvent et o\u00f9 personne ne joue \u00e0 la p\u00e9tanque, on int\u00e9r\u00eat le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:21) [84%] :\r\nLes experts oui c'est en effet assez savoureux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:17) [90%] :\r\nExtrait de Nucl\u00e9aire exception fran\u00e7aise, un documentaire de Fr\u00e9d\u00e9ric bien menti. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:23) [87%] :\r\nLe lobby le mot r\u00e9sonne longuement lorsqu'on parle du nucl\u00e9aire derri\u00e8re cette \u00e9tonnante continuit\u00e9 de politique \u00e9nerg\u00e9tique, c'est tout un monde qui s'activent en coulisses, haut fonctionnaire et conseiller technique, les promoteurs du programme nucl\u00e9aire fran\u00e7ais sont pr\u00e9sents dans toutes les strates de l'\u00c9tat point quand vous a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:45) [87%] :\r\nEt le patron des des du CEA, des ing\u00e9nieurs, des gens qui viennent me trouver qui vous retrouverons repas qui vous dit : mais c'est pas possible, vous ne pouvez pas que vous avez les \u00e9lus d'une r\u00e9gion qui vous disent \u00e7a fait tant d'emplois en mois cette somme d'informations fait que \u00e0 la fin, oui, attention voil\u00e0 et on se retrouve dans une contradiction, le lobby nucl\u00e9aire est un lobby tr\u00e8s particulier en France, parce que je ne peux pas le mettent sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 avec les lobbies du p\u00e9trole ou lobby de l'agroalimentaire ou m\u00eame le lobby agricole qui sont des lobbies distinct de l'\u00c9tat en France le nucl\u00e9aire et l'\u00c9tat sont totalement et donc c'est pas vraiment et lobbies. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:34:29) [97%] :\r\nC'est une partie de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:31) [84%] :\r\nOui, Fr\u00e9d\u00e9ric, vous signez donc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:35) [86%] :\r\nCe documentaire, que l'on pourra voir ce dimanche sur le nucl\u00e9aire fran\u00e7ais et alors \u00e9videmment lorsqu'on fait un documentaire ben \u00e9videmment par d\u00e9finition fait des images, on a longtemps fait le proc\u00e8s de d'EDF et puis de l'ensemble du monde nucl\u00e9aire comme \u00e9tant un monde secret o\u00f9 on faisait un peu de r\u00e9tention d'informations est -ce que vous voulez la peine \u00e0 Tours 10 documents. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:57) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:58) [88%] :\r\nNon, non, non, vous savez, le documentaire que que vous allez diffuser c'est un documentaire historique donc, en fait, moi, j'ai tourn\u00e9 des entretiens et j'ai fait un \u00e9norme travail de de recherches d'archives avec une brillante documentaliste qui s'appelle Kalina classique je salue affectueusement nous aussi, voil\u00e0 et donc, en fait, toutes les images, toutes les images que vous voyez sont des images d'archives. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:25) [90%] :\r\nEt alors, justement, moi j'\u00e9tais assez frapp\u00e9e parce qu'en regardant s'documentaire, c'est une richesse d'images assez consid\u00e9rable qui se qui veut nous dire quoi en r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a va nous dire aussi qu'\u00e0 certains moments de l'histoire d'EDF, on devine bien qu'il y a eu un soin particulier a tourn\u00e9 des images au fond un petit peu \u00e0 la gloire de la maison Thomas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:47) [87%] :\r\nAbsolument, bien s\u00fbr, oui oui tout \u00e0 fait dire que EDF qui est une \u00e9norme compagnie extr\u00eamement puissante fait tout un travail je dirais assez classiques, hein, de valorisation de de ces chantiers de ces programmes, la technique, etc, donc du coup il y a effectivement une une belle source d'images \u00e0 l'UDF, pas comme ce qui maintenant davantage int\u00e9ress\u00e9 pour le film, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de de pointer du doigt le le caract\u00e8re je dirais ouvertement propagandistes d'un certain nombre de leur publicit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision en France ou au cin\u00e9ma, et qui font tr\u00e8s, tr\u00e8s ouvertement l'apologie du du nucl\u00e9aire en France, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 un moment, on passe, on passe, il y a une dr\u00f4le de lignes \u00e0 franchir, ou pas dans les publicit\u00e9s, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 un moment, on ne sait plus si EDF fait la publicit\u00e9 de sa production \u00e9lectrique ou si elle fait l'apologie de la politique \u00e9nerg\u00e9tique pro- nucl\u00e9aire qu'elle soutient qu'elle d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:58) [90%] :\r\nImagine que si les 3 quarts de notre \u00e9lectricit\u00e9 n'\u00e9tait pas nucl\u00e9aire il faudrait extraire de notre sol 80 millions de tonnes de p\u00e9trole. \r\nIl faudrait importer les allant de 300 super p\u00e9troliers. \r\nEt en plus on perd l'\u00e9lectricit\u00e9 plus cher, c'est magique, faut suivre d'ici le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:29) [87%] :\r\nAujourd'hui \u00c9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire assure la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique EDF nous devons plus que la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:34) [90%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric d\u00e9menti est -ce que vous diriez que vous voyez des \u00e9volutions jusqu'\u00e0 la p\u00e9riode r\u00e9cente sensible dans le discours d'EDF. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:46) [86%] :\r\nOui j'ou \u00e0 vrai dire je sais pas trop, j'ai l'impression sur le nucl\u00e9aire, il reste quand m\u00eame droit dans leurs bottes et en m\u00eame temps, et en m\u00eame temps en m\u00eame temps il commence un \u00e9videmment \u00e0 \u00e0 regarder ailleurs, enfin on voit bien qu'il y a quand m\u00eame l'id\u00e9e de dinde, enfin, on sent que les renouvelables, quand m\u00eame, c'est en train de devenir un vrai sujet donc EDF commencent \u00e0 s'y int\u00e9resser tr\u00e8s s\u00e9rieusement Areva aussi d'ailleurs mais comment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:13) [89%] :\r\nIl est, tout se passe du r\u00e9f\u00e9rendum, tout se passe, du reste, comme si on s'int\u00e9ressait d'autant plus au renouvelable, on avait permis \u00e0 Areva \u00e0 EDF un certain nombre de grands groupes de pouvoir y prendre des positions, ce qu'on a un peu l'impression que c'est eux qui ont donn\u00e9 le feu Vert d'une certaine mani\u00e8re, aux gouvernements successifs de votre honorable pays. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:31) [91%] :\r\nOui alors en m\u00eame temps est -ce qu'on peut vraiment distinguer, vous savez, c'est l\u00e0, l\u00e0 encore c'est une particularit\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s fran\u00e7aise Corinne Lepage, qui est une une une grande militante \u00e9cologiste historique et qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement ministre de l'environnement, elle d\u00e9crit elle d\u00e9crit \u00e7a tr\u00e8s bien, il dit le lobby nucl\u00e9aire c'est pas un lobby comme les autres, c'est-\u00e0-dire que le le lobby nucl\u00e9aire en France, et l'\u00c9tat puisque EDF c'est une soci\u00e9t\u00e9 d'\u00c9tat, Areva c'est une soci\u00e9t\u00e9 d'\u00c9tat \u00e9galement en grande partie, il y a toute une partie de de Areva, qui est \u00e0 l'origine, une filiale du CEA du Commissariat \u00e0 l'\u00c9nergie atomique, qui est une pure \u00e9manation du gouvernement, donc c'est c'est tr\u00e8s difficile de distinguer dans le cas fran\u00e7ais, ce qui est de l'ordre du du lobby industriel et tout ce qui est de l'ordre de l'\u00c9tat quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:25) [90%] :\r\nOn vient de voir, \u00e0 vous entendre, Fr\u00e9d\u00e9rique menti, qu'il \u00e9tait au font probablement pas tr\u00e8s difficile de trouver des images venant d'EDF venant des gens qui sont favorables \u00e0 l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, vous avez d\u00fb vous battre bien davantage pour ce qui concerne les milieux opposant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:47) [87%] :\r\nNon, pas du tout, vous savez, il y a m\u00eame, il y a m\u00eame beaucoup d'images que je n'ai pas monter dans le film et que je regrette, par exemple, moi j'aime beaucoup les les films qui sont faits par Greenpeace d'intervention ludique et et narquoise sur les centrales nucl\u00e9aires et voil\u00e0, bon j'ai ils sont faits dans le montage, j'ai pas trouv\u00e9 la place de de mettre un de ses films mais non non j'avais, j'avais une source d'archives et d'images tr\u00e8s importante du c\u00f4t\u00e9 des anti, vous savez le une association comme Greenpeace, ils font un travail audiovisuel qui est plut\u00f4t remarquable dans leurs films sont tr\u00e8s tr\u00e8s bien fait, ils sont tr\u00e8s amusant parce que ce qu'on voit dans les films de Greenpeace, on voit \u00e0 quel point l'intrusion dans l'enceinte d'une centrale est une chose facile, et \u00e0 chaque fois, on s'aper\u00e7oit que Greenpeace qui arrivent avec des moyens de pieds nickel\u00e9s avec un petit ULM qui vrombit comme un gros moustiques avec des \u00e9chelles de corde d\u00e9truit, enfin c'est c'est vraiment des moyens de perlimpinpin et c'est vrai qu'\u00e0 chaque fois, \u00e7a laisse un peu r\u00eaveurs, on estimait oui aussi, mais finalement, ces trucs si sensible, on peut aussi facilement entrer dedans quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:59) [89%] :\r\nAlors incidemment ce que vous \u00eates en train de nous montrer Fr\u00e9d\u00e9ric bien menti, c'est que l\u00e0- dedans il y a form\u00e9 une formidable bataille des images, c'est-\u00e0-dire que chacun oui c'est vrai, je vous entends approuv\u00e9 et dans cette affaire, il y a quand m\u00eame une certaine dimension de propagande dans un sens ou dans un autre, bien entendu, qui rend peut-\u00eatre un peu difficile, la capacit\u00e9 \u00e0 penser par soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:23) [88%] :\r\nOui enfin en m\u00eame temps, propagande, on est loin d'\u00eatre \u00e0 \u00e9galit\u00e9 en c'est vraiment David contre Goliath, c'est-\u00e0-dire qu'on a d'un c\u00f4t\u00e9 des groupes industriels a vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s puissants, enfin qui ont vraiment une une taille financi\u00e8re consid\u00e9rable avec des moyens publicitaires \u00e9norme soutenu par ailleurs par tout un appareil administratif d'\u00c9tat extr\u00eamement implant\u00e9, etc, et puis on a plut\u00f4t des descentes de gu\u00e9rilleros qui effectivement aujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 Internet, etc, peuvent davantage se faire entendre, mais enfin, vous voyez ce que je veux dire c'est pas la lutte d'image, elle est pas du tout \u00e0 \u00e9galit\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:57) [89%] :\r\nSauf que dans David contre Goliath, le vrai, c'est quand m\u00eame David qui a gagn\u00e9 est -ce que d'une certaine mani\u00e8re, c'est pas un petit peu, ce qui est en train de se passer parce que je vous donne absolument acte \u00e9videmment la diff\u00e9rence de moyens, \u00e7a tombe sous le sens, mais en m\u00eame temps on a l'impression qu'il y a un certain combat culturel qui a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9 par les nucl\u00e9ocrates est -ce que je me trompe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:16) [87%] :\r\nBen \u00e9coutez -le en tout tient, il semble bien que le nucl\u00e9aire dans les opinions publiques occidentales de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et en France \u00e9galement, il semble bien que le nucl\u00e9aire est quand m\u00eame pris une vraie claque avec Fukushima avec cette claque soit durable, parce que si voulez, il y a toujours, que \u00e7a soit pr\u00e8s frimas il Island ou Tchernobyl il y a toujours un effet voil\u00e0 il y a toujours une plong\u00e9e du soutien au nucl\u00e9aire dans les sondages, la ce qu'on observe avec Fukushima, c'est que la remont\u00e9e beaucoup beaucoup beaucoup plus lente que d'habitude, hein, c'est-\u00e0-dire que longtemps apr\u00e8s Tchernobyl, 3, 4 ans apr\u00e8s les opinions \u00e9tait revenu au m\u00eame point qu'avant, pratiquement autant l\u00e0 avec Fukushima, c'est pas le quidam. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:02) [90%] :\r\nEt au passage, je note que l'esp\u00e8ce de couches technocratique que vous d\u00e9noncez \u00e0 propos de la France semble si j'ai bien compris existait \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 l'identique au Japon, \u00e0 cette diff\u00e9rence pr\u00e8s qu'elle, elle rel\u00e8ve du secteur priv\u00e9 et je ne crois pas me tromper l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:16) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, il y a 2 il y a, mais vous savez de toute fa\u00e7on le nucl\u00e9aire, \u00e7a demande de mettre en place des moyens tellement exceptionnelle, ce sont des des chantiers tellement hors normes \u00e0 tous points de vue que \u00e7a ne peut se faire qu'avec le le soutien de l'appareil d'\u00c9tat, donc c'est vrai qu'on au Japon oui au Japon, on a vu avec Fukushima, on a vu aussi la faiblesse d'un appareil de contr\u00f4le qui \u00e9tait d'ailleurs tr\u00e8s inspir\u00e9 d'une autre avec l'Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire et l'Institut de de radioprotection et de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire, on a vu que cet appareil \u00e9tait en fait extr\u00eamement embarrass\u00e9 pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise, c'est : c'est trop peu de le dire quoi \u00e9tait \u00e9tait presque inapte \u00e0 r\u00e9pondre, cirque, l'Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire japonaise a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9s par ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Fukushima, l'op\u00e9rateur Tepco \u00e9galement, et \u00e7a, \u00e7a fait tr\u00e8s peur parce que on est pas dans un pays sous- d\u00e9velopp\u00e9, voil\u00e0 et prompt \u00e0 la panique, voil\u00e0, voil\u00e0 le le Japon a r\u00e9agi avec un maximum de discipline et de et de courage, mais on a bien vu que les les principaux op\u00e9rateurs, les principaux responsables de la fili\u00e8re \u00e9tait compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9s par ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:47) [90%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric bien mont\u00e9, pourrait -on dire en allant peut-\u00eatre tr\u00e8s loin que face \u00e0 ce qui s'annonce comme une sorte de bifurcations strat\u00e9giques de la part des grands producteurs de Nucl\u00e9aire il y a comme une intention de r\u00e9orienter le discours pour pr\u00e9parer le surlendemain si je puis dire, est -ce que vous, vous avez l'impression que vous palper Sarko vous sentez \u00e7a puisque, en effet, quoi qu'il en soit, il semble bien que, comme on dit, le mix \u00e9nerg\u00e9tique, c'est-\u00e0-dire le m\u00e9lange des origines des \u00e9nergies ce mixte doit faire une passe croissante \u00e0 d'autres \u00e9nergies que l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:23) [90%] :\r\nEt si voulez, moi je, je, je ne en fait pour l'instant, je ne sens pas grand chose, hein, c'est-\u00e0-dire que l'inflexion de politique \u00e9nerg\u00e9tique qu'on pouvait attendre en France du changement de majorit\u00e9 et de l'\u00e9lection d'un second pr\u00e9sident socialiste dans le s', Fran\u00e7ois Hollande, ce changement, on l'attend toujours, c'est-\u00e0-dire que pour l'instant la seule centrale qu'on devait faire mais qui est la plus ancienne, celle de Fessenheim, ben ma foi, on n'arr\u00eate pas de reculer, on pense que peut-\u00eatre fin 2016, mais enfin, tout \u00e7a a l'air quand m\u00eame bien compliqu\u00e9, et puis on est d\u00e9j\u00e0 en train de nous dire que les autres centrales vont avoir une dur\u00e9e de vie prolong\u00e9e, donc il y a pas de pour l'instant, on voit un infl\u00e9chissement tr\u00e8s c'est tr\u00e8s lent, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:13) [93%] :\r\nPas un peu paradoxal parce que on se dit que pour des choix aussi lourd que \u00e7a la place de l'opinion est quand m\u00eame importante, on peut pas Evora avancer \u00e9ternellement dans une opinion sceptique ou au contraire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:27) [100%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:28) [90%] :\r\nVous savez, une des le\u00e7ons absolument terrible de Fukushima pour la France, c'est que si jamais ce que je ne souhaite pas \u00e9videmment, mais si jamais nous avions un accident nucl\u00e9aire en France, une catastrophe avec fusion donc alors voil\u00e0, suite \u00e0 un probl\u00e8me de refroidissement, comme \u00e0 Fukushima, bon, un truc de ce genre -l\u00e0, en gros, une catastrophe qui ferait que le nucl\u00e9aire deviendrait inacceptable dans l'opinion publique. \r\nCe qui a \u00e9t\u00e9 le cas au Japon, \u00e9videmment, \u00e0 la suite de la catastrophe, mais si nous avions \u00e7a en France, mais on serait dans une situation mais absolument terrifiante cirque on on est devenu tellement d\u00e9pendant du nucl\u00e9aire qu'est -ce qu'on ferait si d'un seul coup, un accident nous obligeait devant l'indignation de l'opinion publique \u00e0 fermer nos centrales mais quel qu'est -ce qu'on ferait, voyez, c'est-\u00e0-dire que Fukushima \u00e7a r\u00e9v\u00e8le aussi que, effectivement, le syst\u00e8me nucl\u00e9aire il existe que gr\u00e2ce \u00e0 un consensus politique des citoyens et le jour o\u00f9 ce consensus n'est plus l\u00e0, c'est en gros le jour o\u00f9, comme dit un des intervenants du film, le jour o\u00f9 la perception du risque devient sup\u00e9rieur \u00e0 la perception des b\u00e9n\u00e9fices attendus \u00e0 ce jour l\u00e0, on fait quoi en France, presque 80 pourcent de de notre \u00e9lectricit\u00e9 vient du nucl\u00e9aire, on serait dans une situation grotesque donc subi il y a pour moi, c'est, c'est une \u00e9vidence absolue que la France doit se diversifier le plus vite possible et et se mettre \u00e0 r\u00e9orienter sa grosse force de frappe bureaucratique aux scientifiques nos nos formidable Grand Corps savant doivent se r\u00e9orienter, je pense que tr\u00e8s tr\u00e8s vite vers le d\u00e9veloppement de nouvelles sources d'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:23) [91%] :\r\nOn va conclure cet entretien Fr\u00e9d\u00e9ric bien menti en ouvrant, si vous le permettez, une nouvelle fois, comme nous l'avons fait au tout d\u00e9but, une fen\u00eatre sur l'\u00e9tranger, car apr\u00e8s tout ceci n'est pas sans relation tout de m\u00eame avec le fait que l'Europe n'est pas de politique \u00e9nerg\u00e9tique commune, c'est-\u00e0-dire que chacun bidouille, de son c\u00f4t\u00e9, et du reste, c'est la raison d'\u00eatre, m\u00eame de votre film, puisque vous \u00eates enti\u00e8rement ax\u00e9e sur le mod\u00e8le fran\u00e7ais, il est \u00e9vident qu'il existe un mod\u00e8le europ\u00e9en et en tout cas fallu changer le titre du film, au minimum, est-ce que il peut y avoir une perspective quelconque que les voisins, dites, dites donc, votre truc, c'est rigolo, mais vous pourriez pas changer un petit peu est -ce que on peut imaginer quelque chose qui viennent de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:08) [88%] :\r\nAlors \u00e7a, malheureusement, malheureusement je connais pas assez le enfin j'je suis pas assez pointues sur le fonctionnement des institutions europ\u00e9ennes pour savoir qui allait aussi \u00e0 l'avenir, il pourrait, il pourrait d\u00e9finir un un cahier des charges \u00e9nerg\u00e9tiques plus diversifi\u00e9e, je, je suis pas certain qu'on a les outils pour \u00e7a, ce qui est s\u00fbr, c'est que le film fait quand m\u00eame \u00e0 plusieurs reprises une comparaison entre la France et et l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:36) [81%] :\r\nCe qui faisait surprenant parce que quand m\u00eame l'Allemagne, c'est incroyable, on tombe du placard, du jour au lendemain, on a une chanceli\u00e8re qui dit allez Stop marche arri\u00e8re et on ce qui est ce qui faisait assez un an invraisemblable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:48) [87%] :\r\nBen c'est d'autant plus invraisemblable, si on se rappelle que, \u00e0 Angela Merkel est elle- m\u00eame une physicienne nucl\u00e9aire qu'elle conna\u00eet extr\u00eamement bien le sujet et qu'elle a \u00e9t\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps, tr\u00e8s ouvertement pro- nucl\u00e9aires et d'ailleurs, enfin je je montre dans le film, cette phrase absolument d\u00e9cisive qu'il prononce devant le de Stackwaddy que Fukushima. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:09) [74%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:10) [92%] :\r\nAh compl\u00e8tement retourn\u00e9 son opinion sur le nucl\u00e9aire et du coup on s'aper\u00e7oit, comme l'explique un des \u00e9conomistes dans le film que \u00e0 partir du moment o\u00f9 la d\u00e9cision politique est prise de mani\u00e8re extr\u00eamement claire on dit en gros : allez hop en 2022, c'est fini, il y a plus un seul r\u00e9acteur qui tourne mal \u00e0 partir de ce moment l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0 si une visibilit\u00e9 politique tr\u00e8s, tr\u00e8s clairs, tr\u00e8s nets sur le sujet, mais les financiers qui soutiennent les programmes nucl\u00e9aires, ils vont se r\u00e9orienter vers les les \u00e9nergies de substitution et donc \u00e7a se met en place de mani\u00e8re assez naturel, certes il y a pas de fatalit\u00e9 quoi et du coup on arrive, on arrive \u00e0 ce paradoxe : voil\u00e0 finalement d'une Allemagne qui est beaucoup plus performante que nous dans le domaine \u00e9nerg\u00e9tique et qui a fait des des choix qui, \u00e0 mon avis sont beaucoup plus ouverts pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:52:10) [74%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi, comme beaucoup de l'accueil du carburant Khartoum, tandis qu'en monter des liquidit\u00e9s, point com conformit\u00e9 de l'entente voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:34) [90%] :\r\nJe vous donne donc rendez- vous avec Fr\u00e9d\u00e9ric bien menti ce dimanche sur RTS 2 pour son son documentaire nucl\u00e9aire l'exception fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:52:44) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:49) [93%] :\r\nMerci \u00e0 David Delors qui a r\u00e9alis\u00e9 l'ensemble de cette semaine consacr\u00e9e au nucl\u00e9aire, vous retrouverez Jean Leclerc lundi, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Biamonti, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "documentariste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BCEAD090-F22F-423A-B5DF-77B8BEAEE71F", "internalArchiveId": "BCEAD090-F22F-423A-B5DF-77B8BEAEE71F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Bruno Gaccio, humoriste, \u00e0 l'occasion de la publication de son \"Petit manuel de survie \u00e0 l'intention d'un socialiste dans un d\u00eener avec des gens de gauche\"", "publicationDate": "2013-12-13T00:00:00Z", "durationSec": 3217, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["politique", "vie politique", "humour"], "thematicPersons": ["Gaccio, Bruno"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:52:18Z", "speechToTexts": ["19.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [90%] :\r\nEntre nous soit dit, M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:17) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue d'entre nous soit dit, de quoi parlez -vous dans les d\u00eeners entre amis, de la meilleure recette de blanquette de veau du dernier match de votre \u00e9quipe pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de vos enfants, le cin\u00e9ma, de litt\u00e9rature ou privil\u00e9giez -vous les sujets qui f\u00e2chent, religion ou pire encore politique quand vous entamez la conversation sur ce plan, encore faut -il savoir chez qui vous avez mis les pieds, vos h\u00f4tes sont -ils de droite ou de gauche, comment s'y retrouver, si la ma\u00eetresse de maison se dit socialiste, pouvez -vous croire les yeux ferm\u00e9s quel approuvera \u00e9nergiquement pr\u00e9sid\u00e9 de gauchistes, comment s'en sortir alors que les fronti\u00e8res politiques sont de moins en moins clair : la 1\u00e8re solution est de ne parler que de sujets sans cons\u00e9quence que je mentionnais \u00e0 l'instant o\u00f9 alors si vous insistez pour parler politique, munissez -vous d'un petit livre bien pratique qui vient de sortir le titre petit Manuel de survie \u00e0 l'intention d'un socialiste dans un d\u00eener avec des gens de gauche, paru aux \u00e9ditions Les Liens qui lib\u00e8rent bonjour Bruno Gassio bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [80%] :\r\nAlors c'est vous qui signez cet ouvrage oui oui je je crois enfin je vais v\u00e9rifier mais oui en tout cas, je l'ai devant moi savoir les rangs William alors que les sujets masquant \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:22) [94%] :\r\nC'est vous qui appelez \u00e7a comme \u00e7a, dans votre livre ses sujets finalement qui qui \u00e9vite de devoir parler. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:27) [89%] :\r\nOui, mais il faut aller tr\u00e8s loin, oui, ce qu'il faut aller tr\u00e8s loin, si on arrive dans le je conclus en disant m\u00eame je crois, si on a un h\u00e9t\u00e9rosexuelle convaincu et militant depuis 50 ans et qu'on arrive avec un jeune homme de 18 ans qui s'appelle Kevin et dont on dit voil\u00e0 c'est mon nouveau fianc\u00e9, effectivement, on va parler de \u00e7a, pas de politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [81%] :\r\nOui, les gens voient que \u00e7a peut mener encore \u00e0 parler du mariage gay, voil\u00e0, ce serait bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:48) [86%] :\r\nC'est un truc qu'il a fait bien Hollande finalement Antoine Mariage gay : c'est pas comme le reste parce que, pour le reste, et l\u00e0, on est foutu quoi dans les plaines finalement effectif mais beaucoup de chemin, je sais pas si vous avez remarqu\u00e9, \u00e7a oui, remarquez \u00e7a que beaucoup de chemin en ce moment m\u00eame et dans dans votre pr\u00e9sentation vous dites quelque chose qui est juste que les lignes sont tellement brouill\u00e9s, qu'on ne sait plus, chez qui on est, moi je dis chiche d\u00e9jeunant r\u00e9guli\u00e8rement avec mes potes qui sont alors il y a des il y a quelques employ\u00e9 il y a beaucoup de il y a beaucoup d'artistes, des chefs d'entreprise et tous ces gens. \r\nOn une id\u00e9ologie et attendent tous une chose en fait, c'est des r\u00e8gles claires et non, ils ont appr\u00e9ci\u00e9 aujourd'hui, il n'y a plus de r\u00e8gles claires et ne pas avoir de r\u00e8gles claires, c'\u00e9tait l'objectif et c'est toujours l'objectif des ultra- lib\u00e9raux qui disent : pas de r\u00e8gles, pas de r\u00e9gulation, le march\u00e9 se r\u00e9gule tout seul, \u00e7a s'est fait tout seul et vous allez voir en pluie \u00e7a va retomber sur les gens, bon \u00e7a fait 30 ans qu'on fait \u00e7a, et on constate qu'en France il y a 10 millions de gens qui vivent sous le seuil de pauvret\u00e9, \u00e7a veut dire moins de 900 euros par mois, donc \u00e7a fonctionne pas pour tout le monde, histoire de r\u00e9gulation, de mani\u00e8re pas du tout, \u00e7a fonctionne, alors \u00e9videmment \u00e7a cr\u00e9e des fortunes pour un tout petit nombre mais le capitalisme mais \u00e7a de bien alors je sais bien que l\u00e0, tous mes amis du Front de gauche on de taper dessus le capitalisme am\u00e9ricain devient Bruno, s'il y avait des trucs qui \u00e9tait bien, notamment dans un capitalisme r\u00e9gul\u00e9, comme \u00e7a s'est pass\u00e9 pendant 50 ans, c'est qu'ils cr\u00e9ent, bon an mal an, de la richesse pour un grand nombre d'un 1000000000 de, de, de personnes sur la plan\u00e8te sont sortis de la mis\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 du commerce gr\u00e2ce \u00e0 leur int\u00e9gration dans des organisations qui font qu'ils peuvent commercer avec des pays plus d\u00e9velopp\u00e9s que et qu'ils se d\u00e9veloppent eux- m\u00eames, avec plein d'al\u00e9as, plein de d'un coup, mais \u00e7a avait l'air de fonctionner, il y avait des r\u00e8gles et quand quelqu'un gagner beaucoup d'argent et payer ses imp\u00f4ts compte d'une soci\u00e9t\u00e9 gagner beaucoup d'argent, elle payer beaucoup d'imp\u00f4ts et elle augmenter ses os\u00e9 s'employer parce que les gens avaient la conscience que il fallait un code du travail et dans ce code du travail, un salaire d\u00e9cent pour vivre aujourd'hui tout ce qu'on a saut\u00e9 toutes ces digues ont saut\u00e9, mais ce qui \u00e7a qui \u00e9tait cens\u00e9ment et des gens, entre guillemets, de gauche, donc des r\u00e9gulateurs, mais de Gaulle \u00e9tait beaucoup plus r\u00e9gulateur que les socialistes aujourd'hui, \u00e7a n'a plus rien \u00e0 voir. \r\nTous ces gens -l\u00e0, toutes ces dit ayant saut\u00e9 les les socialistes ayant accept\u00e9 l'\u00e9conomie de march\u00e9 et la d\u00e9r\u00e9gulation compl\u00e8te ben maintenant dans un d\u00eener, on est perdu dans les lignes, on a des chefs d'entreprise qui disent mais moi je veux des r\u00e8gles bon et normalement tu voudrais tu devrais cette libyen et voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 qui devrait dire le contraire, oui, non, mais non, il faut des r\u00e8gles moi la la fiscalit\u00e9 change toutes les 3 semaines en France, on je fais, je, je, je fais quoi pour investir comment je m'y prends et il a pas tort et si on lui dit comme \u00e7a se passe aux \u00c9tats-Unis sur les dividendes, par exemple les b\u00e9n\u00e9fices non r\u00e9investis h\u00e9 ben tu vas payer 40 pourcent d'imp\u00f4ts aux \u00c9tats-Unis, c'est 40 il va dire c'est beaucoup, o\u00f9 il va gueuler mais il va se dire ok c'est \u00e7a moi r\u00e8gle voil\u00e0 un peu en Europe et dans 2 mois, voil\u00e0, mais en Europe il y a pas de r\u00e8gles, il y a 12 pourcent en en Irlande 25 pourcent en en Allemagne 37 ici 12 l\u00e0- bas et donc les gens, ils font du cross- country fiscale Passe-Partout oui tout le monde court partout, et donc il faut \u00e9tablir une r\u00e8gle europ\u00e9enne une bonne fois pour toutes, sauf que les lib\u00e9raux ne veulent pas et aujourd'hui on s'aper\u00e7oit que ceux qui ne veulent pas y sont les plus lib\u00e9raux, c'est les socialistes en France des gens donc \u00e7a cr\u00e9e un probl\u00e8me et \u00e7a fait un livre du groupe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:17) [85%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a vous donne l'occasion, Bruno Gassio qu'on conna\u00eet par ailleurs \u00e0 parce que vous \u00eates ce qu'on qu'on avait, comme on dit toujours, le papa des guignols. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:23) [72%] :\r\nLe parfum des collabos degr\u00e9s vous faites, c'est le selon Alain de Greef qui a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:28) [87%] :\r\nCr\u00e9er les Guignols en tout cas vous avez beaucoup \u00e9crit pendant mois pendant des ann\u00e9es des ann\u00e9es vous \u00eates par ailleurs chroniqueur journaliste, \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:35) [80%] :\r\n\u00e9crit d'autres livres, alors l\u00e0 ce petit Manuel de survie, il a \u00e0 la fois dr\u00f4le et en m\u00eame temps, profond et aussi des, des, des id\u00e9es tr\u00e8s valable, mais en m\u00eame temps c'est vrai que les chapitres ils on \u00e9t\u00e9 marrant comme fait peur ou dit que tu connais un grec, \u00e7a c'est mon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:47) [83%] :\r\nBen oui, parce que si l'Alg\u00e9rie a toujours plus malheureux que nous voil\u00e0 c'est \u00e7a, oui ce n'ai lu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:52) [89%] :\r\nSocialiste font beaucoup \u00e7a oui, en vrai, qui se disent : mais regardez -nous votre syst\u00e8me a tenu le coup, Nicolas Sarkozy disait \u00e7a en 2008 : notre syst\u00e8me a tenu le coup de gr\u00e2ce \u00e0 nos banques. \r\nSi, mais non c'est pas gr\u00e2ce \u00e0 nos banques c'est nos banques qui ont cr\u00e9\u00e9 un probl\u00e8me, on a 4 banques syst\u00e9miques en France qui sont plombant si elle s'\u00e9croule et pour que \u00e7a tienne, il a fallu mettre en face que l'\u00c9tat dise on mettra 360 milliards d'euros sur la table, si il y a un probl\u00e8me, les banques ont donc ponctionn\u00e9 je crois 120 maisons rendues tr\u00e8s vite, on a m\u00eame gagn\u00e9 un petit peu d'argent mais il a fallu mettre tout \u00e7a en face, sinon \u00e7a s'\u00e9crouler donc elles sont trop grosses pour s'\u00e9crouler non, ils sont juste trop grosse folie coup\u00e9 en 2 maintenant faut arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:34) [76%] :\r\nLes conseils de Bruno Gassio ben, on va dire un petit mot du livre pour vous donner une id\u00e9e, vous auditeurs les chapitre si Sarkozy d\u00eener. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:42) [83%] :\r\nAh oui, oui, oui, \u00e7a c'est un \u00e7a marche de moins en moins soit par. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:45) [88%] :\r\nOn peut quand m\u00eame essayer, oui, une chose que nous n'avons pas encore \u00e9voqu\u00e9 et qui est tr\u00e8s importante, c'est l'heure d'arriv\u00e9e \u00e0 un d\u00eener, on ne prend jamais assez en compte l'importance du timing, il d\u00e9finit souvent l'ambiance d'une soir\u00e9e trop t\u00f4t, tu vas te retrouver dans la cuisine avec le ma\u00eetre ou la ma\u00eetresse de maison, le plat amoureusement pr\u00e9par\u00e9 pour les amis n'est pas encore tout \u00e0 fait au point tu dira je peux TD compte r\u00e9pondra non ouvre le vin et sert un etc, on a tous v\u00e9cu ce genre de moment, c'est surtout la dans cette cuisine que tu devrais \u00e9couter les reproches en confidence, un verre de vin blanc \u00e0 la main et ne va pas t'imaginer qu'un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate au-dessus du rago\u00fbt de p\u00e9tanque sera moins violent qu'affronter la meute ce c\u00f4t\u00e9, les yeux dans les yeux avec un ou une amie sinc\u00e8rement choqu\u00e9s par Hollande, pour qui il ou elle a vot\u00e9 et qui nourrit chaque jour un sentiment de trahison, \u00e7a peut \u00eatre traumatisant, s'il te reste un fond de compassion cette intimit\u00e9 est emp\u00eachera par exemple de de r\u00e9fugi\u00e9s dans le sujet, masquant ou la blague l'invective dandy, ou le raisonnement absurde ces moments de simplicit\u00e9 loyal de sinc\u00e9rit\u00e9 et de confiance sont extr\u00eamement p\u00e9nibles, \u00e9viter la rive pas en retard non plus : d'abord, ce serait goujat et ensuite une ma\u00eetriseraient pas les sujets de conversation, tout le monde serait d\u00e9j\u00e0 en train de parler de la situation \u00e9gr\u00e8nera les griefs, les grandes entreprises qui d\u00e9bauchent les paradis fiscaux contre lesquels on ne fait rien \u00e0 Florange, la ni la retraite \u00e0 60 ans 1500 ch\u00f4meurs par jour, p\u00f4le emploi qui efface les demandeurs d'emploi Valls qui fait du Sarkozy, etc, tous les regards se tourneraient vers toi ah bah tiens, lui, les socialistes, qui va nous expliquer ce que Hollande alors l\u00e0 dans la t\u00eate lui hein donc arrive en m\u00eame temps que tout le monde, c'est plus prudent et fait tout ce que tu peux pour \u00e9viter les sujets trop pr\u00e9cis et casse- gueule va vers le sujet par excellence tranquille Hollande lui- m\u00eame moi pr\u00e9sident normal \u00e7a c'est bon, c'est l\u00e0 qu'on voit votre humour, et en m\u00eame temps des conseils qui sont peut-\u00eatre valables qu'on peut m\u00eame essayer de mettre en pratique quand on va d\u00eener chez des gens de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:34) [90%] :\r\nOui, oui, quand je dis \u00e7a rendra d'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:36) [98%] :\r\nCette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:37) [76%] :\r\nJ'ai peut-\u00eatre en faire un autre d'ailleurs, comment font confond les UMP compte ils vont bouffer chez les ultra- lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:41) [80%] :\r\nD'ben oui, c'est la suite logique, oui, \u00e7a serait bien s\u00fbr, vous avez une fille. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:46) [79%] :\r\nSi Bruno Gaccio qui chante tr\u00e8s bien, bonjour, oui, et je vous propose qu'on l'\u00e9coute, \u00e0 1800 m\u00e8tres tarder avec plaisir, elle s'appelle Charlotte Gaccio \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:56) [78%] :\r\nC'est pas, c'est pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:03) [72%] :\r\nJe ne sais pas commencer \u00e0 arrivera, \u00e7a ne pas si fort que \u00e7a peut-\u00eatre dans un grand chef Guillaume : 2 hommes arr\u00eat\u00e9s l'\u00e9dition ne plus jamais mesur\u00e9 veiller jusqu'\u00e0 avancer vers la lumi\u00e8re pour toujours sur un autre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:26) [65%] :\r\nDire quelque chose, un dirigeant, c'est-\u00e0-dire quelque chose demain, pourquoi, j'ai m\u00eame les bars c'est oui oui tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:44) [72%] :\r\nBon ben oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:49) [65%] :\r\nJe voudrais un virage ancien Foucault je voudrais que \u00e7a ait du sens, \u00e7a vous travaille, que \u00e7a vous touche, je mourrai que si nous avons bateaux- mouches venir par une France suspendu vos images et lui \u00e0 la fois le vaccin quelque chose de bien mais a rendez baisse. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:12) [75%] :\r\nIl y a quelque chose d'un dirigeant, ce qui a \u00e9t\u00e9 Maroc pourquoi j'ai m\u00eame mais par les ennemis et o\u00f9 mes enfants. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:35) [76%] :\r\nEt c'est, c'est c'est un gros mot si je mourrai en disant merde parce que \u00e7a me semblerait puisque dans le monde termine ce journal avec qui je serai personne je suis malheureux et Soci\u00e9t\u00e9 des inconnus, j'aimerais qu'il soit oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:52) [82%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:54) [69%] :\r\nLes arrondis et \u00e9chapp\u00e8rent dirigeants c'est quelque chose demain. \r\nMais on a pas mon dernier mot. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:18) [69%] :\r\nC'est du vent. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:20) [79%] :\r\nIl peut arriver quand il veut, je n'ai pas peur de j'ai seulement peur que cette note, c'est eux qu'qui disent en 1er, voil\u00e0 pourquoi je te dis, j'\u00e9tais m\u00eame un 1000000 de fois par semaine, je refuse que mon dernier pour soi, je descends. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:41) [84%] :\r\nIl y a plus rien \u00e0 l'ouvrir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:01) [66%] :\r\nEt les choses quoi et c'est ce qui a l\u00e2ch\u00e9 demain. \r\nOui, oui, mais enfin du monde animal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:19) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:21) [71%] :\r\nLe 1er duo p\u00e8re fille oui, j'esp\u00e8re, entre nous soit ni\u00e7ois 1\u00e8re vous avez les yeux un peu 1000 Bruno Gassio n\u00e9cessitant filles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:31) [70%] :\r\nC'est touchant, oui, oui, elle- m\u00eame, elle a une voix \u00e9mouvante, elle a une fa\u00e7on de chanter \u00e9mouvante aller. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:37) [68%] :\r\nVoil\u00e0, Charlotte, retenez ce nom : elle est chanteuse et com\u00e9dienne d'ailleurs aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:42) [74%] :\r\nOui, elle tourne autrui pour TF1 en ce moment, simplement pleurer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:44) [62%] :\r\nOui, parce que la paix, donc, y a rien vraiment p\u00e9daler g\u00e9nial g\u00e9niale de est incroyable dans la moyenne, vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:52) [86%] :\r\nPlusieurs activit\u00e9s Bruno Gassio sur les \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure et on va les \u00e9grain\u00e9 pendant cette \u00e9mission jusqu'\u00e0 15 heures et alors \u00e0 travers des archives comme toujours d'accord, on \u00e9coute la 1\u00e8re, vous \u00eates en train de tricher, vous regardez sur 20. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:04) [68%] :\r\nLogiciel de voix, en tout cas, oui, mais vous arrivez pas \u00e0 l'envers, qu'on y va, imprimeur \u00e9coutez oui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:10) [79%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:15) [86%] :\r\nEn France, et plus sp\u00e9cialement \u00e0 Paris le le journaliste est redevenu depuis la Lib\u00e9ration na\u00eetre marginal, tant\u00f4t tant\u00f4t hors la loi, voil\u00e0, mais quand on a besoin de lui, quand on n'a pas besoin de lui, on ferme les portes, il y a quand m\u00eame une esp\u00e8ce d'\u00e9quivoque d\u00e9sagr\u00e9able \u00e0 la longue, alors dans la mesure o\u00f9 vous pouvez inverser un peu le rapport de force jouer les puissances invitantes et, de temps en temps mettre en difficult\u00e9 les les grands de ce monde, bon c'est un petit rachat alors \u00e7a c'est une satisfaction, je pense d'ailleurs qu'elle soit extr\u00eamement noble, hein, mais enfin elle existe et puisqu'on est l\u00e0 pour tout dire, h\u00e9 bien il faut la mentionner, ensuite il y a une satisfaction purement intellectuelle la l'interviewer, tant\u00f4t une partie de ping-pong, tant\u00f4t le l'entr\u00e9e de cirque telle que les clowns la connaissent bien, c'est-\u00e0-dire avec un clown blanc qui qui sert la soupe, et puis avec un un un clown qui lui mange l'assaut. \r\nAlors, oui, bon, ben, il arrive de temps en temps qu'on fasse manger de force \u00e0 l'autre clown la soupe qu'on a mitonn\u00e9 et dans le par le go\u00fbt est parfois assez d\u00e9sagr\u00e9able, mais, mais c'est un jeu intellectuel amusant et puis le fait d'avoir en face de soi quelqu'un qui est venu pour ne rien dire, \u00e7a arrive ou pour dire des choses que vous ne voulez pas qu'il dise \u00e7a arrive aussi encore plus souvent et de le forcer intellectuellement qu'\u00e0 Dieu merci il y a pas de moyens de coercition physique \u00e0 aller dans la direction que vous souhaitez l'amener peu \u00e0 peu sans qu'ils s'en doute, l\u00e0 o\u00f9 vous voulez qu'il aille, c'est un jeu intellectuel qui vous procure certaines satisfactions et puis alors il y a la satisfaction la la plus noble, c'est le fait d'obtenir avec des moyens assez simple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:16) [75%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:17) [86%] :\r\nPetite le\u00e7on de journalisme avec Philippe Bouvard visant d'ailleurs ce sa voix est jeune oui oui oui 1973 73 ans, d'ici \u00e0 Paris, puisque nous sommes tous les 2, Bruno Gassio dans notre Studio \u00e0 Paris parisien Metz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:32) [74%] :\r\nHein Philippe Bouvard, vous avez connu \u00e0 vos d\u00e9buts, on dit \u00e7a comme \u00e7a, depuis de tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e8s, je sais pas si en reste quand m\u00eame, c'est lui qui va \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:41) [83%] :\r\nConnu \u00e7a devait en 82 et 1982 alors on va quel point je suis \u00e2g\u00e9e, oui, oui, c'\u00e9tait, c'est une personne qui n'aimait pas beaucoup pouvoir en fait au-del\u00e0 de vouloir c'est pas je faisais pas partie de ses de ses chouchous et mais il a, il a fait quelque chose, Bouvard qui qui a permis \u00e0 toute une g\u00e9n\u00e9ration de s'exprimer, les inconnus, les filles Mich\u00e8le Bernier, Mimie Mathy, Isabelle de Botton et tout, et il s'appelait aussi Sma\u00efn et tout \u00e7a, il y a plein de gens d'arriver sur sur ce m\u00e9tier parce qu'on \u00e9tait tous au caf\u00e9- th\u00e9\u00e2tre, que lui a ouvert les portes de la t\u00e9l\u00e9 en disant bon. \r\nJe crois que les vieux l\u00e0 que j'ai oui \u00e7a suffit, on ne peut donc pour les fen\u00eatre et nous on s'est pr\u00e9cipit\u00e9, je faisais partie des 17 de base, de pouvoir, c'est \u00e9crit le c'est vernissage, la maman des charlatans, tandis qu'on a voil\u00e0, c'est la cons\u00e9quence de je pense que c'est pour \u00e7a qu'il ne peut beaucoup d'ailleurs ce qu'on a \u00e9t\u00e9 ensemble, il y avait il adorait Mimi et comprenait pas parce que le foot avec un mec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:39) [71%] :\r\nComme moi, pourquoi n'est pas avec un type comme le mois oui c'est ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:43) [86%] :\r\nDonc il y avait un peu de \u00e7a et mais il avait quelque chose de tr\u00e8s confortables Bouvard, c'est qu'il ne donnait jamais d'explication en pr\u00e9senter des sketches, on faisait ce qu'on voulait sur n'importe quel sujet, la religion d'imp\u00f4t, il y avait aucun tabou et il disait juste : oui ou non. \r\nP\u00e9kin illico jamais non r\u00e9sum\u00e9 quand m\u00eame non, bon, il y a ceux qui essayaient de ensuite essayer de non, mais je pourrais changer les canards ah ben il y a, et puis vous avez vu les voir apr\u00e8s, \u00e0 lui, je veux pas le voir, donc on arrivait, on faisait ce qu'on voulait et il disait oui ou non, quand il disait oui on enregistre et l\u00e0 ce de ce qu'on vous allez -y investir vous enregistrez et quand il disait : non, il fallait repartir, il fallait mais c'\u00e9tait assez ouvert, donc de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, \u00e7a allait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:27) [89%] :\r\nVous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, Bruno Gassio, vous avez \u00e9t\u00e9 aussi typographe savez commencer comme \u00e7a, en fait, apprenti typographe 15 ans et demi oui \u00e0 ce moment -l\u00e0, quand vous aviez 15 ans et demi du c\u00f4t\u00e9 de Saint-\u00c9tienne qu'est -ce que vous saviez de de la profession, vous faites aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire humoriste chroniqueur journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:43) [86%] :\r\nAh, je sais mais je suis, je suis beaucoup moins maintenant je fais au sein de Canal Plus, je travaille dans une, j'ai une unit\u00e9 de fiction qui s'appelle la Fabrique et qui se charge, qui s'est charg\u00e9 de faire faire leurs premi\u00e8res fictions \u00e0 des gens et donc j'ai fait 23 films depuis fin j'ai produit j'ai aid\u00e9 \u00e0 faire fabriquer 23 films depuis 6 7 ans maintenant et et tous ces gens -l\u00e0, je suis all\u00e9 voir un film que je vous encourage \u00e0 aller voir quand il se rendait en Suisse, il faut y arriver d'ailleurs qui s'appelle saison presque avec Laurent Lafitte et qui est fait par quelqu'un qui a d\u00e9but\u00e9 dans mon unit\u00e9 de fiction et c'est un film \u00e7a c'est extraordinairement dr\u00f4le et donc typographe, ce que je savais \u00e0 l'\u00e9poque de ce que je faisais, aujourd'hui, c'est que l'on avait la parole et que j'ai d\u00e9couvert l'\u00e9criture, ce que j'\u00e9tais assez r\u00e9fractaire au service \u00e9colier j'ai j'aimais pas \u00e7a et j'ai d\u00e9couvert l'\u00e9criture et la lecture en imprimant des livres oui et donc du coup je me suis mis \u00e0 lire, \u00e0 lire, \u00e0 lire tout ce qui me tombait sous la main dans le d\u00e9sordre de Bakounine Cesbron, \u00e7a passait par Flaubert, d\u00e8s janvier, je me disais que je comprends pas, je vous expliquer Henri j'ai eu la chance de rencontrer des gens qui allaient aux Beaux-Arts de Saint-\u00c9tienne qui \u00e9tait cultiv\u00e9e et qui me trouvais sympa et qui m'explique a plein de trucs et j'ai rencontr\u00e9 des professeurs, j'ai rencontr\u00e9 des gens qui m'ont aid\u00e9 \u00e0 faire une culture parall\u00e8lement au syst\u00e8me scolaire avancer parall\u00e8lement \u00e0 tout \u00e7a et je savais juste une chose de ce m\u00e9tier que je fais aujourd'hui, c'est que, on pouvait s'y ont trouv\u00e9 le moyen, en tout cas en retrait, l'\u00e9criture, le th\u00e9\u00e2tre, la t\u00e9l\u00e9vision, peu importe, s'est exprim\u00e9, dire des choses et aujourd'hui j'arrive avec la cr\u00e9ation de nouvelle donne avec ce livre j'arrive. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:30) [79%] :\r\nUn moment, un nouveau parti politique, voil\u00e0, j'arrive \u00e0 bien basculer oui 5 fois en France, on en cr\u00e9e un nouveau un 3\u00e8me d\u00e9j\u00e0 Alain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:38) [88%] :\r\nOui, c'est ce qu'on nous dit -on, sont est pass\u00e9 et c'est une fa\u00e7on de dire j'ai pris la parole pendant 16 ans Guignols j'ai eu l'acc\u00e8s \u00e0 la parole, j'ai essay\u00e9 de ne pas \u00eatre populiste essayer de pas \u00eatre trop trop b\u00eate responsable il y a des gens qui \u00e9coutent, aux Guignols et 3 millions et demi de personnes qui \u00e9coutait tous les soirs, qui \u00e9coute toujours d'ailleurs, c'est une \u00e9mission qui marche toujours tr\u00e8s bien, ils \u00e9coutent, donc on va pas leur dire n'importe quoi, on va essayer d'\u00eatre responsable, on sait pas, c'est votre et quelquefois, on a \u00e9t\u00e9 mauvais parfois, mais on a \u00e9t\u00e9 bons souvent quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:12) [85%] :\r\nVous avez toujours parl\u00e9 de politique, c'est \u00e7a, oui, non, Bruno Gassio, c'est \u00e0 travers les Guignols oui \u00e0 travers l'humour chez Bouvard \u00e0 travers des sketches que vous avez aussi \u00e9crit pour d'autres, la politique, elle \u00e9tait toujours l\u00e0 vous arrivez finalement \u00e0 \u00eatre beaucoup plus Direct en cr\u00e9ant un nouveau pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:25) [88%] :\r\nVoil\u00e0, on a fait du miel, en fait, \u00e0 commencer par les collecter le pollen partout sur une culture, et puis plus on arrive et puis maintenant, on a du miel et puis on essaye de faire bouger un petit peu les choses, voil\u00e0, il y a des choses qui vont pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:38) [73%] :\r\nS\u00e9verine, la drogue, j'ai eu 5 oui oui oui oui oui oui oui est parti dans le concert du fromage, \u00e7a ressemble \u00e0 un roman que vous avez une de typographies. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:47) [88%] :\r\nMais c'\u00e9tait aussi aussi simple que \u00e7a, c'\u00e9tait la drogue parce que voil\u00e0, on est dans les ann\u00e9es 60 15 16 E et que quelqu'un qui arrive et qui qui vend du shit et comme je tra\u00eene avec lui un moment je vends du shit avec lui et puis \u00e0 un moment, on voit bien que \u00e7a dure quelques, quelques semaines, quelques mois, et puis on voit bien \u00e0 un moment que il y a d'autres gens qui tourne autour, avec de l'h\u00e9ro\u00efnes avec des choses comme \u00e7a, on dit vouloir et puis voil\u00e0, c'est une chose que j'ai expliqu\u00e9 \u00e0 ma fille avait 2 gar\u00e7ons aussi ne d\u00e9pendez jamais, pas de d\u00e9pendance, ni \u00e0 l'argent, ni psychologiquement, a quelqu'le cas ni \u00e0 une drogue, il n'y a rien ne d\u00e9pendait pas et l\u00e0, j'avais le sentiment, j'avais 16 ans et demi 17 ans de de d\u00e9pendre voil\u00e0 je d\u00e9pendait des imb\u00e9ciles qui me vendez en gros pour moi au d\u00e9tail, c'\u00e9tait eux qui gagne, c'est pas moi, et j'ai j'ai d\u00e9test\u00e9 \u00e7a je me drogue pas, je fume pas je, je, voil\u00e0, je d\u00e9teste \u00e7a, je d\u00e9teste d\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:41) [77%] :\r\nVoil\u00e0 le message de Bruno Gassio si si le message nouvelles donne je sais pas, non mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:47) [78%] :\r\nEh oui, ne d\u00e9fend pas pas faut pas d\u00e9pendant intellectuellement fait d\u00e9pendre le moins possible, on d\u00e9pend d\u00e9j\u00e0 de quel monde oui tellement de fil \u00e0 la patte des Jeux ne serait -ce que de se chauffer, on est oblig\u00e9, oui, oui, bien s\u00fbr, on fait mais c'est vrai, froid, ah oui, il faut s'habiller, donc il faut payer l'EDF pour payer tout tout d\u00e9monter des m\u00e9canismes qui nous am\u00e8ne le chauffage mais il faut gagner de l'argent faut travailler c'est d\u00e9j\u00e0 des fil \u00e0 la patte non non pas nous en mettre d'eau trouble et en faisant le moins possible, c'est \u00e7a, pour nous commen\u00e7ons, faisons moins possible non ayant le moins de fil \u00e0 la magouille possibles, le moins possible, moins non, non, nous en faisons -en maximale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:19) [85%] :\r\nOui, vous avez, vous allez nous faire d\u00e9couvrir une musique ces Nougaro qui chante ah oui \u00e7a fait mal, alors c'est \u00e0 l'original, c'est une reprise francis\u00e9 parce que l'original est en anglais avec cette balade un une date et Ingrid excusez mon accent parce que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:35) [81%] :\r\nMais bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:36) [74%] :\r\nFait partie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:44) [94%] :\r\nEntre nous soit dit, 14 heures 15 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:48) [74%] :\r\nJe mais c'est tout de temps de ma femme fatale. \r\nElle n'est pas ce qu'on voudrait \u00e9tendre la fa\u00e7on qui. \r\nEst ce qui a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 fait, point un fait rare : voil\u00e0 il est mais. \r\nMais je suis mort et \u00e7a fait. \r\nJe viens mettant en dans le vrai monde Madrigal \u00e0 monter, ce qui permettrait d'Sandra Jamet oh oui, \u00e7a c'est son journal. \r\nSal\u00e9e, m\u00eame pas entre le jeu dans sur la paix publique : \u00e0 quoi bon ce qu'il a pris quelle classe source et peut-\u00eatre ce qui a aussi fait la mon coeur tous. \r\nMerci et \u00e7a et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:58) [71%] :\r\nJulie : cela nous ben parce que les auditeurs se rendent compte qu'ils sont en train d'avoir droit \u00e0 un concert priv\u00e9 de merguez, c'est autant ici je change compte dans un mot quand m\u00eame que vous avez laiss\u00e9 rouge mais oui minimaliste et maintenir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:10) [75%] :\r\nPour un peu allum\u00e9, vous avez longtemps mais \u00e0 quand \u00e0 quand un disque Bruno Gassio crooner. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:15) [83%] :\r\nBen voyons, manquerait plus que \u00e7a, ben vous sentez dr\u00f4lement bien, c'est la politique \u00e7a s'fait pas enfreindre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:20) [62%] :\r\nJ'arr\u00eate tout al\u00e9atoire disent ouais voil\u00e0 Ronald Reagan d\u00e9tecteurs une une pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:26) [88%] :\r\nDans le Showbiz ah oui, j'ai pas pens\u00e9 Ronan Reagan maintient sa naturellement pourtant, quand m\u00eame, c'est un peu \u00e0 cause de lui qu'on est dans ce p\u00e9trin, mais vous voyez oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:36) [77%] :\r\n\u00e7a serait l\u00e0 ce serait la balance de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est vachement bien, nous dit -on, c'est c'est extraordinaire et alors il faut dire du Carrington pour la composition Boris Vian pour le texte, adaptation bah oui, il y a rien \u00e0 dire, et c'est du bon sens, Bagdad, Anne, c'est comme \u00e7a qu'on est en anglais, \u00e7a fait mal, c'est plus simple en fran\u00e7ais avec de magnifiques par tr\u00e8s jolie chute aussi je les mets le un petit jeu de mots, on jouait mal vous oui, non, \u00e7a peut on \u00e9coute une 2\u00e8me fois. \r\nVoil\u00e0, j'ai une voix vous faire \u00e9couter \u00e0 d\u00e9signer chante pas \u00e9coutez par. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:09) [88%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:29:11) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:16) [81%] :\r\nJe sais pas pourquoi c'est je veux pas jouer justement, mais vous savez, moi, on peut aussi justement de c'est toujours le fond au fond et qu'on dise que mon film, c'est du divertissement et qu'qui y a pas de m\u00e9daille d'aligner d'opinion que c'est juste pour rire, parce que comme \u00e7a, \u00e7a glisse et puis apr\u00e8s les gens discutent m\u00eame entre leurs mains, mais moi je crois qu'est le po\u00e8te donc c'est idiot, c'est \u00e7a, faire 3 fois depuis c'est \u00e7a, \u00e7a je le regrette et le 16 et si les copains, mais vont se moquer de moi de l'ann\u00e9e pour \u00eatre un bon non mais honn\u00eatement, j'ai un livre de chevet le Live de chevet, c'est-\u00e0-dire c'est pas le livre que je relis de temps en temps, c'est celui qui est voil\u00e0 en permanence avec moi c'est Baudelaire, ce qui n'est id\u00e9al, mais c'est vrai que tout d'un coup se \u00e0 particulier, je ne m'identifie pas, je dis pas que je fais \u00e7a, que je suis l\u00e0, mais ce langage particulier pour traduire des esprits comme \u00e7a, oui, cette particularit\u00e9 et l'actualit\u00e9 en m\u00eame temps donc, ou des sentiments ou d'une \u00e9poque \u00e0 laquelle vous \u00eates avec et ce ce ce mini- groupe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:40) [81%] :\r\nOn va aller tout de suite reconnu gard\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:42) [88%] :\r\nOui, mais je travaille avec lui tous les jours en ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:44) [74%] :\r\nMais qui cru le Baudelaire le Spleen Id\u00e9al c'est son livre de chevet \u00e0 Patrick Tunisie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:48) [93%] :\r\nAh oui, mais c'est quelqu'un de tr\u00e8s, tr\u00e8s profonde, une cit\u00e9 c'est quelqu'un de tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:55) [80%] :\r\nSensibiliser une \u00e9norme sensibilit\u00e9, il est tr\u00e8s profond et il ne peut pas l'exprimer autrement que par le rire et parfois cinglant, il y a ce ce besoin d'aller mordre mollets de faire, h\u00e9 bien il regrette tout de suite apr\u00e8s, entre nous, on appelle \u00e7a faire une McEnroe, un jour, il est parti, il est parti en vrille en expliquant \u00e0 quelqu'un que McEnroe il en arr\u00eat des comme \u00e7a et que lui s'est arr\u00eat\u00e9, Nice Matin, il y a et il va loin loin loin loin loin \u00e9tait en disant des choses atroces, Patrick Patrick et il s'rencontre qui va trop loin, il vous regarde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:26) [80%] :\r\nIl dit j'ai j'ai, je suis trop loin, je dois \u00eatre honn\u00eate, a fait une McEnroe et maintenant, chaque fois qu'il va un peu loin les intention McEnroe quand m\u00eame tu vas un peu loin, il \u00e9tait parti \u00e0 nous expliquer qu'il avait un appareil Euro g\u00e9nital tellement plus gros que tout ceux des au Texas, qui disait que, il \u00e9tait plus sympathique comme tennisman que n'importe quel autre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:44) [71%] :\r\nArr\u00eatez, arr\u00eatez, quoi faire attention parce puis l'air mais lui, je l'aime, c'est c'est : voil\u00e0, c'est moi, vous avez \u00e9crit beaucoup de ses sketches. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:51) [83%] :\r\nTous ces scandales surtout, Jean-Fran\u00e7ois, hein, on a, on se voit tous les matins, on essaye de se voir, de 9 heures \u00e0 midi que les on entend sa voix et son prochain spectacle, on a 6 sketches d\u00e9j\u00e0, \u00e7a se passe bien, quand il arrive \u00e0 leur vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:05) [84%] :\r\nOui, oui, il avait beaucoup fait parler gu\u00e9rissiez sketch sur les trisomiques, on s'en souvient. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:10) [75%] :\r\nIl y avait pas de ce qui, sur les trisomiques reprendra alors un journaliste, je dis \u00e7a, je dis non, il y a pas de ce qui explique qu'il n'y a pas, il y avait une section. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:18) [77%] :\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur du qui dit qui s'est inscrit sur les il y a un agissement fait c'est se disait, imaginons qu'un chirurgien pardon r\u00e9agissent comme un garagiste et quand on arrive chez le garagiste, le mec vous dit g\u00e9n\u00e9ralement, je suis d\u00e9sol\u00e9, votre Bagnolet pas pr\u00eate, on a un probl\u00e8me l\u00e0 le le le chirurgien pareil. \r\nEt je dirait voil\u00e0 votre fille valait pas pr\u00eate, je suis vraiment d\u00e9sol\u00e9, on a 4 dossiers entre les filles, on y a chang\u00e9 des poumons et Justin \u00e9tait venu pour une appendicite en a profit\u00e9 pour \u00e9changer des poumons parce qu'ils \u00e9taient pourris, on les appuie sur un mongoliens \u00e7a sert \u00e0 \u00e7a les mongoliens c'est pour les pi\u00e8ces, on les prend tout \u00e7a me c'est comme les crevettes roses en Mongolie, \u00e0 part la t\u00eate, tout est bon, alors \u00e9videmment c'est pas une blague. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:52) [72%] :\r\nLa dans la bouche des chirurgiens pour l'instant, le C3 cela. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:55) [86%] :\r\nQuelqu'un qui joue un un qui joue un personnage, et l\u00e0 il y a alors ce sketch passer tranquillement, on joue pendant 2 ans, \u00e7a passe tranquille, on vend des cassettes \u00e7a parce qu'on \u00e9tait un jour, \u00e7a passe \u00e0 France 2 \u00e7a passe \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, et l\u00e0 il y a quelqu'un qui se dit, mais on a vu ce quand m\u00eame une phrase. \r\nBon, moi je serais non, allez je laisse pas passer et il appelle un avocat qui est un avocat connu pour faire des causes super sympathique et l'avocat dit : oui, un moyen de ramasser un peu d'argent, les armes et donc ils attaquent 3 ans apr\u00e8s et Patrick se retrouvent \u00e0 ce moment -l\u00e0 avec des, des manifestations contre lui devant le tribunal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:33) [77%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:33) [88%] :\r\nAvec plein de de trisomiques et de 2 parents de trisomiques qui ont des pancartes a b\u00e2ti une cit\u00e9 faisait n'importe quoi, quoi, et il y a tout d'un coup dans le tribunal, c'est tellement absurde que moi j'\u00e9tais pas parce que je, on n'\u00e9tait pas d'accord et qui ne cite sur la fa\u00e7on d'aborder la chose, mais dans le tribunal, Patrick s'est lev\u00e9, il a dit : \u00e9coutez, on va, je vais parler je peux, oui, le pr\u00e9sident du tribunal et vous pouvez dire si vous avez identifi\u00e9 en moi le mal absolu contre et qui permet de gu\u00e9rir et que ses enfants vont aller mieux, moi, si vous pensez que c'est juste une blague que cette blague n'est pas de bon go\u00fbt, d'accord, mais les juges ne sont jamais les juges du bon go\u00fbt, donc vous allez forc\u00e9ment ce proc\u00e8s si vous voulez qu'on discute, je suis ouvert \u00e0 toute discussion, le proc\u00e8s s'est arr\u00eat\u00e9 l\u00e0, \u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9 au bout de 10 minutes et ils ont mont\u00e9 une association ce qui nous a permis dans un sketch futur qu'on a fait 10 ans apr\u00e8s de dire : si je devais les comparer aujourd'hui les trisomiques, ce serait pas des crevettes, ce serait Omar Sy co\u00fbte vraiment plus cher, \u00e7a co\u00fbte vraiment fut charg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:40) [79%] :\r\nAttention, attention, c'est-\u00e0-dire l'avocat qui va nous appeler, c'\u00e9tait dans le saumon pendant 19 mais \u00e0 part \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:47) [86%] :\r\nVrai que vous Bruno Gassio la libert\u00e9 d'expression, 55 vous fil rouge dans votre, dans votre vie, oui, vous avez fait un livre avec Dieudonn\u00e9 en 2010, peut -on tout dire un mot. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:56) [84%] :\r\nPour tout le monde, c'est un fil rouge, l\u00e0, oui, normalement, surtout pour vous qui parlez dans un mythe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:00) [77%] :\r\nProgramme absolument, mais vous avez quand m\u00eame et fait des interviews l\u00e0- dessus et des lieux, des entretiens eu Philippe Bilger 2005 le guignol et magistral Guignols c'\u00e9tait vous, mais je ne suis pas s\u00fbr de lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:10) [79%] :\r\nC'est \u00e0 v\u00e9rifier, mais parce que c'\u00e9tait le cas humains invers\u00e9ment peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:14) [89%] :\r\nC'est peut-\u00eatre quelque chose qui vous qui vous qui vous tient \u00e0 coeur, plus qu'\u00e0 d'autres, en tout cas, dont vous avez envie de parler des plus que d'autres, et \u00e7a me rappelle cette phrase de Coluche qui disait : si on peut pas se moquer des Arabes, des trisomiques et des juifs, ils nous disent si vous moquez pas, nous, on est mort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:29) [87%] :\r\nOui c'est oui, il a fait, il a dit quelque chose il y a, il y a pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:32) [88%] :\r\nQue la moquerie, c'est dans le milieu de de l'humour, je pense que pour un humoriste une sc\u00e8ne est ce un sanctuaire sur une sc\u00e8ne, on a tous les droits, parce que si on commence \u00e0 dire : on n'a pas le droit de dire \u00e7a sur une sc\u00e8ne ces ces, on ne peut pas dire \u00e0 quelqu'un tu dis \u00e7a n'est pas \u00e7a c'est impossible en dehors d'une sc\u00e8ne tous les propos qui sont politique c'est de la politique, donc en dehors d'une sc\u00e8ne on peut attaquer quelqu'un et tombe sous le coup de certaines lois fran\u00e7aises qui r\u00e9gissent le m\u00eame de lois universelles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:04) [92%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que pour vous, on peut rire de tout m\u00eame, c'est ce qu'a dit Dieudonn\u00e9 dans son spectacle \u00e7a ce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:08) [86%] :\r\nEt d'abord son spectacle, c'est compliqu\u00e9, Dieudonn\u00e9 oui il a fait depuis ce spectacle qui s'appelait le divorce de Patrick, je crois, c'\u00e9tait il y a tr\u00e8s longtemps, il en a fait 6 ou 7 depuis et et Dieudonn\u00e9 a abord\u00e9 des sujets qui ne s'dans ses spectacles qui sont l'antis\u00e9mitisme, il parle du sien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:32) [87%] :\r\nLe conflit isra\u00e9lo- palestinien, l'Islam, le racisme, il a beau l'aborde ces sujets -l\u00e0, sous un angle qui lui appartient, sur sc\u00e8ne, il a le droit de dire m\u00eame d'\u00eatre antis\u00e9mite sur sc\u00e8ne, il a le droit, sauf que \u00e7a tombe sous le coup de la loi, l'antis\u00e9mitisme, donc il faut qu'il se m\u00e9fie, mais sur une sc\u00e8ne, c'est en dehors de la sc\u00e8ne quand il est antis\u00e9mite parce qu'il est temps que Dieudonn\u00e9 en tant que Dieudonn\u00e9 Orsena il \u00e9tait antis\u00e9mite, il a des propos qui sont antis\u00e9mites hors sc\u00e8ne, l\u00e0, il est condamnable et il est attaquable parce que c'est la loi, tout b\u00eatement, c'est la loi, sur une sc\u00e8ne, c'est diff\u00e9rent pour moi c'est diff\u00e9rent, alors je sais qu'il y a des gens qui conteste \u00e7a et qui me disent : une sc\u00e8ne, \u00e7a peut aussi \u00eatre un meeting politique, oui, peut-\u00eatre, chez lui, c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:12) [77%] :\r\nLa limite le pas toujours clair, c'est vrai que vous on avec les Guignols et si vous mettez en sc\u00e8ne des personnages politiques et des personnages politiques d'ailleurs qui ont \u00e9t\u00e9 furieux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:20) [65%] :\r\nAu contraire, qui raconte par exemple qui se faisait poignarder par Balladur ressort oui oui fashion au d\u00e9but Budgets. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:27) [87%] :\r\nNon, mais il a \u00e9t\u00e9 5 minutes Chirac le temps que s\u00e9cher ses conseillers lui disent non, c'est tr\u00e8s bon pour toi, on parle de toi et on parle de toi comme d'une victime d'un tra\u00eetre, donc c'est bon pour toi, donc il y a, il arrive \u00e0 retourner sa veste de Russes autrement, non plus, puis il a continu\u00e9 \u00e0 se servir de nos histoires de pommes, mais pour revenir \u00e0 Dieudonn\u00e9 ce qu'ils disent sur sc\u00e8ne, il est en meeting, je dis d'abord les meetings, c'est rarement payant mais enfin admettons qu'il soit en meeting sur sc\u00e8ne, h\u00e9 ben, laissons le faire parce que si on condamne Dieudonn\u00e9 pour ses propos sur une sc\u00e8ne, encore une fois, dans un spectacle, on est oblig\u00e9 de r\u00e9guler tous les autres, il faut faire tr\u00e8s attention parce que quand on commence \u00e0 d\u00e9cider pour les artistes qu'ils doivent dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:11) [79%] :\r\nLa sauce, il faut dire, alors toutes les pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, de Shakespeare \u00e0 Moliere. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:15) [86%] :\r\nIl faut faire un code de censure et puis j'ai pas du maccarthysme, \u00e7a c'est un plus aux \u00c9tats-Unis pendant un moment, donc il faut faire tr\u00e8s attention et je crois qu'une soci\u00e9t\u00e9 quand elle s'en prend \u00e0 ses artistes parce qu'elle a peur de ces artistes, m\u00eame s'ils disent des horreurs, si elle a peur de ses artistes, ce qu'elle- m\u00eame est tr\u00e8s malade et qu'elle a peur d'elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:36) [72%] :\r\nLa musique adoucit les moeurs, il s'inscrit, je chante encore m\u00eame assez, je suis parti, vous arriverez essayer de Joseph j'ai d\u00e9j\u00e0 du monde, on va, on va aller voir c'est la essayer, on va laisser un micro ouvert Highway to Hell oui s'il vous pla\u00eet beaucoup, alors il a je vais pas chanter Highway to Hell. \r\nVous arrivez quand m\u00eame y avoir oui et leur Clauwaert vous arrivez bien non mais \u00e7a, les forces de meilleurs d\u00e9lais de c\u00f4t\u00e9 la lisait \u00e9coutez, il faut que 3 ce voisin incroyable oui c'\u00e9tait l'\u00e9nergie \u00e0 3 jamais Highway to Hell, mais on est sur l'autoroute pour faire mieux, ce n'est pas si pessimiste mais oui, mais c'est gr\u00e2ce \u00e0 votre petit Manuel de survie \u00e0 la socialiste radinerie des ovules vos \u00e9ditions Les Liens qui lib\u00e8rent, peut-\u00eatre qu'on pourra sortir de l'autoroute, trouver la sortie et puis vous savez que les choses. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:45) [88%] :\r\nJe dis souvent \u00e7a pour le, pour les Fran\u00e7ais, mais en m\u00eame temps pour les Suisses, \u00e7a marche aussi, ils ont fait un peu de g\u00e9ographie quand on veut aller \u00e0 Marseille, on est sur l'autoroute et qu'on voit marqu\u00e9, Lille, Roubaix, Tourcoing, c'est qu'on est pas sur la bonne route, on n'est pas sur la bonne direction, donc il ne faut pas ralentir parce qu'on va aller moins vite au mauvais endroit, il faut faire demi- tour et aujourd'hui on est, on voit, on voit bien, je pense que la majorit\u00e9 des populations d'Europe ont vu que ce syst\u00e8me nous mener dans le mur, \u00e7a ne fonctionnait pas et pourtant on ne fait que qui essayer de ralentir officielle de l'amender non faut faire demi- tour, il faut avoir ce courage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:20) [77%] :\r\nVous \u00eates pr\u00eat pour faire de la politique doit Gassio justement seulement prendront part \u00e0 l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:31) [84%] :\r\nLes cong\u00e9s pay\u00e9s en France adapte 1936 2 semaines de alors que jusque -l\u00e0, les gens travaillent \u00e0 longueur de vie \u00e7a s'arr\u00eatait jamais et quelqu'un m'a racont\u00e9, moi je suis des des Pyr\u00e9n\u00e9es, quelqu'un m'a racont\u00e9 l'autre jour, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 pour son p\u00e8re quand il y a eu ses cong\u00e9s pay\u00e9s, il travaille dans une usine il y a des b\u00e9rets il y a pas cru, la loi a lanc\u00e9 les cong\u00e9s pay\u00e9s, mais lui il y a pas cru et donc pendant une semaine, il a pris son v\u00e9lo tous les jours pour aller \u00e0 l'usine v\u00e9rit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 bien il se planquer derri\u00e8re les buissons et puis v\u00e9rifier oui personne rentrer dans les au bout d'une semaine, il s'est dit, c'est vrai, il y a des cong\u00e9s pay\u00e9s et la semaine suivante, il est rest\u00e9 chez lui s'ennuyer comme un rat mort pendant une semaine, mais l'ann\u00e9e suivante, 3 mois avant les vacances, il ne parlait que de \u00e7a et toute la famille est partie en vacances, donc l\u00e0 c'est vrai Canada il y a sans doute des gens qui se demandent qu'est -ce qu'ils vont faire le 5\u00e8me jour ils savent pas trop parfois le week- end s'ennuie mais au bout d'un moment, je crois qu'ils vont se rendent compte que c'est l'occasion de de prendre sa vie un peu plus en main, d'avoir plus de temps libre et le week- end, c'est souvent remplis par la logistique, il faut s'occuper du Lachal des enfants, des probl\u00e8mes de la voiture de l'appartement dans enfin tous tout ce qu'on conna\u00eet bien tous, Nicolas, on aura une journ\u00e9e qui va nous permettre vraiment de choisir, c'est pas du temps de vivre, c'est pas du temps le soir on est crev\u00e9, on se met devant la t\u00e9l\u00e9, il y a peu, la t\u00eate, on aura une journ\u00e9e pleine, on pourra choisir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:52) [86%] :\r\nPetit clin d'oeil humoristique c'est jamais de mal, \u00e7a va tr\u00e8s bien, Pierre Larrouturou, que vous avez reconnu tout de suite bien s\u00fbr avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:58) [87%] :\r\nQui vous avez le le parti Nouvelle donne, nouveau parti de gauche encore un nouveau parti, mais alors de quoi justement gauche- droite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:07) [87%] :\r\nMathieu non, il faut que faut expliquer un petit peu, voil\u00e0, il y a, par rapport \u00e0 ce qu'on disait au d\u00e9part sur le le petit Manuel de survie \u00e0 l'intention dans un d\u00eener avec des gens de gauche c'est le socialisme et la gauche sont plut\u00f4t associ\u00e9es toute la politique ultra- lib\u00e9rale qui est fait en Europe, a \u00e9t\u00e9 mise en place dans les ann\u00e9es 97 98 alors que 15 des des membres de l'Europe \u00e9tait de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:32) [89%] :\r\nDonc c'est qui ont fait cette politique lib\u00e9rale, ce qui fait que sur l'\u00e9chiquier politique, c'est tr\u00e8s simple, on a une extr\u00eame droite que la droite est en train de rejoindre il y a un centre qui est traditionnellement de droite, donc, et un centre droit qui a \u00e9t\u00e9 envahi par le Parti socialiste, donc de l'autre c\u00f4t\u00e9 \u00e9chiquier politique il y a le Front de gauche dans lesquels il y a le parti communiste, le NPA tout \u00e7a et entre les 2 plus rien entre les 2 il y a un espace qui dit. \r\nEt qui \u00e9tait d\u00e9volu \u00e0 des gens qui sont, pour l'\u00e9conomie de march\u00e9 r\u00e9gul\u00e9 de fa\u00e7on drastique, il y a un moment, on ne peut pas laisser ces Roosevelt qui disait c'est aussi dangereux d'\u00eatre dirig\u00e9e par l'argent organis\u00e9e que par le Crime organis\u00e9, il faut faire tr\u00e8s attention \u00e0 \u00e7a, sacr\u00e9 d\u00e9p\u00f4t \u00e7a cr\u00e9e du ch\u00f4mage cr\u00e9e de la mis\u00e8re dans le monde entier et \u00e7a cr\u00e9e d'immenses fortunes pour un tout petit nombre, \u00e7a ne sert \u00e0 rien, ils peuvent pas manger 20 fois par jour gens ils ne remettent pas l'argent dans le circuit, donc il faut les obliger ce qu'ils ne promettent pas pour le dans le circuit par l'investissement, il faut les obliger \u00e0 prendre par l'imp\u00f4t, encore des imp\u00f4ts mais pas des imp\u00f4ts pour les gens, la rien pas grand- chose, en France, on va augmenter la TVA d'un point le 1er janvier bon : qui va payer la TVA, tout le monde, y compris les 10 millions qui sont sous le seuil de pauvret\u00e9, \u00e7a va leur tomber dessus moi qui gagne tr\u00e8s tr\u00e8s bien ma vie, je vais pas voir les 06 2 18 10 centimes d'augmentation remboursera tiens \u00e7a augmenter les salades, mais pour eux, c'est un r\u00e9el probl\u00e8me, parce que \u00e7a, surtout \u00e7a fait \u00e0 la fin du mois 20 30 40 euros et 20 30 40 euros c'est un caddie et eux vont le voir et Yvon \u00c9mile et le Parti socialiste, non, je pense qu'ils vont parler mais ils vont faire quoi, ils vont se tourner vers le Front national et vont se tourner vers les extr\u00eames et tout \u00e7a se produit dans tous les pays d'Europe, tout \u00e7a, \u00e7a existe partout et on s'\u00e9tonne qu'il y a des mont\u00e9es de populisme partout : ben non, faut pas vraiment s'en \u00e9tonner si vous l\u00e2chez l'affaire, d'autres vont la reprendre par terre et ceux qui la reprennent, au d\u00e9part, c'est pas les plus r\u00e9gulateur les plus mod\u00e9r\u00e9s, c'est les plus m\u00e9chantes, mais les plus m\u00e9chants aujourd'hui pour ramasser la mise, c'est \u00e9vident, donc Nouvelle donne donc nouvelle donne pour dire il y a autre chose : il y a autre chose, ce qu'on a laiss\u00e9 tomber en plus, on n'est pas un r\u00e9volutionnaire peut-\u00eatre que les gens nous reprocherait et je sais qu'il y a des gens qui nous le reproche, mais on vous simplement revenir \u00e0 ce qui a exist\u00e9 pendant 50 ans, qui \u00e9tait une r\u00e9gulation les banques il y a 50 ans pendant 50 ans, de 1945 \u00e0 1975 77 \u00e0 peu pr\u00e8s en France. \r\nM\u00eame 80 plus de 80 en France non pas sp\u00e9culer avec l'argent des comptes des 2 d\u00e9p\u00f4ts n'ont pas fait, elles avaient le droit d'avoir une filiale qui sp\u00e9culaient mais c'\u00e9tait autre chose aujourd'hui, on a tout regroup\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:12) [78%] :\r\nIl y avait de l'argent qui \u00e9tait plac\u00e9 qui avaient de l'argent qui \u00e9tait ben voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:15) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, et surtout on ne on ne touchait pas cet argent, et cet argent l\u00e0 c'est de la sp\u00e9culation n'\u00e9tait pas garanti par l'\u00c9tat, aujourd'hui c'est comme si on garantissait le le le salaire et les bonus des traders, on est pas oblig\u00e9 quand m\u00eame oh, ils peuvent se d\u00e9brouiller tout seul, s'ils perdent, ils perdent, par contre, c'est leur probl\u00e8me, c'est plus une autre, l'\u00e9tat d'un parrain couvrir, donc les contribuables n'ont pas \u00e0 couvrir les Am\u00e9ricains, enfin un truc pour vous, les Suisses qui est vachement bien, ils ont dit on veut on exige la transparence pour vos banques, vous allez nous dire tout le nom de tous les contribuables am\u00e9ricains si vous ne le faites pas, nous on vous coupe les vivres, on travaille plus avec vous peu les Suisses, donc, ont vot\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum, je crois, contre ce truc -l\u00e0 bien enseigner et on est finalement mais oui parce qu'on regarde quand m\u00eame, il est, le gouvernement va se dire, comme on peut contourner parce que, si les Am\u00e9ricains retirent leur pognon suisse, on est tr\u00e8s mal et ben les Fran\u00e7ais peuvent faire la m\u00eame chose, on peut tr\u00e8s bien faire la m\u00eame chose, il suffit de le d\u00e9cider, c'est un peu complexe \u00e0 mettre en place, il y en a pour \u00e0 peu pr\u00e8s 15 jours hein, c'est tr\u00e8s simple, on met \u00e7a en place, et puis voil\u00e0, on dit au march\u00e9, on dit aux gens qui ont d\u00fb dans les paradis fiscaux qui ont demand\u00e9 des comptes dans les paradis fiscaux, les banques qui ont d\u00e9fil\u00e9 dans les produits disponible travailleraient plus jamais, pas de secret bancaire voil\u00e0, pas d'\u00e9toiles, dites -nous ce qu'il a dans le nombre de paradis combien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:29) [79%] :\r\nBien qu'on vous a manqu\u00e9 un monument de la Suisse oui et du luxe ont d\u00fb mener. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:33) [86%] :\r\nEt de l'Irlande et de de Monaco et de l'\u00eele de Man et il y a plein de gens qui le font, h\u00e9 ben on va, il faut s'en prendre \u00e0 ces gens l\u00e0 de fa\u00e7on un peu frontal, oui, \u00e7a va \u00eatre un peu frontale \u00e7a va piquer un peu pour les banquiers, \u00e7a va \u00eatre un peu difficile mais vous allez passer de 100000 par mois \u00e0 25000 par mois, c'est pas super grave vous livrer quand m\u00eame bah, on esp\u00e8re, oui, on esp\u00e8re le vivons le monde change, ne vous inqui\u00e9tez pas, vous avez un d\u00eener ce soir, merci, est ce que j'ai un d\u00eener non j'ai pire que \u00e7a, ce soir, j'ai pas j'ai mieux que \u00e7a, non, j'ai un spectacle ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:04) [83%] :\r\nAh vous approvisionner dans une politique de tout va bien, je parle de politique, toute la journ\u00e9e, c'est vrai, alors vous allez devenir vous allez finir par devenir politicien serait juste vous voir dans les meetings politiques Bruno disons faire des meetings, mais continuez \u00e0 \u00e9crire aussi des spectacles pour les autres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:18) [89%] :\r\nOui, mais je continue \u00e0 faire d'un travail surtout parce que c'est tout \u00e7a fait bien comprendre que je continue \u00e0 travailler \u00e0 Canal Plus et tout \u00e7a, je le fais en plus c'est un travail certes l\u00e0 pour l'instant \u00e7a bouffe mais week- end \u00e7a bouffe mes soir\u00e9es \u00e7a justice mais c'est bien, j'aime bien, j'aime bien, je file un coup de main jusqu'aux europ\u00e9ennes, et apr\u00e8s, apr\u00e8s on verra le score confreres europ\u00e9enne pour l'instant, l'id\u00e9e c'est de porter non non, nos solutions, on va dire que c'est \u00e7a, oui, c'est des solutions les porter devant le devant le peuple quoi leur dire : voil\u00e0, nous on pense qu'on peut faire comme \u00e7a, ce que vous \u00eates d'accord avec nous ou pas, on va ramer, \u00e7a va \u00eatre difficile, on n'a pas beaucoup d'argent, on a 3000 d\u00e9j\u00e0 3000 adh\u00e9rents qui nous ont envoy\u00e9 105000 euros je crois on a re\u00e7u, donc si on fait pas une campagne avec son bilan mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:00) [69%] :\r\nVoil\u00e0, on va essayer en tout jeune parti un tout frais qui tire l'essentiel voil\u00e0 gravement l\u00e0 sa vie jour donc coeur donc sauver 3000 morts, 3000 10 jours, moi je trouve pas, c'est bien, on verra, on verra, on verra Axel qui fait des pas c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:14) [81%] :\r\nUne chanson merci mais \u00e7a peut s'appelle tr\u00e8s bien pour Nouvelle donne, accentuer le positif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:20) [62%] :\r\nAu programme aussi, \u00e9coutez \u00e7a s'ils arrivent \u00e0 la chanter. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:51:57) [58%] :\r\nCDIA femme interpelle pas rendu disponible mesquinerie biologique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:44) [80%] :\r\nL\u00e0 c'est 12 voil\u00e0 ne un 18 domaine blues-rock ASFA : je veux donner la la feuille avec la r\u00e9f\u00e9rence pour \u00eatre un morceau que vous pouvez ajouter \u00e0 votre disque de reprises une heure Bruno Gaccio alors vous ne sortirez produit hein et puis lisez \u00e7a attentivement non tandis qu'on voit invitera merci beaucoup d'\u00eatre venu nous voir un un des rendez- vous bien avoir invit\u00e9 j'adore parler aux Suisses h\u00e9 bien revenez c'est moi qui reviendrait \u00e0 Paris pour interviewer voil\u00e0 vous voulez petit Manuel de survie \u00e0 l'attention d'un socialiste dans un d\u00eener avec des gens de gauche c'est sorti aux \u00e9ditions mes Liens qui lib\u00e8rent offrez le \u00e0 No\u00ebl \u00e0 votre cousin de droite, mais pourquoi ne pas et si les gens sont pas gauche pour leur offrir pour qu'il soit encore plus, oui, on attend exactement, voil\u00e0 c'est tout pour aujourd'hui, merci encore \u00e0 toute l'\u00e9quipe, Alexandre maire ici \u00e0 Paris Yves roulant \u00e0 Lausanne, juste apr\u00e8s les infos, c'est Pauline vol X avec passag\u00e8re, merci beaucoup d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re oui 15 heures Point rtsinfo. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaccio, Bruno", "role": "humoriste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E47BF0F2-C313-4E22-856E-8EA1A80A7761", "internalArchiveId": "E47BF0F2-C313-4E22-856E-8EA1A80A7761", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le monde au r\u00e9gime nucl\u00e9aire (4/5) : Entretien avec Sezin Top\u00e7u, scientifique", "publicationDate": "2013-12-12T00:00:00Z", "summary": "La France a fait le choix du \"tout\" nucl\u00e9aire. Ce n'est pas seulement un choix de technologie. C'est aussi un choix politique et cela a induit des formes particuli\u00e8res de contestations. La chercheuse fran\u00e7aise Sezin Top\u00e7u vient de publier un ouvrage qui d\u00e9crypte ce ph\u00e9nom\u00e8ne: \"La France Nucl\u00e9aire. L'art de gouverner une technologie contest\u00e9e\", paru aux \u00e9ditions du Seuil.", "durationSec": 3506, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9nergie nucl\u00e9aire", "politique \u00e9nerg\u00e9tique", "centrale nucl\u00e9aire"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2016-02-08T13:37:14Z", "speechToTexts": ["15.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [82%] :\r\nHistoire vivante propos\u00e9e cette semaine par Jacques oui mais dans le blockhaus de la mise \u00e0 feu la minute solennelle de la 1\u00e8re explosion atomique fran\u00e7ais, cette semaine, nucl\u00e9aire, l'Empire et la contestation une fili\u00e8re nucl\u00e9aire \u00e7a n\u00e9cessite d'\u00e9normes investissements, on voit pour la France, qui a beaucoup mis\u00e9 l\u00e0- dessus et les difficult\u00e9s qu'a \u00e0 envisager autre chose pour sa production d'\u00e9lectricit\u00e9 le poids que \u00e7a p\u00e8se 95 ans de recherches et de d\u00e9bats, personne ne promettait en Allemagne \u00e9lections 42, ni une arme atomique, un r\u00e9acteur en \u00e9tau cit\u00e9 avant 3 4 ans dissuasion dissuasion ne pas franchir le 1er chef apr\u00e8s Tchernobyl, 3, 4 ans apr\u00e8s les opinions \u00e9tait revenu au m\u00eame point qu'avant, pratiquement on tourne avec Fukushima, c'est un petit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [92%] :\r\nBonsoir la France aide au monde le pays le plus \u00e9quip\u00e9e en nucl\u00e9aire civil, bien entendu, elle en tire des avantages, notamment en terme de prix de l'\u00e9lectricit\u00e9, encore qu'il ne soit pas s\u00fbr que les tarifs utilis\u00e9, couvre toutes les d\u00e9penses \u00e0 pr\u00e9voir, et en particulier le futur d\u00e9mant\u00e8lement des centrales, mais l'\u00e9nergie consid\u00e9rable qui a \u00e9t\u00e9 investi dans le d\u00e9veloppement de ce programme nucl\u00e9aire est le reflet du pays et surtout de sa mani\u00e8re d'\u00eatre gouvern\u00e9 le programme nucl\u00e9aire fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e de fa\u00e7on tr\u00e8s autoritaire, ce qui explique, en contrepoint, la violence des r\u00e9actions, la chercheuse fran\u00e7aise saisine, professeur \u00e0 l'\u00c9cole de hautes \u00e9tudes en sciences sociales et collaboratrice du CNRS vient de montrer dans la France Nucl\u00e9aire : l'art de gouverner une technologie \u00e7a vient de para\u00eetre au Seuil, elle vient de montrer dans ce livre toutes les strat\u00e9gies et les tactiques des uns et des autres, d'un c\u00f4t\u00e9, les op\u00e9rateurs du nucl\u00e9aire, de l'autre les contestataires, elle est aujourd'hui le profil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [90%] :\r\nJ'ai une Tokyo avant qu'on approfondisse avec vous l'histoire du nucl\u00e9aire fran\u00e7ais, j'aimerais que vous nous rappeliez, comment vous avez \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 vous- m\u00eame \u00e0 vous int\u00e9resser \u00e0 ce sujet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:25) [92%] :\r\nCe sujet m'a int\u00e9ress\u00e9 dans le cadre d'une recherche doctorale que j'ai men\u00e9e \u00e0 Paris, \u00e0 l'\u00c9cole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales, je suis en fait arriv\u00e9 en France pour mener une enqu\u00eate de terrain donc relatives aux questions de science et soci\u00e9t\u00e9, en France et \u00e0 mon arriv\u00e9e en France, ce qui m'a int\u00e9ress\u00e9 un 1er lieu en fait c'\u00e9tait l'abondance des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires, ici et \u00e0 partir de l\u00e0, j'essaye de comprendre comment avec une telle g\u00e9n\u00e9ralisation de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise et r\u00e9agissez \u00e0 la question du risque \u00e0 la question de la fa\u00e7on dont on gouverne cette technologie et c'est de l\u00e0 qu'est venue l'id\u00e9e en fait d'\u00e9tudier les. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:07) [90%] :\r\nTransformation du monde antinucl\u00e9aires fran\u00e7ais qui \u00e9tait tr\u00e8s fort, notamment dans les ann\u00e9es 70, donc j'ai cherch\u00e9 \u00e0 comprendre ce qu'il est devenu au cours des d\u00e9cennies et, en fonction notamment de la fa\u00e7on dont l'\u00c9tat et les organismes nucl\u00e9aire ont pris en charge en fait cette critique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:24) [91%] :\r\nAu passage, vous dites je suis arriv\u00e9 en France, vous arriviez doux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:28) [88%] :\r\nJ'ai allum\u00e9 de mon pays d'origine, la Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:31) [91%] :\r\nAlors il faut tout d'abord que l'on mette en sc\u00e8ne comment on en est arriv\u00e9 l\u00e0, si je puis ainsi mais exprim\u00e9 peut -on rapidement rappeler les grandes \u00e9tapes de l'installation du nucl\u00e9aire, je pr\u00e9cise que votre livre est essentiellement centr\u00e9 sur le nucl\u00e9aire civil mais justement \u00e7a am\u00e8ne la paix ma 1\u00e8re question : dans quelle mesure doit -on \u00e9tablir une corr\u00e9lation entre le nucl\u00e9aire militaire fran\u00e7ais et l'apparition, la g\u00e9n\u00e9ralisation du nucl\u00e9aire civil. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:05) [88%] :\r\nLes 2 rel\u00e8ve en fait d'un programme demeurant unique qui a vis\u00e9 en France en particulier, \u00e0 la mise en place d'une grandeur en fait pour la nation fran\u00e7aise, d\u00e8s les ann\u00e9es 50 le la pr\u00e9occupation principale de la France, c'est de se placer, donc au coeur de de ce qu'on appelle le club atomique et de s'affirmer, ancien tant que grammes donc d'un dans ce l'homme hein donc d\u00e9veloppement son armement nucl\u00e9aire ma\u00eetrisant la technologie du nucl\u00e9aire militaire dans un 1er temps et lorsque cela sera achev\u00e9e avec donc la mise en place de l'arsenal nucl\u00e9aire fran\u00e7ais \u00e0 partir de 50 et aux c\u00f4t\u00e9s de la d\u00e9cennie 60 euros si on passe \u00e0 la mise en oeuvre d'une nouvelle ambition, celle d'une grandeur industrielle pour la France et c'est l\u00e0 qu'intervient en fait le programme nucl\u00e9aire massif de 74 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:01) [88%] :\r\nProgramme nucl\u00e9aire massif dont les grandes \u00e9tapes sont lesquels. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:08) [91%] :\r\nIl faut dire que la crise p\u00e9troli\u00e8re de 1973 constitue un tournant dans la nucl\u00e9arisation massive de la France qu'on conna\u00eet un tant que le pays le plus nucl\u00e9aris\u00e9 au monde, avec aujourd'hui 58 r\u00e9acteurs et une production d'\u00e9lectricit\u00e9 d'origine nucl\u00e9aire de l'de 78 pourcent,, donc le plus massif au monde et les grandes \u00e9tapes donc s'ont franchi \u00e0 partir de ce moment charni\u00e8re qu'a constitu\u00e9 la crise p\u00e9troli\u00e8re puisque le l'\u00c9tat fran\u00e7ais a donc fait un recours massif au nucl\u00e9aire en tant que r\u00e9ponse dans l'urgence, indispensable donc pour garantir l'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique de la nation, mais ceci \u00e9tant dit, la nucl\u00e9arisation de la France a \u00e9t\u00e9 entam\u00e9e d\u00e8s la 2\u00e8me moiti\u00e9 des ann\u00e9es 60 que j'entends la nucl\u00e9arisation parce que d\u00e9j\u00e0, au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 l'ann\u00e9e la France et on oublie souvent, est un pays nucl\u00e9aire d\u00e9j\u00e0 avec plusieurs r\u00e9acteurs d\u00e9j\u00e0 en fonctionnement un mort Marcoule \u00e0 Chinon et puis aussi une infrastructure d\u00e9j\u00e0 bien avanc\u00e9 puisque pr\u00e9cis\u00e9ment pour d'abord donc permettre \u00e0 la production du du plutonium, donc les premi\u00e8res infrastructures les les premi\u00e8res usines ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 construits \u00e0 partir de 2952 c'\u00e9tait le lancement du 1er plan donc militaro- industriel et \u00e0 partir de l\u00e0, on voit par exemple la construction des 2 1er r\u00e9acteur de Marcoule, on n'on va d\u00e9cider \u00e0 partir de 57 la construction de l'usine de Pierrelatte dans cuisine dans les justement de l'uranium qui \u00e9tait au demeurant donc destin\u00e9 \u00e0 la production de l'uranium enrichi pour le le sous- marin Le Redoutable est on va \u00e9galement une diversification assez t\u00f4t des technologies nucl\u00e9aires sous forme de centrales nucl\u00e9aires \u00e0 partir de donc 57 avec donc la d\u00e9cision de construction des des centrale de Br\u00e9nnilis, 2 choses, entre autres, donc il y a d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9cor plant\u00e9 d\u00e8s les ann\u00e9es 50 mais plus encore \u00e0 partir des ann\u00e9es 65 pour permettre permettre au moment venu, au moment pourtant une nucl\u00e9arisation donc g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 de la France. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:30) [92%] :\r\nJe vous interromps l\u00e0- dessus est -ce \u00e0 dire que vous diriez que tr\u00e8s t\u00f4t, il y a une vision il y a un projet, autrement dit, on a bien compris dans ce que vous venez de nous dire saisine Tokyo qu'il y a un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur, c'est les ann\u00e9es 70, c'est la crise p\u00e9troli\u00e8re, mais \u00e0 votre avis est -ce qu'on doit comprendre que, d\u00e8s la fin des ann\u00e9es 50 d'une certaine mani\u00e8re, il y a quelque part une vision qui est de dire : on sera au tout nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:01) [88%] :\r\nEn tout cas, d\u00e8s les ann\u00e9es 60 il y a cette vision l\u00e0 il y a, c'est une vision qui a consist\u00e9 \u00e0 consid\u00e9rer la tombe comme source principale de modernisation pour le pays, source principale de crainte de de force, de puissance pour le piller effectivement dans ce cadre, la crise p\u00e9troli\u00e8re ne sert que de pr\u00e9texte en fait pour rebondir sur ce projet -l\u00e0 pour donc oeuvrer \u00e0 la grandeur de la nation pour rebondir dans ce sens mais des 65 66 en fait les choix sont d\u00e9j\u00e0 faits pour permettre la nucl\u00e9arisation tous azimuts de la France, je rappellerai que des 69 la fili\u00e8re \u00e0 eau l\u00e9g\u00e8re qui est donc la filiale am\u00e9ricaine sous- tendant la le parc nucl\u00e9aire actuel est entam\u00e9e et adopt\u00e9 en fait par la France des 69 on va donc Hollinger du centre de la Hague, centre de retraitement de la Hague projet Superph\u00e9nix et d\u00e9cid\u00e9 aussi \u00e7a pendant cette p\u00e9riode, m\u00eame si la soci\u00e9t\u00e9 qui est charg\u00e9e de sa mise en oeuvre ne se met en place qu'en 74 et puis aussi, surtout, il faut rappeler que les sc\u00e9narios \u00e9nerg\u00e9tiques donc sous- tendant l'ampleur du plan nucl\u00e9aire ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9e \u00e0 partir de 65 dans le donc d'expertises notamment d'anciens de la commission donc la commission pour la production d'\u00e9lectricit\u00e9 d'origine nucl\u00e9aire qui, d\u00e8s 65 ans faites multiplie ces sc\u00e9narios, y compris \u00e0 travers les calculs de co\u00fbts qui vont se r\u00e9soudre \u00e0 guider d'une chute, comp\u00e9titivit\u00e9, de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire avec l'av\u00e8nement de la crise p\u00e9troli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:39) [93%] :\r\nFort du soutien inconditionnel de l'appareil de l'\u00c9tat, le nucl\u00e9aire fran\u00e7ais va devenir en moins d'une d\u00e9cennie, une v\u00e9ritable fili\u00e8re industrielle organis\u00e9e autour de grandes entreprises publiques dans un m\u00eame temps qu'on fait miroiter aux Fran\u00e7ais le confort \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:55) [80%] :\r\nLes logements de nos anc\u00eatre des spacieux parti dur, bon bien s\u00fbr on n'y voyait pas tr\u00e8s clair pour faire cuire leur nourriture ils allumer du feu et d\u00e9j\u00e0 les m\u00eames effets. \r\nPour se distraire nos anc\u00eatre s'et m\u00eame la t\u00e9l\u00e9vision \u00e9videmment les programmes ne d\u00e9fendra les mari\u00e9s, \u00e7a se passe bien sur les 2 distances de d\u00e9part, donc pas tr\u00e8s confortable, car il manquait \u00e0 l'Otan le savait faire. \r\nL'\u00e9lectricit\u00e9. \r\nComparable confort \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:43) [91%] :\r\nEn 1974 toutes les conditions sont alors r\u00e9unis pour lancer un programme colossal de centrales nucl\u00e9aires point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:54) [91%] :\r\nAlors c'est son talk-show, il faut que on quand m\u00eame on se pose une seconde la question du pourquoi, parce que, \u00e0 partir de 1973 74 \u00e0 partir de la crise p\u00e9troli\u00e8re, on comprend mieux, on comprend que, il y a un besoin qui est tr\u00e8s aigu\u00eb, sauf que ce que vous \u00eates en train de nous dire, c'est tout autre chose, vous \u00eates en train de nous dire que, d\u00e8s le milieu des ann\u00e9es 60 il y a au titre de ce que vous appelez la grandeur de la France, donc cette ambition qui la formule cette ambition qu'est -ce \u00e0 dire est -ce \u00e0 dire qu'il y a un milieu scientifique qui a une vision tr\u00e8s, est ce que je ose dire patriotique de la France et qui voit loin, est -ce que vraiment ceci est dans l'ordre du politique est -ce que ceci est une sorte de rencontre un peu improbable entre les 2 commandes diriez -vous les choses \u00e0 cet \u00e9gard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:43) [85%] :\r\nC'est tout un ensemble \u00e0 la fois en fait et \u00e0 commencer \u00e9videmment par un corps d'experts enfin un milieu d'experts dont constitu\u00e9 de notamment enfin de de du Commissariat \u00e0 l'\u00e9nergie atomique a cr\u00e9\u00e9 en 1945 suivant en fait tr\u00e8s rapidement, donc effectivement dans une posture nationaliste, ceci est bien analys\u00e9 par une historienne am\u00e9ricaine qui s'appelle Gabrielle Pechstein va en fait se donner la mission en fait de d'assurer la ma\u00eetrise de l'atome \u00e0 toutes les \u00e9chelles en fait tendance on ensemble et cela parce que, en fait, la France se consid\u00e9rant tr\u00e8s rapidement comme un peu le l'enfant pauvre d'autres sources d'\u00e9nergie, d'hydrocarbure puisque, avant, c'\u00e9tait la p\u00e9riode de l'ind\u00e9pendance tiers sur le p\u00e9trole, c'\u00e9tait une 2 d\u00e9cennies de les trolls qui donc s'av\u00e9rant une erreur, un \u00e9chec, donc la France dans ce contexte -l\u00e0, tr\u00e8s t\u00f4t, et sous l'\u00e9gide du CEA en particulier on va consid\u00e9rer l'atome comme quelque chose de incontournable pour permettre la modernisation de l'industrialisation du pays, tout \u00e7a Gimik. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:55) [90%] :\r\nAlors vous dites quelque part, je dois dire que c'est passionnant dans votre livre saisine talk-show cette une oeuvre globale, c'est-\u00e0-dire que vous ne dites en somme, \u00e7a n'est pas seulement de choisir une technologie, c'est d'avoir une vision en quelque sorte de l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9, est-ce que je vous ai bien compris. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:15) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est une vision de progr\u00e8s en fait \u00e0 part enti\u00e8re, il faut se rappeler le fait que, \u00e0 l'\u00e9poque, le nucl\u00e9aire et pour les corps d'experts pour l'\u00e9cole scientifique mais aussi que pour le corps politique la cl\u00e9 m\u00eame du du progr\u00e8s technique, au m\u00eame titre que les OGM, je vis par exemple peuvent para\u00eetre \u00e0 certains Negar pour certains tout cas comme le progr\u00e8s technologique \u00e0 ne pas rater et \u00e0 l'\u00e9poque l'atome en fait \u00e9tait parfaitement cette mission, notamment pour le cas de la France qui se consid\u00e8re comme le berceau de de premi\u00e8res et recherche donc sur ce domaine -l\u00e0 et aussi qui se donc tr\u00e8s vite, la mission d'un rayonnement, \u00e0 la fois donc on niveau national et au niveau international en s'appuyant sur la tombe, donc l'id\u00e9e d'une non seulement d'une d'une nucl\u00e9arisation donc g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e au niveau national mais aussi d'une exploitation des technologies nucl\u00e9aires \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire et \u00e0 tous les niveaux, allant donc de l'extraction de l'uranium \u00e0 la production d'\u00e9lectricit\u00e9, donc \u00e0 travers la mise en place des centrales au retraitement \u00e0 la surg\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:41) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:55) [63%] :\r\nPoint c'est une demande et de pointer une baisse de matin, interdit \u00e0 la totalit\u00e9 de la fermet\u00e9, parce que \u00e7a arrivait la m\u00e9thadone, lundi, il y a une p\u00e9riode de pointe avec des mod\u00e8les qui permettent de avec la \u00e0 une certaine dignit\u00e9 comme \u00e7a, et la voil\u00e0 point la pointe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:09) [92%] :\r\nVous nous avez dit il y a un instant donc le virage tout-\u00e0-fait significatif des ann\u00e9es 70 d\u00e9but des ann\u00e9es 70 saisine Tokyo et puis il faut introduire les virages suivant, dont certains, du reste, ne sont peut-\u00eatre pas seulement des virages technologiques, mais aussi les premiers virages de la contestation. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:33) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est en fait principalement dans les ann\u00e9es 70 qui \u00e9merge une contestation nationale, donc de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire et ceci non seulement n'en France mais qu'on le sait dans la plupart des pays europ\u00e9ens donc visant \u00e0 s'nucl\u00e9aris\u00e9 et aussi bien s\u00fbr aux \u00c9tats-Unis c'est une contestataire de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, comme on le sait dans les sciages donc de des critiques formul\u00e9es Dunn la p\u00e9riode post- soixante-huitarde, on assiste donc pendant cette p\u00e9riode \u00e0 une contestation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de la science du progr\u00e8s \u00e0 des mouvements contre cultuelle \u00e0 des d\u00e9nonciations \u00e9videmment du capitalisme de la soci\u00e9t\u00e9 industrielle et c'est dans ce cadre -l\u00e0 que donc se structurent le monde antinucl\u00e9aires fran\u00e7ais \u00e0 partir d\u00e9j\u00e0 de 69 70 avec l'\u00e9mergence des premiers groupes \u00e9cologistes comme les amis de la Terre, et aussi une presse \u00e9cologiste ailleurs entonn\u00e9 des journalistes pionnier comme comme Fournier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:35) [89%] :\r\nEt \u00e0 partir de 74 75 ses premi\u00e8res prises de conscience si on puis dire, \u00e9cologistes et antinucl\u00e9aires vous en fait se g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 toutes les \u00e9chelles au niveau national, voire au niveau europ\u00e9en notamment, tous 2 du projet de Superph\u00e9nix \u00e0 Madrid, mais au niveau national, d\u00e9j\u00e0, on assiste \u00e0 la prise de position de par exemple de scientifiques de physiciens notamment du CNRS qui vont lancer une p\u00e9tition contre le programme massif Elton Huctin massive du du gouvernement Messmer, on assiste \u00e0 la prise de position des syndicalistes, notamment de la CFDT, c'est EDF, chose \u00e9tonnante ailleurs qui va jouer un r\u00f4le essentiel de contre- expertise au sein du monde anti- nucl\u00e9aire, on assiste \u00e0 la prise de position d'\u00e9lus locaux dans bien de donc de 2 communes fran\u00e7aises, on assiste \u00e9galement \u00e0 la prise de position d'ailleurs des partis politiques, y compris du Parti socialiste qui se convertit plus ou moins \u00e0 la cause antinucl\u00e9aire, donc \u00e0 partir de 77, sans oublier bien s\u00fbr les oppositions locales qui se multiplient qui g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e qui, du coup, d\u00e9passe cette id\u00e9e de d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:41) [77%] :\r\nTerritoriales locales d'int\u00e9r\u00eats locaux puisque ces mouvements du riverains vont en fait se mettrait tr\u00e8s rapidement dans l'alliance et pouvoir en fait donc s'allier \u00e0 un mouvement devenu g\u00e9n\u00e9ral pour ne pas dire, pour le sous- tendre principalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:55) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre pour bien vous comprendre, c'est une talk-show, faut -il pr\u00e9ciser que ces ann\u00e9es dont vous \u00eates en train de parler le courant des ann\u00e9es 70 sont eux aussi celle d'une formidable acc\u00e9l\u00e9ration de la production de centrales nucl\u00e9aires, ce qui explique le mouvement que vous venez d'\u00e9crire le mouvement enseignant de protestation \u00e0 son encontre et puis peut-\u00eatre l\u00e0 un virage important le virage de Creys-Malville, il faut peut-\u00eatre que vous nous disiez pour nous en Suisse, ce sont des voisins c'est pas tr\u00e8s loin, c'est dans, c'est dans le gouvernement, tr\u00e8s loin, que vous nous disiez, en quoi la parution de ce sur r\u00e9g\u00e9n\u00e9rateur puisque c'est son nom, est si importante. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:37) [85%] :\r\nEn fait, ce sujet nature doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e d\u00e9j\u00e0 comme le lac Roland vert\u00e9brale enfin du programme \u00e9lectronucl\u00e9aire fran\u00e7ais donc lanc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque puisque, avec cette filiale donc de neutrons rapides, il n'\u00e9tait question donc pour le CEA et pour EDF et pour la France de progressivement se d\u00e9prendre de la d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de l'uranium, puisque les surg\u00e9n\u00e9rateurs, donc si le sujet Superph\u00e9nix avait pu fonctionner, on sait aujourd'hui qu'il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, donc sous le gouvernement Jospin mais s'il avait pu fonctionner, ils l'auraient en fait permis du coup de d\u00e9passer l'ind\u00e9pendance un uranium puisque les surg\u00e9n\u00e9rateurs en fait permettent de recycler leurs le combustible us\u00e9, donc de refaire l'usage des d\u00e9chets qui sortent donc des centrales du coup de faire un cycle ferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:26) [91%] :\r\nPourquoi est -ce que \u00e7a au fond et puis une sorte de point de cristallisation. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:31) [89%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 un point de cristallisation, puisqu'en fait c'\u00e9tait le r\u00e9acteur le plus important, le plus puissant et aussi le plus dangereux au niveau du risque technique en fait au niveau de risque d'accident et du coup ce r\u00e9acteur, d'ailleurs, donc son nom aussi assez curieux s'appelle Superph\u00e9nix il fait suite \u00e0 Phoenix et Phoenix et le nombre de l'oiseau mythique qui renaissait de ses cendres, donc il y a toute une symbolique qui investit dans ce r\u00e9acteur du c\u00f4t\u00e9 des experts donc des organismes qui ont oeuvr\u00e9 \u00e0 sa mise en place, mais aussi toute une symbolique pour le moment d'antinucl\u00e9aires parce que c'\u00e9tait l\u00e0 que se concentrer tout le centralisme de l'\u00e9tat d'une certain fa\u00e7on c'\u00e9tait la score que se concentrer aussi cette id\u00e9e de transmet on alsacien de du nucl\u00e9aire puisque c'est un consortium europ\u00e9en qui devait en fait un matelas, la mise en oeuvre de cette centrale donc gigantesque qui expliquent pourquoi c'est devenu le berceau d'une d'une lutte rapidement franchi des des fronti\u00e8res nationales. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:39) [80%] :\r\nPhilippe et vous. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:22:46) [94%] :\r\n18 f\u00e9vrier 1998. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:48) [81%] :\r\nTribune 1\u00e8re bonjour avec le directeur de Creys-Malville, Pierre Schmitt. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:57) [85%] :\r\nLe nucl\u00e9aire, c'est vraiment notre avenir, il permet par exemple de lutter contre l'effet de serre, disent maintenant les pronucl\u00e9aire oui, r\u00e9pondent les pro- nucl\u00e9aires qui dit moi j'dit le le nucl\u00e9aire il y a, il y a rien de honteux c'est c'est une industrie qui est certainement parmi les plus s\u00fbrs et les moins polluantes, alors je sais bien que probl\u00e8me de d\u00e9chets quand m\u00eame, vous \u00eates un r\u00e9pondeur, non, non, non \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, bon, vous me posez une question, je j'ai dit que le nucl\u00e9aire civil, bien fait, s'il est bien contr\u00f4l\u00e9e, h\u00e9 bien c'est une industrie qui est et peu polluante, le probl\u00e8me qui se pose, c'est au jour d'aujourd'hui, comment expliquer tout \u00e7a \u00e0 la une opinion publique qui n'est pas avec Tchernobyl, qui avait oui oui bien s\u00fbr qu'avec Tchernobyl, mais comment expliquer \u00e7a et comment cette opinion publique peut effectivement avoir l'assurance que c'est une industrie s\u00fbre et que les gens qui travaillent \u00e0 formes parfaitement ils sont transparents, c'est \u00e7a, c'est, c'est le probl\u00e8me Stop avec pas encore r\u00e9ussi \u00e0 gagner ce sont les Suisses en France ou ailleurs au Japon, ici, nous savions toujours, oui, oui, bien s\u00fbr, mais \u00e0 qui la faute, oui vous pouvez -vous continuer mais c'est pas quelque chose que, enfin, disons, j'ai pas un revirement de de pignons, mais il faudra du temps pour expliquer \u00e7a, et puis les les gens vont vont parler aussi, il y a disons par un coup de foudre, on n'est pas une jolie fille les les gens vont demander des preuves, ils vont demander du temps, il faut du temps pour voir si ce qu'on dit est vrai, pas vrai vous savez le l'opinion publique il il a beaucoup de bon sens, il a du temps, h\u00e9 ben voil\u00e0, il faut qu'on fasse nos preuves. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:36) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:54) [89%] :\r\nFrance Info vous \u00e9coutez France Info il. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:06) [66%] :\r\nPoint faible avec quelques, c'est-\u00e0-dire de 25 pour comprendre comprendre comment comptez -vous du savon, l'occasion donc on h\u00e9las. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:16) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:02) [92%] :\r\nOn va faire un un ensemble de sauts de puce, si vous le permettez saisine talk-show parce que il y a une chose qui est frappante, \u00e0 propos d'un certain nombre de ses installations, sauf sauf Creys-Malville qui sera en effet arr\u00eat\u00e9 par un gouvernement de gauche, le projet sera arr\u00eat\u00e9e par un gouvernement de gauche mais c'est quand m\u00eame une certaine unanimit\u00e9 des gouvernements d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, il faudrait parler des centrales ult\u00e9rieure, il faudrait parler tr\u00e8s r\u00e9cemment de ce que l'on appelle EPR de Flamanville, c'est-\u00e0-dire une installation encore plus super, super, super comment lisez -vous \u00e7a, comment interpr\u00e9tez -vous cette relatif unanimisme des gouvernements en place droite gauche vis-\u00e0-vis du nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:50) [87%] :\r\nEffectivement d'une singularit\u00e9 du nucl\u00e9aire en France consistant le le quasi- consensus, enfin presque, car maintenant qu'on vous venez de le pr\u00e9ciser, au niveau des partis politiques donc converti pour la plupart \u00e0 l'id\u00e9e que le nucl\u00e9aire est incontournable pour le pays et il y a juste une exception, je l'ai dit dites au d\u00e9but, c'est les de 3 ann\u00e9es de de la campagne \u00e9lectorale du Parti socialiste en f\u00eate si on il y a eu bien s\u00fbr des partis moins dominant comme le le Parti socialiste unifi\u00e9 par exemple dans les ann\u00e9es 70 qui a pris une position contre l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, mais il \u00e9tait assez isol\u00e9e dans sa position, mais de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, effectivement, il y a un quasi- consensus doit c\u00e9der des partis, qu'ils soient de gauche ou de droite, on peut l'expliquer par \u00e9videmment toute une formation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, donc destin\u00e9 au corps politique en fait \u00e0 la pr\u00e9paration du du quoi politique fran\u00e7ais qui donc a unanimement accept\u00e9 l'id\u00e9e que le nucl\u00e9aire c'\u00e9tait l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral du pays, on peut l'expliquer par oscillant Florence qui a eu le le corps des mines, donc dans la la conversion \u00e0 chaque fois un des, des, des re\u00e7us responsable politique \u00e0 l'id\u00e9e que le nucl\u00e9aire \u00e9tait la seule source possible et envisageable pour la France, donc des encablures. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:20) [89%] :\r\nEn France, on a toutes sortes de choses lors du 1er choc p\u00e9trolier, la France en r\u00e9ponse \u00e0 la crise, le slogan on ne peut \u00eatre. \r\nEt dans cette course \u00e0 la d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique le recours toujours plus massif au nucl\u00e9aire, a fini par conduire la France dans une impasse, cette \u00e9nergie de l'avenir appara\u00eet aujourd'hui comme appartenir au pass\u00e9, porteuse d'inqui\u00e9tudes et de menaces. \r\nComme d'autres pays, la France va devoir envisager la sortie du nucl\u00e9aire et dessiner son avenir en explorant de nouvelles pistes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:05) [90%] :\r\nSaisine une partie tr\u00e8s importante de votre livre La France Nucl\u00e9aire \u00e0 avoir avec, en r\u00e9alit\u00e9, le mouvement de protestation \u00e0 l'encontre du nucl\u00e9aire et je voudrais vous demander si vous avez l'impression que les ann\u00e9es passant, on a vu les formes de la protestation peut-\u00eatre aussi les formes de la r\u00e9action \u00e0 la compo contestations peut-\u00eatre un bout de concertation quand m\u00eame aussi qu'est -ce qu'on a vu \u00e7a a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:41) [89%] :\r\nIl y a une r\u00e9ponse syst\u00e9matique \u00e0 la critique d\u00e8s les ann\u00e9es 70 de la part des institutions nucl\u00e9aire de la part de l'\u00c9tat, cette r\u00e9ponse politique a consist\u00e9 \u00e0 la mise en place de diff\u00e9rents dispositifs diff\u00e9rents instruments dont l's\u00fbrement participatif effectivement sous forme de concertation mais sous autre forme aussi qui se sont av\u00e9r\u00e9s beaucoup plus importante dans ce domaine -l\u00e0, on n'a pas assist\u00e9 en France \u00e0 des concertations, par exemple, de type r\u00e9f\u00e9rendum comme on a pu les avoir un cheese en Su\u00e8de, en Autriche, en Italie, mais on a assist\u00e9 plut\u00f4t \u00e0 des politiques de dialogue qui vont s'amorcer \u00e0 partir notamment de la pilote socialiste, donc \u00e0 partir de 81 des politiques de dialogue qui vont consister en fait d'une part \u00e0 la mise en place des dispositifs d'information type commission locale d'information auxquelles des contestataires vont \u00eatre invit\u00e9s, d'autre part, la mise en place des dispositifs encore \u00e0 dans les ann\u00e9es 80 et qui vont devenir plus important dans les ann\u00e9es 90 dispositifs type comit\u00e9 d'expertise pluraliste, notamment dans le domaine de la radioprotection auquel notamment des des scientifiques contestataires vont \u00eatre invit\u00e9s pour donc \u00e9voluer de fa\u00e7on collective, de fa\u00e7on plus coll\u00e9giale, les risques du nucl\u00e9aire par exemple autour de la bague lorsque une controverse a \u00e9clat\u00e9 en 97 98 autour de possibles augmentations de leuc\u00e9mie infantile en fait dans cette r\u00e9gion, un comit\u00e9 d'expertise pluraliste a \u00e9t\u00e9 mis en place, on assistera \u00e9galement toujours sous forme de dialogue, la mise en place des politiques dites plus participative et de r\u00e9habilitation des territoires contamin\u00e9s par l'accident de Tchernobyl, c'est \u00e7a, c'est \u00e0 partir de du milieu des ann\u00e9es 90, donc \u00e0 l'initiative d'experts fran\u00e7ais et europ\u00e9ens qui vont en fait sur place, mettre en place un dispositif plus adapt\u00e9, disons aux r\u00e9alit\u00e9s locales, et notamment, demandant que des hommes et et les victimes ou les les citoyens sur place aussi puissent prendre part \u00e0 leur propre protection au quotidien, sachant que le risque sur place et durable et irr\u00e9versible et quotidien, donc on assiste \u00e0 une panoplie en fait de 2 dispositifs de participation si on puis dire et sans oublier d'ailleurs aussi, certains font m\u00eame plus consultative de type d\u00e9bat public, hein, qui vont notamment voir le jour en France \u00e0 partir de, de 1005 2006, donc \u00e0 l'initiative de la Commission nationale de d\u00e9bat public qui lance un demi- 6 donc une s\u00e9rie de d\u00e9bats publics sur l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire sur l'EPR d'abord sur les d\u00e9chets radioactifs, puis ensuite aussi sur le terrain, donc on assiste \u00e0 une multitude d'initiatives de ce type, mais si on les prend dans leur globalit\u00e9, on peut tout de m\u00eame, \u00e9videmment, ne fait qu'une consultation nationale qui serait digne de ce nom, c'est-\u00e0-dire qui permettrait une participation \u00e0 la prise de d\u00e9cision majeure n'a pas encore eu lieu en France. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:59) [89%] :\r\nLes infos le 18 septembre 2011 sur la cr\u00e9mi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:03) [97%] :\r\nUn accident industriel, et non pas une explosion nucl\u00e9aire, voil\u00e0 comment \u00c9lectricit\u00e9 de France EDF qualifie l'explosion qui s'est produite ce matin dans un four de traitement de d\u00e9chets nucl\u00e9aires pr\u00e8s du site de Marcoule, non loin d'Orange dans le Gard, l'accident a fait un mort et 4 bless\u00e9s, m\u00eame s'il n'a pas entra\u00een\u00e9 de rejets radioactifs l'accident ravive la pol\u00e9mique sur la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire en France un d\u00e9bat qui fait rage depuis la catastrophe de Fukushima Jo\u00ebl Eyskens. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:33:28) [94%] :\r\nOfficiellement, tout est termin\u00e9 aucune \u00e9manation radioactive ne s'est d\u00e9gag\u00e9e de l'enceinte et il n'y a eu aucun rejet dans l'environnement, personne n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 et aucune mesure de confinement ne s'est impos\u00e9, le bilan est lourd, reconna\u00eet le ministre de l'Industrie, \u00c9ric Besson, un mort et 4 bless\u00e9s dont un grave, mais il ne s'agit pas pour autant d'autre chose que d'un regrettable accident industriel, il en a pourtant pas fallu davantage pour d\u00e9clencher la pol\u00e9mique, le r\u00e9seau associatif montent au cr\u00e9neau pour d\u00e9noncer une nouvelle fois les dangers du nucl\u00e9aire, le d\u00e9bat est aussi tr\u00e8s politique, les Verts r\u00e9clament une transparence totale et la sortie de l'atome pour le gouvernement, pas question d'abandonner une fili\u00e8re qui produit plus de 3 quarts de l'\u00e9lectricit\u00e9 du pays \u00e0 gauche en revanche c'est la division, c'est m\u00eame l'un des rares sujets qui oppose sur le fond, les favoris de la primaire socialiste, pour Fran\u00e7ois Hollande, sortir du nucl\u00e9aire serait incons\u00e9quent, mais Martine Aubry, elle, se dit favorable \u00e0 un d\u00e9sengagement d'ici une trentaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:36) [87%] :\r\nC\u00e9cile talk-show, une des principales des installations qui est en cours de construction qui co\u00fbte d'ailleurs fort cher, c'est ce que l'on appelle le R de Flamanville \u00e7a situe dans la Manche, cette un investissement qui fait l'objet d'une vive critique de la part des habitants de la r\u00e9gion, que dire du d\u00e9bat qui s'est d\u00e9roul\u00e9 la autour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:58) [90%] :\r\nLe d\u00e9bat public sur le terrain de 2005 2006 a bien eu lieu mais avec \u00e9norm\u00e9ment de conflits qui ont succ\u00e9d\u00e9 donc \u00e0 \u00e0 son lancement, avec le r\u00e9seau sortir du nucl\u00e9aire qui a, par exemple en fait cr\u00e9\u00e9 le scandale en rendant public un document secret d\u00e9fense d'EDF, un document qui montrait que l'Net ne r\u00e9sisterait pas \u00e0 une attaque terroriste de type 11 septembre par exemple, ensuite le d\u00e9bat en fait c'est puisque les parties prenantes donc les associations \u00e9cologistes antinucl\u00e9aires se sont retir\u00e9s du d\u00e9bat parce que ce document secret d\u00e9fense n'a pas \u00e9t\u00e9 rendu public la dette a d\u00e9cid\u00e9 de censurer, en fait, la mention de ce document, par exemple, mais aussi il faut dire que ce d\u00e9bat public d\u00e9j\u00e0 son nom c'est probl\u00e9matique parce que il \u00e9tait lanc\u00e9, pas avant, mais apr\u00e8s pratiquement dans la prise de d\u00e9cision d\u00e9j\u00e0 pour la construction de la centrale EPR \u00e0 Flamanville. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:53) [90%] :\r\nAlors on voit bien dans le dernier cas que vous venez de de citer ses interviews que \u00e7a marche pas, quoi, pour dire les choses simplement, c'est pas des modalit\u00e9s de concertation qui sont tr\u00e8s convaincante qu'est -ce qu'on peut tirer quand m\u00eame, comme le sont parce que, effectivement, on est devant un probl\u00e8me compliqu\u00e9, c'est-\u00e0-dire que sur quelque chose qui a une telle \u00e0 telle contenu technologique, on comprend que la concertation ne soit pas quelque chose de simple est -ce que vous diriez que de toutes ces concertations, il a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s dans la marche ult\u00e9rieure du programme plus pr\u00e8s de nous, des le\u00e7ons et que on a un peu chang\u00e9 les modes de fonctionnement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:37) [86%] :\r\nOn peut d\u00e9j\u00e0 dire que en fait de cette panoplie donc de dispositifs participatifs que que je viens de citer ceux qui ont eu un certain succ\u00e8s, c'est ceux en fait qui \u00e9tait aux qui sont destin\u00e9s \u00e0 l'am\u00e9lioration du contr\u00f4le des risques de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, donc \u00e0 une cogestion de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, avec la participation des riverains, avec la participation des ONG qui donc interviendrait notamment en tant que contre experts en tant que agent porteur d'une surveillance d'une surveillance citoyenne en fait pour assurer un meilleur fonctionnement du parc nucl\u00e9aire, donc sur cette base- l\u00e0, tout nous on ne s'affronte pas au probl\u00e8me d'une p\u00e9nurie de parties prenantes qui a pu, en fait, s'av\u00e9rer r\u00e9elle dans bien des cas, mais bon, pas partout, on nous les ONG acceptent de jouer le jeu sous ce ce cadrage l\u00e0 sous cette forme -l\u00e0, ces formes dits \u00e0 logique fonctionne, on peut fonctionner par contre l\u00e0 o\u00f9, effectivement, on voit que \u00e7a ne fonction pas ou sa fonction bien c'est quand \u00e7a, \u00e7a se destinent \u00e0 des d\u00e9cisions majeures, comme la construction de l'EPR, qui est consid\u00e9r\u00e9 comme la t\u00eate de s\u00e9rie pour le renouvellement de l'ensemble du parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais dans son ensemble, par exemple, ou alors quand il s'agit de faire aboutir l'ensemble donc le projet par exemple Dechy \u00e0 Bure, qui consiste \u00e0 la mise en place donc en centre de stockage des d\u00e9chets radioactifs, ou m\u00eame la concertation sous forme de d\u00e9bats publics ne fonctionne plus, parce que les livres un fan et population locale demande tout simplement d'un r\u00e9f\u00e9rendum avec le le refuse l'id\u00e9e que ceux qui doivent maintenant en fait subir la un centre de stockage qui n'est pas d\u00e9sirable, qui n'est pas d\u00e9sir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:38:39) [71%] :\r\nEt de Paris r\u00e9unis il l'oublie de faire ce qu'ils font de la frite il oui c'est presque parce qu'nous point il a fait l'espace monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:39:01) [77%] :\r\nOn ne sait m\u00eame au point d'ailleurs pourquoi oui, oui, oui, oui, c'\u00e9tait assez facile avec une oui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:19) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:24) [91%] :\r\nC'est Tokyo il y a en toile de fond de votre livre l'id\u00e9e que je vais r\u00e9sumer brutalement, les \u00e9cologistes ont perdu mais est -ce que c'est aussi vrai que \u00e7a parce qu'apr\u00e8s tout, on voit bien maintenant que les grandes nations toutes relativement unanimes et la France parmi elle ne cesse de parler maintenant de mix \u00e9nerg\u00e9tique et de dire il faut bien davantage introduire d'autres \u00e9nergies, et ce qui n'est quand m\u00eame pas un combat culturel des milieux oppos\u00e9s au nucl\u00e9aire qui a \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:58) [81%] :\r\nJe vais vous corriger quand m\u00eame en partie d'un alli\u00e9 la conclusion en tout cas d'un voil\u00e0 le l'id\u00e9e phare du livret l'id\u00e9e phare du livre ne consiste pas \u00e0 dire que l'atome aura gagn\u00e9 d\u00e9finitivement la le pari que les ses d\u00e9tracteurs aurait d\u00e9finitivement caduc, il y aurait pas de 2 points de de sortir autre que voil\u00e0 enfin un parcours nucl\u00e9aire on ne voulait ou un nucl\u00e9aire et maintenant son importance hein tant que t'as dans le paysage \u00e9nerg\u00e9tique fran\u00e7ais en fait, mon id\u00e9e, analyse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:32) [85%] :\r\nTicket en tant que chercheur a plut\u00f4t consist\u00e9 \u00e0 expliquer comment un mouvement d'antinucl\u00e9aires aussi fort que ce qu'on a observ\u00e9 en France, a pu en fait changer de femme pour ne devenir que circonstancielle au mois g\u00e9nial autour de grandes controverses, par exemple en 86 lorsque l'accident de Tchernobyl est arriv\u00e9 en France, on n'assiste pas \u00e0 un renouveau profond du monde entier qui des ann\u00e9es 70 on assiste plut\u00f4t \u00e0 des revendications citoyen non un fauve d'une meilleure information, d'un meilleur contr\u00f4le des nuages nucl\u00e9aire alors que dans d'autres pays ont laiss\u00e9 en Allemagne, en Italie, les r\u00e9actions seront massives et qu'elles vont en fait conduire \u00e0 une r\u00e9vision profonde de projets engag\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:41:17) [91%] :\r\nQue s'est -il donc pass\u00e9 dans la centrale nucl\u00e9aire sovi\u00e9tique de Tchernobyl en Ukraine, pour la 1\u00e8re fois l'Union sovi\u00e9tique a en effet confirm\u00e9 qu'un accident est survenu dans l'une de ces centrales, le communiqu\u00e9 de l'agence Tass publiait hier soir parle en outre de victimes une c\u00e9l\u00e9rit\u00e9 qui s'explique peut-\u00eatre par la nature de l'accident intervenu dans les installations de Tchernobyl \u00e0 proximit\u00e9 de la ville de Kiev, selon des experts am\u00e9ricains, ce qui s'est pass\u00e9 dans cette centrale est grave, tr\u00e8s grave, \u00e0 en croire Monsieur Jim McKenzie, un physicien am\u00e9ricain membre d'un groupe antinucl\u00e9aire, le coeur du r\u00e9acteur a peut-\u00eatre m\u00eame fondu, c'est aussi le verdict d'experts proches de la distraction am\u00e9ricaine, tout a commenc\u00e9 hier matin, en Scandinavie ou aux taux anormalement \u00e9lev\u00e9 de radioactivit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e en Su\u00e8de, en Norv\u00e8ge qu'en Finlande, \u00e0 noter que le ministre su\u00e9dois de l'\u00e9nergie Madame Birgit Dahal, a demand\u00e9 \u00e0 l'Union sovi\u00e9tique d'autoriser une inspection internationale de son programme nucl\u00e9aire civil d'autres d\u00e9tails sur cet accident dans nos prochaines \u00e9ditions. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:33) [87%] :\r\nSaisie de plus apr\u00e8s Fukushima c'est pareil en France, on n'assiste pas contraint \u00e0 la Suisse d'ailleurs, on a, on a vu qu'il y a eu des manifestations rassemblant des des dizaines de milliers de personnes apr\u00e8s les accidents d'un chien de Fukushima, en France, les r\u00e9actions dans un 1er temps \u00e9tait quand m\u00eame assez faible, les r\u00e9actions sous forme de opposition \u00e0 la nage nucl\u00e9aire \u00e9tait quand m\u00eame assez faible et tout cela s'explique par une normalisation en fait du risque nucl\u00e9aire une normalisation de l'atome d'ailleurs de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, une normalisation du jusque nucl\u00e9aire dans le sens d'un m\u00eame si on peut dire de d'une insouciance en fait vis-\u00e0-vis de d\u00e9g\u00e2ts av\u00e9r\u00e9e d'une technologie tels que le nucl\u00e9aire l\u00e0 o\u00f9 les, les, les fili\u00e8res \u00e9nerg\u00e9tiques nucl\u00e9aire normalisation aussi dans le sens que l'atome fait d\u00e9sormais tellement partie du paysage tellement partie du quotidien, c'\u00e9tait tout l'objet de la campagne publicitaire d'EDF par exemple 90 lorsque EDF de fa\u00e7on massive communiqu\u00e9 en disant que, aujourd'hui, 75 pourcent de de l'\u00e9lectricit\u00e9 est d'origine nucl\u00e9aire ce sous- entendant qu'il faut accepter le fait que on utilise au quotidien le nucl\u00e9aire dans tous les objets qu'on manipule Dunn voil\u00e0 notre d\u00e9placement enfin dans nos nos usages quotidiens donc une normalisation, consid\u00e9r\u00e9 comme un cr\u00e9er irr\u00e9versible et tout cela en fait c'est op\u00e9r\u00e9e \u00e0 travers la mise en place d'une s\u00e9rie de strat\u00e9gies en fait communicationnelle, entre autres, qui ont donc \u00e9videmment au succ\u00e8s de cette fili\u00e8re, mais encore une fois, cela ne signifie pas pour autant que la critique serait compl\u00e8tement d\u00e9sarm\u00e9, autant les organismes nucl\u00e9aire on une inventivit\u00e9 admirable pour \u00e0 chaque fois par exemple amorcer une nouvelle identit\u00e9 pour l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire pour \u00e0 chaque fois l'affaire rebondir, m\u00eame apr\u00e8s des grandes crises comme Tchernobyl au m\u00eame fou comme Fukushima puisque souvenez -vous que apr\u00e8s Tchernobyl, il y a effectivement une une p\u00e9riode de stagnation, tr\u00e8s importante pour le secteur nucl\u00e9aire au niveau europ\u00e9en au niveau mondial, mais que, avec le d\u00e9bat sur le changement climatique, l'industrie nucl\u00e9aire a pu rebondir de plus belle en rev\u00eatant en fait, le nuage nucl\u00e9aire d'une nouvelle identit\u00e9, celle d'une fili\u00e8re \u00e9cologique y avoir renouvelable et surtout celle d'une filiale qui serait la solution donc pour lutter contre le changement climatique, donc voil\u00e0 toute l'inventivit\u00e9 des promoteurs de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, donc qui permettent de d\u00e9passer les crises, mais en m\u00eame temps, la critique de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire ou la critique \u00e9cologiste de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, et \u00e9videmment tout aussi inventive, hein, il y a pas de raison de de penser l'envers par exemple, m\u00eame les les militants antinucl\u00e9aires fran\u00e7ais ont pu rattraper leur retard d'apr\u00e8s Fukushima un un apr\u00e8s \u00e0 travers une cha\u00eene humaine antinucl\u00e9aire qui est organis\u00e9, donc un 2012, au niveau national et qui a pu rassembler, \u00e0 l'instar de leurs homologues allemands ou italiens 60000 personnes, on peut le voir aussi voil\u00e0 quand le gain de la vivacit\u00e9 de la lutte contre la il y a j'ai de la lutte aussi autour de du projet de la halle au port de Notre-Dame de l'Inde, et, et, plus r\u00e9cemment, donc aussi \u00e0 Bure, donc le sabotage spectaculaire d'un d\u00e9bat public en fait font craindre aux autorit\u00e9s, en tout cas une contestation locale qui risque de devenir national, donc l'id\u00e9e n'est ne consiste pas \u00e0 dire je pense et ce serait d'une part, tr\u00e8s pessimiste, d'autre part, faut y penser en Guin\u00e9e ne consistait pas \u00e0 dire que la critique ne peut pas se renouveler, mais plut\u00f4t de dire que, \u00e0 partir de le\u00e7on historique qu'offre l'histoire du monde antinucl\u00e9aires fran\u00e7ais, le mouvement n'\u00e9cologiste \u00e0 l'heure actuelle, \u00e0 un travail r\u00e9flexif et le contexte international offre aussi un laboratoire d'\u00e9tudes tout \u00e0 fait promoteur en fait pour des mouvements de contestation dans le la mesure o\u00f9 les changements de politique \u00e9nerg\u00e9tique au niveau international au niveau europ\u00e9en dans un pont au milieu effectivement offrent aux citoyens fran\u00e7ais au mouvement \u00e9cologiste fran\u00e7ais la possibilit\u00e9 de d\u00e9passer l'id\u00e9e de l'exception en tout cas l'id\u00e9e que c'est exception serait le destin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:08) [92%] :\r\nLes infos le 4 avril 2011 sur la. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:12) [90%] :\r\nEn ce moment sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale et parlementaire \u00e9tudie 3 sc\u00e9narios pour l'avenir \u00e9nerg\u00e9tique suisse ainsi, selon le conseiller national Jacques Bourgeois lib\u00e9ral radical fribourgeois, pr\u00e9sident de la Commission de l'environnement, de l'Am\u00e9nagement du territoire et de l'\u00e9nergie, les sc\u00e9narios qui privil\u00e9gie un abandon progressif du nucl\u00e9aire prennent l'Avantage. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:47:28) [86%] :\r\nCe qui nous pr\u00e9occupe actuellement, c'est de savoir si on ne remplace pas, et c'est dans ce sens -l\u00e0, certainement qu'on va aller, on ne remplace pas les Berquet Beitenou et 2 il faudra trouver une autre source d'\u00e9nergie qui ne fournissent 15 pourcent et et certainement, donc on va d\u00e9battre d\u00e8s qu'une centrale combin\u00e9e \u00e0 gaz pour par exemple Chavalon ou bien encore, non de le faire de sur une phase transitoire pour assurer cette s\u00e9curit\u00e9 mais ce qu'il faut pas oublier, c'est l'aspect, il faut que ces formes d'\u00e9nergie soit \u00e9galement \u00e0 terme comp\u00e9titive car je pense pas que pour la classe moyenne peut encore plus creuser le les porte- monnaie de cette classe -l\u00e0, il faut vraiment prendre l'\u00e9l\u00e9ment ou \u00e9galement en consid\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:48:09) [95%] :\r\nEn Allemagne, la gifle inflig\u00e9e par les Verts \u00e0 la CDU d'Angela Merkel dans le Bade-Wurtemberg, a contraint la chanceli\u00e8re a compl\u00e8tement chang\u00e9 d'attitude et de discours sur le nucl\u00e9aire, \u00e0 Berlin, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:48:19) [93%] :\r\nEffectivement ils \u00e9taient pour, et ils le sont beaucoup moins d\u00e8s le lendemain du scrutin Angela Merkel d\u00e9clarait ainsi vouloir rapidement changer de politique \u00e9nerg\u00e9tique, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du FDP, le Parti lib\u00e9ral, qui d\u00e9fendait le plus les bienfaits de l'atome, a demand\u00e9, lui qu'on arr\u00eate d\u00e9finitivement les 7 r\u00e9acteurs suspendu pour 3 mois dans le cadre du moratoire d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 Berlin apr\u00e8s la catastrophe de Fukushima donc virage, m\u00eame si sur le fond, le concept d\u00e9fini par Gerhard Schr\u00f6der en 2000, fait l'unanimit\u00e9 \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, on veut sortir du nucl\u00e9aire est d\u00e9velopp\u00e9e en parall\u00e8le les \u00e9nergies renouvelables, mais si le SPD et les Verts voulaient faire vite la o\u00f9 elle a cherch\u00e9 jusqu'\u00e0 il y a quelques jours, donc \u00e0 prolonger encore la dur\u00e9e de vie des centrales, sortir du nucl\u00e9aire, c'est peut-\u00eatre plus facile en Allemagne qu'ailleurs il ne fournit que 23 pourcent des des besoins en \u00e9lectricit\u00e9 du pays, les \u00e9nergies renouvelables repr\u00e9sentent 17 pourcent aujourd'hui aujourd'hui contre 8 pourcent en en 2003 mais on oublie aussi que le charbon fournit en Allemagne 45 pourcent de de la production d'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:30) [87%] :\r\nRetour en France, saisine talk-show est -ce qu'il ne vous semble pas que le mouvement antinucl\u00e9aire est un tout petit peu affaiblie par son caract\u00e8re parfois id\u00e9ologique par la critique globale \u00e0 laquelle il se livrent de la soci\u00e9t\u00e9 et que probablement une partie de la population si elle peut \u00eatre r\u00e9ticente sur le nucl\u00e9aire ne l'est pas n\u00e9cessairement sur des questions pr\u00e9cis\u00e9ment plus globale. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:57) [87%] :\r\nJe pense que les r\u00e9actions, les contestations ou en tout cas les critiques et moi j'aime bien le mot critique parce que \u00e7a englobe en fait un \u00e9ventail de fois un homme d'action, critique et pas seulement la la contestation de l'opposition, mais un \u00e9ventail de formes qui vont de Alain de lancement d'alerte de surveillance \u00e0 la contre- expertise, donc au discours contre- information ni aux contre- discours en fait voil\u00e0, c'est cette critique multiples ne peut pas \u00eatre tr\u00e8s r\u00e9duite \u00e0 des prises de position qui serait que id\u00e9ologique et d'ailleurs, que veut dire le mot id\u00e9ologie s'il y a l'id\u00e9ologie du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui critiquent ou en tout cas qui se sentent concern\u00e9s par une politique nationale centralis\u00e9e, il y a aussi, \u00e9videmment, l'id\u00e9ologie du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui promeuvent cette m\u00eame politique donc, l'id\u00e9ologie et si je puis dire, et d'ailleurs distribu\u00e9 de de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale en fait et c'est pas quelque chose, voil\u00e0 qui serait propre juste une forme de de prises de position vis-\u00e0-vis d'une technologie donn\u00e9e dans ce sens, je pense que c'est pas l'id\u00e9ologie qui serait indiquant tenter d'ailleurs, ce n'est pas ainsi qu'il faut un mod\u00e8le \u00e0 la question mais plut\u00f4t probablement le fait de ne pas pouvoir s'\u00e9manciper vis-\u00e0-vis des cadrages de d\u00e9bats qui serait impos\u00e9es par les experts qualifi\u00e9s les experts certifi\u00e9e par l'\u00c9tat par les promoteurs, qui d'ailleurs ont des moyens beaucoup plus importants, en fait, pour se faire entendre que des citoyens en fait qui expriment des inqui\u00e9tudes et critiques voil\u00e0, y compris pour les g\u00e9n\u00e9rations futures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:43) [88%] :\r\nEt ultime question car nous arrivons tout doucement \u00e0 la fin de cet entretien, c'est une Tokyo, nous avions d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 et \u00e7a date de la fin des ann\u00e9es 80 apr\u00e8s Tchernobyl, c'\u00e9tait pas mal quand m\u00eame comme traumatisme et puis voil\u00e0 que maintenant nous sommes apr\u00e8s Fukushima est -ce que les certitudes du nucl\u00e9aire malgr\u00e9 tout apr\u00e8s ces 2 grands \u00e9checs n'ont pas modifi\u00e9 la donne a battu les certitudes d'une certaine mani\u00e8re, mani\u00e8re et par cons\u00e9quent ce que \u00e7a repose pas le probl\u00e8me, dans des termes diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:17) [87%] :\r\nBien entendu, les d\u00e9g\u00e2ts avec c'est diff\u00e9rentes catastrophes nucl\u00e9aires ont parfaitement effectivement modifier la certitude, je rappelle que jusqu'\u00e0 l'accident de Tchernobyl, la certitude de g\u00e9n\u00e9raliser consistait \u00e0 dire que un accident nucl\u00e9aire, la France \u00e9tait quasiment de l'impossible. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:38) [89%] :\r\nApr\u00e8s Yves Tchernobyl la certitude est d'une certain fa\u00e7on modifi\u00e9 avec d'ailleurs cette id\u00e9e que c'est un accident devait de retour d'exp\u00e9rience pour renforcer la s\u00fbret\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale aussi, m\u00eame si \u00e7a a eu lieu dans un pays diff\u00e9rent de la France, donc cette certitude a c\u00e9d\u00e9 le pas \u00e0 un discours donc, il va se modifier et qui va commencer \u00e0 g\u00e9n\u00e9raliser en France, et de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale en Europe et au niveau mondial et qui va consister \u00e0 dire que Haneke accident peut \u00eatre possible, mais nous faisons de notre mieux ne renforce nous prenons toutes les mesures pour que \u00e7a n'est pas lieu ensuite arrive Fukushima et une certitude qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:23) [87%] :\r\nDe dire que les pays les mieux lotis au niveau technologique, sauf quand m\u00eame faire face \u00e0 2 et des accidents tr\u00e8s graves avant un niveau effectivement d'\u00eatre tr\u00e8s \u00e9norm\u00e9ment mise \u00e0 mal parce que c'est arriv\u00e9 d'un impay\u00e9 fortement, comme le Japon, qui de surcro\u00eet \u00e9tait connu comme et un une ma\u00eetrise admirable vis-\u00e0-vis de du risque sismique qui le touche de fa\u00e7on tr\u00e8s fr\u00e9quentes et donc des certitudes sans effectivement revisiter et d\u00e9sormais c'est chose assez d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:53:58) [89%] :\r\nImportant, je pense, a soulign\u00e9 au niveau des experts des des autorit\u00e9s publiques, il ne s'agit plus de nier en fait la la probabilit\u00e9 d'un accident majeur, en France ou en Europe, il s'agit plut\u00f4t de dire que, ils sont l\u00e0 pour d\u00e9sormais imaginer l'inimaginable, c'est tout le sens de tous les stress-tests europ\u00e9ens qui ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es apr\u00e8s l'accident de Fukushima, c'est aussi toute l'id\u00e9e en fait qui, finalement, consistant \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:26) [88%] :\r\nEnfin voil\u00e0, m\u00eame si on fait tout \u00e7a peut arriver et donc les citoyens des hommes et doivent \u00eatre pr\u00eat \u00e0 surmonter les difficult\u00e9s de d'un d'un contexte post- occidental si jamais cela arrive en France, donc beaucoup de certitudes, on \u00e9t\u00e9 revisit\u00e9, il n'y a plus ce discours h\u00e9g\u00e9monique, il n'y en a, l'homme, le risque d'accident, mais plut\u00f4t un discours allant dans le sens d'une n\u00e9cessaire adaptation dans le cas o\u00f9 \u00e7a arriverait, tout en sachant que les organismes publics charg\u00e9s de de contr\u00f4le de la fili\u00e8re nucl\u00e9aire sont aussi maintenant on en train de militer, on peut le voir autour de l'exemple de l'Autorit\u00e9 S\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire fran\u00e7aise son en train de militer pour qu'il y ait plus de de financement pour donc \u00e9tudier le les questions de de risque de s\u00fbret\u00e9 des centrales au sud du c\u00f4t\u00e9 de l'ancien de protection et de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire, donc, pour qu'il y a pas de coupes budg\u00e9taires au niveau de de l'expertise de la recherche men\u00e9e pour donc \u00e7a le mieux possible pour que \u00e7a ne d\u00e9raille pas. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:55:39) [88%] :\r\nC'est donc c'est c'est une toxine qui nous a servi de fil rouge aujourd'hui, elle vient de signer aux \u00e9ditions du Seuil, la France Nucl\u00e9aire : la de gouverner une technologie du reste, demain nous serons vraiment directement dans le m\u00eame sujet, en effet, nous recevrons Fr\u00e9d\u00e9ric bien qui est le r\u00e9alisateur du documentaire que vous pourrez voir dimanche sur RTS 2 Fr\u00e9d\u00e9ric bien menti, a sign\u00e9 un documentaire qui s'appelle nucl\u00e9aire l'exception fran\u00e7aise, c'est David Delos qui a r\u00e9alis\u00e9 toute cette semaine l'\u00e9mission merci \u00e0 lui, bonne soir\u00e9e \u00e0 l'\u00e9coute de nos propres. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:57:38) [83%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:57:41) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:57:47) [85%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jacques et quand, en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal, la libert\u00e9, dans lequel vous retrouverez demain d'autres d\u00e9veloppements du sujet histoire vivante avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Roche hein Val\u00e9rie d'antan Daniel Zac et David Golanda, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH barres obliques histoire vivante aux commandes et d\u00e9cider de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Top\u00e7u, Sezin", "role": "membre du CNRS et professeure \u00e0 l'EHESS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7579ACD6-87D1-440B-A562-E2014FCC5467", "internalArchiveId": "7579ACD6-87D1-440B-A562-E2014FCC5467", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A La Chaux-de-Fonds le blocage est total dans l'affaire Jean-Charles Legrix, qui oppose l'\u00e9lu UDC au reste de l'ex\u00e9cutif de la ville : 1. Interview de Th\u00e9o Huguenin-Elie, conseiller communal socialiste \u00e0 La Chaux-de-Fonds. - 2. Interview de Jean-Charles Legrix, conseiller communal UDC \u00e0 la Chaux-de-Fonds. - 3. Commentaire de Roger Guignard", "publicationDate": "2013-12-12T00:00:00Z", "summary": "L'Ex\u00e9cutif de La Chaux-de-Fonds a pr\u00e9sent\u00e9 les 3 propositions de dicast\u00e8re qui ont \u00e9t\u00e9 faites \u00e0 l'\u00e9lu UDC, sans-portefeuille depuis ao\u00fbt 2012 apr\u00e8s un audit l'accusant de harc\u00e8lement moral. Ces propositions, Jean-Charles Legrix a expliqu\u00e9 dans l'apr\u00e8s-midi pourquoi il n'en veut pas : un dicast\u00e8re sans personnel et sans chef de service n'est pas la t\u00e2che d'un \u00e9lu communal. Il propose de reprendre les Infrastructures et la Voirie ou alors les Finances. - 3. C'est vraiment une affaire \"sans mode d'emploi\", et qui pose toute la question du contr\u00f4le d'un Ex\u00e9cutif.", "durationSec": 830, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["La Chaux-de-Fonds"], "thematicThemes": ["conseiller communal", "crise politique"], "thematicPersons": ["Legrix, Jean-Charles"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-03-10T11:28:43Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "correspondant RTS Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Huguenin-Elie, Th\u00e9o", "role": "conseiller communal socialiste de La Chaux-de-Fonds", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Legrix, Jean-Charles", "role": "conseiller communal UDC de La Chaux-de-Fonds", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F748AE5E-0DDC-45FD-933B-2B8CDEEC2ECE", "internalArchiveId": "F748AE5E-0DDC-45FD-933B-2B8CDEEC2ECE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lors du d\u00e9bat au Conseil national, consacr\u00e9 \u00e0 l'initiative de Gastrosuisse sur la TVA, Christophe Darbellay s'en est pris ouvertement \u00e0 Dominique de Buman, montrant ouvertement les dissensions au sein de la pr\u00e9sidence du PDC suisse : 1. Extrait des d\u00e9clarations de Dominique de Buman, conseiller national fribourgeois PDC et de Christophe Darbellay, conseiller national valaisan PDC, pr\u00e9sident du PDC suisse. - 2. Commentaire de Christian Favre et interview de Christophe Darbellay", "publicationDate": "2013-12-11T00:00:00Z", "summary": "Rien ne va plus \u00e0 la t\u00eate du PDC. Lors du d\u00e9bat au Conseil national,consacr\u00e9 \u00e0 l'initiative de Gastrosuisse sur la TVA, le Valaisan et pr\u00e9sident du PDC, Christophe Darbellay, s'en est pris ouvertement \u00e0 son vice-pr\u00e9sident Dominique De Buman, alors m\u00eame que le Fribourgeois pr\u00e9sentait la position de leur parti. Du jamais-vu sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale. Personne ne se souvient d'un tel \u00e9change entre les membres de la direction d'un m\u00eame parti.", "durationSec": 456, "genres": ["D\u00e9claration", "Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique"], "thematicPersons": ["PDC Suisse", "Buman, Dominique de", "Darbellay, Christophe"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-15T15:46:03Z", "speechToTexts": ["15.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMais apparemment, rien ne va plus au au parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, ce matin, lors du d\u00e9bat consacr\u00e9 \u00e0 l'initiative de Gastrosuisse la TVA, on a assist\u00e9 \u00e0 une sc\u00e8ne, un brin surr\u00e9aliste avec le pr\u00e9sident est valaisan PDC Christophe Darbellay qui sont les plus ouvertement \u00e0 son vice- pr\u00e9sident Dominique de Buman le Fribourgeois alors qu'il pr\u00e9sentait la position de leur parti, Christian Favre ce genre de clash, ben, c'est du jamais vu sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [92%] :\r\nAbsolument, au Parlement, personne ne se souvient d'intellect change entre les membres de la direction d'un m\u00eame parti pour bien comprendre, il faut rappeler que Dominique de mimant a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par son groupe pour pr\u00e9senter la position du PDC qui est divis\u00e9 sur la question, Christophe Darbellay et contre cette initiative d'obus Dominique de Buman est favorable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [76%] :\r\nLors du d\u00e9bat, \u00e7a l'averse mais Dominique de documents, lui, est membre du comit\u00e9 d'une oui massif mais alors vous \u00eates en r\u00e9aliser totalement pour l'atteindre cette ann\u00e9e Christophe Darbellay c'est int\u00e9ressant, vous \u00eates pour l'initiative, c'est ce que vous dites ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:49) [92%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 pour cette initiative, je l'ai soutenu \u00e0 toutes les occasions possibles et imaginables, aussi en commission, sans trahir de secret et j'ai vot\u00e9 aussi conform\u00e9ment \u00e0 mon opinion et ma conviction, j'ai vot\u00e9 pour cette initiative n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas de mon coll\u00e8gue Dominique de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [79%] :\r\nVoil\u00e0 on inverse effectivement et de termes Christian Favre voulait se poursuit parce qu'il s'est pass\u00e9 quelque chose d'assez anim\u00e9e tout \u00e0 l'heure au pl\u00e9num. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [92%] :\r\nAlors effectivement, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que Dominique de Buman donc pr\u00e9sent\u00e9 la position du parti, et puis le Valaisan, lui a reproch\u00e9 sa position est venu lui poser une question \u00e0 la tribune, on va l'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:17) [84%] :\r\nC'est devenu mon cher coll\u00e8gue, il y a, il y a -t-il pas une injustice crasse \u00e0 ce qu'un ouvrier mangent le plat du jour dans un restaurant et 8 pourcent TVA TVA si vous voyez qu'en parall\u00e8le, une personne qui ach\u00e8te un canap\u00e9s au caviar dans une boulangerie \u00e0 Gen\u00e8ve paye que2,5 pourcent je je suis parfaitement d'accord avec cette question d'ailleurs monsieur Darbelet si vous avez \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent au groupe hier, je vous aurais expliqu\u00e9 ces choses et c'est ainsi qu'on con\u00e7oit les s\u00e9ances de groupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [89%] :\r\nAlors voil\u00e0, entendu le probl\u00e8me c'est que Christophe Darbellay n'\u00e9tait pas la s\u00e9ance de son groupe, du coup, de la question de celui -ci a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u comme une agression qui en a stup\u00e9fait plus d'un sous la Coupole, on l'a dit, c'est du jamais vu, Christian Fabry ce il a un probl\u00e8me entre Christophe Darbellay et Dominique de Buman ah c'est un secret de polichinelle sous la Coupole, les 2 hommes ne s'entendent pas une animosit\u00e9 de longue date qui s'est exacerb\u00e9e en 2009 quand Dominique de Buman, on a fait acte de candidature pour succ\u00e9der \u00e0 Pascal Couchepin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors m\u00eame que le champion du PDC Urs Val\u00e8re \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en course, Christophe Darbellay ne lui a jamais pardonn\u00e9 depuis, on ne compte plus les sujets o\u00f9 les 2 hommes sont ouvertement en d\u00e9saccord, comme derni\u00e8rement l'initiative de l'UDC pour les familles, mais ce que cette opposition est un probl\u00e8me pour l'PDC oui car cela complique le fonctionnement du parti le d\u00e9ficit d'image est aussi important au sein du Parlement, les chefs de groupe des autres partis, tout se confier clash serait inimaginable chez eux, jamais ils ne laisseraient leurs dirigeants s'opposer de la sorte et puis avec un sourire en coin, les adversaires du PDC finissent par se frotter les mains devant ce qui, selon eux, est le signe d'un avenir compliqu\u00e9 pour le PDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [86%] :\r\nChristian Favre merci Christophe Darbellay laver son linge sale en famille comme \u00e7a \u00e0 venir contredire votre vice- pr\u00e9sident et que chose d'un peu, en tout cas d'assez d'assez nouveau Berne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [88%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai simplement poser une question \u00e0 Dominique de Buman en nous \u00e9tions 3 dans le groupe parlementaire, il s'agissait de Jean-Paul de Yannick Buttet, votre serviteur, on a simplement poser une question \u00e0 Dominique de Buman, il est membre du comit\u00e9 d'initiative de l'initiative Gastrosuisse il a essay\u00e9 de concocter un contre- projet comporte de sortie, il est ensuite contre il s'est abstenu au vote final, et puis il a d\u00e9fendu le non \u00e0 la tribune alors un petit peu de Panafieu, moi j'ai simplement poser la question si c'\u00e9tait normal que des produits de luxe soient tax\u00e9s \u00e02,5 pourcent alors alors que le plat du jour, pour un ouvrier tax\u00e9 \u00e0 8 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [85%] :\r\nVous voyez l'effet \u00e7a c'est d\u00e9sastreux, Christophe Darbellay qu'on a des dissensions \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un parti on on fait derri\u00e8re les portes closes par le pl\u00e9num. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [86%] :\r\nBon, en pleine le 68 pourcent de de de mon parti, a subi la position que je d\u00e9fends, celles du oui \u00e0 cette initiative parce que il y a un vrai probl\u00e8me qui for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [76%] :\r\nMais les portes closes, et ce malgr\u00e9 la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:47) [87%] :\r\nQue la pizza que vous manger dans le restaurant co\u00fbte plus cher en TVA que celle que vous emporter sur la rue, il y a un probl\u00e8me ici qu'il faut r\u00e9soudre la sur le monde, mais on parle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [78%] :\r\nToujours du fond, oui, mais avant cela, on parle de de Dominique de Buman votre vice- pr\u00e9sident, vous \u00eates le pr\u00e9sident vous en public et je ne d'un service de gros. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:06) [87%] :\r\nJe lui ai pos\u00e9 une question et j'ai dit \u00e0 monsieur de but manque si j'\u00e9tais pas l\u00e0 la s\u00e9ance de groupe qui \u00e9tait cens\u00e9 savoir c'est parce que j'avais une gastro, j'\u00e9tais au lit, je vais pas ou tr\u00e8s tr\u00e8s dur, des d\u00e9bats sera exotisme, mais enfin j'\u00e9tais pas l\u00e0 hier, parce que j'\u00e9tais malade pendant pendant 24 heures ou 48 heures, \u00e7a peut arriver aussi un pr\u00e9sident de parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [85%] :\r\nQui doit s'expliquer maintenant publiquement sur les ondes de la radio sur sa gastro de la veille, franchement il y a quand m\u00eame quelque chose d'un tout petit peu ubuesque avec Dominique Dumont, faudrait pas enterrer la hache de guerre, trouver quelque chose d'une m\u00e9diation qui sera de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:35) [97%] :\r\nProbl\u00e8me avec Dominique de Buman quand je discute sur des questions sont des questions de fond et je vous dis encore une fois le 70 pourcent pratiquement pratiquement du groupe a suivi ma position. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [77%] :\r\n\u00e7a me suffit Christophe Darbellay \u00e7a ressemble tout de m\u00eame un petit peu \u00e0 une sorte de, de, d'on sait que monsieur \u00e9crit une sorte de la darbellay Boys, une certaine mani\u00e8re, et puis l\u00e0, \u00e7a vient, les 3 \u00e0 la suite est -ce que vous avez envie de r\u00e9gler une sorte de conte du faire la le\u00e7on public \u00e7a c'est c'est vraiment une impression peu bizarre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:59) [89%] :\r\nNon mais il doit y avoir un certain plaisir dans le d\u00e9bat parlementaire, on peut, doit pouvoir \u00e9changer des arguments, on n'est pas dans une partie qui proc\u00e8de au lavage de cerveau et puis monsieur Krivine a grandi dans une auberge son fils exploite une excellente Auberge du c\u00f4t\u00e9 de mormons, il y a du m\u00e9tier, comprend pas cette situation non plus Yannick Buttet avait quant \u00e0 lui critiqu\u00e9 le manque de coordination au sein des organisations qui pr\u00e9tendent d\u00e9fendent le tourisme et c'est pas pour cette mois ce manque de coordination, qu'on est pr\u00eat \u00e0 accepter de dire simplement, non comme \u00e7a, de but en blanc, une revendication d'un des gastros qui sont, qui sont parfaitement l\u00e9gitimes et \u00e0 le faire comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [72%] :\r\nLes autres gastro parce qu'il faut pas qu'on se tromperait ces termes Dominique r\u00e9\u00e9crite dans leur \u00e9poque, vous avez mang\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:41) [87%] :\r\nNon, c'est pas une intoxication alimentaire, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser \u00e7a parce que les restaurants de ce pays Servent des produits de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:46) [87%] :\r\nToujours, c'est un norovirus, dont Christophe Darbellay qui vous a affaibli mais est -ce que on peut dire, allez en toute, en toute honn\u00eatet\u00e9, on entre nous, franchement, entre vous et Dominique de Buman dans un des 2 qui devrait peut-\u00eatre abandonner son poste parce que manifestement pour pour le pour le bien du parti si \u00e7a, \u00e7a fonctionne pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:02) [88%] :\r\nEt je crois que il y a un temps en temps, des divergences dans un parti, des divergences sur des questions de fond l\u00e0 en l'occurrence Monsieur de Buman ont \u00e9t\u00e9 dans la minorit\u00e9, il a une position un peu difficile comme responsable du tourisme comme pr\u00e9sident et comme membre du comit\u00e9 d'initiative qui, en m\u00eame temps d\u00e9fendre une autre position officiellement au nom du groupe, \u00e7a peut arriver, il m'arrive aussi de voir d\u00e9fend des positions que je personnellement que je ne cautionne pas totalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [90%] :\r\nChristophe Darbellay on peut, on peut comprendre le l'humour la blagues un peu potaches en public devant tout le monde, mais vous \u00eates pr\u00e9sident du PDC, il y a eu la question de de l'initiative UDC sur la famille, vous avez attaqu\u00e9 \u00e0 l'interne, les femmes qui vous avait battu en assembl\u00e9e l\u00e0, vous vous en prenez un vote \u00e0 votre vice- pr\u00e9sident, vous voulez je mentionnais pardon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:43) [82%] :\r\nIl y a, je me suis pas pris avant, vice- pr\u00e9sident, je prends simplement poser une question que vous avez diffus\u00e9s tout \u00e0 l'heure sur les ondes en fait pas vous peut en faire un fromage, enfin, c'est une question qui \u00e9tait pos\u00e9e, il a donn\u00e9 une r\u00e9ponse en disant que j'\u00e9tais pas la s\u00e9ance de groupe, \u00e7a va pas changer grand chose enfin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:58) [89%] :\r\nEt ce qui, l\u00e0, derri\u00e8re aussi Christophe Darbellay peut-\u00eatre de votre part une forme d'affaiblissement parce que vous avez dit faut partir en Valais : je veux devenir conseiller d'\u00c9tat, dans 2 ans, 3 ans, du coup, peut-\u00eatre que c'est plus difficile d'asseoir son autorit\u00e9 \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:11) [87%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e0 l'autorit\u00e9, les autorit\u00e9s aussi d\u00e9chiffrer des r\u00e9sultats, vous avez vu ce matin comment ont vot\u00e9 les gens de mon parti il y a une majorit\u00e9 du PDC qui a vot\u00e9 pour, l'initiative de Gastrosuisse avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendue \u00e0 l'unanimit\u00e9 par un autre parti, et puis on est un petit peu seuls mais ma foi, c'est comme \u00e7a et je pense que que cette autorit\u00e9 ne s'assoit dans les d\u00e9cisions et dans le soutien, vous avez dans le groupe. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "conseiller national valaisan PDC, pr\u00e9sident du PDC suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "conseiller national valaisan PDC, pr\u00e9sident du PDC suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Buman, Dominique de", "role": "conseiller national fribourgeois PDC, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-558E4E7F-0F55-48BB-B403-A9C139F47EEC", "internalArchiveId": "558E4E7F-0F55-48BB-B403-A9C139F47EEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Baptiste-Marrey, \u00e9crivain, \u00e0 propos de son livre \"Albert Camus, un portrait\" (Ed. Fayard)", "publicationDate": "2013-12-10T00:00:00Z", "durationSec": 3201, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Alg\u00e9rie"], "thematicThemes": ["lutte politique", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["BNS", "Camus, Albert"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:52:18Z", "speechToTexts": ["21.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0 zzcorrig\u00e9\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\n2 points entre nous soit dit point M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:15) [88%] :\r\nBienvenue d'entre nous soit dit de lui, on conna\u00eet surtout les pens\u00e9es, les \u00e9crits, les prises de position politiques le th\u00e9\u00e2tre, les livres, il est d'ailleurs l'auteur de l'un des d\u00e9buts de romans les plus c\u00e9l\u00e8bres au monde aujourd'hui, maman est morte ou peut-\u00eatre hier, je ne sais pas, c'est ainsi que commence son roman l'\u00c9tranger mais seriez -vous d\u00e9crire Albert Camus, si vous cherchez une photo de lui, vous constaterez peut-\u00eatre avec surprise qu'il avait \u00e9galement un physique de jeune 1er cheveux plaqu\u00e9s en arri\u00e8re que relev\u00e9, cigarette au bec, demi- sourire \u00e0 la couleur ind\u00e9finissable Camus \u00e9tait aussi un beau gosse, un beau gosse qui aurait tout juste f\u00eat\u00e9 ses 100 ans jours et qui, m\u00eame s'il a disparu, a marqu\u00e9 durablement la litt\u00e9rature et les \u00e9crivains c'est l'un de ses \u00e9crivain que j'ai le plaisir de recevoir aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:00) [90%] :\r\nBonjour Baptiste Marrey bonjour, vous \u00eates en Direct, en duplex de notre Studio \u00e0 Paris, et vous avez eu le bonheur de c\u00f4toyer Camus pendant des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, h\u00e9las, en qualit\u00e9 de biographe non pas de romancier que vous \u00eates aussi qu'on vous re\u00e7oit puisque vous sortez ces jours- Albert Camus, un portrait c'est paru aux \u00e9ditions Fayard pourquoi Baptiste Marrey vous n'\u00e9crivez le portrait d'Albert Camus, que maintenant. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:01:25)  [88%] :\r\nParce que il a fallu le temps de faire leur deuil, comme on dit que je ne tenais pas \u00e0 publier, \u00eatre une une veuve abusive qui monnaye ses souvenirs, et puis, \u00e0 la suite des diverses manifestations pour le 50\u00e8me anniversaire de sa mort, j'ai constat\u00e9 que le Camus qu'on montrait un peu partout, correspondait pas \u00e0 celui que j'ai connu et donc je je vais d\u00e9cider non pas de faire une biographie, mais d'\u00e9voquer des souvenirs autour de l'avec lui autour de lui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:59) [89%] :\r\nC'est presque autant de votre biographie Baptiste Marrey que la sienne, parce qu'on on voit, on voit Camus \u00e0 travers effectivement rencontrent vos souvenirs, vous dites que Camus et je cite l\u00e0, vous avez dit une phrase Camus est celui que j'ai sans doute le plus aim\u00e9. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:02:15)  [86%] :\r\nOui c'est c'est vrai de d'un certain c\u00f4t\u00e9, d'une part parce que, il y avait untel un petit une telle diff\u00e9rence de niveau entre le l'homme jeune que j'\u00e9tais, j'ai connu, j'avais 24 ans et et de notori\u00e9t\u00e9 et de talent, si j'ose dire, sans me comparer \u00e0 lui : je suis un talent tardif alors que lui \u00e9tait un talent pr\u00e9coce \u00e9tonnamment pr\u00e9coce, c'est d'ailleurs quelque chose de tout \u00e0 fait \u00e9tonnant qu'on peut dire, un g\u00e9nie pareil soit dans un milieu aussi plus que pauvres aussi mis\u00e9rable, aussi socialement et culturellement et que cet homme, elle soit arriv\u00e9e, c'est pas nourrir et \u00e0 devenir ce qui est venu avec un d\u00e9part aussi difficile dans la vie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:08) [91%] :\r\nOn va y revenir justement sur cette cette enfance d'Albert Camus, puisqu'aujourd'hui nous faisons un pas de c\u00f4t\u00e9, on va parler de vous, bien s\u00fbr, puisque votre vie est li\u00e9e \u00e0 celle d'Albert Camus, mais on va surtout raconter l'histoire de ce grand \u00e9crivain philosophe, romancier au foisonnant qui a \u00e9crit, qui a fait de la politique du journalisme qui fait du th\u00e9\u00e2tre, qui a fait \u00e9norm\u00e9ment de choses dans sa, dans sa trop courte vie puisqu'il est mort \u00e0 46 ans, dans un accident de voiture, beau gosse, Camus, je le disais tout \u00e0 l'heure pour commencer cette \u00e9mission, c'est vrai qu'il \u00e9tait l\u00e0, il y a une photo en couverture de votre livre, Baptiste Marrey tr\u00e8s beau gosse. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:03:41)  [87%] :\r\nQui est ce qui est super, mais ce qui est aussi \u00e9tonnant, c'est que dans les centaines ou peut-\u00eatre plus de photos qui a \u00e9mu qui existe, il y a l\u00e0 aucune o\u00f9 il a tr\u00e8s tr\u00e8s peu, il y en a une sur laquelle on avait discut\u00e9 ensemble chez Lipp, mais il est, il est toujours photog\u00e9nique, il est toujours, il y a, il y a pas de photos trembler, il y a pas de photo, bouger, il y a pas de photos, etc, et il est toujours significatif et c'est probablement dans l'histoire de la litt\u00e9rature, la la 1\u00e8re fois qu'que le physique d'un \u00e9crivain \u00e0 la limite, compte autant pour \u00e7a, pour sa r\u00e9putation et sa pr\u00e9sence un peu partout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:27) [88%] :\r\nOn va dire, si vous \u00eates d'accord Baptiste Marrey pour commencer, c'\u00e9tait mission Valli\u00e8res le au tout d\u00e9but de votre vie, vous racontez votre rencontre, c'est un souvenir absolument d\u00e9licieux de cette rencontre, qui se passe \u00e0 Cabris, dans un petit village proven\u00e7al ou vous s\u00e9journez et c'est un hasard absolu, cette rencontre \u00e9coutez la Ch\u00e8vre d'Or \u00e9tait le centre de ce village proven\u00e7al qui n'avait de remarquable, outre son \u00e9glise et ses rues elles \u00e9troite que la vue panoramique de son cimeti\u00e8re de ce promontoire au-dessus de la plaine, le va jusqu'\u00e0 Cannes et les \u00eeles de L\u00e9rins, mais on attend \u00e0 l'horizon, l\u00e0 o\u00f9 la mer se confond avec le ciel, la salle \u00e0 manger, se trouvait au 1er \u00e9tage, c'est une pi\u00e8ce longue et \u00e9troite, un peu triste dans les fen\u00eatre d'un seul c\u00f4t\u00e9, sur la place de la douzaine de table, 2 seulement \u00e9taient occup\u00e9s presque c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te la mienne et celle d'Albert Camus, c'est quand l'homme pense le moins que les dieux interviennent pour sauver ce qui me fait dire horripile \u00e0 Iphig\u00e9nie, le 1er soir nous avons mang\u00e9 en silence, puis nous avons fait connaissance apr\u00e8s l'un de ses repas jeudi \u00e0 Camus mon admiration et un peu plus, j'avais lu tout ce qu'il avait jusque -l\u00e0 publi\u00e9 j'avais ressenti une profonde indignation, comme s'il s'agissait d'une insulte personnelle lors de la pol\u00e9mique dans la revue Les Temps modernes, l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente \u00e0 propos de l'Homme r\u00e9volt\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e contre lui par Jean-Paul Sartre et Francis Jeanson, ce dernier jour m\u00e9chamment les seconds couteaux, le fait est qu'en ce moment je ne sont pas tr\u00e8s accompagn\u00e9 mais, dit -il, ce furent je crois ses premiers mots. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:22) [85%] :\r\nDemain soir Layec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [62%] :\r\nDe que d'pourquoi 2 moi grossier pour les JO, et c'est l\u00e0 aussi, aussi nous un plat des structures comme \u00e7a et j'aime \u00e7a serait d'\u00eatre l\u00e0 et sur la paix au point d'aller voir de et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:15) [68%] :\r\nC'est quand m\u00eame de beaucoup de preuves d'un mois, et encore, si les premiers jours et c'est l\u00e0, et c'\u00e9tait un grand espoir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 alors voyageur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:03) [89%] :\r\n\u00e0 la verticale, Bertrand Betsch avec Clarika, pour commencer, c'\u00e9tait mission avec vous, Baptiste Marrey qui avait particip\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 Camus d'ailleurs au d\u00e9but de la d\u00e9centralisation th\u00e9\u00e2trale \u00e0 Strasbourg, vous avez aussi une vie de de romancier d'\u00e9crivains et de biographe, peut-\u00eatre pas, vous nous avez dit que c'\u00e9tait pas vraiment une biographie, un un r\u00e9cit de de cette rencontre de vos souvenirs sur Albert Camus Camus Albert Camus, un portrait c'est paru aux \u00e9ditions Fayard pour c\u00e9l\u00e9brer les 100 ans de Camus, il aurait eu 100 ans le 7 novembre dernier et c'est donc de lui que nous allons parler avec vous aujourd'hui, Baptiste Marrey, on a d\u00e9j\u00e0 entendu un 1er souvenir c'est un extrait du livre, on va parler d'un d'un souvenirs plus lointains \u00e0 travers d'abord cette archive. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:45) [86%] :\r\nLe quartier comme quoi poss\u00e8de plusieurs cliniques dans lesquelles sont soign\u00e9s par des m\u00e9decins arabes et quelques m\u00e9decins europ\u00e9ens clandestin les bless\u00e9s victimes de l'OAS cette hospitalis\u00e9 \u00e9tait \u00e9tendu sur son lit, il avait 50 ans environ, il disparaissait presque sous les pansements, il a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9, il y a quelques jours dans la ville europ\u00e9enne par un jeune voyou. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:06) [72%] :\r\nIl y a une \u00e9glise qui je voulais prendre la rel\u00e8ve de la liste pour monter sur enfin le type de mac\u00e9rer puis demander o\u00f9 il \u00e9tait en voiture, non non \u00e0 pic juste dans politique justicier contre contre lui un jeune un jeune jour Monsieur que l'Avesnois dans les 23 100 24 ans et alors l\u00e0, il y a 28 ans 20 ans tombe plut\u00f4t mais finalement donn\u00e9 au compteur qui alors moi je des \u00c9tats vant\u00e9e par la bouche, ne fait pas beaucoup dans l'autre rencontre. \r\nIl y avait des Europ\u00e9ens qui se trouvait l\u00e0, oui, ceux qui sont vraiment moment du vol forc\u00e9 le parce que moi j'avais le courage de sommes pour le v\u00e9lo, il y avait des Europ\u00e9ens qui, avant, j'avais d\u00e9sert\u00e9 que c'\u00e9tait sa voix fait semblant de tomber, donc moi Philippe parce que les Europ\u00e9ens arrivaient sur ces \u00e9v\u00e9nements, h\u00e9 bien encore moments du sternum et comme \u00e7a, j'ai entendu un petit peu le faut pas c'est un salon se poser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:23) [86%] :\r\nNous sommes en juin 1962 c'est Jean-Pierre Goretta qui \u00e9taient en reportage en Alg\u00e9rie, on a entendu cette interview tout \u00e0 fait sid\u00e9rant qui qui qui refl\u00e8te bien finalement ces tensions entre europ\u00e9ens et arabes \u00e0 l'\u00e9poque, Baptiste Marrey, \u00e9poque o\u00f9 Camus \u00e9tait en Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:39) [72%] :\r\nEt. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:11:40)  [64%] :\r\nNon, en 62 j'\u00e9tait mort. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:42) [90%] :\r\nOui, oui, oui, mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une \u00e9poque qui refl\u00e8te finalement ce qui s'est pass\u00e9 au moment o\u00f9 Camus grandissait en Alg\u00e9rie puisqu'il est n\u00e9 en Alg\u00e9rie, il a grandi dans ce quartier de Belcourt, dont on parle l\u00e0 dans l'archive en quoi Camus est diff\u00e9rent justement des hautes europ\u00e9en, vous avez parl\u00e9 de cette enfance tr\u00e8s pauvre, tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:12:05)  [86%] :\r\nVoil\u00e0 l'Alg\u00e9rie \u00e9tait \u00e0 la fois le bonheur et le malheur de Camus le bonheur parce que c'est un pays qu'il a beaucoup plu, mais qu'il a bien d\u00e9crit ses romans se passe pour l'essentiel en Alg\u00e9rie, la peste \u00e0 Oran, l'\u00e9tranger Alger etc un site magnifique comme Tipasa est devenu connu mondialement gr\u00e2ce \u00e0 Camus et et le le le le bonheur de vivre qu'il a connu en Alg\u00e9rie il y a une mine \u00e0 la fois sa personnalit\u00e9 tout ce qui l'a \u00e9crit, mais d'autre part, il y a v\u00e9cu douloureusement le d\u00e9chirement qui a \u00e9t\u00e9 pour lui la la s\u00e9paration et la lutte entre les les les 2 communaut\u00e9s, et moi je l'ai rencontr\u00e9 en f\u00e9vrier 56, c'est-\u00e0-dire bien avant le le reportage que vous avez diffus\u00e9 qui venait de rentrer d'Inde ou fin janvier, le 30 janvier je d'une m\u00e9moire c'est c'est approximatif mais c'est c'est je, je te il avait prononc\u00e9 un discours contest\u00e9 par ce qui allait devenir l'OS sur la tr\u00eave civile o\u00f9 il a failli se faire lyncher et o\u00f9 il avait embrass\u00e9 en public, faire \u00e0 tabac, ce qui \u00e9tait le le leader mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0 avant la constitution du en fait du FLN et il a compris l\u00e0 que la la la coupure entre les 2 communaut\u00e9s \u00e9taient quasiment irr\u00e9m\u00e9diable et que son voeu que les, les, les combattants de chaque c\u00f4t\u00e9 s'engage \u00e0 ne pas tirer sur les civils, donc c'est ce que vous d\u00e9crivez en 62 soit reconnue par tout le monde, il a compris que c'\u00e9tait utopique et j'ai vu \u00e0 Paris, pas tr\u00e8s longtemps derri\u00e8re et me dit qu'il avait \u00e9t\u00e9 voir Guy Mollet qui, \u00e0 ce moment -l\u00e0 \u00e9tait pr\u00e9sident du conseil, donc l'\u00e9quivalent de du 1er ministre actuellement en le mettant en garde contre la violence et les soutiens de l'Alg\u00e9rie fran\u00e7aise et Guy Mollet a \u00e9t\u00e9 malgr\u00e9 tout, malgr\u00e9 cet avertissement, Alger a pris des tomates \u00e0 travers la figure Michenet et m'a dit Camus \u00e0 pleurnicher en disant qu'il \u00e9tait un enfant de troupe et \u00e0 partir de cette date, Camus a continu\u00e9 \u00e0 agir pour l'Alg\u00e9rie et pour les Alg\u00e9riens, sans le dire publiquement, et n'a plus pris de de positions politiques publiques, je dois dire aussi pourrait tout \u00e0 fait complet que les, les, les, les premi\u00e8res, les premiers reportages sur la la mis\u00e8re de la Kabylie datent d'avant- guerre et sur le fait de Camus reste un un document absolument extraordinaire sur la situation mis\u00e9rable, \u00e0 une certaine population alg\u00e9rienne dans ce journal, qui s'appelait l'Alg\u00e9rie Alger r\u00e9publicain qui a \u00e9t\u00e9 interdit \u00e0 partir de 1939 et qui avait comme de vie, ce qui est magnifique, qui, qui devrait \u00eatre la devise de tous les journalistes, ce qui est difficile \u00e0 tenir, qui disait Alger r\u00e9publicain ne s'est pas tout mais il dit tout ce qu'il sait ce qui est un vaste programme oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:45) [88%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 pas mal cette enfance peut-\u00eatre que Albert Camus avait cette diff\u00e9rence l\u00e0 par rapport au au Fran\u00e7ais qui vivaient en Alg\u00e9rie, \u00e0 son \u00e9poque, c'est qu'il \u00e9tait pauvre, vous l'avez dit, sa m\u00e8re ne savait m\u00eame pas lire. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:15:58)  [88%] :\r\nOn n'a jamais lu une ligne de son fils quand m\u00eame extraordinaire, c'est sid\u00e9rant quand m\u00eame de penser \u00e7a oui temps plus qu'elle \u00e9tait, semble -t-il, moi j'ai pas j'ai pas rencontr\u00e9 si on peut dire semi- demeurer et que Camus a \u00e9crit \u00e0 plusieurs reprises que le le seul amour de sa vie \u00e9tait sa m\u00e8re et qu'il y avait une esp\u00e8ce de passion muette entre cet homme et cette femme qui s'y tient, je ne sais pas, du mysticisme de quelque chose d'extra. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:32) [76%] :\r\nIl \u00e9crivait pour ne jamais d'\u00eatre lu par elle, peut-\u00eatre pour elle, donc je ne vis jamais oui. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:16:37)  [82%] :\r\nIl y a une forte entre la diff\u00e9rence de son milieu et de la moyenne bourgeoisie pied- noir, il a une phrase st\u00e9rile dans le 1er rhum ou Illico une pouvait pas parler de sa famille, sa famille, il ne pouvait pas parler du lyc\u00e9e, ce qui est \u00e9crit absolument en quelques mots le foss\u00e9 terrible qui existe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:57) [82%] :\r\nEt l'homme qu'il a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 par la suite aussi cet homme, entre 2 toujours, il d\u00e9couvre quand m\u00eame finalement il peut poursuivre ses \u00e9tudes gr\u00e2ce, notamment, un instituteur Louis chercheur qui insiste pour qu'il poursuive ses \u00e9tudes, c'\u00e9tait pas donn\u00e9 un c'est, c'est peut-\u00eatre gr\u00e2ce \u00e0 Louis Germain, qu'on peut lire aujourd'hui du Camus. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:17:16)  [83%] :\r\nOui, probablement, et ensuite \u00e0 Jean Grenier qui qui a \u00e9t\u00e9 son professeur de philosophie et qui l'a accompagn\u00e9 au-del\u00e0 et jusqu'en m\u00e9tropole qui l'a introduit pour une part chez Gallimard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:31) [83%] :\r\nIl attrape aussi la tuberculose \u00e0 17 ans, Albert Camus, en quoi \u00e7a l'\u00e7a Baptiste Marrey. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:17:38)  [84%] :\r\nOn en a, on en a parl\u00e9 souvent, parce que dans mon adolescence, j'avais des vous aussi les probl\u00e8mes pulmonaires, moins grave que les siens, donc \u00e7a nous a rapproch\u00e9s, c'\u00e9tait nombreuses choses qu'ils avaient que on sentait proche malgr\u00e9 la les les diff\u00e9rences que j'ai indiqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure juste, c'est ce qui est extraordinaire, c'est que la ville qui l'a amen\u00e9 et avec ce ce travail \u00e0 la fois litt\u00e9raire ce travail journalistique, cette correspondance avec tout le monde et avec des gens connus, on a publi\u00e9 plusieurs et plusieurs l\u00e0 r\u00e9cemment pour le centenaire, mais avec des inconnus, comme moi, oui, plus ces innombrables liaisons plus les voyages plus les carnets et avec cette faiblesse des poumons qui est revenue r\u00e9cemment, et d'ailleurs une des raisons de son de ses s\u00e9jours Brice puisque il \u00e9tait venu finir avant que le l'ann\u00e9e d'avant, avant notre rencontre, il \u00e9tait venu finir l'Homme r\u00e9volt\u00e9 justement que c'est un climat 600 m\u00e8tres d'altitude, climat de la C\u00f4te d'Azur est un climat favorable ses poumons et que pendant tr\u00e8s longtemps et il a \u00e9t\u00e9 soumis ce qui \u00e9tait la la la la l'Euromed la m\u00e9dication de l'\u00e9poque un pneumothorax, qui consiste \u00e0 insuffler de l'air entre la pr\u00e9voit les poumons et quand il disait que c'\u00e9tait une op\u00e9ration humiliante. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:10) [88%] :\r\nVous avez parl\u00e9 de lettres Baptiste Marrey qui, qui vous a \u00e9crit il y a une une partie de ses lettres qui figure enfin de de votre livre 29 paragraphe pour 29 lettres, c'est ce que c'est comme \u00e7a que vous avez intitul\u00e9 ce chapitre -l\u00e0 de votre livre, je crois que vous avez pris avec vous des lettres in\u00e9dites qu'il vous a adress\u00e9, ce serait peut-\u00eatre bien de les lire maintenant. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:19:34)  [83%] :\r\nEh bien je vais vous lire une le d\u00e9but d'une nouvelle de la 1\u00e8re Lettres qui date du 30 mars 1953 donc, apr\u00e8s le s\u00e9jour \u00e0 Cabris je lui \u00e9cris ce s\u00e9jour \u00e0 Cabris sont en dehors de de tout un tas de conversation diverses et vari\u00e9es sur le football sur le th\u00e9\u00e2tre, sur la litt\u00e9rature avait beaucoup roul\u00e9 sur l'Homme r\u00e9volt\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 le cas si on de la rupture publique officielle politique avec sa et qu'il avait beaucoup atteinte et qu'il avait d'autant plus atteint qu'il savait travailler, vous allez les lire, mais qu'il savait qu'il allait perdre une grande partie de son lectorat et que ce qu'on peut dire, on peut dire que le lectorat universitaire et le lecteur le lectorat de gauche l'abandonner \u00e0 partir de l'Homme r\u00e9volt\u00e9 et jusqu'aux ann\u00e9es jusqu'aux ann\u00e9es 80 et que toute l'univers fran\u00e7ais l'universit\u00e9 fran\u00e7aise \u00e9tait derri\u00e8re Sartre et contre Camus j'ai comme un \u00e9crivain bien- pensants humaniste et qui n'\u00e9tait pas un philosophe professionnel, donc voil\u00e0 7 le d\u00e9but de ce type. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:45) [89%] :\r\nCher monsieur, je veux seulement vous remercier de votre lettre et des sentiments que vous manifestez oui, il est vrai que je ne sont pas en ce moment tr\u00e8s mais je savais \u00e0 peu pr\u00e8s en \u00e9crivant l'Homme r\u00e9volt\u00e9, ce qui en r\u00e9sulteraient, bien s\u00fbr on aimerait mieux marcher joyeusement avec tout le monde, je n'ai pas le go\u00fbt de la solitude, je n'y crois pas d'ailleurs, j'aime l'amiti\u00e9, mais on ne peut non plus marcher contre sa v\u00e9rit\u00e9, ou ce qu'on croit -elle, alors il faut en prendre son parti de la meilleure humeur que l'on peut et attendre que se multiplient les signes de la r\u00e9union \u00e0 venir et \u00e0 laquelle je crois des lettres comme la VOD font partie de ces signes jug\u00e9s de quelques heures, je l'ai re\u00e7u l'histoire Sartre n'a pas beaucoup d'importance, mes sentiments personnels mis \u00e0 part, il ne m'a pas r\u00e9pondu, j'ai compris, ensuite qu'il ne pouvait pas me r\u00e9pondre sans renoncer \u00e0 ce qu'il pr\u00e9parait sa collaboration avec le PC ou sans la compromettre, j'ai perdu toute l'estime pour lui comme pour ses intellectuels de gauche qui renouvelle un signe contraire la trahison des intellectuels de droite \u00e0 partir de 38 quand un intellectuel, il n'y a qu'une fa\u00e7on de trahir qui est d'applaudir et de se soumettre \u00e0 la force. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:19) [66%] :\r\nBien sur Mozart, donc acte 1, sc\u00e8ne 3 de danger en cet op\u00e9ra dont on dit peut-\u00eatre Marrey que je serais le seul p\u00e8re entendu par Camus, si ce n'ai vu. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:25:31)  [83%] :\r\nOui c'est, c'est assez et je je ne peux pas dire 2 choses est affirmative dessus et il est assez troublant que qui a vu qui lisait beaucoup en dehors de ses Oeuvres qui s'int\u00e9resse \u00e0 la peinture, la sculpture, l'architecture \u00e7a Th\u00e9r\u00e8se c'est assez peu \u00e0 la musique, le seul t\u00e9moignage que j'ai trouv\u00e9, c'est dans le num\u00e9ro sp\u00e9cial tr\u00e8s important Delerm ou sa derni\u00e8re livraison, la jeune Danoise mis \u00e0 qui il aurait apport\u00e9 des disques de Schubert et de Mozart, c'est, c'est la 1\u00e8re mais sinon, il semble que le le Sedan de Giovanni, de Mozart, dont il y a -t-il de mots tr\u00e8s \u00e9logieux Samuel touch\u00e9 beaucoup \u00e9videmment dans les carnets \u00e9taient des disques lui avait amen\u00e9 les bovid\u00e9s, celui qui l'a \u00e9cout\u00e9 chez lui, donc il est m\u00eame pas s\u00fbr qu'il \u00e9tait \u00e0 l'op\u00e9ra et -ce \u00e9tonnant pour un homme de th\u00e9\u00e2tre comme Calais parce que oui le le th\u00e9\u00e2tre, le test pour lui \u00e9tait \u00e0 la fois il y a une phrase tr\u00e8s belle que je vais pas pouvoir citer exactement \u00e9taient \u00e9taient des corps en mouvement \u00e9tait \u00e9videmment de la parole, il faut insister sur le r\u00f4le capital du th\u00e9\u00e2tre dans la vie et dans la et sur la personnalit\u00e9 du Camus aussi en 2 parties, la en Alg\u00e9rie sous une forme semi- amateurs o\u00f9 il montait des spectacles engag\u00e9s, dont un sur la r\u00e9volution espagnole r\u00e9volte dans les Asturies et puis une carri\u00e8re professionnelle en m\u00e9tropole \u00e0 Paris et \u00e0 Angers, dont il a dirig\u00e9 le festival avec des acteurs de tout 1er plan qui a Muna travailler qu'avec des acteurs de 1er ordre Maria Casares Catherine ce bouquet jur\u00e9 Jenny Vanek Pierre Blanchard, etc, qui est aid\u00e9 des des vedettes confirm\u00e9es d'excellents, d'excellents com\u00e9diens qui qu'il a dirig\u00e9, qu'il a mis en sc\u00e8ne et moi j'ai vu le Requiem pour une adapt\u00e9 de Faulkner qui a mis en ce qu'il a adapt\u00e9 tr\u00e8s largement et qu'il a mis en sc\u00e8ne d'une mani\u00e8re absolument remarquable avec salaire dans le r\u00f4le principal, je voudrais insister sur les sur les Justes qui qui l'a \u00e9crit, qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s en 49 par Gaza Casar\u00e8s Reggiani qui raconte l'histoire vraie d'anarchiste russe en f\u00e9vrier 1905 qui devait jeter une bombe sur la cal\u00e8che du Grand-Duc et qui ont le le terroriste qui devait jeter cette a renonc\u00e9, puisque dans la cal\u00e8che, les nouveaux du Grand-Duc, donc des enfants en disant est -ce qu'on jette une bombe sur les enfants et cette pi\u00e8ce, ce d\u00e9bat est -ce qu'on et est -ce qu'on ait des, des gens qui d\u00e9fendent une nouvelle soci\u00e9t\u00e9 ou est -ce qu'on est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, \u00e7a a pris \u00e9videmment une une \u00e9vidence absolument terrible en 56, cette fameuse ann\u00e9e dont je parlais tout \u00e0 l'heure o\u00f9 il avait prononc\u00e9 ce discours sur la tr\u00eave civile avec l'attentat par 3 jeunes femmes, \u00e0 peine \u00e2g\u00e9 de plus de 20 ans Alger qui \u00e9tait en europ\u00e9enne et qui ont laiss\u00e9 des bombes dans 3 bars au caf\u00e9 fr\u00e9quent\u00e9 par la jeunesse europ\u00e9enne et o\u00f9 des enfants, enfin des innocents, des gens qui \u00e9taient l\u00e0, manger des glaces en 1000 ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s, donc d'une petite fille, plusieurs jeunes filles qu'on a par exemple perdu une jambe et une Daniel a r\u00e9cemment sa dur\u00e9e aussi 45 ans, 50 ans, c'est j'ose dire, un peu d'incubation, comme moi, a racont\u00e9 comment \u00e0 \u00e0 la fois sa vie d'enfants mutil\u00e9s et le le cette tentative de prendre contact avec la femme qui avait jet\u00e9 la bombe qui \u00e9tait d'identifier qui \u00e9taient Zohra Drif, le hasard aussi des choses fait que ma femme qui est alg\u00e9roise origines c'\u00e9tait au lyc\u00e9e avec cette jeune femme, donc c'est, c'\u00e9tait le c\u00f4t\u00e9 \u00e0 la fois terrible et que c'est que ces ennemis \u00e9taient pas des inconnus, je veux dire qu'il avait une imbrication des 2 communaut\u00e9s qui fait que chaque Crime o\u00f9 chaque trahison \u00e9tait ressentie d'autant plus fortement, il faut dire que cet attentat horrible \u00e9tait une r\u00e9plique \u00e0 l'attentat fait par des policiers fran\u00e7ais Ruth Th\u00e8bes dans la Casbah et donc il y a un encha\u00eenement du terrorisme du contre- terrorisme qui continue d'ailleurs de nos jours et il fait autant d\u00e9j\u00e0 qu'elle \u00e9tait aujourd'hui un ajustement et qui et qui fait que les juste est devenu une pi\u00e8ce absolument proph\u00e9tique qui qui est, on lui a reproch\u00e9 au d\u00e9part en 49 qui une pi\u00e8ce un peu s\u00e8che un peu dogmatique et qui a pris une puissance et une v\u00e9rit\u00e9 qui fait qu'elle est jou\u00e9e \u00e0 elle est interdite dans certains pays, qu'elle a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9e au Pays basque avec l'\u00c9tat, etc, et que c'est une comme la peste d'ailleurs sur un autre plan, c'est devenu une une pi\u00e8ce proph\u00e9tique et r\u00e9f\u00e9rences et est d'autant plus, tant en Alg\u00e9rie qu'ils ont connu apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance, pendant les ann\u00e9es noires, ce m\u00eame processus de terrorisme contre le terrorisme, bien s\u00fbr qu'elle signerait relativement oui bien, mais c'\u00e9tait en germe la r\u00e9flexion et la et les positions et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:33) [75%] :\r\nEt ce sont des th\u00e8mes absolument actuel Baptiste Marrey encore aux journalistes, on l'attendait ce que justement, oui, ce serait peut-\u00eatre bien qu'on ne qu'on entende la voix Albert Camus parce que il a une voix aussi, y a pas seulement l'image de de beau gosse, rassurer les j'\u00e9cris. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:31:46)  [90%] :\r\nIl aurait pu devenir un com\u00e9dien professionnel il a pas \u00e9t\u00e9 mais oui et il aurait pu le faire quel orateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:53) [61%] :\r\nEt comme pour qu'. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:31:54) [87%] :\r\nNous pensons que toute politique qui se s\u00e9pare de la classe ouvri\u00e8re, et la France sera demain ce que sera sa classe ouvri\u00e8re, voil\u00e0 pourquoi nous voulons obtenir imm\u00e9diatement la mise en oeuvre d'une constitution, la libert\u00e9, la justice recouvre toutes leur garanties les r\u00e9formes de structure profondes sans lesquels une politique c'est libert\u00e9 est une duperie, la destruction impitoyable des des puissances d'argent \u00e7a d\u00e9finition d'une politique \u00e9trang\u00e8re bas\u00e9e sur l'honneur et la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 tous nos alli\u00e9s, sans exception, dans l'\u00e9tat actuel des choses, cela s'appelle une r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:32:32) [81%] :\r\nProbable qu'elle pourra se faire dans l'ordre et dans le calme, mais de toute fa\u00e7on, c'est \u00e0 ce prix seulement que la France reprendra ce pur visage que nous avons aim\u00e9 et d\u00e9fendu par dessus tout, il y a des choses dans ce monde boulevers\u00e9 ne d\u00e9pendent plus d'amis, mais notre honneur, notre justice le bonheur des plus humbles d'entre nous, cela nous appartient en France et c'est par la sauvegarde ou la cr\u00e9ation de ces valeurs par sans faiblesse, d'institutions de 2 clans qui se sont attach\u00e9s, d'aller mieux, par l'esprit r\u00e9volutionnaire issu de la R\u00e9sistance, nous donnerons aux au monde et un imam moi ai l'exemple d'une nation sauvez le c'est-\u00e0-dire vers surgissant de 5 ann\u00e9es d'humiliation et de sacrifices avec le jeune villages de la grandeur retrouv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:27) [88%] :\r\n\u00e7a vous en ao\u00fbt 1944 c'est une partie de de l'\u00e9ditorial de Combat, le journal fond\u00e9 par Camus et l\u00e0 encore, Baptiste Marrey un discours absolument actuel aussi. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:33:41)  [79%] :\r\nOui, ce qui est assez \u00e9tonnant, le, le fait que d'une certaine mani\u00e8re, au moins sur le plan je crois pas les plans personnellement au moins sur le plan politique et id\u00e9ologique, Camus a toujours refus\u00e9 de mentir et m\u00eame les salles mani\u00e8re a refus\u00e9 de demandes par omission, c'est-\u00e0-dire passer sous silence et que cette attitude qui lui a co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s cher, comme j'avais indiqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure qu'il \u00e0 certains moments, compl\u00e8tement isol\u00e9, fait que, avec le recul, tout ce qui l'a \u00e9crit 9 de ne date pas parce que restant prise sinon avec la r\u00e9alit\u00e9 au moins avec une une une Tommy Hill utopique est toujours porteuse \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:38) [82%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que c'est une condition humaine sp\u00e9cieuse mais il \u00e9tait oui il \u00e9tait comme \u00e7a purement humain et sont depuis aux id\u00e9es qui qui Persil, jusqu'\u00e0 aujourd'hui, plut\u00f4t qu'engag\u00e9, il disait. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:34:51)  [84%] :\r\nOui, et d'un c\u00f4t\u00e9 et qui a, qui l'a jamais vraiment fait partie, il a fait partie du Parti communiste quelques mois notamment g\u00e9rer bizarrement pouss\u00e9 par Jean Grenier, qu'ils ne les cr\u00e9ent l'essai sur l'esprit d'orthodoxie, c'est assez \u00e9tonnant et mais qu'apr\u00e8s il n'y a jamais il rest\u00e9 toujours \u00e0 l'\u00e9cart, toujours cet entre 2 \u00e0 Paris et ailleurs, quoi, pardon, \u00e0 la fois \u00e0 l'\u00e9cart et solitaire et solidaire comme il comme il disait parce qu'une de ses caract\u00e9ristiques aussi par rapport aux autres \u00e9crivains c'est qu'il a toujours voulu travailler en \u00e9quipe et qu'il a dit qu'il a \u00e9crit que la camaraderie, \u00e9tait une des valeurs essentielles de sa vie, alors qu'il a rencontr\u00e9, \u00e0 la fois dans le th\u00e9\u00e2tre au d\u00e9but de de sa vie avec les, les, les, les \u00e9quipes d'Alger qui a rencontr\u00e9 un combat avec les journalistes qui l'a rencontr\u00e9, avec d'autres com\u00e9diens quand il est devenu metteur en sc\u00e8ne et et animateur de th\u00e9\u00e2tre et je pense que cette le fait d'\u00eatre de ce travail collectif la sauver du d\u00e9sespoir parce que il y a, il y a un revers de Camus qu'on conna\u00eet mal, qui \u00e9tait, qui a \u00e9t\u00e9, par moments, peut-\u00eatre en liaison avec sa maladie pulmonaire au bord de au bord de la d\u00e9pression et que, contrairement \u00e0 ce qu'on pourrait croire le le prix Nobel a compl\u00e8tement assomm\u00e9, il s'attendait pas \u00e0 voir le prix Nobel et pensait que ce serait Malraux qu'il \u00e0 la fois l'aurait le m\u00e9rite tr\u00e8s \u00e9tait son a\u00een\u00e9, il a toujours eu beaucoup de respect pour Malraux et que donc il s'attendait pas \u00e0 ce soit alors \u00e9videmment la la, elle ne peut pas employer d'autres mots s'est d\u00e9cha\u00een\u00e9e contre lui et il y a eu, il y a eu le sentiment que \u00e7a aux yeux du du du monde litt\u00e9raire et universitaire, un \u00e9crivain c'\u00e9tait le couronnement d'une oeuvre achev\u00e9e, alors il a sa mort, en fait, que ce soit l'effet d'une oeuvre achev\u00e9e que c'\u00e9tait pas du tout et il a \u00e9crit, il a dit il m'a dit que ce qu'il avait publi\u00e9 \u00e9tait le le le le le prologue d'une oeuvre \u00e0 venir du il est mort \u00e0 46 ans, faut pas extr\u00eamement jamais et et que bon, une vie normale aujourd'hui va 65 70, donc si \u00e7a se trouve, la partie la plus cr\u00e9ative ou la plus cr\u00e9atrice de sa vie n'a pas exist\u00e9 et s'il avait v\u00e9cu jusqu'\u00e0 aujourd'hui pour \u00e7a, il y a une moiti\u00e9 une moiti\u00e9 de l'homme qui reste virtuelle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:38) [83%] :\r\nIl pourrait \u00eatre centenaire aujourd'hui, oui, il pourrait \u00eatre encore vivant, oui disons, th\u00e9oriquement du moins, oui, vous parlez de son de son pays, ce passage espagnol parce qu'il y a eu aussi cet cet engagement en Espagne d'Albert Camus, mais c'est l'occasion d'\u00e9couter justement le Flamenco de Paris c'est L\u00e9o Ferr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:07) [83%] :\r\nEt on a dit non point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:44) [87%] :\r\n\u00e7a c'est un Flamenco \u00e0 la L\u00e9o Ferr\u00e9 le flamenco de Paris que vous nous avez sugg\u00e9r\u00e9 Baptiste Marrey vous qui signez un portrait d'Albert Camus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:53) [94%] :\r\nC'est paru aux \u00e9ditions Fayard, \u00e7a vient de sortir et sa c\u00e9l\u00e8bre comme il se doit le 100\u00e8me anniversaire de la naissance d'Albert Camus qu'est -ce qu'on peut dire justement sur ce ce flamenco de Paris : pourquoi vous nous avez demand\u00e9 cette chanson. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:41:07)  [84%] :\r\nMoi je trouve \u00e7a tr\u00e8s beau, d'un c\u00f4t\u00e9, je sais pas si L\u00e9o Ferr\u00e9 et Camille se sont crois\u00e9s probablement \u00e0 Saint-Germain-des-Pr\u00e9s, o\u00f9 on a, on le sait pas, l'Espagne a jou\u00e9 un r\u00f4le essentiel d'un pays mythique dans les dans les faire si j'ose dire c'est franquisme et qui qui survivaient \u00e0 une r\u00e9volution avort\u00e9e et qui restait fid\u00e8le \u00e0 un id\u00e9al r\u00e9publicain, je crois que la seule d\u00e9coration qui a accept\u00e9, Camus, c'\u00e9tait une m\u00e9daille de la R\u00e9publique espagnole en en exil et c'est \u00e9videmment ce qu'il est, d'une part, il avait d\u00e9cid\u00e9 le sang espagnol par sa m\u00e8re et par son p\u00e8re, comme beaucoup de de gens n\u00e9s en Alg\u00e9rie et, d'autre part de de son amour et sa liaison avec Maria Casares qui \u00e9tait l\u00e0, la fille d'un la ministre espagnol en exil et qui a \u00e9t\u00e9 fait la carri\u00e8re que l'on sait, en France et qui a, qui a jou\u00e9 le, la, la plupart des, des, des grands r\u00f4les de de Camus et \u00e0 la fois de ses propres pi\u00e8ces et aussi de Calderon la d\u00e9votion \u00e0 La Croix, qui avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 et mis en sc\u00e8ne par Camus \u00e0 Angers si on vient je voudrais lire parce que le temps passe, pour peut-\u00eatre pas pour finir si vous avez malheureusement il nous reste encore du temps, j'ai encore une chose \u00e0 vous faire \u00e9couter mais lisez la tr\u00e8s tr\u00e8s bien de mettre la derni\u00e8re qui admettent manuscrite, j'ai re\u00e7u qui, du 15 juin 59 et qui, qui montre un Camus on a montr\u00e9 un Camus s\u00e9rieux engag\u00e9 etc qui montrent un 5\u00e8me plus d\u00e9tendu, quelques mois avant sa mort, au moins l\u00e0, mais c'est la derni\u00e8re j'ai re\u00e7u, on s'est rat\u00e9 le le No\u00ebl, l\u00e0 o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 Lourmarin, moi j'\u00e9tais \u00e0 Paris et on s'est rat\u00e9 et il y a eu l'accident au retour de l'je n'ai toujours pas de th\u00e9\u00e2tre, il y a des questions et tout le monde a dit apr\u00e8s sa mort que Malraux lui avait promis de l'avoir un th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Paris qu'aurait d\u00fb \u00eatre s'att\u00e9nuer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:20) [89%] :\r\nJe n'ai toujours pas de th\u00e9\u00e2tre, c'est l'illusion lyrique un peu pire en d\u00e9lire aussi depuis que je n'ai pas de th\u00e9\u00e2tre, les directeurs me voue aux g\u00e9monies la Soci\u00e9t\u00e9 des auteurs m'ordonne de ne pas jouer plus d'un auteur \u00e9tranger \u00e0 la suite et nos jeunes animateurs, dont plusieurs ont d\u00e9pass\u00e9 50 piges se plaignent qu'on ait donn\u00e9 cette sc\u00e8ne fant\u00f4me, un vieux con, comme moi, et moi je r\u00eave seule dans mon 2 pi\u00e8ces autre chose si vous ne foutez rien parce que vous \u00eates amoureux d'une alg\u00e9roise, il faut vous en r\u00e9jouir d'abord parce que les alg\u00e9roise \u00e0 propos transmettait \u00e0 ma compatriote des tas de main chaleureuse, ce sont des vrais tr\u00e9sors de vitalit\u00e9 qu'on \u00e9crit pour vivre et qu'on peut tr\u00e8s bien se passer d'\u00e9crire si on vit vraiment, ensuite parce que vous devez vous souvenir de la grande et forte pens\u00e9e de Gobineau dans la vie il y a l'amour. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:44:14)  [95%] :\r\nEt puis il y a le travail et puis il y a rien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:19) [86%] :\r\nFin d'un ma\u00eetre, h\u00e9 bien oui, c'est dr\u00f4le aussi, ce qui prouve que \u00e7a, que faire, voil\u00e0 je j'anticipe j'anticipe \u00e9coutez je me tais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:30) [63%] :\r\nAlors Vivendi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:32) [83%] :\r\n\u00c9milie estim\u00e9. \r\nCe sont les 2 et des aspects lui- m\u00eame a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame, rapport \u00e0 l'autre, mais les ce qui n'est pas absolument n\u00e9cessaire un non ou Yahoo, les grandes mar\u00e9es, devan\u00e7ant la vraie attitude et bien d'autres, la samba nous en ce moment -l\u00e0, commente le subjectif avec mais comment expliquer pour vous- m\u00eame par exemple, que vous soyez inconstant, on a et constant dans Lib\u00e9ration un mot et je ne suis pas constante. \r\nDisons, si vous voyez que les \u00e9l\u00e8ves qui ont compt\u00e9 voil\u00e0 alors que amoureuse et j'vrai on sent pourquoi l'\u00e9volution constante, pensez \u00e0 Camus et Camus jamais \u00e9t\u00e9 j'ai \u00e9t\u00e9 contre le papier qu'il avait puis \u00e0 moi, alors, Monsieur le Directeur et en d\u00e9veloppant des id\u00e9es sur l'attitude oui c'est un petit pays, les gens sont rest\u00e9s ensemble. \r\nJe trouve qu'il pouvait r\u00e9pondre Alen\u00e7on pas l\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:57) [73%] :\r\nJournaliste et il a mis en col\u00e8re point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:00) [82%] :\r\nC'\u00e9tait bien s\u00fbr la voie de Sartre 1975 au micro de de Michel Contat, donc bien apr\u00e8s, apr\u00e8s m\u00eame la, la, la mort de Camus c'est assez fort, ce qui est dit sur la sur la l'amiti\u00e9 et l'estime et sur son amiti\u00e9 avec Camus parce qu'ils ont commenc\u00e9 par \u00eatre amis Baptiste Marrey. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:46:17)  [86%] :\r\nOui, je trouve que Sartre, prend des des distances avec. \r\nAvec la v\u00e9rit\u00e9 car invit\u00e9 parce que le en publiant il \u00e9tait le directeur de la publication la la coutume et que lorsque quelqu'un demande un droit de r\u00e9ponse qui s'adresse au directeur de la publication et pas l'auteur de l'article, donc je veux dire la la lettre que s'est tellement gauss\u00e9 Sartre qui \u00e9tait intitul\u00e9 Monsieur, le directeur fait partie des usages, bon, c'est le c\u00f4t\u00e9 un peu raide et acad\u00e9mique parfois de Camus, mais \u00e7a fait partie des usages et et Sartre connaissait assez bien qui milieu litt\u00e9raire pour savoir en publiant cet article Jenson, qui \u00e9tait l'article m\u00e9diocre m\u00e9chant comment dire d\u00e9pr\u00e9cie h\u00e2tif Camus r\u00e9agiraient surtout venant des temps modernes, c'est \u00e7a serait sorti dans une autre vie, une autre vue notre journal je savais d\u00e9clencher l'histoire de la col\u00e8re ou le le irritation ou la blessure de Camus il faut pas oublier non plus que semble compl\u00e8tement oubli\u00e9 \u00e7a que madame de Beauvoir a \u00e9crit un roman qui s'appelle les mandarins qui a eu le prix Goncourt et qui raconte \u00e0 la fois d'une mani\u00e8re d\u00e9sagr\u00e9able et menteuse la d\u00e9pression nerveuse, la femme de Camus \u00e9cole sur le dos d'Camus les histoires de liaison de Sartre, donc je veux dire tout \u00e7a, il peut apr\u00e8s la m\u00e9moire et pour l'amiti\u00e9 etc, je veux dire il y a quand m\u00eame tout un contexte, et je pense pas et qui disait, il y aurait au sens fort du mot ami je pense qu'ils n'ont jamais \u00e9t\u00e9 un mais ils ont \u00e9t\u00e9 camarades, ils sont, ils sont sortis \u00e0 la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 litt\u00e9raire en m\u00eame temps ils sont de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration, et au m\u00eame moment, avec des parcours diff\u00e9rents, parce que sa retraite est d'une prudence de Sioux sous l'Occupation, d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente \u00e0 au au m\u00eame moment mais et et le fait qu'il soit sorti au m\u00eame moment et au moment o\u00f9 les les m\u00e9dias D\u00e9couvrez l'existentialisme, je veux dire il y a une \u00e9cole existentialiste dont on a beaucoup parl\u00e9, comme sur la livre etc mais encore pire ou aussi les noms de Sartre et Camus \u00e9tait abusivement associ\u00e9s et donc dans l'esprit du grand public, l'existentialisme, c'\u00e9tait des gens un peu crasseux qui \u00e0 qui avait les cheveux longs et et qui trimballer \u00e0 Saint-Germain-des-Pr\u00e9s et dont les les t\u00eates pensantes \u00e9tait Sartre et Camus mais \u00e7a, \u00e7a va, je savais jamais oui oui, je pense pas que \u00e7a va \u00eatre une r\u00e9alit\u00e9, chacun a amen\u00e9 sa vie qui complique aussi les choses c'est que tous les 2 \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9 par Gallimard, ce qui n'est pas simplifier les mais justement dans les escaliers, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:21) [75%] :\r\nOui, sans rencontrer finalement Albert Camus et Jean-Paul Sartre. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:49:25)  [83%] :\r\nJe pense que c'est parce, th\u00e9\u00e2tre, c'est au moment de la cr\u00e9ation, par del\u00e0 des mouches, en tout cas, Sartre, qui avait reconnu le talent th\u00e9\u00e2tral qui a \u00e0 propos lui avait propos\u00e9 de jouer et je crois, de cr\u00e9er, mais en tout cas de jouer enfin de mettre en sc\u00e8ne, de jouer \u00e0 huis-clos et si finalement c'est c'est Witold Michel Witold c'\u00e9tait un tr\u00e8s bon com\u00e9dien d'origine russe, comme beaucoup de com\u00e9diens fran\u00e7ais de cette g\u00e9n\u00e9ration qui a cr\u00e9\u00e9 8 clos \u00e0 la fin de de 40 au printemps 44 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 interrompu par Lib\u00e9ration et \u00e7a repris apr\u00e8s, je veux juste dire une petite anecdote, c'est que c'\u00e9tait l'\u00e9poque o\u00f9 l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9tait rare \u00e0 Paris et o\u00f9 il y avait des pannes toutes les 5 minutes et \u00e0 la repr\u00e9sentation du huis clos que j'ai assist\u00e9 en septembre ou en octobre, 44 le le le d\u00e9but de la pi\u00e8ce c'est Witold qui arrive, le personnage principal qui arrivent \u00e0 l'enfer, Eddy, la lumi\u00e8re est toujours allum\u00e9e, c'est donc \u00e7a, c'est comme \u00e7a et la salle s'est mis \u00e0 hurler de rire, parce que le et c'est probablement apr\u00e8s plus personne n'a jamais rien cette r\u00e9plique oui parce que il y avait des pannes toutes les 5 minutes, etc, rarissime que la limite que les groupes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:52) [87%] :\r\nComme quoi, \u00e7a pourrait \u00eatre comique aussi c'est de cela, malgr\u00e9 elle, bien s\u00fbr, il y avait aussi cette question de de d'affinit\u00e9 politique, vous avez dit qu'Albert Camus est pass\u00e9 pendant tr\u00e8s peu de temps, partis communistes et peut-\u00eatre que c'\u00e9tait \u00e7a aussi qui les s\u00e9parait Sartre et Camus. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:51:06)  [75%] :\r\nAh oui, c'est un peu apr\u00e8s, alors toute tout \u00e0 fait le le. \r\nCamus pour des raisons diverses et vari\u00e9es, dont une qui est tr\u00e8s sous- estim\u00e9, aujourd'hui, je trouve que son aspect alors je sais pas trouver le vrai mot c'est spirituel c'est tous cas c'est pas chr\u00e9tiens, ils voulaient pas \u00eatre catholique n'en valait pas aller au-del\u00e0, etc mais Simone Veil, la philosophe a \u00e9t\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 son \u00e9diteur, \u00e9t\u00e9 une grande r\u00e9v\u00e9lation de son \u00e2ge m\u00fbr Dosto\u00efevski \u00e9tait l'\u00e9crivain qui, le plus s\u00fbr que par exemple on ferait ni ni totalement donc il y a, il y a un c\u00f4t\u00e9 comme \u00e7a entre la mystique et je sais pas quoi le spiritualisme le l'ouverture \u00e0 l'invisible, je sais pas quand exactement, qu'on est qualifi\u00e9, ce qui existe chez Camus et dans l'oeuvre de Camus qui existait pas du toucher sa Dessartre pour des raisons de bourgeois, mal aim\u00e9 et honteux de sa bourgeoisie et encore vous vous l'alcool et au Parti communiste, parti vous voyez ne pas d\u00e9sesp\u00e9rer Billancourt et encore qui a dit ne l'a pas connu mont\u00e9s sur un \u00e9chafaudage en train de parler aux ouvriers non non oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:27) [82%] :\r\nOn va finir l'ann\u00e9e sur cette image, la chose Baptiste Marrey quelque chose de fondamentalement diff\u00e9rent oui c'est sur cette image- l\u00e0 c'est diff\u00e9rent, Sartre, Camus, qu'on a bien compris, gr\u00e2ce \u00e0 vous, Baptiste Marrey si on va en savoir plus sur Camus, on lit : Albert Camus, un portrait c'est paru aux \u00e9ditions Feierstein recueil de vos souvenirs avec des lettres aussi \u00e0 la fin qui vous a adress\u00e9, si d'autres lettres et celle que vous avez lu merci beaucoup Baptiste Marrey, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants pour nous parler de de celui que vous avez peut-\u00eatre le plus aim\u00e9 Albert Camus bon retour chez vous. \r\nVoil\u00e0, c'est fini pour aujourd'hui, merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe, Dominique Stalder, \u00e0 la r\u00e9alisation, ici en r\u00e9gie Alexandre lumi\u00e8re \u00e0 Paris et tous les autres, juste apr\u00e8s les informations, ne ratez pas \u00c9milie Gasc avec passag\u00e8re longtemps reclus pendant longtemps, il est 15 heures sur la 1\u00e8re RTL. "], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baptiste-Marrey", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81A1AFD1-7305-456D-BD78-449E249E5754", "internalArchiveId": "81A1AFD1-7305-456D-BD78-449E249E5754", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Valais, l'encaveur Dominique Giroud est sous enqu\u00eate pour une somme de 7 millions soustraite aux autorit\u00e9s fiscales : Commentaire de Fr\u00e9d\u00e9ric Filippin et interview de Serge M\u00e9trailler, vice-pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien du Valais romand", "publicationDate": "2013-12-09T00:00:00Z", "summary": "Un conseiller d'Etat est \u00e9galement impliqu\u00e9 dans cette affaire, Maurice Tornay, le pr\u00e9sident du gouvernement valaisan. C'est sa fiduciaire qui r\u00e9visait les comptes de l'entreprise Giroud avant son \u00e9lection au conseil d'Etat en 2009. Pour le moment, les partis politiques restent prudents sur cette affaire.", "durationSec": 541, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Valais"], "thematicThemes": ["viticulture", "fraude fiscale"], "thematicPersons": ["Tornay, Maurice (homme politique valaisan)", "Giroud, Dominique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-23T02:13:36Z", "speechToTexts": ["23.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEn Valais, on reparle de l'affaire Dominique Giroud, l'un des grands encaveur du canton qui est sous le coup d'une enqu\u00eate, l'affaire porte sur 7 millions de francs, une somme qui aurait \u00e9t\u00e9 soustraite au Fisc s'ajoute d\u00e9sormais une autre affaire, l'\u00e9coulement illicite de dizaines de milliers de bouteilles de vin dans le comptes en euros cette fois un conseiller d'\u00c9tat est \u00e9galement impliqu\u00e9 dans cette affaire, Maurice Tornay, le pr\u00e9sident du gouvernement, c'est sa fiduciaire qui r\u00e9visait les comptes de l'entreprise, Giroud avant son \u00e9lection, \u00c9ric philippin vous \u00eates notre correspondant Valais pour le moment, mais les partis politiques restent plut\u00f4t prudent sur cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [95%] :\r\nOui, pas de r\u00e9cup\u00e9ration politique, pour l'instant en tout cas tout au plus a -t-on entendu une \u00e9lue du Parti lib\u00e9ral radical s'inqui\u00e9ter de la proximit\u00e9 suppos\u00e9e entre Maurice Tornay, Dominique Giroud \u00e0 droite toujours, l'UDC attend les conclusions de la justice, nous ne voulons pas faire d'agitation dans le vide, m'a confi\u00e9 Jean-Luc Addor, l'un des d\u00e9put\u00e9s le plus en vue du parti \u00e0 gauche aussi, on reste prudent, pas de r\u00e9cup\u00e9ration politique, faire du bruit pour faire du bruit ne sert \u00e0 rien, c'est le pr\u00e9sident du Parti socialiste, Ga\u00ebl Bourgeois qui le dit, les Verts vont dans le m\u00eame sens, avec une interrogation tout de m\u00eame sur l'ind\u00e9pendance de l'administration valaisanne dans ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [95%] :\r\nAutre \u00e9l\u00e9ment piquant de cette affaire, c'est le d\u00e9partement des finances dirig\u00e9 par Maurice Tornay, qui devra se prononcer sur l'affaire de fraude fiscale, une fois le dossier transmis par Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [94%] :\r\nC'est juste le Fisc valaisan devra d\u00e9terminer le montant de l'amende dans le cadre de cette affaire, Giroud, les experts de l'administration cantonale auront -ils les mains totalement libres au moment de trancher, c'est une question que se posent aussi bien les Verts que les lib\u00e9raux- radicaux Maurice Tornay se veut rassurant : je me r\u00e9cuse lorsque l'affaire sera entre les mains de mon d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [82%] :\r\nCe manquement questions qui se posent dans ce dossier, Fr\u00e9d\u00e9ric Maurice Tornay \u00e9tait -il au courant des agissements de l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [92%] :\r\nEncaveur Dominique Giroud h\u00e9 bien lorsque l'affaire \u00e9clate, il y a un peu plus de 2 ans, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e9lu au conseil d'\u00e9tat, il avait remis sa fiduciaire qui r\u00e9visait donc les comptes de l'encaveur, il n'\u00e9tait plus aux affaires et pour prouver sa bonne foi, Maurice Tornay a pr\u00e9sent\u00e9 dans la presse, cantonales, une lettre de l'administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions, il est \u00e9crit noir sur blanc qu'on qu'une proc\u00e9dure p\u00e9nale n'est ouverte contre le conseiller d'\u00c9tat, Fr\u00e9d\u00e9ric philippin merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [88%] :\r\nSerge M\u00e9trailler est avec nous, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le vice- pr\u00e9sident du PDC du du Valais Romand vous assumer la t\u00e2che de le pr\u00e9sident pendant l'int\u00e9rim Serge M\u00e9trailler dans cette affaire, Giroud, on a vu, on a lu dans le Maurice Tornay qui brandit cette attestation est -ce que vous avez l'impression que, r\u00e9trospectivement, c'\u00e9tait peut-\u00eatre une erreur qui il avait une fiduciaire de prendre le minist\u00e8re des Finances on entendait Pascal Couchepin dire \u00e7a d'Oskar Freysinger et l'enseignant doit prendre l'\u00e9ducation, et ce n'est pas une erreur l\u00e0 qui se qui se confirme, peut-\u00eatre au vu de ces soup\u00e7ons maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:32) [91%] :\r\nNon, absolument pas, je crois que il y a des d\u00e9partements qui demande des connaissances et des exp\u00e9riences professionnelles et je pense qu'il \u00e9tait tout \u00e0 fait l\u00e9gitime mais il est toujours l\u00e9gitime et pour pour poster un d\u00e9partement donc aucune difficult\u00e9 \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [82%] :\r\nEt en m\u00eame temps une fiduciaire, on apprend \u00e0 optimiser la fiscalit\u00e9 payer moins d'imp\u00f4ts possible \u00e9galement, bien s\u00fbr, mais tout de m\u00eame, c'est un peu, au contraire du mythe des finances qui d'en trouver le le plus possible des imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:00) [92%] :\r\n\u00e9coutez, alors je pense que tout ce qui a \u00e9t\u00e9 entrepris en Valais, notamment dans la politique familiale effectivement sert aujourd'hui \u00e0 une fiscalit\u00e9 attractive pour les familles, donc il y a diff\u00e9rence sur les villes sur lesquelles donc la politique se se se construit et, dans le cas d'un budget, alors c'est vrai que on peut aussi se poser la question aujourd'hui, pourquoi cette affaire dans le timing sort maintenant, je rappelle que nous sommes \u00e0 la veille d'une session parlementaire qui verra donc l'acceptation du du budget 2014. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:32) [89%] :\r\nOn pourrait m\u00eame dire qu'elle a mis du temps \u00e0 sortir quand on conna\u00eet la la la main la vitesse \u00e0 laquelle les affaires sont ensuite. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:37) [86%] :\r\nOui, \u00e7a fait peut-\u00eatre effectivement l\u00e0 un \u00e9l\u00e9ment qui est un tout petit peu surprenant et tous les acteurs, confirme cet \u00e9l\u00e9ment, c'est, c'est c'est on a jou\u00e9 certainement aussi avec eux, avec eux, loi fiscale, c'est vrai, mais il y a l\u00e0 donc beaucoup d'informations qui sont sortis de mani\u00e8re un tout petit peu surprenante, alors l\u00e0 la question peut-\u00eatre aujourd'hui qu'on peut se poser : \u00e0 qui profite le \u00e0 qui profite le Crime. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [89%] :\r\nLe Crime, vous voulez parler de la oui la fiscalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:02) [86%] :\r\nMais le fait qu'effectivement de sortir cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est le Crime. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:05) [91%] :\r\nAujourd'hui, voil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:07) [82%] :\r\nDonc, vous le Crime sur la fuite. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:08) [84%] :\r\nEn tout cas pour l'instant, parce qu'il y a 2 aspects dans cette affaire, donc il y a l'aspect l'affaire Giroud en ce qui concerne la dimension donc fiscale, il a su j'entends pas me prononcer, je ne suis pas un ne m'expert fiscal c'est toute confiance dans nos institutions et donc une fa\u00e7on f\u00e9d\u00e9rale des contributions, a enqu\u00eat\u00e9, il y a des conclusions qui vont venir et l\u00e0 si une responsabilit\u00e9 d\u00e9termin\u00e9e d'un \u00e9videmment, donc les gens devront devront r\u00e9pondre \u00e0 ces accusations, donc je n'ai aucune difficult\u00e9, il y a l'aspect, l'aspect politique aujourd'hui dans cette langue dans ces \u00e9l\u00e9ments, ce que l'on n'a pas qu'aujourd'hui et on cherche \u00e0 atteindre une personnalit\u00e9, enfin \u00e0 mon avis, son application qui n'est pas du tout av\u00e9r\u00e9 et Monsieur Philippe \u00e0 la l'a rappel\u00e9 dans dans son introduction, donc ce document qui a \u00e9t\u00e9 produit par la division des affaires p\u00e9nales et enqu\u00eate par son chef ne s'Emmanuel Lambert qui pr\u00e9cise tr\u00e8s clairement la situation donc aucune preuve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [91%] :\r\nJe M\u00e9trailler vous avez certainement une id\u00e9e de d'o\u00f9 \u00e7a vient, si vous avez des soup\u00e7ons vous interroger. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:11) [94%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s sinc\u00e8rement pas donc oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [89%] :\r\nPetite id\u00e9e s\u00fbrement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:14) [84%] :\r\nMais vous savez si il des all\u00e9gations, on peut, on peut en faire beaucoup, je me risque en tout cas pas dans ce dans ce domaine -l\u00e0, certaines ont \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9es sur des sur des sites satiriques ou autre, ce n'est pas mon r\u00f4le, mon r\u00f4le aujourd'hui, vous l'avez dit, c'est d'assurer un int\u00e9rim \u00e0 la t\u00eate de ce parti donc travaillant sur des axes politiques et c'est en tout cas pas de de fin de la politique spectacle avec des all\u00e9gations qui sont dangereuses pour tout le monde et pour celui qui le qui les avanc\u00e9es qui pourrait blesser \u00e0 tort des des gens passer all\u00e9gations donc c'est absolument pas le le but alors ne comptez pas sur moi pour faire des sc\u00e9narios sur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:52) [85%] :\r\nMais Serge M\u00e9trailler c'est int\u00e9ressant parce que vous dites, \u00e0 qui profite le Crime par vous, qui a pu sortir cette fuite c'est tr\u00e8s taxi politiquement, on n'a pas sa pression que et c'est peut-\u00eatre \u00eatre propre \u00e0 votre canton Serge M\u00e9trailler lorsqu'il y a une grosse affaire qui sont comme \u00e7a, on se dit tiens, il y a peut-\u00eatre un complot des compte des autres, on essaye de de v\u00e9rifier qui peut avoir int\u00e9r\u00eat, mais au fond c'est une affaire toute simple, quelqu'un \u00e0 frauder le Fisc, il y a, il a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 par une fiduciaire qu'on conna\u00eet, pourquoi vouloir chercher l\u00e0 derri\u00e8re des mains politique qui qui manoeuvrent toutes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:22) [87%] :\r\nAh mais peut-\u00eatre bien que c'est effectivement uniquement cet aspect -l\u00e0 mais il y a l\u00e0 quand m\u00eame des, des, des secrets de fonction, il y a quand m\u00eame donc une relation entre entre le le Fisc et et la personne qui est donc contr\u00f4ler puis \u00e7a me surprend un tout petit peu que \u00e7a fasse d\u00e9bat public mais \u00e9videmment les montants en jeu sont tr\u00e8s sont tr\u00e8s cons\u00e9quents, et encore une fois, je pense qu'il faut laisser l'enqu\u00eate se terminer et les gens qui doivent assumer des responsabilit\u00e9s et des Allemands, ils devront le ils devront le faire, \u00e7a c'est certain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [80%] :\r\nDominique jours ce n'est pas aussi un probl\u00e8me d'image pour votre parti, Dominique Giroud c'est un proche des couronnes Cohen, c'est aussi une partie du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien ce que l\u00e0 il y a pas un vrai probl\u00e8me d'image pour vous coup sur l'affaire de fiscales sur l'affaire cela. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:08) [87%] :\r\nFiscale donc Monsieur Giroux, \u00e0 ma connaissance, donc ce n'est pas membre du PDC du Valais Romand, il le disait lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [81%] :\r\nEt les proches de milieux qui vous sont proches disons. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:16) [85%] :\r\nBah, \u00e9coutez, il le dit lui- m\u00eame aujourd'hui dans les les colonnes du quotidien valaisan le Nouvelliste, il se dit ma fille \u00e0 aucun parti, par contre voter \u00e0 droite, donc \u00e7a veut dire beaucoup de choses, le PC du Valais Romand, en tout cas ne compte pas dens\u00e9ment Monsieur Monsieur Giroud donc c'est pas une difficult\u00e9 politique pour nous aujourd'hui, cette affaire, peut-\u00eatre que l'image du est \u00e9corn\u00e9e par pasta par la dimension li\u00e9e au vin, mais encore une fois, l\u00e0, c'est toute une \u00e0 une, une affaire fiscale, une affaire qui est tout \u00e0 fait compliqu\u00e9es \u00e0 g\u00e9rer, je pense qu'il faut laisser les sp\u00e9cialistes donc il y a certainement une implication internationale on par les soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger sont contest\u00e9es, donc laissons travailler les experts et c'est le r\u00f4le justement de de la SEC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [88%] :\r\nEt la justice. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:02) [87%] :\r\nEt de la justice de de de travailler ce dossier- l\u00e0, mais encore une fois nous sommes le PDC tr\u00e8s serein sur l'aspect politique et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:10) [95%] :\r\nSur cet aspect justement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:11) [79%] :\r\nC'est Maurice Tornay. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:12) [87%] :\r\nMaurice Tornay devrait renoncer \u00e0 toutes ses actions dans sa fiduciaire dans un cas comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:15) [86%] :\r\n\u00e9coutez, il a remis donc il a remis totalement donc son son entreprise parce qu'il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, en juin 2009. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:24) [82%] :\r\nToutes les actions. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:25) [76%] :\r\nDonc, autant je d\u00e9tails exacts, donc je sais que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 remis ce qu'il faut aussi peut-\u00eatre ajouter Alpo dit une soci\u00e9t\u00e9 de services, c'est un service qui est propri\u00e9taire de plusieurs fiduciaire, donc monsieur Thomas n'est pas propri\u00e9taire en son nom propre de de quelques de quelconque action et l'actionnariat, cette soci\u00e9t\u00e9 de services \u00e0 la politesse \u00e0 donc et au travers de la soci\u00e9t\u00e9 fiducie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:50) [83%] :\r\nIl a une part tr\u00e8s minoritaire, effectivement, elle explique ce matin dans le Nouvelliste merci beaucoup Serge M\u00e9trailler. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:55) [100%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:55) [93%] :\r\nUne excellente soir\u00e9e. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00e9trailler, Serge", "role": "vice-pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien du Valais romand", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Filippin, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "correspondant RTS Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5B479CF-03B8-439D-9134-887E11301FE0", "internalArchiveId": "F5B479CF-03B8-439D-9134-887E11301FE0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ukraine. Les militants pro-europ\u00e9ens r\u00e9clament le d\u00e9part du pr\u00e9sident Viktor Ianoukovitch : Interview d'Annie Daubenton, journaliste, sp\u00e9cialiste de l'Ukraine", "publicationDate": "2013-12-09T00:00:00Z", "durationSec": 217, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Ukraine", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["manifestation politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-02-26T14:03:18Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Daubenton, Annie", "role": "journaliste, sp\u00e9cialiste de l'Ukraine", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C39EADDF-87E5-4F03-A9D0-F17048D82438", "internalArchiveId": "C39EADDF-87E5-4F03-A9D0-F17048D82438", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le monde au r\u00e9gime nucl\u00e9aire (1/5) : Entretien avec Patrice Bouveret, analyste militaire", "publicationDate": "2013-12-09T00:00:00Z", "summary": "L'exp\u00e9rience fran\u00e7aise radiographi\u00e9e. Semaine consacr\u00e9e \u00e0 la question du nucl\u00e9aire. Qu'il s'agisse du nucl\u00e9aire civil ou du nucl\u00e9aire militaire, cette \u00e9nergie n'a pas seulement un impact par sa puissance, mais \u00e9galement du fait de l'organisation qu'elle impose aux soci\u00e9t\u00e9s qui y recourent. L'exemple fran\u00e7ais est \u00e9loquent. En lien avec le film documentaire TV de Fr\u00e9d\u00e9ric Biamonti \"Nucl\u00e9aire, exception fran\u00e7aise\". (1/5) Alors que la Suisse vient d'accueillir une conf\u00e9rence d\u00e9cisive sur le nucl\u00e9aire iranien, il \u00e9tait important de dresser un atlas mondial du nucl\u00e9aire, certes plus militaire que civil, encore qu'il soit souvent difficile de diff\u00e9rencier les deux. Rencontre \u00e0 ce propos avec Patrice Bouveret.", "durationSec": 3562, "genres": ["Documentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["arme nucl\u00e9aire", "politique \u00e9nerg\u00e9tique", "\u00e9nergie nucl\u00e9aire"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2016-02-08T13:37:13Z", "speechToTexts": ["22.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [81%] :\r\nHistoire vivante propos\u00e9e cette semaine par Jacques Morisson oui mais dans le blockhaus de la mise \u00e0 feu la minute solennelle de la 1\u00e8re explosion atomique fran\u00e7ais, cette semaine, nucl\u00e9aire, l'Empire et la contestation une fili\u00e8re nucl\u00e9aire \u00e7a n\u00e9cessite d'\u00e9normes investissements, donc bon pour la France, qui a beaucoup mis\u00e9 l\u00e0- dessus et les difficult\u00e9s qu'il a envisag\u00e9 autre chose pour sa production d'\u00e9lectricit\u00e9 le poids que \u00e7a p\u00e8se 80 100 de recherches et de d\u00e9bats, personne ne promettait en Allemagne mais c'\u00e9tait emmerdeuse, ni une arme atomique op\u00e9rationnel un r\u00e9acteur prenez avant 3 4 ans dissuasion dissuasion ne pas franchir le 1er chef longtemps apr\u00e8s Tchernobyl, 3, 4 ans apr\u00e8s les opinions \u00e9tait revenu au m\u00eame point qu'avant, pratiquement on tourne avec Fukushima, c'est un petit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [88%] :\r\nBonsoir, la France est un des pays au monde le plus \u00e9quip\u00e9 pour la production d'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, assur\u00e9ment, ce fut de sa part une prouesse technologique, la situation pr\u00e9sente, elle la doit aux connaissances d'une belle armada d'ing\u00e9nieurs et de techniciens mais cela on vite former un cercle ferm\u00e9 un cercle qui cette agac\u00e9 qu'on discute de ses choix, en sorte que la discussion autour du nucl\u00e9aire est devenu contestation, elle est m\u00eame parfois devenu violente, les policiers et les gendarmes ont \u00e9t\u00e9 bient\u00f4t appel\u00e9 \u00e0 la rescousse et ce qui avait \u00e9t\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 70, le choix d'une technique et lentement, devenu un ordre politique, c'est que les ministres qui sont d'habitude l\u00e0 pour un ou 2 ans, \u00e9tait en bien mauvaise posture pour contester aussi des choix techniques qui engage, au moins 30 ans, de la vie d'une nation, tout cela est au coeur du documentaire de Fr\u00e9d\u00e9ric bien menti nucl\u00e9aire l'exception fran\u00e7aise que pourront voir les t\u00e9l\u00e9spectateurs romands ce dimanche et dont voici un ex. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [98%] :\r\nPour comprendre comment la France est devenu le pays le plus nucl\u00e9aris\u00e9 de la plan\u00e8te, il faut revenir aux ann\u00e9es 70 \u00e0 l'\u00e9poque du 1er choc p\u00e9trolier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [87%] :\r\nEnfin, 73 guerre du Kippour augmentation d'un facteur 4 des prix du p\u00e9trole dans le monde et d'un seul coup en France en particulier, alors qu'on s'\u00e9tait habitu\u00e9 doucement d\u00e9pendent de plus en plus d'un p\u00e9trole bon march\u00e9, c'est vous dire intol\u00e9rable, mon p\u00e8re nous avait r\u00e9unis dans la cuisine, toute la famille, et vous avez dit : mes enfants, le temps de l'\u00e9nergie facile est termin\u00e9e. \r\nEt je je m'en souviens comme une forme de choc, c'est-\u00e0-dire comme si on changeait ont chang\u00e9 d'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [93%] :\r\nLes Fran\u00e7ais soup\u00e7onn\u00e9 de conduire plus sagement pour \u00e9conomiser l'essence. \r\nIrr\u00e9gulier, vous irez plus loin peut aussi chasser le gaspi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:06) [87%] :\r\nMais aussi de r\u00e9duire leur consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 qui est \u00e0 produit principalement par des centrales au fioul. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:12) [86%] :\r\nQuand nous laissons march\u00e9 inutilement des appareils \u00e9lectriques. \r\nNous gaspillons de l'\u00e9lectricit\u00e9 et en France on n'a pas de p\u00e9trole, alors on \u00e9conomise l'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:25) [83%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait monsieur Messmer, qui \u00e9tait 1er ministre et Pompidou qui \u00e9tait, qui \u00e9tait R\u00e9publique r\u00e9vision a \u00e9t\u00e9 prise de lancer un grand programme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:35) [94%] :\r\nLa priorit\u00e9, nous donnons \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 et dans l'\u00e9lectricit\u00e9, nous donnons \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire donc pris la d\u00e9cision de r\u00e9aliser en 1974 et 1975 le lancement de 13 centrales nucl\u00e9aires de 1000 m\u00e9gawatts chacune qui co\u00fbte environ un 1000000000 de francs actuels chacune, c'est une d\u00e9cision extr\u00eamement d'important. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:00) [86%] :\r\nUn r\u00e9seau de 600 trains construits chaque ann\u00e9e, le plan Messmer engagent la France dans le tout nucl\u00e9aire pour les 50 ans \u00e0 suivre cette d\u00e9cision strat\u00e9gique et prise en tout petit comit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:13) [92%] :\r\nC'\u00e9tait donc un extrait de Nucl\u00e9aire : l'exception fran\u00e7aise qui sera diffus\u00e9e dimanche sur RTS 2 Fr\u00e9d\u00e9ric bien monter le r\u00e9alisateur de ce documentaire sera d'ailleurs notre invit\u00e9 ce vendredi, mais avant cela, nous allons faire un tour d'horizon de la plan\u00e8te nucl\u00e9aire tout au long de cette semaine, quelles sont les grandes puissances nucl\u00e9aires, quelle est la place \u00e9videmment d\u00e9cisive qui occupe le nucl\u00e9aire militaire au moment o\u00f9 Gen\u00e8ve jouer un r\u00f4le d\u00e9cisif, l\u00e0 encore, dans les n\u00e9gociations avec l'Iran, quels sont les grands accords qui lient les nations poss\u00e9dant l'arme nucl\u00e9aire, ou bien du nucl\u00e9aire civil, ce sont quelques unes des questions qui vont nous occuper pendant 4 jours avant de retrouver donc vendredi Fr\u00e9d\u00e9ric bien moi. \r\nTout de suite, c'est avec Patrice Bouveret, le directeur de l'Observatoire de l'armement, qui se trouve \u00e0 Lyon que nous d\u00e9butons ses entretiens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:15) [93%] :\r\nQue dire Patrice Bouveret, de l'Atlas des puissances nucl\u00e9aires ou maman o\u00f9 nous parlons est -ce que vous diriez que il est sans cesse remis en cause. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:27) [91%] :\r\nNon, je pense que la la classe des puissances nucl\u00e9aires est quand m\u00eame tr\u00e8s constant depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale, un peu plus que la fin de la Seconde Guerre mondiale, on va dire que c'est mis en place les principales puissances nucl\u00e9aires, c'est-\u00e0-dire d'abord les \u00c9tats-Unis bien \u00e9videmment ils auraient bien aim\u00e9 rester seul, mais \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 le cas suivi apr\u00e8s par la Russie, le Royaume-Uni, la France et la Chine, \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0. \r\nCes 5 puissances qui \u00e9tait aussi les principaux producteurs d'armement aussi dans le monde, bien \u00e9videmment, mais surtout qui \u00e9taient les membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, avec droit de de v\u00e9to membre permanent, avec droit de v\u00e9to, c'est \u00e0 partir de ce moment o\u00f9 ils sont arriv\u00e9s \u00e0 devenir puissance nucl\u00e9aire que s'est mis en place au niveau international, le syst\u00e8me donc appel\u00e9 Trait\u00e9 de non- prolif\u00e9ration, qui a quand m\u00eame de mani\u00e8re forte, la situation puisque dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, donc c'est fin des ann\u00e9es 60 les estimations disait que si on osait rien, enfin, on irait vers quel une quarantaine de puissance nucl\u00e9aire, les seuls qui en dehors des 5 ont pu acc\u00e9der \u00e0 la puissance nucl\u00e9aire, l'ont fait pour certains. \r\nAvec la cire elle la bienveillance, on va dire pour rester dans des termes avec des puissances nucl\u00e9aires, vous savez, Isra\u00ebl, disant s'avancer et \u00e0 la fois que oui, voil\u00e0, je n'en sais Isra\u00ebl, je pense \u00e0 l'Inde fait bon, il y a qu'on pu acc\u00e9der \u00e0 devenir des puissances nucl\u00e9aires, donc ils avaient pas sign\u00e9 de trait\u00e9 de non- prolif\u00e9ration donc ill\u00e9galement au niveau de la l\u00e9galit\u00e9 internationale telle qu'elle est con\u00e7ue, ils se mettaient pendant la loi mais ils ont pu acc\u00e9der gr\u00e2ce \u00e0 la bienveillance Isra\u00ebl de la France, des \u00c9tats-Unis, l'Inde, la Russie, au-del\u00e0 des de la Chine, non, c'est pas mon par quel biais, la Cor\u00e9e du Nord avec l'aide de la Chine, le Pakistan aussi Val\u00e9rie ils ont et donc on est rest\u00e9 quand m\u00eame on est qu'\u00e0 9 puissance nucl\u00e9aire militaire actuellement, et malgr\u00e9 toutes les alertes qu'on peut entendre r\u00e9guli\u00e8rement sur le risque de prolif\u00e9ration, la prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire et tant mieux, et quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 vraiment de mani\u00e8re r\u00e9elle et forte par les 5 puissances du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 malgr\u00e9 tout ce dont on peut entendre r\u00e9guli\u00e8rement dans nos m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:01) [91%] :\r\n1966 Yvon grave si nous \u00e9largissons le d\u00e9bat une grande puissance, il faut bien constater que le probl\u00e8me nucl\u00e9aire continue de tenir la vedette le Trait\u00e9 de non- prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires dans lequel russes et am\u00e9ricains aimerait entra\u00eener la plupart des nations de la plan\u00e8te provoque d'ailleurs un grand remue-m\u00e9nage non seulement en Europe mais aussi en Asie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:22) [87%] :\r\nEn effet, le Japon, \u00e0 son tour r\u00e9agi par la voix de son 1er ministre monsieur et Saku Sato t\u00e9l\u00e9vision nippone Monsieur Sato a d\u00e9clar\u00e9 que son pays ne signera le trait\u00e9 de non- prolif\u00e9ration que sous certaines conditions, il faudrait que le pacte soit un 1er pas r\u00e9el vers un d\u00e9sarmement total, il ne doit pas simplement confirmer dans leur supr\u00e9matie les puissances d\u00e9j\u00e0 dot\u00e9s d'arsenaux d'Atomic et Monsieur Sato a aussi insist\u00e9 sur le fait que le droit de conduire des recherches nucl\u00e9aires et d'effectuer des exp\u00e9riences dans des bulles pacifique devrait \u00eatre reconnu est accord\u00e9 aux pays non nucl\u00e9aires. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:54) [89%] :\r\nEn somme, le 1er ministre japonais reprend des arguments d\u00e9j\u00e0 avanc\u00e9s par les milieux politique, \u00e9conomique, industriel de l'Allemagne f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:02) [89%] :\r\nOui, et le chancelier Kissinger il y a insist\u00e9, hier, la t\u00e9l\u00e9vision allemande notre adh\u00e9sion d\u00e9pendra des interpr\u00e9tations qui seront fournis \u00e0 notre gouvernement pour tout ce qui touche \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l'Allemagne \u00e0 la sauvegarde de ses int\u00e9r\u00eats scientifiques et techniques et \u00e0 l'avenir de l'Europe unifi\u00e9e, l'Europe unie, a dit encore Monsieur Kissinger devra \u00eatre en mesure de se d\u00e9fendre avec des armes modernes, bref, l'industrie allemande et les milieux politiques allemands il industriellement, qui a beaucoup travaill\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es aux recherches nucl\u00e9aire ne veulent pas renoncer au d\u00e9bouch\u00e9 pacifique de la technique atomique, simplement parce que les Am\u00e9ricains et les sovi\u00e9tiques entendent sacrifier \u00e0 la d\u00e9tente, les aspirations des pays non- nucl\u00e9aires. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:45) [93%] :\r\nPatrice Bouveret, en dehors m\u00eame des rapports de force et la mont\u00e9e de nouvelles puissances, il y a des choses toutes simples, c'est que les technologies \u00e9voluent et que peut-\u00eatre faire du nucl\u00e9aire aujourd'hui, c'est peut-\u00eatre un petit peu plus simple que \u00e7a ne l'\u00e9tait il y a 50 ans non. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:00) [88%] :\r\nLes techniques \u00e9voluent, la mondialisation fait que le niveau de connaissance se diffuse de mani\u00e8re plus large mais pour ma\u00eetriser l'armement nucl\u00e9aire, je pense qu'il y a encore beaucoup de marge, c'est pas aussi simple que \u00e7a, on on a souvent \u00e9voqu\u00e9 le risque du groupe terroriste puisse un jour acc\u00e9der \u00e0 l'arme nucl\u00e9aire, non c'est pas quelque chose de tellement r\u00e9aliste quand on voit, par exemple, ne serait -ce que la Cor\u00e9e du Nord, \u00e0 quoi \u00e7a conduit d'arriver \u00e0 avoir quelques bombes nucl\u00e9aires par rapport \u00e0 la paup\u00e9risation de son peuple, \u00e7a veut bien dire que construire une arme nucl\u00e9aire ne se fait pas comme \u00e7a demande des moyens \u00e9normes, \u00e0 la fois bon des moyens technologiques tr\u00e8s important si on veut pas simplement faire une bombe qui nous p\u00e8te entre les doigts et qu'on peut la ma\u00eetriser, outre la question des vecteurs pour le renvoyer, enfin tous les syst\u00e8mes de communication pour les prises de d\u00e9cision, etc, \u00e7a demande quand m\u00eame des moyens qui restent de l'ordre d'une puissance \u00e9tatique et donc assez important, l\u00e0 o\u00f9 le risque se pose, c'est plus au niveau de la diffusion des mati\u00e8res fissiles et faire ce qu'on peut appeler une bombe sale c'est-\u00e0-dire domaine dans une bombe classique des mati\u00e8res radioactives qui se retrouveraient r\u00e9pandue et qui contaminerait la la population mais on n'est pas dans l'ordre, la r\u00e9action en cha\u00eene d'une bombe atomique, avec les millions de morts que \u00e7a provoque, il faut faire attention \u00e0 ce niveau -l\u00e0 par rapport aux hier \u00e0 la mise en avant du risque de prolif\u00e9ration qui est fait par les puissances nucl\u00e9aires pour maintenir la pression pour maintenir le contr\u00f4le et emp\u00eacher dirais trop d'\u00c9tat acc\u00e9der \u00e0 ces technologies l\u00e0 L instrumentalisation qui en est faite en quelque sorte de la r\u00e9alit\u00e9 technique de pouvoir faire des bons m\u00eame si je pense qu'il y ait un certain nombre de puissance d'\u00c9tat sera \u00e0 m\u00eame de les faire ce qu'on appelle les pays du soleil, puisque m\u00eame au niveau de la communaut\u00e9 internationale on estime qu'il y avait une quarantaine de pays d'\u00c9tat qui, pour \u00eatre \u00e0 m\u00eame d'avoir la bombe nucl\u00e9aire, puisque quand on a \u00e9labor\u00e9 le trait\u00e9 d'interdiction des essais nucl\u00e9aires pour qui rentrent en vigueur donc ce trait\u00e9 a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en 1996 pour qui qui rentrent en vigueur il y avait n\u00e9cessit\u00e9 de que une quarantaine d'\u00c9tats donc list\u00e9 nominativement c'\u00e9tait pas simplement un non mais nominativement le signe pour qui rentrent en vigueur, c'\u00e9tait une liste d'\u00c9tats susceptibles un jour ou l'autre si la volont\u00e9 politique est av\u00e9r\u00e9e de devenir puissance nucl\u00e9aire parce que mettrait et ayant les moyens techniques et financiers pour pouvoir mettre en oeuvre un programme militaire, ce qui fait que le trait\u00e9 toujours par entre vigueur mais \u00e7a c'est Lewis et des \u00c9tats, \u00e7a reste des, des \u00c9tats nominativement dont on sait le Japon a les capacit\u00e9s \u00e0 la bombe, l'Allemagne a les capacit\u00e9s de faire l'amour, enfin bon on pourrait prendre la liste DVD de ses 40 Alg\u00e9rie : l'\u00c9gypte r\u00e8gne m\u00eame avec diff\u00e9rents continents ces portraits continent. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:13:47) [95%] :\r\nMiroir du monde 1967. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:50) [88%] :\r\nIl y a donc aujourd'hui plus de 5 ans que les techniciens atomique et de diplomates de renom se casse les ongles sur le probl\u00e8me \u00e9pineux du d\u00e9sarmement g\u00e9n\u00e9ral et complet, c'est ce qu'a soulign\u00e9 cet apr\u00e8s- midi monsieur Rama pr\u00e9sident du jour de la conf\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:04) [80%] :\r\nNaturellement, il y a ceux qui seraient \u00e0 ne voir dans de graves du comit\u00e9 que des manifestations de sinc\u00e9rit\u00e9 et d'expression de en tension plut\u00f4t platoniques, mais il ne faut pas oublier qu'on y trouve, pour la 1\u00e8re fois des puissances, grandes et petites nucl\u00e9aire \u00e9norme ult\u00e9rieure align\u00e9s et non- align\u00e9s, travailler \u00e0 la table c\u00f4te pour r\u00e9soudre un seul point \u00e0 l'heure, or de 2 jours, celui du probl\u00e8me de la survie de l'humanit\u00e9 dans cette seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:54) [91%] :\r\nUn \u00e9norme regain d'int\u00e9r\u00eat caract\u00e9rise pourtant la reprise des travaux de 17 nations pench\u00e9 sur ce probl\u00e8me en effet tout porter la croix qu'apr\u00e8s New-York, les 2 grandes puissances nucl\u00e9aires, l'Union sovi\u00e9tique et les \u00c9tats-Unis, et des \u00e0 signer un trait\u00e9 tant emp\u00eacher la diss\u00e9mination des armes nucl\u00e9aires, cependant, \u00e0 Gen\u00e8ve, on s'aper\u00e7oit que ce pronostic n'a plus les m\u00eames assises en effet on se trouve devant un ph\u00e9nom\u00e8ne curieux, \u00e0 savoir que les 2 principaux membres du club nucl\u00e9aire sont d'accord pour mettre un terme \u00e0 la diss\u00e9mination des armes nucl\u00e9aires, alors que les n\u00f4tres les non- align\u00e9s les h\u00e9sitants en un mot, tous ceux qui ne poss\u00e8dent pas d'armes nucl\u00e9aires atomiques ne sont plus du tout d'accord, il refuse de renoncer \u00e0 tout jamais \u00e0 de telles armes sans contrepartie alors que les 5 membres du club donc de la France et la Chine ne participe pas aux travaux de Gen\u00e8ve pourront continuer \u00e0 stocker des armes toujours plus terrifiante parmi les m\u00e9contents, l'on trouve la Su\u00e8de, l'Italie, la R\u00e9publique arabe unie, l'Inde, le Br\u00e9sil et le Mexique qui tous se r\u00e9clament des garanties s\u00e9rieuses, d'autres pays, non repr\u00e9sent\u00e9s au Palais des nations manifestent \u00e9galement leur r\u00e9probation et \u00e0 leur t\u00eate l'Allemagne f\u00e9d\u00e9rale, ajoutez \u00e0 cela que le Pakistan a peur de l'Inde que l'Inde a peur de la Chine, que la R\u00e9publique arabe unie a peur d'Isra\u00ebl et vous comprendrez que les travaux de la commission du d\u00e9sarmement donneront lieu encore de longues n\u00e9gociations ici Alex des fontaines qui vous a parl\u00e9 du Palais des nations \u00e0 jeune. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:20) [86%] :\r\nPatrice Bouveret, on sait bien que toute une partie de l'argumentaire qui tournent autour de ces questions, fait r\u00e9f\u00e9rence au nucl\u00e9aire civil en disant bah, \u00e9coutez, j'ai bien le droit quand m\u00eame si je veux faire de l'\u00e9lectricit\u00e9, vous avez pas droit demandant p\u00eacher, on sait par exemple que dans l'affaire d'Iran, donc nous pas r\u00e9pond peut-\u00eatre, c'est un des arguments et, en effet, est -ce que il y a un effet d'entra\u00eenement, si je puis dire, du civil au militaire ou peut-\u00eatre du reste en sens inverse du militaire au civil. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:54) [90%] :\r\nPour les puissances nucl\u00e9aires, c'\u00e9tait plus du militaire vers le civil, quoi, on a commenc\u00e9 par l'militaire et apr\u00e8s, au moment de la crise du p\u00e9trole en 73, on a essay\u00e9 d'\u00e9largir au au niveau civil certains pays m\u00eame bon ou au contraire qui ma\u00eetrise assez technique, l\u00e0, au niveau du civil ont r\u00e9duit parce que il y a eu les accidents parce que il y a un co\u00fbt \u00e9norme du du nucl\u00e9aire civil qui a pas toujours pris en compte dans le prix de Corbeil Deletr\u00e9 cit\u00e9 mais qui existe r\u00e9ellement pour les \u00c9tats dans la fabrication d'un d\u00e9mant\u00e8lement dans la gestion des stocks qui fait que l'\u00e9nergie produite avec du nucl\u00e9aire et pas forc\u00e9ment rentable par rapport \u00e0 d'autres modes de fonctionnement de l'\u00e9nergie et pour fabriquer une bombe, m\u00eame si c'est les m\u00eames technologies en partie c'est pas compl\u00e8tement, \u00e7a fait pas appel tout \u00e0 fait au m\u00eame chose et donc \u00e7a demande des fili\u00e8res quand m\u00eame relativement s\u00e9par\u00e9es entre la production de l'\u00e9lectricit\u00e9 et la production de la bombe, m\u00eame si on utilise les m\u00eames mati\u00e8res et apr\u00e8s au niveau international. \r\nLe Trait\u00e9 de non- prolif\u00e9ration auquel je fais r\u00e9f\u00e9rence et pas un trait\u00e9 au sens classique du terme, mais c'est bien march\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 conclu entre les puissances nucl\u00e9aires qui poss\u00e9dait cette ma\u00eetrise de l'arme nucl\u00e9aire et le reste du monde, alors 10 ans vous d\u00e9cidez de renoncer \u00e0 l'arme nucl\u00e9aire et en contrepartie on vous permet d'acc\u00e9der au nucl\u00e9aire civil. \r\nC'est ce march\u00e9 -l\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 conclu avec un 3\u00e8me volet qui \u00e9tait nous puissance nucl\u00e9aire militaire, on s'engage, amener des n\u00e9gociations de bonne foi pour d\u00e9sarmer pour mettre en place un trait\u00e9 : d\u00e9sarmement c'est ce 3\u00e8me volet qui a jamais \u00e9t\u00e9 fait, le volet commercial ou de d'aide ou de vente, parce que c'est pas de l'aide d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e du nucl\u00e9aire civil s'est largement r\u00e9pandu parce que il y a quand m\u00eame pas mal d'\u00c9tats qui ont acc\u00e9d\u00e9 ou qui cherchent encore \u00e0 acc\u00e9der au nucl\u00e9aire civil pour fabriquer de l'\u00e9nergie, m\u00eame si bon, \u00e7a pose d'autres probl\u00e8mes qu'on a pu voir, suite aux diff\u00e9rents accidents qu'on peut avoir lieu un petit peu \u00e0 la \u00e0 travers le monde par rapport \u00e0 cette technologie l\u00e0 quand elle prend une place 3 importantes dans la production d'\u00e9nergie du pays. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:19:13) [90%] :\r\nL'incendie est sans cons\u00e9quence, ce que les responsables de la centrale de Tchernobyl, affirment aujourd'hui et pourtant on a eu tr\u00e8s peur, le feu s'est d\u00e9clar\u00e9 dans la salle des turbines du r\u00e9acteur num\u00e9ro 2, l'un des 3 r\u00e9acteurs rester en service apr\u00e8s la catastrophe de 1986. \r\nIl a fallu pr\u00e8s d'une heure aux \u00e9quipes de s\u00e9curit\u00e9 pour ma\u00eetriser le foyer apparemment aucun bless\u00e9, aucune fuite radioactive n'oublions pas que ce n'est pas le 1er incident signal\u00e9 depuis 86 sur le site de Tchernobyl, \u00e0 chaque fois, ces incidents ont \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9s de mineurs mais le myst\u00e8re plane toujours sur l'\u00e9tendue exacte des ravages provoqu\u00e9s par la catastrophe de 86 officiellement 100 45 personnes ont \u00e9t\u00e9 atteintes de la maladie des rayons, mais des centaines de milliers d'Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es des r\u00e9gions contamin\u00e9es un point rassurant, pourtant, les autorit\u00e9s ukrainiennes ne sont plus aujourd'hui sous la tutelle directe de Moscou et si d'incidents de cette nuit avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9ellement s\u00e9rieux, nul doute qu'elle ne se serait pas priv\u00e9e de le faire savoir, le second petit Rybinski pour la Radio Suisse Romande. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:15) [94%] :\r\nPatrice Bouveret, quelle est la lecture que vous faites de l'affaire iranienne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:21) [88%] :\r\nLa lecture de l'affaire et il n'a iranienne faut remonter je assez loin pour la comprendre, puisque bon, donc toute une p\u00e9riode de bon au moment du chat, les \u00c9tats-Unis, la France avait entam\u00e9 des discussions et puis que des discussions avaient \u00e9tabli des contrats avec l'Iran pour lui permettre au final bon de ma\u00eetriser la technologie nucl\u00e9aire mais aussi derri\u00e8re peut-\u00eatre c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la bombe parce que bon, c'\u00e9tait quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 en filigramme \u00e0 ce moment -l\u00e0, bon le renversement du du r\u00e9gime a cr\u00e9e des probl\u00e8mes, donc il y a cette dimension l\u00e0 qu'il faut prendre en compte, il y a la dimension purement r\u00e9gionale c'est-\u00e0-dire zone du Moyen-Orient ou un \u00c9tat a d\u00e9j\u00e0 l'arme nucl\u00e9aire, a d\u00e9j\u00e0 exerc\u00e9 des menaces d'utilisation de ces termes nucl\u00e9aire dans le cas de conflit bien \u00e9videmment Bar\u00e7a Isra\u00ebl et Isra\u00ebl tr\u00e8s, tr\u00e8s concr\u00e8tement, il y a aussi tout le conflit, qui a eu entre l'Iran et l'Irak, donc l'opposition chiite, sunnite qui est qui dans lequel ou l'Irak aussi bon cherchait tenir \u00e0 la fois face \u00e0 Isra\u00ebl, face aussi bon \u00e0 l'Iran en face pour dominer la r\u00e9gion pour avoir l'arme nucl\u00e9aire, une arme de puissance r\u00e9gionale, elle est pas une arme de d\u00e9fense la paix comme c'est c'est pr\u00e9sent\u00e9 par nos dirigeants, c'est une arme de puissance au niveau r\u00e9gional, donc \u00e0 un moment donn\u00e9, l'Irak voulait la voir pour exercer sa puissance sur toute la r\u00e9gion du Moyen-Orient c'est fait d\u00e9truire commen\u00e7ait par les \u00c9tats-Unis notamment, qui voulait pas justement que s'immerger une puissance r\u00e9gionale, \u00e0 la fois face \u00e0 Isra\u00ebl, mais aussi une puissance r\u00e9gionale dominant la r\u00e9gion avec trop de moyens, donc c'est pour \u00e7a qu'on a d\u00e9mantel\u00e9 au risque du chaos qu'on conna\u00eet actuellement, et l'Iran chercher lui aussi \u00eatre une puissance r\u00e9gionale dominante dans la r\u00e9gion, toute la guerre avec l'Irak, \u00e0 un moment donn\u00e9, justement par rapport \u00e0 \u00e7a et c'est bien que le jour o\u00f9 il sera au moins Pays du Soleil, ou \u00e9ventuellement pourra basculer tr\u00e8s rapidement dans l'accession \u00e0 la bombe, il sera une r\u00e9elle puissance r\u00e9gionale, mais en m\u00eame temps, il sait tr\u00e8s bien que si l'affiche de mani\u00e8re trop ce stock cibles, il sera balay\u00e9 comme a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 l'Irak donc il tir\u00e9 aussi les le\u00e7ons de ce qui s'est pass\u00e9 et donc pour le moment, essayent de ma\u00eetriser toutes les technologies qui la c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, c'\u00e9tait \u00e0 toutes les pi\u00e8ces du puzzle bien c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te pour pouvoir apr\u00e8s relativement rapidement encore une volont\u00e9 politique d'\u00e9volution etc, pouvoir passer au stade mais je crois que dans l'\u00e9tat actuel des choses, m\u00eame s'il a eu des p\u00e9riodes o\u00f9 il voulait vraiment aller jusqu'\u00e0 la bombe, ils ont compris qu'il faut qu'ils soient beaucoup plus diplomate, bon, on va dire l\u00e0 encore progresser langagi\u00e8re pour pouvoir arriver \u00e0 ce stade -l\u00e0 et advenir puissance r\u00e9gionale face pas temps. \r\nIsra\u00ebl en tant que telle, mais autant face \u00e0 l'\u00c9gypte face aux \u00c9mirats, c'est plus \u00e0 ce niveau -l\u00e0 que \u00e7a joue au niveau de l'Iran et on le voit d'ailleurs actuellement avec l'aide qu'il apporte \u00e0 la Syrie ou d\u00e8s son implication dans les conflits de la r\u00e9gion dans parce que c'est vraiment une r\u00e9gion en plein conflit actuellement dans le conflit global de red\u00e9finition des territoires des fronti\u00e8res qui avait \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e \u00e0 un moment donn\u00e9 toute cette zone que les choses se jouent, et donc c'est l\u00e0 toute la complexit\u00e9 pour r\u00e9gler le, le probl\u00e8me c'est pas simplement leur disant non \u00e0 la bombe, c'est bien en trouvant une mani\u00e8re de ren\u00e9gocier la le red\u00e9coupage, j'ai envie de dire, du Moyen-Orient, des jeux d'influencer des des zones ni puissance dans le Moyen-Orient, on pourra arriver \u00e0 sortir de ce qui se passe actuellement, et pour rejouer ce que les puissances occidentales ont jou\u00e9 avec l'Irak qui a conduit car ajouter du chaos et surtout le monde des morts par rapport \u00e0 la population et pas du tout quelque chose de stable et de s\u00e9curit\u00e9, enfin, avec une forte s\u00e9curit\u00e9 pour l'ensemble de la r\u00e9gion parce qu'on a fait que d\u00e9velopper le chaos sur place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:45) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:25:47) [88%] :\r\nPascal Boniface, directeur de l'Institut de Relations Internationales et strat\u00e9giques, au micro de Simon en 2011. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:25:54) [91%] :\r\nPour Isra\u00ebl Isra\u00ebl un programme nucl\u00e9aire iranien est pr\u00e9sent\u00e9e comme une menace existentielle comme une menace sur l'existence m\u00eame d'Isra\u00ebl, m\u00eame si on peut dire que la dissuasion joue et que lorsque l'Iran aura 3 ou 4 armes nucl\u00e9aires d'ici 3 ans 4 ans Isra\u00ebl en a d'ores et d\u00e9j\u00e0 200 mais ce n'est pas tellement d'ailleurs par rapport \u00e0 Isra\u00ebl qui, il faut craindre cela parce que, tr\u00e8s honn\u00eatement, Isra\u00ebl a les moyens de se d\u00e9fendre et l'Iran serait suicidaire d'attaquer Isra\u00ebl mais le danger du programme nucl\u00e9aire iranien il est sur le r\u00e9gime de non- prolif\u00e9ration, contrairement \u00e0 Isra\u00ebl, Iran \u00e9tait partie au Trait\u00e9 de non- prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires, donc il serait des armes nucl\u00e9aires, mais n'ayant pas sign\u00e9 le trait\u00e9, a le droit d'en avoir alors que l'Iran violerait le trait\u00e9 et pourrait mettre en cause l'existence m\u00eame du r\u00e9gime de non- prolif\u00e9ration, lancer une nouvelle course aux armes nucl\u00e9aires, c'est \u00e7a qui est beaucoup plus dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:44) [88%] :\r\nBon, mais il y a pas 2 poids, 2 mesures, l\u00e0 vous vous l'avez rappel\u00e9 effectivement Isra\u00ebl n'est pas signataire du TNP, c'est trait\u00e9 de non- prolif\u00e9ration, mais quand m\u00eame 200 t\u00eates nucl\u00e9aires, l'Iran est signataire on on lui tape dessus et ce qu'a pas 2 poids 2 mesures et ce n'est pas une question \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:26:56) [94%] :\r\nAlors il y a, il y a une question il y a eu, on peut dire que globalement le monde occidental, ferme les yeux depuis des ann\u00e9es sur le programme nucl\u00e9aire isra\u00e9lien, \u00e7a c'est vrai, mais il y a quand m\u00eame une diff\u00e9rence si on se place du point de vue du droit international et je pense que c'est celui sur lequel on doit se placer, ce qu'Isra\u00ebl n'ayant pas sign\u00e9 le trait\u00e9 de non- prolif\u00e9ration n'est pas tenu de respecter les obligations. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:17) [80%] :\r\nIl faudrait l'obliger \u00e0 \u00e0 signer ce trait\u00e9, comment faire. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:27:20) [93%] :\r\nAlors oui, moi je crois que, \u00e9coutez, on n'arrive d\u00e9j\u00e0 pas \u00e0 emp\u00eacher Isra\u00ebl de construire 1100 logements \u00e0 J\u00e9rusalem-Est, je ne pense pas que on parviendra \u00e0 lui faire renoncer \u00e0 son programme nucl\u00e9aire militaire, je pense que le programme nucl\u00e9aire mis du militaire isra\u00e9lien est une r\u00e9alit\u00e9 et que le probl\u00e8me de l'urgence, mais plut\u00f4t de b\u00e2tir une paix au Proche-Orient que de s'attaquer \u00e0 son programme nucl\u00e9aire, mais dans un avenir plus lointain pourrait bien s\u00fbr r\u00eav\u00e9 d'une zone d\u00e9nucl\u00e9aris\u00e9e au Proche-Orient : je ne pense pas que raisonnablement \u00e7a sur l'objectif que l'on puisse atteindre \u00e0 court terme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:54) [90%] :\r\nPascal Boniface la cl\u00e9, tout \u00e7a c'est pas finalement de reconna\u00eetre \u00e0 l'Iran, le droit de s'affirmer comme une puissance r\u00e9gionale et nucl\u00e9aire, tout comme la Turquie, enfin il faudrait pas arriver jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:28:05) [85%] :\r\nAlors certains Am\u00e9ricains dits bah, prenons notre parti l'Iran aura l'arme nucl\u00e9aire, si on se lancer dans une guerre pour l'emp\u00eacher d'une part on n'emp\u00eacherait pas d'autre, pas sur les cons\u00e9quences : sa strat\u00e9gie catastrophique et, h\u00e9 bien on g\u00e9rera un Iran nucl\u00e9aire comme on a g\u00e9r\u00e9 l'Union sovi\u00e9tique, nucl\u00e9aire ou une Chine mao\u00efste nucl\u00e9aire mais le probl\u00e8me une fois encore, c'est que je ne le la Russie, l'URSS ou la Chine n'ont pas viol\u00e9 de r\u00e9gler ce qui peut para\u00eetre plus inqui\u00e9tant, c'est que si l'Iran viole le TNP, d'autres pays pourraient \u00eatre tent\u00e9s de le faire, de la m\u00eame fa\u00e7on, poursuit son exemple pour ce m\u00eame et cr\u00e9er un \u00e9quilibre par rapport \u00e0 l'Iran, et donc c'est l'ensemble du r\u00e9gime de non- prolif\u00e9ration qui pourrait remettre en \u00eatre en cause, l\u00e0 aussi, avec des cons\u00e9quences strat\u00e9giques qui serait difficilement supportable. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:30:05) [96%] :\r\n1991. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:30:10) [95%] :\r\nDes experts retenus durant 4 jours dans leur bus, des h\u00e9licopt\u00e8res de l'ONU a interdit de survol la col\u00e8re du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, les menaces de Washington, le moins que l'on puisse dire est que la mission des sp\u00e9cialistes de l'ONU charg\u00e9e de faire toute la lumi\u00e8re sur le programme nucl\u00e9aire militaire irakien, cette mission n'est gu\u00e8re ais\u00e9 Bagdad s'effor\u00e7ant par tous les moyens de l'entraver, mais que cherche donc \u00e0 cacher le r\u00e9gime de Saddam Hussein, la r\u00e9ponse de David Kid, le porte- parole de l'AIEA l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique \u00e0 Vienne. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:30:40) [90%] :\r\nEh bien, les d\u00e9couvertes, disons que, il y en a 4 essentiellement, ils se sont rendus dans un b\u00e2timent o\u00f9 ils ont d\u00e9couvert, d'une part, des d\u00e9tails sur le programme nucl\u00e9aire irakien dans son ensemble et puis deuxi\u00e8mement, et pour la toute 1\u00e8re fois des d\u00e9tails de ces 10 ans de d\u00e9tonateur pour faire exploser un engin nucl\u00e9aire les irakiens jusqu'ici, avait toujours ni\u00e9 toute intention de transformer leurs connaissances en mati\u00e8re nucl\u00e9aire en capacit\u00e9 militaire et donc pour la 1\u00e8re fois nous avons maintenant une preuve comme quoi il s'int\u00e9ressait bel et bien \u00e0 ce genre d'op\u00e9ration parce qu'il y avait des dessins, des documents concernant la fa\u00e7on de faire exploser un engin nucl\u00e9aire le 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, nous avons pris des dossiers concernant les chefs des divers programmes nucl\u00e9aires dans le pays, parce qu'il faut savoir qui a fait quoi, qui \u00e9tait responsable des usines principales etc, ne serait -ce qu'\u00e0 cause du fait que tout le programme nucl\u00e9aire \u00e0 l'avenir, on n'ira que sera sous surveillance internationale, il faut savoir qui doit \u00eatre surveill\u00e9 pour que l'on l'homme essaye pas de de reconstituer le programme une fois l'enqu\u00eate actuelle termin\u00e9 et puis le 4\u00e8me \u00e9l\u00e9ment qui est peut-\u00eatre parmi les plus sensibles, c'est que nous avons pr\u00e9lev\u00e9 des copies de contrats pass\u00e9s par l'Irak avec des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, alors \u00e7a implique \u00e9videmment les sources pour l'Irak pour certains \u00e9l\u00e9ments qui \u00e9tait indispensable pour le programme nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:32:26) [75%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:36) [87%] :\r\nPatrice Bouveret, on sent bien dans cette affaire combien la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir des puissances de contr\u00f4le ont des capacit\u00e9s de contr\u00f4le cr\u00e9dible \u00eatre importante dans ce cadre, quelle cr\u00e9dit apportez -vous \u00e0 l'AIEA l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique, qui se trouve bas\u00e9e \u00e0 Vienne d'un peu l'impression que c'est le Vatican de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire et qu'il est temps en d\u00e9pendance tr\u00e8s forte, les Nations unies est -ce qu'on lui apporter du cr\u00e9dit ou est -ce que vous dites jamais que le repr\u00e9sentant des riches, ceux qui sont arriv\u00e9s, etc, etc, comment lire ces travaux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:18) [91%] :\r\nLes travaux de hors propos sur l'ambigu\u00eft\u00e9 de son statut qui rejoint d'ailleurs l'ambigu\u00eft\u00e9 du trait\u00e9 de non- prolif\u00e9ration du march\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 conclu \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 o\u00f9 l\u00e0 il y aura un double r\u00f4le, contradictoires, c'est bien \u00e7a qui pose le probl\u00e8me donc ce double r\u00f4le contradictoire, c'est d'assurer la promotion de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire civile. \r\nEt de contr\u00f4ler pour emp\u00eacher le d\u00e9tournement les les technologies vers la production d'armes nucl\u00e9aires. \r\nIl faudrait 2 organismes totalement distinctes. \r\nSi on voulait faire une plus grande efficacit\u00e9, m\u00eame si bien mais sur les inspecteurs comme sa ma\u00eetrise l'ensemble du site les faut conna\u00eetre l'ensemble du cycle pour pouvoir voir o\u00f9 un \u00c9tat cherche \u00e0 d\u00e9tourner des mati\u00e8res pour pouvoir produire apr\u00e8s des des armes nucl\u00e9aires, mais la n\u00e9cessit\u00e9 de connaissance de l'ensemble du cycle n\u00e9cessitent pas pour autant que ce soit le m\u00eame organisme qui assure la promotion et et et le le contr\u00f4le, en plus, m\u00eame si c'est un organisme qui est dans la sph\u00e8re des Nations unies, il est quand m\u00eame soumis telle qui construit \u00e0 travers ses financements \u00e0 travers son organisation au poids pr\u00e9pond\u00e9rant et puissance nucl\u00e9aire dedans notamment, \u00c9tats-Unis, France, etc, on n'est pas dans un comme \u00e0 l'ONU o\u00f9 tous les \u00c9tats sont \u00e9gaux, c'est les puissances nucl\u00e9aires qui ont quand m\u00eame le poids pr\u00e9pond\u00e9rant dans le fonctionnement de cette institution et donc du coup \u00e7a renforce bien \u00e9videmment la difficult\u00e9 de cr\u00e9dit qu'on peut lui apporter ce et sa propre difficult\u00e9 d'ailleurs \u00e0 exercer vraiment son r\u00f4le de de contr\u00f4le et \u00e0 \u00eatre entendu sur ce r\u00f4le -l\u00e0, par les puissances parce qu'au moment de l'Irak et du d\u00e9mant\u00e8lement de l'Irak, il faut se souvenir des difficult\u00e9s qui avait les \u00e9quipes charg\u00e9es de d\u00e9manteler la et qui avaient constat\u00e9 que l'Irak avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9 au niveau au niveau au niveau nucl\u00e9aire qui avaient plus de risque, elle puisse produire une bombe, notamment en ce public, ce qui \u00e9tait le responsable, \u00e0 ce moment -l\u00e0, ces \u00e9quipes -l\u00e0 ou de ce dossier- l\u00e0 \u00e0 se faire entendre par les \u00c9tats-Unis qui ont lanc\u00e9 la guerre en 93 sont des faux pr\u00e9textes je c'est pas le Yuan en tant que telle qui pose probl\u00e8me parce que les \u00e9quipes qui travaillent, on a pu voir au moment de l'Irak, o\u00f9 d'autres corps font leur travail, au fond, la mission ont m\u00eame presque plus que leur mission, quoi qui leur en demander vos bouts de leur travail, mais apr\u00e8s c'est le pouvoir politique et c'est l\u00e0 qu'on retombe sur son probl\u00e8me d'organisation o\u00f9 les puissances nucl\u00e9aires ont un poids pr\u00e9pond\u00e9rant et on n'est pas comme dans l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de tous les pays, une voie o\u00f9 les choses permettrait d'avoir une plus grande discussion par rapport \u00e0 l'Irak, c'\u00e9tait flagrant, elle a \u00e9t\u00e9 bafou\u00e9 dans son dans son r\u00f4le, elle m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:15) [93%] :\r\nCeci signifie que non seulement \u00e9videmment il y a des tensions au fond assez logique entre les \u00c9tats qui ont l'arme nucl\u00e9aire et les capacit\u00e9s nucl\u00e9aires plus g\u00e9n\u00e9ralement et ce qui ne les ont pas \u00e7a, c'est assez normal, mais on comprend, \u00e0 vous \u00e9couter, Patrice Bouveret que il y a aussi les tensions entre ceux qui ont ces capacit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:36) [80%] :\r\nForc\u00e9ment, il y a des tensions, ne serait -ce que de concurrence tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:40) [87%] :\r\nOui, parce que il faut dire aussi que \u00e7a implique, on est une industrie du nucl\u00e9aire, qui suppose des gros march\u00e9s enfin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:47) [90%] :\r\nVoil\u00e0, oui, c'est d\u00e9velopper un ensemble industriel une fili\u00e8re nucl\u00e9aire \u00e7a n\u00e9cessite d'\u00e9normes investissements, on voit pour la France, qui a beaucoup mis\u00e9 l\u00e0- dessus et les difficult\u00e9s qu'elle a \u00e0 envisager autre chose pour sa production d'\u00e9lectricit\u00e9 le poids que \u00e7a p\u00e8se sur le fonctionnement, y compris de de l'\u00c9tat puisque c'est des fili\u00e8res qui sont dans la dur\u00e9e, bien \u00e9videmment, une dur\u00e9e qui est bien au-del\u00e0 de la dur\u00e9e de vie des hommes politiques qui prennent les d\u00e9cisions, mais qui sont une dur\u00e9e de vie tr\u00e8s limit\u00e9e par rapport \u00e0 ce que n\u00e9cessite entre le moment o\u00f9 on d\u00e9cide m\u00eame ne serait -ce qu'une, j'ai une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de centrales et le moment o\u00f9 elle rentre en service et pareil pour les armes nucl\u00e9aires entre le moment o\u00f9 on d\u00e9cide de renouveler, telle la syst\u00e8mes d'armes nucl\u00e9aires et le moment o\u00f9 il rentrera en service, c'est de l'ordre de 20 ans qui se passe, les hommes politiques, il y a pas ce temps- l\u00e0, ils sont soumis \u00e0 d'autres logiques beaucoup plus courtes qui font aussi que c'est industrie la prend du poids par rapport aux d\u00e9cisions politiques, il y a presque m\u00eame mais il y a une aversion au niveau du fonctionnement chez les hommes politiques qui viennent pour maintenir le d\u00e9veloppement de ces industries, maintenir les \u00e9quipes de recherche etc, plut\u00f4t que d'exercer leur leur pouvoir politique et leur contr\u00f4le dessus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:14) [93%] :\r\nPatrice Bouveret, sur cette question du nucl\u00e9aire, comment est -ce que les choses \u00e9voluent au niveau international. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:19) [89%] :\r\nAu niveau international on actuellement un changement de paradigme ou pendant des ann\u00e9es, bon les les puissances non dot\u00e9s de l'arme nucl\u00e9aire, accepter un peu la r\u00e8gle du jeu qui avait \u00e9t\u00e9 mise en place, m\u00eame si les puissances nucl\u00e9aires ne remplissait pas la totalit\u00e9 de leur part de contrat dans la mesure o\u00f9 ils avaient acc\u00e8s au d\u00e9veloppement du nucl\u00e9aire civil et malgr\u00e9 tout, on a vu \u00e0 la fois par les conflits qui ont pu se passer l'Irak etc conflit rend et mais aussi par rapport aux accidents qu'ont provoqu\u00e9 le nucl\u00e9aire civil, mais les accidents seraient pareil et quelques accidents aussi ou risque d'accident du nucl\u00e9aire militaire, c'est-\u00e0-dire du moment o\u00f9 on approchait d'un accident d'une bombe tombant par erreur sur une r\u00e9gion sur sur une zone o\u00f9 il y a une prise de conscience des \u00c9tats non non nucl\u00e9aire, que les \u00c9tats nucl\u00e9aires ne remplissait pas leur part du contrat, donc le risque. \r\nUn jour, il y a un v\u00e9ritable accident ou une utilisation de l'arme nucl\u00e9aire, et de plus en plus important de dans la mesure o\u00f9 on s'\u00e9loigne du tabou, un peu d'Hiroshima et de Nagasaki qui, vu le nombre de morts a fait quand m\u00eame une esp\u00e8ce de tabou dans l'emploi de nouvelles armes nucl\u00e9aires mais plus on s'\u00e9loigne de cette p\u00e9riode la plus le th\u00e8me ce tabou faiblit et face aux cons\u00e9quences qu'ont eu les accidents nucl\u00e9aires qui sont ing\u00e9rables qui bousillent des r\u00e9gions enti\u00e8res et qui co\u00fbtent des des fortunes d'essayer de faire bouger le les r\u00e8gles du jeu actuellement, o\u00f9 la conf\u00e9rence du d\u00e9sarmement charg\u00e9s de traiter ces questions l\u00e0 au niveau de la communaut\u00e9 internationale est compl\u00e8tement paralys\u00e9, o\u00f9 le Trait\u00e9 de non- prolif\u00e9ration pareil est compl\u00e8tement paralys\u00e9 aussi et donc d'essayer de reprendre tout un travail pour arriver vers l'\u00e9limination des armes nucl\u00e9aires, en s'appuyant sur le le risque qu'elle pose et donc le le fait que, en fait, plut\u00f4t que d'apporter de la s\u00e9curit\u00e9, elles apportent de la s\u00e9curit\u00e9, j'ai envie de dire, par rapport aux risques qu'elles peuvent provoquer soit par accident, soit par utilisation et donc on a un petit peu un tournant ou les des \u00c9tats, notamment la Norv\u00e8ge, la Suisse est impliqu\u00e9e aussi dans ce processus -l\u00e0, un certain nombre d'\u00c9tats, mais pas seulement dans le combat, comme on avait au moment de la guerre froide entre les nos indign\u00e9s combat id\u00e9ologique, j'ai envie de dire entre les nous aligner le temps o\u00f9 le voulait, les \u00c9tats-Unis, mais dans une prise en compte par des \u00c9tats ou hygi\u00e8ne Norv\u00e8ge Mexique suisses qui ont organis\u00e9 des r\u00e9unions sur les risques notamment \u00e0 Oslo en mars dernier sur les cons\u00e9quences que pourrait avoir et est -ce que la communaut\u00e9 internationale serait capable. \r\nDe g\u00e9rer un accident nucl\u00e9aire ou une utilisation d'une bombe nucl\u00e9aire, reste que le CICR parce que les diff\u00e9rents organismes, c'est ce qu'on aurait les moyens, \u00e0 tout niveau, j'ai envie de dire : face \u00e0 la d\u00e9sorganisation que \u00e7a provoquerait des services de m\u00e9decins des des lits d'h\u00f4pitaux pour les grands br\u00fbl\u00e9s, etc, et d'essayer de retravailler \u00e0 partir de \u00e7a pour arriver vers une vers une stigmatisation bien \u00e9videmment des puissances nucl\u00e9aires, vers une interdiction de cette arme nucl\u00e9aire qui a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 une arme de non- emploi et trouver d'autres modes de s\u00e9curit\u00e9 qui repose pas l\u00e0- dessus, alors ce travail- l\u00e0 et entrepris avec le soutien de la soci\u00e9t\u00e9 civile, parce qu'il y a aussi des coalitions au niveau international comme on a pu avoir sur les mines antipersonnel ou sur les bombes \u00e0 sous- munitions pour que les les 5 puissances nucl\u00e9aires, enfin, o\u00f9 les 9 puisque 109 \u00eatre se mettent autour d'une table et arrive \u00e0 aller d'humiliation, de ce qui a un v\u00e9ritable risque au niveau de la plan\u00e8te et ce travail- l\u00e0, je pense peut aller vraiment. \r\nPas enfin l'illumination demain \u00e7a prendra du temps, bien \u00e9videmment, mais le processus est en train de s'inverser, on est rest\u00e9 pendant des d\u00e9cennies de mani\u00e8re esp\u00e9rait compl\u00e8tement bloqu\u00e9 sur ce sujet -l\u00e0, au niveau de l'ensemble de la communaut\u00e9 internationale, il a, il y a une v\u00e9ritable volont\u00e9 qui pourrait bien inverser le processus dans la mesure o\u00f9 un certain nombre d'\u00e9tats assez important se mobilisent vis-\u00e0-vis des puissances nucl\u00e9aires pour leur demander de de bouger les lignes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:39) [88%] :\r\nMais pr\u00e9cis\u00e9ment est -ce que nous ne sommes pas l\u00e0 de ce point de vue -l\u00e0 dans une p\u00e9riode favorable parce qu'enfin, d'une part, lorsqu'on regarde les analyses des g\u00e9n\u00e9raux des grands pays d\u00e9velopp\u00e9s et ils nous disent tous de fa\u00e7on relativement unanimes, les vrais dangers de d\u00e9fense qu'il voit portent davantage sur des petits conflits multiple avec des techniques de d\u00e9fense compl\u00e8tement diff\u00e9rents dans lesquels nucl\u00e9aire absolument inad\u00e9quats et votre part il se trouve que nous n'avons en gros plus d'argent dans les caisses, c'est un malade, semble -t-il, relativement r\u00e9pandue, donc on se dit : ben voil\u00e0, c'est parfait, comment r\u00e9agissent les 9 ou les 5 ou les 9 comme vous voudrez, par rapport \u00e0 cette sollicitation \u00e0 laquelle vous venez de faire mention. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:26) [91%] :\r\nAlors, pour le moment, c'est un peu diff\u00e9rent selon les \u00c9tats, mais il y a une crispation des puissances nucl\u00e9aires, par rapport \u00e0 bouger les lignes parce qu'ils savent bien que les armes nucl\u00e9aires, l'Europe a apport\u00e9, mais la s\u00e9curit\u00e9 en tant que telle, mais leur apporter une puissance et une place pr\u00e9pond\u00e9rante dans le concert des nations et \u00e0 ce titre- l\u00e0, ils ont pas envie de perdre la place pr\u00e9pond\u00e9rante qu'ils ont et donc pour le moment sont plut\u00f4t dans une attitude de crispation, notamment je vous je parler de la r\u00e9union qui s'est tenue \u00e0 l'initiative de la Norv\u00e8ge \u00e0 Oslo, qui a r\u00e9uni 127 \u00c9tats, les 5 puissances nucl\u00e9aires du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, bon, un peu \u00e0 l'initiative de la France d'ailleurs, ont boycott\u00e9 la r\u00e9union, tout simplement, il y en a une 2\u00e8me qui va se tenir \u00e0 Mexico, en f\u00e9vrier 2000 14 ans, bon, tout est fait pour que ce boycott ne se reproduise pas, pour qu'ils puissent au moins \u00eatre observateur dans ce qui se passe et qui que ce renouveau des choses et pareil au niveau de l'ONU, il y a eu des groupes de travail mis en place sur le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire, pour essayer de sortir de la conf\u00e9rence du d\u00e9sarmement, qui fonctionne sur le consensus o\u00f9 il suffit qu'un \u00c9tat dise non pour que \u00e7a bloque tout pour qu'il y ait une \u00e9laboration essayant d'impliquer aussi des puissances nucl\u00e9aires dedans ring et \u00e0 l'int\u00e9rieur de chacun des pays, suivant les pays, il y a un d\u00e9bat qui commence \u00e0 avoir lieu \u00e0 la fois parce que la mondialisation ou la globalisation a conduit une telle interd\u00e9pendance qu'on n'avait pas bon, il y a 30 ou 40 ans de mani\u00e8re aussi forte que l'utilisation d'une bombe nucl\u00e9aire ou un accident nucl\u00e9aire quelque part dans le monde, quelle que soit l'endroit cr\u00e9erait des probl\u00e8mes pour tout le monde. \r\nSamedi, filles quand m\u00eame relativement la la donne par rapport \u00e0 avant et puis, bien \u00e9videmment, le co\u00fbt, c'est pour \u00e7a que je dirais aussi que les nous avons nucl\u00e9aire ils peuvent pas se r\u00e9pandent comme \u00e7a, parce que maintenir un syst\u00e8me d'armes nucl\u00e9aires co\u00fbtent tr\u00e8s cher aux \u00c9tats et que les \u00c9tats actuellement bas sont quand m\u00eame bon \u00e0 la crise financi\u00e8re mais une crise budg\u00e9taire qui fait qui cherche \u00e0 r\u00e9duire, en tout cas les frais de fonctionnement, enfin le co\u00fbt global de l'\u00c9tat sur par rapport \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 sur sur pression des l'\u00e9conomie enfin des des banques, des institutions financi\u00e8res, largement, mais aussi des populations qui, dans certaines zones quand m\u00eame manifeste de mani\u00e8re \u00e0 servir importantes et donc du coup l'arme nucl\u00e9aire n'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressante \u00e0 ce niveau -l\u00e0, d'autant qu'au niveau des militaires. \r\nC'est plus une arme politique qui int\u00e9resse les politiques, mais les militaires en tant que telle, c'est pas de \u00e7a qu'ils ont besoin, ils ont besoin d'avoir des v\u00e9hicules qui fonctionne, qui sont les plus performantes possibles qui sont les plus prot\u00e9g\u00e9s possible des \u00e9quipements qui emp\u00eache qu'ils fassent tuer quand ils interviennent, etc, et, et donc du coup aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur du monde militaire ce d\u00e9bat- l\u00e0 traversent parce que on r\u00e9duit les co\u00fbts et on r\u00e9duit pas la part du nucl\u00e9aire parce qu'on peut pas quand on peut pas qu'on peut pas on peut pas contraints de la m\u00eame mani\u00e8re que les \u00e9quipements civils, c'est plus facile de dire on met 2 camions moins dans la commande, je caricature que de supprimer l'arme nucl\u00e9aire parce que c'est un peu du tout ou rien, m\u00eame si, de toute fa\u00e7on quand on va l'arr\u00eater, prendre la d\u00e9cision politique de l'arr\u00eater, il y aura un co\u00fbt li\u00e9 au d\u00e9mant\u00e8lement, bien \u00e9videmment, il y a un co\u00fbt li\u00e9 aussi \u00e0 la gestion des d\u00e9chets, mais qui sera aussi c'est important, faut pas \u00eatre na\u00eff et faux palmiers et \u00e7a sera important, parce que sinon, le risque d'\u00e9parpillement des mati\u00e8res fissiles ou et des technologies sera important, on l'a vu \u00e0 la fin du bloc sovi\u00e9tique, o\u00f9 les \u00c9tats-Unis ont mis des sommes tr\u00e8s importantes pour contr\u00f4ler et et pour aider la Russie \u00e0 contr\u00f4ler et \u00e9viter que des armes partout o\u00f9 du personnel comp\u00e9tent partent se vendra \u00e0 plus offrant ce qui avait des acheteurs, mais cette question du coup oui se pose pour les arm\u00e9es pour la France notamment, mais pour les \u00c9tats-Unis aussi, et pour le Royaume-Uni, encore plus, \u00e0 telle point qu'un des pays actuellement, qui se pose r\u00e9ellement la question d'arr\u00eater. \r\nL'arme nucl\u00e9aire, c'est le Royaume-Uni puisqu'ils arrivent \u00e0 une \u00e9ch\u00e9ance ou qui prennent la d\u00e9cision de renouveler leur sous- marin puisqu'ils ont une seule composante les sous- marins et en 2015, 2016 et ils doivent d\u00e9cider pour le renouvellement, il y a un vrai d\u00e9bat, tant \u00e0 l'int\u00e9rieur de la soci\u00e9t\u00e9 de la classe politique de savoir s'ils vont faire ou pas, le jour o\u00f9 un 1er l\u00e2chera \u00e7a me diff\u00e9rencie beaucoup beaucoup d'chose parce que \u00e7a montre acc\u00e8s possible et \u00e7a cr\u00e9era une pression suppl\u00e9mentaire sur les autres puissances pour r\u00e9ellement engag\u00e9 des n\u00e9gociations parce que le risque, bien \u00e9videmment, c'est qu'\u00e0 la sortie, la garde et c'est bien pour \u00e7a qu'il est, il y a n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir des n\u00e9gociations collectives qui appliquent pas seulement les 5 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, mais les 9 puissance actuelle militaire, ce que ne peut pas faire d'ailleurs le Trait\u00e9 de non- prolif\u00e9ration, puisque les autres peuvent pas il y adh\u00e9rer dans le mesure des armes nucl\u00e9aires pour se mettent autour d'une table et n\u00e9gocier ce qu'ils ne font pas, mais sur lequel il pourrait conduit par la d\u00e9cision du Royaume-Uni par la leur, la d\u00e9cision des autres puissances non nucl\u00e9aires qui on en marre d'avoir respect\u00e9 leur part du march\u00e9 mais de prendre tous les risques, parce que le jour o\u00f9 la bombe explose, ils prendront les risques, comme les puissances nucl\u00e9aires alors que ils ont rempli leur part du march\u00e9 que les autres n'ont pas fait la soci\u00e9t\u00e9 civile pour arriver \u00e0 ce qui se mettent autour d'une table et n\u00e9gocie une \u00e9limination progressive v\u00e9rifier, oui, bien s\u00fbr, et \u00e7a on sait faire, si on s'en donne les moyens, si \u00e0 la volont\u00e9 politique, on revient toujours. \r\nSur cette question l\u00e0 quand m\u00eame sur dans ces domaines touchant \u00e0 l'arm\u00e9e \u00e0 la guerre de la volont\u00e9 politique de prendre la d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:20) [87%] :\r\nUltime question Patrice Bouveret tout ce qu'on aime dire la met en sc\u00e8ne des partenaires colossaux, ce sont des \u00c9tats, ce sont des conglom\u00e9rats d'\u00c9tat, c'est gigantesque alors la soci\u00e9t\u00e9 civile, votre organisation \u00e0 l'Observatoire de l'argument qu'est -ce qui peuvent mieux, tout \u00e7a est -ce que vous avez le sentiment, vous avez fait avancer le schmilblick. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:43) [96%] :\r\nBon, c'est toujours difficile de de se mettre en avant mais. \r\nOui, \u00e0 la fois c'est des syst\u00e8mes colossaux, il y a la foi, on est au corps on touche tr\u00e8s vite quand on travaille sur ces questions- l\u00e0, le corps de ce qui fait qu'on vit encore du vivre-ensemble, le corps des individus et on est tout de suite tr\u00e8s vite dans des d\u00e9bats \u00e0 \u00e7a, c'est important et m\u00eame des petites organisations de la soci\u00e9t\u00e9 civile peuvent peser sur les d\u00e9cisions qui sont prises par les \u00c9tats qui sont parce que les \u00c9tats vivent aussi parce que il y a une soci\u00e9t\u00e9 qui les soutiennent, qui leur permet d'exister et les les hommes politiques sont bons, pas de partout je, je suis bien conscient, pas de la m\u00eame mani\u00e8re de partout, mais \u00e7a peut avoir ce r\u00f4le qu'ils ont parce qu'ils sont \u00e9lus, ils sont \u00e9lus par nous, par chacun de nous et donc du coup, c'est vrai que progressivement ces derni\u00e8res ann\u00e9es un depuis la fin de la guerre froide et et, paradoxalement, m\u00eame si la globalisation am\u00e8ne beaucoup de de difficult\u00e9s dans le fonctionnement collectif l'am\u00e8ne aussi quelques \u00e9volutions quelques progr\u00e8s de de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 civile, la puce impliquer dans tout ce qui est le domaine des relations internationales et obtenir des choses, en faisant valoir la s\u00e9curit\u00e9 de l'individu, et pas seulement les int\u00e9r\u00eats sup\u00e9rieurs de la nation, comment on les appelle, mais les int\u00e9r\u00eats de la super la nation, il repose aussi que la population soit en s\u00e9curit\u00e9 et que la population, elles vivent, elles sont pas d\u00e9truite parce que sinon, il y a plus d'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieurs de la nation, s'il y a pas de soci\u00e9t\u00e9 pour les produire et donc c'est ce jeu- l\u00e0, c'\u00e9tait une relation l\u00e0 cette interaction l\u00e0 qui a permis aussi qu'on puisse s'impliquer dans ce domaine -l\u00e0 et obtenir des r\u00e9sultats, mais vous pouvez me donner un r\u00e9sultat bah les r\u00e9sultats qui ont \u00e9t\u00e9 obtenus par la soci\u00e9t\u00e9 civile par rapport \u00e0 des syst\u00e8mes d'armement, les 2 r\u00e9sultats les plus forts, les plus importants sont bien \u00e9videmment les l'interdiction des mines antipersonnel et l'interdiction des bombes \u00e0 sous munitions qui sont n\u00e9s des interdits qui fait des \u00e9liminations r\u00e9el de syst\u00e8me d'armes que les militaires voulaient garder parce que pour ils estimaient tr\u00e8s utile et tr\u00e8s important et qu'ils ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s par ce jeu- l\u00e0, d'abandonner c'est aussi quand m\u00eame toute la transparence qui se fait jour progressivement au niveau national et international sur les transferts d'armement sur les conflits aussi sur avant le et y a plein de conflits qui se passait dans le silence le plus total \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a des une publicit\u00e9 qui peut \u00eatre fait, il y a des \u00e9motions qui des mouvements qui les \u00c9tats sont pr\u00e9sidente ne compte, on peut plus n'importe qui, un grand nombre de personnes n'importe o\u00f9 sans que, il y avait quand m\u00eame quelque chose qui se passe, donc \u00e7a c'est important, c'est pas que \u00e7a r\u00e9sout tous les probl\u00e8mes que \u00e7a emp\u00eache tous les massacres, mais ils peuvent plus se faire dans le silence, comme il pouvait se faire avant et donc du coup \u00e7a oblige quand m\u00eame les dirigeants, m\u00eame les plus dictateur qui soit de faire attention aussi \u00e0 pouvoir contr\u00f4ler ce qui se passe au niveau de l'opinion publique internationale, on le voit dans le jeu de ce qui s'est pass\u00e9 sur la Syrie, pour le moment s'c'est contre le le peuple syrien encore avec le prix Nobel sur les armes chimiques avec la ferment avec tout ce qui a pu se se jouer que la que l'ensemble de la de la plan\u00e8te p\u00e8se dans ce conflit, l\u00e0 c'est plus un conflit purement syrien comme son p\u00e8re avait pu faire pr\u00e9c\u00e9demment et massacr\u00e9es sans que personne en pensant que \u00e7a cr\u00e9e des probl\u00e8mes : l\u00e0 \u00e7a cr\u00e9e une des probl\u00e8mes ce qui se passe en Syrie dans les diff\u00e9rents pays on n'a pas trouv\u00e9 la solution, je suis d'accord mais on est devenu un acteur, et \u00e0 partir du moment o\u00f9 on multiplie et les acteurs dans un, dans une situation, il peut avoir des n\u00e9gociations, il peut avoir des m\u00e9diations par tellement s'il a tort Fassi le conflit se joue juste entre 2 acteurs, et voil\u00e0, il se passe rien si un 3\u00e8me acteur qui vient sacr\u00e9 du d\u00e9bat, \u00e7a cr\u00e9e une fen\u00eatre d'opportunit\u00e9, un peu d'ouverture pour que les lignes bougent et c'est \u00e7a qu'on est arriv\u00e9 \u00e0 faire au niveau de la soci\u00e9t\u00e9 civile sur les questions militaires de conflits de de guerre ce qui \u00e9tait pas le cas avant, mais \u00e7a avance bien s\u00fbr au niveau individuel tr\u00e8s tr\u00e8s lentement par rapport \u00e0 ce qu'on aimerait, par rapport aux gens qui meurent tous tous les jours, mais les choses ont boug\u00e9, on peut plus massacrer comme on veut, n'importe. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:55:27) [73%] :\r\nOr. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:32) [89%] :\r\n\u00e0 l'instant, c'\u00e9tait donc Patrice Bouveret, le directeur de l'Observatoire de l'armement, demain nous serons avec un journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'histoire des sciences Nicolas Chevassus-au-Louis qui s'est demand\u00e9 pourquoi Hitler n'avait pas eu la bombe atomique, merci \u00e0 David de Nantes qui a r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission, celle -ci, et du reste toutes celles de cette semaine, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:56:27) [77%] :\r\nDe Paris. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:57:35) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:58:47) [81%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jacques moi quand, en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Val\u00e9rie d'antan Corinne Roche Daniel Isacker et David Cole, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH barres obliques Histoire vivante aux commandes et d\u00e9cider de l'\u00e9mission qu'on appelant le 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bouveret, Patrice", "role": "directeur de l'Observatoire de l'Armement \u00e0 Lyon", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A69262EC-2DFD-4D1D-8326-77C29D837F2B", "internalArchiveId": "A69262EC-2DFD-4D1D-8326-77C29D837F2B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La longue route des exil\u00e9s syriens. Rediffusion des reportages \"Les deux camps de Kilis\" (lundi 2 d\u00e9cembre 2013) et \"Aller simple pour Lesvos\" (mercredi 4 d\u00e9cembre 2013)", "publicationDate": "2013-12-08T00:00:00Z", "summary": "Mars 2011 : dans la lign\u00e9e des r\u00e9volutions arabes, une quinzaine de jeunes Syriens \u00e9crivent sur des murs des slogans hostiles au r\u00e9gime de Bachar Al-Assad. Ces contestataires sont arr\u00eat\u00e9s et tortur\u00e9s pendant plusieurs jours, d\u00e9clenchant la col\u00e8re de la population qui descend massivement dans la rue. La r\u00e9action du pouvoir est imm\u00e9diate et violente avec l'envoi de militaires et de chars. Le peuple syrien compte alors ses premiers morts. Plus de deux ans et demi plus tard, le nombre de victimes d\u00e9passerait les 110'000 et, selon les derniers chiffres du HCR, 2,2 millions d'habitants ont fui le pays. Un nombre qui augmente de jour en jour. Dans quelles conditions sont-ils contraints de partir et de voyager ? Comment franchissent-ils les fronti\u00e8res ? Dans quelles conditions sont-ils accueillis ? Qu'attendent-ils des pays environnants ou europ\u00e9ens ? Et a-t-on vraiment pris la mesure, en Europe, du drame qu'ils sont en train de vivre ? Reportage en Turquie, Gr\u00e8ce, Bulgarie et Suisse.\r\n\"Les deux camps de Kilis\": 14'000 Syriens sont install\u00e9s dans le camp de Kilis, une ville turque \u00e0 la fronti\u00e8re syrienne, \u00e0 mi-chemin entre Gaziantep et Alep. Certains vivent l\u00e0 depuis plus de deux ans, dans des maisons containers install\u00e9es par les autorit\u00e9s turques. Celles-ci en ont fait leur camp-vitrine avec \u00e9cole, poste, garderie, dispensaire et supermarch\u00e9s mis \u00e0 disposition des migrants. Mais \u00e0 deux pas de l\u00e0, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la route, une centaine d'exil\u00e9s syriens ne b\u00e9n\u00e9ficient pas des m\u00eames conditions d'accueil et vivent dans des conditions inqui\u00e9tantes. \r\n\"Aller simple pour Lesvos\": Parce que les autorit\u00e9s grecques ont ferm\u00e9 la fronti\u00e8re terrestre et fluviale avec la Turquie, de plus en plus de migrants, notamment syriens, tentent au p\u00e9ril de leur vie de rejoindre la Gr\u00e8ce et l'Europe par la mer Eg\u00e9e. Leur nombre a augment\u00e9 de 400 % en un an. Or, l'accueil qui leur est r\u00e9serv\u00e9 n'est pas toujours \u00e0 la hauteur de ce que repr\u00e9sente \u00e0 leurs yeux le vieux continent : la terre des droits de l'homme. Reportage \u00e0 l'embarcad\u00e8re turc d'Ayvalik et sur l'\u00eele grecque de Lesvos.", "durationSec": 3200, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Turquie", "Gr\u00e8ce", "Syrie"], "thematicThemes": ["guerre civile", "politique d'asile", "r\u00e9fugi\u00e9", "exil"], "isOnline": false, "remarks": "Diffusion des messages des auditeurs laiss\u00e9s sur le r\u00e9pondeur de l\u2019\u00e9mission pendant la semaine.", "lastModifiedDate": "2019-07-16T07:43:41Z", "speechToTexts": ["04.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [81%] :\r\nLes mineurs de vacarme point la longue route des exil\u00e9s syriens Marquise V\u00e9ronique Marty. \r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:24) [86%] :\r\nOui bonjour Abdellah \u00e0 Paris je tiens seulement \u00e0 remercier la RTS de cette semaine consacr\u00e9e \u00e0 la s\u00e9rie parce que le conflit syrien il est compl\u00e8tement oubli\u00e9 et puis c'est tr\u00e8s important de rappeler ces drames humains face auquel l'aura probablement ce repli s'enferme sur m\u00eame et je crois que la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de l'Europe et de d\u00e9mocratie europ\u00e9enne et les mises \u00e0 l'\u00e9preuve face \u00e0 ce conflit une humain et il faut faire quelque chose, je crois que c'est tr\u00e8s important, merci pour ce que vous faites, on va. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:57) [92%] :\r\nJ'ai v\u00e9cu au Liban pendant 5 ans de guerre et je ne pourrais pas trouv\u00e9 des mots et je trouve qu'il est imp\u00e9ratif d'arr\u00eater devant des armes, il y a aussi beaucoup de compagnies suisses qui font \u00e7a, alors je trouve \u00e7a un petit peu hypocrite parce que la vente d'armes, c'est vraiment un Business et c'est pour \u00e7a qu'on a des guerres partout. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:16) [92%] :\r\nNon, je ne suis pas l'accord, il ne faut pas accepter plus de syriens se sont tout de m\u00eame des musulmans, faudrait peut-\u00eatre s'en rendent compte aussi alors voil\u00e0, il y a d\u00e9j\u00e0 trop d'\u00e9trangers en Suisse, on en a 2 1000000 bient\u00f4t, voil\u00e0 c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:01:31) [81%] :\r\nEn tout cas, la situation est tr\u00e8s tr\u00e8s grave et tous ces malades qui gouverne mon bureau et j'avais lu, maintenant on a pris du retard en tant que citoyen, on n'a pas boug\u00e9 assez vite et on est men\u00e9 par le bout du nez, on va dire, mais tout ce n'est l\u00e0 rien ne rentre, on peut plus que mettre des empl\u00e2tres sur des jambes de bois ce cas de le dire, moi je suis horrifi\u00e9 par la cruaut\u00e9 du monde si seulement vous pouviez r\u00e9veiller des consciences, on devrait tous ceux qui sur la route pour aller les, les, j'ai bien mais au nom de la peur que le confort que une chose les en ont emp\u00each\u00e9s j'ai profond\u00e9ment honte d'\u00eatre un \u00eatre humain vraiment bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:12) [96%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:02:12) [85%] :\r\nVos films pr\u00e9f\u00e8res j'ai re\u00e7u, je vais vous reportage sur la Syrie, tout ceci est bien triste, on est d'accord, les images sont terrifiantes : les enfants ne m\u00e9rite pas de subir de telles souffrances tout \u00e0 fait d'accord avec \u00e7a, mais pourquoi est -ce que ces gens devraient toujours venir en Europe, pourquoi est -ce que ces jeunes n'ont ne les envoy\u00e9s par l'Arabie Saoudite au Bahre\u00efn, au Qatar, au Kowe\u00eft, aux \u00c9mirats Arabes quant au taux d'homme d'argent, que l'Europe et plus de place pour les accueillir, merci beaucoup, au revoir. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:02:46) [87%] :\r\nOui bonjour Jean Blaise 9 ribo c'est pas les termes employ\u00e9 pour dire comment les pointilleux pour recevoir un nombre d'une population qui est sens dessus-dessous et que les pays limitrophes sont submerg\u00e9s, je trouve 500 personnes m\u00eame si c'est un statut permanent c'est choquant merci quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [76%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:14) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci pour vos messages de 1000000 300000 Syriens ont fui le conflit qui ravage leur pays depuis mars 2011, c'est plus d'un 10\u00e8me de la population de cette petite nation 2 1000000 300000 personnes qui doivent se loger, se nourrir et se prot\u00e9ger du froid de l'hiver, la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 d'entre eux ont trouv\u00e9 refuge dans les pays limitrophes de la Syrie, la Turquie, la Jordanie, le Liban et l'Irak, certains sont all\u00e9s jusqu'en \u00c9gypte m\u00eame quelques milliers ont tent\u00e9 et tentent encore d'aller plus loin et d'atteindre l'Europe, ils le font via les c\u00f4tes d'Afrique du Nord dans des rafiots aux improbables qui traversent la M\u00e9diterran\u00e9e ou alors ils essaient depuis la Turquie qu'ils ont travers\u00e9es pour ensuite tenter de rejoindre la Gr\u00e8ce ou la Bulgarie, mais ces 2 pays ont commenc\u00e9 \u00e0 se barricader, Christophe, qui s'est rendu pour vacarme dans la r\u00e9gion afin de rendre compte du quotidien des exil\u00e9s syriens ces 5 reportages sont disponibles sur notre site RTS Point CH vacarme ce matin on va r\u00e9entendre de d'entre eux, le 1er va nous emmener \u00e0 Kilis, une ville turque \u00e0 la fronti\u00e8re syrienne, voil\u00e0 un camp de containers en m\u00e9tal blanc accueille 14000 Syriens avec mosqu\u00e9e magasins dispensaire garderies et \u00e9coles \u00e0 l'ext\u00e9rieur de ce camp d'autres exil\u00e9s ont install\u00e9 un maigre villages de tentes voici en 2\u00e8me diffusion, les 2 camps de Kilis s', un reportage de Christophe Canut accompagn\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Bastion sur le terrain, dans une r\u00e9alisation de Christian Morin rond. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:11) [58%] :\r\nDisons qu'il est dangereux, B\u00e9chir sont vagues, on une petite d\u00e9bat en. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:17) [89%] :\r\nComme ils sont en 5\u00e8me niveau \u00e7a doit \u00eatre entre 10 et 12 un peu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:21) [60%] :\r\nOui, s'y sont pour rien, nous sommes par minime autour, mais je parle de l'autre, trouver de. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:05:29) [97%] :\r\nIls doivent \u00eatre entre 30 et 35 je pense. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:39) [80%] :\r\nSi on vous avez dit un jour que vous alliez enseigner turque \u00e0 des syriens donc qui parle arabe est -ce que vous y auriez cru. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:47) [57%] :\r\nPrague divers re\u00e7oit une 20 Ghezzal. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:51) [94%] :\r\nC'est une exp\u00e9rience originale parce que moi, en m\u00eame temps j'apprend une autre langue. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:55) [84%] :\r\nEn fait, c'est un changement radical de langue et d'\u00e9criture parce que il passe d'une \u00e9criture arabe \u00e0 une \u00e9criture turque. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:04) [60%] :\r\nBelingard d'une cavalerie la virgule qui manque et une d\u00e9l\u00e9t\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:08) [89%] :\r\nC'est moins dur que je ne le pensais parce que, en fait, ils ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 prendre des cours d'anglais dans leur pays donc il connaissait d\u00e9j\u00e0 un peu l'alphabet latin, donc en fait, \u00e7a va, ils s'adaptent assez facilement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:20) [96%] :\r\nComment vous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:21) [55%] :\r\nMaintenant, toutes, et Mesdames Havas Dumas D\u00fcrrbach au chez ciel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:27) [79%] :\r\nC'est un peu compliqu\u00e9, mais parmi eux, il y en a des Turkm\u00e8nes qui parle turc et donc il traduit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:32) [97%] :\r\nVous connaissez leur histoire \u00e0 chacun d'entre eux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:36) [64%] :\r\nFemme de r\u00e9examen lundi les r\u00eanes, il a men\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:39) [93%] :\r\nVous savez, moi je suis enseignante, une enseignante, c'\u00e9tait aussi un peu une m\u00e8re, un p\u00e8re, un fr\u00e8re ou une soeur, donc on est forc\u00e9 de conna\u00eetre de pr\u00e8s ou de loin, mais plut\u00f4t de pr\u00e8s nos \u00e9l\u00e8ves, l'\u00e9cole vient de commencer, je les connais pas encore tr\u00e8s bien, mais je veux les conna\u00eetre plus et on est dans la phase de connaissances. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:02) [93%] :\r\nPourquoi vous souhaitez mieux les conna\u00eetre parce que voil\u00e0, c'est pas forc\u00e9ment aussi le le r\u00f4le d'un enseignant de savoir leur histoire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:10) [61%] :\r\nTurquie : avoir piscine la \u00e0 savoir ce qui a eu lieu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:13) [92%] :\r\nMais c'est une responsabilit\u00e9 qui incombe \u00e0 tout \u00eatre humain, c'est une responsabilit\u00e9 morale en quelque sorte, et puis la Turquie aussi peut un jour conna\u00eetre malheureusement ce genre de situation, on se doit de savoir ce que c'est que la guerre et vous vous appelez comment. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:29) [82%] :\r\nPratt match vous avez quel \u00e2ge il est 8\u00e8me oui, j'ai 23 ans. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:07:50) [87%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:07:54) [73%] :\r\nQu'est -ce que vous venez d'acheter, c'est-\u00e0-dire \u00e7a venait au Moison ou 20 dollars pour les mots cl\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:08:03) [92%] :\r\nJ'ai achet\u00e9 des tomates de la banane des poivrons, de la salade et des concombres. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:10) [75%] :\r\n\u00e7a fait quand m\u00eame tant que vous \u00eates ici dans dans le contenu, l\u00e0 ce n'est quand m\u00eame la bagarre \u00e9coutez, \u00e7a fait un an et vous pouvez vous pr\u00e9senter pontage \u00e0 \u00e0 Whitney, savoir que l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:08:22) [92%] :\r\nJe m'appelle Mariam Rassoul, j'ai 29 ans, et je viens d'h\u00f4tellerie dans la province d'Alep. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:08:28) [95%] :\r\nIl y avait d\u00e9j\u00e0 des commerces comme cela chez vous. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:32) [49%] :\r\nIl a la nef corner, acteur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:08:37) [85%] :\r\nNon, non, il y avait pas autant de choses l\u00e0- bas non non c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent et pas grand- chose l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:08:41) [80%] :\r\nMais comment vous faites pour acheter des produits d'o\u00f9 vient l'argent tels que Yahoo, une navale. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:08:46) [89%] :\r\nMerci \u00e0 eux, mais c'est le le Croissant-Rouge et l'organe qui g\u00e8re les catastrophes naturelles turque et qui nous a donn\u00e9 une carte, une carte de cr\u00e9dit sur lequel, en permanence, ils mettent de l'argent, c'est avec cette carte, on fait nos courses ici. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:09:01) [66%] :\r\nVous verse combien chaque mois n'a pas Alba parce Taro\u00ef. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:09:07) [92%] :\r\nChaque mois, on nous donne, sont des livres turques, ce qui fait \u00e0 peu pr\u00e8s 40 ou 45 euros par t\u00eate, \u00e7a suffit largement pour faire nos courses, on est tr\u00e8s content avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:17) [79%] :\r\nParce que vous \u00eates venu avec votre famille ici, vous \u00eates venue toute seule : ah oui, on est Orcher. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:09:24) [85%] :\r\nOui, je suis venu avec toute ma famille \u00e0 mon p\u00e8re \u00e0 ma m\u00e8re des enfants, et Henri venus tr\u00e8s nombreux. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:09:30) [64%] :\r\nEt pour quelles raisons qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 au il y a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le one-man Yvonne mais \u00e0 \u00e0 l'image que voulait. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:09:38) [90%] :\r\nEt si on est venu, c'est que, \u00e0 l'\u00e9poque dans notre village avait quotidiennement quasiment des bombardements a\u00e9riens, mon p\u00e8re est malade il est handicap\u00e9, il n'est pas autonome, toute la famille \u00e9tait vraiment sans autre solution que de rejoindre la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:09:53) [73%] :\r\nEt comment vous voyez la suite Lecerf Ma\u00ef-Ma\u00ef non \u00e7a Charlotte inattendu. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:09:59) [90%] :\r\nSeul d\u00e9noncer ce qui peut arriver, bien s\u00fbr, mais j'ai bien peur que on doive rester encore ici pas mal de temps bien s\u00fbr notre r\u00eave 1er c'est de rentrer \u00e0 la maison m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:12) [71%] :\r\nComment vous le percevez ce conflit aura la Alep voil\u00e0 mais il n'est une banque n'avait chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:19) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, le responsable de tout \u00e7a c'est Bachar Assad et s'il avait \u00e9cout\u00e9 et les aspirations des de son peuple, s'il avait r\u00e9pondu aux demandes de plus de libert\u00e9, de plus de droits de son peuple, on n'en serait pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:34) [51%] :\r\nUne de sol sans rire autant il y a longtemps, Walsh chef. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:38) [90%] :\r\nIl y avait des manifestations dans les rues de de mon village h\u00f4tellerie fat presque tous les jours et puis tout d'un coup, le gouvernement a commenc\u00e9 \u00e0 bombarder avec des tanks et aussi avec des avions, ils ont bombard\u00e9 la moiti\u00e9 du village de la ville a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite, alors tout le monde a fui dans un 1er temps on est venu vers la fronti\u00e8re ou dans d'autres villages alentour quant aux nerfs venu, on a vu que la moiti\u00e9 du village \u00e9taient d\u00e9truites et que les bombardements continuer alors on a fui vers la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:06) [67%] :\r\nMais pourquoi vous manifestiez clearly maldonne Madame Bachelot. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:11) [82%] :\r\nLes manifestants et ils demandaient le d\u00e9part de Bachar Al Assad, c'est tout, Bachar, on en a marre de toi battant on veut quelqu'un d'autre, on veut que \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:18) [53%] :\r\nVoici maintenant la par l'animal, \u00e0 savoir o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:11:37) [56%] :\r\nAussi l'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:40) [65%] :\r\nQu'est ce qui arrive, infections ne sont fond\u00e9es aussi souvent en ce moment Gagne bisounours d'les chemins rien d'ailleurs et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:46) [87%] :\r\nC'est un enfant tomb\u00e9 donc il s'est l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9, apparemment c'est cette comme il y a beaucoup d'enfants syriens qui viennent avec une infection qui s'appelle la leishmaniose dont on a eu d\u00e9j\u00e0 quelques cas ici dans le camp, on v\u00e9rifie que c'est pas cette maladie -l\u00e0 et en tout cas, on lui fait le le pansement n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:05) [84%] :\r\nIl a quel \u00e2ge votre gar\u00e7on, c'est la hausse. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:08) [90%] :\r\nIl y a un an et demi mon enfance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:11) [77%] :\r\nVous savez combien de temps vous \u00eates ici et m\u00eame le m\u00eame \u00e7a ne non. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:16) [88%] :\r\n\u00e7a fait un an et demi que je suis arriv\u00e9 ici, je suis venu ici juste apr\u00e8s qu'il soit n\u00e9 en fait, il est n\u00e9 en Syrie, juste de l'autre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:23) [88%] :\r\nParce que s'il \u00e9tait n\u00e9 en Turquie, il aurait pu avoir la nationalit\u00e9 turque on 20 secondes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:28) [67%] :\r\nNon, non, mon fils et serait toujours rest\u00e9 syriens, c'est important pour vous, c'est inutile, les Chinois \u00e9taient l\u00e0, la vache, \u00e7a on aurait donn\u00e9 des enfants non non on essaie rien, on veut rester s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:39) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:40) [57%] :\r\nBien parce sur les causes, accessible et je suis r\u00e9duit Abel, 25. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:44) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:12:46) [95%] :\r\nVous \u00eates arriv\u00e9 ici dans quelles circonstances. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:49) [61%] :\r\nL'Ard\u00e8che Nadar maintenant n'avait une. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:53) [89%] :\r\nDans notre village et les forces gouvernementales, les forces de Bachar Al Assad sont venus et ont tu\u00e9 presque tous les hommes du village et, parmi ceux qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, il y avait beaucoup de gens de ma famille, donc on a d\u00e9cid\u00e9 de fuir pouvait plus rester l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:07) [86%] :\r\nLe p\u00e8re de votre enfant a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 ou d'appuyer Chaplin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:12) [73%] :\r\nUn mot \u00e0 mot parfois boulistes achat doit la bombe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:15) [90%] :\r\nPour mon \u00e9pouse, mon mari n'a pas \u00e9t\u00e9 heureusement mais j'ai un fr\u00e8re et plusieurs cousins qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:22) [84%] :\r\nEt ici est -ce que vous peur sont retomb\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:25) [59%] :\r\n\u00e0 Niamey parce que j'\u00e0 61. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:27) [90%] :\r\nNous on est calmes, on est au calme ici, on est tranquille, le gouvernement turc nous a tr\u00e8s bien accueilli et on n'a plus peur mais c'est vrai quand on entend les bruits des armes, de temps en temps, la nuit, les enfants, eux, ils continuent \u00e0 avoir peur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:40) [71%] :\r\n\u00e7a se manifeste comment mon passeport l'de sens, autant il y a pour le dire quand il y a bien un profond pas il y a la volont\u00e9 de morale beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:49) [87%] :\r\nLes enfants quand ils jouent dans la rue, par exemple dans les all\u00e9es, et quand ils entendent des bruits de Damico il rentre \u00e0 la maison et crise appellent leur m\u00e8re oui disent : ils sont venus, ils sont venus ils il y a les avions maman et les avions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:02) [68%] :\r\nEt \u00e0 l'\u00e9blouissement au \u00e0 \u00e9chafaud Haberer 8 cadres. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:05) [85%] :\r\nIls ont peur de revivre ce qu'ils ont vu l\u00e0- bas par exemple quand on leur explique qu'on va rentrer en Syrie un jour et tout de suite la 1\u00e8re chose \u00e0 laquelle il pense \u00e0 1\u00e8re chose qu'il dit c'est mais il y a plus les tanks Yvon plus tirer sur notre maison est -ce qu'on pourra aller l\u00e0- bas sans revoir tout \u00e7a sent revivre tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:23) [66%] :\r\nOui c'est H Nawal Al-Assad est cern\u00e9 d'Ath\u00e8nes qu'elle n'a pas la main, Thomas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:27) [87%] :\r\nAvec les enfants ont vu des sc\u00e8nes Annette terrible, ils ont vu leurs proches, leurs oncles leurs fr\u00e8res, leurs cousins mourir et souvent ils demandent des nouvelles de de ces gens -l\u00e0, souvent ils demande des nouvelles des proches qui sont partis, qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et il demande pourquoi ils ont \u00e9t\u00e9, comment ils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, c'est difficile pour nous de leur expliquer que, oui, c'est le chef de notre pays et c'est notre pr\u00e9sident qui les a fait tuer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:51) [66%] :\r\nIl y marrant l\u00e0 aujourd'hui Bachar Assad l\u00e0- haut sur les mots ironie McCann dans la poche avant Reitmans sur les personnes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:57) [77%] :\r\nC'\u00e9tait soit je peux rien vous dire d'autre, c'est des sauvages tue pas ses concitoyens, \u00e7a veut pas \u00eatre des c'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:15:03) [64%] :\r\nDoucement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:04) [66%] :\r\nComment il s'appelle votre enfant si vous accueil \u00e0 coeur, il s'appelle Zakaria sa gu\u00e9rilla estime un mois chaque. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:10) [92%] :\r\nC'est le nom de son oncle qui a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 justement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:13) [63%] :\r\nCar sont tr\u00e8s mal, mais \u00e0 la bonne adresse, nous sommes une sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:16) [80%] :\r\nSon nom devait \u00eatre Mohammed mais compte son oncle est mort, on l'a chang\u00e9, on lui a donn\u00e9 le nom de son oncle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:30) [77%] :\r\nJe donnais qui avec vous \u00eates pas ces familles qui nous accueille, je pense qu'il y a eu ah oui, m\u00eame si c'est des abris de fortune, voil\u00e0 qu'on enl\u00e8ve ses chaussures, alors voil\u00e0, \u00e7a va mal \u00e0 comme Salam, il y a combien de pi\u00e8ces dans notre maison containers. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:51) [73%] :\r\nRon Abbas oui il y a juste 2 pi\u00e8ces Amanda maths modernes et basse, \u00e7a c'est ma premi\u00e8re pi\u00e8ce ici, vous voyez, c'est le coin cuisine l\u00e0 Orange l'. \r\nIsabelle et le couchage parce que \u00e7a nous sert aussi de chambre \u00e0 coucher ici \u00e0 Ramallah, toilettes, ici c'est la salle de bain et les le cabinet de toilette, il y a une douche aussi \u00e0 rafler la mise, la norme et ici c'est la chambre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:23) [92%] :\r\nLe salon en quelque sorte, mais c'est aussi la chambre o\u00f9 on dort avec nos enfants. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:27) [86%] :\r\nCe sont vos 5 enfants ici. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:29) [80%] :\r\nOui moi m\u00eame Ramsay voil\u00e0 mes 5 enfants. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:32) [91%] :\r\nAlors il y a, il y a aussi le chauffage un chauffage infrarouge accroch\u00e9 au mur et puis \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision dans un coin de cette seconde pi\u00e8ce, comment vous sentez ici. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:42) [81%] :\r\nLa nana avec la b\u00eate la et basse fait de belles soir\u00e9es fa\u00e7onnera la razzia dit non est tr\u00e8s bien, ce n'est pas ma maison, bien s\u00fbr, mais le seul petit probl\u00e8me, que je vois c'est que \u00e9tait il fait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s chaud, Amara en Syrie, j'avais une tr\u00e8s belle maison, une maison \u00e0 2 \u00e9tages, c'est vrai, il y avait 4 pi\u00e8ces \u00e0 chaque \u00e9tage d'une maison. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:08) [77%] :\r\nTr\u00e8s agr\u00e9able, tr\u00e8s fra\u00eeches malheureusement dans l'instant rien aujourd'hui l'\u00e9tait bombard\u00e9e \u00e7a on m\u00eame tant que vous \u00eates ici, vous et alors install\u00e9 dans les bonnes Cathy Senay \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 2 ans et demi juste apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:20) [95%] :\r\nIl y a de la nostalgie d'avant la guerre, ou au contraire vous essayez de penser \u00e0 autre chose parce qu'il faut bien aussi regarder devant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:29) [60%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a a l'air nana iranien Oral avant le dernier IAM. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:35) [87%] :\r\nD\u00e9marrage inanim\u00e9 a chinois n'a r\u00e9agi bien s\u00fbr lourd regrettons ce temps o\u00f9 nous vivions sans probl\u00e8me l\u00e0- bas mais il y a pas vraiment de regrets parce qu'aujourd'hui tout ce que l'on attend tout ce que l'on veut tout ce que l'on cherche c'est la chute de Bachar Assad le d\u00e9part de Bachar Al-Assad Assad on ne regrette pas ce temps- l\u00e0, d'un avocat amener allez Monsieur Assad Benyada on en avait marre de Bachar El Assad et de son r\u00e9gime, si seulement \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 un chef d'\u00c9tat comme les autres sont un chef d'\u00c9tat, comme il y a chez vous en Europe un chef d'\u00c9tat qui, s'il gagne les \u00e9lections, a le droit de rester s'il perd les \u00e9lections, il s'en va et on change, c'est \u00e7a qu'on voulait nous changer parce que l\u00e0 je m'adresse \u00e0 vous, je vous demande \u00e0 vous europ\u00e9en fait ce qu'il faut s'il vous pla\u00eet pour nous aider \u00e0 nous d\u00e9barrasser de Bachar Al-Assad, si on nous d\u00e9barrasse de Bachar Al Assad et puis sur les autres, les groupes djihadistes tous ceux qui n'ont rien \u00e0 voir avec ce conflit et avec notre pays, normalement, ils vont partir et vont rentrer chez eux, il suffit qu'on se d\u00e9barrasse de Bachar Assad moi il y a quelque chose que je comprends pas quand il s'agit d'aider, de venir en aide \u00e0 un seul pays, un seul petit pays qui est Isra\u00ebl en l'occurrence, on a les \u00c9tats-Unis, on a la France, on a l'Italie, on a la Suisse tout le monde veut montrer sa solidarit\u00e9 et tout le monde vient en aide \u00e0 Isra\u00ebl pour un seul soldat isra\u00e9lien, par exemple, ou pour une seule personne en Isra\u00ebl, qui est dans la difficult\u00e9, nous on meurt par centaines tous les jours nos mosqu\u00e9es sont bombard\u00e9s, le pays est compl\u00e8tement ravag\u00e9 et ruin\u00e9, combien de personnes sont sont morts et qui nous vient en aide, personne, alors s'il vous pla\u00eet, venez nous en aide d\u00e9barrassez -nous de Bachar Al Assad demeurera Bachar Assad de Shiloh au tragique. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:21) [93%] :\r\nEt comment vous voyez la suite pour vous et et vos enfants, qui sont encore tout petit. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:25) [90%] :\r\nNanom\u00e8tres \u00e0 Malm\u00f6, la chaleur, c'est difficile de pr\u00e9voir ce qui va se passer, on n'est pas trop malheureux ici, nos enfants vont \u00e0 l'\u00e9cole, tout n'est pas parfait mais enfin globalement, on est bien accueilli, on est bien install\u00e9 ici, mais bien entendu tout ce qu'on esp\u00e8re, c'est que \u00e7a se termine vite on veut rentrer chez nous, quand, impossible de le dire. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:55) [91%] :\r\nC'est une ambulance qui vient de passer, qui vient de franchir la fronti\u00e8re \u00e7a arrive tr\u00e8s souvent, en fait, les 16 ambulances vont chercher des bless\u00e9s de l'Arm\u00e9e syrienne libre et les emm\u00e8ne se faire soigner \u00e0 l'h\u00f4pital de Kilis s'en Turquie et donc juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:18) [71%] :\r\nEt les b\u00e9b\u00e9s au et les probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:22) [89%] :\r\nAlors il faut dire un monstre, on est pass\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la route L \u00e0 on est dans un tout autre type de quand un camp fait de tente en fait de simples b\u00e2ches tendues sur un fil des b\u00e2ches blanches et bleues qui sont fix\u00e9s entre des arbres et dont les toiles sont coinc\u00e9s sur le sol avec des pierres, c'est un terrain vague sur lequel se situe ce campement informel il est jonch\u00e9 de d\u00e9tritus, des bouteilles plastiques, des chaussures, des bouts de verre aussi \u00e7a sent tr\u00e8s tr\u00e8s fort, le plastique br\u00fbl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:20:57) [61%] :\r\nS'arr\u00eater au rendez- vous voyez qu'il fait tous les souris, tout le monde est curieux ici des qui \u00e0 terre et \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:08) [96%] :\r\nEt des tirs r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:21:11) [71%] :\r\n\u00e9ditorial. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:12) [85%] :\r\nQui a son il raconte que, il y a eu des bombardements dans son village, les MiG, les c\u00e9l\u00e8bres tristement c\u00e9l\u00e8bre MiG de l'arm\u00e9e de Bachar Al-Assad a bombard\u00e9 leurs villages on est ici, on n'a plus rien. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:25) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:21:26) [72%] :\r\nL'loi la brutalit\u00e9 au Mali, vous avez un mois disons que les affaires qui sont f\u00e9roces, il y aura vraiment bien march\u00e9, on n'a pas d'chaussures, vous \u00eates le plus con, seule la chute cette charge. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:43) [99%] :\r\n\u00e7a fait 3 mois que je suis ici. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:21:45) [93%] :\r\nAvec vos enfants, ce sont vos enfants qui sont autour de vous. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:21:47) [81%] :\r\nBernard allez je n'ai pas d'enfants, \u00e7a c'est ma grande soeur, \u00e7a c'est mon petit fr\u00e8re beau au t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:21:54) [79%] :\r\nDonc, comment vous vous \u00eates retrouv\u00e9 ici. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:21:56) [76%] :\r\n\u00e7a va bel h\u00f4tel \u00e0 telle ou la Terre \u00e0 la toile, le MoDem \u00e0 l'aller. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:01) [91%] :\r\nMon village dans la province de 10 Al-Choughour et Idleb a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 par des avions la nuit il y a eu des morts il y a eu beaucoup de bless\u00e9s dans le village et presque tout le village est partie, nous avons march\u00e9, plusieurs joueurs, nous sommes all\u00e9s dans un autre village de la r\u00e9gion dans la campagne, mais il y avait rien \u00e0 manger, donc on a repris la route, et finalement on est venu ici. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:22:22) [99%] :\r\nVous \u00eates combien ici. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:22:24) [66%] :\r\nLa machine et je suis m\u00eal\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:27) [91%] :\r\nOn est \u00e0 peu pr\u00e8s une vingtaine de familles, ce sont les les rebelles de l'Arm\u00e9e syrienne libre qui nous a amen\u00e9s jusqu'ici dans la famille, \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 130 touchant 50 personnes. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:22:38) [97%] :\r\nVous avez perdu de la famille dans les derniers bombardements. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:22:41) [56%] :\r\nMouna El Etna est l\u00e0, mais l\u00e0, elle est l\u00e0, qu'avec mal rien et parce que charrie. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:47) [90%] :\r\nLa la bombe qui a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 ce jour- l\u00e0 est tomb\u00e9e en pleine rue, il y a eu \u00e0 peu pr\u00e8s pas de ma famille directement, mais \u00e0 peu pr\u00e8s 40 morts et 50 bless\u00e9s, moi si monsieur Maranhao hier, vous savez, on est parti en pleine panique quand on a vu tous ces morts, tous ces bless\u00e9s, tous se sent partout, tout le monde, tout le village est parti d'un seul coup imm\u00e9diatement avec les enfants qu'on avait dans les bras, on est parti en courant, ne pas aller voir dans nos maisons et rien du tout, c'\u00e9tait la panique totale, on est tous partis et c'est pour \u00e7a qu'on demande que Erdogan n'est que le monde nous viennent en aide, comment on va passer l'hiver, on a \u00e0 peine quelques couvertures \u00e0 peine de quoi manger, mais on va avoir froid il faut il faut nous aider. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:23:34) [56%] :\r\nMaintenant, Brian \u00e0 termin\u00e9 Kleinmann. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:23:49) [64%] :\r\nOn a compt\u00e9 les \u00e9lan demain qui nous restait mais en certains s'est perdu sur un une a reconnu dans leur offre de grands sourires ne changerait rien car le d\u00e9but du jouet. \r\nJuste une \u00e9bauche, souvent en des r\u00eaves, suivies de petits points au coin des rues en tout le Bar\u00e7a supr\u00eame ET demandant la. \r\nComme fou \u00e0 lier, comme de son enfance, comme dit le flirt \u00e0 ce printemps dit puis pour mieux s'\u00e9tend sur le nuage form\u00e9 puis terminus complet d'hommes apr\u00e8s tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:05) [92%] :\r\nOden pour mieux s'unir, ils sont pr\u00e8s de 540000 des exil\u00e9s syriens \u00e0 avoir trouv\u00e9 refuge en Turquie, ce sont les chiffres officiels fournis par le HCR, des chiffres qui ne tiennent pas compte des clandestins qui se fondent dans la population des grandes villes comme Istanbul, ni d'ailleurs des r\u00e9fugi\u00e9s qui quitte la Turquie par le nord- ouest, destination la Gr\u00e8ce ou la Bulgarie des pays en grande partie hostile \u00e0 l'arriv\u00e9e des migrants syriens si la Gr\u00e8ce a d\u00e9j\u00e0 h\u00e9riss\u00e9 de barbel\u00e9s sa fronti\u00e8re terrestre avec la Turquie, la Bulgarie, s'appr\u00eate \u00e0 faire de m\u00eame alors pour entrer en Gr\u00e8ce, il leur reste la mer les premi\u00e8res il ne sont pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e des c\u00f4tes turques Rendez -vous donc au port d'ail Oualich au nord d'Izmir avec un chauffeur de taxi Hussein Hussein conna\u00eet bien la Suisse puisqu'il a pass\u00e9 18 ans de sa vie \u00e0 Fribourg voici en 2\u00e8me diffusion aller simple pour Lesvos s'en reportage de Christophe qui accompagner sur le terrain par Thomas Jacobi dans une r\u00e9alisation de Christian Montr\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:28:12) [77%] :\r\nAlors les seul chez nous le demande Billy, il y a \u00e9videmment jamais n'avoir jamais, vous \u00eates pour le groupe Boulogne d'Alain Vidalies, donc les passagers, ils entendent, ils vont aller en France, \u00e0 midi, \u00e0 l'espace parce que vous travaillez la volaille, il y a la majorit\u00e9, il travaille dans une agence de voyages, et vous savez, si des syriens tentent de passer par ici le jardin absolument unique regarde pas de policiers mais ils essayent, avec des bateaux gonflables croupion le les bonjour Jacques G\u00e9n\u00e9reux il y en a beaucoup qui pensent de l'autre c\u00f4t\u00e9, mais il y en a beaucoup qui meurt \u00e0 la meilleure il y a toutes sortes nationalit\u00e9s y a pakistanais, il y a, Afghanistan, l'Iran il y a des syriens aussi, parfois, il y a une question nous avons pouvoir bon va puis au moment o\u00f9 on si on veut, il y a les les petits bateaux gonflables, normalement il y a, il y a 10 personnes au monde bien 8 personnes qui peut monter, ils prennent en 20 personnes 30 personnes et puis d'un coup ils sont noy\u00e9s en plein milieu de la on a vu donc en bateau gonflable, il y avait une dame qu'elle avait un petit b\u00e9b\u00e9, puis qu'ils \u00e9taient bien personne, on a vu qu'ils \u00e9taient en train de se noyer, il y a longtemps que jamais, mais je sais que j'avais pass\u00e9 et s'en sont sortis dans la question de rendre en monsieur le travail dans leur cage, donc \u00e7a va, sans quoi nous n'aura 15 personnes, ils ont \u00e9t\u00e9 ils sont morts, 4 personnes ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 vos du non je des technocrates, j'ai vu ce bateau gonflable la il y avait la temp\u00eate, il y avait une grosse voix et puis le bateau ici et s'est renvers\u00e9, et puis les passagers, ils sont tomb\u00e9s \u00e0 l'eau, non, elle \u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9, et puis on les a vu pire, on est all\u00e9 les aider, il y avait des personnes qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 dans l'eau qui \u00e9tait bon et puis les biberons, on les a sortis de l'eau, on a sauv\u00e9 une femme qu'elle \u00e9tait enceinte, elle accouch\u00e9 ici alors le h\u00f4pital a qu'ici, vous savez la nationalit\u00e9 de ces personnes, sur l'air par les Syriens, les Africains et les Iraniens. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:30:33) [62%] :\r\nMoi je tiens, oui, je me souviens, voir dehors cristallin. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:30:37) [78%] :\r\nJe m'appelle Majed oui j'ai 41 ans, et je suis pass\u00e9 de Syrie en Turquie et de Turquie en Gr\u00e8ce toll\u00e9 Shao riche rocher mais je m'avec \u00e7a, oui, j'ai 24 ans je suis originaire de Damas au sein Mozart Hassan Moussa 40 ans est originaire de Damas aussi de la r\u00e9gion de Kaboul. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:55) [98%] :\r\nVous avez quitt\u00e9 la Syrie il y a combien de temps. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:30:58) [63%] :\r\nTravail, je ne me souviens m\u00eame charroi chouette ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:31:00) [86%] :\r\n\u00e7a fait 40 jours maintenant que le n\u00f4tre ne sort les 3 ensemble, en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:05) [70%] :\r\nVous \u00eates arriv\u00e9 quand sur les les sites de Lesvos s'. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:31:08) [60%] :\r\nJ'ai vu Mohamed. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:31:10) [92%] :\r\nOn est arriv\u00e9 ici le 8 novembre. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:31:12) [52%] :\r\nBen voil\u00e0 entend dire torture. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:31:14) [93%] :\r\nNous avons pass\u00e9 un mois en Turquie, mais c'\u00e9tait pas pour rester, c'\u00e9tait un passage. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:18) [94%] :\r\nIl y a un \u00e9v\u00e9nement particulier, qui a fait que vous quittiez la Syrie a 40 jours parce que la guerre dure maintenant depuis plus de 2 ans et demi. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:31:30) [72%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 Gary aussi battu. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:31:32) [92%] :\r\nMon fr\u00e8re a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 ma fille, c'\u00e9tait d'une balle dans l'\u00e9paule, on a tous d\u00e9cid\u00e9 de de partir. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:37) [84%] :\r\nEt votre fille et les loups. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:31:39) [81%] :\r\nC'est tout ce qui est, elle est encore en Turquie avec le reste de la famille. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:42) [93%] :\r\nEt le reste de votre famille ne souhaitent pas venir en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:31:45) [88%] :\r\nBonsoir madame non. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:31:46) [83%] :\r\nEt aussi, ils vont venir, c'est une question de temps. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:48) [94%] :\r\nEt pourquoi vous n'\u00eates pas venu avec toute votre famille \u00e0 Izmir. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:31:53) [66%] :\r\nOn imagine n'est m\u00eame pas quel \u00e2ge m\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:31:56) [84%] :\r\nJe suis venu, tout cela est -ce en laissant la famille en proximit\u00e9 de la fronti\u00e8re syrienne sur le c\u00f4t\u00e9 turc, je pensais que \u00e7a allait prendre 2 jours depuis que j'allais traverser, aller en Su\u00e8de et faire venir la famille mais je suis tomb\u00e9 sur une femme A\u00efcha, une passeuse qui m'a dit : tous les jours, demain, qui passera apr\u00e8s demain tu passeras et finalement s'appliquent, 40 jours. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:32:17) [69%] :\r\nLargement allemande. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:18) [85%] :\r\nMais comment vous expliquez qu'elle vous est fait attendre 40 jours. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:32:22) [69%] :\r\nJe ressens \u00e0 Sc\u00e9nic sur le feu, \u00e7a chauffe. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:32:27) [86%] :\r\nEn fait, c'\u00e9tait une mesure pour avoir un voyage plus rentable une fois, il me disait que les conditions climatiques n'\u00e9tait pas bonne, une autre qui avait trop de patrouilles des garde- c\u00f4tes, moi je suis arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion que c'\u00e9tait une question de ils \u00e9taient pas encore satisfait avec le nombre de passagers, ces gens -l\u00e0 n'ont aucune valeur, c'est l'agent le poignant. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:46) [81%] :\r\nComment vous vous \u00eates retrouv\u00e9e sur l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:32:48) [58%] :\r\nNon, voil\u00e0 la ch\u00e2taigne Cannes absolument, voil\u00e0 l'vous. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:32:54) [80%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s difficile de passer de telles qu'il y a \u00e0 l'espace, c'\u00e9tait un voyage sans savoir o\u00f9 on arrivait. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:00) [96%] :\r\nComment \u00e7a se passe en fait sur quel type d'embarcation vous venez donc il conditions. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:33:05) [67%] :\r\nMoi, r\u00e9v\u00e9lant tragiquement Revin radio elle fait mal mais qui aura. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:33:10) [86%] :\r\nOn a pris un bateau un gonflables avec 30 personnes dedans et on a pay\u00e9 1800 euros par personne aux passeurs. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:19) [93%] :\r\nCes passeurs, ce sont des passeurs turcs des Grecs. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:33:22) [68%] :\r\nNantes, Fran\u00e7ois Morel sur France. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:33:26) [89%] :\r\nCe sont des gens qu'on conna\u00eet pas vraiment, on les entendait pas les Turcs, Kurdes et Arabes on sait pas plus. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:32) [77%] :\r\nNon allemand, l'embarcation \u00e9tait pr\u00e9vue pour combien de personnes. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:33:35) [57%] :\r\nQuand nous on est arriv\u00e9, Richard Ramos pas choix paradoxe Viviane et enfin rire. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:33:41) [82%] :\r\nC'est un petit gonflables, normalement il aurait pas d\u00fb y avoir plus de 10 maximum 15 personnes l\u00e0- dedans, on \u00e9tait 30. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:48) [80%] :\r\nEt la travers\u00e9e s'est pass\u00e9e sans probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:33:51) [56%] :\r\nRawa mais enfin, le barreau. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:33:54) [90%] :\r\nLa travers\u00e9e a dur\u00e9 une heure, sauf que c'\u00e9tait la 5\u00e8me fois avant ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 4 tentatives infructueuses, c'est la 5\u00e8me qu'on a r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:03) [96%] :\r\nQu'est -ce qui s'est pass\u00e9 auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:34:05) [61%] :\r\nThomas Enders ma nostalgie. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:34:07) [88%] :\r\n2 fois, c'\u00e9tait les gardes- c\u00f4tes grecs qui nous ont refoul\u00e9s au moment de passer en Gr\u00e8ce 2, autrefois, c'\u00e9tait les garde- c\u00f4tes turcs, moi qui nous emp\u00eacher de partir pour de bon. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:19) [87%] :\r\nCe n'\u00e9tait que des Syriens sur le bateau. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:34:22) [69%] :\r\nJ'aime bien me sourire, j'aime bien, mais l'Rubin le m\u00eame sourire. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:34:28) [73%] :\r\nLes 30 de ce voyage, c'\u00e9tait tout ce que syriens. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:30) [86%] :\r\nEst -ce que vous aviez conscience des dangers. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:34:33) [69%] :\r\nBon, moi j'attends maintenant mort \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:34:35) [88%] :\r\nC'est un voyage auquel chacun s'est engag\u00e9 en sachant les risques et p\u00e9rils qu'il encourait on pouvait arriver, on pourrait m\u00eame se noyer, \u00e7a passait au sa cassette. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:34:46) [67%] :\r\nAnna reste ne sourit avec 4 sauvetages Delmotte. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:34:50) [89%] :\r\nQuand on consid\u00e8re le danger que repr\u00e9sentent les sniper par exemple pour de descendre \u00e0 tout bout de sang en Syrie, moi quand je suis venu en Turquie, je l'ai fait sous le fait des avions, des bombes qui tombaient autour de moi, par rapport \u00e0 \u00e7a, la travers\u00e9e dans un Zodiac avec 30 personnes un lieu de 10 15 c'est rien. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:35:11) [76%] :\r\nPoint c'est qu'. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:16) [91%] :\r\nC'est impressionnant, on s'approche du camp dans lequel ont s\u00e9journ\u00e9 les 3 syriens qui sont venus sur l'\u00eele de Lesbos s'en bateau pneumatique. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:35:28) [80%] :\r\nOn a pass\u00e9 un portail le et puis l\u00e0 on arrive dans l'enceinte, il a en fait des containers qui longe le arrivions ces containers sont consid\u00e9r\u00e9s avec les immenses grillages avec des fils de fer barbel\u00e9s alors \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:47) [63%] :\r\n\u00e7a quand actuellement pour les femmes qui vol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:35:49) [77%] :\r\nLa v\u00e9rit\u00e9, car lorsqu'on s'assoit et si on parle un peu apr\u00e8s leur fait un petit tour de d\u00e9cor, la TVA va monsieur maintenant les skaters c'est un haut responsable de la police, un g\u00e9n\u00e9ral de la S\u00fbret\u00e9 de d'Ath\u00e8nes qui est responsable pour tous les pays pour les camps de r\u00e9tention. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:05) [74%] :\r\nPoint de la facilit\u00e9 d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:36:13) [81%] :\r\nQui taxe qui est n\u00e9 il y a des quartiers faut Perrache prototype pays car demain, sa m\u00e8re l'Ecosse des mairesse la proc\u00e9dure donc la suivante : une fois que les migrants aux r\u00e9fugi\u00e9s sont recens\u00e9s, ils sont s\u00e9par\u00e9s en diff\u00e9rents de groupe, il y a ceux qui sont non expulsables, il y a ceux qui sont reconnus comme des demandeurs d'asile qui vont dans des centres d'accueil ouverts et il y a un 3\u00e8me, groupe qui ne b\u00e9n\u00e9ficient pas de la protection internationale parce qu'ils ne remplissent disons pas les crit\u00e8res pour \u00eatre non expulsables, mais cela, ils vont dans des centres de d\u00e9tention en attente de la proc\u00e9dure d'expulsion. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:36:50) [91%] :\r\nLes migrants syriens peuvent directement faire une demande d'asile, ils peuvent aspirer \u00e0 rester en Europe, donc on va parler, m\u00eame dans des camps ferm\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:36:59) [84%] :\r\nMakam Dexia c'est l'qui VMC qui ce est ce il nomme a alors les Syriens, ils sont une cat\u00e9gorie \u00e0 part, ils n'ont m\u00eame pas besoin de d\u00e9poser une demande d'asile, ils sont d'office dans dans la cat\u00e9gorie des gens qui peuvent rester dans le pays durant 6 mois en attente que la guerre se termine chez eux. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:37:16) [85%] :\r\nEt qu'est -ce qu'il passe, si la guerre n'est pas termin\u00e9 dans 6 mois. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:37:20) [76%] :\r\nApparemment il menacent d'comme ceci, vous donnez -nous, h\u00e9 bien la douleur plongeurs ont certes permis de 6 mois le temps qu'il faudra que la situation se normalise dans leur pays, installera comme des faibles qui est Vickerman n'a pas leur s\u00e9jour dans le pays est parfaitement l\u00e9gal, donc louer une maison, il peut chercher un travail peut faire tout ce qu'ils veulent. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:37:42) [92%] :\r\nVous savez combien il y a de migrants qui viennent sur les \u00eeles chaque mois en Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:37:48) [90%] :\r\nEt \u00e7a n'a pas donn\u00e9 puisqu'il avec nos efforts men\u00e9s durant l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est-\u00e0-dire une cl\u00f4ture qui a \u00e9t\u00e9 construite sur la fronti\u00e8re terrestre vers la Turquie et une augmentation de contr\u00f4le sur la fronti\u00e8re fluviale, nous avons r\u00e9ussi quasiment \u00e0 100 pourcent d'emp\u00eacher les entr\u00e9es, nous avons un chiffre de seulement 827 personnes qui ont travers\u00e9 cette fronti\u00e8re, cette ann\u00e9e- l\u00e0, compar\u00e9 \u00e0 30000 en 2012, tandis que sur les \u00eeles, nous avons eu en \u00e9change une augmentation de presque 400 pourcent nous nous avons donc cette ann\u00e9e 9400 \u00e0 l'entr\u00e9e, compar\u00e9 \u00e0 2000 l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:38:24) [95%] :\r\nC'est le revers de la m\u00e9daille : \u00e0 force d'insister sur les chiffres ont l'impression que les migrants \u00e0 vos yeux ne sont plus des \u00eatres humains mais des statistiques \u00e0 g\u00e9rer comme on g\u00e8re une entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:38:36) [85%] :\r\nMais moi, j'ai bien ferm\u00e9 tableau mais alors que jamais, nous nous sommes laiss\u00e9s impressionner par les chiffres pour d\u00e9noncer l'histoire humaine les conditions qui ont oblig\u00e9 quelqu'un de d'\u00e9migrer, nous avons, d'autant plus de sensibilit\u00e9 pour ceci que nous avons \u00e9t\u00e9 un pays pour un peuple au beaucoup ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s d'\u00e9migrer \u00e0 un moment ou un autre de notre histoire. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:38:59) [88%] :\r\nMais justement, moi j'ai rencontr\u00e9 des migrants syriens qui disent ce qu'ils ont subi des violences, on les a d\u00e9pouill\u00e9s qu'on les a vol\u00e9s, qu'on les a frapp\u00e9s et c'est t\u00e9moignage corrobore des rapports qui sont publi\u00e9s \u00e0 sujet il y a une ONG, une organisation non gouvernementale allemande pro- asile qui vient de sortir un rapport accablant sur les garde- c\u00f4tes grecs, ils ont interview\u00e9 une centaine de migrants, dont une majorit\u00e9 d'syriens ainsi t\u00e9moins parlent de torture parle de violence, c'est pas joli, joli, donc j'imagine qu'on tombe du g\u00e9n\u00e9ral de la police, vous \u00eates au courant de cela. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:39:36) [76%] :\r\nIfil accepte aussi, c'est la dose, il \u00e9tait d'Amato VF naissent des toute ce qui nous nos op\u00e9rations de protection de fronti\u00e8res sont men\u00e9es sur base de la l\u00e9gislation nationale et internationale et en respectant tous les droits de l'homme et toute l'Alg\u00e9rie l\u00e9gislation internationale de quel que soit ce fa\u00e7on que ce soit nous allons v\u00e9rifier et examiner ces ces cas il c'est aussi une bonne hygi\u00e8ne ATC Amati Ford expose ses fondamentaux ne pas \u00e9cho comme jugement peine d'Aix, c'est-\u00e0-dire de dire qu'il y a un sexe, la protection des fronti\u00e8res se fait en coop\u00e9ration avec la Frontex selon la loi europ\u00e9enne 562 20 06. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:40:19) [58%] :\r\nN'est pas leur demander de quoi il. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:40:27) [81%] :\r\nEt Philad Soudy vous \u00eates coordinatrice de M\u00e9decins du monde ici \u00e0 l'\u00eele de Lesbos ce est -ce que vous avez eu connaissance de migrants, notamment syriens qui ont \u00e9t\u00e9 maltrait\u00e9s par les garde- c\u00f4tes. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:40:42) [73%] :\r\n\u00e0 coup \u00e7a que je me TVS h\u00e9lium ottoman pour moi c'\u00e9tait unP.E.T.. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:40:48) [83%] :\r\nJe les t\u00e9moignages au mois de mars 2 syriens, ils \u00e9taient presque arriv\u00e9s au sur les rives de l'\u00eele de de l'Candice ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s, touch\u00e9 par une barque l'embarcation des gardes- c\u00f4tes grecs qui ont fait chavirer le Zodiac et les ont abandonn\u00e9s en mer, je leur ai pos\u00e9 la question \u00e0 votre avis, qu'est ce qu'il voulait faire et ils ont r\u00e9pondu sans h\u00e9sitation, il voulait noter il y avait des femmes et des enfants aussi \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:41:16) [91%] :\r\nManolo ce 4\u00e8me qui s'le g\u00e9n\u00e9ral de la police de la S\u00fbret\u00e9 nationale grecque, il nous a dit que depuis la fermeture de la fronti\u00e8re gr\u00e9co- turque par voie terrestre, les tentatives de passage de la Turquie \u00e0 la Gr\u00e8ce par la mer avaient augment\u00e9 de 400 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:41:33) [67%] :\r\nInter\u00e9tatique Tana voyez conna\u00eet extr\u00eamement a poursuivi sa mont\u00e9e, c'est ce. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:41:39) [86%] :\r\nAvant, nous avions des modes de noyade et de refroidissement de sur le fleuve et plus du tout d'accidents en mer parce que le flux s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9 sur les \u00eeles, maintenant qu'on a ferm\u00e9 le passage, c'est que les gens reviennent, on a eu un accident avec 22 personnes et plusieurs personnes disparues r\u00e9cemment on a eu aussi l'autre accident de 60 syriens morts du c\u00f4t\u00e9 de Izmir, on n'a peut-\u00eatre pas encore lu un accident massifs comme celui r\u00e9cemment devant l'emploi 12 \u00e0 parce que la mer ici et l\u00e0, un petit peu plus moi moi moins dangereuse que du c\u00f4t\u00e9 de l'un peu 12 heures mais bien \u00e9videmment les accidents augment\u00e9 depuis que, il y a un plus grand nombre de gens qui essaye de traverser. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:42:26) [57%] :\r\nNon 9 Universo dans l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:42:29) [94%] :\r\nLe gouvernement est responsable et toute l'Europe qui sait parfaitement ce qui se passe, qui sait que, en fermant un passage qui est moins dangereux, les gens vont se reporter sur un passage o\u00f9 ils encourent beaucoup plus de risques, ce sont tout de m\u00eame des gens qui viennent d'une r\u00e9gion en guerre. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:42:44) [73%] :\r\nIl y a une pointe et, donc, et point \u00e0 tout qui tentent de l'. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:43:02) [92%] :\r\nEt pourquoi alors prendre tous ces risques, pourquoi choisir la voie des mers plut\u00f4t que que d'autres types d'acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:43:09) [60%] :\r\nObama de entre le Materazzi nous avoir fait se borne \u00e0 Bordeaux parce qu'il en faut arriver \u00e0 n\u00e9gocier \u00e0 ma. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:43:16) [86%] :\r\nC'est un chemin qui certes comportent des risques mais qui est aussi plus courts et plus directe, il y a peut-\u00eatre des moyens qui sont plus s\u00fbrs, ils demandent beaucoup plus d'argent, c'est pourquoi on a choisi de prendre les risques d'y aller avec ce bateau. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:43:31) [65%] :\r\nQu'ne fut une \u00e0 choyer auront \u00e0 choisir. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:43:34) [92%] :\r\nD'apr\u00e8s ce que j'ai entendu des informations que j'ai eu, il y a d'autres moyens, on peut passer avec un passeport falsifi\u00e9 en Norv\u00e8ge, en Angleterre, en Allemagne, mais dans ce cas -l\u00e0, il faut parler l'anglais, il faut parler la langue des pays et c'est de l'ordre de 10000 euros. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:43:52) [87%] :\r\nComment vous avez trouv\u00e9 l'argent pour faire la travers\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:43:54) [70%] :\r\nAlain 40 la passion du match. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:43:58) [92%] :\r\nJ'\u00e9tais chauffeur de taxi en Syrie, j'ai vendu mon taxi et on a sacrifi\u00e9 tous les bijoux de ma femme. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:44:04) [93%] :\r\nMais vu le nombre de Syriens qui ont quitt\u00e9 le pays, on en est \u00e0 2 1000000 200000 aujourd'hui, sans compter les Syriens qui se sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, aujourd'hui on en Syriens d\u00e9plac\u00e9s en tout, c'est plus de 7 millions de personnes qui a pu vouloir vous achetez votre taxi. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:44:21) [73%] :\r\nSourire dimanche maintenant que bah il y a une. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:44:26) [89%] :\r\nToute la Syrie n'est pas un Champ de bataille, note c'est mon quartier qui est sinistr\u00e9e, mais je suis all\u00e9 dans une r\u00e9gion o\u00f9 les gens vivent une vie normale, o\u00f9 il y a pas de bombe et c'est l\u00e0 que j'ai vendu mon taxi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:44:38) [98%] :\r\nEt pourquoi vous ne vous \u00eates pas install\u00e9 dans cette r\u00e9gion en Syrie dans votre pays. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:44:43) [79%] :\r\nVoil\u00e0 un an seulement et Jays. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:44:47) [84%] :\r\nJ'ai pens\u00e9 sauf que dans mon dans ma cabine, entit\u00e9 c'est marqu\u00e9 ma r\u00e9gion de r\u00e9gime cet abonnement les r\u00e9gions qui ne sont pas sinistr\u00e9s, les r\u00e9gions, il y a pas de guerre et sont \u00e9troitement gard\u00e9 par les troupes Assad et qu'on n'y voit que du provient d'une r\u00e9gion qui est en qui \u00e7a, moi je me suis fait tabasser pendant 2 heures et j'\u00e9tais content de pouvoir retourner d'avoir la vie \u00e7a sauve. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:12) [93%] :\r\nPourquoi prendre tous ces risques, pourquoi vouloir venir absolument en Europe, pourquoi par exemple ne pas rester en Turquie, o\u00f9 de nombreux se sont install\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:45:23) [59%] :\r\nJamais les Lennart c'est sauver. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:45:27) [90%] :\r\nL'id\u00e9e c'\u00e9tait de traverser seulement la Turquie parce que d'abord en Europe on spectaculaire de l'homme et la personne et que deuxi\u00e8mement on a des membres des familles en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:36) [88%] :\r\nDans quel pays. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:45:37) [48%] :\r\nSi Soueida au. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:45:39) [98%] :\r\nJ'ai de la famille en Norv\u00e8ge et en Su\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:41) [94%] :\r\nVous dites que, en fait on Europe on respecte mieux la personne, ce n'est pas le cas en Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:45:46) [64%] :\r\nOn va battre mais entre la t\u00e9l\u00e9, en effet, \u00e7a va pas sauf dans leur il y a le fait maison entre la t\u00e9l\u00e9 et le sourire, le Front national. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:45:55) [87%] :\r\nLes Syriens sont mieux lotis mieux vu, mieux respect\u00e9 en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:59) [84%] :\r\nEt par rapport \u00e0 \u00e7a : alors comment s'est pass\u00e9 l'accueil des gardes fronti\u00e8res grecques. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:46:04) [70%] :\r\nRennes \u00e0 sa m\u00e8re, la reine pareil. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:46:06) [87%] :\r\nIl faut pas s'attendre \u00e0 des miracles, les 16 de notre groupe, qui ont \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9s d\u00e9j\u00e0 une fois ce ce p\u00e8re grec et ils ont raison et ils sont, ils sont venus de mani\u00e8re ill\u00e9gale, et on peut pas dire que dans le camp, il nous avait particuli\u00e8rement c'\u00e9tait pas le luxe certes, mais on a pu se laver, c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s correct. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:25) [93%] :\r\nDans le camp de r\u00e9tention et ici sur l'\u00eele de Lesvos s'. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:46:29) [76%] :\r\nOui, normalement Accoyer. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:46:31) [83%] :\r\n\u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 un peu pr\u00e8s correctement avec les, les, les gens du quand les les policiers du quand on a eu des m\u00e9dicaments, des v\u00eatements sur quoi on a plus se soigner, c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s correct Indira toquer \u00e0 ma fille Narbonne comme maintenant, j'ai confiance, quand j'\u00e9tais dans le camp, j'ai vu des gens du NHC il y a un HCR qui sont venus me dire que maintenant il y a plus de danger en s\u00e9curit\u00e9, puis en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:56) [98%] :\r\nEt donc \u00e7a signifie que vous allez pouvoir obtenir un un droit de s\u00e9jour que vous allez pouvoir rester de mani\u00e8re prolong\u00e9e en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:47:05) [68%] :\r\nC'est pas banal, mais \u00e0 la t\u00eate et je. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:47:07) [90%] :\r\nOui, j'ai mon pied en Europe, mais j'ai encore du chemin devant moi pour aller jusqu'en Su\u00e8de, pour l'instant je suis Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:47:14) [49%] :\r\nAlors a augment\u00e9 symbolique. \r\nIl y a le point et pas. \r\nAlors bon, peu de points. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:47:33) [80%] :\r\nAucune demande de ce qu'pays et le dernier \u00e0 point que bien s\u00fbr et d'histoire, il est 21 H A et par B 7. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:47:52) [67%] :\r\nEt qui sait, et quand m\u00eame le et Fr\u00e9d\u00e9rique Fichet et je savais qu'il est pas vraiment oui, j'avais vraiment oui. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:48:15) [98%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:48:17) [75%] :\r\nTout point et regarde l\u00e0 une v\u00e9ritable point et bien. \r\nQue bien au moins j'ai une id\u00e9e de j'ai une femme \u00e7a point mais Rama. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:48:44) [67%] :\r\nEt \u00e0 de ce que j'dit ce que \u00e7a donne et ce qui est \u00e0 la veille \u00e0 si elle avait oui, il est aussi pas, rien n'y fait, il est. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:49:31) [62%] :\r\nQuelques jeunes l'si, d'un petit, tout petit, est donc un enfant, il a de si on ben j'suis aussi donc dire que je demande, il y il pointe du que les Verts n'est fond\u00e9e oui plus d'\u00e9ventuels avec la poser des dossiers qui de parce qu'au point positif lors de la semaine, donc du point rendez- situation au point de de regarder un certain point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:35) [91%] :\r\nBears Faccini pour mettre un point final \u00e0 cette heure de vacarme. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:51:48) [91%] :\r\nNotez bien cette adresse RTS Point CH par oblique, Syrie, c'est un site sp\u00e9cial consacr\u00e9 \u00e0 toutes les \u00e9missions de la RTS qui cette semaine ont \u00e9voqu\u00e9 le conflit syrien et le sort des r\u00e9fugi\u00e9s, vous pouvez \u00e9galement, si vous le souhaitez, faire un don \u00e0 la Cha\u00eene du bonheur sur le compte de ch\u00e8ques postal 10 tiret 15000 tiret 6 mention Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:09) [70%] :\r\nVacarme Marc j'ai 12 V\u00e9ronique Marti mon St\u00e9phanie Coudray, Christophe Canut Christian Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:52:33) [84%] :\r\nUne heure de c'est fini pour aujourd'hui, on se retrouve lundi d\u00e8s 11 heures 50 pour une une nouvelle semaine de reportage sign\u00e9 Antoine Droux est consacr\u00e9 aux jeux vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:52:42) [82%] :\r\nAlors, des gens de choses qui nous pr\u00e9occupe, ce sont par exemple de faire la distinction entre les militaires et les civils, 2 postes Syrie d'attaquer des installations \u00e0 hospitali\u00e8re m\u00e9dicale des ambulances, des choses comme \u00e7a de ne qui suit des prisonniers et \u00e9videmment de ne pas torturer des personnes aussi. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:53:02) [86%] :\r\nApr\u00e8s les informations, ne manquez pas travelling l'\u00e9mission cin\u00e9ma de Catherine Fattebert, consacr\u00e9 ce matin au film, femme de Georges Lautner Les Tontons flingueurs, tr\u00e8s bon dimanche \u00e0 tous et \u00e0 toutes, \u00e0 demain 11 heures 5 dans l\u00e0 il y a 10 heures sur la 1\u00e8re. \r\n"], "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morerod, Christian", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "exil\u00e9s syriens", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Canut, Christophe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Bastion, J\u00e9r\u00f4me", "role": "journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2E58476-8A0B-4DA5-AE6A-90342613E427", "internalArchiveId": "A2E58476-8A0B-4DA5-AE6A-90342613E427", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mort de Nelson Mandela, le p\u00e8re de la nation sud-africaine d\u00e9mocratique : Interview de Flavio Cotti, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, qui lui rend hommage et qui a accept\u00e9 de s'exprimer publiquement pour la premi\u00e8re fois depuis la fin de son mandat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2013-12-07T00:00:00Z", "summary": "Les hommages se succ\u00e8dent apr\u00e8s l'annonce de la mort de Nelson Mandela. Le Pape Fran\u00e7ois, le dala\u00ef lama, Barack Obama. Tous  ont rendu hommage au h\u00e9ros de la lutte contre l'apartheid en Afrique du Sud. Flavio Cotti a rencontr\u00e9 Nelson Mandela \u00e0 plusieurs reprises. Il en garde le souvenir d'un homme pour qui la rancune \u00e9tait \u00e9trang\u00e8re. La Suisse avait pourtant refus\u00e9 de s'associer activement aux sanctions internationales contre le r\u00e9gime de Pr\u00e9toria pendant l'apartheid.", "durationSec": 86, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Afrique du Sud"], "thematicThemes": ["apartheid", "fonction politique", "paix"], "thematicPersons": ["Mandela, Nelson"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-02-25T16:15:49Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Horovitz, Sacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cohen, Alexandra", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cotti, Flavio", "role": "ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Filippin, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BBF3B516-D5C2-44BC-8119-B95F94C502F7", "internalArchiveId": "BBF3B516-D5C2-44BC-8119-B95F94C502F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nelson Mandela, leader de la lutte contre l'apartheid et ancien pr\u00e9sident sud-africain, est mort \u00e0 l'\u00e2ge de 95 ans : Correspondance de Patricia Huon et interview de Ren\u00e9 Felber, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2013-12-06T00:00:00Z", "summary": "Une c\u00e9r\u00e9monie nationale \u00e0 la m\u00e9moire de l'ancien pr\u00e9sident sud-africain Nelson Mandela, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 95 ans, aura lieu le 10 d\u00e9cembre au stade de Soweto, et il sera inhum\u00e9 le 15 dans son village de Qunu. C'est ce qu'a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident Jacob Zuma. Toute la journ\u00e9e les hommages se sont succ\u00e9d\u00e9s, \u00e0 l'\u00e9tranger et en Afrique du Sud, Afrique du Sud o\u00f9 l'\u00e9motion est forte. En Suisse aussi les hommages \u00e0 Nelson Mandela n'ont cess\u00e9 d'afflu\u00e9. Flavio Cotti et Ren\u00e9 Felber, deux anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux, anciens ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res ont bien voulu prendre la parole cet apr\u00e8s-midi. Ren\u00e9 Felber qui se souvient de sa rencontre avec Nelson Mandela en 1990 lors de sa premi\u00e8re visite en Suisse, quelques mois apr\u00e8s sa lib\u00e9ration.", "durationSec": 317, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Afrique du Sud", "Suisse"], "thematicThemes": ["paix", "apartheid", "fonction politique", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Mandela, Nelson"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-14T13:44:03Z", "speechToTexts": ["14.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nTout le monde entier rend aujourd'hui hommage \u00e0 Nelson Mandela d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier soir \u00e0 l'\u00e2ge de 95 ans, l'\u00e9motion est \u00e9videmment particuli\u00e8rement forte en Afrique du Sud, o\u00f9 une c\u00e9r\u00e9monie nationale est pr\u00e9vue le 10 d\u00e9cembre Patricia, on vous \u00eates notre correspondante sur place et vous vous trouvez actuellement devant la maison de Nelson Mandela, on imagine que de nombreuses personnes se sont r\u00e9unies. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:20) [88%] :\r\nOui effectivement, donc je me trouve devant l'ancien domicile de Nelson Mandela, \u00e0 Soweto, celui qui a habit\u00e9 avant d'\u00eatre incarc\u00e9r\u00e9, et je suis l\u00e0 depuis tr\u00e8s prend donc il y avait des gens qui ont d\u00e9fil\u00e9 toute la journ\u00e9e, puis des centaines de sud- africains qui sont venus rendre hommage \u00e0 Nelson Mandela, bien s\u00fbr, on a vu du recueillement, mais en fait, l'ambiance ici tout au long de la je vous remets a \u00e9t\u00e9 de plus en plus \u00e0 la c\u00e9l\u00e9bration donc les Sud-Africains disent qu'ils veulent avant tout c\u00e9l\u00e9brer la vie. \r\n\u00e7a n'Mandela, ce qui leur a l\u00e9gu\u00e9, ils disent qu'ils sont fiers de ces territoires que bien s\u00fbr ils sont tristes, mais en m\u00eame temps ils \u00e9taient conscients que Nelson Mandela ne pouvait pas rester avec pour toujours, et aujourd'hui il aurait sans doute voulu que la vie continue, en Afrique du Sud et c'est vraiment ce qu'ils sont en train d'essayer de faire aujourd'hui dans un mon esprit de libert\u00e9 de libert\u00e9 qu'Nelson Mandela lui- m\u00eame aurait sans doute appr\u00e9ci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [88%] :\r\nPatricia Lyon merci beaucoup en Suisse aussi, on se souvient de Nelson Mandela, aujourd'hui le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, il dit : Burkhalter a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers \u00e0 r\u00e9agir, on entendait ce matin sur notre antenne oui Maurer, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, lui a embo\u00eet\u00e9 le pas, cet apr\u00e8s- midi, saluant dans un communiqu\u00e9 une personnalit\u00e9 exceptionnelle et puis tout \u00e0 l'heure \u00e0 Berne, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Ren\u00e9 Felber qui a \u00e9t\u00e9 ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res de 1988 Amina Anna 1993 a rendu hommage \u00e0 l'homme qui avait rencontr\u00e9 lors de sa premi\u00e8re visite en Suisse en 1990 quelques mois apr\u00e8s sa lib\u00e9ration, il raconte Alexandra Cohen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [87%] :\r\nJe pense que c'est un des grands hommes de l'histoire de l'histoire de l'humanit\u00e9 de l'histoire du monde, entour\u00e9 de l'histoire du 20\u00e8me si\u00e8cle et que nous ne retrouverons pas d'une telle dimension aussi j'ai un autre individu, voil\u00e0 pourquoi il y a une grande \u00e9motion, voil\u00e0 pourquoi nous nous d\u00e9pla\u00e7ons pour la pourquoi nous rappelons au monde, la qualit\u00e9 de ce de ce personnage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:15) [87%] :\r\nOn a sur tout le monde sait qu'il est m\u00eame les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, c'est quelque chose qui vous \u00e9tonne encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [86%] :\r\nOui c'est, c'est assez \u00e9tonnant mais c'est un homme qui d\u00e9clench\u00e9 l'enthousiasme, vous avez raison de voir que les jeunes le le le soutiennent les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, rappelez -vous les matchs de produits, les matchs de football auquel elle assistait, il \u00e9tait proche de son peuple comme pour rarement o\u00f9 on peut Lettres en m\u00eame temps et parler un langage de paix, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 de vengeance, il n'a jamais de Vend\u00e9e \u00e0 ses compatriotes noirs de monde de sortir dans la rue et de se battre et il a simplement promis qu'il transformerait son pays. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:49) [95%] :\r\nAucun sentiment de vengeance, d'ailleurs m\u00eame pas un sentiment de rancune vis-\u00e0-vis de la Suisse qui va pas forc\u00e9ment eu un comportement tout \u00e0 fait louable, \u00e7a c'est quelque chose qu'il faut lui reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:00) [86%] :\r\nOui, mais il faut aussi savoir que nous n'\u00e9tions certainement pas les seuls \u00e0 n'avoir pas des comportements totalement louable, il y en avait qui avaient des sanctions Meggele contourner, mais j'ai pas citer de noms, m\u00eame des grands \u00c9tats, mais cela dit non, il n'avait aucun, aucun ressentiment vis-\u00e0-vis de notre pays, il savait que nous avions \u00e9t\u00e9 parmi les premiers \u00e0 soutenir le d\u00e9veloppement des des townships et lui venait de l\u00e0, par cons\u00e9quent, c'est un \u00e9l\u00e9ment positif, il venait aussi parce qu'il esp\u00e9rait qu'on pourrait peut-\u00eatre l'aider techniquement dans les transformations politiques et l\u00e9gislatives de de son pays, ce qui \u00e9tait naturellement impossibles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:35) [80%] :\r\nVous dites : la Suisse, finalement, a fait comme les autres pays \u00e0 la m\u00eame fait moins mais est -ce que c'est excusable aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:40) [85%] :\r\nSi vous voulez, quand on voit l'histoire d'aujourd'hui quand on conna\u00eet l'histoire de l'apartheid, non \u00e7a, mais \u00e7a n'est pas excusable mais nous avons tent\u00e9 aussi l'essayer de limiter les, les, les, les accords les les relations de la Suisse avec ce pays, h\u00e9 ben, \u00e7a n'a pas march\u00e9 c'est tout pas l'\u00e9conomie \u00e9tait assez puissant et la Suisse avait le sentiment qu'elle n'avait pas \u00e0 se lier aux autres \u00c9tats et aux d\u00e9cisions des aux \u00c9tats parce qu'elle \u00e9tait totalement ind\u00e9pendante. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:02) [88%] :\r\nLa Suisse n'a jamais pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses officielles, un \u00e0 l'Afrique du Sud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [84%] :\r\nNon, moi je, je l'ai fait, sur le moment mais mais il faut dire que lui n'avait pas de haine, non plus, ne s'est pas et que il il mettait aussi en relation ce qu'ils nous demandait ce qu'il nous demandera et ce que nous avions fait par rapport ou ou relations que nous avions qu'il faut pour des relations financi\u00e8res du alors vous avez une anecdote en t\u00eate, vous savez, \u00e7a s'est pass\u00e9 pendant une heure et demie face \u00e0 face dans une petite salle de la Maison de Vaudeville, il \u00e9tait accompagn\u00e9 de son \u00e9pouse et je crois d'une personne et j'avais quelques collaborateurs avec moi, mon chef de presse avait r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 au fond des, des, des, des couloirs du Palais f\u00e9d\u00e9ral quelques journalistes pour leur dire : venez, il arrive, voil\u00e0 j'ai j'ai pas l'autre anecdote un \u00e9tonnant c'est arriv\u00e9, vous savez qu'on Vienne me dire \u00e9coutez tout de suite \u00eatre pr\u00eat patron parce que il y a Monsieur Mandela qui va d\u00e9barquer \u00e0 \u00e0 l'a\u00e9roport de, de, de, de, puis est parti Gen\u00e8ve ben \u00e9coutez, vous n'avez rien pr\u00e9par\u00e9, on n'est pas dossier vous allez retrouver plus des bonjour et comment avez -vous fait alors dans les parties avaient saut\u00e9 vraiment voiture et puis on est all\u00e9s, on est all\u00e9 l'attendre sur l'a\u00e9roport, les dossiers, on les avait parce que j'en avais parl\u00e9 parce que tout de m\u00eame avec la fin en principe on sait ce qu'on fait, moi, j'avais surtout envie de l'\u00e9couter lui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [90%] :\r\nL'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ren\u00e9 Felber ressortait. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cohen, Alexandra", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Huon, Patricia", "role": "correspondance RTS Johannesburg", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Felber, Ren\u00e9", "role": "ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}]}