{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=275&rows=25&query=Politique", "count": 1385, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=300&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=1360&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=250&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-14F3D9DD-2707-4466-99D4-8FB1677CB1F3", "internalArchiveId": "14F3D9DD-2707-4466-99D4-8FB1677CB1F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Election pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise 2012. Dans l'attente des r\u00e9sultats du second tour de l'\u00e9lection primaire socialiste. Qui de Fran\u00e7ois Hollande ou de Martine Aubry sera le candidat ou la candidate socialiste \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle? : Commentaire de Mehmet Gultas, correspondant RSR \u00e0 Paris, et interview de Manuel Valls, candidat socialiste \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ", "publicationDate": "2011-10-16T00:00:00Z", "summary": "La participation semble plus forte qu'au premier tour. Manuel Valls reste convaincu de la d\u00e9marche de ces primaires. ", "durationSec": 748, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "parti politique", "vie politique"], "thematicPersons": ["Valls, Manuel", "Parti socialiste fran\u00e7ais", "Aubry, Martine", "Hollande, Fran\u00e7ois"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-01-23T15:43:53Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "correspondant RSR \u00e0 Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Valls, Manuel", "role": "candidat socialiste \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ducommun, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE6BF20E-C33F-4B47-B902-B88BE37A57DD", "internalArchiveId": "DE6BF20E-C33F-4B47-B902-B88BE37A57DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Election pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise 2012.  Au second tour de l'\u00e9lection primaire socialiste Fran\u00e7ois Hollande a \u00e9t\u00e9 choisi comme candidat socialiste \u00e0 la pr\u00e9sidence : Commentaire de Mehmet Gultas, correspondant RSR \u00e0 Paris ", "publicationDate": "2011-10-16T00:00:00Z", "summary": "En France, fin du suspense : Fran\u00e7ois Hollande est le candidat socialiste \u00e0 la pr\u00e9sidence. Ainsi en ont d\u00e9cid\u00e9 les sympathisants de gauche \u00e0 l'issue du second tour de la primaire qui opposait le d\u00e9put\u00e9 de Corr\u00e8ze \u00e0 Martine Aubry. L'ancien patron du PS a r\u00e9colt\u00e9 plus de 56% des voix contre 43 pour l'actuelle premi\u00e8re secr\u00e9taire du parti. ", "durationSec": 89, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["parti politique", "\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "vie politique"], "thematicPersons": ["Hollande, Fran\u00e7ois", "Parti socialiste fran\u00e7ais"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-01-18T08:43:53Z", "program": {"href": "/programs/2CC4A03F-16FA-44CB-A22F-6FAA1865ECB4", "id": "2CC4A03F-16FA-44CB-A22F-6FAA1865ECB4", "name": "Journal de nuit"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "correspondant RSR \u00e0 Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3CC033B2-75D9-413A-89DF-EA141F9D79AC", "internalArchiveId": "3CC033B2-75D9-413A-89DF-EA141F9D79AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avec Isabelle Chassot, conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise", "publicationDate": "2011-10-16T00:00:00Z", "summary": "\" \"La Soupe\" avec Isabelle Chassot, conseill\u00e8re d'\u00e9tat fribourgeoise et directrice de l'\u00e9ducation, de la culture et du sport.\r\nBio express :\r\nN\u00e9e le 28 mars 1965 \u00e0 Siviriez\r\nAvocate\r\nEn 2001, elle devient conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise \u00e0 la direction de l'instruction publique, de la culture et du sport. Elle est r\u00e9\u00e9lue en 2006.\r\nMembre du parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien\r\nActivit\u00e9 ant\u00e9rieure : collaboratrice personnelle des conseiller s f\u00e9d\u00e9raux Arnold Koller et Ruth Metzler\r\nDepuis 2006, elle est la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9rence suisse des directeurs cantonaux de l'instruction publique.\r\nProduction et animation : Anne Baecher\r\n(1\u00e8re diff. 16.10.2011)", "durationSec": 4862, "genres": ["Sketch", "Parl\u00e9 divers", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["fonction politique"], "thematicPersons": ["Chassot, Isabelle"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-11-03T13:24:02Z", "program": {"href": "/programs/52489511-4B77-4C56-9CE4-3DB4872D66A9", "id": "52489511-4B77-4C56-9CE4-3DB4872D66A9", "name": "Soupe (La)"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Baecher, Anne", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Baecher, Anne", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Viglino, Sandrine", "role": "musicienne", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Kohler, Vincent", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Nicolet, Laurent", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Lambiel, Yann", "role": "humoriste, imitateur", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Godel, Jean", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chassot, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Bugnon, Christophe", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Henriquez, Carlos", "role": "humoriste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15BC61E1-A143-4B1C-B1A5-AC16558B1BEF", "internalArchiveId": "15BC61E1-A143-4B1C-B1A5-AC16558B1BEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En d\u00e9mocratie, le peuple a-t-il toujours raison? : Entretien avec Antoine Chollet, politologue", "publicationDate": "2011-10-16T00:00:00Z", "summary": "Le pouvoir au peuple! Plus que jamais, l'actualit\u00e9 nationale ou internationale met en question ce pouvoir. Il se r\u00e9volte. Il vote faux. Il cr\u00e9e le d\u00e9sordre. Il s'insurge ou il est aveugle. A chacun son peuple! Et si l'UDC en fait son fond de commerce, les autres partis ne sont pas en reste. Le populisme a-t-il forc\u00e9ment des accents n\u00e9gatifs? Et qui est ce peuple? A-t-il toujours raison ou trop souvent tort?", "durationSec": 922, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["d\u00e9mocratie (r\u00e9gime)", "\u00e9lection", "populisme", "politique", "votation"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-13T04:18:01Z", "speechToTexts": ["13.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0 zzcorrig\u00e9\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe peuple a -t-il toujours raison \u00e0 une semaine des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le regard d'un sp\u00e9cialiste des sciences politiques de l'Universit\u00e9 de Lausanne Antoine Cholet est aujourd'hui l'invit\u00e9 de haute d\u00e9finition moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [80%] :\r\nDu d\u00e9finition Manuela Salvi de leur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:17) [89%] :\r\nBonjour Antoine Cholet, bonjour, vous \u00eates Docteur en sciences politiques est -ce \u00e0 dire que vous d\u00e9cortiquez les discours sp\u00e9cialit\u00e9 c'est discours politique de la Gr\u00e8ce antique \u00e0 nos jours, c'est ce que j'essaie de faire en tout cas, alors vous \u00eates aussi chercheur actuellement au centre d'histoire des id\u00e9es politiques et des institutions de l'Universit\u00e9 de Lausanne, auteur de d\u00e9fendre la d\u00e9mocratie directe dans la collection le savoir suisse \u00e0 une semaine des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales va se poser une question avec vous, le peuple a -t-il toujours raison et est -ce la bonne question : vive le populisme dans votre d\u00e9finition ce dimanche alors la d\u00e9mocratie vous la d\u00e9fendez -vous l'exercer aussi vous ne manquez jamais une \u00e9lection une votation. \r\n\r\nReceveur Philippe (00:00:55)  [88%] :\r\nSurtout les votation les \u00e9lections, on aura peut-\u00eatre l'occasion de le dire, sont un peu moins central dans la d\u00e9mocratie, mais les votation tout \u00e0 fait et surtout participation politique quotidienne \u00e0 plusieurs niveaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [75%] :\r\nLes \u00e9lections est moins importante que les votation, vous allez vous mais toutes les \u00e9lites politiques Antoine Chalet. \r\n\r\nReceveur Philippe (00:01:12)  [91%] :\r\nAssur\u00e9ment, assur\u00e9ment l'\u00e9lection, c'est le principe aristocratique par excellence Aristote le disait d\u00e9j\u00e0 2500 ans le mode de d\u00e9signation des des magistrats, des officiels, dans une d\u00e9mocratie, c'est le tirage au sort, c'est \u00e9videmment quelque chose qui n'a un peu de peine \u00e0 passer dans les partis politiques et qu'on oublie souvent qu'il a compl\u00e8tement disparu \u00e0 partir de la fin du XVIIIe si\u00e8cle en Europe mais qu'il faudrait essayer de de r\u00e9tablir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [91%] :\r\nDonc on est dans la derni\u00e8re ligne droite de la campagne \u00e9lectorale, certains la qualifient de plates, sans relief, d'autres de plut\u00f4t anim\u00e9e avec le franc fort le le le nucl\u00e9aire on va tirer les sujets au sort aussi une telle folie. \r\n\r\nReceveur Philippe (00:01:49)  [90%] :\r\nPas des sujets pr\u00e9cis\u00e9ment parce que les sujets sont sont tout \u00e0 fait fondamentaux, il y a eu un certain nombre de domaines de sujets cruciaux dans ces dans ces \u00e9lections, mais je rappelle aussi une autre chose, c'est qu'en Suisse depuis 1848 le rapport de force politique d'\u00eatre extraordinairement stable plut\u00f4t de droite, pour leur dire clairement, en tout cas depuis 1919 et l\u00e0, l'introduction du du suffrage proportionnel au Conseil national, donc l'enjeu des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales est relativement faible, mais il faut aussi observer que, parfois, quelques mois apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ou les citoyens qui ont vot\u00e9 ont mis une majorit\u00e9 de droite assez clair au Conseil national et peuvent la d\u00e9savouer compl\u00e8tement sur des sujets importants, on l'avait vu, par exemple en 2004, les citoyens avaient refus\u00e9 la la r\u00e9vision de l'AVS alors qu'ils avaient m\u00eame \u00e9lu quelques mois auparavant des des parlementaires qui \u00e9taient tous largement favorables \u00e0 cette \u00e0 cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [86%] :\r\n\u00e9lection sans enjeu, vous allez d\u00e9courager les \u00e9lecteurs les citoyens ont gliss\u00e9 leur bulletin dans l'urne de choisir leurs repr\u00e9sentants pour 4 ans. \r\n\r\nReceveur Philippe (00:02:47)  [94%] :\r\nIls le sont d\u00e9j\u00e0 en partie parce que les les taux de participation aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en Suisse sont tr\u00e8s bas en comparaison internationale, en revanche, je suis toujours tr\u00e8s satisfait de voir que les taux de participation pour un dans les votation dans certaines votation en tous les cas sont beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:03) [80%] :\r\nOn se quitte \u00e0 changer autre id\u00e9e que les votation les r\u00e9f\u00e9rendum cantilien, sujet tr\u00e8s clair, c'est plus important que les \u00e9lections. \r\n\r\nReceveur Philippe (00:03:10)  [94%] :\r\nOui, parce que la question de la d\u00e9mocratie, ce sont des d\u00e9cisions sur des objets et non pas des choix entre des personnes et on revient au tirage au sort, le tirage au sort, c'est le moyen pour des conflictualit\u00e9s la s\u00e9lection des personnes et garder la notion de conflit au sein de la d\u00e9mocratie sur les objets sur les questions politiques, c'est \u00e7a qui est un peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [84%] :\r\nDonc, vous avez des col\u00e8res politique Antoine Chalet vous l'avouez dans votre livre autant contre le peuple, on y reviendra -t-il toujours raison ou pas SMS la bonne question, mais aussi compte : les d\u00e9cisions du Parlement c'est sain d'avoir des vraies col\u00e8res politique bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, il faut il faut vous en faites quoi de ses coll\u00e8gues. \r\n\r\nReceveur Philippe (00:03:43)  [87%] :\r\nC'est surtout quand je je parle des col\u00e8res politique c'est qu'il ne faut pas se laisser endormir par une d\u00e9cision fut -elle Pol Pot populaire un exil mais m\u00eame s'il a une majorit\u00e9 \u00e9crasante des citoyens d\u00e9cident une chose : on peut toujours se lever et dire moi je ne suis pas d'accord, voil\u00e0, mais raison c'est ce que les grecs appelaient la appareil c'est la franchise, c'est-\u00e0-dire avoir le courage de se lever tout seul dans une assembl\u00e9e qui semblent unanimes \u00e0 dire moi je ne suis pas d'accord avec \u00e7a, je vous en donner raison et ensuite on va, on va en discuter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:08) [89%] :\r\nAlors ce sont les citoyens qui votent et sans raccourci quand on dit que le peuple vote une fiction. \r\n\r\nReceveur Philippe (00:04:16)  [89%] :\r\nLa question du peuple est compliqu\u00e9 parce que le peuple a toujours d\u00e9sign\u00e9 dans \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les langues \u00e0 la fois la populace, c'est-\u00e0-dire le petit peuple, c'est bien, c'est la grande s\u00e9rie, incapable d'argent qui apprend \u00e0 se r\u00e9volter, etc, et puis une acception plus nobles, c'est-\u00e0-dire l'ensemble des citoyens, c'est-\u00e0-dire le peuple avec un P majuscule qui est repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale au congr\u00e8s etc et et on joue toujours \u00e9videmment sur cette double acception c'est-\u00e0-dire quand il s'agit de disqualifier le peuple en le le ram\u00e8ne \u00e0 la populace et lorsqu'on a besoin du peu pour l\u00e9gitimer un pouvoir, par exemple, pensez aux \u00e9lections de \u00e0 l'\u00e9lection du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, alors l\u00e0, le peuple devient l'ensemble, l'ensemble des sites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:55) [69%] :\r\nVoil\u00e0 mais est surtout pas ni et encore moins homog\u00e8ne. \r\n\r\nReceveur Philippe (00:04:58)  [89%] :\r\nBien s\u00fbr que non, suffit de de regarder autour de nous, et pour cela, la Suisse est vaccin\u00e9 contre l'id\u00e9e d'un d'un peu plus homog\u00e8ne, il suffit de traverser la Sarine pour se rendre compte que les citoyens ne sont pas tous les m\u00eames, mais il faut le r\u00e9p\u00e9ter puisque vous savez qu'un un parti nationaliste assez puissant actuellement Suisse pense que le peuple est homog\u00e8ne, on a toujours raison et qu'il aurait toujours raison, il aurait voulu Mathieu conditions ce qui ce qui n'est pas la la bonne question \u00e0 poser Pecunia vous ni raison, ni tort parce qu'il n'y a pas question de v\u00e9rit\u00e9 en politique, la v\u00e9rit\u00e9, la, la politique n'est pas affaire de de distinction de v\u00e9rit\u00e9 erreur elle est affaire d'opinion et les opinions, \u00e7a se compte \u00e7a se p\u00e8se, d'o\u00f9 l'importance de la r\u00e8gle majoritaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:34) [93%] :\r\nLe parti dont vous parlez, c'est \u00e9videmment l'UDC parti antid\u00e9mocratique par excellence. \r\n\r\nReceveur Philippe (00:05:40)  [83%] :\r\nOn pourrait aller jusque l\u00e0, en effet, je pense que le l'UDC c'est une esp\u00e8ce de, de triplement songe ni une union ni vous pouvez me critique, ni du centre, il est anti- d\u00e9mocratique dans son fonctionnement interne bien s\u00fbr, c'est un petit extrait alors hi\u00e9rarchiser le culte o\u00f9 le culte du chef est tr\u00e8s important et il n'est pas toujours d\u00e9mocratique quand il s'agit des des questions f\u00e9d\u00e9rales penser par exemple le budget militaire pour lesquels l'UDC ne s'est jamais beaucoup avanc\u00e9 pour demander des r\u00e9f\u00e9rendum, donc c'est un usage tout \u00e0 fait tactique de la d\u00e9mocratie directe de la part du pass\u00e9 et et \u00e0 aller \u00e9galement du peuple \u00e9videmment usage tactique est une vieille tradition suisse, un des catholiques conservateurs \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle utilisaient d\u00e9j\u00e0 quand ils ont propos\u00e9 l'introduction de l'initiative populaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:24) [87%] :\r\nMais alors, ce peuple a -t-il toujours raison toujours tort, on entend souvent cette remarque apr\u00e8s des votation dans les \u00e9lites, \u00e7a c'est vous qui le dites, Antoine Cholet n'aiment pas le le r\u00e9sultat vous dites c'est pas la bonne question, il n'a ni tort ni raison, il d\u00e9cide. \r\n\r\nReceveur Philippe (00:06:41)  [93%] :\r\nOui, il tranche, il tranche en dernier lieu, d'un certain point de vue, c'est exactement ce que dit Rousseau dans le contrat social, il admet que dans une communaut\u00e9 un peu plus grande que la Ville de Gen\u00e8ve le peuple assembl\u00e9 les citoyens ne puissent pas d\u00e9cider de tout, mais il dit : ils doivent pouvoir d\u00e9cider en dernier ressort, dans une certaine mesure, c'est le cas en Suisse avec toute une s\u00e9rie d'inconv\u00e9nient de de limitation importante etc mais c'est c'est quand m\u00eame le cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:04) [74%] :\r\nMais les d\u00e9cisions populaires seraient, selon vous, Antoine Cholet toujours l\u00e9gitime ah oui je l'forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:11) [89%] :\r\nJe le pense que qu'elle soit l\u00e9gitime et en m\u00eame temps avec des garde- fous d'une certaine mani\u00e8re, premi\u00e8rement, une d\u00e9cision d\u00e9mocratique populaire n'est pas d\u00e9finitive, c'est-\u00e0-dire qu'on ne on ne met pas des cha\u00eenes sur l'avenir avec une d\u00e9cision d\u00e9mocratique on disait Thomass mais c'est une d\u00e9cision que l'on peut reprendre il y a une il doit toujours y avoir et c'est lui, c'est le cas en Suisse aussi dans une certaine mesure, une possibilit\u00e9 de r\u00e9- examen des d\u00e9cisions populaires prend l'exemple des minarets, moi je serais tr\u00e8s favorable \u00e0 ce qu'on revote une seconde fois sur le, sur l'initiative des minarets par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:41) [96%] :\r\nMais pour vous pr\u00e9tendre que cette d\u00e9cision du peuple \u00e9tait absurde, c'est de l'aveuglement politique. \r\n\r\nReceveur Philippe (00:07:46)  [85%] :\r\nEffectivement qu'elle soit absurde c'est c'est ne rien comprendre au type de \u00e0 la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise et au et aux forces politiques pr\u00e9sentes en Suisse aujourd'hui en revanche, qu'elle soit critiquable, qu'elles soient absurde et sur des d\u00e9bats politique \u00e7a, bien s\u00fbr, je l'ai, je l'ai fait pendant la campagne, j'ai fait apr\u00e8s et je je demande \u00e0 toutes les personnes qui s'y opposent de le faire, c'est pas parce que les citoyens suisses qui sont all\u00e9s voter ce jour- l\u00e0, ont d\u00e9cid\u00e9 d'interdire la construction de minarets, qu'il faut consid\u00e9rer \u00e7a comme une v\u00e9rit\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment non c'est une opinion qui \u00e9tait majoritaire, un moment et qui pourrait devenir minoritaire, un autre moment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:15) [86%] :\r\nDonc il ne faut pas d\u00e9l\u00e9gitimer le pape, vous lui faites confiance \u00e0 ce peuple vous dites m\u00eame qu'une question aberrante serait forc\u00e9ment vous savez Antoine Joly la sagesse des peuples a souvent parfois mener au d\u00e9sastre. \r\n\r\nReceveur Philippe (00:08:28)  [89%] :\r\nOui, parce qu'on ne na\u00eet pas citoyen, on le devient, et on le devient, via la participation d\u00e9mocratique \u00e9videmment si vous posez une question \u00e0 peuple qui n'a jamais pu d\u00e9cider, vous allez provoquer des r\u00e9actions assez potentiellement catastrophique, pas toujours, en revanche, dans un peuple d\u00e9mocratique qui a l'habitude de voter et qui a l'habitude de participer, de discuter, etc vous avez quand m\u00eame un certain nombre de limitations qui sont importantes, mais qui ne sont jamais absolus, la d\u00e9mocratie, elle est mortelle les mortels et donc elle doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:56) [88%] :\r\nMais c'est l\u00e0 vous retournez aussi la question contre les \u00e9lites, vous parlez de la participation du peuple Antoine Chalet vous les attaquez ses \u00e9lites parce qu'elle est, notamment, les \u00e9lites politiques parce qu'elles n'osent pas descendre dans l'ar\u00e8ne, pr\u00e9cis\u00e9ment pour qu'il y a une vraie campagne avant une votation avant une \u00e9lection. \r\n\r\nReceveur Philippe (00:09:12)  [90%] :\r\nC'est toujours beaucoup plus facile de discuter entre \u00e9lites urbaines qui partagent toutes m\u00eame valeur fondamentale, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 en effet d'aller dans l'ar\u00e8ne dans des arri\u00e8re- salles de bistrot et d'aller se bagarrer sur des questions politiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:25) [88%] :\r\nMais la critique est s\u00e9v\u00e8re, vous en faites partie de ces \u00e9lites Antoine Cholet. \r\n\r\nReceveur Philippe (00:09:29)  [85%] :\r\nMais d'une certaine mani\u00e8re, oui \u00e9videmment comme universitaire et c'est la raison pour laquelle il faut toujours premi\u00e8rement \u00eatre conscient de cette, de cette situation et deuxi\u00e8mement, voir sortir de cette, de cette pure appartenance de d'\u00e9lite de fait d'une certaine mani\u00e8re, reconnaissent que le d\u00e9bat politique se fait avec l'ensemble de la population. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:45) [94%] :\r\nEt l\u00e0, vous prenez le risque de les d\u00e9cr\u00e9dibiliser ses \u00e9lites. \r\n\r\nReceveur Philippe (00:09:48)  [88%] :\r\nMoi, les \u00e9lites sont l\u00e9gitimes, plus, plus la situation et d\u00e9mocratique, de mon point de vue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:53) [94%] :\r\nParce que l\u00e0, c'est le vrai pouvoir au peuple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:55) [89%] :\r\nOui, c'est une certaine forme de pouvoir au peuple, et c'est d'une certaine mani\u00e8re, la diminution de ce que l'on peut appeler en termes sociologiques, la domination symbolique des \u00e9lites, c'est-\u00e0-dire que ce n'est pas parce qu'on a une \u00e9lite universitaire \u00c9lite de partis alit\u00e9, \u00e9conomique etc que notre parole vaut plus qu'une autre et l\u00e0 aussi le principe majoritaire est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:18) [87%] :\r\nLa d\u00e9mocratie dites -vous aussi toujours souvent conservatrices jamais r\u00e9volutionnaire, les indign\u00e9s en Espagne, en Gr\u00e8ce ou \u00e0 Washington devant Wall-Street c'est r\u00e9volutionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:30) [82%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, par principe, le l'appel au peuple et de type r\u00e9volutionnaire, la situation de la situation suisse le qualifie conservatrice en sachant que les villes, les petits opinions politiques majoritaires en Suisse, en effet, sont plut\u00f4t conservatrices, mais en revanche, l'appel au peuple, appellent \u00e0 l'homme \u00e0 la d\u00e9mocratie au pouvoir populaire, c'est toujours assez toujours en appel r\u00e9volutionnaire, comme elle l'appelle la l\u00e9galit\u00e9 comme l'appel au tirage au sort, sans ne peut pas sortir et ce n'est pas un probl\u00e8me, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la peur de cette dimension r\u00e9volutionnaire de cette dimension, Claude Lefort, par exemple, appelait sauvage de la d\u00e9mocratie qui marque toutes les positions anti- d\u00e9mocratique, qu'elle soit \u00e9litiste qu'soient aristocratique, elle soit d'expertise ou qu'soit \u00e9videmment autocratique ou dictatorial. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:09) [90%] :\r\nLes indign\u00e9s sur les places, c'est une part de d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:11) [84%] :\r\nOn va \u00e9videmment, \u00e9videmment, \u00e7a c'est l'exemple absolu de de ce que peut-\u00eatre une d\u00e9mocratie sauvage et ce qui s'est pass\u00e9, place Tahrir, ce qui s'est pass\u00e9 en Tunisie aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:19) [89%] :\r\nDans : \u00e7a veut dire que les \u00e9lites se font d\u00e9border absolument et le syst\u00e8me se fait d\u00e9border aussi le syst\u00e8me donc les institutions, vous l'avez dit, la d\u00e9mocratie est mortel, il faut la prot\u00e9ger, mais non, on parle beaucoup des r\u00e9seaux sociaux et c'est bien gr\u00e2ce \u00e0 ses r\u00e9seaux sociaux que le peuple arabe s'est retrouv\u00e9e dans les rues que les indign\u00e9s se se se retrouvent, celle d'une autre mani\u00e8re de pratiquer la d\u00e9mocratie, il n'y a pas besoin forc\u00e9ment glisser son bulletin dans l'urne, il suffit de participer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:46) [91%] :\r\nLe bulletin dans l'urne, d'une certaine mani\u00e8re, cela part \u00e9merg\u00e9e de l'iceberg d\u00e9mocratique s'il n'y a pas tout ce qui va avec et toutes cette participations permanente, cet int\u00e9r\u00eat pour les affaires politiques, cette \u00e9galit\u00e9 ces principes de libert\u00e9 de d'autonomie d'\u00e9mancipation, de justice sociale aussi et de justice sociale que moi je mets plut\u00f4t sous le terme d'\u00e9galit\u00e9 en particulier l'\u00e9galit\u00e9 \u00e9conomique, vous ne pouvez pas avoir une d\u00e9mocratie et une d\u00e9mocratie \u00e9lectorale ou de r\u00e9f\u00e9rendum qui soit s\u00e9rieuse, quand on parlait des institutions tout \u00e0 l'heure le principe fondamental de la d\u00e9mocratie, c'est la remise en cause de toutes les institutions, y compris les institutions de la d\u00e9mocratie, mis en cause, ce qui ne signifie pas \u00e9limination qui signifie interrogations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:23) [89%] :\r\nMais jusqu'o\u00f9 ces indign\u00e9s pourront -ils remettre en question le syst\u00e8me d\u00e9mocratique mais plut\u00f4t les institutions d\u00e9mocratiques est -ce qu'on est l\u00e0 \u00e0 l'aube d'un vrai changement, parce qu'on reproche \u00e0 ces mouvements de ne pas avoir de leaders, de ne pas \u00eatre organis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:37) [89%] :\r\nCe qui n'est pas un probl\u00e8me de mon point de vue puisque l'absence de leader est plut\u00f4t une marque de d\u00e9mocratie que d'anarchie et de chaos, savoir jusqu'o\u00f9 ils pourront aller, \u00e7a d\u00e9pendra de la force du syst\u00e8me, \u00e7a d\u00e9pendra de la force du du syst\u00e8me des peines des partis install\u00e9s en en Espagne, etc, \u00e7a \u00e7a c'est ensuite en nombre dans une lutte politique relativement classique en revanche je je lisais trouver que ce sont, en Tunisie, en \u00c9gypte, au ou en Espagne, les tr\u00e8s adulte, tr\u00e8s mature, d'une certaine mani\u00e8re, ils sont tr\u00e8s conscients des probl\u00e8mes pos\u00e9s par leur mouvement, mais en sachant bien s\u00fbr que comme toujours, une action collective, comme le disait un Harinthe elle est puissante, elle fait peur toujours, mais elle ne peut \u00eatre contenu que par une autre action collective, donc on se retrouve dans un monde o\u00f9, de toute mani\u00e8re l'action peut toute action politique va devoir \u00eatre contr\u00e9e par une autre action politique et vous ne pouvez pas imaginer ni un syst\u00e8me institutionnel ni des lois ni des r\u00e8gles ni une sacralisation de certains de certaines institutions qui vous permettra de limiter absolument toute action politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:35) [83%] :\r\nUne id\u00e9e peut changer le monde, Antoine Cholet, vous en \u00eates je crois \u00e0 persuader la d\u00e9mocratie la changer le modifier encore en profondeur est -ce encore une id\u00e9e qui va changer le monde, \u00e0 D\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:46) [90%] :\r\nJe le souhaite, je le souhaite, l\u00e0 on a, on a aucune, aucune certitude parce que l'avenir est incertain mais mais l'avenir dure longtemps aussi, Dieu merci, donc il pourrait y avoir des peut-\u00eatre des p\u00e9riodes de flux et de reflux qu'on a d\u00e9j\u00e0 vu sur 2500 ans vous avez des p\u00e9riodes tr\u00e8s Bazot d\u00e9mocratique et d'autres o\u00f9 tout \u00e0 coup c'est ce mouvement rena\u00eet Ren\u00e9, un peu de ses cendres, parfois de mani\u00e8re assez assez myst\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:08) [91%] :\r\nMais pourrait -il rena\u00eetre de ses cendres aujourd'hui \u00e0 travers la figure du citoyen ordinaire dont vous faites l'\u00e9loge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:16) [91%] :\r\nEntre autres, oui, ce serait une voie explor\u00e9e \u00e9videmment, donc j'essaie de le dire puisque j'ai quand je fais l'\u00e9loge du citoyen ordinaire, c'est pour ne pas faire l'\u00e9loge ni d'un peuple absolument indiff\u00e9renci\u00e9e, ni \u00e0 l'inverse, bien s\u00fbr, de leader qui pourrait conduire le peuple, parce que vous savez quand m\u00eame que c'est une grande tradition \u00e0 gauche et dans une partie de la gauche de penser que la r\u00e9volution que les transformations importantes se feront avec alors \u00e7a d\u00e9pend des versions une avant- garde \u00e9clair\u00e9e, un grand, un guide, un grand timonier etc, je pense qu'est en effet le le la d\u00e9mocratie ne peut surgir que les citoyens ordinaires mais le citoyen, ce n'est pas n'importe qui, bien s\u00fbr, c'est un citoyen qui a des vertus, c'est un citoyen qui participe \u00e0 la politique et c'est un citoyen qui d'une certaine mani\u00e8re qui qui croit aussi en l'action politique qui croient \u00e0 la valeur de ses opinions politiques et qui est pr\u00eat \u00e0 se battre battre pour elle, y compris peut-\u00eatre dans certaines situations extr\u00eames en y laissant sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:08) [85%] :\r\nVive le populisme, le vrai ah oui, bien s\u00fbr, merci Antoine Cholet point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:14) [72%] :\r\nPoint de vue et. "], "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chollet, Antoine", "role": "politologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A667F602-CCC2-4AAD-AE4D-B2B089A45374", "internalArchiveId": "A667F602-CCC2-4AAD-AE4D-B2B089A45374", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mobilisation des \"indign\u00e9es\" du monde entier. Les positions de trois indign\u00e9s \u00e0 Lisbonne, Madrid et Zurich : Interviews d'Olivier Bonamici, correspondant RSR \u00e0 Lisbonne, de Rosa Nalda, \u00ab indign\u00e9e \u00bb d'Espagne et de Jan Dellsperger, \u00abindign\u00e9 \u00bb de la Paradeplatz", "publicationDate": "2011-10-15T00:00:00Z", "durationSec": 761, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["syst\u00e8me financier", "manifestation politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-01-25T10:40:18Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bonamici, Olivier", "role": "correspondant RSR Lisbonne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ducommun, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dellsperger, Jan", "role": "\"indign\u00e9\" de Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nalda, Rosa", "role": "\"indign\u00e9e\" d'Espagne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C502610-DAA2-41DF-92D3-B9C9CB217D93", "internalArchiveId": "8C502610-DAA2-41DF-92D3-B9C9CB217D93", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "G\u00e9orgie, un Etat dans l'Etat. Reportage sur la puissance de l'Eglise orthodoxe g\u00e9orgienne, qui critique l'adoption d'une loi permettant aux diff\u00e9rents groupes religieux minoritaires d'obtenir une reconnaissance l\u00e9gale et ainsi quitter leur statut d'ONG", "publicationDate": "2011-10-15T00:00:00Z", "summary": "Nicolas Sarkozy a d\u00e9nonc\u00e9 le non-respect par Moscou des accords qui ont mis fin, en 2008, \u00e0 une offensive russe en G\u00e9orgie. La G\u00e9orgie qui s'est un peu plus rapproch\u00e9 des standards europ\u00e9ens en adoptant une loi permettant aux diff\u00e9rents groupes religieux minoritaires d'obtenir une reconnaissance l\u00e9gale et ainsi quitter leur statut d'ONG. Cette loi a \u00e9t\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement critiqu\u00e9e par la puissante \u00e9glise orthodoxe g\u00e9orgienne, qui la consid\u00e8re comme une menace pour les int\u00e9r\u00eats du pays, provoquant des manifestations dans la capitale, parfois ouvertement arm\u00e9nophobes. Cette l\u00e9gislation contredit les int\u00e9r\u00eats de l'Eglise et du pays, a jug\u00e9 le patriarche g\u00e9orgien, Ilia II, une figure extr\u00eamement respect\u00e9e dans le pays, \"Nous pensons qu'il y aura des cons\u00e9quences n\u00e9gatives dans un futur proche et que les autorit\u00e9s en porteront la responsabilit\u00e9\", indique le patriarche. La G\u00e9orgie est un pays multiethnique et multiconfessionnel et tous les citoyens de ce pays, ind\u00e9pendamment de leur religion, doivent avoir les m\u00eames droits, a de son c\u00f4t\u00e9 indiqu\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 du parti au pouvoir, Nougzar Tsiklaouri. Il a n\u00e9anmoins ajout\u00e9 que l'Eglise orthodoxe conservera un statut sp\u00e9cial, qui lui garantit notamment des avantages fiscaux. L'Eglise baptiste \u00e9vang\u00e9lique a salu\u00e9 cette nouvelle loi. L'\u00e9v\u00eaque Rousoudan Gotsiridze a soulign\u00e9 aux m\u00e9dias locaux que plusieurs groupes religieux de G\u00e9orgie demandaient, depuis de nombreuses ann\u00e9es, le droit de s'enregistrer. Mais des partis d'opposition, notamment le Mouvement chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate, ont appel\u00e9 le pr\u00e9sident Mikhe\u00efl Saakachvili \u00e0 user de son veto, estimant qu'il \u00e9tait n\u00e9cessaire d'effectuer davantage de consultation avec la population, \u00e9tant donn\u00e9 la d\u00e9licatesse du sujet. Une trentaine de personnes se sont \u00e9galement r\u00e9unies devant une \u00e9glise pr\u00e8s du Parlement dans le centre de la capitale Tbilissi pour protester contre la nouvelle l\u00e9gislation. Cette loi peut aboutir \u00e0 des confrontations sur le terrain religieux en G\u00e9orgie a d\u00e9clar\u00e9 l'une d'entre elle. L'Eglise orthodoxe g\u00e9orgienne conna\u00eet une v\u00e9ritable renaissance depuis la disparition de l'URSS fin 1991 et le Patriarcat est devenu particuli\u00e8rement influent, y compris dans la sph\u00e8re politique. La G\u00e9orgie compte cependant aussi de nombreuses confessions minoritaires, notamment des musulmans, des juifs, des catholiques et plusieurs courants chr\u00e9tiens orthodoxes. ", "durationSec": 876, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["G\u00e9orgie", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["minorit\u00e9", "Eglise orthodoxe", "Etat", "ind\u00e9pendantisme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-03-28T05:57:31Z", "speechToTexts": ["28.03.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [68%] :\r\nEst- c'est parmi c'est c'est pas qu'un besoin presque \u00e0 vous madame je ne cette ann\u00e9e, la G\u00e9orgie et quand il viendra, pourrions nous d\u00e9montrer la terre g\u00e9orgienne pour donc l\u00e0 j'ai fait un point d'Argentine pour \u00e9chapper mais laissez -moi les continuer nous-m\u00eames on l'par mon p\u00e8re, comment pouvons -nous d\u00e9fendre notre patrie pour la si n\u00e9cessaire, il faut que son pull, ils ont tout vendu et maintenant, il faut une nos \u00e9glise quoi ou pas leur seule Haute-Savoie kwassa-kwassa et donc il y a de ce selon Serge la presse porte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [61%] :\r\nIl y a des, de 7000 il y a quand m\u00eame Travis Todd r\u00f4les sociaux BMO bien des Trade Center. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [89%] :\r\nArnold St\u00e9phane Jan, vous \u00eates le, le directeur de cette ONG, cette association qui s'appelle multinationale Georgia qui l\u00e0 pour d\u00e9fendre les diff\u00e9rentes minorit\u00e9s ici en G\u00e9orgie comment comprenez -vous la r\u00e9action tr\u00e8s forte qui a eu de la part du patriarcat, donc orthodoxe ici contre cette loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [87%] :\r\n\u00e0 seul discours, c'est une question tr\u00e8s difficile pour diff\u00e9rentes raisons, mais la principale c'est que l'\u00e9glise orthodoxe g\u00e9orgienne est une structure tr\u00e8s ferm\u00e9 les courants structur\u00e9s compte dans ses rangs, beaucoup de gens intol\u00e9rants envers les autres religions et confessions une confession. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [90%] :\r\nEst ce que l'on peut dire, Arnold St\u00e9phane Jan que cette nouvelle loi a provoqu\u00e9 une r\u00e9surgence en f\u00eate de la haine ethnique et du racisme, en fait, en particulier contre les Arm\u00e9niens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [77%] :\r\n\u00e7a WhatsApp ind\u00e9celable pour laisser donc durant les 4 derniers jours de trop nous avons r\u00e9pertori\u00e9 38 cas d'arm\u00e9e ne faiblit en G\u00e9orgie, menace de pied pourquoi le Boeing des soins chasse \u00e7a et donc des Salmene phobique et les personnes qui font cela sont en partie des membres de l'Intel une s\u00e9rie, puis ce sont des tra\u00eetres, des repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile, malheureusement, les journalistes et nombre d'entre eux ont dit que la place des Arm\u00e9niens est en Arm\u00e9nie et pas en G\u00e9orgie speaking aborde un Sofremi ainsi \u00e0 dans Turle \u00e7a en m\u00eame Spikin certains d'entre eux disent qu'ils sont pr\u00eats \u00e0 verser leur sang pour prot\u00e9ger les \u00e9glise g\u00e9orgienne Spike, d'autres disent encore que les Arm\u00e9niens veulent prendre leur d'une salle de guerre si malheureusement il y a m\u00eame des politiciens qui disent que le pr\u00e9sident Saakachvili est mauvais car il \u00e9tait arm\u00e9nien et qu'il ne peut rien faire de bien pour la G\u00e9orgie, point com Samuel \u00e9tait curieux et d'ailleurs nous allons porter certains cas devant la justice au quoi, il n'a que l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:05) [91%] :\r\nM\u00e9tropolite Daniel merci de me recevoir ici, \u00e0 la cath\u00e9drale de la Trinit\u00e9, alors je vais aller droit au but, on vous demandant pourquoi l'\u00e9glise orthodoxe g\u00e9orgienne a vivement r\u00e9agi contre la promulgation de cette loi et pourquoi des des propos arm\u00e9no- Ford ont \u00e9t\u00e9 tenus par certains pr\u00eatre et par certains fid\u00e8les de votre \u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:23) [82%] :\r\nQuand m\u00eame, monsieur, vous avez fait 88, votre question est tr\u00e8s importante car on a eu l'impression que l'\u00e9glise et la population sont contre cette loi parce qu'ils ne veulent pas que les autres organisations, et parmi elles, l'\u00e9glise arm\u00e9nienne ne poss\u00e8de des 3 puisqu'on sait que le syst\u00e8me consacr\u00e9e aux bus fou les gens froide et cette consid\u00e9ration et malheureuse, c'est une grande erreur, en r\u00e9alit\u00e9, la volont\u00e9 de l'\u00e9glise et que cette loi et en g\u00e9n\u00e9ral les normes juridiques, elle dit \u00e0 la cohabitation pacifique des diff\u00e9rentes religions puisque avec le sont Ren\u00e9 Rault sur l'autre, quand on est dans cette c\u00f4te mieux d\u00e9roul\u00e9 dans les protestations de l'\u00e9glise n'ont absolument pas \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9 vers la restriction des droits de l'\u00e9glise arm\u00e9nienne ou des autres religions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:13) [53%] :\r\nAu trouver en soi encourir puissent mieux r\u00e9guler l'\u00e9dition tous les brebis, ch\u00e8vres ou plus. \r\nBonjour Juan comment comme \u00e7a va, \u00e7a va bien merci. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:29) [92%] :\r\nBasile Khobar pour vous pr\u00e9senter en quelques mots : vous \u00eates un ancien pr\u00eatre orthodoxe g\u00e9orgien, vous avez \u00e9t\u00e9 proche de la haute hi\u00e9rarchie de l'\u00c9glise, notamment d'il y a 2 ans, le, le patriarche et aujourd'hui vous vous \u00eates la\u00efque, d'ailleurs, vous venez d'entendre les les propos du m\u00e9tropolite Daniel fait dans le cath\u00e9drale de la Trinit\u00e9 et pour vous ce ce discours mod\u00e9r\u00e9 s'adresse principalement \u00e0 la presse \u00e9trang\u00e8re, alors qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur du pays les les propos qui sont tenus ne sont pas du tout de la m\u00eame teneur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:57) [82%] :\r\nTout \u00e0 fait les hi\u00e9rarchies de l'\u00c9glise orthodoxe g\u00e9orgien font de d\u00e9claration aux m\u00e9dias europ\u00e9ens, qui sont tout \u00e0 fait diff\u00e9rent mais ici dans le m\u00e9dia g\u00e9orgien presque chaque jour, on peut voir et entendre les d\u00e9clarations des eccl\u00e9siastiques qui sont tr\u00e8s x\u00e9nophobes tr\u00e8s arm\u00e9no- fauves y avait 13 extr\u00e9mistes radicaux Barry dire \u00e0 cette loi pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:24) [89%] :\r\nEn fait, est tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9latrice et a mis en lumi\u00e8re, et a provoqu\u00e9 beaucoup d'chose au sein de l'\u00e9glise orthodoxe, notamment des tiraillements entre les diff\u00e9rentes tendances entre les futurs \u00e9v\u00eaques qui seront d\u00e9sign\u00e9s comme successeur du patriarche, et il y a 2 qu'est -ce qu'elles ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:46) [83%] :\r\nEt on a vu clairement que l'\u00e9glise orthodoxe, peut-\u00eatre, c'est un petit peu \u00e9tonnant pour europ\u00e9ens mais les autopsies ici en G\u00e9orgie qui peut facilement d\u00e9stabiliser l'\u00c9tat avait provoqu\u00e9 les Annette et vraiment beaucoup de slogans, de pr\u00eatre participant dans des manifestations ont exig\u00e9 \u00e7a l'\u00e9glise, \u00e0 mon avis, l'\u00e9glise toute seule ne peut pas renverser le pouvoir mais si pour aura les \u00e9meutes l'arm\u00e9e russe qui est 40 kilom\u00e8tres de la capitale de la G\u00e9orgie peut intervenir tout de suite les renverser le pouvoir, le gouvernement et changer l'orientation politique de l'\u00c9tat g\u00e9orgien depuis longtemps Kremlin aspirent \u00e0 \u00e7a, c'est-\u00e0-dire vous avez tout \u00e0 fait raison que cette loi a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le vouvoiement extr\u00e9mistes tr\u00e8s forte au sein de l'\u00e9glise beaucoup des extr\u00e9mistes se sont retrouv\u00e9s, c'est-\u00e0-dire beaucoup des \u00e9v\u00eaques \u00e9taient M\u00e9tropolis des autres hier \u00e0 Cort\u00e9, l'\u00e9glise ont cette force politique \u00e7a peut influencer en participant dans des manifestations, et cette forte mouvements extr\u00e9mistes n'est pas content avec avec l'APEC, la ration mod\u00e9r\u00e9e de Saint synode et ceux de mouvements extr\u00e9mistes au sein de l'\u00e9glise est compos\u00e9e par plusieurs pr\u00eatre et \u00e9v\u00eaque et il veut prendre son revanche il peut savoir Angers et c'est-\u00e0-dire la situation reste assez dangereuse en G\u00e9orgie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:24) [94%] :\r\nEt les partis politiques d'opposition naturellement se sont gliss\u00e9s dans la br\u00e8che sur cette question pour se positionner en opposition avec le pr\u00e9sident Mikhail Saakachvili quels \u00e9taient leurs d\u00e9clarations sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:36) [82%] :\r\nOui, malheureusement, vous avez raison, les partis politiques ont saisi cette chance de se montrer comme patriote et qu'on ne raisonne orthodoxe parce que l'\u00c9glise a une grande et Florence ici un G\u00e9orgie m\u00eame dans l'opinion publique, le patriarche de l'\u00c9glise orthodoxe et plus influent que les politiciens surtout le pr\u00e9sident et malheureusement, tous les partis politiques ont support\u00e9 les d\u00e9clarations de l'\u00e9glise et on ne peut r\u00e9p\u00e9ter les d\u00e9clarations x\u00e9nophobes et font pas plus ou moins violemment les politiciens et les pr\u00eatre, on disait que l'Arm\u00e9nie patriarche quand on lui pose arm\u00e9nienne Kar\u00e9kine Air Force le gouvernement g\u00e9orgien de prendre cette loi et cette loi sera suivie de la transmission des biens immobiliers, des \u00e9glises et les autres pays mobilis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9glise arm\u00e9nienne et c'est vraiment un pillage de la, de l'h\u00e9ritage suite culturel g\u00e9orgien pense tout ce slogan sont totalement faux et ne c'est pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:35) [58%] :\r\nFin de la semaine, nous avons rencontr\u00e9 les l\u00e0 je serais, je pas avec aussi \u00e7a les moments mais il a clairement mais vous avez quand m\u00eame femme elle a connu mon l'Europe que l'air grave, je souhaite que s'ach\u00e8te, \u00e7a ne \u00e7a capote. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:51) [88%] :\r\nIraklis Al Hassania bonjour, nous sommes ici dans votre bureau \u00e0 Tbilissi, vous \u00eates le leader d'un des partis d'opposition, donc le haut j'aiF.D. c'est-\u00e0-dire \u00e0 Old G\u00e9orgie Democrats une des affaires importantes qui touchent aujourd'hui le pays, c'est cette loi qui a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 pour reconna\u00eetre les autres religions dans le dans ici en G\u00e9orgie, pas seulement la religion orthodoxe, quel est votre point de vue sur cette question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:16) [71%] :\r\nAutre chose et Jouanno des First orthodoxe cruche ne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:20) [87%] :\r\nLa G\u00e9orgie et l'un des premiers pays chr\u00e9tien orthodoxe au monde pour nous l'avons choisi comme religion d'\u00c9tat, au IVe si\u00e8cle et d'argent, il n'y a donc aucun doute sur la proximit\u00e9 entre le christianisme et l'Est invite \u00e9galement avec la mentalit\u00e9 de la population g\u00e9orgienne sur DDB Isnard et pas, je pense que le d\u00e9bat n'est pas de savoir s'il faut donner de l'espace pour que les autres religions ce d\u00e9veloppent 22 mais le d\u00e9bat porte sur la fa\u00e7on dont l'\u00c9tat et le Parlement ont d\u00e9cid\u00e9 de ce genre de loi explique oui \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait en 2 jours, sans consulter personne, parce que \u00e7a, ce qui d\u00e9montre la mentalit\u00e9 du pr\u00e9sident Saakachvili et de son. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:57) [78%] :\r\nPar les malgaches r\u00e9investissent on ne promettent puis c\u00f4t\u00e9 loin tout comme \u00e7a, et le retour \u00e0 ce qui prend des notes BB. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:04) [89%] :\r\nIls ne veulent pas de concertation ne veulent pas demander aux autres ce qu'ils en pensent ne veulent pas de d\u00e9bat, mais non, c'est pour ces raisons que j'ai critiqu\u00e9 le gouvernement pas parce que la loi a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:16) [61%] :\r\nVoir d\u00e9baucher oui vous espoir au nous mettre de ces jeunes c\u00f4t\u00e9 russe de oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:22) [88%] :\r\nIl n'y a pas de place en G\u00e9orgie pour la x\u00e9nophobie, car si ce pays est fondamentalement chr\u00e9tien alli\u00e9 g\u00e9orgien sont aussi fondamentalement tol\u00e9rant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:30) [63%] :\r\nOn est riche patron se font de main tendue trouverait pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:49) [85%] :\r\nBasile et lorsqu'on parle de l'\u00e9glise orthodoxe g\u00e9orgienne, on doit parler \u00e9galement du r\u00f4le qu'elle joue au niveau g\u00e9opolitique, notamment dans la relation entre la G\u00e9orgie et la Russie, une relation tr\u00e8s tendue sur les questions des zones s\u00e9paratistes de City du sud- est de la quasi- qui sont aujourd'hui sous protection russe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:06) [78%] :\r\n\u00e0 mon avis, et l'\u00e9glise orthodoxe g\u00e9orgien c'est le alli\u00e9 du Kremlin en G\u00e9orgie et le Kremlin aussi, d\u00e9clare notamment le pr\u00e9sident Medvedev que il ne reconna\u00eet pas, aucune, il s'est aussi on les chorales de l'\u00c9tat g\u00e9orgienne, ni le pr\u00e9sident ni les autres minist\u00e8res, mais il veut une entre guillemets diplomatie pour pour l'il veut en voir passer la seulement avec les leaders spirituels, entre guillemets aussi de la soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9orgien premi\u00e8rement avec le patriarche, qui est de personnes hier membre du nom mais classe pourquoi sovi\u00e9tique qui, rest\u00e9 dans la vie politique g\u00e9orgien et cette id\u00e9ologie et qui est distribu\u00e9 par l'\u00e9glise orthodoxe g\u00e9orgien est tout \u00e0 fait prorusse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:57) [90%] :\r\nMais ce qu'il a pas l\u00e0 un paradoxe parce que on associe l'\u00e9glise orthodoxe g\u00e9orgienne au nationalisme g\u00e9orgien qui sont tr\u00e8s proches l'un de l'autre et en m\u00eame temps, vous nous dites que l'\u00e9glise orthodoxe, tr\u00e8s proche des Russes et d'une sorte de d'antichambre du Kremlin, ce qu'il y a pas un paradoxe ici. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:13) [82%] :\r\nNon, parce que le nationalisme g\u00e9orgien c'est pas au sens europ\u00e9en, le nationalisme c'est ethnocentrisme orthodoxe qui \u00e9taient venus monter le type Patriot et g\u00e9orgien malheureusement et comme moi, comme moi, d\u00e9clarait r\u00e9cemment Mende, c'est-\u00e0-dire l'eau que ce Kremlin politologue Alexandre jogging le premi\u00e8res alli\u00e9e de la Russie en G\u00e9orgie, ce sont les nationalistes religieux, c'est-\u00e0-dire il y a aucun paradoxe parce que les nationalistes au sens g\u00e9orgien, c'est-\u00e0-dire les ethnocentriste orthodoxe sont contre l'Occident contre l'octroi de long contre la d\u00e9mocratie, et par exemple 2 ou 3 ans auparavant, le patriarche \u00e0 s'adresser \u00e0 la nation pour que la chirurgie reste au fond de la monarchie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:01) [85%] :\r\nBasile que disait lorsque vous vous exprimez, telle que vous le faites sur l'\u00e9glise orthodoxe g\u00e9orgienne est -ce que vous prenez des risques est -ce que c'est dangereux finalement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:09) [78%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire en fait l'int\u00e9ressant que ce ternir pas pour moi, j'\u00e9tais pendant ces ann\u00e9es active par le m\u00e9dia, les menaces de mort envers moi sont tr\u00e8s et c'est-\u00e0-dire beaucoup que j'en pense que \u00e7a les radieux si ils tueur mythes de l'\u00e9glise de la nation, comme moi, c'est-\u00e0-dire tra\u00eetre de la nation et si \u00e0 2004, le patriarche lui- m\u00eame \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 et m'a d\u00e9sign\u00e9 comme tra\u00eetre de l'\u00e9glise et c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s dangereux parce que quand le p\u00e8re de la nation, dit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 que voil\u00e0 ce \u00e0 l'occurrence et tra\u00eetre pour l'\u00e9glise, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s souvent, j'ai \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 en circulant dans les rues etc mais bon, moi aussi je suis G\u00e9orgie Redjep. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:12) [66%] :\r\nDonc je me remettais une conscience de ce que c'est une femme volontaire, \u00e7a me touche, ce que nous allons devoir monsieur de se so\u00fble \u00e7a a tout d'abord la destin vous promettez aux connaissances. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Delemer, Cyril", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Pfyffer, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "G\u00e9orgiens", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-263991", "internalArchiveId": "GE1110263992", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.10.15", "publicationDate": "2011-10-15T00:00:00Z", "durationSec": 1775, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3515110", "imageURL": "http://www.rts.ch/3515113.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le G20 maintient la pression sur la zone euro pour qu'elle r\u00e9solve rapidement la crise de la dette", "Mouvement des indign\u00e9s: des rassemblements se sont d\u00e9roul\u00e9s \u00e0 Zurich et Gen\u00e8ve pour d\u00e9noncer les exc\u00e8s de la finance et les in\u00e9galit\u00e9s croissantes", "19:30 Le journal", "Mouvement des indign\u00e9s: \u00e0 Washington (Etats-Unis), les contestataires se sont rassembl\u00e9s par milliers pour d\u00e9noncer les effets collat\u00e9raux induits par la crise \u00e9conomique", "VD: un avion de tourisme s'est \u00e9cras\u00e9 vendredi dans le Jura vaudois, sur la commune de Fontaines-sur-Grandson", "Le premier salon international des chocolatiers et du chocolat se tient ce week-end \u00e0 Gen\u00e8ve au B\u00e2timent des Forces Motrices", "Le magazine al\u00e9manique \"Die Weltwoche\" a publi\u00e9 son classement annuel des communes suisses", "L\u00b4Allemagne a inaugur\u00e9 ce samedi son tout premier mus\u00e9e militaire national \u00e0 Dresde", "Mouvement des indign\u00e9s: de Madrid \u00e0 New York en passant par Francfort, ils sont des centaines de milliers \u00e0 descendre dans la rue", "Fribourg rend hommage au l\u00e9gendaire pilote Jo Siffert, 40 ans apr\u00e8s son accident tragique au volant de son bolide", "Le grand format: le petit royaume du Bhoutan c\u00e9l\u00e8bre le mariage de son roi \u00e2g\u00e9 de 31 ans", "Rugby: reportage en Nouvelle-Z\u00e9lande o\u00f9 l'\u00e9quipe des All Blacks jouera dimanche pour une place en finale de la Coupe du Monde", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Les ministres des Finances se disent pr\u00eats \u00e0 soutenir l'\u00e9conomie et doter le FMI de moyens financiers ad\u00e9quats pour lui permettre d'assumer ses responsabilit\u00e9s.", "Les manifestants ont choisi la c\u00e9l\u00e8bre Paradeplatz \u00e0 Zurich, tandis qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, ils se sont retrouv\u00e9s devant le Palais des Nations.", "Ils \u00e9taient soutenus par les militants de Wall Street qui manifestent depuis bient\u00f4t un mois.", "Il a fallu plusieurs heures de recherches intensives pour localiser l'appareil. Les deux passagers sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s sur place.", "Ce salon est l'occasion de d\u00e9couvrir les meilleurs artisans chocolatiers de la r\u00e9gion.", "La commune de Reconvilliers dans le Jura Bernois est consid\u00e9r\u00e9e comme la moins attrayante du pays, suivie de pr\u00e8s par Val-de-Travers. Ses habitants s'insurgent contre un classement aux crit\u00e8res essentiellement \u00e9conomiques.", "Il s'agit d'un \u00e9v\u00e9nement important pour ce pays au pass\u00e9 historiquement lourd, car le mus\u00e9e peut rappeler violemment les sc\u00e8nes de guerre et de souffrance de toute une nation.", "Ils se sont mobilis\u00e9s via les r\u00e9seaux sociaux et c'est \u00e0 Rome que la manifestation a \u00e9t\u00e9 la plus suivie.", "Retour sur une carri\u00e8re exceptionnelle \u00e0 travers les clich\u00e9s in\u00e9dits du photographe Akira Mass\u00e9.", "C'est un \u00e9v\u00e9nement pour ce pays de 700'000 habitants, coinc\u00e9 entre l'Inde et la Chine dans la cha\u00eene de l'Himalaya, et r\u00e9put\u00e9 pour calculer sa croissance en BNB, le bonheur national brut.", "La Nouvelle-Z\u00e9lande est au rugby ce qu'est le Br\u00e9sil au football. Par ailleurs, cette nation dominatrice dans l'histoire de ce sport est sous pression avant la demi-finale."], "variantIds": ["ece-3379689", "ece-3379688", "ece-3380056"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-25T22:10:09Z", "subTitles": ["19:30:01:23  19:30:13:20\r\n...\r\n\r\n19:30:14:02  19:30:16:01\r\n   Madame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:06  19:30:21:10\r\n Mobilisation g\u00e9n\u00e9rale des Indign\u00e9s\r\nd\u00e9non\u00e7ant les d\u00e9rives de la finance.\r\n\r\n19:30:21:14  19:30:32:02\r\n     Pour la premi\u00e8re fois,\r\nle mouvement s'\u00e9tend \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:30:33:01  19:30:38:04\r\n   Premiers \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate\r\nsur le crash d'un avion de tourisme.\r\n\r\n19:30:38:10  19:30:43:06\r\n        Selon la police,\r\n    la m\u00e9t\u00e9o serait en cause.\r\n\r\n19:30:43:11  19:30:45:17\r\nLes deux passagers sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s.\r\n\r\n19:30:46:23  19:30:51:10\r\n  Le roi du Bhoutan s'est mari\u00e9\r\nselon les traditions bouddhistes.\r\n\r\n19:30:51:14  19:31:01:05\r\n Ce petit pays himalayen mesure sa\r\ncroissance en Bonheur National Brut.\r\n\r\n19:31:02:13  19:31:05:10\r\n  Le Mus\u00e9e d'histoire militaire\r\n           de Dresde..\r\n\r\n19:31:05:15  19:31:09:08\r\n ..rouvre ses porte apr\u00e8s 7 ans.\r\n\r\n19:31:09:13  19:31:16:17\r\n        L'architecte est\r\n    un survivant de la Shoah.\r\n\r\n19:31:17:12  19:31:21:07\r\nNous avons rencontr\u00e9 le photographe\r\n        qui a immortalis\u00e9..\r\n\r\n19:31:21:11  19:31:26:10\r\n  ..la carri\u00e8re du pilote de F1\r\n Jo Siffert, mort il y a 40 ans.\r\n\r\n19:31:27:11  19:31:33:17\r\n        Nous terminerons par\r\nle premier Salon suisse du chocolat.\r\n\r\n19:31:35:06  19:31:40:14\r\n    Des centaines d'Indign\u00e9s\r\n se sont rassembl\u00e9s en Suisse..\r\n\r\n19:31:40:19  19:31:47:01\r\n         ..pour d\u00e9noncer\r\n   les in\u00e9galit\u00e9s croissantes.\r\n\r\n19:31:47:06  19:31:54:19\r\n      A Gen\u00e8ve, ils \u00e9taient\r\n  devant le Palais des Nations.\r\n\r\n19:31:55:22  19:32:03:16\r\n     Mille Indign\u00e9s \u00e0 Zurich,\r\nune centaine \u00e0 B\u00e2le, 300 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:32:03:21  19:32:08:03\r\n    Le mouvement n\u00e9 en Espagne\r\n  a gagn\u00e9 la Suisse, en col\u00e8re..\r\n\r\n19:32:08:09  19:32:10:06\r\n   ..face \u00e0 la crise \u00e9conomique.\r\n\r\n19:32:11:00  19:32:17:09\r\n  C'est la population qui paie ce\r\nqui s'est pass\u00e9 au niveau financier.\r\n\r\n19:32:17:13  19:32:21:23\r\n   -C'est comme si on donnait\r\n         des Game Boy..\r\n\r\n19:32:22:05  19:32:27:20\r\n ..\u00e0 des jeunes ou des Ferrari.\r\n\r\n19:32:28:01  19:32:31:11\r\n    Ils font des comp\u00e9titions\r\n        et perdent pied.\r\n\r\n19:32:32:05  19:32:36:06\r\nIls protestent dans le monde entier\r\n   contre le syst\u00e8me financier.\r\n\r\n19:32:36:11  19:32:39:18\r\n      A Gen\u00e8ve, on retrouve \r\n     des Indign\u00e9s de partout.\r\n\r\n19:32:40:09  19:32:45:18\r\n   Nous ne sommes pas d'accord\r\n     avec nos gouvernements.\r\n\r\n19:32:46:00  19:32:49:03\r\n -C'est important de participer.\r\n\r\n19:32:49:09  19:32:58:05\r\n       Car le capitalisme\r\n n'est pas le meilleur syst\u00e8me.\r\n\r\n19:32:58:20  19:33:02:19\r\n*-Il y a aussi des probl\u00e8mes locaux:\r\n           le logement...\r\n\r\n19:33:03:12  19:33:05:19\r\n Chacun veut exprimer sa r\u00e9volte.\r\n\r\n19:33:06:01  19:33:09:09\r\n   En Suisse aussi, on s'indigne\r\n      contre les in\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n19:33:10:00  19:33:12:11\r\n   On s'indigne pour les 15 %\r\n         de Genevois..\r\n\r\n19:33:12:16  19:33:15:18\r\n  ..qui ne peuvent pas se payer\r\n       les frais de sant\u00e9.\r\n\r\n19:33:16:00  19:33:22:12\r\n Les probl\u00e8mes de logement, etc.\r\n\r\n19:33:23:05  19:33:27:14\r\n     Ce mouvement s'est r\u00e9uni\r\n     via les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:33:27:19  19:33:30:11\r\n    Nul ne sait s'il va durer.\r\n\r\n19:33:32:00  19:33:35:13\r\nDe Madrid \u00e0 New-York, les Indign\u00e9s..\r\n\r\n19:33:35:19  19:33:43:03\r\n..sont des centaines de milliers\r\n      \u00e0 s'\u00eatre mobilis\u00e9s.\r\n\r\n19:33:43:08  19:33:46:22\r\nC'est \u00e0 Rome que la manifestation\r\n      a \u00e9t\u00e9 la plus suivie.\r\n\r\n19:33:47:03  19:33:51:11\r\n   La police a d\u00fb intervenir\r\nen marge du mouvement pacifiste.\r\n\r\n19:33:52:21  19:33:59:13\r\n   Des milliers de manifestants\r\n  dans le monde sont descendus..\r\n\r\n19:33:59:19  19:34:02:19\r\n   ..dans la rue pour manifester\r\n         leur ras-le-bol.\r\n\r\n19:34:03:00  19:34:08:19\r\n A Rome, il y avait entre 100'000\r\n      et 200'000 personnes.\r\n\r\n19:34:09:22  19:34:12:22\r\n   Quand la jeunesse regarde..\r\n\r\n19:34:13:03  19:34:17:12\r\n ..en avant, elle voit du vide.\r\n\r\n19:34:17:18  19:34:21:18\r\n        C'est tr\u00e8s grave.\r\n\r\n19:34:22:23  19:34:26:16\r\n      Des groupes de casseurs\r\n     se sont m\u00eal\u00e9s \u00e0 la foule.\r\n\r\n19:34:26:21  19:34:31:19\r\nEn fin d'apr\u00e8s-midi, le rassemblement\r\n       d\u00e9g\u00e9n\u00e9rait violemment.\r\n\r\n19:34:32:01  19:34:40:03\r\nA Madrid, cinq marches ont converg\u00e9\r\n       \u00e0 la Puerta del Sol.\r\n\r\n19:34:40:08  19:34:43:13\r\n    Le mouvement avait d\u00e9marr\u00e9\r\n         sur cette place.\r\n\r\n19:34:43:18  19:34:46:19\r\n  M\u00eame mobilisation au Portugal.\r\n\r\n19:34:47:00  19:34:52:00\r\nA Ath\u00e8nes, la foule \u00e9tait nombreuse.\r\n\r\n19:34:52:06  19:34:57:16\r\n  La population n'en peut plus des\r\ncoupes et des augmentations de prix.\r\n\r\n19:34:58:11  19:35:04:03\r\nLa gr\u00e8ve continuera tant que les \r\nmesures prises seront maintenues.\r\n\r\n19:35:04:19  19:35:07:21\r\n       En Allemagne, 5'000\r\n  \u00e0 6'000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9..\r\n\r\n19:35:08:02  19:35:15:11\r\n    ..devant la Banque centrale\r\n            europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:35:15:16  19:35:18:18\r\n     A Londres et dans le nord\r\n          de l'Europe,..\r\n\r\n19:35:18:23  19:35:24:18\r\n..les gens se sont aussi mobilis\u00e9s.\r\n\r\n19:35:24:23  19:35:30:14\r\n     A Tokyo, 200 personnes..\r\n\r\n19:35:30:20  19:35:33:19\r\n          ..ont particip\u00e9\r\n     au rassemblement mondial.\r\n\r\n19:35:34:00  19:35:37:17\r\n    Hong-Kong, Manille, Taipei \r\n   ou des villes australiennes..\r\n\r\n19:35:37:22  19:35:40:11\r\n..ont aussi rassembl\u00e9 des Indign\u00e9s.\r\n\r\n19:35:40:16  19:35:47:00\r\n   Ce 15 octobre n'est peut-\u00eatre\r\n           qu'un d\u00e9but.\r\n\r\n19:35:48:12  19:35:52:17\r\nA Washington, les contestataires\r\n se sont r\u00e9unis par milliers..\r\n\r\n19:35:52:22  19:35:57:14\r\n..pour d\u00e9noncer les effets induits\r\n     par la crise \u00e9conomique.\r\n\r\n19:35:57:20  19:36:04:20\r\n   Les militants de Wall Street\r\nmanifestent depuis bient\u00f4t un mois.\r\n\r\n19:36:07:08  19:36:12:15\r\n\"Occupy DC\" a travers\u00e9 Washington.\r\n\r\n19:36:12:20  19:36:19:10\r\nLes manifestants devaient rejoindre\r\nd'autres contestataires plus tard.\r\n\r\n19:36:19:14  19:36:22:11\r\n         Ils sont indign\u00e9s\r\n    par le pouvoir de l'argent.\r\n\r\n19:36:23:02  19:36:25:21\r\nNous d\u00e9non\u00e7ons la course au profit.\r\n\r\n19:36:26:02  19:36:28:08\r\n-On veut r\u00e9cup\u00e9rer notre argent.\r\n\r\n19:36:28:12  19:36:33:06\r\n  -Les profits descorporatesne\r\nsont pas distribu\u00e9s \u00e9quitablement.\r\n\r\n19:36:34:12  19:36:39:02\r\n   Franco-am\u00e9ricaine, V\u00e9ronique\r\nn'a pas le profil d'une activiste.\r\n\r\n19:36:39:07  19:36:43:04\r\n  La mise en place d'un mouvement\r\n   contestataire est difficile..\r\n\r\n19:36:43:09  19:36:46:19\r\n    ..\u00e0 concilier avec son r\u00f4le\r\n        de m\u00e8re de famille.\r\n\r\n19:36:47:11  19:36:49:09\r\n  Je vais \u00e0 McPherson Square..\r\n\r\n19:36:49:14  19:36:53:18\r\n..quand mes enfants sont \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:36:54:10  19:36:58:19\r\n  A Washington, le mouvement des\r\nIndign\u00e9s a commenc\u00e9 le 1er octobre.\r\n\r\n19:36:59:00  19:37:02:14\r\n V\u00e9ronique a rejoint le mouvement.\r\n\r\n19:37:03:07  19:37:07:08\r\n    Il y avait une quinzaine\r\nde personnes, puis une trentaine.\r\n\r\n19:37:07:12  19:37:13:01\r\n Le mouvement cro\u00eet rapidement.\r\n\r\n19:37:13:17  19:37:17:16\r\n    La police a ferm\u00e9 les yeux\r\n    sur l'occupation du parc.\r\n\r\n19:37:17:21  19:37:22:11\r\n   Mais le mouvement s'\u00e9tend et\r\nles gens viennent de tous horizons.\r\n\r\n19:37:23:03  19:37:28:11\r\n Il y a de tout: des \u00e9tudiants,\r\n        des employ\u00e9s,..\r\n\r\n19:37:28:17  19:37:34:13\r\n..des m\u00e8res, des sans-emplois...\r\n\r\n19:37:35:06  19:37:38:22\r\nIl faut assurer le ravitaillement,\r\n     g\u00e9rer les discussions..\r\n\r\n19:37:39:04  19:37:44:13\r\n  ..et informer les participants\r\n   du respect de valeurs cl\u00e9s.\r\n\r\n19:37:44:18  19:37:50:10\r\n   Difficile de savoir jusqu'o\u00f9\r\n   le mouvement peut conduire.\r\n\r\n19:37:51:04  19:37:55:11\r\n  Les revendications ont \u00e9clos\r\n          plus vite..\r\n\r\n19:37:55:16  19:37:59:13\r\n        ..que les luttes\r\n  anti-guerre des ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n19:38:00:07  19:38:03:08\r\n   Tout se passe dans le calme.\r\n\r\n19:38:03:13  19:38:10:10\r\nLe mouvement est salu\u00e9 par le peuple.\r\n\r\n19:38:12:04  19:38:16:11\r\n   Le G20 \u00e9tait r\u00e9uni \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:38:16:16  19:38:21:07\r\n          Il maintient\r\n  sa pression sur la zone euro.\r\n\r\n19:38:21:11  19:38:24:19\r\nLes ministres veulent doter le FMI..\r\n\r\n19:38:25:01  19:38:32:08\r\n..de moyens financiers ad\u00e9quats pour\r\n qu'il assume ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:38:33:23  19:38:42:17\r\n           Les indign\u00e9s\r\n    se sont invit\u00e9s au sommet..\r\n\r\n19:38:42:22  19:38:48:22\r\n         ..des ministres\r\n   des finances du G20 \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:38:49:03  19:38:51:10\r\n  F.Baroin montre sa compassion.\r\n\r\n19:38:52:15  19:38:54:17\r\n   La question des indign\u00e9s..\r\n\r\n19:38:54:23  19:39:01:05\r\n ..est sp\u00e9cifique \u00e0 chaque pays.\r\n\r\n19:39:01:10  19:39:04:05\r\n            En France,\r\nnous n'avons pas pris de mesures..\r\n\r\n19:39:04:10  19:39:08:01\r\n..qui touchent les plus fragiles.\r\n\r\n19:39:08:07  19:39:15:11\r\n         C'est peut-\u00eatre\r\n la meilleure r\u00e9ponse des Etats.\r\n\r\n19:39:16:21  19:39:21:08\r\n     Les Am\u00e9ricains rejettent\r\n       toujours un accord..\r\n\r\n19:39:21:12  19:39:24:09\r\n         ..sur la taxation\r\n   des transactions financi\u00e8res.\r\n\r\n19:39:24:14  19:39:28:00\r\n    Par ailleurs, les ministres\r\n  se d\u00e9clarent pr\u00eats \u00e0 garantir..\r\n\r\n19:39:28:06  19:39:31:21\r\n    ..la stabilit\u00e9 des banques\r\n en les alimentant en liquidit\u00e9s.\r\n\r\n19:39:32:03  19:39:39:20\r\n  Mais rien encore n'est d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n19:39:40:01  19:39:44:17\r\n  Rendez-vous au prochain sommet\r\n     europ\u00e9en, le 23 octobre.\r\n\r\n19:39:44:22  19:39:48:14\r\n        D'ici l\u00e0, les USA\r\nauront peut-\u00eatre trouv\u00e9 un moyen..\r\n\r\n19:39:48:20  19:39:51:02\r\n ..de ma\u00eetriser leur endettement.\r\n\r\n19:39:51:08  19:39:55:11\r\n    Et les Chinois aurons fait\r\n des concessions sur leur monnaie.\r\n\r\n19:39:55:16  19:40:05:13\r\n  Prochain G20, ce sera \u00e0 Cannes,\r\n          d\u00e9but novembre.\r\n\r\n19:40:07:07  19:40:11:02\r\n     Aux USA, un v\u00e9hicule de\r\nl'ambassade Suisse est impliqu\u00e9..\r\n\r\n19:40:11:07  19:40:14:14\r\n       ..dans un accident\r\n    ayant tu\u00e9 une Am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:40:14:19  19:40:19:08\r\n  Selon le Blick, le conducteur\r\n   \u00e9tait un des domestiques..\r\n\r\n19:40:19:13  19:40:22:17\r\n          ..ayant subi\r\nles s\u00e9vices d'H.Kadafi, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:40:22:22  19:40:31:10\r\n    Le DFAE ne confirme pas.\r\n\r\n19:40:33:13  19:40:43:09\r\nUn avion de tourisme s'est \u00e9cras\u00e9,\r\n   hier, dans le Jura vaudois.\r\n\r\n19:40:43:14  19:40:46:17\r\n       Les deux passagers\r\n     sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s sur place.\r\n\r\n19:40:49:09  19:40:54:04\r\nLe petit avion a termin\u00e9 sa course\r\n   au milieu de ces p\u00e2turages.\r\n\r\n19:40:54:09  19:40:58:00\r\n    Il aurait heurt\u00e9 cet arbre.\r\n\r\n19:40:58:05  19:41:01:09\r\n        Depuis hier soir,\r\n     les enqu\u00eateurs tentent..\r\n\r\n19:41:01:13  19:41:04:02\r\n..de comprendre ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n19:41:04:18  19:41:07:11\r\nNous devons v\u00e9rifier que l'avion..\r\n\r\n19:41:07:15  19:41:11:14\r\n ..est arriv\u00e9 au sol en entier.\r\n\r\n19:41:11:20  19:41:16:18\r\n   Nous identifions les pi\u00e8ces\r\n   pour pouvoir reconstruire..\r\n\r\n19:41:17:00  19:41:26:05\r\n ..ce qui s'est pass\u00e9, avoir des\r\ninfos sur l'altitude de vol, etc.\r\n\r\n19:41:26:22  19:41:31:11\r\n            L'appareil\r\n    avait d\u00e9coll\u00e9 de Colombier.\r\n\r\n19:41:31:16  19:41:34:07\r\nIl dispara\u00eet des radars vers 11h00.\r\n\r\n19:41:34:11  19:41:37:14\r\n           Le tenancier\r\n    de cette buvette d'alpage..\r\n\r\n19:41:37:19  19:41:40:16\r\n        ..est alors surpris\r\n       par un bruit \u00e9trange.\r\n\r\n19:41:41:09  19:41:45:01\r\n      Je rangeais du bois..\r\n\r\n19:41:45:06  19:41:47:18\r\n..et j'ai entendu comme un crash.\r\n\r\n19:41:47:23  19:41:52:22\r\n      L'avion s'est \u00e9cras\u00e9\r\n        dans les sapins.\r\n\r\n19:41:54:02  19:41:58:15\r\n     Un important dispositif\r\n  de recherches se met en place.\r\n\r\n19:41:59:15  19:42:03:04\r\n Trois h\u00e9licos ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s.\r\n\r\n19:42:03:10  19:42:07:20\r\nFinalement, apr\u00e8s quatre heures..\r\n\r\n19:42:08:02  19:42:10:21\r\n        ..de recherches,\r\n     lelieu a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9.\r\n\r\n19:42:11:18  19:42:15:02\r\n        Les deux occupants\r\n    de l'appareil sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s.\r\n\r\n19:42:15:07  19:42:19:11\r\n  L'un des hommes \u00e9tait domicili\u00e9\r\n  dans le canton de Neuch\u00e2tel,..\r\n\r\n19:42:19:16  19:42:21:11\r\n     ..l'autre en Angleterre.\r\n\r\n19:42:21:16  19:42:25:16\r\n  Parmi les causes de l'accident,\r\n     on \u00e9voque le brouillard..\r\n\r\n19:42:25:21  19:42:28:04\r\n  ..qui couvrait la r\u00e9gion hier.\r\n\r\n19:42:29:18  19:42:35:08\r\nLa coque d'un porte-conteneur \u00e9chou\u00e9\r\ns'est fissur\u00e9e en Nouvelle-Z\u00e9lande.\r\n\r\n19:42:35:12  19:42:38:19\r\n     Les \u00e9quipes de secours\r\n        n'arrivent pas..\r\n\r\n19:42:39:00  19:42:44:16\r\n  ..\u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer le fioul lourd\r\n    \u00e0 l'int\u00e9rieur du bateau.\r\n\r\n19:42:44:21  19:42:49:16\r\nDes centaines de tonnes de carburant\r\n  se sont d\u00e9vers\u00e9es dans l'oc\u00e9an.\r\n\r\n19:42:51:07  19:42:56:02\r\n   L'Allemagne a inaugur\u00e9 son\r\npremier mus\u00e9e militaire \u00e0 Dresde.\r\n\r\n19:42:56:07  19:43:01:19\r\nLe mus\u00e9e rappelle parfois violemment\r\n la souffrance de toute une nation.\r\n\r\n19:43:10:20  19:43:14:11\r\n     Dans ce mus\u00e9e militaire,\r\n         les visiteurs..\r\n\r\n19:43:14:16  19:43:22:01\r\n       ..regardent surtout \r\n      les mutil\u00e9s de guerre.\r\n\r\n19:43:22:07  19:43:26:11\r\n     L'exposition est choquante,\r\nelle montre la violence de la guerre.\r\n\r\n19:43:28:06  19:43:32:17\r\nLes soldats ne sont pas pr\u00e9sent\u00e9s\r\n        comme des h\u00e9ros.\r\n\r\n19:43:32:22  19:43:37:01\r\n      On montre la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:43:37:06  19:43:40:19\r\n      -Tout ce que je vois\r\n       me fait tr\u00e8s peur.\r\n\r\n19:43:41:16  19:43:44:05\r\n     L'arm\u00e9e a con\u00e7u ce mus\u00e9e.\r\n\r\n19:43:44:10  19:43:49:15\r\n  Et c'est un architecte rescap\u00e9 de\r\nla Shoah qui a construit le b\u00e2timent.\r\n\r\n19:43:49:20  19:43:55:17\r\n    Le message: les militaires\r\nveulent se rapprocher des citoyens.\r\n\r\n19:43:56:12  19:44:00:11\r\n   Il faut avoir le courage..\r\n\r\n19:44:00:16  19:44:03:04\r\n..de regarder son pass\u00e9 en face.\r\n\r\n19:44:03:09  19:44:10:23\r\n          Il n'y a rien\r\n   \u00e0 glorifier dans la guerre.\r\n\r\n19:44:12:03  19:44:16:22\r\n  Les Allemands ont toujours une\r\nrelation d\u00e9licate avec leur arm\u00e9e.\r\n\r\n19:44:17:03  19:44:19:11\r\n La Bundeswehr est en Afghanistan.\r\n\r\n19:44:19:16  19:44:22:10\r\n         Mais c'est tabou.\r\n\r\n19:44:30:00  19:44:33:15\r\n   Ils sont l\u00e0-bas pour rien.\r\n\r\n19:44:33:20  19:44:38:01\r\n Les talibans sont toujours l\u00e0.\r\n\r\n19:44:38:21  19:44:55:11\r\nLe mus\u00e9e rappelle que les Allemands \r\nont aussi \u00e9t\u00e9 victimes de la guerre.\r\n\r\n19:44:57:02  19:45:01:12\r\n   Dans la suite de ce journal,\r\nle classement des communes suisses.\r\n\r\n19:45:01:17  19:45:05:19\r\n       Selon la Weltwoche,\r\non ne vit pas bien \u00e0 Reconvilier.\r\n\r\n19:45:06:11  19:45:08:11\r\n    Et puis nous d\u00e9gusterons\r\n        les chocolats..\r\n\r\n19:45:08:17  19:45:12:10\r\n..des meilleurs artisans de Suisse,\r\n         r\u00e9unis \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:45:14:18  19:45:18:01\r\n       Le Bhoutan c\u00e9l\u00e8bre\r\n     le mariage de son roi.\r\n\r\n19:45:18:07  19:45:22:03\r\n         A 31 ans, c'est\r\n   le plus jeune roi du monde.\r\n\r\n19:45:22:08  19:45:26:17\r\n    Le pays est r\u00e9put\u00e9 pour..\r\n\r\n19:45:26:22  19:45:36:06\r\n    ..calculer sa croissance\r\n en Bonheur National Brut (BNB).\r\n\r\n19:45:42:07  19:45:46:11\r\n          Ils sont venus\r\n   des quatre coins du Bhoutan..\r\n\r\n19:45:46:15  19:45:49:23\r\n         ..pour assister\r\n    \u00e0 un \u00e9v\u00e8nement historique.\r\n\r\n19:45:50:05  19:45:54:02\r\n  Le mariage de leur roi, 31 ans,\r\n     plus jeune roi du monde.\r\n\r\n19:45:54:19  19:45:59:18\r\n J'ai de la chance d'\u00eatre t\u00e9moin\r\n   de cette c\u00e9r\u00e9monie divine.\r\n\r\n19:46:00:17  19:46:06:00\r\n   Ce couple d'expatri\u00e9s suisses\r\n    ne rate rien du spectacle.\r\n\r\n19:46:06:05  19:46:10:12\r\n     Kaspar est conseiller au\r\nd\u00e9veloppement forestier du royaume.\r\n\r\n19:46:10:18  19:46:15:01\r\nLe Bhoutan entretient des rapports\r\nprivil\u00e9gi\u00e9s avec la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:46:15:17  19:46:17:11\r\n  Il y a des points en commun.\r\n\r\n19:46:17:15  19:46:19:17\r\n  La montagne, les mentalit\u00e9s.\r\n\r\n19:46:19:22  19:46:22:15\r\nCe sont des peuples de montagnes.\r\n\r\n19:46:22:20  19:46:26:21\r\n Des personnes plut\u00f4t discr\u00e8tes,\r\n           contr\u00f4l\u00e9es.\r\n\r\n19:46:27:02  19:46:32:22\r\n      La Suisse ne calcule\r\n  pas le Bonheur National Brut.\r\n\r\n19:46:33:15  19:46:38:14\r\nLe Bhoutan est le seul pays \u00e0 \u00e9valuer\r\n   le bien-\u00eatre de ses habitants.\r\n\r\n19:46:38:19  19:46:43:12\r\n  Le Bonheur National Brut (BNB) \r\n  est aussi important que le PIB.\r\n\r\n19:46:43:17  19:46:50:13\r\n        L'indice du bonheur\r\n  est d\u00e9termin\u00e9 chaque ann\u00e9e ici.\r\n\r\n19:46:53:16  19:46:59:00\r\n  Tshoki interroge les habitants \u00e0\r\nl'aide d'un sondage de 248 questions.\r\n\r\n19:46:59:05  19:47:05:21\r\n       Des donn\u00e9es agr\u00e9g\u00e9es\r\n  apr\u00e8s de multiples op\u00e9rations.\r\n\r\n19:47:06:03  19:47:11:00\r\n        L'indice du bonheur\r\n     \u00e9tait de 0,64 l'an pass\u00e9.\r\n\r\n19:47:11:06  19:47:14:22\r\nUn chiffre qui n'a rien d'abstrait...\r\n\r\n19:47:15:13  19:47:19:17\r\n Notre PIB n'est pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:47:19:22  19:47:23:17\r\nMais nous avons beaucoup de BNB.\r\n\r\n19:47:23:22  19:47:31:18\r\n   Le d\u00e9fi est de le pr\u00e9server\r\n      de la mondialisation.\r\n\r\n19:47:32:13  19:47:35:19\r\n   Le respect de l'environnement\r\n         et des coutumes..\r\n\r\n19:47:36:00  19:47:38:09\r\n  ..serait la recette du bonheur.\r\n\r\n19:47:38:13  19:47:42:11\r\nIci, on porte le costume traditionnel\r\n           tous les jours.\r\n\r\n19:47:42:16  19:47:52:19\r\nLe pays s'ouvre au monde en douceur\r\n pour ne pas perdre son identit\u00e9.\r\n\r\n19:47:53:00  19:47:56:05\r\n     Mais la jeune g\u00e9n\u00e9ration\r\n       a soif de modernit\u00e9.\r\n\r\n19:47:56:10  19:48:03:04\r\n   Le soir, le style occidental\r\n    est adopt\u00e9 par les jeunes.\r\n\r\n19:48:03:09  19:48:07:23\r\nIls se sentent parfois \u00e0 l'\u00e9troit.\r\n\r\n19:48:09:11  19:48:13:14\r\nNous n'avions pas ces bars et clubs.\r\n\r\n19:48:13:20  19:48:16:04\r\n  La tradition est importante.\r\n\r\n19:48:16:09  19:48:22:23\r\n   Mais il faut aussi s'ouvrir\r\n   pour que notre pays \u00e9volue.\r\n\r\n19:48:24:11  19:48:29:11\r\n   La d\u00e9linquance et la drogue\r\n font leur apparition au Bhoutan.\r\n\r\n19:48:29:16  19:48:36:00\r\n   Le d\u00e9veloppement initi\u00e9 risque\r\nde bousculer l'\u00e9quilibre du royaume.\r\n\r\n19:48:37:16  19:48:43:10\r\n       La Weltwoche a publi\u00e9\r\nson classement annuel des communes.\r\n\r\n19:48:43:14  19:48:53:14\r\nReconvilier, dans le Jura bernois,\r\n   serait la moins attrayante.\r\n\r\n19:48:53:19  19:48:59:06\r\nLes habitants s'insurgent contre un\r\nclassement aux crit\u00e8res \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:49:00:15  19:49:04:02\r\n     Cette ann\u00e9e, Reconvilier\r\n       d\u00e9croche la timbale.\r\n\r\n19:49:04:07  19:49:07:12\r\n Class\u00e9e derni\u00e8re de 868 communes.\r\n\r\n19:49:07:17  19:49:15:08\r\n    Le village ne s'\u00e9meut pas.\r\n\r\n19:49:17:09  19:49:21:23\r\n   C'est quand m\u00eame rude, non ?\r\n        Oui, mais bon...\r\n\r\n19:49:22:04  19:49:27:10\r\nLa r\u00e9gion est \u00e9conomiquement mal.\r\n\r\n19:49:27:14  19:49:31:21\r\n    On esp\u00e8re que l'\u00e9conomie\r\n        va se relancer.\r\n\r\n19:49:33:07  19:49:35:22\r\n          Le maire croit\r\n    en l'avenir de son village.\r\n\r\n19:49:36:04  19:49:38:23\r\n        Des espaces verts,\r\n     des terrains \u00e0 bas prix.\r\n\r\n19:49:39:04  19:49:45:18\r\n  Des investisseurs vont injecter\r\n   30 millions dans la commune.\r\n\r\n19:49:47:00  19:49:49:15\r\nJ'ai de la peine \u00e0 me reconna\u00eetre..\r\n\r\n19:49:49:20  19:49:52:14\r\n      ..dernier de classe.\r\n\r\n19:49:52:19  19:49:59:19\r\n            Ensuite,\r\non s'interroge sur les crit\u00e8res.\r\n\r\n19:50:00:15  19:50:05:07\r\n        Il y a 19 crit\u00e8res.\r\n\r\n19:50:05:12  19:50:09:03\r\n       Tout l'arc jurassien\r\n     en prend pour son grade.\r\n\r\n19:50:09:08  19:50:14:09\r\n         Le Val-de-Travers\r\n    est class\u00e9 \"enfer fiscal\"..\r\n\r\n19:50:14:13  19:50:17:23\r\n..et pire commune de Suisse en 2010.\r\n\r\n19:50:18:21  19:50:22:06\r\n      La population rigole.\r\n\r\n19:50:22:11  19:50:27:13\r\nLa qualit\u00e9 de vie est excellente.\r\n\r\n19:50:27:18  19:50:31:17\r\nMais ces classements peuvent faire\r\n     fuir des investisseurs.\r\n\r\n19:50:31:22  19:50:34:20\r\n    Ce n'est donc pas anodin.\r\n\r\n19:50:35:15  19:50:40:02\r\nIci, on en a ras-le-bol de ces \u00e9tudes\r\n     qui stigmatisent la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:50:40:15  19:50:42:20\r\n Ce sont des gens qui oublient..\r\n\r\n19:50:43:01  19:50:44:23\r\n     ..la qualit\u00e9 de la vie.\r\n\r\n19:50:45:05  19:50:50:02\r\n   Ils n'ont plus la capacit\u00e9\r\n     d'analyser une r\u00e9gion.\r\n\r\n19:50:50:22  19:50:54:21\r\n  Les autorit\u00e9s de Val-de-Travers\r\n       veulent rencontrer..\r\n\r\n19:50:55:03  19:50:59:08\r\n..les responsables de ces enqu\u00eates.\r\n\r\n19:51:01:05  19:51:05:10\r\n   En cyclisme, Olivier Zaugg \r\n   s'est impos\u00e9 en solitaire..\r\n\r\n19:51:05:14  19:51:09:12\r\n   ..sur le tour de Lombardie.\r\n\r\n19:51:09:17  19:51:18:01\r\n   C'est le plus grand succ\u00e8s\r\n  de la carri\u00e8re du Zurichois.\r\n\r\n19:51:19:23  19:51:24:03\r\n        En Coupe de Suisse,\r\nle FC Sion a eu chaud, \u00e0 Tourbillon.\r\n\r\n19:51:24:08  19:51:29:08\r\nIl \u00e9tait men\u00e9 au score face au Stade\r\nNyonnais mais a invers\u00e9 la tendance.\r\n\r\n19:51:29:13  19:51:39:00\r\n        Il s'est qualifi\u00e9\r\n  pour les huiti\u00e8mes de finale.\r\n\r\n19:51:40:14  19:51:45:01\r\n       Le pays de Galles\r\n   a perdu contre la France..\r\n\r\n19:51:45:07  19:51:51:20\r\n        ..en demi-finale\r\n de la Coupe du monde de rugby.\r\n\r\n19:51:52:01  19:51:55:12\r\n Score de 9 \u00e0 8 pour la France..\r\n\r\n19:51:55:18  19:52:01:16\r\n..qui jouera sa troisi\u00e8me finale\r\n       de Coupe du monde.\r\n\r\n19:52:07:23  19:52:12:06\r\nEn rugby, l'adversaire des Fran\u00e7ais\r\n       sera connu demain,..\r\n\r\n19:52:12:11  19:52:16:02\r\n     ..apr\u00e8s la demi-finale\r\n  Australie - Nouvelle-Z\u00e9lande.\r\n\r\n19:52:16:07  19:52:21:17\r\n  Les All Blacks sont dominants\r\n  dans l'histoire de ce sport.\r\n\r\n19:52:23:11  19:52:32:08\r\n...\r\n\r\n19:52:32:12  19:52:37:02\r\n  Le haka, danse de guerre Maori \r\n  c\u00e9l\u00e9brant notamment la survie..\r\n\r\n19:52:37:07  19:52:42:01\r\n   ..ou la mort de l'adversaire.\r\n\r\n19:52:42:06  19:52:48:11\r\n        Un rituel guerrier\r\n      qui laisse des traces.\r\n\r\n19:52:48:16  19:52:53:01\r\n 477 matchs jou\u00e9s par la Nouvelle-\r\n Z\u00e9lande avant la Coupe du monde.\r\n\r\n19:52:53:06  19:53:03:07\r\n357 victoires: les All Blacks ont le\r\nmeilleur taux de r\u00e9ussite du rugby.\r\n\r\n19:53:03:12  19:53:10:13\r\n1888, premi\u00e8re \u00e9quipe v\u00eatue de noir\r\n     et appel\u00e9e \"Les Natifs\".\r\n\r\n19:53:10:19  19:53:14:12\r\n  Plusieurs histoires ont circul\u00e9\r\n      sur le nom de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:53:14:17  19:53:19:05\r\n Un jour, un journaliste se serait\r\n   \u00e9cri\u00e9:\"They are all backs\".\r\n\r\n19:53:19:10  19:53:24:13\r\n Une faute de frappe aurait donn\u00e9:\r\n     \"They are all blacks\".\r\n\r\n19:53:24:19  19:53:37:07\r\n 1109 joueurs ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s\r\n      sous le maillot noir.\r\n\r\n19:53:42:16  19:53:46:05\r\nC'est un tr\u00e8s grand nom en sport.\r\n\r\n19:53:46:11  19:53:48:19\r\nNous devons pr\u00e9server cette image..\r\n\r\n19:53:49:00  19:53:55:00\r\n        ..en jouant bien.\r\n\r\n19:53:56:19  19:54:04:16\r\n     A v\u00e9rifier demain matin,\r\n         09h50, sur TSR2.\r\n\r\n19:54:06:03  19:54:09:11\r\n Le match est \u00e0 suivre d\u00e8s 09h50\r\n            surTSR2.\r\n\r\n19:54:11:04  19:54:15:05\r\n      Fribourg rend hommage\r\n   au pilote de F1 Jo Siffert.\r\n\r\n19:54:15:10  19:54:23:07\r\nRetour sur sa carri\u00e8re \u00e0 travers\r\n   les clich\u00e9s d'Akira Mase.\r\n\r\n19:54:23:11  19:54:28:00\r\nGeorges Baumgartner a rencontr\u00e9 \r\nle photographe dans son atelier.\r\n\r\n19:54:29:11  19:54:35:01\r\n   A.Mase n'avait jamais expos\u00e9\r\n   ces portraits de Jo Siffert.\r\n\r\n19:54:35:07  19:54:41:07\r\n    Par respect pour la relation\r\nde confiance \u00e9tablie avec Jo Siffert.\r\n\r\n19:54:42:22  19:54:47:05\r\n Les Fribourgeois comprendront..\r\n\r\n19:54:47:10  19:54:50:18\r\n  ..ces photos mieux que moi !\r\n\r\n19:54:52:18  19:54:57:09\r\n  A.Mase aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 attendre \r\n le 50\u00e8me anniversaire de sa mort.\r\n\r\n19:54:57:14  19:55:06:09\r\n  Mais il les d\u00e9voile aujourd'hui\r\n      avec dix ans d'avance.\r\n\r\n19:55:07:23  19:55:12:17\r\n  Les mots \u00e9taient secondaires.\r\n\r\n19:55:12:22  19:55:20:18\r\n Je me concentrais sur la prise de\r\nphotos, car je parlais mal anglais.\r\n\r\n19:55:20:23  19:55:25:05\r\n         Mais j'ai senti\r\n   qu'il \u00e9tait tr\u00e8s populaire.\r\n\r\n19:55:26:22  19:55:30:10\r\n   A.Mase est devenu photographe\r\n        de F1 par accident.\r\n\r\n19:55:30:14  19:55:40:19\r\n  Il photographiait des paysages\r\navant sa rencontre avec Jo Siffert.\r\n\r\n19:55:41:00  19:55:46:07\r\n   Il a pass\u00e9 20 ans de sa vie\r\n \u00e0 r\u00e9unir des photos sur S.Honda.\r\n\r\n19:55:46:12  19:55:52:04\r\n    Le magn\u00e9tisme de Jo Siffert\r\n        a persuad\u00e9 A.Mase..\r\n\r\n19:55:52:10  19:55:55:10\r\n   ..de passer 50 ans de sa vie\r\n          hors du Japon.\r\n\r\n19:55:55:14  19:56:01:22\r\n   Lausanne lui a servi de base.\r\n\r\n19:56:02:03  19:56:06:14\r\n    Voici la photo de l'affiche\r\n   de son exposition \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:56:06:19  19:56:11:20\r\nCelle qui r\u00e9sume le mieux l'essence\r\n       de la photographie:..\r\n\r\n19:56:12:01  19:56:17:07\r\n ..\u00e0 la fois art et spiritualit\u00e9.\r\n\r\n19:56:19:07  19:56:23:09\r\n   Le 1er Salon international\r\n         du chocolat..\r\n\r\n19:56:23:13  19:56:28:01\r\n..se tient ce week-end \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:56:28:06  19:56:35:03\r\n    L'occasion de d\u00e9couvrir les\r\nmeilleurs chocolatiers de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:56:37:21  19:56:40:01\r\n      On l'aime, ce chocolat.\r\n\r\n19:56:40:07  19:56:44:08\r\n Noir, au lait, fourr\u00e9, truff\u00e9...\r\n\r\n19:56:44:12  19:56:50:02\r\n Il faut imp\u00e9rativement le go\u00fbter.\r\n\r\n19:56:50:08  19:56:55:03\r\n    C'est vrai pour les grands\r\n          et les petits.\r\n\r\n19:56:55:09  19:56:57:20\r\n       Mais comment go\u00fbter ?\r\n\r\n19:56:59:06  19:57:02:00\r\n    Un bon chocolat croque,..\r\n\r\n19:57:02:05  19:57:04:17\r\n ..durci par le beurre de cacao.\r\n\r\n19:57:04:22  19:57:16:17\r\nEnsuite, il faut le laisser fondre\r\n pour le go\u00fbter par les saveurs.\r\n\r\n19:57:17:11  19:57:20:01\r\n        Alors les enfants, \r\n       comment \u00e7a se mange ?\r\n\r\n19:57:20:17  19:57:22:03\r\n         Avec la bouche.\r\n\r\n19:57:22:08  19:57:26:12\r\n    -On sent et on le mange.\r\n\r\n19:57:28:18  19:57:30:12\r\n        Ca sent le caf\u00e9.\r\n\r\n19:57:31:11  19:57:34:16\r\nJ'aime le chocolat noir du Br\u00e9sil.\r\n\r\n19:57:35:11  19:57:39:19\r\n     24 artisans chocolatiers\r\n font d\u00e9couvrir leur savoir-faire.\r\n\r\n19:57:40:00  19:57:44:05\r\n  L'entr\u00e9e au salon co\u00fbte 22 frs.\r\n\r\n19:57:44:10  19:57:50:04\r\n Quand on aime, on ne compte pas.\r\n\r\n19:57:50:23  19:57:52:22\r\n  J'ai rencontr\u00e9 le chocolat..\r\n\r\n19:57:53:03  19:57:54:19\r\n       ..il y a 15 ans,..\r\n\r\n19:57:55:00  19:57:58:12\r\n    ..avec mon mari genevois.\r\n\r\n19:57:58:17  19:58:06:01\r\n         C'est comme \u00e7a\r\n   que je m'y suis int\u00e9ress\u00e9e.\r\n\r\n19:58:06:21  19:58:09:11\r\n  Un chocolat plein de surprises.\r\n\r\n19:58:09:15  19:58:12:22\r\n   Pour trouver la bonne saveur,\r\n         il faut essayer.\r\n\r\n19:58:13:20  19:58:16:07\r\nTrois, quatre essais pour arriver..\r\n\r\n19:58:16:12  19:58:18:11\r\n   ..au chocolat que je veux.\r\n\r\n19:58:18:16  19:58:24:02\r\n  Je fais d\u00e9guster \u00e0 mon \u00e9pouse\r\nqui me dit que c'est merveilleux.\r\n\r\n19:58:24:08  19:58:26:07\r\n   Le chocolat est une passion ?\r\n\r\n19:58:27:08  19:58:30:14\r\n     Plut\u00f4t le chocolatier !\r\n\r\n19:58:31:10  19:58:37:03\r\n         La bonne nouvelle:\r\non peut aussi choisir le chocolatier.\r\n\r\n19:58:39:02  19:58:41:14\r\n        Je vous rappelle\r\n     l'information du jour.\r\n\r\n19:58:41:19  19:58:44:19\r\n    Le mouvement des Indign\u00e9s\r\n       atteint la Suisse.\r\n\r\n19:58:45:01  19:58:52:19\r\nIls \u00e9taient un millier \u00e0 d\u00e9noncer\r\n   les d\u00e9rives du capitalisme.\r\n\r\n19:58:53:00  19:58:59:03\r\n   Les politiciens cherchent \r\n  des solutions pour enrayer..\r\n\r\n19:58:59:08  19:59:02:13\r\n     ..la spirale infernale \r\n     de la dette europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:59:02:18  19:59:06:07\r\n   Le G20 promet des solutions\r\n      d'ici la fin du mois.\r\n\r\n19:59:07:14  19:59:11:00\r\n C'est la fin de cette \u00e9dition,\r\n    merci de l'avoir suivie.\r\n\r\n19:59:11:05  19:59:13:18\r\n         Tout de suite,\r\n   la m\u00e9t\u00e9o de Maria Mettral.\r\n\r\n19:59:13:23  19:59:16:13\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e\r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:59:16:18  19:59:20:23\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT: C.Berthet,\r\n  M.De Piante, S.Najjar, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095707\r\nDate de transcription : 12-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:32) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, l'actualit\u00e9 de ce 15 octobre est marqu\u00e9 par la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale des indign\u00e9s, Rome, Berlin, Londres et New-York, des centaines de milliers de manifestants qui d\u00e9noncent les d\u00e9rives de la finance et pour la premi\u00e8re fois un mouvement protestataire, m\u00eame en Suisse, les premiers \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate sur le crash de cet avion de tourisme, hier il a d\u00e9coll\u00e9 de l'a\u00e9rodrome de Colombier avec 2 personnes \u00e0 bord, 30 minutes plus tard, il disparaissait des \u00e9crans radar, selon la police, la m\u00e9t\u00e9o est peut-\u00eatre en cause, les 2 passagers sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s dans l'accident, nous irons au Bhoutan, petit pays recul\u00e9e de l'Himalaya qui mesure sa croissance avec un indice, celui du bonheur national brut, il devrait \u00eatre maximale aujourd'hui avec l'Union du 5\u00e8me roi dragon un mariage dans le plus strict respect des traditions bouddhistes, apr\u00e8s 7 ans de travaux, le mus\u00e9e d'histoire militaire de Brest ouvre ses portes aujourd'hui transform\u00e9 en mus\u00e9e national par un architecte survivants de la Shoah dans un pays qui entretient un lien historiquement ambigu avec son arm\u00e9e, les hommages au l\u00e9gendaire pilote de Formule 1, Jo Siffert, 40 ans apr\u00e8s sa mort, nous avons rencontr\u00e9 le photographe japonais qui a immortalis\u00e9 la carri\u00e8re de ce l\u00e9gendaire pilote fribourgeois enfin nous terminons ce journal par le 1er salon suisse du chocolat \u00e0 d\u00e9guster en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:34 > 0:01:54) [93%] : \r\nVoil\u00e0 pour les titres, merci d'\u00eatre avec nous, le mouvement des indign\u00e9s, fait donc des \u00e9mules, m\u00eame en Suisse, des centaines de personnes se sont rassembl\u00e9es pour d\u00e9noncer les exc\u00e8s de la finance et les in\u00e9galit\u00e9s sociales croissantes \u00e0 Z\u00fcrich, les manifestants ont choisi la c\u00e9l\u00e8bre parade Paradeplatz \u00e0 Gen\u00e8ve, ils \u00e9taient devant le Palais des Nations unies, Jennifer Covo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:54 > 0:02:16) [90%] : \r\nSur la Paradeplatz de Z\u00fcrich 1000 indign\u00e9s, une centaine \u00e0 B\u00e2le devant la Banque des r\u00e8glements internationaux, 300 indign\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve sur la place des Nations le mouvement n\u00e9 en Espagne au printemps, a gagn\u00e9 la Suisse pacifique mais en col\u00e8re face \u00e0 la crise \u00e9conomique mondiale, les cons\u00e9quences les plus graves de de ce qui s'est pass\u00e9 au niveau financier, c'est la population qui est un centre de de le payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:16 > 0:02:30) [93%] : \r\nCe qui se passe actuellement, et notamment sur les march\u00e9s financiers, on donne des esp\u00e8ces de GameBoy \u00e0 des jeunes avec la course \u00e0 l'\u00e9chalote, c'est-\u00e0-dire une Ferrari ou une grosse voiture, donc ils font des comp\u00e9titions entre et \u00e0 un moment, ils perdent pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:30 > 0:02:38) [95%] : \r\nAujourd'hui ils protestent dans le monde entier contre le syst\u00e8me financier \u00e0 Gen\u00e8ve, au milieu d'une foule conquise \u00e0 la cause, chacun explique sa pr\u00e9sence aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:38 > 0:02:45) [86%] : \r\nOui, non sommes pas forc\u00e9ment d'accord avec nos gouvernements et finalement nous soutenir ces personnes ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:45 > 0:02:57) [91%] : \r\nJe crois qu'il est tr\u00e8s important de participer c'est manifestation parce que le capitalisme, c'est pas je crois les les les miens pour pour l'les 99 pourcent du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:57 > 0:03:01) [83%] : \r\nOui parce peut-\u00eatre pour un peu plus locaux, notamment les probl\u00e8mes de logement sur Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:01 > 0:03:07) [96%] : \r\nChacun son tour au micro pour exprimer sa r\u00e9volte car en Suisse aussi, on s'indigne contre les in\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:07 > 0:03:21) [90%] : \r\nLes 15 pourcent d'une voie qui n'ont pas assez de moyens pour se payer des frais minimums de sant\u00e9 par exemple, le fait que les jeunes ne trouvent pas de logement, le fait qu'ils ont du mal \u00e0 rentrer sur le march\u00e9 du travail ici question s'\u00e9duquer ce qui indigne profond\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:21 > 0:03:28) [91%] : \r\nCe mouvement sans leader, hostile \u00e0 toute structure politique s'est r\u00e9uni aujourd'hui via les r\u00e9seaux sociaux, nul ne sait si il va durer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:30 > 0:03:50) [92%] : \r\nL'appel aux indign\u00e9s a \u00e9t\u00e9 entendus aux 4 coins du monde, de Washington \u00e0 Madrid en passant par Lisbonne ou encore Francfort, ils sont des centaines de milliers \u00e0 \u00eatre descendus dans la rue, mobilis\u00e9s via les r\u00e9seaux sociaux c'est \u00e0 Rome que la manifestation a \u00e9t\u00e9 la plus suivie et en marge du mouvement qui se voulait pacifiste, la police a d\u00fb intervenir, Nelly Thevenin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:03:53 > 0:04:07) [97%] : \r\nRas-le-bol \u00e9coeurement un sentiment unanimement partag\u00e9 par les centaines de milliers de manifestants descendus dans les rues aujourd'hui \u00e0 travers la plan\u00e8te c'est \u00e0 Rome qu'ils ont \u00e9t\u00e9 les plus nombreux entre 100 et 200 1000 tout le centre- ville a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 par la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:08 > 0:04:19) [88%] : \r\nOui \u00e7a et on aggiornamento sigoise c'est une jeunesse qui regarde en arri\u00e8re et qui ne voient rien il regarde en avant et c'est le vide, je pense que c'est la chose la plus dangereuse qui puisse exister.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:21 > 0:04:32) [94%] : \r\nProfitant de cet important rassemblement des groupes d'inconnus se sont infiltr\u00e9s dans la foule, ils ont mis le feu \u00e0 2 voitures et fracass\u00e9 des vitres de banque en fin d'apr\u00e8s- midi, le rassemblement d\u00e9g\u00e9n\u00e8re violemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:35 > 0:04:56) [91%] : \r\n\u00e0 Madrid, 5 Marchand converger vers la Puerta del Sol, c'est sur cette place embl\u00e9matique, le mouvement a d\u00e9marr\u00e9 ce printemps m\u00eame mobilisation au Portugal, Ath\u00e8nes a \u00e9galement r\u00e9pondu \u00e0 l'appel, la foule \u00e9tait nombreuse dans les rues de la capitale grecque, une population asphyxi\u00e9e qui n'en peut plus des coupes, des augmentations de prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:56 > 0:05:01) [90%] : \r\nHausse de roman voil\u00e0 ces gr\u00e8ves se poursuivront tant que les mesures prises seront maintenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:03 > 0:05:44) [93%] : \r\nEn Allemagne, le si\u00e8ge de la Banque centrale europ\u00e9enne a vu d\u00e9filer quelque 5 \u00e0 6000 personnes une BCE qui repr\u00e9sente pour les manifestants, un syst\u00e8me injuste et meurtrier Londres et le nord de l'Europe protestent aussi contre la pr\u00e9carit\u00e9, Stockholm, Amsterdam, La Haye Copenhague se sont mobilis\u00e9s dans le m\u00eame \u00e9lan, le mouvement s'est \u00e9galement invit\u00e9e en Asie \u00e0 Tokyo, o\u00f9 la crise nucl\u00e9aire est au coeur des pr\u00e9occupations, 200 personnes ont particip\u00e9 au rassemblement mondial Hong-Kong, Manille Ta\u00efpeh ont eux aussi rassembler des indign\u00e9s, tout comme plusieurs villes australiennes, ce 15 octobre a marqu\u00e9 un point de d\u00e9part et pourrait d\u00e9boucher sur une s\u00e9rie d'actions tout au long de l'Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:46 > 0:06:04) [92%] : \r\n\u00e0 Washington aussi, hein, les contestataires se sont rassembl\u00e9s par milliers pour d\u00e9noncer les effets collat\u00e9raux induits par la crise \u00e9conomique, ch\u00f4mage, pr\u00e9carit\u00e9 du logement, ils \u00e9taient soutenus par les militants de la 1\u00e8re de Wall Street qui manifestent depuis bient\u00f4t un mois, le reportage de notre correspondant sur place Fran\u00e7ois Jeannin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:06 > 0:06:08) [88%] : \r\nOccupant et d'ici, dans le sillage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:08 > 0:06:27) [91%] : \r\nDes indign\u00e9s de Wall Street a travers\u00e9 Washington ce samedi les manifestants devaient rejoindre plus tard d'autres contestataires pour grossir les rangs de mouvements unis dans un ras-le-bol partag\u00e9 tous indign\u00e9s par le pouvoir de l'argent, je suis l\u00e0 aujourd'hui pour d\u00e9noncer la course aux profits mal on veut r\u00e9cup\u00e9rer notre argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:27 > 0:06:32) [87%] : \r\nAussi des diff\u00e9rents pour ils sont \u00e9normes, ils ne sont absolument pas redistribuer \u00e9quitablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:33 > 0:06:45) [93%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, depuis une douzaine d'ann\u00e9es V\u00e9ronique franco- am\u00e9ricaine n'a pas le profil de l'activiste, la mise en place d'un mouvement contestataire se concilie difficilement avec le r\u00f4le de m\u00e8re de famille pourtant ses convictions l'ont pouss\u00e9 \u00e0 s'organiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:45 > 0:06:53) [93%] : \r\nJe vais \u00e0 MacPherson square que mes enfants sont \u00e0 l'\u00e9cole, je m'arrange pour \u00eatre de retour \u00e0 4 heures pour les accueillir au bus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:53 > 0:07:01) [94%] : \r\n\u00e0 Washington, le mouvement des indign\u00e9s a commenc\u00e9 \u00e0 occuper un parc public le 1er octobre V\u00e9ronique n'avait jamais manifest\u00e9, elle a rejoint le mouvement, au 1er jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:01 > 0:07:11) [94%] : \r\nQuand je suis arriv\u00e9 il y avait une quinzaine de personnes quelques heures plus tard, on \u00e9tait une trentaine, c'est encore peu d'chose mais c'est un mouvement qui a une croissance exponentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:11 > 0:07:21) [95%] : \r\nJusqu'ici, la police de Washington \u00e0 fermer les yeux sur l'occupation du parc MacPherson, mais le mouvement s'\u00e9tend les rangs grossissent tous les jours, les gens viennent d'horizons tr\u00e8s divers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:21 > 0:07:28) [86%] : \r\nDe tous, des \u00e9tudiants, des travailleurs sans emploi, des mamans comme moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:29 > 0:07:33) [89%] : \r\nIl y a aussi maintenant de plus en plus de gens qui viennent de des bureaux autour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:33 > 0:07:49) [92%] : \r\nPeu \u00e0 peu, on s'organise, il faut assurer le ravitaillement g\u00e9rer les discussions informer les participants pour respecter les valeurs cl\u00e9s aucune violence et une \u00e9quit\u00e9 farouchement d\u00e9fendu entre tous, mais l'ensemble reste tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9roclite, difficile de savoir jusqu'o\u00f9 il peut mener.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:49 > 0:07:58) [88%] : \r\nBerne s'm\u00eame la col\u00e8re et les revendications inspir\u00e9 par Wall Street ont \u00e9clos plus vite que les luttes anti- guerre des ann\u00e9es 60 un mot, madame s'excuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:58 > 0:08:09) [91%] : \r\nJusqu'ici dans la matin\u00e9e de Washington, tout se passe dans le calme, il est vrai que les Am\u00e9ricains sondage indique est en grande majorit\u00e9, \u00e9prouvent de la sympathie pour le mouvement des indign\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:10 > 0:08:31) [92%] : \r\nEt en \u00e9cho aux indign\u00e9s de la rue, les politiciens \u00e9taient eux r\u00e9unis \u00e0 Paris, o\u00f9 le G20 des finances maintient la pression sur la zone Euro pour qu'elle r\u00e9solve rapidement la crise de la dette europ\u00e9enne les ministre des Finances se disent pr\u00eats \u00e0 soutenir l'\u00e9conomie et doter le FMI, le Fonds mon\u00e9taire international de moyens financiers jug\u00e9s ad\u00e9quats pour lui permettent d'assumer ses responsabilit\u00e9s Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:32 > 0:08:39) [96%] : \r\nLa r\u00e9surrection de Robin des Bois, devant la Bourse de Paris pour r\u00e9clamer une taxe sur les transactions financi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:40 > 0:08:45) [93%] : \r\nLes indign\u00e9s ont jou\u00e9 les invit\u00e9s surprises au sommet des ministres des finances du G 20 dans la capitale fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:45 > 0:08:50) [88%] : \r\nInterpell\u00e9 sur cette pr\u00e9sence in\u00e9dite, Fran\u00e7ois Baroin, bon toute sa compagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:50 > 0:09:13) [93%] : \r\nSion question des indign\u00e9s, une question en fait \u00e0 la fois sp\u00e9cifique \u00e0 chacun des pays en fonction des mesures de rigueur ou d'aust\u00e9rit\u00e9 qui sont mises en place, nous n'avons pris par exemple aucune mesure qui impactent les plus fragiles, que ce soit le RSA, que ce soit les plus d\u00e9munis, que ce soit les allocations pour les plus fragiles, c'est cela peut-\u00eatre la meilleure des r\u00e9ponses des \u00c9tats et des gouvernants \u00e0 l'\u00e9gard de celles et ceux qui s'interrogent et qui parfois crient leur douleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:15 > 0:10:03) [96%] : \r\n\u00e0 d\u00e9faut d'un accord sur la taxation des transactions financi\u00e8res toujours rejet\u00e9e par les Am\u00e9ricains, les ministres s'engagent \u00e0 soutenir la croissance mondiale, il se d\u00e9clare pr\u00eat \u00e0 garantir la stabilit\u00e9 des banques et leur alimentation liquidit\u00e9s pour faire face \u00e0 la crise de la dette, il est question aussi de renforcer la r\u00e9gulation du secteur financier rien de d\u00e9cid\u00e9 pour l'instant, ce sera le cas peut-\u00eatre lors du prochain sommet europ\u00e9en le 23 octobre entre- temps, les Am\u00e9ricains auront peut-\u00eatre pr\u00e9ciser comment il compte ma\u00eetriser leur endettement et les Chinois fait peut-\u00eatre quelques concessions sur leur monnaie sous- \u00e9valu\u00e9e, il ne restait plus qu'\u00e0 poser pour la photo de famille en attendant la suivante, celle du prochain sommet des chefs d'\u00c9tat du G 20 \u00e0 Cannes d\u00e9but novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:05 > 0:10:45) [95%] : \r\nEn bref, ce fait divers tragique aux \u00c9tats-Unis, un v\u00e9hicule de l'ambassade de Suisse est impliqu\u00e9 dans un accident qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 une citoyenne am\u00e9ricaine de 64 ans, selon nos confr\u00e8res du public et du Washington Post, le conducteur pourrait \u00eatre l'un des 2 domestiques qui avaient subi les s\u00e9vices d'Hannibal Kadhafi \u00e0 Gen\u00e8ve l'histoire avait d\u00e9clench\u00e9 la crise entre la Libye et la Suisse, le DFAE le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res se refuse \u00e0 confirmer l'information dans les autres titres de l'actualit\u00e9, un avion de tourisme s'est \u00e9cras\u00e9 hier dans le Jura Vaudois au-dessus des Cluz sur la commune de Fontaines sur grand son il a fallu plusieurs heures de recherches intensives pour localiser l'appareil les 2 passagers sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s sur place Isabelle Fion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:47 > 0:11:02) [97%] : \r\nC'est au milieu des p\u00e2turages sur les cr\u00eates du Jura Vaudois que le petit avion a termin\u00e9 sa course, apparemment il a heurt\u00e9 cet arbre avant de s'\u00e9craser en contrebas depuis hier soir, policiers et enqu\u00eateurs s'activent sur le site pour tenter de comprendre ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:02 > 0:11:25) [87%] : \r\nUn de nos soucis, une pr\u00e9occupation de v\u00e9rifier que l'avion est arriv\u00e9 au sol dans son entier, c'est-\u00e0-dire que toutes les pi\u00e8ces constitutives l'avion \u00e9tait rattach\u00e9 \u00e0 l'avion sur place ne c'est en identifi\u00e9 toutes les pi\u00e8ces, ensuite on va les mettre en lieu s\u00fbr et proc\u00e9der expertises par exemple d'instruments qui vont nous a donn\u00e9 des indications sur les est, par exemple, le r\u00e9gime ou la tenue de vol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:25 > 0:11:39) [93%] : \r\nL'appareil avait d\u00e9coll\u00e9 de l'a\u00e9rodrome de Colombier, il devait rejoindre Amiens en France vers 11 heures il dispara\u00eet des \u00e9crans radar dans cette buvette d'alpage situ\u00e9 en dessous du lieu du crash, le tenancier est surpris par un bruit \u00e9trange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:39 > 0:11:52) [79%] : \r\nMoi, j'\u00e9tais en train de ranger mais on voit, comme tous les matins, \u00e0 un moment, j'ai entendu comme un crash donc l\u00e0 l'avion arriver l\u00e0, j'ai entendu comme un cran dans les films de guerre leurs o\u00f9 puissant cracher dans les sapins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:52 > 0:11:57) [86%] : \r\nUne fois l'avis de disparition lanc\u00e9 un important dispositif de recherche et mis en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:57 > 0:12:10) [92%] : \r\n3 h\u00e9licopt\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s de de l'arm\u00e9e, il y a de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile, et \u00e9galement des observations au sol et c'est finalement apr\u00e8s plus de 4 heures de recherches que le lieu a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:10 > 0:12:26) [97%] : \r\nLes 2 occupants de l'appareil immatricul\u00e9 au Royaume-Uni n'ont pas surv\u00e9cu, il s'agit de 2 hommes, l'un domicili\u00e9 dans le canton de Neuch\u00e2tel, l'autre en Angleterre, les causes de l'accident ne sont pas connus, mais selon les habitants, un \u00e9pais brouillard recouvrait la r\u00e9gion hier matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:27 > 0:12:48) [94%] : \r\nLa catastrophe \u00e9cologique au large de la Nouvelle-Z\u00e9lande, alors que la coque de ce porte- conteneurs \u00e9chou\u00e9, a commenc\u00e9 \u00e0 se fissurer la course contre la montre des \u00e9quipes de secours pour l'instant, elles ne parviennent toujours pas \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer le fioul lourd qui restent \u00e0 l'int\u00e9rieur du bateau, plusieurs centaines de tonnes de carburant se sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9vers\u00e9es dans les eaux du Pacifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:50 > 0:13:08) [90%] : \r\nL'Allemagne a inaugur\u00e9 aujourd'hui son tout 1er mus\u00e9e militaire national adresse 66 ans apr\u00e8s la chute d'Adolf Hitler pour le pays au pass\u00e9 historiquement lourd, c'est un \u00e9v\u00e9nement, m\u00eame si le mus\u00e9e rappelle parfois violemment les sc\u00e8nes de guerre et de souffrance, de toute une nation, Antoine Lelard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:09 > 0:13:25) [89%] : \r\nComme dans tous les mus\u00e9es militaires il y a des bombes et des canons, mais ici, les visiteurs regardent surtout les proth\u00e8ses des mutil\u00e9s de guerre ou le cr\u00e2ne de ce soldat tu\u00e9 d'une balle dans la t\u00eate, l'Exposition est volontairement choquantes et montre la guerre dans tout cela viole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:27 > 0:14:28) [90%] : \r\nMusclor effectueront fait ce qui est bien ici, c'est que les soldats ne sont pas pr\u00e9sent\u00e9es comme Des h\u00e9ros on montre ce qui s'est vraiment pass\u00e9 fasse partir test Clermont tout ce que je vois ici me fait tr\u00e8s peur, c'est l'arm\u00e9e qui a con\u00e7u et financ\u00e9 ce mus\u00e9e, tout un symbole, c'est un architecte juif, survivant de la Shoah qui a con\u00e7u le b\u00e2timent, le message est clair : les militaires font leur autocritique et veulent se rapprocher des citoyens, la N-VA a n\u00e9erlandaise pour faire un mus\u00e9e militaire honn\u00eate, il faut avoir le courage de regarder son pass\u00e9 en face et ne pas glorifier la guerre, de toute fa\u00e7on, il n'y a rien \u00e0 glorifier dans la guerre, il faut donc prendre une distance critique la moins mal \u00e0 secr\u00e9ter chanter si Haute-Marne il faut dire que les Allemands entretiennent encore aujourd'hui une relation tr\u00e8s d\u00e9licate avec leur arm\u00e9e, la Bundeswehr fait la guerre en Afghanistan une r\u00e9alit\u00e9 encore tabou pour beaucoup le mus\u00e9e montre d'ailleurs un v\u00e9hicule, victime d'une attaque de talibans, mais pas s\u00fbr que cela suffise \u00e0 leur faire changer d'avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:29 > 0:14:36) [91%] : \r\nIls sont envoy\u00e9s l\u00e0- bas comme de la Chair \u00e0 canon et tout \u00e7a pourquoi, pour rien, les Talibans sont toujours l\u00e0, allez bonne place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:37 > 0:14:53) [96%] : \r\nLe mus\u00e9e rappelle aussi aux Allemands qu'ils ont eux- m\u00eames \u00e9t\u00e9 victimes de la guerre au dernier \u00e9tage, on aper\u00e7oit la vieille ville de Dresde enti\u00e8rement d\u00e9truite en 1945 les bombes des alli\u00e9s ont fait des dizaines de milliers de morts parmi les populations civiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:54 > 0:15:35) [93%] : \r\nEt dans la suite de ce journal, nous nous int\u00e9resserons au classement des communes Suisses, selon la Weltwoche, il ne fait pas bon vivre \u00e0 Reconvilier, vous entendrez les r\u00e9actions des habitants concern\u00e9s et puis nous d\u00e9gusterons les chocolats des meilleurs artisans de la r\u00e9gion, r\u00e9unis pour une premi\u00e8re au b\u00e2timent des Forces motrices \u00e0 Gen\u00e8ve depuis 3 jours, le petit royaume du Bhoutan c\u00e9l\u00e8brent le mariage de son roi 31 ans le plus jeune souverain au monde, un \u00e9v\u00e9nement pour ce pays de 700000 habitants, coinc\u00e9 entre l'Inde et la Chine dans la cha\u00eene de l'Himalaya, il est aussi r\u00e9put\u00e9 pour calculer sa croissance en BNP, entendez par l\u00e0 le bonheur national brut, c'est le grand format du jour, il est sign\u00e9 Am\u00e9lie drague et Roger G\u00e9rard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:41 > 0:15:52) [94%] : \r\nDes 4 coins du Bhoutan descendus des montagnes, certains ont march\u00e9 plusieurs jours pour assister \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement historique dans le stade de la capitale, le mariage de Leroy 31 ans le plus jeune du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:53 > 0:15:58) [90%] : \r\n\u00e9tais l\u00e0 qui j'ai beaucoup de chance d'\u00eatre n\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque pour pouvoir vivre \u00e7a, \u00eatre t\u00e9moin de cette c\u00e9r\u00e9monie divine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:58 > 0:16:12) [92%] : \r\nDans le public, ce couple d'expatri\u00e9s ne rate rien du spectacle, ils font partie des rares suisse qui habite au Bhoutan Kaspar et conseiller au d\u00e9veloppement forestier pour le royaume, qui entretient depuis longtemps des rapports privil\u00e9gi\u00e9s avec la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:13 > 0:16:31) [87%] : \r\nDes points en commun le le terrain, les montagnes, mais aussi au niveau de la mentalit\u00e9 FCD peur de de montagne puis plut\u00f4t discret pour top entre mais la Suisse, le calcul encore ce bonheur national brut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:32 > 0:16:49) [92%] : \r\nCar le Bhoutan est le seul pays au monde \u00e0 \u00e9valuer le bien- \u00eatre de ses habitants chaque ann\u00e9e pour le roi, le bonheur national brut ou BNP est tout aussi important que le PIB, la richesse produite, c'est ici, dans les locaux du Centre des \u00e9tudes bhoutanaises que l'indice du bonheur est d\u00e9termin\u00e9 chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:49 > 0:16:52) [67%] : \r\nUne mine si on la encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:52 > 0:17:13) [92%] : \r\nJe qui est une des chercheuses qui interrogent les habitants, un sondage de 248 questions se sentent-ils heureux sur une \u00e9chelle de 1 \u00e0 10 comment utilise-t-il leur temps des donn\u00e9es agr\u00e9g\u00e9es apr\u00e8s de multiples op\u00e9rations pour d\u00e9finir l'indice du bonheur, il \u00e9tait de 0,64 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, un chiffre qui peut para\u00eetre abstrait mais pas pour les bhoutanaises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:13 > 0:17:30) [91%] : \r\nPour activit\u00e9 puisse notre feuille Hutus, bien que notre PIB ne soit pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, nous avons beaucoup de bonheur national brut tout mais le d\u00e9fi aujourd'hui, c'est de le ch\u00e9rir et de le pr\u00e9server des attaques de la mondialisation et des influences ext\u00e9rieures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:30 > 0:17:49) [94%] : \r\nMoi je suis pas d'industrie, respect de l'environnement et surtout des coutumes, ce serait \u00e7a la recette du bonheur bhoutanaises ici on porte le costume traditionnel tous les jours, le roi n'a autoris\u00e9 la t\u00e9l\u00e9vision et l'internet que depuis 10 ans, le pays s'ouvre au reste du monde, mais en douceur pour ne pas perdre son identit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:51 > 0:17:53) [89%] : \r\nLa jeune g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 Pau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:53 > 0:18:05) [92%] : \r\nSoif de modernit\u00e9, le soir, les Bhoutanais adopte le Style occidental comme dans les s\u00e9ries cor\u00e9ennes qui suivent avec passion \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, les jeunes se sentent parfois \u00e0 l'\u00e9troit dans leur petit pays de l'e-mail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:07 > 0:18:22) [84%] : \r\nFormules a blacklist\u00e9 avant nous n'avions pas tous par toutes ces bo\u00eetes de nuit, toutes ces soir\u00e9es la tradition, c'est important, mais il faut aussi s'ouvrir pour que notre pays se d\u00e9veloppe, pour qu'il a voulu et Toby glorieuse r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:22 > 0:18:34) [88%] : \r\nOuverture, mais \u00e0 quel prix pour la premi\u00e8re fois la d\u00e9linquance et la drogue foulard apparition Bhoutan le d\u00e9veloppement initi\u00e9e par le roi, jeune mari\u00e9e risque de bousculer l'\u00e9quilibre du petit royaume du Dragon tonnerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:36 > 0:18:58) [90%] : \r\nEt si l'on devait estimer le bien- \u00eatre des habitants de Reconvilier, \u00e0 en croire la Weltwoche il doit \u00eatre plut\u00f4t faible, le magazine al\u00e9manique a publi\u00e9 son classement annuel des communes suisses celles du Jura bernois est consid\u00e9r\u00e9e comme la moins attrayante du pays, suivis de pr\u00e8s par Val-de-Travers sur place, les habitants s'insurge contre un classement ou crit\u00e8res essentiellement \u00e9conomique Jennifer Keller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:58 > 0:19:03) [98%] : \r\nCette ann\u00e9e, c'est elle qui a d\u00e9croch\u00e9 la timbale Reconvilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:03 > 0:19:18) [92%] : \r\nClass\u00e9e bonne derni\u00e8re parmi 868 communes dans le village, on ne semble pas s'en \u00e9mouvoir, un peu comme si on avait connu le pire avec l'affaire Swissmetal 860 8\u00e8me sur 800 68 c'est quand m\u00eame rude non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:21 > 0:19:23) [75%] : \r\nMarc question \u00e9conomiquement elle effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:25 > 0:19:30) [88%] : \r\nMal en ce moment que bon m\u00eame esp\u00e8re que l'industrie va reprendre l'\u00e9conomie va se relancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:30 > 0:19:45) [95%] : \r\nLe maire, en tout cas, lui, il croit en l'avenir de son village, des espaces verts, des terrains \u00e0 bas prix des loyers abordables et des investisseurs qui vont injecter 30 millions dans la commune d'ici 2013, autant dire qu'il ne s'attendait pas \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:45 > 0:19:59) [84%] : \r\nJ'ai de l'appel \u00e0 me reconnais d'on en est aux derniers de classe passer 800 communes je pense v\u00e9ritablement qu'on est un peu mieux et puis apr\u00e8s on se pose la question de savoir, mais quel crit\u00e8re si on joue dans la m\u00eame ligue que les premiers classements justement avec des des des communes de Tours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:59 > 0:20:16) [93%] : \r\nLes crit\u00e8res, ils sont au nombre de 19, march\u00e9 du travail, taux de ch\u00f4mage taux fiscaux et c'est tout l'arc jurassien qui en prend pour son grade Val-de-Travers par exemple, est class\u00e9e enfer fiscal au printemps dernier la commune avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 comme la pire de Suisse par Bilal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:17 > 0:20:33) [92%] : \r\nAu niveau de notre population, c'est pas dramatique, les gens rigolent parce qu'ils connaissent le l'excellente qualit\u00e9 de vie que nous avons ici, par contre c'est vrai que quand on est \u00e0 la recherche d'investisseurs, par exemple pour les grands projets immobiliers, h\u00e9 ben, \u00e7a peut \u00eatre quand m\u00eame handicapant d'avoir des d\u00e9placements comme \u00e7a, donc c'est pas tout \u00e0 fait anodin quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:33 > 0:20:37) [87%] : \r\nD'ailleurs, ici, on en a ras-le-bol de ces \u00e9tudes, qui stigmatise la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:37 > 0:20:48) [87%] : \r\nParce que ce sont des gens qui oublient la qualit\u00e9 de la vie qui oublient ce que c'est qu'une identit\u00e9 est ce que c'est qu'un bonheur, ils n'ont plus, ses comp\u00e9tences et ses capacit\u00e9s, pour analyser une r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:48 > 0:20:58) [93%] : \r\nLes autorit\u00e9s de Val-de-Travers ne veulent pas en rester l\u00e0, elle projette de rencontrer les responsables de ces enqu\u00eates, d'autres risquent bien de suivre le mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:59 > 0:21:16) [95%] : \r\nEn cyclisme, le Z\u00fcrichois Oliver a cr\u00e9\u00e9 la sensation au Tour de Lombardie, il s'est impos\u00e9 en solitaire apr\u00e8s une \u00e9chapp\u00e9e dans les 10 derniers kilom\u00e8tres, c'est le plus grand succ\u00e8s de la carri\u00e8re de ce cycliste qui avait annonc\u00e9 vouloir mettre un terme \u00e0 sa carri\u00e8re, justement, \u00e0 l'issue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:16 > 0:21:17) [89%] : \r\nDonc de cette course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:19 > 0:21:26) [94%] : \r\nEt en Coupe de Suisse, le FC Sion a eu tr\u00e8s chaud \u00e0 Tourbillon il \u00e9tait men\u00e9 au score face au Stade Nyonnais, mais a r\u00e9ussi \u00e0 inverser la tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:26 > 0:21:37) [85%] : \r\nIl s'est qualifi\u00e9 pour le 8\u00e8me de finale gr\u00e2ce \u00e0 des buts de fait, Gounod et de Dingsdag un Centre que personne ne touchez qui trompe \u00e9trangement le pauvre gardien nyonnais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:39 > 0:21:43) [88%] : \r\nEt le Pays de Galles a \u00e9t\u00e9 Moody ou maladroit ce matin en demi- finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:43 > 0:21:59) [96%] : \r\nDe la Coupe du monde de rugby face \u00e0 la France, les Gallois ont pourtant inscrit le seul essai du match mais ils ont rat\u00e9 des p\u00e9nalit\u00e9s et 2 transformations, score final 9 8 en faveur de la France, qui disputera ainsi sa 3\u00e8me finale de Coupe du monde le week- end prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:05 > 0:22:21) [90%] : \r\nEt l'adversaire un des Fran\u00e7ais sera connu demain avec la 2\u00e8me demi- finale entre l'Australie et la Nouvelle-Z\u00e9lande, pays organisateur, allez All Blacks sont pour le rugby, ce qu'est le Br\u00e9sil au football une nation ultra- dominatrice dans l'histoire de ce sport mais une nation sous pression Marco brouillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:31 > 0:22:44) [85%] : \r\nLa cadence de guerre maori aux multiples facettes les plus connus sont le cas Camatte c\u00e9l\u00e9brant la survie ou le Capa Opango qui fait allusion \u00e0 la mort de l'adversaire rituel guerrier qui laisse des traces jusque dans les statistiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:47 > 0:23:01) [96%] : \r\n477 matches jou\u00e9s par la Nouvelle-Z\u00e9lande avant la Coupe du monde 357 victoires Les All Blacks ont le meilleur taux de r\u00e9ussite du rugby mondial, ce sont les seuls \u00e0 avoir un bilan positif face \u00e0 toutes les autres nations de l'Ovalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:02 > 0:23:33) [88%] : \r\n1888 premi\u00e8res \u00e9quipes tout de noir v\u00eatus, on les appelait les natifs, le noir est la couleur du sport en Nouvelle-Z\u00e9lande et la foug\u00e8re a des vertus curatives, mais d'autres histoires ont circul\u00e9, dont celle d'un journaliste subjugu\u00e9 par le jeu pr\u00e9sent\u00e9 et qui s'est \u00e9cri\u00e9 D1 au Pacs, ce sont tous des arri\u00e8res devenue suite \u00e0 une faute de frappe d'air aux Blacks mais de cela, ne subsiste aucune trace une l\u00e9gende de son parti 1109 joueurs r\u00e9pertori\u00e9s sous le maillot noir, un honneur qui subsiste \u00e0 jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:42 > 0:23:52) [88%] : \r\nC'est un tr\u00e8s grand nom lorsque l'on parle d'Eole Black son sport et nous devons pr\u00e9server cette image en jouant bien, avec dignit\u00e9, honneur et courage votre wagn\u00e9rienne Rama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:56 > 0:23:58) [95%] : \r\nEt demain matin 9 heures 50 sur TSR2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:04 > 0:24:26) [93%] : \r\nEt le match sera comment\u00e9e par notre ami St\u00e9phane Rinaldi, vous l'avez vu hier \u00e0 Couleurs locales Fribourg rend hommage \u00e0 son l\u00e9gendaire pilote Joe Sieffert, 40 ans apr\u00e8s son accident tragique au volant de son bolide, retour sur une carri\u00e8re exceptionnelle \u00e0 travers des clich\u00e9s in\u00e9dits, ceux du photographe qui Georges Baumgartner l'a rencontr\u00e9 alors qu'il \u00e9tait dans son atelier au Japon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:28 > 0:24:40) [89%] : \r\nSes portraits Deutsche aussi faire d'une rare intimit\u00e9 Akira ne les a jamais expos\u00e9 jusqu'ici par respect pour cet intime relation de confiance que le photographe japonais a su \u00e9tablir avec Jo Siffert tu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:41 > 0:24:42) [69%] : \r\nEt tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:43 > 0:24:49) [98%] : \r\nJ'ai pris ces photos mais les Fribourgeois comprendront mieux que moi leur sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:51 > 0:25:05) [84%] : \r\n\u00e0 qui amass\u00e9 aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 attendre le 50\u00e8me anniversaire de la mort de choses Siffert pour montrer ces photos et donc nul autre ville au monde que Fribourg, mais comme il n'est pas s\u00fbr de vivre 10 ans de plus il les d\u00e9voile aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:06 > 0:25:22) [88%] : \r\nTrop, il s'est quand m\u00eame fait entre nous, les mots \u00e9taient secondaires les sentiments plus importance je gardais mes distances je me concentrer sur la prise de photos car au d\u00e9but, je ne parlais pas l'anglais et nous ne pouvions pas communiquer, mais j'ai senti qu'il \u00e9tait tr\u00e8s populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:25 > 0:25:45) [94%] : \r\n\u00e0 devenu photographe de F1 par accident jusqu'\u00e0 sa rencontre avec Joe Sieffert il photographiait des paysages, il a publi\u00e9 plusieurs livres sur la F1 linge sur les yeux des pilotes est aujourd'hui un objet de collection, il a aussi consacr\u00e9 20 ans de sa vie \u00e0 r\u00e9unir des photos sur Soichiro Rwanda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:47 > 0:26:00) [87%] : \r\nLe magn\u00e9tisme Deutsche aussi faire tu auras persuad\u00e9 Akira de pass\u00e9 50 ans de sa vie en dehors du Japon Lausanne lui a longtemps servi de base en raison d'un laboratoire de photos de grande qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:01 > 0:26:16) [87%] : \r\nAkira Mac\u00e9 nous montre la photo de l'affiche de son Exposition \u00e0 Fribourg, celle qui r\u00e9sume le mieux sa relation tr\u00e8s personnelle avec Jo Siffert et l'essence de la photographie, selon lui, \u00e0 la fois \u00e0 et spiritualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:17 > 0:26:34) [96%] : \r\nIl n'existait pas, il a donc fallu l'inventer le 1er Salon international des chocolatiers du chocolat se tient ce week- end \u00e0 Gen\u00e8ve au b\u00e2timent des Forces motrices, l'occasion de d\u00e9couvrir les meilleurs artisans chocolatiers de la r\u00e9gion visite gourmande en compagnie de S\u00e9verine Verga et Marc Burri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:37 > 0:26:46) [83%] : \r\nBen, on l'aime ce chocolat noir, au lait truff\u00e9 croustillant vanill\u00e9 alors d'abord tout de suite imp\u00e9rativement go\u00fbter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:49 > 0:26:56) [93%] : \r\nEt \u00e7a vaut pour les grands comme pour les petits go\u00fbters oui mais comment remonter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:57 > 0:27:15) [88%] : \r\n\u00e9coutez, chocolat, c'est le plaisir de le croquer ah bon chocolat Croque parce qu'il y a du beurre de cacao, justement, qu'il a durci, et ensuite on il faut le laisser fondre et sage 10 jours ont souffert un petit chocolat chaud dans sa bouche avec la salive et \u00e0 ce moment-l\u00e0, on va pouvoir go\u00fbter le chocolat par les saveurs sur la langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:15 > 0:27:19) [84%] : \r\nAlors les enfants comment \u00e0 se mangent le chocolat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:29 > 0:27:54) [95%] : \r\nEn chocolat noir que j'ai bien et c'est celui du Br\u00e9sil car ici 24 artisans chocolatiers sont l\u00e0 pour faire d\u00e9couvrir leur savoir- faire et vendre leurs d\u00e9lices un certain prix tout de m\u00eame 22 francs l'entr\u00e9e du salon vertigineuse impression d'\u00eatre dans un immense magasin chocolat mais quand on aime on ne compte pas se rencontrer chocolat il y a 15 ans 15 16 ans avec mon mari qui est Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:57 > 0:28:34) [89%] : \r\nAu petit d\u00e9jeuner, avoir un carnet d'chocolat c'est pas vraiment habituel et c'est comme \u00e7a que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 vraiment \u00e0 m'int\u00e9resse au chocolat, un chocolat d\u00e9cid\u00e9ment plein de surprises et pour trouver la bonne saveur une seule recette essayer 3 et chocolat 3 4 pour arriver \u00e0 ce que je veux la p\u00eache fait d\u00e9guster \u00e0 mon \u00e9pouse, elle m'a dit : c'est merveilleux Rapha\u00ebl continue comme \u00e7a, pour vous c'est aussi une passion le le chocolat, c'est le c'est plut\u00f4t chocolatier ma passion, et \u00e7a c'est la vraie bonne nouvelle si on veut, on peut aussi choisir le chocolatier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:36 > 0:29:04) [94%] : \r\nJe vous rappelle l'information du jour avec le mouvement des indign\u00e9s qui pour la premi\u00e8re fois atteint la Suisse \u00e0 Z\u00fcrich, B\u00e2le et \u00e0 Gen\u00e8ve, unis pour d\u00e9noncer les d\u00e9rives du capitalisme \u00e0 l'\u00e9tranger, l'appel via les r\u00e9seaux sociaux a \u00e9t\u00e9 entendu \u00e0 Rome, Washington ou encore Francfort des centaines de milliers de personnes expriment leur ras-le-bol, alors que les politiciens eux cherche toujours des solutions pour enrayer la spirale infernale de la dette europ\u00e9enne le G20 promet des solutions concr\u00e8tes d'ici la fin du mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:05 > 0:29:13) [93%] : \r\nEt voil\u00e0, c'est la fin de cette d'ici ont tout de suite la m\u00e9t\u00e9o pr\u00e9sent\u00e9e ce soir par Maria mettra je vous retrouve demain pour un tour complet de l'actualit\u00e9 bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:28 > 0:29:33) [77%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 au Point CH.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-10-18T00:37:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1110342904", "durationSec": 97, "title": "11.10.15", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20111015, des manifestations d'indign\u00e9s ont eu lieu dans diverses villes de Suisse dont Gen\u00e8ve. Les manifestants ont exprim\u00e9 leur d\u00e9saccord face \u00e0 la politique financi\u00e8re et \u00e9conomique ainsi que leurs raisons de s'indigner en Suisse.", "remarks": "GERARD, Roger JOURNALISTE", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1317604"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342905", "durationSec": 125, "title": "11.10.15", "excerpt": "* Washington : 20111015, des manifestations d'Indign\u00e9s se d\u00e9veloppent \u00e0 Washington, s'alliant au mouvement Occupy Wall Street pour une grande manifestation. Ils occupent \u00e9galement un parc en y campant depuis le 20111001.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE", "CRISE FINANCI\u00c8RE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1317642"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342906", "durationSec": 100, "title": "11.10.15", "excerpt": "* Vaud : 20111015, un accident a\u00e9rien a eu lieu \u00e0 Fontaines-sur-Grandson. Un petit avion civil s'est \u00e9cras\u00e9 dans la for\u00eat, tuant les 2 passagers \u00e0 son bord. La police enqu\u00eate sur les lieux du crash.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "NOTARO, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KELLER, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["ACCIDENT A\u00c9RIEN", "AVION CIVIL"], "sequenceIds": ["1317643"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342907", "durationSec": 106, "title": "11.10.15", "excerpt": "* Dresde, Afghanistan : 20111015, inauguration du Mus\u00e9e d'histoire militaire de Dresde apr\u00e8s r\u00e9novations. Ce mus\u00e9e veut montrer la r\u00e9alit\u00e9 de la guerre dans toute sa violence, sans chercher \u00e0 la glorifier.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEULARD, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DRESDE", "AFGHANISTAN"], "thematicThemes": ["ARM\u00c9E"], "sequenceIds": ["1317644", "1317645"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342908", "durationSec": 179, "title": "11.10.15", "excerpt": "* Thimphou : 20111015, la population bhoutanaise f\u00eate le mariage du roi dragon du Bhoutan JIGME KHESAR NAMGYEL WANGCHUCK avec la jeune JETSUN PEMA. Dans ce pays qui mesure son bonheur national brut (BNB) les jeunes vivent dans la tradition tout en aspirant \u00e0 davantage de modernit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DRALLAG, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["THIMPHOU"], "sequenceIds": ["1317646", "1317647"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342909", "durationSec": 121, "title": "11.10.15", "excerpt": "* SUISSE : 20111015, la commune de Reconvilier a \u00e9t\u00e9 class\u00e9e derni\u00e8re dans un classement de la Weltwoche. Les responsables politique de cette commune, comme ceux du Val-de-Travers, souvent derniers de classement, se plaignent de statistiques bas\u00e9es uniquement sur des crit\u00e8res \u00e9conomique et non sur la qualit\u00e9 de vie.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KELLER, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "sequenceIds": ["1317648", "1317649"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342910", "durationSec": 103, "title": "11.10.15", "excerpt": "* JAPON : 20111015, le photographe japonais MASE Akira va pr\u00e9senter une exposition de photos in\u00e9dites du pilote suisse SIFFERT Joseph.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRUGGER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1110342911", "durationSec": 109, "title": "11.10.15", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20111015, le premier Salon des chocolatiers s'est tenu \u00e0 Gen\u00e8ve. Les visiteurs ont pu go\u00fbter et acheter toutes sortes de chocolats.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JAPON"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "sequenceIds": ["1317650"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342912", "durationSec": 121, "title": "11.10.15", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHOCOLAT", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "sequenceIds": ["1317651"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1110317605", "summary": "19:41.08\r\nGen\u00e8ve-ville, place des Nations : divers plans manifestants indign\u00e9s r\u00e9unis \u00e9crivant et tenant pancartes puis \u00e9coutant discours (8\", 4\", 8\", 5\", 10\", 8\") / itw manifestants indign\u00e9s (population paie pour crise financi\u00e8re, jeunes  irresponsables dans la finance, pas d'accord avec gouvernement, capitalisme pas bonne solution, raisons de s'indigner en Suisse). manifestation politique.", "id": "1317604", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317643", "summary": "19:44.53\r\nWashington : divers plans nombreux manifestants indign\u00e9s d\u00e9filant dans rue et brandissant pancartes (16\", 4\") / itw manifestants (d\u00e9noncent course au profit) / itw LEGOT-MARCHAND, V\u00e9ronique, indign\u00e9e (profits \u00e9normes des entreprises mal redistribu\u00e9s, s'organise entre vie de famille et manifestations, tous types de profils de manifestants) / divers plans LEGOT-MARCHAND, V\u00e9ronique accueillant ses enfants \u00e0 la sortie du bus scolaire (14\") / divers plans manifestants  indign\u00e9s occupant parc avec tentes de camping (8\", 5\", 24\") / itw MERRITT,  Brian, pasteur et indign\u00e9 (mouvement grandi rapidement) / statement.    manifestation politique, crise financi\u00e8re, politique \u00e9conomique.", "id": "1317642", "visualThemes": ["POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE", "CRISE FINANCI\u00c8RE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["WASHINGTON"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317644", "summary": "19:48.45\r\nVaud, Fontaines-sur-Grandson, Petit Beauregard : divers plans policiers sur lieux du crash avec d\u00e9bris sur sol et dans arbres sapins (18\", 6\") / itw DE  SYBOURG, Olivier, chef du bureau d'enqu\u00eate sur les accidents d'avions (savoir si avion est arriv\u00e9 au sol entier) / divers gros plans enqu\u00eateurs recensant  pi\u00e8ces d\u00e9bris de l'avion (8\", 16\") / pano droite gauche a\u00e9rodrome de Colombier (6\") / itw BLIGGENSTORFER, Ulrich, g\u00e9rant de buvette d'alpage (a entendu le  crash) / itw BIRRER, St\u00e9phane, r\u00e9pondant presse de la police cantonale vaudoise (moyens engag\u00e9s pour retrouver lieu de l'accident). accident a\u00e9rien, avion civil.", "id": "1317643", "visualThemes": ["ACCIDENT A\u00c9RIEN", "AVION CIVIL"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317645", "summary": "19:51.01\r\nDresde, int Mus\u00e9e d'histoire militaire de Dresde : divers plans bombes, char d'assaut, cr\u00e2ne et proth\u00e8ses expos\u00e9s puis spectateurs visitant exposition (18\", 5\") / itw visiteurs (montre r\u00e9alit\u00e9 de la guerre, fait peur, soldats allemands en Afghanistan inutiles) / divers plans ext fa\u00e7ade mus\u00e9e r\u00e9nov\u00e9 (4\", 2\") / mur avec inscription \"Milit\u00e4r historisches Museum\" (2\") / itw soldat (mus\u00e9e   honn\u00eate, ne pas glorifier la guerre). mus\u00e9e, action militaire, arm\u00e9e ", "id": "1317644", "visualThemes": ["MUS\u00c9E", "ARM\u00c9E", "ACTION MILITAIRE"], "visualGeographicals": ["DRESDE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317646", "summary": " Afghanistan, archives : divers plans soldats allemand dans chars d'assaut  dans d\u00e9sert (12\"). arm\u00e9e.", "id": "1317645", "visualThemes": ["ARM\u00c9E"], "visualGeographicals": ["AFGHANISTAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317647", "summary": "19:52.52\r\nThimphou : int stade, divers plans c\u00e9r\u00e9monie de mariage de JIGME KHESAR  NAMGYEL WANGCHUCK roi dragon du Bhoutan avec JETSUN PEMA (12\") / itw habitant (chance d'\u00eatre t\u00e9moin de cette c\u00e9r\u00e9monie divine) / divers plans SCHMIDT,  Kaspar, conseiller au minist\u00e8re de l'agriculture et de for\u00eats, et son \u00e9pouse assistant \u00e0 mariage avec invit\u00e9s en costumes traditionnels (20\") / itw SCHMIDT, Kaspar (ressemblances entre bhoutanais et suisses) / divers plans portraits de JIGME KHESAR NAMGYEL WANGCHUCK et JETSUN PEMA (10\") / int Centre des \u00e9tudes  bhoutanaises, divers plans employ\u00e9s travaillant sur statistiques (26\") / itw ZANGMO, Tshoki, employ\u00e9e du Centre des \u00e9tudes bhoutanaises (pr\u00e9server bonheur national brut BNB). f\u00eate ", "id": "1317646", "visualThemes": ["F\u00caTE", "MARIAGE"], "visualGeographicals": ["THIMPHOU"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317648", "summary": " Thimphou : divers plans sc\u00e8ne de rue avec habitants en costume traditionnel (9\") / divers plans vitrine avec anciens \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision et panneau avec inscription \"Internet\" (7\") / nocturne divers plans jeunes bhoutanais   habill\u00e9s \u00e0 l'occidental faisant skate board, dansant et bo\u00eete de nuit et fumant (21\", 9\") / itw jeune (tradition importante mais pays doit \u00e9voluer).", "id": "1317647", "visualThemes": ["NOCTURNE", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["THIMPHOU"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317649", "summary": "19:55.54\r\nReconvilier : divers plans vue d'ensemble du village de Reconvilier et  panneau routier avec inscription \"Reconvilier\" (7\", 8\") / divers plans   circulation routi\u00e8re et ext b\u00e2timent avec inscription \"Swissmetal\" (9\", 4\") / itw habitante (situation \u00e9conomique difficile) / itw TORTI, Flavio, maire de Reconvilier (ne pensait pas \u00eatre dernier, crit\u00e8res retenus). statistique ", "id": "1317648", "visualThemes": ["STATISTIQUE"], "visualGeographicals": ["RECONVILIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317650", "summary": "Val-de-Travers : diverses vues a\u00e9riennes du village de Val-de-Travers (9\", 7\") / itw KARAKASH, Jean-Nathana\u00ebl, conseiller communal (habitants connaissent  qualit\u00e9 de vie, mauvais pour investisseurs) / circulation routi\u00e8re (8\") / itw HAINARD, Jacques, ethnologue et conseiller g\u00e9n\u00e9ral (\u00e9tudes ne prennent pas en compte qualit\u00e9 de vie). statistique.", "id": "1317649", "visualThemes": ["STATISTIQUE"], "visualGeographicals": ["VAL-DE-TRAVERS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317651", "summary": "20:02.42\r\nJAPON : divers plans MASE, Akira, photographe, observant photographies NB de SIFFERT, Joseph, puis gros plans photographies NB de SIFFERT, Joseph (14\", 18\", 10\", 15\") / itw MASE, Akira (fribourgeois comprendront mieux ces photos, mots \u00e9taient secondaires entre lui et Joseph Siffert) / divers plans MASE, Akira  feuilletant certains de ses livres (22\") / gros plan affiche exposition avec inscription \"Jo Siffert\" (13\"). exposition th\u00e9matique, photographie.", "id": "1317650", "visualThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "visualGeographicals": ["JAPON"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317652", "summary": "20:05.05\r\nGen\u00e8ve-ville, int b\u00e2timent des Forces Motrices : divers plans stands exposant chocolats et visiteurs go\u00fbtant chocolat (22\", 16\", 6\", 5\") / itw FUCHS,   Olivier, enseignant confiseur chocolatier (croquer chocolat puis le laisser  fondre dans la bouche) / itw enfants (se mange avec la bouche, son pr\u00e9f\u00e9r\u00e9) / itw LUKA, Lise, directrice du Salon des chocolatiers (int\u00e9r\u00eat pour le chocolat) / itw FAVRE, Raphael, chocolatier (recette de chocolat, fait go\u00fbter \u00e0 son  \u00e9pouse) / itw FAVRE, Sonja, p\u00e2tissi\u00e8re et \u00e9pouse de FAVRE, Raphael (pr\u00e9f\u00e8re le chocolatier). chocolat, exposition th\u00e9matique.", "id": "1317651", "visualThemes": ["CHOCOLAT", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "553719", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095707", "position": "01"}}, {"id": "553718", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124587", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263990", "internalArchiveId": "GE1110263991", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 11.10.15", "publicationDate": "2011-10-15T00:00:00Z", "durationSec": 964, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3514730", "imageURL": "http://www.rts.ch/3514737.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "12:45 Le journal", "Un avion de tourisme s'est \u00e9cras\u00e9 vendredi sur la commune de Fontaine-sur-Grandson (VD): le point avec St\u00e9phane Birrer, r\u00e9pondant presse police cantonale vaudoise", "VS: la f\u00eate de la ch\u00e2taigne bat son plein ce week-end \u00e0 Fully", "Un porte-conteneurs s'est \u00e9chou\u00e9 le 5 octobre sur le r\u00e9cif Astrolabe, au large d'Auckland, et menace une des plus belles baies de Nouvelle-Z\u00e9lande", "Mouvement des indign\u00e9s: les \u00e9tudiants chiliens manifestent contre le syst\u00e8me \u00e9ducatif", "En France, cinq t\u00e9l\u00e9cabines sont tomb\u00e9es dans le vide dans la station de Flaine en Haute-Savoie", "Primaire socialiste fran\u00e7aise: selon les derniers sondages, l'\u00e9cart entre Martine Aubry et Fran\u00e7ois Hollande se resserre pour le deuxi\u00e8me tour"], "alternativeSummary": ["Le Valais tout entier vit au rythme de la ch\u00e2taigne, principalement d\u00e9gust\u00e9e \u00e0 travers les traditionnelles brizol\u00e9es.", "Depuis dix jours, sept cents tonnes de fioul se sont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9parties dans les flots provoquant la mort d'un millier d'oiseaux marins.", "Ce syst\u00e8me scolaire a \u00e9t\u00e9 h\u00e9rit\u00e9 de la dictature et il fut quasi inaccessible pour les plus d\u00e9munis.", "L'incident s'est produit alors que les employ\u00e9s de la maintenance effectuaient des r\u00e9visions d'usage.", "L'ancien pr\u00e9sident du parti \u00e0 les faveurs de la cote et tous les anciens candidats du premier tour des primaires lui ont manifest\u00e9 leur soutien."], "variantIds": ["ece-3379710"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T23:50:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095706\r\nDate de transcription : 09-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:00:51) [94%] : \r\nMadame monsieur bonjour et bon week- end \u00e0 vous ce samedi est marqu\u00e9 par une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale des indign\u00e9s de Wall Street \u00e0 Madrid en passant par Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich, il d\u00e9nonce les exc\u00e8s du capitalisme, nous avons rencontr\u00e9 l'un d'entre eux, son t\u00e9moignage dans ce journal, dans l'actualit\u00e9 de ce matin, l'\u00e9quipe de France de rugby a souffert mais d\u00e9croche une place pour la finale de la Coupe du monde de rugby, il s'en est fallu de quelques centim\u00e8tres pour que les tricolores ne soient \u00e9liminer leur adversaire sera connu demain et puis nous stimuleront vos papilles gustatives, \u00e0 l'occasion de la traditionnelle brisol\u00e9e \u00e0 d\u00e9guster en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:57 > 0:02:14) [93%] : \r\nMais avant de d\u00e9velopper ces titres une information en provenance du nord Vaudois, un avion de tourisme s'est \u00e9cras\u00e9 hier sur la commune de Fontaine sur grand il avait d\u00e9coll\u00e9 de l'a\u00e9rodrome de Colombier dans le canton de Neuch\u00e2tel, il devait se rendre \u00e0 Amiens en France pour des raisons encore inconnues il a disparu des \u00e9crans radar 30 minutes seulement apr\u00e8s son d\u00e9collage, si nous n'avons plus d'informations, nous y reviendrons dans ce journal et ce samedi est plac\u00e9 sous le signe de la mobilisation des indign\u00e9s, un mouvement plan\u00e9taire aujourd'hui, y compris dans la zone Asie- Pacifique, ce matin, Tokyo, plusieurs centaines de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rents endroits de la ville, des militants oppos\u00e9s au nucl\u00e9aire, mais aussi des manifestants qui ont d\u00e9nonc\u00e9 le poids de la finance qui condamne une partie de la population \u00e0 la pauvret\u00e9, ils ont lanc\u00e9 un appel \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 meilleure pour tous \u00e0 la cr\u00e9ation d'emplois et une correction des fortes disparit\u00e9s \u00e9conomiques le Chili conna\u00eet aussi son mouvement des indign\u00e9s, cela fait 5 mois que les \u00e9tudiants manifestent contre le syst\u00e8me \u00e9ducatif, un h\u00e9ritage scolaire qui date de la dictature et qui est quasi inaccessible pour les plus d\u00e9munis, Abraham Zysiadis Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:15 > 0:02:21) [94%] : \r\nAvant- hier, \u00e0 la mine San Jos\u00e9 o\u00f9 l'on f\u00eatait le sauvetage miraculeux de 33 mineurs il y a un an, une pancarte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:21 > 0:02:26) [94%] : \r\nJe me d\u00e9clare coupable d'\u00eatre n\u00e9 dans ce syst\u00e8me et de le combattre jusqu'\u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:26 > 0:02:40) [91%] : \r\nLes \u00e9tudiants chiliens \u00e9taient encore l\u00e0 depuis 5 mois, il revendique la gratuit\u00e9 de l'\u00e9ducation, pour pouvoir y acc\u00e9der, il faut l\u00e0- bas d\u00e9bourser une fois et demi le salaire moyen donc s'endetter \u00e0 des taux d'int\u00e9r\u00eats exorbitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:40 > 0:02:59) [85%] : \r\nS'installe donc vous donne-t-elle avec ta l\u00e0 au Chili sous la mutation de Pinochet s'est mis en place un mod\u00e8le \u00e9conomique n\u00e9olib\u00e9ral compl\u00e8tement ferm\u00e9, qui a \u00e9galement touch\u00e9 l'\u00e9ducation, elle a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement privatis\u00e9e, ce qui fait qu'aujourd'hui les universit\u00e9s sont devenus un commerce et nous les \u00e9tudiants des clients sont on ne n'avoir il reste ouverte \u00e0 ce moment cl\u00e9 un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:00 > 0:03:12) [95%] : \r\nLa r\u00e9pression est f\u00e9roce, elle a d\u00e9j\u00e0 fait un mort et des centaines de bless\u00e9s, le gouvernement de droite campe sur ses positions, malgr\u00e9 la force du mouvement qui se d\u00e9veloppe en dehors des organisations de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:12 > 0:03:39) [87%] : \r\nEt c'est, on n'avait rien de confiance, il y a une grande m\u00e9fiance envers ces partis politiques traditionnels qui en th\u00e9orie se dire de gauche mais qui en r\u00e9alit\u00e9 appliquent des politiques \u00e9conomiques de droite l'Ailette cr\u00e9ant gay : homo, je crois en quelque chose de plus grand en dehors des partis politiques, ce dont nous avons besoin, c'est un mouvement social afin que les gens aient davantage de pouvoir monter ma foi, c'est ce que nous cherchons, organiser et si demain, cela devait se transformer en parti politique, h\u00e9 bien tant mieux \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:39 > 0:03:53) [92%] : \r\n33 ans apr\u00e8s Mai 68, un mouvement qui se revendiquent des indign\u00e9s espagnols et du printemps arabe, une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui, partout dans le monde, inventent de nouvelles mani\u00e8res agr\u00e9able de manifester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:55 > 0:04:14) [90%] : \r\nL'baie de plaintes il l'une des plus belles de Nouvelle-Z\u00e9lande menac\u00e9s par une mar\u00e9e noire, un porte- conteneurs s'est \u00e9chou\u00e9 le 5 octobre sur le r\u00e9cif Astrolabe \u00e0 200 kilom\u00e8tres d'Auckland depuis 10 jours maintenant 700 tonnes de fioul se sont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9partis dans les flots, provoquant la mort d'un millier d'oiseaux marins au moins Nelly Th\u00e9venin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:16 > 0:04:45) [95%] : \r\nUn travail difficile pour les \u00e9quipes de secours, une course contre la montre s'est engag\u00e9e pour essayer de drainer le fioul avant que les vagues ne brise la coque qui a commenc\u00e9 \u00e0 se fissurer le navire s'est \u00e9chou\u00e9 le 5 octobre mais il a fallu plusieurs jours pour pouvoir approcher du bateau Rennes les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques ne le permettant pas une accalmie a permis hier aux secouristes d'attacher 4 plateformes au porte- conteneurs pour former une surface plate et faciliter le pompage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:46 > 0:04:49) [80%] : \r\nNon, non, c'est probablement une des op\u00e9rations les plus dangereuses \u00e0 effectuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:49 > 0:05:16) [93%] : \r\nPlusieurs des 88 conteneurs qui sont tomb\u00e9s du pont ont atteint les Terres, hier, les autorit\u00e9s ont confirm\u00e9 que les substances toxiques ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s, le Capitaine et son second ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s pour conduite dangereuse, les \u00e9cologistes ont mis en garde contre une catastrophe environnementale si les 1000 900 tonnes de carburant s'\u00e9coule dans l'oc\u00e9an, pour \u00e9viter tout risque, il est d\u00e9j\u00e0 interdit \u00e0 la population de consommer des produits de la mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:17 > 0:05:40) [93%] : \r\nEt je vous le disais, en ouverture de ce journal, un avion de tourisme s'est \u00e9cras\u00e9 hier sur la commune, la commune de Fontaine sur grand sont dans le canton de Vaud il a d\u00e9coll\u00e9 de l'a\u00e9roport de Colombier l'a\u00e9rodrome de Colombier 30 minutes apr\u00e8s il a disparu des \u00e9crans radar, alors on va tout de suite faire le point avec responsable de la police cantonale vaudoise qui se trouve sur place, St\u00e9phane Birrer, merci d'\u00eatre avec nous, la localisation de l'appareil a \u00e9t\u00e9 difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:42 > 0:06:00) [93%] : \r\nEffectivement, \u00e0 partir du moment o\u00f9 la tour de contr\u00f4le a perdu le contact avec l'appareil, des moyens de secours ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es et c'est avec 3 h\u00e9licopt\u00e8res plus des gens dans le terrain que celui-ci a finalement \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 hier vers 16 heures 30 d\u00e8s ce moment, la Rega \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 a malheureusement d\u00fb constater le d\u00e9c\u00e8s des 2 occupants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:00 > 0:06:04) [95%] : \r\nLes occupants ce qu'on a un peu plus d'informations sur ces 2 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:06 > 0:06:14) [91%] : \r\nEffectivement, on a un homme de 40 ans qui est domicili\u00e9 dans le canton de Neuch\u00e2tel et un homme de 29 au qui \u00e9tait domicili\u00e9 en Angleterre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:14 > 0:06:17) [90%] : \r\nPeut-on parler de pilotes exp\u00e9riment\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:19 > 0:06:26) [93%] : \r\nAlors \u00e0, \u00e0 ce stade je ne peut malheureusement pas vous donner des pr\u00e9cisions sur le parcours de ses pilotes et leurs connaissances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:26 > 0:06:33) [93%] : \r\nEst ce que la la topographie particuli\u00e8re des lieux o\u00f9 les conditions atmosph\u00e9riques sont une explication \u00e0 l'accident qui s'est d\u00e9roul\u00e9 hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:35 > 0:06:49) [93%] : \r\nAlors effectivement, c'est une des hypoth\u00e8ses, nous sommes dans le Jura, tout de m\u00eame, dans un territoire relativement montagneuse et les informations au niveau m\u00e9t\u00e9orologique, nous annon\u00e7ait un brouillard \u00e9pais, dans la r\u00e9gion au moment o\u00f9 l'accident s'est produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:49 > 0:06:52) [91%] : \r\nSt\u00e9phane Mbia, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants en Direct sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:55 > 0:07:15) [93%] : \r\nDemain, le parti socialiste fran\u00e7ais doit d\u00e9signer son candidat pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2012, selon les derniers sondages, l'\u00e9cart entre Martine Aubry et Fran\u00e7ois Hollande se resserre, mais l'ancien pr\u00e9sident du Parti socialiste, a les faveurs de la cote, tous les anciens candidats du 1er tour \u00e0 des primaires lui ont manifest\u00e9 son soutien en fait le point avec Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:16 > 0:07:22) [79%] : \r\nJe vous l'avez des couteaux, mais on les a pas sorti hors non c'est-\u00e0-dire qu'on est sid\u00e9r\u00e9, on avait tout en fait voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:22 > 0:07:32) [93%] : \r\nOn plaisante, mais on ne se fait pas de cadeau, les derni\u00e8res fl\u00e8ches ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9coch\u00e9es apr\u00e8s le d\u00e9bat de mercredi, mais au final, cette primaire aura-t-elle accoucher d'un vrai leader pour la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:32 > 0:07:48) [96%] : \r\n\u00e7a manque un tout petit peu de hauteur de vue, on \u00e9tait un petit peu descendu d'un cran par rapport aux grandes ann\u00e9es 60 70 80 qu'on avait plut\u00f4t la des techniciens de l'\u00e9conomie de l'administration des choses et pas des gens de tout 1er niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:48 > 0:07:54) [96%] : \r\nUne remarque qui vaut aussi pour la droite, m\u00eame si l'absence de Leadership et plut\u00f4t une faiblesse de la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:55 > 0:08:13) [94%] : \r\nApr\u00e8s tout ce battage m\u00e9diatique apr\u00e8s ces d\u00e9bats multiples et diverses, le r\u00e9sultat c'est qu'il y a 2 candidats au coude \u00e0 coude, qui vont \u00eatre tr\u00e8s difficiles \u00e0 d\u00e9partager et je pense que, dimanche, le soir du r\u00e9sultat de ce 2\u00e8me tour des primaires, il y aura un r\u00e9sultat tr\u00e8s serr\u00e9 et donc l'objectif ne sera pas atteint de trouver un leader.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:13 > 0:08:24) [94%] : \r\nPour la gauche, cette stature pr\u00e9sidentielle quasi monarchique dont les Fran\u00e7ais sont si fiers, c'est Fran\u00e7ois Hollande qui aura le plus essayer de s'en approcher, imitant le geste et le verbe dans certain Fran\u00e7ois Mitterrand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:26 > 0:08:36) [87%] : \r\nNous ne sommes pas dans n'importe quelle nation, nous sommes la France, je ne suis pas candidat en importe quelle fonction de ses candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:49 > 0:08:56) [92%] : \r\nReste que Martine Aubry n'a pas dit son dernier mot et beaucoup pensent que le vrai changement c'est serait qu'une femme devienne pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:56 > 0:09:01) [87%] : \r\nNous, on n'a plus rien \u00e0 faire sa tourn\u00e9e encore hein, c'est pas, c'est-\u00e0-dire vous avez quelque chose \u00e0 perdre esp\u00e8re bien gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:03 > 0:09:31) [94%] : \r\nEn sport, l'actualit\u00e9 de ce matin est marqu\u00e9e par la victoire du XV tricolore en demi- finale de la Coupe du monde de rugby, il s'impose sans avoir marqu\u00e9 le moindre essai et il s'en est fallu de quelques centim\u00e8tres, vous le voyez de ce coup de pied gallois qui passe sous la barre \u00e0 quelques minutes du coup de sifflet final les Fran\u00e7ais seront oppos\u00e9s au vainqueur de la demi- finale entre la Nouvelle-Z\u00e9lande et l'Australie St\u00e9phane Rinaldi, vous avez comment\u00e9 un pour nous, ce match sur TSR2, un match \u00e0 suspense, on peut le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:31 > 0:10:47) [89%] : \r\nEffectivement, Olivier, avec une \u00e9quipe de France exp\u00e9riment\u00e9 qui avait \u00e9t\u00e9 bonne compte l'Angleterre oppos\u00e9 \u00e0 sans doute ce qui est l'une des plus belles \u00e9quipes du tournoi tr\u00e8s jeune l'\u00e9quipe galloise qui a manqu\u00e9 un petit peu de vice peut-\u00eatre et puis qui a manqu\u00e9 aussi d'exp\u00e9rience, on va le voir parce que le match, il s'est jou\u00e9 presque sur un coup du sort 18\u00e8me minute Sam Warburton, le Capitaine gallois nous fait un plaquage cath\u00e9drale sur Vincent Clerc, regardez il l\u00e8ve les jambes du du joueur fran\u00e7ais par dessus des \u00e9paules, c'est dangereux, on peut avoir la nuque bris\u00e9e comme cela, monsieur Roland l'arbitre irlandais pas all\u00e9 de main morte, il a donn\u00e9 le carton rouge, d'habitude c'est plut\u00f4t carton jaune donc, les Diables rouges sont retrouv\u00e9s finalement \u00e0 14 contre 15 pour tout le reste de la partie, on va le voir, malgr\u00e9 cela, ils ont continu\u00e9 \u00e0 dominer, h\u00e9 bien cette \u00e9quipe de France peu inspirer, il faut le dire, et \u00e0 la 60\u00e8me minute l'espoir va rena\u00eetre gr\u00e2ce \u00e0 Mike Philips, regardez, il prend le petit trou l\u00e0 au roi du rock et il va aller aplatir en terre promise \u00e0 ce moment-l\u00e0 le PIT Dial m\u00e8ne 9 8 et si Stephen Jones transforme l'essai, h\u00e9 bien, le Pays de Galles, passe devant, \u00e7a ne sera pas le cas et puis ensuite, h\u00e9 bien, on conna\u00eet l'\u00e9pilogue, vous l'avez dit une derni\u00e8re p\u00e9nalit\u00e9 de Light of Penny qui passe 5 centim\u00e8tres en dessous de la barre et les Gallois qui quitte par la grande porte le tournoi le le tournoi, j'allais dire la Coupe du monde, les Fran\u00e7ais d\u00e9crochent leur 3\u00e8me finale apr\u00e8s demain 87 et 99 c'est presque miraculeux, compte tenu et cirque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:47 > 0:10:56) [91%] : \r\nDonc, ce sera \u00e0 suivre dimanche prochain, on va le voir, il avait \u00e9galement du hockey sur glace : on revient dans nos contr\u00e9es, avec une journ\u00e9e compl\u00e8te hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:56 > 0:11:04) [84%] : \r\nOui, effectivement, soir\u00e9e donc, et qui a \u00e9t\u00e9 globalement positif pour les clubs romands, \u00e7a c'est tr\u00e8s bien, mis \u00e0 part, Gen\u00e8ve- Servette qui voyage toujours aussi mal, comme nous le confirme Alain Meurisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:06 > 0:11:18) [91%] : \r\nFribourg Gott\u00e9ron est euphorique \u00e0 5 \u00e0 2 contre le score ne trahit aucun doute m\u00eame si le 4\u00e8me but marqu\u00e9 par Hasani a de quoi faire sourire puisque le joueur fribourgeois ne sait plus o\u00f9 elles peuvent avant de retrouver in-extremis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:22 > 0:11:30) [89%] : \r\nEn attendant, le public exulte Gott\u00e9ron prend la 2\u00e8me place du classement et r\u00e9ussi en d\u00e9but de saison enthousiasmant en pratiquant du banquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:34 > 0:12:05) [90%] : \r\nAutre \u00e0 Ambri-Piotta, en faveur de Bienne sur ce Tir de Tschantr\u00e9, le gardien tessinois Schaeffer envoie lui- m\u00eame le peuple de sa mitaine dans le but, les Biennois qui aurait pu s'imposer dans le temps r\u00e9glementaire rentre tout de m\u00eame avec une victoire acquise au penalty de un 8\u00e8me d\u00e9faite en revanche pour Gen\u00e8ve- Servette sur la patinoire de Kloten des erreurs d\u00e9fensives \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, comme sur ce 1er but de mal lui valent une addition sal\u00e9e de 4 ans une nouvelle erreur criard sur le 2 \u00e0 0 de Stancescu indique clairement aux Genevois le travail qui les attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:06 > 0:12:34) [90%] : \r\nEt pour un dernier mot, on revient sur le rugby, l'autre demi- finale \u00e0 demain Nouvelle-Z\u00e9lande-Australie c'est assure \u00e0 quelle heure 9 heures 50 sert en compagnie d'Alain je trouve d'air le duel des 2 g\u00e9ants de l'h\u00e9misph\u00e8re sud avec vos commentaires merci St\u00e9phane Rinaldi, venons-en \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 cet accident exceptionnel dans la station de Flaine, en Haute-Savoie, alors que les employ\u00e9es de la maintenance des r\u00e9visions d'usage 5 t\u00e9l\u00e9cabines sont tomb\u00e9s dans le vide, heureusement, personne n'a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, Isabelle Gonet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:35 > 0:13:21) [92%] : \r\nImage surr\u00e9aliste d'un tas de ferraille au pied de ce pyl\u00f4ne, c'est une des 5 cabines d'un t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique de la tr\u00e8s populaire station de ski de Flaine, qui est tomb\u00e9 d'une trentaine de m\u00e8tres en r\u00e9vision l'installation a heureusement tr\u00e8s vite montr\u00e9 ses points faibles, au total, 5 des 9 t\u00e9l\u00e9cabine se sont bloqu\u00e9s sur un des pyl\u00f4nes avant de d\u00e9crocher l'une apr\u00e8s l'autre les quatre employ\u00e9es de la maintenance, qui se trouvait juste au-dessus dans les cabines, qui ne sont pas tomb\u00e9s sont sous le choc, elles ont \u00e9t\u00e9 h\u00e9liport\u00e9es dans la station par le peloton de gendarmerie de haute montagne de Chamonix, sc\u00e9nario catastrophe, \u00e0 quelques semaines de l'ouverture de la saison de ski en Haute-Savoie, les causes de cet accident sont encore inconnues, le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sous scell\u00e9s, le temps de l'enqu\u00eate ouverte par le parquet de Bonneville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:22 > 0:13:46) [90%] : \r\n\u00e0 l'heure o\u00f9 la f\u00eate de la ch\u00e2taigne son plat ce week- end, a fui le Valais tout entier vit au rythme de ce fruit d'Automne principalement d\u00e9guster \u00e0 travers les traditionnelle brisol\u00e9e si le mot les raisins, les viandes s\u00e9ch\u00e9es et les fromages d'alpage accompagne principalement ce plat typique, certains n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 se lancer dans la ch\u00e2taigne de mani\u00e8re plus inattendue, reportage avec Alexandre Bochatay et on a d\u00e9j\u00e0 du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:47 > 0:13:57) [92%] : \r\nDe la liqueur de ch\u00e2taigne au royaume du fendant, il fallait oser un pari que cet artisan s'est lanc\u00e9 il y a 10 ans, aujourd'hui il est un des rares en Suisse \u00e0 produire ce nectar confidentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:57 > 0:14:12) [86%] : \r\nEt comme je vais laisser 4 heures \u00e0 5 heures cuir pour toute la ch\u00e2taigne se d\u00e9fausse compl\u00e8tement qu'elle devienne vraiment pur et il y a quelques pas de grumeaux, des grumeaux, il y en aura, il y aura toujours un petit peu quand m\u00eame de peau, hein, \u00e7a c'est un fait, mais c'est naturel et puis c'est aussi artisanal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:13 > 0:14:20) [94%] : \r\nUn produit artisanal parmi tant d'autres qu'il confectionne dans sa cave avant de les proposer dans les plus importantes foires de Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:20 > 0:14:29) [92%] : \r\nJe fais environ 50 hu\u00eetres de liqueur de ch\u00e2taigne, \u00e7a me fait environ 250 bouteilles 300 bouteilles c'est apr\u00e8s \u00e0 peu pr\u00e8s ce que je fais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:31 > 0:14:41) [89%] : \r\nRelais du Valais le chef depuis, il n'est pas Corse, les Normands, pour lui, le velout\u00e9 de ch\u00e2taignes se Marie \u00e0 merveille avec un foie gras digne de figurer sur un menu de chasse mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:41 > 0:14:52) [86%] : \r\nOn peut faire marron glac\u00e9 les ch\u00e2taignes glac\u00e9es, on peut faire les velout\u00e9s faire afin en garniture aussi juste po\u00eal\u00e9es au beurre, avec un petit caramel, d\u00e9glacer au vinaigre, il y a quand m\u00eame un petit peu de possibilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:52 > 0:15:00) [86%] : \r\nEt pourtant, Valais la brisol\u00e9e traditionnels continuent de faire essentiellement les beaux jours des carnotzet m\u00eame si cette ann\u00e9e, la m\u00e9t\u00e9o n'\u00e9tait pas vraiment favorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:00 > 0:15:09) [91%] : \r\nEn fait, cette ann\u00e9e, le souci qu'il a eu, il y a pas eu assez d'eau, alors faut quand m\u00eame les tremper un peu pour pouvoir les ouvrir un peu mieux quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:10 > 0:15:17) [90%] : \r\nLe ciel n'est pas tomb\u00e9 sur la t\u00eate des r\u00f4tisseur pour autant le succ\u00e8s semble toujours au rendez- vous, vous avez quand m\u00eame ch\u00e2taigne sur les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:19 > 0:15:23) [79%] : \r\nFaut pas dire le compte dans un, mais des centaines de kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:25 > 0:15:33) [88%] : \r\nLes amateurs ont encore 4 semaines de eux la l\u00e9gende raconte volontiers que la derni\u00e8re ch\u00e2taigne valaisanne sera servie le jour des premiers flocons Neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:34 > 0:15:42) [90%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, tout de suite la m\u00e9t\u00e9o en compagnie de Maria Metral on verra bien s'il y a des flocons de neige bel apr\u00e8s- midi, \u00e0 vous et \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:56 > 0:16:01) [75%] : \r\nIl information en continu, c'est sur TSR info Point CH.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-10-15T11:55:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1110342902", "durationSec": 107, "title": "11.10.15", "excerpt": "* Paris : 20111015, malgr\u00e9 les nombreux d\u00e9bats et le battage m\u00e9diatique, les candidats fran\u00e7ais du 2e tour des \u00e9lections primaires du parti socialiste PS fran\u00e7ais pour l'investiture \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2012 HOLLANDE Fran\u00e7ois et AUBRY Martine sont tr\u00e8s proches dans les sondages. Le parti socialiste peine \u00e0 se trouver un leader.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION", "GAUCHE"], "thematicPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS", "AUBRY, MARTINE"], "sequenceIds": ["1317612"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342903", "durationSec": 107, "title": "11.10.15", "excerpt": "* Valais : 20111015, outre la traditionnelle brisol\u00e9e, les ch\u00e2taignes peuvent \u00eatre transform\u00e9es en liqueur, en velout\u00e9s ou grill\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["CH\u00c2TAIGNE"], "sequenceIds": ["1317614", "1317615"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1110899293", "summary": "DUPLEX LES CLUDS VAUD :\r\nBIRRER, St\u00e9phane, r\u00e9pondant presse de la police cantonale vaudoise (accident d'un avion de tourisme qui s'est \u00e9cras\u00e9 sur la commune de      Fontaine-sur-Grandson, localisation de l'avion, d\u00e9c\u00e8s des 2 occupants).", "id": "899292"}, {"internalArchiveId": "GS1110317613", "summary": "12:51.08\r\nParis, diverses s\u00e9quences : divers plans HOLLANDE, Fran\u00e7ois et AUBRY,  Martine, candidats aux primaires socialistes pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, discutant avec PUJADAS, David, journaliste \u00e0 France 2 (16\", 11\") / itw CAYROL, Roland, politologue (d\u00e9bat manque de hauteur de vue) / itw RIESTER, Franck,  d\u00e9put\u00e9 UMP (battage m\u00e9diatique des socialistes) / HOLLANDE, Fran\u00e7ois,   candidat aux primaires socialistes pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, saluant  public de supporters (10\") / HOLLANDE, Fran\u00e7ois s'exprimant lors meeting  politique du parti socialiste (candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique) /  supporters scandant \"Fran\u00e7ois Pr\u00e9sident\". candidat, \u00e9lection, gauche.", "id": "1317612", "visualThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION", "GAUCHE"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS", "AUBRY, MARTINE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317615", "summary": "12:55.52\r\nValais, Randogne : divers plans CORNUT, Yves, producteur, pr\u00e9parant de la  liqueur \u00e0 la ch\u00e2taigne / itw CORNUT, Yves (la ch\u00e2taigne). ch\u00e2taigne ", "id": "1317614", "visualThemes": ["CH\u00c2TAIGNE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317616", "summary": " Valais : divers plans THIERRY, Cyril, chef de cuisine du Relais du Valais, pr\u00e9parant velout\u00e9 \u00e0 la ch\u00e2taigne / itw THIERRY, Cyril (pr\u00e9parations \u00e0 base de ch\u00e2taigne) / divers plans clients d'un restaurant se servant de brisol\u00e9e aux ch\u00e2taignes / itw MARTINS, Antonio, cuisinier (pas assez de pluie pour les  ch\u00e2taignes) / MARTINS, Antonio grillant ch\u00e2taignes. ch\u00e2taigne.", "id": "1317615", "visualThemes": ["CH\u00c2TAIGNE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "553717", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095706", "position": "01"}}, {"id": "553716", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124586", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-687527E8-4BDA-458C-AD6A-87646EB0CDAD", "internalArchiveId": "687527E8-4BDA-458C-AD6A-87646EB0CDAD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections f\u00e9d\u00e9rales 2011. Mission d'observation de l'OSCE pour \u00e9valuer le d\u00e9roulement des \u00e9lections : Interview de Peter Eicher, chef de la mission d'observation de l'OSCE", "publicationDate": "2011-10-14T00:00:00Z", "summary": "La mission d'observation de l'OSCE et ses 11 membres charg\u00e9s d'\u00e9valuer le d\u00e9roulement des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales se penche sur sur les syst\u00e8mes de vote par Internet, mais \u00e9galement sur la question controvers\u00e9e du financement des partis politiques et des campagnes.  Les Suisses sont-ils pr\u00eats \u00e0 admettre par exemple que des entreprises \u00e9trang\u00e8res puissent financer des campagnes politiques en Suisse? ", "durationSec": 260, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["campagne \u00e9lectorale", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "inspection internationale", "groupe de pression", "parti politique", "financement"], "thematicPersons": ["OSCE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-01-23T15:52:31Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannerat, Pascal", "role": "correspondant RSR au Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Eicher, Peter", "role": "chef de la mission d'observation de l'OSCE", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7BF0F02B-98A0-4C24-A80A-F63F2D9A129F", "internalArchiveId": "7BF0F02B-98A0-4C24-A80A-F63F2D9A129F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, cheffe du DFJP, qui a sign\u00e9 un accord de coop\u00e9ration migratoire avec la Guin\u00e9e \u00e0 Conakry", "publicationDate": "2011-10-14T00:00:00Z", "summary": "Simonetta Sommaruga s'est rendue \u00e0 Conakry pour lsigner cet accord. Actuellement, la Suisse a sign\u00e9 47 accords de r\u00e9admission, mais seulement 6 avec des pays africains. Tant les cantons, que tous les partis politiques consid\u00e8rent que la signature de tels accords sont fondamentaux dans la lutte contre la migration ill\u00e9gale.", "durationSec": 435, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Guin\u00e9e", "Suisse"], "thematicThemes": ["accord international", "immigration clandestine", "population \u00e9trang\u00e8re"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-01-25T08:36:21Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Simonetta", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale: cheffe du DFJP", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ducommun, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-263988", "internalArchiveId": "GE1110263989", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.10.14", "publicationDate": "2011-10-14T00:00:00Z", "durationSec": 1664, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3513889", "imageURL": "http://www.rts.ch/3513904.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Croissance \u00e9conomique: une nouvelle prosp\u00e9rit\u00e9 s'installe dans les pays \u00e9mergents", "Transports publics: la nouvelle ligne de tram Cornavin-Bernex entrera en fonction en d\u00e9cembre prochain", "Syrie: le principal accompagnateur d'un journaliste de la Radio suisse romande a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9", "L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique a lanc\u00e9 vendredi matin \u00e0 Fribourg sa campagne nationale contre la grippe", "La Suisse a utilis\u00e9 du mat\u00e9riel d'espionnage informatique pour surveiller des suspects dans des enqu\u00eates p\u00e9nales", "19:30 Le journal", "La chronique du cin\u00e9aste: Denis Rabaglia revient sur l'actualit\u00e9 de la semaine", "Le canton de Zurich envisage une mesure radicale pour lutter contre le bruit: limiter \u00e0 30 km/h la vitesse la nuit dans les localit\u00e9s", "L'agence de notation financi\u00e8re Fitch abaisse la note de plusieurs banques europ\u00e9ennes, dont UBS", "Transports publics: dans les ann\u00e9es 1920, Gen\u00e8ve comptait 130 kilom\u00e8tres de voies ferr\u00e9es et avait le plus grand r\u00e9seau europ\u00e9en de tramways", "Le mouvements des indign\u00e9s continue \u00e0 s'\u00e9tendre \u00e0 travers le monde", "Mouvement des indign\u00e9s: entretien avec Cl\u00e9mentine Gilli\u00e9ron et Roland Itle", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Reportage en Inde, o\u00f9 les voitures luxueuses se multiplient.", "C'est l'occasion pour les Transports publics genevois de faire leur r\u00e9volution. Par ailleurs, c'est l'ensemble des horaires et du concept de transport qui changera.", "Ce cas met en \u00e9vidence les risques encourus par les activistes syriens en contact avec la presse \u00e9trang\u00e8re.", "Les sp\u00e9cialistes rappellent que la grippe est un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique grave provoquant plus de 1500 d\u00e9c\u00e8s par ann\u00e9e et jusqu'\u00e0 300'000 consultations chez le m\u00e9decin.", "Le D\u00e9partement de justice et police confirme quatre cas, tous li\u00e9s \u00e0 des affaires de terrorisme. Toutefois, la base l\u00e9gale pour l'utilisation de tels logiciels est contest\u00e9e.", "Entre les tramways, les bus et les colonnes de pendulaires, le trafic est devenu si dense que le niveau sonore est devenu dangereux pour la sant\u00e9 dans de nombreuses villes de Suisse.", "Une dizaine d'autres banques restent sous surveillance. Ce n'est pas la d\u00e9gradation de l'\u00e9tat de sant\u00e9 de ces banques qui est en cause, mais plut\u00f4t la propension de moins en moins grande des gouvernements europ\u00e9ens \u00e0 venir en aide \u00e0 ces \u00e9tablissements.", "La suite fut moins glorieuse, car ce moyen de transport faillit dispara\u00eetre \u00e0 jamais.", "Le mouvement a pris de l'ampleur en Espagne et a gagn\u00e9 les Etats-Unis depuis septembre."], "variantIds": ["ece-3361705", "ece-3361242", "ece-3361704"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-28T22:10:11Z", "subTitles": ["19:30:01:07  19:30:14:13\r\n...\r\n\r\n19:30:14:18  19:30:17:06\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:17:11  19:30:20:07\r\n     Voici le nouveau visage\r\n     des transports publics.\r\n\r\n19:30:20:12  19:30:23:06\r\n   A Gen\u00e8ve, la ligne de tram\r\n      Cornavin - Bernex..\r\n\r\n19:30:23:11  19:30:25:14\r\n   ..couronne le grand retour\r\n         des tramways.\r\n\r\n19:30:25:19  19:30:28:01\r\n       Nouveaux horaires\r\n    et nouvelle strat\u00e9gie,..\r\n\r\n19:30:28:07  19:30:30:18\r\n       ..comme \u00e0 Lausanne\r\navec un projet de M3 et de tram.\r\n\r\n19:30:31:06  19:30:34:11\r\n     UBS est d\u00e9grad\u00e9e, parmi\r\n d'autres banques europ\u00e9ennes,..\r\n\r\n19:30:34:17  19:30:36:10\r\n      ..par l'agence Fitch.\r\n\r\n19:30:36:15  19:30:39:06\r\n      On verra les raisons\r\n    et les \u00e9ventuels effets.\r\n\r\n19:30:39:16  19:30:42:11\r\n    Le mouvement des Indign\u00e9s\r\n        s'\u00e9tend toujours.\r\n\r\n19:30:42:16  19:30:45:17\r\n   Nous d\u00e9taillerons la carte.\r\n\r\n19:30:45:22  19:30:49:02\r\n    Des membres expliqueront\r\n       leurs motivations.\r\n\r\n19:30:49:12  19:30:52:11\r\n     La campagne nationale\r\n  contre la grippe est lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:30:52:16  19:30:56:12\r\n  Les vaccins sont disponibles.\r\n\r\n19:30:56:23  19:30:59:19\r\n    Les suites d'un reportage\r\n      de la RTS en Syrie..\r\n\r\n19:31:00:00  19:31:02:23\r\n    ..montrant les pratiques\r\n      du r\u00e9gime de Damas.\r\n\r\n19:31:03:04  19:31:09:15\r\n  Le principal accompagnateur de\r\nG.Vannay, de la RSR, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:31:10:14  19:31:15:17\r\nEnfin, un document qui t\u00e9moigne de \r\nla classe sociale montante en Inde.\r\n\r\n19:31:15:22  19:31:19:07\r\n     Les voitures luxueuses\r\n        se multiplient.\r\n\r\n19:31:20:13  19:31:24:13\r\n       Les transports publics\r\nse m\u00e9tamorphosent en Suisse romande.\r\n\r\n19:31:24:18  19:31:28:11\r\n       Exemple \u00e0 Gen\u00e8ve, \r\n      mais aussi Lausanne.\r\n\r\n19:31:28:16  19:31:33:04\r\n   Apr\u00e8s le m\u00e9tro M1 en 2001,\r\n        le M2 en 2008,..\r\n\r\n19:31:33:09  19:31:39:11\r\n   ..il existe un projet de M3\r\n entre le lac et la Bl\u00e9cherette.\r\n\r\n19:31:39:17  19:31:44:21\r\nLe financement est en n\u00e9gociation.\r\n\r\n19:31:45:03  19:31:48:13\r\n     Sans compter pour 2017,\r\n un projet de tram pour relier..\r\n\r\n19:31:48:19  19:31:52:01\r\n..St-Fran\u00e7ois \u00e0 la gare de Renens.\r\n\r\n19:31:53:14  19:31:57:21\r\nA Gen\u00e8ve aussi, la nouvelle donne\r\n   des transports se pr\u00e9cise.\r\n\r\n19:31:58:03  19:32:02:01\r\n    Une nouvelle ligne de tram\r\ncouronne le retour des tramways,..\r\n\r\n19:32:02:06  19:32:05:06\r\n  ..d\u00e9mantel\u00e9s apr\u00e8s la guerre.\r\n\r\n19:32:06:19  19:32:11:02\r\n Une augmentation de fr\u00e9quentation\r\n         de 40 % en 2 ans.\r\n\r\n19:32:11:07  19:32:17:00\r\n Pour les TPG, il fallait r\u00e9viser \r\n le concept de transport en ville.\r\n\r\n19:32:17:11  19:32:20:02\r\n    Actuellement, les trams..\r\n\r\n19:32:20:07  19:32:22:22\r\n..nous am\u00e8nent \u00e0 tous les arr\u00eats.\r\n\r\n19:32:23:04  19:32:26:09\r\nLes plans deviennent illisibles.\r\n\r\n19:32:26:13  19:32:29:23\r\nIl y a saturation de notre r\u00e9seau\r\n        au centre-ville.\r\n\r\n19:32:30:04  19:32:32:11\r\n  On a simplifi\u00e9 notre r\u00e9seau.\r\n\r\n19:32:32:16  19:32:35:10\r\nNous n'aurons plus que 3 lignes.\r\n\r\n19:32:35:14  19:32:40:08\r\n Si on doit atteindre un arr\u00eat,\r\n   il faudra changer de tram.\r\n\r\n19:32:41:05  19:32:46:13\r\n  Avec l'inauguration de la ligne\r\nCornavin-Bernex, le r\u00e9seau passera..\r\n\r\n19:32:46:18  19:32:51:08\r\n        ..\u00e0 trois lignes,\r\navec des points de correspondance.\r\n\r\n19:32:51:12  19:33:02:12\r\n  Un r\u00e9seau simplifi\u00e9 pour gagner\r\n    en temps et en efficacit\u00e9.\r\n\r\n19:33:03:05  19:33:06:18\r\n  On passe de la petite ville..\r\n\r\n19:33:07:00  19:33:09:16\r\n..\u00e0 environ un million d'habitants.\r\n\r\n19:33:09:21  19:33:13:11\r\n   Il faut changer de mod\u00e8le.\r\n\r\n19:33:13:16  19:33:18:13\r\n  Les travaux \u00e9taient p\u00e9nibles\r\n       pour les Genevois.\r\n\r\n19:33:18:18  19:33:21:07\r\n       On peut se r\u00e9jouir.\r\n\r\n19:33:21:12  19:33:29:17\r\n     Pour une fois \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n        on change la vie.\r\n\r\n19:33:30:16  19:33:36:00\r\nPour les abonn\u00e9s, peu de changement\r\n      pour le prix du billet.\r\n\r\n19:33:36:05  19:33:40:23\r\n  L'usager ponctuel paiera 50 cts\r\n    plus cher pour une course.\r\n\r\n19:33:41:13  19:33:45:13\r\n     Et, d\u00e8s le 11 d\u00e9cembre,..\r\n\r\n19:33:45:19  19:33:47:19\r\n    ..les nouveaux automates..\r\n\r\n19:33:48:00  19:33:51:03\r\n     ..rendront la monnaie...\r\n\r\n19:33:53:01  19:33:56:11\r\n  Le tram a une riche histoire\r\n       en Suisse romande.\r\n\r\n19:33:56:16  19:33:59:05\r\n       Je vous recommande\r\n    notre dossier sur tsr.ch.\r\n\r\n19:33:59:10  19:34:01:11\r\n Gen\u00e8ve est un cas particulier.\r\n\r\n19:34:01:17  19:34:05:12\r\nLes TPG se nommaient CGTE: Compagnie\r\n genevoise de tramways \u00e9lectriques.\r\n\r\n19:34:05:17  19:34:09:04\r\n        Le r\u00e9seau \u00e9tait\r\n l'un des plus denses d'Europe.\r\n\r\n19:34:10:08  19:34:14:20\r\n  Gen\u00e8ve et les trams, une longue\r\n   histoire d'amour et de haine.\r\n\r\n19:34:15:01  19:34:20:01\r\n    Tout commence en 1862 avec\r\nla ligne 12: Place Neuve - Carouge.\r\n\r\n19:34:20:06  19:34:24:03\r\n    Apr\u00e8s quelques difficult\u00e9s\r\n          de jeunesse,..\r\n\r\n19:34:24:08  19:34:28:02\r\n        ..le d\u00e9veloppement \r\n       du r\u00e9seau est assur\u00e9.\r\n\r\n19:34:28:08  19:34:32:00\r\n      En 3 ans, on construit\r\n    30 km de nouvelles lignes.\r\n\r\n19:34:32:05  19:34:36:12\r\n       1925, c'est l'apog\u00e9e\r\n   avec 130 km de voies de tram.\r\n\r\n19:34:36:17  19:34:40:08\r\n     Mais rentabilit\u00e9 oblige,\r\n       les bus s'imposent.\r\n\r\n19:34:40:13  19:34:44:10\r\n    En 1969, seule la ligne 12\r\n           est sauv\u00e9e.\r\n\r\n19:34:45:08  19:34:48:05\r\n *On a d\u00e9j\u00e0 une vie fatigante,..\r\n\r\n19:34:48:11  19:34:51:02\r\n       ..encore en plus,\r\n  il faut supporter ce bruit !\r\n\r\n19:34:51:07  19:34:53:10\r\n       *Ca me rend malade.\r\n\r\n19:34:53:14  19:34:57:10\r\n     *D'ailleurs, en voil\u00e0 un,\r\n          on va se taire.\r\n\r\n19:34:57:14  19:35:01:01\r\n *Ce n'est pas le plus bruyant !\r\n\r\n19:35:02:08  19:35:06:20\r\nLe d\u00e9veloppement de la circulation\r\n automobile porte le coup fatal.\r\n\r\n19:35:08:04  19:35:11:18\r\n    *Il y avait une hostilit\u00e9\r\n des Genevois \u00e0 l'\u00e9gard du tram ?\r\n\r\n19:35:11:23  19:35:16:04\r\n  *Oui, on appelait la CGTE:..\r\n\r\n19:35:16:10  19:35:20:06\r\n..Clique G\u00e9niale du Terrorisme..\r\n\r\n19:35:20:11  19:35:24:09\r\n      ..par Embouteillage.\r\n\r\n19:35:25:13  19:35:31:19\r\n  L'histoire d'amour et de haine\r\n peut continuer encore un si\u00e8cle.\r\n\r\n19:35:33:13  19:35:37:00\r\n       Dans cette refonte\r\n   des transports en ville,..\r\n\r\n19:35:37:06  19:35:39:21\r\n    ..la place de la voiture\r\n          est chang\u00e9e.\r\n\r\n19:35:40:03  19:35:44:03\r\n  Les contraintes se multiplient\r\npour limiter le trafic et le bruit.\r\n\r\n19:35:44:09  19:35:49:15\r\n   Zurich envisage de limiter\r\n la vitesse \u00e0 30 km/h, la nuit.\r\n\r\n19:35:51:22  19:35:56:17\r\n      La Rosengartenstrasse,\r\n  \"la rue du jardin aux roses\",..\r\n\r\n19:35:56:22  19:36:02:10\r\n  ..est l'une des plus bruyantes\r\n            de Zurich.\r\n\r\n19:36:02:14  19:36:07:19\r\n      Et ces parois antibruit\r\n       n'y ont rien chang\u00e9.\r\n\r\n19:36:08:01  19:36:15:04\r\nLa ville lance aujourd'hui l'id\u00e9e de\r\nbaisser la vitesse \u00e0 30 km/h la nuit.\r\n\r\n19:36:15:09  19:36:21:04\r\n          Cela a diminu\u00e9\r\n    le niveau sonore de moiti\u00e9.\r\n\r\n19:36:21:23  19:36:25:11\r\nUn tiers des Zurichois souffre..\r\n\r\n19:36:25:16  19:36:29:04\r\n  ..la nuit du niveau sonore..\r\n\r\n19:36:29:09  19:36:32:04\r\n        ..sur les routes.\r\n\r\n19:36:32:09  19:36:35:13\r\n       C'est donc capital.\r\n\r\n19:36:36:02  19:36:40:11\r\n Le jour aussi, d'autres routes..\r\n\r\n19:36:40:16  19:36:44:08\r\n       ..pourraient se voir\r\n       limit\u00e9es \u00e0 30 km/h.\r\n\r\n19:36:44:18  19:36:47:16\r\n  On a beaucoup d'enfants ici.\r\n\r\n19:36:47:21  19:36:51:01\r\nLe passage pi\u00e9tons m\u00e8ne au parc.\r\n\r\n19:36:51:12  19:36:55:04\r\n         80 nouvelles rues\r\n      passeraient en zone 30.\r\n\r\n19:36:55:09  19:36:59:10\r\n        En bleu et en rouge\r\n     sur le plan: les routes..\r\n\r\n19:36:59:14  19:37:04:12\r\n..qui posent des probl\u00e8mes de bruit.\r\n\r\n19:37:04:17  19:37:08:20\r\n          Le canton, lui,\r\n    se montre plut\u00f4t sceptique.\r\n\r\n19:37:09:08  19:37:13:07\r\nSi on introduit 30 km/h partout,..\r\n\r\n19:37:13:11  19:37:19:05\r\n..les axes principaux perdraient\r\n     de leur attractivit\u00e9.\r\n\r\n19:37:19:10  19:37:23:18\r\n Les automobilistes couperaient \r\npar les quartiers r\u00e9sidentiels,..\r\n\r\n19:37:23:23  19:37:27:12\r\n..l\u00e0 o\u00f9 on veut limiter le bruit.\r\n\r\n19:37:28:00  19:37:31:14\r\n      Mais il faudrait aussi\r\n      modifier les routes..\r\n\r\n19:37:31:20  19:37:35:19\r\n..pour r\u00e9duire la vitesse en ville.\r\n\r\n19:37:37:05  19:37:41:03\r\n     UBS est d\u00e9grad\u00e9e, parmi\r\n d'autres banques europ\u00e9ennes,..\r\n\r\n19:37:41:08  19:37:43:11\r\n      ..par l'agence Fitch.\r\n\r\n19:37:43:16  19:37:46:14\r\n La situation financi\u00e8re compte,\r\n          mais aussi..\r\n\r\n19:37:46:19  19:37:50:11\r\n..la politique des gouvernements\r\n     \u00e0 l'\u00e9gard des banques.\r\n\r\n19:37:51:18  19:37:56:17\r\n L'agence de notation Fitch baisse\r\nla note d'UBS d'un cran, de A+ \u00e0 A.\r\n\r\n19:37:56:23  19:38:00:20\r\n          Ca tombe mal,\r\n   apr\u00e8s des milliards perdus..\r\n\r\n19:38:01:01  19:38:04:20\r\n..dans des op\u00e9rations frauduleuses\r\n         le mois dernier.\r\n\r\n19:38:05:01  19:38:13:03\r\n  La raison: le soutien national\r\n \u00e0 la banque serait plus fragile.\r\n\r\n19:38:13:08  19:38:16:17\r\n      Un propos qui surprend.\r\n\r\n19:38:17:05  19:38:19:17\r\n    UBS est une des banques..\r\n\r\n19:38:19:22  19:38:24:01\r\n..les mieux capitalis\u00e9es d'Europe.\r\n\r\n19:38:24:06  19:38:28:13\r\n     Et elle est peu expos\u00e9e\r\n\u00e0 la dette souveraine europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:38:28:18  19:38:35:02\r\nMais on invoque un d\u00e9sengagement\r\n      de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:38:36:21  19:38:41:13\r\n        Fitch a aussi d\u00e9grad\u00e9\r\nla Royal Bank of Scotland et Lloyd's.\r\n\r\n19:38:41:18  19:38:45:03\r\n       Et L'agence a plac\u00e9\r\n   sous surveillance n\u00e9gative..\r\n\r\n19:38:45:08  19:38:50:18\r\n  ..dix \u00e9tablissements europ\u00e9ens,\r\n      dont le Credit Suisse.\r\n\r\n19:38:52:12  19:38:56:11\r\n       Le risque principal\r\n      est leur exposition..\r\n\r\n19:38:56:16  19:38:59:23\r\n  ..\u00e0 la dette d'Europe du Sud.\r\n\r\n19:39:00:05  19:39:04:07\r\n On parle de pertes potentielles\r\n   de 200 \u00e0 250 mias d'euros.\r\n\r\n19:39:04:18  19:39:10:12\r\n  L'annonce de Fitch a lieu dans un\r\nclimat \u00e9conomique et financier lourd.\r\n\r\n19:39:10:17  19:39:17:17\r\n    Et elle fait peu de cas des\r\nderni\u00e8res d\u00e9clarations de Bruxelles.\r\n\r\n19:39:18:03  19:39:20:14\r\n     Nous devons renforcer..\r\n\r\n19:39:20:20  19:39:24:21\r\n    ..le capital des banques.\r\n\r\n19:39:25:03  19:39:29:14\r\n     Le risque de contagion\r\nde la dette est li\u00e9 aux banques.\r\n\r\n19:39:30:01  19:39:34:07\r\n   Reste \u00e0 traduire ces paroles\r\nen actes, lors du prochain sommet..\r\n\r\n19:39:34:11  19:39:38:06\r\n    ..des dirigeants europ\u00e9ens\r\n          ce 23 octobre.\r\n\r\n19:39:39:13  19:39:42:17\r\n     Sur la crise \u00e9conomique\r\n        et financi\u00e8re,..\r\n\r\n19:39:42:22  19:39:46:03\r\n..je vous conseille notre dossier\r\n      sur TSR d\u00e9couvertes.\r\n\r\n19:39:47:11  19:39:51:23\r\nA Paris, durant la r\u00e9union du G20,\r\n    la France et l'Allemagne..\r\n\r\n19:39:52:04  19:39:56:16\r\n      ..ont conclu des accords\r\nsur les moyens de r\u00e9soudre la crise.\r\n\r\n19:39:56:21  19:40:04:02\r\n   Cette annonce s'est r\u00e9percut\u00e9e\r\nsur le moral des places financi\u00e8res.\r\n\r\n19:40:05:04  19:40:09:08\r\nWall Street, les bourses europ\u00e9ennes\r\n     et les cours du p\u00e9trole..\r\n\r\n19:40:09:12  19:40:11:14\r\n  ..ont r\u00e9agi en nette hausse.\r\n\r\n19:40:11:19  19:40:14:17\r\n     Cela malgr\u00e9 l'abaissement\r\nde la note souveraine de l'Espagne..\r\n\r\n19:40:14:22  19:40:17:07\r\n..par l'agence Standard & Poor's.\r\n\r\n19:40:18:05  19:40:21:16\r\n   Le mouvements des Indign\u00e9s\r\n     continue \u00e0 s'\u00e9tendre.\r\n\r\n19:40:21:22  19:40:25:07\r\n    Il a gagn\u00e9 les Etats-Unis\r\n        depuis septembre.\r\n\r\n19:40:27:05  19:40:32:00\r\n  A New York, trois manifestants\r\n       ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s.\r\n\r\n19:40:32:05  19:40:37:14\r\n      Ils faisaient le si\u00e8ge\r\n         de Wall Street.\r\n\r\n19:40:37:19  19:40:43:02\r\n     Les Indign\u00e9s ont remport\u00e9\r\n  une premi\u00e8re victoire ce matin.\r\n\r\n19:40:43:07  19:40:47:23\r\n      Le nettoyage du square\r\n   qu'ils occupent est report\u00e9.\r\n\r\n19:40:48:04  19:40:56:02\r\n Toute la nuit, les manifestants ont\r\ncherch\u00e9 \u00e0 montrer leur bonne volont\u00e9.\r\n\r\n19:40:56:19  19:41:00:12\r\n     Ce syst\u00e8me \u00e9conomique..\r\n\r\n19:41:00:18  19:41:03:08\r\n    ..fonctionne en cr\u00e9ant..\r\n\r\n19:41:03:12  19:41:05:22\r\n   ..des classes d\u00e9favoris\u00e9es.\r\n\r\n19:41:06:11  19:41:11:12\r\n Les Indign\u00e9s sont n\u00e9s en Espagne\r\n        le 15 mai dernier.\r\n\r\n19:41:11:17  19:41:16:11\r\n  Pacifiques et sans leaders, ces\r\nhommes et ces femmes revendiquent..\r\n\r\n19:41:16:17  19:41:21:15\r\n       ..logement, travail,\r\n       \u00e9ducation, sant\u00e9...\r\n\r\n19:41:21:21  19:41:26:03\r\nLe mouvement s'est rapidement r\u00e9pandu\r\n    dans les pays d\u00e9mocratiques.\r\n\r\n19:41:26:09  19:41:30:15\r\nEn Isra\u00ebl, jamais les pr\u00e9occupations\r\n     \u00e9conomiques et sociales..\r\n\r\n19:41:30:20  19:41:34:07\r\n     ..n'ont autant mobilis\u00e9.\r\n\r\n19:41:34:12  19:41:43:12\r\n    La mobilisation anniversaire\r\npr\u00e9vue demain para\u00eet d\u00e9j\u00e0 un succ\u00e8s.\r\n\r\n19:41:45:08  19:41:48:11\r\n Cl\u00e9mentine et Roland, bonsoir.\r\n\r\n19:41:53:03  19:41:57:17\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 choisis au hasard.\r\n\r\n19:41:57:22  19:42:04:22\r\n          Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:42:05:03  19:42:09:03\r\n    L'id\u00e9e est la solidarit\u00e9 \r\n   avec le mouvement espagnol.\r\n\r\n19:42:09:08  19:42:12:23\r\n      Pas de porte-parole ?\r\n\r\n19:42:13:04  19:42:16:07\r\n            C'est \u00e7a.\r\n\r\n19:42:16:12  19:42:22:07\r\nC'est le principe de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:42:22:11  19:42:31:23\r\n- C'est nous qui sommes le porte-\r\n             parole.\r\n\r\n19:42:32:04  19:42:49:05\r\nQui a lanc\u00e9 le nom du mouvement ?\r\n\r\n19:42:49:10  19:42:51:20\r\n            En fait,\r\n  l'inspiration cybern\u00e9tique...\r\n\r\n19:42:58:11  19:43:04:23\r\nContre quoi \u00eates-vous indign\u00e9s ?\r\n\r\n19:43:05:04  19:43:11:21\r\n      La liste est longue !\r\n\r\n19:43:12:02  19:43:21:18\r\n          Par exemple,\r\n les prix du logement \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:43:21:23  19:43:26:12\r\n     Tout un tas de choses.\r\n\r\n19:43:26:18  19:43:31:17\r\n     D'o\u00f9 vient la col\u00e8re ?\r\n\r\n19:43:31:22  19:43:36:08\r\n   Elle vient de ce qu'on vit,\r\n          du quotidien.\r\n\r\n19:43:36:12  19:43:43:23\r\nDes lois qu'on veut faire passer.\r\n\r\n19:43:44:04  19:43:53:03\r\n Que dites-vous \u00e0 ceux qui vous \r\nprennent pour des enfants g\u00e2t\u00e9s ?\r\n\r\n19:43:53:08  19:43:54:22\r\n           En Suisse,\r\n          c'est mieux,\r\n\r\n19:43:55:04  19:43:59:00\r\nmais ce n'est pas une raison pour\r\n  attendre que cela se d\u00e9grade.\r\n\r\n19:43:59:05  19:44:02:23\r\n   - Il y a aussi des gens qui\r\nn'arrivent pas \u00e0 suivre en Suisse.\r\n\r\n19:44:03:04  19:44:04:07\r\n             Merci.\r\n\r\n19:44:04:07  19:44:09:06\r\n     En Italie, S.Berlusconi\r\n obtient une nouvelle r\u00e9mission.\r\n\r\n19:44:09:11  19:44:12:17\r\n      Malgr\u00e9 les scandales et\r\nles difficult\u00e9s \u00e9conomiques du pays.\r\n\r\n19:44:12:22  19:44:15:18\r\n    Les d\u00e9put\u00e9s lui r\u00e9it\u00e8rent\r\n        leur confiance,..\r\n\r\n19:44:15:23  19:44:19:16\r\n    ..\u00e0 une courte majorit\u00e9:\r\n      316 voix contre 301.\r\n\r\n19:44:21:05  19:44:24:00\r\n Dans la suite de ce journal:..\r\n\r\n19:44:24:05  19:44:27:18\r\n   ..les suites d'un reportage\r\n       de la RTS en Syrie.\r\n\r\n19:44:27:23  19:44:32:07\r\n  Le principal accompagnateur de\r\nG.Vannay, de la RSR, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:44:34:00  19:44:37:21\r\n La Suisse a utilis\u00e9 du mat\u00e9riel\r\n   d'espionnage informatique..\r\n\r\n19:44:38:02  19:44:41:16\r\n ..pour surveiller des suspects\r\n   dans des enqu\u00eates p\u00e9nales.\r\n\r\n19:44:41:22  19:44:45:20\r\nQuatre cas sont confirm\u00e9s, tous li\u00e9s\r\n   \u00e0 des affaires de terrorisme.\r\n\r\n19:44:47:02  19:44:51:01\r\n   Le principal accompagnateur\r\nd'un de nos confr\u00e8res de la RSR..\r\n\r\n19:44:51:06  19:44:54:07\r\n    ..a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en Syrie.\r\n\r\n19:44:54:12  19:44:57:12\r\n     Le cas met en \u00e9vidence\r\n     les risques encourus..\r\n\r\n19:44:57:18  19:45:01:03\r\n  ..par les activistes syriens\r\n   en contact avec la presse.\r\n\r\n19:45:03:12  19:45:09:01\r\nDepuis le d\u00e9but de la crise syrienne,\r\n      la r\u00e9pression du r\u00e9gime..\r\n\r\n19:45:09:07  19:45:13:21\r\n  ..est film\u00e9e par des amateurs.\r\n\r\n19:45:14:02  19:45:27:09\r\n  Fin juillet, un militant syrien\r\n       se confiait \u00e0 la RSR.\r\n\r\n19:45:27:09  19:45:33:18\r\nNous avons mis en place des gens\r\n   avec des appareils photo.\r\n\r\n19:45:34:00  19:45:39:13\r\nPour nous apporter les images apr\u00e8s.\r\n\r\n19:45:39:18  19:45:43:10\r\n\u00c7a sert aussi \u00e0 conna\u00eetre le nombre\r\n      de morts et de bless\u00e9s.\r\n\r\n19:45:43:14  19:45:44:17\r\n       C'est tr\u00e8s risqu\u00e9.\r\n\r\n19:45:46:00  19:45:48:19\r\n   Depuis l'homme a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:45:49:01  19:45:54:02\r\nIl \u00e9tait le principal guide de Gatean\r\n Vannay de la Radio Suisse Romande.\r\n\r\n19:45:57:00  19:46:00:01\r\nOn nous a demand\u00e9 de lui fournir..\r\n\r\n19:46:00:07  19:46:03:14\r\n..un logement et de la nourriture.\r\n\r\n19:46:03:19  19:46:07:06\r\n       Il voulait \u00e9viter\r\n  de croiser des hommes arm\u00e9s.\r\n\r\n19:46:07:11  19:46:13:07\r\n  Cet homme est rest\u00e9 dix jours,\r\n   il s'appelait Gatean Vannay.\r\n\r\n19:46:14:01  19:46:18:06\r\n       L'homme a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9\r\n   de d\u00e9savouer le journaliste.\r\n\r\n19:46:18:11  19:46:21:12\r\n     Une fa\u00e7on pour le r\u00e9gime\r\n       de d\u00e9cr\u00e9dibiliser..\r\n\r\n19:46:21:18  19:46:28:07\r\n   ..les reportages de la crise.\r\n\r\n19:46:28:07  19:46:34:06\r\n  On voit un homme mal \u00e0 l'aise.\r\n\r\n19:46:34:11  19:46:36:15\r\nCe n'est pas un t\u00e9moignage spontan\u00e9.\r\n\r\n19:46:36:20  19:46:39:20\r\n         Il est en prison.\r\n\r\n19:46:40:01  19:46:46:06\r\n   On conna\u00eet le r\u00e9gime syrien.\r\n\r\n19:46:46:11  19:46:51:11\r\n  Difficile de sortir des prisons\r\n            syriennes.\r\n\r\n19:46:51:15  19:46:54:00\r\n  On peut envisager les tortures.\r\n\r\n19:46:54:20  19:46:57:13\r\n Une autre journaliste europ\u00e9enne\r\n        a aussi annonc\u00e9..\r\n\r\n19:46:57:19  19:47:00:11\r\n    ..qu'un de ses guides avait\r\n    \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 et tortur\u00e9.\r\n\r\n19:47:01:09  19:47:06:15\r\n  La RTS condamne le discr\u00e9dit du\r\ntravail de notre reporter en Syrie.\r\n\r\n19:47:08:05  19:47:11:04\r\n  La grippe est \u00e0 nos portes..\r\n\r\n19:47:11:10  19:47:14:13\r\n    ..et les derniers vaccins\r\n     sont d\u00e9j\u00e0 disponibles.\r\n\r\n19:47:14:18  19:47:18:01\r\n  L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9\r\n  publique lance sa campagne.\r\n\r\n19:47:18:06  19:47:22:08\r\n    La grippe est un probl\u00e8me\r\nde sant\u00e9 publique, qui provoque..\r\n\r\n19:47:22:12  19:47:25:03\r\n  ..plus de 1'500 d\u00e9c\u00e8s par an\r\net jusqu'\u00e0 300'000 consultations.\r\n\r\n19:47:26:05  19:47:30:00\r\n Comme chaque ann\u00e9e, S.Gaillard est\r\nune des premi\u00e8re \u00e0 se faire vacciner.\r\n\r\n19:47:30:10  19:47:31:21\r\n     On est au premier plan.\r\n\r\n19:47:32:02  19:47:33:10\r\n         On se prot\u00e8ge..\r\n\r\n19:47:33:14  19:47:35:15\r\n..et on prot\u00e8ge les patients sains.\r\n\r\n19:47:36:02  19:47:38:12\r\n   Dans ce cabinet, se c\u00f4toient\r\n    tous les groupes \u00e0 risque.\r\n\r\n19:47:38:17  19:47:40:17\r\n    Des patients \u00e0 convaincre.\r\n\r\n19:47:41:04  19:47:43:23\r\n La crainte de la piq\u00fbre existe.\r\n\r\n19:47:44:04  19:47:46:20\r\n       On n'a pas encore \r\n      de vaccin par spray.\r\n\r\n19:47:47:02  19:47:48:22\r\n        Il y a la peur..\r\n\r\n19:47:49:03  19:47:52:03\r\n    ..des effets secondaires.\r\n\r\n19:47:52:13  19:47:56:11\r\nDans le vaccin 2011 contre la grippe,\r\n on retrouve 3 souches principales.\r\n\r\n19:47:56:21  19:47:59:13\r\n         Un virus H1N1.\r\n\r\n19:47:59:19  19:48:06:12\r\n   Le reste, les virus A et B,\r\n         seront banals.\r\n\r\n19:48:06:17  19:48:09:11\r\n   Ce sera une grippe normale.\r\n\r\n19:48:09:15  19:48:12:05\r\n  Mais \u00e7a reste un vrai danger.\r\n\r\n19:48:12:15  19:48:17:07\r\nL'OFSP a choisi un centre commercial\r\npour sa campagne de sensibilisation.\r\n\r\n19:48:17:11  19:48:21:10\r\n            En 20 ans,\r\n   le nombre de vaccins vendus..\r\n\r\n19:48:21:14  19:48:24:23\r\n            ..est pass\u00e9\r\n      de 400'000 \u00e0 1'400'000.\r\n\r\n19:48:25:05  19:48:28:19\r\nLes Suisses pourraient mieux faire.\r\n\r\n19:48:29:06  19:48:33:13\r\n        Beaucoup de gens\r\n   ne se rendent pas compte..\r\n\r\n19:48:33:19  19:48:37:03\r\n         ..qu'ils sont\r\n   \u00e0 risque de complications.\r\n\r\n19:48:37:09  19:48:43:11\r\nLes plus de 65 ans en bonne sant\u00e9,\r\n           par exemple.\r\n\r\n19:48:43:21  19:48:48:16\r\nUne op\u00e9ration qui diminuera peut-\u00eatre\r\nle nombre de victimes de la maladie.\r\n\r\n19:48:48:21  19:48:52:15\r\n     En Suisse, chaque ann\u00e9e,\r\n1'500 d\u00e9c\u00e8s sont li\u00e9s \u00e0 la grippe.\r\n\r\n19:48:54:01  19:48:57:11\r\n La Suisse a utilis\u00e9 du mat\u00e9riel\r\n   d'espionnage informatique..\r\n\r\n19:48:57:16  19:49:01:03\r\n ..pour surveiller des suspects\r\n   dans des enqu\u00eates p\u00e9nales.\r\n\r\n19:49:01:08  19:49:04:18\r\n Quatre cas sont confirm\u00e9s, tous \r\nli\u00e9s \u00e0 des affaires de terrorisme.\r\n\r\n19:49:06:05  19:49:11:15\r\n  Il s'agit d'introduire un virus\r\n  dans l'ordinateur d'un suspect.\r\n\r\n19:49:11:20  19:49:16:03\r\n     Les autorit\u00e9s peuvent ainsi\r\nintercepter des conversations skype..\r\n\r\n19:49:16:08  19:49:22:03\r\n       ..et m\u00eame contr\u00f4ler\r\n     l'ordinateur \u00e0 distance.\r\n\r\n19:49:22:08  19:49:25:06\r\n       Les autorit\u00e9s p\u00e9nales\r\n            de Zurich..\r\n\r\n19:49:25:11  19:49:29:07\r\n     ..ont recouru \u00e0 ce virus\r\n   dans la lutte antiterroriste.\r\n\r\n19:49:29:17  19:49:32:11\r\nDans les quatre cas, la police..\r\n\r\n19:49:32:16  19:49:36:11\r\n  ..a utilis\u00e9 ces logiciels,..\r\n\r\n19:49:36:16  19:49:41:20\r\n        ..avec l'accord\r\n     du tribunal comp\u00e9tent.\r\n\r\n19:49:42:02  19:49:46:05\r\n       On s'est bas\u00e9 sur\r\n  l'ancienne proc\u00e9dure p\u00e9nale.\r\n\r\n19:49:46:10  19:49:53:10\r\nC'\u00e9tait avant le 1er janvier 2011.\r\n\r\n19:49:53:19  19:49:57:19\r\n      L'article 66 permettait\r\n       au juge d'ordonner..\r\n\r\n19:49:58:00  19:50:01:02\r\n    ..l'utilisation d'appareils\r\n         de surveillance.\r\n\r\n19:50:01:07  19:50:06:22\r\nMais pour certains, cette base l\u00e9gale\r\n        n'est pas suffisante.\r\n\r\n19:50:07:09  19:50:11:03\r\nL'interpr\u00e9tation est trop large.\r\n\r\n19:50:11:09  19:50:13:23\r\nJe ne pense pas que le l\u00e9gislateur..\r\n\r\n19:50:14:05  19:50:19:02\r\n  ..ait voulu, par l'article 66,\r\npermettre toutes ces surveillances.\r\n\r\n19:50:19:08  19:50:22:20\r\n    On est face \u00e0 des mesures\r\n de contraintes tr\u00e8s intrusives.\r\n\r\n19:50:23:07  19:50:25:17\r\n La doctrine n'est pas unanime.\r\n\r\n19:50:25:23  19:50:29:18\r\n  Mais il n'y a pas non plus..\r\n\r\n19:50:29:23  19:50:33:01\r\n..de d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n       dans cette affaire.\r\n\r\n19:50:33:06  19:50:35:10\r\n      Pas de jurisprudence.\r\n\r\n19:50:35:14  19:50:40:13\r\n  D'o\u00f9 la proposition du Conseil\r\nf\u00e9d\u00e9ral de clarifier la situation.\r\n\r\n19:50:41:00  19:50:44:23\r\n          Pour pr\u00e9ciser\r\n    la base l\u00e9gale actuelle,..\r\n\r\n19:50:45:04  19:50:49:10\r\n    ..le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fera des\r\npropositions d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:50:50:06  19:50:54:04\r\n Le rel\u00e8vement \u00e0 65 ans de l'\u00e2ge\r\n   de la retraite des femmes..\r\n\r\n19:50:54:10  19:50:57:06\r\n  ..est voulu par la commission\r\n      du Conseil national.\r\n\r\n19:50:58:08  19:51:01:18\r\n       S.Sommaruga a sign\u00e9\r\n     aujourd'hui un accord..\r\n\r\n19:51:01:23  19:51:04:20\r\n   ..de coop\u00e9ration migratoire\r\n         avec la Guin\u00e9e.\r\n\r\n19:51:05:01  19:51:08:17\r\n  Ce trait\u00e9, plus qu'un simple\r\n    accord de r\u00e9admission,..\r\n\r\n19:51:08:22  19:51:12:14\r\n     ..pr\u00e9voit d'encourager\r\n    les retours volontaires.\r\n\r\n19:51:13:22  19:51:16:19\r\n       A Berne, la fa\u00e7ade \r\n       du Palais f\u00e9d\u00e9ral..\r\n\r\n19:51:17:00  19:51:20:18\r\n..se m\u00e9tamorphose tous les soirs\r\n       durant 20 minutes.\r\n\r\n19:51:20:23  19:51:25:08\r\n    Un spectacle qui propose\r\n un voyage \u00e0 travers la Suisse.\r\n\r\n19:51:25:12  19:51:28:07\r\n    La repr\u00e9sentation a lieu\r\n     jusqu'au 26 novembre.\r\n\r\n19:51:29:14  19:51:33:18\r\nCe document t\u00e9moigne de la classe\r\n    sociale montante en Inde.\r\n\r\n19:51:34:00  19:51:36:20\r\n     Les voitures luxueuses\r\n        se multiplient.\r\n\r\n19:51:37:02  19:51:40:17\r\n     Une nouvelle prosp\u00e9rit\u00e9\r\n   s'installe dans les BRIC:..\r\n\r\n19:51:40:23  19:51:48:10\r\n ..Br\u00e9sil, Russie, Inde, Chine.\r\n\r\n19:51:49:20  19:51:55:14\r\n A New Dehli, il y a des habitants\r\n     aux garages bien garnis.\r\n\r\n19:51:55:19  19:51:59:14\r\n       C'est ma Mercedes.\r\n\r\n19:51:59:19  19:52:02:20\r\n C'est ma voiture pour le soir.\r\n\r\n19:52:03:02  19:52:06:21\r\n  Je la laisse \u00e0 mon chauffeur.\r\n\r\n19:52:07:08  19:52:10:23\r\nCet avocat conduit une autre voiture.\r\n\r\n19:52:11:04  19:52:14:11\r\n      Il a en plus deux BMW.\r\n\r\n19:52:14:21  19:52:18:06\r\n         Quand un client\r\n      voit votre voiture,..\r\n\r\n19:52:18:11  19:52:21:21\r\n    ..il pense que vous \u00eates\r\n         un bon avocat.\r\n\r\n19:52:22:02  19:52:25:08\r\n   Alors, vous pouvez facturez\r\n       de gros honoraires.\r\n\r\n19:52:25:18  19:52:29:15\r\n             En 2010,\r\n   les nouveaux riches indiens..\r\n\r\n19:52:29:20  19:52:32:08\r\n..ont achet\u00e9 16'000 voitures de luxe.\r\n\r\n19:52:32:13  19:52:35:15\r\n    Deux fois plus qu'en 2008.\r\n\r\n19:52:35:21  19:52:39:12\r\n       A c\u00f4t\u00e9 des poubelles,\r\n les concessionnaires pr\u00e9sentent..\r\n\r\n19:52:39:18  19:52:42:17\r\n   ..des mod\u00e8les \u00e0 50'000 euros.\r\n\r\n19:52:42:22  19:52:45:22\r\n            D'ici 2016,\r\n   les ventes devraient tripler.\r\n\r\n19:52:46:03  19:52:50:14\r\n    Maserati, Ferrari ou Jaguar\r\n      sont install\u00e9s en Inde.\r\n\r\n19:52:50:20  19:52:57:01\r\n  Porsche a ouvert cinq magasins.\r\n\r\n19:52:57:12  19:53:00:14\r\nC'est une \u00e9volution \u00e9conomique..\r\n\r\n19:53:00:20  19:53:04:08\r\n           ..globale.\r\n\r\n19:53:04:13  19:53:07:18\r\n        La Chine a atteint\r\nles 1'000 dollars de PNB, en 2005.\r\n\r\n19:53:07:23  19:53:10:23\r\n         Nous, en 2011.\r\n\r\n19:53:11:04  19:53:15:11\r\n   Ca permet \u00e0 une classe de la\r\npopulation d'acheter des voitures.\r\n\r\n19:53:15:22  19:53:19:23\r\n    La croissance \u00e9conomique et\r\nle d\u00e9sir d'imiter les Occidentaux..\r\n\r\n19:53:20:05  19:53:23:02\r\n        ..sont plus forts\r\n     que la crise financi\u00e8re.\r\n\r\n19:53:23:08  19:53:27:00\r\n Cet expert aide les constructeurs\r\n        \u00e0 conqu\u00e9rir l'Inde.\r\n\r\n19:53:27:05  19:53:31:22\r\nIl est surpris par le pouvoir d'achat\r\n   dans certaines petites villes.\r\n\r\n19:53:32:09  19:53:36:09\r\n         A Aurangabad,..\r\n\r\n19:53:36:14  19:53:39:22\r\n    ..des hommes d'affaires..\r\n\r\n19:53:40:04  19:53:44:00\r\n       ..se sont group\u00e9s\r\n  pour commander 100 Mercedes.\r\n\r\n19:53:44:05  19:53:52:07\r\n Il y a des villes de province \r\n o\u00f9 les gens r\u00e9ussissent bien !\r\n\r\n19:53:52:17  19:53:58:02\r\nEt \u00e7a va continuer car il para\u00eetrait\r\nque tous ceux qui ach\u00e8tent une fois..\r\n\r\n19:53:58:07  19:54:01:00\r\n..une voiture de luxe n'ach\u00e8teront\r\n  plus une voiture moins ch\u00e8re.\r\n\r\n19:54:02:18  19:54:07:14\r\nLa chronique du cin\u00e9aste s'int\u00e9resse\r\n    aux primaires socialistes..\r\n\r\n19:54:07:19  19:54:14:09\r\n..et \u00e0 la situation d'un ex-couple\r\n    en concurrence politique.\r\n\r\n19:54:24:12  19:54:28:03\r\nFrance, pays de certaines libert\u00e9s,\r\n      de plusieurs \u00e9galit\u00e9s..\r\n\r\n19:54:28:08  19:54:32:01\r\n   ..et de quelques fraternit\u00e9s.\r\n\r\n19:54:32:07  19:54:36:15\r\n Un pays o\u00f9 on peut \u00eatre pr\u00e9sident\r\n    de droite et r\u00e9publicain..\r\n\r\n19:54:36:20  19:54:43:08\r\n         ..en \u00e9tant mari\u00e9\r\n   \u00e0 une chanteuse aristocrate.\r\n\r\n19:54:43:12  19:54:47:09\r\n  Pendant que le couple de droite\r\n            roucoule,..\r\n\r\n19:54:47:13  19:54:53:18\r\n   ..un ancien couple de gauche\r\n       se sert les coudes.\r\n\r\n19:54:53:23  19:54:55:21\r\n  Apr\u00e8s avoir beaucoup pleur\u00e9...\r\n\r\n19:54:56:03  19:54:59:04\r\n   J'ai beaucoup de d\u00e9ception.\r\n\r\n19:54:59:09  19:55:05:10\r\n         C'est tr\u00e8s dur.\r\n\r\n19:55:05:14  19:55:09:12\r\n C'est sur le p\u00e8re de ses enfants\r\n  qu'elle va reporter ses voix.\r\n\r\n19:55:09:17  19:55:13:03\r\n    Ouf, la famille est sauve !\r\n\r\n19:55:13:09  19:55:17:13\r\n          S.Royal a agi\r\n   en bonne fille de militaire.\r\n\r\n19:55:17:19  19:55:24:13\r\n S'appeler Royal et \u00eatre candidate\r\n    de gauche, c'est ironique.\r\n\r\n19:55:24:19  19:55:28:07\r\nS'appeler Hollande et vouloir \u00eatre\r\n    pr\u00e9sident de la France,..\r\n\r\n19:55:28:11  19:55:31:06\r\n      ..c'est pas mal aussi !\r\n\r\n19:55:31:11  19:55:35:11\r\n      La gauche au pouvoir,\r\n    \u00e7a a commenc\u00e9 en mai 1981.\r\n\r\n19:55:35:16  19:55:41:11\r\nOn a \u00e9t\u00e9 vite rassur\u00e9s: F.Mitterrand\r\n se comporterait comme un monarque.\r\n\r\n19:55:41:16  19:55:49:03\r\nIl n'allait pas changer l'essence de\r\nla France: son caract\u00e8re monarchique.\r\n\r\n19:55:49:09  19:55:54:21\r\nMazarine, une fille naturelle comme\r\ntout bon monarque qui se respecte.\r\n\r\n19:55:55:02  19:56:01:12\r\n         Le joyeux cort\u00e8ge\r\n    des \u00e9l\u00e9phants socialistes..\r\n\r\n19:56:01:17  19:56:08:05\r\n   ..aura donc impos\u00e9 un terme:\r\n         gauche caviar !\r\n\r\n19:56:08:10  19:56:12:11\r\n       Ca va se calmer...\r\n\r\n19:56:12:16  19:56:18:17\r\n Les frasques sexuelles de DSK, qui\r\nn'a rien \u00e0 envier aux rois de France.\r\n\r\n19:56:18:22  19:56:23:16\r\n      La France de Mitterrand\r\n       utilisait le \"vous\".\r\n\r\n19:56:23:21  19:56:29:21\r\n Pouvez-vous vraiment contester\r\n    ma version des choses ?\r\n\r\n19:56:30:02  19:56:34:12\r\n  La gauche d'aujourd'hui adopte\r\n  un tutoiement plus chaotique.\r\n\r\n19:56:35:00  19:56:37:06\r\n Tu as dit: \"je vais l'inscrire\r\n   dans la voie de finance\".\r\n\r\n19:56:37:11  19:56:40:01\r\n       -C'est pas pareil !\r\n\r\n19:56:40:06  19:56:44:11\r\n          -Tu as dit:\r\n   \"dans la voie de finance\".\r\n\r\n19:56:44:17  19:56:47:21\r\n-Non, je parlais de la r\u00e9duction\r\n         des d\u00e9ficits.\r\n\r\n19:56:48:02  19:56:52:04\r\n        Nous saurons lundi\r\n   si le couple Royal-Hollande..\r\n\r\n19:56:52:09  19:56:56:08\r\n    ..jouera une carte majeure \r\n    dans le prochain septennat.\r\n\r\n19:56:56:12  19:57:00:09\r\n          Ou s'il tombera\r\n dans les oubliettes du pouvoir...\r\n\r\n19:57:01:23  19:57:06:02\r\n Je vous rappelle la principale\r\n   information de ce journal.\r\n\r\n19:57:06:07  19:57:09:13\r\nLes Transports publics genevois..\r\n\r\n19:57:09:18  19:57:13:18\r\n    ..veulent gagner en temps\r\n        et en efficacit\u00e9.\r\n\r\n19:57:13:23  19:57:16:07\r\n      D\u00e8s le 11 d\u00e9cembre,..\r\n\r\n19:57:16:12  19:57:19:22\r\n   ..la nouvelle ligne de tram\r\nCornavin-Bernex entre en fonction.\r\n\r\n19:57:20:22  19:57:23:11\r\n    Demain, vous retrouverez\r\n        Olivier Dominik.\r\n\r\n19:57:23:16  19:57:28:00\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e\r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:57:28:05  19:57:33:22\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT: C.Berthet,\r\n  B.Bertin, V.Gerber, A.Giddey,\r\n    S.Iuncker-Gomez, S.Najjar\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095705\r\nDate de transcription : 17-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:17) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir voici le nouveau visage des transports publics dans des villes romandes \u00e0 Gen\u00e8ve, la nouvelle ligne de tram Cornavin couronne grand retour des tramways, nouveaux horaires nouvelle strat\u00e9gie comme \u00e0 Lausanne avec un projet de M3 et de tram, UBS est d\u00e9grad\u00e9e, parmi d'autres banques europ\u00e9ennes par l'agence de notation Fitch, on verra les raisons et les \u00e9ventuels effets d'une telle d\u00e9cision, le mouvement des indign\u00e9s s'\u00e9tend aux \u00c9tats-Unis, en Europe, en Suisse, nous d\u00e9taillerons la carte mondiale et, sur ce plateau, des membres du mouvement expliquent leurs motivations, la campagne nationale contre la grippe et lancer les vaccins sont disponibles dans les cabinets m\u00e9dicaux, reportage \u00e0 Fribourg, les suites d'un reportage la RTS en Syrie qui montre les pratiques du r\u00e9gime de Damas, le principal accompagnateur de Ga\u00ebtan Vannay de la Radio suisse romande a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, il a d\u00fb livrer une confession \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat syrienne et puis ce document qui t\u00e9moignent de la classe sociale montante en Inde, les voitures luxueuses se multiplient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:19 > 0:01:27) [92%] : \r\nLes transports publics se m\u00e9tamorphose aux 4 coins de la Suisse romande exemple Gen\u00e8ve on va y venir, mais aussi Lausanne il y a eu le m\u00e9tro M1, inaugur\u00e9 en 2001 puis en 2008.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:27 > 0:01:32) [95%] : \r\nLe M2 qui relie Ouchy \u00e0 Epalinges, il existe un projet de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:32 > 0:02:03) [91%] : \r\nM. 3 3\u00e8me m\u00e9tro qui relierait cette fois le lac \u00e0 la Bl\u00e9cherette, on les voit sur cette carte, il en est au stade la n\u00e9gociation pour le financement entre le canton et la ville et puis l'id\u00e9e aussi d'un tram pour relier Saint-Fran\u00e7ois \u00e0 la gare de renom pour 2017 avec une extension possible jusqu'\u00e0 Bussigny \u00e0 Gen\u00e8ve aussi la nouvelle donne des transports se pr\u00e9cise, nouvelles lignes de tram qui couronne le grand retour du tramway qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9 apr\u00e8s la guerre, toute la politique des transports et modifi\u00e9 Jo\u00ebl Boissard Axel Roduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:04 > 0:02:15) [97%] : \r\n172 millions de personnes transport\u00e9es en 2010 une augmentation de pr\u00e8s de 40 pourcent en 2 ans pour les transports publics g\u00e9nevois, il \u00e9tait temps de s'adapter, de r\u00e9viser le concept de transport en ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:15 > 0:02:39) [87%] : \r\nC'est une \u00e9tape historique, effectivement actuellement tous les trams nous am\u00e8ne quasi \u00e0 tous les arts, les plans deviennent et lisible et avec l'extension de notre r\u00e9seau, on arrive \u00e0 une saturation de notre r\u00e9seau, au centre- ville, donc on a d\u00fb simplifier notre r\u00e9seau, nous n'avons plus que 3 lignes sont doit atteindre un arr\u00eat h\u00e9 bien peut-\u00eatre qu'il est possible si on assure une ligne on doive changer de tram pour atteindre au travail, c'est comme un syst\u00e8me de m\u00e9tro en d\u00e9finitif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:39 > 0:03:01) [90%] : \r\nEn clair, avec l'inauguration en d\u00e9cembre de la nouvelle ligne Cornavin Bernay le r\u00e9seau de tram va passer de cette ligne avec de long tron\u00e7on commun \u00e0 3 lignes, 3 axes de circulation avec des points de correspondance le principe du m\u00e9tro autant de tram sur les rails pour une meilleure fr\u00e9quence de desserte un r\u00e9seau simplifi\u00e9, objectif : gagner en temps et en efficacit\u00e9, au coeur d'une agglom\u00e9ration en pleine expansion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:01 > 0:03:13) [95%] : \r\nOn passe de la petite ville au centre d'une agglom\u00e9ration d'\u00e0 peu pr\u00e8s un 1000000 d'habitants, donc il faut vraiment changer de mod\u00e8le et avoir un r\u00e9seau qui est performant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:14 > 0:03:28) [89%] : \r\nOn a fait des travaux qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s p\u00e9nible pour les Genevois \u00e7a \u00e7a r\u00e2lait d\u00e9j\u00e0 ils r\u00e2lent, d'habitude, mais l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le sommet, donc l\u00e0 je crois qu'on peut vraiment se f\u00e9liciter et se r\u00e9jouir pour une fois, \u00e0 Gen\u00e8ve, on change d'\u00e9tape, on change la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:28 > 0:03:38) [93%] : \r\nUne augmentation de l'offre \u00e0 320 millions de francs question prix du billet pour les abonn\u00e9s, peu d'changement c'est l'usager ponctuel qui passeraient \u00e0 la caisse simple course 50 centimes plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:39 > 0:03:46) [91%] : \r\nAvec en prime une autre r\u00e9volution, d\u00e8s le 11 d\u00e9cembre prochain contrairement \u00e0 cet ancien appareil, les nouveaux automates \u00e0 billets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:47 > 0:03:48) [98%] : \r\nRendront la monnaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:51 > 0:04:07) [89%] : \r\nLe tram a une riche histoire en Suisse romande, je vous recommande la page notre histoire Point CH avec des documents d'archives, Gen\u00e8ve est un cas particulier, les TPG se nommait CGT compagnie genevoise de tramway \u00e9lectrique et en effet, c'\u00e9tait un des r\u00e9seaux les plus denses de toute l'Europe que nous en p\u00e9ril.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:08 > 0:04:26) [91%] : \r\nGen\u00e8ve le tram, c'est une longue histoire, on sait que l'ennemi d'amour et de haine tout commence en 1862 avec la r\u00e9alisation de la ligne 12 places 9 Carouge apr\u00e8s quelques difficult\u00e9s de jeunesse, la compagnie d'\u00eatre de Gen\u00e8ve r\u00e9ussit son pari : le d\u00e9veloppement du r\u00e9seau est assur\u00e9e en 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:26 > 0:04:28) [94%] : \r\nOn construit 30 kilom\u00e8tres de nouvelles lignes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:30 > 0:04:43) [90%] : \r\n1925 c'est l'apog\u00e9e Gen\u00e8ve compte 130 kilom\u00e8tres de voies de tram mais, rentabilit\u00e9 oblige, les bus s'impose le d\u00e9clin est in\u00e9vitable 1969, seule la ligne 12 est sauv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:43 > 0:04:47) [86%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 une vie fatigante, alors encore en plus de \u00e7a, il faut supporter compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:00 > 0:05:04) [98%] : \r\nLe d\u00e9veloppement de la circulation automobile portera le coup fatal \u00e0 ce moyen de transport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:06 > 0:05:22) [87%] : \r\nDirais donc dans l'opinion genevoise une hostilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard du tram dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, oui, qui \u00e9tait vraiment g\u00e9n\u00e9ral du reste, on les appelait effectivement \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, l'ancienne CGT La Clique g\u00e9nial du terrorisme par embouteillages, c'est tout dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:23 > 0:05:29) [83%] : \r\n25 ans apr\u00e8s, le go\u00fbt de bouchon est toujours dominant sur les routes de Gen\u00e8ve, l'histoire d'amour et de haine, peut donc continuer encore ancienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:32 > 0:05:48) [92%] : \r\nEt dans cette grande refonte des transports publics en ville, la place de la voiture, changer les contraintes se multiplient pour limiter le trafic mais aussi le bruit Z\u00fcrich envisage une mesure spectaculaire sur ce point, la vitesse serait born\u00e9 \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure toutes les nuits, Sandra Jamet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:51 > 0:06:17) [90%] : \r\nNous sommes sur la Rosengart sera c'est la rue du jardin aux roses qui porte assez mal son nom, l'une des plus sales et bruyante de Z\u00fcrich ici le bruit atteint des niveaux nuisible pour la sant\u00e9, surtout la nuit et c'est quelque parois antibruit n'y ont rien chang\u00e9 solution drastique la Ville lance aujourd'hui l'id\u00e9e de baisser la vitesse \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure la nuit, et pas seulement ici dans toute la ville, car en passant de 50 \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure le niveau sonore diminue de moiti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:19 > 0:06:34) [84%] : \r\nC'est qu'un essai, \u00e9coutez \u00e7a, normalement, c'est beau, c'est certainement une tr\u00e8s bonne solution car un tiers de la population souffre \u00e0 Z\u00fcrich la nuit \u00e0 cause du niveau sonore route et donc en terme de qualit\u00e9, ce serait Capitaine qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:34 > 0:06:41) [95%] : \r\nMais la ville va plus loin pour moins de bruit et plus de s\u00e9curit\u00e9, le jour aussi d'autres routes devrait se voir limit\u00e9e comme celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:42 > 0:06:47) [83%] : \r\nAlors c'est un filet qui on a beaucoup d'enfants ici et il y a le passage pi\u00e9tons qui m\u00e8ne au Parc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:48 > 0:07:05) [91%] : \r\nCe sont 80 nouvelles rues qui passera en zone 30 en plus de celles d\u00e9j\u00e0 limit\u00e9 celle qu'on voit sur le plan en bleu et en rouge, celle qui pose probl\u00e8me au niveau du bruit, ce sont souvent des routes cantonales comme celle qui passe devant les b\u00e2timents du canton, le canton justement qui se montrent plut\u00f4t sceptiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:08 > 0:07:25) [91%] : \r\nHubert si on n'en veut pas introduire la limitation \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure par Sturny les axes principaux, c'est-\u00e0-dire l\u00e0 o\u00f9 on veut concentrer le trafic y perdraient de leur attractivit\u00e9 et les automobilistes seraient tent\u00e9s de couper par les quartiers r\u00e9sidentiels exactement l\u00e0 o\u00f9 on voudrait limiter le bruit d'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:26 > 0:07:34) [93%] : \r\nMais les 2 sont d'accord, ajouter un panneau ne change rien, il faudrait modifier enti\u00e8rement les routes pour r\u00e9duire la vitesse en ville, autrement dit, ce n'est pas pour 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:35 > 0:07:47) [91%] : \r\nUBS est d\u00e9grad\u00e9e, parmi d'autres banques europ\u00e9ennes par l'agence de notation Fitch, la situation financi\u00e8re est prise en compte, mais aussi l'attitude des autorit\u00e9s politiques \u00e0 l'\u00e9gard des banques Nicolas Ross\u00e9 Yves Steiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:49 > 0:08:15) [92%] : \r\nL'agence de notation Fitch tacle UBS sa note baisse d'un cran de \u00e0 plus \u00e0 r\u00e9sultat UBS paiera plus cher ses emprunts, une nouvelle donne qui tombe mal apr\u00e8s des milliards perdus dans des op\u00e9rations frauduleuses par l'un de ses traders londoniens, le mois dernier, aujourd'hui Fitch justifie sa d\u00e9cision par une consid\u00e9ration politique : le soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la banque serait d\u00e9sormais plus fragile que par le pass\u00e9, le propos surprend les raisons aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:15 > 0:08:34) [92%] : \r\nApr\u00e8s cette baisse la note d'une des banques les mieux capitalis\u00e9es d'Europe qui est en plus peu expos\u00e9es \u00e0 la dette souveraine europ\u00e9enne qui est vraiment le probl\u00e8me actuel et on invoque pour cela un d\u00e9sengagement de la Conf\u00e9d\u00e9ration par rapport \u00e0 au capital d'UBS, ce qui a d\u00e9j\u00e0 eu lieu il y a une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:34 > 0:08:49) [91%] : \r\nAilleurs en Europe, Fitch a aussi d\u00e9grad\u00e9 de banque britannique Royal Bank of Scotland, elle Lloyd's, l'agence encore plac\u00e9 sous surveillance n\u00e9gative, une dizaine d'\u00e9tablissements europ\u00e9ens comme Cr\u00e9dit Suisse et 3 banques fran\u00e7aises, outre l'abaissement de leur note toutes ces banques Courtin m\u00eame danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:49 > 0:09:01) [91%] : \r\nLe risque principal, c'est leur Exposition \u00e0 la dette souveraine, surtout d'Europe du Sud, quelle est la hauteur de ce risque, alors on parle de perte potentielle de 200 \u00e0 250 milliards d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:03 > 0:09:16) [97%] : \r\nCette annonce de Fitch s'inscrit dans un climat \u00e9conomique et financier lourd en Europe comme \u00e0 Rome, Madrid, Lisbonne et Ath\u00e8nes, une annonce qui fait \u00e9galement peu de cas des d\u00e9clarations de Bruxelles ce mercredi des d\u00e9clarations cens\u00e9es apaiser les investisseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:16 > 0:09:28) [86%] : \r\nPlus c'\u00e9tait fort, nous devons urgemment renforcer le capital des bandes-annonces tout messieurs car que cela nous plaise ou non, le risque de contagion de la dette des \u00c9tats est li\u00e9e aux banques oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:28 > 0:09:36) [96%] : \r\nReste \u00e0 traduire ses paroles en actes, ce sera le cas lors du prochain sommet des dirigeants europ\u00e9ens, ce 23 octobre, c'est du moins la promesse de Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:37 > 0:09:51) [89%] : \r\nSur la crise \u00e9conomique, je vous recommande le dossier sp\u00e9cial pr\u00e9par\u00e9 par Tania il sur TSR d\u00e9couverte \u00e0 Paris, la r\u00e9union du G20 des ministre des Finances et des gouverneurs de banque centrale, la France et l'Allemagne, il fixe les accords sur les moyens de r\u00e9soudre la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:51 > 0:10:05) [93%] : \r\nCrise dans de la dette dans la zone Euro, l'annonce du ministre fran\u00e7ais de l'\u00c9conomie, Fran\u00e7ois Baroin, de son homologue allemand Wolfgang Sch\u00e4uble et \u00e0 et de Nicolas Sarkozy s'est r\u00e9percut\u00e9e sur le moral des places financi\u00e8res des march\u00e9s qui ont r\u00e9agi en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:05 > 0:10:22) [93%] : \r\nHausse Wall Street, les bourses europ\u00e9ennes et les cours du p\u00e9trole et cela malgr\u00e9 l'abaissement de la note souveraine de l'Espagne par l'agence Standard and Poor le mouvement des indign\u00e9s continue \u00e0 s'\u00e9tendre le mouvement a pris de l'ampleur en Espagne, il a gagn\u00e9 les \u00c9tats-Unis depuis septembre, reportage de sera Boccon-Gibod.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:24 > 0:10:54) [91%] : \r\nIl ne fait pas bon march\u00e9 sur la chauss\u00e9e \u00e0 New York, 3 manifestants ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s tout \u00e0 l'heure trois indign\u00e9s venus faire le si\u00e8ge de Wall-Street implant\u00e9 au coeur du quartier financier, les indign\u00e9s ont remport\u00e9 une premi\u00e8re victoire, ce matin, un sursis le nettoyage du square Zuccotti qu'ils occupent depuis pr\u00e8s d'un mois et report\u00e9 toute la nuit, les manifestants s'\u00e9taient retrouss\u00e9 les manches pour montrer leur bonne volont\u00e9 pour continuer, surtout \u00e0 occuper Wall-Street.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:55 > 0:11:03) [85%] : \r\nLa CNAM Access et de ce syst\u00e8me \u00e9conomique n'est pas cass\u00e9 et c'est comme \u00e7a qu'ils fonctionnent en cr\u00e9ant des classes d\u00e9favoris\u00e9es et franchement, je suis fatigu\u00e9 de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:04 > 0:11:42) [94%] : \r\nLes indign\u00e9s, on le sait, sont n\u00e9s en Espagne le 15 mai dernier une mar\u00e9e humaine pacifique sans leader des hommes, des femmes qui refusent d'\u00eatre les victimes de la crise et revendique en vrac : logement, travail, \u00e9ducation, sant\u00e9, plus de justice sociale et le respect de la plan\u00e8te, le mouvement s'est rapidement r\u00e9pandue un peu partout dans les pays d\u00e9mocratiques, notamment en Isra\u00ebl, o\u00f9 jamais les pr\u00e9occupations \u00e9conomiques et sociales n'avait mobilis\u00e9 autant de citoyens demain pour la premi\u00e8re fois les indign\u00e9s du monde entier se sont donn\u00e9s rendez- vous et la mobilisation du 15 octobre semble d\u00e9j\u00e0 \u00eatre un succ\u00e8s \u00e0 voir le nombre de villes o\u00f9 des rassemblements sont pr\u00e9vus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:43 > 0:11:50) [87%] : \r\nCl\u00e9mentine et Roland bonsoir 19 ans, 20 ans avant, vous \u00eates pris compl\u00e8tement au hasard, c'est la logique de votre mouvement, vraiment il y a pas d'hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:50 > 0:12:02) [88%] : \r\nNon, absolument pas depuis le d\u00e9but, on a vraiment voulu \u00e7a, de 7 c'\u00e9tait en solidarit\u00e9 avec le mouvement espagnol, donc on a aussi repris les les bases de ce qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 la Porta del Sol d\u00e8s le d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:02 > 0:12:12) [88%] : \r\nPas de porte- parole non important, c'est la d\u00e9mocratie, avant tout, donc le principe d'une d\u00e9mocratie, c'est que tant qu'on n'a pas eu le porte- parole, il peut pas y en avoir, et le 1er grand rassemblement \u00e9tant samedi bah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:12 > 0:12:16) [96%] : \r\nLe porte- parole, c'est nous, c'est le groupe qui va prendre les d\u00e9cisions ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:16 > 0:12:23) [88%] : \r\nLes mod\u00e8les, ce qui est des mod\u00e8les dans le pass\u00e9, alors St\u00e9phane Hessel, qui a lanc\u00e9 le le nom indignez-vous, par exemple, ou d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:24 > 0:12:36) [85%] : \r\nPersonnellement pour moi plut\u00f4t Julian Assange qui qui est assez repr\u00e9sentative une communaut\u00e9 assez cybern\u00e9tique \u00e9tant une beaucoup John actuellement surfe sur la toile, personnellement, c'est plut\u00f4t ce genre d'inspiration, la transparence des gouvernements fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:36 > 0:12:41) [79%] : \r\nEt vous Cl\u00e9mentine et des mod\u00e8les un logo et la question du non non c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:41 > 0:12:50) [90%] : \r\nEt sp\u00e9cifiquement oui moi \u00e7a me fait juste plaisir de voir que les gens reprennent la politique comment eux- m\u00eames qui attendent, qui n'attendent pas que tout leur tombe dans la bouche des partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:50 > 0:12:55) [80%] : \r\nIndign\u00e9s contre quoi exactement parce que indign\u00e9s somme aux forains et col\u00e8re qu'est-ce qui vous met en col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:56 > 0:13:19) [88%] : \r\nTu veux commencer la liste est longue d'ailleurs la distinction nous personnellement pour moi, je sais pas quand on est jeune vit sur Gen\u00e8ve on voit les prix du logement, le manque de travail, le manque de d\u00e9mocratie, le fait qu'on va un peu vite dans un pays qui se dit \u00eatre meilleur que les autres et qui se voit condamn\u00e9 pour violation des droits de l'homme \u00e0 la Cour europ\u00e9enne il y a 3 jours sur l'affaire du Rhino, toutes ces choses personnellement \u00e7a pousse \u00e0 l'indignation, je crois, il y a, col\u00e8re, h\u00e9 bien nous Cl\u00e9mentine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:20 > 0:13:33) [79%] : \r\nElle vient de se conduire, elle vient du quotidien vient de ce qu'on voit depuis qu'on met en Lagos, moi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 des gens qui sont arr\u00eat\u00e9s, des lois qui qui me faire passer par exemple pour brimer le droit de manifester ce que nous r\u00e9jouir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:33 > 0:13:39) [81%] : \r\nCe qui diront : vous avez des enfants g\u00e2t\u00e9s, c'est vrai qu'en Espagne, mis en ch\u00f4mage terrible vient de conditions de vie souvent difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:39 > 0:13:46) [91%] : \r\nEn Suisse et en beaucoup, beaucoup mieux, non c'est vrai qu'en Suisse, c'est bien mais c'est pas une raison d'attendre que \u00e7a se d\u00e9grade pour en arriver au niveau espagnol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:46 > 0:13:56) [80%] : \r\nC'est, il faut agir Bellevue et nous on est pas tous les enfants g\u00e2t\u00e9s, il y a aussi des gens qui ont qui arrive pas \u00e0 suivre ensuite ce qui arrive pas \u00e0 se nourrir \u00e0 se loger, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9 que pourraient \u00eatre cach\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:56 > 0:13:58) [85%] : \r\nMerci Cl\u00e9mentine et Roland merci bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:00 > 0:14:17) [95%] : \r\nEn Italie, Silvio Berlusconi obtient une nouvelle r\u00e9mission malgr\u00e9 les scandales dans lesquels il est emp\u00eatr\u00e9 les difficult\u00e9s \u00e9conomiques du pays, la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, lui, a vot\u00e9 sa confiance \u00e0 une courte majorit\u00e9 pour la 51\u00e8me fois en 3 ans, par 316 voix contre 301.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:18 > 0:14:59) [91%] : \r\nDans la suite de ce journal, les suites d'un reportage la RTS en Syrie qui montre, il pratique du r\u00e9gime de Damas, le principal accompagnateur de Ga\u00ebtan Vannay de la Radio suisse romande a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, il a livr\u00e9 une confession \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat, et puis la Suisse a bien utilis\u00e9 du mat\u00e9riel d'espionnage informatique pour surveiller des suspects dans les enqu\u00eates p\u00e9nales, le d\u00e9partement de justice et police confirme 4 cas tous li\u00e9s \u00e0 des affaires de terrorisme, le principal accompagnateur donne nos confr\u00e8res de la Radio suisse romande a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en Syrie, je vous le disais, il a d\u00fb livrer une confession \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat syrienne, un cas qui met en \u00e9vidence les risques encourus par les activistes syriens en contact avec la presse Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:01 > 0:15:11) [93%] : \r\nLa mort qui r\u00f4de dans les rues depuis le d\u00e9but de la crise syrienne et en l'absence des m\u00e9dias internationaux mal venu sur place, la r\u00e9pression du r\u00e9gime et film\u00e9s par des amateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:12 > 0:15:17) [86%] : \r\nFin juillet, un militant syrien impliqu\u00e9 dit et pr\u00e9cis\u00e9ment dans cette activit\u00e9 se confier \u00e0 la Radio suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:19 > 0:15:40) [86%] : \r\nComme dans \u00e2ge avant d'abord mis en place un groupe de gens \u00e9quip\u00e9s d'appareils photo, avec pour mission de se tenir inform\u00e9 de filmer ce qui se passe, puis de nous apporter ces images jug\u00e9es bonnes, la lev\u00e9e du r\u00e9seau de gens est aussi organis\u00e9e pour se renseigner sur le nombre de morts et de bless\u00e9s sur mains \u00e9videmment, je pense que c'est vraiment tr\u00e8s risqu\u00e9, tr\u00e8s dangereux de faire ce genre de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:40 > 0:15:51) [88%] : \r\nDonc pourquoi depuis l'homme a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, le voici sur une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision syrienne, il \u00e9tait aussi le principal guide de Ga\u00ebtan Vannay de la Radio Suisse Romande clandestinement en reportage \u00e0 Hama cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:54 > 0:15:55) [80%] : \r\nNous tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:55 > 0:16:09) [93%] : \r\nOn nous a demand\u00e9 de lui fournir un logement et de la nourriture et d'\u00e9viter de le faire passer devant des hommes arm\u00e9s ou par des check-points il y aurait des hommes arm\u00e9s \u00e0 cela : cet homme est rest\u00e9 environ 10 jours et il s'appelait Ga\u00ebtan Vannay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:09 > 0:16:12) [56%] : \r\nA su Simon getting.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:12 > 0:16:21) [94%] : \r\nL'homme a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de d\u00e9savouer le travail du journaliste en livrant d'autres d\u00e9tails, une fa\u00e7on pour le r\u00e9gime de d\u00e9cr\u00e9dibiliser toute couverture de la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:22 > 0:16:47) [90%] : \r\nClermont voit un homme mal \u00e0 l'aise et c'est pas un t\u00e9moignage spontan\u00e9 d'un changement de position n'a changement d'avis et bon, il est en prison, on conna\u00eet le r\u00e9gime syrien, le syst\u00e8me des prisons syriennes, il est tr\u00e8s difficile d'en d'en sortir, d'en sortir en courant, en bonne sant\u00e9, ou alors \u00e0 quelles conditions, avec quel chantage avec quelles exigences, on peut aussi \u00e9ventuellement envisager les tortures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:47 > 0:16:56) [94%] : \r\nD'autres auraient connu le m\u00eame sort une journaliste d'une cha\u00eene europ\u00e9enne a r\u00e9cemment d\u00e9clar\u00e9 que l'un de ses guide syrien avait \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 et tortur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:58 > 0:17:13) [90%] : \r\nEt ce soir la RTS r\u00e9agit : nous condamnons la tentative de la propagande syrienne de discr\u00e9diter le travail de notre journaliste, je vous le disais en titre la grippe arrive avec les premiers vaccins disponible chez les m\u00e9decins, reportage \u00e0 Fribourg, Laurent Choffat, Simon Pittet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:14 > 0:17:21) [96%] : \r\nC'est un peu une tradition comme chaque ann\u00e9e, Silvia Gaillard est l'une des premi\u00e8res \u00e0 se faire vacciner contre la grippe, une \u00e9vidence pour cette assistance m\u00e9dicale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:21 > 0:17:30) [92%] : \r\nOn est au 1er plan compte les patients viennent malade au cabinet et par la m\u00eame occasion on se prot\u00e8ge pour soi et pour les autres patients qui qui viennent au cabinet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:30 > 0:17:37) [92%] : \r\nFemmes enceintes malades chroniques aux personnes \u00e2g\u00e9es dans ce cabinet fribourgeois se c\u00f4toient tous les groupes \u00e0 risque autant de patients \u00e0 convaincre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:37 > 0:17:50) [91%] : \r\nLa crainte de la piq\u00fbre existe toujours, on n'a pas trouv\u00e9 le syst\u00e8me de de vaccins par voie de Express et puis d'autre part, il y a le port de la peur des effets secondaires quand m\u00eame d'avoir mal dans dans le bras d'avoir de la fi\u00e8vre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:50 > 0:17:54) [94%] : \r\nEt dans la cuv\u00e9e 2011 du vaccin contre la grippe, on retrouve 3 souches principal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:54 > 0:18:10) [85%] : \r\nUn virus H1N1 et qu'on avait dans la grippe pand\u00e9mique et puis le reste des 2 autres virus \u00e0 virus I virus B seront probablement banaux, ce seront sera une grippe qu'on qualifiera de normal mais la normalit\u00e9 dans la grippe c'est c'est un vrai danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:10 > 0:18:26) [95%] : \r\nAujourd'hui, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, a choisi un centre commercial fribourgeois pour lancer sa campagne de sensibilisation en 20 ans le nombre de vaccins vendus chaque ann\u00e9e, a tripl\u00e9, passant de 400000 \u00e0 1 1000000 400 1000 mais pour certains sp\u00e9cialistes, les Suisses peuvent encore mieux faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:26 > 0:18:41) [86%] : \r\nPour \u00eatre meilleur, Val\u00e8re je bosse que les les il y a beaucoup de gens qui ne qui ne se rendent pas compte qu'ils sont \u00e0 risque de complications, entre autres, les personnes de plus de 65 ans \u00e7a sent apr\u00e8s plus qui sont en bonne sant\u00e9, elle se rendent pas compte qu'elles ont un syst\u00e8me immunitaire un peu plus faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:41 > 0:18:50) [98%] : \r\nVoil\u00e0 une op\u00e9ration qui permettra peut-\u00eatre de faire diminuer le nombre de victimes de la maladie en Suisse chaque ann\u00e9e la grippe est responsable de pr\u00e8s de 1500 d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:51 > 0:19:03) [92%] : \r\nLa Suisse a bien utilis\u00e9 du mat\u00e9riel d'espionnage informatique pour surveiller des suspects dans les enqu\u00eates p\u00e9nales, le d\u00e9partement de justice et police confirme 4 cas tous li\u00e9s \u00e0 des affaires de terrorisme rem\u00e9mora.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:04 > 0:19:27) [92%] : \r\nLa m\u00e9thode est tr\u00e8s discr\u00e8te, il s'agit d'introduire un virus informatique dans l'ordinateur d'un suspect de l\u00e0, les autorit\u00e9s peuvent intercepter des conversations Skype lire des mails, des fichiers et m\u00eame prendre \u00e0 distance le contr\u00f4le de l'ordinateur, c'est ce type d'espions informatique compte utiliser les autorit\u00e9s de proc\u00e9dure p\u00e9nale, de la Conf\u00e9d\u00e9ration et du canton de Z\u00fcrich dans 4 cas et pour de la lutte antiterroriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:28 > 0:19:52) [84%] : \r\nDanser 4 cas o\u00f9 la police ulc\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 utiliser de tels logiciels sur ordre de la du minist\u00e8re public, avec l'accord de du tribunal comp\u00e9tente et on s'est bas\u00e9 sur l'ancienne proc\u00e9dure p\u00e9nale, donc c'\u00e9tait les 4 cas avant le 1er janvier 2000 lance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:52 > 0:20:05) [93%] : \r\nEt dans cette ancienne proc\u00e9dure, l'article 66 permettait au juge d'ordonner l'utilisation d'appareils techniques de surveillance mais pour certains juristes, la base l\u00e9gale pour l'utilisation de ces espions informatiques n'est pas suffisante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:05 > 0:20:20) [90%] : \r\nL'interpr\u00e9tation \u00e0 laisse la porte ouverte \u00e0 de nombreuses surveillances et je ne pense pas que le l\u00e9gislateur, voulu par le biais de cet article du Code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, toutes ces surveillance donc pour moi, elle est trop large, cette interpr\u00e9tation, il ne faut pas oublier qu'on est face \u00e0 des mesures de contrainte, donc ils sont tr\u00e8s intrusif dans la vie des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:20 > 0:20:39) [95%] : \r\nLa doctrine n'est pas unanime, mais il y a en m\u00eame temps, par d\u00e9cision de d'un tribunal f\u00e9d\u00e9ral dans cette affaire, donc il y a pas de jurisprudence, alors c'est pour \u00e7a que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait une proposition de clarifier la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:39 > 0:20:47) [93%] : \r\nQui et jusqu'o\u00f9 pour pr\u00e9ciser la base l\u00e9gale actuel trop flou pour tout le monde le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, fera des propositions d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:48 > 0:21:10) [90%] : \r\nEn bref, le rel\u00e8vement \u00e0 65 ans de l'\u00e2ge de la retraite des femmes pour contrer la baisse des rentes AVS et voulue par la Commission du Conseil national charg\u00e9 de l'examen pr\u00e9alable Simonetta Sommaruga signe \u00e0 Conakry, un accord de coop\u00e9ration migratoire avec la Guin\u00e9e, selon la ministre de la Justice ce trait\u00e9 va plus loin quand simple accord de r\u00e9admission, le texte pr\u00e9voit notamment d'encourager et d'assister des retours volontaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:11 > 0:21:26) [91%] : \r\nEt puis \u00e0 Berne la fa\u00e7ade du Palais f\u00e9d\u00e9ral prend des couleurs et se m\u00e9tamorphose, tous les soirs, juste durant 20 minutes, le spectacle son et lumi\u00e8re, propose un voyage \u00e0 travers la Suisse, la repr\u00e9sentation sur la Place f\u00e9d\u00e9rale a lieu jusqu'au 26 novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:28 > 0:21:47) [93%] : \r\nCe document, qui t\u00e9moignent de la classe sociale montante en Inde, les voitures luxueuses se multiplient, une nouvelle prosp\u00e9rit\u00e9 s'installe dans certaines couches de la population dans ce qu'on appelle les Bric Br\u00e9sil, Russie, Inde pr\u00e9cis\u00e9ment ou Chine et \u00e7a en est l'illustration, reportage S\u00e9bastien Daguerre et \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:48 > 0:21:53) [97%] : \r\nDans le sud de New Delhi, on trouve aujourd'hui des habitants au garage bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:54 > 0:22:04) [90%] : \r\nVoil\u00e0, vous souvenez, \u00e7a c'est ma Mercedes je ne la conduit pas dans la journ\u00e9e, c'est plut\u00f4t ma voiture pour le soir, parce que la journ\u00e9e je conduis moi- m\u00eame je pr\u00e9f\u00e8re celle-l\u00e0 je l'ai laiss\u00e9 mon chauffeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:05 > 0:22:11) [94%] : \r\nCet avocat prend donc le volant d'une autre voiture, il poss\u00e8de en plus de BMW.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:12 > 0:22:22) [83%] : \r\nTrouve c'est Quentin Fillon vous roulez dans une voiture comme \u00e7a, ils pensent que vous avez r\u00e9ussi dans la vie ou que vous \u00eates un bon avocat, et si vous \u00eates un bon avocat vous pouvez de gros honoraires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:23 > 0:22:30) [87%] : \r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, les nouveaux riches d'indiens, comme \u00e0 tous l'ont achet\u00e9 16000 voitures de luxe, 2 fois plus qu'il y a 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:32 > 0:22:55) [92%] : \r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 des poubelles fr\u00e9quent\u00e9s par les vaches sacr\u00e9es, les concessionnaires haut de gamme, pr\u00e9sentent des mod\u00e8les qui veulent au moins 50000 euros d'ici 2016, les ventes devraient tripler maserati Ferrari ou Jaguar qui appartient d'ailleurs au groupe Tata bas\u00e9 \u00e0 Bombay sont install\u00e9s en Inde, Porsche a ouvert 5 magasins, cela fait moins de 10 ans que les premi\u00e8res Porsche sont arriv\u00e9s en Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:56 > 0:23:12) [86%] : \r\nEspionnage sur le maintenant, c'est une \u00e9volution \u00e9conomique globale dans la peur, prenez la Chine, ils ont atteint les 1000 dollars de PNB de richesses cr\u00e9\u00e9es par habitant en 2005, nous, ce fut en 2011 et c'est un, ce qui permet \u00e0 toute une classe de la population, d'acheter des voitures ou des produits de luxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:12 > 0:23:29) [95%] : \r\nLa croissance \u00e9conomique 8 pourcent et le d\u00e9sir d'imiter les riches occidentaux sont plus forts que la crise financi\u00e8re dans son immeuble de verre cet expert du march\u00e9, les constructeurs haut de gamme \u00e0 conqu\u00e9rir l'Inde, il a lui- m\u00eame \u00e9t\u00e9 surpris par le pouvoir d'achat, dans certaines petites villes du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:29 > 0:23:50) [89%] : \r\nInfo match pas de voir il y a quelques mois, il y a eu cette affaire de la ville d'Aurangabad et triste, une centaine d'hommes d'affaires de la ville se sont mises ensemble et ils ont effectu\u00e9 une commande group\u00e9e de sang Mercedes il y a d\u00e9vi\u00e9 de 2\u00e8me et de 3\u00e8me, cat\u00e9gorie en province et dans lesquels des gens r\u00e9ussissent vraiment bien, on a un peu, j'ai essay\u00e9 de scrutin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:51 > 0:23:59) [89%] : \r\nEt cela va continuer, car il existerait sur ce march\u00e9 un proverbe tout ceux qui ach\u00e8tent une fois une voiture de luxe n'ach\u00e8teront plus jamais une voiture moins ch\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:02 > 0:24:16) [91%] : \r\nLa chronique du cin\u00e9aste cette semaine sur les primaires socialistes il y a de la mati\u00e8re, les larmes de S\u00e9gol\u00e8ne Royal, l'\u00e9trange situation d'un ex- couple devenu concurrents politique ou le succ\u00e8s inattendu d'Arnaud Montebourg, la chronique est sign\u00e9e Denis Rabat Lyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:23 > 0:24:27) [81%] : \r\nFrance Pays de certaines libert\u00e9s de plusieurs \u00e9galit\u00e9 et de quelques fraternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:30 > 0:24:40) [90%] : \r\nUn pays o\u00f9 l'on peut \u00eatre pr\u00e9sident de droite et r\u00e9publicain, l'\u00c9tat tout en \u00e9tant mari\u00e9 \u00e0 une chanteuse italienne d'ascendance Christophe pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:40 > 0:24:41) [92%] : \r\nSur sur le 1er ministre d'Irak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:42 > 0:24:52) [94%] : \r\nMais pendant que le couple pr\u00e9sidentiel de droite roucoulent dans son palais, un ancien couple, lui de gauche se serrent les coudes, le temps d'une \u00e9lection primaire apr\u00e8s avoir beaucoup pleur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:52 > 0:25:00) [85%] : \r\nBeaucoup de d\u00e9ception, tous ceux qui m'ont soutenu, si vous faites du tiendra toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:00 > 0:25:14) [91%] : \r\nC'est finalement sur le p\u00e8re de ses enfants, Fran\u00e7ois Hollande, que S\u00e9gol\u00e8ne Royal a d\u00e9cid\u00e9 de reporter ses voix au 2\u00e8me tour de la primaire socialiste, ouf, la famille est sauve maman se range derri\u00e8re papa, S\u00e9gol\u00e8ne Royal a agi en bonne fille de militaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:16 > 0:25:21) [92%] : \r\nAdmettez que de s'appeler Royal et \u00eatre candidat de gauche \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, c'est disons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:21 > 0:25:40) [91%] : \r\nIronique, bon s'appeler Hollande et vouloir \u00eatre le pr\u00e9sident de la France, c'est pas mal non plus, la gauche au pouvoir dans le pays de la baguette et du b\u00e9ret, c'est une histoire qui avait commenc\u00e9 en mai 1981 bien vite que tout le monde avait \u00e9t\u00e9 rassur\u00e9 Fran\u00e7ois Mitterrand allait se comporter comme un monarque rose tout au plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:40 > 0:26:06) [92%] : \r\n\u00e0 part quelques nationalisations il n'allait pas changer ce qui est l'essence de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, son caract\u00e8re monarchique, \u00e0 commencer par Mazarine une fille naturelle, comme tout bon monarque qui se respecte, une allusion \u00e9tonnante au cardinal Mazarin qui n'\u00e9tait pas le plus grand des d\u00e9mocrates ailleurs tout au long de ces 2 septennats le joyeux cort\u00e8ge des \u00e9l\u00e9phants du Parti socialiste aura donc parad\u00e9 jusqu'\u00e0 imposer un terme d\u00e9sormais entr\u00e9e dans le Petit Larousse, gauche caviar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:06 > 0:26:10) [69%] : \r\nSylvain Roland Garos \u00e9motionnel, mais parce que l'Am\u00e9rique va se calmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:10 > 0:26:21) [90%] : \r\nAvec en point d'orgue les frasques sexuelles de Dominique Strauss-Kahn qui n'a rien \u00e0 envier \u00e0 ses trousses, heures de domestiques qui \u00e9taient les rois de France, voil\u00e0 pourquoi, si la France de Mitterrand avait un ton pos\u00e9 et l'usage du vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:21 > 0:26:28) [92%] : \r\nPouvez-vous vraiment contester ma version des choses en me regardant dans les yeux, Jean-Louis ambitieux, je la conteste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:28 > 0:26:35) [88%] : \r\nLa gauche d'aujourd'hui adopt\u00e9 un ton nettement plus chaotiques o\u00f9 le tu et de rigueur non mais tu as dit d'abord, je vais l'inscrire dans la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:35 > 0:26:44) [89%] : \r\nSinon, c'est pas pareil, la loi de finances, c'est pas du tout la r\u00e8gle d'or, c'\u00e9tait g\u00e9nial de r\u00e9duire les d\u00e9ficits, lui a dit : je vais inscrire la r\u00e8gle d'or dans la loi de finance et puis apr\u00e8s quasiment la r\u00e8gle, non, c'est la r\u00e9duction des d\u00e9ficits quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:45 > 0:26:58) [94%] : \r\nNous saurons lundi si le couple Royal- Hollande \u00e0 ne pas confondre avec le couple royal de Hollande jouera une carte majeure dans le prochain septennat ou si d'\u00e9chec en \u00e9chec, il tombera dans les oubliettes du pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:59 > 0:27:21) [91%] : \r\nJe vous rappelle l'information du jour, le nouveau visage des transports publics dans les villes de Suisse romande \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, la nouvelle gamme de tram Cornavin couronne le grand retour des tramways, nouveaux horaires nouvelle strat\u00e9gie comme on l'a vu \u00e0 Lausanne avec un projet de MP3 et de tram dans un instant Dominique Chibli et demain au journal, vous retrouvez Olivier Dominik tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:36 > 0:27:41) [78%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR info Point CH.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-10-17T00:37:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1110342886", "durationSec": 104, "title": "11.10.14", "excerpt": "* SUISSE : 20111014, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police confirme avoir utilis\u00e9 un virus informatique pour espionner des ordinateurs de particuliers lors de plusieurs enqu\u00eates. Certains d\u00e9noncent une pratique ill\u00e9gale.", "remarks": "ADAPTATION SUJET SF 10VOR10 \r\nLMM01, XVM01 12H45 : 1'31\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'44\"", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VIRUS INFORMATIQUE", "ESPIONNAGE"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342893", "durationSec": 97, "title": "11.10.14", "excerpt": "* Fribourg : 20111014, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique lance la campagne nationale de vaccination contre la grippe. Elle vise particuli\u00e8rement les populations \u00e0 risque de complication telles que les femmes enceintes et les personnes \u00e2g\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["GRIPPE", "VACCINATION"], "sequenceIds": ["1317583", "1317584"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342894", "durationSec": 162, "title": "11.10.14", "excerpt": "* Zurich-ville : 20111014, la ville envisage de baisser la limitation de vitesse de ses routes de 50 \u00e0 30 km heure la nuit afin d'att\u00e9nuer les nuisances d\u00fbes au bruit engendr\u00e9 par la circulation routi\u00e8re.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "RABAGLIA, Denis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BORGOGNON, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EGGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1110342895", "durationSec": 113, "title": "11.10.14", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20111014 et archives, le r\u00e9seau des transports publics genevois (TPG) va \u00eatre r\u00e9organis\u00e9 pour \u00eatre simplifi\u00e9 suite \u00e0 son extension. Les lignes de tram notamment auront une organisation semblable \u00e0 un m\u00e9tro.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["LIMITATION DE VITESSE", "BRUIT", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1317749"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342896", "durationSec": 106, "title": "11.10.14", "excerpt": "* SUISSE : 20111014 et archives, l'agence de notation Fitch Ratings a baiss\u00e9 la note de la banque UBS. Les experts sont surpris par cette d\u00e9gradation.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RODUIT, Axel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["TRANSPORT PUBLIC URBAIN"], "thematicPersons": ["KUENZLER, MICH\u00c8LE"], "thematicCorporations": ["TPG"], "sequenceIds": ["1317750"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342897", "durationSec": 88, "title": "11.10.14", "excerpt": "* Vaud : 20111014 et archives, l'accompagnateur du journaliste de la RSR, VANNAY Ga\u00ebtan, lors de ses reportage en Syrie a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par la police syrienne. Il a livr\u00e9 une confession \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00e9tat syrienne.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "JATON, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1110342898", "durationSec": 109, "title": "11.10.14", "excerpt": "* New Delhi : 20111014, avec le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, le pouvoir d'achat des indiens grandi et ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 s'acheter des produits de luxe tels que des voitures de luxe. Les grandes marques se positionnent sur le march\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEINER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BANQUE", "CRISE FINANCI\u00c8RE"], "thematicCorporations": ["UBS SA", "FITCH RATINGS"], "sequenceIds": ["1317751"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342899", "durationSec": 118, "title": "11.10.14", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["RADIO", "R\u00c9PRESSION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1317752"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342900", "durationSec": 15, "title": "11.10.14", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1110342901", "durationSec": 134, "title": "11.10.14", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEW DELHI"], "thematicThemes": ["D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE", "AUTOMOBILE", "PRODUIT DE LUXE"], "sequenceIds": ["1317753"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1110899292", "summary": "PLATEAU :\r\nGILLIERON, Cl\u00e9mentine, et ITIE, Roland, indign\u00e9s (pas de porte-parole dans le mouvement des indign\u00e9s, inspir\u00e9s par Julian Assange, indign\u00e9s par situation  logements, ch\u00f4mage).", "id": "899291"}, {"internalArchiveId": "GS1110317584", "summary": "20:19.32\r\nFribourg : int cabinet m\u00e9dical, divers plans GAILLARD, Silvia, assistante  m\u00e9dicale, se faisant vacciner contre la grippe (8\") / itw GAILLARD, Silvia (se prot\u00e8ge pour ne pas \u00eatre contamin\u00e9e et ne pas contaminer) / divers plans  patient se faisant piquer le bout du doigt (14\") / itw docteur CARREL, Jacques, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste (patients craignent piq\u00fbre et effets secondaires, souches de virus contenues dans vaccin) / divers gros plans mains prenant seringue sur table puis la pressant pour en faire sortir un peu de liquide (8\").    vaccination, grippe ", "id": "1317583", "visualThemes": ["GRIPPE", "VACCINATION"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317585", "summary": " Fribourg, int centre commercial : divers plans discours sur stand de   vaccination contre la grippe (6\") / itw BOURQUIN, Catherine, membre de la  section vaccins \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique (population ne se rend pas forc\u00e9ment compte qu'elle est \u00e0 risque de complication) / divers plans mains pr\u00e9parant seringue puis injectant vaccin dans bras d'homme (9\"). vaccination grippe.", "id": "1317584", "visualThemes": ["GRIPPE", "VACCINATION"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317750", "summary": "20:11.21\r\nZurich-ville : divers plans circulation routi\u00e8re intense et bruyante (10\", 5\", 7\") / divers plans circulation routi\u00e8re sur route entour\u00e9e de parois  anti-bruit (13\") / itw KNAUS, Markus, membre de l'Association transports et  environnement zurichoise (baisser la vitesse autoris\u00e9e en ville de 30 \u00e0 50 km heure bonne solution pour diminuer bruit) / divers plans circulation routi\u00e8re sur route de quartiers r\u00e9sidentiels (7\") / itw MAAG, Thomas, porte-parole du D\u00e9partement de la construction (limitation sur toutes routes d\u00e9placerai trafic sur routes de quartiers r\u00e9sidentiels). circulation routi\u00e8re, limitation de vitesse, bruit.", "id": "1317749", "visualThemes": ["LIMITATION DE VITESSE", "BRUIT", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317751", "summary": "20:08.01\r\nGen\u00e8ve-ville : animation de synth\u00e8se nouveau carrefour des TPG sur le pont de Bel Air (3\") / itw PLOJOUX, Patrice, pr\u00e9sident du conseil d'administration des TPG (simplifier r\u00e9seau suite extension) / animation graphique montrant   nouvelles lignes / itw KUENZLER, Mich\u00e8le, conseill\u00e8re d'Etat genevoise cheffe du D\u00e9partement de l'int\u00e9rieur et de la mobilit\u00e9 (changer de mod\u00e8le pour   s'adapter \u00e0 grande agglom\u00e9ration) / statement. transport public urbain TPG.", "id": "1317750", "visualThemes": ["TRANSPORT PUBLIC URBAIN"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["KUENZLER, MICH\u00c8LE"], "visualCorporations": ["TPG"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317752", "summary": "20:13.17\r\nSUISSE : itw BENDT, Lo\u00efc, analyste financier de la banque priv\u00e9e Bordier  (agence de notation Fitch Ratings baisse la note d'une des banques les mieux capitalis\u00e9e UBS, d\u00e9sengagement de la Conf\u00e9d\u00e9ration date d\u00e9j\u00e0 d'une ann\u00e9e).  crise financi\u00e8re, banque UBS SA.", "id": "1317751", "visualThemes": ["BANQUE", "CRISE FINANCI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["UBS SA", "FITCH RATINGS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317753", "summary": "20:17.30\r\nVaud : extrait sonore \"Le journal du matin\" de la RSR du 20110725, t\u00e9moignage de l'accompagnateur de VANNAY, Ga\u00ebtan, journaliste chef de la rubrique   internationale RSR (20\") / divers plans VANNAY, Ga\u00ebtan regardant t\u00e9moignage de son accompagnateur sur \u00e9cran d'ordinateur (4\", 10\", 9\") / itw VANNAY, Ga\u00ebtan (t\u00e9moignage fait sous la contrainte, ne peut pas exclure la torture).   r\u00e9pression politique, radio.", "id": "1317752", "visualThemes": ["RADIO", "R\u00c9PRESSION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317754", "summary": "20:23.16\r\nNew Delhi : divers plans VOHRA, Atul, avocat, montrant ses diff\u00e9rentes  voitures de luxe / itw VOHRA, Atul (voiture de luxe signe de r\u00e9ussite et permet de facturer honoraires plus chers) / divers plans voiture de luxe sur route et circulation routi\u00e8re avec voitures anciennes (10\", 4\") / divers plans voitures de marque Mercedes, BMW et Porsche expos\u00e9es dans vitrines de concessionnaires (22\") / itw CHORDIA, Ashish, dircteur Porsche Inde (\u00e9volution \u00e9conomique  globale permet \u00e0 population d'acheter voitures de luxe) / itw RATHORE, Deepesh, analyste du march\u00e9 automobile IHS Automotive (m\u00eame petites villes ont fort  pouvoir d'achat). automobile, produit de luxe, d\u00e9veloppement \u00e9conomique.", "id": "1317753", "visualThemes": ["D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE", "AUTOMOBILE", "PRODUIT DE LUXE"], "visualGeographicals": ["NEW DELHI"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "553713", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095705", "position": "01"}}, {"id": "553712", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124583", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-23C65FA9-C17D-427A-B6BD-23F0BDECA907", "internalArchiveId": "23C65FA9-C17D-427A-B6BD-23F0BDECA907", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections f\u00e9d\u00e9rales 2011. 1. Evolution - et non bouleversement -  des fronts politiques en Suisse : D\u00e9bat avec des observateurs de la vie politique. - 2. Deux chercheurs de l'Universit\u00e9 de Lausanne ont \u00e9tudi\u00e9 le profil et les motivations de ceux qui s'engagent comme militants au sein de l'UDC : Interview de Philippe Gottraux, ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Institut d'Etudes politiques et internationales, un des auteurs de \"Militants de l'UDC : la diversit\u00e9 sociale et politique des engag\u00e9s\" (Ed. Antipodes, 2011) ", "publicationDate": "2011-10-13T00:00:00Z", "summary": "1. Les \u00e9lections suisses font \u00e0 peine varier de quelques pour-cent les fronts. Pas de bouleversement tous les 4 ans, mais une \u00e9volution. Les changements ont lieu sur la dur\u00e9e, en Suisse. Certains s'en plaignent, comme le journaliste Eric Felley. - 2. Massive ou limit\u00e9e, la victoire le 23 octobre semble promise \u00e0 l'UDC, nous disent les sondages. ", "durationSec": 1152, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["vie politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "parti politique"], "thematicPersons": ["UDC"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-03T17:06:16Z", "speechToTexts": ["03.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nOn va bien voir et puis 3 invit\u00e9s avec nous imm\u00e9diatement pour parler politique, c'est Yvette il y a, il y a aussi une syndique socialiste de Lausanne, \u00c9ric Felley, journaliste politique au matin et Georges Andr\u00e9, historien, je vous dis bonsoir, bonsoir, bonsoir, avec vous on va parler politique politique suisse hier c'\u00e9tait notre sondage qui pr\u00e9disaient la victoire de l'UDC, la d\u00e9faite du Parti lib\u00e9ral radical, le 23 octobre mais toujours dans des proportions tr\u00e8s Suisse gu\u00e8re le de grands mouvements telluriques en Suisse, les changements se passent plut\u00f4t sur le long terme, on peut s'attendre le 23 octobre avoir les 3 blocs centre droite et gauche rest\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame niveau et puis vous \u00c9ric Felley vous trouvez \u00e7a d\u00e9cevant 1, limite ennuyeux je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [90%] :\r\nD\u00e9sesp\u00e9rant, j'ai \u00e9crit, non c'est pas les sondages qui me g\u00eanent, mais c'est plut\u00f4t la fa\u00e7on dont on les annonce, et j'ai l'impression qu'on reprend partout la m\u00eame analyse donn\u00e9e par le sondeur lui- m\u00eame et qu'ensuite elle fait parole d'Evangile et qu'elle est r\u00e9p\u00e9t\u00e9e partout de plus d'le d\u00e9but de l'ann\u00e9e les les diff\u00e9rences de de d'augmentation bien diminution dans les parties \u00e9taient de 1 pourcent \u00e0 \u00e0 1 et demi pourcent aussit\u00f4t corrig\u00e9 le mois suivant, enfin sur l'ensemble, rien n'a boug\u00e9, d'autant qu'il y a une marge d'erreur de 2 pourcent \u00e0 \u00e0 chaque fois, et m\u00eame pour le dernier sondage vous l'UDC passe de 28 pourcent \u00e0 \u00e029,3 pourcent c'est c'est encore dans la marge d'erreur et je trouve que, qu'on oublie, c'est, c'est quand m\u00eame caution scientifique \u00e0 ces sondages cette marge d'erreur qu'on devrait int\u00e9grer davantage avant d'affirmer les les choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [84%] :\r\nDonc pour vous, c'est un peu \u00e7a, \u00e7a incite pas voter si je comprends bien, cette politique suisse, assez, assez stable comme \u00e7a sur la longueur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [84%] :\r\nBon, les sondages ont un effet mobilisateur, elles entretiennent le suspense est et je je trouve bien, mais je ne, comment vous dire je sais plus quel \u00e9tait votre question des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [70%] :\r\nBen c'est c'est c'est par monsieur la poser \u00e0 \u00e9viter \u00e0 guichet ouvert mais Thierry Cholet et Yves-Etienne Gibson dans les pays voisins, \u00e0 chaque fois on se bat campagne \u00e9lectorale qui a un grand vainqueur : un perdant en Suisse, c'est toujours les les d\u00e9tails, c'est plut\u00f4t l'id\u00e9e et quelques si\u00e8ges qui passe d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre vous \u00e7a vous d\u00e9sesp\u00e8re moins qui avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:01) [88%] :\r\nHassan II, alors pas du tout, \u00e7a m'a, \u00e7a m'int\u00e9resse vivement et surtout \u00e7a met en \u00e9vidence des des originalit\u00e9s int\u00e9ressant du syst\u00e8me suisse, \u00e0 commencer par celle qui veut que, il y a quand m\u00eame, non pas vraiment, comme le laisseraient entendre les hommes les les sondages mais il y a 26 cercles \u00e9lectoraux en Suisse, donc vous pouvez pas \u00e0 partir de, de, de, d'un certain pourcentage de suffrages, vous pouvez pas extrapoler le nombre de si\u00e8ges auxquels, \u00e7a \u00e7a donnera lieu puisque puisque il y aura dans ces diff\u00e9rents cercueils \u00e0 \u00e9lectoraux que sont les cantons et les demi- cantons il y a \u00e9videmment des des des parties diff\u00e9rentes ob\u00e9diences, m\u00eame s'il porte le m\u00eame nom pour des noms diff\u00e9rents, mais qui se ressemblent beaucoup, ou bien qui sont apparent\u00e9s sous- apparent\u00e9es, que sais -je et qui fait que on peut grosso-modo, parler d'un tiers, un tiers, un tiers mais \u00e0 l'int\u00e9rieur de ces tiers l\u00e0 il peut y avoir de s\u00e9rieux de placement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:55) [80%] :\r\nPuis peut-\u00eatre un regard historique, avec vous, Georges Andrey et il y a des raisons justement historique au fait que la Suisse justement ne ne tremble pas de grand s\u00e9isme politique comme \u00e7a, l'immobilisme ou on parlait de paix cumulatif tout \u00e0 l'heure, on a un pays fait de paix donc n'immobilisme c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:12) [87%] :\r\nOui, \u00e7a va, il faut quand m\u00eame voir qu'on a \u00e9chapp\u00e9 aux 2 guerres mondiales, hein, donc la Suisse en paix dans l'Europe en guerre, c'est une id\u00e9e que je d\u00e9veloppe dans l'histoire de la Suisse pour les nuls, excusez la publicit\u00e9, les \u00e9ditions First Paris avec une 2\u00e8me \u00e9dition qui vient de sortir, d'ailleurs, alors l\u00e0 c'est cumulative, c'est ma th\u00e9orie, c'est ma th\u00e9orique, je r\u00e9p\u00e8te : oui, je suis bien content de l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 encore ce soir, la paix cumulative, c'est un processus \u00e0 tr\u00e8s long terme, qui s'\u00e9tend sur 2 si\u00e8cles et demi, \u00e7a c'est vraiment une vision d'historien, alors je dis en 4 dates cette paix cumulative en 1712 on a eu la derni\u00e8re guerre, dit de religion par la la paix d'Aarau ensuite en 1847 on a la derni\u00e8re guerre civile avec le vendeur, et \u00e7a donne la la Suisse moderne de 1848 en 1937 alors c'est peut-\u00eatre une date encore plus importante, c'est la paix, du travail, donc plus de lutte des classes, parce que, \u00e9videmment, les syndicats qui ont pass\u00e9 cette paix du travail avec un syndicat patronal avait pratiquement renonc\u00e9 \u00e9videmment \u00e0 la lutte des classes et alors, en 58, les partis bourgeois, constatant que la paix du travail fonctionne disant au fond qu'est -ce qu'on a craint des socialistes, c'est pourquoi il les int\u00e8gre \u00e0 travers la formule magique dans cette formule de de 2 \u00e0 1 qui a \u00e9t\u00e9 un peu bouscul\u00e9s aujourd'hui \u00e0 cause de l'UDC, 2 en 2 ans de en 2003, monsieur Bloche \u00e9tait \u00e9lu, il n'est pas r\u00e9\u00e9lu en 2007 mais si aujourd'hui ils ont perdu ainsi leur faute parce qu'ils ont exclu Madame Widmer-Schlumpf donc finalement si je peux r\u00e9sumer mon raisonnement, \u00e7a veut dire que, au fond, au XIXe et XXe si\u00e8cle c'est la mont\u00e9e de la gauche, des syndicats et des partis de gauche qui y compris d'ailleurs communiste qui \u00e9videmment \u00e9tait l'obstacle \u00e0 cette formule magique de 58 mais \u00e0 partir de 37 la paix du travail il n'y a plus de probl\u00e8me, \u00e9tant donn\u00e9 qu'effectivement la paix du travail, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour les partis sur le Parti socialiste, en fait, les syndicats l'occasion de montrer qui d\u00e9non\u00e7ait le communisme mais il a dit : Allons -y donc il devait devenait et devenait absolument \u00e9ligibles et on allait -il se les socialistes ont toujours leurs 2 si\u00e8ges, aujourd'hui on sait f\u00e9d\u00e9rer, c'est une quasi- stabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [78%] :\r\nMais Yvette la la, le grand soir n'a pas sa place dans ce sch\u00e9ma, qui nous dresser une Monsieur Andr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [87%] :\r\n\u00e0 coup s\u00fbr, mais peut-\u00eatre le petit matin, je veux dire par l\u00e0 qu'la fameuse formule magique, j'entends le UDC ce est en voie de s'auto- \u00e9ject\u00e9 de pr\u00e9f\u00e9rer une attitude ou tout cas de se comporter en vue de de pr\u00e9f\u00e9rer l'attitude d'opposition et c'est peut-\u00eatre ce ce qu'on verra en 2011 et \u00e7a sera une des \u00e9v\u00e9nements, un \u00e9v\u00e9nement assez logique cons\u00e9cutif ce 2 d\u00e9cembre 2007. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:12) [81%] :\r\nVoil\u00e0, vous voyez, \u00c9ric Felley, Lesquin passionnant, mais ce qui est arriv\u00e9 avec l'UDC depuis 15 ans, 20 ans aujourd'hui alors, ok, \u00e7a change lentement mais il se passe des choses pourraient changer de formule, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, vous savez qui a dit oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:23) [91%] :\r\nOui, mais je dois dire que ce qui est d\u00e9sesp\u00e9rant, ce que je voulais dire tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait le, le fait que, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9nergie, qui a d\u00e9pens\u00e9 dans cette campagne pour finalement arriver \u00e0 des \u00e0 des des mouvements infimes dans le changement de l'opinion, bon, je me dis que la d\u00e9mocratie permet aux gens de s'exprimer et si ce changement n'est pas l\u00e0, c'est qu'ils vivent dans un certain confort qu'ils en sont contents. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:47) [79%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 dit et c'\u00e9tait pas la politique suisse les parti qui sont immobiles, mais simplement l'toujours les m\u00eames \u00e9lecteurs, toujours le m\u00eame profil, la m\u00eame tranche d'\u00e2ge qui vote. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:58) [95%] :\r\nOui, mais enfin c'est pas, c'est pas les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:00) [68%] :\r\nQui on la m\u00eame foi, la m\u00e9thode est aussi d\u00e9sesp\u00e9rant quand m\u00eame \u00e9coutez moi je, je pense qu'il a fallu aller \u00e0 la hausse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:06) [88%] :\r\nQui est ce qui peut \u00eatre d\u00e9sesp\u00e9rant, c'est le fait que les les id\u00e9es se simplifie le le combat entre les id\u00e9es se s'att\u00e9nue et, au fond, on en vient \u00e0 une r\u00e9partition de 2 si\u00e8ges d'argent et quand on dit qu'il y a beaucoup d'\u00e9nergie d\u00e9pens\u00e9e dans cette campagne si c'est de l'\u00e9nergie des des militants il quasi des candidats, \u00e7a ne me para\u00eet pas trop grave si c'est l'\u00e9nergie de l'argent o\u00f9 un seul parti peut \u00e0 lui seul d\u00e9penser autant que tous les autres, je vise bien s\u00fbr, l'UDC, l\u00e0 on est effectivement c'est une stabilit\u00e9 ch\u00e8rement ch\u00e8rement pay\u00e9e dans tous les sens du terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:46) [79%] :\r\nGeorges Elsa, c'est en quelque sorte le aussi une sorte de de r\u00e9ussite Suisse cette stabilit\u00e9 politique c'est ces petits mouvements tous les 4 ans qui vont dans une radio, un paquebot, la d\u00e9mocratie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:57) [87%] :\r\nOui, oui, c'est c'est un rituel, voyez d'ailleurs donc sous le syst\u00e8me majoritaire avant 1919 c'\u00e9tait la majoritaire tous les 3 ans, effectivement on on allait de 3 ans 3 ans vraiment comme une liturgie politique et on en est toujours l\u00e0, c'est tous les 4 ans maintenant et je, je, je trouve que c'est normal que, il y a ce rituel politique, on peut se pr\u00e9parer, on pr\u00e9pare des programmes et surtout ce que je d\u00e9noncerai un petit peu peut-\u00eatre, c'est la tyrannie des sondages, effectivement, les sondages donnent donnent diminue la l'impr\u00e9visibilit\u00e9, si vous voulez ou augmente la pr\u00e9visibilit\u00e9 est -ce que c'est un facteur au fond de d\u00e9mobilisation de l'\u00e9lectorat ou pas, la question \u00e0 la moi j'ai entendu autre soir qu'on a sur sur sur un forum, quand on a donn\u00e9 les r\u00e9sultats que ce qui \u00e9tait appel\u00e9 \u00e0 commenter disait : maintenant, voil\u00e0, il nous reste encore une semaine pour mobiliser nos troupes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [80%] :\r\n\u00e0 l'UDC avait tr\u00e8s peur que ses troupes se d\u00e9mobilise justement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:00) [90%] :\r\nMais Erik Follet il y a un peu tchadienne aussi dans dans votre propos, voil\u00e0 la politique suisse est ennuyeuse, on entend beaucoup au fond, vous r\u00eavez de quoi vous pour le 23 octobre par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [87%] :\r\n\u00e9coutez, je suis consent comme Madame Laguiller que y a pas qu'une d\u00e9mocratie en Suisse, qui en a 26 et puis qui a pas de de mouvements transversaux suffisamment puissant pour qu'il y a \u00e0 chamboulements ce que je constate, c'est qu'il y a une forme de paradoxe avec l'\u00e9nergie que je disais tout \u00e0 l'heure, l'\u00e9nergie, financi\u00e8res ou des 3500 candidats qui se lance dans cette course pour arriver finalement \u00e0 une \u00e0 une, de \u00e7a si peu d'changements mais peut-\u00eatre qu'il y en aura quand m\u00eame finalement ou en nombre de si\u00e8ges au Parlement, avec la cr\u00e9ation de de petits groupes qui joueront un r\u00f4le plus influents au milieu des des 4 grands \u00e7a, c'est une possibilit\u00e9, et parfois les votes au Parlement se se se termine \u00e0 tr\u00e8s peu de voix diff\u00e9rents c'est c'est des fois des choses changent comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:54) [79%] :\r\nOui, c'est le \u00e7a avan\u00e7ant, ensuite il a en disait 3 grands blocs, gauche, droite, centre, on a impression que tout se passe en fait dans le bloc du centre 40 pourcent environ environ, c'est plus que 30 pourcent quand quand m\u00eame, et l\u00e0 \u00e7a fractionne \u00e7a part dans tous les sens, c'est l\u00e0 que se joue en fait la nouveaut\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:10) [87%] :\r\nDe toute \u00e9vidence, de toute \u00e9vidence en ce moment, c'est l\u00e0 que \u00e7a \u00e7a \u00e7a tangue le plus et ce n'est pas compl\u00e8tement normal dans la mesure o\u00f9 c'est le moins d\u00e9terminer qui est le plus susceptible de changer et et de brasser en quelque sorte les 2 p\u00f4les sont par del\u00e0 leurs diff\u00e9rences internes qui sont plus grandes qu'on le dit, y compris du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, comme le d\u00e9montrait un r\u00e9cent \u00e9tude sur les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories de militants UDC beaucoup plus diff\u00e9renci\u00e9e, qu'on le croit mais les les 2 p\u00f4les sont sont relativement, relativement homog\u00e8ne et disons il y a des d\u00e9placements \u00e0 l'int\u00e9rieur de de leur z\u00e8le que savent d\u00e9crypter ceux qui connaissent les comportements \u00e0 Berne, qui sont pas forc\u00e9ment les m\u00eames que dans dans le la base \u00e9lectorale ou devant elle, mais mais au mais au centre, alors c'est c'est tr\u00e8s c'est, je pense que beaucoup de gens qui se sont revendiqu\u00e9s du centre- Centre-droit centre droit et demietc. doivent regretter maintenant de de s'\u00eatre eux- m\u00eames de s'\u00eatre m\u00eame mis dans cette zone \u00e0 diff\u00e9rencier ou pratiquement les choses les choses les sont et peut-\u00eatre m\u00eame en grande partie les id\u00e9es sont interchangeables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:25) [86%] :\r\nGeorges Andrey, \u00e7a c'est la grosse nouveaut\u00e9 en Suisse radicaux qui faiblissent bien les Verts lib\u00e9raux, le PBD qui monte \u00e7a fractionne grosse nouveaut\u00e9 pour la d\u00e9mocratie suisse a danger disent les lib\u00e9raux et les PDC. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:37) [86%] :\r\nOui, \u00e9coutez le grand changement, il y en a eu qu'un seul dans notre histoire \u00e9lectorale au grand au niveau f\u00e9d\u00e9ral c'est en 1919 on a pass\u00e9 \u00e0 la proportionnelle L c'\u00e9tait une vraiment un tremblement de terre, puisque le grand parti majoritaire Auchan, \u00e9videmment, qui avait 6 si\u00e8ges sur 7 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, a perdu 40 si\u00e8ges d'un coup, \u00e0 la fois \u00e0 \u00e0 gauche et \u00e0 droite, \u00e0 droite, justement, les agrariens et \u00e0 gauche, les ouvriers qui, quand m\u00eame, radicaux de gauche \u00e9taient donc \u00e7a c'\u00e9tait un tram ent\u00e9rin\u00e9e depuis un, on n'aime pas tant on n'aime pas les tremblements de terre, alors Monsieur Felley peut-\u00eatre lui voudrait changer le syst\u00e8me, alors il faudrait revenir effectivement si on revenait, on sait jamais \u00e0 la \u00e0 la majorit\u00e9, o\u00f9 l\u00e0 il y a, il y avait quand m\u00eame des participations jusqu'\u00e0 80 jusqu'\u00e0 90 pourcent dans dans les ann\u00e9es 1880 avant avant effectivement la ce qu'on a appel\u00e9 la belle \u00e9poque o\u00f9 toutes, tout allait bien du point de vue du point de vue des affaires de en tout cas, du point de vue patronal, c'est, effectivement, il faudrait changer le syst\u00e8me, \u00e0 mon avis pour d\u00e9stabiliser cette cette sur stabilit\u00e9 immuable de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:47) [61%] :\r\nDe la proportionnelle \u00c9ric fallait passant la majoritaire \u00e7a vous convient, oui, oui, bah c'est elle se sont arriv\u00e9s l\u00e0, je sais pas cette enfin cette fois difficile \u00e0 r\u00e9pandre \u00e0 partir les gens dans le syst\u00e8me de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:58) [82%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pendrait les cantons \u00e7a d\u00e9pendrait de tellement de que je suis encore plus suisses que tous les Suisses, donc, vous direz oui peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:05) [85%] :\r\n3 Suisses soient r\u00e9unies, Bastia, c'\u00e9tait comme sur le Gr\u00fctli Guy \u00c9ric Felley Georges Andrey, je vous remercie beaucoup d'\u00eatre venu avec nous quelques instants, je souhaite une excellente soir\u00e9e, merci \u00e0 vous aussi et Philippe Gautreau nous a rejoint, bonsoir, bonsoir, c'est un peu le m\u00eame sujet, vous \u00eates ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'institut d'\u00e9tudes politiques et internationales \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sortez un livre qui s'appelle militant de l'UDC la diversit\u00e9 sociale et politique ou signer avec C\u00e9cile p\u00eachu, analyse des profits, les motivations des militants, l'UDC Philippe de troupes alors dites -nous qui sont -ils, vous dit d'abord que c'est parce qu'on a cru c'est-\u00e0-dire sont pas tous des perdants de la mondialisation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:39) [84%] :\r\nOui, alors disons que notre ouvrage essayent d'\u00e9clairer un peu diff\u00e9remment, c'est un nombre de je dirais de lieux communs qui peuvent circuler sur les d\u00e9c\u00e8s qui sont souvent faits \u00e0 sur la base d'\u00e9tudes de l'\u00e9lectorat, alors que nous, nous avons travaill\u00e9 sur les militants, mais disons ces lieux lieux communs sont plus r\u00e9pandus, donc en gros, le seul le commun des perdants de la mondialisation proc\u00e8s la formulation un peu scientifique d'une th\u00e9orie, mais disons, on pourrait dire en gros que c'est les cat\u00e9gories populaires qui serait l\u00e0 l'A6 principal de l'UDC, qui sont souvent stigmatis\u00e9s, pr\u00e9cis\u00e9ment pour ce vote, ou en tout cas qui risquent d'\u00eatre stigmatis\u00e9s pour ce vote et \u00e7a aide une seule mani\u00e8re en son invisibilit\u00e9 \u00e7a invisibilit\u00e9 le fait que c'est un parti qui est soutenu par des courants sociaux et des cat\u00e9gories sociales tr\u00e8s diverses, alors du c\u00f4t\u00e9 des militants, c'est particuli\u00e8rement clair, on a essay\u00e9 de montrer si vous voulez, sur la base disons de d'\u00e9tablissements de type 1 des diff\u00e9rentes cat\u00e9gories de de militants qu'on a des gens de surtout l'espace social dans la toutes les positions de la hi\u00e9rarchie sociale, on a des des personnes qu'on a appel\u00e9 les populaires, c'est des gens si vous voulez qui viennent des cat\u00e9gories populaires sont tous leurs parents sont ouvriers ou petits employ\u00e9, ils ont reproduit la la position sociale des parents, donc ce on a des cat\u00e9gories de d\u00e9classer ce sont des personnes qui connaissent, disent -ils, par rapport \u00e0 la \u00e0 la position des parents, des situations de de mobilit\u00e9 sociale descendants donc qui se qui, lui, qui ont des moins bonnes situations, les parents, mais on a aussi \u00e0 l'autre bout de l'\u00e9chelle sociale des cat\u00e9gories de gens qui sont issus des milieux des classes sup\u00e9rieures, si vous voulez le mieux favoriser soit pas parce qu'ils ont h\u00e9rit\u00e9 de capitale \u00e9conomique, soit parce qu'ils ont des parents qui ont plut\u00f4t des des formations universitaires et disons, si vous voulez par rapport \u00e0 d'autres partis, il y a peut-\u00eatre une dimension plus composite d'un point de vue social de de ce parti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:23) [79%] :\r\nFilm d'autres ce que les militants UDC sont x\u00e9nophobes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:26) [90%] :\r\nAlors nous avons pas utiliser cette cat\u00e9gorie pour faire nos analyses nous faisons une distinction sur qui est qui peut para\u00eetre un peu subtil, entre d'un c\u00f4t\u00e9 le fait que le parti sur certaines campagnes sur sur certaines de ses propositions de produits, les discours x\u00e9nophobes, notamment \u00e0 travers ces affiches et ont du c\u00f4t\u00e9 des militants, on a raisonn\u00e9 \u00e0 partir d'une cat\u00e9gorie diff\u00e9rente, on a parl\u00e9 de suspicion des \u00e9trangers, pour la raison suivante, c'est-\u00e0-dire la suspicion envers les \u00e9trangers qu'est -ce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire que, effectivement, on a retrouv\u00e9 chez l'ensemble de ses militants, quelles que soient les cat\u00e9gories sociales de cette suspicion la suspicion, c'est effectivement une forme de soup\u00e7on, c'est-\u00e0-dire c'est l'id\u00e9e que finalement les \u00e9trangers et l'immigration, mais aussi les l'alt\u00e9rit\u00e9 culturelle l'Islam par exemple fait probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:08) [88%] :\r\n\u00e7a la d\u00e9finition de la x\u00e9nophobie \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:10) [84%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, sauf que, sauf que l'int\u00e9r\u00eat, l'int\u00e9r\u00eat de faire cette distinction, \u00e7a permet de voir qu'il y a d\u00e9gradation extr\u00eamement forte des gens qui, qui ont des propos tr\u00e8s tr\u00e8s radicaux tr\u00e8s tranch\u00e9es et d'autres qui ont des formes relativement mod\u00e9r\u00e9 et on pourrait dire de de suspicion et cette suspicion peut prend 2 dimensions \u00e0 la fois dimension identitaire \u00e7a les d\u00e9fense de l'identit\u00e9 de la Suisse ou de, de, des valeurs, \u00e7a fait d\u00e9bat chr\u00e9tienne aussi puis dimension plus \u00e9conomique et puis des fois c'est des m\u00e9langes des dedans, donc la dimension \u00e9conomique, c'est quand vous avez par exemple une critique des \u00e9trangers parce qu'ils surconsomment et prestations sociales ou pas, ce qui peut nous prendrait des emplois et des choses comme \u00e7a, et souvent c'est des m\u00e9langes des 2 \u00e9quipes et ces m\u00e9langes ont un peu varier suivant les les groupes de 2000, tant qu'on a identifi\u00e9 c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent des des militants des autres partis, les militants du d\u00e9c\u00e8s non, l\u00e0 il s'agit pas dire que les autres partis sont homog\u00e8nes, \u00e7a c'est c'est s\u00fbr qu'on va trouver des diff\u00e9rences sociales dans les autres partis d'ailleurs en ce politiques un temps par les 2 partis attrape- tout pour d\u00e9signer des partis qui a une capacit\u00e9 de de, disons de de rassembler d'agr\u00e9ger des gens de diff\u00e9rentes provenant social mais n\u00e9anmoins quand m\u00eame peut-\u00eatre le le spectre, il est vraiment clair je pense pas qu'on a m\u00eame spectre au Parti lib\u00e9ral pragmatique plus d\u00e9sormais au PLR certes, on a peut-\u00eatre des gens des cat\u00e9gories populaires, mais c'est quand m\u00eame moins, moins marqu\u00e9e, je pense que quand m\u00eame, c'est un parti qui a cette capacit\u00e9 sacs int\u00e9ressants si si on analyse les militants parce que \u00e7a permet \u00e0 la fois de comprendre comment comment recrute le parti comment faut -il fonctionner aussi comment le parti est ins\u00e9r\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9, parce que les militants, c'est aussi des relais, si vous voulez dans la soci\u00e9t\u00e9, on vote autour de soi afin de en groupe finalement d'une certaine mani\u00e8re, c'est-\u00e0-dire prendre des avis chez chez les connaissances et le fait d'avoir des militants de toutes les cat\u00e9gories sociales dans la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a fait aussi que c'est des relais finalement pour attirer des votes vers le parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:48) [75%] :\r\nPhilippe Gautreau, notre Daoui Maurer, se m\u00e9fier des intellectuels, ce week- end un et les critiques assez fortement, il y en a moins comme militants UDC d'intellectuels ou il y en a quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:56) [84%] :\r\nIl y en a quelques-uns, oui, \u00e7a c'est s\u00fbr, de la cat\u00e9gorie qu'on appelle les id\u00e9ologues, \u00e7a peut, pour certains, pas tous un certain c'est des avocats, mais encore, \u00e7a d\u00e9pend ce qu'on appelle les intellectuels mais disons si donc les mots ou les morts et les critiques et surtout les intellectuels de m\u00e9dias qui serait coup\u00e9 des pr\u00e9occupations du peuple, alors \u00e7a c'est un grand classique, disons du discours que que la science politique appelle populiste, m\u00eame si on peut mettre des guillemets mais c'est c'est l\u00e0, c'est l'opposition 2 enclaves peupl\u00e9es, les \u00e9lites alors dans dans les \u00e9lites, souvent sans stigmatiser les intellectuels certains de chercheurs de son sociale mais aussi les supplices les les journalistes pour pour la d\u00e9claration de Bruxelles, c'est tout \u00e0 fait classique, on pourrait peut-\u00eatre m\u00eame ajouter que c'est peut-\u00eatre alors l\u00e0 il faudrait, pas un mot, en un mot, il faut aller voir les historiens, un peu plus comp\u00e9tent, du point de vue l'histoire intellectuelle en Suisse, mais il y a une tr\u00e8s grande m\u00e9fiance traditionnelle en Suisse pour les intellectuels qui sont toujours dans certaines situations, suppos\u00e9es \u00eatre du c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s Suisse finalement \u00e7a, d'une force de subversion, c'est une forme de non prise en compte des ann\u00e9es de vis-\u00e0-vis de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:56) [80%] :\r\nPhilippe Gautreau je rappelle votre livre militant de l'UDC et C\u00e9cile p\u00eache et on antipodes ces crapules qui qui cofinancent assez \u00e7a veut dire quoi crapules, c'est toujours excellent, c'est un axe central au recherche sur l'action politique, de l'Universit\u00e9 de Lausanne, voil\u00e0, c'est dit, merci beaucoup Philippe Gautreau la m\u00e9t\u00e9o s'. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jaggi, Yvette", "role": "ancienne syndique de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Andrey, Georges", "role": "historien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Felley, Eric", "role": "journaliste au quotidien \"Le Matin\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gottraux, Philippe", "role": "ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Institut d'Etudes politiques et internationales de l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ducommun, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2F98DD9-05A4-4A9F-BCB7-E052943D8B65", "internalArchiveId": "A2F98DD9-05A4-4A9F-BCB7-E052943D8B65", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'amiante. De l'utilisation massive \u00e0 l'interdiction \u00e9ventuelle, une trag\u00e9die diff\u00e9r\u00e9e (5/5): entretien avec Bertrand Kiefer, m\u00e9decin, r\u00e9dacteur de la Revue m\u00e9dicale suisse", "publicationDate": "2011-10-13T00:00:00Z", "summary": "Rencontre avec Bertrand Kiefer, m\u00e9decin et r\u00e9dacteur de la Revue M\u00e9dicale Suisse pour \u00e9voquer \u00e0 la fois le proc\u00e8s Eternit et son impact dans les dossiers de sant\u00e9 publique en marge du prochain documentaire d\u2019\"Histoire Vivante\": \"Poussi\u00e8re mortelle. Le grand proc\u00e8s de l\u2019amiante\" un film de Niccolo Bruna et Andrea Prandstraller \u00e0 d\u00e9couvrir dimanche 16 octobre 2011 sur TSR2.\r\nPoussi\u00e8re mortelle. Le grand proc\u00e8s de l\u2019amiante\":\r\n\"En Italie, c\u2019est un proc\u00e8s capital qui s\u2019est ouvert, \u00e0 Turin, le 10 d\u00e9cembre 2009 : deux hauts dirigeants d\u2019Eternit, le baron belge Louis de Cartier de Marchienne et le milliardaire suisse Stephan Schmidheiny, ont comparu pour \"d\u00e9sastre sanitaire\". Des milliers de personnes se sont port\u00e9es parties civiles. A Casale Monferrato, dans le Pi\u00e9mont, c\u2019est toute la ville qui a \u00e9t\u00e9, et est encore, recouverte de poussi\u00e8re d\u2019amiante. L\u2019amiante est un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9. Au Br\u00e9sil, en Inde, au Canada, des personnes se font encore de l\u2019argent avec cette poussi\u00e8re mortelle. Selon l\u2019organisation mondiale de la sant\u00e9, 100 000 personnes meurent chaque ann\u00e9e de maladies li\u00e9es \u00e0 l\u2019amiante. Le proc\u00e8s Eternit est le plus grand proc\u00e8s jamais intent\u00e9 contre l\u2019amiante. Il a offert l\u2019occasion de raconter une histoire italienne de port\u00e9e mondiale. Ce documentaire interroge justement la responsabilit\u00e9 sociale des entreprises. Il \u00e9voque aussi la dignit\u00e9 et le courage des femmes et des hommes de la petite ville de Casale Monferrato qui, des ann\u00e9es durant, se sont battus pour qu\u2019enfin la justice se prononce sur les agissements du groupe Eternit.\r\nDes milliers d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s par le m\u00e9soth\u00e9liome, ce cancer provoqu\u00e9 par l\u2019amiante. Leurs proches (\u00e9pouses, maris, s\u0153urs, cousins) t\u00e9moignent ici. Le groupe Eternit de M. Schmidheiny a \u00e9t\u00e9 un important actionnaire d\u2019Eternit Italie de 1976 \u00e0 1986 tandis que M. de Cartier de Marchienne, lui, a \u00e9t\u00e9 actionnaire minoritaire et administrateur d\u2019Eternit Italie au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970. A l\u2019issue d\u2019une enqu\u00eate de plus de cinq ans, ils sont jug\u00e9s pour avoir provoqu\u00e9 une catastrophe environnementale et enfreint les r\u00e8gles de la s\u00e9curit\u00e9 au travail. Les deux accus\u00e9s ne se sont jamais pr\u00e9sent\u00e9s aux audiences. Une peine de vingt ans a \u00e9t\u00e9 requise contre eux, au mois de juillet 2011. Le verdict est attendu \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u2026\"", "durationSec": 3471, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Italie"], "thematicThemes": ["amiante", "politique de la sant\u00e9", "risque sanitaire", "groupe de pression", "proc\u00e8s", "sant\u00e9 publique"], "thematicPersons": ["Eternit"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-11T02:58:32Z", "speechToTexts": ["11.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nJ'ai \u00e9pous\u00e9 une jeune femme et on Bobino puis un enfant en bas-\u00e2ge aux liaisons et ma femme est encore jeune, bonjour moi oui, je veux pas mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [83%] :\r\nOn la trouve essentiellement dans 2 groupes principaux histoire suivante ce qu'on appelle les serpentine et les amphis Paul propos\u00e9e par Jean Leclerc et de Cartier de Marchienne Jean-Louis Marie oui et Schmidheiny St\u00e9phane cette semaine, l'amiante est reconnu et connu avant l'Ania de l'utilisation massive de flocage d'amiante, malheureusement c'est beau \u00e0 l'interdiction \u00e9ventuelle le proc\u00e8s Turin sera faire tache une trag\u00e9die diff\u00e9r\u00e9e, ils sont morts \u00e7a apr\u00e8s les autres, comme s'il s'agissait d'une fatalit\u00e9 ou d'un destin individuel alors la fin, dr\u00f4le de t\u00eate cette fermi\u00e8re quand un expert lui annoncer que lors de son contenait du silicate hydrat\u00e9 de calcium et de magn\u00e9sium, \u00e7a pouvait se voir le lieu du Eternit, on est dans un conflit dans un rapport de force tr\u00e8s dur par rapport aux industriels, je suis m\u00e9decin et \u00e0 la suite de l'obtention de mon dipl\u00f4me, je me suis mis \u00e0 mon compte et j'ai ouvert une entreprise de fibrociment, personne n'a jamais parl\u00e9 de risque pour la sant\u00e9, ce qui tabou ces fibres peuvent \u00eatre de plus en plus film jusqu'au niveau mol\u00e9culaire et ce qui cause il s'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [81%] :\r\nN'en est rien, le foutre qu'il y a de la poussi\u00e8re, vous devez continuer la production si j'ose dire, num\u00e9ro 1. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:17) [91%] :\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 humaine, c'est l'homme lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:23) [92%] :\r\nFin de notre semaine consacr\u00e9e \u00e0 l'amiante aujourd'hui nous \u00e9voquerons le sujet de poussi\u00e8re mortelle, le grand proc\u00e8s de l'amiante, c'est le nouveau documentaire d'Histoire Vivante avoir dimanche prochain sur TSR2 dans un instant, nous recevons pour \u00e9voquer \u00e0 la fois le proc\u00e8s de Turin et son impact dans les dossiers de sant\u00e9 publique, le Docteur Bertrand Kieffer oh. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:54) [90%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:06) [57%] :\r\nSi l'on observe, bref, ces 24 comme tout Montr\u00e9al pour le Mondial lorsque Store aussi pour m'avait demand\u00e9 d'avoir attendrait permis, c'est ce qui nous lie \u00e0 la et en fait c'\u00e9tait le pire Carla avait pas 30 \u00e0 on athl\u00e8te a ou non sportivement, mais on a Maria sont quant coeur les termites. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:29) [74%] :\r\nIl \u00e9tait un boxeur de l'histoire parce qu'il donne de s\u00e9curit\u00e9 Laurent donc personnellement, les gars, ben l\u00e0 pour m\u00e9soth\u00e9liome. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:40) [90%] :\r\nVoil\u00e0, ils \u00e9taient \u00e0 la fin janvier 2010 sur le plateau de la RAI n'plateau t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 \u00e0 la RAI et ils d\u00e9filaient les uns vers les autres, ils allaient se retrouver, une semaine plus tard \u00e0 Turin pour le. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:54) [90%] :\r\nPlus grand proc\u00e8s jamais organis\u00e9 sur l'amiante, l'amiante, cette substance pouvant provoquer des fibrose pulmonaire des cancers notamment le m\u00e9soth\u00e9liome ou cancer de la pl\u00e8vre un peu partout en Europe, les proc\u00e9dures de d\u00e9samiantage sont en cours depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, nous en avons parl\u00e9 tout au long de la semaine dans cette s\u00e9rie, cette th\u00e9matique consacr\u00e9e \u00e0 l'amiante, mais le mal est fait pour la France, il est question de dizaines de milliers de victimes, jamais il n'y a eu 2 proc\u00e8s comparable \u00e0 celui de Milan et l\u00e0, pour cette seule affaire cette petite affaire qui occupe une petite municipalit\u00e9 dans le sud de l'Italie, savoir Casale, il est question de 2000 morts et de 3000 malades, on va entendre \u00e0 ce propos, un des anciens salari\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 de l'entreprise qui est directement concern\u00e9 est attaqu\u00e9 sur ce sujet, \u00e0 savoir l'entreprise Eternit, il s'agit de Bruno p\u00eache, il est donc ancien salari\u00e9 d'Eternit et il pr\u00e9side d\u00e9sormais l'association des familles de victimes Bruno p\u00eache avant, avant qu'on va une. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:03) [84%] :\r\nL'institut avoir sans parler encore ces jours- ci avec des salari\u00e9s qui viendront t\u00e9moigner \u00e0 la barre avant page et qui travaillaient sur une plateforme devant le si\u00e8ge de l'usine, o\u00f9 tout le mat\u00e9riel de triage d'Eternit, elle est venue \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9cras\u00e9 par un engin op\u00e8re le tout \u00e0 ciel ouvert, un qui n'tort fond j'ai pas le pr\u00e9voir et m\u00eame par une journ\u00e9e de grand vent, tout ce que tu veux pas va donc il broyait ce mat\u00e9riel puis le charg\u00e9s sur des camions bennes des bennes d\u00e9couverte ces camions- bennes faisait quelques les antennes de mettre la r\u00e9alit\u00e9 versait le tout dans une autre plateforme commerciale au monde, l\u00e0 il y avait un moulin qu'il broyer finement ce mat\u00e9riel de triage d\u00e9j\u00e0 \u00e9cras\u00e9 pour le remettre dans le cycle productif toxicit\u00e9 vie avec ce syst\u00e8me de r\u00e9cup\u00e9ration du mat\u00e9riel de triage a dur\u00e9 jusque dans les ann\u00e9es 80 jusqu'\u00e0 la fin, jusqu'au dernier jour, la poussi\u00e8re d'amiante pr\u00e9sente sur le sol et \u00e9t\u00e9 avec un balai pas avec un aspirateur non il comme \u00e7a jusqu'\u00e0 la fin si je compare, j'ai fini a fait. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:21) [91%] :\r\nPoint et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:27) [80%] :\r\nApr\u00e8s Bruno p\u00eache, ancien salari\u00e9 d'Eternit, le monde peut-\u00eatre aussi venu d'entendre un t\u00e9moin qui se trouvait dans ce petit village de sud de l'Italie \u00e0 caser l\u00e0, l\u00e0 o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 d'Eternit \u00e9tait tant en action, il s'agit de Rams\u00e8s Camila, elle \u00e9tait enseignante, elle t\u00e9moigne donc de la visibilit\u00e9 de l'amiante dans le village de gazelle. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:05:52) [82%] :\r\nBernadette cette \u00e9tude aggravant pour ceux qui travaillent et il disait vivre dans un nuage d'amiante, les femmes avaient une coiffe pour latex sinon quand elle sortait de l'usine leurs cheveux \u00e9taient blancs totalement le bleu de travail, des hommes quoi \u00e0 la fin de la journ\u00e9e \u00e9tait blanc parce que recouverte de cette poussi\u00e8re d'amiante se d\u00e9poser que sur le Vinial amiante se d\u00e9poser aussi sur les vignes dans notre vivier les feuilles de nos vignes M\u00e9t\u00e9or enti\u00e8rement recouverte de terre ici des d\u00e9bats donc l'amiante \u00e9tait visible \u00e0 Casale directeur de la Fabrique \u00e0 l'eau, mais la direction de l'usine a contredit toutes les recherches scientifiques qui \u00e9voquait la dangerosit\u00e9 de l'amiante on organisant des r\u00e9unions avec des personnes qui souligne qu'il n'y avait aucun danger que ce serait m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque justement des \u00e9tudes approfondies confirm\u00e9 la dangerosit\u00e9 de l'amiante des caravanes dans la peur et que le secteur des co\u00fbts chasse votre peinture et donc il n'y avait pas seulement de l'indiff\u00e9rence, alors il y avait aussi l'envie de brouiller les cartes d'induire en erreur pour continuer justement \u00e0 produire des \u00e9l\u00e9ments dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:53) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:59) [88%] :\r\nVoil\u00e0 ces personnes dont parle Francesca, enseignante \u00e0 Casale et non pas casser la croissance je ballon contre seulement \u00e9corch\u00e9, ces personnes en question, h\u00e9 bien ce sont les accus\u00e9s de ce proc\u00e8s, qui s'est donc ouvert \u00e0 Turin \u00e0 la fin janvier 2010 et qui \u00e9tait absente dans l'enceinte, il s'agit du Suisse Stephen Schmidheiny, ancien patron de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9ternit\u00e9 du baron belge Jean-Louis de Cartier de Marchienne qui risque au passage des peines pour homicide par n\u00e9gligence et garde de leur c\u00f4t\u00e9 une m\u00eame ligne de d\u00e9fense depuis toujours, nous n'\u00e9tions pas au cours. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:07:57) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:08:57) [90%] :\r\nJ'ai aujourd'hui \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, Bertrand Kieffer, \u00e0 qui j'ai demand\u00e9 de regarder le prochain un nouveau documentaire d'Histoire vivante qui est tout simplement intitul\u00e9 Le grand proc\u00e8s de l'amiante, ce grand proc\u00e8s p\u00e9nal intent\u00e9 en Europe, c'est le 1er en termes de catastrophe environnementale, il faut rappeler qu'\u00e0 ce proc\u00e8s 2100 partie-civile se sont constitu\u00e9s, qu'il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9, et c'est tout naturel d'une couverture de presse internationale que le tribunal a mis \u00e0 disposition dans 4 salles d'audience et que les audiences ont -ils \u00e9t\u00e9 m\u00eame car ce n'\u00e9tait pas suffisant sur le Net et la 1\u00e8re question que j'ai eu envie de poser \u00e0 Bertrand Kieffer c'\u00e9tait d'essayer d'appr\u00e9cier avec lui cette nouvelle dimension juridique, est-ce que parce que cette affaire de sant\u00e9 publique, Bertrand Kieffer est avant tout international parce que le dossier amiante est international, que l'on n'a pu avoir affaire \u00e0 un proc\u00e8s de cette dimension, peut -on en dire autant, d'autres affaires de sant\u00e9 publique et ce qui a la pour vous un un signe des temps, quelque chose qui serait une forme de mont\u00e9e du processus juridique peut-\u00eatre inspir\u00e9 d'ailleurs des \u00c9tats-Unis, en tout cas, il faut quand m\u00eame souligner qu'il y a l\u00e0 une coordination spectaculaire de la justice puisque pr\u00e9c\u00e9dant l'ouverture fin janvier de ce proc\u00e8s, ce sont 20 ann\u00e9es de proc\u00e9dures qui ont \u00e9t\u00e9 mises en route, voil\u00e0 comment appr\u00e9ciez -vous cette dimension -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:10:32) [91%] :\r\nEt c'est vrai qu'on \u00e9tait face \u00e0 quelque chose d'assez nouveau et que beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments participent \u00e0 cette nouveaut\u00e9, d'abord l'histoire de l'amiante est tout \u00e0 fait embl\u00e9matique un de quantit\u00e9 de d\u00e9veloppement industriel de production industrielle qui ont de grosses r\u00e9percussions sur la sant\u00e9 des travailleurs sur la sant\u00e9 des gens qui c\u00f4toient les produits une fois qu'ils sont de r\u00e9pandu dans la soci\u00e9t\u00e9, mais il y a plusieurs aspects, d'abord il y a la connaissance scientifique, faut pas oublier que, en gros, avant le mieux du 20\u00e8me si\u00e8cle, d\u00e8s le d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, en gros, avant le milieu du 20\u00e8me si\u00e8cle, on n'avait pas tellement de moyens pour bien \u00e9tablir un syst\u00e8me de causalit\u00e9 qui puisse servir dans un proc\u00e8s \u00e0 d\u00e9montrer des responsabilit\u00e9s de causalit\u00e9 certaine de causalit\u00e9 en sciences on peut jamais parl\u00e9 de de certaines mais mais c'est quelque chose comme la certitude d'\u00e9vidence scientifique d'\u00e9vidence extr\u00eamement clair en ce qui concerne l'amiante et puis alors l\u00e0 le gros Avantage, si on peut dire, de l'amiante, c'est que le m\u00e9soth\u00e9liome, le cancer, qui est caus\u00e9 par l'amiante est tr\u00e8s sp\u00e9cifique : on peut avoir extr\u00eamement rarement un m\u00e9soth\u00e9liome qui n'est pas d\u00fb \u00e0 l'amiante, mais enfin, dans l'immense majorit\u00e9 des cas, il est d\u00fb \u00e0 l'amiante, donc ce n'est pas comme d'autres types de pollution industrielle qui atteignent des ouvriers mais qui cause des cancers de diff\u00e9rents types, donc toujours \u00e0 assez long terme, en plus, \u00e7a c'est l'autre probl\u00e8me mais qui sont beaucoup moins sp\u00e9cifique de la production industrielle, donc o\u00f9 la causalit\u00e9 va \u00eatre plus difficile \u00e0 \u00e9tablir, tandis que l\u00e0, il y a quelque chose de tr\u00e8s pr\u00e9cis et \u00e7a, c'est bien parce que c'est \u00e9videmment l'endroit o\u00f9 il faut commencer \u00e0 prendre les choses, mais l'autre aspect, c'est qu'il y a un bien plus grand maintenant souci quand m\u00eame de sant\u00e9 publique dans les soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9velopp\u00e9es dans le reportage, on voit que maintenant le l'amiante est encore en expansion, mais dans les pays en d\u00e9veloppement dans les soci\u00e9t\u00e9s plus dans le reportage, quelqu'un dit \u00e0 un moment. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:12:19) [78%] :\r\nAlors ce n'est pas un plan, je posais pas question et oui, les ouvriers malade qui mourrait il a consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait normal finalement c'\u00e9tait le sort de l'ouvrier \u00e0 l'arriv\u00e9e, je me r\u00e9p\u00e8te souvent comme \u00e7a quand un ouvrier tomb\u00e9 malade on disait pareil il faut se croire, il travaille \u00e0 l'usine, il poss\u00e8de la travaill\u00e9 chez Eternity d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:12:41) [89%] :\r\nIl y avait pas de sentiment qu'il fallait se r\u00e9volter parce qu'il y avait des maladies qui apparaissait Massalites la fatalit\u00e9 et l\u00e0 on est manifestement maintenant dans une autre \u00e9poque et les populations commencent \u00e0 comprendre que \u00e7a, \u00e7a n'est plus la vision qu'elles ont d'elles-m\u00eames de leur destin, la fatalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:59) [92%] :\r\nJean revenir avec vous sur un point que vous avez mentionn\u00e9 sur la question de la preuve, l'espace juridique a besoin de preuves et vous dites : la science, elle peut faire son possible pour apporter des \u00e9l\u00e9ments, mais aller jusqu'au terme de preuve ce serait aller trop loin, si je vous ai bien compris. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:13:17) [87%] :\r\nOui, parce que c'\u00e9tait beau et on peut parler de preuve, mais ce ne sont jamais des preuves absolues dans un sens d'une logique qui serait totalement parfaite la science \u00e9volue par hypoth\u00e8se par contradictions, par exp\u00e9rience, par observation donc par \u00e9pid\u00e9miologie, on observe une population la les puits de biologie montrent clairement que les ouvriers qui travaillaient dans cette usine tombe malade, bien davantage que la population de tels probl\u00e8mes, mais il faut quand m\u00eame voir que dans cette affaire, on n'est pas du tout dans un syst\u00e8me d'honn\u00eatet\u00e9, les industriels cherchent \u00e0 contrer la science en manipulant les outils scientifiques, c'est-\u00e0-dire en produisant en manufacture en le doute, c'est un terme qui est employ\u00e9 par les industriels du tabac, nous devons manufactur\u00e9s doute fabriquer du doute donc payer des scientifiques qui vont construire de petites \u00e9tudes mais qui vont \u00eatre abondamment et auxquels on va donner le m\u00eame poids qu'au grandes \u00e9tudes donc essayer de faire croire que le doute a le m\u00eame poids que le savoir bien dans c'est n\u00e9cessaire dialogue qui a toujours dans la science, et cette esp\u00e8ce de d\u00e9ni \u00e0 l'isthme de d\u00e9ni, dans le cas de l'industrie qui est un d\u00e9ni \u00e0 des fins d'argent au fond de de profit et \u00e9videmment qui se fait sur le dos de la sant\u00e9 et de la vie des populations et des travailleurs, ce d\u00e9ni est une pratique tr\u00e8s r\u00e9pandue voit donc beaucoup d'endroits, l'industrie, moi j'ai j'ai parl\u00e9 du tabac, il y a alors les, les, les fa\u00e7ons de faire de l'industrie du tabac avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair, par exemple lorsqu'il s'agissait de montrer la nocivit\u00e9 du tabagisme passif, les industriels disait : mais attendez, il y a des cancers qui sont dus \u00e0 d'autres polluantes par exemple \u00e0 l'int\u00e9rieur de la maison des d'\u00e9cole qui lib\u00e8re des substances canc\u00e9rig\u00e8nes, il y a des cancers dus aux particules fines, les concerts, les ponts, on peut pas dire que le tabagisme passif, soit en cause r\u00e9ellement en tout cas on peut pas prouver vraiment son importance, \u00e7a n'est pas vrai et ce qui est vrai c'est que c'est pas toujours rien, c'est toujours comme \u00e7a \u00e0 la science, mais il est tr\u00e8s bien \u00e9tabli maintenant que le tabagisme passif est la cause majeure des cancers du poumon chez les gens qui ne fume pas. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:13) [91%] :\r\nSans faire d'anachronisme trop rapide, diriez -vous, Bertrand Kieffer que ce proc\u00e8s p\u00e9nal intent\u00e9 une fois encore en Europe sur les questions, alors on parle de catastrophe environnementale, mais de sant\u00e9 publique pourrait -il avoir la m\u00eame r\u00e9sonance que les proc\u00e8s qui sont faits dans le domaine de la politique quand on attrape un dictateur et qu'on le place devant le Tribunal p\u00e9nal international, c'est-\u00e0-dire est -ce que pour le faire court, \u00e7a va faire r\u00e9fl\u00e9chir les acteurs des autres dossiers est -ce que ce proc\u00e8s l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:44) [87%] :\r\nEn sachant que c'est r\u00e9sultats seront \u00e0 la toute fin de l'ann\u00e9e 2011, donc on est l\u00e0 dans des hypoth\u00e8ses de travail, mais selon vous, est -ce qu'il pourrait avoir cette vertu. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:56) [88%] :\r\nOui, c'est certainement un d\u00e9but extr\u00eamement important m\u00eame si condamnation il y a, seront \u00e9videmment pas du tout \u00e0 la hauteur des des pr\u00e9judices faits et de l'extr\u00eame mauvaise volont\u00e9 et voire de la perversion qu'il y a eu de la part des propri\u00e9taires de ces usines, mais c'est le gros Avantage proc\u00e8s comme \u00e7a, c'est bon d'abord on le voil\u00e0, il y a quelque chose de tr\u00e8s fort, humainement, pour la collectivit\u00e9, pour la d\u00e9mocratie, pour les humains, qui ont v\u00e9cu de pouvoir dire les choses, pourra \u00eatre \u00e9cout\u00e9, c'est la m\u00eame chose en m\u00e9decine et puis leur envie, c'est que la v\u00e9rit\u00e9 soit dite une fois qu'elles soient dites juste simplement \u00e7a qu'elle soit dite \u00e0 la face des gens qui ont fait ce qu'ils ont fait pour montrer qu'\u00e0 la fin, leur duplicit\u00e9, leur cynisme n'a pas rendu du tout le monde, mais il est encore une fois, c'est pas forc\u00e9ment la condamnation qui va compter, c'est l'\u00e9volution de l'opinion publique qui va se faire autour de proc\u00e8s de ce genre. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:47) [83%] :\r\nQue c'est un pass\u00e9, pardonnez -moi du groupe indique que c'est aujourd'hui un pass\u00e9 par l'enceinte du tribunal oui est ce que vous voyez cela comme un signe strictement positifs devinez -vous par avance car je sais votre esprit malin et pr\u00e9dictif quelques perversions. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:05) [88%] :\r\nOui, il y a certainement de la perversion il y a, il y a aussi le fait que nos syst\u00e8me m\u00e9diatique ne joue plus le jeu auquel devrait jouer les m\u00e9dias devraient \u00eatre beaucoup plus critique par rapport aux pratiques industrielles, mais les m\u00e9dias sont de plus en plus d\u00e9pendants de l'argent des publicitaires de l'argent en marketing de tous ces syst\u00e8mes mais je pense \u00e0 tout un tas d\u00e9linquance industrielle autour par exemple de la nourriture, il y a saut\u00e9 institute un choc a institu\u00e9, qui essaie de vanter les m\u00e9rites du sel, les m\u00e9rites du sucre qui n'ont aucun des inconv\u00e9nients, plan de la sant\u00e9 qui ont Va\u00efsse la nourriture industrielle, la m\u00eame chose pour les pesticides pour telle chose il y a une \u00e9norme strat\u00e9gie marketing pour influencer les populations dans ces grands syst\u00e8mes industriels et qui atteignent tr\u00e8s profond\u00e9ment la sant\u00e9 des populations et les m\u00e9dias n'arrive pas \u00e0 contrer \u00e7a, donc je pense que les proc\u00e8s, c'est une fa\u00e7on d'agir d\u00e9mocratiquement de faire sortir la v\u00e9rit\u00e9, de faire avancer des v\u00e9ritables enqu\u00eates que ne font pas les m\u00e9dias, donc c'est un peu un pis-aller, on ne devrait pas arriver jusqu'\u00e0 l'enqu\u00eate, mais c'est une n\u00e9cessit\u00e9, on le voit par \u00e7a, ses jours avec l'affaire du Mediator aussi c'est absolument incroyable, \u00e0 la fois le cynisme de nouveau et la d\u00e9faite du syst\u00e8me politique et du syst\u00e8me qui auraient d\u00fb contr\u00f4ler le m\u00e9dicament c'est exactement la m\u00eame chose et c'est plus moderne face \u00e0 ce qui semble, \u00e0 toutes les \u00e9tapes, \u00eatre extr\u00eamement clair comme manipulation comme d\u00e9rapage alors quand ils font l'arriv\u00e9e au proc\u00e8s pour que quand m\u00eame, se soigner. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:33) [85%] :\r\nPuisque les m\u00e9dias ne font pas suffisamment de travail ou alors ce sont eux, accol\u00e9s adoss\u00e9 \u00e0 ceux qui en vivent et qui en mangent comment contrer est -ce que \u00e7a passe, notamment, et sans doute par l'\u00e9ducation que tout un chacun peut faire, mais comment on fait son \u00e9ducation qu'est -ce qu'on on va dire qu'on s'\u00e9tonne et qu'est -ce qu'il faut inventer, si ce n'est pas encore invent\u00e9, est ce qu'on pourrait un peu entrouvrir une fen\u00eatre ou des fen\u00eatre s', utopique, Bertrand Kieffer. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:01) [93%] :\r\nOui, les fen\u00eatre Uzi Topic, c'est d'abord que il faut savoir quand on est 2, une p\u00e9riode extr\u00eamement nouvelle de l'humanit\u00e9 o\u00f9 on produit \u00e9norm\u00e9ment une chose tout \u00e0 fait extraordinaire gr\u00e2ce aux technologies, mais avec beaucoup d'inconv\u00e9nients, encore une fois \u00e0 la fois pour les gens qui les produisent et pour l'environnement pour les populations qui re\u00e7oivent les objets ou les technologies et qui, il faut se poser \u00e9norm\u00e9ment de questions par rapport \u00e0 \u00e7a, il faut agir avec prudence, mais il y a quelque chose qui doit \u00eatre pens\u00e9 tr\u00e8s globalement dans le monde pour approcher une vision plus \u00e9cologique au sens tr\u00e8s large \u00e0 une \u00e9cologie de l'existence de la production de la consommation mais aussi une exigence de transparence de la part des populations, c'est-\u00e0-dire ne pas se contenter de la publicit\u00e9 et du marketing, mais vraiment exiger de voir clair, y compris quand on est employ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:48) [91%] :\r\nMais pour pouvoir d\u00e9marrer tout de suite apr\u00e8s la fin de cette \u00e9mission, afin de ne pas laisser le temps s'installer les mauvaises habitudes, prendre le dessus plut\u00f4t que d'\u00eatre \u00e0 une certaine hauteur comment pour revenir au ras des p\u00e2querettes pourrait ont commenc\u00e9, c'est-\u00e0-dire, in situ, pourrait -on imaginer des choses, des objets qui permettent \u00e0 tout un chacun de se cultiver, peut-\u00eatre afin de mieux se nourrir ou de mieux participer \u00e0 son bien\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:13) [87%] :\r\nIl faudrait d\u00e9j\u00e0 que l'information valid\u00e9e scientifiquement et et ind\u00e9pendante soit plus valoris\u00e9e, y compris par les \u00c9tats, c'est-\u00e0-dire qu'on a des syst\u00e8mes sur Internet o\u00f9 sont montr\u00e9s ou montr\u00e9 l'information valid\u00e9e sur certaines choses sur la nourriture sur la pollution sur les productions industrielles, ce qu'on sait, c'est on manque \u00e9norm\u00e9ment d'informations valid\u00e9es et valid\u00e9e dans ce doute scientifique, encore une fois dans cette incertitude qui a toujours dans la science mais qui ne veut pas dire qu'on ne sait rien du tout, on est plein de choses qu'on sait et qui maintenant devient de plus en plus importante dans l'\u00e9clairage sur la population devient de plus en plus important. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:52) [88%] :\r\nMais c'est ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure, le probl\u00e8me c'est qu'on on a affaire \u00e0 une masse d'informations et, qui plus est, les acteurs fabrique voil\u00e0 intentionnellement du brouillage de pistes, donc comment on fait pour, c'est retrouver voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:21:04) [94%] :\r\nJe pense qu'il faut davantage s'int\u00e9resser \u00e0 d\u00e9noncer le brouillage de pistes qui a toujours essay\u00e9 de contrer en argumentant parce qu'on est face \u00e0 des gens qui ne cherchent pas argumenter mais qui cherche \u00e0 biaiser la la discussion d'ailleurs le m\u00eame probl\u00e8me dans dans le syst\u00e8me politique et donc il faut mettre en \u00e9vidence aussi les strat\u00e9gies des industries qui font du d\u00e9ni par rapport \u00e0 des probl\u00e8mes de sant\u00e9 publique majeur. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:24) [91%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a veut dire d\u00e9construire. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:21:26) [90%] :\r\nD\u00e9construire la communication et \u00e7a c'est un travail extr\u00eamement important mais qui doit aussi revenir aux scientifiques, parce qu'il y a une certaine d\u00e9construction dont des constructions scientifiquement m'bancal qui sont le travail des scientifiques et scientifiques sont un peu trop quand m\u00eame, le nez dans l'envie dont et \u00e0 r\u00e9pondre scientifiquement \u00e0 des gens qui n'ont aucune envie d'\u00eatre sur ce terrain -l\u00e0, donc la la il faut d\u00e9monter la strat\u00e9gie de manipulation de la part de certaines industries, il faut bien dire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:52) [87%] :\r\nDonc, c'est l'invitation \u00e0 cr\u00e9er un centre de d\u00e9construction oui oui voil\u00e0 Vincent voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:21:58) [92%] :\r\nC'est vrai et c'est \u00e0 la fois un r\u00f4le d\u00e9mocratique, mais c'est un r\u00f4le qui revient aussi aux scientifiques d'apprendre \u00e0 communiquer \u00e0 ce niveau -l\u00e0 aussi, c'est-\u00e0-dire d\u00e9noncer la fabrication du doute, \u00e0 des fins de manipulation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:16) [82%] :\r\nC'est comme un tout, je vous en prie, asseyez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:23:20) [91%] :\r\nC'est bien, alors je vous propose Bertrand Kieffer qu'on revienne \u00e0 l'int\u00e9rieur du documentaire, le reportage, comme vous l'appelez, mais je trouve que le terme depuis longtemps est particuli\u00e8rement bien adapt\u00e9e pour ce nouveau film \u00e0 voir dans la case d'histoire vivante dimanche soir sur TSR2, je rappelle, qui s'appelle le grand proc\u00e8s de l'amiante, vous verrez de par sa longueur et les proches de la longueur d'un film de fiction aux environs d'une heure 30 en tout petit peu moins mais ils d\u00e9veloppent une forme qui, un moment permet m\u00eame de se sortir de la narration traditionnelle avec la grosse voix basse comme Jean Leclerc par exemple, qui est un peu exasp\u00e9rant tr\u00e8s forte parce que c'est toujours le m\u00eame genre de voix qu'on entend pour les documentaires, et l\u00e0 il espace notamment \u00e0 la musique, musique classique, on comprend pourquoi \u00e0 l'int\u00e9rieur et \u00e7a fait des respirations et puis \u00e7a donne d'une certaine mani\u00e8re, une certaine hauteur qui permet d'autant plus d'appr\u00e9cier la trag\u00e9die de on va entendre l\u00e0 un des t\u00e9moignages enregistr\u00e9s \u00e0 ce proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:20) [73%] :\r\nVeuillez d\u00e9cliner votre identit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tape la c'est-\u00e0-dire les il y a \u00e9videmment pour je m'appelle pendant un an, Nicole \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 travers je suis n\u00e9 \u00e0 Vercelli le 12 juin 1950 et pour le minist\u00e8re public voudrait revenir sur certaines questions, oui, donc voil\u00e0, il y a l\u00e0, vous avez \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 Eternit, la soci\u00e9t\u00e9 allait arriver, \u00e9tait -ce un environnement tr\u00e8s pouss\u00e9e record l'id\u00e9e de poussi\u00e8re au Tchad, \u00e7a pouvait se voir la une, eu la chez Eternit, parce que vous allez voir qu'on la voyait sur nos combinaisons bleu fonc\u00e9 de la poussi\u00e8re de ciment ou la poussi\u00e8re d'amiante, tout va pour le mieux, les combinaisons \u00e9taient bien fourni par l'entreprise oui et si R\u00e9dac ont pris ou les laisser \u00e0 l'usine et la stabilit\u00e9 non ce les portes pour rentrer \u00e0 la maison dans laquelle toutes et tous les jours, ou seulement quand vous deviez les nettoyer, parce que la grande, la grande majorit\u00e9 des ouvriers portait constamment leur bleu de travail pour rentrer \u00e0 la maison, venir au travail, voil\u00e0 tout conduire par la combattre la personne la il y vous j'avais un ami, monsieur le pr\u00e9sident, je suis un membre qui s'appelait les vaches \u00e9vasion encore pour longtemps une d\u00e9bauche, je me moquais souvent lui parce que lorsque Pir\u00e8s t\u00e2tonnant moiti\u00e9 il se promenait avec du cellophane dans les des chaussettes c'\u00e9tait et des chaussures, donc ils ne vont pas des sacs plastiques, elle les pas avec des \u00e9lastiques, h\u00e9las, et des mouchoirs pour est ce que \u00e7a moi je lui disait en rigolant pour mais tu vas o\u00f9 dans dans cet accoutrement se replonger, moi je veux bien \u00e7a et lui me r\u00e9pondait : oui, il y avait en dialecte et au retour, j'ai \u00e9pous\u00e9 une jeune femme pour la polonaise et on que j'ai un enfant en bas-\u00e2ge aux liaisons et ma femme est encore jeune, bonjour, oui, je veux pas mourir, ce qui reste au voyage, on l'appelait propre voiture le scaphandrier par Londres. \r\nAu breuvage comme \u00e9vasion a commenc\u00e9 \u00e0 dire qu'il avait une petite douleur au dos, mort, il est mort, Alan \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 58 ans est mort je veux je veux dire mon d'un cancer de la pl\u00e8vre, h\u00e9 bien, on note un T\u00e9l il y a beaucoup de familles ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, oui mais nous on a donc commenc\u00e9 \u00e0 agir de fa\u00e7on plus s\u00e9rieuse bien donc on ne sait encore assez peu solidaires dans la mani\u00e8re, on s'est int\u00e9ress\u00e9 discours des scientifiques : oui, et pour la 1\u00e8re fois nous sommes all\u00e9s leur demander de l'aide \u00e0 la Prima mondain ah bien mon pi\u00e8ge pour nous, tout le monde OGM T\u00e9l, c'est ce qui nous ont permis de comprendre qu'il y avait des tumeurs qui \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 l'amiante c'est aujourd'hui tout le monde est pour moi et et qu'il existait une tumeur et puis juste m\u00e9soth\u00e9liome jeter Lyon et qu'on oui et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:22) [82%] :\r\nAlors dans ce t\u00e9moignage extrait, je le rappelle, du. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:27:26) [90%] :\r\nGrand proc\u00e8s de l'amiante, le prochain documentaire d'Histoire Vivante cet homme rappelle Bertrand Kieffer ce besoin d'information scientifique que ces gens sont all\u00e9s chercher alors de 2 choses, l'information \u00e9tait connu cette information du risque pour la sant\u00e9 de l'amiante, mais peut-\u00eatre pas suffisamment r\u00e9pandu apparemment par ailleurs comme on disait avant une partie de la communaut\u00e9 des m\u00e9decins a souvent sous- estim\u00e9 ou menti sciemment concernant le dossier de l'amiante, mais la confiance. \r\nDans l'information scientifique semble \u00eatre parvenu \u00e0 r\u00e9sister, alors comment appr\u00e9cier ce qui para\u00eet comme \u00e7a, de prime abord un paradoxe. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:11) [88%] :\r\nOui par SAS t\u00e9moignage extr\u00eamement \u00e9mouvant parce qu'on sent l\u00e0 d'abord, on sent un peu de culpabilit\u00e9 un chez cette personne parce que tout le monde, \u00e7a fait un petit peu quelque chose, tout le monde avait quand m\u00eame bien le sentiment que cette amiante et n'\u00e9tait pas bon pour la sant\u00e9 et puis \u00e7a se connaissait, \u00e7a se savait un peu, mais sans plus, sans plus, et \u00e9videmment, l\u00e0, les ouvriers, c'\u00e9tait peu \u00e9quip\u00e9 pour eux- m\u00eame faire quelque chose, alors, il cite le cas de parce qu'il avait une belle femme, un jeune enfant tr\u00e8s beau motif finalement \u00e9tait plus prudent que les autres des efforts et j'ai pens\u00e9 au m\u00eame sa sant\u00e9 culpabiliser mais il y a des dynamiques de groupe, on voit, c'est vraiment n\u00e9cessaire que les responsables prennent des responsabilit\u00e9s, prennent des mesures, et l\u00e0 il a fallu que ce soit des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s syndicaux et les ouvriers eux- m\u00eames qui s'int\u00e9resse \u00e0 la science \u00e0 cette venue de la base de fa\u00e7on extr\u00eamement int\u00e9ressante mais moi j'aimerais, j'aimerais juste \u00e0 part \u00e7a, rappeler, on est tous un peu dans des situations comme \u00e7a pour r\u00e9citer le probl\u00e8me je suis pas du r\u00e9chauffement climatique ou simplement des particules fines, chez nous on est l\u00e0, nous nous parlons \u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve pas sans arr\u00eat le niveau des particules fines, on a un niveau qui est d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement toxique qui fait mourir des quantit\u00e9s de gens assez prouv\u00e9 \u00e0 chaque \u00e9l\u00e9vation de 10 microgrammes de particules fines par litre dans l'atmosph\u00e8re, il y a une augmentation de cancers in augmentation des maladies pulmonaires, mais nous ne faisons rien, parce que nous sommes aussi en d\u00e9ni, il faudrait changer compl\u00e8tement la fa\u00e7on de vivre dans nos villes, il faudrait changer beaucoup de notre syst\u00e8me d'existence et nous voulons pas le faire, nous sommes tous aussi en d\u00e9ni, il n'y a pas que les responsables qui sont dans un certain d\u00e9ni parce que c'est assez angoissant de regarder ce que tout d'un coup, la science est capable de nous dire sur les choses, alors l\u00e0, les ouvriers tout d'un coup s'y int\u00e9ressent et croit en la science, et surtout parce qu'ils font eux- m\u00eames une d\u00e9marche scientifique y voit que des gens meurent parmi eux et que \u00e7a c'est pas normal, il se passe quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:06) [87%] :\r\nVous avez retenu mais mais sans vous y attendez cette image selon laquelle cet homme qui sont entour\u00e9s de cellophane avait fait un beau mariage et avait un bel enfant et vous dites, c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant et le fait que vous l'ayez relev\u00e9 m'a amen\u00e9 moi- m\u00eame il y a \u00eatre peut-\u00eatre plus attentifs que je n'y avais \u00e9t\u00e9 en regardant le documentaire, quelle serait la circonstance de faire moins est -ce que ce serait par exemple \u00e9tant dans une situation amoureuse ou une situation d'aimer et de ce point de vue l\u00e0 d'avoir un app\u00e9tit de la vie tr\u00e8s fort le d\u00e9ni \u00e9tant peut-\u00eatre le contraire le n\u00e9gatif de cela. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:43) [87%] :\r\nC'est quelque chose de tr\u00e8s vrai parce que le d\u00e9ni est extr\u00eamement humain un peut-\u00eatre une strat\u00e9gie de la part de l'industrie de la part de nous tous, en tant que population on est n\u00e9ant d\u00e9ni d'une certaine fa\u00e7on, on a appris \u00e0 faire du d\u00e9ni parce que notre destin tous c'est nourrir et que si on a tout le temps ce destin devant les yeux au fond si on vit avec une esp\u00e8ce de r\u00e9alisme qui sera un r\u00e9alisme 1er degr\u00e9, c'est quasiment invivable avait donc il y a une strat\u00e9gie forc\u00e9ment gagner la ville m\u00eame l'mais cela dit, si on se projette dans l'avenir, alors cette personne oui alors \u00e0 l'amour, qui met des exigences en lui mais une envie de vivre qui le le met sur un autre plan que le travailleur qui va tous les jours au travail avec une esp\u00e8ce de lassitude et puis surtout cette n\u00e9cessit\u00e9 de gagner l'argent pour la famille, quoi qu'il en soit, la pression que \u00e7a suppose que la pression qui est aussi des cr\u00e9tins dans ce documentaire, mais l\u00e0, \u00e9videmment, l'amour, c'est encore autre chose, c'est c'est d'autres perspectives et puis c'est une projection dans l'avenir, il a une femme jeune, donc de il s'est dit mais moi j'aimerais bien encore \u00eatre l\u00e0 dans 20 ans alors que l'autre c'est bat, qui s'est dit pas le l'ouvrier moyen, je ne veux pas \u00eatre l\u00e0 dans 20 ans, ce qu'il pense pas qu'il vit au jour le jour, et il dit : faut il se dit pas grand chose et 6 dit quelque chose, c'est la responsabilit\u00e9 des chefs et je fais comme les autres, je vais pas me distinguer, je vais pas faire, c'\u00e9tait fort quand m\u00eame, c'est pas rien parce que il se moque justement l'appel s'le scaphandrier ou le cosmonaute je sais plus, enfin ils se moquent un peu de lui, de de celui qui prend d\u00e9pr\u00e9ciation si tout se faisait \u00e7a, il se passerait quelque chose, mais non, donc \u00e7a c'est la grande difficult\u00e9, donc \u00e0 la fois d\u00e9ni qui est une strat\u00e9gie de la part des industriels et en particulier dans ce cas -l\u00e0 et aussi d\u00e9nich\u00e9 chaque humain par rapport \u00e0 certains probl\u00e8mes qui sont tr\u00e8s angoissant, parce qu'on n'a pas de solution toute simple et imm\u00e9diate dans nos vies. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:32:25) [89%] :\r\nAlors si je comprends bien, parmi les heures de cours de cette future universit\u00e9 de la d\u00e9construction que nous allons b\u00e2tir \u00e0 la sortie de ce Studio Bertrand Kieffer, il faudrait donc avoir des heures o\u00f9 on travaille sur l'objet du d\u00e9ni oui c'est quoi ces d\u00e9dramatiser par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:41) [96%] :\r\nD\u00e9dramatiser aiguiser le sens critique donc aider les gens \u00e0 faire autrement que la majorit\u00e9 des autres que sortir les gens d'un simple suivisme parce qu'on on est dans une \u00e9poque o\u00f9 \u00e7a va plus marcher comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:32:53) [80%] :\r\nEt aussi, on ne peut pas strictement b\u00e9nir les doigts sur la couture du panda, voil\u00e0, c'est vous dire : voil\u00e0, \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:58) [88%] :\r\nEt sans cesse, aider les gens \u00e0 se projeter dans l'avenir, on voit \u00e7a de personnes dans toutes les pr\u00e9ventions, si vous parlez \u00e0 un toxicomane ch\u00f4meur s\u00e9ropositif enfin maintenant s\u00e9ropositivit\u00e9, c'est plus ce que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:33:09) [66%] :\r\nBordeaux Bordeaux il y a plus d'un. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:11) [86%] :\r\nSi vous le dites, mais arr\u00eate de fumer et de boire, parce que c'est mauvais pour la sant\u00e9, il y a des chances qu'il bouffe, il s'en fiche parce qu'ils se projettent pas dans 5 ans, 10 ans, 15 ans, 20 ans, sa vie s'est tout de suite et 6 projette loin c'est un tr\u00e8s mauvais avenir qu'il voit donc ils pr\u00e9f\u00e8rent int\u00e9rieurement, ne pas se projeter donc la pr\u00e9vention n'a de pouvoir le la d\u00e9marche pr\u00e9ventif que sur des gens capables de se projeter dans un avenir radieux croire autant de croire autant et de croire alors existence dans le temps et au sens de leur existence dans le temps et pour beaucoup d'chose c'est tr\u00e8s important, puisque nous sommes dans des rapports enfin dans l'c'est essentiellement le temps qui est en jeu, l\u00e0 le cancer se d\u00e9veloppe apr\u00e8s 10, 15, 20, 30 ans, collectivement, d'ailleurs, si nous pensons \u00e0 l'\u00e9puisement des ressources naturelles au r\u00e9chauffement climatique ou \u00e0 des choses de ce genre, aussi, c'est un rapport dans le temps avec une visibilit\u00e9 qui n'est pas simple, mais si nous nous projetons parce que nous, nous croyons \u00e0 l'aventure humaine et \u00e0 notre propre aventure et que nous nous construisons quelque chose dans le temps, alors l\u00e0 on change. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:34:12) [90%] :\r\nPermettez -moi de faire l'avocat du diable, ils le disent souvent : il est temps, les hommes et les femmes qui ont approch\u00e9 de la catastrophe, \u00e0 quel point les jours d'apr\u00e8s les mois d'apr\u00e8s les ann\u00e9es d'apr\u00e8s- ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 la fois du sursis et un plaisir et un bonheur \u00e0 vivre intense, l'exp\u00e9rience n'\u00e9tant pas par nature transmissible ceux et celles qui ne sont pas pass\u00e9s par l\u00e0 non pas cette urgence -l\u00e0 et on ne peut pas l'inventer cela cr\u00e9e, sauf \u00e0 ce que ce soit un objet intellectuelle, on est un peu dans une quadrature comment cr\u00e9er ce d\u00e9sir ce cr\u00e9dit autant. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:51) [84%] :\r\nOui, dans un temps qui n'c'est vrai que l'occasion de plus. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:55) [90%] :\r\nC'est vrai qu'il y a un rapport chez ceux qui sont dans une maladie terminale donc o\u00f9 ils ont une annonce de mort plus ou moins claire, en particulier un cancer tout d'un coup, peuvent se retrouver dans un go\u00fbt de vivre dans une esp\u00e8ce de sant\u00e9 paradoxalement \u00e0 la sant\u00e9 de tous ces hypocondriaque, parano\u00efaque, nous sommes -nous, ceux qui sont en bonne sant\u00e9 et on aimerait se dire : mais comment trouver le truc pour se mettre dans ce m\u00eame \u00e9tat de vie de survie, pas de survie mais de survie, et chez les survivants, il y a souvent cette esp\u00e8ce survie et alors une envie de se battre ailleurs chez la dans cette \u00e9mission il y a la femme qui a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:32) [79%] :\r\nCe documentaire n'avait pas il y a longtemps, non mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:35) [89%] :\r\n\u00e7a vous avez raison, c'est un documentaire parce que justement cette femme qui se bat avec un m\u00e9soth\u00e9liome contre sa maladie, mais aussi qui veut soutenir ce proc\u00e8s soutenir aussi ceux qui ont des ennuis, on la sent dans cette surgir et parler de la vieille dame je parle plut\u00f4t de la jeune j'ai recours alors qu'on suit aussi chez le m\u00e9decin et qui dit qu'elle garde espoir, mais que c'est difficile que cette maladie n'est quand m\u00eame pas, enfin, on la sent dans ses difficult\u00e9s du traitement, mais aussi en train de se battre avec une \u00e9nergie qui est extraordinaire et qu'on trouve pas chez les non malades \u00e0 leur trouver le truc. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:09) [88%] :\r\nPour reprendre votre expression qu'elle m\u00e9rite d'\u00eatre effectivement simple, posons -nous la question : ensemble, c'est quoi, c'est or ouvrir des fen\u00eatre de l'admiration, on est toujours tout au moins, moi je suis toujours un peu g\u00ean\u00e9 par la surabondance, laquelle d'ailleurs je participe d'information morbide, parce que, selon vous, \u00e7a fait partie de la mangeoire et du doute que l'on pourra avoir vis-\u00e0-vis de sa bonjour, m\u00e9fions -nous de ce que l'on mange parmi les choses que l'on mange, qui sont parfois un peu indigeste, tellement elles sont tragiques, il y a l\u00e0 une mati\u00e8re complexe, d\u00e9licate qu'il faudrait peut-\u00eatre prendre avec un peu plus de prudence se nourrir un peu plus de bonnes nouvelles que de trag\u00e9die. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:36:48) [87%] :\r\nMais alors, il a grand difficult\u00e9 c'est que l'\u00e9poque moderne, c'est une \u00e9poque qui est de plus en plus capable de pr\u00e9dire d'ailleurs sur la vie, chacun d'entre nous, il y a de plus en plus de pr\u00e9diction, plus personne n'est en bonne sant\u00e9 d'une certaine fa\u00e7on, parce que si tout le monde, on peut trouver des facteurs de risques de telle maladie des g\u00e8nes qui pr\u00e9disposent \u00e0 telle conserve et on a de plus en plus une pr\u00e9diction et quand on tombe malade on nous dit dans l'peu \u00e0 peu pr\u00e8s l'esp\u00e9rance de vie que vous avez aussi, on vous le dit pas, vous trouvez si on Ghoga Internet \u00e0 et nos soci\u00e9t\u00e9s aussi, il ne cesse de se projeter d'ailleurs justement, si on peut faire un proc\u00e8s comme \u00e7a c'est parce que maintenant on fait ses rapport de causalit\u00e9, on peut dire : voil\u00e0, si on fait \u00e7a, on tombe malade apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es, en g\u00e9n\u00e9ral, donc c'est propre \u00e0 la modernit\u00e9 scientifique et de pouvoir pr\u00e9voir alors on se retrouve, nous, les humains modernes face \u00e0 un monde beaucoup plus d\u00e9crit devant nous de beaucoup plus \u00e9crit et d\u00e9crit et c'est quelque chose de tr\u00e8s nouveau de tr\u00e8s angoissant et il faut trouver des strat\u00e9gies pour \u00e0 la fois \u00eatre lucide et \u00e0 la fois \u00eatre heureux et avoir de l'espoir et construire des v\u00e9ritables existence l\u00e0- dessus, qui ont un sens et qui ne soit pas morbide et qui ne soit pas juste une contemplation d'un futur qui serait sombres, mais c'est une t\u00e2che qui est tout \u00e0 fait nouvelle \u00e0 laquelle n'\u00e9taient pas confronter les anciens. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:38:00) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:39:13) [89%] :\r\nJe vous propose Bertrand Kiefer, de revenir \u00e0 un autre extrait du documentaire, le grand proc\u00e8s de l'amiante c'est donc avoir dimanche prochain sur TSR2 on va voir que malgr\u00e9 cette p\u00e9riode de modernit\u00e9 dont vous nous parliez \u00e0 l'instant, il y a aussi les vocations, notamment au travers de ce t\u00e9moignage de grands archa\u00efsme encore en vigueur. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:39:38) [79%] :\r\nCat\u00e9gorie utile des moments o\u00f9 l'erreur sur le lieu de travail \u00e9tait particuli\u00e8rement poussi\u00e9reuse et alors, je me souviens que je venais absolument de commencer ma rotation de l'apr\u00e8s- midi, c'est \u00e7a, quelqu'un de qu'ils \u00e9taient en train de remplir les silos des contentieux et tout d'un coup le syst\u00e8me d'aspiration se bloquer et la dans la, je suis all\u00e9 voir le contrema\u00eetre pas pour lui demander de fermer les machines \u00e0 dire m\u00eame pas mal, c'est se mettre il y avait de la poussi\u00e8re partout, l'atmosph\u00e8re \u00e9tait irrespirable, alors est autonome et lui quand m\u00eame, le mari a dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:11) [77%] :\r\nOn alors je suis retourn\u00e9 voir les ouvriers j'\u00e9tais les machines et j'ai fait sortir tout le monde, ils s'\u00e9taient tous blancs pour recouvrir de ciment de la t\u00eate aux pieds, on ne la poussi\u00e8re des navettes avec les doigts. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:40:22) [72%] :\r\nOui \u00e0 la, je suis all\u00e9 voir monsieur les vins qui m'a dit, il faut ajouter bien qu'on ne sait pas trop conseil fait rentrer imm\u00e9diatement les ouvriers face \u00e0 l'int\u00e9rim de la semaine, pas la Serge July r\u00e9pondu quel type. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:35) [80%] :\r\nOn dit mais vous rigolez situations ne voyait pas la situation dans laquelle nous sommes et nous ne se il m'a r\u00e9pondu textuellement fait jamais, je n'en ai rien de foutre qu'il y a de la poussi\u00e8re, vous devez continuer la production l\u00e0 pour la promotion des. \r\nAP, l\u00e0, j'ai tr\u00e8s bien compris la politique telle vis-\u00e0-vis de nous. \r\nC'est la s\u00e9rie non mais la \u00e7a leur importait peu de voir mourir ancien sont \u00eatre humain, du moment que la production continuer il gagner leur argent, l'Equateur. \r\nLes mandarins personne la direction va grossir les annonc\u00e9 et \u00e7a, je n'avais plus rien \u00e0 faire avec au plus haut, il y a une telle leur combat. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:23) [87%] :\r\nVoil\u00e0 ce qui sort de cet autre t\u00e9moignage extrait du grand proc\u00e8s de l'amiante avoir dimanche soir sur TSR2 et vous l'avez compris la dimension de violence sociale vous parlez juste avant c'est extrait avec Bertrand Kieffer aujourd'hui notre invit\u00e9 de la difficult\u00e9 dans la modernit\u00e9 dans laquelle nous nous trouvons, d'avoir affaire \u00e0 un monde d\u00e9crit et d'essayer de 6 enti\u00e8re bien j'ajoute un \u00e9l\u00e9ment o\u00f9 s'ajoute un \u00e9l\u00e9ment avec ce t\u00e9moignage, c'est le cadre de violences sociales qui lui renvoie aux \u00e2ges les plus anciens, les plus m\u00e9di\u00e9vaux bien moyen- \u00e2ge n'ait pas \u00e9t\u00e9 qu'une p\u00e9riode sinistre, loin s'en faut, alors c'est un 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment et c'est, c'\u00e9tait une complexit\u00e9 de plus. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:42:11) [89%] :\r\nOui, ce t\u00e9moignage a quelque chose qui glace les sangs mais et il faut pas oublier qu'en plus on est l\u00e0, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la d\u00e9claration universelle des droits de l'homme et d\u00e9j\u00e0 proclamaient d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 par l'Italie, en l'occurrence, enfants, l\u00e0 on sent des d\u00e9calages entre certains types de discours de nos soci\u00e9t\u00e9s et la r\u00e9alit\u00e9, comme il le dit tr\u00e8s bien, s'ach\u00e8ve ce contrema\u00eetre, c'est la politique d'Eternit qui se d\u00e9voile, c'est extr\u00eamement clair et \u00e7a montre aussi que ces chefs l\u00e0, souvent, pas toujours mais souvent, donc les sous- chefs, ceux qui sont proches des ouvriers les ont d\u00e9fendus et les ont d\u00e9fendu la au prix de son travail, \u00e7a fait vraiment penser \u00e0 part \u00e7a c'est t\u00e9moignage \u00e0 l'univers concentrationnaire, on est vraiment dans le m\u00eame type avec un dollar logique car, pour le m\u00eame type de violence absolue et de m\u00e9pris absolu de l'\u00eatre humain et c'est extr\u00eamement inqui\u00e9tant, mais c'est d'autant plus inqui\u00e9tant qu'on peut pas dire qu'on en soit sorti, absolument partout et sur tous les endroits de la terre, m\u00eame chez nous, il y a encore des visions de ce genre, quand on voit par exemple ce qui vient de se passer, c'est pas chez nous, mais c'est un pays comparables au Japon autour de Fukushima et de la fa\u00e7on de traiter les employ\u00e9es du nucl\u00e9aire, les liquidateurs du nucl\u00e9aire il y a quelque chose d'extr\u00eamement proches pour les t\u00e9moignages qui nous reviennent maintenant et c'est \u00e7a, c'est aujourd'hui, mais l\u00e0 on parle pas d'autres pays, une partie de ce documentaire, voil\u00e0, j'aime en plus dans l'Euro se passe Br\u00e9sil par exemple, on voit que on n'est pas du tout dans les standards occidentaux que l'amiante continue son bonhomme de chemin, alors l'Inde combien consid\u00e9rablement et avec l'aide en plus que lorsque l'entrep\u00f4t et visit\u00e9 en Inde, on voit l'amiante qui vient du Br\u00e9sil, mais aussi du Qu\u00e9bec, du Canada, donc le grand producteur depuis toujours, depuis toujours et qui ne change rien \u00e0 son habitude, donc il y a d'esp\u00e8ce de complicit\u00e9 et l\u00e0 on, on s'en rend compte 1 dans des choses qui sont maintenant tellement clairement \u00e9tabli qu'il n'y a plus d'excuses, alors \u00e9videmment la question \u00e0 poser aux d\u00e9mocraties c'est maintenant quoi Soha h\u00e2te qu'est -ce qu'on fait avec cette clart\u00e9 de syst\u00e8me \u00e9conomique du toute une fili\u00e8re \u00e9conomique qui est rempla\u00e7able, ce n'est pas du tout essentiel la survie de l'humanit\u00e9 qui est totalement rempla\u00e7able et qui continue, dans un m\u00e9pris absolu, m\u00eame sans parler de cette relation qu'il y avait chez Eternity \u00e0 cet endroit, mais malgr\u00e9 tout, toutes fibres d'amiante produite et potentiellement dangereuse pour ceux qui vont manipuler la mati\u00e8re dans laquelle est inscrite pour ceux qui ensuite vont c\u00f4toyer cette mati\u00e8re, par exemple, c'est tout au long du lait sur les toits qui sont d'ailleurs encore tr\u00e8s pr\u00e9sent en Suisse, \u00e7a continue \u00e0 exprimer une toxicit\u00e9, donc il y a des gens qui font des cancers, des maladies, sans d'ailleurs savoir que c'est li\u00e9 \u00e0 des toits qu'ils ont c\u00f4toy\u00e9 parce que tout \u00e7a est noy\u00e9 dans un d'une \u00e9norme m\u00e9lange de causes possibles de cancer, mais enfin, on continue \u00e0 mettre tout \u00e7a en circulation alors il y a un moment o\u00f9 \u00e7a va devoir changer \u00e7a, ou alors l'humanit\u00e9 l\u00e0 et pour le coup quand m\u00eame, \u00e7a c'est mal barr\u00e9, mais nos d\u00e9mocraties ne bouge pas tellement presque pas. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:45:16) [85%] :\r\nMalgr\u00e9, ou vous dites peut-\u00eatre plut\u00f4t et ce proc\u00e8s est peut-\u00eatre l'occasion patente d'un mouvement de la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:45:24) [90%] :\r\nMais l\u00e0, on peut \u00eatre aussi une chose vraiment ajouter ce qu'il faut pas s'attendre \u00e0 avoir un v\u00e9ritable appui du c\u00f4t\u00e9 du syst\u00e8me politique qui est trop imbriqu\u00e9e dans les rouages \u00e9conomiques pour pouvoir vraiment bouger, donc c'est \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile, l\u00e0 on voit, c'est une population qui se r\u00e9veille, on voit pas de politiciens dans ce documentaire et \u00e7a passe par des proc\u00e8s donc dans le syst\u00e8me juridique qui est de c\u00f4t\u00e9 par rapport \u00e0 l'approche politique et qui permet encore une fois, l'expression de la v\u00e9rit\u00e9 au moins ils soient dites, qu'elles soient \u00e9tablies et c'est aux populations \u00e0 se mettre ensemble pour faire valoir une vision de la soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 faire valoir la v\u00e9rit\u00e9 sur ces choses. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:00) [83%] :\r\nAutrement dit, vous diriez que le printemps occidentale a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9marr\u00e9 et il a, par exemple les fin janvier 2010 \u00e0 Turin Manga. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:46:09) [88%] :\r\nPeu de \u00e7a, toutes proportions gard\u00e9es avec beaucoup diff\u00e9rence mais il y a un peu de ce printemps -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire de court- circuit t\u00e2che d'un syst\u00e8me politique qui n'est pas capable de faire respecter certaines choses \u00e9l\u00e9mentaires dans la sant\u00e9 publique et qui continue \u00e0 \u00eatre extr\u00eamement laxiste vis-\u00e0-vis de fraude et de d\u00e9linquance m\u00eame manifeste du syst\u00e8me industriel. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:47:02) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:59) [91%] :\r\nDernier point de notre discussion, Bertrand Kieffer je sais parce que nous en avons un peu parl\u00e9 hors antenne que vous souhaitiez aborder ce chapitre -l\u00e0 qu'est -ce qui peut changer, \u00e7a pourrait \u00eatre l'intitul\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale dans notre relation aux technologies on a parl\u00e9 du d\u00e9ni, \u00e7a fait partie d'un des \u00e9tages d'une des couches de l'entretien, mais ce rapport que nous avons technologies cette socio- culture dans laquelle nous baignons qui nous font profond\u00e9ment adh\u00e9rer aux objets vant\u00e9 en permanence avec les techniques de marketing les plus pouss\u00e9es, \u00e7a aussi \u00e7a fera partie des cours de l'universit\u00e9 de la d\u00e9construction comment des embo\u00eete ce feeling vis-\u00e0-vis des technologies. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:48:43) [90%] :\r\nIl est de plus en plus \u00e9vident que il va falloir imprimer davantage de finalit\u00e9s aux technologies de finalit\u00e9 humaine, sans quoi, c'est les technologies qui vont renverser le syst\u00e8me et imposer leur propre finalit\u00e9 savez on assiste un peu un basculement pendant tr\u00e8s longtemps l'aventure technologique offre l'OM a fait ses premiers outils pour dominer la nature pour la mettre \u00e0 son service pour la conqu\u00e9rir pour lui permettent d'\u00e9tendre son humanit\u00e9 et maintenant il chose d'assez \u00e9trange disparaissent un \u00e9trange, il y a un c\u00f4t\u00e9 d'attractions \u00e9tranges ces Baudrillard qu'emploie le le terme Attractions \u00e9tranges, des technologies qui commence \u00e0 s'imposer \u00e0 l'humain, comme si on ne pouvait plus nous faire quelque chose par rapport \u00e0 une \u00e9volution technologique qui nous embarque et c'est extr\u00eamement important de r\u00e9tablir des finalit\u00e9s, moi j'aime \u00e9norm\u00e9ment l'aventure technologique et scientifique, je trouve que cette chose tr\u00e8s beau, c'est une de celles parmi d'autres, il y a aussi, je sais pas, la, la m\u00e9decine, l'amour et plein d'autres choses mais on est certainement \u00e0 la crois\u00e9e des chemins et le probl\u00e8me c'est que ne plus simplement consommer ce qu'on nous offre, est ce qu'on nous offre \u00e0 travers une production marketing de plus en plus efficaces, c'est-\u00e0-dire une construction du monde dans lequel nous d\u00e9ployons nos d\u00e9sirs et nos frustrations parce que la consommation toujours un m\u00e9lange de d\u00e9sir de frustration mais o\u00f9 nous d\u00e9finissons davantage nos besoins pour orienter la technologie, c'est quelque chose vers quoi on devrait tendre et de plus en plus aussi nous int\u00e9resser aux cons\u00e9quences de notre consommation et \u00e0 la fa\u00e7on avec laquelle les produits qu'on ach\u00e8te son produit qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 au niveau des individus qui l'ont produit des usines de l'environnement, on peut plus fermer les yeux l\u00e0- dessus et seulement regarder la publicit\u00e9 qui nous montre George Clooney ou Ang\u00e9lina Jolie ou n'importe qui peut pr\u00e9senter un produit en disant c'est merveilleux, non mais rappelez -vous qu'est -ce qui se passe l\u00e0 derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:50:33) [82%] :\r\nEn qui faire un petit moment d'auto- confession le dernier objet tient que vous avez pu acqu\u00e9rir donc, vous pouviez avoir besoin d\u00e9j\u00e0 est -ce que vous voir un du sentiment une fois le budget qui n'est pas si vous \u00eates \u00e0 ce moment -l\u00e0, en v\u00e9lo, vous revenez chez vous avec bord dans quel \u00e9tat non mais j'ai j'joie, all\u00e9gresse le. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:50:52) [88%] :\r\n1er \u00e0 avoir une jouissance de l'objet acquis, c'\u00e9tait le 1er j'avais des ailes \u00e0 ce moment, j'ai des LGV r\u00e9cemment \u00e0 mon fils que le l'objet qui m'a le plus donn\u00e9 sentiment c'est le le 1er v\u00e9lomoteur que j'ai eu \u00e0 14 ans, vieux d'occasion et que j'essaie parfois de retrouver sentiments qu'on peut avoir quand on est adolescent d'avoir un nouvel objet auquel on a \u00e9norm\u00e9ment r\u00eaver, mais c'est vrai, c'est quelque chose de profond\u00e9ment humain et faux, c'est un travail \u00e9norme que l'humanit\u00e9 a affaire sur elle- m\u00eame face au d\u00e9fi de l'\u00e9poque moderne, mais c'est un travail qu'il s'agit quand m\u00eame de faire par exemple, je me suis achet\u00e9 un. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:51:26) [87%] :\r\nIl y avait quelque chose, c'est-\u00e0-dire la Maru\u00e9jol voil\u00e0, bah on va aimer. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:51:30) [89%] :\r\nIl y a bien, h\u00e9 bien je suis extr\u00eamement culpabilis\u00e9s et j'essaie de me dire qu'est -ce que je vais faire en apprenant tout ce qui se passe autour de la production de cet objet, il y a des scandales qui sortent sur la production en Chine, on voit que des gens ont \u00e9t\u00e9 gravement intoxiqu\u00e9es que l'usine ne respectent presque rien que finalement l'entreprise qui produit cet objet n'est pas du tout \u00e9thique, contrairement \u00e0 ce qu'elle semble faire croire parce que il y a toute une communication des entreprises, ce sera bon ce serait int\u00e9ressant m\u00eame voir la marque Eternit, comment elle a communiqu\u00e9 dans les ann\u00e9es o\u00f9 tout \u00e7a se passait ce terme d'Eternit \u00e9tait d\u00e9j\u00e0, alors \u00e9videmment c'est pour dire sa cit\u00e9 aussi dans le documentaire, c'est pour dire \u00e7a r\u00e9siste autant \u00e7a c'est quasiment indestructible, ce qui n'est pas vrai d'ailleurs pas, \u00e7a se d\u00e9lite, l\u00e0, d'ailleurs il souvent aujourd'hui vers le d\u00e9veloppement durable voil\u00e0 mais le d\u00e9veloppement durable et dans les l\u00e8vres d'un peu pr\u00e8s, tous les directeurs de grandes multinationales de et le d\u00e9veloppement durable pour est une foutaise si on reprenait leurs mots par derri\u00e8re, comme on le fait actuellement chez Berlusconi entendait des micros cach\u00e9s, on entendrait des choses assez extraordinaires non c'est quelque chose de s\u00e9rieux l'approche maintenant qu'il faudrait avoir et la pression que nous consommateurs, parce que moi je suis pas meilleurs que les autres devraient vraiment commencer un ma\u00eetre sur le syst\u00e8me pour qu'il se passe, il faut qu'il y ait des changements et d'abord des changements au niveau des ouvriers parce qu'il y a pas seulement les probl\u00e8mes chez les utilisateurs, mais des probl\u00e8mes dans la production et dans notre monde mondialis\u00e9, c'est en prot\u00e9geant d'ailleurs les ouvriers des usines dans les pays \u00e9mergents que on va aussi un peu stopper cette d\u00e9sindustrialisation absolue qu'il y a chez nous, qui est un probl\u00e8me majeur, le probl\u00e8me qui devient un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 plus seulement un probl\u00e8me \u00e9conomique on je sais pas comment on va rembourser nos dettes puisqu'on produit plus grand- chose, mais c'est aussi en exigeant que soit respect\u00e9e vis-\u00e0-vis des humains, des pays du monde entier, certaines r\u00e8gles de sant\u00e9 publique, ils les humains soit respect\u00e9e qu'on changera quelque chose aussi au sens de la mondialisation, donc il y a un enjeu quand m\u00eame qui est tr\u00e8s vaste, l\u00e0- dedans, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s vaste. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:53:30) [86%] :\r\nUn dernier point peut-\u00eatre Bertrand Kieffer relatives \u00e0 ce documentaire que vous avez eu la gentillesse de regard du Burnout peut-\u00eatre telle ou telle point vers lesquels vous aimeriez attirer l'attention du futur, spectateurs, t\u00e9l\u00e9spectateurs. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:53:42) [88%] :\r\nC'est un document plein des mots enfin extr\u00eamement \u00e9motionnel, je trouve, o\u00f9 on se rend compte aussi de cette Intelligence qu'il y a chez les personnes toute simple moi peut-\u00eatre, c'est \u00e7a qui me frappe le plus, lorsqu'on fait parler des gens, des employ\u00e9es tout simple, on a \u00e0 la fois une clart\u00e9 du discours, un regard sur ce qui s'est pass\u00e9 sur eux- m\u00eames, sur l'entreprise qui est largement du niveau des responsables et c'est quelque chose de tr\u00e8s beau d'entendre cette communaut\u00e9 s'exprimer dans de l'avoir discut\u00e9 au d\u00e9but du documentaire, ils sont dans une en train de manger dans une cuisine et il y a \u00e0 la fois encore cette fraternit\u00e9 et je je pense aussi la fraternit\u00e9 qui \u00e9taient dans l'usine a jou\u00e9 un r\u00f4le, peut-\u00eatre m\u00eame dans une esp\u00e8ce de d\u00e9ni parce que on n'a pas envie de quitter cette fraternit\u00e9 l'humain reconstruit fraternit\u00e9 partout y compris dans ces univers -l\u00e0 il y a m\u00eame une fraternit\u00e9 dans cette ville, dans cette ville de Casale est l\u00e0, c'est tr\u00e8s beau et et cette Intelligence donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:39) [93%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:54:40) [87%] :\r\nIl faut croire en l'Intelligence, la population parce qu'elle est bien l\u00e0 et elle est beaucoup plus l\u00e0, comme on peut l'imaginer. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:54:45) [92%] :\r\nEt vous pourrez entendre \u00e9galement dans la derni\u00e8re intervention de cette vieille dame pr\u00e9sente au proc\u00e8s toute la hauteur de ce que, peut-\u00eatre, \u00e0 la fois le pardon et la sentence, mais je vous laisse d\u00e9couvrir cela, c'est donc le grand proc\u00e8s de l'amiante, c'est le nouveau documentaire d'Histoire vivante et c'est avoir bien s\u00fbr dimanche soir sur TSR2 merci de votre visite au micro d'Histoire Vivante Bertrand Kieffer merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:55:11) [98%] :\r\nAlors point. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:56:11) [92%] :\r\nIl sera Vivante cette semaine l'amiante aujourd'hui, entretien avec Bertrand Kieffer, m\u00e9decin et r\u00e9dacteur en chef de la Revue m\u00e9dicale suisse. \r\nHistoire vivante propos\u00e9e par Jean Leclerc avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Rochat et Val\u00e9rie dans le temps, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger une \u00e9mission sur notre site internet Histoire Vivante Point rsr Point CH ou commander d\u00e9cider de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24 E vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 16 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kiefer, Bertrand", "role": "m\u00e9decin", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "experts, t\u00e9moins", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9FD3D8A7-C0C4-47BC-8F6C-4BE88194C743", "internalArchiveId": "9FD3D8A7-C0C4-47BC-8F6C-4BE88194C743", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'amiante. De l'utilisation massive \u00e0 l'interdiction \u00e9ventuelle, une trag\u00e9die diff\u00e9r\u00e9e (4/5): entretien avec Alec Feuz, journaliste", "publicationDate": "2011-10-13T00:00:00Z", "summary": "\"200 personnes meurent chaque ann\u00e9e en Suisse parce qu'elles ont respir\u00e9 de l'amiante. Et ce chiffre va augmenter jusqu'en 2020. L'amiante, mat\u00e9riau d'isolation miracle jusque dans les ann\u00e9es 70 s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00eatre un redoutable poison canc\u00e9rig\u00e8ne. Depuis lors, l'utilisation de l'amiante a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e, mais ses effets se font souvent sentir 20 ou 30 ans apr\u00e8s. Et cette mati\u00e8re dangereuse est encore pr\u00e9sente dans de nombreux b\u00e2timents. Enqu\u00eate en Suisse, en Italie et au Nicaragua o\u00f9 de nombreux travailleurs payent tr\u00e8s cher l'ignorance ou la n\u00e9gligence de leurs employeurs\". Voil\u00e0 ce que l\u2019on peut lire sur le site des archives de Temps Pr\u00e9sent \u00e0 la TSR en dessous du reportage dont nous allons parler avec Alec Feuz, le journaliste de cette enqu\u00eate: \"Amiante, l\u2019h\u00e9catombe annonc\u00e9e\".", "durationSec": 3656, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["risque sanitaire", "politique de la sant\u00e9", "sant\u00e9 publique", "amiante", "groupe de pression"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-20T01:06:30Z", "speechToTexts": ["20.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [76%] :\r\nJ'ai \u00e9pous\u00e9 une belle femme et on Bambino, j'ai un enfant en bas-\u00e2ge aux liaisons et ma femme est encore jeune, bonjour, oui, je veux pas mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [82%] :\r\nEt on la trouve essentiellement dans 2 groupes principaux histoire suivante ce qu'on appelle les serpentine et les amphis Paul propos\u00e9e par Jean Leclerc de march\u00e9 Jean-Louis Marie et Schmidheiny St\u00e9phane cette semaine, l'amiante est reconnu et connu avant l'Ania de l'utilisation massive de flocage d'amiante, malheureusement c'est beau \u00e0 l'interdiction \u00e9ventuelle le proc\u00e8s Turin faire tache une trag\u00e9die diff\u00e9r\u00e9e, ils sont morts \u00e7a apr\u00e8s les autres, comme s'il s'agissait d'une fatalit\u00e9 ou d'un destin individuel et dans la fin, dr\u00f4le de t\u00eate cette fermi\u00e8re quand un expert lui annonc\u00e9 que lors de son contenait du civique active de calcium et de magn\u00e9sium, \u00e7a pouvait se voir \u00e0 la une du chercher Internet, on est dans un conflit dans un rapport de force tr\u00e8s dur par rapport aux industriels, je suis m\u00e9decin et \u00e0 la suite de l'obtention de mon dipl\u00f4me, je me suis mis \u00e0 mon compte et j'ai ouvert une entreprise de fibrociment, personne n'a jamais parl\u00e9 de risque pour la sant\u00e9, ce qui est tabou ces fibres peuvent \u00eatre de plus en plus film qu'au niveau mol\u00e9culaire et ce qui cause et je n'en ai rien de foutre qu'il y a de la poussi\u00e8re, vous devez continuer la production oui, si j'ose dire, num\u00e9ro 1. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [95%] :\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 humaine, c'est l'homme lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [94%] :\r\n200 personnes meurent chaque ann\u00e9e en Suisse parce qu'elles ont respir\u00e9 de l'amiante et ce chiffre va augmenter jusqu'en 2020 \u00e0 ce propos en d\u00e9but de semaine, Fran\u00e7ois Higelin nous disait que ce pic elle probablement \u00eatre d\u00e9pass\u00e9 l'amiante mat\u00e9riau d'isolation miracle jusque dans les ann\u00e9es 70 s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00eatre un redoutable poison canc\u00e9rig\u00e8ne depuis lors, l'utilisation de l'amiante a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e, mais ses effets se font souvent sentir apr\u00e8s 20 ans apr\u00e8s 30 ans et cette mati\u00e8re dangereuse est encore pr\u00e9sente dans de nombreux b\u00e2timents enqu\u00eate en Suisse, en Italie et au Nicaragua, o\u00f9 de nombreux travailleurs payent tr\u00e8s cher \u00e0 l'ignorance ou la n\u00e9gligence de leurs employeurs, voici la lecture du bandeau que l'on peut lire sur le site des archives de Temps Pr\u00e9sent \u00e0 la TSR en dessous du reportage dont nous allons parler aujourd'hui amiante l'h\u00e9catombe annonc\u00e9e dans un instant pour recevront le journaliste auteur de cette enqu\u00eate, Alec Feuz. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:23) [83%] :\r\nPoint de. \r\nS\u00e9rie point d'un petit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:50) [62%] :\r\nDonc, d'un test Philippe bonjour tout d'. \r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:01) [92%] :\r\nIl y a des gens \u00e0 qui on demande de se pr\u00e9senter au micro d'histoire vivante, c'est le cas d'\u00e0 peu pr\u00e8s tous nos invit\u00e9s, mais l\u00e0, en fait, c'est une tr\u00e8s vieille connaissance, sinon des auditeurs, en tout cas des t\u00e9l\u00e9spectateurs de la t\u00e9l\u00e9vision suisse romande puisque nous sommes aujourd'hui en compagnie d'Alec Feuz mais Alec Feuz peut-\u00eatre que les gens n'associe pas votre nom forc\u00e9ment ni \u00e0 un visage ni aux objets que vous avez film\u00e9 alors est -ce que vous pourriez en quelques mots vous d\u00e9clinez aux auditeurs de la Radio suisse romande, je vous prie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:33) [82%] :\r\nBah, vous faites bien de beaucoup d'honneur, en disant que tout le monde conna\u00eet quand m\u00eame et donc je vais pas faire de la fausse coquetterie en 2 mots, je ai travaill\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision suisse romande pendant 25 ans essentiellement \u00e0 Temps pr\u00e9sent avec quelques passages plus ou moins joyeux au t\u00e9l\u00e9journal et puis voil\u00e0 je fais donc quelques dizaines de Temps pr\u00e9sent et j'\u00e9tais plut\u00f4t non pas parce qu'y pas tr\u00e8s de sp\u00e9cialisation mais plut\u00f4t int\u00e9ress\u00e9s par les probl\u00e8mes sociaux et plus que par ce qu'on fait beaucoup aujourd'hui, comme on appelle \u00e7a, enfin d\u00e8s t\u00e9moignage plus int\u00e9rieur intimiste, la justice, voil\u00e0 que je, je, je, pas tout \u00e0 fait respectable dans les biens d'accord, mais c'\u00e9tait pas mon int\u00e9r\u00eat personnel passant la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:21) [91%] :\r\nEt c'est un int\u00e9r\u00eat pour ce type de dossier, il vient d'un pr\u00e9c\u00e9dent avant que vous ne soyez r\u00e9alisateur dans une vie ant\u00e9rieure, vous aviez exerc\u00e9 quelque peu \u00e0 votre sagacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:35) [84%] :\r\nOui, je vois venir, oui, j'ai exerc\u00e9 dans un journal qui s'appelait tout va bien, \u00e0 l'\u00e9poque un petit journal qui \u00e0 ses d\u00e9buts, s'intitulait journal de contre- information et de lutte bon avec le temps, on a laiss\u00e9 tomber la formation et le lustre tout quand m\u00eame, faisant ce qu'on estime \u00eatre une contre- information, en tout cas une information qui \u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9tait pas majoritaire, je veux dire les journaux, la presse \u00e9tait quand m\u00eame, il y a assez tard montagne \u00e0 30 35 ans, bien plus conservatrice qu'aujourd'hui, maintenant on est en train de le redevenir, mais bon, \u00e7a vient de l\u00e0, donc c'est une fibre de gauche et on peut le dire maintenant, je suis plus \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision suisse romande, j'ai le droit de le dire, et voil\u00e0, mais vous, vous savez, c'est vraiment les affaires sociales. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:19) [92%] :\r\nVous estimez dans votre travail, que vous avez fait un travail de gauche parce qu'il y a toujours une ambigu\u00eft\u00e9 l\u00e0- dedans, c'est on se dit : bah voil\u00e0 \u00e7a va \u00eatre des films qui vont \u00eatre int\u00e9gralement regarder au travers d'une loupe ou de lentilles crypto- communiste ou bien c'est la nature m\u00eame des sujets est -ce que c'est la fa\u00e7on de poser des questions est -ce que \u00e7a inflig\u00e9 dans votre travail et si oui, est -ce que vous arrivez \u00e0 dire peut-\u00eatre \u00e0 quelle hauteur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:44) [85%] :\r\nCrypto- communiste quand m\u00eame mais pas nous sommes forts, non je charge, je pensais vraiment bien raison de gauche en tout cas pas militer en tout cas pas quand j'\u00e9tais \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision cette je dire j'ai pas la na\u00efvet\u00e9 de croire qu'il y a beaucoup de journaliste \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, qui n'ont pas d'opinion politique \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, la radio jeudi en avoir ceux qui en sortent apr\u00e8s ils font, on a des exemples r\u00e9cents de carri\u00e8re dans le Parti radical ou ailleurs, donc j'avais des opinions politiques, j'ai des opinions politiques, bien s\u00fbr, et la seule l'obligation professionnelle qui \u00e9tait une \u00e9vidence, je veux dire, je vous ai pas du militantisme je ne triche pas, je donne la parole aux gens qui devait l'avoir pour se d\u00e9fendre et voil\u00e0, mais cela dit, faut pas \u00eatre na\u00eff la r\u00e9alit\u00e9 quelque chose de tr\u00e8s complexe avec 1000 facettes et on est oblig\u00e9 de choisir, ne serait -ce que 50 s\u00e9quences dans une \u00e9mission et on choisit 50 autres s\u00e9quences, donc, et c'est l\u00e0 qu'appara\u00eet forc\u00e9ment la la le fameux fond enfin \u00e0 ce que pensent les gens, cela dit, hors de la mani\u00e8re de faire les sujets quand m\u00eame travailler tr\u00e8s collectif \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, on est rarement ou jamais, m\u00eame tout seul, donc on on discute avec un VISA de faire des compromis, c'est plut\u00f4t dans les choix effectivement moi je, je vous le disais au d\u00e9but j'\u00e9tais je ne sais pas, j'ai pas fait d'un inventaire, mais j'\u00e9tais un peu le le sp\u00e9cialiste, entre guillemets, des sujets sociaux qui sont pas toujours tr\u00e8s dr\u00f4le \u00e0 faire sur les caisses maladie sur la loi sur le travail sur toute une s\u00e9rie d'chose que beaucoup de de gens et notamment des producteurs \u00e9taient ravis de voir que j'acceptais de les coltiner parce que \u00e7a m'int\u00e9resse, le droit du travail m'int\u00e9ressait particuli\u00e8rement \u00e0 la sant\u00e9 du travail aussi, \u00e7a va avec la sant\u00e9 au travail, dans le mesure o\u00f9 c'est probablement l'ensemble de lois qui est le moins respect\u00e9, je dirai ce qu'on peut violer all\u00e8grement la loi sur le travail et les violer tous les jours par des par l'entreprise tr\u00e8s respectable, ce que je ne citerai naturellement pas ici sans que \u00e7a pose jamais de probl\u00e8me parce que la particularit\u00e9 du monde du travail, c'est que vous pouvez pas aller vous plaindre d'ailleurs \u00e7a para\u00eet dans l'\u00e9dition il y a quelqu'un de l'Institut suisse du travail qui le dit, d\u00e8s que vous allez vous plaindre en tant qu'employ\u00e9 aupr\u00e8s d'une instance quelqu'elle soit les prud'hommes ben vous avez fortes chances de subir les cons\u00e9quences de cette plainte et c'est pas pour rien le th\u00e9 prud'hommes sont envahis de plein de gens qui viennent apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9, j'aime bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:02) [89%] :\r\nVous avez sans doute forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 alert\u00e9s Alec Feuz sur cette accentuation au cours des courtes derni\u00e8res ann\u00e9es de la souffrance au travail et souffrance qui se manifeste par des morts sur place des suicides de par votre exp\u00e9rience et ce travail au long cours que vous avez men\u00e9e sur ces questions sur le travail, quelle r\u00e9flexion avez -vous vu par rapport \u00e0 ces tragiques d'\u00e9v\u00e9nements et est -ce que vous diriez que on a franchi la une \u00e9tape qu'on n'avait pas encore franchi avant, vous \u00eates aujourd'hui \u00e0 la retraite, que vous n'avez peut-\u00eatre pas eu l'occasion de voir au moment o\u00f9 vous exercez votre m\u00e9tier de journaliste ou peut-\u00eatre, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 eu lieu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:41) [89%] :\r\nBon, la souffrance au travail et c'est effectivement pas une nouveaut\u00e9, je pense que si elle s'accentue, c'est \u00e9vident, je veux dire la hausse des rendements la rentabilit\u00e9, les salaires au m\u00e9rite, ce que j'ai toujours pens\u00e9 beaucoup de mal de ce genre de syst\u00e8me d'\u00e9valuation des employ\u00e9es qui sont des moyens de pression, on demande aux gens de voir des rythmes de plus en plus, on n'arr\u00eate pas de nous dire qu'il faut faire plus avec moins, ben faire plus avec moins, \u00e7a veut dire forc\u00e9ment qu'on va souffrir plus alors il y a des gens qui r\u00e9sistent, qui r\u00e9sistent moins et je pense que la sant\u00e9 des travailleurs au sens large est quand m\u00eame je vais dire que je ne peux pol\u00e9mique mais quand m\u00eame, le cadet des soucis de la plupart des entrepreneurs tant qu'elle ne de se d\u00e9t\u00e9riore point au point de faire la une des journaux, c'est s\u00fbr qu'en France, quand France Telecom aligner les suicides, \u00e7a commence \u00e0 faire probl\u00e8me \u00e0 ce moment -l\u00e0, on s'y int\u00e9resse, mais avant de s'y int\u00e9ressent pas, je veux dire, et le sujet sur l'amiante en est la preuve criante qu'on voit que ce soit le l'de qui avoue sans aucun probl\u00e8me, que finalement on s'int\u00e9ressait pas \u00e0 chercher o\u00f9 il y avait des probl\u00e8mes d'amiante et si on avait exig\u00e9 de respecter, nombre de sant\u00e9 peut-\u00eatre que ce se serait fait aux d\u00e9pens de l'emploi favorisait des d\u00e9localisations, c'est quand m\u00eame assez \u00e9norme, quand on voit que c'est la, je reviens sur l'amiante, l'amiante, quand m\u00eame, a \u00e9t\u00e9 interdite, enfin la production arr\u00eat\u00e9e en tout cas en Suisse ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en 94 l'interdiction d\u00e9finitive, soit 94 95 c'est pas la date exacte, alors qu'on sait depuis le d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle 20\u00e8me si\u00e8cle parce que c'est une substance dangereuse en 1899 un 1er m\u00e9decin fait le constat d'un d\u00e9c\u00e8s dus \u00e0 l'amiante en 1918 les assurances am\u00e9ricaines refusent d'assurer les travailleurs de l'amiante, donc on sait depuis tr\u00e8s longtemps, \u00e7a et puis on s'en moque, on nous supprime l'amiante que le jour o\u00f9 on a retrouv\u00e9 la substance de remplacement, quoi, et puis aujourd'hui, ben c'est la m\u00eame chose se soit plus diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:45) [89%] :\r\nAlors on va entendre aujourd'hui pr\u00e9cis\u00e9ment Alec Feuz de larges extraits du reportage que vous tournez pourtant pr\u00e9sent, c'est en 2002, ce dossier, il faudra rappeler d'ailleurs que Temps pr\u00e9sent \u00e0 plusieurs occasions, rouvrira le dossier de l'amiante encore derni\u00e8rement en 2008, vous, vous l'ouvrez en 2002, quelles circonstances on vous donne comme vous disiez la la patate chaude en disant : tiens voil\u00e0 encore un sujet de soci\u00e9t\u00e9, c'est bien Alec Feuz ce qui va s'y coller ou vous \u00eatre spontan\u00e9ment int\u00e9ress\u00e9s par \u00e7a, ou les 2 \u00e0 la fois et racontez -nous un peu comment vous allez construire votre enqu\u00eate, sachant que vous \u00eates toujours de travailler dans des d\u00e9lais qui ne sont pas si long que \u00e7a, donc c'est un dossier l'argent on va voir \u00e0 quel point c'est un dossier international, alors comment vous abordez la chose. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:34) [86%] :\r\nMoi, j'avoue, je me souviens plus d'o\u00f9 vient d'initiatives, je crois que \u00e7a m'a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 ne sont pass\u00e9s par les producteurs, mais \u00e7a m'int\u00e9ressait, pour les raisons que je viens de vous dire parce qu'effectivement le sujet qui a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 La\u00ebtitia qui fait ne cinquantaine de minutes comme la plupart des sujets \u00e9tudi\u00e9s, 52 minutes \u00e9poque il y a 3 volets, il y a un volet ferme Suisse romande que nous avons r\u00e9alis\u00e9, c'\u00e9tait pas seul, bien s\u00fbr, et il y avait un volet fait en Suisse al\u00e9manique et en Italie, avec les travailleurs italiens Denis de retourner ne fait pas la t\u00e9l\u00e9vision tessinoise et un volet fait au Nicaragua parfait l'exode Rita et donc ces 2 volets sont arriv\u00e9s, moi j'ai fait le mien et j'ai \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de met tout \u00e7a ensemble comment j'ai proc\u00e9d\u00e9 ben comme toujours dans ce genre de choses il faut d'abord comme on veut, pas faire des sujets th\u00e9oriques, avec qui on va interviewer des experts qui vont nous expliquer ce que je trouve aussi tr\u00e8s int\u00e9ressant et l\u00e0 son Angleterre plus assez d'experts, on se focalise un peu trop sur des cas individuels dramatique qui sont, il faut les montrer, bien entendu, mais ils ne suffisent pas toujours \u00e0 expliquer l'enti\u00e8ret\u00e9 d'une situation quand j'ai d'abord chercher des gens qui \u00e9taient touch\u00e9s par la il y a 2 familles qui sont touch\u00e9es, qui apparaissent, \u00e7a, j'ai trouv\u00e9 la 1\u00e8re la fin d'une fonderie dans le le mari \u00e9tait d\u00e9c\u00e9d\u00e9 quelques ann\u00e9es auparavant, m'a \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9 sauf erreur par un avocat qui sp\u00e9cialis\u00e9 dans ces affaires, le droit du travail, le 2\u00e8me monsieur telle m'a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e, si j'ose dire par la, souvent elle- m\u00eame puisque c'est un cas qui \u00e9tait accept\u00e9e par la et donc mis en contact avec lui et c'est comme \u00e7a que j'ai pris ces contacts avec ces gens quant aux experts, je veux dire les les gens de l'institut suisse du travail, les diff\u00e9rentes autorit\u00e9s, bon bah \u00e7a c'est un travail de journaliste classique, je dirais, ce qui est assez dr\u00f4le, enfin dr\u00f4le oui un r\u00e9v\u00e9lateur, je me souviens, \u00e7a m'avait \u00e9chapp\u00e9 mais je de que je sais que j'ai un peu rafra\u00eechi la m\u00e9moire sur cette \u00e9mission et en la regardant, j'ai regard\u00e9 avec beaucoup d'amusement quand m\u00eame et je trouvais que c'\u00e9tait assez significatif : l'interview du secr\u00e9taire du d\u00e9partement de la prescription du canton de Vaud et je me suis souvenu qu'effectivement \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 la croix et la banni\u00e8re pour obtenir une interview du canton de Vaud tout je voulais avoir un politicien quelqu'un, et chacun sait passer la patate chaude comme vous disiez tout \u00e0 l'heure et finalement je suis arriv\u00e9 chez Monsieur Perret, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du D\u00e9partement des infrastructures qui le peut-\u00eatre parce qu'il \u00e9tait \u00e0 quelques semaines de la retraite n'a pas fait beaucoup d'efforts pour cacher l'incurie totale des autorit\u00e9s vaudoises une heure, il m'a dit : chaque fois que finalement il s'est rien il avait rien faire, il avait pas, c'\u00e9tait pas vraiment puis on savait pas et puis c'\u00e9tait comme \u00e7a, \u00e0 quoi il disait \u00e7a avec une sorte de fatalisme de fin de carri\u00e8re, je dirais, mais \u00e0 la fois salutaire et d'une transparence je crois que c'est des interviews de ma carri\u00e8re, si j'ose dire, qui m'a amen\u00e9 le plus de satisfaction, une telle transparence que c'\u00e9tait un exercice r\u00e9ussi effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:30) [94%] :\r\nOui, sachant que dans ces moments -l\u00e0, il faut pas trop en rajouter par la question d\u00e9nonciatrice faut laisser flotter et \u00e7a s'est fait tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:39) [82%] :\r\nOui, on a laiss\u00e9 flotter, il y a beaucoup de silence, je crois qu'on a d\u00fb m\u00eame en raccourcir quelques-uns parce que tout le silence, \u00e7a passe bien s\u00fbr, oui, quand m\u00eame, on a un raccourci un peu les silences, on n'a pas rajout\u00e9, bien entendu, non, c'est l\u00e0 qu'on voit que la r\u00e9alit\u00e9 appara\u00eet, je dirais, dans le silence puisque, dans ce qui \u00e9tait dit. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:59) [96%] :\r\nPoint de la pointe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:02) [87%] :\r\nDepuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 80 les ouvriers charg\u00e9s d'enlever l'amiante dans les b\u00e2timents sont \u00e9quip\u00e9s d'habits de protection impressionnant les entreprises pour lesquelles ils travaillent doivent \u00eatre homologu\u00e9s par la souvent et tous les chantiers sur lesquels ils interviennent doivent \u00eatre signal\u00e9s \u00e0 la c'est ainsi qu'en 2001 20 chantiers ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s en Suisse romande, mais s'il a souvent et charg\u00e9 de surveiller les chantiers, elle n'a aucune comp\u00e9tence pour rechercher les b\u00e2timents qui contiennent de l'amiante et \u00e9viter qu'ils ne soient r\u00e9nov\u00e9es sans pr\u00e9caution. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:32) [91%] :\r\nLe contr\u00f4le et la gestion de ce cadastre \u00e9tait du domaine du canton et non d'un passant. \r\nC'est dans tous les cantons y a la responsabilit\u00e9 de savoir o\u00f9 il y a de l'amiante et d'intervenir pour voir si dans une disons dans l'espace attend raisonnables, il y aura un d\u00e9samiantage qui va se faire ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:54) [87%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, un tiers des b\u00e2timents a \u00e9t\u00e9 des floqu\u00e9s et les autres sont contr\u00f4l\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement pour s'assurer que l'amiante qu'ils contiennent ne fait courir, quel d\u00e9lice aux utilisateurs de l'immeuble. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:04) [83%] :\r\nEst -ce que vous \u00eates certain qu'il y a pas encore de l'amiante cach\u00e9 quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:07) [89%] :\r\nC'est possible si parce que justement on en d\u00e9couvre tous les jours, enfin occasionnellement en fonction des chantiers de r\u00e9novation souvent l'amiante est quand m\u00eame cach\u00e9 dans les structures du b\u00e2timent n'est pas directement en contact des des travailleurs, on peut la rencontrer sur des piliers porteurs de b\u00e2timents qui sont m\u00eame cach\u00e9 et recouvert par d'autres mat\u00e9riaux. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:36) [72%] :\r\nIl y a approximativement le tiers qui a \u00e9t\u00e9 des fleurs d'autres. \r\nPeut-\u00eatre des programmes en cours. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:46) [81%] :\r\nEst ce que quelqu'un, une vision globale. \r\nDe l'\u00e9tat de ses b\u00e2timents. \r\nMais est -ce que vous avez demand\u00e9 aux communes de s'assurer que, par exemple dans les \u00e9coles, puisqu'on sait qu'il y a souvent de l'amiante dans les \u00e9coles, il y avait ou il y avait pas de l'amiante, il y a pas eu l'd\u00e9marche syst\u00e9matique et vis-\u00e0-vis des industriels, ce qui a eu \u00e9galement des d\u00e9marches. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:11) [85%] :\r\nParlant de d\u00e9marche syst\u00e9matique l'interdiction absolue les ordonnances f\u00e9d\u00e9rales Topic sont entr\u00e9es en vigueur apr\u00e8s que le probl\u00e8me a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 apr\u00e8s la constitution de la 1\u00e8re liste. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:29) [86%] :\r\nDonc si, aujourd'hui, dans le canton de Vaud il y a des usines qui sont en mauvais \u00e9tat, finalement, personne ne sait, pile pour le canton de se pr\u00e9occupe pas de chercher, c'est cela il quand. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:42) [82%] :\r\nIl n'y a pas de recherche syst\u00e9matique, le probl\u00e8me doit \u00eatre examin\u00e9 chaque fois qu'il y a une transformation de ces immeubles \u00e9ventuellement vous \u00e0 d\u00e9molition si un permis de d\u00e9molir, qui a demand\u00e9 va se pr\u00e9occuper de ce que viennent les d\u00e9chets d'amiante qui soit pas d\u00e9poser n'importe o\u00f9, qui a la comp\u00e9tence, de 5. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:02) [78%] :\r\nJ'\u00e9tais all\u00e9 voir si, effectivement, les choses se passent bien 7 cantons. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:09) [80%] :\r\nC'est le canton ciel contente et textes f\u00e9d\u00e9raux voil\u00e0 terni l'amiante pr\u00e9voit que tous les travaux touchant ces b\u00e2timents doivent \u00eatre annonc\u00e9es contre les par la Suva et l'autorit\u00e9 cantonale, mais n'a fix\u00e9 aucun d\u00e9lai pour proc\u00e9der audit flocage mise en conformit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:19:27) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:30) [86%] :\r\nAlors avec cette ce qui ressort de votre enqu\u00eate concernant l'amiante et par ailleurs \u00e9galement des autres enqu\u00eates qui vont \u00eatre men\u00e9es sur ce m\u00eame dossier, c'est un m\u00eame mot qui est la la sous- estimation de la gravit\u00e9 des ph\u00e9nom\u00e8nes sous- estimation \u00e9videmment que le terme est \u00e0 prendre avec des guillemets \u00e0 l'Oral, peut-\u00eatre per\u00e7u comme un volontaire ou pas, vous, comment vous l'appr\u00e9ciez \u00e0 l'\u00e9poque, comment on porte-\u00e0-faux, un syst\u00e8me qui pratique la politique de l'autruche. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:56) [76%] :\r\n\u00e9coutez la dedans, c'est un peu le dans le cas particulier, le clavier donc vient je vous tout le monde n'de dire : on demande simplement quand les choses sont si \u00e9videntes de faire parler les gens calmement je dirais de redemander de mettre aussi quand m\u00eame un peu avant en contradiction les gens vous aviez par exemple ce responsable de la soul va qui nous disait que c'\u00e9tait au canton de son \u00e9quipe et la personne du compte tranquilliser que c'est pas trop \u00e9tait pas tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:25) [76%] :\r\nEst ce qu'on sait, par exemple, concr\u00e8tement, l\u00e0 est -ce que \u00e7a, c'est de vous d\u00e9clencher de nouvelles interviews \u00e0 mesure que vous avez d\u00e9j\u00e0 au au d\u00e9part balis\u00e9 le terrain en disant j'y r\u00e9agir, elle agirait l\u00e0 comment \u00e7a se. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:37) [88%] :\r\nEn principe on doit conna\u00eetre la r\u00e9ponse \u00e0 la question qu'on a pos\u00e9e c'est mieux comme \u00e7a, on n'est pas surpris, j'avoue qu'en l'occurrence je reviens toujours \u00e0 cette interview, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du D\u00e9partement d'infrastructures, j'avoue que l\u00e0 je connaissais pas ses r\u00e9ponses parce que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:54) [82%] :\r\nCe degr\u00e9 de r\u00e9ponse vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:55) [88%] :\r\nNon, non, j'imaginais pas qu'il allait me dire \u00e7a comme \u00e7a, mais je pensais qu'il ferait un petit effort pour contourner l'obstacle et non, il a \u00e9t\u00e9 d'une grande franchise et c'est tr\u00e8s bien, c'est rare. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:05) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:10) [58%] :\r\nKitsch comme pointage \u00e7a qui pointe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:16) [90%] :\r\nLes ouvriers viril et \u00e7a prenant manifester le 1er mai dernier contre l'annonce de la fermeture de leur entreprise et sa d\u00e9localisation en Pologne, une d\u00e9cision qui a permis de d\u00e9lier les langues. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:27) [83%] :\r\nC'est pas mal d'ann\u00e9es que je suis l\u00e0 pour savoir que j'ai sur la t\u00eate de l'amiante, il y a certainement des centaines de m\u00e8tres carr\u00e9s d'amiante que j'ai toujours envoy\u00e9 il y a 2 \u00e9tages, surtout de la nouvelle usine qui a \u00e9t\u00e9 fait et pourquoi tout plein de l'amiante, savoir tout \u00e7a sur la t\u00eate c'est pas et \u00e0. \r\nParfois, il y a, il faut travailler, il y a une famille d\u00e9j\u00e0 engagement partout ce prototype. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:59) [82%] :\r\nSelon la direction, viril, quelque 2500 m\u00e8tres carr\u00e9s de plafond contiennent de l'amiante dans l'usine, un chiffre inv\u00e9rifiable car nous n'avons pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 filmer, ni m\u00eame \u00e0 visiter les ateliers concerne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:13) [90%] :\r\nL'entretien des machines se fait r\u00e9guli\u00e8rement pendant les les vacances, c'est-\u00e0-dire souvent les vacances d'\u00e9t\u00e9 et les vacances de No\u00ebl et puis concernant le le plafond, il n'y a pas d'entretien particulier dans la mesure o\u00f9 il y a pas de risque particulier av\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:29) [71%] :\r\nEt les les cl\u00e9s c\u00e2blage qu'on peut changer les machines pour ma vie albanaise les pas de d\u00e9calage avec la ferme sans jamais toucher jamais trop jamais touch\u00e9 jamais je. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:36) [80%] :\r\nNon, jamais, jamais, est que quelqu'un dans le canton se pr\u00e9occuper de savoir dans quel \u00e9tat \u00e9tait cette femme, je ne savais pas, je ne savais pas qui aimerait savoir. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:53) [87%] :\r\nBon, c'est le propri\u00e9taire de l'usine qui d'abord responsable inspection du travail, c'est des inspections mais elle n'est pas \u00e9quip\u00e9 pour aller fr\u00e9quemment dans les entreprises est \u00e0 peu pr\u00e8s 7000 contr\u00f4les par ann\u00e9e, une entreprise est contr\u00f4l\u00e9e \u00e0 une moyenne de fr\u00e9quences, qui est de l'ordre 7 ans. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:24:15) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:19) [87%] :\r\nCe que vous diriez Alec Feuz la Suisse est ce que vous sembliez dire la Suisse ses caract\u00e9ristiques, d\u00e8s lors qu'il s'agit des dossiers sociaux, mais la France for voisine tr\u00e8s longtemps ces questions relatives \u00e0 l'amiante, \u00e0 la m\u00eame \u00e9t\u00e9 chercher des m\u00e9decins rattach\u00e9s au Coll\u00e8ge des m\u00e9decins pour rajouter au au mensonge officiel de ce point de vue -l\u00e0 quelle diff\u00e9rence ou quelle singularit\u00e9 la Suisse peut -elle avoir vis-\u00e0-vis des autres pays. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:48) [89%] :\r\nPour ce qui est des dossiers sociaux le je suis pas s\u00fbr qu'elle soit tr\u00e8s diff\u00e9rente, elle a beaucoup de qualit\u00e9s qui la distingue des autres quand on parle de d\u00e9mocratie et de d\u00e9mocratie directe, enfin toutes ces choses -l\u00e0 quand on arrive dans le monde du travail et le social en g\u00e9n\u00e9ral, je trouve qu'elle est quand m\u00eame peu en retard, que ce soit sur la protection contre le licenciement, que ce soit sur la protection des travailleurs des entreprises, c'est pas d'inspecteurs du travail, la personne qui r\u00e9pondait l'autre jour, toujours ce syst\u00e8me interviews, parler d'une visite tous les 7 ans, je veux dire c'est ridicule j'\u00e9tais moi- m\u00eame employ\u00e9 \u00e0 la SSR, la TV vision et on a voulu faire de temps en temps venu en inspecteur du travail puisque je m'occupais du syndicat, je vous assure que c'est pas sain de faire venir un inspecteur du travail dans une entreprise, pourquoi d'autres on est tr\u00e8s en retard parce qu'ils viennent pas il faut toujours d'avoir des autorisations, il demande l'autorisation, je sais pas si le fait de la demande formellement l'autorisation de la direction mais je je serais pas \u00e9tonn\u00e9, il y a pas de visite surprise sur les chantiers, les gens qui sont charg\u00e9s, d\u00e9tecter les travaille au noir, parce que le travail au noir, c'est aussi une plaie pour tout le monde, m\u00eame si je peux comprendre que les gens travaillent main c'est quelque chose de contradictoire du bien d'accord, parce qu'ils ont pas le choix de travailler parce qu'ils ont pas le permis, par exemple, mais les gens qui font \u00e7a on pas la possibilit\u00e9 de rentrer dans les entreprises, parce que il faut Mandari personne en propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e n'est pas loin de venir ensuite les tribunaux derri\u00e8re, regarder l'amiante, sauf erreur, il n'y a eu, en Suisse, aucun jugement vous notori\u00e9t\u00e9 une entreprise quelconque, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en lien Direct avec l'amiante, pour avoir \u00e9t\u00e9 complice ou je ne sais quoi la mort d'un travailleur en France il y a eu des condamnations qui n'a pas eu beaucoup mais il y en a eu quelques unes en Italie, je sais les proc\u00e8s sont encore en cours, donc, du point de vue social, je crois que les travailleurs sont tr\u00e8s mal d\u00e9fendu, en Suisse, bon, par ailleurs, ils ont des bons salaires globalement je dis globalement, c'est vrai qu'on a le pouvoir d'achat d'une vendeuse \u00e0 la Migros et probablement bien pr\u00e9f\u00e9rable \u00e0 celui d'une vendeuse chez Leclerc en France, des choses comme \u00e7a, donc il y a du pour et du contre, mais du point de vue juridique, je pense que la Suisse a encore du travail \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:57) [86%] :\r\nAlec Feuz quand on n'est pas sp\u00e9cifiquement experts et on ouvre maintenant ramasser un sujet comme celui de l'amiante, est-ce que apr\u00e8s coup pendant ou pendant tr\u00e8s longtemps que les g\u00e9ants ont fini par avoir de l'amiante partout parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 votre cas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:13) [89%] :\r\nPas partout mais l\u00e0, oui, oui, dans l'entreprise dans laquelle j'\u00e9tais \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:18) [65%] :\r\nJe reviendrai un peu envie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:20) [90%] :\r\nVoil\u00e0, oui, oui, comme c'est un immeuble dans la tour TV est une tour qui a \u00e9t\u00e9 construite au bon moment, j'ai pas la bataille avec la construction, mais \u00e7a, vous avez 70, c'est vraiment le pic de l'utilisation de l'amiante s'\u00e9tait une \u00e9vidence qui avait de l'amiante \u00e0 la TV, donc on a demand\u00e9 pendant la pr\u00e9paration avec l'autorisation de notre direction que nous \u00e9tions des employ\u00e9es loyaux, de faire venir un inspecteur pour tester la ben, voir o\u00f9 \u00e7a en \u00e9tait, il est venu, il a fait des analyses de l'air, il a effectivement conclu qu'il y avait pas de probl\u00e8me tant qu'on n'a, on n'a pas parl\u00e9 dans l'\u00e9mission n'avait pas donn\u00e9, vous savez, on parle toujours des probl\u00e8mes, et pas des absences de probl\u00e8mes toujours est telle que ce monsieur est revenu apr\u00e8s je sais pas exactement si on l'a rappel\u00e9 ce il est revenu \u00e0 sa propre initiative, il a fait des analyses un peu plus, il a dit oui, bon, il y a pas de probl\u00e8me dans l'air pour les gens qui sont l\u00e0, mais il y a des probl\u00e8mes dans la maintenance pour faire attention, chaque fois qu'on soul\u00e8ve une plaque fin ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui est d\u00e9crit d'ailleurs dans l'\u00e9mission dans un autre endroit et quelques mois apr\u00e8s, on a commenc\u00e9 \u00e0 parler de r\u00e9novation il y a des travaux d'am\u00e9lioration de fixation de l'amiante et puis quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, on a d\u00e9cid\u00e9 de tout changer. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:28:25) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:28:26) [88%] :\r\nS\u00e9ance d'informations extraordinaire \u00e0 la TSR d\u00e8s juin prochain, date du quai Ernest Ansermet ne sera plus coquille vide \u00e0 l'origine, le b\u00e2timent devait \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s d'ici 2005 pour permettre permettre sa r\u00e9novation et surtout des flocage, changement de programme, les collaborateurs log\u00e9s dans la tour devront quitter les lieux dans les mois \u00e0 venir, une d\u00e9cision prise dans l'urgence, m\u00eame si les experts sont formels, pas de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:48) [83%] :\r\nAujourd'hui ils sont pas en danger et les mesures qu'on a pris aujourd'hui c'est vraiment des mesures de pr\u00e9caution pour \u00e9viter quoi un risque particulier quoi si on a si on a 9, un accident dans la. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:28:59) [87%] :\r\nExplications : dans les ann\u00e9es 80 l'amiante pr\u00e9sent dans la tour \u00e9t\u00e9 encapsul\u00e9es c'est-\u00e0-dire prot\u00e9ger pour ne pas contaminer l'atmosph\u00e8re 20 ans plus tard, cet emballage est en train de se d\u00e9t\u00e9riorer, pas suffisamment pour mettre quiconque en danger les tests effectu\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement en t\u00e9moigne et en cas de choc ou d'inondation, par exemple, la situation pourrait brutalement vir\u00e9 \u00e0 la crise aigu\u00eb. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:19) [66%] :\r\n\u00e7a commence \u00e0 S\u00e9oul, donc voil\u00e0 va, il ne pouvait donc pas comme \u00e7a, \u00e7a va, vous savez il donc il faut voil\u00e0 comment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:33) [86%] :\r\nMaintenant oui tours flambant 9, dans lequel il y a plus un gramme d'amiante, il m'arrive de me dire que le le le l'\u00e9mission qu'on a fait, et peut-\u00eatre pas totalement \u00e9trang\u00e8re \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:46) [86%] :\r\nEn tout cas on ne peut pas manquer de rep\u00e9rer la co\u00efncidence du calendrier, votre tournage \u00e0 peu pr\u00e8s en 2001 2002 et la TSR, qui d\u00e9cide que, en 2003, donc on est effectivement tr\u00e8s proches l'une des questions essentielles, c'est que ces op\u00e9rations des flocage co\u00fbte cher, c'est aussi rappel\u00e9 dans votre reportage jusqu'\u00e0 700 francs le m\u00e8tre carr\u00e9 est -ce que vous diriez que c'est la condition sine qua none : c'est la condition principale est majeure du retard au des flocage whisky et bien d'autres choses et quand je dis bien d'autres choses, ce qui a d'abord et essentiellement et surplombant tout m\u00e9pris radical pour les humains qui pourraient d\u00e9guster de l'amiante. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:28) [87%] :\r\nMoi je veux pas dire de mani\u00e8re aussi radicale que les les employeurs m\u00e9prise \u00e0 ce point- l\u00e0 malheureuse employ\u00e9e j'esp\u00e8re que c'est pas le cas, comme un certain c'est peut-\u00eatre le cas, mais peut-\u00eatre une un certain laisser- aller, on prend pas les choses au s\u00e9rieux dire combien il a fallu tant pour que bon dans un autre secteur reconnaissent la nocivit\u00e9 de la cigarette, alors que l\u00e0 effectivement vous dire elle \u00e9tait reconnue, bon, je pense qu'effectivement l'aspect \u00e9conomique L \u00e0, j'ai plus les chiffres en fait, \u00e7a co\u00fbte cher, et puis il y a une esp\u00e8ce de loi elle qu'est ce que c'est, on va pas s'embarrasser avec des histoires tout tout va bien, les choses tournent dans les ann\u00e9es 80 on n'avait pas le spectacle si j'ose dire, de personnes malades ou mortes, donc on a tendance \u00e0 cette comme toujours, on a tendance \u00e0 attendre qu'un probl\u00e8me explose pour commencer \u00e0 essayer de le r\u00e9soudre, enfin pas et c'est c'est bien \u00e7a qui est dramatique, mais vous parlez d'argent, les derniers chiffres de la souvent qui date de 2009, chiffre \u00e0 540 millions de francs la somme qu'elle a d\u00fb d\u00e9penser bon depuis 50 ans pour des probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 l'amiante 540 millions de francs, c'est beaucoup d'argent, qui c'est qui paye ses 51 40 millions de francs d'installer travaillons d'aujourd'hui qui cotisent souvent \u00e0 quoi donc l'argent il y en a de tous les c\u00f4t\u00e9s et c'est s\u00fbr que les employeurs ben j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 attendre d'avoir la certitude d'ailleurs que dans la partie nicaraguayenne de ce sujet, c'est incroyable, je veux dire, cynisme pareil avec l'aide des m\u00e9decins, mais c'est l\u00e0 effectivement peu parler de m\u00e9pris de l'esp\u00e8ce humaine, \u00e7a c'est s\u00fbr, il y avait des Suisse l\u00e0- dedans puisqu'il cite un certain monsieur dit mais on lit : je ne sais pas qui \u00e9tait ce monsieur qui \u00e9tait un ing\u00e9nieur suisse qui venait dans l'usine et qui fait semblant de rien, quoi, alors que ce monsieur dans les ann\u00e9es 70 80, \u00e7a va \u00eatre toute la dangerosit\u00e9 de ce produit, puisque m\u00eame la soul va et m\u00eame si vous allez sur le site de termites aujourd'hui reconnaissent que, au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 on connaissait le lien entre m\u00e9soth\u00e9liome et l'amiante donc le cancer le plus redoutable \u00e0 cette mati\u00e8re, donc on est 970 \u00e9ternit\u00e9 savait tr\u00e8s bien qu'elle produisait un poison mortel quand m\u00eame produit encore pendant 24 ans alors est -ce que c'est le profit est -ce que c'est le m\u00e9pris. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:43) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:33:57) [59%] :\r\nAh oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:17) [86%] :\r\nLa r\u00e9gion de son Rafa\u00ebl del sourd est une des plus pauvres du Nicaragua 2 travailleurs sur 3 sont sans emploi. \r\nPourtant, jusqu'en 1979 sans Rafa\u00ebl \u00e9tait une r\u00e9gion riche et prosp\u00e8re, du moins pour le dictateur Somoza. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:34:32) [85%] :\r\nQui poss\u00e9dait une raffinerie de sucre, une fabrique de ciment et la majorit\u00e9 des actions de l'usine nickel, c'\u00e9tait de Suisse qui fournissait les machines, les pi\u00e8ces de rechange et assurer la technologie c'est aussi Eternit qui \u00e9tait en charge du contr\u00f4le m\u00e9dical des travailleurs. \r\nSous l'\u00e9gide du dictateur niqab il b\u00e9n\u00e9ficiait du monopole de la fabrication des mat\u00e9riaux de construction en fibre. \r\nMais les bonnes affaires pour Somoza et pour nous, Italie commence avec le tremblement de terre en 1972 qui d\u00e9truit la capitale du Nicaragua, la reconstruction financ\u00e9s en bonne partie avec l'argent de l'aide humanitaire va multiplier la production de toiture en amiante-ciment. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:12) [85%] :\r\nLes gouvernements passent, mais termites reste et au Nicaragua, les mat\u00e9riaux en fibrociment finissent par faire partie du d\u00e9cor quotidien pourtant, les menaces qui planent sur ce produit termites \u00e0 d\u00e9velopper de nouveaux mat\u00e9riaux sans amiante en 1993 nickel et qui change de nom et devient m\u00eame quoi l'entreprise ravale sa fa\u00e7ade et celle de ses travailleurs de se refait pas aussi facilement \u00e7a Olry \u00e0 travailler \u00e0 18 ans qu'on qu'aujourd'hui il est atteint d'asbestose pour lui comme pour tous les ex- travailleurs la responsabilit\u00e9 de l'entreprise ne fait aucun doute. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:35:45) [76%] :\r\nPendant plus reposant L\u00e9tourneau r\u00e9unis \u00e0 Lannion. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:35:49) [84%] :\r\nQuand j'\u00e9tais chef d'\u00e9quipe \u00e0 la production en 1989 ils nous ont convoqu\u00e9 et nous ont dit de mani\u00e8re confidentielle que l'amiante \u00e9tait canc\u00e9rig\u00e8ne, mais qu'il fallait qu'on se taisait, on est la canc\u00e9rig\u00e8ne, qu'on ne dise rien comme et qu'on garde \u00e7a pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:36:04) [66%] :\r\nMais \u00e0 haut niveau et que avoir dans nous sommes. \r\nOhio a pas Michalek l'aurait fait. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:36:11) [89%] :\r\nIl est \u00e9vident que les responsables, et particuli\u00e8rement les Suisses \u00e9taient au courant du degr\u00e9 de contamination de l'amiante, commentant la marque mais il s'agit de grandes multinationales qui envoient leurs fabriqu\u00e9s dans des pays pauvres comme le n\u00f4tre avec des gens ignorants sans instruction. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:36:25) [61%] :\r\nOui de mais il m'. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:36:27) [84%] :\r\nIl mont\u00e9 fabrique sans aucun moyen de protection oui pour d\u00e9penser moins et pour augmenter leur capital. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:36:32) [68%] :\r\nVoil\u00e0 qui sous- capitalis\u00e9es, c'est un moment morale pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:36) [90%] :\r\nJusqu'en 1993 et pendant plus de 25 ans, les travailleurs de Nick donc travailler pratiquement sans protection et en ignorant les graves dangers qu'ils ont. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:36:46) [58%] :\r\nIl faut avancer le restant assis \u00e0 l'arri\u00e8re et la paix. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:36:49) [78%] :\r\nLa poussi\u00e8re d'amiante \u00e9tait partout, il y a mieux : on ne va nous coller \u00e0 la peau nous baigner le visage rayonnait, elle aurait pour l'enqu\u00eate s'\u00e9tait un nuage de poussi\u00e8re terrible, une fois j'ai dis \u00e0 l'ing\u00e9nieur de service, le barbu, arborant voil\u00e0 comment il s'appelait d\u00e9j\u00e0 au th\u00e8me l'arriv\u00e9e Zimmerli rien comme je l'ai dit \u00e0 Genier quand je travaille sur cette machine, je passe 3 jours son pouvoir avaler mais j'ai la gorge en feu, alors il me dit ce juste de l'allergie, il y a ben nous, ing\u00e9nieur, je crois que c'est l'amiante pendant l'ann\u00e9e, non elle me disait : c'est impossible que ce soit l'amiante alors que la b\u00eate en et vraiment la paix. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:21) [87%] :\r\nLes travailleurs, quant \u00e0 eux, sont convaincus que l'amiante est la cause des multiples maux dont ils souffrent car les fibres mortelles \u00e9tait partout pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:37:29) [77%] :\r\nPour pas mal d'abattre en rapportant \u00e0 l'attendait l\u00e0, c'est le tissu de cette bande passer toutes les tonnes d'amiante qu'utilisait l'entreprise et qui est pas Savatan Ouessant et une fois que la bande \u00e9tait us\u00e9 et pour la maison et les ing\u00e9nieurs la Vend\u00e9e aux travailleurs et nous par Altarea, on ignore tout le mal que cela allait nous provoquer et on en faisait des lits pliants pour dormir avant d'avoir appris \u00e0 monter voil\u00e0 avec notre salaire mis\u00e9rable, c'est tout ce qu'on pouvait acheter, c'est l\u00e0- dessus que nous dormions c'est l\u00e0 que nous avons fait nos r\u00eaves pendant si longtemps, en ignorant tous les pr\u00e9judices qu'on aurait plus tard et ben vous dire comment elle a toujours pr\u00eat \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:08) [95%] :\r\n\u00e0 Managua, au si\u00e8ge de Nicolita Malko on pr\u00e9f\u00e8re tirer un trait sur le pass\u00e9 pour donner l'image d'une entreprise r\u00e9solument en tourn\u00e9e vers l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:38:16) [75%] :\r\nQuand m\u00eame, quand on a. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:38:18) [80%] :\r\nAmmann Co est une marque qui cherche \u00e0 promouvoir l'efficience \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:23) [64%] :\r\nEt coefficient CA. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:38:26) [78%] :\r\nDe d\u00e9veloppement durable et la r\u00e9ponse et la responsabilit\u00e9 sociale et est n\u00e9, on voit ici au Nicaragua Ammann co- \u00e0 travers la fondation dit Qualite d\u00e9veloppe une s\u00e9rie de projets d'entraide dans les endroits o\u00f9 l'entreprise \u00e9tait pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:41) [66%] :\r\n\u00e0 la po\u00eale est m\u00eame pressa Hector et. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:46) [94%] :\r\nLa fondation ni Qualite offre aussi aux anciens travailleurs la possibilit\u00e9 de passer des contr\u00f4les m\u00e9dicaux pour d\u00e9terminer s'ils sont contamin\u00e9s par l'amiante. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:38:54) [80%] :\r\n\u00e0 -t-elle dit arri\u00e9r\u00e9s et jusqu'\u00e0 aujourd'hui, mais notre souhait 300 travailleurs ont \u00e9t\u00e9 examin\u00e9s par de prestigieux pneumologue de ce pays et la maladie n'est jamais apparu voil\u00e0, il serait peut-\u00eatre bon de demander aux m\u00e9decins leur avis donc. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:39:12) [94%] :\r\nPensez -vous qu'une personne qui a respir\u00e9 de la poussi\u00e8re d'amiante, tous les jours pendant 10 ans peut \u00e9viter l'asbestose. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:39:20) [88%] :\r\nPour la T-Mobile, d'apr\u00e8s ce que nous avons constat\u00e9 oui bonsoir parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, nous n'avons trouv\u00e9 aucun indice qui nous fasse penser le contraire, la Marie- pour, mais le plus important c'est le penser que le patient est en bonne sant\u00e9 et que Rosemont malgr\u00e9 son Exposition \u00e0 l'amiante, nous n'avons trouv\u00e9 aucun indice suffisamment qui nous permettent d'affirmer qu'il s'agit de cette maladie. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:39:40) [77%] :\r\nPar la suite \u00e7a mais c'est c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:42) [91%] :\r\nLe Docteur Adolfo Ga\u00ebtane et membre d'une commission d'experts pay\u00e9s et pour la plupart, choisi par l'entreprise, cette commission est charg\u00e9e d'examiner les travailleurs et d\u00e9termine dans chaque cas, s'il existe une maladie en relation avec l'amiante, condition indispensable pour avoir droit \u00e0 d'\u00e9ventuelles indemnit\u00e9s. \r\nCruellement une dizaine de travailleurs particuli\u00e8rement malades re\u00e7oivent de la Fondation nez qualit\u00e9 une aide temporaire pour soins m\u00e9dicaux, \u00e0 la condition qu'ils reconnaissent que leur maladie n'a pas de rapport avec l'ann\u00e9e. \r\nLe Docteur Fernando Gutierrez, fait aussi partie de la commission d'experts, il a \u00e9t\u00e9 choisi par les travailleurs et son avis est pr\u00eat diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:40:32) [82%] :\r\nPour Santana pour ces maori, j'estime qu'environ 70 pourcent des des 200 ex- travailleurs que j'ai examin\u00e9 dans ma clinique sont atteints d'asbestose n'est possible et n'\u00e9tait pas, il n'est pas concevable que l'entreprise qui dans ce pays est responsable du fait que ces ex- travailleurs soient aujourd'hui malade d'asbestose n'acceptent m\u00eame pas de le reconna\u00eetre, les prestations minimales pour qu'ils puissent payer leurs m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:40:59) [77%] :\r\nLe cas de \u00e7a, le r\u00e9seau est exemplaire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:02) [88%] :\r\nLe Docteur Gauthier reste diagnostiquer une asbestose, le verdict est confirm\u00e9 par l'Institut de m\u00e9decine l\u00e9gale n\u00e9anmoins ni qualit\u00e9 exige son hospitalisation pour des examens compl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:41:12) [49%] :\r\nC'est par porteur. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:41:13) [94%] :\r\nJe suis ici dans cet \u00c9tat, parce que l'entreprise consid\u00e8re que pour indemniser les personnes infect\u00e9es, il faut d'abord leur faire une biopsie la biopsie consiste \u00e0 pr\u00e9lever un morceau de poumon pour que les sp\u00e9cialistes l'examine. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:41:32) [67%] :\r\nIl a ce m\u00eame avion. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:41:33) [96%] :\r\nJe me suis d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 le faire pour des raisons humanitaires parce que d'autres camarades sont en plus mauvais \u00e9tat que moi et ne r\u00e9sisterait pas \u00e0 une op\u00e9ration comme celle -ci. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:41:41) [65%] :\r\nD'ailleurs, compagnie alors que Paris pour conditions mat\u00e9riau \u00e9tait \u00e9norme, c'est qu'il y a mont\u00e9 son op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:47) [86%] :\r\nLa sant\u00e9 pr\u00e9caire de \u00e7a ou l'a rendu l'op\u00e9ration beaucoup plus compliqu\u00e9e que pr\u00e9vu mais apr\u00e8s 2 semaines aux soins intensifs \u00e7a ou il peut s'en retourner chez lui avec un certificat de bonne sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:41:58) [62%] :\r\nC'est-\u00e0-dire mettait pour. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:42:00) [84%] :\r\nPratiquement, l'op\u00e9ration n'a servi \u00e0 rien m\u00eame op\u00e9r\u00e9 3 fois, h\u00e9 ben, ils m'ont fait des examens. \r\nEt vous mettez, finalement, ils m'ont simplement dit que mes poumons \u00e9taient propres et que j'\u00e9tais en bonne sant\u00e9, oui. \r\nBen Totem la tout la il faut voir comment ces m\u00e9decins nous manipule, il y a mandat, ils savent que nous n'avons aucune possibilit\u00e9 de payer des m\u00e9decins qui puisse leur faire concurrence, ils se sont tout puissant alors c'est difficile de contredire leur diagnostic. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:42:31) [50%] :\r\nPour les 6. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:32) [93%] :\r\nPlus de 450 anciens travailleurs de Michalek ont form\u00e9 une association pour exiger des indemnit\u00e9s de l'entreprise, les n\u00e9gociations tra\u00eenent depuis plus de 3 ans sans r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:42:42) [70%] :\r\nCompter sur l'homme reproche aux mesures pr\u00e9- maritale emport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:42:46) [76%] :\r\nC'est un Crime pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9, c'est un beau nom, mais plut\u00f4t nous ont fait travailler sans aucune protection \u00e7a, m\u00eame en sachant qu'ils nous contaminer contaminer oui, ils n'ont jamais rien dit. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:42:58) [74%] :\r\nIl avait, il y a au respect Haute-Mauricie assez il y a eu peur. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:43:01) [94%] :\r\nIls n'ont pas ouvert la bouche, et maintenant c'est pire, ils essaient de fuir leurs responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:07) [88%] :\r\nPour les travailleurs, la les preuves sont accablantes mais sans argent, sans appui et sans influence, la lutte est in\u00e9gale. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:43:14) [80%] :\r\nRobert de l'enfant va tellement comment voulez -vous qu'on agisse si on n'a pas de moyens, comment la femme a pratiquement, on est dans la situation de la sardine et du requin mais si la sardine et rus\u00e9, il va pouvoir \u00e9chapper aux requins alors c'est \u00e7a, il faut qu'on soit tr\u00e8s malin que l\u00e0 ils quelques ann\u00e9es donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:30) [80%] :\r\nNous croyons que le moment est venu de manifester publiquement et a fait appel, la brouille \u00e0 l'de crier une revendication contre Michael est arriv\u00e9 au monde entier. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:43:39) [65%] :\r\nBon app\u00e9tit, en esp\u00e9rant la venue dans l'\u00eele en sur le Lyonnais, la m\u00eame terriblement comme comme on avait de comme \u00e7a apr\u00e8s \u00e7a, c'est ce qui l'attend, on l'appelle, il n'avait rien d'int\u00e9ressant non et ils avaient fix\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:54) [88%] :\r\nPour la 1\u00e8re fois les victimes de nickel, il d\u00e9nonce publiquement et annonce la rupture des n\u00e9gociations avec l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:00) [62%] :\r\n\u00e0 la de l'avenir dans la qui y. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:12) [81%] :\r\nCe sont les f\u00eates patronales \u00e0 l\u00e0. \r\nCitant de l'occasion, la Fondation Mika Live dans le cadre des Oeuvres d'entraide qu'elle dirige \u00e0 San Rafa\u00ebl, annonce l'inauguration de depuis qui approvisionneront en eau potable, toute la commune d'Internet, voil\u00e0 pour l'occasion le directeur Dominique habite un manque, a fait le d\u00e9placement \u00e0 100 la affaire. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:44:31) [82%] :\r\nL\u00e0, c'est une p\u00e9riode hivernale probablement va parler. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:34) [87%] :\r\nMais, \u00e0 quelques rues de l\u00e0, les pluies de la fondation nickel ne sont pas appr\u00e9ci\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, au si\u00e8ge de l'association, on accumule preuves et documents contre nickel vite pour les travailleurs, l'inauguration des pluies n'est qu'un voile jet\u00e9 sur le probl\u00e8me des victimes de la mienne. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:44:50) [66%] :\r\nFaire des vivants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:53) [88%] :\r\nMaire avocat dit de vive voix qu'au lieu de donner de l'argent \u00e0 ce tas de fain\u00e9ants, il valait mieux construire depuis pour donner de l'eau \u00e0 la commune, leurs proches, alors ces pluies Konica lutte va inaugurer demain, ils ont \u00e9t\u00e9 construits avec le sang vers\u00e9 par 20 hommes qui sont morts en travaillant pour les qualit\u00e9s sans aucune protection. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:13) [84%] :\r\n\u00e0 la fin de la Fondation des qualit\u00e9s arrive sans pr\u00e9venir, des gens qui n'\u00e9taient pas invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:45:20) [91%] :\r\nLes travailleurs d\u00e9cident de manifester pacifiquement leurs d\u00e9sirs. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:45:31) [86%] :\r\nMartine. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:45:32) [87%] :\r\nCoureuse, cela voudra dire sant\u00e9 hygi\u00e8ne de propret\u00e9, meilleure qualit\u00e9 de vie. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:45:38) [79%] :\r\nVous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:45:39) [95%] :\r\nUn projet comme celui -ci, a un impact \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:45:41) [56%] :\r\nN'est -ce pas anonymes, donc des vrais il quoi. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:45:45) [83%] :\r\nJe veux vous dire quelque chose, c'est pas bien, c'est tr\u00e8s bien d'amener l'eau potable \u00e0 son affaire, d'un coup dur, mais moi j'ai travaill\u00e9 \u00e0 l'usine et qualit\u00e9 \u00e0 ses d\u00e9buts d'un mental de balayer la droite, je voudrais que vous mettez votre main sur le coeur pour aider, m\u00eame un petit peu tous ceux qui avons travaill\u00e9 l\u00e0- bas, c'est un devoir, voyez, on ne peut avoir droit, c'est tout \u00e0 fait d'accord mais \u00e7a tra\u00eene depuis plus de 4 ou 5 ans, et vous n'avez toujours donn\u00e9 aucune r\u00e9ponse ou en dames n'avait mais on vous fait passer les contr\u00f4les m\u00e9dicaux hier alors oui mais ils disent toujours qu'on est en bonne sant\u00e9, pas la bonne voie. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:46:20) [83%] :\r\nPour laquelle avec \u00e7a, mais aussi l'examen m\u00e9dical dit que vous n'\u00eates pas malade, que voulez -vous que j'y fasse. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:46:25) [63%] :\r\nC'est notamment de de elle a certainement pas animaux morts pour moi de mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:46:31) [87%] :\r\nEt ces messieurs ose dire encore que l'amiante ne fait aucun mal, je ne comprends pas leur mentalit\u00e9 quand je pense \u00e0 toutes les personnes qui sont d\u00e9j\u00e0 mortes, \u00e7a me fait tr\u00e8s mal, vous savez pourquoi concours parce que c'\u00e9tait mes camarades de travail oui, mon compagnon, je les ai connus robuste et en bonne sant\u00e9, oui, naturellement, et peu \u00e0 peu, ils sont partis. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:46:47) [80%] :\r\nBien et on 6 morts. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:46:50) [79%] :\r\nLes Suisses savaient que l'amiante \u00e9tait dangereuse, il savait tr\u00e8s bien et nous cacher votre 1er long. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:57) [81%] :\r\nPour moi c'est pas ils ont peut-\u00eatre vu qu'on \u00e9tait pas 17. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:33) [84%] :\r\nEst ce qu'il y a eu des difficult\u00e9s un Ecriveuse ce tournage est -ce que vous avez pu balader votre cam\u00e9ra partout, compte tenu qu'a une certaine pour ne pas dire une compl\u00e8te omerta sur le sujet en 2009, voil\u00e0 ce que c'est facile ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:48) [83%] :\r\nDans la partie du tournage que j'ai faites, c'est-\u00e0-dire perte et en Suisse, l'entreprise Eternit \u00e9ternit\u00e9 pas mis en cause particuli\u00e8rement parce qu'on parlait des gens qui avaient \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9s par l'amiante sous d'autres formes que le ciment donc je me souviens pas, si on avait m\u00eame demand\u00e9 \u00e0 aller tourner chez Eternit, parce qu'on n'avait pas besoin ne c'\u00e9tait pas, par contre, on a voulu tourner dans une entreprise, hier, l'entreprise irr\u00e9el dans la Renan qui est devenu l'\u00e9cole d'art, les maintenant qui \u00e9tait une usine non un \u00c9tat absolument lamentable d\u00e9j\u00e0 de l'ext\u00e9rieur, Jospin imaginer comment c'\u00e9tait un atterrir, on n'a pas eu l'autorisation de tourner, on a faillit m\u00eame ne pas pouvoir interviewer, on avait un rendez- vous pour tourner avec le propri\u00e9taire, monsieur Nussbaumer quand on est arriv\u00e9 \u00e0 Lormont, peut-\u00eatre est un malentendu mais \u00e7a m'\u00e9tonne donc une \u00e9quipe de 4 avec une cam\u00e9ra, il est entr\u00e9 dans une ce qui gigantesque, donc il \u00e9tait pas question confine quoique ce soit, donc finalement un de ses directeurs adjoints les venu le calmer, il avait en t\u00eate, plus le sens de la communication que lui- m\u00eame et donc on nous a fait patienter pendant un petit moment le temps une maison m\u00e8re se calme et que son directeur, le convainc de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions et ce qu'il a fait un stand tiens c'est un monsieur qui r\u00e9pondent et qui nous explique effectivement ben l\u00e0, souvent, personne ne leur a jamais dit qu'il fallait s'occuper de l'amiante, donc pourquoi s'y seraient -ils int\u00e9ress\u00e9s puisque les personnes sont cens\u00e9s s'int\u00e9resser au \u00e0 la sant\u00e9 des travailleurs ne faisait pas et que c'est finalement ils s'y sont int\u00e9ress\u00e9s, ils ont fait faire venir des analyses qu'en haut donc Temps pr\u00e9sent les avons contact\u00e9 alors en regardant tout \u00e7a, \u00e7a m'a fait plaisir, je vous on sert quand m\u00eame un peu \u00e0 quelque chose de temps en temps, m\u00eame si c'\u00e9tait un peu tard puisque l'usine \u00e9tait, avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle allait fermer et qu'elle se d\u00e9localiser en Pologne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:34) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:36) [85%] :\r\nPoint donc, vous avez finalement fait des contr\u00f4les au mois de mai, quelques semaines avant la Tir pour alors moi je, je, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser d'abord que c'est avec la fermeture de l'usine savoir avec vous- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire le temps pr\u00e9sent, vous nous avez rendus attentifs au probl\u00e8me de l'amiante et donc, par cons\u00e9quent, nous avons pris les mesures qui s'imposaient, \u00e0 savoir un entretien avec la Sovac concernant l'amiante qui nous a recommand\u00e9 de faire des tests que nous avons fait et qui se sont av\u00e9r\u00e9s n\u00e9gatifs. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:11) [80%] :\r\nDonc les vraiment de l'amiante est une op\u00e9ration ch\u00e8re qui peut en 300 \u00e0 500 qui ont et circonstances pas jusqu'\u00e0 700 francs le m\u00e8tre carr\u00e9, d'apr\u00e8s les indications qui nous ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s par la et environ 7000 m\u00e8tres carr\u00e9 flanqu\u00e9 d'un b\u00e2timent, il y avait -il, vous faites le calcul : peut-\u00eatre que c'est l'\u00c9tat ou la Suva avait pr\u00e9conis\u00e9 une mesure d'assainissement, la d\u00e9localisation qui se passe maintenant, ce serait pass\u00e9 vraiment bien avant. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:45) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:48) [82%] :\r\nHeureusement pour fait une analyse effectivement, comme c'est souvent le cas, c'\u00e9tait il y a pas de probl\u00e8me de suspension d'amiante dans l'air, parce que c'est au moment o\u00f9 on fait des travaux que ces probl\u00e9matiques non quand y a pas de travaux, il y a pas de gros probl\u00e8mes dans l'amiante est \u00e0 ce stade -l\u00e0, bien s\u00fbr, donc l\u00e0, et la plupart des gens qui sont morts ou qui ont \u00e9t\u00e9 malades dans l'amiante, c'est des gens qui travaillaient avec de l'amiante, que ce soit fille trop c'est le ciment, que ce soit dans tout ce qui est isolation et travailler avec mes films quand m\u00eame, donc l\u00e0 je pense que bon ce ce ce monsieur tu ont plut\u00f4t bien \u00e9lev\u00e9, je sais pas si j'\u00e9tais cynique, je sais pas ce que, en tout cas moi ce qui m'int\u00e9resse, ce qui confirme l'incurie des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes, quoi, tout le monde s'en fout, alors maintenant sont un peu moins illustr\u00e9 curieux de savoir si on allait interviewer aujourd'hui le successeur de Monsieur P r\u00e9el dont le service en question, quelles seraient ses r\u00e9ponses, je suis pas certain que tous les petites \u00e9coles du canton de Vaud \u00e9tait d\u00e9samiant\u00e9e que tout en tout cas que toutes les usines de m\u00eame donc de Gen\u00e8ve un ai pas m'acharner sur les Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:53) [92%] :\r\nOn aura l'occasion de parler demain avec Bertrand Kieffer du prochain documentaire d'histoire vivante le grand proc\u00e8s de l'amiante qui revient sur ce proc\u00e8s dont vous faisiez qui s'est ouvert fin janvier 2010 \u00e0 Turin, donc, dans le nord de l'Italie 2000 personnes 2000 parties civiles se sont pos\u00e9es pour un un petit car il s'agit d'un petit village Cazalet, vous aussi, vous avez suivi plus ou moins l'ouverture de ce proc\u00e8s, que pensez -vous de ce passage \u00e0 la judiciarisation, puisqu'au fond, il semble que, entre d'un c\u00f4t\u00e9, des gens qui ne veulent pas reconna\u00eetre qui vont jusqu'\u00e0 mentir le mensonge et puis des victimes, il y a plus tellement de place \u00e0 autre chose que la justice p\u00e9nale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:53:41) [85%] :\r\nJe suis forc\u00e9ment favorables \u00e0 cette judiciarisation, je pense qu'effectivement, il faut que les gens portent plainte, mais vous voyez, il fait longtemps que \u00e7a dure, il y a 20 ans moi je c'est derri\u00e8re 20 ans de proc\u00e9dure donc c'est incroyable ce qu'on a vraiment des proc\u00e9dures qui sont faites pour prot\u00e9ger ses employeurs peu d\u00e9licat ind\u00e9pendant, pas pour m'exprimer gentiment et ensuite c'est encore pire parce qu'on Suisse il y a pas, proc\u00e9dure qui est un but il y a rien qui arrive et on continue en Suisse, a minimis\u00e9, parce que j'en garde la ligne compte le cancer parle de 160 m\u00e9soth\u00e9liome chaque ann\u00e9e maintenant en Suisse alors que l\u00e0, souvent, on parle de 80 tout compris quand dit 80 tout compris c'est y compris tous les anciens ouvriers italiens qui sont rentr\u00e9s chez eux, donc \u00e7a signifie qu'il y a des centaines, je suis pass\u00e9 des milliers, mais des centaines de travailleurs qui \u00e9taient en Suisse et qui sont peut-\u00eatre plus maintenant et qui sont malades, qui ne sont pas reconnus par la sous- va laisser Jean l\u00e0 ben non Italie font recours tant mieux, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9s en Italie, ensuite je sais pas pourquoi enfin en Suisse, c'est pas possible, il y a rien qui se passe quoi en Suisse des proc\u00e8s, il y a eu, je crois, quelque part, il y a des personnes plus comp\u00e9tentes que moi pour parler de l'action judiciaire qui a eu lieu en Suisse, mais en tout cas pas abouti parce qu'on demande, je ne sais quoi mais dans un \u00e9tat de droit, je veux dire, quel autre possibilit\u00e9, le jeudi, effectivement, la seule mesure c'est \u00e0 la justice, ce qu'on esp\u00e8re qu'elle passera ce qui est pas encore s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:55:12) [88%] :\r\nAlec Feuz, merci d'\u00eatre venus au micro l'historie ventre et puis j'invite effectivement les auditeurs qui auront entendu de larges extraits de votre documentaire m\u00eame d'aller sur le site de Temps pr\u00e9sent parce qu'ils pourront voir la directement le dossier que vous aviez r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, en 2002 sur l'amiante, merci encore d'\u00eatre venus au micro d'histoire vivante Alec Feuz et \u00e0 bient\u00f4t, merci \u00e0 vous, nous avons \u00e9t\u00e9 fanfare. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:48) [92%] :\r\nDemain, c'est donc avec le Docteur Bertrand Kieffer que nous aborderons cette question nous \u00e9voquerons avec lui, le proc\u00e8s de Turin et son impact dans les sujets de sant\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:55:59) [81%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 point. \r\nDonc, c'est l'homme qui pointe l'. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:56:31) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:56:52) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:57:16) [60%] :\r\nBon, voil\u00e0 merci suivre lit. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:59:21) [87%] :\r\nHistory vendent cette semaine l'amiante aujourd'hui, entretien avec le journaliste Alec Feuz. \r\nHistoire vivante vous donne rendez- vous demain dans le journal la libert\u00e9 pour d'autres d\u00e9veloppements du sujet c'\u00e9tait mission vous a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par Jean Leclerc, avec la collaboration de Corinne Rochat et Val\u00e9rie dans le temps, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet histoire vivante Point rsr Point CH ou commander des CD de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24 E vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 16 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feuz, Alec", "role": "journaliste TSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "experts, t\u00e9moins", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-263984", "internalArchiveId": "GE1110263985", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 11.10.13", "publicationDate": "2011-10-13T00:00:00Z", "durationSec": 1820, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3510443", "imageURL": "http://www.rts.ch/3510442.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Elections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises: les primaires du Parti Socialiste continuent de mobiliser les foules", "Elections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines: le point sur les candidats r\u00e9publicains", "VS / Minimag: le zoo des Mar\u00e9cottes offrirait d'excellentes conditions de captivit\u00e9", "La Tremola: la route historique, qui permet de relier G\u00f6schenen (UR) \u00e0 Airolo (TI), est le th\u00e9\u00e2tre d'un bras de fer qui oppose le canton du Tessin \u00e0 plusieurs institutions", "L'invit\u00e9e culturelle: Rachel Kolly d'Alba, violoniste", "12h45 Le journal", "Lausanne (VD): le chef-lieu vaudois poursuit sa politique de logement, avec la construction de 120 nouveaux appartements", "R\u00e9volution lybienne: Syrte, symbole de la r\u00e9sistance des derniers pro-Kadhafi, serait sur le point de tomber", "Football / Euro 2012: le coup d'envoi de la comp\u00e9tition sera donn\u00e9 dans moins d'un an en Pologne et en Ukraine", "Le Minimag: une bande dessin\u00e9e et une exposition rendent hommage \u00e0 Marie Curie", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s la participation massive au premier tour de l'investiture, pr\u00e8s de six millions de t\u00e9lespectateurs ont suivi mercredi soir le d\u00e9bat du second tour. A trois jours du scrutin, le ton monte entre Fran\u00e7ois Hollande et Martine Aubry.", "Avec une \u00e9conomie qui stagne, un ch\u00f4mage bloqu\u00e9 \u00e0 9% et la crainte d'une r\u00e9cession, l'investiture r\u00e9publicaine se jouera sur la question \u00e9conomique. Alors chaque candidat y va de sa recette.", "La Protection suisse des animaux vient de publier un rapport sur les conditions de d\u00e9tention des animaux en Suisse. Conclusion, la plupart des zoos du pays s'en sortent bien, et certains sont m\u00eames exemplaires.", "Class\u00e9 au patrimoine national, l'ouvrage situ\u00e9 en dessus du Gothard fait actuellement l'objet de travaux d'assainissement qui soul\u00e8vent une pol\u00e9mique.", "La r\u00e9alisation du projet se veut exemplaire : lutte contre le travail au noir, durabilit\u00e9 et loyers mod\u00e9r\u00e9s. La c\u00e9r\u00e9monie officielle de la pose de la premi\u00e8re pierre vient de s'achever.", "C'est du moins ce qu'affirment les combattants du nouveau pouvoir libyen, au lendemain de la capture annonc\u00e9e, puis d\u00e9mentie par la suite, de l'un des fils de l'ancien leader. Selon les journalistes pr\u00e9sents sur place, les fid\u00e8les du Colonel tiendraient encore deux zones de la ville.", "Les deux pays h\u00f4tes avaient \u00e9t\u00e9 retenus \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale et aujourd'hui encore des doutes subsistent sur leur capacit\u00e9 \u00e0 organiser l'\u00e9v\u00e9nement. La construction de certains stades a du retard et de nombreux projets ne seront pas pr\u00eats pour la comp\u00e9tition.", "Tirant parti du centenaire de la remise du prix Nobel de chimie \u00e0 cette femme d'exception, l'op\u00e9ration a pour but d'int\u00e9resser les plus jeunes, et tout particuli\u00e8rement les filles, aux sciences."], "variantIds": ["ece-3361768", "ece-3361310"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T21:50:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095703\r\nDate de transcription : 07-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:13 > 0:00:39) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce jeudi 13 octobre les derniers combats significatifs des forces du colonel Kadhafi en Libye, avec la chute annonc\u00e9e de la ville de Syrte pour le Conseil national de transition, la prise du dernier bastion loyaliste est une affaire de 2 ou 3 jours avec la fuite de plusieurs de ses figures telles Moutassim Kadhafi, l'un des fils de l'ancien leader qui aurait \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 hier avec toute sa famille alors qu'il tentait de sortir de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:40 > 0:00:53) [92%] : \r\nLe face-\u00e0-face en France entre les 2 candidats socialistes restants, Fran\u00e7ois Hollande et Martine Aubry pour une place dans la course pr\u00e9sidentielle, \u00e0 4 jours du second tour de l'investiture, le d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 a \u00e9t\u00e9 suivi par pr\u00e8s de 6 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs, un record.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:53 > 0:01:07) [94%] : \r\nPour une primaire l'offensive lausannoise en mati\u00e8re d'habitat social, la ville lance aujourd'hui la construction de 120 nouveaux appartements dans une d\u00e9marche qui se veut exemplaire, associant lutte contre le travail au noir durabilit\u00e9 et loyers mod\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:08 > 0:01:22) [89%] : \r\nDans ce journal, \u00e9galement du foot et le champion de Suisse B\u00e2le priv\u00e9 brutalement d'entra\u00eeneur mais aussi du tennis avec des nouvelles de Stanislas Wawrinka qui affrontait ce matin, Andy Murray au Masters de Shanghai page sportive compl\u00e8te tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:23 > 0:01:41) [87%] : \r\nEt notre invit\u00e9 et Rachel Colin d'Alba, la violoniste virtuose, la premi\u00e8re artiste suisse a sign\u00e9 chez Warner Classics sort un nouvel album tr\u00e8s impressionniste et honneur au compositeur fran\u00e7ais 500 sens Ravel, Chausson et tout particuli\u00e8rement aux belges izay avec qui elle entretient une relation passionn\u00e9e, elle nous en parle en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:42 > 0:02:02) [96%] : \r\nSyrte, symbole de la r\u00e9sistance des derniers pro- Kadhafi, Syrte serait donc sur le point de tomber, c'est du moins ce qu'affirment les combattants du nouveau pouvoir libyen au lendemain de la capture annonc\u00e9e de l'un des fils de l'ancien leader d\u00e9mentie par la suite, mais selon les journalistes pr\u00e9sents sur place, les fid\u00e8les du colonel tiendrait encore 2 zones de la ville, le point avec Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:05 > 0:02:12) [89%] : \r\nComme un coup de pouce du destin pour les roder des libyens, la nouvelle de la capture de Mouatassim Kadhafi a imm\u00e9diatement fait du Tour du pays m\u00eame si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:12 > 0:02:17) [93%] : \r\nD'autres arrestations de membres du clan avait \u00e9t\u00e9 de fausses rumeurs, par le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:18 > 0:02:30) [95%] : \r\nLes rares images de Mouatassim 37 ans, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il se trouvait en exil aux \u00c9tats-Unis en conflit familial ou politique avec son p\u00e8re, le fils de Mouammar Kadhafi jouer peut-\u00eatre un r\u00f4le militaire \u00e0 Syrte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:31 > 0:02:41) [92%] : \r\nIl aurait \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9 en tentant de fuir la ville en feu avec sa famille et serait actuellement \u00e0 Benghazi sous haute surveillance, \u00e9videmment soumis \u00e0 interrogatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:44 > 0:02:54) [79%] : \r\nLe 1er Kadhafi aux mains du Conseil libyen de transition lui signale peut-\u00eatre que la chute de ses de symbole du clan des Kadhafi qui livrent une r\u00e9sistance acharn\u00e9e depuis des semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:57 > 0:03:03) [96%] : \r\nLa CNAF, on est tr\u00e8s fier et tr\u00e8s heureux d'\u00eatre dans cette ville, nous allons \u00e9liminer Kadhafi et son clan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:05 > 0:03:31) [89%] : \r\nLes insurg\u00e9s affirment que 80 pourcent de la ville est entre leurs mains, \u00e0 l'exception du quartier Dollar, tout un symbole, c'est l\u00e0 que se trouveraient les villas du clan et personne de ce qui s'y r\u00e9fugient encore A\u00efcha, Hannibal et Mohamed Kadhafi sont en Alg\u00e9rie et \u00e7a a dit, il g\u00e8re la r\u00e9bellion a fait ce matin une sinistre d\u00e9couverte dans un faubourg de la ville 25 corps de victimes ex\u00e9cut\u00e9es \u00e0 la cruaut\u00e9 de l'ancien ma\u00eetre de la Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:32 > 0:03:40) [92%] : \r\nD'ce sont des mercenaires de Kadhafi, ils ont \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9s, c'est un r\u00e9gime de chiens et de bouchers qui tuent leurs propres soldats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:41 > 0:03:52) [93%] : \r\nSyrte sur le point de tomber 5 enfants de Kadhafi la chute imminente du dernier bastion du pouvoir qui abriterait peut-\u00eatre encore l'ancien Guide et son h\u00e9ritier Sa\u00eff Al-Islam.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:55 > 0:04:16) [94%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, une fusillade a fait au moins 8 morts et un bless\u00e9 grave dans un salon de coiffure de Californie, hier, le tireur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, il a agi pour des raisons qui n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9e exactement mais qui pourrait \u00eatre en lien avec un divorce tr\u00e8s conflictuel, le tireur serait l'ex- mari d'une des coiffes, selon un t\u00e9moin, ancien militaire, il \u00e9tait lourdement arm\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 appr\u00e9hend\u00e9 sans r\u00e9sistance non loin des lieux du drame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:17 > 0:04:32) [92%] : \r\nToujours aux \u00c9tats-Unis, la campagne pour l'investiture r\u00e9publicaine bat son plein, elle met aux prises 8 candidats mais un seul argument majeur l'\u00e9conomie m\u00eame si Mitt le favori, a vu sa foi de mort cibl\u00e9s par certains d\u00e9tracteurs le r\u00e9cit de Fran\u00e7ois Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:32 > 0:04:46) [89%] : \r\nJacques G\u00e9rard du certains avec une \u00e9conomie qui stagne un ch\u00f4mage bloqu\u00e9 \u00e0 9 pourcent et la crainte d'une r\u00e9cession l'investiture r\u00e9publicaine se jouera sur la question \u00e9conomique, alors chaque candidat y va de sa recette, bon plan 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:46 > 0:04:47) [78%] : \r\n9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:49 > 0:05:00) [94%] : \r\nL'ancien roi de la pizza, le businessman Herman Cain a fait un bond spectaculaire dans les sondages avec sa proposition de r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 et ses taux \u00e0 9 pour 100 pour les particuliers, le commerce et les entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:02 > 0:05:48) [91%] : \r\nEt nous \u00e9conomiseront 430 milliards de dollars chaque ann\u00e9e qu'on gaspillait dans une fiscalit\u00e9 stupide, Rick Perry lui a caracol\u00e9 en t\u00eate des sondages jusqu'en septembre, avant de chuter lourdement en 3\u00e8me position, le gouverneur du Texas n'a toujours pas vraiment expliquer comment il remettrait l'Am\u00e9rique au travail, alors on est, on n'a pas besoin de 9 9 9 a pr\u00e9sent\u00e9 au Congr\u00e8s, ce dont nous avons besoin c'est d'un pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, r\u00e9solus \u00e0 r\u00e9former le pays pour le lib\u00e9rer des r\u00e9glementations qui l'\u00e9touffe et d\u00e9velopper l'industrie de l'\u00e9nergie, si riche dans ce pays, elle nage quand Mitt Romney lui pr\u00e9sente un plan de r\u00e9formes \u00e9conomiques d\u00e9taill\u00e9, revenu en t\u00eate de liste, avec 6 points d'avance sur Herman Cain, l'ancien gouverneur du Massachusetts vient d'essuyer les foudres d'un Pasteur Baptiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:48 > 0:05:54) [84%] : \r\nUn pr\u00e9dicateur partisans de Rick Perry, qui avait lui affirm\u00e9 que les mormons n'\u00e9taient pas des chr\u00e9tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:54 > 0:06:08) [89%] : \r\nMais Romney comme ses adversaires, a choisi d'esquiver ce d\u00e9bat Brassens oeuf les vertus de la foi, un poste un d\u00e9bat respectueux, pas de fonds de baies, je ne suis pas candidat pour devenir th\u00e9ologien en chef, je suis chr\u00e9tien, je n'entre pas dans cette controverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:08 > 0:06:20) [96%] : \r\nJusqu'ici, aucun candidat n'a voulu exploiter la faiblesse de Mitt Romney dans un pays o\u00f9 les politiciens se doivent d'afficher leurs convictions religieuses, il y a aussi un grand risque \u00e0 passer pour un intol\u00e9rant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:21 > 0:06:50) [90%] : \r\nEt puis aux \u00c9tats-Unis encore op\u00e9ration acquerra dire r\u00e9ussi pour le plus grand soulagement des Stars hollywoodiennes Scarlett Johansson, Mila Kunis Christina Aguilera ou encore Jessica Alba s'\u00e9tait fait pi\u00e9ger par ce hacker qui avait r\u00e9ussi \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans les comptes e-mail 2 douzaines de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s publiant sc\u00e9narii de projets de films propose intimes et autres photos en petite tenue, la police a finalement r\u00e9ussi \u00e0 mettre la main sur l'auteur de ces forfaits, qu'il s'agit d'un habitant de la Floride, \u00e2g\u00e9 de 35 ans, il risque jusqu'\u00e0 121 ans de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:50 > 0:06:51) [61%] : \r\nLe fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:52 > 0:07:10) [95%] : \r\nLe pari de Silvio Berlusconi, le chef du gouvernement italien a demand\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s un vote de confiance, il s'agit de montrer qu'il jouit encore du soutien de la majorit\u00e9 du Parlement, dans un discours devant la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, le pr\u00e9sident du Conseil a d\u00e9clar\u00e9 qu'il n'existait pas d'alternative cr\u00e9dible \u00e0 son cabinet, il estime qu'une crise gouvernementale et la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:10 > 0:07:14) [77%] : \r\nThomas connexion l\u00e9gislatives anticip\u00e9es \u00e0 pareil moment serait catastrophique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:17 > 0:07:37) [97%] : \r\nEn France, les primaires du Parti socialiste continue de mobiliser les foules apr\u00e8s la participation massive au 1er tour de l'investiture hier soir pr\u00e8s de 6 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs ont suivi le d\u00e9bat du second tour, face \u00e0 face entre Fran\u00e7ois Hollande et Martine Aubry et \u00e0 3 jours du scrutin, le ton monte entre les 2 pr\u00e9tendants \u00e0 la course pr\u00e9sidentielle, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:38 > 0:07:52) [89%] : \r\n2 candidats : disposer de 3 quarts pour \u00e9viter le face-\u00e0-face Direct et les attaques frontales jusqu'au bout, les 2 finalistes tente de sauver les apparences d\u00e9battre sans \u00e9taler la profonde antipathie qu'ils \u00e9prouvent l'un pour l'autre, les pics sont feutr\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:52 > 0:07:57) [90%] : \r\nFran\u00e7ois Hollande disait tout \u00e0 l'heure, il faut des id\u00e9es nouvelles, mais moi les id\u00e9es nouvelles, j'en propose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:57 > 0:08:04) [93%] : \r\nFid\u00e8le \u00e0 sa strat\u00e9gie, Fran\u00e7ois Hollande esquive les coups et se pose en rassembleur, d\u00e9j\u00e0 concentr\u00e9 sur le 2\u00e8me tour de la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:04 > 0:08:14) [89%] : \r\nJ'ai conscience de ce qu'est \u00eatre pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, tout ce qu'il faut que le rassemblement que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire qui produit ses effets puisse se confirmer dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:15 > 0:08:26) [92%] : \r\nAucune divergence profonde sur les questions \u00e9conomiques et sociales, les 2 candidats tentent de se d\u00e9marquer sur leur Style, ce matin, le d\u00e9bat se Corse par micros interpos\u00e9s, Martine Aubry critique le flou de son adversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:26 > 0:08:41) [86%] : \r\nVous avez aussi dit hier soir, mais change d'avis, il \u00e9changeant changeant, c'est Fran\u00e7ois Hollande, ben \u00e9coutez, moi, ma grand- m\u00e8re disait : quand tu veux quand c'est flou, c'est qu'il y a un loup voil\u00e0 donc j'ai essay\u00e9 de mettre le doigt sur certains de ces loups hier soir par exemple, l'\u00e9ducation nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:41 > 0:08:45) [96%] : \r\nAccus\u00e9 d'incarner la gauche molle face \u00e0 une gauche dure Fran\u00e7ois Hollande r\u00e9plique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:45 > 0:08:56) [92%] : \r\nJe ne peux pas accepter l'id\u00e9e qu'il y aurait une gauche molle qu'elle ne revendique d'ailleurs m\u00eame pas compte, on lui propose de dire qui elle vise, mais moi je ne veux pas tomber dans ces caricatures, il y a pas des dur\u00e9es des mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:57 > 0:09:18) [92%] : \r\nFran\u00e7ois Hollande b\u00e9n\u00e9ficie d\u00e9j\u00e0 du soutien de 3 des candidats du 1er tour, Manuel Valls, Jean Michel Baylet, et S\u00e9gol\u00e8ne Royal reste \u00e0 convaincre Arnaud Montebourg et ses 17 pourcent d'\u00e9lecteurs, hier soir, le quotidien Lib\u00e9ration affirmait que le d\u00e9put\u00e9 de Sa\u00f4ne-et-Loire avait choisi Hollande, information d\u00e9mentie par Arnaud Montebourg sur Twitter, il vient d'annoncer qu'il ne donnera pas de consigne de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:19 > 0:09:27) [87%] : \r\nEn Suisse, l'actualit\u00e9 d'abord lausannoise la ville posait ce matin la premi\u00e8re Pierre d'un projet qui se veut sociale \u00e0 tout point de vue, la ville poursuit sa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:27 > 0:09:40) [88%] : \r\nPolitique de logement avec la construction de 120 nouveaux appartements la r\u00e9alisation du projet se veut exemplaire, lutte contre le travail au noir, d\u00e9veloppement durable et loyers mod\u00e9r\u00e9s, la c\u00e9r\u00e9monie officielle vient de s'achever, Urs Von Reding l'a suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:40 > 0:09:55) [95%] : \r\nUn tilleul, en guise de premi\u00e8res pierres pour montrer l'aspect d\u00e9veloppement durable des nouvelles constructions qui respecteront les normes Minergie mais ce projet, c'est surtout la possibilit\u00e9 pour la ville de Lausanne de soulager quelque peu un march\u00e9 immobilier extr\u00eamement tendue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:56 > 0:09:59) [91%] : \r\n1200 francs par mois pour un appartement de pr\u00e8s de 60 m2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:59 > 0:10:16) [93%] : \r\nUne ville en pleine explosion avec je dirais un gros enjeu, c'est bien s\u00fbr de cr\u00e9er du logement mais c'est offrir aussi d'offrir du logement qui soit accessible \u00e0 la population, parce que le march\u00e9 immobilier a aujourd'hui compl\u00e8tement perdu la t\u00eate avec des prix qui sont sans rapport avec les co\u00fbts sur ce chantier-l\u00e0, par exemple, nous y arrivons, avec des loyers qui restent raisonnables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:16 > 0:10:24) [99%] : \r\nLa construction de ces immeubles s'inscrit dans un programme plus large pr\u00e9voyant la r\u00e9alisation de 3000 logements d'ici 2013.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:24 > 0:10:34) [93%] : \r\nOn a vraiment une politique tr\u00e8s active en mati\u00e8re de logement, le probl\u00e8me c'est que c'est une politique qui s'inscrit dans la dur\u00e9e, et effectivement c'est pas : c'est 3000 logements qui seront suffisants pour r\u00e9pondre \u00e0 la p\u00e9nurie, mais \u00e9videmment, \u00e7a va quand m\u00eame aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:34 > 0:10:47) [97%] : \r\nLe budget pour la construction de ces 5 immeubles c'est pr\u00e8s de 50 millions de francs avec un accent mis sur l'\u00e9thique et la lutte contre le travail au noir pour les entreprises participant au projet, c'est un exercice grandeur nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:47 > 0:11:04) [92%] : \r\nSur tous nos chantiers l'ensemble du personnel et contr\u00f4l\u00e9 papiers en r\u00e8gle avant de p\u00e9n\u00e9trer sur le chantier d'travailler cette collaboration avec la ville de Lausanne nous permet de renforcer encore ce dispositif de l'am\u00e9liorer et de le rendre plus efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:04 > 0:11:14) [97%] : \r\nLe projet M\u00e9tamorphose au nord de la ville doit \u00e9galement offrir des centaines de nouveaux logements \u00e0 l'horizon 2020 d'ici l\u00e0, la capitale vaudoise comptera plus de 135000 habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:15 > 0:11:32) [96%] : \r\nAu chapitre \u00e9conomique, Roche annonce une baisse de son chiffre d'affaires de 13 pourcent depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e \u00e0 31,5 milliards de francs, le groupe pharmaceutique rel\u00e8ve l'impact du franc fort d'ailleurs exprim\u00e9 en dollars, le m\u00eame chiffre d'affaires est en hausse de 6 pourcent le groupe b\u00e2lois confirme ses pr\u00e9visions pour l'ann\u00e9e 2011.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:33 > 0:11:54) [96%] : \r\nEt puis une image, celle de l'inauguration ce matin en grande pompe de la 69\u00e8me OLMA la grande foire agricole de Saint-Gall en pr\u00e9sence de Micheline Calmy-Rey, l'occasion pour la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration de souligner le r\u00f4le capital du secteur primaire pour l'alimentation, le climat et la durabilit\u00e9, fin de citation quelque 400 1000 visiteurs sont attendus \u00e0 Saint-Gall, dans le cadre de cette manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:56 > 0:12:16) [93%] : \r\nNous vous emmenons maintenant sur une route historique, celle de la Tremola au-dessus du Gothard, qui permet de relier Goeschenen \u00e0 Airolo, class\u00e9e au Patrimoine national, la voix est le th\u00e9\u00e2tre d'un bras de fer qui oppose le canton du Tessin plusieurs institutions et organisations en question, les travaux d'assainissement qui pour certains d\u00e9figurent le monument correspondance Nicole de la Pietra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:19 > 0:12:40) [84%] : \r\nLa tr\u00e8s ces virages en lacets, ses pav\u00e9s patiner et ses borne en granite, un ouvrage pittoresque que le canton du Tessin est charg\u00e9 d'entretenir un site ancien mur de sout\u00e8nement en granit ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9es par du b\u00e9ton, des interventions qui d\u00e9figurent l'ouvrage, c'est ce que d\u00e9nonce l'Association Transports et Environnement et des historiens du Patrimoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:41 > 0:13:01) [89%] : \r\nC'est vraiment le d\u00e9sastre qui pas que tout la Tremola soit, soit des trucs, il a des d\u00e9p\u00f4ts qui sont encore dans un bon \u00e9tat mais ce qui vient d'\u00eatre faire, on le voit avec ses murs en b\u00e9ton qui qui s'entend, qui qui qui n'ont rien \u00e0 faire ici, \u00e7a c'est vraiment le d\u00e9sastre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:02 > 0:13:08) [96%] : \r\nUn constat qui est aussi celui de l'historien Massimo Colombo, sp\u00e9cialiste du Patrimoine et pour qui le mal est fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:08 > 0:13:18) [75%] : \r\nOn a d\u00e9t\u00e9rior\u00e9 l'aspect d'origine des c'est mon homme en national, on peut plus r\u00e9cup\u00e9rer et c'est compromis et de fa\u00e7on d\u00e9finitive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:18 > 0:13:25) [88%] : \r\nUn g\u00e2chis, faux, r\u00e9torque l'office des biens culturels du dessin, qui \u00e9voque des questions de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:25 > 0:13:32) [82%] : \r\nMais bon, bient\u00f4t dans \u00e0 partir du moment o\u00f9 elle est d\u00e9clar\u00e9e praticable, il s'agit avant tout d'en garantir la s\u00e9curit\u00e9, la, la, si court irrite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:32 > 0:13:40) [91%] : \r\nS\u00e9curit\u00e9 contre Patrimoine, le d\u00e9bat reste ouvert et certains r\u00eavent de transformer la Tremola voie cyclable et du m\u00eame coup de barrer la route au B.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:40 > 0:13:44) [94%] : \r\nDonc quand on partait de bon matin, quand on partait sur les chemins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:47 > 0:13:55) [92%] : \r\nEt on ouvre une page sportive avec vous Pierre-Alain Dupuis bonjour, bonjour mesdames, on commence avec du foot et qui se retrouve brutalement priv\u00e9s d'entra\u00eeneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:55 > 0:14:38) [92%] : \r\nOui, \u00e0 vrai dire, c'\u00e9tait assez inattendu, Thorsten Fink 43 ans quitte le FC B\u00e2le avec effet imm\u00e9diat, la nouvelle a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e ce matin, le voici : il a, il a un bon bilan avec B\u00e2le et l'\u00e9t\u00e9 2 fois champion de Suisse, il a remport\u00e9 la Coupe et il a, et il a gagn\u00e9 il y a, il a emmen\u00e9 \u00e9galement son club en Ligue des champions, il va rejoindre Hambourg en Bundesliga qu'est la lanterne rouge du classement de Bundesliga : c'est un d\u00e9part qui sera \u00e9videmment regretter, on ne conna\u00eet pas encore le nom de son successeur, Yohann Vogel, \u00e0 l'image, il a sign\u00e9 son retour aux affaires, il s'entra\u00eene depuis quelques jours avec gr\u00e2ce au p\u00e8re et \u00e0 34 ans, le Genevois qui, en 94 s\u00e9lections en \u00e9quipe de Suisse pourrait venir renforcer les rangs de Grasshopper, affaire \u00e0 suivre, en tous les cas, il s'entra\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:39 > 0:14:46) [91%] : \r\nAlors, chapitre foot toujours, oui, m\u00eame si la Suisse ne sera pas \u00e0 on va parler de l'Euro et les pr\u00e9paratifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:46 > 0:15:09) [87%] : \r\nOui, bah y aller, vous savez, comme la Pologne Luc Ukraine avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9, on avait \u00e9mis beaucoup de doutes quant \u00e0 la capacit\u00e9 de ces 2 pays, a organis\u00e9 cet \u00e9v\u00e9nement, h\u00e9 bien les doutes ne sont pas dissip\u00e9es, il y a du retard dans les constructions, m\u00eame si la Pologne s'activent pour \u00eatre pr\u00eate dans les temps, certains projets, notamment les autoroutes ne risque pas d'\u00eatre pr\u00eate justement au mois de juin prochain reportage Antoine Lelard et tout d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:10 > 0:15:23) [95%] : \r\nAu stade rouge et blanc ou couleur de la Pologne dans un peu moins de 8 mois, c'est ici que s'ouvrira le championnat d'Europe de football une enceinte ultra- moderne, la fiert\u00e9 de tout un pays probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:23 > 0:15:31) [95%] : \r\nLes travaux ont pris beaucoup de retard car il faut reconstruire tous les escaliers, trop fragile pour supporter le poids des 58000 spectateurs attendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:31 > 0:15:45) [92%] : \r\nLe score, nous avons d\u00e9couvert un d\u00e9faut de conception qui nous a contraint de d\u00e9caler l'inauguration du stade au mois de novembre, 5 mois plus tard que pr\u00e9vu mais cela nous laisse encore suffisamment de temps avant le d\u00e9but de l'Euro, nous serons pr\u00eats \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:45 > 0:15:54) [94%] : \r\nLes stades pr\u00eats \u00e0 temps, mais ce sera tr\u00e8s compliqu\u00e9 de s'y rendre depuis 4 mois, le chantier de l'autoroute entre Berlin et Varsovie est \u00e0 l'arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:56 > 0:16:11) [87%] : \r\nLes travaux avaient \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 un groupe chinois 2 fois moins cher que les entreprises locales une autoroute l\u00e0 Costes, mais qui a tourn\u00e9 au cauchemar, les Chinois ont jet\u00e9 l'\u00e9ponge, laissant derri\u00e8re eux des centaines de sous- traitants d\u00e9soeuvr\u00e9s suspens et ne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:11 > 0:16:20) [90%] : \r\nLes Chinois sont partis sans r\u00e9gler la facture, je ne sais pas si je verrai un jour la couleur de cet argent, il me doivent pr\u00e8s de 400 16 1000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:22 > 0:16:30) [96%] : \r\nLes autorit\u00e9s cherchent un repreneur pour continuer les travaux, mais il sera s\u00fbrement trop tard le chaos routier semble in\u00e9vitable pendant l'Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:31 > 0:16:46) [92%] : \r\nMoi, je ne le prix propos\u00e9 par les Chinois \u00e9taient tellement bas que cela aurait d\u00fb alerter la direction des autoroutes, malheureusement, les autorit\u00e9s ont fait preuve d'une incroyable incomp\u00e9tence en confiant le chantier \u00e0 cette entreprise dont l'offre n'\u00e9tait de toute \u00e9vidence pas s\u00e9rieux Clavet autour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:47 > 0:16:54) [96%] : \r\nUltime probl\u00e8me l'h\u00e9bergement \u00e0 Varsovie, il n'y a pas assez d'h\u00f4tels pour tous les supporters et la ville a d\u00fb improviser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:55 > 0:17:06) [90%] : \r\nIl n'y en envie Collins le de nos sponsors va construire un immense terrain de camping, d'une capacit\u00e9 de 5000 places avec des tentes pour 2 personnes qui, je vous assure, seront tr\u00e8s confortable en pas en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:07 > 0:17:14) [97%] : \r\nLe compte \u00e0 rebours est lanc\u00e9, il reste un peu plus de 200 jours \u00e0 la Pologne, pour prouver qu'elle est \u00e0 la hauteur du rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:16 > 0:17:21) [93%] : \r\nAlors, la Suisse ne sera pas \u00e0 l'Euro, mais elle est au Masters de Shanghai, en tout cas en la personne de Stanislas Wawrinka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:21 > 0:17:37) [91%] : \r\nQuel enseignements magnifique oui, le match entre Stanislas Wawrinka Murray vient de se terminer, malheureusement, le Suisse a perdu, il a perdu en 3 sets le dernier \u00e9change a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s long, il a perdu 6 4 3 6 6 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:37 > 0:17:47) [94%] : \r\nC'\u00e9tait la 10\u00e8me confrontation entre les 2 joueurs et Murray m\u00e8ne 6 \u00e0 4 apr\u00e8s cette belle victoire, attention, Andy Murray, qui \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:48 > 0:18:01) [92%] : \r\nDe face sur cette image de voici vise une 3\u00e8me place mondiale d'ici la fin de l'ann\u00e9e, en fait, il aimerait d\u00e9loger Roger Federer de la 3\u00e8me place mondiale d'ici la fin de l'ann\u00e9e, on va voir Wawrinka, le h\u00e9ros de de Sydney, d'Australie, il a perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:02 > 0:18:05) [96%] : \r\nMais il a fait un bon match et il a fait durer le suspense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:05 > 0:18:23) [94%] : \r\nMerci Pierre, merci la protection suisse des animaux vient de publier un rapport sur les conditions de d\u00e9tention des animaux en Suisse, conclusion : la plupart des zoos offrent de bonnes conditions de captivit\u00e9, certains sont m\u00eame exemplaire, c'est le cas du zoo des Mar\u00e9cottes en Valais, reportage de Flore Dussey Charles-Henri Boichat et Alexandre Bochatay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:26 > 0:18:39) [91%] : \r\nSitu\u00e9e \u00e0 plus de 1000 m\u00e8tres d'altitude sur L\u00e9o de Salvan le zoo des Mar\u00e9cottes figure parmi l'une des attractions principales du canton, le visiteur peut y d\u00e9couvrir la richesse et la vari\u00e9t\u00e9 de la faune alpine dans un d\u00e9cor quasi naturelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:40 > 0:18:54) [90%] : \r\nNotre carte de visite, c'est plut\u00f4t les animaux alpin, donc on a cette chance d'avoir nos animaux qui vivent toujours en ext\u00e9rieur qui soit en hiver ou en \u00e9t\u00e9, donc on peut les voir aussi en hiver, ils sont magnifiques, avec leur leur poids divers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:55 > 0:19:07) [97%] : \r\nLe pari n'\u00e9tait pourtant pas gagn\u00e9 d'avance, l'aventure d\u00e9bute en 1957 une poign\u00e9e de passionn\u00e9s de la nature d\u00e9cide de construire un petit zoo alpin sur l'axe franco- suisse entre Martigny et Chamonix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:08 > 0:19:10) [75%] : \r\nAlors dans sa venir des de l'inconnu il y long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:11 > 0:19:22) [86%] : \r\nPuis on d\u00e9sormais j'ai couru vers l\u00e0- dedans qui ont vendu durement enfin des mormons que les b\u00eates pas les b\u00eates du pays quoi des chamois, bouquetins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:24 > 0:19:39) [93%] : \r\nPour l'\u00e9poque, le succ\u00e8s est imm\u00e9diat, de 10000 visiteurs les premi\u00e8res ann\u00e9es le zoo affiche d\u00e9sormais 100000 entr\u00e9es annuelles, la pr\u00e9sence des grands pr\u00e9dateurs comme les ours, les lynx ou les loups a forg\u00e9 la r\u00e9putation du parc, bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res cantonales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:40 > 0:20:02) [88%] : \r\nC'est un animal tr\u00e8s peureux et qui fera jamais de mal \u00e0 personne, quoi, pour se nourrir, c'est tout, par une partie de la population, c'est c'est leur animal f\u00e9tiche et plus pour certains que \u00e7a g\u00eane dans leurs loisirs, \u00e7a c'est le pire des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:05 > 0:20:14) [91%] : \r\nAujourd'hui le sort des Mar\u00e9cottes figure comme une excursion autant ludique que didactique, un v\u00e9ritable cours de sciences naturelles \u00e0 ciel ouvert sur 35000 m2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:14 > 0:20:26) [86%] : \r\nElles comprennent quand m\u00eame bien ce qui se passe, appartements mais nous non dans les bouges pas celui l\u00e0 il bouge tout seul, il est plus grand mais je pense qu'elles, elles observent bien qu'on les appr\u00e9cie bien devenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:27 > 0:20:38) [89%] : \r\nBonjour, on est en pleine nature, on a l'impression que les animaux sont dans leur \u00e9l\u00e9ment naturel et puis c'est vrai pour les enfants des pas tellement l'impression d'un train d'\u00eatre dans un 0 r\u00e9seau donc c'est vrai que c'est, c'est tr\u00e8s sympathique quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:38 > 0:20:47) [92%] : \r\nIls sont aujourd'hui le zoo alpin continue de s\u00e9duire petits et grands, le retour annonc\u00e9 des grands pr\u00e9dateurs aiguise de plus en plus la curiosit\u00e9 des visiteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:50 > 0:21:10) [90%] : \r\nIl \u00e9tait une fois une petite fille qui dormait avec son violon pour ne pas avoir \u00e0 s'en s\u00e9parer aujourd'hui encore son Stradivarius n'est jamais bien loin, et la jeune femme vit passionn\u00e9ment sa relation \u00e0 son art, premi\u00e8res artistes suisse sign\u00e9 chez Warner Classics \u00e0 son nouvel album et impressionniste des impressions fran\u00e7aise de 500 chaussons ou Ravel Rachel Kolly d'Alba \u00e9tonn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:15 > 0:21:22) [85%] : \r\nEt merci d'\u00eatre venu nous voir alors French me pla\u00eet chez eux impression fran\u00e7aise l'impressionnisme en musique, \u00e7a existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:22 > 0:21:40) [91%] : \r\nOui, \u00e7a existe peut-\u00eatre pas au m\u00eame moment que pour les peintres ou pour les \u00e9crivains qui \u00e9tait en 1870 pr\u00e8s, c'est venu un peu plus tard, mais finalement c'est tout ce d\u00e9veloppement de la musique entre 1808 ans et 1930 qui m'a int\u00e9ress\u00e9, c'est les compositeurs en fait qui figure dans le dans le CD.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:40 > 0:21:42) [94%] : \r\nAlors va se plonger dans 2 extraits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:45 > 0:22:56) [76%] : \r\nAlors que c'est \u00e0 vous restez avec M. Baradez parfument afin mus\u00e9e Schoelcher chineuse assez \u00e7a va aller, Anastasia n'est pas \u00e0 la moustache, a offert moi politique erron\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:56 > 0:23:00) [61%] : \r\nChez ou la Mostra Syntec Stannard la t\u00e9l\u00e9 Star et Darren alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:00 > 0:23:11) [90%] : \r\nAlors pr\u00e9cis\u00e9ment l'authenticit\u00e9, la sinc\u00e9rit\u00e9, \u00e7a suffit, dites-vous \u00e0 faire passer \u00e0 partager ses passions cette c'est la clef dans le fond, y compris pour des des compositeurs m\u00e9connus comme ils aillent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:11 > 0:23:41) [92%] : \r\nDisons, j'ai cette passion dans le r\u00e9pertoire, j'ai aussi cette envie d'aller le plus profond\u00e9ment possible dans la connaissance de ses Oeuvres, M. ma r\u00e9flexion, \u00e7a s'arr\u00eate, peut-\u00eatre la c'est-\u00e0-dire le travail, la lecture, les heures pass\u00e9es avec mon instrument apr\u00e8s \u00e9videmment, quand on est convaincu de quelque chose, je pense que c'est toujours le meilleur moyen de convaincre les autres apr\u00e8s qu'une maison disque en fait se greffe sur des projets, je sais que je voulais porter parce que je les aime et puis parce que c'est finalement ma musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:41 > 0:23:51) [89%] : \r\nUne maison, dit ce qui semble vous faire totalement confiance en vous la remercier, vous dites que c'est une vraie famille, parce que ce probl\u00e8me votre 1er album \u00e9tait consacr\u00e9 \u00e0 izay maintenant ce 2\u00e8me album, vous allez l'air de mener votre barque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:52 > 0:24:41) [92%] : \r\nJ'ai beaucoup de chance parce qu'on parle de r\u00e9pertoire et c'est vrai qu'actuellement, avec beaucoup de maisons de disques qui sont justement, pas toujours, on va dire stable ma maison me parle de mes projets et pas forc\u00e9ment de plan Business marketing ou tous de ce genre de choses \u00e7a c'est leur travail, M. j'ai la possibilit\u00e9 d'enregistrer des Oeuvres qui moi me parle donc il y a en effet en 3\u00e8me CD qui est pr\u00e9vue d'ailleurs que je dois enregistrer dans 3 semaines, ce sera cette fois sur la musique am\u00e9ricaine il y a le 4\u00e8me qui est aussi pr\u00e9vu d\u00e9j\u00e0 fin f\u00e9vrier que j'enregistrerai avec la Verdi l'un des meilleurs orchestres d'Italie cette fois dans des Oeuvres de Tcha\u00efkovski et Szymanowski, donc \u00e7a c'est une v\u00e9ritable chance en fait d'avoir cette confiance de la part dans la Belle et surtout de penser long terme c'est vrai que c'est quelque chose d'assez d'assez rare actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:41 > 0:24:51) [94%] : \r\nVous avez \u00e9voqu\u00e9 les heures que vous passez \u00e0 votre violent : votre vie n'est pas tout \u00e0 fait celle des autres, hein, je crois que vous n'avez pas la t\u00e9l\u00e9vision, vous n'allez pas au cin\u00e9ma, vous n'avez pas beaucoup de vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:51 > 0:24:55) [78%] : \r\nQue c'est bien voir de week- end, vous \u00eates bien renseign\u00e9, qui sait, qui est venu chez moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:55 > 0:26:26) [90%] : \r\nNon, c'est vrai, j'habite dans la for\u00eat dans la montagne, donc d\u00e9j\u00e0 c'est vrai \u00e7a, c'est, c'est une vie cass\u00e9e tranquille quand je suis chez moi, mais je dois beaucoup boug\u00e9, je dois beaucoup voyag\u00e9 et j'ai besoin aussi de calme pour simplement pouvoir travailler, manger du r\u00e9pertoire et mon ma vie id\u00e9ale, c'est vrai, c'est dans une maison dans les arbres, loin, loin du monde et puis d'aller jusque dans les salles de concert, donc si je pouvais ouvrir les portes de mon balcon et puis arriv\u00e9e, arriv\u00e9 \u00e0 la Scala, ce serait tr\u00e8s bien, mais une blague, blague \u00e0 part, c'est vrai que je je vis beaucoup de de culture, c'est des choses qui m'ont toujours nourri et puis \u00e7a m\u00eame, m\u00eame petite, l'\u00e9cole c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un hobby, c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9, et tr\u00e8s vite vers 10 ans j'ai voulu \u00eatre violoniste, donc il y a une sorte de fil rouge aussi par rapport \u00e0 mon travail par rapport \u00e0 ma vie et je crois que je crois que je suis chanceuse pour \u00e7a j'ai jamais eu besoin de me battre, par rapport \u00e0 ces choses, et vous en vivez ce qui est aussi pas tr\u00e8s courant, j'ai de la chance au SIDA, l'ann\u00e9e prochaine, en fait, j'ai beaucoup de d'engagements qui sont, avec parmi les plus grands, les plus grands orchestres, j'ai une tourn\u00e9e avec le \u00e9duquer \u00e0 Tokyo donc au Japon, il y a aussi le VWR de Cologne, ou bien la v\u00e9rit\u00e9 dit ou bien l'orchestre de Toulouse, enfin il y a beaucoup de d'engagement comme \u00e7a et \u00e7a, c'est vraiment le r\u00eave de gamin de jouer sur des brosses, instrument d'avoir un r\u00e9pertoire qu'on aime de pouvoir jouer avec des orgasmes magnifique \u00e0 voir des collaborations avec des chefs, \u00e7a c'est g\u00e9nial, apr\u00e8s tout ce qui est Business ou autres, c'est, c'est vraiment le r\u00f4le des agents ou des managers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:26 > 0:26:41) [91%] : \r\nEt merci d'\u00eatre venu nous voir avec cet album French prochaines ann\u00e9es avant la tourn\u00e9e fran\u00e7aise qui d\u00e9bute la semaine prochaine je crois tous les renseignements sur Rachel d'Alba Point com vous rencontrer d'ailleurs le public \u00e0 Gen\u00e8ve, je crois \u00e0 la fin du mois, merci d'\u00eatre venu vous remercie beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:42 > 0:26:59) [92%] : \r\nInt\u00e9resser les plus jeunes, aux sciences et tout particuli\u00e8rement les filles, un v\u00e9ritable d\u00e9fi et c'est toute la d\u00e9marche de nous allons vous parler \u00e0 pr\u00e9sent tirant parti du centenaire de la remise du prix Nobel de chimie \u00e0 Marie Curie, une bande dessin\u00e9e et une Exposition rend hommage \u00e0 cette femme d'exception Thomas moisson Axel Roduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:05 > 0:27:14) [91%] : \r\nIl y a 100 ans, une femme recevait un prix Nobel, une premi\u00e8re dans l'histoire, Marie Curie, une pionni\u00e8re des sciences, bien s\u00fbr, mais aussi du f\u00e9minisme, un peu pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:16 > 0:27:34) [89%] : \r\nEst ce qu'il faut bien voir, c'est que Marie Curie n'a jamais cherch\u00e9 \u00e0 \u00eatre ic\u00f4ne du f\u00e9minisme, mais comme elle a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re femme dipl\u00f4m\u00e9e \u00e0 la Sorbonne, la premi\u00e8re femme \u00e0 enseigner aussi la la la la la la physique \u00e0 la Sorbonne et l\u00e0 la premi\u00e8re femme, qui a fait un pas d'chose en fait, elle est devenue \u00e7a, cette esp\u00e8ce de symbole du f\u00e9minisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:35 > 0:27:43) [95%] : \r\nEt pour toutes ces raisons, \u00e0 l'occasion du 100\u00e8me anniversaire de son prix Nobel de chimie, Marie Curie m\u00e9ritait bien de voir sa vie raconter en bande dessin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:44 > 0:27:53) [97%] : \r\nMon objectif, en fait, c'est de montrer l'\u00e9volution de la place de la femme dans la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 travers 6 grandes \u00e9tapes de l'histoire de la chimie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:54 > 0:28:08) [87%] : \r\nMarie Curie Aristote Paracels Lavoisier ou Marie Curie \u00e9manent d'\u00e9l\u00e8ves 6 histoires qui raconte l'histoire de la chimie, l'histoire des femmes, les vies de Marie Curie, jusqu'\u00e0 aujourd'hui, dans une salle de classe, quelque part en Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:09 > 0:28:27) [90%] : \r\nLa ma\u00eetresse, raconte Marie Curie et en fait on voit que, qu'elle a consacr\u00e9 sa vie \u00e0 essayer de, d'am\u00e9liorer les les d'am\u00e9liorer les choses, de de toute sa science soit au service de l'humain, l'humanit\u00e9 est une petite fille dit : moi je voudrais devenir Marie Curie quand je serai grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:27 > 0:28:33) [95%] : \r\nEt c'est bien l\u00e0 tout l'enjeu de cette BD, objet d'une Exposition au temple de la science, le CERN.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:35 > 0:28:59) [95%] : \r\nLa bande dessin\u00e9e est un support populaire au travers duquel on peut contacter tous les publics, y compris les plus jeunes parce que, bien \u00e9videmment, nous avons besoin de jeunes g\u00e9n\u00e9rations pour faire la science pour l'avenir de nos soci\u00e9t\u00e9s et ces jeunes g\u00e9n\u00e9rations, nous devons les motiver et nous avons ce souhait et en particulier ici au CERN d'une \u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:02 > 0:29:10) [95%] : \r\nFaire comprendre la chimie et les sciences et qui sait susciter des vocations f\u00e9minines, plus que l'objectif de cette Exposition, l'h\u00e9ritage d'une scientifique d'exception.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:14 > 0:29:41) [87%] : \r\nEt avant de se quitter, un mariage royal, celui qui, au bout de temps, a uni le roi \u00e0 une jeune roturi\u00e8re de 21 ans j'MMArena fait un pilote de ligne, c'est le roi lui- m\u00eame Sa Majest\u00e9 Jigme Casar Nnamdi dit-elle va choque on dipl\u00f4m\u00e9 d'Oxford, grand amateur de basket- ball qui a couronn\u00e9 l'\u00e9lue de son coeur et la sacr\u00e9e nouvelle reine de ce petit royaume bouddhiste de l'Himalaya, les observateurs ont relev\u00e9 avec \u00e9tonnement qu'il n'h\u00e9sitait pas \u00e0 tenir en public, la main de son \u00e9pouse, une premi\u00e8re au Bhoutan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:42 > 0:30:05) [90%] : \r\nC'est la fin de ce journal, le temps de vous dire encore que ce soir, Couleurs locales ou parlera cuisine les joutes de Toki amateurs font fureur et cela n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la Foire de Fribourg qui organise en ce moment des concours minut\u00e9 pour cuisiniers du dimanche, duel entre pigeon laqu\u00e9 et agneau farci c'est \u00e0 ne pas manquer, vers 19 heures, \u00e0 l'enseigne de votre journal r\u00e9gional d'ici l\u00e0, tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:06 > 0:30:11) [88%] : \r\nDans quelques instants, le soleil automnal de Philippe j'aimerais passer une excellente journ\u00e9e \u00e0 temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:26 > 0:30:30) [68%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 faut pointer th.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-10-13T11:54:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1110342869", "durationSec": 109, "title": "11.10.13", "excerpt": "* USA : 20111013, les candidats \u00e0 l'investiture du Parti r\u00e9publicain pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2012 font une campagne \u00e9lectorale ax\u00e9 sur le th\u00e8me de la politique \u00e9conomique \u00e0 mener pour r\u00e9soudre la crise \u00e9conomique frappant les USA.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE", "CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "thematicPersons": ["ROMNEY, MITT"], "sequenceIds": ["1317519"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342870", "durationSec": 94, "title": "11.10.13", "excerpt": "* Lausanne : 20111013, la c\u00e9r\u00e9monie marquant le d\u00e9but de la construction de 120 nouveaux appartements, dont des logements sociaux, s'est d\u00e9roul\u00e9e en pr\u00e9sence du conseiller municipal lausannois JUNOD Gr\u00e9goire.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["C\u00c9R\u00c9MONIE PUBLIQUE", "LOGEMENT"], "thematicPersons": ["JUNOD, GR\u00c9GOIRE"], "sequenceIds": ["1317523"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342871", "durationSec": 76, "title": "11.10.13", "excerpt": "* Shanghai : 20111013, d\u00e9faite du joueur de tennis suisse WAWRINKA Stanislas qui a \u00e9t\u00e9 battu par le joueur de tennis britannique MURRAY Andy sur le score de 6-4 3-6 6-3 lors des 8es de finale du tournoi de tennis Masters de Shanghai.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1110342872", "durationSec": 37, "title": "11.10.13", "excerpt": "* Tessin : 20111013, l'Association transport et environnement (ATE) et des des historiens d\u00e9fenseurs du patrimoine contestent les travaux de r\u00e9novation des murs bordant la route de la Tremola. Selon ceux-ci, les murs originaux r\u00e9hauss\u00e9s de b\u00e9ton ont d\u00e9figur\u00e9 la route de la Tremola.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SHANGHAI"], "thematicThemes": ["MASTERS", "ATP"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "MURRAY, ANDY"], "sequenceIds": ["1317524"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342873", "durationSec": 29, "title": "11.10.13", "excerpt": "* Varsovie : 20111013, des retards dans la construction des stades de football ainsi que dans les chantiers des autoroutes et autres infrastructures ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s dans les pays organisateurs de l'Euro de football 2012, \u00e0 moins d'un an de l'\u00e9v\u00e9nement.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1110342874", "durationSec": 90, "title": "11.10.13", "excerpt": "* les Mar\u00e9cottes : 20111013, comme la plupart des zoos de Suisse le jardin zoologique des Mar\u00e9cottes est exemplaire dans le traitements des animaux en captivit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["PATRIMOINE CULTUREL", "ROUTE"], "sequenceIds": ["1317961"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342875", "durationSec": 127, "title": "11.10.13", "excerpt": "* Gen\u00e8ve : 20111013, une exposition et une bande dessin\u00e9e du dessinateur FIAMI est consacr\u00e9e \u00e0 la chimiste fran\u00e7aise CURIE Marie lors du 100e anniversaire de son obtention du Prix Nobel de chimie. CURIE Marie fut la 1\u00e8re femme \u00e0 obtenir ce prix en 1911.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "HEULARD, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VARSOVIE"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "AUTOROUTE", "STADE"], "sequenceIds": ["1317964"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342876", "durationSec": 145, "title": "11.10.13", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOICHAT, Charles-Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MARECOTTES, LES"], "thematicThemes": ["JARDIN ZOOLOGIQUE"], "sequenceIds": ["1317976"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342877", "durationSec": 138, "title": "11.10.13", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RODUIT, Axel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "thematicCorporations": ["CERN"], "sequenceIds": ["1317978"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1110899249", "summary": "PLATEAU :\r\nKOLLY D'ALBA, Rachel violoniste.", "id": "899248"}, {"internalArchiveId": "GS1110317520", "summary": "20:08.45\r\nUSA : discours \u00e9lectoral et campagne \u00e9lectorale de CAIN, Herman, candidat investiture Parti r\u00e9publicain \u00e0 \u00e9lection pr\u00e9sidentielle (\"mon plan, 9 9 9\")  (25\") / divers plans PERRY, Rick, candidat investiture Parti r\u00e9publicain  \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, saluant des partisans (28\") / divers plans ROMNEY, Mitt, candidat investiture Parti r\u00e9publicain \u00e0 \u00e9lection pr\u00e9sidentielle,  saluant partisans (20\") / statement. campagne \u00e9lectorale, parti politique  \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, politique \u00e9conomique, crise \u00e9conomique.", "id": "1317519", "visualThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE", "CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["USA"], "visualPersons": ["ROMNEY, MITT"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317524", "summary": "20:13.19\r\nLausanne : plantation d'un tilleul / itw JUNOD, Gr\u00e9goire, conseiller  municipal lausannois (construction de 3000 logements sociaux d'ici 2013) /  maquette des logements pr\u00e9vus / images fixes des plans d'am\u00e9nagement du   quartier pr\u00e9vu / itw BLEHAUT, Etienne vice-directeur Losinger et Marazzi  entrepreneurs (construction de logements). logement, c\u00e9r\u00e9monie publique.", "id": "1317523", "visualThemes": ["C\u00c9R\u00c9MONIE PUBLIQUE", "LOGEMENT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["JUNOD, GR\u00c9GOIRE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317525", "summary": "20:19.49\r\nShanghai : long \u00e9change balle de match remport\u00e9e par MURRAY, Andy, joueur de tennis britannique, face \u00e0 WAWRINKA, Stanislas, joueur de tennis suisse (20\") / plan poitrine de MURRAY, Andy (9\") / poign\u00e9e de main entre MURRAY, Andy et WAWRINKA, Stanislas. tournoi (tennis), ATP.", "id": "1317524", "visualThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "MASTERS", "ATP"], "visualGeographicals": ["SHANGHAI"], "visualPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "MURRAY, ANDY"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317962", "summary": "20:15.28\r\nTessin, route de la Tremola : archives, divers plans NB de circulation  routi\u00e8re sur route de la Tremola (16\") / murs r\u00e9nov\u00e9s avec du b\u00e9ton / itw  KREBS, Peter, Association Transport et Evironnement (ATE) (d\u00e9faux travaux  r\u00e9novation route Tremola) / itw COLOMBO, Massimo, historien sp\u00e9cialiste du  patrimoine national (route Tremola) / divers plans des murs r\u00e9hauss\u00e9s de b\u00e9ton / itw RUGGIERO, Endrio, architecte D\u00e9partement des biens culturels (r\u00e9novation route de la Tremola) / plan d'ensemble route sinueuse de la Tremola. route  patrimoine culturel.", "id": "1317961", "visualThemes": ["PATRIMOINE CULTUREL", "ROUTE"], "visualGeographicals": ["TESSIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317965", "summary": "20:17.39\r\nVarsovie : ext du stade de football en construction et int du stade en  chantier (20\") / ite KULINSKA, Daria, porte-parole de la soci\u00e9t\u00e9 de gestion du stade national (retard de 5 mois) / divers plans de tron\u00e7ons de l' autoroute en chantier entre Varsovie et Berlin \u00e0 l'arr\u00eat (15\") / itw MAJCHRZAK, Antoni, pr\u00e9sident Chambre de commerce des transports polonais (les Chinois responsables du chantier sont partis sans payer) / divers plans du chantier de l'autoroute d\u00e9sert \u00e0 l'arr\u00eat / itw MALUSI, Wojciech, pr\u00e9sident Chambre de commerce des  Transports polonais (avancement travaux) / itw TEKIELI, Barbara, directrice de l'Office de tourisme de Varsovie (avancement travaux). Euro (football)   chantier du b\u00e2timent, stade, autoroute.", "id": "1317964", "visualThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "AUTOROUTE", "STADE"], "visualGeographicals": ["VARSOVIE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317977", "summary": "20:20.29\r\nMar\u00e9cottes, Les, zoo : lynx dans leur enclos / visiteurs admirant les animaux / itw MEYER, Maryl\u00e8ne, propri\u00e9taire du zoo des Mar\u00e9cottes (animaux du zoo) / ours et rennes dans leur encl\u00f4t / itw BOCHATAY, Francis, co-fondateur du zoo (jardin zoologique des Mar\u00e9cottes) / divers plans loup dans une cage / itw  BONVIN, Jean-Jacques, r\u00e9gisseur du Parc (jardin zoologique) / museau d'un ours passant \u00e0 travers la grille / itw de visiteurs. jardin zoologique.", "id": "1317976", "visualThemes": ["JARDIN ZOOLOGIQUE"], "visualGeographicals": ["MARECOTTES, LES"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317979", "summary": "20:24.17\r\nGen\u00e8ve : divers plans mains dessinant le personnage de Marie Curie / divers plans de FIAMI, dessinateur et auteur de la BD sur CURIE, Marie dessinant / itw FIAMI dessinateur (hommage \u00e0 CURIE, Marie), bande dessin\u00e9e) / divers plans de planches de la bande dessin\u00e9e / int CERN, exposition des planches de bande dessin\u00e9e consacr\u00e9e \u00e0 CURIE, Marie / itw PELLEQUER, Bernard, responsable Science et Innovation CERN (exposition). exposition th\u00e9matique, bande dessin\u00e9e.", "id": "1317978", "visualThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualCorporations": ["CERN"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "553705", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095703", "position": "01"}}, {"id": "553704", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124555", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263985", "internalArchiveId": "GE1110263986", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.10.13", "publicationDate": "2011-10-13T00:00:00Z", "durationSec": 1714, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3511513", "imageURL": "http://www.rts.ch/3511524.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Elections f\u00e9d\u00e9rales : la campagne \u00e9lectorale est \u00e9galement suivie de pr\u00e8s cette ann\u00e9e par l'OSCE, l'organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe", "Elections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines : Mitt Romney, mormon et candidat \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine, s'est vue reprocher sa foi", "Evasion fiscale : le ministre des finances grec assure que des sommes colossales de Grecs fortun\u00e9s serait cach\u00e9es en Suisse", "Le gouverneur d'une province recul\u00e9e de la Sib\u00e9rie russe vient d'annoncer la d\u00e9couverte de preuves de la pr\u00e9sence du Y\u00e9ti", "Ski : \u00e0 deux semaines du d\u00e9but de la saison de ski alpin, l'\u00e9quipe de Suisse a profit\u00e9 des conditions exceptionnelles de Zermatt pour peaufiner sa pr\u00e9paration", "Evasion fiscale : les pr\u00e9cisions de Ron Hochuli", "Le journal de campagne : les strat\u00e9gies d'apparentement des partis", "19h30 Le journal", "Elections f\u00e9d\u00e9rales : retour sur le Grand D\u00e9bat organis\u00e9 mercredi soir par la TSR qui a rassembl\u00e9 une quarantaine de candidats de toute la Suisse romande", "Lybie : les forces loyales \u00e0 Mouamar Kadhafi r\u00e9sistent toujours dans la ville de Syrte", "Horlogerie : toute l'industrie est en effervescence", "Sorens (FR) : la commune fribourgeoise accueille le plus grand \u00e9levage de cerfs en Suisse", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Ces sp\u00e9cialistes \u00e9lectoraux vont porter une attention particuli\u00e8re au vote \u00e9lectronique et au financement de la campagne.", "Dans la course \u00e0 l'investiture, plus que dans l'\u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale, \u00eatre Mormon appara\u00eet clairement comme un handicap. La moiti\u00e9 des \u00e9lecteurs conservateurs, chr\u00e9tiens traditionnels, affirment en effet ne pas vouloir voter pour un mormon.", "L'\u00e9vasion fiscale est un fardeau devenu insoutenable en Gr\u00e8ce. 38, 50 ou 280 milliards d'euros auraient d\u00e9j\u00e0 fui les banques grecques, principalement vers la Suisse. Si les chiffres se contredisent, la r\u00e9alit\u00e9 inqui\u00e8te le gouvernement.", "Des empreintes et des poils de l'homme des neiges auraient \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s. Cette nouvelle relance le d\u00e9bat sur l'existence du Y\u00e9ti.", "Chefs de file, les 2 Didier, Didier D\u00e9fago, de retour apr\u00e8s 1 an d'absence \u00e0 cause d'une blessure et l'inusable Didier Cuche toujours d'attaque \u00e0 37 ans, \u00e9taient de la partie.", "Ce fut l'occasion de faire basculer les ind\u00e9cis de son c\u00f4t\u00e9 et de glisser un dernier argument d\u00e9cisif pour la mobilisation. Tout cela dans une ambiance parfois \u00e9lectrique.", "Les combattants du CNT auraient \u00e0 nouveau recul\u00e9s jeudi. Mercredi soir, l'arrestation annonc\u00e9e de l'un des fils du dictateur, Mouatassam, n'\u00e9tait qu'une rumeur.", "On attend en effet, avec anxi\u00e9t\u00e9, la d\u00e9cision de la Commission de la concurrence qui doit dire si elle permet au Swatch Group de cesser ses livraisons de mouvements \u00e0 d'autres marques. Certains horlogers craignent pour leur survie.", "En cette p\u00e9riode de chasse, rares sont ceux qui ont la possibilit\u00e9 de savourer du gibier helv\u00e9tique: seuls 20% de la consommation proviennent de la production indig\u00e8ne. Une production qui est compos\u00e9e de la chasse et d'\u00e9levage."], "variantIds": ["ece-3361750", "ece-3361289", "ece-3361749"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-24T22:00:09Z", "subTitles": ["19:30:01:08  19:30:14:07\r\n...\r\n\r\n19:30:14:11  19:30:16:09\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:13  19:30:19:10\r\n       Le secret bancaire\r\n     est \u00e0 nouveau attaqu\u00e9.\r\n\r\n19:30:19:14  19:30:23:19\r\nLondres affirme avoir des soup\u00e7ons\r\n  sur des milliers de comptes..\r\n\r\n19:30:24:01  19:30:27:12\r\n      ..chez HSBC \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n   suite \u00e0 l'affaire Falciani.\r\n\r\n19:30:27:17  19:30:30:12\r\n        Ath\u00e8nes d\u00e9nonce\r\n  la dissimulation en Suisse..\r\n\r\n19:30:30:17  19:30:33:09\r\n ..de l'argent des riches grecs.\r\n\r\n19:30:33:13  19:30:38:09\r\nJ-10 avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales:\r\nl'OSCE arrive pour les surveiller.\r\n\r\n19:30:38:13  19:30:43:10\r\nLes observateurs entendent contr\u00f4ler\r\n       le vote \u00e9lectronique..\r\n\r\n19:30:43:14  19:30:47:04\r\n..et le financement de la campagne.\r\n\r\n19:30:47:09  19:30:49:20\r\nVoici l'homme qui inqui\u00e8te B.Obama.\r\n\r\n19:30:50:01  19:30:53:07\r\n     Mitt Romney fait figure\r\n     de favori r\u00e9publicain..\r\n\r\n19:30:53:12  19:30:58:04\r\n..et pourrait menacer un pr\u00e9sident\r\nsortant malmen\u00e9 dans les sondages.\r\n\r\n19:30:58:09  19:31:02:03\r\n Le strat\u00e8ge d'Obama a concentr\u00e9\r\n      ses attaques sur lui.\r\n\r\n19:31:02:13  19:31:07:09\r\nA Syrte, les pro-Kadhafi montrent\r\n       leur d\u00e9termination.\r\n\r\n19:31:07:13  19:31:11:11\r\nIls r\u00e9sistent dans la ville natale\r\n       du dictateur d\u00e9chu.\r\n\r\n19:31:11:23  19:31:15:13\r\n     De nouvelles hypoth\u00e8ses\r\n     sur le myst\u00e8re du yeti.\r\n\r\n19:31:15:19  19:31:20:06\r\n  Un dossier unique a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9\r\nau mus\u00e9e de zoologie de Lausanne.\r\n\r\n19:31:20:16  19:31:22:23\r\n      Le go\u00fbt de l'automne\r\n       en fin de journal.\r\n\r\n19:31:23:04  19:31:26:03\r\n  C'est la p\u00e9riode de la chasse\r\n      dans les restaurants.\r\n\r\n19:31:26:08  19:31:30:03\r\n   La viande provient souvent\r\nd'\u00e9levage, exemple \u00e0 Sorens (FR).\r\n\r\n19:31:31:17  19:31:36:06\r\nLe sc\u00e9nario s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 produit en\r\n2008, lors de la crise financi\u00e8re.\r\n\r\n19:31:36:11  19:31:40:19\r\n Les \u00c9tats cherchent de l'argent et\r\nattaquent le secret bancaire suisse.\r\n\r\n19:31:41:00  19:31:44:23\r\n       Le fisc britannique\r\n    s'en prend \u00e0 HSBC Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:45:04  19:31:54:17\r\n  Il affirme avoir des soup\u00e7ons\r\n  sur des milliers de comptes.\r\n\r\n19:31:56:10  19:31:59:05\r\n    Ce soir, la Gr\u00e8ce attaque\r\n        aussi la Suisse.\r\n\r\n19:31:59:11  19:32:02:20\r\nSon ministre des Finances assure\r\n  que des sommes colossales..\r\n\r\n19:32:03:01  19:32:05:07\r\n..seraient cach\u00e9es dans nos banques.\r\n\r\n19:32:06:14  19:32:10:12\r\n L'\u00e9vasion fiscale est un fardeau\r\n  devenu insoutenable en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:32:10:17  19:32:15:07\r\n38, 50 ou 280 mias d'euros seraient\r\nd\u00e9j\u00e0 partis des banques grecques,..\r\n\r\n19:32:15:12  19:32:18:01\r\n     ..surtout vers la Suisse.\r\n\r\n19:32:18:06  19:32:24:05\r\n En ligne de mire, les armateurs.\r\n\r\n19:32:24:10  19:32:29:05\r\n        Exempt\u00e9s d'imp\u00f4ts,\r\nleur statut privil\u00e9gi\u00e9 fait d\u00e9bat.\r\n\r\n19:32:29:10  19:32:32:12\r\n   Nikos Vernicos le sait bien.\r\n\r\n19:32:32:17  19:32:36:16\r\n   Propri\u00e9taire d'une compagnie\r\n   de remorquage, il confirme..\r\n\r\n19:32:36:21  19:32:41:06\r\n     ..l'int\u00e9r\u00eat de ses pairs\r\n         pour la Suisse.\r\n\r\n19:32:41:18  19:32:44:05\r\n      La Suisse a l'image..\r\n\r\n19:32:44:10  19:32:48:18\r\n    ..d'un paradis fiscal,..\r\n\r\n19:32:48:23  19:32:52:20\r\n       ..mais aussi celle\r\n    de la s\u00e9curit\u00e9 bancaire.\r\n\r\n19:32:53:01  19:33:00:05\r\n      Certaines personnes\r\n   ont des biens en Suisse,..\r\n\r\n19:33:00:11  19:33:04:05\r\n      ..surtout des chalets\r\n        dans la montagne.\r\n\r\n19:33:05:14  19:33:09:11\r\n     Le minist\u00e8re des Finances\r\n      acc\u00e9l\u00e8re les contr\u00f4les.\r\n\r\n19:33:09:16  19:33:13:21\r\n       Traquer ces milliards\r\n    est la mission prioritaire.\r\n\r\n19:33:14:21  19:33:17:09\r\n   Nous avons rep\u00e9r\u00e9 des cas..\r\n\r\n19:33:17:13  19:33:19:14\r\n    ..de transferts de fonds.\r\n\r\n19:33:19:19  19:33:21:22\r\n   Nous allons les inspecter.\r\n\r\n19:33:22:03  19:33:26:01\r\nMais les banques tardent \u00e0 ouvrir\r\nles comptes, et ne nous donnent..\r\n\r\n19:33:26:06  19:33:29:20\r\n..pas assez de donn\u00e9es pour avoir\r\n    des r\u00e9sultats rapidement.\r\n\r\n19:33:30:07  19:33:32:16\r\n          Les autorit\u00e9s\r\n      d\u00e9plorent la lenteur..\r\n\r\n19:33:32:22  19:33:35:16\r\n      ..dans les discussions\r\n         avec la Suisse.\r\n\r\n19:33:35:21  19:33:38:14\r\n          Le gouvernement\r\n      multiplie les menaces..\r\n\r\n19:33:38:19  19:33:41:06\r\n     ..pour tenter de freiner\r\n          l'h\u00e9morragie.\r\n\r\n19:33:43:04  19:33:46:14\r\n    L'argent grec qui serait\r\ndissimul\u00e9 en Suisse est devenu..\r\n\r\n19:33:46:19  19:33:48:10\r\n ..un th\u00e8me politique en Europe.\r\n\r\n19:33:48:14  19:33:51:21\r\nM.Calmy-Rey avait \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e\r\n     \u00e0 ce sujet avant-hier.\r\n\r\n19:33:53:04  19:33:55:07\r\nEst-ce vrai que les riches grecs..\r\n\r\n19:33:55:11  19:33:59:01\r\n  ..ont transf\u00e9r\u00e9 leurs revenus\r\n   et leur fortune en Suisse ?\r\n\r\n19:33:59:06  19:34:01:22\r\n     -Tout l'argent du monde\r\n      n'est pas en Suisse !\r\n\r\n19:34:03:11  19:34:08:22\r\n      Ron Hochuli, bonsoir.\r\n\r\n19:34:14:13  19:34:18:10\r\n      Les autorit\u00e9s grecques\r\n    s'en prennent \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:34:18:14  19:34:28:12\r\n            Elles ont\r\n   cruellement besoin d'argent.\r\n\r\n19:34:28:17  19:34:30:09\r\n     On l'a vu dans le pass\u00e9,\r\n\r\n19:34:30:13  19:34:34:02\r\n         \u00e7a arrive souvent\r\n quand un pays est dans le besoin.\r\n\r\n19:34:34:07  19:34:41:12\r\n       La Gr\u00e8ce est soutenue\r\n     par des voix europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:34:41:17  19:34:48:11\r\n    L'Europe pourrait accentuer\r\n           sa pression.\r\n\r\n19:34:48:16  19:34:53:09\r\n   On ignore \u00e0 combien s'\u00e9l\u00e8vent\r\nles capitaux grecs cach\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:34:53:13  19:34:57:01\r\n       Comment la Suisse \r\n       peut-elle r\u00e9agir ?\r\n\r\n19:34:57:06  19:35:08:19\r\n Elle est pr\u00eate \u00e0 faire un geste.\r\n\r\n19:35:09:00  19:35:14:02\r\n La Gr\u00e8ce fait partie de la liste\r\n\r\n19:35:14:07  19:35:22:03\r\n        avec qui la Suisse\r\n  veut n\u00e9gocier un accord fiscal.\r\n\r\n19:35:22:08  19:35:24:11\r\n        La Suisse poursuit \r\n        un objectif simple:\r\n\r\n19:35:24:15  19:35:28:06\r\n  parapher un maximum d'accords \r\n fiscaux avec des pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:35:28:06  19:35:32:11\r\n  Les parlementaires slovaques\r\n   ont accept\u00e9 de renforcer..\r\n\r\n19:35:32:16  19:35:35:16\r\n      ..le Fonds europ\u00e9en\r\n    de stabilit\u00e9 financi\u00e8re.\r\n\r\n19:35:35:21  19:35:40:02\r\nToute la zone euro \u00e9tait suspendue\r\n  \u00e0 ce deuxi\u00e8me vote slovaque,..\r\n\r\n19:35:40:07  19:35:44:03\r\n..d\u00e9cisif pour soutenir les \u00c9tats\r\n   surendett\u00e9s comme la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:35:44:22  19:35:48:04\r\n  Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sont\r\n   dans 10 jours exactement.\r\n\r\n19:35:48:09  19:35:51:23\r\nDerni\u00e8re ligne droite, la tension\r\n et l'enjeu \u00e9taient palpables..\r\n\r\n19:35:52:05  19:35:54:02\r\n..lors du grand d\u00e9bat hier soir.\r\n\r\n19:35:55:17  19:35:58:21\r\n  Dans ce chaudron, une derni\u00e8re\r\n  occasion d'arracher des voix.\r\n\r\n19:35:59:22  19:36:03:19\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps.\r\n\r\n19:36:04:06  19:36:07:13\r\n Laissez-moi juste en placer une\r\n  de temps en temps, d'accord ?\r\n\r\n19:36:08:04  19:36:11:19\r\n   On sent la tension, m\u00eame si \r\n  les arguments sont bien rod\u00e9s.\r\n\r\n19:36:12:00  19:36:15:20\r\nOn s'emporte, surtout \u00e0 l'\u00e9vocation\r\n     de la libre circulation.\r\n\r\n19:36:17:07  19:36:19:07\r\n    Votre initiative casse..\r\n\r\n19:36:19:11  19:36:23:12\r\n      ..la voie bilat\u00e9rale.\r\n\r\n19:36:25:08  19:36:28:17\r\n      En cause, l'initiative\r\n   contre l'immigration massive.\r\n\r\n19:36:29:08  19:36:32:02\r\nElle veut une politique migratoire..\r\n\r\n19:36:32:07  19:36:33:14\r\n          ..coh\u00e9rente.\r\n\r\n19:36:33:19  19:36:37:11\r\n    Et un nombre d'\u00e9trangers\r\n  qui corresponde aux besoins.\r\n\r\n19:36:37:16  19:36:40:19\r\n-Il y a ici la population suisse.\r\n\r\n19:36:41:00  19:36:49:00\r\nPuis les r\u00e9fugi\u00e9s et requ\u00e9rants.\r\n\r\n19:36:49:06  19:36:51:21\r\n -Des ma\u00e7ons ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s..\r\n\r\n19:36:52:03  19:36:56:10\r\n     ..\u00e0 3 euros de l'heure.\r\n\r\n19:36:58:06  19:37:04:09\r\n Le d\u00e9bat demande de la concision\r\n et des positions inhabituelles.\r\n\r\n19:37:04:13  19:37:12:11\r\n Et \u00e0 des positions inhabituelles,\r\n    s\u00e9curitaire chez un Vert...\r\n\r\n19:37:12:11  19:37:18:03\r\nLa r\u00e9ponse est chez les policiers.\r\n\r\n19:37:18:08  19:37:27:11\r\n         Chez les gens\r\n    qui sont sur le terrain.\r\n\r\n19:37:27:16  19:37:35:23\r\nLa concurrence que l'on met en avant\r\n           est un leurre.\r\n\r\n19:37:36:04  19:37:41:05\r\n-La Suisse doit garantir la qualit\u00e9\r\n          de la m\u00e9decine.\r\n\r\n19:37:41:10  19:37:47:09\r\n   -L'\u00c9tat peut \u00eatre meilleur\r\n         que le priv\u00e9.\r\n\r\n19:37:47:13  19:37:59:15\r\n       Un d\u00e9bat n'exclut pas\r\n        quelques glissades.\r\n\r\n19:37:59:20  19:38:02:14\r\n -Quand j'entends les arguments\r\n         de la gauche,\r\n\r\n19:38:02:19  19:38:04:02\r\n      \u00e7a ne me touche pas.\r\n\r\n19:38:04:08  19:38:07:06\r\n      Des rires pour ponctuer\r\n          un \u00e2pre d\u00e9bat.\r\n\r\n19:38:07:06  19:38:10:20\r\n       L'\u00e9lection aura lieu\r\nsous le regard attentif de l'OSCE.\r\n\r\n19:38:11:01  19:38:14:14\r\n Des observateurs internationaux\r\n   v\u00e9rifieront les op\u00e9rations.\r\n\r\n19:38:14:20  19:38:18:00\r\n     La chose est courante\r\npour les d\u00e9mocraties d\u00e9butantes.\r\n\r\n19:38:18:05  19:38:21:21\r\n   Elle peut para\u00eetre surprenante\r\npour la vieille d\u00e9mocratie suisse,..\r\n\r\n19:38:22:03  19:38:24:09\r\n..mais les accords sont ainsi faits.\r\n\r\n19:38:26:14  19:38:31:07\r\n      11 experts \u00e9lectoraux\r\n    ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:38:31:11  19:38:34:16\r\n   Parmi eux, le chef am\u00e9ricain\r\n   de la d\u00e9l\u00e9gation de l'OSCE.\r\n\r\n19:38:34:22  19:38:37:12\r\n  Avec les autres observateurs,..\r\n\r\n19:38:37:18  19:38:43:17\r\n         ..il va examiner\r\n  la proc\u00e9dure \u00e9lectorale suisse.\r\n\r\n19:38:43:22  19:38:46:11\r\nLa Suisse, un pays parmi d'autres.\r\n\r\n19:38:47:02  19:38:48:18\r\n         C'est normal..\r\n\r\n19:38:49:00  19:38:51:11\r\n   ..que nous nous rendions..\r\n\r\n19:38:51:15  19:38:56:10\r\n..dans des d\u00e9mocraties exp\u00e9riment\u00e9es\r\n  comme dans d'autres plus jeunes.\r\n\r\n19:38:56:15  19:38:59:17\r\n        Nous avons fait\r\n   des exp\u00e9riences ailleurs..\r\n\r\n19:38:59:23  19:39:05:11\r\n  ..qui peuvent \u00eatre utiles \u00e0 la\r\nSuisse et l'inverse est aussi vrai.\r\n\r\n19:39:06:14  19:39:11:02\r\n   Ces experts peuvent se rendre\r\n     dans les bureaux de vote.\r\n\r\n19:39:11:08  19:39:17:11\r\nIl vont examiner le financement de la\r\ncampagne et le scrutin \u00e9lectronique.\r\n\r\n19:39:18:21  19:39:21:11\r\n    Cet aspect est important.\r\n\r\n19:39:21:16  19:39:23:14\r\n     Nous nous int\u00e9ressons..\r\n\r\n19:39:23:19  19:39:30:01\r\n        ..au financement\r\n car il y a peu de transparence.\r\n\r\n19:39:31:16  19:39:34:15\r\n       Les experts d\u00e9cident\r\n       de leur programme..\r\n\r\n19:39:34:21  19:39:37:18\r\n ..et en informent les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:39:37:23  19:39:43:15\r\n      Un rapport sera d\u00e9livr\u00e9\r\n    2 mois apr\u00e8s les \u00e9lections.\r\n\r\n19:39:45:11  19:39:50:02\r\n En Libye, la bataille fait rage\r\n\u00e0 Syrte, ville natale de Kadhafi.\r\n\r\n19:39:50:07  19:39:53:12\r\n     Le dictateur est d\u00e9chu\r\n   mais ses troupes r\u00e9sistent.\r\n\r\n19:39:55:15  19:39:59:12\r\n   Assi\u00e9g\u00e9e depuis des semaines,\r\n          Syrte r\u00e9siste.\r\n\r\n19:39:59:17  19:40:04:08\r\n Sa chute a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e, en vain.\r\n\r\n19:40:04:12  19:40:08:12\r\n    La nouvelle de la capture\r\n d'un des derniers fils Kadhafi..\r\n\r\n19:40:08:17  19:40:11:09\r\n      ..s'est r\u00e9pandue hier.\r\n\r\n19:40:11:13  19:40:17:05\r\n Moatassem aurait tent\u00e9 de quitter\r\n      Syrte avec sa famille.\r\n\r\n19:40:17:11  19:40:23:20\r\n      En froid avec son p\u00e8re,\r\n      il aurait \u00e9t\u00e9 aux USA.\r\n\r\n19:40:24:01  19:40:29:05\r\n Il s'est reconverti dans l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:40:30:12  19:40:33:09\r\n   On sera enfin en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:40:33:13  19:40:36:04\r\n  -J'esp\u00e8re que nous pourrons..\r\n\r\n19:40:36:09  19:40:41:02\r\n    ..assister \u00e0 son proc\u00e8s.\r\n\r\n19:40:42:19  19:40:47:11\r\n      Le premier fils Kadhafi\r\n  serait prisonnier et interrog\u00e9.\r\n\r\n19:40:47:16  19:40:52:14\r\n    Le Conseil national libyen\r\n         ne confirme pas.\r\n\r\n19:40:52:19  19:40:56:02\r\n       Les insurg\u00e9s avancent\r\n     et reculent dans Syrte,..\r\n\r\n19:40:56:07  19:40:59:16\r\n    ..berceau du clan Kadhafi.\r\n\r\n19:40:59:21  19:41:04:00\r\n          Seul le quartier\r\nr\u00e9serv\u00e9 au clan \u00e9chappe aux insurg\u00e9s.\r\n\r\n19:41:04:14  19:41:06:11\r\n       Ils sont encercl\u00e9s.\r\n\r\n19:41:06:16  19:41:09:15\r\n   On va les sortir un par un.\r\n\r\n19:41:10:15  19:41:15:02\r\n Ce matin, un charnier de 25 corps\r\n         a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert.\r\n\r\n19:41:15:07  19:41:20:23\r\n  Probablement ceux de miliciens\r\npro-Kadhafi \u00e9limin\u00e9s pour trahison.\r\n\r\n19:41:21:04  19:41:25:21\r\n Les derniers partisans de Kadhafi\r\n vont bient\u00f4t d\u00e9poser leurs armes.\r\n\r\n19:41:27:18  19:41:32:05\r\nDSK a admis avoir tent\u00e9 d'embrasser\r\n    T.Banon en f\u00e9vrier 2003,..\r\n\r\n19:41:32:10  19:41:36:03\r\n..\"des faits pouvant \u00eatre qualifi\u00e9s\r\n     d'agression sexuelle\",..\r\n\r\n19:41:36:08  19:41:39:11\r\n      ..selon le Parquet,\r\n    mais qui sont prescrits.\r\n\r\n19:41:39:16  19:41:43:23\r\n    Le Parquet de Paris classe\r\nla plainte pour tentative de viol.\r\n\r\n19:41:44:04  19:41:47:20\r\n  L'avocat de T.Banon r\u00e9agit..\r\n\r\n19:41:48:02  19:41:51:14\r\n       ..en d\u00e9signant DSK\r\n  \"agresseur sexuel non jug\u00e9\".\r\n\r\n19:41:54:05  19:41:58:10\r\nLe Chili se souvient des 33 mineurs\r\n    bloqu\u00e9s pendant 69 jours..\r\n\r\n19:41:58:14  19:42:00:03\r\n     ..et finalement sauv\u00e9s.\r\n\r\n19:42:00:08  19:42:04:01\r\n  Le bilan est cruel: la moiti\u00e9\r\n  des rescap\u00e9s est sans emploi.\r\n\r\n19:42:04:07  19:42:07:22\r\n Beaucoup souffrent de probl\u00e8mes\r\n psychologiques ou d'alcoolisme.\r\n\r\n19:42:08:03  19:42:11:19\r\nSeuls 4 d'entre eux ont continu\u00e9\r\n  \u00e0 travailler comme mineurs.\r\n\r\n19:42:12:21  19:42:16:00\r\n Les mauvais sondage de B.Obama\r\n     donnent des espoirs..\r\n\r\n19:42:16:05  19:42:18:07\r\n..\u00e0 ses adversaires r\u00e9publicains.\r\n\r\n19:42:18:11  19:42:20:17\r\nMitt Romney est le favori du moment.\r\n\r\n19:42:20:22  19:42:25:01\r\n Il est assez mod\u00e9r\u00e9 pour esp\u00e9rer\r\ncapter les \u00e9lecteurs centristes,..\r\n\r\n19:42:25:06  19:42:29:16\r\n     ..mais sa foi de mormon\r\n          est en cause.\r\n\r\n19:42:31:13  19:42:35:18\r\n Aux USA, le d\u00e9bat entre politique\r\n    et religion reste d\u00e9licat.\r\n\r\n19:42:36:00  19:42:42:12\r\n    La pol\u00e9mique est r\u00e9apparue \r\n   quand le pasteur R.Jeffress..\r\n\r\n19:42:42:18  19:42:49:13\r\n     ..a pr\u00e9sent\u00e9 Rick Perry \r\n    comme chr\u00e9tien exemplaire.\r\n\r\n19:42:49:18  19:42:53:05\r\n      Le sous-entendu visait\r\n   Mitt Romney, mormon d\u00e9clar\u00e9.\r\n\r\n19:42:54:01  19:42:56:20\r\n     En \u00e9lisant un mormon,..\r\n\r\n19:42:57:01  19:42:58:21\r\n   ..on donnerait du cr\u00e9dit..\r\n\r\n19:42:59:02  19:43:00:12\r\n         ..\u00e0 une secte.\r\n\r\n19:43:01:00  19:43:04:11\r\n      Les rivaux de M.Romney \r\n     ont esquiv\u00e9 la pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:43:05:08  19:43:07:09\r\n     On ne doit pas juger..\r\n\r\n19:43:07:13  19:43:09:14\r\n     ..la religion des gens.\r\n\r\n19:43:09:19  19:43:11:12\r\n    -On n'est pas candidat..\r\n\r\n19:43:11:17  19:43:14:07\r\n   ..pour devenir th\u00e9ologien !\r\n\r\n19:43:14:11  19:43:16:23\r\n  -En faire une question cl\u00e9..\r\n\r\n19:43:17:05  19:43:19:10\r\n         ..est ridicule.\r\n\r\n19:43:19:15  19:43:24:15\r\nLes gens ne parlent pas de cela !\r\n\r\n19:43:25:19  19:43:27:19\r\n       M.Romney a r\u00e9pliqu\u00e9.\r\n\r\n19:43:28:14  19:43:30:16\r\n  Le discours sur la religion..\r\n\r\n19:43:30:21  19:43:33:04\r\n..n'a pas sa place dans ce pays.\r\n\r\n19:43:33:10  19:43:37:07\r\n      R.Perry doit d\u00e9noncer\r\n     ce qu'a dit ce pasteur.\r\n\r\n19:43:37:22  19:43:43:00\r\n Il y a 4 ans, la foi de M.Romney\r\n     avait \u00e9t\u00e9 mise en cause.\r\n\r\n19:43:45:06  19:43:49:09\r\nCertains pensent que ma confession\r\n    coulerait ma candidature.\r\n\r\n19:43:49:13  19:43:51:05\r\n          Je l'assume.\r\n\r\n19:43:51:21  19:43:56:02\r\nM.Romney devra assumer un handicap.\r\n\r\n19:43:56:07  19:43:58:00\r\n        Un r\u00e9cent sondage..\r\n\r\n19:43:58:05  19:44:01:23\r\n        ..montre qu'environ\r\n50 % des \u00e9lecteurs conservateurs,..\r\n\r\n19:44:02:04  19:44:06:12\r\n    ..affirment ne pas vouloir\r\n      voter pour un mormon.\r\n\r\n19:44:07:06  19:44:14:07\r\n        Le christianisme\r\n  est le fondement de ce pays.\r\n\r\n19:44:14:11  19:44:17:09\r\nAlors oui, \u00e7a fait une diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:44:17:14  19:44:20:11\r\n   -Il faut surtout quelqu'un\r\n   qui sache diriger ce pays.\r\n\r\n19:44:20:21  19:44:23:16\r\n      M.Romney est critiqu\u00e9\r\n pour ses volte-face d'opinion,..\r\n\r\n19:44:23:21  19:44:25:20\r\n      ..pas sur sa religion.\r\n\r\n19:44:26:20  19:44:28:19\r\n Dans la suite de ce journal,..\r\n\r\n19:44:29:00  19:44:32:12\r\n..les milieux horlogers suspendus\r\n   \u00e0 la d\u00e9cision de la COMCO.\r\n\r\n19:44:32:17  19:44:35:13\r\n       Celle-ci doit dire\r\nsi elle permet au Swatch Group..\r\n\r\n19:44:35:18  19:44:41:08\r\n   ..de cesser ses livraisons\r\nde mouvements \u00e0 d'autres marques.\r\n\r\n19:44:42:14  19:44:44:03\r\n       On reparle du yeti.\r\n\r\n19:44:44:08  19:44:47:07\r\n       Chacun se souvient \r\n      de \"Tintin au Tibet\".\r\n\r\n19:44:47:12  19:44:53:11\r\n  Des archives uniques au monde\r\n     existent \u00e0 Lausanne,..\r\n\r\n19:44:53:16  19:44:57:09\r\n       ..des documents qui\r\n      nourrissent le d\u00e9bat.\r\n\r\n19:45:01:23  19:45:06:09\r\nLes preuves de l'existence du yeti\r\n      sont \u00e0 chercher ici,..\r\n\r\n19:45:06:13  19:45:13:02\r\n ..dans le fonds de cryptozoologie\r\n du Mus\u00e9e de zoologie de Lausanne.\r\n\r\n19:45:13:07  19:45:17:22\r\n    Un dossier unique au monde\r\n    l\u00e9gu\u00e9 par B.Heuvelmans,..\r\n\r\n19:45:18:03  19:45:23:22\r\n    ..le plus grand sp\u00e9cialiste\r\n     des animaux dits cach\u00e9s.\r\n\r\n19:45:25:06  19:45:27:14\r\n     Il y aurait deux yetis.\r\n\r\n19:45:27:20  19:45:35:05\r\n Un petit avec une t\u00eate d'obus.\r\n\r\n19:45:35:10  19:45:41:22\r\n Et un second de 2 m de hauteur.\r\n\r\n19:45:43:10  19:45:50:18\r\n     De multiples t\u00e9moignages\r\nsont \u00e0 l'origine de ces hypoth\u00e8ses.\r\n\r\n19:45:50:23  19:45:55:17\r\n Des photos d'empreintes \u00e9galement\r\n   d\u00e9couvertes en Asie centrale.\r\n\r\n19:45:57:05  19:45:59:21\r\nCes preuves ne sont pas recevables..\r\n\r\n19:46:00:02  19:46:03:01\r\n ..pour la science occidentale.\r\n\r\n19:46:03:06  19:46:12:11\r\n    De mon point de vue, il y a\r\nun faisceau d'arguments troublants.\r\n\r\n19:46:14:02  19:46:18:12\r\n  La preuve scientifique de leur\r\nexistence n'a jamais \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e.\r\n\r\n19:46:18:17  19:46:21:22\r\n    Chaque nouvelle d\u00e9couverte\r\n       d\u00e9place les foules.\r\n\r\n19:46:22:03  19:46:26:05\r\n    Ces empreintes auraient \u00e9t\u00e9\r\n   d\u00e9couvertes en Sib\u00e9rie russe.\r\n\r\n19:46:27:11  19:46:31:02\r\n  Pourquoi ces hommes sauvages\r\n    attirent tant de gens ?\r\n\r\n19:46:31:08  19:46:34:18\r\n   Notre esp\u00e8ce est orpheline\r\n           sur Terre.\r\n\r\n19:46:34:23  19:46:42:15\r\n       On aimerait croire\r\n  qu'on a des cousins vivants.\r\n\r\n19:46:44:11  19:46:51:00\r\nHerg\u00e9 a su le transcrire mieux que\r\nquiconque dans \"Tintin au Tibet\".\r\n\r\n19:46:53:00  19:46:56:07\r\n  Je vous recommande la galerie\r\n         de tsrinfo.ch..\r\n\r\n19:46:56:11  19:47:02:21\r\n  ..sur les animaux myst\u00e9rieux\r\n   que la tradition rapporte.\r\n\r\n19:47:06:11  19:47:10:11\r\n Les milieux horlogers suspendus\r\n   \u00e0 la d\u00e9cision de la COMCO.\r\n\r\n19:47:10:15  19:47:13:22\r\n         Elle doit dire\r\nsi elle permet au Swatch Group..\r\n\r\n19:47:14:03  19:47:19:11\r\n   ..de cesser ses livraisons\r\nde mouvements \u00e0 d'autres marques.\r\n\r\n19:47:21:07  19:47:24:04\r\n     La guerre des mouvements\r\n          est d\u00e9clar\u00e9e.\r\n\r\n19:47:24:10  19:47:27:07\r\n          Le mouvement,\r\n   c'est le coeur de la montre.\r\n\r\n19:47:27:11  19:47:30:07\r\n  Pour les montres m\u00e9caniques,..\r\n\r\n19:47:30:11  19:47:35:01\r\n       ..Swatch Group domine\r\n   le march\u00e9 via sa filiale Eta.\r\n\r\n19:47:35:06  19:47:38:22\r\n          Les horlogers\r\n   ont quelques alternatives,..\r\n\r\n19:47:39:03  19:47:44:16\r\n   ..mais seule Sellita produit\r\n     des volumes importants.\r\n\r\n19:47:44:22  19:47:50:05\r\n     D\u00e8s 2012, Sellita verra\r\nsa production amput\u00e9e d'un quart..\r\n\r\n19:47:50:11  19:47:53:19\r\n  ..sur d\u00e9cision de la commission\r\n    de la concurrence (COMCO).\r\n\r\n19:47:54:14  19:47:56:12\r\n   C'est 400'000 mouvements..\r\n\r\n19:47:56:17  19:47:58:19\r\n..qui vont manquer \u00e0 nos clients.\r\n\r\n19:47:59:08  19:48:02:19\r\n    Sellita a un point faible,\r\n      ces pi\u00e8ces produites..\r\n\r\n19:48:03:01  19:48:07:03\r\n      ..par le Swatch Group\r\n qui veut r\u00e9duire ses livraisons.\r\n\r\n19:48:07:08  19:48:11:06\r\n      Une d\u00e9cision contest\u00e9e,\r\n        notamment par Edox.\r\n\r\n19:48:13:15  19:48:17:20\r\nIl n'y a pas d'alternative \u00e0 Eta..\r\n\r\n19:48:18:01  19:48:21:05\r\n   ..pour cette gamme de prix.\r\n\r\n19:48:22:13  19:48:26:11\r\n    Le prix, argument d\u00e9cisif\r\n  pour les marques moins ch\u00e8res.\r\n\r\n19:48:26:15  19:48:31:00\r\nLes autres fournisseurs, plus chers,\r\n   sont r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 des marques..\r\n\r\n19:48:31:06  19:48:37:19\r\n   ..qui produisent des montres\r\n      \u00e0 plus de 100'000 frs.\r\n\r\n19:48:39:00  19:48:42:09\r\nLes prix de revient ont un impact.\r\n\r\n19:48:42:13  19:48:43:13\r\n         On n'aura pas..\r\n\r\n19:48:43:19  19:48:47:03\r\n..de probl\u00e8me d'approvisionnement.\r\n\r\n19:48:48:17  19:48:51:19\r\n      Les marques familiales\r\n      n'ont pas les moyens..\r\n\r\n19:48:52:00  19:48:55:14\r\n           ..de produire\r\n     leurs propres mouvements.\r\n\r\n19:48:56:03  19:48:58:06\r\n  Ce sont plusieurs dizaines..\r\n\r\n19:48:58:11  19:49:00:15\r\n..de millions d'investissement..\r\n\r\n19:49:00:21  19:49:06:01\r\n..et des ann\u00e9es de d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:49:07:17  19:49:11:20\r\n     La nouvelle usine pr\u00e9vue\r\n  chez Sellita suscite l'espoir.\r\n\r\n19:49:12:02  19:49:19:10\r\n   Un investissement pour \u00eatre \r\n   ind\u00e9pendant du Swatch Group.\r\n\r\n19:49:19:14  19:49:21:11\r\n     Mais il faudra du temps.\r\n\r\n19:49:21:23  19:49:24:04\r\n    Pour nos assortiments,..\r\n\r\n19:49:24:10  19:49:27:11\r\n    ..il faut compter 5 ans.\r\n\r\n19:49:27:15  19:49:31:23\r\nPour une production industrielle,\r\n      il faut 15 \u00e0 20 ans.\r\n\r\n19:49:32:15  19:49:34:15\r\n   La d\u00e9cision du Swatch Group..\r\n\r\n19:49:34:20  19:49:37:20\r\n         ..lui permettrait\r\n   de contr\u00f4ler ses concurrents.\r\n\r\n19:49:38:02  19:49:40:18\r\n        Si la COMCO c\u00e9dait\r\n        au Swatch Group,..\r\n\r\n19:49:40:23  19:49:45:04\r\n..elle retarderait le d\u00e9veloppement\r\n   d'une v\u00e9ritable concurrence.\r\n\r\n19:49:46:19  19:49:50:14\r\nNous sommes jeudi, le traditionnel\r\n      journal de campagne..\r\n\r\n19:49:50:20  19:49:53:02\r\n..s'int\u00e9resse aux apparentements.\r\n\r\n19:49:59:08  19:50:04:13\r\nAu Centre pour la d\u00e9mocratie d'Aarau,\r\n   Daniel Bochler \u00e9nonce 2 r\u00e8gles.\r\n\r\n19:50:04:18  19:50:09:03\r\n          La premi\u00e8re...\r\n\r\n19:50:10:21  19:50:12:22\r\n     On ne peut que gagner..\r\n\r\n19:50:13:03  19:50:16:17\r\n   ..avec des apparentements.\r\n\r\n19:50:17:22  19:50:19:13\r\n         Et la seconde...\r\n\r\n19:50:20:16  19:50:24:15\r\nCe sont surtout les grands partis\r\n     qui gagnent les si\u00e8ges.\r\n\r\n19:50:25:21  19:50:29:16\r\n  Depuis 20 ans, un apparentement\r\n      est nou\u00e9 autour du PS..\r\n\r\n19:50:29:21  19:50:33:14\r\n        ..avec les Verts,\r\n   les popistes et Solidarit\u00e9s.\r\n\r\n19:50:33:20  19:50:36:20\r\n     La gauche profite le plus\r\n         de ce m\u00e9canisme.\r\n\r\n19:50:38:03  19:50:39:17\r\n       On essaie d'avoir..\r\n\r\n19:50:39:23  19:50:42:00\r\n     ..des apparentements..\r\n\r\n19:50:42:06  19:50:44:06\r\n  ..aussi larges que possible.\r\n\r\n19:50:45:09  19:50:47:06\r\n      -Ces partis ont pu..\r\n\r\n19:50:47:11  19:50:50:01\r\n      ..gagner 4-5 si\u00e8ges.\r\n\r\n19:50:50:07  19:50:52:19\r\nAu d\u00e9triment des partis bourgeois.\r\n\r\n19:50:53:22  19:50:58:07\r\n  Chez les bourgeois, il y avait \r\n  deux grands partis: PDC et PLR.\r\n\r\n19:50:58:12  19:51:03:02\r\n Ils sont maintenant concurrenc\u00e9s\r\n par le PDB et les Vert'lib\u00e9raux.\r\n\r\n19:51:03:08  19:51:06:21\r\n          Le PDC a pass\u00e9\r\n  le plus d'alliances possibles.\r\n\r\n19:51:07:02  19:51:12:21\r\n         Le PLR a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\n    limiter les apparentements.\r\n\r\n19:51:14:02  19:51:16:04\r\n   On a fait un choix pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:51:16:09  19:51:19:04\r\n        Si on commence..\r\n\r\n19:51:19:09  19:51:26:12\r\n ..avec les apparentements, les \r\ncommentaires deviennent n\u00e9gatifs.\r\n\r\n19:51:28:02  19:51:31:22\r\n-Il va perdre pas mal de monde..\r\n\r\n19:51:32:03  19:51:34:05\r\n      ..dans ces \u00e9lections.\r\n\r\n19:51:35:12  19:51:37:22\r\n      A droite, enfin, l'UDC.\r\n\r\n19:51:38:03  19:51:41:04\r\n           Il y a 4 ans,\r\n   elle avait gagn\u00e9 des si\u00e8ges..\r\n\r\n19:51:41:09  19:51:45:02\r\n    ..gr\u00e2ce \u00e0 son apparentement\r\n        avec les radicaux.\r\n\r\n19:51:45:07  19:51:48:07\r\n  Mais le PLR a coup\u00e9 les ponts.\r\n\r\n19:51:49:05  19:51:52:03\r\n Dans le Jura, je ne sais pas..\r\n\r\n19:51:52:08  19:51:55:00\r\n  ..pourquoi l'UDC et le PLR..\r\n\r\n19:51:55:05  19:51:57:10\r\n     ..vont faire campagne.\r\n\r\n19:51:57:14  19:52:00:19\r\nIls ne font pas 28 % d'\u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:52:01:00  19:52:03:05\r\n    C'est de la pure b\u00eatise.\r\n\r\n19:52:03:22  19:52:08:04\r\nDeux parties isol\u00e9es et deux blocs,\r\n       voil\u00e0 les strat\u00e9gies.\r\n\r\n19:52:09:19  19:52:14:08\r\n             On entre\r\n  dans la derni\u00e8re ligne droite.\r\n\r\n19:52:14:13  19:52:20:06\r\nAllons voir sur Internet les mani\u00e8res\r\n   de se pr\u00e9senter des candidats.\r\n\r\n19:52:20:11  19:52:27:09\r\n A Gen\u00e8ve, l'UDC C\u00e9line Amaudruz \r\n la joue \u00e0 l'\u00e9coute des citoyens.\r\n\r\n19:52:27:13  19:52:36:05\r\n     Elle \u00e9coute attentivement\r\ndans son bureau les r\u00e9criminations..\r\n\r\n19:52:36:10  19:52:38:21\r\n..contre les \u00e9trangers qui glandent.\r\n\r\n19:52:39:02  19:52:41:23\r\n   7,20 min o\u00f9 elle ne dit rien\r\n    et voici sa conclusion...\r\n\r\n19:52:42:05  19:52:44:19\r\nCette situation n'est pas possible,\r\n       je n'ai pas le choix.\r\n\r\n19:52:45:00  19:52:46:10\r\n     Je dois aller \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:52:46:21  19:52:48:14\r\n         Si elle le dit !\r\n\r\n19:52:48:19  19:52:52:12\r\n   Le radical Philippe Nantermod\r\n    la joue tribun des foules.\r\n\r\n19:52:52:17  19:52:59:18\r\n Il se montre capable d'affronter\r\n une salle de 8 ou 10 personnes !\r\n\r\n19:53:00:00  19:53:02:22\r\n  Ses accents sont churchilliens.\r\n\r\n19:53:12:07  19:53:16:17\r\nOh, il est lui-m\u00eame dans le public,\r\n           il est fort !\r\n\r\n19:53:16:22  19:53:23:18\r\n          Florence Nater\r\n la joue simplicit\u00e9 et naturelle.\r\n\r\n19:53:24:00  19:53:27:22\r\n  Dans un jardin, elle explique..\r\n\r\n19:53:28:03  19:53:33:04\r\n   ..qu'elle veut s'engager pour\r\n le syst\u00e8me de pr\u00e9voyance sociale.\r\n\r\n19:53:33:09  19:53:38:17\r\n Elle veut sauvegarder, pr\u00e9server,\r\n     renforcer son programme.\r\n\r\n19:53:40:00  19:53:43:10\r\n     Pour ces trois raisons,\r\n     je veux aller \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:53:44:17  19:53:53:16\r\n   On se retrouve jeudi prochain\r\npour le dernier Journal de campagne.\r\n\r\n19:53:55:18  19:53:57:21\r\n Daniel Barenbo\u00efm a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9..\r\n\r\n19:53:58:02  19:54:00:21\r\n       ..directeur musical\r\n      de la Scala de Milan.\r\n\r\n19:54:01:02  19:54:05:00\r\n   Le chef d'orchestre occupera\r\nce poste \u00e0 partir du 1er d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:54:06:11  19:54:09:09\r\n   Le FC B\u00e2le doit se chercher\r\n      un nouvel entra\u00eeneur.\r\n\r\n19:54:09:13  19:54:12:11\r\n  Thorsten Fink quitte le club\r\n      champion de Suisse..\r\n\r\n19:54:12:16  19:54:15:18\r\n   ..pour rejoindre Hambourg, \r\n  lanterne rouge de Bundesliga.\r\n\r\n19:54:16:17  19:54:20:10\r\nLes talents de la mode en devenir\r\n     se d\u00e9voilent \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:54:20:21  19:54:23:11\r\n   C'est le temps de la chasse\r\n      dans les restaurants.\r\n\r\n19:54:23:17  19:54:24:22\r\n   La viande provient souvent\r\nd'\u00e9levage, exemple \u00e0 Sorens (FR).\r\n\r\n19:54:27:09  19:54:30:03\r\nDes cerfs suisses, une denr\u00e9e rare.\r\n\r\n19:54:30:08  19:54:32:18\r\n         80 % de la chasse\r\n       consomm\u00e9e en Suisse..\r\n\r\n19:54:32:23  19:54:36:13\r\n      ..vient de l'\u00e9tranger,\r\n   surtout de Nouvelle-Z\u00e9lande.\r\n\r\n19:54:36:18  19:54:42:03\r\n  Dans cet \u00e9levage fribourgeois, \r\n  on abat 100 cerfs chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:54:43:12  19:54:46:13\r\n Nos b\u00eates n'ont que de l'herbe.\r\n\r\n19:54:46:18  19:54:49:23\r\n       Elles sont \u00e9lev\u00e9es\r\n     dans un cycle naturel.\r\n\r\n19:54:51:08  19:54:54:17\r\n      Un boucher de la r\u00e9gion\r\n        pr\u00e9pare la viande.\r\n\r\n19:54:54:23  19:54:58:19\r\n     Le cerf d'\u00e9levage serait\r\n  moins fort que l'animal chass\u00e9.\r\n\r\n19:55:00:01  19:55:03:11\r\n     S'il n'est pas chass\u00e9,\r\n   il n'y a pas l'adr\u00e9naline..\r\n\r\n19:55:03:15  19:55:05:13\r\n      ..lors de l'abattage.\r\n\r\n19:55:05:19  19:55:09:09\r\nNous le d\u00e9pouillons imm\u00e9diatement.\r\n\r\n19:55:09:13  19:55:15:22\r\nDu coup, la viande est moins forte.\r\n\r\n19:55:17:14  19:55:21:21\r\n   Une centaine de particuliers \r\n  profite de la viande d'\u00e9levage.\r\n\r\n19:55:22:02  19:55:25:19\r\n Elle est vendue \u00e0 30 frs le kilo.\r\n\r\n19:55:29:05  19:55:31:09\r\n  On vend les b\u00eates enti\u00e8res..\r\n\r\n19:55:31:13  19:55:34:20\r\n   ..ou par demi ou par quart.\r\n\r\n19:55:35:01  19:55:39:04\r\n        Les restaurateurs\r\n     sont moins int\u00e9ress\u00e9s..\r\n\r\n19:55:39:09  19:55:44:17\r\n  ..parce qu'ils ne peuvent pas\r\n      choisir les morceaux.\r\n\r\n19:55:44:22  19:55:48:21\r\n    Ils ont un autre cr\u00e9neau \r\n    avec des b\u00eates import\u00e9es.\r\n\r\n19:55:49:03  19:55:52:14\r\n      Les Suisses consomment\r\n    de plus en plus de chasse.\r\n\r\n19:55:52:20  19:55:58:06\r\n           5'000 tonnes\r\n   sont consomm\u00e9es chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:56:00:07  19:56:13:15\r\n\u00c0 la veille de la saison de ski,\r\n l'\u00e9quipe de Suisse se pr\u00e9pare.\r\n\r\n19:56:13:20  19:56:21:12\r\n         Au petit matin,\r\n       les voici \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n19:56:21:17  19:56:26:11\r\n Didier D\u00e9fago est dans son monde.\r\n\r\n19:56:26:16  19:56:31:02\r\nIl me reste \u00e0 faire des kilom\u00e8tres.\r\n\r\n19:56:31:07  19:56:36:22\r\n       Je dois retrouver\r\n   mon esprit de comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:56:37:04  19:56:45:05\r\n      Avec la r\u00e9\u00e9ducation,\r\n\u00e7a fait 10 mois que je travaille.\r\n\r\n19:56:45:10  19:56:50:10\r\n          Un enthousiasme\r\n     partag\u00e9 par Didier Cuche.\r\n\r\n19:56:50:14  19:56:54:12\r\n     On essaie de peaufiner.\r\n\r\n19:56:54:17  19:56:59:11\r\n    De chercher les d\u00e9tails.\r\n\r\n19:56:59:16  19:57:04:09\r\n        \u00c7a fait du bien,\r\n d'avoir une \u00e9quipe comp\u00e9titive.\r\n\r\n19:57:04:13  19:57:10:17\r\n       On ne s'endort pas.\r\n\r\n19:57:10:22  19:57:14:23\r\n   Au sortir de la pr\u00e9paration, \r\n  les temps de passage sont bons.\r\n\r\n19:57:15:05  19:57:18:08\r\n        Pas de blessures.\r\n\r\n19:57:18:12  19:57:22:11\r\n   Tout le monde est en forme.\r\n\r\n19:57:22:16  19:57:28:08\r\nLa pr\u00e9paration s'est bien d\u00e9roul\u00e9e.\r\n\r\n19:57:28:12  19:57:41:22\r\n Nous avons eu une superbe m\u00e9t\u00e9o\r\n        pendant 8 jours.\r\n\r\n19:57:42:03  19:57:47:19\r\n        Avec les 2 Didier,\r\n      le ski suisse est pr\u00eat.\r\n\r\n19:57:48:00  19:57:51:13\r\n       Nous avons des amis\r\n       \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la piste.\r\n\r\n19:57:51:18  19:57:57:14\r\n      Didier est tr\u00e8s fort.\r\n\r\n19:57:57:19  19:58:00:20\r\n       Je peux b\u00e9n\u00e9ficier\r\n   de l'exp\u00e9rience de Didier.\r\n\r\n19:58:01:01  19:58:08:22\r\nC'est un point de rep\u00e8re pour moi.\r\n\r\n19:58:11:04  19:58:15:01\r\n  L'information principale de\r\nce journal: le secret bancaire..\r\n\r\n19:58:15:06  19:58:18:14\r\n   ..est \u00e0 nouveau attaqu\u00e9 par\r\n   les \u00c9tats \u00e0 court d'argent.\r\n\r\n19:58:18:19  19:58:22:16\r\nLondres affirme avoir des soup\u00e7ons\r\n  sur des milliers de comptes..\r\n\r\n19:58:22:22  19:58:24:07\r\n      ..chez HSBC \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:58:26:07  19:58:29:05\r\n        Dans un instant,\r\n la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret.\r\n\r\n19:58:29:11  19:58:31:22\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e\r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:58:32:09  19:58:38:05\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   T.Dello Buono, V.Fiore-Donno,\r\n   E.Gattlen, S.Najjar, G.Quoex,\r\n            C.Richardet\r\n\r\n\n", "19:30:01:08  19:30:14:07\r\n...\r\n\r\n19:30:14:11  19:30:16:09\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:13  19:30:19:10\r\n       Le secret bancaire\r\n     est \u00e0 nouveau attaqu\u00e9.\r\n\r\n19:30:19:14  19:30:23:19\r\nLondres affirme avoir des soup\u00e7ons\r\n  sur des milliers de comptes..\r\n\r\n19:30:24:01  19:30:27:12\r\n      ..chez HSBC \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n   suite \u00e0 l'affaire Falciani.\r\n\r\n19:30:27:17  19:30:30:12\r\n        Ath\u00e8nes d\u00e9nonce\r\n  la dissimulation en Suisse..\r\n\r\n19:30:30:17  19:30:33:09\r\n ..de l'argent des riches grecs.\r\n\r\n19:30:33:13  19:30:38:09\r\nJ-10 avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales:\r\nl'OSCE arrive pour les surveiller.\r\n\r\n19:30:38:13  19:30:43:10\r\nLes observateurs entendent contr\u00f4ler\r\n       le vote \u00e9lectronique..\r\n\r\n19:30:43:14  19:30:47:04\r\n..et le financement de la campagne.\r\n\r\n19:30:47:09  19:30:49:20\r\nVoici l'homme qui inqui\u00e8te B.Obama.\r\n\r\n19:30:50:01  19:30:53:07\r\n     Mitt Romney fait figure\r\n     de favori r\u00e9publicain..\r\n\r\n19:30:53:12  19:30:58:04\r\n..et pourrait menacer un pr\u00e9sident\r\nsortant malmen\u00e9 dans les sondages.\r\n\r\n19:30:58:09  19:31:02:03\r\n Le strat\u00e8ge d'Obama a concentr\u00e9\r\n      ses attaques sur lui.\r\n\r\n19:31:02:13  19:31:07:09\r\nA Syrte, les pro-Kadhafi montrent\r\n       leur d\u00e9termination.\r\n\r\n19:31:07:13  19:31:11:11\r\nIls r\u00e9sistent dans la ville natale\r\n       du dictateur d\u00e9chu.\r\n\r\n19:31:11:23  19:31:15:13\r\n     De nouvelles hypoth\u00e8ses\r\n     sur le myst\u00e8re du yeti.\r\n\r\n19:31:15:19  19:31:20:06\r\n  Un dossier unique a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9\r\nau mus\u00e9e de zoologie de Lausanne.\r\n\r\n19:31:20:16  19:31:22:23\r\n      Le go\u00fbt de l'automne\r\n       en fin de journal.\r\n\r\n19:31:23:04  19:31:26:03\r\n  C'est la p\u00e9riode de la chasse\r\n      dans les restaurants.\r\n\r\n19:31:26:08  19:31:30:03\r\n   La viande provient souvent\r\nd'\u00e9levage, exemple \u00e0 Sorens (FR).\r\n\r\n19:31:31:17  19:31:36:06\r\nLe sc\u00e9nario s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 produit en\r\n2008, lors de la crise financi\u00e8re.\r\n\r\n19:31:36:11  19:31:40:19\r\n Les \u00c9tats cherchent de l'argent et\r\nattaquent le secret bancaire suisse.\r\n\r\n19:31:41:00  19:31:44:23\r\n       Le fisc britannique\r\n    s'en prend \u00e0 HSBC Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:45:04  19:31:54:17\r\n  Il affirme avoir des soup\u00e7ons\r\n  sur des milliers de comptes.\r\n\r\n19:31:56:10  19:31:59:05\r\n    Ce soir, la Gr\u00e8ce attaque\r\n        aussi la Suisse.\r\n\r\n19:31:59:11  19:32:02:20\r\nSon ministre des Finances assure\r\n  que des sommes colossales..\r\n\r\n19:32:03:01  19:32:05:07\r\n..seraient cach\u00e9es dans nos banques.\r\n\r\n19:32:06:14  19:32:10:12\r\n L'\u00e9vasion fiscale est un fardeau\r\n  devenu insoutenable en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:32:10:17  19:32:15:07\r\n38, 50 ou 280 mias d'euros seraient\r\nd\u00e9j\u00e0 partis des banques grecques,..\r\n\r\n19:32:15:12  19:32:18:01\r\n     ..surtout vers la Suisse.\r\n\r\n19:32:18:06  19:32:24:05\r\n En ligne de mire, les armateurs.\r\n\r\n19:32:24:10  19:32:29:05\r\n        Exempt\u00e9s d'imp\u00f4ts,\r\nleur statut privil\u00e9gi\u00e9 fait d\u00e9bat.\r\n\r\n19:32:29:10  19:32:32:12\r\n   Nikos Vernicos le sait bien.\r\n\r\n19:32:32:17  19:32:36:16\r\n   Propri\u00e9taire d'une compagnie\r\n   de remorquage, il confirme..\r\n\r\n19:32:36:21  19:32:41:06\r\n     ..l'int\u00e9r\u00eat de ses pairs\r\n         pour la Suisse.\r\n\r\n19:32:41:18  19:32:44:05\r\n      La Suisse a l'image..\r\n\r\n19:32:44:10  19:32:48:18\r\n    ..d'un paradis fiscal,..\r\n\r\n19:32:48:23  19:32:52:20\r\n       ..mais aussi celle\r\n    de la s\u00e9curit\u00e9 bancaire.\r\n\r\n19:32:53:01  19:33:00:05\r\n      Certaines personnes\r\n   ont des biens en Suisse,..\r\n\r\n19:33:00:11  19:33:04:05\r\n      ..surtout des chalets\r\n        dans la montagne.\r\n\r\n19:33:05:14  19:33:09:11\r\n     Le minist\u00e8re des Finances\r\n      acc\u00e9l\u00e8re les contr\u00f4les.\r\n\r\n19:33:09:16  19:33:13:21\r\n       Traquer ces milliards\r\n    est la mission prioritaire.\r\n\r\n19:33:14:21  19:33:17:09\r\n   Nous avons rep\u00e9r\u00e9 des cas..\r\n\r\n19:33:17:13  19:33:19:14\r\n    ..de transferts de fonds.\r\n\r\n19:33:19:19  19:33:21:22\r\n   Nous allons les inspecter.\r\n\r\n19:33:22:03  19:33:26:01\r\nMais les banques tardent \u00e0 ouvrir\r\nles comptes, et ne nous donnent..\r\n\r\n19:33:26:06  19:33:29:20\r\n..pas assez de donn\u00e9es pour avoir\r\n    des r\u00e9sultats rapidement.\r\n\r\n19:33:30:07  19:33:32:16\r\n          Les autorit\u00e9s\r\n      d\u00e9plorent la lenteur..\r\n\r\n19:33:32:22  19:33:35:16\r\n      ..dans les discussions\r\n         avec la Suisse.\r\n\r\n19:33:35:21  19:33:38:14\r\n          Le gouvernement\r\n      multiplie les menaces..\r\n\r\n19:33:38:19  19:33:41:06\r\n     ..pour tenter de freiner\r\n          l'h\u00e9morragie.\r\n\r\n19:33:43:04  19:33:46:14\r\n    L'argent grec qui serait\r\ndissimul\u00e9 en Suisse est devenu..\r\n\r\n19:33:46:19  19:33:48:10\r\n ..un th\u00e8me politique en Europe.\r\n\r\n19:33:48:14  19:33:51:21\r\nM.Calmy-Rey avait \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e\r\n     \u00e0 ce sujet avant-hier.\r\n\r\n19:33:53:04  19:33:55:07\r\nEst-ce vrai que les riches grecs..\r\n\r\n19:33:55:11  19:33:59:01\r\n  ..ont transf\u00e9r\u00e9 leurs revenus\r\n   et leur fortune en Suisse ?\r\n\r\n19:33:59:06  19:34:01:22\r\n     -Tout l'argent du monde\r\n      n'est pas en Suisse !\r\n\r\n19:34:03:11  19:34:08:22\r\n      Ron Hochuli, bonsoir.\r\n\r\n19:34:14:13  19:34:18:10\r\n      Les autorit\u00e9s grecques\r\n    s'en prennent \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:34:18:14  19:34:28:12\r\n            Elles ont\r\n   cruellement besoin d'argent.\r\n\r\n19:34:28:17  19:34:30:09\r\n     On l'a vu dans le pass\u00e9,\r\n\r\n19:34:30:13  19:34:34:02\r\n         \u00e7a arrive souvent\r\n quand un pays est dans le besoin.\r\n\r\n19:34:34:07  19:34:41:12\r\n       La Gr\u00e8ce est soutenue\r\n     par des voix europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:34:41:17  19:34:48:11\r\n    L'Europe pourrait accentuer\r\n           sa pression.\r\n\r\n19:34:48:16  19:34:53:09\r\n   On ignore \u00e0 combien s'\u00e9l\u00e8vent\r\nles capitaux grecs cach\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:34:53:13  19:34:57:01\r\n       Comment la Suisse \r\n       peut-elle r\u00e9agir ?\r\n\r\n19:34:57:06  19:35:08:19\r\n Elle est pr\u00eate \u00e0 faire un geste.\r\n\r\n19:35:09:00  19:35:14:02\r\n La Gr\u00e8ce fait partie de la liste\r\n\r\n19:35:14:07  19:35:22:03\r\n        avec qui la Suisse\r\n  veut n\u00e9gocier un accord fiscal.\r\n\r\n19:35:22:08  19:35:24:11\r\n        La Suisse poursuit \r\n        un objectif simple:\r\n\r\n19:35:24:15  19:35:28:06\r\n  parapher un maximum d'accords \r\n fiscaux avec des pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:35:28:06  19:35:32:11\r\n  Les parlementaires slovaques\r\n   ont accept\u00e9 de renforcer..\r\n\r\n19:35:32:16  19:35:35:16\r\n      ..le Fonds europ\u00e9en\r\n    de stabilit\u00e9 financi\u00e8re.\r\n\r\n19:35:35:21  19:35:40:02\r\nToute la zone euro \u00e9tait suspendue\r\n  \u00e0 ce deuxi\u00e8me vote slovaque,..\r\n\r\n19:35:40:07  19:35:44:03\r\n..d\u00e9cisif pour soutenir les \u00c9tats\r\n   surendett\u00e9s comme la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:35:44:22  19:35:48:04\r\n  Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sont\r\n   dans 10 jours exactement.\r\n\r\n19:35:48:09  19:35:51:23\r\nDerni\u00e8re ligne droite, la tension\r\n et l'enjeu \u00e9taient palpables..\r\n\r\n19:35:52:05  19:35:54:02\r\n..lors du grand d\u00e9bat hier soir.\r\n\r\n19:35:55:17  19:35:58:21\r\n  Dans ce chaudron, une derni\u00e8re\r\n  occasion d'arracher des voix.\r\n\r\n19:35:59:22  19:36:03:19\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps.\r\n\r\n19:36:04:06  19:36:07:13\r\n Laissez-moi juste en placer une\r\n  de temps en temps, d'accord ?\r\n\r\n19:36:08:04  19:36:11:19\r\n   On sent la tension, m\u00eame si \r\n  les arguments sont bien rod\u00e9s.\r\n\r\n19:36:12:00  19:36:15:20\r\nOn s'emporte, surtout \u00e0 l'\u00e9vocation\r\n     de la libre circulation.\r\n\r\n19:36:17:07  19:36:19:07\r\n    Votre initiative casse..\r\n\r\n19:36:19:11  19:36:23:12\r\n      ..la voie bilat\u00e9rale.\r\n\r\n19:36:25:08  19:36:28:17\r\n      En cause, l'initiative\r\n   contre l'immigration massive.\r\n\r\n19:36:29:08  19:36:32:02\r\nElle veut une politique migratoire..\r\n\r\n19:36:32:07  19:36:33:14\r\n          ..coh\u00e9rente.\r\n\r\n19:36:33:19  19:36:37:11\r\n    Et un nombre d'\u00e9trangers\r\n  qui corresponde aux besoins.\r\n\r\n19:36:37:16  19:36:40:19\r\n-Il y a ici la population suisse.\r\n\r\n19:36:41:00  19:36:49:00\r\nPuis les r\u00e9fugi\u00e9s et requ\u00e9rants.\r\n\r\n19:36:49:06  19:36:51:21\r\n -Des ma\u00e7ons ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s..\r\n\r\n19:36:52:03  19:36:56:10\r\n     ..\u00e0 3 euros de l'heure.\r\n\r\n19:36:58:06  19:37:04:09\r\n Le d\u00e9bat demande de la concision\r\n et des positions inhabituelles.\r\n\r\n19:37:04:13  19:37:12:11\r\n Et \u00e0 des positions inhabituelles,\r\n    s\u00e9curitaire chez un Vert...\r\n\r\n19:37:12:11  19:37:18:03\r\nLa r\u00e9ponse est chez les policiers.\r\n\r\n19:37:18:08  19:37:27:11\r\n         Chez les gens\r\n    qui sont sur le terrain.\r\n\r\n19:37:27:16  19:37:35:23\r\nLa concurrence que l'on met en avant\r\n           est un leurre.\r\n\r\n19:37:36:04  19:37:41:05\r\n-La Suisse doit garantir la qualit\u00e9\r\n          de la m\u00e9decine.\r\n\r\n19:37:41:10  19:37:47:09\r\n   -L'\u00c9tat peut \u00eatre meilleur\r\n         que le priv\u00e9.\r\n\r\n19:37:47:13  19:37:59:15\r\n       Un d\u00e9bat n'exclut pas\r\n        quelques glissades.\r\n\r\n19:37:59:20  19:38:02:14\r\n -Quand j'entends les arguments\r\n         de la gauche,\r\n\r\n19:38:02:19  19:38:04:02\r\n      \u00e7a ne me touche pas.\r\n\r\n19:38:04:08  19:38:07:06\r\n      Des rires pour ponctuer\r\n          un \u00e2pre d\u00e9bat.\r\n\r\n19:38:07:06  19:38:10:20\r\n       L'\u00e9lection aura lieu\r\nsous le regard attentif de l'OSCE.\r\n\r\n19:38:11:01  19:38:14:14\r\n Des observateurs internationaux\r\n   v\u00e9rifieront les op\u00e9rations.\r\n\r\n19:38:14:20  19:38:18:00\r\n     La chose est courante\r\npour les d\u00e9mocraties d\u00e9butantes.\r\n\r\n19:38:18:05  19:38:21:21\r\n   Elle peut para\u00eetre surprenante\r\npour la vieille d\u00e9mocratie suisse,..\r\n\r\n19:38:22:03  19:38:24:09\r\n..mais les accords sont ainsi faits.\r\n\r\n19:38:26:14  19:38:31:07\r\n      11 experts \u00e9lectoraux\r\n    ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:38:31:11  19:38:34:16\r\n   Parmi eux, le chef am\u00e9ricain\r\n   de la d\u00e9l\u00e9gation de l'OSCE.\r\n\r\n19:38:34:22  19:38:37:12\r\n  Avec les autres observateurs,..\r\n\r\n19:38:37:18  19:38:43:17\r\n         ..il va examiner\r\n  la proc\u00e9dure \u00e9lectorale suisse.\r\n\r\n19:38:43:22  19:38:46:11\r\nLa Suisse, un pays parmi d'autres.\r\n\r\n19:38:47:02  19:38:48:18\r\n         C'est normal..\r\n\r\n19:38:49:00  19:38:51:11\r\n   ..que nous nous rendions..\r\n\r\n19:38:51:15  19:38:56:10\r\n..dans des d\u00e9mocraties exp\u00e9riment\u00e9es\r\n  comme dans d'autres plus jeunes.\r\n\r\n19:38:56:15  19:38:59:17\r\n        Nous avons fait\r\n   des exp\u00e9riences ailleurs..\r\n\r\n19:38:59:23  19:39:05:11\r\n  ..qui peuvent \u00eatre utiles \u00e0 la\r\nSuisse et l'inverse est aussi vrai.\r\n\r\n19:39:06:14  19:39:11:02\r\n   Ces experts peuvent se rendre\r\n     dans les bureaux de vote.\r\n\r\n19:39:11:08  19:39:17:11\r\nIl vont examiner le financement de la\r\ncampagne et le scrutin \u00e9lectronique.\r\n\r\n19:39:18:21  19:39:21:11\r\n    Cet aspect est important.\r\n\r\n19:39:21:16  19:39:23:14\r\n     Nous nous int\u00e9ressons..\r\n\r\n19:39:23:19  19:39:30:01\r\n        ..au financement\r\n car il y a peu de transparence.\r\n\r\n19:39:31:16  19:39:34:15\r\n       Les experts d\u00e9cident\r\n       de leur programme..\r\n\r\n19:39:34:21  19:39:37:18\r\n ..et en informent les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:39:37:23  19:39:43:15\r\n      Un rapport sera d\u00e9livr\u00e9\r\n    2 mois apr\u00e8s les \u00e9lections.\r\n\r\n19:39:45:11  19:39:50:02\r\n En Libye, la bataille fait rage\r\n\u00e0 Syrte, ville natale de Kadhafi.\r\n\r\n19:39:50:07  19:39:53:12\r\n     Le dictateur est d\u00e9chu\r\n   mais ses troupes r\u00e9sistent.\r\n\r\n19:39:55:15  19:39:59:12\r\n   Assi\u00e9g\u00e9e depuis des semaines,\r\n          Syrte r\u00e9siste.\r\n\r\n19:39:59:17  19:40:04:08\r\n Sa chute a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e, en vain.\r\n\r\n19:40:04:12  19:40:08:12\r\n    La nouvelle de la capture\r\n d'un des derniers fils Kadhafi..\r\n\r\n19:40:08:17  19:40:11:09\r\n      ..s'est r\u00e9pandue hier.\r\n\r\n19:40:11:13  19:40:17:05\r\n Moatassem aurait tent\u00e9 de quitter\r\n      Syrte avec sa famille.\r\n\r\n19:40:17:11  19:40:23:20\r\n      En froid avec son p\u00e8re,\r\n      il aurait \u00e9t\u00e9 aux USA.\r\n\r\n19:40:24:01  19:40:29:05\r\n Il s'est reconverti dans l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:40:30:12  19:40:33:09\r\n   On sera enfin en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:40:33:13  19:40:36:04\r\n  -J'esp\u00e8re que nous pourrons..\r\n\r\n19:40:36:09  19:40:41:02\r\n    ..assister \u00e0 son proc\u00e8s.\r\n\r\n19:40:42:19  19:40:47:11\r\n      Le premier fils Kadhafi\r\n  serait prisonnier et interrog\u00e9.\r\n\r\n19:40:47:16  19:40:52:14\r\n    Le Conseil national libyen\r\n         ne confirme pas.\r\n\r\n19:40:52:19  19:40:56:02\r\n       Les insurg\u00e9s avancent\r\n     et reculent dans Syrte,..\r\n\r\n19:40:56:07  19:40:59:16\r\n    ..berceau du clan Kadhafi.\r\n\r\n19:40:59:21  19:41:04:00\r\n          Seul le quartier\r\nr\u00e9serv\u00e9 au clan \u00e9chappe aux insurg\u00e9s.\r\n\r\n19:41:04:14  19:41:06:11\r\n       Ils sont encercl\u00e9s.\r\n\r\n19:41:06:16  19:41:09:15\r\n   On va les sortir un par un.\r\n\r\n19:41:10:15  19:41:15:02\r\n Ce matin, un charnier de 25 corps\r\n         a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert.\r\n\r\n19:41:15:07  19:41:20:23\r\n  Probablement ceux de miliciens\r\npro-Kadhafi \u00e9limin\u00e9s pour trahison.\r\n\r\n19:41:21:04  19:41:25:21\r\n Les derniers partisans de Kadhafi\r\n vont bient\u00f4t d\u00e9poser leurs armes.\r\n\r\n19:41:27:18  19:41:32:05\r\nDSK a admis avoir tent\u00e9 d'embrasser\r\n    T.Banon en f\u00e9vrier 2003,..\r\n\r\n19:41:32:10  19:41:36:03\r\n..\"des faits pouvant \u00eatre qualifi\u00e9s\r\n     d'agression sexuelle\",..\r\n\r\n19:41:36:08  19:41:39:11\r\n      ..selon le Parquet,\r\n    mais qui sont prescrits.\r\n\r\n19:41:39:16  19:41:43:23\r\n    Le Parquet de Paris classe\r\nla plainte pour tentative de viol.\r\n\r\n19:41:44:04  19:41:47:20\r\n  L'avocat de T.Banon r\u00e9agit..\r\n\r\n19:41:48:02  19:41:51:14\r\n       ..en d\u00e9signant DSK\r\n  \"agresseur sexuel non jug\u00e9\".\r\n\r\n19:41:54:05  19:41:58:10\r\nLe Chili se souvient des 33 mineurs\r\n    bloqu\u00e9s pendant 69 jours..\r\n\r\n19:41:58:14  19:42:00:03\r\n     ..et finalement sauv\u00e9s.\r\n\r\n19:42:00:08  19:42:04:01\r\n  Le bilan est cruel: la moiti\u00e9\r\n  des rescap\u00e9s est sans emploi.\r\n\r\n19:42:04:07  19:42:07:22\r\n Beaucoup souffrent de probl\u00e8mes\r\n psychologiques ou d'alcoolisme.\r\n\r\n19:42:08:03  19:42:11:19\r\nSeuls 4 d'entre eux ont continu\u00e9\r\n  \u00e0 travailler comme mineurs.\r\n\r\n19:42:12:21  19:42:16:00\r\n Les mauvais sondage de B.Obama\r\n     donnent des espoirs..\r\n\r\n19:42:16:05  19:42:18:07\r\n..\u00e0 ses adversaires r\u00e9publicains.\r\n\r\n19:42:18:11  19:42:20:17\r\nMitt Romney est le favori du moment.\r\n\r\n19:42:20:22  19:42:25:01\r\n Il est assez mod\u00e9r\u00e9 pour esp\u00e9rer\r\ncapter les \u00e9lecteurs centristes,..\r\n\r\n19:42:25:06  19:42:29:16\r\n     ..mais sa foi de mormon\r\n          est en cause.\r\n\r\n19:42:31:13  19:42:35:18\r\n Aux USA, le d\u00e9bat entre politique\r\n    et religion reste d\u00e9licat.\r\n\r\n19:42:36:00  19:42:42:12\r\n    La pol\u00e9mique est r\u00e9apparue \r\n   quand le pasteur R.Jeffress..\r\n\r\n19:42:42:18  19:42:49:13\r\n     ..a pr\u00e9sent\u00e9 Rick Perry \r\n    comme chr\u00e9tien exemplaire.\r\n\r\n19:42:49:18  19:42:53:05\r\n      Le sous-entendu visait\r\n   Mitt Romney, mormon d\u00e9clar\u00e9.\r\n\r\n19:42:54:01  19:42:56:20\r\n     En \u00e9lisant un mormon,..\r\n\r\n19:42:57:01  19:42:58:21\r\n   ..on donnerait du cr\u00e9dit..\r\n\r\n19:42:59:02  19:43:00:12\r\n         ..\u00e0 une secte.\r\n\r\n19:43:01:00  19:43:04:11\r\n      Les rivaux de M.Romney \r\n     ont esquiv\u00e9 la pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:43:05:08  19:43:07:09\r\n     On ne doit pas juger..\r\n\r\n19:43:07:13  19:43:09:14\r\n     ..la religion des gens.\r\n\r\n19:43:09:19  19:43:11:12\r\n    -On n'est pas candidat..\r\n\r\n19:43:11:17  19:43:14:07\r\n   ..pour devenir th\u00e9ologien !\r\n\r\n19:43:14:11  19:43:16:23\r\n  -En faire une question cl\u00e9..\r\n\r\n19:43:17:05  19:43:19:10\r\n         ..est ridicule.\r\n\r\n19:43:19:15  19:43:24:15\r\nLes gens ne parlent pas de cela !\r\n\r\n19:43:25:19  19:43:27:19\r\n       M.Romney a r\u00e9pliqu\u00e9.\r\n\r\n19:43:28:14  19:43:30:16\r\n  Le discours sur la religion..\r\n\r\n19:43:30:21  19:43:33:04\r\n..n'a pas sa place dans ce pays.\r\n\r\n19:43:33:10  19:43:37:07\r\n      R.Perry doit d\u00e9noncer\r\n     ce qu'a dit ce pasteur.\r\n\r\n19:43:37:22  19:43:43:00\r\n Il y a 4 ans, la foi de M.Romney\r\n     avait \u00e9t\u00e9 mise en cause.\r\n\r\n19:43:45:06  19:43:49:09\r\nCertains pensent que ma confession\r\n    coulerait ma candidature.\r\n\r\n19:43:49:13  19:43:51:05\r\n          Je l'assume.\r\n\r\n19:43:51:21  19:43:56:02\r\nM.Romney devra assumer un handicap.\r\n\r\n19:43:56:07  19:43:58:00\r\n        Un r\u00e9cent sondage..\r\n\r\n19:43:58:05  19:44:01:23\r\n        ..montre qu'environ\r\n50 % des \u00e9lecteurs conservateurs,..\r\n\r\n19:44:02:04  19:44:06:12\r\n    ..affirment ne pas vouloir\r\n      voter pour un mormon.\r\n\r\n19:44:07:06  19:44:14:07\r\n        Le christianisme\r\n  est le fondement de ce pays.\r\n\r\n19:44:14:11  19:44:17:09\r\nAlors oui, \u00e7a fait une diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:44:17:14  19:44:20:11\r\n   -Il faut surtout quelqu'un\r\n   qui sache diriger ce pays.\r\n\r\n19:44:20:21  19:44:23:16\r\n      M.Romney est critiqu\u00e9\r\n pour ses volte-face d'opinion,..\r\n\r\n19:44:23:21  19:44:25:20\r\n      ..pas sur sa religion.\r\n\r\n19:44:26:20  19:44:28:19\r\n Dans la suite de ce journal,..\r\n\r\n19:44:29:00  19:44:32:12\r\n..les milieux horlogers suspendus\r\n   \u00e0 la d\u00e9cision de la COMCO.\r\n\r\n19:44:32:17  19:44:35:13\r\n       Celle-ci doit dire\r\nsi elle permet au Swatch Group..\r\n\r\n19:44:35:18  19:44:41:08\r\n   ..de cesser ses livraisons\r\nde mouvements \u00e0 d'autres marques.\r\n\r\n19:44:42:14  19:44:44:03\r\n       On reparle du yeti.\r\n\r\n19:44:44:08  19:44:47:07\r\n       Chacun se souvient \r\n      de \"Tintin au Tibet\".\r\n\r\n19:44:47:12  19:44:53:11\r\n  Des archives uniques au monde\r\n     existent \u00e0 Lausanne,..\r\n\r\n19:44:53:16  19:44:57:09\r\n       ..des documents qui\r\n      nourrissent le d\u00e9bat.\r\n\r\n19:45:01:23  19:45:06:09\r\nLes preuves de l'existence du yeti\r\n      sont \u00e0 chercher ici,..\r\n\r\n19:45:06:13  19:45:13:02\r\n ..dans le fonds de cryptozoologie\r\n du Mus\u00e9e de zoologie de Lausanne.\r\n\r\n19:45:13:07  19:45:17:22\r\n    Un dossier unique au monde\r\n    l\u00e9gu\u00e9 par B.Heuvelmans,..\r\n\r\n19:45:18:03  19:45:23:22\r\n    ..le plus grand sp\u00e9cialiste\r\n     des animaux dits cach\u00e9s.\r\n\r\n19:45:25:06  19:45:27:14\r\n     Il y aurait deux yetis.\r\n\r\n19:45:27:20  19:45:35:05\r\n Un petit avec une t\u00eate d'obus.\r\n\r\n19:45:35:10  19:45:41:22\r\n Et un second de 2 m de hauteur.\r\n\r\n19:45:43:10  19:45:50:18\r\n     De multiples t\u00e9moignages\r\nsont \u00e0 l'origine de ces hypoth\u00e8ses.\r\n\r\n19:45:50:23  19:45:55:17\r\n Des photos d'empreintes \u00e9galement\r\n   d\u00e9couvertes en Asie centrale.\r\n\r\n19:45:57:05  19:45:59:21\r\nCes preuves ne sont pas recevables..\r\n\r\n19:46:00:02  19:46:03:01\r\n ..pour la science occidentale.\r\n\r\n19:46:03:06  19:46:12:11\r\n    De mon point de vue, il y a\r\nun faisceau d'arguments troublants.\r\n\r\n19:46:14:02  19:46:18:12\r\n  La preuve scientifique de leur\r\nexistence n'a jamais \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e.\r\n\r\n19:46:18:17  19:46:21:22\r\n    Chaque nouvelle d\u00e9couverte\r\n       d\u00e9place les foules.\r\n\r\n19:46:22:03  19:46:26:05\r\n    Ces empreintes auraient \u00e9t\u00e9\r\n   d\u00e9couvertes en Sib\u00e9rie russe.\r\n\r\n19:46:27:11  19:46:31:02\r\n  Pourquoi ces hommes sauvages\r\n    attirent tant de gens ?\r\n\r\n19:46:31:08  19:46:34:18\r\n   Notre esp\u00e8ce est orpheline\r\n           sur Terre.\r\n\r\n19:46:34:23  19:46:42:15\r\n       On aimerait croire\r\n  qu'on a des cousins vivants.\r\n\r\n19:46:44:11  19:46:51:00\r\nHerg\u00e9 a su le transcrire mieux que\r\nquiconque dans \"Tintin au Tibet\".\r\n\r\n19:46:53:00  19:46:56:07\r\n  Je vous recommande la galerie\r\n         de tsrinfo.ch..\r\n\r\n19:46:56:11  19:47:02:21\r\n  ..sur les animaux myst\u00e9rieux\r\n   que la tradition rapporte.\r\n\r\n19:47:06:11  19:47:10:11\r\n Les milieux horlogers suspendus\r\n   \u00e0 la d\u00e9cision de la COMCO.\r\n\r\n19:47:10:15  19:47:13:22\r\n         Elle doit dire\r\nsi elle permet au Swatch Group..\r\n\r\n19:47:14:03  19:47:19:11\r\n   ..de cesser ses livraisons\r\nde mouvements \u00e0 d'autres marques.\r\n\r\n19:47:21:07  19:47:24:04\r\n     La guerre des mouvements\r\n          est d\u00e9clar\u00e9e.\r\n\r\n19:47:24:10  19:47:27:07\r\n          Le mouvement,\r\n   c'est le coeur de la montre.\r\n\r\n19:47:27:11  19:47:30:07\r\n  Pour les montres m\u00e9caniques,..\r\n\r\n19:47:30:11  19:47:35:01\r\n       ..Swatch Group domine\r\n   le march\u00e9 via sa filiale Eta.\r\n\r\n19:47:35:06  19:47:38:22\r\n          Les horlogers\r\n   ont quelques alternatives,..\r\n\r\n19:47:39:03  19:47:44:16\r\n   ..mais seule Sellita produit\r\n     des volumes importants.\r\n\r\n19:47:44:22  19:47:50:05\r\n     D\u00e8s 2012, Sellita verra\r\nsa production amput\u00e9e d'un quart..\r\n\r\n19:47:50:11  19:47:53:19\r\n  ..sur d\u00e9cision de la commission\r\n    de la concurrence (COMCO).\r\n\r\n19:47:54:14  19:47:56:12\r\n   C'est 400'000 mouvements..\r\n\r\n19:47:56:17  19:47:58:19\r\n..qui vont manquer \u00e0 nos clients.\r\n\r\n19:47:59:08  19:48:02:19\r\n    Sellita a un point faible,\r\n      ces pi\u00e8ces produites..\r\n\r\n19:48:03:01  19:48:07:03\r\n      ..par le Swatch Group\r\n qui veut r\u00e9duire ses livraisons.\r\n\r\n19:48:07:08  19:48:11:06\r\n      Une d\u00e9cision contest\u00e9e,\r\n        notamment par Edox.\r\n\r\n19:48:13:15  19:48:17:20\r\nIl n'y a pas d'alternative \u00e0 Eta..\r\n\r\n19:48:18:01  19:48:21:05\r\n   ..pour cette gamme de prix.\r\n\r\n19:48:22:13  19:48:26:11\r\n    Le prix, argument d\u00e9cisif\r\n  pour les marques moins ch\u00e8res.\r\n\r\n19:48:26:15  19:48:31:00\r\nLes autres fournisseurs, plus chers,\r\n   sont r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 des marques..\r\n\r\n19:48:31:06  19:48:37:19\r\n   ..qui produisent des montres\r\n      \u00e0 plus de 100'000 frs.\r\n\r\n19:48:39:00  19:48:42:09\r\nLes prix de revient ont un impact.\r\n\r\n19:48:42:13  19:48:43:13\r\n         On n'aura pas..\r\n\r\n19:48:43:19  19:48:47:03\r\n..de probl\u00e8me d'approvisionnement.\r\n\r\n19:48:48:17  19:48:51:19\r\n      Les marques familiales\r\n      n'ont pas les moyens..\r\n\r\n19:48:52:00  19:48:55:14\r\n           ..de produire\r\n     leurs propres mouvements.\r\n\r\n19:48:56:03  19:48:58:06\r\n  Ce sont plusieurs dizaines..\r\n\r\n19:48:58:11  19:49:00:15\r\n..de millions d'investissement..\r\n\r\n19:49:00:21  19:49:06:01\r\n..et des ann\u00e9es de d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:49:07:17  19:49:11:20\r\n     La nouvelle usine pr\u00e9vue\r\n  chez Sellita suscite l'espoir.\r\n\r\n19:49:12:02  19:49:19:10\r\n   Un investissement pour \u00eatre \r\n   ind\u00e9pendant du Swatch Group.\r\n\r\n19:49:19:14  19:49:21:11\r\n     Mais il faudra du temps.\r\n\r\n19:49:21:23  19:49:24:04\r\n    Pour nos assortiments,..\r\n\r\n19:49:24:10  19:49:27:11\r\n    ..il faut compter 5 ans.\r\n\r\n19:49:27:15  19:49:31:23\r\nPour une production industrielle,\r\n      il faut 15 \u00e0 20 ans.\r\n\r\n19:49:32:15  19:49:34:15\r\n   La d\u00e9cision du Swatch Group..\r\n\r\n19:49:34:20  19:49:37:20\r\n         ..lui permettrait\r\n   de contr\u00f4ler ses concurrents.\r\n\r\n19:49:38:02  19:49:40:18\r\n        Si la COMCO c\u00e9dait\r\n        au Swatch Group,..\r\n\r\n19:49:40:23  19:49:45:04\r\n..elle retarderait le d\u00e9veloppement\r\n   d'une v\u00e9ritable concurrence.\r\n\r\n19:49:46:19  19:49:50:14\r\nNous sommes jeudi, le traditionnel\r\n      journal de campagne..\r\n\r\n19:49:50:20  19:49:53:02\r\n..s'int\u00e9resse aux apparentements.\r\n\r\n19:49:59:08  19:50:04:13\r\nAu Centre pour la d\u00e9mocratie d'Aarau,\r\n   Daniel Bochler \u00e9nonce 2 r\u00e8gles.\r\n\r\n19:50:04:18  19:50:09:03\r\n          La premi\u00e8re...\r\n\r\n19:50:10:21  19:50:12:22\r\n     On ne peut que gagner..\r\n\r\n19:50:13:03  19:50:16:17\r\n   ..avec des apparentements.\r\n\r\n19:50:17:22  19:50:19:13\r\n         Et la seconde...\r\n\r\n19:50:20:16  19:50:24:15\r\nCe sont surtout les grands partis\r\n     qui gagnent les si\u00e8ges.\r\n\r\n19:50:25:21  19:50:29:16\r\n  Depuis 20 ans, un apparentement\r\n      est nou\u00e9 autour du PS..\r\n\r\n19:50:29:21  19:50:33:14\r\n        ..avec les Verts,\r\n   les popistes et Solidarit\u00e9s.\r\n\r\n19:50:33:20  19:50:36:20\r\n     La gauche profite le plus\r\n         de ce m\u00e9canisme.\r\n\r\n19:50:38:03  19:50:39:17\r\n       On essaie d'avoir..\r\n\r\n19:50:39:23  19:50:42:00\r\n     ..des apparentements..\r\n\r\n19:50:42:06  19:50:44:06\r\n  ..aussi larges que possible.\r\n\r\n19:50:45:09  19:50:47:06\r\n      -Ces partis ont pu..\r\n\r\n19:50:47:11  19:50:50:01\r\n      ..gagner 4-5 si\u00e8ges.\r\n\r\n19:50:50:07  19:50:52:19\r\nAu d\u00e9triment des partis bourgeois.\r\n\r\n19:50:53:22  19:50:58:07\r\n  Chez les bourgeois, il y avait \r\n  deux grands partis: PDC et PLR.\r\n\r\n19:50:58:12  19:51:03:02\r\n Ils sont maintenant concurrenc\u00e9s\r\n par le PDB et les Vert'lib\u00e9raux.\r\n\r\n19:51:03:08  19:51:06:21\r\n          Le PDC a pass\u00e9\r\n  le plus d'alliances possibles.\r\n\r\n19:51:07:02  19:51:12:21\r\n         Le PLR a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\n    limiter les apparentements.\r\n\r\n19:51:14:02  19:51:16:04\r\n   On a fait un choix pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:51:16:09  19:51:19:04\r\n        Si on commence..\r\n\r\n19:51:19:09  19:51:26:12\r\n ..avec les apparentements, les \r\ncommentaires deviennent n\u00e9gatifs.\r\n\r\n19:51:28:02  19:51:31:22\r\n-Il va perdre pas mal de monde..\r\n\r\n19:51:32:03  19:51:34:05\r\n      ..dans ces \u00e9lections.\r\n\r\n19:51:35:12  19:51:37:22\r\n      A droite, enfin, l'UDC.\r\n\r\n19:51:38:03  19:51:41:04\r\n           Il y a 4 ans,\r\n   elle avait gagn\u00e9 des si\u00e8ges..\r\n\r\n19:51:41:09  19:51:45:02\r\n    ..gr\u00e2ce \u00e0 son apparentement\r\n        avec les radicaux.\r\n\r\n19:51:45:07  19:51:48:07\r\n  Mais le PLR a coup\u00e9 les ponts.\r\n\r\n19:51:49:05  19:51:52:03\r\n Dans le Jura, je ne sais pas..\r\n\r\n19:51:52:08  19:51:55:00\r\n  ..pourquoi l'UDC et le PLR..\r\n\r\n19:51:55:05  19:51:57:10\r\n     ..vont faire campagne.\r\n\r\n19:51:57:14  19:52:00:19\r\nIls ne font pas 28 % d'\u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:52:01:00  19:52:03:05\r\n    C'est de la pure b\u00eatise.\r\n\r\n19:52:03:22  19:52:08:04\r\nDeux parties isol\u00e9es et deux blocs,\r\n       voil\u00e0 les strat\u00e9gies.\r\n\r\n19:52:09:19  19:52:14:08\r\n             On entre\r\n  dans la derni\u00e8re ligne droite.\r\n\r\n19:52:14:13  19:52:20:06\r\nAllons voir sur Internet les mani\u00e8res\r\n   de se pr\u00e9senter des candidats.\r\n\r\n19:52:20:11  19:52:27:09\r\n A Gen\u00e8ve, l'UDC C\u00e9line Amaudruz \r\n la joue \u00e0 l'\u00e9coute des citoyens.\r\n\r\n19:52:27:13  19:52:36:05\r\n     Elle \u00e9coute attentivement\r\ndans son bureau les r\u00e9criminations..\r\n\r\n19:52:36:10  19:52:38:21\r\n..contre les \u00e9trangers qui glandent.\r\n\r\n19:52:39:02  19:52:41:23\r\n   7,20 min o\u00f9 elle ne dit rien\r\n    et voici sa conclusion...\r\n\r\n19:52:42:05  19:52:44:19\r\nCette situation n'est pas possible,\r\n       je n'ai pas le choix.\r\n\r\n19:52:45:00  19:52:46:10\r\n     Je dois aller \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:52:46:21  19:52:48:14\r\n         Si elle le dit !\r\n\r\n19:52:48:19  19:52:52:12\r\n   Le radical Philippe Nantermod\r\n    la joue tribun des foules.\r\n\r\n19:52:52:17  19:52:59:18\r\n Il se montre capable d'affronter\r\n une salle de 8 ou 10 personnes !\r\n\r\n19:53:00:00  19:53:02:22\r\n  Ses accents sont churchilliens.\r\n\r\n19:53:12:07  19:53:16:17\r\nOh, il est lui-m\u00eame dans le public,\r\n           il est fort !\r\n\r\n19:53:16:22  19:53:23:18\r\n          Florence Nater\r\n la joue simplicit\u00e9 et naturelle.\r\n\r\n19:53:24:00  19:53:27:22\r\n  Dans un jardin, elle explique..\r\n\r\n19:53:28:03  19:53:33:04\r\n   ..qu'elle veut s'engager pour\r\n le syst\u00e8me de pr\u00e9voyance sociale.\r\n\r\n19:53:33:09  19:53:38:17\r\n Elle veut sauvegarder, pr\u00e9server,\r\n     renforcer son programme.\r\n\r\n19:53:40:00  19:53:43:10\r\n     Pour ces trois raisons,\r\n     je veux aller \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:53:44:17  19:53:53:16\r\n   On se retrouve jeudi prochain\r\npour le dernier Journal de campagne.\r\n\r\n19:53:55:18  19:53:57:21\r\n Daniel Barenbo\u00efm a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9..\r\n\r\n19:53:58:02  19:54:00:21\r\n       ..directeur musical\r\n      de la Scala de Milan.\r\n\r\n19:54:01:02  19:54:05:00\r\n   Le chef d'orchestre occupera\r\nce poste \u00e0 partir du 1er d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:54:06:11  19:54:09:09\r\n   Le FC B\u00e2le doit se chercher\r\n      un nouvel entra\u00eeneur.\r\n\r\n19:54:09:13  19:54:12:11\r\n  Thorsten Fink quitte le club\r\n      champion de Suisse..\r\n\r\n19:54:12:16  19:54:15:18\r\n   ..pour rejoindre Hambourg, \r\n  lanterne rouge de Bundesliga.\r\n\r\n19:54:16:17  19:54:20:10\r\nLes talents de la mode en devenir\r\n     se d\u00e9voilent \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:54:20:21  19:54:23:11\r\n   C'est le temps de la chasse\r\n      dans les restaurants.\r\n\r\n19:54:23:17  19:54:24:22\r\n   La viande provient souvent\r\nd'\u00e9levage, exemple \u00e0 Sorens (FR).\r\n\r\n19:54:27:09  19:54:30:03\r\nDes cerfs suisses, une denr\u00e9e rare.\r\n\r\n19:54:30:08  19:54:32:18\r\n         80 % de la chasse\r\n       consomm\u00e9e en Suisse..\r\n\r\n19:54:32:23  19:54:36:13\r\n      ..vient de l'\u00e9tranger,\r\n   surtout de Nouvelle-Z\u00e9lande.\r\n\r\n19:54:36:18  19:54:42:03\r\n  Dans cet \u00e9levage fribourgeois, \r\n  on abat 100 cerfs chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:54:43:12  19:54:46:13\r\n Nos b\u00eates n'ont que de l'herbe.\r\n\r\n19:54:46:18  19:54:49:23\r\n       Elles sont \u00e9lev\u00e9es\r\n     dans un cycle naturel.\r\n\r\n19:54:51:08  19:54:54:17\r\n      Un boucher de la r\u00e9gion\r\n        pr\u00e9pare la viande.\r\n\r\n19:54:54:23  19:54:58:19\r\n     Le cerf d'\u00e9levage serait\r\n  moins fort que l'animal chass\u00e9.\r\n\r\n19:55:00:01  19:55:03:11\r\n     S'il n'est pas chass\u00e9,\r\n   il n'y a pas l'adr\u00e9naline..\r\n\r\n19:55:03:15  19:55:05:13\r\n      ..lors de l'abattage.\r\n\r\n19:55:05:19  19:55:09:09\r\nNous le d\u00e9pouillons imm\u00e9diatement.\r\n\r\n19:55:09:13  19:55:15:22\r\nDu coup, la viande est moins forte.\r\n\r\n19:55:17:14  19:55:21:21\r\n   Une centaine de particuliers \r\n  profite de la viande d'\u00e9levage.\r\n\r\n19:55:22:02  19:55:25:19\r\n Elle est vendue \u00e0 30 frs le kilo.\r\n\r\n19:55:29:05  19:55:31:09\r\n  On vend les b\u00eates enti\u00e8res..\r\n\r\n19:55:31:13  19:55:34:20\r\n   ..ou par demi ou par quart.\r\n\r\n19:55:35:01  19:55:39:04\r\n        Les restaurateurs\r\n     sont moins int\u00e9ress\u00e9s..\r\n\r\n19:55:39:09  19:55:44:17\r\n  ..parce qu'ils ne peuvent pas\r\n      choisir les morceaux.\r\n\r\n19:55:44:22  19:55:48:21\r\n    Ils ont un autre cr\u00e9neau \r\n    avec des b\u00eates import\u00e9es.\r\n\r\n19:55:49:03  19:55:52:14\r\n      Les Suisses consomment\r\n    de plus en plus de chasse.\r\n\r\n19:55:52:20  19:55:58:06\r\n           5'000 tonnes\r\n   sont consomm\u00e9es chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:56:00:07  19:56:13:15\r\n\u00c0 la veille de la saison de ski,\r\n l'\u00e9quipe de Suisse se pr\u00e9pare.\r\n\r\n19:56:13:20  19:56:21:12\r\n         Au petit matin,\r\n       les voici \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n19:56:21:17  19:56:26:11\r\n Didier D\u00e9fago est dans son monde.\r\n\r\n19:56:26:16  19:56:31:02\r\nIl me reste \u00e0 faire des kilom\u00e8tres.\r\n\r\n19:56:31:07  19:56:36:22\r\n       Je dois retrouver\r\n   mon esprit de comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:56:37:04  19:56:45:05\r\n      Avec la r\u00e9\u00e9ducation,\r\n\u00e7a fait 10 mois que je travaille.\r\n\r\n19:56:45:10  19:56:50:10\r\n          Un enthousiasme\r\n     partag\u00e9 par Didier Cuche.\r\n\r\n19:56:50:14  19:56:54:12\r\n     On essaie de peaufiner.\r\n\r\n19:56:54:17  19:56:59:11\r\n    De chercher les d\u00e9tails.\r\n\r\n19:56:59:16  19:57:04:09\r\n        \u00c7a fait du bien,\r\n d'avoir une \u00e9quipe comp\u00e9titive.\r\n\r\n19:57:04:13  19:57:10:17\r\n       On ne s'endort pas.\r\n\r\n19:57:10:22  19:57:14:23\r\n   Au sortir de la pr\u00e9paration, \r\n  les temps de passage sont bons.\r\n\r\n19:57:15:05  19:57:18:08\r\n        Pas de blessures.\r\n\r\n19:57:18:12  19:57:22:11\r\n   Tout le monde est en forme.\r\n\r\n19:57:22:16  19:57:28:08\r\nLa pr\u00e9paration s'est bien d\u00e9roul\u00e9e.\r\n\r\n19:57:28:12  19:57:41:22\r\n Nous avons eu une superbe m\u00e9t\u00e9o\r\n        pendant 8 jours.\r\n\r\n19:57:42:03  19:57:47:19\r\n        Avec les 2 Didier,\r\n      le ski suisse est pr\u00eat.\r\n\r\n19:57:48:00  19:57:51:13\r\n       Nous avons des amis\r\n       \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la piste.\r\n\r\n19:57:51:18  19:57:57:14\r\n      Didier est tr\u00e8s fort.\r\n\r\n19:57:57:19  19:58:00:20\r\n       Je peux b\u00e9n\u00e9ficier\r\n   de l'exp\u00e9rience de Didier.\r\n\r\n19:58:01:01  19:58:08:22\r\nC'est un point de rep\u00e8re pour moi.\r\n\r\n19:58:11:04  19:58:15:01\r\n  L'information principale de\r\nce journal: le secret bancaire..\r\n\r\n19:58:15:06  19:58:18:14\r\n   ..est \u00e0 nouveau attaqu\u00e9 par\r\n   les \u00c9tats \u00e0 court d'argent.\r\n\r\n19:58:18:19  19:58:22:16\r\nLondres affirme avoir des soup\u00e7ons\r\n  sur des milliers de comptes..\r\n\r\n19:58:22:22  19:58:24:07\r\n      ..chez HSBC \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:58:26:07  19:58:29:05\r\n        Dans un instant,\r\n la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret.\r\n\r\n19:58:29:11  19:58:31:22\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e\r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:58:32:09  19:58:38:05\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   T.Dello Buono, V.Fiore-Donno,\r\n   E.Gattlen, S.Najjar, G.Quoex,\r\n            C.Richardet\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZF006972\r\nDate de transcription : 10-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:27) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le secret bancaire est \u00e0 nouveau attaqu\u00e9 par les \u00c9tats \u00e0 court d'argent Londres affirme avoir des soup\u00e7ons sur des milliers de comptes chez HSBC \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est une suite de l'affaire Falciani et Ath\u00e8nes, d\u00e9nonce l'argent des riches grecs qui seraient dissimul\u00e9s en Suisse, J moins 10 avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales louer c'est arrive pour les surveiller, la chose n'est pas r\u00e9serv\u00e9 aux d\u00e9mocraties balbutiantes, l'antique d\u00e9mocratie suisse doit se plier \u00e0 la r\u00e8gle, les observateurs entendent contr\u00f4ler le vote \u00e9lectronique et le financement, voici l'homme qui inqui\u00e8te Barack Obama le r\u00e9publicain Mitt Romney fait figure de favori r\u00e9publicain et pourrait menacer un pr\u00e9sident sortant, malmen\u00e9 dans les sondages, le strat\u00e8ge de Babar, David Axelrod d'a concentr\u00e9 ses attaques sur lui dans ce journal aussi la bataille de Syrte, les pro- Kadhafi montrent leur d\u00e9termination, il r\u00e9siste pied \u00e0 pied, de nouvelles hypoth\u00e8ses scientifiques sur le myst\u00e8re du y\u00e9ti un dossier unique au monde a \u00e9t\u00e9 vers\u00e9 au mus\u00e9e d'zoologie \u00e0 Lausanne et puis le cours de l'Automne, en fin de journal, c'est le temps de la chasse dans les restaurants, la viande provient souvent d'\u00e9levage, exemple les Serbes de sauront s'enterre fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:29 > 0:01:39) [96%] : \r\nLe sc\u00e9nario s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 produit en 2008 lors de la pr\u00e9c\u00e9dente crise financi\u00e8re, les \u00c9tats cherchent de l'argent et donne des coups de boutoir contre le secret bancaire suisse le Fisc britannique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:39 > 0:01:54) [95%] : \r\nS'en prend \u00e0 HSBC \u00e0 Gen\u00e8ve, il affirme d\u00e9tenir des soup\u00e7ons sur des milliers de comptes, ce serait une suite de l'affaire Falciani du nom de l'informaticien qui avait vol\u00e9 des donn\u00e9es chez HSBC, la banque nous avons jointe ne commente pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:54 > 0:02:03) [90%] : \r\nMais ce soir, la Gr\u00e8ce attaque si le pays est aux abois, son ministre des finances, assure que des sommes colossales de Grecs fortun\u00e9s seraient cach\u00e9s dans nos banques Alexia Kefala s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:04 > 0:02:40) [90%] : \r\nL'\u00e9vasion fiscale est un fardeau devenu insoutenable en Gr\u00e8ce 38 50 ou 280 milliards d'euros serait d\u00e9j\u00e0 partie des banques grecques vers l'\u00e9tranger et surtout vers la Suisse, si les chiffres se contredisent la r\u00e9alit\u00e9 inqui\u00e8te le gouvernement, en ligne de mire, les armateurs exempt\u00e9s d'imp\u00f4ts leur statut privil\u00e9gi\u00e9 fait d\u00e9bat et y cause Vernicos le sait bien, propri\u00e9taire de la 1\u00e8re compagnie de remorquage, il refuse de s'exprimer sur ces placements personnels mais confirme l'int\u00e9r\u00eat de ses pairs pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:40 > 0:03:02) [92%] : \r\nLa chose naturellement allumage et c'est le fait d'un pays qui est en m\u00eame temps, paradis fiscal, mais aussi la s\u00e9curit\u00e9 du syst\u00e8me bancaire un certain genre et qui ont de bien en Suisse surtout de Chalet dans la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:02 > 0:03:11) [92%] : \r\nLe minist\u00e8re des Finances acc\u00e9l\u00e8re les contr\u00f4les traquer ces milliards d'euros et m\u00eame la mission prioritaire de la brigade anti- fraude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:11 > 0:03:25) [84%] : \r\nJ'ai not\u00e9, belles et nous avons rep\u00e9r\u00e9 de nombreux cas de transferts de fonds par virement bancaire et \u00e7a, nous allons l'inspecter le fait est que les banques tarde \u00e0 ouvrir les comptes et ne nous donne pas assez de donn\u00e9es pour avoir des r\u00e9sultats rapidement Ahmed grivois la bretelle de ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:25 > 0:03:37) [93%] : \r\nMais hors cam\u00e9ra, les autorit\u00e9s d\u00e9plorent la lenteur dans les discussions avec la Suisse, en attendant, le gouvernement multiplie les d\u00e9clarations mena\u00e7antes pour tenter de freiner l'h\u00e9morragie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:38 > 0:03:47) [90%] : \r\nL'argent grec qui seraient dissimul\u00e9s en Suisse est devenue un th\u00e8me politique en Europe, Micheline Calmy-Rey, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 \u00e0 ce sujet \u00e0 Bruxelles avant hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:47 > 0:03:54) [86%] : \r\nM. elle est-ce vrai que les riches grecs ont transf\u00e9r\u00e9 leurs revenus et leur fortune en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:54 > 0:03:59) [82%] : \r\nDans les probl\u00e8mes des plage hors du monde n'est pas dans les coffres des banques suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:59 > 0:04:03) [89%] : \r\nRon Hochuli classique du genre, les \u00c9tats qui ont besoin d'argent, disent la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:03 > 0:05:21) [92%] : \r\nOui, aujourd'hui, c'est en tout 1er lieu les autorit\u00e9s grecques qui s'en prennent \u00e0 la Suisse des autorit\u00e9s grecques qui ont cruellement besoin d'argent et c'est presque devenu monnaie courante \u00e0 chaque fois qu'un pays a besoin de liquidit\u00e9s, il se tourne vers la Suisse et vers des recettes fiscales qui lui \u00e9chappe, on l'a vu dans le pass\u00e9 avec la France, les \u00c9tats-Unis, la l'Allemagne qui ont fait la m\u00eame d\u00e9marche, aujourd'hui c'est la Gr\u00e8ce soutenue par des voies europ\u00e9ennes comme celle de Daniel Cohn-Bendit, l'Europe pourrait d'ailleurs accentu\u00e9 sa pression parce qu'elles souffrent terriblement de la situation en Gr\u00e8ce, alors pour l'instant, on ignore \u00e0 combien s'\u00e9l\u00e8vent les capitaux grecs cach\u00e9s en Suisse, mais ces derni\u00e8res question ces derni\u00e8res semaines, pardon, il a souvent \u00e9t\u00e9 question de dizaines de milliards de francs, comment la Suisse peut r\u00e9agir h\u00e9 bien visiblement, la Suisse est pr\u00eate \u00e0 faire un geste, selon nos informations, la Gr\u00e8ce, figure dans la liste des pays avec lesquels la Suisse veut n\u00e9gocier un accord fiscal, cela devrait \u00eatre officialis\u00e9 en novembre mais Berne et Ath\u00e8nes se sont visiblement d\u00e9j\u00e0 entendu sur des n\u00e9gociations, il faut dire que la Suisse poursuit un objectif simple : elle veut paraph\u00e9 un maximum d'accords fiscaux avec des pays europ\u00e9ens pour montrer que sa strat\u00e9gie d'argent propre n'est pas uniquement th\u00e9orique et de ce point de vue entam\u00e9 des n\u00e9gociations avec Ath\u00e8nes est parfaitement conforme aux int\u00e9r\u00eats de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:21 > 0:05:40) [91%] : \r\nRon merci on verra si la Gr\u00e8ce r\u00e9cup\u00e8re de l'argent en Suisse, et l'on obtiendra en tout cas du Fonds europ\u00e9en de stabilit\u00e9 financi\u00e8re, le suspense a pris fin, les parlementaires slovaques ont accept\u00e9 de renforcer ce fonds europ\u00e9en toute la zone Euro \u00e9tait suspendu \u00e0 ce 2\u00e8me vote d\u00e9cisif pour soutenir les \u00c9tats surendett\u00e9s comme la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:42 > 0:05:51) [86%] : \r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sont dans 10 jours exactement de r\u00e9unir ligne droite l'attention et l'enjeu \u00e9tait palpable \u00e0 certains moments du grand d\u00e9bat hier soir floril\u00e8ge David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:52 > 0:05:57) [96%] : \r\nIls le savent tous dans ce chaudron, voil\u00e0 une des derni\u00e8res occasions d'arracher des voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:57 > 0:06:04) [69%] : \r\nVoici un fait majeur, si nous le confirm\u00e9 le feu qui ont d\u00e9cri\u00e9 s'allume rejoint ou des trucs qui soi jamais juste me laisser de temps en temps, place d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:04 > 0:06:14) [92%] : \r\nFatigue de fin de campagne, tension, m\u00eame si les arguments sont bien rod\u00e9s, des personnalit\u00e9s d'habitude mesur\u00e9 s'emporte tout particuli\u00e8rement \u00e0 l'\u00e9vocation de la libre- circulation des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:14 > 0:06:24) [75%] : \r\nPour chercher d'abord les votre initiative, l'op\u00e9ra s'largement bilat\u00e9raux et Leclerc tous les avis droit le disent \u00e7a casse oui dans votre et c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:24 > 0:06:27) [93%] : \r\nEn cause : l'initiative contre l'immigration massive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:27 > 0:06:56) [90%] : \r\nElle veut avoir une politique migratoire coh\u00e9rente avec la venue d'\u00e9trangers qui correspondent aux besoins de notre \u00e9conomie, \u00e7a, c'est en fait la population de la Suisse, la Cor\u00e9e, nous avons une proportion importante l\u00e0 et ensuite vous avez ici la politique, pardon, vous avez les \u00e9trangers qui habitent en Suisse et vous avez finalement encore ici Les r\u00e9fugi\u00e9s requ\u00e9rants d'asile etc, des ma\u00e7ons qui travaillent et ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s \u00e0 3 euros 15 de leur \u00e0 3 autres au 15 de l'heure, c'est un scandale fait de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:56 > 0:07:03) [91%] : \r\nL'exercice du d\u00e9bat oblige \u00e0 la concision et \u00e0 des positions inhabituelles plut\u00f4t s\u00e9curitaire chez un verre par exemple aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:03 > 0:07:12) [90%] : \r\nLa r\u00e9ponse, elle est pas chez nous, elle est pas chez les parlementaires, mais chez les policiers, chez les jeunes et les chez les policiers chez les gens qui sont sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:12 > 0:07:18) [87%] : \r\nC'est M. concurrentiel dans les programmes de gauche et de droite, les assurances sociales et parmi elles, l'assurance maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:18 > 0:07:39) [87%] : \r\nConcurrence qui existe aujourd'hui, que l'on met en avant pour maintenir le syst\u00e8me actuel \u00e9tant l'heure vous avez Monsieur M pour la Suisse, qui garantissent la qualit\u00e9 de la m\u00e9decine et ce qui est propos\u00e9 que la caisse unique va d\u00e9truire la qualit\u00e9 de la m\u00e9decine que nous avons l'\u00c9tat protection meilleur que le priv\u00e9, je sais que vous avez du malade, souvent je c'est que \u00e7a risque tous les mythes sur lesquels vous le succ\u00e8s politique des depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:39 > 0:07:43) [89%] : \r\nM\u00eame bien pr\u00e9par\u00e9 un d\u00e9bat n'exclut pas quelques glissades plus ou moins contr\u00f4l\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:43 > 0:07:56) [94%] : \r\nPour d\u00e9bloquer la r\u00e9tribution moi quand j'entends les arguments de la gauche un peu ti\u00e8de, \u00e7a me fait ni chaud ni froid, aucun parti n'a le monopole de la famille, je crois que c'est important de pr\u00e9ciser d'embl\u00e9e mon parti, encore moins, c'est vrai que mon parti a agi pour parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:56 > 0:08:04) [89%] : \r\nDes rires pour ponctuer un \u00e2pre d\u00e9bat la tension et la nervosit\u00e9 n'\u00e9pargne pas la fin d'une campagne pourtant r\u00e9guli\u00e8rement qualifi\u00e9 de terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:05 > 0:08:22) [87%] : \r\nL'\u00e9lection aura lieu sous le regard attentif de l'OS et des observateurs russes, polonais, canadiens et autres v\u00e9rifieront les op\u00e9rations, la chose est courante dans les d\u00e9mocraties d\u00e9butante, il peut para\u00eetre plus surprenante pour la d\u00e9mocratie suisse mais les accords sont ainsi faits \u00e0 Nice Phone verglas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:23 > 0:08:45) [95%] : \r\nPetit tour d'inspection ce matin au Palais f\u00e9d\u00e9ral parmi les 11 experts \u00e9lectoraux envoy\u00e9s en Suisse, l'Am\u00e9ricain Peter Eicher, chef de la d\u00e9l\u00e9gation de l'OSCE et un coll\u00e8gue allemand avec les autres observateurs anglais, canadiens, polonais ou russes, ils vont examiner scrupuleusement la proc\u00e9dure \u00e9lectorale d'une des plus anciennes d\u00e9mocraties du monde, la Suisse, un pays parmi d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:45 > 0:09:04) [88%] : \r\nEn un mot, c'est tout \u00e0 fait normal que nous nous rendions dont des d\u00e9mocraties bien \u00e9tablis comme dans des \u00c9tats plus jeune le d\u00e9roulement parfait d'\u00e9lections n'existe pas, nous avons fait des exp\u00e9riences dans d'autres pays qui peuvent \u00eatre utiles \u00e0 la Suisse, mais l'inverse est aussi valable ce que nous observons ici peut \u00eatre appliqu\u00e9e ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:04 > 0:09:05) [86%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:05 > 0:09:17) [93%] : \r\nCes experts pourront se rendre librement dans les bureaux de vote, mais ils seront reconnaissables, ils vont par ailleurs passer sous la loupe le financement peu transparent de la campagne et surveiller le scrutin \u00e9lectronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:18 > 0:09:30) [93%] : \r\nAilleurs, souhaite sur la cet aspect est important si nous nous int\u00e9ressons particuli\u00e8rement au financement de la campagne en Suisse, c'est parce que semble-t-il il y a tr\u00e8s peu de r\u00e8gles et de transparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:31 > 0:09:42) [89%] : \r\nCes experts d\u00e9terminent eux- m\u00eames leur programme et informe les autorit\u00e9s suisses du d\u00e9roulement de leur mission, un rapport pr\u00e9cis sur leurs activit\u00e9s sera d\u00e9livr\u00e9 environ 2 mois apr\u00e8s les \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:44 > 0:09:52) [91%] : \r\nEn Libye, la bataille fait rage \u00e0 Syrte, la ville natale de Kadhafi le dictateur et d\u00e9chu mais ses troupes r\u00e9siste de mani\u00e8re farouche Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:55 > 0:10:25) [89%] : \r\nRien \u00e0 faire, assi\u00e9g\u00e9e depuis des semaines, Syrte r\u00e9siste, sa chute a m\u00eame \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 plusieurs fois, mais en vain, pourtant la nuit derni\u00e8re la nouvelle de la capture de l'des dernier fils Kadhafi encore sur sol libyen s'est r\u00e9pandue dans tout le pays, liesse \u00e0 Tripoli et Benghazi Moita m'aurait tent\u00e9 de quitter Syrte avec sa famille, Mouatassim 36 ans que de rares images montrant en exil aux \u00c9tats-Unis, en froid avec son p\u00e8re, alors un ex- \u00e9tudiant en m\u00e9decine, reconverti dans l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:27 > 0:10:40) [88%] : \r\nC'est une merveilleuse nouvelle on saura enfin en s\u00e9curit\u00e9 tarir les cahiers Netivot l\u00e0 j'esp\u00e8re que nous pourrons assister \u00e0 son proc\u00e8s, nous avons assez souffert \u00e0 cause de cette famille au moins un camarade et l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:41 > 0:11:02) [90%] : \r\n\u00e0 nouveau, la rumeur le 1er fils Kadhafi prisonniers et interrog\u00e9 la joie sera de courte dur\u00e9e, le Conseil national libyen de confirme pas et les insurg\u00e9s avancent et reculent dans Syrte, berceau du clan Kadhafi les combattants affirme contr\u00f4ler 80 pourcent de la ville sur le quartier r\u00e9serv\u00e9 aux clan leur \u00e9chapperait encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:02 > 0:11:08) [82%] : \r\nUn Weeger Monaco, ils sont encercl\u00e9s, on va aller chercher, maison par maison, et on va les sortir un parrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:09 > 0:11:24) [92%] : \r\nCe matin, les assaillants du cirque ont d\u00e9couvert un charnier de 25 corps dont certains carbonis\u00e9s, ce serait, selon lui, des miliciens pro- Kadhafi \u00e9limin\u00e9 peut-\u00eatre pour trahison, la preuve sans doute que le dernier carr\u00e9 de partisans du Guide libyen est sur le point de d\u00e9poser les armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:26 > 0:11:34) [91%] : \r\nDominique Strauss-Kahn a admis avoir tent\u00e9 d'embrasser s'Tristane Tristane Banon en f\u00e9vrier 2003, des faits pouvant \u00eatre qualifi\u00e9s d'agression c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:34 > 0:11:49) [93%] : \r\nActuel, selon le parquet mais qui sont prescrits, il l'AFP citant des sources judiciaires, le parquet de Paris classe sans suite la plainte pour tentative de viol de Tristane Banon, l'avocat de cette derni\u00e8re, r\u00e9agit en d\u00e9signant DSK je cite comme un agresseur sexuel non jug\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:51 > 0:12:00) [92%] : \r\nLe Chili se souvient des 33 mineurs bloqu\u00e9s dans une mine pendant 69 jours et finalement sauv\u00e9, le bilan est cruel : la moiti\u00e9 des rescap\u00e9s et sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:00 > 0:12:07) [89%] : \r\nCrois beaucoup souffrent de probl\u00e8mes psychiques ou d'alcoolisme seulement 4 d'entre eux ont continuer \u00e0 travailler comme mineur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:09 > 0:12:28) [91%] : \r\nLes mauvais sondages de Barack Obama donne des espoirs \u00e0 ses adversaires r\u00e9publicains, plusieurs sont dans la course, Mitt Romney est le favori du moment, il est assez mod\u00e9r\u00e9e pour esp\u00e9rer capter les \u00e9lecteurs centristes sa foi de Mourmelon est en cause, les gens y voient un handicap, les autres une particularit\u00e9 surmontable Fran\u00e7ois Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:29 > 0:13:13) [90%] : \r\nThomas Jefferson a bien plaid\u00e9 pour la s\u00e9paration de l'\u00c9glise et de l'\u00c9tat, mais aux \u00c9tats-Unis, le d\u00e9bat entre politique et religion reste d\u00e9licat, la pol\u00e9mique a fait surface compte le Pasteur Baptiste, Robert Jeffress a pr\u00e9sent\u00e9, Rick Perry, gouverneur du Texas et candidat \u00e0 la Maison Blanche comme chr\u00e9tien exemplaire le sous- entendu visait Mitt Romney, mormon d\u00e9clar\u00e9 NY c\u00e8de \u00e0 mes yeux les mormons sont une secte et on donnerait beaucoup de cr\u00e9dit \u00e0 une secte en \u00e9lisant \u00e0 mormon un maintien de leur mais les rivaux de Mitt Romney n'ont pas voulu manger de ce pain-l\u00e0, ils ont tous esquiver la pol\u00e9mique \u00e0 59 \u00e0, \u00e0 mon avis, aucun de nous ne doit juger la religion de qui, ce soir, on n'est pas candidat pour devenir th\u00e9ologien en chef mais pour la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:13 > 0:13:23) [83%] : \r\nJe m'exerce \u00e0 B\u00e8gles chez en faire une question claire ridicule, je suis dans la rue tous les jours et les gens ne parlent pas de cela, on a ou a People Tara King urbain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:23 > 0:14:05) [88%] : \r\nMitt Romney a tout de m\u00eame r\u00e9pliqu\u00e9 \u00e0 exister, Bowie, je ne crois pas que ce type de discours sur la religion \u00e0 sa place dans ce pays et je souhaite que Richard Perry d\u00e9nonce clairement ce qu'a dit ce Pasteur \u00e7a ne air dans le Mark, mais pas d'attache il y a 4 ans, dans sa campagne pour l'\u00e9lection de 2008 la foi de Mitt Romney avait aussi \u00e9t\u00e9 mis en cause le candidat s'en \u00e9tait alors expliquer clairement, sans bruit, certains pensent que ma confession pour \u00e9couler ma candidature s'ils ont raison, alors qu'il en soit ainsi dans la course \u00e0 l'investiture, plus que pour l'\u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale Mitt Romney devra assumer un handicap, un r\u00e9cent sondage montre en effet que pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des \u00e9lecteurs conservateurs des chr\u00e9tiens traditionnels, affirme ne pas vouloir voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:05 > 0:14:15) [86%] : \r\nPour un mormon que ce qui est un al\u00e9a probablement iLife le christianisme est une part importante de ma vie, c'est le fondement de ce pays, alors oui, \u00e7a fait des diff\u00e9rences qui ne va pas en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:15 > 0:14:24) [91%] : \r\nNon \u00e7a agissait il faut surtout quelqu'un qui sache des Jesper jusqu'ici Mitt Romney a surtout \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour son inconstance et ses volte-face d'opinion mais pas sur sa religion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:26 > 0:14:59) [89%] : \r\nDans la suite de ce journal, les milieux horlogers suspendu \u00e0 la d\u00e9cision de la Comco, elle doit dire si elle permet au Swatch Group de cesser ses livraisons de mouvements \u00e0 d'autres marques, et puis la tant de la chasse dans les restaurants, la viande provient souvent d'\u00e9levage en Suisse, on reparle du y\u00e9ti, chacun se rappelle le de Tintin au Tibet un abominable homme des neiges qui aurait surv\u00e9cu dans l'immensit\u00e9 himalayenne ou en Sib\u00e9rie des archives uniques au monde existe \u00e0 Lausanne, des documents qui nourrissent le d\u00e9bat sur une \u00e9ventuelle hypoth\u00e8se scientifique Laurent Egly Am\u00e9lie Boguet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:01 > 0:15:22) [88%] : \r\nLes preuves de l'existence du y\u00e9ti, s'il en est, sont \u00e0 chercher ici, c'est la dans le dossier homme sauvage et velu du fond de crypto- zoologie du mus\u00e9e de Lausanne, un dossier unique au monde le plus complet qui soit sans doute l\u00e9gu\u00e9e par le plus grand sp\u00e9cialiste des animaux dits cach\u00e9s, aujourd'hui d\u00e9c\u00e9d\u00e9, le belge Bernard revel\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:24 > 0:15:40) [86%] : \r\nIl aura en r\u00e9alit\u00e9 2 de y\u00e9ti un petit avec une t\u00eate en forme d'obus mais qui serait une esp\u00e8ce relativement petite, et puis un autre, il toujours d'apr\u00e8s les t\u00e9moignages qui serait une b\u00eate beaucoup plus grand de plus 2 m\u00e8tres de hauteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:41 > 0:15:54) [88%] : \r\n\u00e0 l'origine de ces hypoth\u00e8ses des t\u00e9moignages multiples et surtout ancien recueillis dans des villages souvent s\u00e9par\u00e9s de plusieurs milliers de km des photos d'empreintes aussi des empreintes de g\u00e9ants trouver pour la plupart en a 6 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:56 > 0:16:12) [88%] : \r\nL'ensemble des, des, des preuves sont non non recevoir pour la science actuelle dans ce cas-l\u00e0 sens occidental ben non, \u00e7a ne veut pas dire pour autant que toutes ces preuves sont irrecevables, de mon point de vue, il y a des t\u00e9moignages, il y a quand m\u00eame des choses qui sont concordantes, il y a un faisceau de d'arguments qui sont parfois troublants, je l'avoue aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:12 > 0:16:24) [92%] : \r\nLa preuve formelle scientifique avec des tests ADN, par exemple, n'a jamais \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es mais chaque nouvelle d\u00e9couverte continue de d\u00e9placer les foules comme ses empreintes pr\u00e9sum\u00e9s rep\u00e9r\u00e9s le mois dernier dans une caverne de la Sib\u00e9rie russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:24 > 0:16:42) [88%] : \r\nPourquoi est-ce que ces ces hominid\u00e9s ces hommes sauvages est venu attire tellement les gens, je crois que quelque part l'homme notre esp\u00e8ce est orpheline sur cette terre, on est les seuls hominid\u00e9s encore vivants sur cette ann\u00e9e quelque part qu'on est, on aimerait bien croire qu'on a des petits cousins qui sont encore vivants, et puis il y a eu qui on pourrait changer des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:42 > 0:16:50) [89%] : \r\nCe que Herg\u00e9, mieux que quiconque, sans doute, a su transcrire dans Tintin au Tibet, lui qui en a fait un monstre solitaire effrayant, mais au final, tout sauf \u00e0 bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:50 > 0:16:51) [65%] : \r\nMinable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:52 > 0:17:04) [90%] : \r\nVoil\u00e0 et puis je vous recommande la galerie de TSR Info Point CH elle rappelle les animaux myst\u00e9rieux que la tradition rapporte la Licorne le y\u00e9ti, le monstre du Loch Ness ou la b\u00eate du G\u00e9vaudan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:05 > 0:17:19) [84%] : \r\nLes milieux horlogers sont suspendus \u00e0 la d\u00e9cision de la Comco, elle doit dire si elle permet aux soit de groupes de cesser ses livraisons de mouvements \u00e0 d'autres marques, la question de la survie de certaines entreprises et pos\u00e9e, enqu\u00eate, Nicolas Ross\u00e9, Matthieu Oppliger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:20 > 0:17:50) [91%] : \r\nLa guerre des mouvements et d\u00e9clar\u00e9 le mouvement, c'est le moteur, le coeur de la montre et pour les montres m\u00e9caniques qui font le renom et la fortune de l'horlogerie suisse Swatch Group dominent le march\u00e9, via sa filiale les horlogers ont bien quelques alternatives mais une seule Sellita produit des volumes importants de mouvement, nous sommes ici chez Sellita qui, d\u00e8s 2012, sur d\u00e9cision de la commission de la concurrence, verra sa production amput\u00e9e d'un quart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:50 > 0:17:56) [88%] : \r\nCes 400000 mouvements qui vont manquer \u00e0 nos clients, ces 400000 montres qui ne pourront pas \u00eatre produite par nos clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:56 > 0:18:11) [88%] : \r\nCar Sellita \u00e0 un point faible, ces pi\u00e8ces et les assortiments, les indispensables organe r\u00e9glant produit par le Swatch Group qui veut r\u00e9duire ses livraisons, une d\u00e9cision contest\u00e9e en justice par une dizaine d'horlogers notamment Edox.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:12 > 0:18:20) [82%] : \r\nSi on veut \u00eatre clair : actuellement, il y a pas d'alternative \u00e0 l'\u00c9tat pour titre tr\u00e8s Ivry dans les mouvements, je r\u00e9p\u00e8te dans notre gamme de Street.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:21 > 0:18:35) [89%] : \r\nLe petit argument d\u00e9cisif pour les marques les moins chers Sellita vendent des mouvements des 60 francs les autres fournisseurs sont beaucoup plus ch\u00e8res, r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 des marques comme celle-ci, qui produit une centaine de montres \u00e0 plus de 100000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:36 > 0:18:46) [88%] : \r\nLes prix de revient ont \u00e9videmment un impact, ce sont des petites quantit\u00e9s, avec des prix plus cher mais en effet c'est pas, c'est pas g\u00eanant, on n'aura pas de probl\u00e8me d'approvisionnement dans un futur proche, pouvoir a priori jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:46 > 0:18:52) [95%] : \r\nQuant \u00e0 produire ses propres mouvements les marques ind\u00e9pendantes n'en ont pas les moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:53 > 0:19:06) [82%] : \r\nInvestissements qui en d\u00e9coulent, celle de Lourdes, plusieurs dizaines de millions, c'est des ann\u00e9es de d\u00e9veloppement et puis d\u00e8s il s'entreprise familiale telle qu'Edox tout simplement, on ne peut pas se permettre ce genre d'investissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:06 > 0:19:19) [88%] : \r\nEspoir de nombreux horlogers la nouvelle usine pr\u00e9vue chez Sellita un investissement de plusieurs dizaines de millions de francs pour produire des assortiments et est tr\u00e8s d\u00e9pendant du Swatch Group, mais il faudra du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:19 > 0:19:28) [91%] : \r\nSi tout va bien, les premiers mouvements peuvent \u00eatre \u00e9quip\u00e9s dans 5 ans, de nos propres assortiments mais pour une production industrielle il faut minimum 15 \u00e0 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:28 > 0:19:42) [89%] : \r\nLa d\u00e9cision de Swatch vous paie logique elle lui permettrait via les livraisons de mouvements de contr\u00f4ler la plupart de ses concurrents pour la Comco, l'\u00e9quation est diff\u00e9rente fran\u00e7ais dont Oswald, elle ne ferait que retarder le d\u00e9veloppement d'une v\u00e9ritable concurrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:44 > 0:19:52) [95%] : \r\nOn le rappelait tout \u00e0 l'heure, J moins 10 avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales nous sommes jeudi le traditionnel journal de campagne s'int\u00e9resse aux apparentement Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:54 > 0:19:55) [94%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:58 > 0:20:09) [85%] : \r\nAu Centre pour la d\u00e9mocratie d'Aarau Daniel Box l'air suit attentivement les strat\u00e9gies d'apparentement des partis et il \u00e9nonce de r\u00e8gles de base, la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:09 > 0:20:23) [83%] : \r\nLes apparentement pouvait jamais perdre quelque chose vous pouvez unique mais on gagne des apparentements et la seconde dans la apparentement, ce sont surtout les crampes pas parti qui apr\u00e8s gagne le si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:23 > 0:20:36) [91%] : \r\nOr, depuis 20 ans, un apparentement inou\u00efe syst\u00e9matiquement autour du PS avec les Verts, les popistes et solidarit\u00e9, c'est donc traditionnellement la gauche qui profitent le plus de ce m\u00e9canisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:36 > 0:20:41) [89%] : \r\nMais c'est d'avoir des apparentements aussi large que possible avec des gens qui, sur l'essentiel, partagent les m\u00eames positions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:41 > 0:20:51) [76%] : \r\nNous rentre ces diff\u00e9rents partis et la plus un m'gagner 10 ans une peut-\u00eatre 4 5 si\u00e8ges par \u00e9lection au d\u00e9triment des partis bourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:51 > 0:21:11) [91%] : \r\nCar chez les bourgeois, justement, il y avait 2 grands partis, le PDC et le PLR, qui sont maintenant concurrenc\u00e9s par le PBD et les Verts lib\u00e9raux face \u00e0 ces nouveaux venus, les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens ont pass\u00e9 le plus d'alliance possible alors que les lib\u00e9raux, radicaux, \u00e0 l'exception de certains cantons ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 limiter les a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:13 > 0:21:26) [91%] : \r\nOn a fait un choix pr\u00e9cis en faveur de la clart\u00e9 de la position de notre parti et si on commence la parent\u00e9 apr\u00e8s les commentaires devient n\u00e9gatif, et nous, on veut \u00eatre jug\u00e9 pour ce que nous sommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:26 > 0:21:34) [93%] : \r\nMais il sait pas part de ce jeu et donc pour cette raison, il va perdre pas mal de monde a probablement dans ces \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:34 > 0:21:46) [95%] : \r\n\u00e0 droite, enfin il y a l'UDC il y a 4 ans gr\u00e2ce \u00e0 des apparentement avec les radicaux, elle avait gagn\u00e9 plusieurs si\u00e8ges mais cette fois-ci le PLR qui avait moins \u00e0 y gagner \u00e0 couper les ponts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:47 > 0:22:01) [89%] : \r\nJe prends le cas concret c'est le canton du Jura o\u00f9 finalement en pure math\u00e9matique, je sais pas pourquoi l'UDC et puis le PLR vont faire campagne parce qu'en fait ils n'ont ni l'un ni l'autre, la force d'affaires 28 pourcent d'\u00e9lecteurs, chacun va repartir seul pour moi c'est de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:01 > 0:23:03) [88%] : \r\nPure b\u00eatise de partis isol\u00e9e et de blocs, voil\u00e0 les strat\u00e9gies qu'elle soit choisie ou subie, on verra dans 10 jours si elles \u00e9taient pertinentes, on a entr\u00e9 maintenant dans la derni\u00e8re ligne droite, au fond, c'est l'occasion d'aller voir sur internet les diff\u00e9rences dans la mani\u00e8re de se pr\u00e9senter des candidats \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, l'UDC C\u00e9line Amaudruz tu la joue \u00e0 l'\u00e9coute des citoyens, c'est une longue s\u00e9quence dans son bureau o\u00f9 elle \u00e9coute tr\u00e8s tr\u00e8s attentivement les r\u00e9criminations, les \u00e9trangers qui glande ou l'ins\u00e9curit\u00e9 pendant 7 minutes 20 il ne dit pas un mot et voil\u00e0 sa conclusion, cette situation n'est pas possible, je n'ai pas le choix, je dois aller \u00e0 Berne, bon si elle le dit, on va aller en revanche, le lib\u00e9ral- radical Philippe Nanterre Meaux la joue plut\u00f4t tribun des foules, il veut se montrer capable d'affronter un vaste public d'enflammer une salle o\u00f9 il y a pas loin de 8, peut-\u00eatre m\u00eame 10 personnes et ses accents sont churchillien pourquoi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:05 > 0:23:09) [74%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric, que les grands ducs passionn\u00e9ment, merci de l'affairisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:16 > 0:23:37) [89%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel en feu, la socialiste Florence Nater la joue plut\u00f4t simplicit\u00e9 et naturel face cam\u00e9ra dans un jardin rassurant o\u00f9 elle explique qu'elle veut s'engager pour le syst\u00e8me de pr\u00e9voyance sociale et elle d\u00e9veloppe son programme, elles veulent sauvegarder le pr\u00e9server le renforcer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:37 > 0:23:41) [93%] : \r\nPour ces 3 raisons, en tout cas j'ai envie d'\u00eatre \u00e9lu et d'aller \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:42 > 0:23:53) [92%] : \r\n3 candidats, 3 styles et vous qui devrait trancher parmi 3472 candidats au Conseil national, jeudi prochain, on se retrouve, ce sera le dernier journal de campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:54 > 0:24:22) [95%] : \r\nVoil\u00e0, dans les autres titres du jour de l'ann\u00e9e l'Barenbo\u00efm a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 directeur musical de la Scala \u00e0 Milan, le chef d'orchestre occupera ce poste \u00e0 partir du 1er d\u00e9cembre en football : le FC B\u00e2le doit se chercher un nouvel entra\u00eeneur Thorsten Fink quitte le club champion de Suisse avec effet imm\u00e9diat pour rejoindre Hambourg et puis je vous le disais en titre, c'est le temps de la chasse dans les restaurants, la viande provient souvent d'\u00e9levage, c'est le cas par exemple l'assurance en terre fribourgeoise Marion Tinguely Pascal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:24 > 0:24:41) [89%] : \r\nDessert pur suisse, une denr\u00e9e rare dans le pays 8 ans pour 100 de notre consommation de viande de chasse vient en effet de l'\u00e9tranger, essentiellement de Nouvelle-Z\u00e9lande dans cet \u00e9levage fribourgeois, l'un des seuls du genre en Suisse, on abat chaque ann\u00e9e une centaine de jeunes cerfs m\u00e2les et femelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:41 > 0:24:50) [81%] : \r\nNous mettons que de l'herbe et puis elles sont \u00e9lev\u00e9es, je dirais dans un cycle assez naturel, ce qu'il n'y est pas le cas des grands \u00e9levages \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:50 > 0:24:57) [87%] : \r\nC'est un boucher de la r\u00e9gion qui se charge de tuer et de pr\u00e9parer la viande c\u00f4t\u00e9 go\u00fbt le cerf d'\u00e9levage seraient moins fort que l'animal chass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:57 > 0:25:15) [87%] : \r\nUne sph\u00e8re d'\u00e9levage, c'est pas chasser, donc il n'y a pas cette mont\u00e9e d'adr\u00e9naline lors de l'abattage, ensuite nous le d\u00e9pouillant imm\u00e9diatement, ce qui n'est pas le cas dans de la chasse, du coup le la viande est nettement moins forte donc moi ce coup de chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:16 > 0:25:25) [92%] : \r\nLa production de l'\u00e9levage, seule une petite centaine de particuliers en profite \u00e0 30 francs le kilo, pas de boucherie, ni de restaurants sur la liste des clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:25 > 0:25:45) [88%] : \r\nComment on vend des b\u00eates enti\u00e8res ou par demi- ou par Cars, mais il y a tous les morceaux alors les restaurateurs \u00e9tait moins int\u00e9ress\u00e9 parce qu'il ne pouvait pas choisir les morceaux et puis au ils ont un autre cr\u00e9neau avec des des b\u00eates import\u00e9es de l'\u00e9tranger et puis l\u00e0, il peut choisir les morceaux avec en m\u00eame temps, il se retrouve presque moins cher que ce qu'on leur propose ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:45 > 0:25:52) [91%] : \r\nLa viande de chasse ravi de plus en plus les papilles des Suisses 5000 tonnes consomm\u00e9es chaque ann\u00e9e un chiffre en constante augmentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:53 > 0:26:00) [88%] : \r\n\u00e0 la veille de la saison de ski, l'\u00e9quipe de Suisse se pr\u00e9pare, c'est \u00e0 Zermatt, reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric Scola et Patrick boutique Yahoo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:02 > 0:26:17) [91%] : \r\nPetit matin sur le glacier de Zermatt, malgr\u00e9 le froid et le vent, les skieurs du groupe vitesse sont au rendez- vous au programme 5 manches d'entra\u00eenement de descente, le casque floqu\u00e9 au nom de ses enfants, Didier D\u00e9fago est d\u00e9j\u00e0 dans son monde, sevr\u00e9 de ceux qui la saison derni\u00e8re, le champion olympique \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:19 > 0:26:36) [93%] : \r\nMaintenant il me reste \u00e0 faire le kilom\u00e8tre \u00e0 ressentir un petit peu le l'esprit de la comp\u00e9tition, a retrouv\u00e9 tout \u00e7a et j'ai vraiment h\u00e2te d'y \u00eatre parce que maintenant, \u00e7a fait quand m\u00eame avec la condition physique avec la r\u00e9\u00e9ducation \u00e7a fait bient\u00f4t 10 mois que j'y travaille, \u00e7a fait long, donc on a vraiment envie quelque chose de plus ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:38 > 0:26:43) [97%] : \r\nUn enthousiasme partag\u00e9 par Didier Cuche 17 ans de Coupe du monde au compteur mais une motivation intacte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:45 > 0:27:01) [89%] : \r\nOn essaye de peaufiner d'aller chercher les petits d\u00e9tails, les choses qui font pour qu'on qu'on puisse aller peut-\u00eatre encore quelques centi\u00e8mes plus vite et puis ben \u00e7a fait du bien d'avoir une \u00e9quipe qui est comp\u00e9titive o\u00f9 \u00e7a pousse, \u00e7a pousse et puis on n'est pas oblig\u00e9 de passes dormir dessus pour pour faire des bon chrono.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:01 > 0:27:09) [83%] : \r\nAu sortir de la pr\u00e9paration estivale, les temps de passage sont bons, le moral au beau fixe, \u00e7a un l\u00e8ve son ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:09 > 0:27:27) [86%] : \r\nAvec lui, pas de blessure, tout le monde est en forme, mais cette ann\u00e9e, la pr\u00e9paration, c'est vraiment tr\u00e8s bien d\u00e9roul\u00e9e cerveau d'une ici, on a pu s'entra\u00eener comme on voulait pendant 8 jours \u00e0 retard et qu'on a eu une super m\u00e9t\u00e9o va \u00eatre, on est pr\u00eat oui mais c'est c'est une a \u00e9t\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:27 > 0:27:34) [88%] : \r\nAvec les 2 Didier le ski suisse retrouve ses 2 leaders naturels, Cuche et D\u00e9fago ravi d'\u00eatre \u00e0 nouveau \u00e0 la lutte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:34 > 0:27:57) [90%] : \r\nMais pas seulement des des concurrents sur la piste en a aussi des coll\u00e8gues, des amis, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la piste et je sais combien il y a des passages difficiles apr\u00e8s une blessure comme \u00e7a et Didier, c'est quelqu'un de tr\u00e8s, tr\u00e8s fort, tr\u00e8s c'est un gros b\u00e2ton je peux b\u00e9n\u00e9ficier cette ann\u00e9e de l'exp\u00e9rience \u00e0 Didier pour avoir un bon point de rep\u00e8re, suite \u00e0 la blessure et je crois que pour moi c'est c'est quelque chose l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:57 > 0:28:04) [92%] : \r\nSolidaires, confiante et performante, l'\u00e9quipe de Suisse a trouv\u00e9 son bonheur \u00e0 Zermatt de bonne augure pour passer l'hiver en pleine nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:06 > 0:28:13) [92%] : \r\nJe vous rappelle l'information, le secret bancaire est \u00e0 nouveau attaqu\u00e9 par des \u00c9tats \u00e0 court d'argent Londres affirme avoir des soup\u00e7ons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:13 > 0:28:23) [89%] : \r\nSont des milliers de comptes britanniques chez HSBC \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est une suite de l'affaire Falciani et Ath\u00e8nes, d\u00e9nonce l'argent des riches grecs qui seraient dissimul\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:23 > 0:28:27) [96%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:42 > 0:28:47) [77%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 pour pointer.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-10-16T00:37:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1110342878", "durationSec": 127, "title": "11.10.13", "excerpt": "* Zermatt : 20111013, l'\u00e9quipe nationale de Suisse de ski alpin messieurs effectue une session d'entra\u00eenement sur le glacier de Zermatt en vue de la saison de ski alpin 2011 2012. Le skieur suisse DEFAGO Didier est de retour \u00e0 la comp\u00e9tition apr\u00e8s 1 an d'absence \u00e0 cause d'une blessure et il pourra compter sur l'exp\u00e9rience de son ami le skieur suisse CUCHE Didier.", "remarks": "RESTRICTIONS", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "VALLET, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZERMATT"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["DEFAGO, DIDIER", "CUCHE, DIDIER"], "sequenceIds": ["1317526"]}, {"internalArchiveId": "GE1111342879", "durationSec": 112, "title": "11.10.13", "excerpt": "* Lausanne, Sib\u00e9rie : 20111013 et archives, le Mus\u00e9e zoologique de Lausanne a en sa possession le dossier le plus complet sur le y\u00e9ti, animal mythique qui vivrait selon certains dans l'Himalaya ou en Sib\u00e9rie russe. La recherche scientifique tente de trouver des preuves de son existence ou de sa non-existence. Cet animal fait l'objet de l\u00e9gendes et est devenu avec le temps un animal mythologique.", "remarks": "IL EXISTE DES IMAGES THEMATIQUES SUR XD004327/01 (SELLITA) ET SUR XD004328/01 \r\n(HAUTLENCE)", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EGLI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SIBERIE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["Y\u00c9TI", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "sequenceIds": ["1319434", "1319435"]}, {"internalArchiveId": "GE1111342880", "durationSec": 117, "title": "11.10.13", "excerpt": "* USA : 20111013, le candidat \u00e0 l'investiture du Parti r\u00e9publicain \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2012 ROMNEY Mitt fait l'objet d'une pol\u00e9mique de par son appartenance \u00e0 la religion mormone. Certains de ses adversaires ont critiqu\u00e9 sa foi religieuse assimil\u00e9e \u00e0 une secte tandis que d'autres ne veulent pas entrer dans le d\u00e9bat mettant en relation croyance religieuse et vie politique dans un contexte de campagne \u00e9lectorale \u00e0 l'interne du Parti r\u00e9publicain.", "remarks": "RESTRICTIONS", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "MORMON", "PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1319436", "1319437"]}, {"internalArchiveId": "GE1111342881", "durationSec": 94, "title": "11.10.13", "excerpt": "* Ath\u00e8nes : 20111013, les autorit\u00e9s grecques tentent d'agir contre l'\u00e9vasion fiscale pratiqu\u00e9e par des Grecs fortun\u00e9s qui placent leur fortune dans les banques suisses. Les Grecs vis\u00e9s par le fisc grec sont surtout des armateurs maritimes. Confront\u00e9e \u00e0 une grave crise \u00e9conomique, la Gr\u00e8ce essaie par tous les moyens de lutter contre l'\u00e9vasion fiscale.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KEFALAS, Alexia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ATHENES"], "thematicThemes": ["\u00c9VASION FISCALE", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1319438"]}, {"internalArchiveId": "GE1111342882", "durationSec": 82, "title": "11.10.13", "excerpt": "* Berne-ville : 20111013, une mission d'observateurs internationaux de l'OSCE est pr\u00e9sente en Suisse afin de v\u00e9rifier le bon d\u00e9roulement des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "AFFICHE \u00c9LECTORALE"], "thematicCorporations": ["OSCE"], "sequenceIds": ["1319439"]}, {"internalArchiveId": "GE1111342883", "durationSec": 145, "title": "11.10.13", "excerpt": "* La Chaux-de-Fonds, Les Genevez : 20111013, la Commission f\u00e9d\u00e9rale de la Concurrence (ComCo) a d\u00e9cid\u00e9 de prendre des mesures destin\u00e9es \u00e0 assurer la concurrence \u00e9conomique entre entreprises fabriquant des mouvements pour les montres. Certaines entreprises actives dans l'industrie horlog\u00e8re voient ainsi leurs ventes baisser pour 2012 alors que ce secteur est principalement domin\u00e9 par Swatch Group. Des entreprises ont d\u00e9pos\u00e9 recours contre la d\u00e9cision de la ComCo.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVEZ, LES", "CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["HORLOGERIE", "USINE", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1319440", "1319441", "1319442"]}, {"internalArchiveId": "GE1111342884", "durationSec": 242, "title": "11.10.13", "excerpt": "* SUISSE : 20111013, le journaliste REBETEZ Alain explique la notion d'apparentement, qui est fr\u00e9quemment utilis\u00e9 par les partis politiques afin de gagner des si\u00e8ges lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives, telles les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. REBETEZ Alain \u00e9voque \u00e9galement l'utilisation d'Internet et notamment le site YouTube par certains candidats au Conseil national pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1319443", "1319444"]}, {"internalArchiveId": "GE1111342885", "durationSec": 90, "title": "11.10.13", "excerpt": "* Sorens, Vaulruz : 20111013, un \u00e9levage de cerfs produit de la viande de cerf surtout destin\u00e9e aux particuliers. L'\u00e9levage de cerfs de Sorens poss\u00e8de une centaine d'animaux, qui sont abattus chaque ann\u00e9e \u00e0 la saison de la chasse.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SORENS", "VAULRUZ"], "thematicThemes": ["\u00c9LEVAGE", "CERF"], "sequenceIds": ["1319445", "1319446"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1110317527", "summary": "20:48.17\r\nZermatt, glacier : divers plans skieurs suisses, dont DEFAGO, Didier et  CUCHE, Didier, skieurs suisses, se pr\u00e9parant avant l' entra\u00eenement sportif (24\", 10\") / itw DEFAGO, Didier (envie de recommencer, exp\u00e9rience de Didier Cuche) / itw CUCHE, Didier (soigner les d\u00e9tails, \u00e9quipe comp\u00e9titive fait  avancer, Didier D\u00e9fago) / divers plans skieur suisse descendant piste de ski (13\", 6\") / itw PLATZER, Roland, entra\u00eeneur Swiss-Ski (en allemand, bonne  pr\u00e9paration). ski alpin (comp\u00e9tition), \u00e9quipe nationale.", "id": "1317526", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["ZERMATT"], "visualPersons": ["DEFAGO, DIDIER", "CUCHE, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319435", "summary": "20:38.00\r\nLausanne, Mus\u00e9e zoologique : divers plans SARTORI, Michel, directeur Mus\u00e9e zoologie, prenant dans compactus dossier de documents concernant le y\u00e9ti /  divers gros plans dessins du y\u00e9ti / itw SARTORI, Michel (y\u00e9ti, recherche du  y\u00e9ti) / couverture et extraits bande dessin\u00e9e \"Tintin au Tibet\". recherche  scientifique, y\u00e9ti ", "id": "1319434", "visualThemes": ["Y\u00c9TI", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319436", "summary": " Sib\u00e9rie, archives site internet YouTube, 201109 : divers plans exp\u00e9dition de recherche scientifique sur le y\u00e9ti. recherche scientifique.", "id": "1319435", "visualThemes": ["Y\u00c9TI", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["SIBERIE"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319437", "summary": "20:36.00\r\nUSA : en contre-plong\u00e9e, pano bas haut statue de l'ex-pr\u00e9sident am\u00e9ricain  JEFFERSON, Thomas (7\") / accolade entre pasteur baptiste JEFFRESS, Robert et PERRY, Rick, gouverneur du Texas et candidat investiture Parti r\u00e9publicain \u00e0 \u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine / itw JEFFRESS, Robert (\"les mormons sont une secte\") / extrait \u00e9mission CBS \"Face the Nation\", avec d\u00e9claration de  GINGRICH, Newt, membre Parti r\u00e9publicain, CAIN, Herman, candidat investiture Parti r\u00e9publicain \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, BACHMANN, Michele, candidat  investiture Parti r\u00e9publicain (ne pas se m\u00ealer de religion). mormon, campagne \u00e9lectorale, \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, parti politique ", "id": "1319436", "visualThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "MORMON", "CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["USA"], "visualPersons": ["BACHMANN, MICHELE", "GINGRICH, NEWT"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319438", "summary": " USA : d\u00e9claration ROMNEY, Mitt, candidat mormon investiture Parti   r\u00e9publicain \u00e9lection pr\u00e9sidentielle (pas m\u00ealer religion et campagne \u00e9lectorale, sur sa foi religieuse) / statement / itw de rue (foi religieuse et \u00e9lection  pr\u00e9sidentielle) / divers plans ROMNEY, Mitt discutant durant tourn\u00e9e   \u00e9lectorale. mormon, campagne \u00e9lectorale, \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, parti  politique.", "id": "1319437", "visualThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "MORMON", "PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["USA"], "visualPersons": ["ROMNEY, MITT"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319439", "summary": "20:27.31\r\nAth\u00e8nes : ext b\u00e2timent public du Parlement (8\") / personnes attendant  devant bancomat / voiliers de plaisance amarr\u00e9s dans port / divers plans  VERNICOS, Nikos, armateur, montant sur son voilier (12\") / itw VERNICOS, Nikos (en fran\u00e7ais, int\u00e9r\u00eat pour placer son argent en Suisse) / ext b\u00e2timent du  minist\u00e8re grec des Finances / itw LEKKAS, Nikos, directeur service fraude  fiscale minist\u00e8re grec Finances (cas d'\u00e9vasion fiscale de Grecs vers la Suisse) / divers plans paquebots et cargos amarr\u00e9s dans port (10\"). \u00e9vasion fiscale  crise \u00e9conomique.", "id": "1319438", "visualThemes": ["B\u00c2TIMENT PUBLIC", "\u00c9VASION FISCALE", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["ATHENES"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319440", "summary": "20:32.07\r\nBerne-ville : divers plans observateurs internationaux de l'OSCE discutant \u00e0 l'int Palais f\u00e9d\u00e9ral (12\") / itw EICHER, Peter, chef experts \u00e9lectoraux OSCE (proc\u00e9dure normale surveillance d\u00e9roulements \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales suisses du  20111023, financement campagne \u00e9lectorale) / divers plans affiches \u00e9lectorales dans les rues (15\"). affiche \u00e9lectorale, \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale OSCE.", "id": "1319439", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "AFFICHE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["OSCE"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319441", "summary": "20:40.11\r\nLa Chaux-de-Fonds, int usine Sellita, diverses s\u00e9quences : divers tr\u00e8s gros plan mains fabriquant mouvements pour montres (13\", 12\") / zoom avant ext usine Sellita / itw GARCIA, Miguel, directeur entreprise Sellita (baisse vente nombre mouvements de montres \u00e0 cause d\u00e9cision commission Concurrence) / gros plan  assortiments pour mouvements de montres / tr\u00e8s gros plan mains fixant   assortiment sur mouvement de montre / statement. concurrence \u00e9conomique   horlogerie, usine ", "id": "1319440", "visualThemes": ["HORLOGERIE", "USINE", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319442", "summary": " Les Genevez, diverses s\u00e9quences : itw STRAMBINI, Alexandre, directeur  entreprise Eta Edox (prix de vente mouvements de montres, investissements  co\u00fbteux) / employ\u00e9s Edox travaillant. concurrence \u00e9conomique, horlogerie  usine ", "id": "1319441", "visualThemes": ["HORLOGERIE", "USINE", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVEZ, LES"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319443", "summary": " La Chaux-de-Fonds : tr\u00e8s gros plan mouvements pour montres fabriqu\u00e9s par  entreprise Hautlence / itw TETU, Guillaume, drecteur entreprise Hautlence (prix de vente mouvements pour montres de luxe). concurrence \u00e9conomique    horlogerie, usine.", "id": "1319442", "visualThemes": ["HORLOGERIE", "USINE", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319444", "summary": "20:42.39\r\nSUISSE : divers plans ext b\u00e2timent du Centre pour la d\u00e9mocratie d'Aarau / itw BOCHSLER, Daniel, politologue Centre pour d\u00e9mocratie (en fran\u00e7ais, avantages apparentement entre partis politiques pour \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales) / itw LEVRAT, Christian, pr\u00e9sident PS suisse (apparentement entre partis politiques de  gauche) / itw PELLI, Fulvio, pr\u00e9sident PLR suisse (apparentement entre  partis politiques de droite) / itw VOIBLET, Claude-Alain, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UDC Vaud (strat\u00e9gie d'apparentement) / statement REBETEZ, Alain. parti  politique, campagne \u00e9lectorale, \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale ", "id": "1319443", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "VOIBLET, CLAUDE-ALAIN", "PELLI, FULVIO"], "visualCorporations": ["PS", "PLR", "UDC"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319445", "summary": " SUISSE, extraits vid\u00e9o publi\u00e9es sur site internet Youtube : d\u00e9claration  AMAUDRUZ, C\u00e9line, candidate UDC genevoise au Conseil national (\"cette   situation aller \u00e0 Berne\" / extrait discours \u00e9lectorale NANTERMOD, Philippe, candidat PLR valaisan au Conseil national (comparaison avec Winston   Churchill) / NANTERMOD, Philippe parmi public applaudissant / d\u00e9claration  NATER, Florence, candidate PS neuch\u00e2teloise au Conseil national. \u00e9lection  f\u00e9d\u00e9rale, campagne \u00e9lectorale, site internet.", "id": "1319444", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "SITE INTERNET"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "NANTERMOD, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319446", "summary": "20:46.44\r\nSorens, diverses s\u00e9quences : divers plans cerfs d'\u00e9levage paissant (20\". 10\") / gros plan cerf d'\u00e9levage br\u00e2mant \u00e0 travers enclos / itw CHARRIERE, Philippe, chef exploitation \u00e9levage de l'abbaye de Sorens (cerfs d'\u00e9levage, client\u00e8le). \u00e9levage, cerf ", "id": "1319445", "visualThemes": ["\u00c9LEVAGE", "CERF"], "visualGeographicals": ["SORENS"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319447", "summary": " Vaulruz : ext abattoir / divers plans carcasses de viande de cerfs \u00e0 l'int entrep\u00f4t frigorifique d'abattoir (15\") / itw ROUILLER, Simon, boucher aux  abattoirs (pr\u00e9paration viande de cerf d'\u00e9levage). \u00e9levage, cerf, abattoir.", "id": "1319446", "visualThemes": ["\u00c9LEVAGE", "ABATTOIR", "CERF"], "visualGeographicals": ["VAULRUZ"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1570032", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZF006972", "position": "01"}}, {"id": "553706", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124558", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-B7DAD9F5-6A29-40C2-918C-11AE0B38B763", "internalArchiveId": "B7DAD9F5-6A29-40C2-918C-11AE0B38B763", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections f\u00e9d\u00e9rales 2011. A propos de l'une des r\u00e8gles non-\u00e9crites de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le ticket, soit le fait qu'un parti pr\u00e9sente deux candidats : Interview de Pascal Sciarini, politologue", "publicationDate": "2011-10-12T00:00:00Z", "summary": "Alain Berset et St\u00e9phane Rossini, tel est le ticket provisoire socialiste pour le remplacement de Micheline Calmy-Rey au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. La composition du ticket officiel risque de changer d'ici le mois de d\u00e9cembre, mais c'est bien une double-candidature que les socialistes devrait pr\u00e9senter.\r\n ", "durationSec": 220, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["vie politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "campagne \u00e9lectorale"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-07T06:28:05Z", "speechToTexts": ["07.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPass\u00e9, pr\u00e9sent avec parc avant aventure les loisirs en for\u00eat parc aventure Point CH bonjour Pierre Bavaud bonjour Alain Berset St\u00e9phane Rossini t\u00e9l\u00e9 le ticket provisoire, un provisoire des socialistes pour le remplacement de Micheline Calmy-Rey au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la composition du ticket officiel risque de changer d'ici le mois de d\u00e9cembre, mais c'est bien une double- candidature que les socialistes devrait pr\u00e9senter l'occasion de rappeler que le ticket d'une des r\u00e8gles non- \u00e9crites de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une parmi d'autres, effectivement, comme celle de l'appartenance, cantonale ou linguistiques, alors cette r\u00e8gle du ticket, elle est relativement r\u00e9cente, comme nous l'explique Pascal Cherki ni politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:36) [92%] :\r\nElle a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e en 1993 apr\u00e8s les psychodrames provoqu\u00e9s par la non- \u00e9lection de Christiane Brunner, qui \u00e9tait la candidate officielle du Parti socialiste, on se souviendra que le Parlement ait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 lire Francine, lequel avait refus\u00e9 son \u00e9lection et c\u00e9der sa place. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:55) [71%] :\r\nHaroutel. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:00) [80%] :\r\nSeulement 29 euros, c'est Christian Bonnet vous aujourd'hui qui serait conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale apr\u00e8s cette \u00e9galement les partis ont un peu r\u00e9fl\u00e9chi et c'est l'UDC qui a propos\u00e9 \u00e0 l'avenir que par un parti qui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:14) [87%] :\r\nDevrait renouveler son candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait proposer un ticket de 2 personnes et et le Parlement, \u00e0 ce moment -l\u00e0 s'engagerait \u00e0 choisir l'une des 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [91%] :\r\nEt, ironie de l'histoire, celle de l'UDC qui la 1\u00e8re un baron de cette tradition qu'elle avait instaur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:29) [88%] :\r\nAbsolument, 10 ans plus tard, alors que le syst\u00e8me des tickets avait relativement bien fonctionn\u00e9 jusque l\u00e0 10 ans plus tard, au soir des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre 2003, l'UDC, par la voix de son pr\u00e9sident honni Maurer avait pos\u00e9 un ultimatum aux autres partis en disant h\u00e9 bien voil\u00e0 notre 2\u00e8me si\u00e8ge nous le voulons et ce sera Christophe Blocher aux personnes, nous pr\u00e9senterons un seul candidat et vous aurez int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e9lire, c'\u00e9tait ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 il y a, effectivement, l'UDC qui la 1\u00e8re a enfreint la r\u00e8gle qu'il avait les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:59) [78%] :\r\nRetrouvez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [66%] :\r\nLionel puisse mettre en d\u00e9bat l'm\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avec son, une voix, alors que c'est lors de leur Christophe Moreau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [86%] :\r\nPascal, vous avez parl\u00e9 du psychodrame de 93 points de part de cette r\u00e8gle non \u00e9crite du ticket \u00e0 l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou peut-\u00eatre rappeler que 10 ans plus t\u00f4t, en 83 il y avait un autre psychodrame hein, c'\u00e9tait il y a Nourdin Green, la socialiste qui aurait d\u00fb devenir normalement la la 1\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui s'\u00e9tait fait griller la politesse par un un illustre connu \u00e0 l'\u00e9poque, Otto Stich est -ce que \u00e7a \u00e7a jou\u00e9 \u00e9galement un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:31) [90%] :\r\nOui, alors il faut bien savoir que, historiquement, ce sont souvent les socialistes qui se sont vu imposer des candidats qui n'\u00e9taient pas les leurs, c'est un peu le prix \u00e0 payer pour le Parti socialiste, d'\u00eatre le parti minoritaire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 plusieurs reprises d\u00e9j\u00e0, en 1959 \u00e0 vrai dire le parti socialiste a d\u00fb accepter de faire \u00e9lire des conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui \u00e9taient pas les candidats prioritaires et dans les 2 cas Madame Brunner comme Madame Hurteau nagu\u00e8re \u00e9t\u00e9 jug\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:58) [76%] :\r\nOh pas gauche par le Parlement, qui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 des tartines \u00e0 lutter avec les centristes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [92%] :\r\nPierre Bavaud, c'est donc le 14 d\u00e9cembre prochain qu'aura lieu l'\u00e9lection de celui ou celle peut-\u00eatre qui va succ\u00e9der \u00e0 Micheline Calmy-Rey quand est -ce qu'on conna\u00eetra la composition d\u00e9finitive du ticket socialiste bien pas avant le 23 octobre les 2 autres pr\u00e9tendants, le Vaudois Pierre-Yves Maillard et la Tessinoise, Marina Carobbio, ont fait savoir qu'ils attendaient les r\u00e9sultats des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, avant de se d\u00e9cider \u00e0 se lancer ou non dans la course, quant aux sections cantonales du PS, h\u00e9 bien elles ont jusqu'au 31 octobre pour annoncer d'autres \u00e9ventuelles candidatures donc patience et quant \u00e0 vous, Pierre Bavaud ben on vous retrouve demain \u00e0 demain. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bavaud, Pierre", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sciarini, Pascal", "role": "politologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-79389BDA-A0FC-4B3A-B454-8D0EC7839F4E", "internalArchiveId": "79389BDA-A0FC-4B3A-B454-8D0EC7839F4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Syrie doit honorer ses promesses de r\u00e9forme, estime la Chine : Interview de Burhan Ghalioun, chef du Conseil national syrien et opposant historique au r\u00e9gime de Bachar El Assad, responsable du Centre des \u00c9tudes Arabes \u00e0 l'Universit\u00e9 Sorbonne Nouvelle - Paris 3", "publicationDate": "2011-10-12T00:00:00Z", "summary": "La Syrie doit agir plus rapidement afin d'honorer ses promesses de r\u00e9formes, a estim\u00e9 la Chine qui est un des deux pays avec la Russie qui a oppos\u00e9 son veto \u00e0 une r\u00e9solution de l'ONU contre le r\u00e9gime de Bachar Al Assad. La r\u00e9pression aurait fait encore aujourd'hui de nouveaux morts, l'ONU estime \u00e0 plus de 2900 les victimes de l'opposition depuis le d\u00e9but des manifestations. La r\u00e9pression ne faiblit donc pas. Et pendant ce temps, l'opposition a mis des semaines \u00e0 s'unir, pour cr\u00e9er il y 10 jours le CNS, le Conseil national syrien.", "durationSec": 348, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Chine", "Syrie"], "thematicThemes": ["contestation", "r\u00e9pression politique", "lutte politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-01-23T16:25:36Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ghalioun, Burhan", "role": "opposant historique au r\u00e9gime de Bachar El Assad, chef du Conseil national syrien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3AE36D70-77C5-452D-A2BF-54E971673ED7", "internalArchiveId": "3AE36D70-77C5-452D-A2BF-54E971673ED7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'amiante. De l'utilisation massive \u00e0 l'interdiction \u00e9ventuelle, une trag\u00e9die diff\u00e9r\u00e9e (3/5): risque et risques", "publicationDate": "2011-10-12T00:00:00Z", "summary": "Roger Lenglet na\u00eet \u00e0 Paris en 1956 dans un milieu tr\u00e8s modeste. Son p\u00e8re travaille en usine et sa m\u00e8re reste au foyer. Tous deux sont ath\u00e9es et ne votent jamais. L\u2019enfant grandit pr\u00e8s de son fr\u00e8re, plus jeune d\u2019un an, dans un petit appartement insalubre qui ne compte qu\u2019une seule pi\u00e8ce \u00e0 Levallois Perret. Plus tard, il se passionne pour la philosophie et notamment pour Gaston Bachelard. Il \u00e9tudie les domaines de l\u2019esth\u00e9tique, de l\u2019\u00e9pist\u00e9mologie, de l\u2019\u00e9thique, de la philosophie politique et de l\u2019histoire du th\u00e9\u00e2tre et en 1996 le philosophe Roger Lenglet r\u00e9alise une importante enqu\u00eate sur l\u2019amiante en France.", "durationSec": 7413, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["sant\u00e9 publique", "groupe de pression", "amiante", "risque sanitaire", "politique de la sant\u00e9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-30T18:31:45Z", "speechToTexts": ["30.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nJ'ai \u00e9pous\u00e9 une jeune femme et homme conduit aux plus jeunes enfants en bas-\u00e2ge oui et ma femme est encore jeune, oui, je veux pas mourir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [84%] :\r\nOn la trouve essentiellement dans 2 groupes principaux histoire suivante ce qu'on appelle les serpentine et les amphis Paul propos\u00e9e par Jean Leclerc march\u00e9s Jean-Louis Marie ah oui et Schmidheiny St\u00e9phane cette semaine, l'amiante est revenu, j'ai connu avant Ania de l'utilisation massive de flocage d'amiante, malheureusement c'est beau \u00e0 l'interdiction \u00e9ventuelle le proc\u00e8s Turin faire tache une trag\u00e9die diff\u00e9r\u00e9e, ils sont morts \u00e7a apr\u00e8s les autres, comme s'il s'agissait d'une fatalit\u00e9 ou d'un destin individuel, elle en a fait une dr\u00f4le de t\u00eate cette fermi\u00e8re quand un expert lui a annonc\u00e9 que lors de son contenait du civique : a -t-il rat\u00e9 de calcium et de magn\u00e9sium, \u00e7a pouvait se voir le chercher, Internet, on est dans un conflit dans un rapport de force tr\u00e8s dur par rapport aux industriels, je suis m\u00e9decin et \u00e0 la suite de l'obtention de mon dipl\u00f4me, je me suis mis \u00e0 mon compte et j'ai ouvert une entreprise de fibrociment, personne n'a jamais parl\u00e9 de risque pour la sant\u00e9, ce qui est tabou, ces films peuvent \u00eatre de plus en plus qu'au niveau mol\u00e9culaire et ce qui cause est -ce que je n'en ai rien de foutre qu'il y a de la poussi\u00e8re, vous devez continuer la production. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [91%] :\r\nLelli si j'ose dire, num\u00e9ro un de la s\u00e9curit\u00e9 humaine, c'est l'homme lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS60 (00:01:20) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [97%] :\r\nComment passer de la philosophie au journalisme. \r\nPourquoi l'amiante a -t-elle mis du temps \u00e0 \u00eatre \u00e9voqu\u00e9e par la presse qui a parl\u00e9 de maladie ouvri\u00e8re comment est -on pass\u00e9 de la chose cach\u00e9e au drame ouvert en ce domaine, la politique de l'autruche a eu il y a aujourd'hui et devrait avoir demain des effets d\u00e9sastreux si, aujourd'hui encore, nous revenons sur des \u00e9l\u00e9ments au pass\u00e9 l'amiante nous l'\u00e9voquerons aujourd'hui est un sujet plus que jamais d'actualit\u00e9, et peut -on, \u00e0 l'occasion de l'\u00e9tude d'un. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:59) [80%] :\r\nDossier passer \u00e0 une r\u00e9flexion plus large sur ceux qui gouvernent en soubassement de soci\u00e9t\u00e9 ce qu'on d\u00e9tend un peu, aujourd'hui on appelait inconscient collectif, c'est ce que nous tenterons de faire avec, c'\u00e9tait pire d'attitude risque singulier risque rien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:20) [95%] :\r\nAh oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:27) [67%] :\r\nEt point voil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:10) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [71%] :\r\nJ'ai \u00e9pous\u00e9 une femme et homme Bobino, plus j'ai un enfant en bas-\u00e2ge pour les autres, et ma femme est encore jeune, oui, je veux pas mourir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [82%] :\r\nOn la trouve essentiellement dans 2 groupes principaux d'histoire vivante en nouvelle diffusion les serpentine et les amphis propos\u00e9e par Jean Leclerc et partir de marcher Jean-Louis Marie ah oui et Schmidheiny St\u00e9phane ce qui se mettre l'amiante est d'un grand de l'utilisation massive flocage d'amiante, malheureusement c'est beau \u00e0 l'interdiction \u00e9ventuelle le proc\u00e8s tu rattrapes faire tache une trag\u00e9die diff\u00e9r\u00e9e, ils sont morts \u00e7a apr\u00e8s les autres, comme s'il s'agissait d'une fatalit\u00e9 ou d'un destin individuel, elle en a fait une dr\u00f4le de t\u00eate cette fermi\u00e8re quand un expert lui a annonc\u00e9 que lors de son contenait du Civic 4 hydrat\u00e9 de calcium et de magn\u00e9sium, \u00e7a pouvait se voir la une du sujet qui on est dans un conflit dans un rapport de force tr\u00e8s dur par rapport aux industriels, je suis m\u00e9decin et \u00e0 la suite de l'obtention de mon dipl\u00f4me, je me suis mis \u00e0 mon compte et j'ai ouvert une entreprise de fibrociment, personne n'a jamais parl\u00e9 de risque pour la sant\u00e9, ce qui est tabou, ces films peuvent \u00eatre de plus en plus fine jusqu'au niveau mol\u00e9culaire, ce qui cause est que je n'en ai rien de foutre qu'il y a de la poussi\u00e8re, vous devez continuer la production. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:57) [88%] :\r\nL'ennemi, si j'ose dire, num\u00e9ro un de la s\u00e9curit\u00e9 humaine, c'est l'homme lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS60 (00:06:02) [81%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:05) [97%] :\r\nComment passer de la philosophie au journalisme. \r\nPourquoi l'amiante a -t-elle mis du temps \u00e0 \u00eatre \u00e9voqu\u00e9e par la presse qui a parl\u00e9 de maladie ouvri\u00e8re comment est -on pass\u00e9 de la chose cach\u00e9e au drame ouvert en ce domaine, la politique de l'autruche a eu il y a aujourd'hui et devrait avoir demain des effets d\u00e9sastreux si, aujourd'hui encore, nous revenons sur des \u00e9l\u00e9ments au pass\u00e9 l'amiante nous l'\u00e9voquerons aujourd'hui est un sujet plus que jamais d'actualit\u00e9, et peut -on, \u00e0 l'occasion de l'\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:41) [79%] :\r\nDossier passer \u00e0 une r\u00e9flexion plus large sur ceux qui gouvernent en soubassement de soci\u00e9t\u00e9 ce qu'd\u00e9tend un peu, aujourd'hui on appelait inconscient collectif, c'est ce que nous tenterons de faire avec, c'\u00e9tait pire d'attitude et risque singulier risque plus rien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:03) [95%] :\r\nAh oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:10) [71%] :\r\nEt point point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:02) [89%] :\r\nC'\u00e9tait presque point. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:34) [90%] :\r\nRoger Lenglet na\u00eet \u00e0 Paris en 1956 dans un milieu tr\u00e8s modeste, son p\u00e8re travaille en usine sa m\u00e8re reste au foyer, tous 2 sont ath\u00e9es et ne votent jamais l'enfant grandit pr\u00e8s de son fr\u00e8re plus jeune d'un an dans un petit appartement insalubre qui ne compte qu'une seule pi\u00e8ce \u00e0 Levallois- Perret banlieue proche de Paris, un s\u00e9jour dans un \u00e9tablissement sanitaire \u00e0 la campagne, qui lui permet d'\u00e9largir son horizon et de d\u00e9couvrir que la nature rec\u00e8le d'autres tr\u00e9sors ses parents le reprenne bient\u00f4t \u00e0 l'\u00e2ge de 6 ans pour s'installer dans une cit\u00e9 ouvri\u00e8re \u00e0 Nanterre, on s'est \u00e9loign\u00e9 de Paris, scolarit\u00e9 primaire sem\u00e9 d'emb\u00fbches qu'il qualifiera de longues p\u00e9riodes de r\u00eaverie ou la d'\u00e9couter un ma\u00eetre dont les paroles mettez \u00e0 peu pr\u00e8s inaudibles je sans fin les traces noires laiss\u00e9es sur le sol par le talon de mes souliers ou les griffonage que d'autres \u00e9l\u00e8ves avaient port\u00e9 avant moi sur le pupitre prisonnier de l'ennui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:41) [89%] :\r\nEn situation d'\u00e9chec scolaire caract\u00e9ris\u00e9e, l'\u00e9l\u00e8ve que les enseignants consid\u00e8rent comme gentil mais psychiquement absent d'\u00eatre orient\u00e9 vers une place pour handicap\u00e9s mentaux, enfin on le dirige vers la vie active \u00e0 l'\u00e2ge de 14 ans il sera tour \u00e0 tour, manutentionnaire, agent d'entretien apprenti coiffeur gar\u00e7on d'ascenseur et il d\u00e9couvre un jour par hasard l'existence d'un philosophe Gaston Bachelard, ceci gr\u00e2ce \u00e0 un entretien t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 que Jean-Claude Bras. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:22) [73%] :\r\nEt ce qui vous appelez maintenant bon tout est -ce que est -ce que vous tenez \u00e0 ce qu'on appelle mettre non pas du tout, pas du tout, pas, jamais, jamais, alors nous impl\u00e9mentation Bachelard Bachelard et c'est tout, non non non c'est pas monsieur le professeur Yves moi je pense pas qu'. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:34) [78%] :\r\nNon, non, j'ai fini, hein, ah bon, je suis un homme absolument, il ne nous la libert\u00e9 non tout le monde peut Bachelard. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:43) [82%] :\r\nComme \u00e7a nous arrivait tout \u00e0 l'heure vous \u00e9coutez la radio est -ce que l'actualit\u00e9 vous pr\u00e9occupe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:49) [76%] :\r\nBeaucoup, ils ne sont d'indispensables massivement achet\u00e9 un transistor et je compte tous les flash depuis 7 heures et demi et pas jusqu'\u00e0 9 heures 10 je crois, d'heure en heure n'est -ce pas pourquoi non parce que, en 3 minutes j'ai l'impression que le monde tourne autour de moi, c'\u00e9tait pas et que le monde m'apporte des nouvelles de l'universel mais si parfait, je ne peux pas mon pass\u00e9, c'est pas forc\u00e9ment des \u00e9v\u00e9nements importants Brandao plus celui Chev\u00e8nement au moment il se produit et souvent beaucoup de commentaires, cordes, j'\u00e9coute quelquefois des commentaires qui me d\u00e9\u00e7oivent souvent alors les films suffisent et puis moi je fais les pauvres commentaires \u00e0 ma fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:37) [84%] :\r\nEst -ce que vous pensez qu'un qu'un philosophe doivent s'occuper justement des grands probl\u00e8mes d'actualit\u00e9 doit en t\u00e9moigner est -ce qu'un philosophe, par exemple, a comme devoir de de parler de la guerre d'Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:51) [77%] :\r\nUn philosophe doit -il pas aussi, on a parl\u00e9, et je suis plus difficile qu'\u00e0 Paris il suffit pas et plus dans l'action, on ne peut pas beaucoup donn\u00e9 de conseils aux autres mais je crois que votre question est mal pos\u00e9e, union, pas un type de philosophes cher que de mes confr\u00e8res r\u00e9agit \u00e0 sa fa\u00e7on et par cons\u00e9quent il ne voit pas pour Moscou, David donner une doctrine g\u00e9n\u00e9rale de ce contact, la philosophie, avec vous, est ce qu'il a une d\u00e9finition du philosophe juste pour \u00e7a, mais je n'y donner une. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:27) [73%] :\r\nQue j'ai enseign\u00e9 avec une petite cellule \u00e9tait pourquoi voulez -vous qu'une hein, c'est un professeur de \u00e7a jusqu'au bout, disait jadis oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:38) [90%] :\r\nJe vous dis \u00e7a, parce que oui, parmi les id\u00e9es courantes il y r\u00e8gne chez les gens qui ne font pas de philosophie \u00e0 propos des philosophes, on pense en g\u00e9n\u00e9ral que la philosophie, \u00e7a, \u00e7a sert \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:51) [81%] :\r\nOui, mais \u00e0 mon avis, \u00e7a sert \u00e0 penser, alors si vous voulez, il expose vous priver de pens\u00e9e originale dans un mois, vous pouvez vous passer d'philosophie. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:03) [97%] :\r\nPoint 2 points. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:14) [91%] :\r\nPour Roger Lenglet, c'est le d\u00e9but d'une passion d'autodidacte envers Gaston Bachelard, philosophe lui- m\u00eame d'abord autodidacte, il passe l'essentiel de son temps libre \u00e0 lire et \u00e0 d\u00e9crypter les ouvrages de Bachelard, 7 ans plus tard, Roger Lenglet, \u00e0 l'\u00e2ge de 22 ans en. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:14:32) [94%] :\r\n\u00e0 l'universit\u00e9 en philosophie, il \u00e9tudie les domaines de l'esth\u00e9tique de l'\u00e9pist\u00e9mologie de l'\u00e9thique de la philosophie politique et de l'histoire du th\u00e9\u00e2tre mais quel rapport avec l'amiante, me direz -vous, h\u00e9 bien, apr\u00e8s une dizaine d'ann\u00e9es dans l'enseignement, Roger Lenglet, d\u00e9cide de se tourner exclusivement vers la philosophie et l'investigation et en 1996 pr\u00e9cis\u00e9ment, le philosophe Roger Lenglet r\u00e9alise une enqu\u00eate sur la MNEF. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:00) [88%] :\r\nIl y a \u00e9videmment 2 choses \u00e0 distinguer d'une part la reconnaissance scientifique du caract\u00e8re canc\u00e9rog\u00e8ne de l'amiante et puis par ailleurs, la lenteur de la r\u00e9glementation de pr\u00e9vention \u00e0 se mettre en place et en fait scandale l\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment il est l\u00e0, c'est qu'on connaissait bien scientifiquement finalement l'amiante vraiment des des d\u00e9cennies avant que la r\u00e9glementation mise en place correspondent en fait \u00e0 ce niveau de connaissance au bureau, c'\u00e9tait cadeau \u00e0 l'action du travail charg\u00e9 de mettre en place la r\u00e9glementation de pr\u00e9vention en milieu professionnel, le bureau est rest\u00e9 vide de personnel pendant un an alors que dormait l\u00e0 sur les bureaux des listes de toxique, canc\u00e9rig\u00e8ne \u00e0 faire rentrer dans la r\u00e9glementation fran\u00e7aise, plus personne \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, le responsable actuelle me disait d'ailleurs mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs, dit qu'il n'avait m\u00eame pas le temps et les moyens le temps mat\u00e9riel de lire cette liste canc\u00e9rog\u00e8nes et c'est pourquoi l'amiante par exemple attend tard\u00e9 \u00e0 passer des directives europ\u00e9ennes \u00e0 la r\u00e9glementation fran\u00e7aise, ce qui est \u00e9tonnant d'ailleurs parce que amiante c'\u00e9tait class\u00e9s par ordre alphab\u00e9tique, c'\u00e9tait en tout d\u00e9but de liste, c'est dire que vraiment il n'avait pas le temps de lire cette liste il y a un probl\u00e8me de toute fa\u00e7on du journalisme d'investigation en France et ailleurs, mais c'est vrai, particuli\u00e8rement en France, et la question de l'amiante, on a souffert, Fran\u00e7ois Malye \u00e0 Sciences et Avenir a \u00e9t\u00e9 dans un une revue de vulgarisation scientifique pendant longtemps le seul investigateur seul probl\u00e8me \u00e7a pose effectivement un probl\u00e8me personnellement moi j'\u00e9tais prof de philo, quand je me suis lanc\u00e9 dans l'investigation sur cette affaire et ce qui me choquait c'est qu'effectivement il y a pas encore une v\u00e9ritable enqu\u00eate dans le domaine, c'est-\u00e0-dire de un ouvrage, on apprenait qu'il avait de l'or de 2 \u00e0 3000 morts par an dus \u00e0 l'amiante et il y avait toujours pas quelque chose de cons\u00e9quent de fait sur le sujet, effectivement c'est assez effarant et moi j'ai quitt\u00e9 finalement d'enseignants en me passionnant pour le journalisme d'investigation, j'ai pas quitt\u00e9 la philosophie, je reste philosophe, par ailleurs, je clique, c'est vrai qu'il y a une crise du journalisme d'investigation, et particuli\u00e8rement dans le domaine de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:16:48) [86%] :\r\nSophie Pillods, journaliste je pense \u00e0 une discussion que j'ai avec des personnels d'entretien il y a 2 ans \u00e0 Jussieu, o\u00f9 l\u00e0 effectivement il y avait une r\u00e9glementation ils \u00e9taient pr\u00e9venus des risques mais ne pouvait pas y croire puisque, comme il n'avait jamais \u00e9t\u00e9 au courant de cette information, vous avez vraiment la passion qu'on soit, on s'\u00e9tait moqu\u00e9 de dans 20 ans soit aujourd'hui on leur raconter quelque chose qui \u00e9tait faux, c'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:17:07) [81%] :\r\nPossiblement venue pourquoi Marcel Goldberg, \u00e9pid\u00e9miologiste, rapporteur d'un rapport \u00e0 l'Inserm, l'institut national pour l'\u00e9tude de la recherche m\u00e9dicale sur les dangers de l'amiante \u00e0 l'Institut de veille sanitaire Marcel Goldberg coordonne le programme national de surveillance Dumez autrement. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:17:25) [84%] :\r\nIl y a quand m\u00eame 37 professionnels qui sont sur le terrain et qui en ont quand m\u00eame parler, je veux dire il y a quand m\u00eame et certainement effectivement vraiment pass\u00e9 par rapport \u00e0 l'ampleur de ce risque, je crois qu'on peut dire qu'il \u00e9tait m\u00e9connu mais par exemple dans les m\u00e9decins du travail en France conna\u00eet sur lequel donc je pense effectivement la tension y compris des professionnels de la sant\u00e9 au travail, globalement, on n'a peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 assez vigilant n\u00e9anmoins quand m\u00eame on peut dire qu'il est rest\u00e9 secret ou clandestins se risque enfin dire on l'enseigne en facult\u00e9 de m\u00e9decine quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant, je, je, j'avais appris sur les pour frapper beaucoup \u00e0 l'\u00e9tranger, enfin j'avais appris comme \u00e7a dans un court que l'amiante est un canc\u00e9rog\u00e8ne connu en pas les secours quand m\u00eame qu'on a cherch\u00e9 \u00e0 cacher que l'amiante est canc\u00e9rig\u00e8ne, je crois qu'on esp\u00e8re sous- tr\u00e8s fortement ce risque et que ce qui a \u00e9t\u00e9 fait surtout c'\u00e9tait de m\u00e9sestimer le fait qu'il peut \u00eatre canc\u00e9rig\u00e8ne dans des ce que certains ont pu appeler des travaux portent. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:18:17) [69%] :\r\nHier, point toujours tulipe. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:18:23) [91%] :\r\nQu'est -ce que la maladie de l'amiante, \u00e0 l'origine. \r\nUne maladie professionnelle contract\u00e9e avant tout par ceux qui travaillent l'amiante dans les usines ou sur les chantiers, autrement dit, ayons pas peur des mots incongrus, la maladie de l'amiante est une maladie ouvri\u00e8re comme la silicose l'\u00e9tait en son temps. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:18:44) [88%] :\r\nLes ouvriers dans l'imagerie collective \u00e9tait en voie de disparition ou moderne, branch\u00e9e technologique des ann\u00e9es 80 n'avaient que faire de ce mythe encombrant et des hu\u00e9es les ouvriers \u00e0 fortiori des ouvriers malades dire adieu \u00e0 la classe ouvri\u00e8re s'\u00e9tait aussi sans savoir dire adieu \u00e0 ses victimes obscur parce que membre d'un groupe social. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:19:08) [90%] :\r\nIl a fallu attendre que l'amiante isolant prolif\u00e9rant, malgr\u00e9 tous les avertissements sortent des usines et r\u00e9pondent sont mal dans les \u00e9coles, les facs ou les minist\u00e8res et que ces victimes -l\u00e0 se manifestent pour que la prise de conscience s\u00e9rieux \u00e9ditorial de Laurent Joffrin, Lib\u00e9ration de juillet 1996 Roger Lenglet. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:19:29) [85%] :\r\nLes scientifiques, dont certains n'ont pas cherch\u00e9 \u00e0 cacher le caract\u00e8re parce que les jeunes de l'amiante, en revanche, les industriels et \u00e0 travers les lobbyistes ont tout fait pour que ne soit pas associer le mot cancer et moi amiante c'\u00e9tait particuli\u00e8rement remarquable aux \u00c9tats-Unis on on suit bien tout le processus de lobbying sur de \u00e7a et en France, les lobbies, c'est encore plus fort, tirant la le\u00e7on de ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 aux \u00c9tats-Unis pour se battre afin qu'ici ni la r\u00e9glementation ni les journalistes ne puisse associer le mot cancer et amiante. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:19:58) [84%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 chiffre on est pendant longtemps loin du compte, on se m\u00e9fier des exag\u00e9rations, que l'on pressentait du c\u00f4t\u00e9 des associations jug\u00e9es forc\u00e9ment militantes et \u00e0 ce titre- disqualifi\u00e9, ce n'est que peu \u00e0 peu, qu'on finit par admettre que pour la France. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:15) [85%] :\r\nLe chiffre de 800 d\u00e9c\u00e8s semble quelque peu d\u00e9pass\u00e9 Marcel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:20) [89%] :\r\nGoldberg, \u00e9pid\u00e9miologiste approuve le nouvel \u00e9tat des lieux, on passe brutalement \u00e0 2000. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:20:28) [82%] :\r\nOn est \u00e0 l'heure actuelle, en France, le retour en France \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ce niveau -l\u00e0, 2002, c'est, c'est ce que nous avons estim\u00e9, c'est une estimation donc la garantie pas \u00e0 l'unit\u00e9 pr\u00e8s bien s\u00fbr, mais \u00e7a c'est l'heure de grandeur clairement surtout ce qui est important, parce que tout ce qui est \u00e9galement tr\u00e8s important, c'est la dynamique de la journ\u00e9e, il y a en ce moment, on est s\u00fbr on navigue \u00e0 une augmentation d'environ 25 pourcent tous tous les 3 ans, et \u00e7a continue, c'est en France, on est un des pays, alors que certains pays qui ma\u00eetrise ce probl\u00e8me que nous ont des r\u00e9glementations concernant la protection travaille il y a certaines pays comme le Danemark ou les \u00c9tats-Unis ou j'ai une diminution, alors que, il y a un \u00e9norme temps de latence qui fait que m\u00eame si on arr\u00eatait aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:21:06) [83%] :\r\nToute Exposition qui continuerait \u00e0 mon augmentation de au-dessus de latence, h\u00e9 bien, dans certains pays, on observe d\u00e9j\u00e0 une redescente du nombre de cas parce que on a pris des mesures fortes importantes de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:17) [89%] :\r\nDes d\u00e9cennies mais il reste des zones d'ombre des moins r\u00e9jouissante Marcel Goldberg. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:21:23) [90%] :\r\nOn n'a pas du tout donner sur la distribution sur la r\u00e9partition des co\u00fbts dans la population fran\u00e7aise et de fa\u00e7on historique en plus parce que. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:21:31) [88%] :\r\n\u00e0 cause de ces fameux tendent de la tension, on peut pr\u00e9voir l'avenir, il faut savoir comment les gens ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s, en France, il y a 20, 30 ou 40 ans, on n'a pas comme \u00e7a, donc c'est tr\u00e8s difficile de faire des pr\u00e9dictions fiables pour l'avenir, ce qui est s\u00fbr, \u00e7a \u00e9t\u00e9 fait dans certains pays, les m\u00e9thodes qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es en Angleterre par exemple malheureusement s'applique mal pour des raisons \u00e9pid\u00e9miologiques feu peut-\u00eatre un peu complexe mais enfin peu importe, donc on est en train d'essayer de travailler dessus et des \u00e9quipes fran\u00e7aises qui travaillent pour essayer de faire des pr\u00e9dictions mais n\u00e9anmoins ce qui est vraiment certain est clair, c'est que la croissance du nombre de cas de cancers qui sont occasionn\u00e9s par l'amiante, du fait de de d'Exposition professionnelle \u00e0 la dans dans ces 2000, car ils sont tous d'origine professionnelle, tous \u00e7a va continuer de monter \u00e0 coup s\u00fbr pendant longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:15) [88%] :\r\nQuels sont dont les m\u00e9canismes qui ont conduit \u00e0 cette r\u00e9tention de l'information, Roger Lenglet. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:21) [89%] :\r\nIl y a un vrai ph\u00e9nom\u00e8ne de lobbying et il y a une demande des industriels canadiens adress\u00e9e \u00e0 tous les industriels du monde se mobiliser pour \u00e9viter alors d\u00e9j\u00e0 au niveau de l'Europe, l'interdiction europ\u00e9enne qui \u00e9videmment leur fermerait les march\u00e9s de la Gr\u00e8ce, du Portugal, etc, donc l\u00e0 ils font beaucoup de lobbying pour \u00e9viter cette interdiction europ\u00e9enne et par ailleurs, bien \u00e9videmment, ce qu'il s'agit de prot\u00e9ger, c'est quand m\u00eame des march\u00e9s du tiers monde, l'Am\u00e9rique du Sud, l'Asie, l'Afrique dans des pays o\u00f9 la r\u00e9glementation sanitaire ou les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 sont quasi n\u00e9cessitant pr\u00e9fet. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:22:57) [93%] :\r\nL'un des arguments pour contrer ou contredire les victimes ou les associations, les repr\u00e9sentants reste le m\u00eame, il n'est pas possible de prouver que l'amiante soit responsable de votre maladie, sachant que vous admettez avoir \u00e9t\u00e9 ou \u00eatre encore peut-\u00eatre fumeurs mais c'est arguments lui- m\u00eame va finir par avoir du plomb dans l'aile, Marcel Goldberg. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:23:21) [87%] :\r\nJuste un tout petit mot sur le tabac il y a, il y a 2 grands types de cancers qui sont concern\u00e9s par l'amiante, le cancer du poumon et le m\u00e9soth\u00e9liome de la pl\u00e8vre mais au terme de la place qui est quand m\u00eame le cancer, le terrain n'interf\u00e8re absolument pas, absolument pas, il y a aucune esp\u00e8ce de, de, de, de r\u00f4le du tabac vis-\u00e0-vis de ce cancer, c'est pour poumon que le probl\u00e8me se pose, nous avons d'ailleurs le m\u00eame conclu que et et l\u00e0 je crois vraiment, l\u00e0 aussi, de fa\u00e7on claire un indiscutable que bien s\u00fbr, parmi les fumeurs, le risque de cancer du poumon occasionn\u00e9s par l'amiante est plus \u00e9lev\u00e9e mais n\u00e9anmoins il y a un risque de cancer du poumon li\u00e9s \u00e0 l'amiante, y compris chez les non- fumeurs poursuit concerne le poumon, par exemple, bon l\u00e0 il y a eu pas mal d'\u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faits dans diff\u00e9rents pays qui montre que dans des pays industriels comparable \u00e0 celui de la France comme la Grande-Bretagne, l'Italie et o\u00f9 l'Allemagne la la fraction de nombre de cancers du poumon masculins qui sont attribu\u00e9s amiante varie entre 5 et 10 pourcent environ environ dire que 5 et 2 pourcent de de tous les cancers du poumon, des hommes, dans un pays industriels sont occasionn\u00e9s par l'amiante que les sujets soient fumeurs ou non- fumeurs, je veux absolument pas nier le fait que le tabac est un canc\u00e9rog\u00e8ne extr\u00eamement puissants, c'est bien entendu qui est certainement le 1er canc\u00e9rog\u00e8nes en termes de responsabilit\u00e9 de, de, de cas de cancer, je pense que l\u00e0 il y a eu que de tr\u00e8s obscur, pour la plupart des gens, ils ne comprennent pas une ne veulent pas comprendre, c'est un peu difficile \u00e0 comprendre, il faut bien le reconna\u00eetre, mais malgr\u00e9 tout que c'est pas parce que le tabac joue un r\u00f4le important que d'autres concerts je ne peuvent pas exister, c'est pourtant relativement \u00e7a me semble -t-il, \u00e0 comprendre, \u00e7a se d\u00e9montre, j'ai dit, math\u00e9matiquement, m\u00eame de fa\u00e7on rythmique que c'est du niveau de la classe \u00e9l\u00e9mentaire, je veux dire la d\u00e9monstration qu'un effet existe la probabilit\u00e9 d'avoir un cancer li\u00e9 \u00e0 l'amiante chez un fumeur et uniquement li\u00e9 au niveau d'Exposition \u00e0 l'amiante, qu'il a eu, quel que soit son statut tabagique, il ne sert \u00e0 rien devant une personne qui a un cancer du poumon pour savoir si son cancer du poumon, peut-\u00eatre d\u00fb \u00e0 l'amiante ou pas, il ne sert strictement rien de savoir si les fumeurs ou pas, \u00e7a n'apporte aucune information suppl\u00e9mentaire sur la plausibilit\u00e9 produite et que ce cancer du poumon qui la souhaitent occasionn\u00e9s par l'amiante, donc c'est vrai que j'entends dire tr\u00e8s souvent que des cas de cancer, donc il est temps de pr\u00e9paration par exemple refuser simplement parce que le sujet \u00e9tant fumeur c'est obligatoirement forc\u00e9ment tabac, bien entendu, comme chacun sait, ce qui est vraiment un raisonnement vicieux sur le plan intellectuel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:38) [99%] :\r\nQuelques t\u00e9moignages permettant de r\u00e9aliser la prise en compte de la maladie en France. \r\n\r\nLocuteur MT33 (00:25:46) [58%] :\r\nOn \u00e9tait confront\u00e9 visant ses d'amiante qui avait alors combien tirer fa\u00e7on avec ce bateau continue comme cela, au travail et on donc mon l'espace confin\u00e9 quoi alors avez tant que vous les regardez \u00e0 l'\u00e9poque avec les Verts. \r\n\r\nLocuteur MT34 (00:26:04) [71%] :\r\nOn dit que c'est faisable, qui reconna\u00eet les professionnels en mesure 46, rien ne nous avait \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT33 (00:26:11) [72%] :\r\nComment dirais -je, inform\u00e9 quoi pour se prot\u00e9ger contre ce ce probl\u00e8me de l'amiante, or pour d\u00e9gager cet endroit transport de marchandises ont heureuse des trucs atomique et tout \u00e7a qui transitaient par le port et tout donc y avait \u00e9norm\u00e9ment de ce que seront prises pour la protection des enfants, mais je peux vous affirmer qu'au niveau de l'avion, jamais, jamais je informer du danger de de la viande jamais mais devant le Parlement, le coll\u00e8ge traumatisant, je suis preneur, Jean Bosco ou un grand tribunal et puis dit oui, voil\u00e0 le visage examiner mon dossier, le rapport des m\u00e9decins, comme si, entre temps, le rapport de d\u00e9sistement du pneumologue de l'h\u00f4pital et puis on va renvoyer le coeur, c'est \u00e0 ce prix assez tranquille, dire et vous avez fum\u00e9, monsieur, il entend ce qui est vrai difficile il y quelques ann\u00e9es d'une avait cherch\u00e9 penser le tabac, monsieur, au revoir au suivant et on ose \u00e9crire et chercher des papiers, vous \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT34 (00:27:13) [63%] :\r\nONU class\u00e9 num\u00e9ro 30 parce que taux serait caract\u00e9ris\u00e9 origine professionnelle, oui, la notion d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FT35 (00:27:20) [83%] :\r\nBon, je savais \u00e7a veut pas dire qu'il y a d\u00e9fendu, bon, c'est aussi parce que c'est parce que j'ai jamais fum\u00e9, donc c'\u00e9tait pas \u00e7a et c'est un moment -l\u00e0, donc on a fait passer de la radiographie des poumons mais qu'il n'y a rien et donc, apr\u00e8s, j'ai un petit peu pour savoir les origines de cet \u00e9touffement m'a fait passer un scanner sur le scanners qu'on a pu voir que j'avais des plaques pleurales. \r\nDonc c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que j'ai \u00e9t\u00e9 reconnus en maladie professionnelle. \r\nOu disons. \r\nJe suis pass\u00e9 une 1\u00e8re fois 194 au coll\u00e8ge et 3 m\u00e9decins Clermont qui lui m'a reconnu, donc avec un taux lipidiques de 5 pourcent.. \r\nApr\u00e8s j'ai fait une demande d'aggravation puisque on est peu mais avait fait repasser votre scanner. \r\nDonc, il avait constat\u00e9 qu'il avait une petite information, \u00e7a m'a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 et comme j'ai contest\u00e9 le taux qui m'avait \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 de 5 pourcent donc donc on a convoque au coll\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FT36 (00:28:18) [80%] :\r\nMais \u00e7a n'a lieu en France, disons que j'\u00e9tais convoqu\u00e9 le matin \u00e0 l'\u00e9paule, h\u00f4pital \u00c9douard pour une visite m\u00e9dicale quoi une expansion fonctionnel, nous ce qui stationnent radio con\u00e7us pulmonaire apr\u00e8s donc c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s dur 13 heures 30 ont \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9s au coll\u00e8ge 3 m\u00e9decins qui si\u00e8gent \u00e0 la m\u00e9decine du travail, \u00e0 Lyon, un petit local toute exigu, donc il y avait des personnes de plusieurs d\u00e9partements puisque il y avait des personnes de chrono Saint-\u00c9tienne Chamb\u00e9ry. \r\nEt une quinzaine de p\u00e8re. \r\nEt l\u00e0, c'\u00e9tait tr\u00e8s dur parce que les personnes l'homme en revenant d'examens, vous et tous ceux qui se sont les regarde. \r\nMoi, \u00e7a m'a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur parce que j'ai m\u00e9decin qui m'a dit que de toute fa\u00e7on il fallait pas que j'en fasse une psychologue l'amiante qui maintenant bon pour moi, ce n'est pas une. \r\nEt, toujours est -il qu'il m'a dit qu'il fallait que je vis beaucoup interpr\u00e8tent une mani\u00e8re quoi bien comme il faut et que je pas beaucoup de marge, donc j'habite \u00e0 la campagne et je pense quand m\u00eame la gauche c'est pas polluer encore pour l'instant et tout simplement, ce qui n'dit Simanian col\u00e8re d'ailleurs que Philippe l'acteur \u00e0 ne donner aucun que donc j'aimerais bien savoir pourquoi je suis stress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:27) [90%] :\r\nRoger Lenglet na\u00eet \u00e0 Paris en 1956 dans un milieu tr\u00e8s modeste, son p\u00e8re travaille en usine sa m\u00e8re reste au foyer tout de son ath\u00e9es et ne votent jamais l'enfant grandit pr\u00e8s de son fr\u00e8re plus jeune d'un an dans un petit appartement insalubre qui ne compte qu'une seule pi\u00e8ce \u00e0 Levallois- Perret banlieue proche de Paris, un s\u00e9jour dans un \u00e9tablissement sanitaire \u00e0 la campagne, qui lui permet d'\u00e9largir son horizon et de d\u00e9couvrir que la nature rec\u00e8le d'autres tr\u00e9sors ses parents le reprenne bient\u00f4t \u00e0 l'\u00e2ge de 6 ans pour s'installer dans une cit\u00e9 ouvri\u00e8re \u00e0 Nanterre, on s'est \u00e9loign\u00e9 de Paris, scolarit\u00e9 primaire sem\u00e9 d'emb\u00fbches qu'il qualifiera de longues p\u00e9riodes de r\u00eaverie ou la d'\u00e9couter un ma\u00eetre dont les paroles mettez \u00e0 peu pr\u00e8s inaudibles je sans fin les traces noires laiss\u00e9es sur le sol par le talon de mes souliers ou les griffonage que d'autres \u00e9l\u00e8ves avaient port\u00e9 avant moi sur le pupitre prisonnier de l'ennui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:32) [98%] :\r\nEn situation. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:33) [90%] :\r\nEn situation d'\u00e9chec scolaire caract\u00e9ris\u00e9e, l'\u00e9l\u00e8ve que les enseignants consid\u00e8rent comme gentil mais psychiquement absent d'\u00eatre orient\u00e9 vers une place pour handicap\u00e9s mentaux, enfin on le dirige vers la vie active \u00e0 l'\u00e2ge de 14 ans il sera tour \u00e0 tour, manutentionnaire, agent d'entretien apprenti coiffeur gar\u00e7on d'ascenseur et il d\u00e9couvre un jour par hasard l'existence d'un philosophe Gaston Bachelard, ceci gr\u00e2ce \u00e0 un entretien t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 que Jean-Claude Bras. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:15) [72%] :\r\nEt ce qui vous appelez ma\u00eetre \u00e0 bord du tout est -ce que est -ce que vous tenez \u00e0 ce qu'on appelle mettre non pas du tout, pas du tout, pas le jamais, jamais, alors nous impl\u00e9mentation Bachelard Bachelard et c'est tout, non non non, si pas monsieur le professeur Yves moi je on. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:27) [75%] :\r\nVoil\u00e0, non, non, j'ai fini, hein, ah bon, je suis un homme absolument 11 minutes de la libert\u00e9 non tout le monde appelle Bachelard. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:36) [83%] :\r\nComme \u00e7a nous arrivait tout \u00e0 l'heure vous \u00e9coutez la radio est -ce que l'actualit\u00e9 vous pr\u00e9occupe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:42) [77%] :\r\nBeaucoup, ils ne sont d'indispensables massivement achet\u00e9 un transistor et je prends tous les flash depuis 7 heures et demie et pas jusqu'\u00e0 9 heures 10 je crois, de n'est -ce pas pourquoi non parce que, en 3 minutes j'ai l'impression que le monde tourne autour de moi, que c'\u00e9tait pas et que le monde m'apporte des nouvelles de l'universel mais si parfait, je ne peux pas mon pass\u00e9, c'est pas forc\u00e9ment des \u00e9v\u00e9nements importants Brandao je lui Chev\u00e8nement au moment o\u00f9 il se produit et souvent beaucoup de commentaires, cordes, j'\u00e9coute quelquefois des commentaires qui me d\u00e9\u00e7oivent souvent alors les films suffisent et puis moi je le fais les pauvres commentaires \u00e0 ma fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:30) [85%] :\r\nEst que vous pensez qu'un qu'un philosophe doivent s'occuper justement des grands probl\u00e8mes d'actualit\u00e9 doit en t\u00e9moigner est -ce qu'un philosophe, par exemple, a comme devoir de de parler de la guerre d'Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:44) [77%] :\r\nUn philosophe doit -il pas aussi, on a parl\u00e9, et je suis plus difficile qu'\u00e0 Paris il suffit pas et contenait plus dans l'action, on ne peut pas beaucoup donn\u00e9 de conseils aux autres mais je crois que votre question est mal pos\u00e9e, union, pas un type de philosophes cher que de mes confr\u00e8res r\u00e9agit \u00e0 sa fa\u00e7on et par cons\u00e9quent il ne voit pas pour Moscou, ville donner une doctrine g\u00e9n\u00e9rale de ce contact, la philosophie, avec vous, est ce qu'il a une d\u00e9finition du philosophe juste pour \u00e7a, mais je n'y donner une. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:20) [75%] :\r\nQue j'ai enseign\u00e9 avec une petite cellule \u00e9tait attendue, pourquoi voulez -vous qu'une hein, c'est un professeur de \u00e7a jusqu'au bout, disait jadis oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:31) [90%] :\r\nJe vous dis \u00e7a, parce que oui, parmi les id\u00e9es courantes il r\u00e8gne chez les gens qui ne font pas de philosophie \u00e0 propos des philosophes, on pense en g\u00e9n\u00e9ral que la philosophie, \u00e7a, \u00e7a sert \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:44) [79%] :\r\nOui, mais \u00e0 mon avis, \u00e7a sert \u00e0 penser, alors si vous voulez, il expose vous donc de pens\u00e9e originale dans la, vous pouvez vous passer d'philosophie. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:36:56) [87%] :\r\nPoint de 2 points, de 2 points. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:06) [92%] :\r\nPour Roger Lenglet, c'est le d\u00e9but d'une passion d'autodidacte envers Gaston Bachelard, philosophe lui- m\u00eame d'abord autodidacte, il passe l'essentiel de son temps libre \u00e0 lire et \u00e0 d\u00e9crypter les ouvrages de Bachelard, 7 ans plus tard, Roger Lenglet, \u00e0 l'\u00e2ge de 22 ans en. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:24) [94%] :\r\n\u00e0 l'universit\u00e9 en philosophie, il \u00e9tudie les domaines de l'esth\u00e9tique de l'\u00e9pist\u00e9mologie de l'\u00e9thique de la philosophie politique et de l'histoire du th\u00e9\u00e2tre mais quel rapport avec l'amiante, me direz -vous, h\u00e9 bien, apr\u00e8s une dizaine d'ann\u00e9es dans l'enseignement, Roger Lenglet, d\u00e9cide de se tourner exclusivement vers la philosophie et l'investigation et en 1996 pr\u00e9cis\u00e9ment, le philosophe Roger Lenglet r\u00e9alise une enqu\u00eate sur la MNEF. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:37:53) [88%] :\r\nIl y a \u00e9videmment 2 choses \u00e0 distinguer d'une part la reconnaissance scientifique du caract\u00e8re canc\u00e9rog\u00e8ne de l'amiante et puis par ailleurs, la lenteur de la r\u00e9glementation de pr\u00e9vention \u00e0 se mettre en place et en fait scandale l\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment il est l\u00e0, c'est qu'on connaissait bien scientifiquement finalement l'amiante vraiment des des d\u00e9cennies avant que la r\u00e9glementation mise en place correspondent en fait \u00e0 ce niveau de connaissance au bureau, c'\u00e9tait 4 au bureau des relations du travail charg\u00e9 de mettre en place la r\u00e9glementation de pr\u00e9vention en milieu professionnel, le bureau est rest\u00e9 vide de personnel pendant un an alors que dormait l\u00e0 sur les bureaux des listes de toxique, canc\u00e9rig\u00e8ne \u00e0 faire rentrer dans la r\u00e9glementation fran\u00e7aise, plus personne \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, le responsable actuelle me disait d'ailleurs mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs, dit ce qu'il n'avait m\u00eame pas le temps et les moyens le temps mat\u00e9riel de lire cette liste canc\u00e9rog\u00e8nes et c'est pourquoi l'amiante par exemple attend tard\u00e9 \u00e0 passer des directives europ\u00e9ennes \u00e0 la r\u00e9glementation fran\u00e7aise, ce qui est \u00e9tonnant d'ailleurs parce que amiante c'\u00e9tait class\u00e9 pardon alphab\u00e9tique, c'\u00e9tait en tout d\u00e9but de liste, c'est dire que vraiment il n'avait pas le temps de lire cette liste il y a un probl\u00e8me de toute fa\u00e7on du journalisme d'investigation en France et ailleurs, mais c'est vrai, particuli\u00e8rement en France, et la question de l'amiante en a souffert, Fran\u00e7ois Malye \u00e0 Sciences et Avenir a \u00e9t\u00e9 dans un une revue de vulgarisation scientifique pendant longtemps le seul investigateur sur probl\u00e8me \u00e7a pose effectivement un probl\u00e8me personnellement moi j'\u00e9tais prof de philo, quand je me suis lanc\u00e9 dans l'investigation sur cette affaire et ce qui me choquait c'est qu'effectivement il y a pas encore une v\u00e9ritable enqu\u00eate dans le domaine, c'est-\u00e0-dire un ouvrage, on apprenait qu'il avait de l'or de 2 \u00e0 3000 morts par an dus \u00e0 l'amiante et il y avait toujours pas quelque chose de cons\u00e9quent de fait sur le sujet, effectivement c'est assez effarant et moi j'ai quitt\u00e9 finalement d'enseignants en me passionnant pour le journalisme d'investigation, j'ai pas quitt\u00e9 la philosophie, je reste philosophe, par ailleurs, je clique, c'est vrai qu'il y a une crise du journalisme d'investigation, et particuli\u00e8rement dans le domaine de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:39:41) [85%] :\r\nSophie Pillods, journaliste je pense \u00e0 une discussion que j'ai avec des personnels d'entretien il y a 2 ans \u00e0 Jussieu, o\u00f9 l\u00e0 effectivement il y avait une r\u00e9glementation ils \u00e9taient pr\u00e9venus des risques mais ne pouvait pas y croire puisque, comme il n'avait jamais \u00e9t\u00e9 au courant de cette information, vous avez vraiment la passion qu'on soit, on s'\u00e9tait moqu\u00e9 de pas dans 20 ans soit aujourd'hui on leur raconter quelque chose qui \u00e9tait faux, c'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:40:00) [84%] :\r\nPossible entre nous, Marcel Goldberg, \u00e9pid\u00e9miologiste, rapporteur d'un rapport \u00e0 l'Inserm, l'institut national pour l'\u00e9tude de la recherche m\u00e9dicale sur les dangers de l'amiante \u00e0 l'Institut de veille sanitaire Marcel Goldberg coordonne le programme national de surveillance Dumez autrement. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:40:18) [81%] :\r\nIl y a quand m\u00eame 37 professionnels qui sont sur le terrain et qui en ont quand m\u00eame parler, je veux dire il y a quand mais et certainement effectivement vraiment pass\u00e9 par rapport \u00e0 l'ampleur de ce risque, je crois qu'on peut dire qu'il \u00e9tait m\u00e9connu mais par exemple dans les m\u00e9decins du travail en France conna\u00eet sur lequel donc je pense effectivement la tension y compris des professionnels de la sant\u00e9 au travail, globalement, on n'a peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 assez vigilant laisse n\u00e9anmoins quand m\u00eame on peut dire qu'il est rest\u00e9 secret ou clandestins se risque enfin dire on l'enseigne en facult\u00e9 de m\u00e9decine quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant, je, je, j'avais appris sur les pour frapper beaucoup \u00e0 l'comme, en fait, j'avais appris comme \u00e7a dans un court que l'amiante est un canc\u00e9rog\u00e8ne connu je en il faudrait pas les pour, quand m\u00eame, qu'on a cherch\u00e9 \u00e0 cacher que l'amiante est canc\u00e9rig\u00e8ne, je crois qu'on sous- tr\u00e8s fortement ce risque et que ce qui a \u00e9t\u00e9 fait surtout c'\u00e9tait de m\u00e9sestimer le fait qu'il peut \u00eatre canc\u00e9rig\u00e8ne dans des ce que certains ont pu masquer des travaux. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:41:09) [75%] :\r\nJean-Pierre point tout. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:41:16) [92%] :\r\nQu'est -ce que la maladie de l'amiante, \u00e0 l'origine une maladie professionnelle contract\u00e9e avant tout par ceux qui travaillent l'amiante dans les usines ou sur les chantiers, autrement dit pas peur des mots incongrus, la maladie de l'amiante est une maladie ouvri\u00e8re comme la silicose l'\u00e9tait en son temps. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:41:37) [87%] :\r\nLes ouvriers dans l'imagerie collective \u00e9tait en voie de disparition ou moderne, branch\u00e9e technologique des ann\u00e9es 80 n'avaient que faire de ce mythe encombrant et des hu\u00e9es les ouvriers \u00e0 fortiori des ouvriers malades dire adieu \u00e0 la classe ouvri\u00e8re s'\u00e9tait aussi sans savoir dire adieu \u00e0 ses victimes obscur parce que membre d'un groupe social. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:42:01) [90%] :\r\nIl a fallu attendre que l'amiante isolant prolif\u00e9rant, malgr\u00e9 tous les avertissements sortent des usines et r\u00e9pondent sont mal dans les \u00e9coles, les facs ou les minist\u00e8res et que ces victimes -l\u00e0 se manifestent pour que la prise de conscience lieu \u00c9ditorial de Laurent Joffrin, Lib\u00e9ration de juillet 1996 Roger Lenglet. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:42:22) [85%] :\r\nLes scientifiques, dont certains n'ont pas cherch\u00e9 \u00e0 cacher le caract\u00e8re parce que jeunes de l'amiante, en revanche, les industriels et \u00e0 travers les lobbyistes ont tout fait pour que ne soit pas associer le mot cancer, et le mot amiante c'\u00e9tait particuli\u00e8rement remarquable aux \u00c9tats-Unis on on suit bien tout le processus de lobbying autour de \u00e7a et en France, les lobbies, c'est encore plus fort tirant la le son de ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 aux \u00c9tats-Unis pour se battre afin qu'ici ni la r\u00e9glementation ni les journalistes ne puisse associer le mot cancer et amiante. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:42:51) [87%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 chiffre on est pendant longtemps loin du compte, on se m\u00e9fie des exag\u00e9rations, que l'on du c\u00f4t\u00e9 des associations jug\u00e9es forc\u00e9ment militantes et \u00e0 ce titre- disqualifi\u00e9, ce n'est que peu \u00e0 peu, qu'on finit par admettre que pour la France. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:07) [86%] :\r\nLe chiffre de 800 d\u00e9c\u00e8s semble quelque peu d\u00e9pass\u00e9 Marcel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:13) [90%] :\r\nGoldberg, \u00e9pid\u00e9miologiste approuve le nouvel \u00e9tat des lieux, on passe brutalement \u00e0 2000. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:43:21) [83%] :\r\nOn est \u00e0 l'heure actuelle, en France, mais le retour en France \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ce niveau -l\u00e0, en 2002, c'est, c'est ce que nous avons estim\u00e9, c'est une estimation donc la garantie pas \u00e0 l'unit\u00e9 pr\u00e8s bien s\u00fbr, mais \u00e7a c'est l'heure de grandeur clairement sur tout ce qui est important, parce que tout ce qui est \u00e9galement tr\u00e8s important, c'est la dynamique de la journ\u00e9e, il y a en ce moment, on est s\u00fbr on navigue \u00e0 une augmentation d'environ 25 pourcent tous tous les 3 ans, et \u00e7a continue, c'est en France, on est un des pays, alors que certains pays qui ma\u00eetrise ce probl\u00e8me Liebknecht ont des r\u00e9glementations concernant la protection travaille y a certaines pays comme le Danemark ou les \u00c9tats-Unis ou comme \u00e7a, j'ai une diminution, alors que, il y a un \u00e9norme temps de latence qui fait que m\u00eame si on arr\u00eatait aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:43:58) [84%] :\r\nToute Exposition continuerait \u00e0 mon augmentation de crack au-dessus de latence et bien dans certains pays, on observe d\u00e9j\u00e0 une redescente du nombre de cas parce que on a pris des mesures fortes importantes de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:10) [85%] :\r\nPuis des d\u00e9cennies mais il reste des zones d'ombre des moins r\u00e9jouissante Marcel Goldberg. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:44:16) [92%] :\r\nOn n'a pas du tout donner sur la distribution sur la r\u00e9partition des fruits dans la population fran\u00e7aise et de fa\u00e7on historique en plus parce que. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:44:24) [88%] :\r\n\u00e0 cause de ces fameux temps de latence, on peut pr\u00e9voir l'avenir, il faut savoir comment les gens ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s, en France, il y a 20, 30 ou 40 ans, on n'a pas comme \u00e7a, donc c'est tr\u00e8s difficile de faire des pr\u00e9dictions fiables pour l'avenir, ce qui est s\u00fbr, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait dans certains pays, les m\u00e9thodes qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es en Angleterre par exemple malheureusement s'applique mal pour des raisons \u00e9pid\u00e9miologiques feu peut-\u00eatre un peu complexe mais enfin peu importe, donc on est en train d'essayer de travailler dessus et des \u00e9quipes fran\u00e7aises qui travaillent pour essayer de faire des pr\u00e9dictions mais n\u00e9anmoins ce qui est vraiment certain est clair, c'est que la croissance du nombre de cas de cancers qui sont occasionn\u00e9s par l'amiante, du fait de de d'Exposition professionnelle et \u00e0 la dans dans ces 2000, car ils sont tous d'origine professionnelle, tous \u00e7a va continuer de monter \u00e0 coup s\u00fbr pendant longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:08) [89%] :\r\nQuels sont dont les m\u00e9canismes qui ont conduit \u00e0 cette r\u00e9tention de l'information, Roger Lenglet. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:14) [89%] :\r\nIl y a un vrai ph\u00e9nom\u00e8ne de lobbying et il y a une demande des industriels canadiens adress\u00e9e \u00e0 tous les industriels du monde se mobiliser pour \u00e9viter alors d\u00e9j\u00e0 au niveau de l'Europe, l'interdiction europ\u00e9enne qui \u00e9videmment leur fermerait les march\u00e9s de la Gr\u00e8ce, du Portugal, etc, donc l\u00e0 ils font beaucoup de lobbying pour \u00e9viter cette interdiction europ\u00e9enne et par ailleurs, bien \u00e9videmment, ce qu'il s'agit de prot\u00e9ger, c'est quand m\u00eame des march\u00e9s du tiers monde, l'Am\u00e9rique du Sud, l'Asie, l'Afrique dans des pays o\u00f9 la r\u00e9glementation sanitaire ou les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 sont quasi n\u00e9cessitant tout. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:45:50) [93%] :\r\nL'un des arguments pour contrer ou contredire les victimes ou les associations, les repr\u00e9sentants reste le m\u00eame, il n'est pas possible de prouver que l'amiante soit responsable de votre maladie, sachant que vous admettez avoir \u00e9t\u00e9 ou \u00eatre encore peut-\u00eatre fumeurs mais c'est arguments lui- m\u00eame va finir par avoir du plomb dans l'aile, Marcel Goldberg. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:46:13) [87%] :\r\nJuste un tout petit mot sur le tabac il y a, il y a 2 grands types de cancers qui sont concern\u00e9s par l'amiante, le cancer du poumon et le m\u00e9soth\u00e9liome de la pl\u00e8vre mais au terme de la place qui est quand m\u00eame le cancer, le terrain n'interf\u00e8re absolument pas, absolument pas, il y a aucune esp\u00e8ce de, de, de, de r\u00f4le du tabac vis-\u00e0-vis de ce cancer, c'est pour le poumon que le probl\u00e8me se pose, nous avons d'ailleurs m\u00eame conclu que et et l\u00e0 je crois vraiment, l\u00e0 aussi, de fa\u00e7on claire un indiscutable que bien s\u00fbr, parmi les fumeurs, le risque de cancer du poumon occasionn\u00e9s par l'amiante est plus \u00e9lev\u00e9e mais n\u00e9anmoins il y a un risque de cancer du poumon li\u00e9s \u00e0 l'amiante, y compris chez les non- fumeurs poursuit concerne le poumon, par exemple, bon l\u00e0 il y a eu pas mal d'\u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faits dans diff\u00e9rents pays qui montrent que dans des pays industriels comparables \u00e0 ceux de la France comme la Grande-Bretagne, l'Italie et o\u00f9 l'Allemagne la la fraction de nombre de cancers du poumon masculins qui sont attribu\u00e9s amiante varie entre 5 et 10 pourcent environ environ dire que 5 et 2 pourcent de de tous les cancers du poumon, des hommes, dans un pays industriels sont occasionn\u00e9s par l'amiante que les sujets soient fumeurs ou non- fumeurs, je ne veux absolument pas nier le fait que le tabac est un canc\u00e9rog\u00e8ne extr\u00eamement puissants, c'est bien entendu qui est certainement le 1er canc\u00e9rog\u00e8nes en termes de responsabilit\u00e9, de cas de cancer, je pense que l\u00e0 il y a eu que de tr\u00e8s obscure pour la plupart des gens, ils ne comprennent pas une ne veulent pas comprendre, c'est un peu difficile \u00e0 comprendre, il faut bien le reconna\u00eetre, mais malgr\u00e9 tout que c'est pas parce que le tabac joue un r\u00f4le important que d'autres concerts je ne peuvent pas exister, c'est pourtant relativement \u00e7a me semble -t-il, \u00e0 comprendre, \u00e7a se d\u00e9montre, je veux dire, math\u00e9matiquement, m\u00eame de fa\u00e7on r\u00e9p\u00e9t\u00e9e que c'est du niveau de la classe \u00e9l\u00e9mentaire, je veux dire la d\u00e9monstration qu'un effet existe la probabilit\u00e9 d'avoir un cancer li\u00e9 \u00e0 l'amiante chez un fumeur et uniquement li\u00e9 au niveau d'Exposition \u00e0 l'amiante, qu'il a eu, quel que soit son statut tabagique, il ne sert \u00e0 rien devant une personne qui a un cancer du poumon pour savoir si son cancer du poumon, peut-\u00eatre d\u00fb \u00e0 l'amiante ou pas, il ne sert strictement rien de savoir si les fumeurs ou pas, \u00e7a n'apporte aucune information suppl\u00e9mentaire sur la plausibilit\u00e9 probabilit\u00e9 que ce cancer du poumon qui la souhaitent occasionn\u00e9s par l'amiante, donc c'est vrai que j'entends dire tr\u00e8s souvent que des cas de cancer, donc il est temps de pr\u00e9paration, par exemple, alors c'est lui refuser simplement parce que le sujet \u00e9tant fumeur c'est obligatoirement forc\u00e9ment tabac, bien entendu, comme chacun sait, ce qui est vraiment un raisonnement vicieux sur le plan intellectuel. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:48:34) [74%] :\r\nParti Tangra consultation voil\u00e0 pourquoi ensuite faire le profileur 55 ans, Obama 2 paquets de cigarettes par jour depuis l'\u00e2ge de 15 ans il n'a jamais touch\u00e9 une clope cancer comme \u00e7a dans la non et les m\u00e9canos, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'il d\u00e9monte et qui montent des freins de camions, je ne sais quoi il y a pas apparemment son doit trouver quelqu'un avec la cigarette, c'est un garage y a l'essence partout donc plus pr\u00e9cis\u00e9ment, et quoi des plaquettes ou des syst\u00e8mes de je crois c'\u00e9tait quand m\u00eame temps du travail n'avoir \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 saloperie, il y a 55 ans, \u00e7a doit faire \u00e0 25 ans, pourquoi ce n'est pas, \u00e9quipe de France de mon p\u00e8re pendant 25 ans, vous savez quoi, j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9poque, oui, de l'donc qui \u00e9tait peut-\u00eatre la viande parce qu'on va, j'ai dit \u00e0 son patron, c'est m\u00eame pas la peine qu'ils n'attendent pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:35) [99%] :\r\nQuelques t\u00e9moignages permettant de r\u00e9aliser la prise en compte de la maladie en France. \r\n\r\nLocuteur MT33 (00:49:43) [63%] :\r\nMoi confront\u00e9 visant cette panne d'amiante qui avait alors combien sortirait fa\u00e7on avec ce bateau continue comme cela, au travail et on dans l'espace confin\u00e9 quoi alors avez -vous tant que voulez regarde \u00e0 l'\u00e9poque, malgr\u00e9 un r\u00e8glement. \r\n\r\nLocuteur MT34 (00:50:01) [75%] :\r\nOn a dit que c'est Toulouse qui les professionnels en 1946 rien ne nous avait \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT33 (00:50:08) [73%] :\r\nComment dirais -je, inform\u00e9 quoi pour se prot\u00e9ger contre ce ce probl\u00e8me de l'or pour d\u00e9gager environ 300 de d\u00e9sormais heureuse des trucs que atomique et tout \u00e7a qui transitaient par le port et tout donc y avait \u00e9norm\u00e9ment de ce que seront prises pour la protection des enfants, mais je peux vous affirmer qu'au niveau de l'avion, jamais, jamais juridique inform\u00e9s du danger de de la viande jamais mais devant le Parlement, le coll\u00e8ge traumatisant je suis r\u00e9ellement ce genre suivre un tribunal si vous voulez, et puis il m'a dit : voyez -vous modifier le rapport des m\u00e9decins, comme si, entre temps, le rapport de d\u00e9sistement du pneumologue de l'h\u00f4pital et puis on va renvoyer de coeur, c'est ce que j'ai droit qui dire et vous avez fum\u00e9 monsieur Pinatton du ce qui est vrai, j'ai fait une quelques ann\u00e9es de la vie alors chercher penser le tabagisme au revoir au suivant et on ose \u00e9crire l'\u00e9t\u00e9 chercher des papiers, vous \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT34 (00:51:10) [64%] :\r\nONU class\u00e9 num\u00e9ro 30 parce qu'il est au serait caract\u00e9ris\u00e9 d'origine professionnelle, oui, la notion d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FT35 (00:51:17) [79%] :\r\nBon, je savais pas que la cigarette, bon, c'est aussi parce que c'est parce que j'ai jamais fum\u00e9, donc c'\u00e9tait pas grave et c'est un moment -l\u00e0, donc on a fait passer des la radiographie des poumons mais que ni rien et donc, apr\u00e8s, j'ai un petit peu, c'est pour \u00e7a, les origines de cet \u00e9touffement m'a fait passer un scanner l\u00e0 sur le scanners qu'on a pu voir que j'avais des plaques pleurales. \r\nDonc c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que j'ai \u00e9t\u00e9 reconnus en maladie professionnelle. \r\nOn disons. \r\nJe suis pass\u00e9 une 1\u00e8re fois 194 au coll\u00e8ge et 3 m\u00e9decins Clermont qui lui m'a reconnu, donc avec un taux d'IPP de 5 pourcent.. \r\nApr\u00e8s j'ai fait une demande d'aggravation puisque on est important mais se repasser retrouve scanners. \r\nDonc, il avait constat\u00e9 qu'il y avait une petite information, \u00e7a m'a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 et comme j'ai contest\u00e9 le taux qui m'avait \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 de 5 pourcent donc donc on a convoquons conna\u00eetre mais. \r\n\r\nLocuteur FT36 (00:52:15) [80%] :\r\n\u00e7a a lieu en France, disons que j'\u00e9tais convoqu\u00e9 le matin, aller \u00e0 l'h\u00f4pital \u00c9douard pour une visite m\u00e9dicale quoi une Exposition fonctionnel, nous ce qui stationnent radiographie pulmonaire apr\u00e8s donc c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s dur 13 heures 30 ont \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9s au coll\u00e8ge 3 m\u00e9decins qui si\u00e8gent \u00e0 la m\u00e9decine du travail, \u00e0 Lyon, un petit local toute exigu, donc il y avait des personnes de plusieurs d\u00e9partements puisque il y avait des personnes de Grenoble, Saint-\u00c9tienne, Chamb\u00e9ry. \r\nEt n'\u00e9tait pas une quinzaine de p\u00e8re. \r\nEt l\u00e0, c'\u00e9tait tr\u00e8s dur parce que les personnes pour l'homme, en revenant gagner examen vous radio et tous ceux qui se sont les regarde. \r\nMoi, \u00e7a m'a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur parce que jamais \u00e7a qui m'a dit que de toute fa\u00e7on il fallait pas que j'en fasse une psychologue l'amiante qui ne qui contr\u00f4le maintenant bon pour moi, ce n'est pas une. \r\nEt, toujours est -il qu'il m'a dit qu'il fallait que je vis beaucoup interpr\u00e8tent une mani\u00e8re quoi bien comme il faut et c'est pas beaucoup de marge, donc j'habite \u00e0 la campagne et je pense quand m\u00eame long\u00e9vit\u00e9 pas polluer encore pour l'instant et tout simplement ce qui m'a dit Simanian col\u00e8re d'ailleurs que Philippe l'acteur, reconnaissons que donc j'aimerais bien savoir pourquoi je suis tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:56:22) [95%] :\r\nLe discours a chang\u00e9 le discours ne pouvait pas ne pas changer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:56:27) [89%] :\r\nDe la d\u00e9l\u00e9gation, on est pass\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9caution on redoublement. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:56:33) [80%] :\r\nVoir retraites le manque, voire quintuplement de pr\u00e9cautions, faire attention \u00e0 tout, et surtout tout le temps pour que rien n'\u00e9chappe. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:56:46) [82%] :\r\nOui, parce que. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:56:52) [86%] :\r\nQue dit d\u00e8s lors les des biologistes aux professionnels pouvant rencontrer sur leur lieu de travail, le dangereux poison Marcel Goldberg. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:57:01) [86%] :\r\nIl faut aujourd'hui fofolle, soyez extr\u00eamement prudents, il faut pas faire un trou dans un mur, sans \u00eatre absolument certain qu'il y a pas d'amiante, il faut porter les combinaisons cet extrait, c'est un probl\u00e8me extr\u00eamement difficile \u00e0 r\u00e9gler, c'est pour \u00e7a que, personnellement, je crois que c'est un peu difficile de penser qu'on peut laisser facilement les gens travailler sur l'amiante en contr\u00f4lant bien c'est assez difficile \u00e0 faire, c'\u00e9tait c'est-\u00e0-dire c'est c'est c'est un peu un \u00e9chec, hein, on ne peut pas, disons l'usage contr\u00f4l\u00e9 de l'amiante que certains ont pr\u00e9conis\u00e9 pendant longtemps et quelque chose qui est extr\u00eamement difficile \u00e0 mettre en oeuvre, certes, en tout cas pas \u00e0 l'\u00e9chelle de tout un pays, \u00e7a peut, selon les circonstances tr\u00e8s particuli\u00e8res dans des m\u00e9tiers tr\u00e8s sp\u00e9cifiques extr\u00eamement contr\u00f4l\u00e9e, peut-\u00eatre, mais, mais c'est quelque chose d'extr\u00eamement difficile \u00e0 faire, l'immense majorit\u00e9 des cas de cancer survient chez des gens dont des professions sont des positions banal comme si j'ose dire, finalement, les gens qui sont aujourd'hui et qui ont \u00e9t\u00e9, ces 20 30 derni\u00e8res ann\u00e9es 30 la veille, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s, c'est tout le monde va pratiquement du gris, l'immense, on estime \u00e0 environ 15 \u00e0 20 pourcent de de tous les hommes fran\u00e7ais fran\u00e7ais puis en France, \u00e2g\u00e9e d'environ 60 ans ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s professionnellement la amiante au moins une fois dans un \u00e9pisode professionnels dans leur vie dans leur carri\u00e8re 15 \u00e0 20 pourcent de de tous les hommes, \u00e7a \u00e7a inclut les retrait\u00e9s, les les professions lib\u00e9rales qui ont c'\u00e9tait \u00e9norme, il y a un \u00e9norme, nous on a une tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s grande quantit\u00e9 de gens qui sont expos\u00e9s et l'immense majorit\u00e9 entre \u00e9taient expos\u00e9s sans aucune pr\u00e9caution, sans m\u00eame savoir 100 kilos sachant personne dans leur entourage ne sache qui travaillait sur l'amiante et c'est \u00e7a le vrai probl\u00e8me \u00e0 l'ouvrier des chantiers navals, il est si voulez embl\u00e9matique mais la l'immense majorit\u00e9, c'est des professions relativement bas des garagistes, des plombiers, des \u00e9lectriciens, des dockers, tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:58:44) [87%] :\r\nDonc bient\u00f4t comment est -on pass\u00e9 \u00e0 cet \u00e9tat d'alerte g\u00e9n\u00e9rale que disait -on avant qui avait le contr\u00f4le de la docte parole Roger Lenglet. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:58:55) [89%] :\r\nCe qu'il faut dire le le syst\u00e8me en fait, le coll\u00e8ge des 3 m\u00e9decins coll\u00e8ge r\u00e9gional a pour fonction en fait on sait historiquement \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mis en place une sorte de tribunal d'exception en fait qui a \u00e9t\u00e9 mis en place pour limiter la reconnaissance des mineurs silicos\u00e9s bon et qui couvre l'ensemble en fait des pathologies dues aux poussi\u00e8res min\u00e9rales et qui couvre \u00e9videmment les du coup les pathologies dues \u00e0 l'amiante, en fait c'est un archa\u00efsme ce syst\u00e8me c'est une hypocrisie \u00e7a consiste bel et bien, \u00e0 imposer un goulot d'\u00e9tranglement qui va limiter la reconnaissance des maladies professionnelles, bon, encore une fois, c'est tout \u00e0 fait une exception par rapport aux autres maladies professionnelles, il faut vraiment faire dispara\u00eetre ce syst\u00e8me qui, encore une fois, est un des plus grands scandales en fait aujourd'hui de la m\u00e9decine du travail, vous savez, c'est tous les jours c'est quotidiens des cas de gens qui ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s \u00e0 l'amiante si ont une reconnaissance des capacit\u00e9s de lors de 2 \u00e0 3 pourcent dans dans certains cas m\u00eame 0 pourcent et et arrive \u00e0 une reconnaissance, comme l'a r\u00e9cemment, j'ai d\u00e9couvert un cas, la personne a \u00e9t\u00e9 reconnue \u00e0 3 pourcent alors alors qu'elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mort depuis plusieurs semaines de son cancer et c'est vraiment le lot quotidien \u00e7a de base, notamment \u00e0 l'Andeva, l'association nationale des victimes qui re\u00e7oivent les t\u00e9moignages des veuves ou des gens malades qui v\u00e9ritablement ont \u00e0 faire un parcours du combattant compl\u00e8tement dissuasif en mati\u00e8re de reconnaissance professionnelle, les tableaux de reconnaissance des maladies professionnelles se r\u00e9f\u00e8re encore aujourd'hui \u00e0 des travaux effectu\u00e9s dans le cadre des m\u00e9tiers, bon, il est quasi impossible pour un ouvrier, par exemple, un menuisier ou un plombier de faire la preuve de ce qu'il doit faire la preuve des travaux qui l'ont expos\u00e9 \u00e0 l'amiante Marcel Goldberg. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:00:20) [84%] :\r\nLe gros gros probl\u00e8me dans la connaissance, en fait, c'est ce qui se passe avant l'immense majorit\u00e9 des pathologies amiante ne sont m\u00eame pas de l'entame m\u00eame pas ce parcours difficile hein, par m\u00e9connaissance des m\u00e9decins, il y a eu d'autres \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 faites en France r\u00e9cemment, dans les \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques qui ne portait pas sur la r\u00e9paration, dans lequel il y a eu, notamment sur les m\u00e9soth\u00e9liome dans lequel donc des travaux une analyse tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00e9rieuse de diff\u00e9rents cas de de m\u00e9soth\u00e9liome de leur condition d'Exposition pass\u00e9es, ce qui a \u00e9t\u00e9 faite par des gens, des sp\u00e9cialistes des hygi\u00e9nistes PC a montr\u00e9 que vraiment ces cas -l\u00e0 correspondait parfaitement bien aux crit\u00e8res de ces fameux tableau provisionn\u00e9 que si on les avait fait entrer dans le circuit avait toutes les chances, dans, dans, dans ces 2 \u00e9tudes sur un assez grand nombre de corps rep\u00e9r\u00e9s dans des mieux, c'est-\u00e0-dire aucun d'entre eux, jamais, jamais aucun entre n'avait entam\u00e9 la d\u00e9marche parce que les m\u00e9decins et m\u00e9decins de ville et sp\u00e9cialistes, et caetera ne pense m\u00eame pas \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:01:14) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS40 (01:03:35) [88%] :\r\nSaison \u00e0 pr\u00e9sent un \u00e9cart de trajectoire en nous arr\u00eatant un moment sur la fa\u00e7on dont notre \u00e9poque nous mentalit\u00e9 per\u00e7oivent re\u00e7oivent de pareille crise. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:03:47) [85%] :\r\nIl n'est \u00e9videmment pas la question des victimes directes, mais de tout \u00e0 chacun qui se retrouve t\u00e9moin spectateurs et tente de saisir le sens la signification cach\u00e9e derri\u00e8re l'\u00e9clat des faits \u00e0 Autriche Beck sociologue allemand a notamment \u00e9crit un ouvrage en lien Direct, ouvrage intitul\u00e9 La soci\u00e9t\u00e9 durer. \r\nO\u00f9 les riches mais parle d'un changement \u00e0 l'int\u00e9rieur de nos soci\u00e9t\u00e9s, le d\u00e9veloppement industriel, technologique, redistribuant les niveaux de risques et les abaissant provoquant dans le m\u00eame temps, comme en un mouvement de balancier une demande plus forte d'assurabilit\u00e9 moins de risques plus d'assurance. \r\nMoins de risques, plus de demandes d'assurance Bruno Latour, sociologue, anthropologue et philosophe des sciences, directeur adjoint de l'\u00c9cole des sciences politiques \u00e0 Paris a fait para\u00eetre un essai \u00e0 propos de l'ouvrage du sociologue Allemand Aulriche Beck. \r\n\r\nLocuteur FS42 (01:05:10) [59%] :\r\nBon point dans le Tour. \r\n\r\nLocuteur MS43 (01:05:15) [82%] :\r\nDans les bacs, essayer de refaire toute la sociologie g\u00e9n\u00e9rale aussi bien la vie de famille que les loisirs que l'organisation des usines que la globalis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:05:26) [86%] :\r\nLe\u00e7on de risques en disant qu'au fond ce qui maintenant unifie les soci\u00e9t\u00e9s contemporaines, c'est pas du tout la production des biens, messieurs, la production et la r\u00e9partition des mots Maax donc j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait int\u00e9ressant parce que pour moi qui est un grand sociologue d'abord ce qui il y a le courage de refaire une sociologie g\u00e9n\u00e9rale ce qui maintenant \u00eatre devenu assez rare puisque chaque sociologue sp\u00e9cialiste dans le domaine de la d\u00e9linquance, la drogue etc mais il y a plus vraiment de ce jeu \u00e0 la marque capable de refaire toute une sociologie de l'ensemble des rapports sociaux et puis parce que il a cet argument tr\u00e8s int\u00e9ressant pour moi de seconde modernisation, c'est-\u00e0-dire que la 1\u00e8re modernisation consistait \u00e0 penser qu'on ma\u00eetrisait les risques c'est-\u00e0-dire qu'une histoire de la ma\u00eetrise du risque et qu'on passe \u00e0 la seconde modernisation dans lequel pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui manque le plus, c'est la ma\u00eetrise, on a le risque c'est qu'on n'a plus la ma\u00eetrise, c'est-\u00e0-dire que l'id\u00e9e d'effets secondaires, dont les industriels ou l'\u00c9tat ou les individus ne pourrait ne pas se pr\u00e9occuper est redevenue centrale, donc maintenant on est dans ce qu'on les appelle des risques fabriqu\u00e9es, on fabrique industriellement des risques de plus en plus multiple, non pas parce que on vit dans un monde de plus en plus dangereuses, parce que je ne pense pas que la vie allemande \u00e0 M\u00fcnich soit plus dangereuse certainement moins qu'elle \u00e9tait dans les ann\u00e9es 30 au si\u00e8cle dernier, mais parce que les cons\u00e9quences inattendues nos actions deviennent au centre de la d\u00e9finition de l'action \u00e0 la fois l'action publique, l'action industrielle action donc je trouve que tout \u00e7a rejoint beaucoup des pr\u00e9occupations que j'avais de d\u00e9finir qui s'est pass\u00e9, quand on est pass\u00e9 de la modernit\u00e9 \u00e0 la non- modernit\u00e9 impuissant. \r\n\r\nLocuteur MS46 (01:06:58) [84%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:07:28) [92%] :\r\nFran\u00e7ois Ewald, ancien assistant de Michel Foucault, actuellement professeur au Conservatoire national des arts et m\u00e9tiers, o\u00f9 ses travaux portent plus particuli\u00e8rement sur la politique du risque. \r\n\r\nLocuteur MS47 (01:07:38) [86%] :\r\nLa modernit\u00e9 finalement trouve sa contradiction, donc elle est li\u00e9e \u00e0 la science et finalement elle est mise en question par la science elle- m\u00eame, par une sorte d'exc\u00e8s, en quelque sorte de la science qui n'en finit plus non plus de ma\u00eetriser oui effectivement, mais qui produit constamment ce que \u00e7a produit des risques, ce que \u00e7a produit autre chose que \u00e7a bride l'incertitude finalement \u00e7a produit un un au-del\u00e0 de la science que la science ne ne le ma\u00eetrise pas une sorte de catastrophisme et soci\u00e9t\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la science sont li\u00e9es \u00e0 une sorte de cr\u00e9puscule des dieux qui font qu'elle veut, sont condamn\u00e9s \u00e0 sombr\u00e9 en quelque sorte par exc\u00e8s de science. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:08:17) [98%] :\r\nBruno Latour. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:08:18) [82%] :\r\nMoi je suis pas convaincu par l'argument, la seconde modernisation d'abord est -ce que c'est une l\u00e9gende elle- m\u00eame compl\u00e8tement moderniste et puis parce qu'elle suppose une esp\u00e8ce d'apocalypse ou de tonalit\u00e9 disons apocalyptique et qui accuse aussi la science et la technique de mots qui ne sont bien incapable de produire que la notion de risque soit vraiment tr\u00e8s op\u00e9ratoires, d'ailleurs il aurait appel\u00e9 soci\u00e9t\u00e9 des cons\u00e9quences inattendues nos actions ou bien soci\u00e9t\u00e9 des imbroglios socio- technique, \u00e7a m'aurait plu, se satisfait parce que, au fond, ce qu'il a ce qu'on a en t\u00eate quand on arrive \u00e0 nous sans risque, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l'incertitude sur la pr\u00e9vision des actions sur la non ma\u00eetrise, fait qu'on ne ma\u00eetrise pas les h\u00eatre qui peuplent en quelque sorte les d\u00e9cisions que nous prenons ce que moi j'aime mieux en ce sens que 2 oui, c'\u00e9tait le grand fondateur du pragmatisme en Am\u00e9rique apr\u00e8s le public, c'est-\u00e0-dire que le public, c'est les cons\u00e9quences inattendues de nos actions pr\u00e9cis\u00e9ment ce sur quoi il y a pas d'experts. \r\nLes experts cherchent d'assurance, qui sont capables de produire des calculs de risques qui sont pr\u00e9cis\u00e9ment dans le domaine de l'attendu statistiquement Middle de attendu, donc on n'est pas la situation d'incertitude, on est dans la situation de ce qu'on peut suivre du regard ou du moins de suivre par les statistiques, et si on peut s'assurer aussi bien contre les incendies contre le terrorisme ou contre la gr\u00eale, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'on n'est pas dans d'inattendus et par rapport \u00e0 cette vision de l'attendu ce que, ce qui revient dans les soci\u00e9t\u00e9s non moderne dans les soci\u00e9t\u00e9s contemporaines, donc c'est l'importance de l'inattendu ma\u00eetris\u00e9 par personne, en particulier par aucun expert puisque pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est ce qu'on est en train, d\u00e9couvrir collectivement, exemple type : l'amiante, qui \u00e9tait un produit parfait au d\u00e9but du si\u00e8cle et qui est devenu un produit est maudit, au d\u00e9but du si\u00e8cle, enfin, au moment, dans les ann\u00e9es 50 \u00e9galement, aucun expert n'aurait pu pr\u00e9voir c'est pas tout \u00e0 fait vrai parce que, d\u00e8s 1904 en fait, on savait qu'fallait des cons\u00e9quences sur la sant\u00e9, mais enfin, aucun expert ne pouvait les cons\u00e9quences physiologiques de l'amiante \u00e0 la d\u00e9finition chimique des qualit\u00e9s d'amiante, il y a, qu'on avait un objet inerte parfaite des cons\u00e9quences inattendues d'autres devaient se c'est \u00e7a qui int\u00e9resse, c'est la r\u00e9partition entre la partie qu'on ma\u00eetrise ce que les \u00e9conomistes appellent ce qu'on ne peut internalis\u00e9 et ce qui est externalis\u00e9e ce qui laisser \u00e0 d'autres et il dit, et je trouve que \u00e7a c'est une notion tr\u00e8s juste, tr\u00e8s utile, les soci\u00e9t\u00e9s contemporaines ne peuvent plus rien, il y a plus de dehors, \u00e7a rejoint \u00e9videmment l'argument des environnementalistes et des \u00e9cologistes, il y a plus de dehors, sur lequel on peut se rel\u00e2cher en quelque sorte on peut oublier les cons\u00e9quences inattendues nos actions ne peut rejeter nos actions nulle part, donc, est -ce qu'il faut faire mais il faut changer la conception de la soci\u00e9t\u00e9, alors lui va carr\u00e9ment de l'\u00e9tat de la police de l'arm\u00e9e de l'assurance de la vie de couple pour que les risques qui ne sont plus ext\u00e9riorisation deviennent en quelque sorte int\u00e9rieur \u00e0 la d\u00e9finition publics et d\u00e9battue collectivement, donc c'est une belle sociologie, sociologie assez radicale, assez r\u00e9volutionnaire \u00e0 sa fa\u00e7on, est -il \u00e9crit, en plus, ce qui est rarissime pour un sociologue allemand merveilleusement fa\u00e7on dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:11:17) [89%] :\r\nDe nombreux philosophes et sociologues au d\u00e9part la modernit\u00e9 comme une prison b\u00e2tie \u00e0 partir de connaissances techniques. \r\n\r\nLocuteur MS48 (01:11:24) [90%] :\r\nNous sommes tous les rouages de la gigantesque machine anim\u00e9e par la technique et la bureaucratie mais de fait, la soci\u00e9t\u00e9 du risque renvoie \u00e0 un monde beaucoup plus ouverte, beaucoup plus contingentes, que ne l'ont sugg\u00e9r\u00e9 les concepts classiques de soci\u00e9t\u00e9 moderne la pr\u00e9cision qui caract\u00e9rise cette modernit\u00e9, c'est le r\u00e9sultat des connaissances que nous avons accumul\u00e9es sur nous-m\u00eames, nous vivons dans un monde o\u00f9 les dangers que le public d'identifier si vous prenez possibilit\u00e9 c'est tout le paradoxe. \r\n\r\nLocuteur FS49 (01:11:59) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS48 (01:12:01) [86%] :\r\nIl y a un autre paradoxe, le nous essayons de nous approprier l'avenir plus il est susceptible de nous r\u00e9server des surprises, s'il y a 2 sortes de risques, celui qui rel\u00e8ve du calcul, c'est la partie : statistiques des soci\u00e9t\u00e9s d'assurances pas l'impr\u00e9visible et les risques Open au secret, le risque est sous contr\u00f4le, m\u00eame si rien encore ne s'est produit, et puis il y a le risque envisag\u00e9 dans un monde o\u00f9 beaucoup de choses demeurent comme allant de soi, il s'agit de la nature des aspects de la vie sociale domin\u00e9e par la tradition mais voil\u00e0 que notre nature et p\u00e9n\u00e9trer par l'industrialisation nos traditions qui s'est et voil\u00e0 que l'incalculable prend des formes nouvelles, alors le risque d'inconnus, mais les risques, ce sont les cons\u00e9quences des efforts visant \u00e0 ma\u00eetriser et \u00e0 minimiser le risque, ils ont minimis\u00e9 le risque, plus on court de risques Mioc\u00e8ne Pearson. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:13:08) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:13:09) [89%] :\r\nUn extrait de la soci\u00e9t\u00e9 du risque un peu revu et corrig\u00e9 pour les besoins de la cause mais sans pour autant avoir chang\u00e9 le sens, la soci\u00e9t\u00e9 du risque, un ouvrage d'Ulrichen. \r\n\r\nLocuteur MS48 (01:13:22) [86%] :\r\nChaque point. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:13:24) [98%] :\r\nBruno Latour. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:13:25) [87%] :\r\nLa 1\u00e8re modernisation pour prendre son terme c'est une expression un id\u00e9al de d\u00e9tachement d'\u00e9mancipation, c'est-\u00e0-dire que plus on va dans l'avenir, moins on va avoir \u00e0 tenir compte des anciens archa\u00efsmes et des anciens attachement donc la vision et d'\u00e9mancipatrice et maintenant on se dit : je mets un a\u00e9roport dans le nord de Paris, donc imm\u00e9diatement, je vais \u00eatre attach\u00e9 \u00e0 la multitude des m\u00e8res qui vont \u00eatre contre les nuisances qui vont tomber de l'avion, les terroristes qui risque de l'attaquer et donc on envisage le futur non pas comme ce qui va nous d\u00e9tacher nous \u00e9manciper mais comme ce qui va nous attacher \u00e0 un nombre plus grand d'\u00eatre dont les cons\u00e9quences et les Liens sont inattendus et on couvre \u00e7a ce qui est une belle au fond une belle anthropologie le l'anthropologie a toujours pens\u00e9 qu'on \u00e9tait attach\u00e9 ainsi aux \u00eatre multiplient forment le cosmos d'une notion de risque pour qualifier la notion d'inattendu d'incertitudes sur ses Liens \u00e9videmment si c'est bien \u00e9t\u00e9 connu et admis Once r\u00e9cemment dans une notion de syst\u00e8me, donc on sait un syst\u00e8me complexe, on passerait d'un syst\u00e8me plus simple : un syst\u00e8me plus complet qu'on serait d\u00e9j\u00e0 dans la modernit\u00e9 des ann\u00e9es 50 \u00e0 cybern\u00e9tique, tous ces grands r\u00eaves de contr\u00f4le \u00e9tendu \u00e0 une multitude d'\u00eatre qui ont berc\u00e9 notre jeunesse mais pour moi, de mon point de vue, l'anthropologie du risque c'est-\u00e0-dire ce sont des attachements inattendu et qu'il n'y a pas d'experts pour contr\u00f4ler, c'est l\u00e0 o\u00f9 la notion de soci\u00e9t\u00e9 du risque tr\u00e8s op\u00e9ratoires, c'est que \u00e7a rappelle que les experts sont dans la m\u00eame situation d'aveuglement que le reste du public, mais qu'ils ont une t\u00e2che importante de d\u00e9coder. \r\nEn temps r\u00e9el l'exp\u00e9rience collective que nous sommes en train de parcourir il y a que la notion de risque code un changement de soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important entre le moment o\u00f9 on dit je m'en remets aux experts en gros, ils savent ce qu'il en est de l'anthrax du charbon de l'amiante des risques des a\u00e9roports, etc, et s'il y a des after \u00e0 des effets secondaires c'est pas finalement leur photos, alors ils sont assur\u00e9s contre \u00e7a, et peu importe donc au moment o\u00f9 le r\u00e9flexe et confiance aux experts parce que eux savent ce que pour nous, est invisible renversement de perspective, on se met \u00e0 douter des experts qui sont aussi aveugles que nous donc pour le moment dans la p\u00e9riode d\u00e9sagr\u00e9able, on accuse les experts de se tromper et on doute des experts en plus du tout reste donc on est dans une situation particuli\u00e8rement d\u00e9plaisante en ce moment, avant de passer \u00e0 l'\u00e9tape suivante qui est \u00e0 mon avis bien d\u00e9j\u00e0 esquiss\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 du risque, c'est-\u00e0-dire ce que j'appelle l'exp\u00e9rience collective, c'est-\u00e0-dire qu'on prend dans une situation d'exp\u00e9rience collective, on accepte le fait que l'expert ne savent pas o\u00f9 nous-m\u00eames le citoyen moyen qui se met de l'amiante dans sa maison ou qui s'injecte par hasard du charbon se trouve dans cette situation d'incertitude et partage maintenant avec l'expert, la notion de protocole d'exp\u00e9rience collective, donc je pense que le principe de pr\u00e9caution code \u00e0 mon avis exactement l\u00e0- dessus, si on le prend comme abstention \u00e9vitement de tous les risques, \u00e9videmment, \u00e7a n'a pas de sens mais personne au fond ne soutient cette position, mais moi je l'interpr\u00e8te comme \u00e9tant le retour justement de l'activit\u00e9 scientifique et technique des experts au sens commun, si on n'est pas un situation de connaissance des choses qui sont invisibles pour vous, on est dans situation d'exp\u00e9rimentation et cette situation d'exp\u00e9rimentation collective, vous la partagez -vous les citoyens ordinaires comme nous simplement nous on est \u00e9quip\u00e9 instrument\u00e9, et on est alert\u00e9, un certain nombre de facteurs et de variables pour lequel vous n'\u00eates pas ce que Michel dans un livre r\u00e9cent appel recherche confin\u00e9e et recherche de plein air, donc en gros, on est tous chercheurs c'est Sarko dit principe de pr\u00e9caution, en fond, on est tous devenus des chercheurs, on est dans des exp\u00e9riences en vraie grandeur, on habite Paris, on est bombard\u00e9 par des particules microscopiques des di\u00e9sel on participe \u00e0 une exp\u00e9rience que les fabricants de moteurs di\u00e9sel font sur nous, ce qu'on peut tenir la sant\u00e9 publique et les di\u00e9sel simultan\u00e9ment mais il y a des gens qui sont \u00e0 la recherche de plaire sur ce Tir et les gens qui font la recherche confin\u00e9e aux laboratoires et c'est leur association qui doit d\u00e9finir les futures conditions d'expertise. \r\n\r\nLocuteur MT50 (01:17:18) [85%] :\r\nEt point point. \r\n\r\nLocuteur MS51 (01:17:30) [96%] :\r\nVoil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS52 (01:17:37) [99%] :\r\nRFI point. \r\n\r\nLocuteur MS53 (01:17:39) [92%] :\r\nCe que nous sugg\u00e8re Bruno Latour c'est ici un resserrement des Liens avec les milieux du savoir qui doit faire le 1er pas les 2 sans doute simultan\u00e9ment, il faut sans doute autres moins attendre que cela Vienne et plus commencer \u00e0 marcher vers \u00e7a ne devrait pas tomber du ciel comme les d\u00e9bris du satellite de la Nasa, belle illustration du g\u00e9nie humain et de ses paradoxes Fran\u00e7ois Ewald. \r\n\r\nLocuteur MS47 (01:18:09) [86%] :\r\nMoi, j'ai l'impression qu'il y a aujourd'hui une tr\u00e8s grande \u00e9quivoque sur cette la notion de risque est devenue une notion d'un malentendu, en fait, c'est pas du tout la notion de risque est tout \u00e0 fait inad\u00e9quate car quant \u00e0 la notion avant se construit \u00e0 partir d'exp\u00e9riences maritimes au 13\u00e8me et au 14\u00e8me si\u00e8cle, lorsque Pascal construit ses mod\u00e8les d'esp\u00e9rance math\u00e9matique et Berne l'esp\u00e9rance d'utilit\u00e9, etc, ils ont absolument pas, ils ont l'id\u00e9e que cette certitude dans laquelle nous vivons et susceptible d'\u00eatre \u00e9valu\u00e9 qu'\u00e0 des techniques de ces d\u00e9valuations et que sur ces techniques, on peut ossifi\u00e9s et on peut avoir une d\u00e9cision rationnelle dessus, or l\u00e0, il me semble que ce qu'on ne produit, c'est pas du tout un univers, c'est un univers de menaces, or il y a bien, il me semble aussi int\u00e9ressant de voir qu'historiquement le moyen- \u00e2ge ben si on lit les travaux de l'humour, par exemple, on s'aper\u00e7oit que je voyais l'\u00e2ge l'Antiquit\u00e9 etc avec Hugh dans la menace pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e7a peut-\u00eatre la menace de l'\u00e9pid\u00e9mie, c'est la menace du tremblement de terre, c'est le divine Dieu est fondamentalement mena\u00e7ant il y sex- primes par des menaces, le monde et mena\u00e7ant on ne et moi j'ai un peu l'est -ce que finalement, \u00e0 l'occasion de cette sollicitation, peut-\u00eatre un peu abusive de la notion de risque, le sc\u00e9nario, on est en train de nous produire finalement aujourd'hui c'est de Nour r\u00e9installer dans un univers mena\u00e7ant est -ce que cette poste modernit\u00e9 d\u00e9bat finalement un obscurantisme moyen\u00e2geux. \r\n\r\nLocuteur FS55 (01:19:59) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:20:00) [94%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 question dans la derni\u00e8re intervention de Jean Delumeau, historien fran\u00e7ais du moyen- \u00e2ge et au cas o\u00f9 vous n'auriez pas lu r\u00e9cemment du Jean Delumeau, voici quelques une de ses derni\u00e8res r\u00e9flexions autour d'un autre concept fort, cousin de celui du risque sans doute d'ailleurs le mot capital. \r\n\r\nLocuteur MS54 (01:20:23) [89%] :\r\nMoi, j'ai tir\u00e9 de mon livre de mes \u00e9tudes sur la peur, j'ai tir\u00e9 la conclusion que, longtemps, l'Humanit\u00e9 surtout eu peur des dangers naturels, c'\u00e9tait des tremblements de terre, c'\u00e9tait des tsunamis, c'\u00e9tait des \u00e9pid\u00e9mies et Dieu sait que les \u00e9pid\u00e9mies autrefois ont \u00e9t\u00e9 terribles et maintenant dans la civilisation actuelle et \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale de plus en plus, bien qu'il y a toujours du tsunami et des catastrophes naturelles, cependant le danger num\u00e9ro un, c'est devenu l'homme et \u00e7a on peut le voir par l'histoire en quelque sorte de la guerre, il y a eu l'invention des armes \u00e0 feu \u00e0 la fin du moyen- \u00e2ge et puis avec la R\u00e9volution fran\u00e7aise, on a les mobilisation en masse des arm\u00e9es napol\u00e9oniennes, des centaines de milliers de soldats mobilis\u00e9s et est mort aussi parfois dans la campagne de Russie par exemple et puis avec la guerre de 14, on parle de avec Jules Romains, des millions de morts, la guerre de 39 45, est-ce que \u00e7a \u00e9tait 40 ou 50 millions de morts, on ne sait plus, non seulement est de plus en plus d'ailleurs de morts civils penser au g\u00e9nocide, \u00e0 commencer par la joie etc, de sorte que maintenant et surtout avec les inventions r\u00e9centes, nous savons que l'homme a la possibilit\u00e9 de faire sauter la plan\u00e8te donc l'ennemi si j'ose dire, num\u00e9ro un de la s\u00e9curit\u00e9 humaine, c'est l'homme lui- m\u00eame, et \u00e7a c'est une conclusion je crois in\u00e9vitable de l'histoire, et donc il faut tenir compte pour nous, en quelque sorte pourrait c'\u00e9tait de vivre le pr\u00e9sent et d'organiser le pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS56 (01:22:09) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS55 (01:22:16) [90%] :\r\nJean Delumeau cette r\u00e9flexion sur la peur \u00e0 une sp\u00e9cialiste des questions du droit, Mireille Delmas-Marty et voici comment les r\u00e9ponses c'est. \r\n\r\nLocuteur FS57 (01:22:28) [90%] :\r\nSans doute le propre de l'homme d'\u00eatre capable d'anticiper et l\u00e0 la peur en effet peut-\u00eatre bonne conseill\u00e8re, si elle sugg\u00e8re \u00e0 l'homme d'anticiper sur les dangers \u00e0 venir qu'il cr\u00e9e lui- m\u00eame, ou qu'ils facilitent ou qu'il aggrave lui- m\u00eame et je pense \u00e0 cette l'entr\u00e9e dans le langage de cette expression de g\u00e9n\u00e9rations futures dont on parlait peu je crois dans l'histoire qui est maintenant tr\u00e8s pr\u00e9sente quand on parle du risque nucl\u00e9aire quand on parle de certaines de risque, je pense \u00e0 tout le domaine \u00e9cologique au risque climatique, on parle de g\u00e9n\u00e9rations futures, c'est-\u00e0-dire qu'on se projette d\u00e9j\u00e0 dans le futur on anticipe et \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet \u00eatre le propre de la construction d'une \u00e9ventuelle je serais -ce prudente et il faut \u00eatre r\u00e9aliste d'une \u00e9ventuelle communaut\u00e9 mondiale parce que les communaut\u00e9s nationales se construisent sur la m\u00e9moire du pass\u00e9 mais une communaut\u00e9 mondiale, elle ne peut se construire qu'on projection sur le futur en projection sur l'avenir, donc de ce point de vue -l\u00e0 l'entr\u00e9e dans notre langage du concept de g\u00e9n\u00e9rations futures et de protection des g\u00e9n\u00e9rations futures, c'est pas tellement la peur la directement, c'est une peur projet\u00e9 en avant et le sentiment que nous avons un devoir de prot\u00e9ger ses g\u00e9n\u00e9rations futures. \r\n\r\nLocuteur MS58 (01:24:01) [81%] :\r\nJulie alors tout \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS59 (01:24:09) [69%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:24:31) [82%] :\r\nLa Tr\u00e9bizonde \u00e9tait intitul\u00e9 risque au singulier risques au pluriel, une r\u00e9alisation de J\u00e9r\u00f4me Nussbaum. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:24:40) [90%] :\r\nDemain, retour sur la probl\u00e9matique de l'amiante, nous recevrons le journaliste Alec faiseuse, auteur en 2002 pour la la TSR dans le temps pr\u00e9sent, intitul\u00e9 amiante l'h\u00e9catombe annonc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS61 (01:26:41) [74%] :\r\nVoil\u00e0, c'est-\u00e0-dire donc c'est la v\u00e9rit\u00e9, pays. \r\n\r\nLocuteur MS59 (01:26:49) [77%] :\r\nVous voyez tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS32 (01:29:09) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:29:24) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:30:16) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS40 (01:32:38) [88%] :\r\nFaisons \u00e0 pr\u00e9sent un \u00e9cart de trajectoire en nous arr\u00eatant un moment sur la fa\u00e7on dont notre \u00e9poque nous mentalit\u00e9 per\u00e7oit re\u00e7oivent de pareille crise. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:32:50) [86%] :\r\nIl n'est \u00e9videmment pas la question des victimes directes, mais de tout \u00e0 chacun qui se retrouve t\u00e9moin spectateurs et tente de saisir le sens la signification cach\u00e9e derri\u00e8re l'\u00e9clat des faits \u00e0 Autriche Beck sociologue allemand a notamment \u00e9crit un ouvrage en lien Direct, ouvrage intitul\u00e9 La soci\u00e9t\u00e9 durer. \r\nO\u00f9 les riches mais qu'parle d'un changement \u00e0 l'int\u00e9rieur de nos soci\u00e9t\u00e9s, le d\u00e9veloppement industriel, technologique, redistribuant les niveaux de risques et les abaissant provoquant dans le m\u00eame temps, comme en un mouvement de balancier une demande plus forte d'assurabilit\u00e9 moins de risques plus d'assurance. \r\nMoins de risques, plus de demandes d'assurance Bruno Latour, sociologue, anthropologue et philosophe des sciences, directeur adjoint de l'\u00c9cole des sciences politiques \u00e0 Paris a fait para\u00eetre un essai \u00e0 propos de l'ouvrage du sociologue Allemand Ulrick Beck. \r\n\r\nLocuteur FS42 (01:34:12) [69%] :\r\n\u00e0 Pointe-Noire, le Tour. \r\n\r\nLocuteur MS43 (01:34:18) [83%] :\r\nLes bacs essayer de refaire toute la sociologie g\u00e9n\u00e9rale aussi bien la vie de famille que les loisirs que l'organisation des usines que la globalis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:34:28) [87%] :\r\nTout autour de la notion de risque en disant qu'au fond ce qui maintenant unifie les soci\u00e9t\u00e9s contemporaines, c'est pas du tout la production des biens, messieurs, la production et la r\u00e9partition des mots Maax donc j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait int\u00e9ressant parce que pour moi qui est un grand sociologue d'abord ce qui il y a le courage de refaire une sociologie g\u00e9n\u00e9rale ce qui maintenant \u00eatre devenu assez rare puisque chaque sociologue sp\u00e9cialiste dans un domaine, la d\u00e9linquance, la drogue etc mais il y a plus vraiment de ce jeu \u00e0 la Max capable de refaire toute une sociologie de l'ensemble des rapports sociaux et puis parce que il a cet argument tr\u00e8s int\u00e9ressant pour moi de seconde modernisation, c'est-\u00e0-dire que la 1\u00e8re modernisation consistait \u00e0 penser qu'on ma\u00eetrisait les risques c'est-\u00e0-dire qu'une histoire de la ma\u00eetrise du risque et qu'on passe \u00e0 la seconde modernisation dans lequel pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui manque le plus, c'est la ma\u00eetrise, on a le risque c'est qu'on n'a plus la ma\u00eetrise, c'est-\u00e0-dire que l'id\u00e9e d'effets secondaires, dont les industriels ou l'\u00c9tat ou les individus ne pourrait ne pas se pr\u00e9occuper est redevenue centrale, donc maintenant on est dans ce qu'on les appelle des risques fabriqu\u00e9es, on fabrique industriellement des risques de plus en plus multiple, non pas parce que on vit dans un monde de plus en plus dangereuses, parce que je ne pense pas que la vie allemande \u00e0 M\u00fcnich soit plus dangereuse certainement moins qu'elle \u00e9tait dans les ann\u00e9es 30 au si\u00e8cle dernier, mais parce que les cons\u00e9quences inattendues nos actions deviennent au centre de la d\u00e9finition de l'action \u00e0 la fois l'action publique, l'action industrielle action priv\u00e9e donc je trouve que tout \u00e7a rejoint beaucoup des pr\u00e9occupations que j'avais de d\u00e9finir qui s'est pass\u00e9, quand on est pass\u00e9 de la modernit\u00e9 \u00e0 la non- modernit\u00e9 un peu sur. \r\n\r\nLocuteur MS46 (01:36:00) [99%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:36:30) [93%] :\r\nFran\u00e7ois Ewald, ancien assistant de Michel Foucault, actuellement professeur au Conservatoire national des arts et m\u00e9tiers, o\u00f9 ses travaux portent plus particuli\u00e8rement sur la politique du risque. \r\n\r\nLocuteur MS47 (01:36:41) [87%] :\r\nLa modernit\u00e9 finalement trouve sa contradiction, donc elle est li\u00e9e \u00e0 la science et finalement elle est mise en question par la science elle- m\u00eame, par une sorte d'exc\u00e8s, en quelque sorte de la science qui n'en finit plus non plus de ma\u00eetriser oui effectivement, mais qui produit constamment que \u00e7a produit des risques, ce que \u00e7a produit autre chose que \u00e7a bride l'incertitude finalement \u00e7a produit un un au-del\u00e0 de la science que la science ne ne le ma\u00eetrise pas une sorte de catastrophisme, les soci\u00e9t\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la science sont li\u00e9es \u00e0 une sorte de cr\u00e9puscule des dieux qui font qu'elle vous sont condamn\u00e9s \u00e0 sombr\u00e9 en quelque sorte par exc\u00e8s de science. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:37:19) [98%] :\r\nBruno Latour. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:37:20) [83%] :\r\nMoi je pas convaincu par l'argument de la seconde modernisation d'abord -ce que c'est une l\u00e9gende elle- m\u00eame compl\u00e8tement moderniste et puis parce qu'elle suppose une esp\u00e8ce d'apocalypse ou de tonalit\u00e9 disons apocalyptique et qui accuse aussi la science et la technique de mots qui ne sont dans la incapable de produire que la notion de risque soit vraiment tr\u00e8s op\u00e9ratoires, d'ailleurs il aurait appel\u00e9 Soci\u00e9t\u00e9 des cons\u00e9quences inattendues nos actions ou bien soci\u00e9t\u00e9 des imbroglios socio- technique, \u00e7a m'aurait plus satisfait parce que, au fond, ce qu'il a ce qu'on a en t\u00eate quand on arrive, ne sont risque c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l'incertitude sur la pr\u00e9vision des actions sur la non ma\u00eetrise, fait qu'on ne ma\u00eetrise pas les h\u00eatre qui peuplent en quelque sorte les d\u00e9cisions que nous prenons ce que moi j'aime mieux en ce sens que 2 oui, c'\u00e9tait le grand fondateur du pragmatisme en Am\u00e9rique apr\u00e8s le public, c'est-\u00e0-dire que veut le public c'est les cons\u00e9quences inattendues nos actions pr\u00e9cis\u00e9ment ce sur quoi il y a pas d'experts. \r\nLes experts cherchent d'assurance, qui sont capables de produire des calculs de risques qui sont pr\u00e9cis\u00e9ment dans le domaine de l'attendu statistiquement Middle attendu, donc on n'est pas la situation d'incertitude, on est dans la situation de ce qu'on peut suivre du regard ou du moins suivre par les statistiques, et si on peut s'assurer aussi bien contre les incendies contre le terrorisme ou contre la gr\u00eale, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'on n'est pas dans l'inattendu et par rapport \u00e0 cette vision de l'attendu ce que et ce qui revient dans les soci\u00e9t\u00e9s non moderne dans les soci\u00e9t\u00e9s contemporaines, donc c'est l'importance de l'inattendu ma\u00eetris\u00e9 par personne, en particulier par aucun expert puisque pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est ce qu'on est en train, d\u00e9couvrir collectivement, exemple type : l'amiante, qui \u00e9tait un produit parfait au d\u00e9but du si\u00e8cle et qui est devenu un produit est maudit, au d\u00e9but du si\u00e8cle, enfin, au moment, dans les ann\u00e9es 50 \u00e9galement, aucun expert n'aurait pu pr\u00e9voir c'est pas tout \u00e0 fait vrai parce que, d\u00e8s 1904 en fait, on savait que \u00e7a a des cons\u00e9quences sur la sant\u00e9, mais enfin, aucun expert ne pouvait les cons\u00e9quences physiologiques de l'amiante \u00e0 la d\u00e9finition chimique des qualit\u00e9s d'amiante, il y a, qu'on avait un objet inerte parfaite des cons\u00e9quences inattendues, dont d'autres devaient circuler, c'est \u00e7a qui int\u00e9resse, c'est la r\u00e9partition entre la partie qu'on ma\u00eetrise ce que les \u00e9conomistes appellent ce qu'on peut internalis\u00e9 et ce qui est externalis\u00e9e, ce qui \u00e0 d'autres et il dit, et je trouve que \u00e7a c'est une notion tr\u00e8s juste, tr\u00e8s utile, les soci\u00e9t\u00e9s contemporaines ne peuvent plus rien, il y a plus de dehors, \u00e7a rejoint \u00e9videmment l'argument des environnementalistes et des \u00e9cologistes, il y a plus de dehors, sur lequel on peut se rel\u00e2cher en quelque sorte on peut oublier les cons\u00e9quences inattendues nos actions ne peut rejeter nos actions nulle part, donc, est -ce qu'il faut faire mais il faut changer la conception de la soci\u00e9t\u00e9, alors lui, il va carr\u00e9ment de l'\u00e9tat de la police de l'arm\u00e9e de l'assurance, de l'avis de couples pour que les risques qui ne sont plus ext\u00e9riorisation Isabelle deviennent en quelque sorte int\u00e9rieur \u00e0 la d\u00e9finition publics et d\u00e9battue collectivement, donc c'est une belle sociologie, sociologie assez radicale, assez r\u00e9volutionnaire \u00e0 sa fa\u00e7on, est -il \u00e9crit, en plus, ce qui est rarissime pour un sociologue allemand merveilleusement fa\u00e7on dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:40:19) [89%] :\r\nDe nombreux philosophes et sociologues au d\u00e9part la modernit\u00e9 comme une prison b\u00e2tie \u00e0 partir de connaissances techniques. \r\n\r\nLocuteur MS48 (01:40:27) [91%] :\r\nNous sommes tous les rouages de la gigantesque machine anim\u00e9e par la technique et la bureaucratie mais de fait, la soci\u00e9t\u00e9 du risque renvoie \u00e0 un monde beaucoup plus ouverte, beaucoup plus contingentes, que ne l'ont sugg\u00e9r\u00e9 les concepts classiques de soci\u00e9t\u00e9 moderne la pr\u00e9cision qui caract\u00e9rise cette modernit\u00e9, c'est le r\u00e9sultat ses connaissances que nous avons accumul\u00e9es sur nous-m\u00eames, nous vivons un monde o\u00f9 les dangers que le public d'identifier ouvre des possibilit\u00e9s, c'est tout le paradoxe. \r\n\r\nLocuteur FS49 (01:41:02) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS48 (01:41:03) [86%] :\r\nIl y a un autre paradoxe, le nous essayons de nous approprier l'avenir plus il est susceptible de nous r\u00e9server des surprises, s'il y a 2 sortes de risques, celui qui rel\u00e8ve du calcul, c'est la partie : statistiques des soci\u00e9t\u00e9s d'assurances pas l'impr\u00e9visible impr\u00e9vue, les risques de secret, le risque est sous contr\u00f4le, m\u00eame si rien encore ne s'est produit, et puis il y a le risque envisag\u00e9 dans un monde o\u00f9 beaucoup de choses demeurent comme allant de soi, il s'agit de la nature des aspects de la vie sociale domin\u00e9e par la tradition mais voil\u00e0 que notre nature et p\u00e9n\u00e9trer par l'industrialisation nos traditions qui s'est et voil\u00e0 que l'incalculable prend des formes nouvelles, alors le risque d'inconnu, mais les risques, ce sont les cons\u00e9quences des efforts visant \u00e0 ma\u00eetriser et \u00e0 minimiser ce risque, plus on minimise le risque, plus on court de risques mieux c'est Pearson. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:42:10) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:42:12) [90%] :\r\nUn extrait de la soci\u00e9t\u00e9 du risque un peu revu et corrig\u00e9 pour les besoins de la cause mais sans pour autant avoir chang\u00e9 de sens, la soci\u00e9t\u00e9 du risque, un ouvrage d'Ulrichen. \r\n\r\nLocuteur MS48 (01:42:24) [90%] :\r\nChaque point. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:42:26) [98%] :\r\nBruno Latour. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:42:27) [88%] :\r\nLa 1\u00e8re modernisation pour prendre son terme c'est une expression un id\u00e9al de d\u00e9tachement d'\u00e9mancipation, c'est-\u00e0-dire que plus on va dans l'avenir, moins on va avoir \u00e0 tenir compte des anciens archa\u00efsmes et des anciens attachement donc la vision et d'\u00e9mancipatrice et maintenant on se dit : je mets un a\u00e9roport dans le nord de Paris, donc imm\u00e9diatement, je vais \u00eatre attach\u00e9 \u00e0 la multitude des m\u00e8res qui vont \u00eatre contre les nuisances qui vont tomber de l'avion, les terroristes qui risque de l'attaquer et donc on envisage le futur non pas comme ce qui va nous d\u00e9tacher nous \u00e9manciper mais comme ce qui va nous attacher \u00e0 un nombre plus grand d'\u00eatre dont les cons\u00e9quences et les Liens sont inattendus et on couvre \u00e7a ce qui est une belle au fond une belle anthropologie le l'anthropologie a toujours pens\u00e9 qu'on \u00e9tait attach\u00e9 ainsi aux \u00eatre multiplient forment le cosmos d'une notion de risque pour qualifier la notion d'inattendu d'incertitudes sur ses Liens \u00e9videmment si c'est bien \u00e9t\u00e9 connu et admis Once r\u00e9cemment dans une notion de syst\u00e8me, donc on sait un syst\u00e8me complexe, on passerait d'un syst\u00e8me plus simple : un syst\u00e8me plus complet qu'on serait d\u00e9j\u00e0 dans la modernit\u00e9 des ann\u00e9es 50 la cybern\u00e9tique, tous ces grands r\u00eaves de contr\u00f4le \u00e9tendu \u00e0 une multitude d'\u00eatre qui ont berc\u00e9 notre jeunesse mais pour moi, de mon point de vue, l'anthropologie du risque c'est-\u00e0-dire ce sont des attachements inattendu et qu'il n'y a pas d'experts pour contr\u00f4ler, c'est l\u00e0 o\u00f9 la notion de soci\u00e9t\u00e9 du risque est tr\u00e8s op\u00e9ratoires, c'est que \u00e7a rappelle que les experts sont dans la m\u00eame situation d'aveuglement que le reste du public, mais qu'ils ont une t\u00e2che importante de d\u00e9coder. \r\nEn temps r\u00e9el l'exp\u00e9rience collective que nous sommes en train de parcourir il y a que la notion de risque code un changement de soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important entre le moment dit je m'en remets aux experts en gros, ils savent ce qu'il en est de l'anthrax du charbon de l'amiante des risques des a\u00e9roports, etc, et s'il y a des acteurs \u00e0 des effets secondaires c'est pas finalement leurs photos, alors ils sont assur\u00e9s contre \u00e7a, et peu importe donc au moment o\u00f9 le r\u00e9flexe et confiance aux experts parce que eux savent ce que pour nous, est invisible renversement de perspective, on se met \u00e0 douter des experts qui sont aussi aveugles que nous donc pour le moment dans la p\u00e9riode d\u00e9sagr\u00e9able, on accuse les experts de se tromper et on doute des experts en plus du tout reste donc on est dans une situation particuli\u00e8rement d\u00e9plaisante en ce moment, avant de passer \u00e0 l'\u00e9tape suivante qui est \u00e0 mon avis bien d\u00e9j\u00e0 esquiss\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 du risque, c'est-\u00e0-dire ce que j'appelle l'exp\u00e9rience collective, c'est-\u00e0-dire qu'on prend dans une situation d'exp\u00e9rience collective, on accepte le fait que l'expert ne savent pas o\u00f9 nous-m\u00eames le citoyen moyen qui se met de l'amiante dans sa maison ou qui s'injecte par hasard du charbon se trouve dans cette situation d'incertitude et partage maintenant avec l'expert, la notion de protocole d'exp\u00e9rience collective, donc je pense que le principe de pr\u00e9caution code \u00e0 mon avis exactement l\u00e0- dessus, si on le prend comme abstention \u00e9vitement de tous les risques, \u00e9videmment, \u00e7a n'a pas de sens mais personne au fond ne soutient cette position, mais moi je l'interpr\u00e8te comme \u00e9tant le retour justement de l'activit\u00e9 scientifique et technique des experts au sens commun, si on n'est pas en situation de connaissance des choses qui sont invisibles pour vous, on est dans situation d'exp\u00e9rimentation et cette situation d'exp\u00e9rimentation collective, vous la partagez -vous les citoyens ordinaires comme nous simplement nous on est \u00e9quip\u00e9 instrument\u00e9, et on est alert\u00e9, un certain nombre de facteurs et de variables pour lequel vous n'\u00eates pas ce que Michel dans un livre r\u00e9cent appel recherche confin\u00e9e et recherche de plein air, donc en gros, on est tous chercheurs Sarko dit principe de pr\u00e9caution, on est tous devenus des chercheurs, on est dans des exp\u00e9riences en vraie grandeur, on habite Paris, on est bombard\u00e9 par des particules microscopiques des di\u00e9sel on participe \u00e0 une exp\u00e9rience que les fabricants de moteurs di\u00e9sel font sur nous, ce qu'on peut tenir la sant\u00e9 publique et les di\u00e9sel simultan\u00e9ment mais il y a des gens qui font la recherche de plaire sur ce Tir et les gens qui font la recherche confin\u00e9e aux laboratoires et c'est leur association qui doit d\u00e9finir les futures conditions d'expertise. \r\n\r\nLocuteur MT50 (01:46:20) [82%] :\r\nEt point point. \r\n\r\nLocuteur MS51 (01:46:33) [83%] :\r\nEn point. \r\n\r\nLocuteur MS52 (01:46:39) [98%] :\r\nRFI point. \r\n\r\nLocuteur MS53 (01:46:42) [92%] :\r\nCe que nous sugg\u00e8re Bruno Latour c'est ici un resserrement des Liens avec les milieux du savoir qui doit faire le 1er pas les 2 sans doute simultan\u00e9ment, il faut sans doute pas moins attendre que cela Vienne et plus commencer \u00e0 marcher vers \u00e7a ne devrait pas tomber du ciel comme les d\u00e9bris du satellite de la Nasa, belle illustration du g\u00e9nie humain et de ses paradoxes Fran\u00e7ois Ewald. \r\n\r\nLocuteur MS47 (01:47:12) [86%] :\r\nMoi, j'ai l'impression qu'il y a aujourd'hui une tr\u00e8s grande \u00e9quivoque sur cette la notion de risque est devenue une notion d'un malentendu, en fait, c'est pas du tout la notion de risque tout \u00e0 fait inad\u00e9quate car quant la notion savant se construit \u00e0 partir d'exp\u00e9riences maritimes au 13\u00e8me et au 14\u00e8me si\u00e8cle, lorsque Pascal construit ses mod\u00e8les d'esp\u00e9rance math\u00e9matique et Berne l'esp\u00e9rance d'utilit\u00e9, etc, ils ont absolument pas, ils sont l'id\u00e9e que cette certitude dans laquelle nous vivons et susceptible d'\u00eatre \u00e9valu\u00e9 qu'a des techniques de ces d\u00e9valuations et que sur ces techniques, on peut aussi, et on peut avoir une d\u00e9cision rationnelle dessus, or l\u00e0, il me semble que ce qu'on ne produit, c'est pas du tout un univers, c'est un univers de menaces, or il y a bien, il me semble aussi int\u00e9ressant de voir qu'historiquement le moyen- \u00e2ge, bah si on lit les travaux de l'humour, par exemple, on s'aper\u00e7oit que je voyais l'\u00e2ge l'Antiquit\u00e9 etc avec Hugh dans la menace pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e7a peut-\u00eatre la menace de l'\u00e9pid\u00e9mie, c'est la menace du tremblement de terre, c'est le divine Dieu est fondamentalement mena\u00e7ant il il s'exprime par des menaces, le monde et mena\u00e7ant on ne et moi j'ai un peu le est -ce que finalement, \u00e0 l'occasion de cette sollicitation, peut-\u00eatre un peu abusive de la notion de risque, le sc\u00e9nario, on est en train de nous produire finalement aujourd'hui c'est de Nour r\u00e9installer dans un univers mena\u00e7ant est -ce que cette poste modernit\u00e9 d\u00e9part finalement un obscurantisme moyen\u00e2geux. \r\n\r\nLocuteur FS55 (01:49:01) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:49:02) [92%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 question dans la derni\u00e8re intervention de Jean Delumeau, historien fran\u00e7ais du moyen- \u00e2ge et Bogota tout vous n'auriez pas lu r\u00e9cemment du Jean Delumeau, voici quelques une de ses derni\u00e8res r\u00e9flexions autour d'un autre concept fort, cousin de celui du risque sans doute d'ailleurs le mot capital. \r\n\r\nLocuteur MS54 (01:49:25) [89%] :\r\nMoi, j'ai tir\u00e9 de mon livre de mes \u00e9tudes sur la peur, j'ai tir\u00e9 la conclusion que, longtemps, l'humanit\u00e9 surtout eu peur des dangers naturels, c'\u00e9tait des tremblements de terre, c'\u00e9tait des tsunamis, c'\u00e9tait des \u00e9pid\u00e9mies et Dieu sait que les \u00e9pid\u00e9mies autrefois ont \u00e9t\u00e9 terribles et maintenant dans la civilisation actuelle et \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale de plus en plus, bien qu'il y a toujours des tsunamis et des catastrophes naturelles, cependant le danger num\u00e9ro un, c'est devenu l'homme et \u00e7a on peut le voir par l'histoire en quelque sorte de la guerre, il y a eu l'invention des armes \u00e0 feu \u00e0 la fin du moyen- \u00e2ge et puis avec la R\u00e9volution fran\u00e7aise, on a les mobilisation en masse des arm\u00e9es napol\u00e9oniennes d\u00e8s d\u00e8s centaines de milliers de soldats mobilis\u00e9s et est mort aussi parfois dans la campagne de Russie par exemple et puis avec la guerre de 14 on reparle de avec Jules Romains, des millions de morts, la guerre de 39 45, est-ce que \u00e7a \u00e9tait 40 ou 50 millions de morts dont on ne sait plus, non seulement est de plus en plus d'ailleurs de morts civils penser au g\u00e9nocide, \u00e0 commencer par la joie etc, de sorte que maintenant et surtout avec les inventions r\u00e9centes, nous savons que l'homme a la possibilit\u00e9 de faire sauter la plan\u00e8te donc l'ennemi si j'ose dire, num\u00e9ro un de la s\u00e9curit\u00e9 humaine, c'est l'homme lui- m\u00eame, et \u00e7a c'est une conclusion je crois in\u00e9vitable de l'histoire, et donc il faut tenir compte pour nous, en quelque sorte pourrait c'\u00e9tait de vivre le pr\u00e9sent et d'organiser le pr\u00e9sent exige du monde. \r\n\r\nLocuteur FS55 (01:51:10) [74%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS56 (01:51:11) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS55 (01:51:19) [86%] :\r\nJean Delumeau, a lanc\u00e9 cette r\u00e9flexion sur la peur \u00e0 une sp\u00e9cialiste des questions du droit, Mireille Delmas-Marty et voici comment les r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur FS57 (01:51:31) [89%] :\r\nSans doute le propre de l'homme d'\u00eatre capable d'anticiper et l\u00e0 la peur en effet peut-\u00eatre bonne conseill\u00e8re, si elle sugg\u00e8re \u00e0 l'homme d'anticiper sur les dangers \u00e0 venir qu'il cr\u00e9e lui- m\u00eame, ou qu'ils facilitent ou qu'il aggrave lui- m\u00eame et je pense \u00e0 cette l'entr\u00e9e dans le langage de cette expression de g\u00e9n\u00e9rations futures pourtant parlait peu je crois dans l'histoire qui est maintenant tr\u00e8s pr\u00e9sente quand on parle du risque nucl\u00e9aire quand on parle de la certaines de risque, je pense \u00e0 tout le domaine \u00e9cologique au risque climatique, on parle de g\u00e9n\u00e9rations futures, c'est-\u00e0-dire qu'on se projette d\u00e9j\u00e0 dans le futur on anticipe et \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet \u00eatre le propre de la construction d'une \u00e9ventuelle je serais -ce prudente et il faut \u00eatre r\u00e9aliste d'une \u00e9ventuelle communaut\u00e9 mondiale parce que les communaut\u00e9s nationales se construisent sur la m\u00e9moire du pass\u00e9 mais une communaut\u00e9 mondiale, elle ne peut se construire qu'on projection sur le futur en projection sur l'avenir, donc de ce point de vue -l\u00e0, c'est l'entr\u00e9e dans notre langage du concept de g\u00e9n\u00e9rations futures et de protection des g\u00e9n\u00e9rations futures, c'est pas tellement la peur la directement, c'est une peur projet\u00e9 en avant et le sentiment que nous avons un devoir de prot\u00e9ger ses g\u00e9n\u00e9rations futures. \r\n\r\nLocuteur MS58 (01:53:04) [84%] :\r\nPoint fort que \u00e7a, \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur FS59 (01:53:11) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:53:34) [83%] :\r\nNotre \u00e9pisode est intitul\u00e9 La risque beau singulier risques au pluriel, une r\u00e9alisation de J\u00e9r\u00f4me Nussbaum. \r\n\r\nLocuteur FT59 (01:53:41) [100%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur FS61 (01:55:36) [84%] :\r\nVoil\u00e0 ce point donc oui. \r\n\r\nLocuteur MS59 (01:55:46) [78%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur FS32 (01:58:04) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:58:19) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:59:12) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS62 (02:00:11) [93%] :\r\nHistoire vivante cette semaine l'amiante aujourd'hui risque au singulier et risques au pluriel. \r\n\r\nLocuteur FS8 (02:00:19) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS62 (02:01:19) [84%] :\r\nHistory propos\u00e9e par Jean Leclerc avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Val\u00e9rie dans le temps et les voix de et Franck, l\u00e0, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet histoire vivante Point rsr Point CH ou commander des CD de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24 E vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 16 heures. \r\n\r\nLocuteur FS8 (02:01:50) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS62 (02:02:45) [89%] :\r\nHistoire vivante propos\u00e9e par Jean Leclerc avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Rochat et Val\u00e9rie dans le temps, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger une \u00e9mission sur notre site internet histoire vivante Point rsr Point CH ou commander de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24 E nous vous donnons rendez- vous dans quelques instants sur TSR2 pour la diffusion du documentaire Poussi\u00e8re mortelle, le grand proc\u00e8s de l'amiante, la semaine prochaine histoire vivante revient sur le documentariste Thierry Michel, apr\u00e8s les informations, la soir\u00e9e se poursuit avec le magazine haute fr\u00e9quence vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 20 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "experts, t\u00e9moins", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lenglet, Roger", "role": "philosophe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1CBA9A9C-DE64-4932-A075-36ABA5D4EDB4", "internalArchiveId": "1CBA9A9C-DE64-4932-A075-36ABA5D4EDB4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Etats-Unis - Iran, nouvelle pouss\u00e9e de fi\u00e8vre : Interview de Mohammad-Reza Djalili, ancien professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut Universitaire de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement (HEID)de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2011-10-12T00:00:00Z", "summary": "En marge de l'Assembl\u00e9e interparlementaire, le pr\u00e9sident du parlement iranien Ali Larijani a qualifi\u00e9 de na\u00efves et pu\u00e9riles les accusations de complot port\u00e9es contre son pays par les Etats-Unis. T\u00e9h\u00e9ran est accus\u00e9e, depuis la semaine pass\u00e9e, d'\u00eatre complice d'une tentative d'assassinat de l'ambassadeur d'Arabie Saoudite \u00e0 Washington. ", "durationSec": 291, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "Arabie Saoudite", "Iran"], "thematicThemes": ["relations internationales", "diplomatie", "assassinat politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-02T02:08:42Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on assiste \u00e0 une nouvelle pouss\u00e9e de fi\u00e8vre entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran 2 Iraniens li\u00e9s aux Gardiens de la r\u00e9volution aurait pr\u00e9par\u00e9 l'assassinat de l'ambassadeur saoudien \u00e0 Washington, le gouvernement am\u00e9ricain a annonc\u00e9 cette nuit l'arrestation de 2 personnes li\u00e9es aux coureuses les forces sp\u00e9ciales des Gardiens de la r\u00e9volution, alors que T\u00e9h\u00e9ran se dit outrag\u00e9 les USA se demandent maintenant si l'op\u00e9ration a re\u00e7u le feu Vert du gouvernement iranien une histoire rocambolesque assez incompr\u00e9hensible, selon Mohamed Reza Djalili, ancien professeur \u00e0 HEC, il est sp\u00e9cialiste de l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:31) [81%] :\r\nOui rocambolesque myst\u00e9rieuse parce que c'est pas vraiment et \u00e0 qui cette affaire b\u00e9n\u00e9ficie, \u00e0 mon avis, ni \u00e0 la R\u00e9publique islamique, ni aux \u00c9tats-Unis, a r\u00e9pliqu\u00e9 islamique \u00c9tats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 des relations ex\u00e9crables des iranien ne cherche pas \u00e0 d\u00e9t\u00e9riorer davantage de relations, ce serait tr\u00e8s difficile de leur bouteille d'Avantage et ensuite que les Am\u00e9ricains n'ont plus aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 fabriquer, c'est affaire donc de de Nancy, certaines mesures ce cet abc\u00e8s difficile \u00e0 comprendre, \u00e0 moins que ce soit une faction au sein des gardiens de la r\u00e9volution qui, sans l'aval des autorit\u00e9s iraniennes que j'ai voulu mettre son grain de sable dans cette interrogation : relations entre les 2 pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [95%] :\r\nVous ne voyez pas tr\u00e8s bien qui aurait int\u00e9r\u00eat \u00e0 fabriquer une telle histoire, on pourrait dire que les \u00c9tats-Unis ont un int\u00e9r\u00eat peut-\u00eatre \u00e0 mettent la pression sur l'Iran, notamment pour son programme nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:34) [83%] :\r\nOui, les pressions existent, il y a ceux qui ne s\u00e9rie de, de, de sanctions am\u00e9ricaines, il y a d'autre part des sanctions onusiennes et puis des sanctions europ\u00e9ennes, donc cette pression sont sont l\u00e0 et je vois pas pourquoi on ne me montrer une affaire pareille, parce que rien n'emp\u00eache de des \u00c9tats-Unis de 2 prononc\u00e9 d'autres sanctions puisque ceux de sanctions unilat\u00e9rales et nationale, et l'on a besoin m\u00eame de l'aval du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, dans cette perspective, comme vous le dites, c'est une affaire assez \u00e9trange grand b\u00e9n\u00e9fice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [92%] :\r\nSi on laisse agir d'une tentative d'assassinat contre l'ambassadeur d'Arabie Saoudite, les tensions entre l'Iran et l'Arabie Saoudite, elles sont bien r\u00e9elles que sont les relations des 2 pays. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:18) [85%] :\r\nTr\u00e8s mauvaise, tr\u00e8s mauvaise depuis bien longtemps, mais sont sont encore avec les printemps le Printemps arabe : l'Arabie Saoudite, accusant l'Iran d'intervenir dans les affaires de Bahre\u00efn, pays, pays \u00e0 majorit\u00e9 chiite donc ces relations sont mauvaises, mais encore une fois, on ne voit pas quel int\u00e9r\u00eat il y a pas \u00e0 \u00e9liminer leur ambassadeur de de l'Arabie Saoudite \u00e0 Washington si les Iraniens voulaient faire du mal contre l'Arabie Saoudite qui peuvent le faire \u00e0 Bahre\u00efn, ils peuvent le faire, mais en Arabie Saoudite, m\u00eame sur les pas, \u00e0 travers les populations chez les chiites de l'Arabie Saoudite qui peuvent le faire au Liban, il peut le faire en Irak, donc pourquoi organiser un attentat sur le territoire am\u00e9ricain, alors que l'depuis 32 ans avait r\u00e9publique islamique, existe \u00e0 ma connaissance, n'ont jamais essay\u00e9 de faire un attentat contre une personne aux \u00c9tats-Unis, en Europe, c'est diff\u00e9rent en Europe dans les ann\u00e9es 80 90, ils ont \u00e9limin\u00e9 \u00e0 nombre d'opposants iraniens comme le 1er ministre du shah le dernier 1er ministre Monsieur Chabaud partir mais \u00e7a ne s'est jamais \u00e9tendue ce programme territoire am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [91%] :\r\nManifestement difficile de d\u00e9m\u00ealer les int\u00e9r\u00eats qu'aurait pu avoir l'un ou l'autre des \u00c9tats en pr\u00e9sence, cela dit, cette affaire, elle pourrait laisser des traces entre entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran, \u00e9ventuellement, l'Arabie Saoudite, penser qu'elle peut avoir des cons\u00e9quences internationales. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:46) [87%] :\r\nOui, \u00e7a peut marquer les relations devait rendre encore plus mauvaise qu'elles ne sont mais dire n\u00e9anmoins, je ne pense pas que \u00e7a va entra\u00eener une confrontation directe entre entre les 2 pays, les cons\u00e9quences de ce confrontation pourrait tr\u00e8s, tr\u00e8s grave donc dans cette perspective, il faut voir semble vraiment des informations dont disposent les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, nous en tant que c'est un peu citoyens, nous avons des informations publi\u00e9es dans les m\u00e9dias am\u00e9ricains et ce qu'ils ont d'autres informations qui peuvent pr\u00e9ciser les objectifs, les moyens techniques employ\u00e9es pour ceux qui \u00e9ventuels attentats l\u00e0 il faut vraiment attendre les jours \u00e0 venir et si on fait un mauvais information donc il est publi\u00e9 tout \u00e7a, c'est mon peuvent avancer que des hypoth\u00e8ses \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [85%] :\r\nC'\u00e9tait l'ancien professeur \u00e0 la cheville, sp\u00e9cialiste de l'Iran Mohammed Reza Jalili. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Djalili, Mohammad-Reza", "role": "ancien professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut Universitaire de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Keller, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9A490D6-97B8-426D-8A8A-AD8C1620DE9C", "internalArchiveId": "B9A490D6-97B8-426D-8A8A-AD8C1620DE9C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections f\u00e9d\u00e9rales 2011. 1. Les r\u00e9sultats des sondages \u00e0 11 jours des \u00e9lections : Commentaire de Chrystel Domenjoz, et r\u00e9actions de Fulvio Pelli, pr\u00e9sident du PLR suisse et d'Yvan Perrin, vice-pr\u00e9sident de l'UDC suisse. - 2. Observatoire politique avec le bilan de la campagne :  Interview de Hubert Mooser, journaliste au Tages Anzeiger et de Nicole Lamon", "publicationDate": "2011-10-12T00:00:00Z", "summary": "1. L'UDC progresse encore un peu sans atteindre 30%, et le parti lib\u00e9ral-radical qui doit se pr\u00e9parer \u00e0 un revers le 23 octobre: tels sont les principaux enseignements du barom\u00e8tre \u00e9lectoral de l'Institut GFS, r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la SSR, le dernier avant les \u00e9lections du 23 octobre.  Le sondage montre encore que la hi\u00e9rarchie des partis ne subira pas de changements par rapport \u00e0 2007, avec l'UDC en t\u00eate, suivie du Parti socialiste. Le PLR reste devant le PDC, mais l'\u00e9cart se resserre, l'environnement reste la 2e pr\u00e9occupation, Mais les partis en pointe sur cette question, les Verts et le PDC, ne semblent pas en retirer les fruits. Les Verts perdent un demi-point \u00e0 9,3%, apr\u00e8s avoir flirt\u00e9 avec 11% apr\u00e8s Fukushima. - 2. Observatoire politique avec le bilan de la campagne jusqu'ici en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral.", "durationSec": 1530, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["campagne \u00e9lectorale", "parti politique", "sondage d'opinion", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-01-23T15:48:55Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "correspondante RSR au Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lamon, Nicole", "role": "correspondante RSR au Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Keller, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mooser, Hubert", "role": "journaliste au Tages Anzeiger", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pelli, Fulvio", "role": "pr\u00e9sident du PLR suisse, conseiller national tessinois lib\u00e9ral-radical", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrin, Yvan", "role": "vice-pr\u00e9sident de l'UDC, conseiller national neuch\u00e2telois UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-263982", "internalArchiveId": "GE1110263983", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.10.12", "publicationDate": "2011-10-12T00:00:00Z", "durationSec": 1730, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3508905", "imageURL": "http://www.rts.ch/3508918.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Une enqu\u00eate du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a mis en danger des dizaines de Tamouls au Sri Lanka", "Jours-amendes: le Conseil F\u00e9d\u00e9ral veut restaurer des peines plus dissuasives", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: les pr\u00e9cisions de Pierre Gobet", "Cin\u00e9ma: the Artist, le film qui a valu \u00e0 Jean Dujardin le prix d'impr\u00e9tation masculine \u00e0 Cannes, sort mercredi en DVD", "Proche-Orient: le soldat franco-isra\u00e9lien Gilad Shalit, prisonnier depuis 5 ans, pourrait \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 ces prochains jours", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: les politiques r\u00e9agissent aux pr\u00e9visions \u00e9lectorales", "Jours-amendes: entretien avec Eric Cottier, procureur g\u00e9n\u00e9ral VD", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: les coulisses du grand d\u00e9bat anim\u00e9 mercredi soir par Romaine Jean et Alain Rebetez", "19h30 Le journal", "Etats-Unis: le Gouvernement am\u00e9ricain accuse deux Iraniens d'avoir tent\u00e9 d'assassiner l'ambassadeur d'Arabie-Saoudite \u00e0 Washington.", "Intemp\u00e9ries en Suisse: les travaux de d\u00e9blaiement s'acc\u00e9l\u00e8rent, notamment \u00e0 Mitholz, particuli\u00e8rement touch\u00e9 par les intemp\u00e9ries.", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: \u00e0 dix jours des \u00e9lections, voici le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de cette campagne", "Bar \u00e0 sourire: c'est la derni\u00e8re tendance, des lieux permettent de se blanchir les dents sans passer par le cabinet du dentiste", "Intemp\u00e9ries en Suisse: pour beaucoup, le risque d'inondation aurait \u00e9t\u00e9 sous-estim\u00e9.", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Berne a transmis aux autorit\u00e9s sri lankaises des num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone de personnes soup\u00e7onn\u00e9es de proximit\u00e9 avec les Tigres tamouls, une organisation consid\u00e9r\u00e9e comme terroriste, ouvrant ainsi la voie \u00e0 de possibles pers\u00e9cutions.", "La pol\u00e9mique durait depuis des ann\u00e9es. Les jours-amendes \u00e9pargnent la prison ferme \u00e0 des petits d\u00e9linquants, des dealers ou des cambrioleurs par exemple. Beaucoup s'en tirent avec des amendes tr\u00e8s faibles, proportionnelles \u00e0 leurs revenus d\u00e9clar\u00e9s.", "En noir et blanc, le long-m\u00e9trange raconte le destin d'un acteur du muet \u00e0 l'av\u00e8nement du parlant.", "C'est la premi\u00e8re fois, depuis son enl\u00e8vement en juin 2006 par le Hamas, que sa lib\u00e9ration semble aussi imminente. Un accord n\u00e9goci\u00e9 avec l'appui de l'Egypte pr\u00e9voit sa lib\u00e9ration en \u00e9change de 1000 prisonniers palestiniens.", "Le complot aurait \u00e9t\u00e9 pilot\u00e9 par le r\u00e9gime iranien selon la Maison-Blanche. L'Iran d\u00e9ment toute implication dans l'affaire.", "Pendant ce temps, Doris Leuthard s'est rendue mercredi dans la r\u00e9gion sinistr\u00e9e, dans l'Oberland bernois, pour venir \u00e0 la rencontre des forces d'intervention.", "Le sondage est une indication, avec une marge d'erreur \u00e9valu\u00e9e \u00e0 2,2%, mais il donne des tendances \u00e0 seulement 11 jour du verdict populaire.", "Cette mode nous vient des Etats-Unis et rencontre un succ\u00e8s croissant en Suisse. Mais d\u00e9j\u00e0, les sp\u00e9cialistes mettent en garde et promettent d'alerter les autorit\u00e9s.", "Une question se pose avec force: pourquoi les experts de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement n'ont-ils pas enclench\u00e9 une alarme pour alerter correctement la population?"], "variantIds": ["ece-3361532", "ece-3361332", "ece-3361533"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-24T20:00:09Z", "subTitles": ["19:30:00:20  19:30:13:16\r\n...\r\n\r\n19:30:13:22  19:30:15:19\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:00  19:30:20:01\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut r\u00e9tablir\r\n un code p\u00e9nal plus rigoureux.\r\n\r\n19:30:20:06  19:30:23:11\r\n  Les courtes peines de prison\r\n       seront restaur\u00e9es.\r\n\r\n19:30:23:15  19:30:26:23\r\n           Le syst\u00e8me\r\n   des jours-amende est revu.\r\n\r\n19:30:27:04  19:30:33:17\r\n           On entendra\r\n le procureur vaudois E.Cottier.\r\n\r\n19:30:34:23  19:30:37:20\r\nJ-11 avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:30:38:01  19:30:42:15\r\nLes chiffres du dernier barom\u00e8tre\r\n    \u00e9lectoral donnent lieu..\r\n\r\n19:30:42:21  19:30:47:23\r\n  ..\u00e0 des sp\u00e9culations, notamment\r\npour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:30:48:21  19:30:53:09\r\n    Les images des inondations\r\ndonnent la mesure des d\u00e9vastations.\r\n\r\n19:30:53:14  19:30:55:17\r\nD.Leuthard s'est rendue sur place.\r\n\r\n19:30:55:23  19:31:02:09\r\n     Les causes sont li\u00e9es\r\n \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o des derniers jours.\r\n\r\n19:31:03:14  19:31:07:11\r\nUn accord pour lib\u00e9rer G.Shalit,\r\n   apr\u00e8s 5 ans de d\u00e9tention.\r\n\r\n19:31:07:15  19:31:12:14\r\n  En \u00e9change, 1'000 prisonniers\r\npalestiniens doivent \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:31:13:10  19:31:16:09\r\n       Les bars \u00e0 sourire \r\n       arrivent en Suisse.\r\n\r\n19:31:16:14  19:31:18:12\r\nLa pratique vient des Etats-Unis..\r\n\r\n19:31:18:17  19:31:23:04\r\n ..et promet des dents blanches\r\n  sans passer par le dentiste.\r\n\r\n19:31:24:00  19:31:26:23\r\n     Et puisThe Artistsort\r\n   aujourd'hui sur les \u00e9crans.\r\n\r\n19:31:27:05  19:31:34:11\r\n Il avait valu \u00e0 J.Dujardin le prix\r\nd'interpr\u00e9tation masculine \u00e0 Cannes.\r\n\r\n19:31:36:11  19:31:40:21\r\n   Les jours-amende \u00e9pargnent\r\nla prison aux petits d\u00e9linquants.\r\n\r\n19:31:41:03  19:31:44:20\r\n      Beaucoup s'en tirent\r\navec des amendes tr\u00e8s faibles,..\r\n\r\n19:31:45:01  19:31:47:20\r\n        ..proportionn\u00e9es\r\n    \u00e0 leurs revenus d\u00e9clar\u00e9s.\r\n\r\n19:31:48:02  19:31:52:07\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nveut des peines plus dissuasives.\r\n\r\n19:31:53:15  19:31:58:12\r\n   Depuis 2007, certains Suisses\r\n   n'ont plus peur de la prison.\r\n\r\n19:31:58:17  19:32:02:18\r\n    Sept condamnations sur dix\r\n   sont des peines p\u00e9cuniaires.\r\n\r\n19:32:02:23  19:32:07:05\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut revenir en\r\n arri\u00e8re et durcir les sanctions.\r\n\r\n19:32:07:10  19:32:12:08\r\n Aujourd'hui, on peut condamner un \r\npetit d\u00e9linquant \u00e0 des jours-amende.\r\n\r\n19:32:12:12  19:32:15:15\r\n       Berne veut supprimer\r\n   les jours-amende avec sursis.\r\n\r\n19:32:15:20  19:32:18:11\r\n           Et remettre\r\n   de courtes peines de prison.\r\n\r\n19:32:18:16  19:32:23:21\r\n   Le principe des jours-amendes\r\nest d\u00e9battu depuis les ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n19:32:24:03  19:32:28:15\r\n     La r\u00e9vision du code p\u00e9nal\r\n       visait la pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:32:31:07  19:32:32:20\r\n     Il y a le souhait de..\r\n\r\n19:32:33:01  19:32:35:21\r\n     ..prot\u00e9ger la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:32:36:03  19:32:45:13\r\n        Mais mon but est\r\nla re-socialisation des d\u00e9tenus.\r\n\r\n19:32:46:04  19:32:49:04\r\n          Le nouveau code\r\n     entre en vigueur en 2007.\r\n\r\n19:32:49:10  19:32:51:22\r\n      Depuis, il est attaqu\u00e9\r\n         de toutes parts.\r\n\r\n19:32:52:18  19:32:54:06\r\n      Imaginez le plaisir..\r\n\r\n19:32:54:11  19:32:57:03\r\n  ..d'un trafiquant de drogue..\r\n\r\n19:32:57:08  19:33:01:08\r\n..qui n'\u00e9cope que de quelques jours-\r\n        amende avec sursis !\r\n\r\n19:33:02:02  19:33:04:06\r\n Retournons au bon vieux temps.\r\n\r\n19:33:04:22  19:33:08:17\r\n      Ils d\u00e9noncent certaines\r\n    absurdit\u00e9s de la proc\u00e9dure.\r\n\r\n19:33:08:22  19:33:15:19\r\n   Les partisans de la r\u00e9vision\r\n           sont rares.\r\n\r\n19:33:16:20  19:33:18:23\r\nIl y a de nouvelles cat\u00e9gories..\r\n\r\n19:33:19:04  19:33:20:13\r\n          ..de peines.\r\n\r\n19:33:20:18  19:33:25:22\r\nCa permet de prononcer des peines\r\n         tr\u00e8s ad\u00e9quates.\r\n\r\n19:33:26:13  19:33:31:11\r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\na accept\u00e9 le principe d'une r\u00e9vision.\r\n\r\n19:33:32:03  19:33:39:23\r\n  J'attends un effet pr\u00e9ventif.\r\n\r\n19:33:40:13  19:33:46:06\r\n Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se prononcera\r\n        en mars prochain.\r\n\r\n19:33:47:14  19:33:50:00\r\n    Monsieur le Procureur,..\r\n\r\n19:33:50:06  19:33:53:02\r\n        ..actuellement,\r\nun cambrioleur peut s'en tirer..\r\n\r\n19:33:53:08  19:33:55:11\r\n..sans passer une nuit en prison.\r\n\r\n19:33:56:00  19:33:57:23\r\n   Qu'est-ce qui va changer ?\r\n\r\n19:34:03:13  19:34:15:05\r\nL'exemple est un peu caricatural.\r\n\r\n19:34:15:10  19:34:18:17\r\n  Ce qu'il faut saluer, c'est \r\n  la volont\u00e9 du gouvernement..\r\n\r\n19:34:18:22  19:34:21:01\r\n      ..qui suit la volont\u00e9\r\n         des praticiens.\r\n\r\n19:34:21:06  19:34:27:13\r\n      Le message est clair.\r\n\r\n19:34:27:18  19:34:33:19\r\nLes petits et moyens d\u00e9linquants\r\n         seront punis.\r\n\r\n19:34:34:00  19:34:38:13\r\n   La peine p\u00e9cuniaire ne sera\r\n    plus assortie du sursis.\r\n\r\n19:34:38:18  19:34:45:17\r\n Elle sera limit\u00e9e \u00e0 180 jours.\r\n\r\n19:34:45:22  19:35:02:01\r\n La peine en argent sanctionnera\r\n    des petites infractions.\r\n\r\n19:35:02:06  19:35:06:03\r\nLe cambrioleur qui s'en tirait avec\r\n   10 francs de jours-amende,..\r\n\r\n19:35:06:08  19:35:07:01\r\n         ..c'est fini ?\r\n\r\n19:35:07:06  19:35:13:20\r\n           C'est fini.\r\n\r\n19:35:14:01  19:35:33:03\r\n      Le plancher sera fix\u00e9\r\n      \u00e0 30 francs par jour.\r\n\r\n19:35:33:08  19:35:36:16\r\n   Quand on parle franchement,\r\n  quand on voit les chiffres,..\r\n\r\n19:35:36:21  19:35:38:20\r\n..les vols ont vraiment progress\u00e9.\r\n\r\n19:35:39:01  19:35:53:06\r\nLa r\u00e9pression est-elle possible ?\r\n\r\n19:35:53:11  19:36:04:10\r\n     On essaie de faire face\r\n  \u00e0 l'augmentation de ces vols.\r\n\r\n19:36:04:14  19:36:07:09\r\n    Un cambrioleur qui viole\r\n      votre appartement,..\r\n\r\n19:36:07:13  19:36:11:04\r\n..vous pouvez le retrouver en bas\r\n   de chez vous le lendemain.\r\n\r\n19:36:11:10  19:36:13:18\r\n Il y a un d\u00e9g\u00e2t moral \u00e0 cela ?\r\n\r\n19:36:14:00  19:36:24:05\r\n          Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:36:24:10  19:36:35:20\r\n  L\u00e0, on parle de la d\u00e9tention\r\n          provisoire..\r\n\r\n19:36:36:01  19:36:44:00\r\n  ..de la personne interpell\u00e9e.\r\n\r\n19:36:44:05  19:36:46:19\r\n      D\u00e9sormais on donnera\r\n       acte aux victimes.\r\n\r\n19:36:47:01  19:36:48:19\r\n             Merci.\r\n\r\n19:36:48:19  19:36:52:11\r\n   Voici le dernier barom\u00e8tre\r\n \u00e9lectoral de la campagne 2011.\r\n\r\n19:36:52:17  19:36:56:16\r\nAvec une marge d'erreur de 2,2 %,\r\n     il donne des tendances.\r\n\r\n19:36:57:14  19:37:01:00\r\n      Pas de grosse surprise \r\n     selon le dernier sondage.\r\n\r\n19:37:01:06  19:37:06:17\r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ne devraient\r\n   pas bouleverser le parlement.\r\n\r\n19:37:08:04  19:37:10:10\r\n Dans le d\u00e9tail, l'UDC progresse.\r\n\r\n19:37:10:15  19:37:15:09\r\n   M\u00eame augmentation pour le PS.\r\n\r\n19:37:15:13  19:37:19:14\r\n      En revanche, des pertes\r\n    pour les Lib\u00e9raux-Radicaux.\r\n\r\n19:37:19:19  19:37:22:15\r\n     M\u00eame constat pour le PDC\r\n          et les Verts.\r\n\r\n19:37:22:20  19:37:25:04\r\n       Les jeunes formations\r\n        ont plus de succ\u00e8s.\r\n\r\n19:37:25:10  19:37:28:22\r\n    Les Vert'lib\u00e9raux et le PBD\r\n       font de bons scores.\r\n\r\n19:37:36:15  19:37:39:11\r\nC'est int\u00e9ressant pour le futur.\r\n\r\n19:37:39:16  19:37:41:19\r\n     Maintenant, il existe..\r\n\r\n19:37:42:01  19:37:45:03\r\n    ..une forte polarisation\r\n  entre la droite et la gauche.\r\n\r\n19:37:45:09  19:37:56:18\r\nAvec l'arriv\u00e9e de nouveaux acteurs,\r\nun nouveau compromis sera possible.\r\n\r\n19:37:58:15  19:38:03:10\r\n Pour Claude Longchamp, les Vert' \r\nlib\u00e9raux et le PBD seront gagnants.\r\n\r\n19:38:03:14  19:38:07:02\r\n M\u00eame si ils ne sont pas pr\u00e9sents\r\n      dans tous les cantons.\r\n\r\n19:38:07:08  19:38:10:04\r\nLe PLR devrait y laisser des plumes.\r\n\r\n19:38:10:21  19:38:14:08\r\n Le PLR essaie de se positionner\r\n        au centre-droit.\r\n\r\n19:38:14:12  19:38:27:08\r\n  Ce 4\u00e8me p\u00f4le dans le paysage\r\npolitique suisse n'est pas clair.\r\n\r\n19:38:28:00  19:38:30:09\r\n      Mais la campagne n'est\r\n       pas encore termin\u00e9e.\r\n\r\n19:38:30:13  19:38:35:05\r\n Tout d\u00e9pendra de la mobilisation\r\n       et des th\u00e9matiques.\r\n\r\n19:38:36:04  19:38:39:17\r\nUne crise de l'euro sera d\u00e9cisive\r\n       pour les \u00e9lections.\r\n\r\n19:38:39:23  19:38:41:13\r\n    A qui va-t-elle profiter ?\r\n\r\n19:38:41:18  19:38:44:07\r\n   Ca d\u00e9pendra de la r\u00e9action\r\n          des partis.\r\n\r\n19:38:44:20  19:38:50:12\r\nDix jours encore pour vous d\u00e9cider,\r\n     r\u00e9sultats le 23 octobre.\r\n\r\n19:38:51:22  19:38:55:01\r\n   Ce sondage a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9\r\n entre le 1er et le 8 octobre..\r\n\r\n19:38:55:06  19:38:57:00\r\n  ..aupr\u00e8s de 1'137 personnes.\r\n\r\n19:38:57:22  19:39:01:02\r\n  Vous en trouverez la version\r\n    compl\u00e8te sur trsinfo.ch.\r\n\r\n19:39:01:07  19:39:04:01\r\n      Les politiques, eux, \r\n     scrutent ces r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:39:41:11  19:39:41:07\r\n Avant le Grand D\u00e9bat de ce soir,..\r\n\r\n19:39:41:11  19:39:41:09\r\n     ..les candidats affichent\r\n         leur combativit\u00e9.\r\n\r\n19:39:41:13  19:39:45:07\r\nNous nous battons pour une bonne..\r\n\r\n19:39:45:11  19:39:49:06\r\n..repr\u00e9sentation au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:00:00:00  00:00:00:00\r\n       Je suis confiant,\r\n    nous pouvons l'emporter.\r\n\r\n19:39:49:11  19:39:49:08\r\n    -Nous mettons le doigt..\r\n\r\n19:39:49:12  19:39:49:10\r\n        ..o\u00f9 \u00e7a fait mal.\r\n\r\n19:39:49:14  19:39:52:07\r\n    Les autres se contentent\r\n       de nous insulter.\r\n\r\n19:39:52:11  19:40:03:11\r\n   Ce n'est pas une solution.\r\n\r\n19:40:03:16  19:40:05:18\r\n  S'ils trouvent des solutions,..\r\n\r\n19:40:05:23  19:40:08:17\r\n        .. ils pourraient\r\n    nous poser des probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:40:08:22  19:40:22:20\r\n      Mais pour l'instant \r\n      ce n'est pas le cas.\r\n\r\n19:40:23:01  19:40:22:23\r\n     Du c\u00f4t\u00e9 du PLR on reste \r\n     optimiste jusqu'au bout.\r\n\r\n19:40:23:04  19:40:30:15\r\n   Notre objectif, c'est 20 %.\r\n\r\n00:00:00:00  00:00:00:00\r\n        Les Verts stagnent.\r\n\r\n19:40:30:20  19:40:34:04\r\n-C'est regrettable que les Verts..\r\n\r\n19:40:34:09  19:40:36:16\r\n   ..ne progressent pas plus.\r\n\r\n19:40:36:21  19:40:39:01\r\nIl y a une division entre les Verts.\r\n\r\n19:40:39:06  19:40:42:15\r\n          Je le regrette.\r\n\r\n19:40:42:20  19:40:48:19\r\n     Il faudra y r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n19:40:48:19  19:40:50:13\r\n         Pierre Gobet,..\r\n\r\n19:40:50:18  19:40:53:22\r\n   ..l'UDC a fait une campagne\r\nmoins pol\u00e9mique qu'il y a 4 ans..\r\n\r\n19:40:54:03  19:40:55:12\r\n ..mais apparemment aussi bonne.\r\n\r\n19:40:55:18  19:40:57:18\r\n      Sa place de 1er parti\r\n      du pays se confirme.\r\n\r\n19:41:09:07  19:41:13:11\r\n  Malgr\u00e9 le contexte diff\u00e9rent,..\r\n\r\n19:41:13:16  19:41:19:07\r\n       ..l'UDC va confirmer \r\n       son r\u00e9sultat de 2007.\r\n\r\n19:41:19:12  19:41:29:02\r\n    Ils ont r\u00e9ussi \u00e0 surmonter\r\n    leur scission avec le PBD.\r\n\r\n19:41:29:08  19:41:34:02\r\nLe simple fait de pouvoir maintenir\r\n   leur score, c'est tr\u00e8s fort.\r\n\r\n19:41:34:08  19:41:42:20\r\n       Ils vont retrouver \r\n      leur deuxi\u00e8me si\u00e8ge ?\r\n\r\n19:41:43:01  19:41:48:11\r\n   Il y aura bien une op\u00e9ration\r\n          pour sauver..\r\n\r\n19:41:48:16  19:41:53:01\r\n          ..le si\u00e8ge de\r\n       Mme Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:41:53:06  19:41:56:14\r\n  Il faut se rappeler du r\u00f4le des\r\n           socialistes..\r\n\r\n19:41:56:19  19:41:58:21\r\n   ..dans l'\u00e9viction de Blocher.\r\n\r\n19:41:59:02  19:42:05:20\r\n   Cette fois, les socialistes \r\n   ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 calmer le jeu.\r\n\r\n19:42:06:01  19:42:16:02\r\n        Un des \u00e9l\u00e9ments,\r\n     c'est le recul du PLR.\r\n\r\n19:42:16:07  19:42:20:06\r\n    Pour les lib\u00e9raux-radicaux,\r\n      le signal est plus net.\r\n\r\n19:42:20:11  19:42:25:11\r\n        Le recul est clair.\r\n\r\n19:42:25:15  19:42:30:01\r\n  Le PDC et le PLR sont en recul.\r\n\r\n19:42:30:07  19:42:34:21\r\n   Le PBD et les Verts Lib\u00e9raux\r\n        sont en ascension.\r\n\r\n19:42:35:02  19:42:44:15\r\n    C'est difficile de partager\r\n          le g\u00e2teau en 4.\r\n\r\n19:42:44:21  19:42:48:06\r\n C'est la tendance lourde de cette \r\n\u00e9lection et pour les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n19:42:48:06  19:42:51:17\r\n2 banquiers suisses ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s\r\n de fraude fiscale aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:42:53:06  19:42:57:00\r\n   Doris Leuthard s'est rendue\r\n    dans la r\u00e9gion sinistr\u00e9e.\r\n\r\n19:42:57:06  19:43:02:10\r\n   Les travaux de d\u00e9blaiement \r\n  demandent des moyens massifs.\r\n\r\n19:43:03:18  19:43:07:11\r\n   La voie des airs: seul moyen\r\n      d'acc\u00e9der aux zones..\r\n\r\n19:43:07:17  19:43:12:04\r\n..dont les routes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites\r\n     dans l'Oberland bernois.\r\n\r\n19:43:12:09  19:43:16:09\r\n   La ministre des Transports,\r\nD.Leuthard, est venue rencontrer..\r\n\r\n19:43:16:13  19:43:20:14\r\n      ..les autorit\u00e9s locales\r\n         et les habitants.\r\n\r\n19:43:21:10  19:43:23:22\r\nOn est contents qu'il n'y ait pas..\r\n\r\n19:43:24:03  19:43:27:09\r\n    ..de bless\u00e9s \u00e0 d\u00e9plorer.\r\n\r\n19:43:27:13  19:43:32:18\r\n   Les dommages sont immenses\r\n         et inattendus.\r\n\r\n19:43:33:00  19:43:41:23\r\nIl s'agit maintenant de laisser les\r\nroutes et les rails \u00e0 disposition..\r\n\r\n19:43:42:04  19:43:46:14\r\n      ..afin d'avoir acc\u00e8s\r\n  aux personnes qui vivent ici.\r\n\r\n19:43:47:07  19:43:53:11\r\n     Les forces d'intervention\r\n      sont en pleine action.\r\n\r\n19:43:54:07  19:43:57:05\r\n  On travaille en deux \u00e9quipes.\r\n\r\n19:43:57:10  19:43:59:05\r\n   Vingt-deux heures par jour.\r\n\r\n19:43:59:10  19:44:03:04\r\n       C'est mieux ainsi.\r\n\r\n19:44:07:03  19:44:13:04\r\nLes habitants essaient de remettre\r\n     leur habitation en \u00e9tat.\r\n\r\n19:44:13:23  19:44:17:22\r\nL'eau est mont\u00e9e jusqu'au balcon.\r\n\r\n19:44:18:03  19:44:26:22\r\n-On a mis notre fromage \u00e0 la cave et\r\n      maintenant il est ab\u00eem\u00e9.\r\n\r\n19:44:28:17  19:44:33:09\r\nDes difficult\u00e9s personnelles mais le\r\n retour du soleil remonte le moral.\r\n\r\n19:44:33:14  19:44:38:07\r\n Les travaux avancent vite et les\r\nroutes devraient rouvrir vendredi.\r\n\r\n19:44:39:14  19:44:44:07\r\n   Les causes de ces inondations\r\nsont \u00e9tudi\u00e9es par des sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n19:44:44:11  19:44:49:07\r\n        On se demande aussi\r\nsi les alarmes ont \u00e9t\u00e9 suffisantes.\r\n\r\n19:44:50:11  19:44:54:15\r\n    Les travaux de d\u00e9blaiement\r\n      avancent \u00e0 grand pas.\r\n\r\n19:44:54:20  19:44:59:11\r\n   Les habitants du L\u00f6tschental\r\n repassent le film des \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:44:59:17  19:45:03:14\r\n       Ils resteront grav\u00e9s\r\n        dans leur m\u00e9moire.\r\n\r\n19:45:04:09  19:45:06:02\r\n          On a eu peur.\r\n\r\n19:45:06:07  19:45:12:19\r\n    Lundi, on a vu le danger,\r\n     mais c'\u00e9tait trop tard.\r\n\r\n19:45:13:01  19:45:15:07\r\n  On a eu une avalanche noire.\r\n\r\n19:45:15:12  19:45:18:10\r\n   Elle est partie de 2'500 m.\r\n\r\n19:45:18:14  19:45:21:11\r\n     Elle a frapp\u00e9 tr\u00e8s fort\r\n          notre vall\u00e9e.\r\n\r\n19:45:22:04  19:45:26:23\r\n Des tonnes de d\u00e9bris descendent \r\n des sommets en quelques minutes.\r\n\r\n19:45:27:05  19:45:32:19\r\nMais pourquoi l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n    a-t-elle \u00e9t\u00e9 sous-estim\u00e9e ?\r\n\r\n19:45:33:11  19:45:34:18\r\n       Nous avons envoy\u00e9..\r\n\r\n19:45:34:23  19:45:37:07\r\n..nos pr\u00e9visions de pr\u00e9cipitations.\r\n\r\n19:45:37:12  19:45:40:20\r\n    L'institut d'hydrologie \r\n    a fait son estimation:..\r\n\r\n19:45:41:01  19:45:43:11\r\n ..degr\u00e9 2, localement degr\u00e9 3.\r\n\r\n19:45:43:15  19:45:47:18\r\n      Mais les cons\u00e9quences\r\n        nous ont surpris.\r\n\r\n19:45:52:00  19:45:53:00\r\n      Mais les cons\u00e9quences\r\n        nous ont surpris.\r\n\r\n19:45:53:15  19:45:57:21\r\n      Seul l'Office f\u00e9d\u00e9ral de\r\nl'environnement peut lancer l'alarme.\r\n\r\n19:45:58:02  19:46:01:09\r\n       Malgr\u00e9 des conditions\r\n   m\u00e9t\u00e9orologiques difficiles,..\r\n\r\n19:46:01:14  19:46:03:17\r\n   ..il a sous-estim\u00e9 le danger.\r\n\r\n19:46:04:11  19:46:06:12\r\n     On pouvait s'attendre..\r\n\r\n19:46:06:18  19:46:08:16\r\n      ..\u00e0 des inondations.\r\n\r\n19:46:08:21  19:46:12:12\r\nMais autant de neige en octobre,\r\n          c'est rare.\r\n\r\n19:46:12:18  19:46:21:04\r\n   L'abondance des intemp\u00e9ries\r\n       a \u00e9t\u00e9 surprenante.\r\n\r\n19:46:22:01  19:46:25:14\r\n     Ces \u00e9v\u00e9nements d\u00e9montrent\r\n    que les syst\u00e8mes d'alarme..\r\n\r\n19:46:25:19  19:46:29:02\r\n  ..doivent s'adapter rapidement.\r\n\r\n19:46:30:11  19:46:32:14\r\n Dans la suite de ce journal,..\r\n\r\n19:46:32:19  19:46:36:18\r\n   ..les bars \u00e0 dents blanches\r\n       arrivent en Suisse.\r\n\r\n19:46:38:23  19:46:43:08\r\n     Et puis la performance\r\nde J.Dujardin, en noir et blanc.\r\n\r\n19:46:44:06  19:46:49:05\r\nLa lib\u00e9ration du soldat isra\u00e9lien\r\n   G.Shalit semble imminente.\r\n\r\n19:46:49:10  19:46:54:20\r\n    Un accord pr\u00e9voit en \u00e9change\r\nla lib\u00e9ration de 1'000 Palestiniens.\r\n\r\n19:46:56:08  19:47:00:05\r\nL'otage franco-isra\u00e9lien Gilad Shalit\r\n  retenu \u00e0 Gaza depuis juin 2010..\r\n\r\n19:47:00:10  19:47:12:11\r\n      ..sera bient\u00f4t lib\u00e9r\u00e9,\r\n  selon des sources officielles.\r\n\r\n19:47:16:10  19:47:18:23\r\n Ils lib\u00e9reront 450 prisonniers.\r\n\r\n19:47:19:04  19:47:21:03\r\n   Une fois Gilad au Caire,..\r\n\r\n19:47:21:08  19:47:27:06\r\n          ..550 autres\r\n   prisonniers seront lib\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:47:28:01  19:47:32:10\r\n  L'accord obtenu avec l'aide de\r\n   l'Egypte et de l'Allemagne..\r\n\r\n19:47:32:14  19:47:36:01\r\n      ..pr\u00e9voit la lib\u00e9ration\r\n       de mille prisonniers.\r\n\r\n19:47:36:07  19:47:44:07\r\n Victoire pour le Hamas qui estime\r\n   \u00eatre \u00e0 l'origine de l'accord.\r\n\r\n19:47:46:20  19:47:49:06\r\n  Bienvenue aux h\u00e9ros lib\u00e9r\u00e9s..\r\n\r\n19:47:49:11  19:47:51:19\r\n..qui vont retrouver leurs familles.\r\n\r\n19:47:52:00  19:47:55:11\r\nNous f\u00eatons un moment historique.\r\n\r\n19:47:56:03  19:48:00:12\r\nL'identit\u00e9 des d\u00e9tenus palestiniens\r\n          est incertaine.\r\n\r\n19:48:00:18  19:48:06:19\r\nOn ne sait pas si l'ancien leader du\r\nFatah, Marwan Barghouti, sera lib\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:48:07:01  19:48:13:20\r\nIsra\u00ebl est r\u00e9ticente \u00e0 lib\u00e9rer des\r\ngens impliqu\u00e9s dans des attentats.\r\n\r\n19:48:14:21  19:48:20:04\r\nLes Etats-Unis accusent 2 Iraniens\r\n   de tentative d'assassinat..\r\n\r\n19:48:20:09  19:48:24:12\r\n ..contre l'ambassadeur d'Arabie\r\n     saoudite \u00e0 Washington.\r\n\r\n19:48:24:17  19:48:27:03\r\n   Il s'agirait d'un complot.\r\n\r\n19:48:27:09  19:48:29:01\r\n         L'Iran d\u00e9ment.\r\n\r\n19:48:30:10  19:48:33:06\r\n  La banlieue d'Austin, au Texas.\r\n\r\n19:48:33:11  19:48:36:11\r\n      Un des suspects vivait\r\n      ici depuis longtemps.\r\n\r\n19:48:36:16  19:48:43:04\r\n Manssour Arbabsiar, citoyen iranien\r\net am\u00e9ricain, arr\u00eat\u00e9 le 29 septembre.\r\n\r\n19:48:43:10  19:48:47:19\r\n       Il aurait \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9\r\npar les Gardiens de la R\u00e9volution,..\r\n\r\n19:48:48:01  19:48:51:20\r\n   ..pilier du r\u00e9gime iranien, \r\n   en vue d'un complot visant..\r\n\r\n19:48:52:02  19:48:55:01\r\n     ..l'ambassadeur saoudien\r\n          \u00e0 Washington.\r\n\r\n19:48:55:06  19:48:59:23\r\n      Il aurait demand\u00e9 \u00e0 un\r\n   narcotrafiquant mexicain..\r\n\r\n19:49:00:04  19:49:04:07\r\n..de commettre l'attentat, en \u00e9change\r\n    de plus d'un mio de dollars.\r\n\r\n19:49:04:12  19:49:07:00\r\n         Ce dernier \u00e9tait\r\n     un informateur am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:49:07:15  19:49:09:02\r\n     Cela aurait pu avoir..\r\n\r\n19:49:09:07  19:49:13:05\r\n   ..de lourdes cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:49:14:01  19:49:18:22\r\nSc\u00e9nario \u00e9trange o\u00f9 l'on s'interroge\r\n sur les mobiles du r\u00e9gime iranien.\r\n\r\n19:49:19:04  19:49:24:17\r\nL'organisation d'un tel complot aux \r\nUSA serait tr\u00e8s risqu\u00e9e pour l'Iran.\r\n\r\n19:49:25:10  19:49:27:09\r\n S'ils veulent faire pression..\r\n\r\n19:49:27:14  19:49:29:07\r\n   ..sur l'Arabie saoudite,..\r\n\r\n19:49:29:11  19:49:38:01\r\n..il y a d'autres r\u00e9gions o\u00f9 cela\r\nest moins dangereux de faire \u00e7a.\r\n\r\n19:49:38:06  19:49:47:23\r\nCa me para\u00eet \u00e9trange, je ne vois pas\r\n     pourquoi l'Iran ferait \u00e7a.\r\n\r\n19:49:48:04  19:50:06:20\r\nIls \u00e9vitent g\u00e9n\u00e9ralement d'avoir\r\n  des probl\u00e8mes avec les USA.\r\n\r\n19:50:07:13  19:50:10:17\r\n         Les USA sont s\u00fbrs\r\n    de l'implication de l'Iran.\r\n\r\n19:50:10:23  19:50:16:13\r\nH.Clinton veut de nouvelles mesures\r\n   de r\u00e9torsion contre T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n19:50:17:19  19:50:21:11\r\n       En France, S.Royal\r\n     se rallie \u00e0 F.Hollande.\r\n\r\n19:50:21:15  19:50:26:23\r\nCe dernier affronte M.Aubry au 2\u00e8me\r\n  tour des primaires socialistes.\r\n\r\n19:50:28:04  19:50:31:07\r\nUne enqu\u00eate du minist\u00e8re public..\r\n\r\n19:50:31:12  19:50:34:09\r\n        ..a mis en danger\r\n    des Tamouls au Sri Lanka.\r\n\r\n19:50:34:14  19:50:38:08\r\n Berne a transmis aux autorit\u00e9s\r\n   les donn\u00e9es de personnes..\r\n\r\n19:50:38:13  19:50:43:12\r\n   ..soup\u00e7onn\u00e9es de proximit\u00e9\r\n    avec les Tigres tamouls.\r\n\r\n19:50:44:17  19:50:47:18\r\n       Ces listings seraient\r\n   \u00e0 l'origine d'arrestations,..\r\n\r\n19:50:47:23  19:50:49:16\r\n  ..voire de morts au Sri Lanka.\r\n\r\n19:50:49:21  19:50:54:04\r\n Ce sont les t\u00e9l\u00e9phones compos\u00e9s \r\n par des Sri Lankais en Suisse,..\r\n\r\n19:50:54:10  19:50:58:11\r\n ..qui soutiendraient les Tigres \r\n tamouls, consid\u00e9r\u00e9s terroristes.\r\n\r\n19:50:58:16  19:51:01:00\r\n        Le Minist\u00e8re public\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration..\r\n\r\n19:51:01:05  19:51:05:15\r\n     ..a transmis cette liste\r\n   aux autorit\u00e9s sri lankaises.\r\n\r\n19:51:05:20  19:51:10:21\r\n Au Sri Lanka, Les Tigres tamouls\r\n   ont perdu la guerre civile.\r\n\r\n19:51:11:02  19:51:14:19\r\n      L'heure est \u00e0 la chasse\r\n    aux sorci\u00e8res; cet avocat..\r\n\r\n19:51:15:01  19:51:20:11\r\n..d\u00e9fend un Tamoul en Suisse dont \r\nles t\u00e9l\u00e9phones ont \u00e9t\u00e9 surveill\u00e9s.\r\n\r\n19:51:21:11  19:51:23:14\r\n  Cette liste aurait d\u00e9bouch\u00e9..\r\n\r\n19:51:23:19  19:51:25:16\r\n    ..sur des pers\u00e9cutions,..\r\n\r\n19:51:25:22  19:51:29:15\r\n        ..voire des mort\r\n de Tamouls qui n'ont rien fait.\r\n\r\n19:51:29:20  19:51:34:20\r\n  Si c'est le cas, il faudrait \r\n  alors des poursuites p\u00e9nales.\r\n\r\n19:51:35:17  19:51:39:11\r\n       Si on en arrivait l\u00e0,\r\n  c'est P.Lamon, qui serait vis\u00e9.\r\n\r\n19:51:39:16  19:51:43:14\r\n   Mais ce procureur \u00e0 l'origine\r\n   de la demande du Sri Lanka,..\r\n\r\n19:51:43:19  19:51:46:20\r\n   ..ne souhaite pas s'exprimer.\r\n\r\n19:51:47:19  19:51:50:08\r\nLa loi sur l'entraide judiciaire..\r\n\r\n19:51:50:13  19:51:52:10\r\n       ..internationale..\r\n\r\n19:51:52:14  19:52:02:19\r\n..interdit toute demande d'entraide\r\nqui mette en danger les personnes.\r\n\r\n19:52:03:12  19:52:06:05\r\n             A Berne,\r\n l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice..\r\n\r\n19:52:06:10  19:52:09:02\r\n ..ne voit pas o\u00f9 est le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:52:09:23  19:52:14:13\r\nUn \u00e9p\u00e9iste suisse s'est illustr\u00e9\r\n   aux championnats du monde.\r\n\r\n19:52:14:18  19:52:18:23\r\n     F.Kauter, \u00e2g\u00e9 de 26 ans,\r\na remport\u00e9 une m\u00e9daille de bronze.\r\n\r\n19:52:19:04  19:52:27:12\r\n   Oppos\u00e9 \u00e0 l'Italien P.Pizzo,\r\nle Bernois a livr\u00e9 un beau combat.\r\n\r\n19:52:30:04  19:52:33:09\r\n      La derni\u00e8re tendance,\r\n     c'est le bar \u00e0 sourire.\r\n\r\n19:52:33:14  19:52:36:23\r\n    Des lieux qui permettent \r\n   de se blanchir les dents,..\r\n\r\n19:52:37:04  19:52:39:01\r\n ..sans passer par le dentiste.\r\n\r\n19:52:39:06  19:52:41:13\r\nLes sp\u00e9cialistes mettent en garde.\r\n\r\n19:52:42:12  19:52:45:18\r\n Je vous laisse vous installer.\r\n\r\n19:52:45:23  19:52:50:09\r\n  Un myst\u00e9rieux gelmade in USA,\r\n      des lampes bleut\u00e9es:..\r\n\r\n19:52:50:14  19:52:54:01\r\n      ..voil\u00e0 les ingr\u00e9dients\r\n         du bar \u00e0 sourire.\r\n\r\n19:52:54:23  19:52:56:17\r\n        C'est abordable.\r\n\r\n19:52:56:22  19:53:00:19\r\nC'est toujours trop cher ailleurs.\r\n\r\n19:53:01:00  19:53:04:18\r\n       -Soit je renon\u00e7ais\r\n  au caf\u00e9 et \u00e0 la cigarette,..\r\n\r\n19:53:05:00  19:53:08:07\r\n      ..soit je me faisais\r\n      blanchir les dents.\r\n\r\n19:53:09:00  19:53:13:04\r\n  De plus en plus de gens r\u00eavent\r\n      d'un sourire immacul\u00e9.\r\n\r\n19:53:13:09  19:53:19:12\r\n     Les offres de blanchiment\r\n       dentaire ont explos\u00e9.\r\n\r\n19:53:20:10  19:53:23:00\r\n   En 4 mois, j'ai convaincu..\r\n\r\n19:53:23:06  19:53:27:01\r\n ..une vingtaine de franchis\u00e9s.\r\n\r\n19:53:28:01  19:53:32:04\r\n  D'ici quelques mois, il y aura \r\n  50 bars \u00e0 sourire dans le pays.\r\n\r\n19:53:32:10  19:53:35:08\r\n         Pour les remplir,\r\n    P.Cornu a un argument choc.\r\n\r\n19:53:36:01  19:53:42:05\r\nDans les gels des dentistes, il y a\r\n du peroxyde qui ab\u00eeme les dents.\r\n\r\n19:53:42:11  19:53:46:12\r\n Dans le n\u00f4tre, il n'y en a pas.\r\n\r\n19:53:47:03  19:53:51:00\r\n         Pas de miracle,\r\non y trouve un principe similaire.\r\n\r\n19:53:51:14  19:53:54:10\r\n  La seule fa\u00e7on de blanchir..\r\n\r\n19:53:54:15  19:53:57:22\r\n..les dents, c'est l'eau oxyg\u00e9n\u00e9e.\r\n\r\n19:53:58:03  19:54:04:14\r\nOn la trouve sous forme de peroxyde\r\n    ou de perborate de sodium.\r\n\r\n19:54:05:12  19:54:08:14\r\n      Du perborate de sodium,\r\n     on en trouve dans ce gel.\r\n\r\n19:54:08:20  19:54:11:22\r\n    Un \u00e9l\u00e9ment que l'on trouve\r\n       dans les d\u00e9tergents.\r\n\r\n19:54:12:03  19:54:13:17\r\n   Cela inqui\u00e8te le pr\u00e9sident..\r\n\r\n19:54:13:22  19:54:17:11\r\n   ..de la Soci\u00e9t\u00e9 fribourgeoise\r\n      des m\u00e9decins-dentistes.\r\n\r\n19:54:18:02  19:54:22:10\r\n \"J'ai l'intention d'informer les\r\nautorit\u00e9s cantonales comp\u00e9tentes.\"\r\n\r\n19:54:22:14  19:54:25:22\r\n       \"Il en va de la sant\u00e9\r\n     des clients de ces bars.\"\r\n\r\n19:54:26:22  19:54:31:12\r\n   Mal utilis\u00e9, ce produit peut\r\n provoquer des l\u00e9sions de l'\u00e9mail.\r\n\r\n19:54:32:23  19:54:36:12\r\n      Le Grand D\u00e9bat anim\u00e9\r\n    par R.Jean et A.Rebetez..\r\n\r\n19:54:36:17  19:54:39:06\r\n..d\u00e9butera ce soir apr\u00e8s le journal.\r\n\r\n19:54:39:11  19:54:44:12\r\n   40 candidats aux \u00e9lections\r\n  f\u00e9d\u00e9rales vont y participer.\r\n\r\n19:54:45:18  19:54:49:16\r\n        Studio 4 de la TSR:\r\nLe d\u00e9cor du Grand D\u00e9bat est plant\u00e9.\r\n\r\n19:54:49:22  19:54:53:06\r\n    R\u00e9p\u00e9tition avant l'\u00e9mission\r\n       en direct de ce soir.\r\n\r\n19:54:53:11  19:54:57:03\r\n    Les places des 40 candidats\r\n         sont distribu\u00e9es.\r\n\r\n19:54:57:08  19:55:04:06\r\n   Ce Grand D\u00e9bat se veut riche\r\n     sur le fond et la forme.\r\n\r\n19:55:05:04  19:55:06:17\r\n         C'est 6 d\u00e9bats.\r\n\r\n19:55:06:22  19:55:08:15\r\n     Une s\u00e9quence sourire,..\r\n\r\n19:55:08:20  19:55:13:06\r\n ..avec un gag, un faux avocat.\r\n\r\n19:55:13:11  19:55:23:01\r\nEt le d\u00e9bat lui-m\u00eame, puis un regard\r\nd\u00e9cal\u00e9 avec Me Bonnant et Mme Pahut.\r\n\r\n19:55:23:15  19:55:28:21\r\n  L'interactivit\u00e9 avec le public\r\nn'est pas oubli\u00e9e, un \u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9.\r\n\r\n19:55:29:22  19:55:32:20\r\nLes t\u00e9l\u00e9spectateurs peuvent donner..\r\n\r\n19:55:33:02  19:55:36:04\r\n  ..leur avis sur notre page..\r\n\r\n19:55:36:10  19:55:39:11\r\n       ..rts.ch/elections.\r\n\r\n19:55:39:17  19:55:45:22\r\n       On va retranscrire\r\n     l'ambiance de la toile.\r\n\r\n19:55:46:12  19:55:51:00\r\n    En r\u00e9gie, on met enplace \r\n   toutes les pi\u00e8ces du puzzle.\r\n\r\n19:55:54:12  19:55:57:08\r\n  On a eu une r\u00e9p\u00e9tition hier.\r\n\r\n19:55:57:12  19:56:01:09\r\nMaintenant il faut donner du punch..\r\n\r\n19:56:01:14  19:56:06:21\r\n..\u00e0 tout cela, le but de l'exercice.\r\n\r\n19:56:07:12  19:56:09:19\r\n  Pour suivre le Grand D\u00e9bat :..\r\n\r\n19:56:10:01  19:56:16:04\r\nRendez-vous ce soir \u00e0 20h10 sur TSR 1\r\n   pour 2h30 de joutes oratoires.\r\n\r\n19:56:17:04  19:56:19:15\r\n           The Artist\r\n    avait valu \u00e0 J.Dujardin..\r\n\r\n19:56:19:20  19:56:22:14\r\n   ..le prix d'interpr\u00e9tation\r\n      masculine \u00e0 Cannes.\r\n\r\n19:56:22:19  19:56:27:11\r\nIl raconte le destin d'un acteur \r\ndu muet \u00e0 l'av\u00e8nement du parlant.\r\n\r\n19:56:28:18  19:56:35:11\r\n      Gloire, amour et beaut\u00e9\r\n        \u00e0 l'\u00e9poque du muet.\r\n\r\n19:56:38:17  19:56:43:17\r\nCa donne l'illusion que je suis..\r\n\r\n19:56:43:23  19:56:45:11\r\n   ..une sorte de Clark Gable.\r\n\r\n19:56:45:17  19:56:49:10\r\n Mais c'est un travail d'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:56:50:08  19:56:56:02\r\n  D\u00e9samour \u00e0 l'\u00e9poque du parlant.\r\n\r\n19:56:56:18  19:57:04:22\r\nC'est un acteur en 1927 \u00e0 Hollywood.\r\n\r\n19:57:05:18  19:57:13:11\r\n Originalit\u00e9 et talent \u00e0 l'\u00e9poque\r\n       du cin\u00e9ma bidochon.\r\n\r\n19:57:15:03  19:57:21:11\r\n...\r\n\r\n19:57:22:04  19:57:25:19\r\n      On a laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9\r\n   les g\u00e9nies comme B.Keaton.\r\n\r\n19:57:26:00  19:57:28:04\r\nTu ne peux pas rivaliser avec eux.\r\n\r\n19:57:28:10  19:57:30:12\r\n      On est plut\u00f4t all\u00e9s..\r\n\r\n19:57:30:17  19:57:41:14\r\n    ..sur le cin\u00e9ma de Murnau,\r\ndes belles histoires tr\u00e8s modernes.\r\n\r\n19:57:42:08  19:57:50:12\r\n...\r\n\r\n19:57:51:10  19:57:56:07\r\nOn voit que c'est possible de faire\r\n  un film noir et blanc en 2011.\r\n\r\n19:57:56:11  19:58:05:22\r\n   Finalement, quand on enl\u00e8ve la\r\nparole il ne reste que le principal.\r\n\r\n19:58:06:13  19:58:13:16\r\n   Un ovni g\u00e9nial et merveilleux\r\n       \u00e0 l'\u00e9poque de la 3D.\r\n\r\n19:58:18:04  19:58:22:14\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut r\u00e9tablir\r\n un code p\u00e9nal plus rigoureux.\r\n\r\n19:58:22:19  19:58:25:23\r\n  Les courtes peines de prison\r\n       seront restaur\u00e9es.\r\n\r\n19:58:26:05  19:58:28:10\r\n Actuellement, un cambrioleur..\r\n\r\n19:58:28:14  19:58:33:00\r\n  ..peut s'en tirer sans passer\r\n    une seule nuit en prison.\r\n\r\n19:58:34:07  19:58:38:18\r\n     Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie du Grand D\u00e9bat des \u00e9lections.\r\n\r\n19:58:38:23  19:58:41:13\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:58:42:12  19:58:47:05\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  C.Berthet, E.Gattlen, E.Haile, \r\n S.Iuncker-Gomez, J.Robert-Charrue\r\n\r\n19:58:47:10  19:58:53:06\r\n   PROCHAINS PROGRAMMES SURTSR1\r\n20h10 Elections f\u00e9d\u00e9rales: le d\u00e9bat\r\n    22h50 Desperate Housewives\r\n\r\n19:58:53:11  19:59:01:11\r\n   PROCHAINS PROGRAMMES SURTSR2\r\n      20h05 Au Coeur du sport\r\n\r\n\n", "19:30:00:20  19:30:13:16\r\n...\r\n\r\n19:30:13:22  19:30:15:19\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:00  19:30:20:01\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut r\u00e9tablir\r\n un code p\u00e9nal plus rigoureux.\r\n\r\n19:30:20:06  19:30:23:11\r\n  Les courtes peines de prison\r\n       seront restaur\u00e9es.\r\n\r\n19:30:23:15  19:30:26:23\r\n           Le syst\u00e8me\r\n   des jours-amende est revu.\r\n\r\n19:30:27:04  19:30:33:17\r\n           On entendra\r\n le procureur vaudois E.Cottier.\r\n\r\n19:30:34:23  19:30:37:20\r\nJ-11 avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:30:38:01  19:30:42:15\r\nLes chiffres du dernier barom\u00e8tre\r\n    \u00e9lectoral donnent lieu..\r\n\r\n19:30:42:21  19:30:47:23\r\n  ..\u00e0 des sp\u00e9culations, notamment\r\npour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:30:48:21  19:30:53:09\r\n    Les images des inondations\r\ndonnent la mesure des d\u00e9vastations.\r\n\r\n19:30:53:14  19:30:55:17\r\nD.Leuthard s'est rendue sur place.\r\n\r\n19:30:55:23  19:31:02:09\r\n     Les causes sont li\u00e9es\r\n \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o des derniers jours.\r\n\r\n19:31:03:14  19:31:07:11\r\nUn accord pour lib\u00e9rer G.Shalit,\r\n   apr\u00e8s 5 ans de d\u00e9tention.\r\n\r\n19:31:07:15  19:31:12:14\r\n  En \u00e9change, 1'000 prisonniers\r\npalestiniens doivent \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:31:13:10  19:31:16:09\r\n       Les bars \u00e0 sourire \r\n       arrivent en Suisse.\r\n\r\n19:31:16:14  19:31:18:12\r\nLa pratique vient des Etats-Unis..\r\n\r\n19:31:18:17  19:31:23:04\r\n ..et promet des dents blanches\r\n  sans passer par le dentiste.\r\n\r\n19:31:24:00  19:31:26:23\r\n     Et puisThe Artistsort\r\n   aujourd'hui sur les \u00e9crans.\r\n\r\n19:31:27:05  19:31:34:11\r\n Il avait valu \u00e0 J.Dujardin le prix\r\nd'interpr\u00e9tation masculine \u00e0 Cannes.\r\n\r\n19:31:36:11  19:31:40:21\r\n   Les jours-amende \u00e9pargnent\r\nla prison aux petits d\u00e9linquants.\r\n\r\n19:31:41:03  19:31:44:20\r\n      Beaucoup s'en tirent\r\navec des amendes tr\u00e8s faibles,..\r\n\r\n19:31:45:01  19:31:47:20\r\n        ..proportionn\u00e9es\r\n    \u00e0 leurs revenus d\u00e9clar\u00e9s.\r\n\r\n19:31:48:02  19:31:52:07\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nveut des peines plus dissuasives.\r\n\r\n19:31:53:15  19:31:58:12\r\n   Depuis 2007, certains Suisses\r\n   n'ont plus peur de la prison.\r\n\r\n19:31:58:17  19:32:02:18\r\n    Sept condamnations sur dix\r\n   sont des peines p\u00e9cuniaires.\r\n\r\n19:32:02:23  19:32:07:05\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut revenir en\r\n arri\u00e8re et durcir les sanctions.\r\n\r\n19:32:07:10  19:32:12:08\r\n Aujourd'hui, on peut condamner un \r\npetit d\u00e9linquant \u00e0 des jours-amende.\r\n\r\n19:32:12:12  19:32:15:15\r\n       Berne veut supprimer\r\n   les jours-amende avec sursis.\r\n\r\n19:32:15:20  19:32:18:11\r\n           Et remettre\r\n   de courtes peines de prison.\r\n\r\n19:32:18:16  19:32:23:21\r\n   Le principe des jours-amendes\r\nest d\u00e9battu depuis les ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n19:32:24:03  19:32:28:15\r\n     La r\u00e9vision du code p\u00e9nal\r\n       visait la pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:32:31:07  19:32:32:20\r\n     Il y a le souhait de..\r\n\r\n19:32:33:01  19:32:35:21\r\n     ..prot\u00e9ger la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:32:36:03  19:32:45:13\r\n        Mais mon but est\r\nla re-socialisation des d\u00e9tenus.\r\n\r\n19:32:46:04  19:32:49:04\r\n          Le nouveau code\r\n     entre en vigueur en 2007.\r\n\r\n19:32:49:10  19:32:51:22\r\n      Depuis, il est attaqu\u00e9\r\n         de toutes parts.\r\n\r\n19:32:52:18  19:32:54:06\r\n      Imaginez le plaisir..\r\n\r\n19:32:54:11  19:32:57:03\r\n  ..d'un trafiquant de drogue..\r\n\r\n19:32:57:08  19:33:01:08\r\n..qui n'\u00e9cope que de quelques jours-\r\n        amende avec sursis !\r\n\r\n19:33:02:02  19:33:04:06\r\n Retournons au bon vieux temps.\r\n\r\n19:33:04:22  19:33:08:17\r\n      Ils d\u00e9noncent certaines\r\n    absurdit\u00e9s de la proc\u00e9dure.\r\n\r\n19:33:08:22  19:33:15:19\r\n   Les partisans de la r\u00e9vision\r\n           sont rares.\r\n\r\n19:33:16:20  19:33:18:23\r\nIl y a de nouvelles cat\u00e9gories..\r\n\r\n19:33:19:04  19:33:20:13\r\n          ..de peines.\r\n\r\n19:33:20:18  19:33:25:22\r\nCa permet de prononcer des peines\r\n         tr\u00e8s ad\u00e9quates.\r\n\r\n19:33:26:13  19:33:31:11\r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\na accept\u00e9 le principe d'une r\u00e9vision.\r\n\r\n19:33:32:03  19:33:39:23\r\n  J'attends un effet pr\u00e9ventif.\r\n\r\n19:33:40:13  19:33:46:06\r\n Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se prononcera\r\n        en mars prochain.\r\n\r\n19:33:47:14  19:33:50:00\r\n    Monsieur le Procureur,..\r\n\r\n19:33:50:06  19:33:53:02\r\n        ..actuellement,\r\nun cambrioleur peut s'en tirer..\r\n\r\n19:33:53:08  19:33:55:11\r\n..sans passer une nuit en prison.\r\n\r\n19:33:56:00  19:33:57:23\r\n   Qu'est-ce qui va changer ?\r\n\r\n19:34:03:13  19:34:15:05\r\nL'exemple est un peu caricatural.\r\n\r\n19:34:15:10  19:34:18:17\r\n  Ce qu'il faut saluer, c'est \r\n  la volont\u00e9 du gouvernement..\r\n\r\n19:34:18:22  19:34:21:01\r\n      ..qui suit la volont\u00e9\r\n         des praticiens.\r\n\r\n19:34:21:06  19:34:27:13\r\n      Le message est clair.\r\n\r\n19:34:27:18  19:34:33:19\r\nLes petits et moyens d\u00e9linquants\r\n         seront punis.\r\n\r\n19:34:34:00  19:34:38:13\r\n   La peine p\u00e9cuniaire ne sera\r\n    plus assortie du sursis.\r\n\r\n19:34:38:18  19:34:45:17\r\n Elle sera limit\u00e9e \u00e0 180 jours.\r\n\r\n19:34:45:22  19:35:02:01\r\n La peine en argent sanctionnera\r\n    des petites infractions.\r\n\r\n19:35:02:06  19:35:06:03\r\nLe cambrioleur qui s'en tirait avec\r\n   10 francs de jours-amende,..\r\n\r\n19:35:06:08  19:35:07:01\r\n         ..c'est fini ?\r\n\r\n19:35:07:06  19:35:13:20\r\n           C'est fini.\r\n\r\n19:35:14:01  19:35:33:03\r\n      Le plancher sera fix\u00e9\r\n      \u00e0 30 francs par jour.\r\n\r\n19:35:33:08  19:35:36:16\r\n   Quand on parle franchement,\r\n  quand on voit les chiffres,..\r\n\r\n19:35:36:21  19:35:38:20\r\n..les vols ont vraiment progress\u00e9.\r\n\r\n19:35:39:01  19:35:53:06\r\nLa r\u00e9pression est-elle possible ?\r\n\r\n19:35:53:11  19:36:04:10\r\n     On essaie de faire face\r\n  \u00e0 l'augmentation de ces vols.\r\n\r\n19:36:04:14  19:36:07:09\r\n    Un cambrioleur qui viole\r\n      votre appartement,..\r\n\r\n19:36:07:13  19:36:11:04\r\n..vous pouvez le retrouver en bas\r\n   de chez vous le lendemain.\r\n\r\n19:36:11:10  19:36:13:18\r\n Il y a un d\u00e9g\u00e2t moral \u00e0 cela ?\r\n\r\n19:36:14:00  19:36:24:05\r\n          Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:36:24:10  19:36:35:20\r\n  L\u00e0, on parle de la d\u00e9tention\r\n          provisoire..\r\n\r\n19:36:36:01  19:36:44:00\r\n  ..de la personne interpell\u00e9e.\r\n\r\n19:36:44:05  19:36:46:19\r\n      D\u00e9sormais on donnera\r\n       acte aux victimes.\r\n\r\n19:36:47:01  19:36:48:19\r\n             Merci.\r\n\r\n19:36:48:19  19:36:52:11\r\n   Voici le dernier barom\u00e8tre\r\n \u00e9lectoral de la campagne 2011.\r\n\r\n19:36:52:17  19:36:56:16\r\nAvec une marge d'erreur de 2,2 %,\r\n     il donne des tendances.\r\n\r\n19:36:57:14  19:37:01:00\r\n      Pas de grosse surprise \r\n     selon le dernier sondage.\r\n\r\n19:37:01:06  19:37:06:17\r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ne devraient\r\n   pas bouleverser le parlement.\r\n\r\n19:37:08:04  19:37:10:10\r\n Dans le d\u00e9tail, l'UDC progresse.\r\n\r\n19:37:10:15  19:37:15:09\r\n   M\u00eame augmentation pour le PS.\r\n\r\n19:37:15:13  19:37:19:14\r\n      En revanche, des pertes\r\n    pour les Lib\u00e9raux-Radicaux.\r\n\r\n19:37:19:19  19:37:22:15\r\n     M\u00eame constat pour le PDC\r\n          et les Verts.\r\n\r\n19:37:22:20  19:37:25:04\r\n       Les jeunes formations\r\n        ont plus de succ\u00e8s.\r\n\r\n19:37:25:10  19:37:28:22\r\n    Les Vert'lib\u00e9raux et le PBD\r\n       font de bons scores.\r\n\r\n19:37:36:15  19:37:39:11\r\nC'est int\u00e9ressant pour le futur.\r\n\r\n19:37:39:16  19:37:41:19\r\n     Maintenant, il existe..\r\n\r\n19:37:42:01  19:37:45:03\r\n    ..une forte polarisation\r\n  entre la droite et la gauche.\r\n\r\n19:37:45:09  19:37:56:18\r\nAvec l'arriv\u00e9e de nouveaux acteurs,\r\nun nouveau compromis sera possible.\r\n\r\n19:37:58:15  19:38:03:10\r\n Pour Claude Longchamp, les Vert' \r\nlib\u00e9raux et le PBD seront gagnants.\r\n\r\n19:38:03:14  19:38:07:02\r\n M\u00eame si ils ne sont pas pr\u00e9sents\r\n      dans tous les cantons.\r\n\r\n19:38:07:08  19:38:10:04\r\nLe PLR devrait y laisser des plumes.\r\n\r\n19:38:10:21  19:38:14:08\r\n Le PLR essaie de se positionner\r\n        au centre-droit.\r\n\r\n19:38:14:12  19:38:27:08\r\n  Ce 4\u00e8me p\u00f4le dans le paysage\r\npolitique suisse n'est pas clair.\r\n\r\n19:38:28:00  19:38:30:09\r\n      Mais la campagne n'est\r\n       pas encore termin\u00e9e.\r\n\r\n19:38:30:13  19:38:35:05\r\n Tout d\u00e9pendra de la mobilisation\r\n       et des th\u00e9matiques.\r\n\r\n19:38:36:04  19:38:39:17\r\nUne crise de l'euro sera d\u00e9cisive\r\n       pour les \u00e9lections.\r\n\r\n19:38:39:23  19:38:41:13\r\n    A qui va-t-elle profiter ?\r\n\r\n19:38:41:18  19:38:44:07\r\n   Ca d\u00e9pendra de la r\u00e9action\r\n          des partis.\r\n\r\n19:38:44:20  19:38:50:12\r\nDix jours encore pour vous d\u00e9cider,\r\n     r\u00e9sultats le 23 octobre.\r\n\r\n19:38:51:22  19:38:55:01\r\n   Ce sondage a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9\r\n entre le 1er et le 8 octobre..\r\n\r\n19:38:55:06  19:38:57:00\r\n  ..aupr\u00e8s de 1'137 personnes.\r\n\r\n19:38:57:22  19:39:01:02\r\n  Vous en trouverez la version\r\n    compl\u00e8te sur trsinfo.ch.\r\n\r\n19:39:01:07  19:39:04:01\r\n      Les politiques, eux, \r\n     scrutent ces r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:39:41:11  19:39:41:07\r\n Avant le Grand D\u00e9bat de ce soir,..\r\n\r\n19:39:41:11  19:39:41:09\r\n     ..les candidats affichent\r\n         leur combativit\u00e9.\r\n\r\n19:39:41:13  19:39:45:07\r\nNous nous battons pour une bonne..\r\n\r\n19:39:45:11  19:39:49:06\r\n..repr\u00e9sentation au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:00:00:00  00:00:00:00\r\n       Je suis confiant,\r\n    nous pouvons l'emporter.\r\n\r\n19:39:49:11  19:39:49:08\r\n    -Nous mettons le doigt..\r\n\r\n19:39:49:12  19:39:49:10\r\n        ..o\u00f9 \u00e7a fait mal.\r\n\r\n19:39:49:14  19:39:52:07\r\n    Les autres se contentent\r\n       de nous insulter.\r\n\r\n19:39:52:11  19:40:03:11\r\n   Ce n'est pas une solution.\r\n\r\n19:40:03:16  19:40:05:18\r\n  S'ils trouvent des solutions,..\r\n\r\n19:40:05:23  19:40:08:17\r\n        .. ils pourraient\r\n    nous poser des probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:40:08:22  19:40:22:20\r\n      Mais pour l'instant \r\n      ce n'est pas le cas.\r\n\r\n19:40:23:01  19:40:22:23\r\n     Du c\u00f4t\u00e9 du PLR on reste \r\n     optimiste jusqu'au bout.\r\n\r\n19:40:23:04  19:40:30:15\r\n   Notre objectif, c'est 20 %.\r\n\r\n00:00:00:00  00:00:00:00\r\n        Les Verts stagnent.\r\n\r\n19:40:30:20  19:40:34:04\r\n-C'est regrettable que les Verts..\r\n\r\n19:40:34:09  19:40:36:16\r\n   ..ne progressent pas plus.\r\n\r\n19:40:36:21  19:40:39:01\r\nIl y a une division entre les Verts.\r\n\r\n19:40:39:06  19:40:42:15\r\n          Je le regrette.\r\n\r\n19:40:42:20  19:40:48:19\r\n     Il faudra y r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n19:40:48:19  19:40:50:13\r\n         Pierre Gobet,..\r\n\r\n19:40:50:18  19:40:53:22\r\n   ..l'UDC a fait une campagne\r\nmoins pol\u00e9mique qu'il y a 4 ans..\r\n\r\n19:40:54:03  19:40:55:12\r\n ..mais apparemment aussi bonne.\r\n\r\n19:40:55:18  19:40:57:18\r\n      Sa place de 1er parti\r\n      du pays se confirme.\r\n\r\n19:41:09:07  19:41:13:11\r\n  Malgr\u00e9 le contexte diff\u00e9rent,..\r\n\r\n19:41:13:16  19:41:19:07\r\n       ..l'UDC va confirmer \r\n       son r\u00e9sultat de 2007.\r\n\r\n19:41:19:12  19:41:29:02\r\n    Ils ont r\u00e9ussi \u00e0 surmonter\r\n    leur scission avec le PBD.\r\n\r\n19:41:29:08  19:41:34:02\r\nLe simple fait de pouvoir maintenir\r\n   leur score, c'est tr\u00e8s fort.\r\n\r\n19:41:34:08  19:41:42:20\r\n       Ils vont retrouver \r\n      leur deuxi\u00e8me si\u00e8ge ?\r\n\r\n19:41:43:01  19:41:48:11\r\n   Il y aura bien une op\u00e9ration\r\n          pour sauver..\r\n\r\n19:41:48:16  19:41:53:01\r\n          ..le si\u00e8ge de\r\n       Mme Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:41:53:06  19:41:56:14\r\n  Il faut se rappeler du r\u00f4le des\r\n           socialistes..\r\n\r\n19:41:56:19  19:41:58:21\r\n   ..dans l'\u00e9viction de Blocher.\r\n\r\n19:41:59:02  19:42:05:20\r\n   Cette fois, les socialistes \r\n   ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 calmer le jeu.\r\n\r\n19:42:06:01  19:42:16:02\r\n        Un des \u00e9l\u00e9ments,\r\n     c'est le recul du PLR.\r\n\r\n19:42:16:07  19:42:20:06\r\n    Pour les lib\u00e9raux-radicaux,\r\n      le signal est plus net.\r\n\r\n19:42:20:11  19:42:25:11\r\n        Le recul est clair.\r\n\r\n19:42:25:15  19:42:30:01\r\n  Le PDC et le PLR sont en recul.\r\n\r\n19:42:30:07  19:42:34:21\r\n   Le PBD et les Verts Lib\u00e9raux\r\n        sont en ascension.\r\n\r\n19:42:35:02  19:42:44:15\r\n    C'est difficile de partager\r\n          le g\u00e2teau en 4.\r\n\r\n19:42:44:21  19:42:48:06\r\n C'est la tendance lourde de cette \r\n\u00e9lection et pour les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n19:42:48:06  19:42:51:17\r\n2 banquiers suisses ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s\r\n de fraude fiscale aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:42:53:06  19:42:57:00\r\n   Doris Leuthard s'est rendue\r\n    dans la r\u00e9gion sinistr\u00e9e.\r\n\r\n19:42:57:06  19:43:02:10\r\n   Les travaux de d\u00e9blaiement \r\n  demandent des moyens massifs.\r\n\r\n19:43:03:18  19:43:07:11\r\n   La voie des airs: seul moyen\r\n      d'acc\u00e9der aux zones..\r\n\r\n19:43:07:17  19:43:12:04\r\n..dont les routes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites\r\n     dans l'Oberland bernois.\r\n\r\n19:43:12:09  19:43:16:09\r\n   La ministre des Transports,\r\nD.Leuthard, est venue rencontrer..\r\n\r\n19:43:16:13  19:43:20:14\r\n      ..les autorit\u00e9s locales\r\n         et les habitants.\r\n\r\n19:43:21:10  19:43:23:22\r\nOn est contents qu'il n'y ait pas..\r\n\r\n19:43:24:03  19:43:27:09\r\n    ..de bless\u00e9s \u00e0 d\u00e9plorer.\r\n\r\n19:43:27:13  19:43:32:18\r\n   Les dommages sont immenses\r\n         et inattendus.\r\n\r\n19:43:33:00  19:43:41:23\r\nIl s'agit maintenant de laisser les\r\nroutes et les rails \u00e0 disposition..\r\n\r\n19:43:42:04  19:43:46:14\r\n      ..afin d'avoir acc\u00e8s\r\n  aux personnes qui vivent ici.\r\n\r\n19:43:47:07  19:43:53:11\r\n     Les forces d'intervention\r\n      sont en pleine action.\r\n\r\n19:43:54:07  19:43:57:05\r\n  On travaille en deux \u00e9quipes.\r\n\r\n19:43:57:10  19:43:59:05\r\n   Vingt-deux heures par jour.\r\n\r\n19:43:59:10  19:44:03:04\r\n       C'est mieux ainsi.\r\n\r\n19:44:07:03  19:44:13:04\r\nLes habitants essaient de remettre\r\n     leur habitation en \u00e9tat.\r\n\r\n19:44:13:23  19:44:17:22\r\nL'eau est mont\u00e9e jusqu'au balcon.\r\n\r\n19:44:18:03  19:44:26:22\r\n-On a mis notre fromage \u00e0 la cave et\r\n      maintenant il est ab\u00eem\u00e9.\r\n\r\n19:44:28:17  19:44:33:09\r\nDes difficult\u00e9s personnelles mais le\r\n retour du soleil remonte le moral.\r\n\r\n19:44:33:14  19:44:38:07\r\n Les travaux avancent vite et les\r\nroutes devraient rouvrir vendredi.\r\n\r\n19:44:39:14  19:44:44:07\r\n   Les causes de ces inondations\r\nsont \u00e9tudi\u00e9es par des sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n19:44:44:11  19:44:49:07\r\n        On se demande aussi\r\nsi les alarmes ont \u00e9t\u00e9 suffisantes.\r\n\r\n19:44:50:11  19:44:54:15\r\n    Les travaux de d\u00e9blaiement\r\n      avancent \u00e0 grand pas.\r\n\r\n19:44:54:20  19:44:59:11\r\n   Les habitants du L\u00f6tschental\r\n repassent le film des \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:44:59:17  19:45:03:14\r\n       Ils resteront grav\u00e9s\r\n        dans leur m\u00e9moire.\r\n\r\n19:45:04:09  19:45:06:02\r\n          On a eu peur.\r\n\r\n19:45:06:07  19:45:12:19\r\n    Lundi, on a vu le danger,\r\n     mais c'\u00e9tait trop tard.\r\n\r\n19:45:13:01  19:45:15:07\r\n  On a eu une avalanche noire.\r\n\r\n19:45:15:12  19:45:18:10\r\n   Elle est partie de 2'500 m.\r\n\r\n19:45:18:14  19:45:21:11\r\n     Elle a frapp\u00e9 tr\u00e8s fort\r\n          notre vall\u00e9e.\r\n\r\n19:45:22:04  19:45:26:23\r\n Des tonnes de d\u00e9bris descendent \r\n des sommets en quelques minutes.\r\n\r\n19:45:27:05  19:45:32:19\r\nMais pourquoi l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n    a-t-elle \u00e9t\u00e9 sous-estim\u00e9e ?\r\n\r\n19:45:33:11  19:45:34:18\r\n       Nous avons envoy\u00e9..\r\n\r\n19:45:34:23  19:45:37:07\r\n..nos pr\u00e9visions de pr\u00e9cipitations.\r\n\r\n19:45:37:12  19:45:40:20\r\n    L'institut d'hydrologie \r\n    a fait son estimation:..\r\n\r\n19:45:41:01  19:45:43:11\r\n ..degr\u00e9 2, localement degr\u00e9 3.\r\n\r\n19:45:43:15  19:45:47:18\r\n      Mais les cons\u00e9quences\r\n        nous ont surpris.\r\n\r\n19:45:52:00  19:45:53:00\r\n      Mais les cons\u00e9quences\r\n        nous ont surpris.\r\n\r\n19:45:53:15  19:45:57:21\r\n      Seul l'Office f\u00e9d\u00e9ral de\r\nl'environnement peut lancer l'alarme.\r\n\r\n19:45:58:02  19:46:01:09\r\n       Malgr\u00e9 des conditions\r\n   m\u00e9t\u00e9orologiques difficiles,..\r\n\r\n19:46:01:14  19:46:03:17\r\n   ..il a sous-estim\u00e9 le danger.\r\n\r\n19:46:04:11  19:46:06:12\r\n     On pouvait s'attendre..\r\n\r\n19:46:06:18  19:46:08:16\r\n      ..\u00e0 des inondations.\r\n\r\n19:46:08:21  19:46:12:12\r\nMais autant de neige en octobre,\r\n          c'est rare.\r\n\r\n19:46:12:18  19:46:21:04\r\n   L'abondance des intemp\u00e9ries\r\n       a \u00e9t\u00e9 surprenante.\r\n\r\n19:46:22:01  19:46:25:14\r\n     Ces \u00e9v\u00e9nements d\u00e9montrent\r\n    que les syst\u00e8mes d'alarme..\r\n\r\n19:46:25:19  19:46:29:02\r\n  ..doivent s'adapter rapidement.\r\n\r\n19:46:30:11  19:46:32:14\r\n Dans la suite de ce journal,..\r\n\r\n19:46:32:19  19:46:36:18\r\n   ..les bars \u00e0 dents blanches\r\n       arrivent en Suisse.\r\n\r\n19:46:38:23  19:46:43:08\r\n     Et puis la performance\r\nde J.Dujardin, en noir et blanc.\r\n\r\n19:46:44:06  19:46:49:05\r\nLa lib\u00e9ration du soldat isra\u00e9lien\r\n   G.Shalit semble imminente.\r\n\r\n19:46:49:10  19:46:54:20\r\n    Un accord pr\u00e9voit en \u00e9change\r\nla lib\u00e9ration de 1'000 Palestiniens.\r\n\r\n19:46:56:08  19:47:00:05\r\nL'otage franco-isra\u00e9lien Gilad Shalit\r\n  retenu \u00e0 Gaza depuis juin 2010..\r\n\r\n19:47:00:10  19:47:12:11\r\n      ..sera bient\u00f4t lib\u00e9r\u00e9,\r\n  selon des sources officielles.\r\n\r\n19:47:16:10  19:47:18:23\r\n Ils lib\u00e9reront 450 prisonniers.\r\n\r\n19:47:19:04  19:47:21:03\r\n   Une fois Gilad au Caire,..\r\n\r\n19:47:21:08  19:47:27:06\r\n          ..550 autres\r\n   prisonniers seront lib\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:47:28:01  19:47:32:10\r\n  L'accord obtenu avec l'aide de\r\n   l'Egypte et de l'Allemagne..\r\n\r\n19:47:32:14  19:47:36:01\r\n      ..pr\u00e9voit la lib\u00e9ration\r\n       de mille prisonniers.\r\n\r\n19:47:36:07  19:47:44:07\r\n Victoire pour le Hamas qui estime\r\n   \u00eatre \u00e0 l'origine de l'accord.\r\n\r\n19:47:46:20  19:47:49:06\r\n  Bienvenue aux h\u00e9ros lib\u00e9r\u00e9s..\r\n\r\n19:47:49:11  19:47:51:19\r\n..qui vont retrouver leurs familles.\r\n\r\n19:47:52:00  19:47:55:11\r\nNous f\u00eatons un moment historique.\r\n\r\n19:47:56:03  19:48:00:12\r\nL'identit\u00e9 des d\u00e9tenus palestiniens\r\n          est incertaine.\r\n\r\n19:48:00:18  19:48:06:19\r\nOn ne sait pas si l'ancien leader du\r\nFatah, Marwan Barghouti, sera lib\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:48:07:01  19:48:13:20\r\nIsra\u00ebl est r\u00e9ticente \u00e0 lib\u00e9rer des\r\ngens impliqu\u00e9s dans des attentats.\r\n\r\n19:48:14:21  19:48:20:04\r\nLes Etats-Unis accusent 2 Iraniens\r\n   de tentative d'assassinat..\r\n\r\n19:48:20:09  19:48:24:12\r\n ..contre l'ambassadeur d'Arabie\r\n     saoudite \u00e0 Washington.\r\n\r\n19:48:24:17  19:48:27:03\r\n   Il s'agirait d'un complot.\r\n\r\n19:48:27:09  19:48:29:01\r\n         L'Iran d\u00e9ment.\r\n\r\n19:48:30:10  19:48:33:06\r\n  La banlieue d'Austin, au Texas.\r\n\r\n19:48:33:11  19:48:36:11\r\n      Un des suspects vivait\r\n      ici depuis longtemps.\r\n\r\n19:48:36:16  19:48:43:04\r\n Manssour Arbabsiar, citoyen iranien\r\net am\u00e9ricain, arr\u00eat\u00e9 le 29 septembre.\r\n\r\n19:48:43:10  19:48:47:19\r\n       Il aurait \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9\r\npar les Gardiens de la R\u00e9volution,..\r\n\r\n19:48:48:01  19:48:51:20\r\n   ..pilier du r\u00e9gime iranien, \r\n   en vue d'un complot visant..\r\n\r\n19:48:52:02  19:48:55:01\r\n     ..l'ambassadeur saoudien\r\n          \u00e0 Washington.\r\n\r\n19:48:55:06  19:48:59:23\r\n      Il aurait demand\u00e9 \u00e0 un\r\n   narcotrafiquant mexicain..\r\n\r\n19:49:00:04  19:49:04:07\r\n..de commettre l'attentat, en \u00e9change\r\n    de plus d'un mio de dollars.\r\n\r\n19:49:04:12  19:49:07:00\r\n         Ce dernier \u00e9tait\r\n     un informateur am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:49:07:15  19:49:09:02\r\n     Cela aurait pu avoir..\r\n\r\n19:49:09:07  19:49:13:05\r\n   ..de lourdes cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:49:14:01  19:49:18:22\r\nSc\u00e9nario \u00e9trange o\u00f9 l'on s'interroge\r\n sur les mobiles du r\u00e9gime iranien.\r\n\r\n19:49:19:04  19:49:24:17\r\nL'organisation d'un tel complot aux \r\nUSA serait tr\u00e8s risqu\u00e9e pour l'Iran.\r\n\r\n19:49:25:10  19:49:27:09\r\n S'ils veulent faire pression..\r\n\r\n19:49:27:14  19:49:29:07\r\n   ..sur l'Arabie saoudite,..\r\n\r\n19:49:29:11  19:49:38:01\r\n..il y a d'autres r\u00e9gions o\u00f9 cela\r\nest moins dangereux de faire \u00e7a.\r\n\r\n19:49:38:06  19:49:47:23\r\nCa me para\u00eet \u00e9trange, je ne vois pas\r\n     pourquoi l'Iran ferait \u00e7a.\r\n\r\n19:49:48:04  19:50:06:20\r\nIls \u00e9vitent g\u00e9n\u00e9ralement d'avoir\r\n  des probl\u00e8mes avec les USA.\r\n\r\n19:50:07:13  19:50:10:17\r\n         Les USA sont s\u00fbrs\r\n    de l'implication de l'Iran.\r\n\r\n19:50:10:23  19:50:16:13\r\nH.Clinton veut de nouvelles mesures\r\n   de r\u00e9torsion contre T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n19:50:17:19  19:50:21:11\r\n       En France, S.Royal\r\n     se rallie \u00e0 F.Hollande.\r\n\r\n19:50:21:15  19:50:26:23\r\nCe dernier affronte M.Aubry au 2\u00e8me\r\n  tour des primaires socialistes.\r\n\r\n19:50:28:04  19:50:31:07\r\nUne enqu\u00eate du minist\u00e8re public..\r\n\r\n19:50:31:12  19:50:34:09\r\n        ..a mis en danger\r\n    des Tamouls au Sri Lanka.\r\n\r\n19:50:34:14  19:50:38:08\r\n Berne a transmis aux autorit\u00e9s\r\n   les donn\u00e9es de personnes..\r\n\r\n19:50:38:13  19:50:43:12\r\n   ..soup\u00e7onn\u00e9es de proximit\u00e9\r\n    avec les Tigres tamouls.\r\n\r\n19:50:44:17  19:50:47:18\r\n       Ces listings seraient\r\n   \u00e0 l'origine d'arrestations,..\r\n\r\n19:50:47:23  19:50:49:16\r\n  ..voire de morts au Sri Lanka.\r\n\r\n19:50:49:21  19:50:54:04\r\n Ce sont les t\u00e9l\u00e9phones compos\u00e9s \r\n par des Sri Lankais en Suisse,..\r\n\r\n19:50:54:10  19:50:58:11\r\n ..qui soutiendraient les Tigres \r\n tamouls, consid\u00e9r\u00e9s terroristes.\r\n\r\n19:50:58:16  19:51:01:00\r\n        Le Minist\u00e8re public\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration..\r\n\r\n19:51:01:05  19:51:05:15\r\n     ..a transmis cette liste\r\n   aux autorit\u00e9s sri lankaises.\r\n\r\n19:51:05:20  19:51:10:21\r\n Au Sri Lanka, Les Tigres tamouls\r\n   ont perdu la guerre civile.\r\n\r\n19:51:11:02  19:51:14:19\r\n      L'heure est \u00e0 la chasse\r\n    aux sorci\u00e8res; cet avocat..\r\n\r\n19:51:15:01  19:51:20:11\r\n..d\u00e9fend un Tamoul en Suisse dont \r\nles t\u00e9l\u00e9phones ont \u00e9t\u00e9 surveill\u00e9s.\r\n\r\n19:51:21:11  19:51:23:14\r\n  Cette liste aurait d\u00e9bouch\u00e9..\r\n\r\n19:51:23:19  19:51:25:16\r\n    ..sur des pers\u00e9cutions,..\r\n\r\n19:51:25:22  19:51:29:15\r\n        ..voire des mort\r\n de Tamouls qui n'ont rien fait.\r\n\r\n19:51:29:20  19:51:34:20\r\n  Si c'est le cas, il faudrait \r\n  alors des poursuites p\u00e9nales.\r\n\r\n19:51:35:17  19:51:39:11\r\n       Si on en arrivait l\u00e0,\r\n  c'est P.Lamon, qui serait vis\u00e9.\r\n\r\n19:51:39:16  19:51:43:14\r\n   Mais ce procureur \u00e0 l'origine\r\n   de la demande du Sri Lanka,..\r\n\r\n19:51:43:19  19:51:46:20\r\n   ..ne souhaite pas s'exprimer.\r\n\r\n19:51:47:19  19:51:50:08\r\nLa loi sur l'entraide judiciaire..\r\n\r\n19:51:50:13  19:51:52:10\r\n       ..internationale..\r\n\r\n19:51:52:14  19:52:02:19\r\n..interdit toute demande d'entraide\r\nqui mette en danger les personnes.\r\n\r\n19:52:03:12  19:52:06:05\r\n             A Berne,\r\n l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice..\r\n\r\n19:52:06:10  19:52:09:02\r\n ..ne voit pas o\u00f9 est le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:52:09:23  19:52:14:13\r\nUn \u00e9p\u00e9iste suisse s'est illustr\u00e9\r\n   aux championnats du monde.\r\n\r\n19:52:14:18  19:52:18:23\r\n     F.Kauter, \u00e2g\u00e9 de 26 ans,\r\na remport\u00e9 une m\u00e9daille de bronze.\r\n\r\n19:52:19:04  19:52:27:12\r\n   Oppos\u00e9 \u00e0 l'Italien P.Pizzo,\r\nle Bernois a livr\u00e9 un beau combat.\r\n\r\n19:52:30:04  19:52:33:09\r\n      La derni\u00e8re tendance,\r\n     c'est le bar \u00e0 sourire.\r\n\r\n19:52:33:14  19:52:36:23\r\n    Des lieux qui permettent \r\n   de se blanchir les dents,..\r\n\r\n19:52:37:04  19:52:39:01\r\n ..sans passer par le dentiste.\r\n\r\n19:52:39:06  19:52:41:13\r\nLes sp\u00e9cialistes mettent en garde.\r\n\r\n19:52:42:12  19:52:45:18\r\n Je vous laisse vous installer.\r\n\r\n19:52:45:23  19:52:50:09\r\n  Un myst\u00e9rieux gelmade in USA,\r\n      des lampes bleut\u00e9es:..\r\n\r\n19:52:50:14  19:52:54:01\r\n      ..voil\u00e0 les ingr\u00e9dients\r\n         du bar \u00e0 sourire.\r\n\r\n19:52:54:23  19:52:56:17\r\n        C'est abordable.\r\n\r\n19:52:56:22  19:53:00:19\r\nC'est toujours trop cher ailleurs.\r\n\r\n19:53:01:00  19:53:04:18\r\n       -Soit je renon\u00e7ais\r\n  au caf\u00e9 et \u00e0 la cigarette,..\r\n\r\n19:53:05:00  19:53:08:07\r\n      ..soit je me faisais\r\n      blanchir les dents.\r\n\r\n19:53:09:00  19:53:13:04\r\n  De plus en plus de gens r\u00eavent\r\n      d'un sourire immacul\u00e9.\r\n\r\n19:53:13:09  19:53:19:12\r\n     Les offres de blanchiment\r\n       dentaire ont explos\u00e9.\r\n\r\n19:53:20:10  19:53:23:00\r\n   En 4 mois, j'ai convaincu..\r\n\r\n19:53:23:06  19:53:27:01\r\n ..une vingtaine de franchis\u00e9s.\r\n\r\n19:53:28:01  19:53:32:04\r\n  D'ici quelques mois, il y aura \r\n  50 bars \u00e0 sourire dans le pays.\r\n\r\n19:53:32:10  19:53:35:08\r\n         Pour les remplir,\r\n    P.Cornu a un argument choc.\r\n\r\n19:53:36:01  19:53:42:05\r\nDans les gels des dentistes, il y a\r\n du peroxyde qui ab\u00eeme les dents.\r\n\r\n19:53:42:11  19:53:46:12\r\n Dans le n\u00f4tre, il n'y en a pas.\r\n\r\n19:53:47:03  19:53:51:00\r\n         Pas de miracle,\r\non y trouve un principe similaire.\r\n\r\n19:53:51:14  19:53:54:10\r\n  La seule fa\u00e7on de blanchir..\r\n\r\n19:53:54:15  19:53:57:22\r\n..les dents, c'est l'eau oxyg\u00e9n\u00e9e.\r\n\r\n19:53:58:03  19:54:04:14\r\nOn la trouve sous forme de peroxyde\r\n    ou de perborate de sodium.\r\n\r\n19:54:05:12  19:54:08:14\r\n      Du perborate de sodium,\r\n     on en trouve dans ce gel.\r\n\r\n19:54:08:20  19:54:11:22\r\n    Un \u00e9l\u00e9ment que l'on trouve\r\n       dans les d\u00e9tergents.\r\n\r\n19:54:12:03  19:54:13:17\r\n   Cela inqui\u00e8te le pr\u00e9sident..\r\n\r\n19:54:13:22  19:54:17:11\r\n   ..de la Soci\u00e9t\u00e9 fribourgeoise\r\n      des m\u00e9decins-dentistes.\r\n\r\n19:54:18:02  19:54:22:10\r\n \"J'ai l'intention d'informer les\r\nautorit\u00e9s cantonales comp\u00e9tentes.\"\r\n\r\n19:54:22:14  19:54:25:22\r\n       \"Il en va de la sant\u00e9\r\n     des clients de ces bars.\"\r\n\r\n19:54:26:22  19:54:31:12\r\n   Mal utilis\u00e9, ce produit peut\r\n provoquer des l\u00e9sions de l'\u00e9mail.\r\n\r\n19:54:32:23  19:54:36:12\r\n      Le Grand D\u00e9bat anim\u00e9\r\n    par R.Jean et A.Rebetez..\r\n\r\n19:54:36:17  19:54:39:06\r\n..d\u00e9butera ce soir apr\u00e8s le journal.\r\n\r\n19:54:39:11  19:54:44:12\r\n   40 candidats aux \u00e9lections\r\n  f\u00e9d\u00e9rales vont y participer.\r\n\r\n19:54:45:18  19:54:49:16\r\n        Studio 4 de la TSR:\r\nLe d\u00e9cor du Grand D\u00e9bat est plant\u00e9.\r\n\r\n19:54:49:22  19:54:53:06\r\n    R\u00e9p\u00e9tition avant l'\u00e9mission\r\n       en direct de ce soir.\r\n\r\n19:54:53:11  19:54:57:03\r\n    Les places des 40 candidats\r\n         sont distribu\u00e9es.\r\n\r\n19:54:57:08  19:55:04:06\r\n   Ce Grand D\u00e9bat se veut riche\r\n     sur le fond et la forme.\r\n\r\n19:55:05:04  19:55:06:17\r\n         C'est 6 d\u00e9bats.\r\n\r\n19:55:06:22  19:55:08:15\r\n     Une s\u00e9quence sourire,..\r\n\r\n19:55:08:20  19:55:13:06\r\n ..avec un gag, un faux avocat.\r\n\r\n19:55:13:11  19:55:23:01\r\nEt le d\u00e9bat lui-m\u00eame, puis un regard\r\nd\u00e9cal\u00e9 avec Me Bonnant et Mme Pahut.\r\n\r\n19:55:23:15  19:55:28:21\r\n  L'interactivit\u00e9 avec le public\r\nn'est pas oubli\u00e9e, un \u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9.\r\n\r\n19:55:29:22  19:55:32:20\r\nLes t\u00e9l\u00e9spectateurs peuvent donner..\r\n\r\n19:55:33:02  19:55:36:04\r\n  ..leur avis sur notre page..\r\n\r\n19:55:36:10  19:55:39:11\r\n       ..rts.ch/elections.\r\n\r\n19:55:39:17  19:55:45:22\r\n       On va retranscrire\r\n     l'ambiance de la toile.\r\n\r\n19:55:46:12  19:55:51:00\r\n    En r\u00e9gie, on met enplace \r\n   toutes les pi\u00e8ces du puzzle.\r\n\r\n19:55:54:12  19:55:57:08\r\n  On a eu une r\u00e9p\u00e9tition hier.\r\n\r\n19:55:57:12  19:56:01:09\r\nMaintenant il faut donner du punch..\r\n\r\n19:56:01:14  19:56:06:21\r\n..\u00e0 tout cela, le but de l'exercice.\r\n\r\n19:56:07:12  19:56:09:19\r\n  Pour suivre le Grand D\u00e9bat :..\r\n\r\n19:56:10:01  19:56:16:04\r\nRendez-vous ce soir \u00e0 20h10 sur TSR 1\r\n   pour 2h30 de joutes oratoires.\r\n\r\n19:56:17:04  19:56:19:15\r\n           The Artist\r\n    avait valu \u00e0 J.Dujardin..\r\n\r\n19:56:19:20  19:56:22:14\r\n   ..le prix d'interpr\u00e9tation\r\n      masculine \u00e0 Cannes.\r\n\r\n19:56:22:19  19:56:27:11\r\nIl raconte le destin d'un acteur \r\ndu muet \u00e0 l'av\u00e8nement du parlant.\r\n\r\n19:56:28:18  19:56:35:11\r\n      Gloire, amour et beaut\u00e9\r\n        \u00e0 l'\u00e9poque du muet.\r\n\r\n19:56:38:17  19:56:43:17\r\nCa donne l'illusion que je suis..\r\n\r\n19:56:43:23  19:56:45:11\r\n   ..une sorte de Clark Gable.\r\n\r\n19:56:45:17  19:56:49:10\r\n Mais c'est un travail d'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:56:50:08  19:56:56:02\r\n  D\u00e9samour \u00e0 l'\u00e9poque du parlant.\r\n\r\n19:56:56:18  19:57:04:22\r\nC'est un acteur en 1927 \u00e0 Hollywood.\r\n\r\n19:57:05:18  19:57:13:11\r\n Originalit\u00e9 et talent \u00e0 l'\u00e9poque\r\n       du cin\u00e9ma bidochon.\r\n\r\n19:57:15:03  19:57:21:11\r\n...\r\n\r\n19:57:22:04  19:57:25:19\r\n      On a laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9\r\n   les g\u00e9nies comme B.Keaton.\r\n\r\n19:57:26:00  19:57:28:04\r\nTu ne peux pas rivaliser avec eux.\r\n\r\n19:57:28:10  19:57:30:12\r\n      On est plut\u00f4t all\u00e9s..\r\n\r\n19:57:30:17  19:57:41:14\r\n    ..sur le cin\u00e9ma de Murnau,\r\ndes belles histoires tr\u00e8s modernes.\r\n\r\n19:57:42:08  19:57:50:12\r\n...\r\n\r\n19:57:51:10  19:57:56:07\r\nOn voit que c'est possible de faire\r\n  un film noir et blanc en 2011.\r\n\r\n19:57:56:11  19:58:05:22\r\n   Finalement, quand on enl\u00e8ve la\r\nparole il ne reste que le principal.\r\n\r\n19:58:06:13  19:58:13:16\r\n   Un ovni g\u00e9nial et merveilleux\r\n       \u00e0 l'\u00e9poque de la 3D.\r\n\r\n19:58:18:04  19:58:22:14\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut r\u00e9tablir\r\n un code p\u00e9nal plus rigoureux.\r\n\r\n19:58:22:19  19:58:25:23\r\n  Les courtes peines de prison\r\n       seront restaur\u00e9es.\r\n\r\n19:58:26:05  19:58:28:10\r\n Actuellement, un cambrioleur..\r\n\r\n19:58:28:14  19:58:33:00\r\n  ..peut s'en tirer sans passer\r\n    une seule nuit en prison.\r\n\r\n19:58:34:07  19:58:38:18\r\n     Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie du Grand D\u00e9bat des \u00e9lections.\r\n\r\n19:58:38:23  19:58:41:13\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:58:42:12  19:58:47:05\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  C.Berthet, E.Gattlen, E.Haile, \r\n S.Iuncker-Gomez, J.Robert-Charrue\r\n\r\n19:58:47:10  19:58:53:06\r\n   PROCHAINS PROGRAMMES SURTSR1\r\n20h10 Elections f\u00e9d\u00e9rales: le d\u00e9bat\r\n    22h50 Desperate Housewives\r\n\r\n19:58:53:11  19:59:01:11\r\n   PROCHAINS PROGRAMMES SURTSR2\r\n      20h05 Au Coeur du sport\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB276833\r\nDate de transcription : 09-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:30 > 0:01:50) [88%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut r\u00e9tablir code p\u00e9nal rigoureuse les courtes peines de prison seront restaur\u00e9s pour les petits d\u00e9linquants actuellement cambrioleurs par exemple tout commettre son d\u00e9lit sans passer une seule nuit en prison, le syst\u00e8me des jours amende sera revu, nous entendrons en Direct le procureur Vaudois qu'\u00c9ric Cottier J moins 11 avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, voici le dernier barom\u00e8tre Lib\u00e9raux-Radicaux radicaux refus les Verts lib\u00e9raux progressent, on verra le d\u00e9tail des chiffres donnent d\u00e9j\u00e0 lieu \u00e0 des sp\u00e9culations pour la suite, notamment l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en d\u00e9cembre, les images des inondations donnent la mesure des d\u00e9vastations notamment dans la r\u00e9gion de Kandersteg Doris Lloyd perte s'est rendu sur place, les causes sont li\u00e9es \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o particuli\u00e8re de ces derniers jours la neige accumul\u00e9e depuis et la douceur des temp\u00e9ratures un accord pour Gilad Shalit apr\u00e8s plus de 50 d\u00e9tention le Hamas accepte de lui tirer en \u00e9change de plus de mimiques prisonniers palestiniens dans ce journal aussi les bars dents blanches arrive en Suisse la pratique via des \u00c9tats-Unis, elle promet des dents blanchies sans passer par le dentiste, les sp\u00e9cialistes expriment des mises en garde et puis l'artiste, le film qui votent \u00e0 Jean Dujardin, le prix d'interpr\u00e9tation masculine \u00e0 Cannes, le voici sur les \u00e9crans le destin d'un acteur du muet \u00e0 l'av\u00e8nement du cin\u00e9ma parlant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:52 > 0:02:07) [88%] : \r\nLa pol\u00e9mique durait depuis des ann\u00e9es des jours amende et \u00e9pargner la prison ferme \u00e0 des petits d\u00e9linquants, des dealers ou des cambrioleurs, par exemple, beaucoup s'en tire avec des amendes tr\u00e8s faibles proportionnels \u00e0 leurs revenus d\u00e9clar\u00e9s, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut restaurer des peines plus dissuasive David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:09 > 0:02:46) [92%] : \r\nLa peur de la prison depuis 2007, elle n'existe plus en Suisse pour certains petits d\u00e9lits aujourd'hui cette condamnation sur 10 sont des peines p\u00e9cuniaires, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut revenir en arri\u00e8re, durcir les sanctions aujourd'hui un juge peut condamner un petit d\u00e9linquant \u00e0 des jours- amende avec ou sans sursis, le gouvernement veut supprimer les jours- amende avec sursis et r\u00e9introduire les courtes peines de prison pour 3 jours, par exemple les jours- amendes, une histoire controvers\u00e9e \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 d\u00e9j\u00e0 le principe est \u00e2prement d\u00e9battue aux Chambres la r\u00e9vision du code p\u00e9nal vise alors un but pr\u00e9ventif, \u00e9viter la prison ou petits d\u00e9linquants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:46 > 0:03:01) [96%] : \r\nTr\u00e8s fortement le souhait de prot\u00e9ger la s\u00e9curit\u00e9 de prot\u00e9ger la la soci\u00e9t\u00e9, ce qui n'est pas mon objectif prioritaire, lequel est plut\u00f4t justement dans la resocialisation des d\u00e9tenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:01 > 0:03:07) [90%] : \r\nApr\u00e8s de longues ann\u00e9es de maturation, le nouveau code entre en vigueur en 2007, depuis il est attaqu\u00e9 de toutes parts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:08 > 0:03:19) [87%] : \r\nJe vous laisse imaginer le sourire d'un d\u00e9linquant, trafiquants de drogue fran\u00e7ais qui se voit infliger une peine de jours- amende 10 francs avec sursis, il faut retourner au pour vieux temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:19 > 0:03:31) [88%] : \r\nCe qu'il d\u00e9nonce que des cas de vente de drogue co\u00fbte moins cher, devant la justice que griller un feu rouge ou encore des jours amende avec sursis inflig\u00e9e \u00e0 des p\u00e9dophiles, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les partisans de la r\u00e9vision, eux, sont rares.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:32 > 0:03:41) [92%] : \r\nIl y a de nouvelles cat\u00e9gories de punk \u00e9tait et en cela, c'est bien parce que \u00e7a laisse au juge la possibilit\u00e9 de prononcer la peine la plus ad\u00e9quate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:41 > 0:03:46) [96%] : \r\nL'an dernier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fini par se rendre aux arguments des tenants de la mani\u00e8re forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:46 > 0:03:55) [90%] : \r\nJ'entends aussi un effet pr\u00e9ventif mais il y a eu quand on a qu'on a aujourd'hui avec l'th\u00e8me p\u00e9cuniaires avec sursis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:55 > 0:04:02) [95%] : \r\nLe message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est pr\u00e9vue pour mars prochain 2012 devrait marquer le retour des courtes peines de prison en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:03 > 0:04:13) [87%] : \r\nMonsieur le bonsoir, bonsoir monsieur expliquons bien ce qui va changer actuellement un cambrioleur peut violer le domicile des gens sans passer un seul jour en prison, \u00e7a se voit, \u00e7a ne sera plus possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:14 > 0:05:02) [92%] : \r\nAlors, \u00e9coutez l'exemple est un peu caricatural, il existe mais il existe, et au fond ce qu'il faut saluer aujourd'hui, c'est la volont\u00e9 du gouvernement qui suit l'ex- la volont\u00e9 exprim\u00e9e par les praticiens de retourner \u00e0 un syst\u00e8me qui permet une plus grande fermet\u00e9 en ce sens-l\u00e0, je crois que le message est clair : les petits et moyens d\u00e9linquants seront punis s'ils obtiennent le sursis par une peine privative de libert\u00e9 avec un message que tout le monde doit comprendre, la fois suivante c'est la prison, la peine p\u00e9cuniaire ne sera plus assortis du sursis, elle sera aussi limit\u00e9e \u00e0 108 ans de jour quant \u00e0 son plafond au lieu des 360 jours actuels, ce qui signifie que la peine en argent sanctionnera des petites infractions moi petite entre guillemets, d\u00e8s qu'on aura atteint un certain niveau de gravit\u00e9 on parlera au terme de pr\u00e8s, de peines privatives de libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:02 > 0:05:09) [86%] : \r\nLe cambrioleur example le dealer qui s'en tirer avec 10 francs de jours- amendes par jour, \u00e7a aussi, c'est fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:09 > 0:05:27) [88%] : \r\n\u00e7a aussi, c'est fini, si j'ai bien lu le communiqu\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce matin, le plancher du jour- amende sera fix\u00e9 \u00e0 30 francs par cons\u00e9quent ces peines qui n'en \u00e9tait pas en raison de leur modicit\u00e9 et qui n'avait aucun effet dissuasif ces peines-l\u00e0 devraient dispara\u00eetre 2 du code p\u00e9nal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:27 > 0:05:45) [86%] : \r\nMonsieur si on parle franchement quand on voit les chiites qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par exemple par 24 heures hein qui disait : progression des vols dans les logements qui d\u00e9passe 50 pourcent en une ann\u00e9e, quand on en L1 est ce qu'il n'y a pas une forme de d\u00e9mission r\u00e9alit\u00e9 dans la justice, la police, on dit : mon Dieu, autant 50 pourcent d'une ann\u00e9e, on ne peut plus vraiment r\u00e9primer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:45 > 0:06:02) [90%] : \r\nPas du tout aussi bien la police que la justice poursuive ces d\u00e9linquants, essaye de faire face \u00e0 ces augmentations de de vols comme vous l'avez donn\u00e9 en exemple l'pour cela, je crois qu'aussi bien les policiers, que les procureurs doivent se r\u00e9jouir d'avoir \u00e0 disposition un arsenal qui permettra une plus grande fermet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:02 > 0:06:18) [87%] : \r\nUn mot encore sur les d\u00e9g\u00e2ts moraux de ce qui s'est pass\u00e9 pendant pendant des ann\u00e9es ont donn\u00e9 l'exemple des cambrioleurs, mais c'est vrai qu'il a \u00e9t\u00e9 souvent revendiqu\u00e9 un cambrioleur qui qui viole votre votre appartement, vous, il le lendemain au bac chez vous \u00e7a existe actuellement, il y a un d\u00e9g\u00e2t moral \u00e0 sa social.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:18 > 0:06:56) [90%] : \r\nJe pense qu'il y a effectivement d\u00e9g\u00e2t moral, le prof de la r\u00e9vision du droit font dont on parle aujourd'hui ne va pas venir rem\u00e9dier \u00e0 ce type de probl\u00e9matique c'est autre chose, l\u00e0 on parle de la d\u00e9tention provisoire de la personne interpell\u00e9e en revanche alors pour prendre un autre exemple : si vous me le permettez, je crois que certaines personnes, victimes d'une infraction, d'un niveau de gravit\u00e9 apportant notamment des activit\u00e9s \u00e0 l'contraires \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 sexuelle qui voyait l'auteur sanctionn\u00e9 par une peine exprim\u00e9es en argent ne trouvait pas non plus leur compte dans cette sanction d\u00e9sormais on donnera acte \u00e0 victimes de leur souffrance en disant et en exprimant que l'auteur de tels actes et sanctionn\u00e9 par de la prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:56 > 0:07:11) [92%] : \r\nMonsieur le procureur, merci, merci, autre titre du jour, le barom\u00e8tre \u00e9lectoral ce soir d\u00e9bat sur la TSR, on y reviendra le sondage est une indication, il y a une marge d'erreur, \u00e9valu\u00e9 \u00e0 2 2 pourcent mais ils donnent des tendances \u00e0 seulement 11 jours du verdict populaire Romaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:12 > 0:07:51) [91%] : \r\nPas de tremblement de terre en vue, selon cette ultime sondage les \u00e9lections du 23 octobre ne devrait pas changer le visage du Parlement pour la prochaine l\u00e9gislature dans le d\u00e9tail, l'UDC est en progression \u00e0 29,3 pourcent c'est 0,4 pour 100 de plus qu'en 2007 m\u00eame augmentation pour le PS, qui pointe \u00e0 19,9 pourcent des pertes en revanche pour les lib\u00e9raux- radicaux qui chute de 2 points et demi \u00e0 15,2 pourcent le PDC tombe, lui, \u00e0 14,2 pourcent et perd 0,3 tout comme les Verts, qui pointe \u00e0 9,3 pourcent plus de succ\u00e8s pour les jeunes formations les Verts lib\u00e9raux font un bond \u00e0 4,9 pourcent et le PBD arrive \u00e0 3,6 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:51 > 0:08:13) [93%] : \r\n\u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressant pour le futur parlement parce qu'actuellement nous avons une forte polarisation entre la droite et la gauche et puis maintenant avec nous, de nouveaux acteurs avec des acteurs qui vont venir dans ce n'\u00e9tait pas l\u00e0 comme on a d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 le d\u00e9bat sur la politique nucl\u00e9aire en Suisse, \u00e7a peut bien \u00eatre qu'un 3\u00e8me position un compromis, un nouveau compromis sera proc\u00e8s possible entre les 2 p\u00f4les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:13 > 0:08:25) [87%] : \r\nPour Claude Longchamp, c'est clair, les Verts, lib\u00e9raux et le PBD seront les gagnants de ces \u00e9lections, m\u00eame s'ils ne sont pas pr\u00e9sents dans tous les cantons c\u00f4t\u00e9 perdant le PLR devrait y laisser des plumes, le 23 octobre \u00e7a prenait minimum avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:25 > 0:08:42) [81%] : \r\nLe PLR, essayer de se positionner au centre droite, c'est par la droite comme l'UDC c'est pas le centre comme le PDC mais qu'est-ce que c'est \u00e7a, concr\u00e8tement et pourquoi il faut avoir ces ces 3 ce 4\u00e8me pour l'un, dans mon paysage politique, \u00e7a n'est rest\u00e9 assez m\u00eame pour les \u00e9lecteurs du P. P..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:42 > 0:08:50) [89%] : \r\nEnfin, mais attention, la campagne n'est pas encore termin\u00e9, tout d\u00e9pendra de la mobilisation des derni\u00e8res heures et des th\u00e9matiques qui pourraient encore influenc\u00e9 le vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:52 > 0:08:59) [84%] : \r\nUne crise de l'Euro sera d\u00e9cisif pour les \u00e9lections suisses et \u00e0 qui va-t-elle profiter, \u00e7a on peut pas dire s'arr\u00eate d\u00e9pend des r\u00e9actions des parties.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:59 > 0:09:05) [89%] : \r\nReste 10 jours au parti pour faire campagne, 10 jours pour vous d\u00e9cider, r\u00e9sultat le 23 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:06 > 0:09:19) [84%] : \r\nVoil\u00e0, ce sondage GFS a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 entre le 1er et le 8 octobre aupr\u00e8s de 1137 personnes, je vous recommande la version compl\u00e8te sur TSR Info Point CH : il est plus que jamais scrut\u00e9s par les politiques, r\u00e9actions avec Chlo\u00e9 de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:20 > 0:09:30) [92%] : \r\n\u00e0 l'heure du maquillage en vue du grand d\u00e9bat de ce soir sur la TSR, les repr\u00e9sentants des partis qui devrait voir le r\u00e9sultat augmenter par rapport \u00e0 2007 affichent leur combativit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:30 > 0:09:50) [91%] : \r\nNous nous battons pour faire en sorte que nous ayons une repr\u00e9sentation \u00e9quilibr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui les voit plus progressiste, plus ouverte, les voix qui se pr\u00e9occupe du monde du travail qui se pr\u00e9occupe du service public, qui se pr\u00e9occupe de la politique \u00e9nerg\u00e9tique soit entendue, elle aussi, je suis confiant, nous pouvons l'emporter, c'est maintenant une question de travail d'engagement militance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:52 > 0:10:11) [92%] : \r\nC'est en tout cas nous qui osons mettre sur la table les probl\u00e8mes mettent le doigt l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal, et puis ensuite les autres se contentent de nous insulter et dire qu'on attend de faire \u00e7a, \u00e7a c'est pas une solution, donc si il propose des solutions, il pourrait peut-\u00eatre \u00e9ventuellement dans le futur nous poser des probl\u00e8mes au niveau \u00e9lectoral, mais tant que c'est comme \u00e7a, je pense qu'on va continuer \u00e0 progresser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:11 > 0:10:17) [90%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 du PLR perdant annonc\u00e9e de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, selon le sondage SSR on reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:17 > 0:10:31) [92%] : \r\nOptimiste jusqu'au bout, notre objectif c'\u00e9tait de viser les 20 pourcent et d'\u00eatre toujours le 3\u00e8me plus grand parti de Suisse, les sondages nous place toujours en 3\u00e8me position, donc nous avons bon espoir dans ces 10 derniers jours de convaincre encore les abstentionnistes de voter pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:32 > 0:10:37) [96%] : \r\nParmi les partis qui stagne, les Verts qui n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 surfer sur la vague de Fukushima.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:37 > 0:10:56) [94%] : \r\nJe trouve regrettable que les Verts ne progresse pas plus, je l'ai dit, je pense qu'en fait les Verts progressent, mais \u00e0 travers les Verts lib\u00e9raux une division au sein du mouvement Vert aujourd'hui qui nous est d\u00e9favorable, \u00e7a je le regrette, je pense qu'il faudra r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 terme voir comment on peut mieux travailler ensemble, mais ce qui nous importe le plus c'est que nos id\u00e9es progressent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:57 > 0:11:02) [95%] : \r\nDerni\u00e8re passe d'armes pour les candidats ce soir avant le verdict des urnes, la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:04 > 0:11:12) [89%] : \r\nPierre Gobet si on prend pas hors de force l'UDC campagne beaucoup moins provocante qu'il y a 4 ans, mais r\u00e9sultat \u00e7a reste le 1er parti du pays et de tr\u00e8s loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:12 > 0:11:37) [91%] : \r\nBah oui, malgr\u00e9 ce contexte diff\u00e9rent \u00e0 une campagne beaucoup moins agit\u00e9, on voit bien que l'UDC est sur le point de grosso modo confirm\u00e9 son r\u00e9sultat 2007, alors \u00e7a voudrait dire que le parti a r\u00e9ussi \u00e0 surmonter la scission avec le PBD avec le le Parti bourgeois d\u00e9mocratique et puis, il faut rappeler aussi le niveau atteint 30 pourcent o\u00f9 pr\u00e8s de 30 pourcent en Suisse, h\u00e9 bien c'est extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9, le simple fait de pouvoir maintenir ce niveau-l\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 une performance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:37 > 0:11:44) [91%] : \r\nUne UDC si forte et puis de mani\u00e8re beaucoup moins provocante qui a 4 ans, c'est le sc\u00e9nario d'un 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:44 > 0:12:09) [93%] : \r\nMais en tout cas si cela se confirme bien, \u00e7a enl\u00e8ve un argument \u00e0 tous ceux qui veulent maintenir le statu quo, alors il y aura bien une op\u00e9ration pour une tentative de sauver le si\u00e8ge d'Eveline Widmer-Schlumpf mais il ne faut pas oublier le r\u00f4le crucial jou\u00e9 il y a 4 ans dans l'\u00e9viction de cons, de Christoph Blocher par les socialistes, or cette fois, le PS a plut\u00f4t int\u00e9r\u00eat \u00e0 calmer le jeu, puisqu'il a aussi lui 2 si\u00e8ges \u00e0 repourvoir ils arrivent \u00e0 la fin de l'\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:09 > 0:12:16) [88%] : \r\nAlors prudence, on parle d'un sondage et une marge, mais m\u00eame si on va au maximum la marge d'erreur, un des \u00e9l\u00e9ments, c'est le recul du PLR tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:16 > 0:12:50) [91%] : \r\nParce que pour l'UDC et le PS, par exemple, on est plut\u00f4t dans la marge d'erreur par compte pour le PLR, les lib\u00e9raux- radicaux l\u00e0 le signal est plus nette, il faut s'attendre vraisemblablement un recul en fait, on assiste \u00e0 une compl\u00e8te r\u00e9organisation du Centre du centre droit, avec ces 2 partis traditionnels qui sont en recul, le PDC et le PLR et de partis qui sont en ascension Les Verts lib\u00e9raux et le PBD et, \u00e9videmment, c'est plus compliqu\u00e9 de partager la m\u00eame part de g\u00e2teau entre 4 plut\u00f4t contre 2 formations et \u00e7a, c'est sans doute la tendance lourde pour cette \u00e9lection, mais aussi pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, merci Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:51 > 0:13:17) [90%] : \r\nLe banquier suisse ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s pour fraude fiscale aux \u00c9tats-Unis ces 2 employ\u00e9es de nationalit\u00e9 suisse travaille pour Julius Baer, ils sont accus\u00e9s d'avoir aid\u00e9 pr\u00e8s de 180 clients \u00e0 cacher, environ 500 millions au Fisc, il risque jusqu'\u00e0 5 ans de prison Doris Leuthard s'est rendue dans les r\u00e9gions sinistr\u00e9es par les inondations, les travaux de d\u00e9blaiement demande des moyens massifs, notamment \u00e0 Mitholz, particuli\u00e8rement touch\u00e9e par les intemp\u00e9ries, Simon Pittet Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:19 > 0:13:36) [90%] : \r\nLa voie des airs, c'est le seul moyen pour atteindre rapidement les zones dont les routes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites par les inondations dans l'Oberland vers Verbois et c'est la voie qu'a pris cet apr\u00e8s- midi, la ministre des transports, Doris Leuthard, \u00e0 bord d'un Super Puma de l'arm\u00e9e, venu rencontrer les autorit\u00e9s locales et les habitants pour se rendent compte de l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:36 > 0:14:02) [90%] : \r\nPremi\u00e8rement, je pense, tout le monde est content qu'on n'a pas \u00e9t\u00e9 des personnes qui sont bless\u00e9s ou m\u00eame mort, alors on \u00e9tait prot\u00e9g\u00e9s mais quand m\u00eame, les dommages sont immenses for\u00eats c'est vraiment inattendu, \u00e7a c'est arriv\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, et maintenant il s'agit tr\u00e8s vite en laisser la route et le rail mettra \u00e0 disposition pour qu'on a acc\u00e8s aux personnes qui vivent ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:02 > 0:14:08) [94%] : \r\nEt justement, les forces d'intervention sont en pleine action pour remettre en fonction, les voies de communication, que ce soit la route ou le rail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:09 > 0:14:17) [85%] : \r\nMais non pas et demi de trajet en travaillant en 2 \u00e9quipes 22 heures sur 24 avec 2 heures de pause, c'est ce qui est le mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:17 > 0:14:22) [61%] : \r\nJe tente d'arbres promenant Sa\u00efd mais et sont amalgam\u00e9s elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:23 > 0:14:41) [92%] : \r\nPendant ce temps, les habitants de Mitholz essaie de remettre en \u00e9tat leur habitation fortement endommag\u00e9s par les eaux, l'eau est mont\u00e9e jusqu'ici, vous voyez l\u00e0 vers le balcon c'est Varenne, nous avons mis nos fromages \u00e0 la cave et maintenant il a \u00e9t\u00e9 totalement recouverts par la boue, nous ne savons pas encore ce que nous pourrons faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:42 > 0:14:43) [68%] : \r\nQue pas au contrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:44 > 0:14:51) [95%] : \r\nDes difficult\u00e9s personnelles mais avec le retour du soleil le moral remonte les travaux avancent vite et la route devrait rouvrir d'ici vendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:54 > 0:15:04) [87%] : \r\nLes causes de ces intemp\u00e9ries sont \u00e9tudi\u00e9es par les sp\u00e9cialistes de la m\u00e9t\u00e9o tr\u00e8s douce de ce d\u00e9but octobre, il est question aussi pour savoir si les alarmes ont \u00e9t\u00e9 suffisantes Claude ans B\u00e9r\u00e9nice Florence Justine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:06 > 0:15:17) [92%] : \r\nLes travaux de d\u00e9blaiement dans Loetschental avance \u00e0 grands pas, mais depuis 48 heures, les habitants de la vall\u00e9e repasse le film des \u00e9v\u00e9nements, des \u00e9v\u00e9nements exceptionnels qui selon longtemps grav\u00e9e dans leur m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:19 > 0:15:35) [91%] : \r\nOui, on a eu peur parce que le lundi matin, on a vu que c'est dangereux, mais c'\u00e9tait trop tard, d\u00e9j\u00e0 on a eu d'une avalanche je disais de la montagne de commencer \u00e0 2500 m\u00e8tres il y a vraiment frapp\u00e9, nous notre vall\u00e9e tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:35 > 0:15:48) [93%] : \r\nLe d\u00e9cha\u00eenement de la nature, un poste tout sur son passage, des tonnes de d\u00e9bris des sommets en quelques minutes et, aujourd'hui, une question : pourquoi l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 sous- estim\u00e9, notamment au niveau de l'alerte \u00e0 la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:48 > 0:16:07) [89%] : \r\nNous avons envoy\u00e9 en fait nos pr\u00e9visions de pr\u00e9cipitations \u00e0 l'Institut d'hydrologie qui d\u00e9pendant de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement et ils ont fait leur estimation, ils ont donn\u00e9 un degr\u00e9 de localement 1 degr\u00e9s 3, donc c'\u00e9tait leur estimation \u00e0 eux de de de donner ce risque hydrologique, il est vrai que les cons\u00e9quences que l'on a observ\u00e9, lundi matin, nous ont l\u00e9g\u00e8rement surpris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:07 > 0:16:19) [94%] : \r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement et le seul habilit\u00e9 \u00e0 lancer une alarme lundi malgr\u00e9 plus d'un m\u00e8tre de neige sur les sommets, la pluie et le r\u00e9chauffement subite de la temp\u00e9rature, l'Office a visiblement sous- estim\u00e9 le danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:19 > 0:16:36) [83%] : \r\n\u00e0 son nom car jaune apr\u00e8s des chutes de neige, on peut s'attendre localement \u00e0 des inondations, mais des quantit\u00e9s de neige aussi importante, en octobre, c'est d\u00e9j\u00e0 rare soumise \u00e0 elle tombe on ne pas s'en sont sortis suivi juste apr\u00e8s d'intemp\u00e9ries aussi abondante, \u00e7a c'est vraiment surprenant dans cerceau UCOI leur enseignant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:37 > 0:16:43) [91%] : \r\nLes \u00e9v\u00e9nements de cette semaine montrent que les syst\u00e8mes d'alarme doivent d\u00e9sormais s'adapter rapidement les nouveaux ph\u00e9nom\u00e8nes climatiques le prouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:46 > 0:17:10) [92%] : \r\nDans la suite de ce journal, les bars \u00e0 dents blanches arrivent en Suisse la pratique vient des \u00c9tats-Unis et suscite des r\u00e9serves et puis la performance de Jean Dujardin en noir et blanc, il incarne un acteur du cin\u00e9ma muet \u00e0 l'av\u00e8nement du parlant, l'heure de la libert\u00e9 sonne devrait sonner la semaine prochaine pour Guilad Shalit apr\u00e8s plus de 50 d\u00e9tention le Hamas accepte de le lib\u00e9rer en \u00e9change de plus de 1000 prisonniers palestiniens Olivier Collin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:11 > 0:17:27) [91%] : \r\nPart \u00e0 sa recherche de la fin d'un long calvaire et peut-\u00eatre toute proche pour Guilad Shalit te otage \u00e0 Gaza depuis juin 2006 le soulagement pour la famille du jeune soldat franco- isra\u00e9lien, dont la lib\u00e9ration confirm\u00e9e officiellement est d\u00e9sormais imminente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:30 > 0:17:42) [94%] : \r\nDans un 1er temps ils lib\u00e9reront 450 prisonniers Ghiyath devrait \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 au Caire avant de rentrer \u00e0 la maison, en \u00e9change de quoi ils lib\u00e9reront 550 autres prisonniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:43 > 0:17:59) [95%] : \r\nObtenue gr\u00e2ce \u00e0 la m\u00e9diation de l'\u00c9gypte et de l'Allemagne, cet accord pr\u00e9voit la lib\u00e9ration d'un millier de prisonniers palestiniens sc\u00e8nes de liesse populaire \u00e0 Gaza victoire politique pour le Hamas, qui revendique la paternit\u00e9 de cet accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:01 > 0:18:26) [89%] : \r\nBienvenue au h\u00e9ros lib\u00e9r\u00e9 qui vont revenir sur leurs Terres et retrouver leurs familles, nous f\u00eatons aujourd'hui une n\u00e9gociation est un moment historique, une grande victoire demeure l'incertitude quant \u00e0 l'identit\u00e9 des d\u00e9tenus palestiniens concern\u00e9s par l'accord, on ignore encore c'est Marwan Barghouti, leader historique du Fatah sera r\u00e9ellement lib\u00e9rer Isra\u00ebl dans l'opinion publique demeure tr\u00e8s r\u00e9ticente \u00e0 l'id\u00e9e de rel\u00e2cher des prisonniers impliqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:26 > 0:18:28) [87%] : \r\nDonc des attentats terroristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:30 > 0:18:44) [92%] : \r\nUne soudaine surchauffe diplomatique entre Washington, T\u00e9h\u00e9ran et Riyad, les \u00c9tats-Unis accusent 2 Iraniens d'avoir tent\u00e9 d'assassiner l'ambassadeur d'Arabie Saoudite \u00e0 Washington, l'Iran d\u00e9ment et les soup\u00e7ons de manipulation vont bon train, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:45 > 0:19:21) [96%] : \r\nUne maison ordinaire dans la banlieue d'Austin au Texas, c'est ici que l'un des suspects vivaient depuis plusieurs ann\u00e9es, Mansour Arbabsiar 56 ans, il poss\u00e8de la double nationalit\u00e9 am\u00e9ricaine et iranienne, arr\u00eat\u00e9 le 29 septembre il aurait avou\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s par une branche des Gardiens de la r\u00e9volution, pilier du r\u00e9gime iranien pour fomenter un complot visant l'ambassadeur saoudien \u00e0 Washington, le suspect aurait contact\u00e9 un membre d'un cartel mexicain pour lui demander de tuer l'ambassadeur en \u00e9change d'un 1000000 et demi de dollars ce narco- \u00e9tait en fait un informateur am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:21 > 0:19:28) [87%] : \r\nOui, bien que cela ressemble \u00e0 un sc\u00e9nario hollywoodien, les cons\u00e9quences auraient \u00e9t\u00e9 bien r\u00e9elle, on aurait pu perdre beaucoup deviennent bon ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:29 > 0:19:39) [89%] : \r\nUn sc\u00e9nario aussi \u00e9trange que nombre d'experts s'interrogent sur les mobiles du r\u00e9gime iranien, l'organisation d'untel complot sur sol am\u00e9ricain serait tr\u00e8s risqu\u00e9 pour l'Iran, Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:39 > 0:20:22) [88%] : \r\nSi ils veulent faire des pressions sur l'Arabie Saoudite, il y a d'autres endroits o\u00f9 ils sont bien plus pr\u00e9sent et moins dangereux pour eux de faire \u00e7a \u00e0 Bahre\u00efn on Arabie-Saoudite, m\u00eame si j'ai la la communaut\u00e9 sunnite pardon chiite ou bien au Liban en travers le Hezbollah, donc \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9trange parce que je ne vois pas vraiment pourquoi l'Iran fournissent en g\u00e9n\u00e9ral, les Iraniens et vite ailleurs d'avoir des probl\u00e8mes directement avec le la, les \u00c9tats-Unis et, \u00e0 ma connaissance, il n'y a jamais eu depuis 32 ans un attentat organis\u00e9 par le r\u00e9gime iranien aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:22 > 0:20:31) [97%] : \r\nMais la responsabilit\u00e9 de l'Iran ne fait aucun doute pour les \u00c9tats-Unis, la secr\u00e9taire d'\u00c9tat Hillary Clinton r\u00e9clame de nouvelles mesures de r\u00e9torsion contre T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:32 > 0:20:42) [90%] : \r\nEn France, S\u00e9gol\u00e8ne Royal se rallie \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, son ex- rival, et, par ailleurs ex- compagnon ce dernier affronte Martine Aubry au 2\u00e8me tour des primaires socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:44 > 0:20:58) [90%] : \r\nNos confr\u00e8res de sc\u00e8nes fortes c'est ne r\u00e9v\u00e8le une enqu\u00eate du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a mis en danger des dizaines de Tamouls au Sri Lanka, Berne a transmis aux autorit\u00e9s sri-lankaises les num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone de personnes soup\u00e7onn\u00e9es de proximit\u00e9 avec les Tigres tamouls Ron Hochuli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:59 > 0:21:21) [86%] : \r\nCes listings sont peut-\u00eatre \u00e0 l'origine d'arrestation, voire de morts au Sri Lanka, ils contiennent des num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone, compos\u00e9 par des Sri Lankais en Suisse soup\u00e7onn\u00e9s de soutenir les Tigres tamouls, organisation consid\u00e9r\u00e9e comme terroriste, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a transmis cette liste aux autorit\u00e9s sri-lankaises pri\u00e9 d'\u00e9tablir d'\u00e9ventuels Liens avec cette organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:25 > 0:21:35) [92%] : \r\nAu Sri Lanka, o\u00f9 la guerre civile s'est sold\u00e9 par la d\u00e9faite des Tigres tamouls, l'heure est \u00e0 la chasse aux sorci\u00e8res, comme le dit cet avocat qui d\u00e9fend un Tamouls en Suisse, dont les t\u00e9l\u00e9phones ont \u00e9t\u00e9 surveill\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:35 > 0:21:37) [76%] : \r\nC'est pas alimenter furent toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:37 > 0:21:49) [90%] : \r\nNous craignons que la transmission de la liste les d\u00e9bouch\u00e9s au Sri Lanka sur des pers\u00e9cutions, voire des morts de Tamouls qui n'ont pourtant rien \u00e0 se reprocher, c'\u00e9tait, c'est et si ces craintes s'av\u00e8rent fond\u00e9es, il faudrait alors des poursuites p\u00e9nales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:50 > 0:22:02) [92%] : \r\nSi on en arrivait l\u00e0, c'est cet homme, Patrick Lamon qui seraient vis\u00e9s mais ce procureur \u00e0 l'origine de la demande d'entraide judiciaire avec le Sri Lanka ne souhaite pas s'exprimer, m\u00eame si sa m\u00e9thode est largement contest\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:03 > 0:22:18) [91%] : \r\nC'est la loi sur l'entraide judiciaire internationale mais aussi la convention sur les droits de l'homme interdit formellement c'\u00e9tait toute demandeuses qui mettent en danger les personnes concern\u00e9es font pas son affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:18 > 0:22:23) [97%] : \r\nMais pour l'instant \u00e0 Berne l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice ne voit pas o\u00f9 est le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:25 > 0:22:32) [94%] : \r\nUn \u00e9p\u00e9iste suisse a brill\u00e9 au championnat du monde de Catane en Italie, Fabian Kauter a remport\u00e9 le bronze en atteignant les demi- finales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:32 > 0:22:42) [94%] : \r\nIl a m\u00eame longtemps esp\u00e9rer se qualifier pour la finale, oppos\u00e9 \u00e0 l'Italien Pizzo, le Bernois a livr\u00e9 un tr\u00e8s beau combat, il s'est finalement inclin\u00e9e 15 touches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:45 > 0:22:56) [80%] : \r\nLes bars dents blanches arrive en Suisse la pratique vient des \u00c9tats-Unis, elle promet des dents blanchis, sans passer par le cabinet du dentiste, les sp\u00e9cialistes expriment les mises en garde, Pascal Sibot, Simon qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:57 > 0:23:01) [90%] : \r\nAlors je vous laisse vous install\u00e9 dans ce fauteuil, mettez-vous \u00e0 l'aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:01 > 0:23:09) [89%] : \r\nUn mobilier contemporain, un myst\u00e9rieux gel Made in USA et des lampes bleut\u00e9es, voil\u00e0 les ingr\u00e9dients d'un beau succ\u00e8s commercial, le bar \u00e0 sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:09 > 0:23:16) [92%] : \r\nC'\u00e9tait abordable niveau prise d\u00e9j\u00e0 parce qu'on est toujours tent\u00e9 de faire \u00e7a, mais c'est toujours trop cher ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:16 > 0:23:23) [78%] : \r\nFallait que soit je renonce au caf\u00e9 ou cigarette ou alors que je me fasse donc servi dans ce n'\u00e9tait plus possible autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:23 > 0:23:31) [97%] : \r\nUn sourire immacul\u00e9, ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 en r\u00eaver une ferveur qui se refl\u00e8te dans l'explosion des offres de blanchiment dentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:35 > 0:23:42) [91%] : \r\nEn 4 mois, j'ai quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 convaincre une vingtaine de franchis\u00e9s en dans dans la Suisse romande en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:43 > 0:23:50) [93%] : \r\nEt d'ici quelques mois, Pascal Cornut devrait chapeauter pr\u00e8s de 50 bars \u00e0 sourire dans le pays et pour les remplir, il compte sur un argument choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:50 > 0:24:02) [89%] : \r\nJe dentistes ont du peroxyde dans leurs g\u00e8nes qui ab\u00eeme un peu \u00e9mail qui qui fait tr\u00e8s mal aux dents, qui fait tr\u00e8s mal aux gencives mais nous on a la chance que dans notre gel, il n'y a pas de peroxyde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:02 > 0:24:06) [93%] : \r\nPas de peroxyde mais pas de miracle, on retrouve un principe actif similaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:06 > 0:24:20) [90%] : \r\nAvec les connaissances actuelles qu'on art m\u00e9decine dentaire, le seul moyen de blanchir les dents, c'est avec de l'oxyg\u00e8ne et que \u00e7a soit sous forme de peroxyde ou sous forme de de sodium par exemple qui va r\u00e9agir avec la salive et produire de l'oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:20 > 0:24:31) [96%] : \r\nDu p\u00e8re de sodium, on en trouve justement dans ce gel un \u00e9l\u00e9ment habituellement pr\u00e9sents dans les produits lessives et les d\u00e9tergents, une situation qui inqui\u00e8te le pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 fribourgeoise des m\u00e9decins- dentistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:31 > 0:24:41) [98%] : \r\nJ'ai l'intention d'informer les autorit\u00e9s cantonales comp\u00e9tentes de leur faire part de nos craintes et de leur demander d'agir, il en va de la sant\u00e9 des clients de ces bars \u00e0 sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:41 > 0:24:46) [96%] : \r\nMal utilis\u00e9s, le p\u00e8re de sodium peut provoquer des allergies, ainsi que des l\u00e9sions de l'\u00e9mail et de la gencive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:48 > 0:25:00) [91%] : \r\nOn le disait tout \u00e0 l'heure, c'est le grand soir politique sur la TSR, le grand d\u00e9bat anim\u00e9 par Romaine Jean et Alain Rebetez va d\u00e9buter juste apr\u00e8s ce journal 40 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et des possibilit\u00e9s interactive, Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:00 > 0:25:19) [95%] : \r\nStudio 4 de la TSR le d\u00e9cor du grand d\u00e9bat est plant\u00e9, ultime r\u00e9p\u00e9tition avant l'\u00e9mission, en Direct de ce soir, les places des 40 candidats s\u00e9lectionn\u00e9s sont soigneusement distribu\u00e9es, rien n'est laiss\u00e9 au hasard, surtout pas le d\u00e9roulement de ce grand d\u00e9bat qui se veut riche tant sur le fond que sur la forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:19 > 0:25:38) [88%] : \r\nCes si d\u00e9bat donc \u00e0 chaque fois une petite s\u00e9quence quand m\u00eame un peu sourire avec une esp\u00e8ce de, de, de s\u00e9quences qui introduit \u00e0 travers un gag faux avocat le d\u00e9bat lui- m\u00eame et puis toujours disons un petit regard d\u00e9cal\u00e9 avec Ma\u00eetre Bonnant et et Madame pas eu qui qui am\u00e8ne un peu leur grande sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:38 > 0:25:47) [89%] : \r\nL'interactivit\u00e9 avec le public n'est pas oubli\u00e9 ce sera l'un des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s de ce d\u00e9bat, oppos\u00e9 \u00e0 Lille, vos coups de gueule vos suggestions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:47 > 0:26:01) [89%] : \r\nLes t\u00e9l\u00e9spectateurs peuvent \u00e9crire sur notre page RTS \u00e2ge Slash \u00e9lections et donc donner leur avis, leur coup de gueule, leurs id\u00e9es et nous ici ponctuellement va revenir pour un petit peu retranscrire, c'est cette ambiance a sur la toile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:01 > 0:26:04) [61%] : \r\nElle 6 en mouvement 6 top.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:05 > 0:26:08) [94%] : \r\nEn r\u00e9gie, on s'active pour mettre en place toutes les pi\u00e8ces du puzzle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:08 > 0:26:22) [91%] : \r\nTop 5 on a une r\u00e9p\u00e9tition hier pour bien r\u00e9p\u00e9ter tous ces diff\u00e9rents lieux, le Studio 4 le plateau si ce sont multim\u00e9dia donc maintenant c'est de faire vivre ce grand Direct de 2 heures et demie et de donner du punch \u00e0 cette cette r\u00e9alisation, c'est le but en fait de ces exercices.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:22 > 0:26:30) [85%] : \r\nPour suivre le grand d\u00e9bat, rendez- vous ce soir \u00e0 20 heures 10 sur TSR1 pour pr\u00e8s de 2 heures 30 de joutes oratoires soit Close.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:32 > 0:26:42) [93%] : \r\nVoici le film qui a v\u00e9cu, qui a valu pardon \u00e0 Jean Dujardin, le prix d'interpr\u00e9tation masculine \u00e0 Cannes, c'est le destin d'un acteur du muet \u00e0 l'av\u00e8nement du cin\u00e9ma parlant, il sort ce mercredi, Florence mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:48 > 0:26:50) [83%] : \r\nAmour et beaut\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque tumultueuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:53 > 0:27:04) [85%] : \r\nMcDonnell illusion d'\u00eatre comme \u00e7a un petit peu de Clark Gable dans ses les fringues, c'est la moustache et le noir et blanc, c'est vraiment pour le coup, un vrai travail d'\u00e9quipe cin\u00e9ma quoi, alors l\u00e0, \u00e7a se v\u00e9rifie vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:06 > 0:27:09) [93%] : \r\nD\u00e9laissement des amours et d\u00e9sesp\u00e9rance \u00e0 l'\u00e9poque du parlant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:11 > 0:27:19) [87%] : \r\nIl un acteur de 1927 \u00e0 Hollywood avec la figuration des vieilles voitures qui passent, et c'est une grande salle de jeu, c'est son affaire, Dominique m\u00eame pas esp\u00e9rer \u00e7a quand \u00e7a vous tombe dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:20 > 0:27:21) [61%] : \r\nOn est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:24 > 0:27:28) [92%] : \r\nOriginalit\u00e9 et talent \u00e0 l'\u00e9poque du cin\u00e9ma Bidochon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:36 > 0:27:56) [83%] : \r\nOn a laiss\u00e9 c\u00f4t\u00e9 finalement les g\u00e9nies est la pantomime tout ce qui est Chaplin est-ce que les les Keaton, on est touch\u00e9 par parce que, parce que je ne peux pas rivaliser avec mais on l'a vu ce ce les l'autre cin\u00e9ma Les cin\u00e9mas de de Murnau, Borzage puis, et puis tout s'est ces belles histoires finalement tr\u00e8s tr\u00e8s moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:06 > 0:28:19) [87%] : \r\n\u00e9coutez un film maintenant en 2011, noir et blanc, et puis on voit et puis on voit que c'est possible, en fait, \u00e7a prend, on n'a pas besoin de parler de leur foi, le fait d'enlever la parole finalement plus que le principal quoi \u00e0 l'\u00e9motion, le corps, les yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:21 > 0:28:27) [88%] : \r\nEnchantement plaisir et po\u00e9sie un OVNI g\u00e9nial et merveilleux \u00e0 l'\u00e9poque de la 3D.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:34 > 0:28:47) [89%] : \r\nVoil\u00e0, je vous rappelle l'information du jour, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut r\u00e9tablir un code p\u00e9nal plus rigoureux, les courtes peines de prison sont restaur\u00e9s pour les petits d\u00e9linquants par exemple le cambrioleur ou dealers, le syst\u00e8me des jours- amendes et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:47 > 0:28:48) [68%] : \r\nRevue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:49 > 0:28:55) [90%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret suivi, on l'a dite du grand d\u00e9bat des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:58 > 0:31:05) [72%] : \r\nAvec pleine de r\u00e9seaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT31 (0:31:26 > 0:31:27) [72%] : \r\nOn dira.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT31 (0:31:48 > 0:31:57) [78%] : \r\nC'est de bonne journ\u00e9e, c'est surtout, c'est bien plus de modifier son contenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:00 > 0:32:08) [74%] : \r\nNon mais c'est c'est l'avant- hier la r\u00e9union non, si si c'est rare, donc \u00e7a Reisman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:19 > 0:32:33) [72%] : \r\nAccabl\u00e9, voil\u00e0 je suivais pas une relation et comment est-il constitu\u00e9 une liste unitaire de 6 on \u00e0 \u00e9vince cavale unitaire que la Chine comme un artiste, \u00e7a ne font pas, on ne suspend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:32:33 > 0:32:43) [73%] : \r\nC'est pas simplement Airways passe sur Gaza pour moi, c'\u00e9tait pas du ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:44 > 0:33:01) [66%] : \r\nParfois, on laisse ouvert une semaine \u00e7a \u00e0 ces corrections conform\u00e9ment \u00e0 faire appara\u00eetre par l'installation d'un m\u00eame c'est la comme ce concert, m\u00eame si le King qui se pointe s'est ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:04 > 0:33:12) [70%] : \r\nC'est une nouvelle pr\u00e9l\u00e8ve dans la guerre de la pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:13 > 0:33:19) [72%] : \r\nQuand m\u00eame, France en 1900, moi j'ai un pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT33 (0:33:22 > 0:34:03) [73%] : \r\nDonc, pas d'accord et donc un peu int\u00e9grer ce que les services on a sem\u00e9 partout sur une ne pour une prime chez r\u00e9formiste qui le d\u00e9lit routier on confond pour gagner de Lesquin dispersion esprit songeur et le moyen de m\u00e9tiers financiers, m\u00eame quand il y a des morts ou des musiciens se payer ce qu'on mange du revers du CNRS laisse non \u00e9mane, ce n'\u00e9tait pas plus de plus sacr\u00e9 hasardeux quoi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-10-15T00:36:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1110342858", "durationSec": 23, "title": "11.10.12", "excerpt": "* Catane : 20111012, l'\u00e9p\u00e9iste suisse KAUTER Fabian a remport\u00e9 la m\u00e9daille de bronze des Championnats du monde d'escrime. Il a perdu face \u00e0 l'Italien PIZZO Paolo sur le score de 15-12 lors du premier combat de la demi-finale.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CATANE"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "ESCRIME"], "sequenceIds": ["1317494"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342859", "durationSec": 119, "title": "11.10.12", "excerpt": "* Berne-ville : 20111012, le dernier sondage du barom\u00e8tre \u00e9lectoral suisse \u00e0 10 jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023 prochain montre, selon l'Institut GFS, que le parti politique UDC l\u00e2che pr\u00e8s de 3% par rapport \u00e0 2007 alors que le PLR et le PDC limitent les d\u00e9g\u00e2ts. Les Verts lib\u00e9raux et le PBD ont le vent en poupe.", "remarks": "IMAGES SF 10VOR10", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "PORTA, Silvia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1110342860", "durationSec": 115, "title": "11.10.12", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20111012, r\u00e9actions de politiciens de diff\u00e9rents partis politiques suisses apr\u00e8s le dernier sondage GFS du barom\u00e8tre \u00e9lectoral suisse et cela \u00e0 10 jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023.", "remarks": "RESTRICTIONS", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE", "SONDAGE D'OPINION"], "sequenceIds": ["1317525"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342861", "durationSec": 107, "title": "11.10.12", "excerpt": "* Oberland bernois : Mitholz, 20111012, visite de la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication (DETEC) LEUTHARD Doris sur place apr\u00e8s les d\u00e9g\u00e2ts survenus le 20111011 suite aux violentes intemp\u00e9ries qui ont provoqu\u00e9 des inondations en Suisse centrale et dans le Haut-Valais.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE", "SONDAGE D'OPINION"], "thematicCorporations": ["PS", "PLR", "UDC", "LES VERTS"], "sequenceIds": ["1317528"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342862", "durationSec": 100, "title": "11.10.12", "excerpt": "* Valais, Gen\u00e8ve-ville, Berne-ville : Loetschental, 20111012, la question se pose de savoir pourquoi les experts de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement n'ont pas enclench\u00e9 une alarme pour alerter la population apr\u00e8s les d\u00e9g\u00e2ts survenus le 20111011 suite aux violentes intemp\u00e9ries qui ont provoqu\u00e9 des inondations en Suisse centrale et dans le Haut-Valais.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["OBERLAND BERNOIS"], "thematicThemes": ["CRUE", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "INONDATION"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS"], "sequenceIds": ["1317529"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342863", "durationSec": 104, "title": "11.10.12", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20111012 et archives, le gouvernement am\u00e9ricain accuse deux Iraniens d'avoir tent\u00e9 d'assassiner l'ambassadeur d'Arabie-Saoudite \u00e0 Washington. Le complot aurait \u00e9t\u00e9 pilot\u00e9 par le r\u00e9gime iranien qui d\u00e9ment toute implication dans l'affaire. ARBABSIAR Manssor et SHAKURI Gholam sont accus\u00e9 d'avoir pr\u00e9par\u00e9 un attentat \u00e0 la bombe lors de ce complot.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "VALAIS", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CRUE", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "INONDATION"], "sequenceIds": ["1317530", "1317531", "1317532"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342864", "durationSec": 106, "title": "11.10.12", "excerpt": "* Berne-ville : 20111012 et archives, les autorit\u00e9s suisses ont transmis aux autori\u00e9s sri lankaises des num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone de personnes soup\u00e7onn\u00e9es de proximit\u00e9 avec les Tigres tamouls, une organisation consid\u00e9r\u00e9e comme terroriste.Cette enqu\u00eate judiciaire du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a mis ainsi en danger des Tamouls innocents passibles de pers\u00e9cutions au Sri Lanka.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOMICIDE", "ATTENTAT"], "sequenceIds": ["1317540"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342865", "durationSec": 87, "title": "11.10.12", "excerpt": "* SUISSE : 20111012, arriv\u00e9e des bars \u00e0 sourire en Suisse romande. Ces lieux offrent la possibilit\u00e9 de se faire blanchir les dents sans passer par le cabinet du dentiste et \u00e0 un prix abordable. Les dentistes s'en inqui\u00e8tent et mettent en garde la population contre des blanchissements de dents trop agressifs.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ENTRAIDE JUDICIAIRE", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE", "TAMOULS"], "sequenceIds": ["1317548", "1317549"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342866", "durationSec": 115, "title": "11.10.12", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : Studio 4 de la RTS, 20111012, r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale de l'\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision de la RTS \"Le grand d\u00e9bat\" pr\u00e9sent\u00e9e par les journalistes REBETEZ Alain et JEAN Romaine dans la perspective des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023 prochain.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DENT", "M\u00c9DECINE DENTAIRE"], "sequenceIds": ["1317550"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342867", "durationSec": 92, "title": "11.10.12", "excerpt": "* FRANCE : 20111012, sortie en salles du film muet et NB \"The artist\" du r\u00e9alisateur HAZANAVICIUS Michel avec le com\u00e9dien fran\u00e7ais DUJARDIN Jean qui a re\u00e7u le prix d'interpr\u00e9tation masculine \u00e0 Cannes en 2011 pour son r\u00f4le dans ce film qui rend hommage au cin\u00e9ma des ann\u00e9es 30.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION"], "thematicCorporations": ["RTS"], "sequenceIds": ["1317555"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342868", "durationSec": 112, "title": "11.10.12", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERMOUD, Laurence", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["CIN\u00c9MA MUET", "ANN\u00c9ES 1930", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "sequenceIds": ["1317556"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1110899222", "summary": "DUPLEX LAUSANNE :\r\nCOTTIER, Eric, procureur g\u00e9n\u00e9ral vaudois (apr\u00e8s la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de restaurer des peines privatives de libert\u00e9 apr\u00e8s l'\u00e9chec des jours-amende, le plancher du jour-amende, d\u00e9mission de la justice, d\u00e9g\u00e2t moral).", "id": "899221"}, {"internalArchiveId": "GS1110317495", "summary": "21:15.34\nCatane : divers plans match entre KAUTER, Fabian, \u00e9p\u00e9iste suisse et PIZZO, Paolo, \u00e9p\u00e9iste italien. escrime, Championnat du monde.", "id": "1317494", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "ESCRIME"], "visualGeographicals": ["CATANE"], "visualPersons": ["KAUTER, FABIAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317526", "summary": "21:02.52\r\nBerne-ville : divers plans de l'int du Palais f\u00e9d\u00e9ral (7\") / infographie  pr\u00e9sentant le dernier r\u00e9sultat du barom\u00e8tre \u00e9lectoral GFS des partis politiques (7\") / itw LONGCHAMP, Claude, directeur de l'Institut GFS (forte polarisation des partis politiques, PLR, pr\u00e9sence d'un 4e p\u00f4le, la crise de l'euro) / divers plans d'affiches \u00e9lectorales (5\") / divers plans d'un l\u00e2cher de ballons (5\"). sondage d'opinion, \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, parti politique.", "id": "1317525", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE", "SONDAGE D'OPINION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LONGCHAMP, CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317529", "summary": "21:04.51\r\nGen\u00e8ve-ville, int salle de maquillage RTS : itw LEVRAT, Christian   pr\u00e9sident PSS (repr\u00e9sentation \u00e9quilibr\u00e9e lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2011) / itw FREYSINGER, Oskar, conseiller national UDC valaisan (\"on a le courage de mettre le doigt sur les probl\u00e8mes\") / itw MORET, Isabelle, vice-pr\u00e9sidente PLR (convaincre les abstentionnistes) / itw HODGERS, Antonio, vice-pr\u00e9sident Les Verts (progression du parti Les Verts). sondage d'opinion, \u00e9lection  f\u00e9d\u00e9rale, parti politique PS, UDC, PLR, LES VERTS.", "id": "1317528", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE", "SONDAGE D'OPINION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "FREYSINGER, OSKAR", "HODGERS, ANTONIO", "MORET, ISABELLE"], "visualCorporations": ["PS", "PLR", "UDC", "LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317530", "summary": "21:06.40\r\nOberland bernois, Mitholz : divers plans de LEUTHARD, Doris, Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication (DETEC) sortant d'un h\u00e9licopt\u00e8re militaire et discutant avec des autorit\u00e9s et des sauveteurs (10\") / itw LEUTHARD, Doris    (acc\u00e8s aux personnes sinistr\u00e9es) / divers plans d'ouvriers travaillant \u00e0 la  r\u00e9fection d'une ligne ferroviaire (5\") / itw d'habitants (mont\u00e9e de l'eau,  \u00e9vacuation de mat\u00e9riel) / divers plans de pelleteuses en fonction (5\"). d\u00e9g\u00e2t naturel, inondation, crue.", "id": "1317529", "visualThemes": ["CRUE", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "INONDATION"], "visualGeographicals": ["OBERLAND BERNOIS"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317531", "summary": "21:08.28\r\nValais, Loetschental : divers plans de pelleteuses en fonction (7\") / itw  RIEDER, Beat, pr\u00e9sident du Conseil (importance des d\u00e9g\u00e2ts) / divers plans  en vue a\u00e9rienne d'une coul\u00e9e de boue d\u00e9valant une pente (7\"). deg\u00e2t naturel, inondation, crue ", "id": "1317530", "visualThemes": ["CRUE", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "INONDATION", "VUE A\u00c9RIENNE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317532", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : itw ECKERT, Pierre, chef du Centre de M\u00e9t\u00e9o Suisse (comp\u00e9tence du Service hydrologique). d\u00e9g\u00e2t naturel, inondation, crue ", "id": "1317531", "visualThemes": ["CRUE", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "INONDATION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317533", "summary": " Berne-ville : itw BEROD, Dominique, chef du Service hydrologique de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement (surpris par les intemp\u00e9ries). d\u00e9g\u00e2t naturel   inondation, crue.", "id": "1317532", "visualThemes": ["CRUE", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "INONDATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317541", "summary": "21:11.55\r\nGen\u00e8ve-ville : itw DJALILI, Mohamma-Reza, professeur IUHEI (tentative   d'assassinat de l'ambassadeur d'Arabie-Saoudite). assassinat, attentat.", "id": "1317540", "visualThemes": ["HOMICIDE", "ATTENTAT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317549", "summary": "21:14.05\r\nBerne-ville : divers plans d'un listing avec des num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone (8\") / divers plans de mains anonymes composant un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone (5\") / itw  BIRKENMAIER, Max, avocat (transmission d'informations avec des pers\u00e9cutions au Sri Lanka sur des Tamouls innocents) / divers plans de LAMONT, Patrick,   procureur consultant des dossiers (5\") / divers plans de l'ext du Palais  f\u00e9d\u00e9ral (5\"). enqu\u00eate judiciaire, entraide judiciaire, Tamouls ", "id": "1317548", "visualThemes": ["ENTRAIDE JUDICIAIRE", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE", "TAMOULS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317550", "summary": " St-Gall : itw SCHWEIZER, Rainer, professeur de droit international de   l'universit\u00e9 de St-Gall (l'entraide judiciaire et la convention des droits de l'homme). enqu\u00eate judiciaire, entraide judiciaire, Tamouls.", "id": "1317549", "visualThemes": ["ENTRAIDE JUDICIAIRE", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE", "TAMOULS"], "visualGeographicals": ["ST-GALL", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317551", "summary": "21:16.00\r\nSUISSE, Cabinet Smile'Up : divers plans d'un client s'installant (5\") /  divers plans d'une proth\u00e8se dentaire transparente avec du gel (5\") / itw de  clients (d\u00e9sir, prix) / divers plans de publicit\u00e9s ventant le blanchiment des dents (5\") / itw CORNU, Pascal, fondateur de Smile'Up (bar \u00e0 sourire en Suisse romande, absence de p\u00e9roxyde) / itw HAESLER, Jean-Philippe, pr\u00e9sident de la  Soci\u00e9t\u00e9 fribourgeoise des m\u00e9decins-dentistes (le blanchissement des dents sans risques) / divers plans d'un courriel \u00e9lectronique sur les dangers des bars \u00e0 sourires (5\") / divers plans d'une infirmi\u00e8re manipulant du mat\u00e9riel dentaire (5\"). dent, m\u00e9decine dentaire.", "id": "1317550", "visualThemes": ["DENT", "M\u00c9DECINE DENTAIRE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317556", "summary": "21:18.01\r\nGen\u00e8ve-ville, Studio 4 de la RTS : divers plans de la r\u00e9p\u00e9tition de   l'\u00e9mission \"Le Grand d\u00e9bat\" avec des techniciens sur le plateau (10\") / itw  REBETEZ, Alain, journaliste co-animateur du Grand d\u00e9bat (d\u00e9bat et regard  d\u00e9cal\u00e9) / itw JAQUET, Emmanuelle, productrice Nouvo (ambiance du plateau) / itw NICOLE-KAY, Julian, producteur et r\u00e9alisateur (r\u00e9p\u00e9tition). \u00e9mission de  t\u00e9l\u00e9vision, d\u00e9bat, \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale RTS.", "id": "1317555", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["RTS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317557", "summary": "21:19.38\r\nFRANCE : extraits du film \"The artist\" du r\u00e9alisateur HAZANAVICIUS, Michel avec le com\u00e9dien fran\u00e7ais DUJARDIN, Jean et BEJO, B\u00e9r\u00e9nice, com\u00e9dienne (7\", 6\", 11\", 5\", 6\") / itw DUJARDIN, Jean, com\u00e9dien fran\u00e7ais (travail d'\u00e9quipe,   film muet, moment d'\u00e9motion). oeuvre cin\u00e9matographique, cin\u00e9ma muet, ann\u00e9es 1930.", "id": "1317556", "visualThemes": ["CIN\u00c9MA MUET", "ANN\u00c9ES 1930", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["FRANCE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1571394", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB276833", "position": "01"}}, {"id": "553700", "comment": "EMISSION\nCOPIE DU MOUCHARD\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124546", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263983", "internalArchiveId": "GE1110263984", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 11.10.12", "publicationDate": "2011-10-12T00:00:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3508847", "imageURL": "http://www.rts.ch/3508846.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Intemp\u00e9ries en Suisse (VS): les pr\u00e9cisions de Christophe Sierro", "VS: \u00e0 seulement vingt-cinq ans, Tiffany G\u00e9roudet est l'\u00e9toile montante de l'escrime suisse", "La Chaux-de-Fonds (NE): le vivarium du Bois du Petit-Ch\u00e2teau a savour\u00e9 l'arriv\u00e9e de quatre mambas verts d'Afrique de l'Ouest", "Bienne (BE): les autorit\u00e9s biennoises ont propos\u00e9 \u00e0 une vingtaine de citoyens de laisser tomber leur voiture pendant un mois", "VD / GE: les deux cantons romands lancent une campagne contre l'homophobie", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Trois jours apr\u00e8s les intemp\u00e9ries, le spectacle du d\u00e9luge est, par endroits, encore apocalyptique. Etats-major communaux, arm\u00e9e, sapeurs pompiers et protection civile, ce sont pr\u00e8s de 150 personnes qui sont actuellement mobilis\u00e9es sur les lieux.", "Il y a trois mois, la Valaisanne est devenue championne d'Europe. Et elle compte bien faire encore mieux cette semaine au championnat du monde en Sicile.", "C'est une naissance exceptionnelle, car il faut dire que la reproduction en captivit\u00e9 de ces serpents venimeux est extr\u00eamement rare.", "L'id\u00e9e est de promouvoir la mobilit\u00e9 douce. Matthieu Oppliger et Jean-Marc Aellen ont suivi une m\u00e8re de famille qui a tent\u00e9 l'exp\u00e9rience.", "L'objectif est d'am\u00e9liorer le quotidien, parfois difficile, des jeunes homosexuels. Les premi\u00e8res affiches sont coll\u00e9es aujourd'hui."], "variantIds": ["ece-3361540", "ece-3361334", "ece-3361541"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:39Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095730\r\nDate de transcription : 18-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:21) [95%] : \r\nEmport\u00e9 plusieurs centaines de maisons endommag\u00e9es, 3 jours apr\u00e8s les intemp\u00e9ries, les d\u00e9g\u00e2ts sont consid\u00e9rables dans le Haut-Valais et l'Oberland bernois, nous sommes all\u00e9s sur place voir comment la s\u00e9curit\u00e9 civile et militaire s'organise : est-il possible de se passer de sa voiture pendant un mois, des habitants de Bienne ont tent\u00e9 l'exp\u00e9rience, reportage dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:21 > 0:00:24) [61%] : \r\nNon, non vous aime bien, par cette aide serait sans c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:27 > 0:00:37) [85%] : \r\nEt puis, couleur locales ne pouvait pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cette naissance exceptionnelle au Bois du Petit Ch\u00e2teau \u00e0 La Chaux-de-Fonds 4 Mambas verts sont n\u00e9s pour la plus grande fiert\u00e9 du vivarium.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:39 > 0:00:40) [99%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:41 > 0:01:21) [90%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans Couleurs locales le Haut-Valais et l'Pologne l'Oberland bernois pansent leurs plaies, 3 jours apr\u00e8s les intemp\u00e9ries, le spectacle du d\u00e9luge et par endroits encore apocalyptique, plus de 300 maisons inond\u00e9es, des km de routes emport\u00e9es Doris Leuthard de s'est rendu sur les lieux sinistr\u00e9s en fin d'apr\u00e8s- midi, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, a constat\u00e9 l'ampleur des d\u00e9pr\u00e9dations dont le co\u00fbt est estim\u00e9 \u00e0 plusieurs dizaines de millions de francs et pr\u00e8s de 150 personnes sont actuellement mobilis\u00e9s sur les lieux, \u00c9tat-Major communaux arm\u00e9e sapeurs-pompiers et protection civile Christophe Sierro vous vous \u00eates rendu il y a quelques heures sur place \u00e0 Villers- dans le L\u00f6tschental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:21 > 0:01:38) [91%] : \r\nOui Fran\u00e7ois, vous voyez derri\u00e8re moi cet amas de pierres, on appelle \u00e7a de la lave torrentielle, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne hydrologiques qu'on va tenter de comprendre avec vous Monsieur Schneider, bonsoir, bonsoir monsieur, vous \u00eates hydrologues, g\u00e9ologues, vous me disiez dans le fond, qu'on est face \u00e0 quelque chose qui est l'inverse d'une inondation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:38 > 0:01:53) [83%] : \r\nExactement, nous avons affaire toujours de tr\u00e8s particulier, c'est-\u00e0-dire que les inondations, c'est les grandes quantit\u00e9s d'eau qui charrie peu de mat\u00e9riaux, alors que l\u00e0 on a une grande quantit\u00e9 de mat\u00e9riel avec une une faible partie, donc, et, et ces amas de blocs en fait d\u00e9vale les pentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:53 > 0:01:59) [97%] : \r\nOn a du mal \u00e0 comprendre le ph\u00e9nom\u00e8ne, il a fait tr\u00e8s beau, on n'a pas l'impression qu'il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de pluie \u00e0 quoi est d\u00fb ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:00 > 0:02:21) [86%] : \r\nAlors en fait le ph\u00e9nom\u00e8ne, donc l'enchante c'est la torrentielles qu'on a eu ces derniers jours, c'est la combinaison d'une pluviom\u00e9trie intense sur un manteau neigeux existantes le monter je c'est partiellement satur\u00e9, c'est totalement satur\u00e9s en eau et ces masses d'eau ont l\u00e2ch\u00e9 d'un coup, ce qui a, ce qui a permis en fait des \u00e9rosions importantes local et la formation du ph\u00e9nom\u00e8ne de la torrentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:02:21 > 0:02:22) [90%] : \r\nDus \u00e0 des chutes de neige soudaine c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:23 > 0:02:32) [86%] : \r\nDonc il y a eu des chutes de neige soudaine plus en fait des plus importantes et cette combinaison la a donn\u00e9 lieu \u00e0 des \u00e0 un d\u00e9bit \u00e9lev\u00e9 en nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:32 > 0:02:46) [90%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup on voit derri\u00e8re moi que les travaux continuent pour d\u00e9blayer la route qui conduit \u00e0 Blatten le le village suivant qui est toujours sans \u00e9lectricit\u00e9 alors qu'il est, on va voir comment la vie reprend ses droits, ici, \u00e0 travers un reportage d'Erwan Jacquet et Florent suisse Tyner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:47 > 0:02:57) [91%] : \r\nDes inondations d'une telle ampleur, on n'en avait plus vu en Valais depuis les intemp\u00e9ries de 2000, en octobre, elles aussi, des ponts arrach\u00e9s, des routes bloqu\u00e9es, la vall\u00e9e du L\u00f6tschental est la plus touch\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:58 > 0:03:07) [95%] : \r\n2 jours plus tard, changement de paysage, on travaille \u00e0 d\u00e9gager la route qui isole encore un village de la vall\u00e9e, le 1er choc pass\u00e9, les habitants sont conscients d'avoir \u00e9chapp\u00e9 au pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:07 > 0:03:13) [97%] : \r\nOn a eu la chance, mais vraiment de la chance quand on pense \u00e0 \u00e0 Gondo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:15 > 0:03:20) [89%] : \r\nQuelque chose d'autre il y a, il y a toujours eu des bless\u00e9s et des d\u00e9mocrates d\u00e9ment m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:20 > 0:03:30) [88%] : \r\nFrance 2 d'dans une, c'est un miracle que rien ne soit arriv\u00e9, bien que ce soit barr\u00e9, il y avait des gens qui ont voulu voir au plus pr\u00e8s, contre toute raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:32 > 0:03:37) [88%] : \r\nArriv\u00e9 samedi cette famille de touriste b\u00e2lois elle les consignes de la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:37 > 0:03:48) [89%] : \r\nAvait autres on nous a dit de rester dans l'appartement et de ne pas quitter le village, c'\u00e9tait tr\u00e8s sp\u00e9cial, je pendant et on a entendu les pierres, et puis on a vu l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:49 > 0:03:50) [99%] : \r\nC'\u00e9tait impressionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:52 > 0:03:53) [64%] : \r\nAlors arr\u00eatez le classique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:53 > 0:04:00) [94%] : \r\nLa coul\u00e9e qui a d\u00e9val\u00e9 le c\u00f4t\u00e9 du village est un m\u00e9lange de neige de rochers de pluie une masse \u00e9norme, qu'il s'agit d\u00e9sormais d'\u00e9vacuer au plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:00 > 0:04:02) [66%] : \r\nAllez Herstal id\u00e9aliste c'est ce mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:02 > 0:04:10) [97%] : \r\nC'est une possibilit\u00e9, ce serait d'utiliser ce mat\u00e9riel qu'on voit ici pour renforcer la digue qui a souffert et limiter les risques en cas d'avalanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:12 > 0:04:24) [91%] : \r\nEn attendant, \u00e0 Villers- tous ce travail \u00e0 remettre en \u00e9tat ce qui peut l'\u00eatre avec l'aide d'une vingtaine d'apprentis de la Poste, ils \u00e9taient l\u00e0 pour aider la commune \u00e0 restaurer des chemins p\u00e9destres leur semaine d'action sociale finalement tombe \u00e0 point nomm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:25 > 0:04:35) [92%] : \r\nEt on se retrouve au coeur de cet \u00e9boulement avec vous monsieur B\u00e9atrice, vous \u00eates le pr\u00e9sident du Conseil des 4 communes du Loetschental, vous me disiez, on est au coeur d'un d'un d'un ph\u00e9nom\u00e8ne exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:35 > 0:04:57) [87%] : \r\nC'\u00e9tait un \u00e9boulement qu'on a vu, c'\u00e9tait comme une avalanche noir, on a beaucoup d'ailleurs cette exp\u00e9rience avec des armes \u00e0 l'ange blond normalement, mais c'\u00e9tait un nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne, il y a des trucs tous, on n'a pas pu sauver ici et les maisons, les constructions la route cantonale non seulement sauv\u00e9 notre vie ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:57 > 0:05:00) [93%] : \r\nEst ce qu'on a rien vu venir, on aurait pas pu pr\u00e9venir ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:01 > 0:05:14) [89%] : \r\nOn \u00e9tait pr\u00e9venu, on a vu que \u00e7a peut passer mais apr\u00e8s quand \u00e7a va bien, vous pouvez seulement sauv\u00e9 les pompiers retirer les personnes \u00e9vacu\u00e9es, les personnes qui sont en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:14 > 0:05:28) [91%] : \r\nAlors on a dit, le village de Blatten qui est derri\u00e8re moi, au fond de cette vall\u00e9e est toujours coup\u00e9e du monde ici, l'eau potable, il y en a, les travaux, ils avancent, comment \u00e7a se passe, comment \u00e7a va se passer : c'est ces prochains jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:28 > 0:05:45) [92%] : \r\nNous sommes en train avec les lettres de canton du Valais de r\u00e9ouvrir les routes de refaire le l'\u00e9lectricit\u00e9 de Blatten et on pense que dans quelques jours, on a fait un grand morceau mais on sait pas exactement jusqu'\u00e0 quel jour on a vie normal ici, eau potable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:47 > 0:05:52) [95%] : \r\nJe ne sais pas je aucune r\u00e9ponse \u00e0 vous dire, je pense \u00e0 3, 4, 5 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:53 > 0:06:00) [91%] : \r\nEh bien merci ben on vous souhaite bon courage, ainsi qu'un bon courage aux habitants du Loetschental et moi, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e Fran\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:00 > 0:06:16) [97%] : \r\nMerci Christophe et \u00e0 demain, les cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve s'unissent pour lancer une campagne contre l'homophobie, l'objectif est d'am\u00e9liorer le quotidien parfois difficile de jeunes homosexuels les premi\u00e8res affiches sont coll\u00e9es aujourd'hui dans les \u00e9coles et coll\u00e8ges, le reportage de Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:17 > 0:06:31) [90%] : \r\nJ'\u00e9tais par exemple la main dans la main avec mon copain, on se promener ici \u00e0 \u00e0 l'universit\u00e9, et puis il y a des jeunes qui sont venus vers nous et nous ont dit et sale p\u00e9d\u00e9, vous faites quoi comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:32 > 0:06:49) [92%] : \r\nLes insultes Lorenzo, on a l'habitude d'abord au cycle d'orientation et ensuite \u00e0 l'universit\u00e9 comme lui chaque ann\u00e9e des dizaines de jeunes homosexuels sont la cible de leurs camarades, avec des cons\u00e9quences graves d\u00e9pressions mal \u00eatre ou pire encore, tentative de suicide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:50 > 0:07:02) [89%] : \r\nJusque suicide pas personnellement, mais c'\u00e9tait assez dur, car je pensais mais \u00e7a va durer pendant toute la vie cette ces commentaires ce que \u00e7a sera mieux apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:02 > 0:07:15) [94%] : \r\nFace \u00e0 cette situation, les autorit\u00e9s genevoises et vaudoises ont mis sur pied la campagne Stop homophobie objectif vis\u00e9 les \u00e9coles l\u00e0 o\u00f9 les jeunes homosexuels sont souvent le plus marginalis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:15 > 0:07:32) [95%] : \r\nToute situation dans les \u00e9coles qui provoque chez le jeune, un sentiment d'isolement qui peut provoquer l'agressivit\u00e9 contre lui n\u00e9cessite de la part de l'\u00e9cole de l'institution scolaire, une action en vue de d'assurer le bien- \u00eatre des \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:33 > 0:07:37) [99%] : \r\nEt c'est aujourd'hui que la campagne commence d'abord dans les universit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:37 > 0:07:45) [92%] : \r\nC'est peut-\u00eatre bien, je pense, d'informer justement les jeunes et de pouvoir se forger un peu une opinion l\u00e0- dessus, sans \u00eatre victime des clich\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:45 > 0:07:49) [90%] : \r\nC'est bien parce que, enfin pour faire \u00e9voluer les moeurs, on est bien oblig\u00e9 de passer par la donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:49 > 0:07:52) [96%] : \r\nMais cette d\u00e9marche n'est pas toujours aussi bien accueilli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:52 > 0:08:02) [91%] : \r\nIl y a des gens qui nous regardent pas, ou quand on distribue des Flyers par exemple aussi, aujourd'hui, il y a des gens qui disent de toute fa\u00e7on, je suis contre l'homosexualit\u00e9, donc ne me donnait pas ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:03 > 0:08:16) [94%] : \r\nLe pari n'est donc pas gagn\u00e9, mais la lutte contre l'homophobie franchit ainsi un nouveau pas, selon les statistiques, il y aurait au moins un enfant homosexuels par classe, d'o\u00f9 l'urgence d'am\u00e9liorer le quotidien de ces Jeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:17 > 0:08:21) [95%] : \r\nEt je vous laisse \u00e0 pr\u00e9sent d\u00e9couvrir les autres temps forts du jour que nous avons retenus pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:25 > 0:09:03) [88%] : \r\nAigle Ollon B mont\u00e9e Masson et Collombey-Muraz, 3 communes vaudoises et trois valaisanne pourrait valider d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e un projet d'agglo Chablais de 210 millions afin d'appliquer des synergies sur leurs am\u00e9nagement du territoire, espace public r\u00e9seau de transports et ainsi r\u00e9duire la dur\u00e9e des trajets pour les relier au reste de la Suisse romande ici avons v\u00e9cu un peu en marge, en p\u00e9riph\u00e9rie de nos cantons respectifs et que l\u00e0, nous avons la possibilit\u00e9 de revendiquer un certain nombre de choses et de nous positionner justement comme une des 10 agglom\u00e9rations qui compte en Suisse romande, une taille critique permettant de demander \u00e0 terme d'importants subsides de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour r\u00e9aliser leur projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:04 > 0:09:31) [94%] : \r\nC'est la 14\u00e8me du nom, et elle a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e ce matin \u00e0 Neuch\u00e2tel, la nouvelle convention collective de travail pour l'industrie horlog\u00e8re concerne quelque 400 entreprises et 42000 travailleurs, augmentation de la participation de l'employeur au co\u00fbt de l'assurance maladie nouvelles allocations familiales compl\u00e9mentaires ou encore extension du cong\u00e9 paternit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 avec succ\u00e8s, syndicats et patronat ont tenu \u00e0 souligner la bonne entente qui r\u00e8gne dans ce secteur particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:31 > 0:09:42) [94%] : \r\nIl y a vraiment une proximit\u00e9 entre les employeurs et les travailleurs et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui fait qu'il y a une sensibilit\u00e9 sociale peut-\u00eatre sup\u00e9rieur dans d'autres branches que dans d'autres secteurs \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:42 > 0:10:10) [91%] : \r\nCette nouvelle CCT entrera en vigueur le 1er janvier 2012 c'est La Tribune de Gen\u00e8ve, qui l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, plus de 18 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 saisis par la justice genevoise dans une affaire de jeu de Poker sur Internet, il s'agit des comptes bancaires de 10 personnes suspectes vivant aux \u00c9tats-Unis et qui organisait un gigantesque jeu de l'avion, d\u00e9guis\u00e9 en Poker, les sommes d\u00e9pos\u00e9es sur les sites Internet par les nouveaux joueurs ne pouvait \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9, elle servait \u00e0 payer les joueurs plus anciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:12 > 0:10:29) [93%] : \r\nAccus\u00e9 d'avoir br\u00fbl\u00e9 son immeuble P\u00e2quis, le propri\u00e9taire du 19 rue de mon tout a \u00e9t\u00e9 blanchi en appel cette affaire remonte au 6 mai 2005 lorsque l'immeuble prend feu, le propri\u00e9taire des lieux est condamn\u00e9 \u00e0 2 ans de prison avec sursis en premi\u00e8re instance, il vient d'\u00eatre acquitt\u00e9 par la cour d'appel pour b\u00e9n\u00e9fice du doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:31 > 0:10:53) [94%] : \r\nUn seul chimiste cantonal pour Neuch\u00e2tel et le Jura, les 2 cantons viennent de signer une convention \u00e0 l'occasion du d\u00e9part du chimiste cantonal jurassien, c'est le neuch\u00e2telois Pierre Bonh\u00f4te qui assurera l'int\u00e9rim durant 6 mois, ensuite les 2 cantons dresseront un bilan et pourrait d\u00e9cider de cr\u00e9er un service unique pour les 2 cantons \u00e0 terme un seul v\u00e9t\u00e9rinaire pourraient \u00e9galement \u00eatre nomm\u00e9 pour Jura et Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:57 > 0:11:16) [92%] : \r\nEt si vous laissiez tomber votre voiture pendant tout un mois, h\u00e9 bien, les autorit\u00e9s de Bern ont propos\u00e9 \u00e0 une vingtaine de leurs citoyens, cette id\u00e9e et l'id\u00e9e aussi, c'est bien s\u00fbr de promouvoir la mobilit\u00e9 douce Mathieu Player et Jean-Marc ont suivi Yonellis une m\u00e8re de famille qui a tent\u00e9 avec bravoure l'exp\u00e9rience, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:17 > 0:11:29) [86%] : \r\nMais ce manger dans cette famille, on a d\u00e9cid\u00e9 de relever le d\u00e9fi lanc\u00e9 par la Ville de Bienne monsieur est repr\u00e9sentant, lui, ne pourra pas l\u00e2cher son v\u00e9hicule madame revanche va abandonner sa voiture pendant 4 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:29 > 0:11:34) [84%] : \r\nAvec les enfants, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, \u00e7a me fait peur, c'est clair : semaine apr\u00e8s c'est vrai que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:34 > 0:11:50) [91%] : \r\nLes premiers jours sont m\u00eame une vraie torture : travail, loisirs, commission tous ces trajets Yonellis a l'habitude de les faire en voiture mais maintenant pour parcourir les 3 kilom\u00e8tres jusqu'\u00e0 son travail, elle utilise un v\u00e9lo \u00e9lectrique mis \u00e0 disposition par la municipalit\u00e9, on attaque la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:56 > 0:12:12) [88%] : \r\nEt si Yonellis \u00e7a tenter l'exp\u00e9rience, c'est parce qu'elle ne veut plus \u00eatre d\u00e9pendante de sa voiture, trop cher pour se d\u00e9placer \u00e0 Bienne uniquement des Liens, une femme le trajet en v\u00e9lo jusqu'au travail une formalit\u00e9 mais l\u00e0 o\u00f9 tout se complique, c'est lorsqu'elle doit v\u00e9hiculer ses filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:13 > 0:12:17) [95%] : \r\nD\u00e9monstration l'apr\u00e8s- midi 10 minutes \u00e0 peine, autre la sortie de l'\u00e9cole et le cours de danse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:17 > 0:12:31) [74%] : \r\nJe ne sais pas si j'arrive, donc on peut petit peu improviser si elle sort le temps, on prend le bus et apr\u00e8s un petit bout des miettes, sinon en trottinette sera l\u00e0 jusqu'\u00e0 l'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:31 > 0:12:34) [99%] : \r\nC'est une v\u00e9ritable course contre la montre qui commence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:38 > 0:12:44) [88%] : \r\nToi, tu aimes bien que ta maman, elle laisse sa voiture au garage pourquoi tient pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:46 > 0:12:53) [79%] : \r\nEnfin, je suis certain c'est fatigant, o\u00f9 d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:53 > 0:13:01) [71%] : \r\n\u00e7a l\u00e8ve je suis ah le frais fait mais soulag\u00e9 sans voiture moi es seul c'est \u00e7a va, mais avec les fils, c'est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:02 > 0:13:08) [93%] : \r\nDifficile mais pas impossible \u00e0 c'est ce que la ville de Bienne veut d\u00e9montrer \u00e0 ses citoyens au travers de cette exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:08 > 0:13:20) [87%] : \r\nSi on est pr\u00eat \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir un petit peu test\u00e9 autre chose, on se rend souvent compte pour beaucoup, trajet, on n'a vraiment pas besoin de la voiture, surtout, surtout pour les trajets en ville et qu'en pense notre cobaye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:21 > 0:13:27) [95%] : \r\nEn tout cas, 4 semaines plus tard, elle n'a pas craqu\u00e9, vous tenez le coup, vous en avez marre de ce v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:27 > 0:13:33) [75%] : \r\nNon \u00e7a jamais un moi je m'annonce, j'aime bien au d\u00e9part, c'\u00e9tait stressant mais m\u00eame c'est 7 ans c'est \u00e0 bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:34 > 0:13:44) [86%] : \r\nCar en 4 semaines, elle a trouv\u00e9 des solutions arrangement avec la prof de danse, court sur internet, bref, aujourd'hui, elle se dit carr\u00e9ment pr\u00eates \u00e0 se s\u00e9parer de sa voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:44 > 0:13:52) [77%] : \r\nJe suis s\u00fbr que j'arrive maintenant, je vais essayer la honte parce c'est vrai, oui, oui, vous \u00eates pas la bombe oui, vous avez fait comme moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:56 > 0:14:05) [98%] : \r\n\u00e0 voir si ces bonnes intentions r\u00e9sisteront aux frimas de l'hiver, ce qui est certain, c'est que pendant les 4 semaines de l'exp\u00e9rience, elle n'a pas trich\u00e9 sa voiture peut en t\u00e9moigner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:05 > 0:14:09) [78%] : \r\nAlain bonsoir es Calama au petit nettoyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:13 > 0:14:29) [92%] : \r\nElle a seulement 25 ans et d\u00e9j\u00e0 20 ans de maniement d'\u00e9p\u00e9es, Tiffany G\u00e9roudet et l'\u00e9toile montante de l'escrime suisse, il y a 3 mois, la Valaisanne est devenue championne d'Europe et elle compte bien faire encore mieux cette semaine aux championnats du monde en Sicile Fr\u00e9d\u00e9ric Scola.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:33 > 0:14:33) [63%] : \r\nM\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:33 > 0:14:39) [88%] : \r\nCurieuse et appliqu\u00e9 comme sur la piste d'escrime, Tiffany G\u00e9roudet ne laisse rien au hasard, avant de partir aux champs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:39 > 0:14:45) [83%] : \r\nTunnel du Mont, sac, \u00e7a je d\u00e9teste parce que toujours peur d'oublier chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:45 > 0:14:51) [90%] : \r\nCe qu'elle n'oublie pas, c'est son titre de championne d'Europe d\u00e9croch\u00e9 il y a 3 mois, un titre qui lui donne confiance, mais qui ne l'a pas transform\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:53 > 0:15:07) [91%] : \r\nLa m\u00e9diatisation c'est clair que l\u00e0 j'\u00e9tais pas mal maintien tiss\u00e9 mais comme, enfin j'ai pour moi, moi je, je reste la m\u00eame, j'aime pas mettre en avant, donc non, je pense que moi j'ai pas chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:07 > 0:15:35) [86%] : \r\n\u00e0 25 ans dont 20 \u00e0 pratiquer l'escrime, c'est toujours avec la m\u00eame humilit\u00e9 la m\u00eame soif d'apprendre qu'elle encha\u00eene les entra\u00eenements avec son coach Angelo Mazzoni \u00e0 l'heure, et pas seulement que un sac que je dirais il comprendrait cela depuis 3 ans, l'entra\u00eeneur italien ne l\u00e2che pas, Tiffany G\u00e9roudet c'est mal avec on est pr\u00e9paration physique travail mental, l'ancien champion olympique a mis en place des m\u00e9thodes beaucoup plus professionnelle, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:35 > 0:15:46) [83%] : \r\nMais enfin, on doit pas s'arr\u00eater parce que mette les, les, les adversaires des ils ont peur, ils ont peur d'elle avant ils avaient pas peur parce que condition physique entra\u00eenements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:48 > 0:15:49) [95%] : \r\nC'\u00e9tait pas 100 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:49 > 0:15:57) [85%] : \r\nIl travaille les heures le temps qu'on passe ben \u00e7a quand \u00e7a paye et puis c'est agr\u00e9able d'efforts et d'avoir de des, des r\u00e9sultats comme \u00e7a pour montrer que, on ne passe pas dans le vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:57 > 0:16:04) [94%] : \r\nLa r\u00e9compense ultime de tout ce travail serait bien s\u00fbr une qualification pour les Jeux de Londres, \u00e7a passe forc\u00e9ment par des Mondiaux r\u00e9ussis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:07 > 0:16:25) [90%] : \r\nEt pour finir, direction la Chaux-de-Fonds pour une naissance exceptionnelle le vivarium du Bois du Petit Ch\u00e2teau \u00e0 savourer l'arriv\u00e9e de 4 Mambas verts d'Afrique de l'Ouest, il faut dire que la reproduction en captivit\u00e9 de ces serpents venimeux, \u00eatre extr\u00eamement rare, Sergio Villarmarzo alors cela Mar\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:28 > 0:16:48) [82%] : \r\nC'est la nouvelle fiert\u00e9 du Vivarium chaux-de-fonnier den vire 0 5, n\u00e9 le 4 octobre \u00e9tant Mambas verts qui appartient \u00e0 la famille des Cobras alors fiert\u00e9 ou pas, on prend ses pr\u00e9cautions pas laisser plus monter plus haut que ceci le reptile mais pas agressif, mais il est craintif et sa patience a des limites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:48 > 0:16:53) [90%] : \r\nS'ils sont accul\u00e9s, ils vont devoir se d\u00e9fendre mais c'est seulement s'ils sont accul\u00e9s, si vraiment ils ont pas d'autre choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:53 > 0:17:14) [87%] : \r\nVoil\u00e0 pour l'\u00e9v\u00e9nement du jour, mais au Bois du Petit Ch\u00e2teau, on ne compte plus les nouveau- n\u00e9s et parfois d'esp\u00e8ces rares v\u00e9ritable nurserie, le Vivarium attribue ses succ\u00e8s \u00e0 une s\u00e9rie de r\u00e9gimes alimentaires sp\u00e9ciaux, nous sommes dans le garde- manger des serpents, ici on s'offre m\u00eame le luxe d'\u00e9lever les rats qui serviront de nourriture aux reptiles, la qualit\u00e9, l'heure est assur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:14 > 0:17:23) [88%] : \r\nCe que vous voyez ici et celle des cages de producteurs, donc ils ne vont pas servir pour le nourrissage et on a des jeunes, je peux vous en montrer \u00e7a, c'est un jeune rat qu'il y a 3 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:24 > 0:17:27) [93%] : \r\nEt chaque groupe de pensionnaires a droit \u00e0 son menu sp\u00e9cial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:27 > 0:17:34) [85%] : \r\nDonc on a la valises \u00e9galement pour les ours pour les amuser pour diff\u00e9rentes autres esp\u00e8ces et les petits l\u00e0 vont \u00eatre utilis\u00e9s pour certaines esp\u00e8ces de grenouilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:35 > 0:17:48) [92%] : \r\nL'ensemble des animaux du zoo b\u00e9n\u00e9ficient d'un repas \u00e9quilibr\u00e9 par exemple aujourd'hui pour les loutre on pr\u00e9pare du poisson et des poussins frais l'alimentation vari\u00e9e favoriserait la fertilit\u00e9 ceci, toutes esp\u00e8ces confondues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:49 > 0:17:56) [90%] : \r\nOn a chang\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9gimes alimentaires, on a beaucoup diminu\u00e9 Le Pensec on donne quasiment a plus aucune esp\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:57 > 0:18:06) [87%] : \r\nLa politique alimentaire actuelle a \u00e9t\u00e9 introduite il y a 6 ans, depuis, ici c'est le b\u00e9b\u00e9 boom et les nouveau- n\u00e9s se portent bien, contrairement \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 beaucoup mourraient en couches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:09 > 0:18:19) [91%] : \r\nEt on se r\u00e9jouit des prochains, c'est la fin de cette \u00e9mission, merci de votre attention, je compte sur vous, demain, m\u00eame heure, m\u00eame endroit toute l'\u00e9quipe de couleur locales vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-10-12T17:41:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1110273413", "durationSec": 68, "title": "11.10.12", "excerpt": "* Valais : Wiler, 20111012, SIERRO Christophe m\u00e8ne des itw apr\u00e8s les violentes intemp\u00e9ries survenues le 20111011 dernier en Suisse centrale et dans le Haut-Valais et qui ont provoqu\u00e9 des inondations. Des habitants ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s et plusieurs routes et tron\u00e7ons de chemin de fer ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s.", "remarks": "IL EXISTE EGALEMENT DES IMAGES THEMATIQUES EVENEMENTIELLES SUR XV003819 ET \r\nXV003820", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["CRUE", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "INONDATION"], "sequenceIds": ["1317433"]}, {"internalArchiveId": "GE1110273414", "durationSec": 201, "title": "11.10.12", "excerpt": "* Valais : Loetschental, Wiler, 20111012, sc\u00e8nes de d\u00e9g\u00e2ts apr\u00e8s les violentes intemp\u00e9ries survenues le 20111011 dernier en Suisse centrale et dans le Haut-Valais et qui ont provoqu\u00e9 des inondations. Des habitants ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s et plusieurs routes et tron\u00e7ons de chemin de fer ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s \u00e0 la circulation.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["CRUE", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "INONDATION"], "sequenceIds": ["1317667", "1317668"]}, {"internalArchiveId": "GE1110273415", "durationSec": 128, "title": "11.10.12", "excerpt": "* Lausanne : 20111012, lancement d'une campagne de pr\u00e9vention de l'homophobie sur le campus de l'universit\u00e9 de Lausanne (UNIL) afin que les \u00e9tudiants gays et lesbiennes concern\u00e9s puissent mieux vivre leur quotidien sans pr\u00e9jug\u00e9s. Cela participe de l'\u00e9volution de l'image de l'homosexualit\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 actuelle.", "remarks": "SUJET DISPONIBLE UNIQUEMENT SUR LE TEMOIN", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "KOHLER, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9TUDIANT", "HOMOPHOBIE", "HOMOSEXUALIT\u00c9", "UNIVERSIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1317670"]}, {"internalArchiveId": "GE1110273416", "durationSec": 26, "title": "11.10.12", "excerpt": "* Bienne : 20111012, rencontre avec HIDALGO Yonellis, m\u00e8re de famille de deux fillettes, qui a test\u00e9 un mois sans sa voiture \u00e0 l'initiative des autorit\u00e9s biennoises. L'id\u00e9e est de promouvoir ainsi la mobilit\u00e9 douce en ville.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1110273417", "durationSec": 21, "title": "11.10.12", "excerpt": "* Valais : 20111012 et archives, portrait de l'escrimeuse GEROUDET Tiffany, championne suisse d'Europe d'escrime, avant son d\u00e9part pour le championnat du monde d'escrime en Sicile.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1110273418", "durationSec": 33, "title": "11.10.12", "excerpt": "* La Chaux-de-Fonds : Vivarium du Bois du Petit-Ch\u00e2teau, 20111012, naissance en captivit\u00e9 de 4 mambas verts.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1110273419", "durationSec": 178, "title": "11.10.12", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["BICYCLETTE", "POLITIQUE DES TRANSPORTS"], "sequenceIds": ["1317695"]}, {"internalArchiveId": "GE1110273420", "durationSec": 208, "title": "11.10.12", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "ZURCHER, Anne-Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["ESCRIME", "PORTRAIT", "CHAMPIONNAT D'EUROPE"], "sequenceIds": ["1317701"]}, {"internalArchiveId": "GE1110273421", "durationSec": 1140, "title": "11.10.12", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["JARDIN ZOOLOGIQUE", "SERPENT"], "sequenceIds": ["1317703"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1110317434", "summary": "20:18.40\r\nValais, Wiler : itw SCHNEIDER, Thomas, g\u00e9ologue (\"beaucoup de mat\u00e9riaux avec peu d'eau\", le ph\u00e9nom\u00e8ne des laves torrentielles) / itw RIEDER, Beat, pr\u00e9sident du Conseil du Loetschental (nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne, pr\u00e9vention du ph\u00e9nom\u00e8ne ?,  r\u00e9ouverture des routes et des autres infrastructures). d\u00e9gat naturel   inondation, crue.", "id": "1317433", "visualThemes": ["CRUE", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "INONDATION"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317668", "summary": "20:20.08\r\nValais, Loetschental : vue a\u00e9rienne divers plans d'une rivi\u00e8re en crue avec eau boueuse d\u00e9valant une pente (10\"). d\u00e9g\u00e2t naturel, inondation, crue ", "id": "1317667", "visualThemes": ["CRUE", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "INONDATION", "VUE A\u00c9RIENNE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317669", "summary": " Valais, Wiler : divers plans d'une pelleteuse d\u00e9blayant (7\") / itw IMSENG, Ir\u00e8ne, habitante (\"nous avons eu de la chance\") / itw IMSENG, Hugo, employ\u00e9  communal (en allemand, \"un miracle\") / itw d'un touriste b\u00e2lois (respect des mesures de s\u00e9curit\u00e9) / itw RIEDER, Hans-Jakob, pr\u00e9sident du village    (renforcement de la digue). d\u00e9gat naturel, inondation, crue.", "id": "1317668", "visualThemes": ["CRUE", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "INONDATION"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317671", "summary": "20:23.32\r\nLausanne : itw Lorenzo, \u00e9tudiant \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne et homosexuel  (les insultes sur le campus, la vie difficile au quotidien) / divers plans d'un \u00e9tudiant consultant un fascicule contre l'homophobie (5\") / divers plans de  mains consultant un fascicule contre l'homophobie (5\") / divers plans   d'\u00e9tudiants regardant les affiches de la campagne contre l'homophobie (5\", 5\") / itw LOUTAN, Serge, responsable de la pr\u00e9vention en milieu scolaire vaudois (bien-\u00eatre des \u00e9l\u00e8ves) / itw d'\u00e9tudiants (information utile) / itw CODURI,  Andrea, membre du Cercle des \u00e9tudiants homosexuels des Hautes-\u00e9coles   (difficult\u00e9s d'informer). homophobie, homosexualit\u00e9, \u00e9tudiant     universit\u00e9.", "id": "1317670", "visualThemes": ["\u00c9TUDIANT", "HOMOPHOBIE", "HOMOSEXUALIT\u00c9", "UNIVERSIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317696", "summary": "20:28.21\r\nBienne : divers plans d'une famille avec des enfants mangeant \u00e0 table (7\") / itw HIDALGO, Yonellis, m\u00e8re au foyer (tentative de mobilit\u00e9 douce sans voiture, d\u00e9placement vers d'autres activit\u00e9s, heureuse de l'exp\u00e9rience) / divers plans HIDALGO, Yonellis faisant du v\u00e9lo dans la circulation routi\u00e8re (5\") / divers plans d'HIDALGO, Yonellis arrivant au travail (7\") / divers plans HIDALGO,  Yonellis amenant ses filles \u00e0 un cours de danse (7\") / itw SCHMID, Jonas,  responsable du projet de la Ville de Bienne (pas besoin de la voiture pour les trajets en ville). bicyclette, politique des transports.", "id": "1317695", "visualThemes": ["BICYCLETTE", "POLITIQUE DES TRANSPORTS"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317702", "summary": "20:31.19\r\nValais : divers plans de GEROUDET, Tiffany, escrimeuse suisse pr\u00e9parant son sac (7\") / itw GEROUDET, Tiffany, championne d'Europe suisse d'escrime   (m\u00e9diatisation, \"je reste la m\u00eame\", bons r\u00e9sultats comme r\u00e9compense) / divers plans de GEROUDET, Tiffany s'entra\u00eenant \u00e0 l'escrime (7\", 9\") / itw MAZZONI,  Angelo, entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe suisse d'escrime (entra\u00eenement professionnel  difficile). portrait, escrime, championnat d'Europe.", "id": "1317701", "visualThemes": ["ESCRIME", "PORTRAIT", "CHAMPIONNAT D'EUROPE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317704", "summary": " La Chaux-de-Fonds, Vivarium du Bois du Petit-Ch\u00e2teau : divers gros plans de 2 mambas verts dans un vivarium (10\") / divers plans de serpents venimeux dans des cages (5\") / itw GUERNE, S\u00e9bastien, gardien (le comportement des serpents mambas, \u00e9levage de rats pour les animaux du zoo) / divers plans de deux tortues mangeant de la salade (5\") / divers plans d'une loutre mangeant du poisson (5\") / itw PONNAMPALAM, Yasmine, cheffe gardienne (les r\u00e9gimes alimentaires) /  divers plans de biches dans des enclos (7\"). jardin zoologique, serpent.", "id": "1317703", "visualThemes": ["JARDIN ZOOLOGIQUE", "SERPENT"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "553703", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095730", "position": "01"}}, {"id": "553702", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124545", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-25A77111-F100-4F89-81A0-1943EB136675", "internalArchiveId": "25A77111-F100-4F89-81A0-1943EB136675", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La crise de 2008 n'a pas permis de remettre de l'ordre promis dans le secteur bancaire : Interview de Marc Roche, correspondant du Monde \u00e0 Londres, grand sp\u00e9cialiste des arcanes financi\u00e8res, qui vient de publier \u00abLe Capitalisme hors la loi\u00bb (Ed. Albin Michel, 2011)", "publicationDate": "2011-10-11T00:00:00Z", "summary": "La crise de 2008 devait \u00eatre l'occasion de remettre de l'ordre dans un secteur bancaire et financier opaque et mal r\u00e9glement\u00e9. C'\u00e9tait en tout cas le discours politique \u00e0 l'\u00e9poque. Voeux pieux ? Les r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s timides. Et la crise de la dette europ\u00e9enne t\u00e9moigne de la fragilit\u00e9 du syst\u00e8me. A-t-on vraiment tirer les le\u00e7ons de la crise des subprime, de la faillite de Lehman?s Brothers ?. Pour Marc Roche, l'impunit\u00e9 dont b\u00e9n\u00e9ficie les banques et les patrons des grandes entreprises va provoquer de graves crises sociales et c'est la rue qui va prendre le contre-pouvoir des corps constitu\u00e9s. La sph\u00e8re financi\u00e8re doit \u00eatre r\u00e9glement\u00e9e de fa\u00e7on claire pour prot\u00e9ger les banques de proximit\u00e9. Le secteur bancaire a torpill\u00e9 toute tentative de r\u00e9glemntation de son secteur.", "durationSec": 1291, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["banque", "r\u00e9glementation", "sp\u00e9culation"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-20T14:23:48Z", "speechToTexts": ["20.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSur la 1\u00e8re 7 heures 38 : la crise de 2008 2009 devait \u00eatre l'occasion de remettre de l'ordre dans un secteur bancaire et financier opaque et mal r\u00e9glement\u00e9 s'\u00e9tait en tout cas le discours politique \u00e0 l'\u00e9poque voeux pieux, voire pieux mensonge les r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s timides pour ne pas dire inexistante et on a continu\u00e9 comme avant la crise actuelle de la dette europ\u00e9enne t\u00e9moigne de la fragilit\u00e9 du syst\u00e8me, la perspective d'un nouveau krach bancaire peut -elle \u00eatre vraiment \u00e9cart\u00e9 pour en parler, le plaisir de recevoir Marc Roche, correspondant du Monde \u00e0 Londres, grand sp\u00e9cialiste des arcanes financi\u00e8res bonjour me bonjour Marc Rochet merci d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures bonjour, vous \u00eates en duplex de notre Studio de Paris, vous venez de publier Le Capitalisme hors la loi aux \u00e9ditions Albin Michel, votre pr\u00e9c\u00e9dent ouvrage en 2010, la banque comment Goldman Sachs dirige le monde a v\u00e9cu pas mal de retentissement lui aussi alors Marc Roche, qu'on soit d'accord sur la d\u00e9finition ce que vous appelez Capitalisme hors la loi, c'est toute l'\u00e9conomie souterraine, la finance parall\u00e8le, la banque de l'ombre au shadow banking en anglais, c'est pas forc\u00e9ment ill\u00e9gal mais profond\u00e9ment immoral et et la crise, la crise ne l'a pas fait dispara\u00eetre mais la renforcer, comment expliquer le m\u00e9canisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [90%] :\r\nD'abord cette finance parall\u00e8le est bas\u00e9e sur des piliers qui sont donc l\u00e9gaux mais profond\u00e9ment immoraux, \u00e0 savoir les conflits d'int\u00e9r\u00eats, l'\u00e9vasion fiscale, l'impunit\u00e9 l'\u00e2pret\u00e9 au gain et tout cela cr\u00e9e des risques syst\u00e9miques, aujourd'hui on constate que la finance que j'appelle hors la loi parce que non r\u00e9glement\u00e9 est plus importante en volume que la finance r\u00e9glement\u00e9 qui, elle, c'est les banques de d\u00e9tail, le march\u00e9 des actions des march\u00e9s des devises en revanche dans cette finance hors la loi : non, on retrouve les fonds sp\u00e9culatifs, les op\u00e9rations de Trading des banques d'affaires tout ce qui est hors bilan, les paradis fiscaux, en effet, cette partie de l'\u00e9conomie est en train de d'exploser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [87%] :\r\nVous dites hors la loi parce qu'elle \u00e9chappe \u00e0 la loi, elle n'est pas ill\u00e9gal, le feu a stricto sensu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [92%] :\r\nC'est cela, c'est-\u00e0-dire que le lobby bancaire qui est tr\u00e8s puissant, comme vous le savez, en Suisse, et comme on le sait \u00e9galement, en France et aux \u00c9tats-Unis, a tout fait pour \u00e9masculer toute l\u00e9gislation digne de ce nom de ce Capitalisme hors la loi qui est tr\u00e8s profitable, alors que le capitalisme r\u00e9glement\u00e9 l'est de moins en moins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [94%] :\r\nLes \u00c9tats sont complices de tout \u00e7a Marc Roche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [88%] :\r\nLes \u00c9tats sont bien s\u00fbr complet si on prend par exemple les paradis fiscaux, au-del\u00e0 des d\u00e9clarations d'intention du G20 de Londres en 2009, les \u00c9tats-Unis, par exemple, on le d\u00e9bat o\u00f9 les compagnies am\u00e9ricaines sont toutes immatricul\u00e9es parce qu'elles paient moins d'imp\u00f4ts, le Royaume-Uni a les \u00eeles Cl\u00e9ment les \u00eeles anglo- normandes, la Belgique a le Luxembourg, la France, Andorre, l'Arabie Saoudite \u00e0 Duba\u00ef, l'Inde \u00e0 l'\u00eele Maurice et la Chine encore et ainsi de suite pour une suite sans fin, comment voulez -vous qu'une position commune au sein du G20 soit adopt\u00e9 quand tous les pays disposent d'une arri\u00e8re- cour, qui leur permet de faire des op\u00e9rations \u00e0 l'abri des regards. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [90%] :\r\nEt dans cette arri\u00e8re- cour dans ce shadow banking dans cette banque de l'ombre, la Suisse ou la m\u00e9t\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [92%] :\r\nAlors la Suisse est int\u00e9ressant parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 le symbole m\u00eame pendant des ann\u00e9es du shadow banking \u00e0 cause de, du manque de transparence entourant la gestion de fortune et si les scandales de l'argent des dictateurs et aujourd'hui, la Suisse est \u00e0 l'avant- plan de l'op\u00e9ration de transparence et et donnent des le\u00e7ons en fait au pays qui refuse de qui refuse la transparence, par exemple, le Royaume-Uni, qui entend conserver la City et toutes ces op\u00e9rations un peu troubles qui font, qui sont tellement profitable, plut\u00f4t une bonne note \u00e0 la Suisse, plut\u00f4t une bonne note \u00e0 la Suisse, mais pourrait mieux faire, notamment en mati\u00e8re d'\u00e9change d'informations et en mati\u00e8re elle- m\u00eame de lutte contre les paradis fiscaux, puisque vous avez le Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [89%] :\r\nOui, vous connaissez particuli\u00e8rement bien la situation : Marc Roche, j'ai envie de vous vous posez la question de mani\u00e8re assez simple, vous attaquez le capitalisme casino, c'est celui -l\u00e0 que vous attaquez, c'est-\u00e0-dire que vous pensez toujours que le capitalisme est le syst\u00e8me le plus performant pour cr\u00e9er des richesses et combattre les in\u00e9galit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [87%] :\r\n\u00e9coutez je, moi je suis un lib\u00e9ral, le capitalisme est une bonne chose, c'est le seul syst\u00e8me qui cr\u00e9e de la richesse, moi j'ai partag\u00e9 ma vie entre la City et Wall-Street mais ce que j'ai d\u00e9couvert ce que ce capitalisme quand il n'est pas r\u00e9glement\u00e9 brouille les pistes et des risques syst\u00e9miques, il y a un \u00e9l\u00e9ment central au capitalisme de Londres qui est l'impunit\u00e9, vous savez tr\u00e8s bien, vous avez le mouvement des indign\u00e9s partout, pourquoi les gens sont tellement indign\u00e9 c\u00f4t\u00e9 financier parce que aucun banquier n'a \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9, jug\u00e9, condamn\u00e9, m\u00eame dans les cas de fraudes av\u00e9r\u00e9es aux cr\u00e9dits \u00e0 risque, ce printemps, alors un peu dans le pays dans lequel je suis, le Royaume-Uni, o\u00f9 je vis, un gamin qui volent et et c'est un raccourci que je fais, qui vole une bouteille d'eau dans un supermarch\u00e9, lors des \u00e9meutes et condamn\u00e9 \u00e0 6 mois de prison ferme en justice exp\u00e9ditive c'est choquant, c'est vrai que les banquiers en prison non pas du tout, il faut que les banquiers acceptent de prendre leurs responsabilit\u00e9s, fassent preuve d'humilit\u00e9, soit jug\u00e9 dans les cas de grosses n\u00e9gligences et de fraude, or ce qu'est -ce qu'on ne peut n'observe aujourd'hui, c'est que les banquiers qui ont \u00e9t\u00e9 responsables de malversations ont \u00e9t\u00e9 promus Antigone dit 10 la banqui\u00e8re de Goldman Sachs qui a aid\u00e9 la Gr\u00e8ce \u00e0 maquiller ses comptes, a \u00e9t\u00e9 promu \u00e0 la t\u00eate de la compagnie d'assurance de Goldman Sachs Jean-Pierre Mustier, le patron de J\u00e9r\u00f4me Kerviel, Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale a d\u00fb d\u00e9missionner, mais un an plus tard, il rebondissait pour occuper les m\u00eames fonctions de directeur de la banque d'investissement chez Reddit en Italie et je peux vous citer des dizaines et des dizaines d'exemples qui montrent que les banquiers sont sont tr\u00e8s bien sortis de cette crise, parce qu'ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 vraiment p\u00e9nalis\u00e9s et les bonus mirobolants, le montre alors que l'opinion dans tous les pays doivent se serrer la ceinture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [88%] :\r\nMarc Roche avec nous quotidiennement de coll\u00e8gues qui lisent la presse suisse romande et Suisse al\u00e9manique Jean-Fran\u00e7ois Moulin et Simon Corthay on en tire quelques th\u00e9matiques, vous, vous l'\u00e9voquiez \u00e0 l'instant, aux \u00c9tats-Unis, nous avons un sujet sur les indign\u00e9s de Wall Street, Jean-Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:57) [90%] :\r\nLe mouvement donc, rappelle le quotidien d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 New York il y a maintenant 4 semaines et dor\u00e9navant, ce sont 68 villes qui r\u00e9sonne des slogans contre le poids des march\u00e9s financiers du syst\u00e8me politique am\u00e9ricain, un mouvement raconte le correspondant aux \u00c9tats-Unis de La Tribune de 24 heures qui a re\u00e7u le soutien de plusieurs syndicats et ne laisse personne indiff\u00e9rent dans un pays o\u00f9 la sant\u00e9 de l'\u00e9conomie et la pr\u00e9occupation majeure de la population, alors notre confr\u00e8re donc de 24 heures la Tribune son reportage par le t\u00e9moignage d'un jeune entrepreneur de 28 ans, il a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re comme agent immobilier, mais c'est un m\u00e9tier d'utilit\u00e9 devenue beaucoup trop dur puisque pay\u00e9s uniquement \u00e0 la commission, alors il s'est r\u00e9orient\u00e9 en se sp\u00e9cialisant dans la commercialisation de l'Europe l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine a besoin d'un grand coup de balai et les imp\u00f4ts sont trop \u00e9lev\u00e9s, les r\u00e8gles trop lourd pour une PME comme la mienne, des pleurs, donc, le jeune PDG, confront\u00e9 \u00e0 un taux de ch\u00f4mage qui reste bloqu\u00e9 \u00e09,1 pourcent il il y a une \u00e9conomie qui n'a cr\u00e9\u00e9 que 140000 emplois de nombreux Am\u00e9ricains sont de plus en plus d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s, poursuit l'auteur de l'article sont de plus en plus d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 de trouver un travail et se tourne, \u00e7a c'est int\u00e9ressant, il se tournent aujourd'hui vers des sites de petites annonces sur internet pour trouver un de job \u00e0 3 dollars de l'heure, c'est ce que note encore le reportage seul espoir du jeune entrepreneur, voil\u00e0 ce qu'il dit, et bien que l'ann\u00e9e prochaine soit meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [91%] :\r\nLa paup\u00e9risation des \u00c9tats-Unis, tout le monde en parle ce mouvement des indign\u00e9s Marc Roche, vous le voyez se se poursuivre comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:28) [89%] :\r\nMais il va se d\u00e9velopper parce que les jeunes notamment, se sont indign\u00e9s par ce que je sais, j'explique dans mon livre qui est l'impunit\u00e9 dont b\u00e9n\u00e9ficient les banquiers et les patrons en g\u00e9n\u00e9ral, d'autant plus que cette puissance du lobby bancaire, rien ne vient la r\u00e9duire puisque les contre- pouvoirs sont faibles, les ONG n'ont pas de moyens, la presse a -t-elle m\u00eame victime d'une grave crise, le mouvement associatif n'est pas \u00e0 la hauteur et face \u00e0 cela, il y a, c'\u00e9tait norme lobby bancaire appuy\u00e9 par tout un r\u00e9seau de cabinets d'avocats de cabinets comptables de conseiller ou de consultant qui font que toute tentative de r\u00e9glementation est \u00e9mascul\u00e9, que ce soit aux \u00c9tats-Unis et o\u00f9, en Europe et, r\u00e9sultat, c'est la rue qui a pris le relais des corps constitu\u00e9s, des contre- pouvoirs, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant comme \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:30) [85%] :\r\nOui et et bon voyez c'est, c'est le cas de cet employ\u00e9 qui, de trouver un Djem\u00e2a \u00e0 3 dollars, bon on connaissait cette situation aussi \u00e0 la fin des ann\u00e9es 20 est -ce qu'un nouveau krach tels que celui qu'on l'a connu \u00e0 l'\u00e9poque est possible, c'est une menace qu'on brandit depuis des ann\u00e9es est -ce que l\u00e0, v\u00e9ritablement, on y est Marc Roche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:49) [90%] :\r\n\u00e9coutez, la seule r\u00e9ponse possible est d'abord de r\u00e9glementer convenablement la sph\u00e8re financi\u00e8re, les banques sont trop puissantes, les banques universelles qui offre toute la palette des services financiers offrent un risque syst\u00e9mique et il faut les casser, alors on peut pas revenir bien s\u00fbr \u00e0 la situation des ann\u00e9es 30 on a s\u00e9par\u00e9, banque d'affaires, banque commerciale puisque aujourd'hui avec la technologie, tout est un peu m\u00e9lang\u00e9 et brouille les pistes, \u00e0 nouveau, mais on peut faire ce que proposent les Britanniques la commission Vickers, qui est de prot\u00e9ger les banques de d\u00e9tail qui b\u00e9n\u00e9ficie de la protection de l'\u00c9tat en cas de faillite et de laisser \u00e0 une m\u00eame toute la partie sp\u00e9culative qui, en cas de faillite s'effondrera et c'est les actionnaires qui paieront, je crois que c'est la seule, c'est le seul moyen d'\u00e9viter un crash c'est de r\u00e9glementer un secteur bancaire qui aujourd'hui est totalement libre de tout ce qu'il fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:49) [91%] :\r\nSolution que beaucoup s'accordent \u00e0 pr\u00f4ner reste que personne ne le fait pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:54) [88%] :\r\nPersonne ne le fait, parce qu'\u00e0 nouveau, le lobby bancaire a torpill\u00e9 la tentative de Vickers puisqu'elle est report\u00e9e, maintenant \u00e0 2019, entre- temps, beaucoup de choses peuvent se passer et pourquoi, parce que les politiques sont fascin\u00e9s par le monde de la finance et quand ils ont fini de gouverner Iran dans le monde dans le monde de la finance et tous ceux qui ont d\u00e9r\u00e9glement\u00e9 la finance comme Blair, Clinton Schr\u00f6der ou Prodi d'une mani\u00e8re ou d'une autre, sont li\u00e9s par la suite au milieux financiers Blair travail produit puis Morgan Schr\u00f6der et dans la Nubie le ce Gazprom Prodi a travaill\u00e9 chez Goldman Sachs, et bon nombre de directeurs de cabinet de DSK et de B\u00e9r\u00e9govoy des r\u00e9glement\u00e9e en France se retrouvent dans la Finanz chez Lazard chez Rothschild. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:46) [86%] :\r\nOui, bon, c'est un syst\u00e8me Resco \u00e0 vous croire m\u00eame Simon Corthay dans la presse al\u00e9manique un retour \u00e9tonnant sur la crise bancaire alors dans un pays dont on parle pas beaucoup, et pourtant elle a subi il a subit de plein fouet, c'est l'Islande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:58) [91%] :\r\nAlors voici sous son feutre, le visage p\u00e2le de l'\u00e9crivain Allegri elle Gasson la base leur Zeitung a rencontr\u00e9 l'auteur avant son passage \u00e0 la foire du livre de Francfort o\u00f9 le pays nordique est l'h\u00f4te d'honneur Allegri gr\u00e2ce sonne revient sur cette nuit, il y a quelques mois, au cours de laquelle les banques islandaises se sont effondr\u00e9s, un choc impr\u00e9visible mais salutaire, selon l'\u00e9crivain puisqu'il a mis un terme \u00e0 l'hypocrisie de croire que nous, les Islandais \u00e9tions le centre financier la Suisse du Nord mais quelles cons\u00e9quences pour la population Allegri l'Gasson tire un bilan \u00e9tonnamment positif, personne n'est mort de faim, dit -il, peu de gens ont d\u00fb renoncer \u00e0 leur voiture ou ont d\u00fb vendre leur maison et moi, j'ai m\u00eame gagner de l'argent parce que je vends mes livres \u00e0 l'\u00e9tranger, je suis pay\u00e9 en euros \u00e7a quoi alors \u00e0 propos d'Euro justement l'\u00e9crivain au chapeau de feutre estime que son pays doit sans attendre adopter la monnaie europ\u00e9enne, la couronne islandaise n'est plus une monnaie, dit -il, elle peut perdre la moiti\u00e9 de sa valeur en une nuit et puis rejoignant aussi l'Union europ\u00e9enne, histoire que les lois communautaires nous oblige \u00e0 gouverner, professionnellement, l'Islande a \u00e9t\u00e9 trop longtemps, dit -il, dirig\u00e9e politiquement par des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:14) [78%] :\r\nC'est que l'Islande c'\u00e9tait fond\u00e9 en 2008, bon 300000 personnes dont crise qui s'\u00e9tait Mika fait mais qu'est -ce qui fait que le pays a quand m\u00eame non seulement surv\u00e9cu \u00e0 ces crise mais en plus semble red\u00e9marrer Marc Rosset ce que est ce que vous avez la charge, la r\u00e9ponse \u00e0 cette question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:29) [91%] :\r\nD'\u00e9couter les Islandais ont beaucoup souffert, contrairement \u00e0 ce que dit l'\u00e9crivain puisqu'ils ont d\u00fb se serrer la ceinture, mais au moins, en Islande, les responsables de la crise, ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s, ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas dans les autres pays, il dit : Il faut que l'Islande rejoigne l'Euro, j'aimerais quand m\u00eame signaler que Mario Draghi, prenons la pr\u00e9sidence de la Banque centrale europ\u00e9enne, \u00e0 la fin octobre \u00e0 travailler chez Goldman Sachs et assurer le suivi du maquillage des comptes grecs, donc on reste, on va se cl\u00f4t l'Islande se retrouverait avec une banque centrale europ\u00e9enne dirig\u00e9e par un homme qui est li\u00e9 \u00e0 Goldman Sachs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:13) [84%] :\r\n\u00e9branl\u00e9 les Grecs, hein, vous l'avez rappel\u00e9 ont accept\u00e9 de maquiller leurs comptes avec l'aide de avec la complicit\u00e9 de Goldman Sachs pour cacher le d\u00e9ficit et et souscrire aux crit\u00e8res de la zone Euro, les Grecs sont responsables, les Grecs sont coupables et grecs doivent sortir de l'Euro, Marc Roche qu'est -ce que vous prenez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:29) [94%] :\r\nAlors \u00e9coutez, moi je, il faut surtout que les Grecs ne sortent pas de l'Euro, il faut que l'Europe fasse preuve de solidarit\u00e9 envers les Grecs comme les espagnols, on peut se le permettre, d'ailleurs, m\u00eame si c'est p\u00e9nible ce qu'il faut c'est tirer les le\u00e7ons, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0, \u00e0 nouveau, le r\u00e9gulateur, Eurostat, l'office central de statistique de l'Union europ\u00e9enne n'a pas fait son travail, il faut donc de v\u00e9rifier les comptes grecs, donc il faut tirer de l'Union europ\u00e9enne, l'Eurostar, qui doit devenir une v\u00e9ritable agence ind\u00e9pendante pour qu'\u00e0 l'avenir, l'Euro ne soit plus confront\u00e9 \u00e0 des op\u00e9rations de fraude. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:12) [91%] :\r\nEt pendant ce temps- l\u00e0, le 3\u00e8me homme Arnaud Montebourg Jean-Fran\u00e7ois Moulin en France devient faiseur de roi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:18) [91%] :\r\nLe candidat de la d\u00e9mondialisation, fort de 16 pourcent la la primaire pousse le PS \u00e0 gauche, c'est ce que note en caract\u00e8res gras, le journal Le Temps, qualifi\u00e9 de dinguerie par le patron de l'UMP, Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 de ringard par l'autre socialiste Manuel Valls, le concept de d\u00e9mondialisation a permis \u00e0 Montebourg d'entrer en r\u00e9sonance avec la gauche de la gauche, note l'auteur de l'article du temps, les m\u00e9dias fran\u00e7ais, eux, sont impatients, comme toujours, et ils attendent un mot du 3\u00e8me homme sur ses intentions de 2\u00e8me tour en vain le principal int\u00e9ress\u00e9, pr\u00e9f\u00e8rent les \u00e9ch\u00e9ances de lettres entre lui et les 2 candidats du second tour, mais pour les quotidiens romands, \u00e0 l'instar de la Tribune et de 24 heures h\u00e9 bien Arnaud Montebourg c'est l'homme qui a construit une bonne partie de son image politique contre la Suisse et son syst\u00e8me financier et de rappeler que le d\u00e9put\u00e9 de Sa\u00f4ne-et-Loire a qualifi\u00e9 la Suisse de pr\u00e9dateur de la finance mondiale et ses banques de verrues alors, pr\u00e9vient notre confr\u00e8re, si la gauche parvient \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e l'an prochain, nul doute qu'Arnaud Montebourg disposera d'un poste important au gouvernement et, donc, et donc la Conf\u00e9d\u00e9ration aura un et demi haut plac\u00e9s outre- Jura on en fr\u00e9mit participe donc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:27) [84%] :\r\nPour la gauche en France Marc Roche vous connaissez Arnaud Montebourg est -ce que les Suisses doivent faire du souci si devient ministre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:34) [91%] :\r\nLe concept de d\u00e9mondialisation qu'il d\u00e9fend est absolument absurde, on ne peut rien faire contre la mondialisation qui est une bonne chose, ce qui y a c'est que il faut adapter notre outil \u00e9conomique \u00e0 cette mondialisation en d\u00e9veloppant notamment l'industrie via une politique industrielle, parce qu'on voit bien que les pays qui ont le mieux r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la crise, l'Allemagne, les pays scandinaves, notamment le B\u00e9n\u00e9lux, surtout, surtout, les banques, les Pays-Bas sont des \u00e9conomies qui sont moins financiaris\u00e9 et plus industriel, donc il suffit, il faut garder la mondialisation mais il faut que l'Europe retrouve sa grandeur \u00e0 l'industrie, et non plus via la finance et ce, particuli\u00e8rement la finance casino. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:21) [89%] :\r\n\u00e0 propos de mondialisation, nous avons la Chine aussi Jean-Fran\u00e7ois Moulin, la Chine a une certaine id\u00e9e du bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:26) [92%] :\r\nC'est clair, en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 de P\u00e9kin, si l'on en croit le reportage \u00e0 lire dans La Libert\u00e9 le courrier dans un pays en proie au capitalisme sauvage, un nombre croissant de jeunes filles cherchent le bonheur mat\u00e9riel \u00e0 tout prix alors l'homme id\u00e9al pour cette jeune actrice de s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, h\u00e9 bien doit avoir 10 \u00e0 15 ans de plus poss\u00e9der solide Patrimoine \u00eatre grand et costaud et toujours payer l'addition au restaurant le brutal changement de cap vers le capitalisme a boulevers\u00e9 les valeurs de la soci\u00e9t\u00e9 diagnostique une sociologue de l'Acad\u00e9mie des Sciences de P\u00e9kin, illustr\u00e9 par cet aveu d'une jeune Chinoise \u00e7a sonne comme le refrain d'une chanson, je pr\u00e9f\u00e8re pleurer sur le si\u00e8ge arri\u00e8re d'une BMV 4 heures sur un v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:05) [86%] :\r\nO\u00f9 \u00e7a va nous mener tout \u00e7a, c'est cette volont\u00e9 des, des, des Chinois de devenir riche co\u00fbte que co\u00fbte, on pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre voil\u00e0 un peu en si\u00e8ges arri\u00e8re d'une BMV que tu continues comme \u00e7a sur un v\u00e9lo ou est -ce que \u00e7a va mener le monde Marc Roche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:16) [91%] :\r\n\u00e9coutez, il est tr\u00e8s clair que la Chine est essentiel \u00e0 notre d\u00e9veloppement \u00e9conomique et il est tr\u00e8s clair que nous avons v\u00e9cu une p\u00e9riode fond\u00e9e sur l'endettement sur la consommation effr\u00e9n\u00e9e sur l'endettement des m\u00e9nages sur l'endettement des \u00c9tats et qu'il faut maintenant se serrer la ceinture, je crois que \u00e7a, c'est en g\u00e9n\u00e9ral en revanche dans les pays \u00e9mergents, bien s\u00fbr, il s'en sort beaucoup mieux, mais dans les pays europ\u00e9ens partir dans la zone Euro, les prochaines ann\u00e9es vont \u00eatre tr\u00e8s dures et particuli\u00e8rement pour la classe moyenne qui va \u00eatre tax\u00e9 d'o\u00f9 l'important je crois, 2 facteurs, r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s, via la fiscalit\u00e9 et lutter contre l'\u00e9conomie de l'ombre pour que l'\u00e9conomie et r\u00e9guler soit la seule qui subsistent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:09) [93%] :\r\nRevient en Suisse pour l'\u00e9conomie r\u00e9elle, on parle des grands distributeurs Simon Corthay notamment Migros vous connaissez peut-\u00eatre Migros Marc Roche, c'\u00e9tait un les principaux distributeurs en Suisse Migros veut renforcer la loi sur les cartels. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:21) [88%] :\r\nOui, alors quand on parle d'entrave \u00e0 la concurrence, cette position dominante un num\u00e9ro un de la distribution en Suisse fait plut\u00f4t figure d'accus\u00e9, mais voici que le g\u00e9ant orange comme on l'appelle demande maintenant que la loi Vienne \u00e0 son secours, dans le cas de sa rigueur et le bon, d'une lettre de la Migros \u00e0 la Commission f\u00e9d\u00e9rale de la concurrence sign\u00e9e de son patron Herbert Boli gu\u00e8re si plein du niveau des prix exig\u00e9s par les fournisseurs europ\u00e9ens si la m\u00eame cr\u00e8me de jour co\u00fbte plus cher en Suisse qu'en Europe, c'est parce que les grands fournisseurs internationaux sont plus gourmands envers nous, les Suisses qu'envers nos concurrents de la distribution en France ou en Allemagne, argumente le distributeur helv\u00e9tique alors celle de la Migros un renforcement de la loi pour obliger ses fournisseurs \u00e0 appliquer les m\u00eames conditions de vente aux au distributeur helv\u00e9tique qu'\u00e0 leurs clients europ\u00e9ens, sinon ce sera une amende pour le fabricant du produit de marque, \u00e0 la commission de la concurrence, la r\u00e9action est plut\u00f4t sceptique pour les s'ils n'arrivent pas \u00e0 obtenir des prix avantageux pour leurs articles, dit -on \u00e0 Berne, les distributeurs n'ont qu'\u00e0 les retirer gu\u00e9ri. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:32) [86%] :\r\nAlors est pas dans la finance en l'\u00e9conomie r\u00e9elle, tr\u00e8s r\u00e9el, tr\u00e8s concr\u00e8tes, Migros a raison de demander un renforcement de la loi sur les cartels pour pas \u00eatre pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 Marc Roche cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:40) [91%] :\r\nLa carte Lisa Sion est un gros probl\u00e8me parce que par exemple dans la sph\u00e8re financi\u00e8re, il n'y a que 3 agences de notation, il y a 4 5 cabinets juridiques mondiaux, il y a 3, 4 cabinets comptables, il y a un an, de consultants mondiaux et donc la lutte contre les cartels fait partie de cette lutte contre l'\u00e9conomie de l'ombre parce que le cartel bien s\u00fbr bafoue la libre concurrence, donc c'\u00e9tait un des chantiers suppl\u00e9mentaire de cet immense chantier de contr\u00f4ler l'\u00e9conomie parall\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:12) [92%] :\r\nLe Capitalisme hors la loi aux \u00e9ditions Albin Michel, c'est le titre de votre dernier ouvrage, Marc Roche on vous remercie beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, vous \u00e9tiez dans le Studio de Paris on vous souhaite une excellente journ\u00e9e. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moulin, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roche, Michel", "role": "correspondant du \"Monde\" \u00e0 Londres, grand sp\u00e9cialiste des arcanes financi\u00e8res, qui vient de publier \"Le capitalisme hors la loi\" (Ed. Albin Michel, 2011)", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4C5619C-5E03-4EA3-B3CC-56EBD2D5C08D", "internalArchiveId": "A4C5619C-5E03-4EA3-B3CC-56EBD2D5C08D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La justice ukrainienne condamne l'ancienne premier ministre Ioulia Timochenko \u00e0 7 ans de prison : Interview d'Annie Daubenton, journaliste, sp\u00e9cialiste de l'Ukraine", "publicationDate": "2011-10-11T00:00:00Z", "summary": "La justice ukrainienne a condamn\u00e9 l'ancienne premier ministre Ioulia Timochenko \u00e0  7 ans de prison. Une peine assortie d'une interdiction d'exercer des fonctions officielles pendant 3 ans et du paiement d'une amende de 200 millions de dollars. Ioulia Timochenko a \u00e9t\u00e9 reconnue coupable d'abus de pouvoir. Cette sentence a suscit\u00e9 une pluie de r\u00e9actions. ", "durationSec": 173, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Ukraine"], "thematicThemes": ["peine d'emprisonnement", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Timochenko, Ioulia"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-01-23T16:19:35Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Daubenton, Annie", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Keller, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}]}