{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=375&rows=25&query=Politique", "count": 1385, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=400&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=1360&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=350&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "asset-263916", "internalArchiveId": "GE1109263917", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.09.27", "publicationDate": "2011-09-27T00:00:00Z", "durationSec": 1730, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3423225", "imageURL": "http://www.rts.ch/3423248.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Crise grecque: la pol\u00e9mique enfle sur le statut privil\u00e9gi\u00e9 de la tr\u00e8s puissante Eglise de Gr\u00e8ce", "Mort de Michael Jackson: le proc\u00e8s du Dr Conrad Murray s'ouvre \u00e0 Los Angeles", "Crise grecque: le premier ministre Georges Papandreou est en visite officielle \u00e0 Berlin", "Co\u00fbts de la sant\u00e9: le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter demande aux h\u00f4pitaux de crypter les diagnostics transmis aux caisses-maladie", "19:30 Le journal", "Crise grecque: les pr\u00e9cisions d'Antoine Heulard, en direct de Berlin", "D\u00e9nonc\u00e9 par les associations f\u00e9ministes, l'usage du terme \"Mademoiselle\" reste tr\u00e8s courant en Suisse", "Franc fort: la BNS ach\u00e8te massivement des euros pour \u00e9viter une appr\u00e9ciation de la monnaie helv\u00e9tique", "Congo: la m\u00e9gapole de Lubumbashi est frapp\u00e9e par un scandale \u00e9cologique majeur", "VD: la police cantonale a d\u00e9mantel\u00e9 un r\u00e9seau de trafiquants de drogue sur la C\u00f4te", "VS: les corps des disparus du Weisshorn ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s", "Drame de Zoug: 10 ans apr\u00e8s la fusillade qui avait fait 14 morts dans le Parlement, l'\u00e9motion reste vive", "Franc fort: l'appr\u00e9ciation de la monnaie suisse a pes\u00e9 lourd sur le moral des consommateurs en ao\u00fbt", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["L'Eglise, non s\u00e9par\u00e9e de l'Etat, sera \u00e9pargn\u00e9e des nouvelles taxes impos\u00e9es aux Grecs pour sortir de la crise. Cette situation fait grincer des dents, car l'Eglise de Gr\u00e8ce est le premier propri\u00e9taire foncier du pays.", "Le m\u00e9decin est accus\u00e9 d'avoir tu\u00e9 le roi de la pop en lui administrant le m\u00e9dicament qui a provoqu\u00e9 sa mort. C'\u00e9tait il y a deux ans.", "Georges Papandreou s'entretient en ce moment m\u00eame avec la chanceli\u00e8re Angela Merkel. Au menu des pourparlers figure la promesse grecque de tenir tous les engagements qui conditionnent la poursuite du soutien europ\u00e9en au plus mauvais \u00e9l\u00e8ve de l'Union.", "Par cette d\u00e9cision, le ministre de la sant\u00e9 met un frein \u00e0 la curiosit\u00e9 des assureurs. Ce compromis devrait mettre fin \u00e0 la discorde entre h\u00f4pitaux et caisses-maladie.", "En France, plusieurs associations f\u00e9ministes lancent aujourd'hui une campagne contre l'emploi du Mademoiselle dans les documents administratifs. En Suisse, l'usage de ce terme est banni de toute correspondance en fran\u00e7ais de l'administration f\u00e9d\u00e9rale.", "Depuis la d\u00e9cision de la Banque nationale de fixer un taux plancher, l'euro ne passe plus sous la barre de 1 franc 20. L'op\u00e9ration est risqu\u00e9e, mais pour le moment couronn\u00e9e de succ\u00e8s.", "Une usine de retraitement de gisements miniers empoisonne les sols d'un grand quartier populaire. De l'acide sulfurique utilis\u00e9 pour traiter les gisements de cuivre et de cobalt intoxique les populations.", "Gr\u00e2ce \u00e0 une enqu\u00eate men\u00e9e en 2010 et qui a dur\u00e9 7 mois, 76 personnes, consommateurs et trafiquants \u00e2g\u00e9s entre 14 et 57 ans, ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es.", "Les corps des deux disparus du Weisshorn, un aspirant guide de haute montagne de 31 ans et sa cliente et amie, une Fribourgeoise de 40 ans, ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s. Tous deux \u00e9taient port\u00e9s disparus depuis la mi-septembre.", "Ce drame reste grav\u00e9 dans les m\u00e9moires. Les rescap\u00e9s ont v\u00e9cu un tel traumatisme que la douleur est encore tr\u00e8s pr\u00e9sente.", "L'indicateur UBS de la consommation a ainsi affich\u00e9 sa plus forte chute mensuelle depuis neuf ans. Il a perdu 0,49 point se fixant \u00e0 0,79, il a \u00e0 peine d\u00e9pass\u00e9 le seuil atteint lors des r\u00e9cessions de 2002/03 et 2008/09."], "variantIds": ["ece-3336236", "ece-3382962", "ece-3336235"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-25T23:30:09Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:12:18\r\n...\r\n\r\n00:00:12:23  00:00:14:22\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:15:03  00:00:18:21\r\n    Les disparus du Weisshorn\r\n   ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sans vie.\r\n\r\n00:00:19:02  00:00:25:04\r\n       Ils auraient fait\r\n une chute de 100 \u00e0 150 m\u00e8tres.\r\n\r\n00:00:25:16  00:00:30:07\r\n La police vaudoise a interpell\u00e9\r\n76 consommateurs et trafiquants..\r\n\r\n00:00:30:11  00:00:31:18\r\n          ..de drogue.\r\n\r\n00:00:31:23  00:00:38:07\r\n       Un couple pilotait\r\nles op\u00e9rations depuis St-Cergue.\r\n\r\n00:00:38:19  00:00:42:00\r\n        L'\u00e9conomie suisse\r\n       ralentit davantage.\r\n\r\n00:00:42:05  00:00:48:23\r\n        L'indicateur UBS\r\n   de la consommation plonge.\r\n\r\n00:00:49:11  00:00:52:13\r\n      La dette grecque tire\r\n      l'Europe vers le bas.\r\n\r\n00:00:52:18  00:00:58:02\r\n  Quant au Premier ministre grec,\r\nil promet de tenir ses engagements.\r\n\r\n00:00:58:13  00:01:02:16\r\nOn ne dit plus \"Mademoiselle\", les \r\nf\u00e9ministes ont en fait leur combat.\r\n\r\n00:01:08:05  00:01:13:10\r\nOn ne dit plus \"Mademoiselle\", les \r\nf\u00e9ministes ont en fait leur combat.\r\n\r\n00:01:13:14  00:01:16:11\r\n  En Suisse, l'usage a disparu de\r\nquasi tous les documents officiels.\r\n\r\n00:01:17:16  00:01:21:12\r\n    Les disparus du Weisshorn\r\n   ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sans vie.\r\n\r\n00:01:21:17  00:01:28:14\r\nLes recherches ont pris 11 jours.\r\n\r\n00:01:30:23  00:01:34:13\r\n Les corps des deux alpinistes ont\r\n          \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s..\r\n\r\n00:01:34:19  00:01:38:00\r\n     ..au pied de l'ar\u00eate nord\r\n           du Weisshorn.\r\n\r\n00:01:38:05  00:01:46:16\r\n   Depuis ce matin, les secours\r\n        ratissent la zone.\r\n\r\n00:01:47:04  00:01:49:17\r\nLes conditions m\u00e9t\u00e9o ont chang\u00e9.\r\n\r\n00:01:49:23  00:01:53:00\r\n Les corps ont \u00e9t\u00e9 recouverts..\r\n\r\n00:01:53:05  00:01:55:02\r\n         ..par la neige.\r\n\r\n00:01:55:08  00:01:59:04\r\nAujourd'hui on a pu les retrouver\r\n      car la neige a fondu.\r\n\r\n00:01:59:09  00:02:02:03\r\n      Ils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s\r\n      au bas d'une falaise.\r\n\r\n00:02:02:08  00:02:06:22\r\n     Ils ont fait une chute\r\n         de 150 m\u00e8tres.\r\n\r\n00:02:07:04  00:02:11:15\r\n    Une veste a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e\r\nlors d'un survol en h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n00:02:11:20  00:02:17:00\r\n   En se rapprochant, ils ont\r\n    pu identifier les corps.\r\n\r\n00:02:17:11  00:02:20:07\r\n        Les corps ont \u00e9t\u00e9 \r\n       rapatri\u00e9s \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n00:02:20:12  00:02:24:11\r\n   A Ch\u00e2tel-St-Denis, d'o\u00f9 est\r\n originaire l'une des victimes,..\r\n\r\n00:02:24:17  00:02:28:03\r\n      ..c'est la confirmation\r\n      du pire des sc\u00e9narios.\r\n\r\n00:02:28:08  00:02:32:09\r\nL'accident s'est produit le vendredi\r\n       de leur disparition..\r\n\r\n00:02:32:13  00:02:40:13\r\n     ..peu apr\u00e8s leur d\u00e9part\r\n  de la cabane du Grand-Mountet.\r\n\r\n00:02:41:01  00:02:45:23\r\nLes deux alpinistes ont quitt\u00e9..\r\n\r\n00:02:46:04  00:02:48:00\r\n   ..la cabane du Grand-Mountet.\r\n\r\n00:02:48:05  00:02:51:23\r\n Ensuite le d\u00f4me, puis l'\u00e9paule\r\n    nord du Zinal Rothorn..\r\n\r\n00:02:52:04  00:02:59:18\r\n..et le col de Moming: ils ont chut\u00e9\r\n      \u00e0 environ 3'800 m\u00e8tres.\r\n\r\n00:03:00:11  00:03:04:05\r\nPour l'heure les causes de l'accident\r\n     n'ont pas pu \u00eatre \u00e9tablies.\r\n\r\n00:03:04:10  00:03:08:05\r\n     Les victimes ne portaient\r\n       pas de localisateur.\r\n\r\n00:03:09:03  00:03:13:08\r\n La police vaudoise a d\u00e9mantel\u00e9\r\n      un r\u00e9seau de drogue.\r\n\r\n00:03:13:12  00:03:19:05\r\n  Les op\u00e9rations \u00e9taient en grande\r\npartie organis\u00e9es en terre vaudoise.\r\n\r\n00:03:20:14  00:03:25:04\r\nC'est un jeune couple de St-Cergue\r\n   qui pilotait les op\u00e9rations.\r\n\r\n00:03:25:09  00:03:28:07\r\n       Ils approvisionnaient\r\n        des consommateurs..\r\n\r\n00:03:28:11  00:03:31:19\r\n..en marijuana et autres stup\u00e9fiants.\r\n\r\n00:03:32:00  00:03:35:17\r\nAu village, la nouvelle n'\u00e9tonne pas.\r\n\r\n00:03:36:14  00:03:38:13\r\n   J'en ai pas entendu parler.\r\n\r\n00:03:38:19  00:03:42:18\r\n      C'est souvent cach\u00e9.\r\n\r\n00:03:42:23  00:03:49:03\r\n -On coiffe des gens du village\r\n   tous les jours... Et non.\r\n\r\n00:03:49:09  00:03:51:08\r\n    -Ca peut arriver partout.\r\n\r\n00:03:51:13  00:03:55:01\r\n       Dans les campagnes,\r\n      ils sont plus cach\u00e9s.\r\n\r\n00:03:55:12  00:04:01:12\r\n  La marchandise \u00e9tait en partie\r\nfournie par des requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n00:04:01:23  00:04:04:12\r\n    Des requ\u00e9rants d'asile..\r\n\r\n00:04:04:17  00:04:07:21\r\n..h\u00e9berg\u00e9s dans le centre de Nyon..\r\n\r\n00:04:08:02  00:04:13:11\r\n  ..sont actifs dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:04:13:16  00:04:18:12\r\n  En particulier dans la vente\r\n       de coca\u00efne en rue.\r\n\r\n00:04:19:01  00:04:22:06\r\n L'enqu\u00eate a permis d'interpeller\r\n          76 personnes.\r\n\r\n00:04:22:11  00:04:28:01\r\n        Des consommateurs,\r\n    mais aussi des trafiquants.\r\n\r\n00:04:28:11  00:04:32:02\r\n Il s'agit de plusieurs fili\u00e8res\r\n        interconnect\u00e9es.\r\n\r\n00:04:32:08  00:04:36:18\r\n Il s'agit d'un trafic r\u00e9gional,\r\n pas d'un r\u00e9seau international..\r\n\r\n00:04:36:23  00:04:42:21\r\n..qui importerait depuis les pays\r\n de l'Est ou l'Am\u00e9rique du Sud.\r\n\r\n00:04:43:08  00:04:46:01\r\n       Les quantit\u00e9s saisies\r\n       ne sont pas \u00e9normes.\r\n\r\n00:04:46:06  00:04:52:12\r\n      Il y avait du cannabis\r\nmais aussi des drogues de synth\u00e8se.\r\n\r\n00:04:52:17  00:04:57:07\r\n    Les produits \u00e9taient stock\u00e9s\r\ndans des oeufs en plastique Kinder..\r\n\r\n00:04:57:12  00:05:00:09\r\n          ..et revendus\r\n   dans des raves de la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:05:00:13  00:05:03:06\r\nLes produits saisis ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.\r\n\r\n00:05:04:00  00:05:07:22\r\n   L'\u00e9conomie suisse ralentit,\r\n   les chiffres le confirment.\r\n\r\n00:05:08:03  00:05:12:00\r\nL'institut de recherche de l'Ecole\r\n polytechnique f\u00e9d\u00e9rale r\u00e9vise..\r\n\r\n00:05:12:06  00:05:15:08\r\n         ..la croissance\r\n  de l'an prochain \u00e0 la baisse.\r\n\r\n00:05:15:12  00:05:20:23\r\n     La consommation montre\r\nson plus fort recul depuis 9 ans.\r\n\r\n00:05:22:01  00:05:27:14\r\n  Pour cette librairie, la chute de\r\nl'euro signifie la cl\u00e9 sous la porte.\r\n\r\n00:05:27:20  00:05:32:10\r\n  Sur un march\u00e9 du livre tendu, \r\n la secousse n'a pu \u00eatre amortie.\r\n\r\n00:05:32:15  00:05:36:10\r\n        L'\u00e9motion est vive:\r\n    5 personnes sur le carreau.\r\n\r\n00:05:36:14  00:05:45:08\r\nPartout en Suisse, les consommateurs\r\n  ont boud\u00e9 les enseignes locales.\r\n\r\n00:05:45:12  00:05:52:17\r\n   Ici, 25 % de ventes en moins:\r\nen 30 ans, on n'avait jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n00:05:53:06  00:05:55:04\r\n         Dans la t\u00eate..\r\n\r\n00:05:55:09  00:05:57:11\r\n   ..du consommateur suisse,..\r\n\r\n00:05:57:17  00:06:01:02\r\n     ..l'euro est \u00e0 parit\u00e9,\r\n   m\u00eame si ce n'est plus vrai.\r\n\r\n00:06:01:07  00:06:04:15\r\n      L'euro est \u00e0 1,22 fr,\r\n    les prix ont \u00e9t\u00e9 baiss\u00e9s.\r\n\r\n00:06:04:21  00:06:08:05\r\n      Le diff\u00e9rentiel avec\r\n   l'Europe est aujourd'hui..\r\n\r\n00:06:08:10  00:06:15:20\r\n         ..de 5 \u00e0 15 %,\r\n    ce qu'il a toujours \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:06:16:08  00:06:19:15\r\nMais dans la t\u00eate du consommateur,\r\n         le mal est fait.\r\n\r\n00:06:19:21  00:06:24:15\r\nLes marges ont d\u00fb \u00eatre sacrifi\u00e9es.\r\n\r\n00:06:25:02  00:06:26:18\r\n     Les fabricants jouent..\r\n\r\n00:06:26:23  00:06:28:14\r\n      ..sur la prosp\u00e9rit\u00e9..\r\n\r\n00:06:28:19  00:06:31:11\r\n         ..et le pouvoir\r\n      d'achat de la Suisse.\r\n\r\n00:06:31:16  00:06:36:03\r\n       On l'a toujours subi,\r\nmais la situation est assez grave..\r\n\r\n00:06:36:08  00:06:43:04\r\n   ..pour que nous boycottions\r\n     certains fournisseurs.\r\n\r\n00:06:43:16  00:06:50:11\r\n       Les pertes risquent\r\n   de se chiffrer en milliards.\r\n\r\n00:06:51:01  00:06:54:09\r\n      Ca va \u00eatre une ann\u00e9e\r\n        tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n00:06:54:14  00:06:57:02\r\nJe ne sais pas si 2012 sera mieux.\r\n\r\n00:06:57:08  00:06:59:01\r\n    On va faire un maximum..\r\n\r\n00:06:59:06  00:07:01:06\r\n   ..pour \u00e9viter de licencier.\r\n\r\n00:07:01:11  00:07:06:11\r\n Mais il y aura plus de ch\u00f4mage\r\n  dans le commerce de d\u00e9tail.\r\n\r\n00:07:06:21  00:07:10:11\r\n   Climat morose dans un secteur\r\n     \u00e9conomique qui emploie..\r\n\r\n00:07:10:17  00:07:12:14\r\n    ..plus d'un Suisse sur 10.\r\n\r\n00:07:13:11  00:07:16:20\r\n      La dette de la Gr\u00e8ce\r\n   tire l'Europe vers le bas.\r\n\r\n00:07:17:01  00:07:21:10\r\nBeaucoup de banques europ\u00e9ennes \r\ncraignent le d\u00e9faut de paiement.\r\n\r\n00:07:21:15  00:07:26:14\r\nLe Premier ministre, G.Papandr\u00e9ou\r\npromet de tenir ses engagements.\r\n\r\n00:07:28:03  00:07:31:21\r\n    G.Papandr\u00e9ou, dont le pays\r\n    croule sous les dettes,..\r\n\r\n00:07:32:02  00:07:36:20\r\n ..s'est montr\u00e9 optimiste devant la\r\nF\u00e9d\u00e9ration des industriels allemands.\r\n\r\n00:07:37:08  00:07:38:16\r\n       Oui c'est possible.\r\n\r\n00:07:38:21  00:07:40:08\r\n     La Gr\u00e8ce et l'Europe..\r\n\r\n00:07:40:13  00:07:41:23\r\n       ..peuvent le faire.\r\n\r\n00:07:42:04  00:07:46:11\r\n\u00c0 travers une coop\u00e9ration globale,\r\n   nous pourrons transformer..\r\n\r\n00:07:46:17  00:07:50:09\r\n          ..cette crise\r\nen une opportunit\u00e9 de changement.\r\n\r\n00:07:51:08  00:07:54:13\r\n          Angela Merkel\r\n   a ensuite voulu convaincre..\r\n\r\n00:07:54:18  00:07:57:21\r\n       ..le peuple allemand\r\n      que sauver la Gr\u00e8ce,..\r\n\r\n00:07:58:02  00:08:03:01\r\n   ..est important pour la sant\u00e9\r\n          de l'Allemagne.\r\n\r\n00:08:03:14  00:08:06:11\r\n     J'exprime mon respect..\r\n\r\n00:08:06:15  00:08:08:19\r\n      ..pour les efforts..\r\n\r\n00:08:09:01  00:08:15:00\r\nconsentis par la Gr\u00e8ce \u00e0 mettre en\r\noeuvre des r\u00e9formes structurelles.\r\n\r\n00:08:16:22  00:08:20:21\r\n    Des r\u00e9formes qui \u00e9tranglent\r\n  aujourd'hui la soci\u00e9t\u00e9 grecque.\r\n\r\n00:08:21:02  00:08:24:12\r\n        Ce soir \u00e0 Ath\u00e8nes,\r\n le Parlement devrait approuver..\r\n\r\n00:08:24:17  00:08:29:11\r\n ..une nouvelle taxe immobili\u00e8re,\r\ntr\u00e8s impopulaire, mais condition..\r\n\r\n00:08:29:15  00:08:33:15\r\n  ..d'une nouvelle tranche d'aide\r\n    financi\u00e8re de la zone euro.\r\n\r\n00:08:34:03  00:08:35:17\r\n    Je suis tr\u00e8s optimiste..\r\n\r\n00:08:35:22  00:08:37:18\r\n   ..sur le soutien allemand.\r\n\r\n00:08:37:23  00:08:41:00\r\n Surtout apr\u00e8s les commentaires\r\n        de Mme Merkel..\r\n\r\n00:08:41:05  00:08:43:15\r\n       ..sur le d\u00e9blocage\r\n   de la 6\u00e8me tranche d'aide.\r\n\r\n00:08:44:02  00:08:46:16\r\n    Jusqu'ici source de blocage\r\n        \u00e0 l'\u00e9largissement..\r\n\r\n00:08:46:21  00:08:50:11\r\n   ..du fonds d'aide europ\u00e9en, \r\n   l'Allemagne pourrait voter..\r\n\r\n00:08:50:16  00:08:52:18\r\n  ..en faveur de ce renflouement.\r\n\r\n00:08:52:23  00:08:57:01\r\n        Et m\u00eame convaincre\r\n ses partenaires de faire de m\u00eame.\r\n\r\n00:08:57:22  00:09:01:19\r\n     Les promesses grecques\r\nsont d'autant plus incertaines..\r\n\r\n00:09:02:00  00:09:04:17\r\n      ..que leurs finances\r\n       sont un d\u00e9sastre.\r\n\r\n00:09:04:22  00:09:08:05\r\n     Le montant de la dette\r\n     atteint 147 % du PIB.\r\n\r\n00:09:08:11  00:09:19:11\r\nEn comparaison, la dette allemande\r\n    est 3 fois moins \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n00:09:25:23  00:09:28:14\r\n    Antoine Heulard, bonsoir.\r\n\r\n00:09:37:18  00:09:41:21\r\nEst-ce que les Allemands sont pr\u00eats\r\n     \u00e0 payer pour les Grecs ?\r\n\r\n00:09:42:02  00:09:48:16\r\n               Non.\r\n\r\n00:09:48:21  00:09:53:11\r\n  Les Allemands ont l'impression\r\n d'avoir fait beaucoup d'efforts.\r\n\r\n00:09:53:16  00:10:05:07\r\n  Les salaires n'ont pas augment\u00e9\r\n         depuis longtemps.\r\n\r\n00:10:05:11  00:10:09:16\r\n Quand on dit aux Allemands qu'ils \r\ndoivent encore se serrer la ceinture\r\n\r\n00:10:09:21  00:10:12:08\r\n       pour aider les Grecs,\r\n         \u00e7a ne passe pas.\r\n\r\n00:10:12:12  00:10:15:02\r\nCe n'est pas seulement l'homme de la\r\n                rue,\r\n\r\n00:10:15:07  00:10:19:02\r\n mais aussi une partie de l'\u00e9lite.\r\n\r\n00:10:19:07  00:10:25:15\r\n Angela Merkel a mis de l'eau dans\r\n             son vin.\r\n\r\n00:10:25:20  00:10:29:04\r\n Les Allemands sont des Europ\u00e9ens\r\n           convaincus.\r\n\r\n00:10:29:11  00:10:37:08\r\nLa riche Eglise de Gr\u00e8ce \u00e9chappe\r\n     \u00e0 l'effort collectif.\r\n\r\n00:10:38:06  00:10:41:02\r\n       Dans cette paroisse \r\n      du centre d'Ath\u00e8nes,..\r\n\r\n00:10:41:08  00:10:44:14\r\n    ..il y a de moins en moins\r\n       de Grecs \u00e0 la messe.\r\n\r\n00:10:44:20  00:10:48:13\r\n   En effet, d\u00e8s cette semaine,\r\n         tout le monde,..\r\n\r\n00:10:48:18  00:10:53:16\r\n   ..sauf l'Eglise, devra payer\r\n  une nouvelle taxe immobili\u00e8re.\r\n\r\n00:10:54:05  00:10:56:06\r\n    L'Eglise devrait payer..\r\n\r\n00:10:56:11  00:10:57:23\r\n     ..comme tout le monde.\r\n\r\n00:10:58:04  00:11:02:00\r\n     Et les popes \u00eatre pay\u00e9s\r\n  par l'Eglise, non par l'Etat.\r\n\r\n00:11:02:05  00:11:09:02\r\n-L'Eglise a une immense fortune et \r\nnous, on nous coupe nos retraites !\r\n\r\n00:11:09:12  00:11:13:23\r\n L'Eglise de Gr\u00e8ce est le deuxi\u00e8me\r\n   propri\u00e9taire foncier du pays.\r\n\r\n00:11:14:04  00:11:23:03\r\n      Elle poss\u00e8de parkings,\r\n       plages, restaurants.\r\n\r\n00:11:23:14  00:11:25:21\r\nL'Eglise co\u00fbte 360 mios d'euros..\r\n\r\n00:11:26:02  00:11:27:14\r\n       ..\u00e0 l'Etat par an.\r\n\r\n00:11:27:20  00:11:33:18\r\n  Elle ne doit pas \u00eatre \u00e9pargn\u00e9e\r\nsur ses transactions commerciales.\r\n\r\n00:11:34:06  00:11:37:11\r\nMais l'Eglise estime que son oeuvre..\r\n\r\n00:11:37:16  00:11:39:19\r\n   ..philanthropique justifie..\r\n\r\n00:11:40:00  00:11:46:00\r\n    ..les exemptions d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:11:47:12  00:11:49:14\r\n   Les Grecs s'appauvrissent.\r\n\r\n00:11:49:19  00:11:52:07\r\n Ils perdent emploi, logement...\r\n\r\n00:11:52:12  00:11:55:18\r\nNous assurons le service social.\r\n\r\n00:11:55:23  00:11:59:15\r\n    Nous g\u00e9rons 750 hospices\r\n        et orphelinats..\r\n\r\n00:11:59:21  00:12:07:18\r\n..et distribuons des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n00:12:09:01  00:12:17:13\r\n   De plus en plus de Grecs sont\r\n  pour la s\u00e9paration Eglise-Etat.\r\n\r\n00:12:19:05  00:12:24:05\r\nL'euro ne passe plus sous la barre \r\nde 1 franc 20, depuis la d\u00e9cision..\r\n\r\n00:12:24:10  00:12:28:03\r\n ..de la Banque nationale (BNS)\r\n   de fixer un taux plancher.\r\n\r\n00:12:28:08  00:12:37:07\r\nC'est un rapport de force constant\r\n  pour la BNS face aux march\u00e9s.\r\n\r\n00:12:38:08  00:12:41:18\r\n  Ces traders vivent au quotidien\r\n           la d\u00e9cision..\r\n\r\n00:12:42:00  00:12:46:01\r\n  ..de la Banque nationale (BNS)\r\n    de fixer un taux plancher.\r\n\r\n00:12:46:06  00:12:53:11\r\nMais la BNS est-elle assez solide ?\r\n\r\n00:12:53:23  00:12:55:07\r\n        Pour l'instant,..\r\n\r\n00:12:55:11  00:12:57:01\r\n     ..ils ont eu du succ\u00e8s.\r\n\r\n00:12:57:07  00:12:58:15\r\n      Mais jusqu'\u00e0 quand ?\r\n\r\n00:12:59:02  00:13:02:21\r\n      Depuis le 6 septembre,\r\n la BNS ach\u00e8te beaucoup d'euros..\r\n\r\n00:13:03:02  00:13:05:13\r\n..pour \u00e9viter une hausse du franc.\r\n\r\n00:13:06:01  00:13:08:14\r\nDepuis que la BNS a fix\u00e9 le seuil,..\r\n\r\n00:13:08:20  00:13:16:13\r\n..l'euro est au-dessous de 1,20 fr.\r\n\r\n00:13:17:02  00:13:24:07\r\n  Mais sur les \u00e9crans, difficile de\r\nd\u00e9celer les achats d'euros de la BNS.\r\n\r\n00:13:25:07  00:13:28:09\r\nA chaque fois qu'on a voulu voir..\r\n\r\n00:13:28:13  00:13:33:06\r\n..si la BNS \u00e9tait toujours l\u00e0,..\r\n\r\n00:13:33:11  00:13:37:09\r\n..le march\u00e9 s'est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 1,20 fr.\r\n\r\n00:13:37:20  00:13:42:09\r\n   La BNS emp\u00eache donc au march\u00e9\r\n de parier sur la hausse du franc.\r\n\r\n00:13:42:13  00:13:48:00\r\nLe risque serait que les op\u00e9rateurs\r\n ach\u00e8tent massivement des francs.\r\n\r\n00:13:48:06  00:13:54:03\r\n En 1992, G.Soros avait fait plier\r\n      la Banque d'Angleterre.\r\n\r\n00:13:54:08  00:14:00:15\r\n        Une telle situation\r\n   pourrait-elle se reproduire ?\r\n\r\n00:14:01:02  00:14:03:10\r\nAl'\u00e9poque, le march\u00e9 \u00e9tait fort..\r\n\r\n00:14:03:14  00:14:05:17\r\n ..et les gouvernements faibles.\r\n\r\n00:14:05:23  00:14:11:12\r\n    Aujourd'hui, la situation\r\n         s'est invers\u00e9e.\r\n\r\n00:14:12:00  00:14:13:09\r\n        Le march\u00e9 a peur.\r\n\r\n00:14:13:14  00:14:15:14\r\n  Si les sp\u00e9culateurs tentent..\r\n\r\n00:14:15:20  00:14:18:12\r\n   ..d'aller contre la BNS,..\r\n\r\n00:14:18:18  00:14:19:23\r\n        ..\u00e7a ferait mal.\r\n\r\n00:14:20:11  00:14:24:10\r\n  La banque pourra-t-elle tenir ?\r\n\r\n00:14:25:05  00:14:28:07\r\n        La BNS a besoin\r\n     que le monde se calme.\r\n\r\n00:14:28:12  00:14:32:08\r\n Tout d\u00e9pendra de la zone euro.\r\n\r\n00:14:32:19  00:14:36:07\r\n   Il faudra attendre que la BNS\r\n      publie ses r\u00e9sultats..\r\n\r\n00:14:36:12  00:14:40:08\r\n    ..pour conna\u00eetre l'ampleur\r\n       des achats en euros.\r\n\r\n00:14:41:05  00:14:46:00\r\n   La ministre des finances et de\r\nl'\u00e9conomie du Tessin, Laura Sadis,..\r\n\r\n00:14:46:05  00:14:51:01\r\n..a d\u00e9clar\u00e9 que Fulvio Pelli lui a \r\ndemand\u00e9 de cacher des informations.\r\n\r\n00:14:51:07  00:14:55:14\r\n  Ca se passe dans l'affaire de\r\nla Banque cantonale tessinoise,..\r\n\r\n00:14:55:19  00:14:59:20\r\n..dont le Conseil d'administration\r\n     est pr\u00e9sid\u00e9 par F.Pelli.\r\n\r\n00:15:00:02  00:15:04:22\r\nIl est mis en cause dans le renvoi\r\n du directeur de l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n00:15:05:19  00:15:10:09\r\nD.Burkhalter demande aux h\u00f4pitaux\r\n  de crypter les diagnostics..\r\n\r\n00:15:10:13  00:15:15:10\r\n..transmis aux caisses maladies.\r\n\r\n00:15:16:11  00:15:19:07\r\nLe conflit avait \u00e9clat\u00e9 \u00e0 la mi-ao\u00fbt.\r\n\r\n00:15:19:11  00:15:22:21\r\n     Les m\u00e9decins et h\u00f4pitaux \r\n     ne voulaient pas livrer..\r\n\r\n00:15:23:02  00:15:26:20\r\n   ..l'entier du dossier m\u00e9dical\r\n     des patients aux caisses.\r\n\r\n00:15:27:02  00:15:30:11\r\n     Pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n  pas question de tergiverser:..\r\n\r\n00:15:30:16  00:15:35:05\r\n   ..en jeu l'entr\u00e9e en vigueur\r\ndu nouveau financement hospitalier.\r\n\r\n00:15:35:10  00:15:39:16\r\n      D.Burkhalter confirme\r\nque les h\u00f4pitaux devront envoyer..\r\n\r\n00:15:39:21  00:15:45:12\r\n..tous les diagnostics aux caisses,\r\n     mais avec des conditions.\r\n\r\n00:15:45:18  00:15:49:03\r\n     La facture ne mentionne \r\n     que le nom du patient,..\r\n\r\n00:15:49:08  00:15:51:19\r\n     ..la dur\u00e9e du traitement\r\n           et son co\u00fbt.\r\n\r\n00:15:52:00  00:15:57:13\r\n\u00c0 l'avenir, on trouvera les d\u00e9tails,\r\n      mais sous forme crypt\u00e9e.\r\n\r\n00:15:57:18  00:16:02:04\r\n     A quelques nuances pr\u00e8s,\r\nm\u00e9decins et patients sont rassur\u00e9s.\r\n\r\n00:16:02:14  00:16:04:12\r\n  Le fait que \u00e7a soit crypt\u00e9..\r\n\r\n00:16:04:17  00:16:06:18\r\n   ..et que seul le m\u00e9decin..\r\n\r\n00:16:06:23  00:16:13:21\r\n  ..puisse d\u00e9crypter le contenu\r\n   assure la confidentialit\u00e9.\r\n\r\n00:16:14:08  00:16:15:22\r\n      On a quelque chose..\r\n\r\n00:16:16:03  00:16:17:18\r\n      ..qui tient compte..\r\n\r\n00:16:17:23  00:16:20:01\r\n ..de la protection des donn\u00e9es.\r\n\r\n00:16:20:06  00:16:21:20\r\n    D.Burkhalter l'a compris.\r\n\r\n00:16:22:01  00:16:24:06\r\n  On peut discuter des d\u00e9tails.\r\n\r\n00:16:24:11  00:16:29:00\r\n     Mais le projet assure \r\n    le contr\u00f4le des donn\u00e9es.\r\n\r\n00:16:29:12  00:16:34:03\r\nMais pour les h\u00f4pitaux, le syst\u00e8me\r\n   est trop compliqu\u00e9 et cher.\r\n\r\n00:16:34:13  00:16:36:13\r\n  C'est plus de 1'500'000 cas..\r\n\r\n00:16:36:18  00:16:39:07\r\n..qu'il faudra crypter chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:16:39:11  00:16:43:17\r\n  L'argent serait mieux utilis\u00e9\r\n dans le traitement du patient..\r\n\r\n00:16:43:22  00:16:50:11\r\n   ..que dans la mise en place\r\n   de mesures administratives.\r\n\r\n00:16:51:00  00:16:53:11\r\n           Reste \u00e0 voir\r\n     ce que D.Burkhalter fera.\r\n\r\n00:16:53:17  00:16:59:12\r\nIl soumettra prochainement son projet\r\n         au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:17:00:14  00:17:02:18\r\n Dans la suite de ce journal,..\r\n\r\n00:17:03:00  00:17:07:04\r\n..le proc\u00e8s du m\u00e9decin de Michael\r\n   Jackson vient de commencer.\r\n\r\n00:17:07:14  00:17:11:01\r\nEt faut-il censurer d\u00e9finitivement\r\n  l'appellation \"Mademoiselle\" ?\r\n\r\n00:17:11:06  00:17:14:12\r\n     Les f\u00e9ministes y voient\r\n    une forme de s\u00e9gr\u00e9gation.\r\n\r\n00:17:15:11  00:17:19:09\r\n  La comm\u00e9moration de la tuerie\r\n     de Zoug, il y a 10 ans.\r\n\r\n00:17:19:13  00:17:23:11\r\n Un homme avait tu\u00e9 14 personnes\r\n   avant de se donner la mort.\r\n\r\n00:17:23:15  00:17:26:09\r\n    A midi, le Grand Conseil\r\n    \u00e9tait ouvert au public.\r\n\r\n00:17:26:13  00:17:30:11\r\nCe soir, un concert en hommage aux\r\nvictimes sera donn\u00e9 en pr\u00e9sence..\r\n\r\n00:17:30:15  00:17:33:04\r\n    ..de la pr\u00e9sidente de la \r\n   Conf\u00e9d\u00e9ration, M.Calmy-Rey.\r\n\r\n00:17:34:07  00:17:40:05\r\n  Ce drame a amen\u00e9 \u00e0 renforcer\r\n la s\u00e9curit\u00e9 des lieux publics.\r\n\r\n00:17:41:06  00:17:48:10\r\nLe 27 septembre 2001, Zoug a connu\r\nla pire trag\u00e9die de son histoire.\r\n\r\n00:17:48:14  00:17:52:20\r\n   M.Michel \u00e9tait dans la salle\r\n quand le tireur a ouvert le feu.\r\n\r\n00:17:53:02  00:17:55:18\r\n         Le temps a pass\u00e9\r\n       mais n'a rien effac\u00e9.\r\n\r\n00:17:56:05  00:17:58:14\r\n Il reste une incompr\u00e9hension..\r\n\r\n00:17:58:19  00:18:05:09\r\n ..face \u00e0 cet attentat absurde.\r\n\r\n00:18:06:01  00:18:10:08\r\nQuatorze personnes perdent la vie,\r\n      quinze sont bless\u00e9es.\r\n\r\n00:18:10:12  00:18:13:21\r\n        F.Leibacher a tir\u00e9 \r\n       90 balles en rafale..\r\n\r\n00:18:14:03  00:18:18:01\r\n      ..avant de se suicider.\r\n\r\n00:18:18:07  00:18:22:23\r\n    F\u00e2ch\u00e9 contre les autorit\u00e9s,\r\n       il a voulu se venger.\r\n\r\n00:18:23:04  00:18:28:07\r\nDans la salle, il n'y a qu'une porte,\r\n 80 personnes sont prises au pi\u00e8ge.\r\n\r\n00:18:28:11  00:18:33:21\r\n         T.Jorio a \u00e9chapp\u00e9\r\n     aux balles du tireur fou.\r\n\r\n00:18:34:20  00:18:38:06\r\n     Je me suis jet\u00e9 au sol.\r\n\r\n00:18:38:11  00:18:42:09\r\n On a entendu les coups de feu.\r\n\r\n00:18:42:13  00:18:47:22\r\n   Le tireur hurlait sa haine.\r\n\r\n00:18:48:09  00:18:52:14\r\n Cette photo de quelques rescap\u00e9s\r\n     a fait le tour du monde.\r\n\r\n00:18:52:20  00:18:55:15\r\nK.Betschart y figure tout \u00e0 gauche.\r\n\r\n00:18:55:21  00:19:01:16\r\n    Il est toujours aussi \u00e9mu \r\n   en la regardant aujourd'hui.\r\n\r\n00:19:02:04  00:19:06:04\r\n      Je revois la douleur \r\n     de mon coll\u00e8gue Moritz.\r\n\r\n00:19:06:09  00:19:12:02\r\n   Il \u00e9tait bless\u00e9 \u00e0 la main.\r\n\r\n00:19:12:07  00:19:15:22\r\n        J'\u00e9tais choqu\u00e9,\r\n   je criais qu'il saignait..\r\n\r\n00:19:16:04  00:19:21:22\r\n..et qu'il fallait venir l'aider.\r\n\r\n00:19:22:03  00:19:24:14\r\nJe suis heureux que le meurtrier..\r\n\r\n00:19:24:20  00:19:26:16\r\n     ..ne soit plus en vie.\r\n\r\n00:19:26:21  00:19:31:14\r\n  Je ne peux pas lui pardonner,\r\n      je ne pourrai jamais.\r\n\r\n00:19:32:03  00:19:39:00\r\nDevant le b\u00e2timent, un m\u00e9morial a \u00e9t\u00e9\r\n  \u00e9rig\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire des victimes.\r\n\r\n00:19:39:05  00:19:41:15\r\n    La plupart des survivants..\r\n\r\n00:19:41:20  00:19:46:00\r\n          ..ont maintenu\r\n   leur engagement en politique.\r\n\r\n00:19:46:11  00:19:48:22\r\n     Je me sens en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:19:49:03  00:19:56:08\r\n    Mais quelque part en moi,\r\nil y a un endroit plus vuln\u00e9rable.\r\n\r\n00:19:56:12  00:20:02:23\r\nJe le ressens quand je suis face\r\n       \u00e0 une injustice,..\r\n\r\n00:20:03:04  00:20:09:03\r\n     ..face \u00e0 une agression\r\n      verbale ou physique.\r\n\r\n00:20:09:08  00:20:14:01\r\n  Je supporte mal les menaces.\r\n\r\n00:20:14:17  00:20:19:19\r\nApr\u00e8s l'attentat, une nouvelle sortie\r\n  a \u00e9t\u00e9 construite depuis la salle.\r\n\r\n00:20:20:01  00:20:24:15\r\n Les autorit\u00e9s ont voulu continuer\r\n   \u00e0 se r\u00e9unir dans cette salle.\r\n\r\n00:20:24:21  00:20:29:04\r\n    Comme un pari sur l'avenir.\r\n\r\n00:20:30:13  00:20:34:11\r\n Le feuilleton juridique entre \r\n le FC Sion et l'UEFA continue.\r\n\r\n00:20:34:17  00:20:38:18\r\n Ils \u00e9taient aujourd'hui convoqu\u00e9s\r\ndevant le tribunal cantonal vaudois.\r\n\r\n00:20:39:00  00:20:42:13\r\n    Le verdict n'interviendra\r\n     pas avant une semaine.\r\n\r\n00:20:43:10  00:20:46:18\r\n C.Murray, m\u00e9decin de M.Jackson,\r\n         est poursuivi..\r\n\r\n00:20:47:00  00:20:48:21\r\n  ..pour homicide involontaire.\r\n\r\n00:20:49:02  00:20:53:01\r\n  Son proc\u00e8s vient de s'ouvrir.\r\n\r\n00:20:53:21  00:20:56:23\r\n       Le Dr Murray risque \r\n      quatre ans de prison..\r\n\r\n00:20:57:04  00:20:59:05\r\n   ..pour homicide involontaire.\r\n\r\n00:20:59:10  00:21:02:23\r\n      Il plaide non-coupable.\r\n\r\n00:21:03:11  00:21:07:02\r\n     Les preuves montreront\r\n que la confiance que vouait,..\r\n\r\n00:21:07:07  00:21:12:10\r\n..\u00e0 tort, M.Jackson \u00e0 son m\u00e9decin\r\n       lui a co\u00fbt\u00e9 la vie.\r\n\r\n00:21:12:14  00:21:22:04\r\n   Le m\u00e9decin l\u00e9giste a conclu\r\nque cette mort \u00e9tait un homicide.\r\n\r\n00:21:22:09  00:21:26:13\r\n     Et que la cause \u00e9tait \r\n    une intoxication aigu\u00eb..\r\n\r\n00:21:26:18  00:21:35:19\r\n..due \u00e0 l'ingestion de Propofol.\r\n\r\n00:21:36:00  00:21:44:05\r\n  Conrad Murray a \u00e9t\u00e9 n\u00e9gligent\r\n      \u00e0 plusieurs reprises.\r\n\r\n00:21:44:10  00:21:51:15\r\n         Cela a conduit\r\n     \u00e0 la mort de M.Jackson.\r\n\r\n00:21:52:03  00:21:56:08\r\n    Le sort de C.Murray repose\r\n entre les mains de douze jur\u00e9s,..\r\n\r\n00:21:56:12  00:21:59:03\r\n    ..dont la moiti\u00e9 \u00e9tait fan\r\n          de M.Jackson.\r\n\r\n00:21:59:08  00:22:02:19\r\n      Dehors, les d\u00e9fenseurs\r\n   du docteur \u00e9taient nombreux.\r\n\r\n00:22:03:00  00:22:06:02\r\n       Tout le clan Jackson\r\n      a fait le d\u00e9placement.\r\n\r\n00:22:06:07  00:22:10:04\r\n      Ce proc\u00e8s devrait durer\r\n      entre 4 et 6 semaines.\r\n\r\n00:22:10:10  00:22:16:15\r\n   Il sera retransmis en direct\r\n         \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n00:22:17:11  00:22:22:02\r\nLe cri d'alarme pour les victimes\r\n de la pollution de Lubumbashi.\r\n\r\n00:22:22:07  00:22:26:21\r\nDes aliments pollu\u00e9s, des enfants\r\nnaissant avec des malformations.\r\n\r\n00:22:27:02  00:22:34:11\r\n       C'est le reportage.\r\n\r\n00:22:36:00  00:22:41:00\r\n...\r\n\r\n00:22:41:06  00:22:45:14\r\n  Dans ce quartier de Lubumbashi,\r\n  la population est empoisonn\u00e9e..\r\n\r\n00:22:45:19  00:22:50:11\r\n..par sa propre production agricole.\r\n\r\n00:22:50:15  00:22:54:23\r\n  De l'acide sulfurique provenant\r\n   d'un gisement minier proche..\r\n\r\n00:22:55:04  00:22:58:18\r\n     ..contamine les aliments.\r\n\r\n00:22:58:23  00:23:02:08\r\n  On a m\u00eame propos\u00e9 2'000 dollars\r\n           d'indemnit\u00e9..\r\n\r\n00:23:02:12  00:23:09:15\r\n     ..\u00e0 ce p\u00e8re de famille pour\r\nabandonner sa maison et ses cultures.\r\n\r\n00:23:10:03  00:23:13:11\r\n  Voil\u00e0 des papayes infect\u00e9es..\r\n\r\n00:23:13:16  00:23:17:14\r\n  ..par les produits chimiques.\r\n\r\n00:23:17:19  00:23:21:04\r\n  On ne peut pas les consommer.\r\n\r\n00:23:21:09  00:23:24:09\r\n Beaucoup d'enfants sont morts.\r\n\r\n00:23:24:14  00:23:29:22\r\nPeut-\u00eatre quatre ou cinq par mois.\r\n\r\n00:23:31:12  00:23:35:21\r\n      Il y a des cas mortels\r\net des malformations cong\u00e9nitales..\r\n\r\n00:23:36:03  00:23:40:15\r\n   ..de plus en plus fr\u00e9quentes.\r\n\r\n00:23:40:21  00:23:45:07\r\n  Capitale du Katanga, Lubumbashi\r\n   a des sous-sols tr\u00e8s riches.\r\n\r\n00:23:45:11  00:23:54:16\r\n  Des multinationales asiatiques\r\n    viennent s'implanter ici.\r\n\r\n00:23:55:06  00:23:57:03\r\n     L'exploitation effr\u00e9n\u00e9e..\r\n\r\n00:23:57:08  00:23:58:22\r\n       ..du secteur minier..\r\n\r\n00:23:59:03  00:24:01:07\r\n    ..a un impact d\u00e9sastreux:..\r\n\r\n00:24:01:11  00:24:05:11\r\n..pollution des nappes phr\u00e9atiques,\r\n      de l'air, des aliments.\r\n\r\n00:24:05:17  00:24:09:05\r\n   Cela entra\u00eene des pathologies\r\n           tr\u00e8s graves.\r\n\r\n00:24:09:16  00:24:15:11\r\n   Ce professeur de gyn\u00e9cologie\r\n    tire la sonnette d'alarme.\r\n\r\n00:24:15:16  00:24:23:03\r\n   Les m\u00e8res d'enfants malform\u00e9s\r\nhabitent \u00e0 proximit\u00e9 des gisements.\r\n\r\n00:24:23:15  00:24:24:20\r\n          Il y a plus..\r\n\r\n00:24:25:01  00:24:27:05\r\n   ..de 300 soci\u00e9t\u00e9s mini\u00e8res.\r\n\r\n00:24:27:10  00:24:31:06\r\n  Elles exploitent les minerais\r\n      de fa\u00e7on anarchique.\r\n\r\n00:24:31:11  00:24:35:23\r\nOn observe beaucoup de malformations\r\n      graves, voire mortelles.\r\n\r\n00:24:36:04  00:24:39:19\r\n      D'autres provoquent\r\n une augmentation de cancers,..\r\n\r\n00:24:40:01  00:24:48:18\r\n  ..de goitres, d'avortements,\r\n        de st\u00e9rilit\u00e9...\r\n\r\n00:24:49:06  00:24:56:09\r\nLa population surmonte ces probl\u00e8mes\r\n dans l'\u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique locale.\r\n\r\n00:24:56:13  00:25:02:20\r\n        Des enfants meurent\r\n         chaque semaine..\r\n\r\n00:25:03:02  00:25:08:23\r\n        ..mais le pasteur\r\n      ne veut pas en parler.\r\n\r\n00:25:09:11  00:25:11:16\r\n   Seul le domaine spirituel..\r\n\r\n00:25:11:21  00:25:13:02\r\n        ..nous int\u00e9resse.\r\n\r\n00:25:13:07  00:25:20:19\r\n      On ne s'int\u00e9resse pas\r\n         \u00e0 la politique.\r\n\r\n00:25:21:00  00:25:24:09\r\n     Les enfants qui meurent,\r\n    \u00e7a ne vous int\u00e9resse pas ?\r\n\r\n00:25:24:13  00:25:25:20\r\n              Non.\r\n\r\n00:25:26:13  00:25:30:14\r\n   Des habitants veulent saisir\r\n  les instances internationales.\r\n\r\n00:25:30:19  00:25:33:06\r\n  Et d\u00e9noncer l'empoisonnement..\r\n\r\n00:25:33:11  00:25:36:19\r\n ..alors que les soci\u00e9t\u00e9s mini\u00e8res\r\n          s'enrichissent.\r\n\r\n00:25:45:07  00:25:50:05\r\nEn France, plusieurs associations\r\nf\u00e9ministes lancent une campagne..\r\n\r\n00:25:50:10  00:25:56:13\r\n..contre l'emploi du \"Mademoiselle\"\r\ndans les documents administratifs.\r\n\r\n00:25:56:18  00:26:01:05\r\n    En Suisse, depuis 1973, une\r\ncirculaire a banni l'usage du mot..\r\n\r\n00:26:01:10  00:26:06:16\r\n..dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:26:06:21  00:26:10:12\r\nIl n'emp\u00eache que cela reste tr\u00e8s\r\npr\u00e9sent dans le langage courant.\r\n\r\n00:26:11:08  00:26:14:23\r\n       Vous dites \"Madame\",\r\n  pas \"Mademoiselle\", pourquoi ?\r\n\r\n00:26:15:04  00:26:22:23\r\n    Beaucoup ne veulent plus\r\n  \u00eatre appel\u00e9es \"Mademoiselle\".\r\n\r\n00:26:23:04  00:26:26:12\r\n        -\"Mademoiselle\",\r\n  c'est pour les jeunes filles.\r\n\r\n00:26:26:17  00:26:34:11\r\nMais \u00e0 votre \u00e2ge on dit \"Madame\".\r\n\r\n00:26:34:16  00:26:37:13\r\n  \"Mademoiselle\" n'existe plus\r\n          aujourd'hui.\r\n\r\n00:26:37:18  00:26:40:04\r\n C'est \"Madame\", ou \"Monsieur\".\r\n\r\n00:26:40:09  00:26:45:06\r\n      Et c'est tant mieux !\r\n\r\n00:26:45:11  00:26:47:06\r\n     Pourquoi \"Demoiselle\" ?\r\n\r\n00:26:47:11  00:26:49:22\r\n        C'est une dame !\r\n\r\n00:26:50:10  00:26:53:02\r\n        Supprimer le terme\r\n       de \"mademoiselle\",..\r\n\r\n00:26:53:07  00:26:56:14\r\n        ..c'est l'objectif\r\n    des f\u00e9ministes fran\u00e7aises.\r\n\r\n00:26:56:19  00:27:02:18\r\n La case est encore trop pr\u00e9sente \r\n dans l'administration, en France.\r\n\r\n00:27:03:00  00:27:08:00\r\n  En Suisse, cette case a disparu\r\ndes documents f\u00e9d\u00e9raux depuis 1973.\r\n\r\n00:27:08:05  00:27:14:10\r\n La Suisse vient alors d'octroyer\r\n   le droit de vote aux femmes.\r\n\r\n00:27:14:15  00:27:17:23\r\n       Les cantons suivront,\r\n         des ann\u00e9es apr\u00e8s.\r\n\r\n00:27:18:04  00:27:24:17\r\n     Dans le langage courant,\r\n   la formule reste tr\u00e8s usit\u00e9e.\r\n\r\n00:27:25:07  00:27:27:14\r\n     Cette question rel\u00e8ve..\r\n\r\n00:27:27:19  00:27:31:09\r\n    ..de la situation v\u00e9cue..\r\n\r\n00:27:31:13  00:27:33:06\r\n        ..par les femmes.\r\n\r\n00:27:33:11  00:27:37:17\r\nElles passaient de \"Mademoiselle\"\r\n   \u00e0 \"Madame\" lors du mariage.\r\n\r\n00:27:37:22  00:27:42:07\r\n         On devrait dire\r\n    officiellement \"Madame\"..\r\n\r\n00:27:42:12  00:27:49:04\r\n..pour que les femmes n'aient pas\r\n  \u00e0 parler de leur vie priv\u00e9e.\r\n\r\n00:27:49:14  00:27:52:19\r\n       Contraire \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9\r\n    hommes-femmes, selon elles.\r\n\r\n00:27:53:01  00:27:55:23\r\n      Si l'on parle toujours\r\n       de \"demoiselles\",..\r\n\r\n00:27:56:04  00:28:00:17\r\n  ..les \"damoiseaux\" ont disparu\r\n      de notre vocabulaire.\r\n\r\n00:28:02:02  00:28:05:15\r\n    Les disparus du Weisshorn\r\n   ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sans vie.\r\n\r\n00:28:08:11  00:28:12:09\r\n    Les disparus du Weisshorn\r\n   ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sans vie.\r\n\r\n00:28:12:13  00:28:15:13\r\n       Les corps gisaient\r\n   au pied de l'ar\u00eate nord,..\r\n\r\n00:28:15:18  00:28:21:15\r\n      ..ils auraient chut\u00e9\r\n      de 100 \u00e0 150 m\u00e8tres.\r\n\r\n00:28:24:21  00:28:32:02\r\n       Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n00:28:32:08  00:28:40:11\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: J.Deffaugt,\r\nM.De Piante, V.Fiore-Donno, A.Giddey,\r\n       E.Haile, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095676\r\nDate de transcription : 12-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:15) [88%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir les Disparus du Weisshorn ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sans vie les recherches durait depuis 11 jours, les corps gisait au pied de l'arr\u00eate nord, ils auraient chut\u00e9 de 100 \u00e0 150 m\u00e8tres la police vaudoise r\u00e9ussite, un coup de filet de grande ampleur 76 consommateurs et trafiquants de drogue, le plus jeune a 14 ans des stup\u00e9fiants saisis couple piloter une partie des op\u00e9rations plus Saint-Cergue l'\u00e9conomie suisse, ralenti encore davantage, selon les chiffres du jour, l'indicateur UBS, de la consommation longe Le KOF r\u00e9vise ses pr\u00e9visions \u00e0 la baisse la dette grecque tire l'Europe vers le bas, r\u00e9union cruciale \u00e0 Berlin le 1er ministre de Gr\u00e8ce promet qu'il tiendra ses promesses, nous lui seront en Direct la tuerie de Zubi 10 ans ont pass\u00e9, les survivants racontent le traumatisme qui demeure et puis on ne dit plus : Mademoiselle, m\u00eame pour une jeune c\u00e9libataire, les f\u00e9ministes en ont fait leur combat l'usage en Suisse, le mot a disparu de la quasi- totalit\u00e9 des documents officiels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:01:31) [92%] : \r\nDisparus du Weisshorn ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sans vie les recherches durait depuis 11 jours, on a vu hier dans ce journal, l'angoisse, mais la volont\u00e9 de poursuivre ses recherches jusqu'au dernier espoir reportage Rafa\u00ebl Poncioni Nadia Esposito Erwan Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:32 > 0:01:46) [96%] : \r\nC'est au pied de l'arr\u00eate nord du Weisshorn que les corps des 2 alpinistes ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s aux environs de 17 heures apr\u00e8s 11 jours de recherches depuis ce matin, une importante colonne de secours des chiens et des h\u00e9licopt\u00e8res d'Air Zermatt de l'arm\u00e9e ont ratiss\u00e9 la zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:46 > 0:02:16) [94%] : \r\nLes conditions m\u00e9t\u00e9o ont passablement chang\u00e9 ces ces derniers temps il y a eu des chutes de neige, les corps ont vraisemblablement \u00e9t\u00e9 recouverts de neige et donc aujourd'hui, on a pu les retrouver justement car cette neige a fondu, donc ils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s au bas d'une falaise, ils ont effectu\u00e9 environ une chute de 200 \u00e0 150 m\u00e8tres dans un dans la face Est c'est lors d'un survol en h\u00e9licopt\u00e8re qu'une qu'une veste en fait a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 et ensuite en se rapprochant, ils ont pu d\u00e9terminer que c'\u00e9tait les corps des d\u00e9dommagements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:02:40) [95%] : \r\nLes corps ont \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9s \u00e0 Zermatt, les familles ont \u00e9t\u00e9 avis\u00e9s \u00e0 Ch\u00e2tel Saint-Denis d'o\u00f9 est originaire l'une des victimes, c'est la fin de cette attente angoissante et la confirmation du pire des sc\u00e9narios aujourd'hui on sait que l'accident s'est produit le vendredi de leur disparition, quelques heures apr\u00e8s leur d\u00e9part de la cabane du Grand Mountet, \u00e0 mi- chemin du bivouac, qu'il devait atteindre avant l'ascension finale du Weisshorn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:41 > 0:03:00) [88%] : \r\nLes 2 alpinistes ont quitt\u00e9 la cabane du Grand Mountet, \u00e0 2800 m\u00e8tres ensuite il doit effectuer ce parcours pour aller jusqu'au d\u00f4me ensuite emprunter les p\u00f4les nord du d\u00eener Rothorn et le col de moments gais et ils ont chut\u00e9 environ \u00e0 3800 m\u00e8tres dans cette r\u00e9gion du col du moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:00 > 0:03:07) [94%] : \r\nPour l'heure les causes exactes de l'accident n'ont pas pu \u00eatre \u00e9tablir les victimes ne portaient pas de localise Aalter en cas d'Avallon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:09 > 0:03:19) [92%] : \r\nLe canton de Vaud d\u00e9mant\u00e8le un r\u00e9seau de drogue de plusieurs dizaines de personnes, la plus jeune a 14 ans les op\u00e9rations \u00e9taient en partie organis\u00e9e depuis Saint-Cergue en terre vaudoise C\u00e9cile during.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:21 > 0:03:36) [95%] : \r\nC'est \u00e0 Saint-Cergue depuis leur domicile, qu'un jeune couple \u00e2g\u00e9 de 20 ans pilotait les op\u00e9rations ils approvisionnaient des consommateurs de la r\u00e9gion de Nyon en marijuana et autres stup\u00e9fiants au village, la nouvelle n'\u00e9tonne pas vraiment, m\u00eame si personne n'a rien vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:36 > 0:03:43) [90%] : \r\nMoi j'en ai pas du tout entendu parler, c'est vrai qu'apr\u00e8s ben dans des petites communes, c'est souvent lire un peu cach\u00e9 hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:43 > 0:03:49) [93%] : \r\nOn coiffe des gens du village toute la journ\u00e9e, tous les jours et et non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:49 > 0:03:55) [84%] : \r\nJe pense que \u00e7a peut arriver partout la pause, justement, \u00e7a arrive m\u00eame dans les campagnes, puis sont se cacher quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:56 > 0:04:01) [90%] : \r\nLa marchandise, elle \u00e9tait en partie fourni par des requ\u00e9rants d'asile h\u00e9berg\u00e9s \u00e0 Nyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:01 > 0:04:19) [93%] : \r\nL'aubaine de la vente \u00e0 la fois du cannabis et de la coca\u00efne, ah, nous avons notamment des requ\u00e9rants d'asile qui sont h\u00e9berg\u00e9s dans le centre de Nyon qui sont actifs en ville de Nyon et dans la r\u00e9gion, en particulier dans la vente de coca\u00efne en rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:19 > 0:04:28) [98%] : \r\nL'enqu\u00eate qui a dur\u00e9 7 mois a permis d'interpeller 76 personnes, en majorit\u00e9 des consommateurs de drogue mais aussi des trafiquants \u00e2g\u00e9s de 14 \u00e0 57 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:28 > 0:04:43) [89%] : \r\nIl s'agit, pas dans le r\u00e9seau pilot\u00e9 par une seule personne, il s'agit de plusieurs fili\u00e8res interconnect\u00e9s, on est au niveau d'un trafic r\u00e9gional et pas d'en raison international qui importaient de la marchandise depuis les pays de l'Est ou depuis lors, l'Am\u00e9rique du Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:43 > 0:05:02) [93%] : \r\nLes quantit\u00e9s de drogue saisis ne sont pas \u00e9normes, il y avait des plants de marijuana, du cannabis, mais aussi des drogues de synth\u00e8se comme des buvards de LSD ou des pilules d'ecstasy, l'auteur de ce trafic, stocker les produits dans des oeufs en plastique leur surprise et les revendaient dans des raves parties de la r\u00e9gion, tous les produits saisis ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:03 > 0:05:20) [90%] : \r\nL'\u00e9conomie suisse ralenti l'institut de recherche de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale Le KOF r\u00e9vise la croissance l'an prochain \u00e0 la baisse, 1 5 au lieu d'1 9 le climat de consommation sur tout est en berne, si l'on en croit l'indicateur UBS qui monte le plus fort recul depuis 9 ans, Didier Charton Axelrod rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:21 > 0:05:41) [92%] : \r\nLe coup de gr\u00e2ce pour cette librairie institution genevoise depuis plus de 200 ans la chute de l'Euro signifie la cl\u00e9 sous la porte sur un march\u00e9 du livre tr\u00e8s tendu, la secousse n'a pas pu \u00eatre amorti, ici, l'\u00e9motion est vive 5 personnes sur le carreau, pas de commentaire au royaume des mots, ce silence est lourde de sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:44 > 0:05:52) [95%] : \r\nUn peu partout en Suisse cet \u00e9t\u00e9, les consommateurs ont boud\u00e9 les enseignes locales trop cher ici 25 pourcent de ventes en moins en 30 ans, on n'avait jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:53 > 0:06:16) [93%] : \r\nDans le la t\u00eate du consommateur suisse, l'Euro est \u00e0 parit\u00e9, m\u00eame si ce n'est plus vrai aujourd'hui, au moment o\u00f9 je vous parle Euro compte franc suisse \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 1 22, les prix ont \u00e9t\u00e9 baiss\u00e9s en Suisse, ce que nous avons fait beaucoup de commer\u00e7ants, ce qui veut dire que le diff\u00e9rentiel entre la Suisse et l'Europe, et aujourd'hui de l'ordre de 5 \u00e0 15 pourcent selon les produits, donc il est ce qu'il a toujours \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:16 > 0:06:24) [94%] : \r\nMais dans la t\u00eate du consommateur, le mal est fait, les marges ont d\u00fb \u00eatre sacrifi\u00e9 pour adapter les prix, le bras de fer avec les fournisseurs ne fait d'ailleurs que commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:24 > 0:06:43) [91%] : \r\nLes fabricants jouent sur la prosp\u00e9rit\u00e9 et le niveau de pouvoir d'achat de la Suisse, on a toujours su bien peu s'est toujours battu l\u00e0 contre mais maintenant, la seule, la situation est suffisamment grave pour que nous nous envisagions de boycotter certains fournisseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:44 > 0:06:50) [96%] : \r\nLes pertes pour cette ann\u00e9e au niveau suisse risque de se chiffrer en milliards de quoi inqui\u00e9ter la majorit\u00e9 des commer\u00e7ants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:50 > 0:07:06) [96%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre une ann\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s difficile l'ann\u00e9e \u00e0 venir 2012, je ne sais pas si elle sera mieux, on va faire un maximum pour \u00e9viter de licencier, mais on sait que, d\u00e9j\u00e0, il risque d'y avoir un peu plus de ch\u00f4mage en fin de cette ann\u00e9e, notamment dans le commerce de d\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:07 > 0:07:11) [93%] : \r\nClimat morose, donc dans un secteur \u00e9conomique qui emploie plus d'un Suisse sur 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:13 > 0:07:26) [93%] : \r\nLe contexte \u00e9conomique plus large, c'est la dette vertigineuse de la Gr\u00e8ce, qui tire l'Europe vers le bas, beaucoup de banques europ\u00e9ennes ont de la dette grecque, elles craignent le d\u00e9faut de paiement le 1er ministre Papandr\u00e9ou est \u00e0 Berlin pour tenter de rassurer C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:27 > 0:07:36) [95%] : \r\nGeorges Papandr\u00e9ou, dont le pays est menac\u00e9 par un d\u00e9faut de paiement \u00e0 jouer la carte de l'optimisme ce matin devant la f\u00e9d\u00e9ration des industriels allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:36 > 0:07:50) [94%] : \r\nBien oui car oui, c'est possible, la Gr\u00e8ce peut le faire l'Europe peut le faire et \u00e0 travers une coop\u00e9ration globale, nous aurons tous la capacit\u00e9 de transformer cette crise en une opportunit\u00e9 de changement r\u00e9el est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:51 > 0:08:04) [93%] : \r\nUn peu plus tard, \u00e0 la tribune, la chanceli\u00e8re allemande tenait \u00e0 son tour un discours tr\u00e8s volontariste pour convaincre le peuple allemand que sauver la Gr\u00e8ce c'est aussi conserver la bonne sant\u00e9 \u00e9conomique de l'Allemagne et en instabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:08:04 > 0:08:14) [98%] : \r\nNous avons renforc\u00e9 le pacte de stabilit\u00e9 et je voudrais exprimer ici tout mon respect pour les efforts consentis par la Gr\u00e8ce \u00e0 mettre en oeuvre des r\u00e9formes structurelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:15 > 0:08:30) [94%] : \r\n\u00e7a des r\u00e9formes qui \u00e9trangle aujourd'hui la soci\u00e9t\u00e9 grecque ce soir \u00e0 Ath\u00e8nes, le Parlement devrait approuver une nouvelle taxe immobili\u00e8re tr\u00e8s impopulaire mais conditions d'une nouvelle tranche d'aide financi\u00e8re de la zone Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:08:32 > 0:08:41) [93%] : \r\nPour lui, je suis tr\u00e8s optimiste sur le soutien allemand, surtout apr\u00e8s les commentaires de la chanceli\u00e8re Merkel sur le d\u00e9blocage de la 6\u00e8me tranche de 8 milliards d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:42 > 0:08:55) [96%] : \r\nL'Allemagne, premi\u00e8re \u00e9conomie d'Europe et jusqu'ici, source de blocage \u00e0 l'\u00e9largissement du fonds d'aide europ\u00e9en pourrait voter jeudi en faveur de son renflouement et convaincre ainsi ses partenaires de la zone Euro \u00e0 faire de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:57 > 0:09:30) [90%] : \r\nLes promesses des Grecs sont d'autant plus incertaine que leurs finances sont un d\u00e9sastre attest\u00e9e par les chiffres gard\u00e9s le gouffre de leur d\u00e9ficit, le montant de la dette grecque atteint 147 pourcent produit int\u00e9rieur brut, c'est un record europ\u00e9en \u00e0 titre de comparaison, la dette allemande et 3 fois moins \u00e9lev\u00e9, 44 pourcent, la Suisse est encore dans une autre ligue avec seulement 20 pourcent les Suisses fourmis, les Allemands fourmi les Allemands qui devront payer pour les cigales grecques Antoine la question candide est-ce que le contribuable allemand est pr\u00eat \u00e0 cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:09:32 > 0:10:24) [90%] : \r\nEh bien non, le contribuable allemand est tr\u00e8s en col\u00e8re, tout simplement parce qu'il a l'impression d'avoir fait \u00e9norm\u00e9ment d'efforts pour redresser son \u00e9conomie et les finances publiques, par exemple les salaires ici n'ont quasiment pas boug\u00e9 depuis 10 ans et puis les frais m\u00e9dicaux sont moins bien rembours\u00e9s dans certaines municipales m\u00eame, tenez-vous bien, on a baiss\u00e9 la temp\u00e9rature de l'eau de 3 degr\u00e9s pour r\u00e9aliser des \u00e9conomies, chauffage, alors quand, apr\u00e8s \u00e7a, vous dites aux Allemands qu'ils vont devoir encore se saigner pour aider les Grecs, \u00e7a ne passe pas 86 pourcent des gens, il s'y refuse cat\u00e9goriquement et ce n'est pas seulement l'homme de la rue, une partie des \u00e9lites aussi pensent comme \u00e7a, Angela Merkel, d'ailleurs, m\u00eame si, depuis, on l'a entendu dans le sujet, elle a mis de l'eau dans son vin, fustig\u00e9 la quelques mois encore, ces Europ\u00e9ens du sud qui selon elle passerait trop de temps, en vacances, bref tout \u00e7a pour vous donner une id\u00e9e du climat qui r\u00e8gne ici, les Allemands, qui depuis la fin de la guerre sont des Europ\u00e9ens convaincus revendiquent aujourd'hui leur droit d'\u00eatre \u00e9go\u00efste, un droit qui leur para\u00eet tout \u00e0 fait l\u00e9gitime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:24 > 0:10:37) [92%] : \r\nAntoine merci l'\u00e9tat des finances grecques inqui\u00e8te et f\u00e2che d'autant plus qu'elle comporte des particularit\u00e9s surprenante ainsi la tr\u00e8s riche \u00c9glise de Gr\u00e8ce \u00e9chappent \u00e0 l'effort collectif Alexia Kefala s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:37 > 0:10:54) [90%] : \r\nDans cette paroisse du centre d'Ath\u00e8nes, de moins en moins de Grecs affluent le dimanche pour la messe, cette semaine, en particulier le statut privil\u00e9gi\u00e9 de l'\u00c9glise de Gr\u00e8ce est remise en question, et pour cause : une nouvelle taxe immobili\u00e8re est impos\u00e9 \u00e0 toute la population, sauf l'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:10:54 > 0:11:02) [85%] : \r\nCar quoi j'aime bien et devraient payer des imp\u00f4ts comme tout le monde et les pourparlers devraient \u00eatre pay\u00e9s par l'\u00c9glise et non pas par l'\u00c9tat, comme c'est le cas, le Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:03 > 0:11:09) [86%] : \r\nC'est mal, l'\u00e9glise est la plus grande fortune du pays, nous nous coupons encore nos retraites pourquoi pour donner \u00e0 l'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:09 > 0:11:23) [90%] : \r\nL'\u00c9glise de Gr\u00e8ce et le 2\u00e8me propri\u00e9taire foncier du pays, rien qu'\u00e0 Ath\u00e8nes, des centaines de bien comme ce Parking cette plage, ce restaurant et nombre d'immeubles lui appartiennent, cette fortune ostentatoire, interroge la classe politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:23 > 0:11:34) [85%] : \r\nIl n'a pas raflait inadmissible d'\u00e9glise co\u00fbte 360 millions d'euros \u00e0 l'\u00c9tat par an \u00e0 l'heure o\u00f9 les Grecs souffrent de l'aust\u00e9rit\u00e9, on ne peut pas accepter qu'elles soient \u00e9pargn\u00e9es, m\u00eame sur ces transactions commerciales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:11:35 > 0:11:45) [89%] : \r\nPour r\u00e9pondre \u00e0 ses d\u00e9tracteurs, l'\u00c9glise de Gr\u00e8ce consid\u00e8rent que son oeuvre philanthropique justifie l'exemption d'imp\u00f4t d'ailleurs tous les jours des milliers de paroisses distribue de la nourriture \u00e0 des \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:47 > 0:12:08) [90%] : \r\nErasmus, vous savez, les Grecs s'appauvrissent de mani\u00e8re flagrante depuis quelques mois, ils perdent tout leur emploi, leur famille, leur logement, c'est nous qui assurons le service social l\u00e0 o\u00f9 l'\u00c9tat ne peut pas le faire, ce qu'il faut assurer la gestion et la survie des 750 hospices, orphelinats et fondations, sans compter les m\u00e9dicaments que nous fournissons IATA pharmaco- toujours vraiment ha\u00efr ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:08 > 0:12:17) [90%] : \r\nOh, en attendant de plus en plus de Grecs sont pour une s\u00e9paration entre \u00c9glise et \u00c9tat, ce qui permettrait de calmer la col\u00e8re des Grecques plomb\u00e9e par la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:18 > 0:12:36) [94%] : \r\nL'Euro s'est \u00e9chang\u00e9 aujourd'hui \u00e0 1 francs 21 depuis la d\u00e9cision de la BNS de fixer un taux plancher, l'Euro ne passe plus sous la barre de 1 francs 20 c'est un rapport de force de chaque minute, la BNS face au march\u00e9, on va voir comment cette lutte se livre dans les salles de march\u00e9, c'est un document, il est sign\u00e9 Gaspard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:36 > 0:12:37) [99%] : \r\nUne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:38 > 0:13:04) [94%] : \r\nIls sont cambiste trader sur le march\u00e9 des changes, la d\u00e9cision de la Banque nationale suisse de fixer un taux plancher pour le franc, ils la vivent au quotidien, question face \u00e0 la puissance des march\u00e9s, la BNS a-t-elle les reins assez solides seul jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la BNS a eu du succ\u00e8s, mais il faudra voir si elle aura autant de succ\u00e8s \u00e0 l'avenir, depuis le 6 septembre la BNS ach\u00e8te massivement des euros pour \u00e9viter une hausse du franc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:04 > 0:13:12) [83%] : \r\nDans cette langue barre ici on voit, c'est le jour quand la BNS a lanc\u00e9 le de mettre un seuil de en 20 ans de l'Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:13 > 0:13:17) [83%] : \r\nEt depuis l'\u00e9volution en tient au-dessus du niveau 1 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:17 > 0:13:24) [96%] : \r\nDans les studios de la banque Dukascopy, sp\u00e9cialiste du march\u00e9 des changes, il est pourtant difficile de d\u00e9celer les achats d'euros par la BNS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:25 > 0:13:37) [90%] : \r\nOn voit simplement que chaque fois qu'on a tent\u00e9 d'arriver \u00e0 inventer de tester pour voir si la BNS est toujours l\u00e0 en support, on a vu que le march\u00e9 s'est arr\u00eat\u00e9 en vain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:37 > 0:14:11) [91%] : \r\nEn clair, la BNS emp\u00eachent le march\u00e9 de parier sur une hausse du franc, une manoeuvre risqu\u00e9e, les op\u00e9rateurs pourraient attaquer la Banque nationale en achetant massivement des francs il y a des pr\u00e9c\u00e9dents en 1992 le financier George Soros avait ainsi fait plier la Banque d'Angleterre, une telle situation pourrait-elle se reproduire aujourd'hui, pas si s\u00fbr ne que de se pose \u00e0 l'\u00e9poque, le march\u00e9 \u00e9tait fort et les gouvernements \u00e9taient faibles aujourd'hui quand vous regardez vos \u00e9crans, vous voyez que les march\u00e9s sont faibles et les gouvernements sont forts, la situation s'est totalement invers\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:12 > 0:14:20) [91%] : \r\nLe march\u00e9, il a quand m\u00eame peur si elle ne sp\u00e9culateurs et on tente d'aller contre la BNS, \u00e7a fait tr\u00e8s tr\u00e8s mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:20 > 0:14:39) [95%] : \r\nReste \u00e0 savoir si la BNS pourra tenir sur le long terme banni les responsables de la BNS ont besoin de chance, ils ont besoin que le monde se calme, si la zone Euro pose un risque syst\u00e9mique qui ne pourront pas tenir le cap, il faudra attendre la publication des r\u00e9sultats trimestriels de la BNS dans un mois pour conna\u00eetre l'ampleur de ses interventions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:41 > 0:15:15) [92%] : \r\nLa ministre des finances et de l'\u00e9conomie du Tessin, Laura Sadis, d\u00e9clare au parlement tessinois que Fulvio Pelli lui a demand\u00e9 de cacher des informations cach\u00e9 des informations \u00e0 ses coll\u00e8gues du Conseil d'\u00c9tat, la d\u00e9claration a lieu de bonnes affaires, la banque nationale Banque cantonale tessinoise Fulvio Pelli, pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical, par ailleurs pr\u00e9sident du conseil d'administration de la banque cantonale tessinoise est mis en cause dans l'affaire du renvoi du directeur de cet \u00e9tablissement Didier Burkhalter mettant un frein \u00e0 la curiosit\u00e9 des assureurs, le ministre de la Sant\u00e9 demande aux h\u00f4pitaux de crypter les diagnostics transmis aux caisses maladie Jean-Marc Heuberger David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:16 > 0:16:02) [94%] : \r\nLe conflit avait \u00e9clat\u00e9 au grand jour \u00e0 la mi- ao\u00fbt, pour les m\u00e9decins et h\u00f4pitaux pas question de livrer l'entier du dossier m\u00e9dical des patients aux caisses, ce serait la fin du secret m\u00e9dical, mais pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pas question de tergiverser en jeu tout simplement l'entr\u00e9e en vigueur du nouveau financement hospitalier au 1er janvier 2012 comme annonc\u00e9 Didier Burkhalter a tranch\u00e9 dans un projet d'ordonnance que la TSR s'est procur\u00e9e, il confirme que les h\u00f4pitaux devront envoyer tous les diagnostics aux caisses, mais \u00e0 de strictes conditions aujourd'hui, la facture ne mentionne que le nom du patient, la dur\u00e9e du traitement et son co\u00fbt \u00e0 l'avenir un second volet devraient s'y ajouter les assureurs y trouveront tous les d\u00e9tails m\u00e9dicaux mais sous une forme crypt\u00e9e et anonyme, \u00e0 quelques nuances pr\u00e8s, m\u00e9decins et patients, sont rassur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:02 > 0:16:14) [90%] : \r\nLe fait que \u00e7a soit crypt\u00e9, comme c'est pr\u00e9vu dans l'ordonnance et que seul le m\u00e9decin conseil puisse d\u00e9crypter signifie que finalement les gens qui ont pas de raison de d'y avoir acc\u00e8s, n'y auront pas acc\u00e8s, et \u00e7a pour nous c'est l'essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:14 > 0:16:24) [91%] : \r\nL\u00e0 on a quelque chose qui tient compte, la protection des donn\u00e9es, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Burkhalter a, je crois qu'il a compris le probl\u00e8me, il a essay\u00e9 de de lancer un projet dont on peut encore discuter dans les d\u00e9tails mais qui assure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:26 > 0:16:29) [88%] : \r\nQuelque part, l'autonomie de contr\u00f4le des donn\u00e9es pour chaque patient pour chacun sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:29 > 0:16:34) [94%] : \r\nTout autre son de cloche dans les h\u00f4pitaux, syst\u00e8me trop compliqu\u00e9 et trop cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:34 > 0:16:50) [90%] : \r\nC'est plus de 1 1000000 500 1000 carats qu'il faudrait crypter je dirais par ann\u00e9e et nous consid\u00e9rons que l'argent qui est mis \u00e0 disposition par les contribuables par les assur\u00e9s et mieux utilis\u00e9 dans le traitement du patient plut\u00f4t que de la mise en place justement de mesures administratives extr\u00eamement sophistiqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:51 > 0:16:57) [97%] : \r\nReste \u00e0 voir ce que Didier Burkhalter fera de ces critiques, il soumettra prochainement son projet au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:00 > 0:17:39) [92%] : \r\nDans la suite de ce journal, le proc\u00e8s du m\u00e9decin de Michael Jackson, il vient de commencer il est poursuivi pour homicide involontaire et puis faut-il censurer l'appellation Mademoiselle les f\u00e9ministes y voit une forme de s\u00e9gr\u00e9gation tout d'abord, la comm\u00e9moration de la tuerie de il y a 10 ans, un homme isol\u00e9 tu\u00e9 14 personnes avant de se donner la mort sur le coup de midi, les cloches ont sonn\u00e9 la salle du Grand Conseil \u00e9tait ouverte au public ce soir un concert en hommage aux victimes et donn\u00e9 en pr\u00e9sence de Micheline Calmy-Rey ce drame avait chang\u00e9 beaucoup choses en Suisse, il avait amen\u00e9 \u00e0 renforcer la s\u00e9curit\u00e9 des lieux publics, il a aussi marqu\u00e9 les survivants \u00e0 jamais, Madeleine Brott.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:17:41 > 0:17:55) [92%] : \r\nUn ciel bleu sans nuage, une belle journ\u00e9e d'Automne comme celle du 27 septembre 2001, ici, d'o\u00f9 qu'a connu la pire trag\u00e9die de son histoire, Matthias Michel \u00e9tait dans la salle quand le tireur a ouvert le feu, 10 ans plus tard, le temps a pass\u00e9, mais n'a rien effac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:55 > 0:18:05) [81%] : \r\nIl reste une incompr\u00e9hension totale envers cette face \u00e0 cet attentat si absurde ce qui qui m\u00e8ne \u00e0 qui m\u00e8ne \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:07 > 0:18:21) [94%] : \r\n14 personnes perdent la vie dans l'attentat et plus de 15 autres sont bless\u00e9es en moins de 3 minutes, Friedrich Leibacher attir\u00e9 90 balles en rafale dans la salle du Grand Conseil avant de se suicider f\u00e2ch\u00e9 contre les autorit\u00e9s, il a voulu se venger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:23 > 0:18:27) [97%] : \r\nLa salle est petite, il n'y a qu'une seule porte 80 personnes sont prises au pi\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:28 > 0:18:33) [97%] : \r\nLe chancelier cantonal Tino Jorio a \u00e9chapp\u00e9 de peu aux balles du tireur fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:35 > 0:18:47) [87%] : \r\nIl ne reste rien si on la r\u00e9action instinctive, c'est de se jeter au sol ensuite, on a entendu \u00e0 un coup de feu apr\u00e8s l'autre, que et la voix du tireur, plein de haine qui hurlaient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:48 > 0:18:59) [87%] : \r\nCette photo de quelques rescap\u00e9s prise devant le b\u00e2timent, a fait le tour du monde Karl b\u00eate Charte y figure tout \u00e0 gauche aujourd'hui quand ils la regardent l'\u00e9motion lui sert \u00e0 nouveau le coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:01 > 0:19:08) [75%] : \r\nStipe tire vite Cliff Thyssen je Mertz je revois la douleur de mon coll\u00e8gue Moritz terre tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:09 > 0:19:18) [92%] : \r\nPlus il \u00e9tait bless\u00e9 \u00e0 la main, il saignait souffrait beaucoup, moi j'\u00e9tais choqu\u00e9, je criais qu'il saignait et qu'il fallait venir l'aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:18 > 0:19:22) [77%] : \r\nC'\u00e9tait un peu plus t\u00f4t n'ont APS Mouhcine Cairo Von Bergen sont fortes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:22 > 0:19:31) [92%] : \r\nEt flot aujourd'hui, je suis simplement heureux que le meurtrier ne soit plus en vie, on m'a souvent demand\u00e9 si je pouvais lui pardonner, je ne peux pas et je ne pourrai jamais lui pardonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:33 > 0:19:44) [93%] : \r\n\u00e0 tous les cicatrices sont profondes mais discr\u00e8te devant le b\u00e2timent, un m\u00e9morial a \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire des victimes et comme Matthias Michel, la plupart des survivants ont maintenu leur engagement politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:46 > 0:19:49) [82%] : \r\nMoi, personnellement, je n'ai pas de peur, je me tr\u00e8s sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:52 > 0:20:09) [81%] : \r\nQuand m\u00eame, il y a, il y a quelque quelque part moi il y a une marque qu'il y a un endroit qui est peut-\u00eatre plus sensible m\u00eame plus arable je le ressens prouve des faits, des mots, insiste sur le ressent si des personnes de biens agressif, l'AFPA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:15 > 0:20:28) [98%] : \r\nApr\u00e8s l'attentat, une nouvelle sortie a \u00e9t\u00e9 construite pour pouvoir quitter la salle du Grand Conseil par cet escalier une aide psychologique importante car les autorit\u00e9s ont voulu continuer \u00e0 se r\u00e9unir dans la salle o\u00f9 s'est d\u00e9roul\u00e9e la trag\u00e9die comme un pari sur l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:30 > 0:20:41) [96%] : \r\nLe bras de fer entre le FC Sion et l'UEFA, les 2 parties \u00e9taient convoqu\u00e9s devant la cour civile du Tribunal cantonal Vaudois, l'audience a dur\u00e9 plus de 3 heures 30 le verdict n'interviendra pas avant une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:42 > 0:20:52) [98%] : \r\nLe m\u00e9decin de Michael Jackson, Conrad Murray est poursuivi pour homicide involontaire, le proc\u00e8s s'est ouvert il y a quelques instants devant la Cour sup\u00e9rieure de Los Angeles Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:52 > 0:20:59) [88%] : \r\nAlors ch\u00f4meur Express une quoi il risque jusqu'\u00e0 4 ans de prison, le Docteur Konrad Murray, poursuivi pour homicide involontaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:59 > 0:21:13) [75%] : \r\nTerre plaide non ce n'est pas du tout une messe position et \u00e0 venir sur le de chaud Anaqua \u00e9voque et l'\u00e9preuve entreront que la confiance que vous \u00e0 tort : Michael Jackson : son m\u00e9decin lui ont co\u00fbt\u00e9 sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:14 > 0:21:17) [76%] : \r\nLa messe presque face h\u00e9 bien rien de cette camaraderie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:18 > 0:21:20) [94%] : \r\nGr\u00e2ce Michael Jackson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:21 > 0:21:21) [97%] : \r\nEt voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:23 > 0:21:51) [87%] : \r\nLe m\u00e9decin l\u00e9giste a conclu que la mort de Michael Jackson \u00e9tait un homicide Michael Jackson au hasard en soigne et que la cause en \u00e9tait une intoxication aigu\u00eb due \u00e0 l'ingestion de propofol qu'est grand, oui, oui, et puis le bruit Konrad a agi avec une extr\u00eame n\u00e9gligence \u00e0 plusieurs reprises et c'est cela qui a conduit \u00e0 la mort de Michael Jackson, mais tumultueux Jackson esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:52 > 0:22:02) [97%] : \r\nLe sort du Docteur Konrad Murray est entre les mains d'un jury de 12 personnes, dont la moiti\u00e9 ont reconnu avoir \u00e9t\u00e9 fan de Michael Jackson \u00e0 l'ext\u00e9rieur, les d\u00e9fenseurs du Docteur \u00e9taient nombreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:03 > 0:22:15) [98%] : \r\nTout le clan Jackson a fait le d\u00e9placement \u00e0 d\u00e9faut d'une tourn\u00e9e mondiale pour un Comeback qui n'a jamais eu lieu un proc\u00e8s qui devrait durer entre 4 et 6 semaines, retransmis en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:18 > 0:22:33) [91%] : \r\nLe cri d'alarme pour les victimes de la pollution \u00e0 Lubumbashi des aliments hautement pollu\u00e9 des enfants qui naissent avec des malformations, le reportage de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Olivier col\u00e8re et Henri Montavon dans la s\u00e9rie enqu\u00eate d'ailleurs partenariat entre journalistes suisses et \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:40 > 0:22:43) [95%] : \r\nUn d\u00e9sastre \u00e9cologique frappe ce quartier populaire de Lubumbashi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:44 > 0:22:53) [92%] : \r\nL'agriculture assure la survie d'une population empoisonn\u00e9 par sa propre production agricole des aliments pollu\u00e9s par de l'acide sulfurique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:54 > 0:22:58) [90%] : \r\nPar un gisement minier tout proche retraites dont du cuivre et du cobalt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:58 > 0:23:06) [88%] : \r\nLa catastrophe est telle que ce p\u00e8re de famille, s'est vu proposer 2000 dollars d'indemnit\u00e9s pour abandonner sa maison ACQ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:06 > 0:23:29) [86%] : \r\nTurin c'est seule source de revenus voil\u00e0 de de papa, qui sont vraiment infect\u00e9s par des produits chimiques de chez moi, on ne sait pas, on ne sait pas m\u00eame et consommer beaucoup d'enfants sont morts, beaucoup d'enfants sont morts par mois, on peut avoir peut-\u00eatre quatre Moussa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:31 > 0:23:39) [93%] : \r\nLe quartier o\u00f9 vit une v\u00e9ritable h\u00e9catombe \u00e0 l'image de cet enfant hydroc\u00e9phalie il y a des cas mortels des malformations cong\u00e9nitales, de plus en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:39 > 0:23:53) [91%] : \r\nPlus fr\u00e9quente dans cette m\u00e9gapole africaine, capitale du Katanga Lubumbashi abrite les sous- sol minier parmi les plus riches au monde \u00e0 cette ancienne colonie belge attire d\u00e9sormais les convoitises de multinationales venus de Chine et d'Asie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:54 > 0:24:08) [95%] : \r\nAu Katanga et l'exploitation effr\u00e9n\u00e9e du secteur minier un impact d\u00e9sastreux pour l'environnement, pollution des nappes phr\u00e9atiques de l'air et des aliments, entra\u00eenant l'apparition de pathologies extr\u00eamement grave pour les populations locales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:09 > 0:24:21) [87%] : \r\nProfesseur de gyn\u00e9cologie \u00e0 Lubumbashi Gabriel Kapya a men\u00e9 des \u00e9tudes d'impact et tir\u00e9 la sonnette d'alarme \u00e0 toutes ses patientes ayant mis au monde des enfants malform\u00e9s habite \u00e0 proximit\u00e9 des gisements miniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:22 > 0:24:49) [87%] : \r\nLe secteur a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9ralis\u00e9 il y a plus de 300 soci\u00e9t\u00e9s mini\u00e8res beaucoup en provenance d'Asie qui exploitent de fa\u00e7on plus ou moins anarchiques, les minerais et on constate actuellement beaucoup de cas de malformations certaines ma forme sont sont mortels, elles sont graves et mortelles, d'autres m\u00eame si elles sont mineures, elles peuvent handicap\u00e9s de l'enfant, avis qui petits revenus augmentation de cancers de goitre d'avortements, des cas de st\u00e9rilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:49 > 0:24:57) [85%] : \r\nOn expos\u00e9s \u00e0 cette pollution insidieuse meurtri\u00e8re la population surmonte ses mal\u00e9diction dans la petite \u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:02 > 0:25:06) [90%] : \r\nIci, chaque semaine, des enfants meurent, mais le sujet reste tabou, le Pass.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:09 > 0:25:20) [77%] : \r\nNous sommes surtout dans dedans mais la spirituel autre chose, on ne s'int\u00e9resse pas du tout, on ne s'int\u00e9resse pas \u00e0 la politique, on le s'int\u00e9resse pas un soit non en sept reste uniquement aux choses d'adieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:20 > 0:25:24) [78%] : \r\nAlors la pollution, des enfants qui m'\u00e0 vous int\u00e9ressait pas, non, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:26 > 0:25:30) [97%] : \r\nUne association d'habitants souhaitent maintenant saisir les instances internationales sur ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:30 > 0:25:43) [98%] : \r\nPour permettre le d\u00e9placement de 500 familles d\u00e9non\u00e7ant l'empoisonnement dont ils sont victimes alors que d'importantes soci\u00e9t\u00e9s mini\u00e8res s'enrichissent et que la population continue \u00e0 vivre dans des conditions d\u00e9plorables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:46 > 0:26:09) [89%] : \r\nJe vous lisait en titre, le mot mademoiselle provoque un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9, les f\u00e9ministes l'attaque elle juge l'appellation d\u00e9su\u00e8te et discriminante il y a eu la Grande Mademoiselle, le titre a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 par exemple par Gabrielle Chanel mais la d\u00e9signation est consid\u00e9r\u00e9 comme r\u00e9actionnaire partout en courant d'opinion en Suisse, elle a m\u00eame disparu de la quasi- totalit\u00e9 des documents officiels Am\u00e9lie Boguet Marc Burri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:09 > 0:26:12) [80%] : \r\nAlors vous me dites, madame pas Mademoiselle, pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:14 > 0:26:23) [90%] : \r\nC'est dans les moeurs, apparemment bonjour madame, parce que beaucoup de gens ne veulent plus qu'on les appelle Mademoiselle alors voil\u00e0 pourquoi je vous appelle madame madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:23 > 0:26:26) [91%] : \r\nMademoiselle souvent, c'est pour les filles, les plus jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:27 > 0:26:34) [80%] : \r\nSi elle est un peu plus jeunes, l\u00e0 je peux dire Mademoiselle parce que je suis s\u00fbr qu'elle est encore de Moselle, mais \u00e0 votre \u00e2ge, vous dit bonjour, madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:34 > 0:26:39) [79%] : \r\nLes Mademoiselle, \u00e7a n'existe plus je ces mouvements d'armes au mot sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:40 > 0:26:49) [70%] : \r\nMadame vous, c'est moi, d'armes, les demoiselles \u00e0 pr\u00e9sent Chanel juste Jean Veil disons pourquoi ne demoiselles qu'est ce qu'elle fait d'\u00eatre demoiselle, c'est une dame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:49 > 0:27:18) [91%] : \r\nEnvoyer aux oubliettes le terme d\u00e9suet, de mademoiselle, c'est justement l'objectif des f\u00e9ministes fran\u00e7aises qui entrent en campagne aujourd'hui une case encore trop pr\u00e9sente, selon elle, sur de nombreux documents administratifs en France une case qui en Suisse a disparu des documents f\u00e9d\u00e9raux depuis 1973 la Suisse vient alors d'octroyer le droit de vote aux femmes, la chancellerie d\u00e9cide dans le m\u00eame temps, de bannir le terme de toute la correspondance f\u00e9d\u00e9rale suivront les cantons, bien des ann\u00e9es plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:19 > 0:27:25) [94%] : \r\nMais dans le langage courant, la formule reste toujours tr\u00e8s usit\u00e9 au grand dam des associations f\u00e9minines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:25 > 0:27:49) [88%] : \r\nC'est une question relativement importante parce qu'on fait \u00e7a, \u00e7a rel\u00e8ve de de la situation que les femmes ont v\u00e9cu pendant tr\u00e8s longtemps, elle passer du statut de Mademoiselle ou de demoiselles au statut de madame au moment o\u00f9 elle se marier dans la rue, \u00e9t\u00e9 juridique, on devrait dire madame maintenant et dans les papiers officiels et dans les entretiens pour que les femmes n'est pas \u00e0 devoir parler de leur vie priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:49 > 0:27:59) [88%] : \r\nContraire enfin, \u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, selon elle, parce que si l'on parle toujours de demoiselles, il y a longtemps, il est vrai que les damoiseau, eux, ont disparu du Champ lexical Franco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:01 > 0:28:28) [91%] : \r\nVoil\u00e0, dans un instant, c'est madame Nathalie Sba\u00ef qui vous pr\u00e9sentera la m\u00e9t\u00e9o, d'abord, je vous rappelle le titre du jour Les Disparus du Weisshorn, retrouv\u00e9 sans vie, les recherches durait depuis 11 jours, les corps gisait au pied de l'arr\u00eate nord, ils auraient chut\u00e9 de 100 \u00e0 150 m\u00e8tres et puis je vous recommande ce soir l'\u00e9mission, \u00e0 bon entendeur, nos coll\u00e8gues ont test\u00e9 12 marques de th\u00e9 Vert avec des trouvailles tr\u00e8s surprenante, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:43 > 0:28:47) [72%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 pointer th.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-09-27T18:39:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1109342608", "durationSec": 24, "title": "11.09.27", "excerpt": "* Zoug : 20110927 et archives, t\u00e9moignages de rescap\u00e9s traumatis\u00e9s par la tuerie survenue dans le parlement zougois le 20010927 apr\u00e8s qu'un forcen\u00e9 ait tir\u00e9 et tu\u00e9 14 personnes et bless\u00e9 15 autres et cela lors du 10e anniversaire comm\u00e9morant cette fusillade.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'59\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 2'50\"", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1109342609", "durationSec": 410, "title": "11.09.27", "excerpt": "* Weisshorn, Valais : 20110927, d\u00e9couverte des corps des deux alpinistes apr\u00e8s 11 jours de recherches infructueuses dans la r\u00e9gion du Weisshorn. Le changement des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques a permis la d\u00e9couverte des corps au pied de l'arr\u00eate nord du Weisshorn lors d'un survol en h\u00e9licopt\u00e8re. L'accident de montagne s'est produit le jour de leur disparition le 20110918 quelques heures apr\u00e8s leur d\u00e9part de la cabane du Grand Mountet.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZOUG"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "RESCAP\u00c9", "TUERIE", "T\u00c9MOIGNAGE"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342617", "durationSec": 101, "title": "11.09.27", "excerpt": "* St-Cergue : 20110927 et archives, d\u00e9mant\u00e8lement de 5 fili\u00e8res de trafiquants de drogue dans la r\u00e9gion vaudoise. Pr\u00e8s de 80 auteurs d'infractions \u00e0 la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les stup\u00e9fiants, \u00e2g\u00e9s de 14 \u00e0 57 ans, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s par la police. Un couple est impliqu\u00e9 dans ce trafic et pilotait l'approvisionnement de la drogue notamment aupr\u00e8s des requ\u00e9rants d'asile du centre EVAM de Nyon.", "remarks": "IL EXISTE DES IMAGES THEMATIQUES SUR XD003863/01", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["WEISSHORN", "VALAIS"], "thematicThemes": ["ACCIDENT DE MONTAGNE", "ALPINISME"], "sequenceIds": ["1316688", "1316689"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342618", "durationSec": 103, "title": "11.09.27", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110927, l'Institut de recherches conjoncturelles (KOF) de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich (EPFZ) pr\u00e9voit une baisse de la croissance \u00e9conomique suisse de 2,3%. Exemples avec la prochaine fermeture de la librairie Descombes et l'\u00e9tat des ventes du magasin Bon G\u00e9nie.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ST-CERGUE"], "thematicThemes": ["TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"], "sequenceIds": ["1316693"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342619", "durationSec": 114, "title": "11.09.27", "excerpt": "* Ath\u00e8nes : 20110927, le parlement grec a adopt\u00e9 un amendement imposant en urgence une nouvelle taxe immobili\u00e8re pour combler les d\u00e9ficits publics et respecter les objectifs budg\u00e9taires du pays. Cette taxe ne touche pas l'Eglise orthodoxe suscitant un toll\u00e9 parmi la population durement touch\u00e9e par les mesures du plan d'aust\u00e9rit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RODUIT, Axel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSOMMATION", "CROISSANCE \u00c9CONOMIQUE", "FRANC SUISSE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "sequenceIds": ["1316694"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342620", "durationSec": 102, "title": "11.09.27", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110927 et archives, la Banque nationale suisse (BNS) ach\u00e8te d\u00e9sormais massivement des euros afin d'\u00e9viter une hausse du franc suisse sur les march\u00e9s financiers et cela apr\u00e8s le seuil fix\u00e9 par elle le 20110906 dernier.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KEFALAS, Alexia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ATHENES"], "thematicThemes": ["IMMOBILIER", "EGLISE ORTHODOXE", "IMP\u00d4T", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1316695"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342621", "durationSec": 124, "title": "11.09.27", "excerpt": "* SUISSE : 20110927 et archives, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur BURKHALTER Didier a demand\u00e9 aux h\u00f4pitaux de crypter les donn\u00e9es m\u00e9dicales des patients avant de les transmettre aux caisses maladies.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MARCH\u00c9 FINANCIER", "EURO", "FRANC SUISSE", "POLITIQUE MON\u00c9TAIRE"], "thematicCorporations": ["HSBC", "BNS"], "sequenceIds": ["1316699"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342622", "durationSec": 107, "title": "11.09.27", "excerpt": "* CONGO (REPUBLIQUE DEMOCRATIQUE) : Lubumbashi, 20110927, l'op\u00e9ration \"En Qu\u00eate d'ailleurs\" est le regard crois\u00e9 d'un journaliste africain et d'un journaliste suisse sur le th\u00e8me \"SOS alimentation mondiale\" en cette ann\u00e9e 2011. L'exploitation mini\u00e8re anarchique de cuivre et de cobalt de la ville a s\u00e9v\u00e8rement pollu\u00e9 l'agriculture locale causant une forte mortalit\u00e9 infantile ainsi que des malformations infantiles sans parler d'autres pathologies graves.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHUARD, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "ASSURANCE MALADIE", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "MALADE"], "sequenceIds": ["1316702"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342623", "durationSec": 190, "title": "11.09.27", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110927 et archives, l'appellation Mademoiselle est devenue d\u00e9sormais d\u00e9su\u00e8te dans la soci\u00e9t\u00e9 actuelle. Les f\u00e9ministes la jugent discriminante comme la majorit\u00e9 de la population.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CONGO (R\u00c9PUBLIQUE D\u00c9MOCRATIQUE)"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "MALFORMATION", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "POLLUTION DE L'EAU", "EXPLOITATION MINI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1316707", "1316708"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342624", "durationSec": 114, "title": "11.09.27", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["STATUT DE LA FEMME", "NORME SOCIALE", "SOCI\u00c9T\u00c9"], "sequenceIds": ["1316709"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1109316689", "summary": "21:03.41\r\nWeisshorn : divers plans en vue a\u00e9rienne des cr\u00eates montagneuses   enneig\u00e9es par temps ensoleill\u00e9 (15\", 5\") / divers plans de la cabane du  Grand Mountet (7\"). alpinisme, accident de montagne ", "id": "1316688", "visualThemes": ["ENSOLEILL\u00c9", "ACCIDENT DE MONTAGNE", "VUE A\u00c9RIENNE", "ALPINISME"], "visualGeographicals": ["WEISSHORN"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316690", "summary": " Valais : itw FAVRE, Vincent, porte-parole de la police cantonale valaisanne (d\u00e9couverte des corps apr\u00e8s modification des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques) / int d'un h\u00e9licopt\u00e8re, divers plans de pilotes observant (14\"). alpinisme   accident de montagne.", "id": "1316689", "visualThemes": ["ACCIDENT DE MONTAGNE", "ALPINISME"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316694", "summary": "21:05.28\r\nSt-Cergue : divers plans du village (11\") / itw de rue d'habitants   (\u00e9tonnement) / itw SAUTEREL, Jean-Christophe, porte-parole de la police   cantonale vaudoise (trafic de cannabis et de coca\u00efne par les requ\u00e9rants d'asile de la r\u00e9gion, plusieurs fili\u00e8res de drogue r\u00e9gionales) / divers plans de  SAUTEREL, Jean-Christophe sortant d'un b\u00e2timent (6\"). trafic de stup\u00e9fiants.", "id": "1316693", "visualThemes": ["TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"], "visualGeographicals": ["ST-CERGUE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316695", "summary": "21:07.13\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans de l'ext et de l'int de la librairie Descombes (19\") / divers plans de sc\u00e8ne de rue avec des pi\u00e9tons d\u00e9ambulant (6\") / itw BRUNSCHWIG, Pierre, directeur de Partner, Brunschwig & Cie SA (plus de parit\u00e9 entre l'euro et le franc suisse, le pouvoir d'achat en Suisse, boycott de  certains fournisseurs) / divers plans de l'int du magasin Bon G\u00e9nie (6\") /  plan bref d'une inscription en vitrine indiquant la baisse des prix suisses  (2\") / itw GAUTIER, Fabienne, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration du commerce genevois (perspectives de l'ann\u00e9e 2011-2012). consommation, croissance \u00e9conomique  commerce de d\u00e9tail, franc suisse.", "id": "1316694", "visualThemes": ["CONSOMMATION", "LIBRAIRIE", "CROISSANCE \u00c9CONOMIQUE", "FRANC SUISSE", "SC\u00c8NE DE RUE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316696", "summary": "21:11.18\r\nAth\u00e8nes : divers plans de fid\u00e8les assistant \u00e0 un culte (8\", 5\", 8\") / itw de fid\u00e8les (la nouvelle taxe ne touche pas l'Eglise) / divers plans des biens  immobiliers appartenant \u00e0 l'Eglise (8\") / itw KOUVELIS, Fotis, d\u00e9put\u00e9 grec de gauche (inadmissible durant la crise d'aut\u00e9rit\u00e9) / statement / itw NEOFYTOS, Pater, pr\u00eatre de l'Eglise Saint-Nicolas (appauvrissement de la population).  crise \u00e9conomique, \u00e9glise orthodoxe, imp\u00f4t, immobilier.", "id": "1316695", "visualThemes": ["IMMOBILIER", "EGLISE ORTHODOXE", "IMP\u00d4T", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["ATHENES"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316700", "summary": "21:13.03\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans de traders ou courtiers de HSBC travaillant  devant des \u00e9crans (15\", 3\", 10\") / itw BLOOM, David, directeur des march\u00e9s des changes de HSBC (le succ\u00e8s de la BNS, les march\u00e9s et les gouvernements) / int Dukascopy Bank, itw SPAELTI, Marc, vice-pr\u00e9sident de Dukascopy Bank (le seuil fix\u00e9, la valeur de l'euro, le r\u00f4le de la BNS sur le march\u00e9, \"le march\u00e9 a  peur\"). politique mon\u00e9taire, march\u00e9 financier, franc suisse, euro BNS  HSBC.", "id": "1316699", "visualThemes": ["MARCH\u00c9 FINANCIER", "EURO", "FRANC SUISSE", "POLITIQUE MON\u00c9TAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["HSBC", "BNS"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316703", "summary": "21:15.32\r\nSUISSE : divers plans de mains d'un m\u00e9decin prenant la tension d'un patient (7\") / itw DE HALLER, Jacques, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins  suisses (cryptage assure une confidentialit\u00e9) / itw STEIERT, Jean-Fran\u00e7ois, vice-pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients (protection des donn\u00e9es  m\u00e9dicales par cryptage) / itw FAVRE, Charles, pr\u00e9sident Hplus (chert\u00e9 de la mise en place du cryptage). protection des donn\u00e9es, malade, h\u00f4pital   assurance maladie.", "id": "1316702", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL", "ASSURANCE MALADIE", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "MALADE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["FAVRE, CHARLES", "DE HALLER, JACQUES", "STEIERT, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316708", "summary": "21:22.46\r\nCONGO (REPUBLIQUE DEMOCRATIQUE), Lubumbashi, Chamilemba : divers plans  d'habitants marchant en bordure d'une route (7\") / divers plans d'habitants  plantant de l\u00e9gumes (8\") / divers plans MAYOYO, Samy, habitant, marchant et  entrant dans son jardin et touchant ses papayes (13\") / itw MAYOYO, Samy  (mortalit\u00e9 infantile caus\u00e9e par une agriculture empoisonn\u00e9e) / divers plans  d'enfants jouant (5\"). exploitation mini\u00e8re, malformation, enfant (\u00e2ge)  pollution atmosph\u00e9rique, pollution de l'air ", "id": "1316707", "visualThemes": ["POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "POLLUTION DE L'EAU", "EXPLOITATION MINI\u00c8RE", "ENFANT (\u00c2GE)", "MALFORMATION"], "visualGeographicals": ["CONGO (R\u00c9PUBLIQUE D\u00c9MOCRATIQUE)"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316709", "summary": " CONGO (REPUBLIQUE DEMOCRATIQUE), Lubumbashi : divers plans de sc\u00e8ne de rue avec du trafic routier et des pi\u00e9tons marchant (6\") / statement / itw KAPYA  MUKEYA, Gabriel, gyn\u00e9cologue obst\u00e9tricien (exploitation mini\u00e8re g\u00e9n\u00e9rant des malformations) / divers plans d'une jeune femme lavant son linge dans la  rivi\u00e8re (5\") / divers plans d'un pasteur faisant un sermon passionn\u00e9 en criant et en gesticulant (5\") / itw NDAYI, Abraham, pasteur Cit\u00e9 \u00e9vang\u00e9lique Puits  Jacob (\"on s'int\u00e9resse uniquement aux choses de Dieu\") / divers plans de sc\u00e8ne de rue (15\"). exploitation mini\u00e8re, malformation, enfant (\u00e2ge), pollution de l'air, pollution de l'eau.", "id": "1316708", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "MALFORMATION", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "POLLUTION DE L'EAU", "SC\u00c8NE DE RUE", "EXPLOITATION MINI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["CONGO (R\u00c9PUBLIQUE D\u00c9MOCRATIQUE)"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316710", "summary": "21:26.00\r\nGen\u00e8ve-ville : itw de rue (l'appellation Mademoiselle dans la soci\u00e9t\u00e9) / gros plan d'une affiche indiquant \"Mademoiselle la case en trop\" (7\") / divers plans de sc\u00e8ne de rue avec des femmes marchant (5\", 6\") / itw GOLOVINE, Claude,  pr\u00e9sidente des associations f\u00e9minines genevoises (la r\u00e9alit\u00e9 juridique et la vie priv\u00e9e avec l'appellation Mademoiselle). statut de la femme     norme sociale, soci\u00e9t\u00e9.", "id": "1316709", "visualThemes": ["STATUT DE LA FEMME", "SC\u00c8NE DE RUE", "NORME SOCIALE", "SOCI\u00c9T\u00c9"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "HEULARD, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "553359", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095676", "position": "01"}}, {"id": "553358", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124354", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263660", "internalArchiveId": "GE1109263661", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "FACE AUX PETITS PARTIS : AVENIR ECOLOGIE - 11.09.27 - ELECTIONS FEDERALES 2011", "publicationDate": "2011-09-27T00:00:00Z", "summary": "* Plateau : 20110927, itw de CRETTENAND David, candidat du mouvement Avenir Ecologie apparent\u00e9 au PLR, qui expose son programme politique pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023.", "durationSec": 335, "genres": ["D\u00e9bats"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE"], "alternativeTitle": ["Face aux (petits) Partis", "Face aux (petits) Partis"], "alternativeSummary": ["Avenir \u00e9cologie", "Avenir \u00e9cologie"], "variantIds": ["ece-3306712", "ece-3307022"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-19T20:50:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095802\r\nDate de transcription : 08-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:23 > 0:00:44) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans cette \u00e9mission qui vous pr\u00e9sente les petites formations politiques en lice pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, nous recevons aujourd'hui \u00e0 venir, \u00e9cologie et son repr\u00e9sentant David Crettenand bonjour bonjour Avenir \u00e9cologie c'est une liste apparent\u00e9s au PLR alors vous \u00eates une toute jeune formation date du mois d'ao\u00fbt Avenir \u00e9cologie c'est tout un programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:44 > 0:01:35) [90%] : \r\nOui, on est issu de d'\u00c9cologie lib\u00e9rale puisqu'il y a 4 ans d\u00e9j\u00e0, on avait lanc\u00e9 une une liste avec \u00e9cologie lib\u00e9rale qui ressemblait beaucoup \u00e0 celle qu'on a aujourd'hui avec Avenir \u00e9cologie est ce qu'on veut faire, c'est rapprocher l'\u00e9conomie et l'\u00e9cologie, et pour \u00e7a, nous essayons de rassembler les id\u00e9es qui peuvent \u00eatre communaux de c\u00f4t\u00e9, on parle plut\u00f4t \u00e0 droite, d'\u00e9conomie, \u00e0 gauche, d'\u00e9cologie et nous on aimerait rassembler les monnaies, ce que vous vous consid\u00e9rez comme des Verts alors Ross consid\u00e8rent pas comme des Verts parce que pour nous, les Verts sont plut\u00f4t avec des positions plus \u00e0 gauche tr\u00e8s protectionniste pour l'environnement et on aimerait faire un peu plus de de concessions parfois au niveau de, de l'environnement pour tenir compte aussi des des priorit\u00e9s \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:35 > 0:01:42) [91%] : \r\nAlors, en terme d'\u00e9cologie, le th\u00e8me num\u00e9ro 1 ces derniers mois, c'est : c'est le nucl\u00e9aire, vous \u00eates pour la sortie du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:42 > 0:02:09) [90%] : \r\nOn est pour la sortie du nucl\u00e9aire, simplement parce qu'on croit au z'\u00e9nergies renouvelables, on croit aux capacit\u00e9s d'innovation des Suisses et on va encourager cette direction l\u00e0 on pense que le nucl\u00e9aire c'est une \u00e0 une \u00e0 c'est ce ce n'est pas une \u00e9nergie d'avenir, c'est une et Anne, une \u00e9nergie qui utilise des ressources non renouvelables, nous on veut parler de ressources renouvelables qui a vraiment l'axe sur lequel il faut aller pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:09 > 0:02:20) [89%] : \r\nAlors le PLR, dont vous \u00eates proche, lui, n'est pas tout \u00e0 fait d\u00e9finitif pour la sortie, \u00e0 terme, mais il laisse la porte ouverte au au t\u00e9l\u00e9phone logis nucl\u00e9aire du futur, vous avez une diff\u00e9rence l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:20 > 0:02:40) [90%] : \r\nOui, clairement d'indiff\u00e9rence, en tout cas avec le le Parti lib\u00e9ral- radical suisse qui, et qui laisse toujours la porte ouverte, \u00e7a nous emb\u00eate un peu, d'avoir cette porte ouverte, cette porte ouverte, signifie qu'on s'engage pas totalement pour trouver de 2 nouvelles technologies qui serait pour nous beaucoup plus porteuses \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:40 > 0:02:50) [93%] : \r\nAlors autre th\u00e8me, en mati\u00e8re d'\u00e9cologie, c'est la taxe CO2, CO2, on parle d'une taxe \u00e9ventuellement sur les carburants, vous \u00eates favorable \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:50 > 0:03:33) [91%] : \r\nOn n'est pas favorable \u00e0 taxer au niveau des des du du CO2 sur l'automobile parce que on estime qu'il y a un manque d'\u00e9galit\u00e9 en fonction des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques aurait au en fonction si on habite en ville, ce n'est quand m\u00eame pas le m\u00eame sacrifice que si on habite dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques et surtout les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques qui ensuite vont \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9s, donc on est plut\u00f4t pour encourager les gens \u00e0 circuler avec une mobilit\u00e9 diff\u00e9rentes, par exemple en construisant des des parkings proches des gares pour permettre aux gens qui sont justement dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques qui n'ont pas le choix non allemand de de pouvoir choisir entre la voiture ou les transports publics de pouvoir acc\u00e9der aux transports publics de mani\u00e8re plus efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:33 > 0:03:39) [91%] : \r\nQuand on parle de protection de la nature en Valais, on pense au loup notamment, vous \u00eates pour plus de protection du loup pour la diminuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:40 > 0:04:29) [90%] : \r\nAlors on n'a pas d'avis particulier sur le lot avec \u00e9cologie lib\u00e9rale je dirais avec Avenir \u00e9cologie je veux marcher encore \u00e0 \u00e0 l'ancien mouvement on n'a pas d'avis l\u00e0- dessus dans le dans le mouvement et vous personnellement, personnellement, je crois qu'on doit faire des concessions et que que autant les, les, les, d'un c\u00f4t\u00e9 de l'autre, on va, on va un peu trop loin dans, dans, dans l'eau, c'est trop dans cette histoire du lot, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9motionnel et justement, au lieu de de se focaliser toujours sur des des des th\u00e8mes qui divisent les camps on aimerait se focaliser sur des th\u00e8mes qui rassemble les camps et on parle beaucoup du loup alors qu'on devrait parler justement des opportunit\u00e9s qui a de d\u00e9velopper de nouvelles technologies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:29 > 0:04:39) [88%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qu'elles sont, vous vous \u00eates donc plut\u00f4t pour les probl\u00e9matiques environnementales mais \u00e0 de droite un parti pour \u00e7a, c'est les Verts lib\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:39 > 0:04:43) [91%] : \r\nOui, les Verts lib\u00e9raux qui rend des avis en tout cas, sur le th\u00e8me de : de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:43 > 0:04:46) [86%] : \r\nJe crois, pourquoi ne pas \u00eatre la section valaisanne des Verts lib\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:46 > 0:05:22) [88%] : \r\nAlors d\u00e9j\u00e0, parce que nous sommes plut\u00f4t un mouvement qu'\u00e0 partir, on peut s'exprimer uniquement sur Hatem particulier nous en estime que le que le th\u00e8me de l'environnement, il est suffisamment important et porteur de, de, de grandes opportunit\u00e9s pour pour la Suisse, donc on veulent se focaliser l\u00e0- dessus et en m\u00eame temps pour faire passer ses id\u00e9es, l\u00e0, on pense que c'est beaucoup plus efficace, d'\u00eatre au sein d'un parti et d'avoir une influence sur le parti, et toc, lancer une liste, on aurait certainement plus de succ\u00e8s, mais par contre on n'arriverait pas du tout \u00e0 faire passer des id\u00e9es malgr\u00e9 peut-\u00eatre des des suffrages \u00e0 int\u00e9ressant pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:22 > 0:05:29) [95%] : \r\nDavid Crettenand d'Avenir \u00e9cologie merci demain, m\u00eame heure, m\u00eame endroit, nous recevrons l'Alliance bleue.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1110898993", "summary": " Plateau : itw CRETTENAND, David, candidat valaisan Avenir Ecologie   (rapprochement \u00e9conomie et \u00e9cologie, diff\u00e9rences avec Parti \u00e9cologiste Les  Verts, en faveur abandon \u00e9nergie nucl\u00e9aire et pour \u00e9nergies renouvellables,  relations avec PLR, opposition \u00e0 imp\u00f4ts \u00e9cologiques). parti politique   \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale.", "id": "898992", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/1610", "id": "1610", "name": "Face aux Partis"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "552433", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095802", "position": "01"}}, {"id": "552432", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM123970", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-E981C0D5-83A2-47DE-8810-2741E31716F7", "internalArchiveId": "E981C0D5-83A2-47DE-8810-2741E31716F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les enjeux d'une soci\u00e9t\u00e9 en mutation (1/5) : La soci\u00e9t\u00e9 de l'hyper", "publicationDate": "2011-09-26T00:00:00Z", "summary": "Notre soci\u00e9t\u00e9 est en pleine mutation d'un bout \u00e0 l'autre de la plan\u00e8te. Nous l'observons tous les jours avec l'arriv\u00e9e de nouvelles technologies, avec l'\u00e9conomie qui s'est mondialis\u00e9e et l'individualisme qui se r\u00e9pand comme une tra\u00een\u00e9e de poudre. Quelles sont les cons\u00e9quences de ces changements sur notre quotidien, sur nos rep\u00e8res et nos valeurs ?  (1/5) : Notre soci\u00e9t\u00e9 ne semble plus avoir de limites. Les \u00e9volutions de la techno-science repoussent sans cesse les contraintes de la vie humaine. L'expansion d'Internet et les r\u00e9seaux qu'il permet de mettre en place font tomber les fronti\u00e8res. La course folle de l'\u00e9conomie de march\u00e9 semble d\u00e9sormais hors contr\u00f4le possible. Plus de limites vraiment ? Pas vraiment, r\u00e9torque le philosophe et sociologue Gilles Lipovetsky. Si on assiste \u00e0 une certaine uniformisation du monde, parall\u00e8lement on remarque que la diversit\u00e9 culturelle demeure. Du point de vue des valeurs, ni le nihilisme, ni le relativisme n'ont r\u00e9ellement pris le dessus. Et m\u00eame si les institutions ne sont plus en mesure d'imposer leurs normes, le d\u00e9bat d\u00e9mocratique est un terrain de n\u00e9gociation qui permet un certain consensus soci\u00e9tal.", "durationSec": 1655, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["philosophie", "sociologie", "\u00e9conomie", "technologie", "mondialisation (\u00e9conomie politique)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-30T20:50:01Z", "speechToTexts": ["30.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [77%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [92%] :\r\nAvis d'esprit Catherine \u00c9rard bonjour, nous vivons dans une soci\u00e9t\u00e9 en pleine mutation, il suffit de jeter un regard en arri\u00e8re pour constater \u00e0 quel point la vie des g\u00e9n\u00e9rations qui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s \u00e9taient radicalement diff\u00e9rentes, que ce soit au niveau des conditions de travail des loisirs, de l'\u00e9ducation des enfants, tous ces changements semblent s'acc\u00e9l\u00e9rer, sollicitant de notre part une continuelle adaptation bousculant parfois nos rep\u00e8res et nos valeurs, de cette soci\u00e9t\u00e9 en mutation, nous en parlons, toute cette semaine avec les invit\u00e9s d'Evelyne Oberson la r\u00e9alisation est sign\u00e9e Bruno s\u00e9rie bah. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:47) [90%] :\r\nEvelyne Oberson bonjour bonjour pour parler de cette soci\u00e9t\u00e9 qui change, c'est vous qui avait convoqu\u00e9 plusieurs observateurs, parmi eux, le philosophe et sociologue Gilles Lipovetsky oui Gilles Lipovetsky qui aurait l'\u00e2ge de couler une retraite tranquille mais l'homme est passionn\u00e9, la liste de ses ouvrages en t\u00e9moigne, parmi les plus connus et bien l'air du vide en 1983 c'\u00e9tait un essai sur l'individualisme contemporain, mais on peut encore citer les temps hypermoderne encore le bonheur paradoxal ou plus r\u00e9cemment la culture monde autant d'ouvrages qui nous parle de notre soci\u00e9t\u00e9 que Gilles Lipovetsky n'a de cesse de scruter et ce matin et nous en dresse un portrait qui a le m\u00e9rite d'\u00eatre tr\u00e8s nuanc\u00e9 pour rendre compte le mieux possible, de la complexit\u00e9 des paradoxes aussi dans lesquels nous vivons pour Gilles Lipovetsky, nous vivons dans une soci\u00e9t\u00e9 de l'exc\u00e8s, une soci\u00e9t\u00e9 de l'hyper. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [90%] :\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s partout on parle de hypermarch\u00e9s hyper capitalisme hyperconsommation hyper- individualisme c'est une cat\u00e9gorie \u00e9videmment descriptive et qui signifie la liqu\u00e9faction des anciennes limites. \r\nL\u00e0 o\u00f9 il y avait des des barri\u00e8res de limites et contraintes. \r\nElles ont tr\u00e8s largement sauter et donc elle, elles ont ouvert une sorte de boulevard \u00e0 une dynamique, je dirais d'excroissances \u00e7a c'est au niveau des individus, quand on voit comment, par exemple dans la vie priv\u00e9e, il y avait des tas de contraintes religieuses, familiales \u00e9thiques c'est contraintes se sont tr\u00e8s largement dissoute et elles ont entra\u00een\u00e9 une dynamique de d'individualisme, de plus en plus forcen\u00e9s parce que il y a plus de contraintes d'autrefois, mais on pourrait dire la m\u00eame chose, par exemple au sujet du capitalisme, comme vous le savez, nous sommes dans une, dans un \u00e2ge de d'ultra- lib\u00e9ralisme et l'ultra- lib\u00e9ralisme, c'est \u00e7a, c'est le d\u00e9mant\u00e8lement des barri\u00e8res qu'avait mis en avant l'\u00c9tat providence depuis la Seconde Guerre mondiale, donc il y avait des, des, des, des r\u00e9glementations et depuis la fin des ann\u00e9es 70 avec l'air ouverte par Margaret William les \u00c9tats-Majors ont fait tomber, c'est c'est contraint et donc du coup \u00e7a a ouvert un nageur de d\u00e9r\u00e9gulation avec tout ce que \u00e7a implique quand vous voyez de d'exc\u00e8s d'excroissances dans les op\u00e9rations financi\u00e8res de cr\u00e9dit de dettes, donc on est en plein dedans, on pourrait aussi multiplier les choses, voyez l'espace urbain. \r\nBon, on en Suisse, vous n'avez pas \u00e7a se sont encord\u00e9s, il y a une nation bien atypique des nations europ\u00e9ennes, mais si vous avez dans le monde. \r\nVous allez \u00e0 Sao Paulo, vous allez \u00e0 Shanghai, vous avez des des villes absolument et \u00e0 Mexico, ceux des villes entre 15 et 20 millions d'individus, c'est absolument devenu ing\u00e9rable tentaculaire hyper si vous voulez, avec une logique de prolif\u00e9ration extr\u00eames et puis enfin, derni\u00e8re exemple faire comprendre \u00e7a, un exemple alors absolument embl\u00e9matique, tout le monde comprend c'est Internet. \r\nAvec Internet, vous \u00eates dans une le logique hyperbolique puisque toute page ouvrent sur une autre page et de mani\u00e8re absolument illimit\u00e9, ce sont des milliards et des milliards de messages qui s'\u00e9changent chaque jour sur le Net, donc l\u00e0 on voit bien qu'on n'est pas dans une logique de postmodernit\u00e9 mais dans une logique hyperbolique excessive, ex- croissante qui, \u00e0 la fois un espace de de libert\u00e9 de fascination et en m\u00eame temps parfois, donc c'\u00e9tait aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:12) [94%] :\r\nDonc une soci\u00e9t\u00e9 qui n'a plus de limites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:15) [94%] :\r\nVoil\u00e0 le probl\u00e8me, les plus pessimistes disent en effet le la dynamique de l'individualisme et du march\u00e9, donc du capitalisme, on fait tomber toutes les limites et nous avons ouvert \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 de type nihiliste. \r\nSans valeur sans principes, sans \u00e9thique sup\u00e9rieure, puisque seule compte dans cette dynamique -l\u00e0 le profit et la jouissance personnelle. \r\nNarcissique. \r\nJe ne partage pas ce pessimisme. \r\nCe que j'observe, c'est que, en d\u00e9pit de cette logique, ex- croissante folle de la qu\u00eate de l'argent de la cupidit\u00e9 des jouissances de chacun je aime serve que les associations sont tr\u00e8s nombreuses, les b\u00e9n\u00e9voles sont nombreuses, les gens veulent faire des choses, il ne s'engage \u00e0 tous, naturellement, mais il y en a beaucoup, nous avons en Europe, des milliers d'ONG, nous avons partout des protestations contre les formes de de d\u00e9gradation de la nature, donc il est \u00e7a veut dire une prison on consid\u00e9ration quand m\u00eame de l'avenir de la plan\u00e8te on va laisser \u00e0 nos enfants, autrement dit, et je crois que, malgr\u00e9 tout, les limites demeurent et la soci\u00e9t\u00e9 hyper ne va pas jusqu'au bout d'elle- m\u00eame. \r\n\u00e0 un moment donn\u00e9, elle s'arr\u00eate, il y a des principes alors leur efficacit\u00e9, on peut discuter, discuter, mais je ne crois pas que nous soyons comme on le dit trop fr\u00e9quemment, comme le dit souvent, d'ailleurs, surtout d'ailleurs, l'\u00c9glise catholique, nous soyons devenus une soci\u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9boussol\u00e9e et parce qu'elle a perdu au fond la boussole chr\u00e9tienne ou des valeurs chr\u00e9tiennes, o\u00f9 est la boussole ou institutionnels aussi bien s\u00fbr encore que vous vous me renvoyez sur une question, je pr\u00e9ciserai ceci, je crois que les institutions sont mal. \r\nLes valeurs pas tant que \u00e7a, l'\u00c9glise catholique n'a plus un poids tr\u00e8s fort dans la direction des consciences, quand on voit ce qui \u00e9tait le r\u00f4le encore de l'\u00c9glise, m\u00eame sans remonter encore dans les ann\u00e9es 50 dans les campagnes pour ne pas parler des ann\u00e9es 1900 1900 en particulier sur les femmes l'\u00c9glise avait un \u00e9norme pouvoir de direction de conscience. \r\nL'\u00c9glise aujourd'hui n'a plus aucun pouvoir de contr\u00f4le direction. \r\nMais \u00e7a ne veut pas dire que toute forme de foi disparu, pas du tout, ni m\u00eame que les gens non ne ne songe qu'\u00e0 eux- m\u00eames et qu'\u00e0 leurs propres int\u00e9r\u00eats, sans doute, \u00e7a a pris un poids important mais est -ce que c'\u00e9tait si diff\u00e9rent autrefois est -ce qu'on n'est pas en train d'id\u00e9aliser dans ce cas -l\u00e0 pass\u00e9 avec des jeux, valeurs de de l'altruisme de l'abn\u00e9gation que finalement le capitalisme et l'individualisme aurait totalement rendu caduc, h\u00e9 bien, ah \u00e7a je r\u00e9ponds non, parce que premi\u00e8rement. \r\nLe pass\u00e9 \u00e9tait loin d'\u00eatre idyllique est loin d'\u00eatre aussi morale qu'on le dit, et deuxi\u00e8mement. \r\nDans le syst\u00e8me qui est le n\u00f4tre, il y a des formes d'individualisme naturellement tout \u00e0 fait condamnable. \r\nD\u00e9pourvu de d'inspiration et surtout capable de faire de de ne pas prendre du tout en consid\u00e9ration les int\u00e9r\u00eats des autres, mais ce n'est pas le seul, la seule forme d'individualisme et ce qui me fait dire qu'on n'est pas ni nihiliste ni m\u00eame sceptique ou relativiste le relativisme aussi des limites, vous savez, il y a quelques quelques intellectuels qui disent non, apr\u00e8s tout, les mutilations sexuelles depuis africaine, apr\u00e8s tout, c'est une culture, c'est tout \u00e0 fait, bon apr\u00e8s tout chaque chaque culture assez assez meurt mais, en r\u00e9alit\u00e9, l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des gens condamne donc le relativisme, c'est et il n'est pas r\u00e9elle et il est, il a plus de force qu'autrefois, ind\u00e9niablement, on est, on est plus ouverts, mais il y a un moment o\u00f9 je pense cette ouverture s'arr\u00eate, voyez l'\u00e9motion que ce que suscitent les violences faites aux femmes : les violences faites aux enfants. \r\nC'est pas vrai que qu'on accepte tout, c'est pas vrai que le bien et le mal non plus du tout de substances et que nous soyons totalement d\u00e9boussol\u00e9e face \u00e0 \u00e7a, c'\u00e9tait, je crois que c'est une une vision non seulement pessimiste mais qui n'observent pas les choses, c'est plus c'est compliqu\u00e9, nous sommes \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s paradoxal parce que complexe, il y a lanc\u00e9 exactement, c'est-\u00e0-dire que vous avez une logique qui en effet dominante. \r\nMais ce n'est pas les seuls, et je crois que pour comprendre le monde dans lequel nous sommes, nous devons comprendre les confrontations, les conflits, les contradictions et les limites de ces logiques -l\u00e0 il y a cette logique de la productivit\u00e9 du profit et puis d'autre c\u00f4t\u00e9 cette logique de du moi je, du moi d'abord. \r\nMais ces logiques -l\u00e0 se heurte \u00e0 un certain nombre de principes alors effectivement \u00e7a peut dans un certain nombre de 15, arriv\u00e9 tard, \u00e7a peut arriver avec un suffisamment de force, on voit aujourd'hui par exemple avec la crise \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:50) [89%] :\r\nUne course folle qu'on a peine \u00e0 arr\u00eater c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:52) [85%] :\r\nOui, il y a en m\u00eame temps, voyez, parce qu'apr\u00e8s la crise de sapins et M6 de 2008 \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde \u00e9tait convaincu que, il y allait y avoir une sorte de retour de l'\u00c9tat providence de de contr\u00f4le de l'\u00c9tat, un \u00c9tat plus fort face au march\u00e9, c'est l'inverse, c'est l'\u00e9tat de plus en plus puisqu'il \u00e9tait s'est lui il il subit maintenant lui- m\u00eame la les diktats du march\u00e9 qui le contraignent \u00e0 marquer \u00e0 quelque chose qui n'est pas en soi mauvais, qui \u00e9tait \u00e0 plus de contr\u00f4le budg\u00e9taire mais quand m\u00eame, \u00e7a veut dire que c'est c'est la d\u00e9mocratie est mise \u00e0 genoux face \u00e0 la loi des march\u00e9s, donc l\u00e0, ind\u00e9niablement, pour l'instant le le capitalisme montre \u00e7a fait pas satisfaire toute puissance, mais enfin on n'en est pas loin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:48) [93%] :\r\nPour vous, Gilles Lipovetsky, c'est vraiment le le capitalisme, l'id\u00e9ologie du capitalisme qui est \u00e0 l'origine de ce mouvement de toute cette soci\u00e9t\u00e9 en mutation de cette soci\u00e9t\u00e9 de l'hyper, comme vous l'appelez non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:01) [73%] :\r\nIliana de \u00e0 mesure faisant je serais un marxiste d'en faire un, je crois que il y a 2 grandes logiques qui fa\u00e7onnent notre monde hyper-. \r\nIl y en a m\u00eame 3 je dirais. \r\nUn pour les la plus simple, c'est la techno- science. \r\nLa techno- science, elle a une logique qui perd. \r\nOn voit m\u00eame pas d'ailleurs les limites alors cette techno- science, la conqu\u00eate de l'espace de l'infiniment petit, la ma\u00eetrise du vivant, on peut greffer un visage d'un mort sur un vivant, on ne peut changer le vivant, jusqu'o\u00f9 ira cette logique la techno- science de l'arraisonnement du monde comme disait Heidegger c'est la 1\u00e8re grande logique la 2\u00e8me en effet, c'est le march\u00e9, le march\u00e9 lib\u00e9ral le capitalisme qui est un un syst\u00e8me qui, comme d'ailleurs l'avait d\u00e9j\u00e0 vu Marx ne cesse de d\u00e9construire des territorialiser toutes les les anciennes formes mais il y en a une 3\u00e8me qui elle n'est pas logique du capitalisme qui est une logique \u00e9thique ou social qui la logique de l'individu, l'individu reconnu libre et \u00e9gal, autrement dit, c'est la logique d\u00e9mocratique au sens de Tocqueville, c'est-\u00e0-dire du social que la la la d\u00e9mocratie n'est pas simplement une forme politique, c'est une forme sociale qui repose sur la reconnaissance de principe de l'\u00e9galit\u00e9 des individus et de leur libert\u00e9, avec pour cons\u00e9quence naturellement l'exigence que le peuple se donne \u00e0 lui- m\u00eame ses propres lois bien cette derni\u00e8re logique Elf dans nos vies, c'est, c'est ce qu'on appelle tout simplement compare la vie de l'individualisme, mais c'est une logique sociale, c'est pas une logique \u00e9conomique, \u00e7a se croisent, mais ce n'est pas une logique produites par le capitalisme, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, c'est une une invention de l'Occident. \r\nIl y a commenc\u00e9 v\u00e9ritablement son parcours disons au XVIe si\u00e8cle avec la r\u00e9forme. \r\nEt qui prend toute son ampleur au XVIIIe si\u00e8cle avec les droits de l'homme, toutes ces choses -l\u00e0 et ensuite on est pass\u00e9 de revendications je dirais philosophiques ou morales ah. \r\nUne p\u00e9n\u00e9tration de ce principe dans les modes de vie. \r\nParce qu'avant on pouvait proclamer comme \u00e7a, par exemple dans le cas des femmes, tous les avis sont libres et \u00e9gaux et des femmes, rester \u00e0 la maison, ce que les enfants allaient pas la la l'\u00e9cole etc etc pas travailler bon peu \u00e0 peu la revendication de l'autonomie de la libert\u00e9 de chacun de conduire sa propre vie, d'\u00eatre ma\u00eetre de soi -m\u00eame, a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 la vie, la vie concr\u00e8te et en particulier des femmes depuis en gros les ann\u00e9es 60, on a une \u00e9norm\u00e9ment si passion sur ce plan- l\u00e0, qui fait que, il y a eu un rapprochement du statut des hommes et des femmes sur ce plan- l\u00e0, donc je crois que pour comprendre qu'est -ce que c'est que ce monde hyper- non on doit prendre en consid\u00e9ration ces 3 axes, la techno- science le march\u00e9 l'individu d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:34) [78%] :\r\nPoint point assez et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:46) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:50) [72%] :\r\nOui, donc, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du pouvoir oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:54) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:01) [68%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi il faut compter et nous devons donc ouvrir quand dont parlait tout bonjour au charisme pour pointer le point de Poirier, de conna\u00eetre l'ill\u00e9galit\u00e9 de tout \u00e0 tous points et d'plus de la billetterie litigieux aper\u00e7u une r\u00e9publique et puis c'est point Paris tourn\u00e9e des points et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:42) [89%] :\r\nCes 3 axes dont vous parlez, Gilles les qui sont des des inventions, entre guillemets, des inventions occidentales, cela signifierait pour vous puisque vous parlez d'une culture monde que l'Occident a r\u00e9ussi \u00e0 s'implanter tout autour de la plan\u00e8te et a influenc\u00e9 toute la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:01) [90%] :\r\nAbsolument, nous sommes \u00e0 un moment, c'est une banalit\u00e9 presque le dire ou le la place de l'Occident n'est plus aussi h\u00e9g\u00e9monique qu'autrefois l'axe du monde a bascul\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du Pacifique du Sud. \r\nL'Occident, la modernit\u00e9 et la la modernit\u00e9 est une invention de. \r\nAujourd'hui, on est plus l\u00e0, les foyers puissance aujourd'hui se c'est se d\u00e9multiplie, nous allons vers un monde multipolaire qui, forc\u00e9ment, relativise l'Occident. \r\nMais cette relativisation. \r\nSignifie en r\u00e9alit\u00e9 le triomphe, non pas de l'Occident g\u00e9ographique mais du monde occidental, puisque les 3 principes dont on parlait aujourd'hui sont absorb\u00e9es ou int\u00e9gr\u00e9es pas toutes les nations et les ennemis d\u00e9clar\u00e9s de l'Occident, comme l'Iran, par exemple, Mickey, ils n'ont qu'une h\u00e2te, c'est de se doter de la bombe atomique. \r\nEt m\u00eame dans ces dans les nations o\u00f9 les femmes portent le voile, etc, elles vont \u00e0 l'\u00e9cole, elles sont d\u00e9sormais en tr\u00e8s grand nombre \u00e0 l'universit\u00e9, elles adoptent des moyens de contr\u00f4le des naissances, le divorce partout se multiplient, vous avez donc cette logique de spirale techno- scientifique par tout \u00e0 l'heure, la dynamique de de l'individualisme gagne \u00e0 peu pr\u00e8s partout la seule inconnue seule limite, c'est la d\u00e9mocratie politique, la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, bon il y a encore de tous et notamment la Chine, qui est totalement remodel\u00e9 par les principes de l'Occident, sauf la forme politique mais tout \u00e7a est tr\u00e8s r\u00e9cent, il faut pas en tirer des cons\u00e9quences trop rapide, donc moi je pense, c'est pour \u00e7a que j'ai appel\u00e9 cela l'occidentalisation du monde avec un paradoxe c'est que il y a une occidentalisation du monde au moment o\u00f9 l'Occident se perd de sa superbe paire de \u00e7a de sa position triomphante d'autrefois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:28) [93%] :\r\nMais cette logique d'uniformisation quelque part de du monde ou est -ce qu'elle va s'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:35) [94%] :\r\nAlors c'est une question tr\u00e8s int\u00e9ressante parce que cette uniformisation ind\u00e9niable de de la plan\u00e8te. \r\nIl faut en voir les limites aussi partout aujourd'hui, vous avez des r\u00e9frig\u00e9rateurs, des des hypermarch\u00e9s des produits congel\u00e9s. \r\nPour qu'on a pas un exemple concret, mais si vous entrez dans un hypermarch\u00e9, m\u00eame pas loin de chez nous, en Espagne, vous n'avez pas les m\u00eames saveurs. \r\nLa culture au sens de l'histoire, etc, on n'a pas, n'a pas capitul\u00e9 cette uniformisation du monde troupe de limites alors ses limites, c'est quoi. \r\nLe religieux. \r\nQuelle que soit cette dynamique convergente homog\u00e8ne, il y a pas une seule religion sur la Terre, lorsque vous \u00eates bouddhiste, si vous \u00eates musulman si vous \u00eates juif, si vous \u00eates catholique, bon c'est pas la m\u00eame chose avec le poids des symboles de la culture etc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:41) [78%] :\r\nEn m\u00eame temps des individus emprunte \u00e0 plusieurs religions et \u00e9lu \u00e0 Paris, un peu leur propre religion donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:49) [89%] :\r\nIl y a aussi ces ph\u00e9nom\u00e8nes syncr\u00e9tique religion \u00e0 la carte, comme on dit, mais quand m\u00eame, je vois que les les grandes religions demeure je pourrais pourrait dire la m\u00eame chose sur les \u00e9tats de la plan\u00e8te s'uniformise, mais en m\u00eame temps il y a jamais eu autant d'il y en avait une cinquantaine apr\u00e8s la guerre, il y en a pr\u00e8s de 100 c'est un principe de de diff\u00e9rence, malgr\u00e9 tout, si vous \u00eates Suisse vous \u00eates pas tha\u00eflandais il y a quand m\u00eame bon on pourrait continuer les langues. \r\nAlors on dit que les langues des dans les toutes petites cultures et d\u00e9p\u00e9rit, c'est ind\u00e9niable, mais enfin, on est tr\u00e8s loin de l'esp\u00e9ranto, on n'avait pas mondiale, donc c'est une chose qu'il faut quand m\u00eame pendant compte parce que, apr\u00e8s tout, si on avait un d\u00e9terminisme aussi on dirait la plan\u00e8te c'est le une seule langue apprise, il y a, oui \u00e0 l'anglais, il un anglais qui est une langue utilitaire, mais c'est pas la langue des gens, les gens continuent \u00e0 parler leur langue et, surtout, \u00e7a pose des non probl\u00e8me d'ailleurs les Basques et les Catalans, les belges au bord de la scission de 2 \u00e0 cause d'une question de langue, je crois que sur la plan\u00e8te, ind\u00e9niablement, peut-\u00eatre que les cultures se rapproche. \r\nMais. \r\nIl n'en va pas du tout de m\u00eame des individus. \r\nJe crois qu'il y a de plus en plus de diff\u00e9renciation entre les individus. \r\nPrenez un village du 18\u00e8me si\u00e8cle. \r\nPrenez l'existence d'une des femmes dans ce village, leur destin \u00e9tait pr\u00eat. \r\nLa scolarisation \u00e9tait tr\u00e8s faible sinon nul, elles \u00e9taient \u00e9lev\u00e9s pour se marier, tenir la maison est -ce des enfants et aujourd'hui. \r\nC'est impossible de, de, de, de fixer ce que sera une femme lorsque on une petite fille, elle commence \u00e0 aller \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 6 ans qu'est -ce qu'elle sera cette petite fille plut\u00f4t dans dans 20 ans plus tard, personne ne peut savoir quel m\u00e9tier elle va embrasser quelle quelle sera sa vie \u00e0 ce qu'elle voudra des enfants par des enfants est ce va se marier, mais quand m\u00eame temps ou est -ce qu'elle va vivre tout \u00e7a est devenue d'une extraordinaire diversit\u00e9 et il suffit de d'observer quant aux dirigeants ils font tous pareil, mais c'est compl\u00e8tement faux, c'est l'inverse. \r\nDonc nous avons l\u00e0 en mati\u00e8re de culture, de mani\u00e8re de de modes de vie et de mani\u00e8re baisse dans les inspirations. \r\nUne extraordinaire h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 \u00e0 Sion, des individus, donc l'\u00c9tat, la culture au monde, c'est \u00e0 la fois un monde dans lequel. \r\nLes grandes h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 de culture sans doute ces tunnels et il y a un relatif rapprochement. \r\nMais qui s'accompagne d'un processus d'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 Sion, des personnalit\u00e9s, des conduites individuelles et l'individualisme on l'hyper- individualisme pr\u00e9cis\u00e9ment c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:12) [69%] :\r\nNous, au moment, point et m\u00eame positif Toulouse \u00e0 point, c'est que ce point continue aujourd'hui point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:35) [90%] :\r\nGilles Lipovetsky, sociologue et philosophe fran\u00e7ais qui nous dresse un portrait plut\u00f4t nuanc\u00e9 des changements de notre soci\u00e9t\u00e9 parce que je pense ce que je trouve int\u00e9ressant, c'est de mettre en avant ce double mouvement que nous pouvons tous observ\u00e9 \u00e0 notre \u00e9chelle, \u00e0 la fois une uniformisation des techniques, des comportements \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 des individus qui se diff\u00e9rencient de plus en plus au niveau de l'\u00e9chelle locale, donc je recommande \u00e0 ce propos, la lecture d'un de ses derniers livres intitul\u00e9 l'Occident mondialis\u00e9e, il est paru chez Grasset en 2010 et puis surtout, d'\u00eatre au rendez- vous demain \u00e0 10 heures 30 parce que on parlera plus pr\u00e9cis\u00e9ment des impacts de cette soci\u00e9t\u00e9 de l'hyper les impacts sur les valeurs, les changements ne sont pas forc\u00e9ment un gage de bonheur merci Evelyne, rendez- vous est pris demain \u00e0 10 heures 30 et puis si vous souhaitez notez les coordonn\u00e9es du livre que vous venez de citer d'autres Live de j'ai Lipovetsky, vous pouvez les consulter consulter r\u00e9f\u00e9rences bibliographiques via notre site esprit point \u00e0 Ch. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lipovetsky, Gilles", "role": "philosophe, sociologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Oberson, Evelyne", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA7A9331-9A3C-4FFF-959E-EC4BF14CB793", "internalArchiveId": "CA7A9331-9A3C-4FFF-959E-EC4BF14CB793", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Syrie. D'Afez \u00e0 Bachar (1/5) : Entretiens avec Elisabeth Picard, politologue et Agn\u00e8s Levallois, journaliste", "publicationDate": "2011-09-26T00:00:00Z", "summary": "Panorama d'un pays en r\u00e9volution. Semaine consacr\u00e9e \u00e0 la Syrie au travers de regards multiples, tout d'abord politique bien s\u00fbr mais aussi culturelle, \u00e9conomique d\u00e9mographique et g\u00e9ographique gr\u00e2ce aux entretiens faits avec quelques auteurs d'un ouvrage collectif : \u00ab La Syrie au pr\u00e9sent \u00bb (Ed. Acte Sud, 2007). Dimanche prochain, vous pourrez d\u00e9couvrir le documentaire de Christophe Ayad et Vincent de Cointet : \u00abSyrie, le cr\u00e9puscule des Assad\u00bb. De nombreuses villes syriennes sont le th\u00e9\u00e2tre de manifestations hostiles au r\u00e9gime de Bachar al-Assad. Mais, malgr\u00e9 la r\u00e9pression sanglante, l'opposition continue \u00e0 braver le r\u00e9gime de Damas. Qui est donc ce pr\u00e9sident capable de massacrer son peuple ? Retour sur l'histoire d'un pays et d'une famille pour comprendre comment ce r\u00e9gime h\u00e9r\u00e9ditaire ne peut plus survivre que par la force. [1/2] : Entretien avec Elisabeth Picard, politologue sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient arabe et enseignante \u00e0 l'IEP d'Aix-en-Provence et \u00e0 l'universit\u00e9 Saint Joseph de Beyrouth. [2/2] : Rencontre avec Agn\u00e8s Levallois, journaliste sp\u00e9cialiste du monde arabe. Elle a \u00e9crit \u00ab Les relations \u00e9conomiques entre la Syrie et le Liban : h\u00e9ritage et perspectives \u00bb dans cet ouvrage collectif \u00ab La Syrie au pr\u00e9sent \u00bb. Evocation de la r\u00e9volte de 1982 \u00e0 Hama.", "durationSec": 3291, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Proche Orient", "Syrie", "Hama"], "thematicThemes": ["r\u00e9pression politique", "contestation", "politique \u00e9conomique", "lib\u00e9ralisme", "\u00e9conomie agricole"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs.", "lastModifiedDate": "2015-11-08T10:25:14Z", "speechToTexts": ["08.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [77%] :\r\nLa structure d\u00e9mographique, et qu'il y a une minorit\u00e9 confessionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:10) [89%] :\r\nN'\u00e9carte la grande majorit\u00e9 de la population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:15) [79%] :\r\nHistoire vivante propos\u00e9e par Ir\u00e8ne et Jean Leclerc cette semaine \u00e0 la Syrie on vu que, un jour, soit d'\u00e9changer Apache. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [72%] :\r\nLorsque Bachar Al-Assad est arriv\u00e9 au pouvoir dans la nuit par les de c'\u00e9tait du printemps de Damas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:35) [77%] :\r\nPanorama d'un pays en r\u00e9volution, h\u00e9 bien voil\u00e0, Damas, la capitale est un coup d'\u00c9tat vouloir aujourd'hui l'explosion effectivement d'un volcan de coller \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, vous \u00eates c\u00f4t\u00e9 h\u00e9 oui, donc ces r\u00e9volutions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:59) [85%] :\r\n\u00e0 ce jour 2200 morts sous 10000 arrestations autant de r\u00e9fugi\u00e9s en Turquie, au Liban, la Syrie sombrent dans l'horreur. \r\nEn d\u00e9pit de la sauvagerie de la r\u00e9pression, l'opposition continue de braver le r\u00e9gime de Damas en demandant le d\u00e9part du clan au pouvoir qui est donc le pr\u00e9sident Bachar El-Assad capable de massacrer son peuple quel h\u00e9ritage a -t-il re\u00e7u quand il prend la succession de son p\u00e8re Hafez en l'an 2000 comment Les Assad en -t-il jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent r\u00e9ussi \u00e0 se maintenir au pouvoir, autant de questions pos\u00e9es par le nouveau documentaire d'histoire vivante Syrie le cr\u00e9puscule \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [89%] :\r\nSyrie : 11 juin 2000, une foule immense envahit Damas le pr\u00e9sident Hafez El-Assad, celui que les grands de ce monde, appel\u00e9e le lion de Damas vient de mourir. \r\nTous les regards se tournent vers un jeune homme sans charisme d\u00e9gingand\u00e9, un peu gauche, au milieu de ce peuple en deuil c'est Bachar Al-Assad, il y a tout juste 34 ans, ils ressemblent tellement \u00e0 son p\u00e8re, au m\u00eame \u00e2ge, m\u00eame taille, m\u00eame front ont l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9garni et cette m\u00eame moustache fine c'est lui que Hafez a choisi afin de poursuivre son oeuvre en priant devant la d\u00e9pouille de son p\u00e8re Bachar pensent sans doute \u00e0 l'h\u00e9ritage politique qu'il va falloir assumer. \r\nJe suis r\u00e9gal\u00e9 par son p\u00e8re, a su devenir un acteur central, incontournable, m\u00eame au Moyen-Orient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [82%] :\r\nUn extrait de Syrie le cr\u00e9puscule des Assad, documentaire sign\u00e9 Christophe, il y a d'et Vincent de compter avoir dimanche prochain sur TSR2 s'est de nouveau documentaire d'histoire vivante. \r\nQuant \u00e0 nous, toute cette semaine, c'est donc \u00e0 la Syrie, bien s\u00fbr, \u00e0 laquelle nous nous int\u00e9resserons en tentant de jeter un regard multiple politique bien s\u00fbr, mais \u00e9galement culturel, \u00e9conomique, d\u00e9mographique et tout autant g\u00e9ographique gr\u00e2ce aux diff\u00e9rents invit\u00e9s qui ont accept\u00e9 notre invitation avant cela comme chaque lundi, nos 2 invit\u00e9s, nous commen\u00e7ons par \u00c9lisabeth Picard elle est au micro de chaque mois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:10) [90%] :\r\n\u00c9lisabeth Picard, si on prend le cas de la Syrie, quels sont les ressorts fondamentaux de ce qui est en train de se passer, par exemple, quel est l'art, la qui \u00e9taient nou\u00e9s entre le pouvoir de la famille El-Assad et des siens avec son peuple. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:29) [90%] :\r\nEh bien, j'ai une relation qui avait des c\u00f4t\u00e9s positifs, effectivement, mais a insist\u00e9 sur ses c\u00f4t\u00e9s on taisait d'autres dimensions le c\u00f4t\u00e9 positif incontestable dans le cas syrien c'est une sensibilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de la soci\u00e9t\u00e9 Syrie Hamel \u00e0 des probl\u00e9matiques r\u00e9gionales inscrite dans la m\u00e9moire du panarabisme, la Syrie est un des grands pays du nationalisme arabe depuis la p\u00e9riode nass\u00e9rienne, qui est aussi la p\u00e9riode d'expansion du parti Baas en Syrie, en Irak et les r\u00e9gimes qui ont succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 ce 1er parti parce de 1963 en particulier les r\u00e9gimes de Hafez Al-Assad, Assad \u00e0 partir de 70 puis de son fils Bachar \u00e0 partir de 2000 sont des r\u00e9gimes qui ont largement exploiter cette ressource nationaliste arabe qui \u00e9taient encore pr\u00e9sentes au sein de la soci\u00e9t\u00e9 syrienne une solidarit\u00e9 avec les Palestiniens qui sont particuli\u00e8rement pr\u00e9sents plusieurs centaines de millions Syrie et surtout qui sont les voisins, la Palestine, historiquement, c'est la Syrie du sud dans l'Empire ottoman et une sensibilit\u00e9 \u00e0 l'opposition des Arabes ou des pays musulmans \u00e0 des pressions ext\u00e9rieures qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme les relais de la paix r\u00e9alisme europ\u00e9ens puis am\u00e9ricain et dans ce sens -l\u00e0, il y avait v\u00e9ritablement une fiert\u00e9 nationale en Syrie et il y avait une acceptation par la soci\u00e9t\u00e9 syrienne des choix de r\u00e9sistance c'est dit \u00e7a imp\u00e9rialiste qui avait \u00e9t\u00e9 fait par Hafez El Assad et qui ont \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9s par Bachar, en particulier dans la p\u00e9riode tr\u00e8s r\u00e9cente 2003 2008 le r\u00e9gime syrien a \u00e9t\u00e9 mis au ban de la soci\u00e9t\u00e9 internationale pour eux la crise libanaise et son action tr\u00e8s n\u00e9gative de politique au Liban et de pr\u00e9sence militaire au Liban pour son lien tr\u00e8s \u00e9troit avec l'Iran et la politique iranienne de agitation Proche-Orient \u00e0 travers le Hezbollah libanais et \u00e0 travers le Hamas palestinien tous ces choix -l\u00e0 ont fait que et plus l'Irak ou la Syrie \u00e9tait soup\u00e7onn\u00e9 d'alimenter les militants sunnites islamistes anti- am\u00e9ricains et anti- r\u00e9gime irakien tout \u00e7a donc a mis la Syrie au ban de la soci\u00e9t\u00e9 internationale et a fait que les Syriens se sont sentis fier de la r\u00e9action de leur r\u00e9gime de Bachar Al-Assad qu'ils ont acquiesc\u00e9 sous le terme de r\u00e9sistance, mais en m\u00eame temps, les Syriens, comme tout le monde y sont plus ou moins form\u00e9s, ils sont pas dupes de la v\u00e9ritables de l'action de l'efficacit\u00e9 de la politique de leur r\u00e9gime, en particulier sur la question de la Palestine, on sait que depuis 1974 depuis Hafez al Assad, \u00e7a ne bouge pas sur le front de la Palestine Legoland syrien est une r\u00e9gion qui est particuli\u00e8rement bien contr\u00f4l\u00e9e par l'ONU et sur lequel le Front syro- isra\u00e9lien \u00e9tait compl\u00e8tement calme depuis plus de 30 ans, et donc les Syriens se disait effectivement dans quelle mesure est -ce que cette politique de notre r\u00e9gime de notre dirigeant n'est pas un pr\u00e9texte pour bloquer tout ce qui pourrait \u00eatre des \u00e9volutions et une ouverture politique \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'\u00e9tait une id\u00e9e qui couraient dans toute la soci\u00e9t\u00e9 syrienne, c'\u00e9tait une id\u00e9e qui \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sente et chez certains tr\u00e8s critique du r\u00e9gime, je pense aux intellectuels la\u00efcs et aux intellectuels islamistes, il y avait m\u00eame carr\u00e9ment une position de dissidence \u00e0 l'\u00e9cart de ce r\u00e9gime, c'\u00e9tait moins au coeur de la soci\u00e9t\u00e9 parce que affectivement ces soci\u00e9t\u00e9s syriennes qui, sur laquelle p\u00e8sent des difficult\u00e9s \u00e9conomiques tr\u00e8s lourdes sentimentalement, affectivement, se sentait assez proche de ce leader jeune qui avaient une image tr\u00e8s positive chez eux le retournement d'\u00e9clairage et de compr\u00e9hension de la situation, c'est fait, \u00e0 travers les autres exp\u00e9riences arabe, il y a une une quelque sorte une \u00e9mulation pour les Syriens qui se sont dit mais nous aussi nous devons voir clair \u00e0 l'\u00e9gard de nos dirigeants et nous aussi nous pouvons avoir des attentes diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:20) [97%] :\r\nVous \u00eates donc en train de nous dire \u00c9lisabeth Picard que lorsque la communaut\u00e9 internationale a pris position \u00e0 l'encontre de la Syrie d'une certaine mani\u00e8re et renforc\u00e9 le r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:32) [88%] :\r\nOui, elle le r\u00e9gime, en tout cas \u00e0 l'int\u00e9rieur, au point qu'on peut se demander si ce r\u00e9gime qui brandit tellement le nationalisme arabe la cause palestinienne, la r\u00e9sistance contre la p\u00e9riode Moquin, Anton si ce r\u00e9gime n'avait pas au fond pour principal ou voire unique objectif de se maintenir \u00e0 l'int\u00e9rieur, et si ce discours n'\u00e9tait pas au mieux, un discours de l\u00e9gitimation qui lui servait \u00e0 bloquer tous les changements \u00e0 l'int\u00e9rieur et \u00e0 perp\u00e9tuer sa domination sur la soci\u00e9t\u00e9 sur le syst\u00e8me politique sur les enrichissement \u00e9conomique qui se faisait dans ce pays, ce soup\u00e7on -l\u00e0 des observateurs, des intellectuels syriens l'mais pas l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 et cette me semble -t-il, la p\u00e9riode tr\u00e8s r\u00e9cente et l'\u00e9clairage des exp\u00e9riences en particulier tunisienne, \u00e9gyptienne, qui a en quelque sorte, d\u00e9cider les yeux de beaucoup de de Syriens dans la p\u00e9riode tr\u00e8s imm\u00e9diate. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:40) [74%] :\r\nTout point com \u00e7a aussi \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a point de donc bon point oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:51) [92%] :\r\nDans les mouvements qui sont en cours, on sent bien qu'il y a quand m\u00eame quelque chose autour de la question sociale, on vit mal, c'est \u00e7a l'id\u00e9e, dites de fa\u00e7on simple alors creusons un peu cela, de quoi vivent les Syriens. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:07) [89%] :\r\nLa 1\u00e8re r\u00e9ponse \u00e7a serait si difficile \u00e0 vous dire parce que, comme dans beaucoup de ces pays du pourtour m\u00e9diterran\u00e9en, l'\u00e9conomie souterraine et informelle qui devient de plus en plus importante, donc on en arrive m\u00eame quelquefois \u00e0 se demander de quoi, les gens vivent, d'apr\u00e8s les chiffres officiels, or il y a toutes sortes de d'\u00e9changes informels de soutien qui arrivent de l'ext\u00e9rieur de de la famille qui sont, qui alors qu'il est difficile de comptabiliser, ceci dit, la question est devenue effectivement tout \u00e0 fait d'actualit\u00e9 puisque, depuis son accession pouvoir en 2000 Bachar Assad a donn\u00e9 un coup d'acc\u00e9l\u00e9ration \u00e0 la lib\u00e9ralisation \u00e9conomique et \u00e0 la privatisation du monde entreprenarial, ce qui veut dire que dans un pays o\u00f9 le cadre juridique o\u00f9 la l\u00e9gislation sont souvent incompl\u00e8tes sont d\u00e9sordonn\u00e9es et surtout sont tr\u00e8s facilement contourn\u00e9es lorsqu'on est dans une position proche du pouvoir politique ou de la domination militaire dans ce cadre -l\u00e0, cette lib\u00e9ralisation \u00e9conomique s'est fait d'une fa\u00e7on extr\u00eamement sauvage, brutale et avec \u00e9norm\u00e9ment de corruption, ce qui veut donc dire que, on a vu un d\u00e9veloppement \u00e9conomique en Syrie et qu'une petite marge de la population, \u00e7a revient un peu \u00e0 ce qu'on voyait dans les ann\u00e9es lib\u00e9rales 40 et 50 une petite marge 5 10 pourcent de de la population du pays a effectivement profit\u00e9 de cette ouverture \u00e9conomique, elle \u00e9tait tr\u00e8s visible parce qu'elle est citadine qu'est au coeur des villes et qu'elle a, elle, s'est laiss\u00e9e aller \u00e0 une certaine ostentation dans cet enrichissement \u00e9tant le le les d\u00e9penses que cet enrichissement le permettait, mais en m\u00eame temps c'est d\u00e9velopper une \u00e9conomie compl\u00e8tement \u00e0 2 vitesses, l'\u00c9tat social qui avait \u00e9t\u00e9 associ\u00e9 au r\u00e9gime du socialiste de la r\u00e9gion, le Nac\u00e9ri isme les pacifisme, syriens, irakiens, l'\u00e9tat de soutien au logement de soutien aux soins de sant\u00e9, \u00e9ducation gratuite dans les \u00e9coles et \u00e0 l'universit\u00e9, c'\u00e9tait comme \u00e9tat l\u00e0 s'effondrait se d\u00e9pla\u00e7ait se retirait de la soci\u00e9t\u00e9 souvent au profit d'acteurs priv\u00e9s et d'acteurs priv\u00e9s religieux, l'\u00c9tat a laiss\u00e9 aller un certain conservatisme religieux pour prendre le relais au sein de la soci\u00e9t\u00e9, et \u00e7a on va en voir les effets sur le plan politique dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, et du coup, la soci\u00e9t\u00e9 vivait beaucoup plus de charit\u00e9 que de redistribution, donc les rapports client\u00e8le il faut d\u00e9pendre d'un patron il faut d\u00e9pendre d'une mosqu\u00e9e il faut d\u00e9pendre d'une \u00e9glise pour \u00eatre soutenus pour pouvoir payer les \u00e9tudes de l'enfant pour avoir un logement, etc, \u00e7a n'est plus du tout une soci\u00e9t\u00e9 de d\u00e9veloppement social, c'est une soci\u00e9t\u00e9 de charit\u00e9 de secours et une grande marche de la soci\u00e9t\u00e9 syrienne, le Programme des Nations unies pour le d\u00e9veloppement, avait dit au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 30 pourcent de de la soci\u00e9t\u00e9 syrienne vivait d\u00e9sormais ce que le PNUD consid\u00e8re en dessous du seuil de la pauvret\u00e9 30 pourcent de de personnes qui vivent avec moins de 1 ou 2 dollars par jour qui ont juste de quoi se nourrir qui s'endette, qui s'entassent dans les logements trop nombreux avec les jeunes qui peut face mari\u00e9 pas \u00e9tudi\u00e9 etc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:13) [86%] :\r\nJ'ai un petit peu la m\u00eame question sous un aspect un aspect un peu plus technique lorsque je demandais de quoi vivent les Syriens, je me posais tout simplement la question de savoir qu'est -ce qui se fabrique qui est ce qui se produit en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:28) [87%] :\r\nLa Syrie, c'est encore largement un pays agricole encore au d\u00e9but de la d\u00e9cennie 2000, la moiti\u00e9 des emplois syriens \u00e9taient des emplois du monde agricole, c'est-\u00e0-dire un pays qui, bien g\u00e9r\u00e9e, pourrait avoir une presqu'une autosuffisance alimentaire irriguer nourrir sa population, qui n'est pas \u00e9norme qu'il est de 22 millions d'habitants, \u00e0 peu pr\u00e8s, alors que cette agriculture avait \u00e9t\u00e9 bien soutenu pendant des d\u00e9cennies, en particulier par les r\u00e9gime baasiste, elle est quasiment maintenant les privatisations ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s brutal, il y a eu des achats massifs de terre donc \u00e0 l'exode rural important des importations de denr\u00e9es alimentaires et une n'\u00e9conomie agricole qui s'est beaucoup d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e. \r\n13 imm\u00e9diatement \u00e0 cause de plusieurs ann\u00e9es de s\u00e9cheresse successives qui ont fait que le la production agricole a beaucoup baiss\u00e9 quand on parle d'exode rural, l\u00e0 on parle de centaines de milliers de Syriens qui ont quitt\u00e9, soit les r\u00e9gions du Nord-Est soir les r\u00e9gions du sud pour s'entasser dans les banlieues urbaines et l\u00e0 ce sont des ch\u00f4meurs de quoi vivent les Syriens, ces anciens travailleurs agricoles sont tout simplement ch\u00f4meurs et assist\u00e9s, soit par l'\u00c9tat, soit par des organismes ext\u00e9rieurs la Syrie s'\u00e9tait aussi un pays m\u00e9diocrement industriel avec beaucoup de faiblesses dans les 5 grandes industries \u00e9tatiques p\u00e9trochimie textile ou les petites gens industrie disons des artisanats s'est bien d\u00e9velopp\u00e9e bonneterie petits produits plastiques, voire produits pharmaceutiques, des choses de ce genre, et l\u00e0 aussi la lib\u00e9ralisation \u00e9conomique pour une l'et l'ouverture qui a extr\u00eamement profiter au secteur commercial et au secteur d'importer exporte qui, lui, tenu par des proches du r\u00e9gime syrien cette industrie syriennes, elle a re\u00e7u un coup de tr\u00e8s brutale avec cette lib\u00e9ralisation et en particulier ce qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vent\u00e9 en Syrie, de la part du r\u00e9gime, l'ouverture et les accords qui ont \u00e9t\u00e9 conclus avec la Turquie, la Turquie est une tr\u00e8s grande une puissance \u00e9conomique moyenne dans la r\u00e9gion et rappelons -le tout \u00e0 fait voisines 800000 kilom\u00e8tres, c'est pas exactement de fronti\u00e8re avec la Syrie et qui a tout \u00e0 fait profiter de cette r\u00e9conciliation avec la Syrie depuis 1998 pour s'investir dans des entreprises syriennes \u00e0 l'abandon qui fonctionnait mal, en particulier dans toute la r\u00e9gion Nord, les Turcs sont tr\u00e8s pr\u00e9sents, \u00e9conomiquement \u00e0 Alep, qui d'ailleurs a bien profit\u00e9 des services tassement mais aussi la Turquie a inond\u00e9 la Syrie de produits de l'industrie blanche Les les produits m\u00e9nagers de produits de textile qui ont beaucoup fait souffrir l'industrie textile syriennes dans le monde du du tourisme qui sont pr\u00e9sents dans le monde des transports etc et dans ce sens -l\u00e0, l'\u00e9conomie syrienne devenait dans un certain ah \u00e7a, \u00e7a c'est un car d\u00e9pendantes soumise au choix \u00e9conomiques turque aussi les grandes industries nationales comme le p\u00e9trole et la p\u00e9trochimie, or on sait que depuis 2 ans, la Syrie est pass\u00e9 de exportateur Net \u00e0 importateur Net de p\u00e9trole des produits p\u00e9troliers qu'des d'un soutien iranien pour avoir du p\u00e9trole \u00e0 bon march\u00e9 et pour en revendre dans la r\u00e9gion, par \u00e9ventuellement et donc les ressources industrielles marchand de la Syrie sont relativement limit\u00e9es alors il reste que, il y a une \u00e9conomie de circulation g\u00e9ographiquement et l\u00e0 je parle pas seulement de g\u00e9opolitique, la Syrie est au Carrefour de la Turquie et des grandes r\u00e9gions de la p\u00e9ninsule arabique, la Syrie est aussi au Carrefour de la M\u00e9diterran\u00e9e et du Golfe arabo- persique, donc tout ce qui circule entre le Liban et l'Irak en plein d\u00e9veloppement passe par la Syrie, il y a donc des ressources officielles du transitent et de la circulation et des transports, et aussi des ressources officieuse, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 plusieurs niveaux, il y a des pr\u00e9l\u00e8vements financiers qui se font sur cette circulation \u00e9conomique officiel ou officieux, ce sont des ressources quand m\u00eame assez pr\u00e9caire et limiter la Syrie \u00e9tait en train de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 son 10\u00e8me plan \u00e9conomique qui devrait commencer maintenant et envisageait que il faudrait pour v\u00e9ritablement de moderniser son industrie et son \u00e9conomie 11 milliards de dollars d'investissement, or dans la p\u00e9riode r\u00e9cente, elle a r\u00e9ussi \u00e0 en attirer de l'ext\u00e9rieur au maximum un 1000000000 et demi et \u00e7a de la part des pays du Golfe ou de Syriens immigr\u00e9s dans les pays du Golfe donc la d\u00e9pendance \u00e0 l'ext\u00e9rieur est tr\u00e8s importante et que la situation \u00e9conomique syrienne est tr\u00e8s fragile. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:15) [75%] :\r\nDepuis, la poitrine d'appel \u00e0 Cuba a beaucoup \u00e7a, \u00e7a, c'est \u00e7a, s\u00e9isme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:29) [87%] :\r\nToute cette r\u00e9gion du Proche-Orient, nous voyons on \u00e9bullition pose vraiment un probl\u00e8me de d\u00e9veloppement \u00e9conomique dans le sens o\u00f9 on a l'impression que la part des entrepreneurs, des gens qui font avancer les schmilblick si je puis ainsi, mais que s'il n'\u00e9tait quand m\u00eame incroyablement faible au point que l'on en arrive \u00e0 des jugements \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce, on ne se disant : mais enfin, ils y arrivent jamais si, \u00e9videmment, on est tent\u00e9 d'une comparaison avec ce qui a pu se se passer en Europe, quelle appr\u00e9ciation portez -vous sur, en effet, la difficult\u00e9 du Proche-Orient \u00e0 \u00e0 \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer des une activit\u00e9 \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:17) [90%] :\r\nUne somme que votre question demande une tr\u00e8s grande profondeur historique, c'est peut-\u00eatre pas mal de moments de de faire ces d\u00e9veloppements l\u00e0 mais cette histoire de rendez- vous rat\u00e9 avec les r\u00e9formes et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, elle ne elle ne date pas d'aujourd'hui et, en quelque sorte, on pourrait penser \u00e0 2, p\u00e9riode o\u00f9 elle s'est pr\u00e9sent\u00e9e, elle s'est ouverte de fa\u00e7on extr\u00eamement crucial et o\u00f9 il y a eu un relatif ratages, il y a eu le tournant de la fin, d'o\u00f9 les divisions de la la derni\u00e8re p\u00e9riode de l'Empire ottoman, o\u00f9 il y avait v\u00e9ritablement une possibilit\u00e9 de modernisation \u00e9conomique et politique, et puis il y a eu la p\u00e9riode des ind\u00e9pendances avec la prise en main par les r\u00e9gimes autoritaires qui avait des projets d\u00e9veloppement ta liste, disons dans les ann\u00e9es 50 1950 et dans les 2 cas, il y avait quand m\u00eame il faut il faut le dire en tout cas c'est comme \u00e7a que voient les choses moi il y a eu un rapport international qui fait que les interlocuteurs d\u00e8s pays \u00e0 Rabat des r\u00e9gions du Moyen-Orient que vous \u00eates en train de, sur les quelque 7 en train de m'interroger n'ont pas voulu donner \u00e0 ces r\u00e9gions et \u00e0 \u00e7a, c'est des \u00e9lites qui commen\u00e7aient \u00e0 \u00e9merger toute l'autonomie \u00e0 la fois politiques, juridiques et financi\u00e8res n\u00e9cessaires pour proc\u00e9der \u00e0 ce v\u00e9ritable d\u00e9veloppement en quelque sorte, c'\u00e9tait comme si l'expansion, le d\u00e9veloppement \u00e9conomique de l'Ouest europ\u00e9en \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle ne pouvait \u00eatre pleine de succ\u00e8s que aux d\u00e9pens d'une v\u00e9ritable \u00e9mergence \u00e9conomique modernisatrice de l'Empire ottoman, ou de ces pays, successeur que le syst\u00e8me financier international, le syst\u00e8me de de pr\u00e8s pour creuser le canal de Suez, pour d\u00e9velopper les chemins de fer dans la fin de l'Empire ottoman. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:41) [62%] :\r\nAlors que l'\u00e9lection de faire \u00e9tait allemand par exemple \u00e0 la banque \u00e9tait fran\u00e7aise avertir demande. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:46) [89%] :\r\nEt toute toute cette modernisation \u00e9conomique de cette \u00e9poque \u00e9tait faite sous le contr\u00f4le et dans l'objectif logique mais qu'il fallait voir clairement de profit du capitalisme europ\u00e9en en plein d\u00e9veloppement, c'\u00e9tait poc et \u00e0 cet \u00e9gard il y a eu une mise sous contr\u00f4le et une limitation du monde entreprenarial proche-oriental, qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s n\u00e9fastes, il y a des \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites, en particulier sur le monde entreprenarial du Liban et de la Syrie dans les ann\u00e9es 1920 et 1930 une fois que ces r\u00e9gions sont pass\u00e9s de l'Empire ottoman au contr\u00f4le de la puissance mandataire fran\u00e7ais \u00e0 partir de la fin de la Seconde Guerre mondiale, or on voit que la puissance mandataire fran\u00e7ais s'employaient \u00e0 ce que les grandes entreprises reste autant que possible entre les mains d'investisseurs marseillais, lyonnais europ\u00e9en s'employaient \u00e0 ce que les entreprises naissantes de Syrie et de Liban qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 dans le monde de la production m\u00e9tallurgique dans le monde, l'extraction de certaines richesses etc, qu'elle ne fasse pas concurrence \u00e0 des entreprises fran\u00e7aises ou voire belges, voire britannique qui pouvait -elle rapporter des b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 des investisseurs europ\u00e9ens il y a donc v\u00e9ritablement un choix politique de domination qui a ob\u00e9r\u00e9 le d\u00e9veloppement \u00e9conomique autonome de ces r\u00e9gions, \u00e0 cette \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:40) [84%] :\r\nTout \u00e0 fait normal par, par exemple, on parle beaucoup de la chambre de commerce de Marseille. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:44) [89%] :\r\nLa chambre de commerce de Marseille, les investisseurs dans le textile lyonnais ou b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la part du haut- commissaire fran\u00e7ais en Syrie, au Liban, qui \u00e9tait repr\u00e9sentant de la puissance mandataire et qui avait un mandat de la soci\u00e9t\u00e9 des nations \u00e0 l'\u00e9poque d'une l\u00e9gislation qui syst\u00e9matiquement bloqu\u00e9s, les investisseurs locaux qui avaient les moyens, il y avait des grands propri\u00e9taires fonciers qui \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 investir dans ces industries naissantes mais qui, de par la l\u00e9gislation impos\u00e9e par le mandat devait c\u00e9der le pas aux investisseurs et aux projets occidentaux. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:27:26) [80%] :\r\nNi oui oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:34) [98%] :\r\n\u00c9lisabeth Picard \u00e9tait au micro de Jacques quand. \r\nDans un instant notre second invit\u00e9 pour parler de la Syrie, nous recevons la journaliste Agn\u00e8s Levallois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:19) [94%] :\r\nHistoire vivante cette semaine la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:30) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:49) [88%] :\r\nAgn\u00e8s Levallois est -ce que je peux vous demander de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio suisse romande, s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:28:55) [92%] :\r\nJe suis journaliste, sp\u00e9cialiste du Proche-Orient, du Moyen-Orient, j'ai v\u00e9cu 2 ans Syrie entre 1982 et 1984 pays dans lequel j'apprenais la langue arabe et donc de \u00e7a fait maintenant pratiquement 30 ans que je travaille sur cette r\u00e9gion, que j'ai tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement mon dernier s\u00e9jour en Syrie date il y a \u00e0 peine un an, donc je suis toutes ces \u00e9volutions avec \u00e9videmment beaucoup d'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:20) [98%] :\r\nVous y \u00e9tiez il y a un an pour un motif particulier. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:29:23) [89%] :\r\nJ'\u00e9tais pour me promener ce que \u00e7a faisait tr\u00e8s longtemps, \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es que j'ai pas mis les pieds \u00e0 Damas et en Syrie, une fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale et j'ai r\u00e9actualis\u00e9 \u00e0 cette occasion, un guide touristique qui est une fa\u00e7on de me promener dans l'ensemble du pays et de revenir sur les traces d'un stand de s\u00e9jour et de voyage que j'ai fait dans les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes et de voir m\u00eame beaucoup de bouleversements, de changements de modernisation du pays qui est assez frappant, en sortant de Damas de voir que tout le pays \u00e9tait en train de conna\u00eetre un boom \u00e9conomique avec un certain nombre de limites, bien s\u00fbr, mais quand m\u00eame des changements tr\u00e8s importants et en particulier un bon dans le domaine touristique, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s tr\u00e8s nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:00) [92%] :\r\nBon, qui a \u00e0 voir avec les cons\u00e9quences des choix des orientations politiques mais surtout \u00e9conomiques offerts par le nouveau r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:30:08) [90%] :\r\nOui, puisqu'on a vu avec l'arriv\u00e9e de Bachar Al-Assad au pouvoir, il y en 2000 il y a eu une nul n'lib\u00e9ralisation \u00e9conomique une ouverture \u00e9conomique avait quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e par le p\u00e8re Hafez El-Assad, peu d'ann\u00e9es avant sa mort, et donc c'est vrai que ce cette ouverture \u00e9conomique on l\u00e0 voyez j'ai voyez tr\u00e8s bien la derni\u00e8re, en me promenant dans sur l'ensemble du territoire avec donc cette volont\u00e9 d'ouvrir le pays mais vraiment de l'ouvrir simplement d'un point de vue \u00e9conomique et ce qui \u00e9tait tr\u00e8s frappant c'est de voir qu'un certain nombre de pratiques \u00e9taient toujours les m\u00eames par rapport \u00e0 ce que j'avais connu beaucoup dans les ann\u00e9es 82 84 ou on sortait tr\u00e8s bien que d'un point de vue \u00e9conomique chose \u00e9tait possible, mais qu'il fallait quand m\u00eame toujours pas abord\u00e9 un certain nombre de sujets, et des sujets bien \u00e9videmment politique que de ce point de vue -l\u00e0 il y avait pas eu v\u00e9ritablement de changement entre la p\u00e9riode du p\u00e8re Hafez et celle du fils Bachar. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:57) [90%] :\r\nMais \u00e9videmment, vous n'\u00e9tiez pas en tant que record \u00e9lectrice correctrice d'un guide touristique qui vont poser des questions mal \u00e0 propos, il y avait -il d'autres signes Agn\u00e8s Devalois de cette d\u00e9ambulation dans Damas et peut-\u00eatre ailleurs, qui aurait pu vous faire dire il y a quelque chose, on est \u00e0 la veille de quelque chose ou rien, simplement une une \u00e9volution un boom \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:21) [90%] :\r\nCe qui m'avait frapp\u00e9 et ce qui me faisait qui \u00e9tait quand m\u00eame pas inqui\u00e8te sans \u00e9videmment pouvoir du tout imaginer ce qui allait se passer quelques mois plus tard, c'\u00e9tait le l'\u00e9cart tr\u00e8s important au sein de la population, avec l'apparition de nouveaux riches avec l'apparition de cette classe qui a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de de l'ouverture \u00e9conomique, une classe proches du r\u00e9gime et \u00e7a, c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s nouveau par rapport \u00e0 la Syrie d'Hafez Al-Assad \u00e9tait une s\u00e9rie avec un syst\u00e8me politique socialiste de redistribution, nous, on ne voyait pas de de pauvres dans la rue ou de fa\u00e7on vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s exceptionnel et l\u00e0 ce qui m'a frapp\u00e9 \u00e0 \u00e0 Damas, mais \u00e9galement dans d'autres villes du pays, donc les nerfs hier, c'\u00e9tait de voir \u00e0 quel point les \u00e9carts s'est accentu\u00e9e convoyer des voitures absolument incroyable dans les rues de Damas, ce qui est absolument inimaginable quelques ann\u00e9es auparavant, et donc un un \u00e9cart absolument consid\u00e9rables entre donc cette nouvelle bourgeoisie d'affaires affairiste qui a profit\u00e9 de cette lib\u00e9ralisation \u00e9conomique et une population qui est en train de se paup\u00e9riser alors qui se paup\u00e9riser pour cette raison -l\u00e0, mais \u00e9galement en raison des conditions climatiques qui se sont abattues sur la Syrie avec lui \u00e0 ce pays qui a connu pire ann\u00e9e de \u00e7a je reste un pays quand m\u00eame profond\u00e9ment rural et donc on voyait aussi dans les faubourgs d'Alep, mais m\u00eame de Damas, toute une population qui venait de ces r\u00e9gions touch\u00e9es par la s\u00e9cheresse, qui n'avait plus les moyens de de Survival qui venaient grossir les faubourgs en particulier d'Alep des des grandes villes, donc l\u00e0 je j'ai le sentiment si vous voulez de d'une nouvelle donne, d'une nouvelle situation et qui est \u00e9videmment porteuse de de de d\u00e9s\u00e9quilibres et de tensions \u00e0 terme puisque le pays \u00e9tait quand m\u00eame avaient \u00e9t\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps ce pays \u00e0 dominante socialiste avec quand m\u00eame du coup un certain nombre, je veux dire davantage, en tous les cas de r\u00e9partition ou de de d'acc\u00e8s pour la population, un minimum de services, de services sociaux et qu'il est devenu de plus en plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:27) [87%] :\r\nOn est bien d'accord quand vous parlez de nouvelle bourgeoisie, elle n'est donc en aucun cas reli\u00e9s \u00e0 cette ancienne bourgeoisie qui petit \u00e0 petit, avait disparu tout au moins 12 places qui avait \u00e9t\u00e9 nettement au fil des coups d'\u00e9tat de de la Syrie et du r\u00e9gime, entre autres, de d'Hafez El-Assad est -ce que c'est une toute nouvelle classe sociale qui \u00e9mergent et quels sont les secteurs principalement qui sont, \u00e0 ce moment -l\u00e0 en \u00e9mancipation, c'est le tourisme, c'est bien d'autres choses. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:56) [86%] :\r\nAlors il y a plusieurs plusieurs aspects, il y a \u00e9videmment les tourisme l\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 l'occasion pour un certain nombre de de familles commer\u00e7antes Danette de Damas de profiter de ce boom en r\u00e9habilitant des vieilles maisons en les transformant en h\u00f4tels en maison d'charme l'a eu un boum absolument consid\u00e9rable, donc \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une possibilit\u00e9 pour ces sur ces grandes familles aussi vieilles familles citadines de pour revaloriser un Patrimoine historique, la suite positive de cela, c'est que \u00e7a a permis de r\u00e9habiliter de restaurer, des vieilles maisons qui sinon tomber en ruine, donc l\u00e0 il y a eu vraiment un effort de fait avec un aspect \u00e9videmment positif, qui \u00e9tait donc la r\u00e9habilitation de ce de ce vieux Damas de ce vieux Alep o\u00f9 on a vu donc des, des, des maisons somptueuses aura tr\u00e8s belle qui ont pu \u00eatre du coup sauv\u00e9 de la ruine, mais c'est pas tant \u00e7a, je veux dire la, la vraie, la vraie classe qui a, qui a \u00e9merg\u00e9 d'un point de vue qui a profit\u00e9 de la lib\u00e9ration \u00e9conomique c'est beaucoup plus ces nouveaux secteurs, je pense \u00e9videmment \u00e0 tout ce qui est t\u00e9l\u00e9phonie mobile o\u00f9 l\u00e0 il y a eu un un bond consid\u00e9rable, il y a eu aussi tout ce qui exportations pendant des ann\u00e9es, par exemple, vous ne pouvez pas importer de pardon d'importation, exportation pendant des ann\u00e9es, on ne pouvait pas importer de voitures, l\u00e0 il y a une ouverture totale, ce qui fait qu'on trouve les derniers mod\u00e8les des des des marques les plus les les plus connus et les plus appr\u00e9ci\u00e9s de ceux qui en ont les moyens, il y a eu donc toute une consommation nouvelle si vous voulez qui s'est mis en place et avec donc d'un certain nombre de de responsables qui ont eu des licences pour pouvoir importer et et donc l\u00e0 on voit qu'il y a une classe qui est en mesure de, de, d'avoir acc\u00e8s \u00e0 toute cette richesse avant les grandes familles peuvent aller faire leurs courses, \u00e9videmment, \u00e0 Beyrouth, mais \u00e9galement dans les pays europ\u00e9ens et l\u00e0 maintenant c'est vrai qu'ils peuvent tout trouver sur place mais c'est vrai qu'un des domaines les plus important, c'est l'immobilier et la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, o\u00f9 l'on a vu des investissements consid\u00e9rables et la personne qui incarne ce ce boom de cette nouvelle classe et le cousin de Bachar Al-Assad \u00e0 la mi- qui est vraiment l'homme qui a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 jaillir toute cette manne \u00e9conomique et qui la g\u00e8re, pour le le le \u00eatre pour le bien \u00eatre de la de la famille, la famille Assad. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:17) [88%] :\r\nNous en Agn\u00e8s Levallois aux \u00e9v\u00e9nements du moment j'ai avait indiqu\u00e9 sur sur mon papier le Domino vous para\u00eet -il plausible, sous- entendant \u00e9videmment apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de Tunisie, d'\u00c9gypte, de Libye est -ce que le le cas syrien est d\u00e9connect\u00e9e du reste ce qu'il est reli\u00e9, ce qui a des singularit\u00e9s oui, forc\u00e9ment, parce que chaque pays a les siennes, quelles sont -elles ce qu'on peut essayer de d\u00e9crire cette r\u00e9volte dans ce qui la composent et peut-\u00eatre mettre en avant, si toutefois c'est le cas, l'id\u00e9e qu'il s'agit, l\u00e0 aussi, comme ailleurs, sans doute d'une fracture g\u00e9n\u00e9rationnelle est -ce que c'est une hypoth\u00e8se qui vous para\u00eet valable. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:36:59) [88%] :\r\nOui, je crois que la fracture g\u00e9n\u00e9rationnelle \u00e0 tout \u00e0 fait son sens \u00e7a, on voit bien dans l'ensemble des pays de la r\u00e9gion qui sont touch\u00e9s par ce mouvement de contestation pour ces mouvements r\u00e9volutionnaires, on voit bien qu'\u00e0 cette jeune g\u00e9n\u00e9ration qui est majoritaire aujourd'hui qui a eu acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation et qui du coup commence \u00e0 vouloir prendre son destin en main et vous par sortir de ce syst\u00e8me politique compl\u00e8tement scl\u00e9ros\u00e9 compl\u00e8tement ferm\u00e9 dans lequel il y a aucune expression possible, on l'a beaucoup dit -il, la diffusion des r\u00e9seaux sociaux qui a permis finalement \u00e0 tous ces jeunes de discuter entre eux et en \u00e7a, il ne sans que la situation syrienne a \u00e9videmment un certain nombre d'ingr\u00e9dients qui sont communs aux r\u00e9volution \u00e9gyptienne tunisienne y\u00e9m\u00e9nite de fin de l'ensemble de du pays, donc il me semble vraiment que les ingr\u00e9dients sont sont les m\u00eames dans tous ces pays qui la revendication l'a beaucoup dit, de la dignit\u00e9 des femmes Karama ce mot qu'on a vu sur toutes les les pancartes agit\u00e9es par les manifestants, Lord et de leurs premi\u00e8res manifs. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:37:58) [90%] :\r\nLa station donc cette volont\u00e9 qu'ils soient reconnus en tant que telle commettre humain et \u00e0 pouvoir s'exprimer, en sachant que, en Syrie, comme dans les autres pays, mais peut-\u00eatre encore plus Syrie qu'en \u00c9gypte, par exemple, l'acc\u00e8s \u00e0 la parole est extr\u00eamement difficile, compl\u00e8tement contr\u00f4l\u00e9, je veux juste faire un petit retour en arri\u00e8re qui me para\u00eet int\u00e9ressant, souvenez -vous que lorsque Bachar Al-Assad est arriv\u00e9 au pouvoir, on avait parl\u00e9, les portes de ce fameux printemps de Damas qui \u00e9tait donc la la p\u00e9riode, \u00e0 son arriv\u00e9e, o\u00f9 il a souhait\u00e9 ouvrir justement le jeu politique se rendant bien compte lui- m\u00eame, \u00e9tant plus jeune que ce qu'il avait fait roi, si je puis dire, se rendant bien compte, donc il avait \u00e0 son de revendications de la jeune g\u00e9n\u00e9ration et qu'il se devait d'essayer quand m\u00eame d'apporter quelques r\u00e9ponses \u00e0 ses revendications \u00e0 cette volont\u00e9 d'expression, donc on a vu lors de l'arriv\u00e9e de Bachar Assad cette petite ouverture ce qui a permis \u00e0 certains intellectuels qui en Syrie de pouvoir commence \u00e0 s'exprimer, on a vu des tribunes dans la presse officielle d'intellectuels comme Michel kilos Aref Dalila des des universitaires qui ne s'exprimait plus du tout depuis des ann\u00e9es parce que \u00e7a n'\u00e9tait pas possible de s'exprimer et donc l\u00e0 par ce printemps, Damas, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 pouvoir \u00e9crire et ils \u00e9taient m\u00eame d'ailleurs encourag\u00e9 \u00e0 cela en cela par Bachar El-Assad, \u00e7a a dur\u00e9 quelques mois et apr\u00e8s la parenth\u00e8se se referme tr\u00e8s vite et ces m\u00eames intellectuels qui avait commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire en demandant simplement de pouvoir s'exprimer, se sont retrouv\u00e9s en prison les uns les autres et ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 3, 4, 5 ans de prison ce selon les cas, donc l\u00e0 si vous voulez, il y avait eu 7 premi\u00e8res petites ouvertures et qui s'est, pour plusieurs raisons, je pense que la 1\u00e8re raison, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 que les les responsables du r\u00e9gime qui avait permis \u00e0 Bachar Al-Assad arrive aux affaires, tout d'un coup se sont dit : mais qu'est-ce que c'est que cette volont\u00e9 de vouloir ouvrir de r\u00e9former un petit peu, c'est tr\u00e8s dangereux, \u00e7a risque de mettre \u00e0 mal le syst\u00e8me donc ils auraient, semble -t-il, exercer des pressions sur le jeune pr\u00e9sident pour qu'il arr\u00eate cela et puis il y a eu aussi le 11 septembre 2001 et qui a \u00e9t\u00e9 aussi un argument utilis\u00e9 justement par les caciques du r\u00e9gime qui tiennent les services de renseignement pour dire \u00e0 Bachar Al-Assad, c'est trop dangereux d'ouvrir, on sait pas tr\u00e8s bien ce qui peut se passer, \u00e7a peut permettre aux terroristes de s'exprimer, donc il vaut mieux refermer la parenth\u00e8se et revenir \u00e0 des pratiques que nous connaissons et donc ce fameux printemps Damas est arr\u00eat\u00e9, mais dans la t\u00eate des d'un certain nombre de Syriens, cette p\u00e9riode a \u00e9t\u00e9 une p\u00e9riode o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement esp\u00e9rer et donc je pense que lorsque le mouvement a commenc\u00e9 \u00e0 appara\u00eetre en en \u00c9gypte, en Tunisie, il y a aussi, je crois, eu de la part de de de tous ces jeunes de se dire que c'\u00e9tait le moment de, de, de reprendre leur destin en main, en tout cas, d'essayer de prendre leur destin en main et d'essayer de faire bouger ce syst\u00e8me qui avait eu donc premi\u00e8res petite tentative et qu'il fallait donc \u00e0 nouveau recommencer et peut-\u00eatre l\u00e0, encourag\u00e9 par les autres pays qui avait os\u00e9 s'exprimer et donc le la Syrie a mis un peu plus de temps, a commenc\u00e9 le mouvement parce qu'on sait que la r\u00e9pression a toujours \u00e9t\u00e9 telle dans ce pays que je pense qu'un certain nombre de Syriens ont h\u00e9sit\u00e9 avant de se lancer dans dans la bagarre, mais que finalement le le d\u00e9sir de libert\u00e9 d'expression, a \u00e9t\u00e9 plus fort que la peur de la r\u00e9pression. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:18) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:35) [77%] :\r\nIls savent donc cette semaine la Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:39) [91%] :\r\nVous seriez d'accord Agn\u00e8s Levallois, pour dire qu'on a, au fond, en dehors des \u00e9v\u00e9nements qui sont un profond par les militaires, je pense notamment \u00e0 la guerre de de 73 relativement peu abord\u00e9 la question de la s\u00e9rie au fil de l'antenne, je dirais, sur une trentaine une quarantaine d'ann\u00e9es, et notamment sur les crimes importants dont le pouvoir politique est alors responsable dans la r\u00e9pression, parce qu'on va en venir \u00e0 pr\u00e9sent au chapitre du mode de r\u00e9ponse du pouvoir pour vous, ils n'ont peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9tonnant dans leur violence, on peut m\u00eame dire peut-\u00eatre leur barbarie parce que vous connaissez l'histoire de ce pays, vous me disiez hors antenne, que vous vous ou trouviez quelques semaines apr\u00e8s sur les lieux m\u00eames d'une trag\u00e9die qui est fort mal connue par les auditeurs et t\u00e9l\u00e9spectateurs et sans doute absolument par les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, je parle de Hama alors est -ce qu'on a peu parl\u00e9 et que s'est -il pass\u00e9 \u00e0 m'. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:43:41) [85%] :\r\nAlors on a tr\u00e8s peu parl\u00e9 de Hama puisqu'elle \u00e9poque il n'y avait pas de journaliste, l\u00e0, l\u00e0, parce que c'est de la s\u00e9rie si puis dire dans l'environnement r\u00e9gional, c'est qu'il y a tr\u00e8s peu de correspondants de la presse \u00e9trang\u00e8re bas\u00e9e en Syrie, puisqu'il est extr\u00eamement difficile pour un journaliste, d'exercer son m\u00e9tier dans ce pays, donc, les journalistes ont toujours \u00e9t\u00e9 bas\u00e9 soit Beyrouth Rahman, soit \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 Bagdad, et que ponctuellement des journalistes venus faire des reportages lorsqu'il a vu n'a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:44:06) [87%] :\r\nDualit\u00e9 qui le qui le qu'qui m\u00e9ritait, mais \u00e0 part un bureau de l'AFP, avec un ou 2 correspondants, il y a tr\u00e8s peu ou pratiquement pas de journalistes occidentaux bas\u00e9s \u00e0 Damas mais \u00e7a depuis toujours, ce qui fait qu'en 82 lorsqu'il a eu cette r\u00e9pression terrible en 2 mots ce qui s'est pass\u00e9, c'est que le mouvement des Fr\u00e8res musulmans, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait assez en pointe en Syrie, il \u00e9tait tr\u00e8s actif, il y avait un certain nombre d'\u00e9v\u00e9nements dans la fin de l'ann\u00e9e 70, tout d\u00e9but des ann\u00e9es 80 et donc en f\u00e9vrier 82 il y a eu la volont\u00e9 de de des Fr\u00e8res musulmans d'appeler en fait \u00e0 la chute du r\u00e9gime de de la ville, Hama qui la 3\u00e8me, ville du pays, et donc \u00e0 ce moment -l\u00e0, le chef de la qui \u00e9tait donc le pr\u00e9sident a demand\u00e9 \u00e0 son fr\u00e8re, Rifaat d'intervenir pour mater cette cet appel \u00e0 la chute du r\u00e9gime, on n'a jamais su finalement le le le bilan de cette op\u00e9ration, en a parl\u00e9 entre 10000 et 40000 morts ce que l'on sait, c'est que, avec qui les l'aviation pour d\u00e9truire le centre ville et pour arr\u00eater cette r\u00e9bellion, donc tout le centre- ville pratiquement \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits et m\u00eame ces fameuses Noriaki sont ses grandes roues \u00e0 eau magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:45:16) [86%] :\r\nQu'ils elle appartenait \u00e9tait de de, en partie, qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s, donc toute la le, le centre ville, a \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement et d'ailleurs la seule quelques jours auparavant, ensuite, donc, au bout d'une semaine, les premi\u00e8res informations commencent \u00e0 sortir de Hama, puisqu'\u00e0 l'\u00e9poque, il avait pas t\u00e9l\u00e9phone portable et pas d'Internet, les communications est extr\u00eamement difficile, donc il a fallu plusieurs jours avant que les premiers t\u00e9moins, sorte de Hama arrive \u00e0 Damas Wallet et commencent \u00e0 raconter ce qui est en train de se passer et les premiers journalistes sont arriv\u00e9s quelques semaines apr\u00e8s sur sur les lieux et avec une \u00e9videmment une peur terrible de la part des, des, des habitants qui reste \u00e0 Hama de raconter ce qui s'est pass\u00e9, donc c'est vrai qu'on n'a pas eu v\u00e9ritablement de de r\u00e9cits tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9e sur ce qui s'est pass\u00e9 ce que l'on sait ce qu'il entre 10000 et 40000 morts on saura jamais eu tellement exactement le le d\u00e9tail et que le centre ville a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement ras\u00e9e, donc ce qui a provoqu\u00e9, vous pouvez imaginer un traumatisme consid\u00e9rable de la part de au sein de la population et c'est ce qui me faisait penser moi lorsque j'ai vu les premiers mouvements en \u00c9gypte et en Tunisie, oui mais nous dire mais est -ce que les, les, les Syriens oseront sortir dans la rue apr\u00e8s ce drame de Hama qui, m\u00eame s'il n'a pas \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu \u00e9videmment par les jeunes g\u00e9n\u00e9rations qui n'\u00e9tait pas encore n\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a quand m\u00eame tout le traumatisme au sein de la population et se souvenir de Hama est quand m\u00eame tr\u00e8s pr\u00e9sent dans la la t\u00eate dans la m\u00e9moire de tous, jeunes ou vieux, donc moi ce qui me fait poser question lorsque les mouvements ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9buter des autres pays de la r\u00e9gion s'est demand\u00e9 est -ce que la Syrie, m\u00eame si les ingr\u00e9dients sont les m\u00eames que celles de dans les autres pays, donc la la volont\u00e9 de bouger est \u00e9vidente, aussi chez les Syriens, mais auront -ils le courage de sortir dans la rue en sachant la capacit\u00e9 de de de r\u00e9pression que peut exercer le r\u00e9gime sur sa propre emploi population lorsqu'on a effectivement m\u00e9moire ces fameuses \u00e9v\u00e9nement de 2 femmes \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:11) [95%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 Hama \u00e0 quelle p\u00e9riode de l'ann\u00e9e 82 peu de temps apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:47:16) [90%] :\r\n\u00e9coutez les \u00e9v\u00e9nements lui en f\u00e9vrier et moi, j'ai travers\u00e9 au mois de mars, et \u00e0 l'\u00e9poque j'avais pris un taxi collectif pour aller donc de Damas \u00e0 Alep et donc le Hama et la ville sur le sur la route entre l'\u00e9lite et 2 principales villes et les taxis collectifs avec obligation de traverser la ville, donc les taxis collectifs sur les taxis qui sont pris par la population pour se promener, donc on le le la voiture d\u00e9marre lorsqu'elle est pleine de comptes retrouve \u00e0 5 ou 6 ou 7 personnes dans ces vieilles Mercedes \u00e0 l'\u00e9poque et donc ils sont pris, il avait utilis\u00e9 essentiellement par des par des Syriens et donc l'obligation des chauffeurs de taxis, c'\u00e9tait de traverser la ville avec un arr\u00eat obligatoire dans le centre ville pour bien montrer \u00e0 la population, ce qui \u00e9tait capable de faire le r\u00e9gime et que \u00e7a serve d'exemple et que \u00e7a d\u00e9courage toute vell\u00e9it\u00e9 de de mouvements de contestation, donc c'est en \u00e7a que j'ai pu vraiment voir ce qu'il en \u00e9tait, puisque moi \u00e0 l'\u00e9poque, je savais vaguement qu'il s'\u00e9tait pass\u00e9 quelque chose \u00e0 mais j'avais pas de de d\u00e9tails et et donc c'est en prenant ce taxi collectif que j'ai travers\u00e9 il y a eu cet arr\u00eat je j'insiste obligatoire dans le centre ville pour bien montrer la c'\u00e9tait beaucoup plus destin\u00e9 \u00e9videmment aux Syriens que beaucoup d'\u00e9trangers, mais pour bien montrer aux Syriens ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 et donc de les dissuader \u00e0 tout prix de recommencer ce genre de d'aventures. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:30) [89%] :\r\nEst ce que vous avez devant les yeux, ce ne sont alors que des ruines on pas seulement. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:48:35) [86%] :\r\nOui, des ruines absolument, c'est-\u00e0-dire tout ce centre ville qui a \u00e9t\u00e9 ras\u00e9e, vraiment, enfin moi qui je n'avais pas connu d'images de de guerre d'dans, dans mon enfance, mais c'est vrai qu'en voyant \u00e7a comme \u00e7a, \u00e7a passe, a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 fait, si vous voulez des images d'\u00e9tudes une extr\u00eame violence en voyant des des immeubles compl\u00e8tement \u00e9ventr\u00e9e d'des des amas de de gravats dans dans les rues et une population qui ne voulait surtout pas discuter nouveau j'\u00e9tais avec une une une amie, on nous commencions apprend l'arabe, nous \u00e9tions en mesure de de parler quelques mots d'arabe, nous avons essay\u00e9 de de parler un tout petit peu, \u00e9videmment c'\u00e9tait impossible la population les quelques personnes que nous croisons parti tout de suite, sans vouloir du tout parler puisqu'il y avait des sports de s\u00e9curit\u00e9 qui \u00e9tait omnipr\u00e9sente, l'arm\u00e9e omnipr\u00e9sente et donc, on sentait une peur absolument terrifiante qui habit\u00e9 les habitants de de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:26) [91%] :\r\nSur la complexit\u00e9 Agn\u00e8s Levallois, d'avoir \u00e0 relater des \u00e9v\u00e9nements et des trag\u00e9dies comme celle -l\u00e0, quand il faut \u00e0 la fois faire face \u00e0 un r\u00e9gime de ce genre, compte tenu en plus des relations diplomatiques ou \u00e9conomiques qui peuvent \u00e0 la fois ce pays est votre propre pays, en l'occurrence la France mais \u00e7a pour conna\u00eetre un autre o\u00f9 on peut demander parfois aux journalistes de se montrer le plus discret possible quant au zoo nombreux du pays, alors comment se d\u00e9brouille avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:50:00) [86%] :\r\nAlors c'est vrai quoi, juste pour la petite pr\u00e9cision : lorsque je suis lorsque je j'\u00e9tais Hama, j'\u00e9tais pas du tout jeune \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais \u00e9tudiante, j'apprenais l'arabe, j'\u00e9tais aux Langues O, \u00e0 Paris, j'\u00e9tais venu faire un petit s\u00e9jour de 15 jours en Syrie, puisque je devais partir ensuite comme boursi\u00e8re en septembre suivant \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais d'\u00e9tudes arabe de Damas, qui est un institut qui permet \u00e0 ce nombre de d'\u00e9tudiants qui apprennent l'arabe, ici en France, apr\u00e8s de, de, de pouvoir perfectionner leur niveau de langue, donc moi quand j'ai travers\u00e9 cette cette ville quand je suis all\u00e9e donc en fait en mars 82 j'\u00e9tais \u00e9tudiante, j'\u00e9tais encore toute \u00e0 ces jeunes et c'est vrai que j'ai absolument pas mesur\u00e9 ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, je les mesures \u00e9videmment traverse encore, j'ai commenc\u00e9 apr\u00e8s en rentrant, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 en parler, mais ceux qui sont vraiment, j'ai pas du tout mesurer ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 puisqu'effectivement on a vu tr\u00e8s peu d'informations sur la r\u00e9alit\u00e9 de, de, de, de la situation, donc au-del\u00e0 de de de ce cadeau de mon cas, si je puis dire de de cette p\u00e9riode, c'est vrai que la la difficult\u00e9 de travailler en Syrie comme journaliste que je suis retourn\u00e9e ensuite comme journaliste mais bien bien plus. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:51:03) [90%] :\r\nTard, la difficult\u00e9 surtout c'est effectivement de comment continuer \u00e0 travailler, pouvoir esp\u00e9rer avoir un VISA si on dit exactement ce qui se passe et donc c'est vraiment le dilemme des des journalistes qui s'int\u00e9ressent \u00e0 la Syrie : comment travailler si vous commence \u00e0 raconter exactement ce qui se passe, vous \u00eates s\u00fbr que la le voyage suivant voudraient plus jamais de de VISA et donc \u00e7a c'est vraiment la grande, la grande difficult\u00e9 pour pouvoir t\u00e9moigner v\u00e9ritablement de de ce qui se passe, h\u00e9 ben c'est pour \u00e7a qu'on a tr\u00e8s peu d'informations, finalement, si vous regardez, effectivement, c'est ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure, en fait, on a eu tr\u00e8s peu de suivi de la situation syrienne et je dois ajouter une chose, c'est qu'en fait pendant toutes toutes ces ann\u00e9es, on sait tr\u00e8s peu int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la Syrie en tant que telle, je veux dire par l\u00e0 qu'on sait tr\u00e8s peu int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la situation de la population de la soci\u00e9t\u00e9, on \u00e9tait obnubil\u00e9s par la situation g\u00e9opolitique de la Syrie, ce qui a \u00e9t\u00e9 incroyable, dans le cas de ce pays c'est que Hafez al Assad a r\u00e9ussi finalement \u00e0 rendre ce pays incontournable d'un point de vue g\u00e9opolitiques, g\u00e9ostrat\u00e9giques et en faisant en sorte de, de, de, d'emp\u00eacher, j'allais dire, ou en tous les cas de gommer ce qui pouvait avoir trait \u00e0 l'\u00e9volution sociale, politique de ce pays, on ne regardez, nous les journalistes, et \u00e7a je je change en fait partie, nous avons eu tendance \u00e0 regarder ce pays uniquement \u00e0 travers le prisme de sa situation g\u00e9opolitique, \u00e0 savoir des relations avec entre l'Irak, l'Iran, la Turquie et le Liban, Isra\u00ebl est le seul int\u00e9r\u00eat qu'on avait \u00e0 parler de la Syrie, c'\u00e9tait sur cet Anglais g\u00e9opolitique et sans s'int\u00e9resser \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et sage, c'est un travers aussi qu'on a une fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale sur l'ensemble de la r\u00e9gion, et c'est en \u00e7a que les r\u00e9volutions actuelles pour moi sont extr\u00eamement int\u00e9ressantes, et c'est une claque, nous, nous prenons aussi en tant qu'observateur de cette r\u00e9gion qui d\u00e9sire mais c'est pile \u00e0 ce ne sont pas simplement des pays avec un r\u00f4le ou une position g\u00e9opolitique, ce sont aussi des pays avec des soci\u00e9t\u00e9s qui vivent et qui l\u00e0 nous ont vraiment jeudi dit voil\u00e0, si nous nous exprimons aujourd'hui vous n'avez pas voulu suivre, regardez ce qui tiendra un drame s'est pass\u00e9 au sein de nos soci\u00e9t\u00e9s et elle vous \u00e9clate \u00e0 la figure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:13) [86%] :\r\nFin de cette 1\u00e8re journ\u00e9e de notre semaine consacr\u00e9e \u00e0 la Syrie, demain, nous recevrons le g\u00e9ographe Fabrice balance cette semaine est r\u00e9alis\u00e9 par Christian Morel. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:53:31) [70%] :\r\nPoint une partie pour point il a pourquoi \u00e7a comme partout, mais partout dans cette pointe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:59) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:19) [83%] :\r\nL'histoire vivante propos\u00e9e par Jean Leclerc avec aujourd'hui la collaboration de Jacques Maury quand Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan et Christian Morin h\u00e9ros, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger une \u00e9mission sur notre site internet histoire vivante Point rsr Point CH ou commander des CD de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 16 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morerod, Christian", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levallois, Agn\u00e8s", "role": "Journaliste, politologue, sp\u00e9cialiste du monde arabe contemporain, directeur adjoint, France 24, Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Picard, Elisabeth", "role": "politologue, chercheure \u00e0 la Fondation nationale des sciences politiques (FNSP) de Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-263766", "internalArchiveId": "GE1109263767", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LE DEBAT DES ETATS - GENEVE - 11.09.26 - ELECTIONS FEDERALES 2011", "publicationDate": "2011-09-26T00:00:00Z", "summary": "* Plateau, Gen\u00e8ve-ville : 20110926 et archives, ORANGE Alain et CHUARD Fran\u00e7oise animent un d\u00e9bat lors de la campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023 avec les candidats genevois au Conseil des Etats. Les 2 th\u00e8mes abord\u00e9s sont la politique des transports et l'ins\u00e9curit\u00e9.", "durationSec": 4296, "genres": ["D\u00e9bats"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3420870", "imageURL": "http://www.rts.ch/3383015.image", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "PLATEAU"], "alternativeTitle": ["Elections f\u00e9d\u00e9rales", "Canton de Gen\u00e8ve: le d\u00e9bat des Etats"], "alternativeSummary": ["Canton de Gen\u00e8ve\nD\u00e9bats cantonaux pour l'\u00e9lection au Conseil des Etats", "En direct et en public du Studio 4 de la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande (GE)"], "variantIds": ["ece-3383016"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-06T10:25:17Z", "webPublicationDate": "2011-09-26T20:17:01Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1110899267", "summary": "00:01.22\r\nPlateau : diverses pr\u00e9sentations ORANGE, Alain et CHUARD, Fran\u00e7oise / d\u00e9bat entre MAURY PASQUIER, Liliane, conseill\u00e8re aux Etats PS sortante, CRAMER, Robert, conseiller aux Etats Parti \u00e9cologiste Les Verts sortant, LUESCHER,  Christian, candidat PLR au Conseil des Etats, BARTHASSAT, Luc, candidat PDC au Conseil des Etats, POGGIA, Mauro, candidat MCG au Conseil des Etats  (campagne \u00e9lectorale, bilan politique des conseillers aux Etats genevois  sortants, strat\u00e9gie politique des partis, le MCG). \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale ", "id": "899266", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["BARTHASSAT, LUC", "CRAMER, ROBERT", "LUESCHER, CHRISTIAN", "MAURY PASQUIER, LILIANE", "POGGIA, MAURO"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899268", "summary": "00:21.36\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans, dont certains en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, de bouchons routiers (14\") / divers plans, dont certains en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, de foule de personnes montant dans trains de voyageurs et autobus (10\") / infographie montrant flux de  pendulaires journaliers en 2005 / itw DELACRETAZ, Yves, directeur g\u00e9n\u00e9ral  Service mobilit\u00e9 (pr\u00e9voir avenir politique des transports du canton de  Gen\u00e8ve) / gros plan document intitul\u00e9 \"Plan directeur des transports collectifs 2011 2014\" / animation Google Earth de l'agglom\u00e9ration genevoise / itw   KUENZLER, Mich\u00e8le, conseill\u00e8re d'Etat (mobilit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, politique des  transports)", "id": "899267", "visualThemes": ["POLITIQUE DES TRANSPORTS"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["KUENZLER, MICH\u00c8LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899269", "summary": "00:24.05\r\nPlateau : d\u00e9bat entre MAURY PASQUIER, Liliane, conseill\u00e8re aux Etats PS sortante, CRAMER, Robert, conseiller aux Etats Parti \u00e9cologiste Les Verts  sortant, LUESCHER, Christian, candidat PLR au Conseil des Etats, BARTHASSAT, Luc, candidat PDC au Conseil des Etats, MAGNIN, Dani\u00e8le, candidate MCG au  Conseil des Etats (probl\u00e8mes des transports \u00e0 Gen\u00e8ve, politique des   transports, transports publics et transports individuels, mobilit\u00e9, projet  travers\u00e9e de la Rade, projet du CEVA, financement infrastructures des   transports). \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale ", "id": "899268", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "POLITIQUE DES TRANSPORTS"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["BARTHASSAT, LUC", "CRAMER, ROBERT", "LUESCHER, CHRISTIAN", "MAURY PASQUIER, LILIANE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899270", "summary": "00:43.20\r\nPlateau : d\u00e9bat entre MAURY PASQUIER, Liliane, conseill\u00e8re aux Etats PS sortante, CRAMER, Robert, conseiller aux Etats Parti \u00e9cologiste Les Verts  sortant, LUESCHER, Christian, candidat PLR au Conseil des Etats, BARTHASSAT, Luc, candidat PDC au Conseil des Etats, MAGNIN, Dani\u00e8le, candidate MCG   au Conseil des Etats r\u00e9pondant de mani\u00e8re tr\u00e8s courte \u00e0 s\u00e9rie de questions sur divers sujets politiques. \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale ", "id": "899269", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["CRAMER, ROBERT", "LUESCHER, CHRISTIAN", "MAURY PASQUIER, LILIANE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899271", "summary": "00:48.09\r\nGen\u00e8ve-ville, quartier des P\u00e2quis : itw habitants du quartier (agressions, ins\u00e9curit\u00e9, pr\u00e9sence trafiquants de stup\u00e9fiants) / infographie faisant   comparaison entre cantons du nombre d'infractions au Code p\u00e9nal 2010.   quartier, criminalit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 des personnes ", "id": "899270", "visualThemes": ["QUARTIER", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "CRIMINALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899272", "summary": "00:50.23\r\nPlateau : d\u00e9bat entre MAURY PASQUIER, Liliane, conseill\u00e8re aux Etats PS sortante, CRAMER, Robert, conseiller aux Etats Parti \u00e9cologiste Les Verts  sortant, LUESCHER, Christian, candidat PLR au Conseil des Etats, BARTHASSAT, Luc, candidat PDC au Conseil des Etats, POGGIA, Mauro, candidat MCG au  Conseil des Etats (ins\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, criminalit\u00e9, police \u00e0 Gen\u00e8ve,   modifications du Code p\u00e9nal, pr\u00e9vention et r\u00e9pression, aide humanitaire et  diminution criminalit\u00e9). criminalit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 des personnes, \u00e9lection  f\u00e9d\u00e9rale.", "id": "899271", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "CRIMINALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["BARTHASSAT, LUC", "CRAMER, ROBERT", "LUESCHER, CHRISTIAN", "MAURY PASQUIER, LILIANE", "POGGIA, MAURO"]}], "program": {"href": "/programs/4189", "id": "4189", "name": "Elections"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CHUARD, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ORANGE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "552762", "comment": "\u00e9mission p.a.d\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB096801", "position": "01"}}, {"id": "552761", "comment": "\u00e9mission p.a.d\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124093", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263887", "internalArchiveId": "GE1109263888", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 11.09.26", "publicationDate": "2011-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 1826, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3419837", "imageURL": "http://www.rts.ch/3419840.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "12:45 Le journal", "Le minimag: reportage au coeur de l'h\u00f4tel Beau-Rivage \u00e0 Gen\u00e8ve", "L'invit\u00e9 culturel: Christian Lovis, policier et \u00e9crivain", "TSRd\u00e9couverte: le syst\u00e8me politique suisse", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: reportage \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 l'\u00e9lection au Conseil des Etats promet d'\u00eatre tr\u00e8s disput\u00e9e avec six candidats pour deux si\u00e8ges", "Libye: un charnier contenant les restes d'au moins 1270 personnes a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert pr\u00e8s de la prison de Bouslim \u00e0 Tripoli", "Les physioth\u00e9rapeutes suisses lancent une op\u00e9ration de sensibilisation itin\u00e9rante \u00e0 travers toute la Suisse", "Elections s\u00e9natoriales en France: les socialistes ont obtenu la majorit\u00e9 absolue pour la premi\u00e8re fois de l'histoire de la Ve R\u00e9publique", "Y\u00e9men: le pr\u00e9sident Ali Abdallah Saleh se dit pr\u00eat \u00e0 une transition pacifique du pouvoir \u00e0 travers les urnes", "Elections s\u00e9natoriales en France: le commentaire de Jean-Philippe Schaller", "La K\u00e9nyane Wangari Maathai, prix Nobel de la paix en 2004, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e dimanche \u00e0 71 ans des suites d'un cancer", "Le journal"], "alternativeSummary": ["L'h\u00f4tel vient d'achever la restauration compl\u00e8te de son int\u00e9rieur et deux splendides suites ont notamment rouvert leurs portes, dont celle de Sissi imp\u00e9ratrice d'Autriche.", "C'est une macabre d\u00e9couverte que les nouvelles autorit\u00e9s libyennes ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dimanche. Ce massacre de masse a \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9 en 1996 par le r\u00e9gime Kadhafi.", "Actuellement install\u00e9s \u00e0 la rue du Rh\u00f4ne \u00e0 Gen\u00e8ve, ils proposent des examens et conseils gratuits \u00e0 bord d'un bus enti\u00e8rement \u00e9quip\u00e9.", "Il s'agit l\u00e0 d'une courte victoire, mais jug\u00e9e de bon augure par la gauche \u00e0 sept mois de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise.", "Toutefois, dans le m\u00eame temps, les forces de l'ordre ont \u00e0 nouveau violemment dispers\u00e9 une manifestation dans la capital Sanaa.", "A la t\u00eate de l'association Green Belt Movement, elle avait su allier combat \u00e9cologique et lutte pour la d\u00e9mocratie."], "variantIds": ["ece-3336296", "ece-3382682"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-25T21:50:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095629\r\nDate de transcription : 11-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:14 > 0:00:16) [85%] : \r\nBonjour Madame messieurs les bienvenue et merci de votre attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:16 > 0:00:34) [95%] : \r\nVoici les titres de ce lundi 26 septembre la conqu\u00eate du S\u00e9nat en France par les socialistes qui ont obtenu hier la majorit\u00e9 absolue pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire de la Ve R\u00e9publique, cette victoire r\u00e9sonne comme un s\u00e9rieux avertissement pour la droite qui a quelques mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, a pris acte de la d\u00e9faite, nous ferons le point avec notre correspondant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:35 > 0:00:48) [97%] : \r\n2 jours apr\u00e8s son retour surprise au Y\u00e9men : le pr\u00e9sident Ali Abdallah Saleh est contest\u00e9 depuis des mois dans son pays, s'est dit pr\u00eat \u00e0 une transition \u00e0 travers les urnes sur le terrain une tr\u00eave pr\u00e9caire semble se maintenir apr\u00e8s une semaine de violences mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:49 > 0:01:03) [87%] : \r\nVous souffrez de douleurs articulaires ou musculaires, une salle de consultations itin\u00e9rantes vient un jour ou presque, une op\u00e9ration de physioth\u00e9rapeutes suisse qui propose examens conseils gratuits \u00e0 bord d'un bus sp\u00e9cial, il s'est arr\u00eat\u00e9 ce matin, au coeur de Gen\u00e8ve, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:04 > 0:01:19) [90%] : \r\nDans ce journal, vous d\u00e9couvrirez aussi une suite mythique enti\u00e8rement r\u00e9nov\u00e9 d'un palace Genevois celle qui accueillait en 1898 Sissi imp\u00e9ratrice d'Autriche, l'appartement est lou\u00e9 6000 francs la nuit, tout est d'\u00e9poque, des rideaux au miroir, de quoi faire ressurgir le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:21 > 0:01:36) [90%] : \r\nEt notre invit\u00e9 Christian Love is pour un hommage au h\u00e9ros de la lutte contre la mafia, le policier Vaudois patiemment rassembl\u00e9s pendant 3 ans, information pour raconter la triste histoire des hommes de l'anti- mafia et sa conviction profonde en la justice, on en parle avec lui, en fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:38 > 0:01:50) [93%] : \r\nC'est donc un tournant historique en France, pour la premi\u00e8re fois depuis 1958 la gauche s'empare de la majorit\u00e9 du S\u00e9nat une courte victoire mais jug\u00e9 de bonne augure, \u00e0 7 mois de la pr\u00e9sidentielle Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:52 > 0:01:55) [99%] : \r\nComme un avertissement pour la droite \u00e0 7 mois de la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:55 > 0:02:07) [90%] : \r\nSi ce 25 septembre 2011 est un jour qui marquera l'histoire, pour la 1\u00e8re fois dans l'histoire de la Ve R\u00e9publique, le S\u00e9nat va conna\u00eetre l'alternance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:08 > 0:02:20) [96%] : \r\nLa gauche jubilent les grands \u00e9lecteurs issus pour la plupart des conseils municipaux lui ont donn\u00e9 2 si\u00e8ges de plus que la majorit\u00e9 absolue au S\u00e9nat, un 1er pas vers une autre \u00e9lection et une autre victoire, en tout cas, selon Fran\u00e7ois Hollande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:22 > 0:02:40) [95%] : \r\nC'est un \u00e9chec s\u00e9rieux pour ne pas dire grave pour Nicolas Sarkozy, ce qui nous attendrait au lendemain de ce scrutin s\u00e9natorial historique, c'est d'avoir une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui serait d'une certaine d'un certain point de vue historique puisque ce serait enfin un socialiste qui viendrait succ\u00e9der \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:40 > 0:02:54) [95%] : \r\nJe pense que c'est un \u00e9chec pour le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, l'UMP partout recule, je crois que cette victoire vient de loin, il faut saluer tous les acteurs d'abord tous les \u00e9lus locaux qui se donne avec d\u00e9vouement pour les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:54 > 0:03:03) [96%] : \r\nLa droite prend acte de sa d\u00e9faite, mais ne veut pas y voir un d\u00e9saveu de la politique gouvernementale en cause, selon elle, les divisions internes qui ont fait concurrence aux listes UMP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:03 > 0:03:09) [89%] : \r\nLa pouss\u00e9e de l'opposition est r\u00e9elle et plus ample que je ne l'avais estim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:09 > 0:03:16) [95%] : \r\nHier soir, les sourires et embrassades \u00e9taient au rendez- vous, m\u00eame entre les candidats rivaux aux primaires socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:16 > 0:03:27) [92%] : \r\nH\u00e9 bonjour Jean-Philippe Schaller, vous \u00e9tiez ce matin rue de Solf\u00e9rino \u00e0 Paris, au si\u00e8ge du Parti socialiste, c'est un \u00e9v\u00e9nement historique pour le PS, avec quel r\u00e9elles cons\u00e9quences dans l'imm\u00e9diat sur la vie politique en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:28 > 0:04:32) [90%] : \r\nIl y a, effectivement, on peut parler d'\u00e9v\u00e9nement historique, mais aussi d'\u00e9v\u00e9nements symboliques et, par exemple, alors il faut savoir que le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, qui sera \u00e9lu samedi prochain et protocole errements, le 2\u00e8me, personnage de l'\u00c9tat, donc il serait amen\u00e9 \u00e0 remplacer le chef de l'\u00c9tat en cas de d\u00e9c\u00e8s ou d'emp\u00eachement mais effectivement vous le disiez donc le Parti socialiste, qui a remport\u00e9 cette victoire veut faire de cette victoire en fait au S\u00e9nat un bouclier nous a dit ce matin, son porte- parole, un bouclier pour les Fran\u00e7ais, ce qui veut dire quoi, tout simplement, que le S\u00e9nat peut effectivement amender, voire bloquer un certain nombre de projets de loi d\u00e9cid\u00e9e par le gouvernement et vot\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, ce qui veut dire vide effectivement qu'en cas de d\u00e9saccord, h\u00e9 bien cette loi doit retourner devant l'assembl\u00e9e qui a de toute fa\u00e7on le dernier mot, mais dans l'histoire de la Ve R\u00e9publique c'est cela c'est pass\u00e9 assez rarement qu'une loi doive revenir assis devant, devant l'Assembl\u00e9e, il a aussi en droit de v\u00e9to, mais l\u00e0 c'est c'est c'est beaucoup plus rare, c'est pour les r\u00e9visions constitutionnelles, une chose est s\u00fbre, en tout cas c'est que Nicolas Sarkozy qui voulait faire passer dans la Constitution \u00e7a sa fameuse r\u00e8gle d'or, h\u00e9 ben il peut d'sans doute effectivement mettre une croix d\u00e9finitive dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:32 > 0:04:41) [92%] : \r\nOui, pr\u00e9cis\u00e9ment, Jean-Philippe, on assiste \u00e0 un climat un peu d\u00e9licat en ce moment pour Nicolas Sarkozy, qu'est ce que cette victoire du PS au S\u00e9nat augure en vue de la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:43 > 0:05:28) [92%] : \r\nEh bien, ce matin, le porte- parole du Parti socialiste, ironise en disant que ce que la gauche n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 faire en 53 ans, h\u00e9 bien, Nicolas Sarkozy l'a fait Nicolas Sarkozy, qui a perdu, depuis qu'il est pr\u00e9sident, toutes les \u00e9lections interm\u00e9diaires qui traverse, il faut bien le dire, une s\u00e9rie noire avec les diff\u00e9rentes affaires, dont c'est la derni\u00e8re en date, peut-\u00eatre la plus grave, l'affaire de Karachi Nicolas Sarkozy qui, effectivement, on traverse aussi, mais \u00e7a c'est pas de sa faute, une crise tr\u00e8s dure \u00e9conomique dont on ne sait pas tr\u00e8s bien comment il va r\u00e9ussir \u00e0 la g\u00e9rer effectivement la gauche peut se prendre \u00e0 r\u00eaver mais attention, il ne faut pas non plus r\u00eaver trop, trop vite, Nicolas Sarkozy, on c'est un redoutable candidat et puis la gauche est bien pour le moment n'a pas encore de candidat et on ne sait pas tr\u00e8s bien si Fran\u00e7ois Hollande ou Martine Aubry feront r\u00e9ellement le poids dans la campagne face \u00e0 Nicolas Sarkozy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:28 > 0:05:29) [98%] : \r\nJean-Philippe Schaller merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:31 > 0:05:49) [94%] : \r\nEn Libye, les chefs de tribus ont remis des dizaines d'armes aux forces du Conseil national de transition, des armes qui avaient \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s aux tribus par le r\u00e9gime de Kadhafi, la rencontre a eu lieu pr\u00e8s de Syrte, la ville natale de Mouammar Kadhafi, dans une des r\u00e9gions qui reste l'un des derniers bastions de l'ancien r\u00e9gime, hier, la r\u00e9gion a \u00e9t\u00e9 encore lourdement bombard\u00e9e par les forces de l'Otan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:51 > 0:06:07) [95%] : \r\nEt c'est une macabre d\u00e9couverte que les nouvelles autorit\u00e9s libyennes ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier un charnier contenant les restes d'au moins 1270 personnes pr\u00e8s de la prison de boue Slim \u00e0 Tripoli un massacre de masse perp\u00e9tr\u00e9s en 1996 par le r\u00e9gime Kadhafi, les explications de Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:08 > 0:06:28) [98%] : \r\nSous ce terrain vague, les d\u00e9pouilles de centaines de prisonniers un meurtre de masse commis en 1996 par le r\u00e9gime Kadhafi dans la sinistre prison d'Abou Salim \u00e0 Tripoli 2000 prisonniers ex\u00e9cut\u00e9s alors en 2 heures, les nouvelles autorit\u00e9s libyennes ont d\u00e9couvert le site voici 15 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:06:29 > 0:06:30) [61%] : \r\nUn gamin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:31 > 0:06:40) [95%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, ces prisonniers ne demandaient rien d'autre que des droits et un proc\u00e8s honn\u00eate, ainsi qu'une am\u00e9lioration de leurs conditions de vie en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:40 > 0:07:45) [90%] : \r\nParce qu'elle est une t\u00e2che immense de recensement et d'identification attend les experts de t\u00e9l\u00e9phone avait il faut vous imaginer que nous avons \u00e0 faire \u00e0 ce stade, avec les restes de 1270 martyrs le charnier s'\u00e9tend sur 100 hectares o\u00f9 les corps des victimes d'abord enterr\u00e9s \u00e0 la h\u00e2te dans l'enceinte de la prison ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es en l'an 2000, avec l'aide de d\u00e9tenus r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9s qui ont pu orienter les recherches depuis followers, pensez-vous avoir des semences que les personnes responsables de ces massacres, devrait \u00eatre arr\u00eat\u00e9 et amen\u00e9 devant un juge, devant la justice, we can Get no je suis avant aujourd'hui des preuves indiscutables sur la nature de ce dictateur et la mani\u00e8re dont il a dirig\u00e9 le pays, les quand il a un biscuit ce Crime contre l'humanit\u00e9 est connue de tous les libyens depuis longtemps, a nourri des aspirations \u00e0 plus de d\u00e9mocratie, plus de justice en Libye ainsi les Morts d'Abou Salim auront \u00e9t\u00e9 malgr\u00e9 eux l'\u00e9tincelle de l'insurrection g\u00e9n\u00e9rale qui, 15 ans plus tard, est parvenue \u00e0 chasser le dictateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:45 > 0:07:59) [98%] : \r\nAu Y\u00e9men, le pr\u00e9sident Ali Abdallah Saleh et s'est dit pr\u00eat \u00e0 une transition pacifique du pouvoir \u00e0 travers les urnes mais dans le m\u00eame temps, les forces de l'ordre ont \u00e0 nouveau violemment dispers\u00e9 une manifestation hier \u00e0 Sanaa, la capitale, les pr\u00e9cisions de C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:00 > 0:08:11) [96%] : \r\nDes \u00e9lections compl\u00e8te au Y\u00e9men, c'est ce qu'a promis hier le pr\u00e9sident Saleh 33 ans apr\u00e8s son accession au pouvoir, c'\u00e9tait son 1er discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 depuis son retour de Ryad vendredi dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:11 > 0:08:31) [91%] : \r\nAziza \u00e0 la main, je propose d'ajouter \u00e0 l'initiative des monarchies du Golfe, la tenue d'\u00e9lections compl\u00e8te ou avoir de la non seulement pr\u00e9sidentielle mais aussi l\u00e9gislatives et locales, si nous parvenons \u00e0 un accord pour le reste, nous nous en tenons \u00e0 tout ce que contient l'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:33 > 0:09:21) [95%] : \r\nDifficile pourtant de croire le pr\u00e9sident y\u00e9m\u00e9nite, lui qui avait promis de signer ce plan de transition du pouvoir \u00e0 3 reprises d\u00e9j\u00e0, avant de faire marche arri\u00e8re en avril en mai, et encore le 7 septembre dernier face \u00e0 cette inertie politique le soul\u00e8vement du peuple s'intensifie 8 mois apr\u00e8s ses d\u00e9buts, les occupants de la place du changement exige maintenant la traduction en justice d'Ali Abdallah Saleh, mais depuis une semaine, on compte une centaine de victimes parmi les manifestants et la situation frise la guerre civile, les troupes fid\u00e8les au pr\u00e9sident combattent d\u00e9sormais contre des chefs tribaux et des militaires ralli\u00e9s au mouvement de contestation autour du g\u00e9n\u00e9ral Ali Mohsen l'anarchie laisserait le Y\u00e9men aux prises d'Al-Qa\u00efda qui pourrait bien commencer \u00e0 menacer les p\u00e9troliers transitant par la mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:24 > 0:09:39) [94%] : \r\nUn peu d'\u00e9conomie apr\u00e8s l'annonce samedi de la d\u00e9mission du patron d'UBS mal Gr\u00fcbel le titre du num\u00e9ro un bancaire helv\u00e9tique reprend des couleurs, ce matin, il gagnait 4,45 pourcent par rapport \u00e0 la cl\u00f4ture de vendredi \u00e0 midi et demi, il cotait \u00e0 10 francs 57.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:40 > 0:09:44) [97%] : \r\nC'\u00e9tait la premi\u00e8re femme africaine \u00e0 avoir re\u00e7u le prix Nobel de la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:44 > 0:10:00) [91%] : \r\nOui, la K\u00e9nyane Wangari ma taille avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 en 2004, elle a succomb\u00e9 hier des suites d'un cancer, elle avait 71 ans \u00e0 la t\u00eate de l'association Green Belt Movement, le Mouvement de la ceinture verte, elle avait su allier combat \u00e9cologique et lutte pour la d\u00e9mocratie, le r\u00e9cit de Christophe Schenk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:01 > 0:10:19) [90%] : \r\nElle \u00e9tait l'\u00e2me verte de l'Afrique depuis 1977 la K\u00e9nyane Wangari ma taille, il menait un combat de titans contre la d\u00e9forestation \u00e0 la t\u00eate du mouvement de la ceinture verte elle multipliait les campagne de reboisement \u00e0 travers son pays, son objectif : emp\u00eacher la disparition des derniers poumon de la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:20 > 0:10:33) [82%] : \r\nTraducteur folle la trag\u00e9die des for\u00eats quand on les d\u00e9truit, c'est que vu comme personne n'a essay\u00e9 donc prendre la gen\u00e8se et le myst\u00e8re, essayer de les recr\u00e9er sera un \u00e9norme d\u00e9fi pour les g\u00e9n\u00e9rations futures lobby a great Chalet du faux Beineix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:33 > 0:10:42) [88%] : \r\nDiana les choses d'engagement \u00e9cologique mais \u00e9galement d\u00e9mocratiques, l'action de Wangari ma taille avait \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9 par le prix Nobel de la paix en 2004.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:44 > 0:10:48) [97%] : \r\nUne distinction qui avait donn\u00e9 une r\u00e9sonance mondiale \u00e0 son combat pour le d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:48 > 0:11:01) [78%] : \r\nEt n'de lyc\u00e9e m\u00e9ritoire qui compte nous \u00e9coute doit tout faire pour que nous for\u00eat reste intacte, de fa\u00e7on \u00e0 ce que plus d'eau arrive jusqu'ici dans ce r\u00e9servoir comme down tout dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:01 > 0:11:13) [96%] : \r\nLa mort de Wangari ma taille \u00e0 l'\u00e2ge de 71 ans ne signifie pas la fin de son combat, le mouvement de la ceinture verte survivra \u00e0 son inspiratrice et poursuivra son oeuvre qui a d\u00e9j\u00e0 permis de planter 40 millions d'arbres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:14 > 0:11:42) [95%] : \r\nEn Espagne, l'ultime corrida de l'histoire de la Catalogne et s'est d\u00e9roul\u00e9e hier 3 toreros de renom ont tu\u00e9 les derniers taureaux l\u00e2ch\u00e9s dans les ar\u00e8nes de La Monumental \u00e0 Barcelone, ils ont \u00e9t\u00e9 acclam\u00e9s par 18000 aficionados de leur c\u00f4t\u00e9, les d\u00e9fenseurs des animaux ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la fin de cette pratique, la Catalogne devient la 2\u00e8me r\u00e9gion d'Espagne \u00e0 interdire la corrida apr\u00e8s les Canaries en 1991 \u00e0 noter que la tradition taurine est en Net recul depuis quelques ann\u00e9es dans la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique, m\u00eame si elle reste tr\u00e8s vivant dans les r\u00e9gions comme Madrid et l'Andalousie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:43 > 0:11:49) [92%] : \r\nT\u00e2chons maintenant de nous tenir droit mais parfois \u00e7a ne suffit pas, les douleurs dorsales sont tr\u00e8s fr\u00e9quents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:49 > 0:12:02) [86%] : \r\n\u00e0 telle point que les physioth\u00e9rapeutes suisses ont lanc\u00e9 une op\u00e9ration ce mois de septembre, il sillonne de pays \u00e0 bord d'un bus enti\u00e8rement \u00e9quip\u00e9e et propose examens et conseils gratuits, le bus est actuellement rue du Rh\u00f4ne \u00e0 Gen\u00e8ve, reportage Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:03 > 0:12:11) [92%] : \r\nIci, les fusions vous masse pas le dos, ils sont l\u00e0 pour d\u00e9terminer toutes nos petites faiblesses musculaires qui peuvent conduire au pire gr\u00e2ce \u00e0 leur machine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:12 > 0:12:16) [71%] : \r\nInspire pousse d\u00e9poser son avant que son album.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:16 > 0:12:18) [69%] : \r\nOn se pose posent posent posent posent poches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:18 > 0:12:26) [91%] : \r\n9 Suisses sur 10 sont des probl\u00e8mes de dos, de la simple g\u00eane aux troubles qui pers\u00e9v\u00e8re et peuvent conduire \u00e0 une invalidit\u00e9 temporaire ou permanente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:26 > 0:12:41) [92%] : \r\nLe but de notre journ\u00e9e il essaie de faire bouger les personnes de les dynamiser, de leur apprendre aussi, pas seulement bureaux mais aussi \u00e0 la maison de bouger correctement avec si possible une bonne ergonomie mais aussi le bouger souvent au minimum toutes les demi- heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:41 > 0:12:44) [92%] : \r\n75 pourcent des consultations concernent le mal au dos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:44 > 0:12:47) [95%] : \r\nC'\u00e9tait dans le domaine bancaire pendant 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:48 > 0:12:51) [87%] : \r\nDonc, si la plupart des temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:52 > 0:13:01) [95%] : \r\nMauvaise posture au bureau en salle de classe pour les ados, personnes \u00e2g\u00e9es, sportif de haut niveau, personne n'est \u00e9pargn\u00e9, l'important c'est de pr\u00e9venir et d'entretenir la m\u00e9canique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:02 > 0:13:19) [88%] : \r\nOn va traverser, on peut \u00eatre toute sa vie avec elle, avec son corps, autant de soigner parce qu'aujourd'hui le Challenge finalement c'est pas de vivre vieux, tout le monde a une esp\u00e9rance de vie de pressentant les enfants qui naissent aujourd'hui, mais si c'est pour faire les 30 ou 4 40 derni\u00e8res ann\u00e9es une mani\u00e8re grabataire dans un fauteuil, c'est peut-\u00eatre pas ce qui a plus Fun quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:19 > 0:13:25) [88%] : \r\nEnfin, sachez que les 3 sports recommand\u00e9s par les physio sont la natation toujours la marche nordique et le v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:27 > 0:13:55) [94%] : \r\nLes \u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles fribourgeoise se porte bien dans leur grande majorit\u00e9, selon une enqu\u00eate men\u00e9e conjointement par le d\u00e9partement de la sant\u00e9, de l'\u00e9ducation 80 pourcent des enfants se sentent en forme pour les 20 pourcent restants, un nouveau syst\u00e8me de m\u00e9decine scolaire devrait voir le jour \u00e0 l'horizon 2013, c'est ce qu'ont annonc\u00e9 les 2 conseill\u00e8re d'\u00c9tat, ce matin, l'accent sera mis sur la capacit\u00e9 d'\u00e9coute et de tri de l'infirmi\u00e8re scolaire dont disposera chaque \u00e9tablissement en outre plusieurs m\u00e9decins scolaires seront engag\u00e9s, co\u00fbt estim\u00e9 du projet : un 1000000 700000 francs, on \u00e9coute Isabelle Chassot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:56 > 0:14:52) [95%] : \r\nLa tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves va tr\u00e8s bien, une partie va un peu moins bien mais approuve elles-m\u00eames les moyens de se mettre en sant\u00e9, mais nous avons une petite minorit\u00e9 de moins de 10 pourcent pour lesquels nous devons v\u00e9ritablement mettre en place des moyens suppl\u00e9mentaires, des mesures compl\u00e9mentaires, nous devons \u00e0 la fois r\u00e9ussir d'enfant que les \u00e9l\u00e8ves se sentent bien, se sentent mieux am\u00e9liore la qualit\u00e9 de leurs apprentissages parce que c'est un tout petit peu le vecteur d'une insertion sociale et professionnelle pour ces \u00e9l\u00e8ves les progr\u00e8s n\u00e9cessaires sont probablement l'installation dans les \u00e9tablissements d'une coordination plus importantes entre les diff\u00e9rents intervenants, nous avons des moyens, nous avons des moyens qui sont peut-\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 trop de mani\u00e8re individuelle et que nous devons mais dans une coh\u00e9rence, nous esp\u00e9rons \u00e0 travers la pr\u00e9sence d'une infirmi\u00e8re scolaire dans les \u00e9tablissements en \u00eatre un peu le pivot de l'action g\u00e9n\u00e9rale de la sant\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:53 > 0:15:08) [91%] : \r\nNous on a notre page consacr\u00e9e aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec tout d'abord une escale \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats promet d'\u00eatre tr\u00e8s disput\u00e9e avec 6 candidats pour 2 si\u00e8ges, les strat\u00e9gies politiciennes sont aff\u00fbt\u00e9s, tour d'horizon des enjeux avec Didier Charton et axel r\u00f4ti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:12 > 0:15:18) [93%] : \r\n6 candidats pour 2 si\u00e8ges \u00e0 Gen\u00e8ve dans la course au Conseil des \u00c9tats, les fronts sont claires, tout comme les enjeux de la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:18 > 0:15:39) [85%] : \r\nLes th\u00e9matiques qui seront cl\u00e9, ce seront les th\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 au rapport avec la Conf\u00e9d\u00e9ration, ce sera la th\u00e9matique du nucl\u00e9aire, vous savez, c'est un sujet tr\u00e8s sensible \u00e0 Gen\u00e8ve, ce seront les questions de p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re et puis des questions aussi il y a toute l'infrastructure Genevois sur la Gen\u00e8ve \u00e0 l'international ou les transports, dans quelle mesure peut-on trouver du financement \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:40 > 0:15:49) [93%] : \r\nPour les concurrents, passage oblig\u00e9 par la Tribune de Gen\u00e8ve ce jour- l\u00e0, c'est Robert Kramer il d\u00e9fend son si\u00e8ge et celui de sa colisti\u00e8re Liliane Maury Pasquier, apr\u00e8s 4 ans \u00e0 Berne petit bilan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:50 > 0:16:03) [91%] : \r\nIls n'ont pas commis de faux pas, si on veut bien, ils ont vot\u00e9 assez souvent en phase avec les Genevois lorsque les votes \u00e9taient \u00e9taient comparables dans tous les sur les scrutins, ils \u00e9taient assez proches des Genevois, donc c'est un ticket qui est quand m\u00eame relativement solide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:03 > 0:16:16) [93%] : \r\n2 si\u00e8ges Genevois aux mains de la gauche intol\u00e9rable pour la droite, du coup pour la conqu\u00eate d'un si\u00e8ge ou 2 une large alliance du PDC \u00e0 l'UDC a \u00e9t\u00e9 conclu, Christian L\u00fcscher et Luc Barthassat pour indiquer que certains qualifient de bancal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:16 > 0:16:31) [94%] : \r\nOn voit que les diff\u00e9rences programmatiques des 2 partis des parties sont telles qu'on ne peut pas parler de mon point de vue d'une vraie alliance de projets et de valeurs, mais d'une alliance d'une disons d'une technique, arithm\u00e9tique pour permettre de d'emporter des si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:32 > 0:16:40) [84%] : \r\nMais cette partie de Poker se jouera \u00e0 6 la liste contestataires Moreau Pejat Dani\u00e8le Magnin a peu de chance mais risque bien de d\u00e9tourner quelques voix de-ci de-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:41 > 0:16:54) [92%] : \r\nIl y a le les trouble-f\u00eate de cette, de cette partie qui sont l\u00e0, qui sont le MCG et l\u00e0, on peut imaginer que le MCG risque de prendre plus de voix \u00e0 droite qu'\u00e0 gauche, m\u00eame s'il se positionne clairement comme \u00e9tant ni \u00e0 gauche ni \u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:54 > 0:17:02) [95%] : \r\nGauche contre droite, plus un ticket outsider, la donne est simple : \u00e0 un mois de l'\u00e9lection, la bataille pour les \u00c9tats ne fait que commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:03 > 0:17:09) [90%] : \r\nEt le manquez pas le d\u00e9bat consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lection du Conseil des \u00c9tats avec les candidats Genevois c'est ce soir \u00e0 20 heures 5 sur TSR2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:11 > 0:17:22) [94%] : \r\nEt c'est donc la derni\u00e8re ligne droite avant les \u00e9lections d'ici un mois, les Suisses devront choisir leurs repr\u00e9sentants au Parlement f\u00e9d\u00e9ral a RTS couvre les \u00e9lections sur le terrain, que ce soit \u00e0 la radio, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision sur le Net en donnant la parole \u00e0 chacun un temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:22 > 0:17:30) [88%] : \r\nProvoquant le d\u00e9bat vous Daniel Schick il avec d\u00e9couvertes vous revenez aux fondamentaux vous r\u00e9expliquer les choses, on a besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:30 > 0:18:03) [86%] : \r\nAlors et Jonas hivernants besoin parce qu'on se dit aux hommes les expliquer aux enfants, leur expliquer ce qui se passe, mais je sais pas, j'en parle aux gens, ils me disent ah, ah, c'est bien parce que c'est moi, donc les gens, m\u00eame les adultes ont besoin qu'on leur r\u00e9explique les fondamentaux, alors oui, c'est ce qu'on fait la pr\u00e9par\u00e9, entre autres, des petites questions sur qu'on va diffuser ici dans le 12 45 \u00e0 partir de la semaine prochaine, on va expliquer qui on \u00e9lit d\u00e9j\u00e0, on sait tous en ce mois d'octobre prochain, comme on les lit et puis si tous, toutes les d\u00e9mocraties sont pareils, et puis \u00e7a va \u00eatre diffus\u00e9e comme \u00e7a jusque-l\u00e0, mais, mais, voil\u00e0, c'est, c'est une mani\u00e8re un peu amusant de de comprendre le syst\u00e8me politique suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:03 > 0:18:06) [92%] : \r\nAlors vous qui s'\u00e9tait toujours les bons mots de votre grand- maman dans votre rubrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:06 > 0:18:23) [86%] : \r\nEt que dirait alors qu'elle avait dit plusieurs certaines que je ne peux pas dire ici, bien que \u00e7a va passer, des fois il y a un peu des gros mots, mais j'essaie de d'oublier \u00e7a, il y en a une que j'aime beaucoup, elle dit demander un homme politique ou une femme politique mais monnaie, un homme politique para\u00eet de son programme de ses id\u00e9es, c'est un peu comme demander aux gar\u00e7ons de caf\u00e9 si le menu est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:24 > 0:18:49) [87%] : \r\nJe trouve que ce n'est pas sommaire, c'est pas mal, hein, donc on n'a pas fait que \u00e7a, hein, dans ce dossier, \u00e9videmment, on est all\u00e9 avec C\u00e9cile res interviewer des profs de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, qui nous explique les sp\u00e9cificit\u00e9s du droit suisse, par exemple, on a \u00e9t\u00e9 interview\u00e9 Min Son, Nguyen, qui est professeur de droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, moi j'ai demand\u00e9 si le syst\u00e8me politique suisse \u00e9tait un syst\u00e8me compliqu\u00e9 parce que souvent nous nos confr\u00e8res fran\u00e7ais ou allemands ne comprennent rien du tout et voil\u00e0 ce qui me r\u00e9pond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:51 > 0:19:19) [88%] : \r\nAussi, le fait que ces instruments existent, \u00e7a permet aussi d'avoir des d\u00e9bats importants sur tous les th\u00e8mes \u00e0 on suisse et \u00e0 avec un petit pays comme le n\u00f4tre et vex\u00e9 possibilit\u00e9s l\u00e0 je pense pas que ce soit si compliqu\u00e9 que \u00e7a, mais il faut prendre un peu de temps pour bien comprendre, vous savez, en une demi- journ\u00e9e en France alors sur une ville qu'est ce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:20 > 0:19:24) [95%] : \r\nEt quand on lit votre dossier, on devient aussi expert en une demi- journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:24 > 0:20:35) [88%] : \r\nAh oui, moi moi moi nous fait plus coureur, on comprend pas, c'est pas, on va pas tout vous expliquer, dans les apparentements de parti, des choses comme \u00e7a, mais c'est vraiment les principes de base initiative le r\u00e9f\u00e9rendum, ce qui change par exemple notre notre d\u00e9mocratie \u00e0 nous, par exemple avec le syst\u00e8me am\u00e9ricain parce que fonds sans un petit peu et des choses qui sont identiques, donc on fait \u00e7a et puis une fois qu'on a lu tout \u00e7a, h\u00e9 ben on peut passer au parce que, comme souvent, vous fait un petit quizz et puis on peut essayer de r\u00e9pondre aux questions et Pitesti nos connaissances que je fais ce que les v\u00f4tres, oui, non, alors vous savez par exemple pour les objets qui sont soumis au r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire si vous ne savez pas ce qu'est un r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire, vous allez lire notre dossier enfin elle \u00e9coute et surtout \u00c9douard, on doit avoir la majorit\u00e9 du peuple et des cantons, alors il faut combien de cantons pour qu'on obtienne la majorit\u00e9 12 12 voil\u00e0, vous avez fait votre calcul comment voil\u00e0 exactement les 20 cantons plus C\u00e9cile quand on a 23, compte en Suisse, donc \u00e7a fait fois obtenir 12 quand on sait ce genre de petites choses qu'il faut savoir parce que \u00e7a nous est utile effectivement pendant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais pas seulement, c'est simplement pour comprendre ce syst\u00e8me politique 8 puis \u00e0 partir du moment, on le comprend, on s'int\u00e9resse et puis les d\u00e9bats comme celui qui passe ce soir, d'apr\u00e8s on va voter mais \u00e7a ne nous int\u00e9resse aussi voil\u00e0 et merci Sagna Stiel merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:36 > 0:20:51) [94%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le Beau-Rivage Palace bien connu qui va bient\u00f4t f\u00eater ses 150 ans vient d'achever la restauration compl\u00e8te de son int\u00e9rieur de splendides suite ont notamment ouvert leurs portes dont celle, mythique de Sissi imp\u00e9ratrice d'Autriche, visite des lieux gr\u00e2ce \u00e0 Yann Dieuaide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:54 > 0:21:27) [93%] : \r\nDans la suite de Sissi, le jour de notre visite, non pas un \u00e9mir ou un trader mais un archiduc Marcus Habsbourg glotte Ring, petit-fils de l'imp\u00e9ratrice, venu sp\u00e9cialement d'Autriche pour inaugurer les lieux dans ce magnifique appartement lou\u00e9 6000 francs la nuit, tout est d'\u00e9poque, des rideaux au miroir, de quoi faire ressurgir le pass\u00e9 et une date le 10 septembre 1898 l'assassinat de Sissi, juste devant le palace par un anarchiste italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:30 > 0:21:32) [80%] : \r\n\u00c9lisabeth souvent au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:33 > 0:21:34) [78%] : \r\nOn ne travaille pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:34 > 0:21:45) [85%] : \r\n\u00c9lisabeth est tomb\u00e9 au sol et l\u00e0 probablement senti quelque chose, mais elle a dit \u00e0 sa premi\u00e8re dame : mais qu'est ce que vous voulez, cet homme qu'est ce qu'il souhaitait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:46 > 0:21:47) [99%] : \r\nQue moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:51 > 0:21:58) [82%] : \r\nPour Ratsiraka, en fait, elle a ni\u00e9 devant ceux qui l'accompagnaient, qui, il avait \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9, qu'elle avait re\u00e7u un coup de stylet dans le coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:58 > 0:22:00) [72%] : \r\nUne station- fait un petit peu formera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:01 > 0:22:25) [88%] : \r\nCe meurtre a fait rentrer le Beau-Rivage dans l'histoire mais Sissi n'est pas la seule \u00e0 avoir contribu\u00e9 au mythe dans ce palais, la Tch\u00e9coslovaquie est n\u00e9 apr\u00e8s la 1\u00e8re guerre Eleanor Roosevelt a r\u00e9dig\u00e9 la d\u00e9claration des droits de l'homme, enfin, un richissime diplomate a aussi dormi le maharadjah de Patti \u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre pour avoir fait fabriquer le collier le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:25 > 0:22:29) [83%] : \r\nPlus cher du monde, c'est M. Tung, il est venu en 1920.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:29 > 0:22:44) [91%] : \r\n5 \u00e0 Gen\u00e8ve, il a s\u00e9journ\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4tel pour rivages, il a pris la parole devant la soci\u00e9t\u00e9 des nations, en tant que repr\u00e9sentant des atteintes par la suite, il est revenu de tr\u00e8s nombreuses fois en Suisse, mais ce n'\u00e9tait pas une mince affaire, car il fallait voyager en bateau depuis la Int.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:45 > 0:23:01) [95%] : \r\nSarah Bernhardt, Charlie Chaplin, voici d'autres visiteurs que l'on pourrait ajouter \u00e0 ce palmar\u00e8s, il manquera encore tous les puissants qui le fr\u00e9quentent aujourd'hui, chacun ayant probablement aussi sa propre suite mais sur le pr\u00e9sent, la maison reste secret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:04 > 0:23:21) [91%] : \r\nIl s'appelle Falcone et Borsellino Montana ou Giuliano, ils \u00e9taient tous fonctionnaires Ayrault juge commissaire, ils ont pay\u00e9 de leur vie, d'avoir os\u00e9 s'attaquer \u00e0 la mafia, un autre fonctionnaire leur rend hommage dans un ouvrage paru r\u00e9cemment, les hommes de l'anti- mafia, c'est le 1er livre de Christian le vice qui est avec tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:27 > 0:23:36) [96%] : \r\nEt merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates policier, vous travaillez au traitement des affaires judiciaires, ici en Suisse dans le canton de Vaud alors comment est n\u00e9 ce livre sur la mafia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:37 > 0:24:00) [88%] : \r\nAlors c'est une c'est une passion qui m'arriver tr\u00e8s, tr\u00e8s rapidement, j'avais \u00e0 peine 20 ans compte quand il le juge Falcone a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 et puis suite \u00e0 \u00e7a, j'ai lu le livre Marcelle Padovani, une journaliste fran\u00e7aise qui avait fait une interview, une interview sur sur le juge Falcone, c'est depuis l'axe cette passion pour la mafia, mais les hommes de l'anti- mafia et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:00 > 0:24:03) [91%] : \r\nUne histoire profond\u00e9ment triste, dites-vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:03 > 0:24:35) [86%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, je me suis rendu compte en enqu\u00eatant sur toutes ces personnes qui sont plus connu en Italie qu'on qu'en Suisse, puisque en langue francophone, certains de ses inspecteurs que je cite dans ce livre sont sont tout simplement inconnue et maintenant 30 ans apr\u00e8s, on s'aper\u00e7oit qu'ils avaient faim qu'ils ont une avance exceptionnelle par rapport par rapport au combat, qui sont n\u00e9s avec des moyens qui \u00e9taient pas ce qu'on a aujourd'hui c'est vrai que c'est vrai que le oui c'\u00e9tait \u00e7a a \u00e9t\u00e9 passionnant et je me suis vraiment investi l\u00e0- dedans gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:35 > 0:24:46) [89%] : \r\nAlors investi, vous avez travaill\u00e9 3 ans je crois, avec de nombreux voyageurs sur la trace de veau h\u00e9ros, on va en voir quelques-uns de ses roues notamment le juge Falcone, le juge Borsellino, petit rappel de ce qu'ils ont fait avec Sarah Boccon-Gibod.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:48 > 0:25:01) [87%] : \r\nCarlo Alberto de la caisse coquine XI de Giovanni Falcone et Paolo Borsellino et tant d'autres, tous assassin\u00e9s par la mafia, tous des hommes de loi, seul face \u00e0 Cosa Nostra, seul face \u00e0 l'omerta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:02 > 0:25:18) [95%] : \r\n23 mai 1992 l'image reste dans les m\u00e9moires l'autoroute entre l'a\u00e9roport et Palerme \u00e9ventr\u00e9 sur une centaine de m\u00e8tres la charge a explos\u00e9 au passage du convoi parmi les victimes, le juge Falcone et sa femme et 3 agents l'attentat est sign\u00e9 Cosa Nostra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:19 > 0:25:26) [95%] : \r\n59 jours plus tard, nouvel attentat le juge Paolo Borsellino est assassin\u00e9 alors qu'il rendait visite \u00e0 sa m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:27 > 0:26:12) [90%] : \r\nLes magistrats Falcone et Borsellino duo embl\u00e9matique pour la premi\u00e8re fois en pool antimafia et les efforts coordonn\u00e9s de Palerme \u00e0 New York en passant par la Suisse pour la premi\u00e8re fois le juge Falcone met son nez dans les comptes des narcotrafiquants et pour la premi\u00e8re fois des repentis t\u00e9moignent notamment Tommaso Bush r\u00e9v\u00e9lant enfin la structure de Cosa Nostra, un travail titanesque r\u00e9alis\u00e9 avec des moyens d\u00e9risoires qui aboutit en 1986 au maxi- proc\u00e8s de Palerme, du jamais vu, 474 inculp\u00e9s, plus de 8600 pages de l'acte d'accusation et au final 344 mafieux sous les verrous les juges Falcone et Borsellino se savait condamn\u00e9, mais leur mort n'a pas \u00e9t\u00e9 vaine le peuple italien a pleurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:19 > 0:26:26) [95%] : \r\nEnfant des milliers de gens des anonymes se sont soulev\u00e9s contre la p\u00e8gre sifflant les politiciens \u00e0 la sortie des fun\u00e9railles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:29 > 0:26:53) [87%] : \r\nCosa Nostra est all\u00e9 trop loin, une op\u00e9ration mains propres est lanc\u00e9e, qui visera notamment du lieu Andreotti, l'ancien pr\u00e9sident du Conseil italien, et en 1993 Toto Rina est arr\u00eat\u00e9 le parrain des parrains le plus sanglant le Corleone est surnomm\u00e9 la b\u00eate, il est encore aujourd'hui derri\u00e8re les barreaux tout et je elle le r\u00e9duire la toile non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:54 > 0:26:59) [90%] : \r\nOui, quelques belles victoires 1 de la lutte anti- mafia mais la Cosa Nostra est toujours tr\u00e8s vivace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:00 > 0:27:38) [92%] : \r\nOui, elle est toujours tr\u00e8s vivace, mais elle a pris beaucoup de de coups par la police ces derni\u00e8res ann\u00e9es, aussi gr\u00e2ce \u00e0 des lois d'exception parce qu'on peut lutter comme des ph\u00e9nom\u00e8nes de ce jour- l\u00e0 qu'avec des lois d'exception, c'est ce qu'avait demand\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral de la Chiesa qui les a eu, afin qu'il les a jamais eus et apr\u00e8s sa mort, il y en a eu qui enfin apr\u00e8s il y a eu apr\u00e8s sa mort, il y a eu des lois d'exception \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e et c'est vrai qu'\u00e0 l'heure actuelle, c'est tr\u00e8s difficile pour lui, pour les magistrats un peu moins avec la Cosa Nostra maintenant parce qu'il y a plein de repentis mais par exemple pour la mafia calabraise, c'est tr\u00e8s difficile parce qu'il y a tr\u00e8s tr\u00e8s peu de repentis et ils arrivent \u00e0 avancer, \u00e0 faire des tr\u00e8s grandes avance gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:38 > 0:27:50) [90%] : \r\nEt vous parlez justement du travail tr\u00e8s difficile de ces magistrats que souvent pas soutenus par leur hi\u00e9rarchie, vous posez aussi la question du courage ou vont-ils trouver le courage quand leur vie est en danger, souvent celle de leurs proches et qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:51 > 0:28:32) [85%] : \r\nOui, mais c'est souvent ce qu'on trouve aussi chez ces policiers autant que les magistrats qui se retrouve tout seul et vivre sous escorte, comme le disait le juge Falcone, o\u00f9 il y avait 24 policiers en permanence pour sa protection pendant 13 ans simplement dans l'F. boire un caf\u00e9 de if I Fall une pr\u00e9paration, il fallait que le service d'escorte ayant \u00e0 l'avance pour pour sa s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a, ils arrivent \u00e0 \u00e0 le vivre parce qui combattent quelque chose de qui pouvait et plus que tout, par contre, le probl\u00e8me c'est qu'il Cond\u00e9 conviction et puis c'est comme les juges anti- terroristes, c'est qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 partez comme des gens qui ont cette conviction que ce qu'ils font et juste, \u00e7a devient beaucoup plus difficile, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:33 > 0:28:41) [85%] : \r\nConviction la v\u00f4tre aussi, hein, dans ce livre- conviction profonde en la justice en travail \u00e9lev\u00e9 finalement du fonctionnaire qui n'est peut-\u00eatre pas toujours facile au jour le jour, en tant que policier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:42 > 0:29:10) [90%] : \r\nJe pose que c'est c'est il y a on entend souvent dire que c'est le plus le le le m\u00e9tier le plus difficile au monde je ne pense pas, je ne pense pas mais par contre c'est vrai que c'est tr\u00e8s difficile, mais c'est beaucoup plus difficile de, de, de, finalement, de de travailler dans ce m\u00e9tier par rapport aux institutions que par rapport au m\u00e9tier en lui- m\u00eame, qui est de prot\u00e9ger les personnes et les biens, parce que finalement la mission Les ainsi facile maintenant c'est vrai qu'avec les juridictions et autres, c'est \u00e7a, c'est souvent difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:10 > 0:29:36) [90%] : \r\nEt un livre avec une pr\u00e9face du procureur Bernard D\u00e9n\u00e9riaz qui enthousiaste et qui souligne d'ailleurs aussi le parall\u00e8le qu'il peut y avoir, avec le travail fait en Suisse Christian Lovis merci beaucoup et je signale que vous travaillez toujours sur la question, vous alimentez votre blog qu'on peut trouver sous les hommes de l'anti- mafia At World Press Point com et merci d'\u00eatre venu vous voir avec cerise, les hommes de l'anti- mafia, le monde a besoin de h\u00e9ros et c'est paru chez mon petit \u00e9diteur, merci, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:36 > 0:29:55) [89%] : \r\nMerci, merci, et merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, ne manquez pas, \u00e0 13 heures 25 L'\u00e9mission face aux petits partis, par ailleurs, ce soir, couleurs locales viendra en aide aux parents qui n'arrivent plus \u00e0 accompagner leurs enfants dans la r\u00e9alisation de leurs devoirs, l'Universit\u00e9 de Fribourg, vient de mettre au point un cours en ligne, alors attention c'est \u00e0 19 heures ce soir, d'ici l\u00e0, tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, bien \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:56 > 0:30:04) [92%] : \r\nEt dans quelques minutes, la glorieuse m\u00e9t\u00e9o et toute l'inventivit\u00e9 de Philippe Jeanneret pour vous la pr\u00e9senter, passez une excellente journ\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:19 > 0:30:24) [81%] : \r\nL'information en continu sur TSR1 faut pointer \u00e0.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-09-26T11:46:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1109342581", "durationSec": 86, "title": "11.09.26", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110926, une \u00e9quipe de physioth\u00e9rapeutes sillonne la Suisse \u00e0 bord d'un bus itin\u00e9rant enti\u00e8rement \u00e9quip\u00e9. Ils proposent des examens et des conseils gratuits aux passants.", "remarks": "VERSION LEGEREMENT DIFFERENTE DU SUJET DANS LE COULEURS LOCALES DU 20110926", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROPHYLAXIE", "PHYSIOTH\u00c9RAPIE"], "sequenceIds": ["1316566"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342582", "durationSec": 57, "title": "11.09.26", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20110926, itw de la conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise et directrice de l'Instruction publique, de la culture et du sport CHASSOT Isabelle sur les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate des d\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'\u00e9ducation sur la sant\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole.", "remarks": "VERSION LEGEREMENT DIFFERENTE DU SUJET DANS LE COULEURS LOCALES DU 20110926", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["SANT\u00c9 PUBLIQUE", "VIE SCOLAIRE"], "thematicPersons": ["CHASSOT, ISABELLE"], "sequenceIds": ["1316590"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342583", "durationSec": 111, "title": "11.09.26", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110926, itw du r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve RUETSCHI Pierre sur les 6 candidats genevois \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil des Etats pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023.", "remarks": "SUJET EGALEMENT DIFFUSE DANS L'EMISSION ELECTIONS DU 20110926", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RODUIT, Axel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "thematicCorporations": ["TRIBUNE DE GEN\u00c8VE"], "sequenceIds": ["1316591"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342584", "durationSec": 132, "title": "11.09.26", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110926, l'h\u00f4tel de luxe le Beau-Rivage a enti\u00e8rement r\u00e9nov\u00e9 son int\u00e9rieur et notamment la Suite Imp\u00e9riale Sissi dans laquelle s\u00e9journa l'imp\u00e9ratrice d'Autriche. D'autres h\u00f4tes c\u00e9l\u00e8bres ont s\u00e9journ\u00e9 et s\u00e9journent encore dans ce luxueux palace.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["H\u00d4TEL", "C\u00c9L\u00c9BRIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1316593"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342585", "durationSec": 127, "title": "11.09.26", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOCCON-GIBOD, Sarah", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1109898854", "summary": "PLATEAU :\r\nLOVIS, Christian, policier et \u00e9crivain (son livre \"Les hommes de l'antimafia\", passion pour la mafia, assassinat du juge Falcone, la Cosa Notra, la mafia  calabraise, le travail des magistrats et des policiers).", "id": "898853"}, {"internalArchiveId": "GS1109316567", "summary": "22:07.30\r\nGen\u00e8ve-ville, int bus itin\u00e9rant : itw MARCANTE, Thierry, physioth\u00e9rapeute  (faire bouger les personnes, bouger correctement) / divers plans    physioth\u00e9rapeutes pratiquant examens sur passants / itw HALSALL, Dano,  ex-champion de natation (soigner son corps). physioth\u00e9rapie, prophylaxie.", "id": "1316566", "visualThemes": ["PROPHYLAXIE", "PHYSIOTH\u00c9RAPIE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["HALSALL, DANO"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316591", "summary": "22:09.36\r\nFribourg-ville : itw CHASSOT, Isabelle, conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise et directrice de l'Instruction publique, de la culture et du sport (la majorit\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves va bien, mesures compl\u00e9mentaires, am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 de  l'apprentissage, installation d'une plus grande coordination, la sant\u00e9 \u00e0  l'\u00e9cole). sant\u00e9 publique, vie scolaire.", "id": "1316590", "visualThemes": ["SANT\u00c9 PUBLIQUE", "VIE SCOLAIRE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["CHASSOT, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316592", "summary": "22:10.39\r\nGen\u00e8ve-ville : infographie sur les 6 candidats genevois \u00e0 l'\u00e9lection au  Conseil des Etats / itw RUETSCHI, Pierre, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve (les th\u00e9matiques clefs, les diff\u00e9rents candidats). candidat, \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, conseiller d'Etat.", "id": "1316591", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["TRIBUNE DE GEN\u00c8VE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316594", "summary": "22:13.11\nGen\u00e8ve-ville, h\u00f4tel Beau-Rivage : divers plans archiduc    HABSBURG-LOTHRINGEN, Markus, arri\u00e8re petit-fils de SISSI, imp\u00e9ratrice   d'Autriche, int Suite Imp\u00e9riale Sissi / gravure illustrant l'assassinat de  Sissi / itw HABSBURG-LOTHRINGEN, Markus (assassinat de Sissi) / divers plans ext fa\u00e7ade de l'h\u00f4tel Beau-Rivage Palace (5\") / itw princesse INDER KAUR, Jai, petite-fille du maharadjah de Patiala (s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4tel Beau-Rivage, voyage en bateau).", "id": "1316593", "visualThemes": ["H\u00d4TEL", "C\u00c9L\u00c9BRIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "553203", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095629", "position": "01"}}, {"id": "553202", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124326", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263888", "internalArchiveId": "GE1109263889", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.09.26", "publicationDate": "2011-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 1669, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3420749", "imageURL": "http://www.rts.ch/3420758.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Roman Polanski sera mardi soir \u00e0 Zurich pour recevoir le prix qui lui \u00e9tait destin\u00e9 quand il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, il y a deux ans", "Elections s\u00e9natoriales en France: la chambre haute est pass\u00e9e \u00e0 gauche pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire de la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique", "UBS: apr\u00e8s le d\u00e9part du dirigeant Oswald Gr\u00fcbel, les regards se tournent vers Kaspar Villiger", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: \u00e0 Gen\u00e8ve, les enjeux se r\u00e9sument \u00e0 une vive bagarre entre la gauche et la droite pour le Conseil des Etats", "19:30 Le journal", "Festival du Film de Zurich: entretien avec le cin\u00e9aste Roman Polanski", "VS: on est toujours sans nouvelle de deux alpinistes dans la r\u00e9gion du Weisshorn", "UBS: plant\u00e9e solidement en plein coeur de la City de Londres, la forteresse UBS ne montre aucun signe ext\u00e9rieur de la crise qui la secoue", "Mode: la tendance, cet hiver, c'est la couleur", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: la sortie du nucl\u00e9aire, l'arm\u00e9e et la r\u00e9\u00e9lection d'Eveline Widmer-Schlumpf sont des enjeux sur lesquels le PDC peine \u00e0 se montrer uni", "Motion Schwaller: lundi, les s\u00e9nateurs ont accept\u00e9 de soumettre les campagnes de votation \u00e0 la transparence financi\u00e8re", "Conflit isra\u00eblo-palestinien: la reprise des pourparlers d\u00e9pend en partie du trac\u00e9 et de la fronti\u00e8re du futur Etat palestinien", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Le cin\u00e9aste reprend l'histoire l\u00e0 o\u00f9 son arrestation l'avait arr\u00eat\u00e9e. Il re\u00e7oit le m\u00eame prix, au m\u00eame endroit, apr\u00e8s deux ans de saga judiciaire d'audience plan\u00e9taire.", "A 7 mois de la pr\u00e9sidentielle, les 72000 grands \u00e9lecteurs qui \u00e9lisent les sages ont voulu donner un message clair au pouvoir et \u00e0 Nicolas Sarkozy en particulier, qui n'a maintenant plus les mains libres en mati\u00e8re l\u00e9gislative.", "L'ancien Conseiller f\u00e9d\u00e9ral et actuel pr\u00e9sident du conseil d'UBS a beaucoup d\u00e9\u00e7u les milieux politiques.", "Depuis 4 ans, la d\u00e9putation genevoise au S\u00e9nat est de couleur rose-verte, symbole de l'unit\u00e9 de la gauche qui lui avait permis de ravir le si\u00e8ge traditionnellement occup\u00e9 par la droite.", "Ils n'ont plus donn\u00e9 signe de vie depuis 10 jours. L'\u00e9motion est vive \u00e0 Ch\u00e2tel-St-Denis, lieu d'origine d'une des disparues.", "Toutefois, la presse financi\u00e8re britannique se montre plus critique et \u00e9voque des dissensions parmi le conseil d'administration sur la strat\u00e9gie \u00e0 suivre.", "Les couleurs \u00e9lectriques s'emparent de vos manteaux, pantalons et autres cols roul\u00e9s... Du vert, du bleu, de l'orange, de quoi, para\u00eet-il, \u00e9chapper au traditionnel coup de blues de l'hiver.", "Le pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate Christophe Darbellay prend des positions claires, mais il \u00e9prouve les plus grandes difficult\u00e9s \u00e0 \u00eatre suivi par les siens, \u00e0 son grand regret.", "A vingt-deux voix contre dix-huit, le Conseil des Etats a bris\u00e9 un tabou, celui de l'argent en politique, faisant de la Suisse une exception europ\u00e9enne.", "Depuis 2002, Isra\u00ebl \u00e9rige des murs au relents de Guerre froide pour s\u00e9parer territoire isra\u00e9lien et palestinien, ce qui est ill\u00e9gal selon la Cour international de Justice, mais la constuction est toujours en cours."], "variantIds": ["ece-3336273", "ece-3336272"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-22T23:10:10Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:13:03\r\n...\r\n\r\n00:00:13:08  00:00:15:06\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:15:11  00:00:19:00\r\n  Les recherches pour tenter de\r\n retrouver les deux alpinistes..\r\n\r\n00:00:19:05  00:00:22:16\r\n ..dans la r\u00e9gion du Weisshorn:\r\n         10 jours d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n00:00:23:23  00:00:26:03\r\nRoman Polanski revient en Suisse.\r\n\r\n00:00:26:08  00:00:29:19\r\n    Demain il re\u00e7oit \u00e0 Zurich\r\n le prix qui lui \u00e9tait destin\u00e9..\r\n\r\n00:00:30:01  00:00:31:11\r\n    ..quand il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n00:00:31:16  00:00:34:08\r\n      Il accorde \u00e0 la TSR \r\n     un entretien exclusif.\r\n\r\n00:00:34:18  00:00:40:22\r\n  UBS sous pression: le d\u00e9part de\r\nK.Villiger est demand\u00e9 par certains.\r\n\r\n00:00:42:03  00:00:45:20\r\n  La candidature palestinienne\r\n   est \u00e0 l'examen \u00e0 l'ONU,..\r\n\r\n00:00:46:01  00:00:50:12\r\n      ..c'est le d\u00e9but d'un\r\n       marathon politique.\r\n\r\n00:00:50:18  00:00:54:11\r\nEt puis dans un registre plus l\u00e9ger,\r\n       la mode de cet hiver.\r\n\r\n00:00:54:15  00:00:58:11\r\n  Fini les pastels, la tendance\r\n  est aux couleurs \u00e9clatantes..\r\n\r\n00:00:58:17  00:01:01:15\r\n     ..aux vertus dynamiques\r\n      et anti-d\u00e9pressives.\r\n\r\n00:01:04:19  00:01:08:05\r\n On est toujours sans nouvelles\r\n      de deux alpinistes..\r\n\r\n00:01:08:10  00:01:10:19\r\n        ..dans la r\u00e9gion\r\n     du Weisshorn en Valais.\r\n\r\n00:01:11:00  00:01:14:05\r\n      Ils n'ont plus donn\u00e9\r\n  signe de vie depuis 10 jours.\r\n\r\n00:01:14:10  00:01:18:22\r\n  On va entendre les derni\u00e8res\r\npersonnes \u00e0 les avoir vus en vie.\r\n\r\n00:01:22:00  00:01:26:18\r\n  A Ch\u00e2tel-St-Denis, l'attente et\r\nla tristesse touchent la population.\r\n\r\n00:01:26:23  00:01:35:23\r\n  Qu'est-il arriv\u00e9 \u00e0 cette maman\r\n fribourgeoise et son ami belge ?\r\n\r\n00:01:37:17  00:01:40:02\r\n Il n'y a plus que le bon Dieu..\r\n\r\n00:01:40:07  00:01:43:04\r\n ..qui peut aider cette famille.\r\n\r\n00:01:43:23  00:01:46:15\r\nOn ne pressent pas quelque chose..\r\n\r\n00:01:46:21  00:01:48:20\r\n       ..de tr\u00e8s joyeux...\r\n\r\n00:01:50:01  00:01:54:11\r\n    Partis de Zinal, ils avaient\r\ndormi \u00e0 la cabane du Grand-Mountet,..\r\n\r\n00:01:54:16  00:01:58:22\r\n       ..avant de se lancer\r\n  dans l'ascension du Weisshorn.\r\n\r\n00:02:00:08  00:02:02:14\r\nC'\u00e9tait une dame vraiment sympa..\r\n\r\n00:02:02:19  00:02:04:06\r\n        ..et bien jeune.\r\n\r\n00:02:04:11  00:02:10:08\r\n   Je lui ai dit de se d\u00e9p\u00eacher,\r\ncar le mauvais temps allait arriver.\r\n\r\n00:02:10:13  00:02:15:08\r\nElle ne pouvait pas venir n'importe\r\nquand car elle avait deux enfants.\r\n\r\n00:02:16:00  00:02:18:08\r\n  Les gardiens les connaissaient,\r\n\r\n00:02:18:12  00:02:22:02\r\n         ..ce n'\u00e9tait pas\r\n leur premier s\u00e9jour \u00e0 la cabane.\r\n\r\n00:02:23:11  00:02:26:20\r\nIls connaissaient bien la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:02:27:01  00:02:28:17\r\n         Cette ann\u00e9e,..\r\n\r\n00:02:28:23  00:02:31:08\r\n       ..ils \u00e9taient venus\r\n       deux ou trois fois.\r\n\r\n00:02:31:12  00:02:34:18\r\n       Les conditions m\u00e9t\u00e9o\r\n    \u00e9taient bonnes la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:02:34:23  00:02:39:07\r\nIls auraient d\u00fb rejoindre ce bivouac\r\n     avant d'attaquer l'ar\u00eate.\r\n\r\n00:02:39:11  00:02:43:16\r\n L'alerte a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e dimanche, \r\n deux jours apr\u00e8s la disparition.\r\n\r\n00:02:43:21  00:02:47:07\r\n     Le temps \u00e9tait mauvais,\r\n  les secours rendus difficiles.\r\n\r\n00:02:47:17  00:02:49:19\r\n  Un terrain tr\u00e8s accident\u00e9,..\r\n\r\n00:02:50:00  00:02:52:18\r\n     ..il avait neig\u00e9 30 cm.\r\n\r\n00:02:52:23  00:02:55:10\r\nCa ne facilite pas les recherches.\r\n\r\n00:02:56:17  00:03:00:04\r\nDemain, les recherches reprendront.\r\n\r\n00:03:00:09  00:03:02:11\r\n   Si elles n'aboutissent pas,..\r\n\r\n00:03:02:16  00:03:06:01\r\n    ..une discussion aura lieu\r\n     sur un possible abandon.\r\n\r\n00:03:06:06  00:03:09:07\r\n   Chaque ann\u00e9e, des personnes \r\n   disparaissent \u00e0 la montagne.\r\n\r\n00:03:09:11  00:03:12:05\r\n       Parfois, elles ne sont\r\n        jamais retrouv\u00e9es.\r\n\r\n00:03:13:11  00:03:17:04\r\n C'est une sorte de flash-back \r\n qui aura lieu demain \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:03:17:09  00:03:20:14\r\nRoman Polanski revient, il reprend\r\n           l'histoire..\r\n\r\n00:03:20:19  00:03:27:00\r\n     ..l\u00e0 o\u00f9 son arrestation\r\n      l'avait interrompue.\r\n\r\n00:03:27:18  00:03:32:11\r\nCe chalet et son propri\u00e9taire ont \u00e9t\u00e9\r\n    les plus m\u00e9diatis\u00e9s du monde.\r\n\r\n00:03:32:15  00:03:36:21\r\nAssign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence durant 10 mois,\r\n    Roman Polanski attendait..\r\n\r\n00:03:37:03  00:03:42:09\r\n   ..la d\u00e9cision de la Suisse de\r\n  l'extrader ou non vers les USA.\r\n\r\n00:03:42:13  00:03:47:00\r\nVenu \u00e0 Zurich pour recevoir un prix..\r\n\r\n00:03:47:06  00:03:52:07\r\n  ..il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 sa descente\r\n        de l'avion en 2009.\r\n\r\n00:03:52:11  00:03:55:21\r\n    Il est accus\u00e9 d'avoir eu..\r\n\r\n00:03:56:03  00:04:01:03\r\n..des relations sexuelles avec une\r\n  mineure dans les ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n00:04:01:08  00:04:06:14\r\n Son arrestation 40 ans plus tard\r\n      suscite un vif d\u00e9bat.\r\n\r\n00:04:08:11  00:04:10:11\r\n   Un homme d'un tel talent,..\r\n\r\n00:04:10:15  00:04:13:09\r\n..reconnu dans le monde entier,..\r\n\r\n00:04:13:13  00:04:16:14\r\n..tout \u00e7a n'est pas sympathique.\r\n\r\n00:04:18:02  00:04:20:22\r\n S'il fallait accepter un viol..\r\n\r\n00:04:21:04  00:04:23:20\r\n ..pour plaire aux Am\u00e9ricains,..\r\n\r\n00:04:24:01  00:04:27:16\r\n        ..je ne serais pas\r\n       fier d'\u00eatre suisse.\r\n\r\n00:04:27:21  00:04:31:14\r\n  Je suis fier du comportement\r\n    de Mme Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n00:04:32:05  00:04:35:16\r\n         12 juillet 2010,\r\nla ministre de la justice tranche.\r\n\r\n00:04:37:03  00:04:39:15\r\nAujourd'hui, M. Polanski est libre.\r\n\r\n00:04:40:02  00:04:42:14\r\nR.Polanski peut retourner \u00e0 Zurich..\r\n\r\n00:04:42:20  00:04:46:17\r\n     ..pour recevoir son prix\r\n         en grande pompe.\r\n\r\n00:04:48:20  00:04:51:17\r\n         Roman Polanski\r\n   n'en veut pas \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n00:04:51:23  00:04:55:16\r\n   Au contraire, il consid\u00e8re \r\n  notre pays comme un refuge,..\r\n\r\n00:04:55:21  00:04:58:10\r\n  ..o\u00f9 il revient apr\u00e8s 40 ans.\r\n\r\n00:04:58:14  00:05:04:14\r\n  Le cin\u00e9aste accorde \u00e0 la TSR\r\n     un entretien exclusif.\r\n\r\n00:05:05:07  00:05:08:03\r\n       C'est une mani\u00e8re \r\n      de recevoir le prix.\r\n\r\n00:05:08:08  00:05:13:06\r\n Il vaut mieux tard que jamais.\r\n\r\n00:05:13:11  00:05:15:12\r\n       C'est une mani\u00e8re..\r\n\r\n00:05:15:17  00:05:18:08\r\n  ..de saluer et de remercier..\r\n\r\n00:05:18:12  00:05:22:18\r\n..ceux qui m'ont soutenu pendant\r\n  cette p\u00e9riode difficile ici.\r\n\r\n00:05:22:23  00:05:26:13\r\n      Beaucoup auraient dit:\r\n  \"Je ne reviendrai plus jamais.\"\r\n\r\n00:05:26:18  00:05:28:06\r\n            Pas moi.\r\n\r\n00:05:28:11  00:05:30:23\r\n      J'aime beaucoup ici.\r\n\r\n00:05:31:04  00:05:33:19\r\nPourquoi aimez-vous tant la Suisse ?\r\n\r\n00:05:34:00  00:05:36:00\r\n    Vous avez beaucoup voyag\u00e9.\r\n\r\n00:05:36:05  00:05:38:01\r\n        C'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:05:38:06  00:05:40:17\r\n   Qu'est-ce qui est diff\u00e9rent ?\r\n\r\n00:05:40:23  00:05:43:15\r\n        Ici, on respecte\r\n     des valeurs d'antan,..\r\n\r\n00:05:43:21  00:05:46:05\r\n  ..qui tendent \u00e0 dispara\u00eetre.\r\n\r\n00:05:46:10  00:05:50:10\r\n   Je viens ici depuis 40 ans.\r\n\r\n00:05:50:14  00:05:54:07\r\n  Je connais beaucoup de gens.\r\n\r\n00:05:54:11  00:05:57:21\r\nLa premi\u00e8re fois, c'\u00e9tait pourquoi ?\r\n\r\n00:05:58:03  00:06:02:21\r\nPour fuir les m\u00e9dias, les paparazzi.\r\n\r\n00:06:03:02  00:06:08:06\r\n    C'\u00e9tait apr\u00e8s la trag\u00e9die\r\n        de Los Angeles,..\r\n\r\n00:06:08:11  00:06:21:00\r\n  ..o\u00f9 ma femme enceinte de 8 mois\r\na \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9e avec 3 de mes amis.\r\n\r\n00:06:21:05  00:06:29:20\r\n       Avant \u00e7a, votre m\u00e8re\r\n        tu\u00e9e \u00e0 Auschwitz.\r\n\r\n00:06:30:01  00:06:32:09\r\n  Comment vous \u00eates-vous refait ?\r\n\r\n00:06:32:13  00:06:35:09\r\n     Je me pose la question.\r\n\r\n00:06:35:13  00:06:39:19\r\n Je suis en mat\u00e9riau r\u00e9sistant.\r\n\r\n00:06:40:00  00:06:44:17\r\n        On pourrait faire\r\n       des clous avec moi.\r\n\r\n00:06:44:22  00:06:52:00\r\n     \"Carnage\", c'est un film\r\nque vous avez \u00e9crit en partie ici.\r\n\r\n00:06:52:05  00:06:56:01\r\n Pas ici, car nous ne sommes pas\r\n        dans mon chalet.\r\n\r\n00:06:56:06  00:06:59:22\r\n Ce sont des conditions d'\u00e9criture\r\n          particuli\u00e8res ?\r\n\r\n00:07:00:04  00:07:04:06\r\n  Ce sont de bonnes conditions.\r\n\r\n00:07:04:11  00:07:12:14\r\n    Moi, je forcerais certains\r\nsc\u00e9naristes et metteurs en sc\u00e8ne..\r\n\r\n00:07:12:20  00:07:17:11\r\n      ..\u00e0 se faire arr\u00eater\r\n    pour se mettre au boulot.\r\n\r\n00:07:17:16  00:07:21:10\r\n         C'est l'histoire\r\n     de deux couples courtois.\r\n\r\n00:07:21:15  00:07:24:05\r\n    Puis viennent les insultes.\r\n\r\n00:07:24:10  00:07:27:14\r\n        Ils sont normaux.\r\n\r\n00:07:27:20  00:07:35:03\r\n Ils sont capables de la haine,\r\n         de l'\u00e9go\u00efsme.\r\n\r\n00:07:35:08  00:07:46:03\r\n Tout est couvert par le vernis\r\n     de la classe moyenne.\r\n\r\n00:07:46:08  00:07:48:10\r\n      On est tous comme \u00e7a ?\r\n\r\n00:07:48:14  00:07:51:02\r\n Oui, avec quelques exceptions.\r\n\r\n00:07:51:08  00:07:55:01\r\n              Moi.\r\n            Il rigole\r\n\r\n00:07:55:07  00:07:59:02\r\n   Non, j'ai moins de vernis.\r\n\r\n00:07:59:08  00:08:03:02\r\n            Et vous ?\r\n\r\n00:08:08:02  00:08:12:02\r\n   La crise de l'UBS concentre\r\n  les feux sur Kaspar Villiger.\r\n\r\n00:08:12:08  00:08:17:05\r\n    Apr\u00e8s le d\u00e9part d'O.Gruebel,\r\nle pr\u00e9sident est en premi\u00e8re ligne.\r\n\r\n00:08:17:11  00:08:21:03\r\n    Il \u00e9tait le politique qui\r\ndevait jouer un r\u00f4le rassurant,..\r\n\r\n00:08:21:08  00:08:23:10\r\n ..beaucoup se d\u00e9clarent d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n00:08:25:07  00:08:30:10\r\nKaspar Villiger, un ancien conseiller\r\n    f\u00e9d\u00e9ral honn\u00eate, patriote,..\r\n\r\n00:08:30:15  00:08:35:05\r\n..et routinier du monde politique.\r\n\r\n00:08:35:11  00:08:41:12\r\n Il prend la pr\u00e9sidence du conseil\r\n  d'administration d'UBS en 2009.\r\n\r\n00:08:41:18  00:08:46:13\r\nOn estime qu'il saura lier les mondes\r\n  de la finance et de la politique.\r\n\r\n00:08:47:23  00:08:50:08\r\n      Je vais m'efforcer..\r\n\r\n00:08:50:12  00:08:53:12\r\n..d'\u00e9couter les avis divergents..\r\n\r\n00:08:53:17  00:08:57:11\r\n          ..et accepter\r\n   ce que la politique d\u00e9cide.\r\n\r\n00:08:58:21  00:09:02:09\r\n          Deux ans apr\u00e8s,\r\nson bilan d\u00e9\u00e7oit beaucoup de monde.\r\n\r\n00:09:03:21  00:09:06:09\r\n Un ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral..\r\n\r\n00:09:06:13  00:09:10:21\r\n..aurait pu amener de la sagesse..\r\n\r\n00:09:11:02  00:09:13:19\r\n  ..dans l'univers des banques.\r\n\r\n00:09:14:00  00:09:18:11\r\n Dans le monde bancaire, il faut\r\n  souvent entrer dans le moule.\r\n\r\n00:09:18:15  00:09:21:12\r\n  K.Villiger a choisi son camp.\r\n\r\n00:09:25:07  00:09:26:22\r\n        K.Villiger irrite.\r\n\r\n00:09:27:03  00:09:30:21\r\nIl se bat contre une r\u00e9glementation\r\n     plus s\u00e9v\u00e8re des banques.\r\n\r\n00:09:35:09  00:09:38:01\r\n    Nous voulons continuer..\r\n\r\n00:09:38:07  00:09:41:08\r\n..\u00e0 diriger l'UBS depuis la Suisse.\r\n\r\n00:09:41:12  00:09:44:02\r\nIl d\u00e9fend les bonus des banquiers.\r\n\r\n00:09:45:07  00:09:47:22\r\n     Vous pouvez persister\r\n   \u00e0 me dire que c'est faux..\r\n\r\n00:09:48:04  00:09:50:20\r\n      ..mais je ne peux pas\r\n       changer les r\u00e8gles.\r\n\r\n00:09:56:04  00:10:00:16\r\n  Plus grave: il suit la strat\u00e9gie\r\nd'O.Gruebel qui a \u00e9t\u00e9 funeste \u00e0 UBS.\r\n\r\n00:10:01:07  00:10:02:12\r\n        M. Gruebel \u00e9tait..\r\n\r\n00:10:02:17  00:10:05:11\r\n....une tr\u00e8s forte personnalit\u00e9.\r\n\r\n00:10:05:16  00:10:14:12\r\nOn ne pouvait pas avoir un deuxi\u00e8me\r\n  caract\u00e8re fort \u00e0 la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n00:10:14:18  00:10:18:22\r\nAccus\u00e9 de faiblesse, K.Villiger a peu\r\n de temps pour redresser son image.\r\n\r\n00:10:20:08  00:10:22:16\r\nPour son premier jour de cotation..\r\n\r\n00:10:22:21  00:10:25:19\r\n        ..apr\u00e8s l'annonce\r\n  du d\u00e9part d'Oswald Gruebel,..\r\n\r\n00:10:26:00  00:10:28:12\r\n..l'action UBS a termin\u00e9 en reprise.\r\n\r\n00:10:28:17  00:10:31:11\r\n    Elle finit \u00e0 10,63 frs, \r\n   en augmentation de 5,04 %.\r\n\r\n00:10:33:16  00:10:34:00\r\n  On reste bien loin des 70 frs\r\n    du temps de sa splendeur.\r\n\r\n00:10:34:06  00:10:37:14\r\n Les milieux financiers refusent\r\n    cependant de condamner..\r\n\r\n00:10:37:20  00:10:41:14\r\n     ..les sp\u00e9culations de\r\n  la banque d'investissements.\r\n\r\n00:10:42:12  00:10:48:18\r\n  Au coeur de la City de Londres,\r\n        la forteresse UBS.\r\n\r\n00:10:49:00  00:10:53:06\r\n        Le Financial Times\r\n     \u00e9voque un affrontement..\r\n\r\n00:10:53:11  00:10:56:23\r\n        ..entre O.Gruebel\r\n et le conseil d'administration..\r\n\r\n00:10:57:04  00:10:59:14\r\n   ..sur la strat\u00e9gie \u00e0 suivre.\r\n\r\n00:10:59:20  00:11:05:17\r\n     M.Murphy parle de d\u00e9g\u00e2ts\r\n pour la r\u00e9putation de la banque.\r\n\r\n00:11:07:03  00:11:09:13\r\n   Les gens disent que cela..\r\n\r\n00:11:09:18  00:11:11:22\r\n    ..aurait pu se produire..\r\n\r\n00:11:12:04  00:11:15:05\r\n ..dans n'importe quelle banque.\r\n\r\n00:11:15:10  00:11:18:19\r\nOn verra les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate.\r\n\r\n00:11:19:00  00:11:23:19\r\n       L'UBS a d\u00e9j\u00e0 connu\r\n     des crises tr\u00e8s graves.\r\n\r\n00:11:24:00  00:11:30:11\r\n    Ca donne l'impression que\r\ncette banque n'est pas bien g\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n00:11:32:05  00:11:37:12\r\n   La chronique \"Lex\" du journal\r\n    consid\u00e8re que le conseil..\r\n\r\n00:11:37:17  00:11:42:05\r\n   ..d'administration a n\u00e9glig\u00e9\r\n les int\u00e9r\u00eats des investisseurs..\r\n\r\n00:11:42:10  00:11:47:20\r\n ..en laissant partir M. Gruebel.\r\n\r\n00:11:50:08  00:11:58:00\r\nEn Asie, la performance du secteur\r\n d'investissement est tr\u00e8s bonne.\r\n\r\n00:11:58:05  00:12:02:11\r\n       L\u00e0-bas, la banque\r\n a surmont\u00e9 beaucoup de crises.\r\n\r\n00:12:04:03  00:12:08:06\r\n     Les analystes londoniens \r\n    avaient \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9s..\r\n\r\n00:12:08:11  00:12:16:10\r\n       ..par le retour d'UBS\r\n     apr\u00e8s le d\u00e9b\u00e2cle de 2008.\r\n\r\n00:12:17:18  00:12:19:10\r\n     UBS a failli sombrer..\r\n\r\n00:12:19:14  00:12:21:17\r\n       ..pendant la crise.\r\n\r\n00:12:21:22  00:12:24:04\r\n  Et elle a retrouv\u00e9 sa place.\r\n\r\n00:12:24:09  00:12:27:12\r\n Jusqu'en avril, les analystes..\r\n\r\n00:12:27:18  00:12:31:21\r\n  ..\u00e9taient pr\u00eats \u00e0 lui donner\r\n       la meilleure note.\r\n\r\n00:12:33:20  00:12:37:20\r\n    La banque r\u00e9ussira-t-elle \r\n   \u00e0 nouveau \u00e0 se faire aimer ?\r\n\r\n00:12:38:01  00:12:43:09\r\n   Le processus sera douloureux.\r\n\r\n00:12:45:00  00:12:48:07\r\n       En France, le S\u00e9nat\r\n       a bascul\u00e9 \u00e0 gauche.\r\n\r\n00:12:48:11  00:12:51:11\r\n A 7 mois de la pr\u00e9sidentielle,\r\n      c'est un coup rude..\r\n\r\n00:12:51:15  00:12:53:16\r\n..pour la majorit\u00e9 de N.Sarkozy.\r\n\r\n00:12:55:03  00:12:57:16\r\nPour la premi\u00e8re fois depuis 1958,..\r\n\r\n00:12:57:21  00:13:00:23\r\n    ..la gauche est majoritaire\r\n          chez les sages.\r\n\r\n00:13:01:04  00:13:08:21\r\n   Une progression de 25 si\u00e8ges\r\n         pour la gauche.\r\n\r\n00:13:09:03  00:13:11:11\r\n Un s\u00e9nateur de droite est \u00e9tonn\u00e9.\r\n\r\n00:13:12:19  00:13:15:05\r\n     On savait qu'on avait..\r\n\r\n00:13:15:10  00:13:17:09\r\n     ..une perte m\u00e9canique.\r\n\r\n00:13:17:14  00:13:20:20\r\nOn pensait perdre 16 ou 17 si\u00e8ges,\r\n             pas 25.\r\n\r\n00:13:21:08  00:13:25:09\r\nLe c\u00f4t\u00e9 symbolique de cette victoire\r\n      fait jubiler la gauche.\r\n\r\n00:13:25:13  00:13:29:14\r\n       N.Sarkozy est battu\r\n dans une \u00e9lection interm\u00e9diaire.\r\n\r\n00:13:30:11  00:13:33:14\r\nC'est un \u00e9chec grave pour N.Sarkozy.\r\n\r\n00:13:33:20  00:13:37:04\r\n  On s'attend \u00e0 une \u00e9lection..\r\n\r\n00:13:37:09  00:13:42:09\r\n  ..pr\u00e9sidentielle historique.\r\n\r\n00:13:42:13  00:13:48:09\r\n    Un socialiste succ\u00e9derait\r\n      enfin \u00e0 F.Mitterrand.\r\n\r\n00:13:49:15  00:13:51:17\r\n        Ou UNE socialiste.\r\n\r\n00:13:51:23  00:13:56:14\r\n   Les deux principaux candidats \u00e0\r\nla primaire se marquent \u00e0 la culotte.\r\n\r\n00:13:57:20  00:14:00:17\r\n  C'est formidable d'\u00eatre l\u00e0..\r\n\r\n00:14:00:22  00:14:03:11\r\n..quand la gauche gagne des si\u00e8ges.\r\n\r\n00:14:03:16  00:14:05:21\r\nLe S\u00e9nat joue un r\u00f4le important.\r\n\r\n00:14:06:10  00:14:08:18\r\n  Un pouvoir tout de m\u00eame limit\u00e9.\r\n\r\n00:14:09:06  00:14:12:19\r\n Le S\u00e9nat a moins de pouvoirs..\r\n\r\n00:14:13:01  00:14:17:11\r\n  ..que l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n00:14:17:16  00:14:22:06\r\nDans le vote de la loi, l'Assembl\u00e9e\r\n    nationale a le dernier mot.\r\n\r\n00:14:22:11  00:14:25:13\r\n  Le S\u00e9nat ne peut pas bloquer\r\n         le processus.\r\n\r\n00:14:26:22  00:14:28:21\r\n         Pour N.Sarkozy,..\r\n\r\n00:14:29:02  00:14:32:19\r\n    ..l'horizon s'est assombri.\r\n\r\n00:14:33:00  00:14:36:07\r\n Les suites de l'affaire Karachi..\r\n\r\n00:14:36:11  00:14:39:21\r\n    ..ne vont pas l'\u00e9claircir.\r\n\r\n00:14:42:05  00:14:45:20\r\n  Dans la suite de ce journal,\r\nla bataille \u00e9lectorale \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:14:46:01  00:14:48:16\r\n      C'est un des cantons\r\n o\u00f9 elle sera le plus disput\u00e9e.\r\n\r\n00:14:49:03  00:14:51:22\r\n  A Berne, le Conseil des Etats\r\n    a accept\u00e9 de soumettre..\r\n\r\n00:14:52:04  00:14:55:09\r\n   ..les campagnes \u00e9lectorales\r\n  \u00e0 la transparence financi\u00e8re.\r\n\r\n00:14:56:10  00:14:59:03\r\n  La candidature palestinienne\r\n    est \u00e0 l'examen \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n00:14:59:08  00:15:01:20\r\n         C'est le d\u00e9but\r\n    d'un marathon politique.\r\n\r\n00:15:02:01  00:15:05:00\r\n   Washington promet de poser\r\n    son veto si n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:15:05:06  00:15:09:06\r\n  En cas d'\u00e9chec au Conseil, les\r\nPalestiniens pourraient demander..\r\n\r\n00:15:09:11  00:15:13:09\r\n..un vote \u00e0 l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \r\no\u00f9 une majorit\u00e9 leur est acquise.\r\n\r\n00:15:13:13  00:15:16:15\r\n     Ils obtiendraient alors\r\n  un statut d'Etat observateur.\r\n\r\n00:15:18:02  00:15:21:14\r\n  Le d\u00e9bat onusien a une force\r\n symbolique, mais l'animosit\u00e9..\r\n\r\n00:15:21:20  00:15:24:20\r\n     ..ne diminue pas entre\r\n   Isra\u00e9liens et Palestiniens.\r\n\r\n00:15:25:01  00:15:29:06\r\n    Le mur de s\u00e9curit\u00e9 illustre\r\ncette hostilit\u00e9 toujours tr\u00e8s forte.\r\n\r\n00:15:33:20  00:15:39:14\r\n A droite du mur en construction, \r\nla colonie isra\u00e9lienne de Har Gilo.\r\n\r\n00:15:39:20  00:15:47:23\r\n A gauche, le village palestinien de\r\nWalajeh, bient\u00f4t encercl\u00e9 par le mur.\r\n\r\n00:15:48:05  00:15:52:13\r\nC'\u00e9tait autrefois un village r\u00e9put\u00e9\r\npour ses oliviers et ses amandiers.\r\n\r\n00:15:52:18  00:15:57:07\r\n     Quand le mur sera fini,\r\n la moiti\u00e9 des terres agricoles..\r\n\r\n00:15:57:11  00:16:01:00\r\n   ..sera situ\u00e9e de l'autre c\u00f4t\u00e9\r\n    de la barri\u00e8re isra\u00e9lienne.\r\n\r\n00:16:02:09  00:16:04:14\r\n   Les Isra\u00e9liens pr\u00e9voient..\r\n\r\n00:16:04:20  00:16:07:01\r\n   ..des portes dans le mur..\r\n\r\n00:16:07:06  00:16:10:15\r\n    ..pour que les villageois\r\n     puissent le traverser.\r\n\r\n00:16:10:21  00:16:13:18\r\n Mais ailleurs en Cisjordanie,..\r\n\r\n00:16:13:23  00:16:18:00\r\n..les Isra\u00e9liens ouvrent les portes\r\n         deux fois par an.\r\n\r\n00:16:18:05  00:16:22:09\r\nUne fois pour pr\u00e9parer la terre,\r\n  une fois pour les r\u00e9coltes.\r\n\r\n00:16:23:00  00:16:25:17\r\n   Une politique d'encerclement.\r\n\r\n00:16:25:23  00:16:28:08\r\n      Des terres confisqu\u00e9es.\r\n\r\n00:16:28:13  00:16:32:01\r\n         De longs trajets\r\n pour rejoindre la ville voisine.\r\n\r\n00:16:32:07  00:16:35:20\r\nUn espace de plus en plus confin\u00e9.\r\n\r\n00:16:36:01  00:16:39:13\r\n Le mur isolera bient\u00f4t du village\r\n         la maison d'Omar.\r\n\r\n00:16:41:04  00:16:44:16\r\n Le mur va descendre la colline.\r\n\r\n00:16:44:22  00:16:52:06\r\n  Les Isra\u00e9liens vont entourer\r\n    ma maison d'une cl\u00f4ture.\r\n\r\n00:16:54:05  00:16:59:11\r\nUn tunnel passera sous le mur pour\r\nqu'Omar puisse rejoindre Walajeh.\r\n\r\n00:17:01:03  00:17:05:08\r\n     Voici le tunnel pour moi,\r\npour aller de ma maison au village.\r\n\r\n00:17:05:12  00:17:08:09\r\nCe tunnel, c'est pour les animaux.\r\n\r\n00:17:08:13  00:17:14:16\r\n  Pas pour les \u00eatres humains !\r\n\r\n00:17:16:04  00:17:19:16\r\nLes Isra\u00e9liens ont propos\u00e9 \u00e0 Omar..\r\n\r\n00:17:19:21  00:17:24:17\r\n ..de lui racheter sa maison et de\r\nl'\u00e9changer contre un autre terrain.\r\n\r\n00:17:24:22  00:17:26:18\r\n        Mais Omar a refus\u00e9.\r\n\r\n00:17:27:21  00:17:30:18\r\n C'est ma terre, je mourrai ici.\r\n\r\n00:17:33:12  00:17:37:02\r\n      Les Isra\u00e9liens parlent\r\n    d'une barri\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:17:37:07  00:17:39:23\r\n   Les Palestiniens redoutent..\r\n\r\n00:17:40:04  00:17:43:04\r\n   ..que ce mur serve de base..\r\n\r\n00:17:43:09  00:17:48:11\r\n    ..au trac\u00e9 des fronti\u00e8res \r\n    du futur Etat palestinien.\r\n\r\n00:17:50:11  00:17:54:12\r\n Au Y\u00e9men, un mouvement f\u00e9minin \r\n a investi les rues aujourd'hui.\r\n\r\n00:17:54:17  00:17:58:15\r\nLes femmes y\u00e9m\u00e9nites ont demand\u00e9 \r\n\u00e0 coups de chants et de slogans..\r\n\r\n00:17:58:21  00:18:01:04\r\n ..le d\u00e9part du pr\u00e9sident Saleh.\r\n\r\n00:18:01:09  00:18:04:11\r\n      Certaines brandissaient\r\ndes posters \u00e0 l'effigie de proches..\r\n\r\n00:18:04:15  00:18:06:08\r\n  ..tomb\u00e9s sous la r\u00e9pression.\r\n\r\n00:18:07:11  00:18:11:17\r\nPremi\u00e8re femme africaine \u00e0 avoir\r\nre\u00e7u le Prix Nobel de la paix,..\r\n\r\n00:18:11:22  00:18:15:11\r\n ..la K\u00e9nyane Wangari Maathai est \r\nd\u00e9c\u00e9d\u00e9e hier d'un cancer, \u00e0 71 ans.\r\n\r\n00:18:15:16  00:18:19:05\r\n Elle alliait combat \u00e9cologique\r\n  et lutte pour la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:18:20:09  00:18:23:15\r\n     La centrale nucl\u00e9aire\r\nde Muehleberg (BE) a red\u00e9marr\u00e9..\r\n\r\n00:18:23:21  00:18:25:16\r\n ..apr\u00e8s un arr\u00eat de trois mois.\r\n\r\n00:18:25:22  00:18:29:15\r\nLa centrale avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9branch\u00e9e\r\n     par les FMB en juin..\r\n\r\n00:18:29:20  00:18:32:08\r\n..apr\u00e8s la catastrophe de Fukushima.\r\n\r\n00:18:33:11  00:18:37:14\r\n La sortie du nucl\u00e9aire, l'arm\u00e9e,\r\nla r\u00e9\u00e9lection d'E.Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n00:18:37:20  00:18:40:09\r\n Des enjeux qui divisent le PDC.\r\n\r\n00:18:40:13  00:18:43:17\r\n    Son pr\u00e9sident C.Darbellay\r\n est devenu une figure majeure..\r\n\r\n00:18:43:22  00:18:45:19\r\n ..de la vie politique suisse,..\r\n\r\n00:18:46:00  00:18:49:11\r\n  ..mais son parti n'avance pas\r\n    toujours d'un seul bloc.\r\n\r\n00:18:50:12  00:18:55:02\r\n      C.Darbellay fait face \u00e0\r\nl'indiscipline de ses propres \u00e9lus.\r\n\r\n00:18:59:03  00:19:04:17\r\nIl faut parfois jouer des coudes.\r\n\r\n00:19:04:23  00:19:07:08\r\n Ca fait partie de la politique.\r\n\r\n00:19:08:23  00:19:11:18\r\n         C\u00f4t\u00e9 nucl\u00e9aire,\r\n      les s\u00e9nateurs du PDC..\r\n\r\n00:19:12:00  00:19:16:16\r\n ..envisagent de laisser la porte \r\n ouverte \u00e0 des r\u00e9acteurs du futur.\r\n\r\n00:19:16:22  00:19:22:10\r\n      Et une majorit\u00e9 d'\u00e9lus\r\n   d\u00e9fend une arm\u00e9e \u00e0 5 mias,..\r\n\r\n00:19:22:15  00:19:29:09\r\n  ..alors que le contrat \u00e9lectoral\r\ndu parti promet une baisse \u00e0 4 mias.\r\n\r\n00:19:29:14  00:19:35:14\r\n Enfin, le soutien de C.Darbellay \r\n \u00e0 E.Widmer-Schlumpf ne pla\u00eet pas.\r\n\r\n00:19:37:04  00:19:39:06\r\n       Il veut conduire..\r\n\r\n00:19:39:11  00:19:42:22\r\n ..et il attend qu'on le suive.\r\n\r\n00:19:43:04  00:19:47:18\r\n       Nous, dans l'esprit\r\n       suisse allemand,..\r\n\r\n00:19:48:00  00:19:56:16\r\n    ..on se bat pour trouver\r\n         des solutions.\r\n\r\n00:19:58:23  00:20:03:13\r\nNe faudrait-il pas un pr\u00e9sident..\r\n\r\n00:20:03:18  00:20:07:00\r\n   ..qui cherche le dialogue ?\r\n\r\n00:20:07:06  00:20:10:11\r\nLe PDC appara\u00eetrait moins d\u00e9suni.\r\n\r\n00:20:10:17  00:20:14:15\r\n           Mais d\u00e9suni,\r\n le PDC l'est presque par nature.\r\n\r\n00:20:16:08  00:20:18:10\r\n   Le d\u00e9bat qui se pratique..\r\n\r\n00:20:18:14  00:20:21:03\r\n   ..dans l'opinion publique..\r\n\r\n00:20:21:08  00:20:31:18\r\n  ..se pratique d\u00e9j\u00e0 chez nous.\r\n\r\n00:20:32:00  00:20:42:03\r\nMais en campagne, on pr\u00e9f\u00e9rerait\r\n     un spectre plus serr\u00e9.\r\n\r\n00:20:45:06  00:20:47:20\r\nEn cas de d\u00e9faite le 23 octobre,..\r\n\r\n00:20:48:01  00:20:51:18\r\n   ..le PDC pourrait se montrer\r\n    divis\u00e9 sur son pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:21:01:00  00:21:05:04\r\n  Un tabou tombe par la volont\u00e9\r\n      du Conseil des Etats.\r\n\r\n00:21:05:09  00:21:08:03\r\n     Il accepte de soumettre\r\n   les campagnes de votation..\r\n\r\n00:21:08:08  00:21:10:10\r\n ..\u00e0 la transparence financi\u00e8re.\r\n\r\n00:21:11:23  00:21:15:09\r\n      On ne parle pas encore\r\n    du financement des partis.\r\n\r\n00:21:15:13  00:21:18:17\r\n       Le Conseil des Etats\r\n veut la transparence financi\u00e8re.\r\n\r\n00:21:20:04  00:21:22:08\r\n  Il n'y a pas de d\u00e9mocratie..\r\n\r\n00:21:22:12  00:21:25:16\r\n      ..sans transparence.\r\n\r\n00:21:25:21  00:21:38:04\r\nPour les citoyens, il est important\r\nde savoir qui investit et combien.\r\n\r\n00:21:39:15  00:21:44:02\r\n   Pour les opposants, la motion\r\n   pose des probl\u00e8mes pratiques.\r\n\r\n00:21:45:14  00:21:48:11\r\nLe plus grave, c'est cette id\u00e9e..\r\n\r\n00:21:48:15  00:21:50:14\r\n      ..que les citoyens..\r\n\r\n00:21:50:19  00:21:55:01\r\n     ..pourraient \u00eatre achet\u00e9s\r\net que l'Etat devrait les prot\u00e9ger.\r\n\r\n00:21:58:00  00:22:00:01\r\n    On a v\u00e9cu des votations..\r\n\r\n00:22:00:06  00:22:02:08\r\n       ..avec des moyens..\r\n\r\n00:22:02:12  00:22:05:09\r\n ..r\u00e9partis de mani\u00e8re in\u00e9gale.\r\n\r\n00:22:05:13  00:22:11:07\r\n  Il faut que le citoyen sache\r\nd'o\u00f9 il re\u00e7oit les informations.\r\n\r\n00:22:12:23  00:22:16:22\r\n         Ce serait la fin\r\n    d'une exception europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:22:17:04  00:22:21:18\r\nLa Suisse et la Su\u00e8de sont les seules\r\nqui n'ont pas de loi sur la question.\r\n\r\n00:22:22:20  00:22:26:05\r\n Suite de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e\r\n    aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:22:26:10  00:22:29:03\r\n        Ce soir, Gen\u00e8ve,\r\n o\u00f9 la bataille gauche-droite..\r\n\r\n00:22:29:08  00:22:33:03\r\n        ..pour le Conseil\r\n   des \u00c9tats s'annonce f\u00e9roce.\r\n\r\n00:22:35:11  00:22:40:00\r\n   A Gen\u00e8ve, l'objet de toutes les\r\nconvoitises est le Conseil des Etats.\r\n\r\n00:22:40:06  00:22:45:05\r\n          Depuis 4 ans,\r\n    la couleur est rose-verte.\r\n\r\n00:22:45:10  00:22:49:10\r\n       La gauche avait ravi\r\n      le si\u00e8ge de la droite.\r\n\r\n00:22:49:14  00:22:53:19\r\n   L.Maury-Pasquier et R.Cramer\r\n    repartent dans la course.\r\n\r\n00:22:54:01  00:22:59:18\r\n      A droite, on applique\r\n la strat\u00e9gie du \"copier-coller\".\r\n\r\n00:22:59:23  00:23:05:06\r\n         Un ticket PLR-PDC\r\n  avec C.Luscher et L.Barthassat.\r\n\r\n00:23:05:11  00:23:08:17\r\n  En prime, un soutien de l'UDC.\r\n\r\n00:23:10:02  00:23:12:17\r\n Il faut une strat\u00e9gie gagnante.\r\n\r\n00:23:12:22  00:23:15:11\r\n     Si on veut retrouver..\r\n\r\n00:23:15:16  00:23:21:03\r\n         ..nos si\u00e8ges,\r\n    il faut unir nos forces.\r\n\r\n00:23:21:08  00:23:24:20\r\n      A gauche, ils le font\r\n     depuis quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n00:23:25:01  00:23:28:08\r\n        L'extr\u00eame-gauche\r\n    s'allie sans \u00e9tat d'\u00e2me.\r\n\r\n00:23:29:16  00:23:34:04\r\n     C'est ce qui s'est pass\u00e9\r\n      entre le PDC et l'UDC.\r\n\r\n00:23:34:09  00:23:39:14\r\n      L'arithm\u00e9tique devient\r\n le mot d'ordre du parti genevois.\r\n\r\n00:23:42:00  00:23:43:17\r\n      Nous travaillerons..\r\n\r\n00:23:43:23  00:23:46:16\r\n ..pour faire entendre raison..\r\n\r\n00:23:46:21  00:23:49:11\r\n       ..\u00e0 nos militants.\r\n\r\n00:23:49:16  00:23:55:11\r\n  Ce ticket apportera beaucoup\r\n    \u00e0 la politique \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:23:57:03  00:24:01:20\r\n        Reste une inconnue:\r\nle MCG brouillera-t-il les cartes ?\r\n\r\n00:24:02:01  00:24:04:16\r\n  Pas pour le Conseil des Etats.\r\n\r\n00:24:04:21  00:24:07:14\r\n   Mais le parti d'E.Stauffer..\r\n\r\n00:24:07:20  00:24:12:08\r\n       ..pourrait s'asseoir\r\n sur un si\u00e8ge au Conseil National.\r\n\r\n00:24:12:12  00:24:24:12\r\n    Il y a des si\u00e8ges \u00e0 prendre,\r\nnotamment celui de M.Brunschwig-Graf.\r\n\r\n00:24:26:03  00:24:29:02\r\nJe pense qu'on prendra deux si\u00e8ges..\r\n\r\n00:24:29:07  00:24:31:12\r\n     ..au Conseil national.\r\n\r\n00:24:31:17  00:24:35:08\r\n    Un au PLR et un \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n00:24:35:12  00:24:37:10\r\n        Rien \u00e0 la gauche ?\r\n\r\n00:24:37:14  00:24:41:11\r\n   Non, la gauche est soud\u00e9e.\r\n\r\n00:24:41:16  00:24:45:18\r\nIls partent unis, ce qui n'est pas\r\n       le cas de la droite.\r\n\r\n00:24:45:23  00:24:49:03\r\n  La droite risque de le payer.\r\n\r\n00:24:51:06  00:24:56:03\r\n    A gauche, on est confiant.\r\n\r\n00:24:56:08  00:25:00:07\r\n A droite, on craint que la fusion\r\n        lib\u00e9rale-radicale..\r\n\r\n00:25:00:11  00:25:04:07\r\n ..pousse les \u00e9lecteurs m\u00e9contents\r\n        \u00e0 bouder les urnes.\r\n\r\n00:25:04:11  00:25:07:11\r\n      Le MCG pourrait prendre\r\n       le train pour Berne.\r\n\r\n00:25:09:00  00:25:12:09\r\n       Retrouvez ce d\u00e9bat\r\nen int\u00e9gralit\u00e9 sur TSR2\u00e0 20h50.\r\n\r\n00:25:13:14  00:25:16:22\r\n  Dans un registre plus l\u00e9ger,\r\n     la mode de cet hiver.\r\n\r\n00:25:17:04  00:25:20:21\r\n Fini les pastels, la tendance \r\n est aux couleurs \u00e9clatantes,..\r\n\r\n00:25:21:02  00:25:24:03\r\n     ..aux vertus dynamiques\r\n      et anti-d\u00e9pressives.\r\n\r\n00:25:27:22  00:25:31:08\r\n       La mode, cette ann\u00e9e,\r\n     voit l'hiver en couleurs.\r\n\r\n00:25:31:12  00:25:37:10\r\n      Fini le noir et blanc,\r\n       le beige, le s\u00e9pia.\r\n\r\n00:25:37:14  00:25:40:12\r\nOn passe au technicolor cette saison.\r\n\r\n00:25:50:15  00:25:54:09\r\n  -J'adore la couleur moutarde.\r\n\r\n00:25:54:13  00:25:58:06\r\n       -Ca change du noir,\r\n      du marron et du gris.\r\n\r\n00:25:58:11  00:26:03:11\r\n-Ca nous donnera de la luminosit\u00e9 !\r\n\r\n00:26:06:02  00:26:10:16\r\n         Vintage, sixties,\r\n    une mode comme recoloris\u00e9e.\r\n\r\n00:26:10:21  00:26:15:11\r\nUn retour dans le temps qui invite\r\n       \u00e0 prendre son temps.\r\n\r\n00:26:17:02  00:26:20:02\r\n On revient \u00e0 un chic nonchalant.\r\n\r\n00:26:20:08  00:26:25:01\r\nCes couleurs vont avec cette id\u00e9e.\r\n\r\n00:26:26:11  00:26:31:20\r\nLes couleurs sont partout cet hiver:\r\nmaison, v\u00eatements et luminoth\u00e9rapie.\r\n\r\n00:26:34:05  00:26:37:11\r\n   Les couleurs influencent..\r\n\r\n00:26:37:17  00:26:40:05\r\n       ..notre bien-\u00eatre.\r\n\r\n00:26:40:10  00:26:43:21\r\nLe jaune augmente notre confiance.\r\n\r\n00:26:44:03  00:26:47:08\r\n      L'orange est sensuel.\r\n\r\n00:26:49:15  00:26:55:11\r\n   La mode, cet hiver, d\u00e9grise.\r\n\r\n00:27:02:07  00:27:05:23\r\n Je vous rappelle l'information\r\n   du jour: les recherches..\r\n\r\n00:27:06:04  00:27:09:18\r\n   ..pour tenter de retrouver\r\nles deux alpinistes du Weisshorn.\r\n\r\n00:27:10:00  00:27:13:03\r\n    10 jours d\u00e9j\u00e0: l'\u00e9motion\r\n est vive \u00e0 Ch\u00e2tel-Saint-Denis..\r\n\r\n00:27:13:08  00:27:15:04\r\n   ..d'o\u00f9 vient une disparue.\r\n\r\n00:27:16:17  00:27:21:09\r\n   C'est la fin de ce journal,\r\n     merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:27:21:13  00:27:27:20\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:27:28:02  00:27:34:05\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, V.Fiore-Donno, E.Haile,\r\nN.Huser, Y.Methenitis, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095675\r\nDate de transcription : 07-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:00) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir les recherches pour tenter de retrouver les alpinistes dans la r\u00e9gion du Weisshorn 10 jours d\u00e9j\u00e0, l'\u00e9motion est vive \u00e0 Ch\u00e2tel-Saint-Denis d'o\u00f9 vient une disparu Roman Polanski revient en Suisse demain il re\u00e7oit \u00e0 Z\u00fcrich le prix qui lui \u00e9tait destin\u00e9 quand il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 il accorde la TSR un entretien exclusif UBS sous pression, le d\u00e9part de Kaspar Williger est demand\u00e9e par certains, les craintes augmentent, notamment pour les employ\u00e9es de la banque, on le verra \u00e0 Londres la candidature palestinienne \u00e0 l'examen \u00e0 l'ONU au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, c'est le d\u00e9but d'un marathon politique et puis dans un registre plus l\u00e9ger, la mode de cet hiver, fini les pastels et les cama\u00efeux, la tendance est aux couleurs \u00e9clatantes, Vert, bleu, orange aux vertus dynamiques et anti- d\u00e9pressives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:02 > 0:01:18) [90%] : \r\nC'est une sorte, on est toujours sans nouvelles de 2 alpinistes dans la r\u00e9gion du Weisshorn en Valais, ils n'ont plus donn\u00e9 signe de vie depuis 10 jours, on va entend les derni\u00e8res personnes \u00e0 les avoir vues en vie, l'\u00e9motion est tr\u00e8s vive \u00e0 Ch\u00e2tel-Saint-Denis, lieu d'origine d'une des disparus, Rafa\u00ebl Poncioni Marion Tinguely Juan Jag.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:20 > 0:01:35) [93%] : \r\n\u00e0 Ch\u00e2tel Saint-Denis c'est une longue attente et une profonde tristesse qui touche une partie de la population, qu'est-il arriv\u00e9 \u00e0 cette maman fribourgeoise de 40 ans de la r\u00e9gion qui laisse 2 petites filles et son ami, un aspirant guide belge de 31 ans, le vendredi 16 septembre alors qu'il gravissait le Weisshorn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:36 > 0:01:42) [92%] : \r\nIl y a plus que le bon Dieu s'il existe, qui peut venir en aide \u00e0 cette famille, c'est terrible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:42 > 0:01:48) [95%] : \r\nOn n'a pas de nouvelles depuis la semaine pass\u00e9e, disons qu'on a pas pressenti quelque chose de de tr\u00e8s joyeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:49 > 0:01:59) [98%] : \r\nPartis de Zinal le jeudi, ils avaient dormi \u00e0 la cabane du grand Mountet avant de se lancer \u00e0 4 heures 30 du matin \u00e0 l'ascension du Weisshorn, ils avaient alors \u00e9chang\u00e9 quelques mots avec les gardiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:59 > 0:02:13) [89%] : \r\nComme vraiment super sympa et bien jeune, et puis je lui ai dit : mais il faudrait vous d\u00e9p\u00eacher parce le mauvais temps va arriver et puis elle m'a dit mais c'est difficile quand on a 2 enfants, malheureusement bien pas n'importe quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:14 > 0:02:20) [86%] : \r\nLes gardiens les connaissait ce n'\u00e9tait pas leur 1er s\u00e9jour \u00e0 la cabane il connaissait bien bien la r\u00e9gion c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:21 > 0:02:24) [93%] : \r\nCette ann\u00e9e, peut-\u00eatre qu'il \u00e9tait venu d\u00e9j\u00e0 2, 3 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:26 > 0:02:27) [93%] : \r\nC'est nous qui les avons vu en dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:29 > 0:02:46) [91%] : \r\nLes conditions m\u00e9t\u00e9o \u00e9taient pourtant bonnes la journ\u00e9e, ils auraient d\u00fb rejoindre ce bivouac avant d'attaquer l'arr\u00eate mais aucun \u00e9l\u00e9ment de l'enqu\u00eate ne confirme, pour l'heure, leur passage \u00e0 cet endroit, l'alerte a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e que le dimanche apr\u00e8s- midi, soit 2 jours apr\u00e8s la disparition, le temps \u00e9tait mauvais, les secours rendues difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:46 > 0:02:55) [85%] : \r\nTerrain : tr\u00e8s tr\u00e8s accident\u00e9, il a neig\u00e9 quelque 30 centim\u00e8tres de neige par endroits d\u00e9coulait ils sont partis, donc ce qui ne facilite vraiment pas les les recherches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:56 > 0:03:09) [97%] : \r\nDemain, les secouristes et des chiens sp\u00e9cialis\u00e9s reprendront les recherches si elles n'aboutissent pas une discussion aura lieu avec la famille sur un possible abandon chaque ann\u00e9e des personnes disparaissent \u00e0 la montagne et il arrive parfois qu'elle ne soit jamais retrouv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:10 > 0:03:24) [91%] : \r\nC'est une sorte de flash-backs, qui aura lieu demain \u00e0 Z\u00fcrich, Roman Polanski revient, il reprend l'histoire l\u00e0 o\u00f9 son arrestation l'avait arr\u00eat\u00e9, il re\u00e7oit le m\u00eame prix au m\u00eame endroit, apr\u00e8s 2 ans de saga judiciaire d'audience plan\u00e9taire Christophe Schenk Patrick Suhner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:26 > 0:03:29) [97%] : \r\nPendant 4 saisons, ce fut le Chalet, le plus c\u00e9l\u00e8bre du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:30 > 0:03:43) [95%] : \r\nEt son propri\u00e9taire, le prisonnier le plus m\u00e9diatis\u00e9 aujourd'hui, Roman Polanski revient \u00e0 Gstaad apr\u00e8s y avoir pass\u00e9 plus de 10 mois assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence il y attendait la d\u00e9cision de la Suisse de l'extrader ou non vers les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:44 > 0:03:50) [91%] : \r\nTout a commenc\u00e9 le 27 septembre 2009, venu \u00e0 Z\u00fcrich, recevoir un prix, le cin\u00e9aste polonais est arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:51 > 0:04:06) [95%] : \r\nLe motif : une affaire qui remonte aux ann\u00e9es 70, Polanski est accus\u00e9 d'avoir eu des relations sexuelles avec Samantha Geimer, alors \u00e2g\u00e9e de 13 ans son arrestation en Suisse, 30 ans plus tard, mobilise le monde culturel et suscite un vif d\u00e9bat jusque dans le monde politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:07 > 0:04:13) [84%] : \r\nUn homme d'untel talents reconnus dans le monde entier, reconnu, surtout dans le pays qu'il arr\u00eate tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:15 > 0:04:15) [86%] : \r\nEst pas sympathique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:15 > 0:04:28) [92%] : \r\nSi il fallait commencer \u00e0 accepter le viol d'une fille de 13 ans simplement pour plaire aux Am\u00e9ricains, aux Italiens qu'un autre jour, aux Fran\u00e7ais, h\u00e9 bien je serais pas tr\u00e8s fier d'\u00eatre Suisse, or je suis fier du comportement de Madame Widmer choque dans cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:29 > 0:04:33) [91%] : \r\nUne ministre de la justice qui finit par trancher le 12 juillet 2010.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:34 > 0:04:37) [83%] : \r\nEh oui aujourd'hui Monsieur Polanski est un homme libre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:38 > 0:04:45) [89%] : \r\nRoman Polanski peut donc revenir \u00e0 Z\u00fcrich recevoir son prix en grande pompe, contrairement \u00e0 ses Oscars qu'il r\u00e9cup\u00e9rait en catimini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:04:45 > 0:04:47) [70%] : \r\nMais c'\u00e9tait mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:48 > 0:05:01) [93%] : \r\nRoman Polanski n'en veut pas \u00e0 la Suisse, au contraire, vous allez l'entendre, il consid\u00e8re notre pays comme refuge o\u00f9 il revient apr\u00e8s 40 ans, le cin\u00e9aste accorde de la TSR, entretien exclusif, nous lui avons demand\u00e9 si ce retour \u00e9tait une fa\u00e7on de refaire l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:05 > 0:05:20) [95%] : \r\nC'est-\u00e0-dire vaut mieux tard que jamais, c'est aussi une mani\u00e8re de saluer, remercier tous ceux qui, soutenu pendant cette p\u00e9riode difficile ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:20 > 0:05:22) [92%] : \r\nBeaucoup de gens auraient dit je ne reviens plus jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:23 > 0:05:27) [82%] : \r\nJamais dit je plus jamais j'aime ici, j'aime beaucoup ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:27 > 0:05:33) [91%] : \r\nPourquoi vous aimez tellement, la Suisse, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e0 Londres, \u00e0 Paris, avant \u00e7a aux \u00c9tats-Unis, tr\u00e8s anim\u00e9 et puis vous avez l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:33 > 0:06:20) [87%] : \r\nC'est diff\u00e9rent, qu'est ce qui est tellement diff\u00e9rent, c'est il y a encore des valeurs d'antan que qu'respecte ici qui sont en train de y dispara\u00eetre dans le reste du monde, l\u00e0 je viens depuis 40 ans, je connais beaucoup de gens je connais passe pratiquement tout le monde, la premi\u00e8re fois, c'\u00e9tait pourquoi mais bizarrement la premi\u00e8re fois, c'\u00e9tait pour fuir les m\u00e9dias, les gens comme vous les paparazzi et tout \u00e7a, c'\u00e9tait apr\u00e8s la trag\u00e9die qui nous est arriv\u00e9 \u00e0 Lausanne CLS ou peut-\u00eatre ma femme enceinte de 8 mois a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 avec toi de mes amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:20 > 0:06:29) [82%] : \r\nHein, la trag\u00e9die que vous \u00e9voquez de Charentais \u00e0 votre m\u00e8re qui avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \u00e0 Auschwitz aussi enceinte et vous vous \u00eates refait toujours comment vous avez fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:29 > 0:06:43) [85%] : \r\nVous savez, je veux, je me pose la question : que reproche c'est celui peut-\u00eatre faits d'un mat\u00e9riau plus dur, en fait, vous voyez, je pense, on pourrait faire des clous avec moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:44 > 0:06:58) [90%] : \r\nCarnage, c'est un film que vous avez \u00e9crit en partie ici Ashton hein pendant la r\u00e9sidence surveill\u00e9e c'est ici parce que nous sommes pas dans mon Chalet, nous sommes dans un h\u00f4tel, mais c'est des conditions tr\u00e8s particuli\u00e8res d'\u00e9criture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:59 > 0:07:17) [71%] : \r\nC'est des bonnes conditions ces bonnes m\u00eame moins en prison, moi, je sais bien, moi je forceraient certains sc\u00e9naristes ou le sc\u00e9nariste, mais des en sc\u00e8ne se fait rare et assez \u00e9t\u00e9 pour vraiment se met de boulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:17 > 0:07:22) [90%] : \r\nC'est l'histoire de 2 couples d'abord courtois et puis tr\u00e8s vite les insultes elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:22 > 0:07:58) [91%] : \r\nEn fait, ils sont tout \u00e0 fait normaux, c'est-\u00e0-dire les gens capables de, de, de la haine de l'\u00e9go\u00efsme, mais tout \u00e7a c'est couvert par le vernis des d\u00e9lits de la classe moyenne, on se veut d'ailleurs tr\u00e8s civilis\u00e9, on est tous comme \u00e7a, je pense qu'on est tous comme \u00e7a, peut-\u00eatre avec quelques exceptions moi non je pense pas parce que j'ai moins de Virginie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:03 > 0:08:21) [88%] : \r\nVoil\u00e0, avec nos excuses pour les probl\u00e8mes de son la version int\u00e9grale dans pardonnez-moi dimanche la crise de l'UBS concentr\u00e9 feu sur Kasparov hier apr\u00e8s Osswalt Brummell parti le pr\u00e9sident est en premi\u00e8re ligne, il \u00e9tait le politique, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui devait jouer un r\u00f4le rassurant, beaucoup sont d\u00e9\u00e7us : Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:23 > 0:08:26) [92%] : \r\nKaspar Williger, un ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:28 > 0:09:01) [91%] : \r\nHonn\u00eate ancr\u00e9 dans la patrie et surtout un vieux routinier du monde politique pour beaucoup un bon casting quant \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, il prend la pr\u00e9sidence du conseil d'administration d'UBS en mars 2009, voici l'honn\u00eate homme qui saura cr\u00e9er un pont hante le monde de la finance et celui de la politique, il est \u00e0 terre au Revit jaune fluo alors comme auparavant, comme conseiller f\u00e9d\u00e9ral, je vais m'efforcer d'\u00e9couter ceux qui ne pensent pas comme moi et accepter ce que la politique d\u00e9cide de fa\u00e7on d\u00e9mocratique, 2 ans plus tard, le bilan de Caspard Williger d\u00e9\u00e7oit pourtant beaucoup de monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:03 > 0:09:21) [87%] : \r\nManifestement, on aurait pu attendre un ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui l'am\u00e8ne dans cet univers implacable des banques je dirais une certaine sagesse malheureusement il faut constater que dans cet environnement dans ce monde bancaire, h\u00e9 bien soit, est dans le moule, soit en \u00eatre exclu, et on ne participe plus, je dirais \u00e0 ce processus de d\u00e9cision par cons\u00e9quent Williger a choisi son camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:21 > 0:09:56) [92%] : \r\nCaspard Williger h\u00e9rite en effet durant son mandat, il se bat par exemple contre une r\u00e9gulation plus s\u00e9v\u00e8re des banques en parce que nous aimerions continuer \u00e0 diriger l'UBS depuis la Suisse nous essayons, malgr\u00e9 la crise, d'\u00e9viter un affaiblissement inutile de la place bancaire souffre tr\u00e8s offensif, il d\u00e9fend aussi les bonus des banquiers qui tra\u00eene, vous pouvez me dire toute la soir\u00e9e, que c'est faux et qu'il faudrait faire autre chose mais moi je ne peux pas changer les r\u00e8gles du march\u00e9 du travail dans la porte une plus grave peut-\u00eatre, il endosse la strat\u00e9gie de son directeur, Oswald Gr\u00fcbel, qui d\u00e9fend le red\u00e9veloppement de la banque d'investissement si funeste pourtant pour UBS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:56 > 0:10:06) [91%] : \r\nSi on voulait Monsieur Gr\u00fcbel qui \u00e9tait une tr\u00e8s forte personnalit\u00e9, qui \u00e9tait la personne destin\u00e9e \u00e0 assainir l'UBS, on pouvait pas avoir une 2\u00e8me forte personnalit\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:06 > 0:10:13) [96%] : \r\nAccus\u00e9 de faiblesse plomb\u00e9 par l'affaire du trader de Londres Caspard Williger n'a que peu de temps pour redresser son image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:14 > 0:10:40) [90%] : \r\nVoil\u00e0, je vous recommande demain infrarouge sur l'UBS pour son 1er jour de cotation apr\u00e8s l'annonce du d\u00e9part de soi, le groupe Bel l'action UBS a termin\u00e9 en reprise, elle finit \u00e0 10,63 francs, en augmentation de 5,0 4 on reste loin des 70 francs et quel du temps de la splendeur, les milieux financiers refuse pourtant de condamner les sp\u00e9culations de la banque d'investissement, la City londonienne reste fid\u00e8le \u00e0 son credo financier \u00c9tienne Duval.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:41 > 0:11:05) [92%] : \r\nPlant\u00e9 solidement en plein coeur de la City de Londres, la forteresse UBS ne montre aucun signe ext\u00e9rieur de la crise qui la secoue, mais la presse financi\u00e8re et moins pudique le von und Scholes Times \u00e9voque un affrontement entre Osswalt Gr\u00fcbel et le conseil d'administration sur la strat\u00e9gie \u00e0 suivre Megan Murphy et l'un des 2 auteurs de cet article, elle a peu de doutes sur les d\u00e9g\u00e2ts qu'a subi la r\u00e9putation de la banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:06 > 0:11:29) [92%] : \r\nAh un Salins pr\u00e8s, je dois dire honn\u00eatement que les d\u00e9g\u00e2ts sont assez cons\u00e9quents, les gens disent que cela aurait pu se produire dans n'importe quelle banque c'est peut-\u00eatre vrai, on ne sait pas, on verra les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate sur le contr\u00f4le des risques, le probl\u00e8me c'est que cela s'est produit justement \u00e0 l'UBS, elle a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, tellement de fois par des crises tr\u00e8s graves, cela contribue \u00e0 l'impression que cette banque n'est pas bien g\u00e9r\u00e9 aura avoir man\u00e8ge 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:30 > 0:11:49) [89%] : \r\nLes \u00e9ditorialistes ne sont pas plus tendres, la c\u00e9l\u00e8bre et redout\u00e9 chronique l'ex- du journal consid\u00e8re ni plus ni moins que le conseil d'administration a mis ses int\u00e9r\u00eats propres au-dessus de ceux des investisseurs en laissant partir Monsieur Gr\u00fcbel mais Megan Murphy, estime que l'activit\u00e9 banque d'investissement d'UBS restent prometteuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:50 > 0:12:03) [82%] : \r\nOui compte c'est nous voyons mal en proie une s\u00e9paration totale du secteur d'investissement serait bon pour le ne veulent pas l'inflation et la performance de cette activit\u00e9 en Alg\u00e9rie et tr\u00e8s bonne la banque sera tr\u00e8s bien surmonter quantit\u00e9 de crise l\u00e0- bas, mieux il craint c'est une querelle \u00e0 pr\u00e9voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:03 > 0:12:14) [95%] : \r\nC'est justement cette capacit\u00e9 \u00e0 se remettre de chocs successifs qui redonnera peut-\u00eatre la fois aux analystes londoniens, ils avaient \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9s par le Comeback d'UBS apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle de 2008.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:14 > 0:12:32) [90%] : \r\nKate Spence a chang\u00e9 la trajectoire de cette banque est incroyable, elle a failli sombrer pendant la crise, elle s'est battue pour retrouver sa place jusqu'en avril ses r\u00e9sultats \u00e9taient tr\u00e8s positif ils enthousiasm\u00e9 la City, il n'y a qu'\u00e0 regarder les notes des analystes, ils \u00e9taient presque unanimes \u00e0 donner la meilleure note \u00e0 UBS ne c\u00e9dez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:33 > 0:12:42) [98%] : \r\nIl faudra au moins 6 mois pour savoir si la banque r\u00e9ussira \u00e0 nouveau \u00e0 se faire aimer un processus tout le monde en convient ici qui ne pourra \u00eatre que douloureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:43 > 0:12:50) [95%] : \r\nEn France, le S\u00e9nat a bascul\u00e9 \u00e0 gauche, \u00e0 7 mois de la pr\u00e9sidentielle, c'est un coup rude pour la majorit\u00e9 de Nicolas Sarkozy, Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:51 > 0:13:06) [96%] : \r\nC'est le hold-up sur l'or, ou plut\u00f4t les dorures du S\u00e9nat pour la premi\u00e8re fois depuis 1958 la gauche est majoritaire chez les sages de petits si\u00e8ges de plus que la majorit\u00e9 absolue, soit une progression de 25 si\u00e8ges pour la gauche, au grand \u00e9tonnement d'un s\u00e9nateur de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:06 > 0:13:19) [89%] : \r\nOn ne s'attendait pas \u00e0 perdre autant de si\u00e8ges ou plus exactement on savait qu'on avait une perte m\u00e9canique du fait de la d\u00e9faite municipale de 2008, mais on pensait perdant 16 17 si\u00e8ges, on pensait pas encore 25.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:19 > 0:13:29) [94%] : \r\nMais c'est \u00e9videmment le c\u00f4t\u00e9 symbolique de cette victoire du aussi aux divisions \u00e0 droite qui fait jubiler la gauche encore une fois, Nicolas Sarkozy est battu dans une \u00e9lection interm\u00e9diaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:29 > 0:13:47) [96%] : \r\nC'est un \u00e9chec s\u00e9rieux pour ne pas dire grave pour Nicolas Sarkozy, ce qui nous attendrait au lendemain de ce scrutin s\u00e9natorial historique, c'est d'avoir une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui serait d'une certaine d'un certain point de vue historique puisque ce serait enfin un socialiste qui viendrait succ\u00e9der \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:47 > 0:13:52) [97%] : \r\nUn socialiste ou une socialiste, les 2 principaux candidats \u00e0 la primaire se marquent \u00e0 la culotte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:53 > 0:14:03) [89%] : \r\nPourquoi ne serait-ce pas l\u00e0 votre avis c'est formidable d'\u00eatre l\u00e0 quand la gauche gagne des si\u00e8ges dans cette magnifique assembl\u00e9e que le S\u00e9nat, qui joue de plus en plus \u00e0 un r\u00f4le important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:03 > 0:14:07) [93%] : \r\nUn pouvoir tout de m\u00eame limit\u00e9e, m\u00eame si la gauche entend en user \u00e0 fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:07 > 0:14:25) [92%] : \r\nDans le parlement \u00e0 2 chambres, que la France conna\u00eet le S\u00e9nat a beaucoup moins de pouvoir que l'Assembl\u00e9e nationale, si le gouvernement le veut, par exemple dans le vote de la loi, le dernier mot et donner \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, donc vous voyez, le S\u00e9nat a peu pratiquer un peu de gu\u00e9rilla parlementaire mais il ne peut pas bloquer le processus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:25 > 0:14:39) [96%] : \r\nPour Nicolas Sarkozy, qui a perdu toutes les \u00e9lections interm\u00e9diaires depuis 2007, l'horizon s'est consid\u00e9rablement assombri avec cette nouvelle d\u00e9faite, et ce ne sont pas les suites attendues de l'affaire Karachi avec la mise en examen de 2 de ses proches qui vont contribuer \u00e0 l'\u00e9claircir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:40 > 0:15:14) [91%] : \r\nDans la suite de ce journal, la bataille \u00e9lectorale \u00e0 Gen\u00e8ve 7 un des cantons o\u00f9 il sera le plus disput\u00e9 et puis \u00e0 Berne la fin d'un tabou : le Conseil des \u00c9tats accepte de soumettre les campagnes de votations \u00e0 la transparence financi\u00e8re, la candidature palestinienne \u00e9tait l'examen \u00e0 l'ONU au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, c'est le d\u00e9but d'un marathon politique la proc\u00e9dure peut prendre plusieurs semaines, Washington promet d'opposer son v\u00e9to si n\u00e9cessaire en cas d'\u00e9chec au Conseil les Palestiniens pourraient demander on vote \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale o\u00f9 la majorit\u00e9 l'est normalement acquise, ils obtiendraient un statut d'\u00c9tat observateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:15 > 0:15:32) [90%] : \r\nLe d\u00e9bat onusien \u00e0 une force notamment symbolique mais les animosit\u00e9s ne diminue pas entre Isra\u00e9liens et Palestiniens, ce qu'on appelle la barri\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 ou le mur de s\u00e9curit\u00e9 selon les points de vue des uns et des autres, illustre l'hostilit\u00e9 toujours si forte Malika N\u00e9dir Yann Grevin sonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:34 > 0:15:57) [93%] : \r\n\u00e0 droite du mur en construction, la colonie isra\u00e9lienne de Har Guilhot en pleine expansion, \u00e0 gauche, le village palestinien de Walajeh, il sera bient\u00f4t encercl\u00e9e par le mur c'\u00e9tait autrefois un village r\u00e9put\u00e9e pour ses vergers d'oliviers et d'amandiers, mais lorsque le mur sera termin\u00e9e, la moiti\u00e9 des Terres agricoles sera situ\u00e9e de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re isra\u00e9lienne, les paysans ne pourront plus y acc\u00e9der librement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:59 > 0:16:21) [86%] : \r\nUn moment pour baba aveugle du les Isra\u00e9liens pr\u00e9voit des portes dans le mur pour que les villageois puisse traverser fait \u00e9tat viable bien ailleurs en Cisjordanie o\u00f9 existe d\u00e9j\u00e0 cette situation, on constate que les Isra\u00e9liens n'ouvrent les portes que 2 fois par an \u00e0 des p\u00e9riodes particuli\u00e8res, une fois pour pr\u00e9parer la terre une 2\u00e8me fois pour les r\u00e9coltes moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:21 > 0:16:32) [96%] : \r\nUne politique d'encerclement qui rend la vie quotidienne de plus en plus difficile des Terres confisqu\u00e9es, des trajets toujours plus longs pour rejoindre la ville voisine, un espace de plus en plus confin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:34 > 0:16:38) [89%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9cart du village, la maison demeure le mur va bient\u00f4t l'isoler du village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:39 > 0:16:51) [88%] : \r\nGracco massage le mur va descendre de haut pour descendre la colline l\u00e0- bas et les Isra\u00e9liens ont d\u00e9cid\u00e9 d'entourer, ma maison d'une cl\u00f4ture, muni d'un syst\u00e8me de surveillance \u00e9lectronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:51 > 0:16:59) [93%] : \r\nPour permettre \u00e0 Omar, de sortir de sa maison et rejoindre Walajeh les Isra\u00e9liens ont tout pr\u00e9vu : un tunnel passera sous le mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:59 > 0:17:14) [86%] : \r\nOui c'est c'est forme voici le tunnel pour moi pour aller de ma maison au village, un tunnel juste pour ma maison en lui ce tunnel cette cl\u00f4ture, surveillance \u00e9lectronique, c'est pour les animaux, pas pour des \u00eatre s'humains une \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:15 > 0:17:26) [96%] : \r\nLes Isra\u00e9liens ont tout fait pour le pousser \u00e0 partir, ils lui ont propos\u00e9 de racheter sa maison de l'\u00e9changer contre un autre terrain mais Omar est rest\u00e9e \u00e0 l'endroit o\u00f9 vit sa famille depuis 1948.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:26 > 0:17:30) [94%] : \r\nBonjour, j'ai refus\u00e9 toutes les offres car c'est ma terre, je mourrai ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:31 > 0:17:48) [90%] : \r\nDans la r\u00e9gion de Bethlehem ce mur p\u00e9n\u00e8trent jusqu'\u00e0 10 kilom\u00e8tres \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Cisjordanie, une barri\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, des Isra\u00e9liens un mur visant \u00e0 annexer une partie de la Cisjordanie, d\u00e9nonce les Palestiniens, ils redoutent que ce mur serve de base au trac\u00e9 d\u00e9finitif des fronti\u00e8res du futur \u00c9tat palestinien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:50 > 0:17:53) [89%] : \r\nAu Y\u00e9men, c'est un mouvement f\u00e9minin qui a investi les rues, les femmes y\u00e9m\u00e9nites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:53 > 0:18:02) [88%] : \r\nDemande \u00e0 coups de chants et de slogans le d\u00e9part imm\u00e9diat du pr\u00e9sident Saleh et certaines brandissent des posters \u00e0 l'effigie d'un proche soumis la r\u00e9pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:05 > 0:18:12) [91%] : \r\nLa premi\u00e8re femme africaine \u00e0 avoir re\u00e7u le Nobel de la paix et la K\u00e9nyane Gary ma taille est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 des suites d'un cancer, elle avait 71 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:12 > 0:18:15) [81%] : \r\nEt l'ailier le combat \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:19 > 0:18:31) [89%] : \r\nLa centrale de M\u00fchleberg a red\u00e9marrer les Forces motrices bernoises non remise en marche, week- end apr\u00e8s avoir effectu\u00e9 des travaux Distel pour augmenter la s\u00e9curit\u00e9, la centrale avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9branch\u00e9 en juin apr\u00e8s la catastrophe de Fukushima.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:33 > 0:18:48) [94%] : \r\nLa sortie du nucl\u00e9aire, l'arm\u00e9e mais aussi la r\u00e9\u00e9lection d'Evelyne Widmer-Schlumpf, sont des sujets qui divisent notamment le PDC, coup de projecteur sur ce parti le pr\u00e9sident Christophe Darbellay est devenu une figure majeure de la vie politique suisse, mais son parti n'avance pas toujours d'un bloc, Ron Hochuli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:49 > 0:18:58) [97%] : \r\nCes derniers jours, Christophe Darbellay a du mal \u00e0 cacher son irritation face \u00e0 l'indiscipline de ses propres \u00e9lus, mais le pr\u00e9sident du PDC pr\u00e9f\u00e8re positiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:59 > 0:19:06) [89%] : \r\nNous sommes tr\u00e8s soutenu par la base de mon parti, de temps en temps au sein du groupe parlementaire mais il faut jouer un peu d'\u00e9coute mais \u00e7a fait partie de la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:06 > 0:19:35) [96%] : \r\nLe Valaisan devra batailler pour que son parti reste le champion de la sortie du nucl\u00e9aire car les s\u00e9nateurs du PDC envisage de laisser la porte ouverte \u00e0 des r\u00e9acteurs du futur, par ailleurs, une majorit\u00e9 d'\u00e9lus sont sortis du rang pour d\u00e9fendre une arm\u00e9e \u00e0 100000 hommes et 5 milliards de francs alors que le contrat \u00e9lectoral du parti promet une baisse \u00e0 80000 hommes et 4 milliards enfin le soutien ind\u00e9fectible de Christophe Darbellay, \u00e0 Eveline Widmer-Schlumpf ne fait pas l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:35 > 0:19:56) [81%] : \r\nEt a ses id\u00e9es et la fort, il veut conduire et il attend qu'on le suit et nous, surtout dans l'esprit suisse Alemanni qu'on ait \u00e9change beaucoup plus les opinions et on se pas internement pour trouver une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:56 > 0:19:59) [99%] : \r\nTraduction en langage moins diplomatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:59 > 0:20:12) [86%] : \r\nIl fleurissent se tu et mais la question se pose clairement, ne faudrait-il pas un pr\u00e9sident qui cherche le dialogue qui regardent ou des compromis sont possibles : le PDC appara\u00eetrait moins divis\u00e9e qu'avec quelqu'un qui professe l'unit\u00e9 mais n'arrive pas \u00e0 l'imposer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:14 > 0:20:22) [90%] : \r\nD\u00e9sunie, le PDC les presque par nature, en t\u00e9moigne le positionnement des conseillers nationaux sur la base de leur vote \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:23 > 0:20:45) [92%] : \r\nDu point de vue de la clart\u00e9 de la position du point de vue de la communication, c'est pas toujours si \u00e9vident mais le d\u00e9bat qui se pratique au sein de l'opinion publique se pratique d\u00e9j\u00e0 chez nous au sein du parti, c'est une richesse h\u00e9 bien chez nous, il y a encore une libert\u00e9 de conscience et encore une libert\u00e9 dans le dans le positionnement, c'est s\u00fbr qu'en campagne \u00e9lectorale, leur pr\u00e9sident de parti pr\u00e9f\u00e9rerait toujours avoir un spectre qui est beaucoup plus resserr\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:45 > 0:20:56) [90%] : \r\nJusqu'aux \u00e9lections Christophe Darbellay devra colmater, ou du moins camoufler les br\u00e8ches, car en cas de d\u00e9faite le 23 octobre c'est sur son pr\u00e9sident que le PDC pourraient \u00eatre divis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:56 > 0:20:57) [83%] : \r\nC'est en Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:58 > 0:21:06) [96%] : \r\nToujours en politique, un tabou tombe par la volont\u00e9 du Conseil des \u00c9tats, il accepte de soumettre les campagnes \u00e0 la votation \u00e0 la transparence financi\u00e8re, Agn\u00e8s W\u00fcthrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:08 > 0:21:18) [97%] : \r\nOn ne parle pas encore de l'argent des campagnes \u00e9lectorales, encore moins de celui des partis, mais c'est peut-\u00eatre la premi\u00e8re br\u00e8che le Conseil des \u00c9tats veut la transparence financi\u00e8re dans les campagnes de votation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:19 > 0:21:30) [97%] : \r\nJ'en suis persuad\u00e9 qu'il n'y a pas de d\u00e9mocratie sans transparence et je pense que pour le citoyen, il est absolument important de savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:35 > 0:21:39) [87%] : \r\nDes milliers, des centaines de milliers au des miettes de francs dans une campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:39 > 0:21:44) [93%] : \r\nPour les opposants, nombreux, les probl\u00e8mes sont d'abord pratique mais l\u00e0 n'est pas le plus grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:44 > 0:21:57) [80%] : \r\nMais si c'\u00e9tait honteux neuchtel on, c'est cette id\u00e9e que les citoyens et citoyennes pourrait \u00eatre rachet\u00e9e, qu'il ne serait pas adulte qui ont leurs comportements des Lecteurs et que pour cette raison, l'\u00c9tat devrait les prot\u00e9ger si terre Sch\u00fctz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:57 > 0:22:11) [90%] : \r\nOn a v\u00e9cu quand m\u00eame des votations avec des moyens qui \u00e9taient r\u00e9parti d'une mani\u00e8re tr\u00e8s in\u00e9gale, et c'est important que le citoyen sache avant de voter, d'o\u00f9 est-ce qu'il re\u00e7oit les informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:11 > 0:22:20) [91%] : \r\nSi le Conseil national suisse, ce serait la fin d'une exception europ\u00e9enne, la Suisse est seul avec la Su\u00e8de \u00e0 n'avoir pas l\u00e9gif\u00e9rer sur la question de l'argent en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:21 > 0:22:29) [94%] : \r\nLa suite de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ce soir Gen\u00e8ve la bataille gauche- droite s'annonce f\u00e9roce pour le Conseil des \u00c9tats Fran\u00e7ois sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:34 > 0:23:08) [92%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, l'objet de toutes les convoitises, c'est le Conseil des \u00c9tats depuis 4 ans la d\u00e9putation genevoise au S\u00e9nat et de couleur rose, verte, une couleur symbole de l'unit\u00e9 de la gauche, qui lui avait permis de ravir le si\u00e8ge traditionnellement occup\u00e9 par la droite, ce tandem Liliane Maury Pasquier et Robert Kramer repart dans la course, en face, \u00e0 droite, on d\u00e9couvre les vertus de l'adage l'union fait la force et on applique la strat\u00e9gie du coller un ticket PLR PDC avec 2 poids lourds, Christian L\u00fcscher et Luc Barthassat et, en prime, un soutien assur\u00e9 de l'UDC qui renonce \u00e0 pr\u00e9senter un candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:09 > 0:23:27) [90%] : \r\nPour donner un maximum de chances, il faut mettre en place une strat\u00e9gie gagnante et \u00e0 Gen\u00e8ve, si on veut retrouver le si\u00e8ge o\u00f9 les 2 si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats, il faut unir les forces en analysant avec ce qui se fait \u00e0 gauche, h\u00e9 bien, ils le font depuis r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 un certain nombre d'ann\u00e9es, il ne gagne et la guerre et l'extr\u00eame gauche en fait s'allie avec les socialistes et les Verts sans aucun \u00e9tat d'hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:27 > 0:23:40) [94%] : \r\nPas d'\u00e9tat d'\u00e2me et c'est bien ce qui s'est pass\u00e9 au sein du PDC, pour qui l'UDC c'est d'habitude l'ennemi \u00e0 abattre, mais aujourd'hui l'arithm\u00e9tique devient le mot d'ordre strat\u00e9gique de la direction du parti Genevois qui doit encore convaincre sa base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:41 > 0:23:56) [87%] : \r\nNous allons travailler pour faire entendre raison \u00e0 tous nos membres \u00e0 Toulouse, le militant, nous avons une opportunit\u00e9 aujourd'hui unique de faire \u00e9lire ce ce ticket, encore une fois tr\u00e8s compl\u00e9mentaire, et qui va apporter beaucoup, j'en suis s\u00fbr \u00e0 la politique \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:56 > 0:24:24) [87%] : \r\nReste encore une inconnue dans cette bataille gauche- droite le MCG va-t-il r\u00e9ussir \u00e0 brouiller les cartes, pas vraiment pour le Conseil des \u00c9tats, en revanche, le parti Da\u00efc Stauffer fort de ses victoires, cantonales et municipales pourrait bien faire son entr\u00e9e sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale et s'asseoir sur un si\u00e8ge au Conseil national Gen\u00e8ve \u00e0 11 si\u00e8ges et cet Automne de conseillers nationaux ne se repr\u00e9sente pas, or \u00e0 gauche, un socialiste et une \u00e0 droite, la lib\u00e9rale- radicale Martine Brunschwig Graf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:24 > 0:24:25) [73%] : \r\nAfrique le pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:25 > 0:24:34) [96%] : \r\nJe pense que nous allons faire au moins 2 si\u00e8ges au conseil national et je pense que nous prendrons un si\u00e8ge au PLR et un si\u00e8ge \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:35 > 0:24:49) [89%] : \r\nEt \u00e0 la gauche, non, la gauche est assez soud\u00e9e et ils ont cette Intelligence que la droite donc PLR et PDC non pas c'est qu'ils partent unis, ce qui n'est pas le cas de la droite et la droite, Luis de le payer cash.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:49 > 0:25:02) [93%] : \r\nFinalement, si \u00e0 gauche, socialistes et Verts se montre confiant pour leurs 5 si\u00e8ges \u00e0 droite en revanche, on se montre plus prudent et on craint que la fusion lib\u00e9rale- radicale le pouce des \u00e9lecteurs m\u00e9contents a boud\u00e9 les urnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:02 > 0:25:05) [90%] : \r\nPermettant ainsi au Mouvement Citoyen Genevois de prendre le train courbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:07 > 0:25:25) [94%] : \r\nEt le d\u00e9bat sur TSR2 \u00e0 20 heures 50 dans un registre plus l\u00e9ger, je vous le disais en titre la mode de cet hiver arrive, fini les pastels, la tendance est aux couleurs vives, \u00e9clatantes le Vert, le bleu, le orange aux vertus dynamiques \u00e9ditons anti- d\u00e9pressives Am\u00e9lie Boguet Nicolas de Ferrare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:29 > 0:25:45) [92%] : \r\nLe p\u00e9trole orange ou encore jaune moutarde, la mode cette ann\u00e9e voit l'hiver en couleur, fini le noir et blanc, le beige, le marron, le s\u00e9pia des vieilles collections sur les podiums comme dans les boutiques, on passe au Technicolor cette saison pour le plus grand bonheur des tas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:50 > 0:25:57) [91%] : \r\nBen j'adore, j'adore la couleur moutarde un peu jaune de miel, \u00e7a change du noir et du marron et du gris qu'on voit d'habitude, je trouve \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:57 > 0:26:02) [88%] : \r\nTr\u00e8s bien, je pense que \u00e7a va donner un peu de luminosit\u00e9 \u00e0 notre t\u00eate de Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:05 > 0:26:13) [87%] : \r\nPlus Wintek que jamais sixties \u00e0 souhait, une mode comme recoloniser un retour dans le temps, qui invite \u00e0 prendre aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:15 > 0:26:24) [81%] : \r\nOn assiste aussi \u00e0 un retour \u00e0 une forme de de nonchalance chic dans chic nonchalant, la couleur, c'est ses couleurs tr\u00e8s choisi assez pointu font vont avec cette id\u00e9e d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:25 > 0:26:33) [94%] : \r\nEt des couleurs qui s'invite partout cet hiver de nos int\u00e9rieurs \u00e0 nos v\u00eatements en passant par la luminoth\u00e9rapie, des couleurs, para\u00eet-il, bonne pour le moral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:33 > 0:26:46) [83%] : \r\nEn fait, surtout de l'am\u00e9nagement, on n'utilise plus, en plus de couleurs dans la mode aussi, tout est permis, parce que \u00e7a nous influence notre bien- \u00eatre, Chauncey pour augmenter notre confiance, le orange, c'est plut\u00f4t une couleur tr\u00e8s sensuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:49 > 0:26:56) [93%] : \r\nDes couleurs jusqu'\u00e0 l'ivresse parfois mais qu'importe, puisque qu'on se le dise, la mode cet hiver d\u00e9cri\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:02 > 0:27:14) [92%] : \r\nJe vous rappelle l'information du jour, les recherches continuent pour tenter de retrouver les 2 alpinistes dans la r\u00e9gion du Weisshorn 10 jours d\u00e9j\u00e0 de recherche, l'\u00e9motion est vive, notamment \u00e0 Ch\u00e2tel-Saint-Denis, d'o\u00f9 vient une B disparus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:15 > 0:27:26) [92%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o avec Philippe Jeanneret et tout \u00e0 l'heure 20 heures 5 le d\u00e9bat sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 Gen\u00e8ve ou TTC en Direct de Moutier tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:41 > 0:27:46) [76%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR info Point CH.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-09-26T19:01:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1109342586", "durationSec": 111, "title": "11.09.26", "excerpt": "* Chatel-St-Denis, Valais : 20110926, 2 alpinistes, une m\u00e8re de famille et son ami, ont disparu dans la r\u00e9gion du Weisshorn depuis 10 jours. Les recherches se poursuivent malgr\u00e9 le mauvais temps afin de retrouver les 2 alpinistes.", "remarks": "IL EXISTE DES IMAGES THEMATIQUES SUR XD004068/01", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CH\u00c2TEL-ST-DENIS", "VALAIS"], "thematicThemes": ["ACCIDENT DE MONTAGNE", "ALPINISME"], "sequenceIds": ["1316595", "1316596"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342587", "durationSec": 183, "title": "11.09.26", "excerpt": "* Gstaad : 20110926, itw du r\u00e9alisateur franco-polonais POLANSKI Roman, de retour en Suisse afin de recevoir le prix du Festival de film de Zurich qu'il devait recevoir avant son arrestation le 20090927. Le cin\u00e9aste \u00e9voque sa relation privil\u00e9gi\u00e9e avec la Suisse malgr\u00e9 ses d\u00e9boires judiciaires.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GSTAAD"], "thematicThemes": ["R\u00c9ALISATEUR"], "thematicPersons": ["POLANSKI, ROMAN"], "sequenceIds": ["1316597"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342588", "durationSec": 114, "title": "11.09.26", "excerpt": "* Berne-ville : 20110926 et archives, bilan mitig\u00e9 de l'ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral VILLIGER Kaspar dans ses fonctions de pr\u00e9sident du conseil d'administration de la banque UBS SA.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["BANQUE"], "thematicPersons": ["ROSSINI, ST\u00c9PHANE", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"], "thematicCorporations": ["UBS SA"], "sequenceIds": ["1316598"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342589", "durationSec": 123, "title": "11.09.26", "excerpt": "* Londres : 20110926, itw de la journaliste britannique au Financial Times MURPHY Megan sur la r\u00e9putation et la gestion de la banque suisse UBS SA qui doit faire face \u00e0 de nombreuses crises graves.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUVAL, Etienne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["BANQUE"], "thematicCorporations": ["UBS SA"], "sequenceIds": ["1316604"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342590", "durationSec": 110, "title": "11.09.26", "excerpt": "* Paris : 20110926, victoire historique de la gauche aux \u00e9lections s\u00e9natoriales. Pour la 1\u00e8re fois depuis 1958, la gauche est majoritaire au S\u00e9nat, elle dispose en effet de 177 si\u00e8ges, soit la majorit\u00e9 absolue. Cette victoire est cependant symbolique, le S\u00e9nat ayant moins de pouvoir que l'Assembl\u00e9e nationale.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "GAUCHE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS", "AUBRY, MARTINE"], "sequenceIds": ["1316610"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342591", "durationSec": 137, "title": "11.09.26", "excerpt": "* Cisjordanie, Territoires autonomes : 20110926, le mur de s\u00e9curit\u00e9 en construction dans la r\u00e9gion de Walajeh va s\u00e9parer le village palestinien des terres agricoles. Les paysans ne pourront plus acc\u00e9der \u00e0 leurs champs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CISJORDANIE", "TERRITOIRES AUTONOMES"], "thematicThemes": ["PALESTINIENS", "VILLAGE"], "sequenceIds": ["1316612"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342592", "durationSec": 129, "title": "11.09.26", "excerpt": "* Berne-ville : 20110926 et archives, le Part D\u00e9mocrate-Chr\u00e9tien (PDC) est divis\u00e9 sur de nombreux sujets tels que la sortie du nucl\u00e9aire et l'arm\u00e9e. Son pr\u00e9sident, le conseiller national valaisan DARBELLAY Christophe tente de maintenir une certaine unit\u00e9 malgr\u00e9 les divisions.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["FRICK, BRUNO", "DARBELLAY, CHRISTOPHE"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["1316617"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342593", "durationSec": 74, "title": "11.09.26", "excerpt": "* Berne-ville : 20110926, le Conseil des Etats a accept\u00e9 une motion exigeant du Conseil f\u00e9d\u00e9ral la transparence concernant le financement des campagnes de votation. Le Conseil national doit encore se prononcer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["FINANCEMENT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "VOTATION", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1316618"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342594", "durationSec": 156, "title": "11.09.26", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110926, dans le canton de Gen\u00e8ve, 6 candidats briguent deux si\u00e8ges au Conseil des Etats lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023. La bataille s'annonce serr\u00e9e entre la gauche qui repr\u00e9sente les actuels conseillers aux Etats MAURY PASQUIER Liliane et CRAMER Robert, et les candidats de droite PLR et PDC LUESCHER Christian et BARTHASSAT Luc. Le MCG quant \u00e0 lui brigue plut\u00f4t des si\u00e8ges au Conseil national.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHUARD, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "CONSEILLER NATIONAL", "DROITE", "GAUCHE"], "sequenceIds": ["1316621"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342595", "durationSec": 95, "title": "11.09.26", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110926, la tendance de la mode cet hiver pour les v\u00eatements sera aux couleurs \u00e9clatantes telles que le vert, le bleu, le moutarde ou le orange.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["COULEUR", "V\u00caTEMENT"], "sequenceIds": ["1316622"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1109316596", "summary": "22:19.06\r\nChatel-St-Denis : plan g\u00e9n\u00e9ral du village / itw de rue (terrible) / itw  GENOUD, Bernard, ami de la famille (pas de nouvelles). alpinisme, accident de montagne ", "id": "1316595", "visualThemes": ["ACCIDENT DE MONTAGNE", "ALPINISME"], "visualGeographicals": ["CH\u00c2TEL-ST-DENIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316597", "summary": " Valais : vue a\u00e9rienne de la cabane du grand Mountet (3\") / itw MULOT,   Martine, gardienne de la cabane du grand Mountet (sympa, mauvais temps) / itw THEYTAZ, Nicolas, gardien de la cabane du grand Mountet (la r\u00e9gion) / diverses vues a\u00e9riennes du Weisshorn (17\", 13\") / itw FAVRE, Vincent, porte-parole de la police cantonale valaisanne (terrain accident\u00e9, neige). alpinisme, accident de montagne.", "id": "1316596", "visualThemes": ["ACCIDENT DE MONTAGNE", "ALPINISME"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316598", "summary": "22:22.30\r\nGstaad : itw POLANSKI, Roman, r\u00e9alisateur franco-polonais (mieux vaut tard que jamais, remerciements, aime la Suisse, valeurs d'antan, vient depuis 40  ans, fuire les m\u00e9dias, assassinat de sa femme Sharon Tate, \"on pourrait faire des clous avec moi\", bonnes conditions d'\u00e9criture, se faire arr\u00eater pour se  mettre au boulot, son nouveau sc\u00e9nario). r\u00e9alisateur.", "id": "1316597", "visualThemes": ["R\u00c9ALISATEUR"], "visualGeographicals": ["GSTAAD"], "visualPersons": ["POLANSKI, ROMAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316599", "summary": "22:25.37\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : itw ROSSINI, St\u00e9phane, conseiller national PS valaisan (ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Kaspar Villiger, dans le moule) / itw  RIME, Jean-Fran\u00e7ois, conseiller national UDC fribourgeois (forte    personnalit\u00e9 d'Oswald Gruebel). banque UBS SA.", "id": "1316598", "visualThemes": ["BANQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["ROSSINI, ST\u00c9PHANE", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316605", "summary": "22:28.16\r\nLondres : divers plans ext fa\u00e7ade de la banque UBS SA (9\", 11\", 6\") / itw MURPHY, Megan, journaliste britannique au Financial Times (d\u00e9g\u00e2ts cons\u00e9quents, contr\u00f4le des risques, UBS pas bien g\u00e9r\u00e9e, succ\u00e8s de l'UBS en Asie, la   trajectoire de la banque).", "id": "1316604", "visualThemes": ["BANQUE"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316611", "summary": "22:30.24\r\nParis : divers plans salle int b\u00e2timent du S\u00e9nat (8\") / itw KAROUTCHI, Roger, s\u00e9nateur UMP (perte autant de si\u00e8ges) / AUBRY, Martine, pr\u00e9sidente du Parti Socialiste (PS) fran\u00e7ais et HOLLANDE, Fran\u00e7ois, pr\u00e9sident du Conseil r\u00e9gional de Corr\u00e8ze, entour\u00e9s de journalistes / itw HOLLANDE, Fran\u00e7ois (\u00e9chec pour  Nicolas Sarkozy, scrutin s\u00e9natorial historique) / itw AUBRY, Martine (le r\u00f4le du S\u00e9nat) / itw PERRINEAU, Pascal, politologue (S\u00e9nat moins de pouvoir que  l'Assembl\u00e9e nationale) / statement. l\u00e9gislatif national, \u00e9lection, gauche.", "id": "1316610", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "GAUCHE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS", "AUBRY, MARTINE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316613", "summary": "22.33.35\r\nCisjordanie, Territoires autonomes : divers plans mur de s\u00e9curit\u00e9 s\u00e9parant la colonie isra\u00e9lienne de Har Gilo du village palestinien de Walajeh (17\", 7\") / itw HELMI, Saleh, maire de Walajeh (portes dans le mur, portes ouvertes 2 fois par an) / itw HAJAJLAH, Omar, habitant de Walajeh (tunnel pour rejoindre le  village, sa terre) / statement. Palestiniens.", "id": "1316612", "visualThemes": ["PALESTINIENS", "VILLAGE"], "visualGeographicals": ["CISJORDANIE", "TERRITOIRES AUTONOMES"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316618", "summary": "22:37.25\r\nBerne-ville : itw DARBELLAY, Christophe, pr\u00e9sident du PDC et conseiller  national valaisan (soutien de la base de son parti, jouer des coudes, d\u00e9bat au sein du parti, libert\u00e9 de conscience) / itw FRICK, Bruno, conseiller aux  Etats PDC (Darbellay, \u00e9change d'opinion) / itw HERMANN, Michael, politologue Institut Sotomo Universit\u00e9 de Zurich (PDC divis\u00e9). parti politique PDC.", "id": "1316617", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FRICK, BRUNO", "DARBELLAY, CHRISTOPHE"], "visualCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316619", "summary": "22:39.39\r\nBerne-ville, int salle du Conseil des Etats : discours MARTY, Dick,   conseiller aux Etats PLR tessinois (pas de d\u00e9mocratie sans transparence,  investissement dans une campagne) / discours REIMANN, Maximilian, conseiller aux Etats UDC argovien (citoyens pas adultes) / itw SCHWALLER, Urs,   conseiller aux Etats PDC fribourgeois (le citoyen). votation, financement  campagne \u00e9lectorale, l\u00e9gislatif national.", "id": "1316618", "visualThemes": ["FINANCEMENT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "VOTATION", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["REIMANN, MAXIMILIAN", "MARTY, DICK", "SCHWALLER, URS"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316622", "summary": "22:40.58\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans MAURY PASQUIER, Liliane, conseill\u00e8re aux Etats PS genevoise et CRAMER, Robert, conseiller aux Etats Les Verts genevois,  prenant le train (22\") / itw MAURIS, Alain-Dominique, pr\u00e9sident PLR genevois (maximum de chance, strat\u00e9gie gagnante) / divers plans place aux canons (14\") / itw GILLET, Fran\u00e7ois, pr\u00e9sident du PDC genevois (opportunit\u00e9, ticket   compl\u00e9mentaire) / itw STAUFFER, Eric, pr\u00e9sident du MCG (2 si\u00e8ges au Conseil national, la gauche unie). candidat, \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, conseiller d'Etat  conseiller national, gauche, droite.", "id": "1316621", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "CONSEILLER NATIONAL", "DROITE", "GAUCHE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["CRAMER, ROBERT", "MAURY PASQUIER, LILIANE", "STAUFFER, ERIC"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316623", "summary": "22:43.39\r\nGen\u00e8ve-ville : itw de rue (les couleurs des habits, luminosit\u00e9) / itw   RODRIGUES, Diana, propri\u00e9taire de la boutique Suspiro (chic nonchalant) /  divers plans patient int Institut de la couleur / itw SPICHTIG, Lilian,   consultante couleur (couleur dans l'am\u00e9nagement, la mode, les couleurs) /  divers brefs habits color\u00e9s sur des mannequins. couleur, v\u00eatement.", "id": "1316622", "visualThemes": ["COULEUR", "V\u00caTEMENT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "553205", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095675", "position": "01"}}, {"id": "553204", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124329", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263890", "internalArchiveId": "GE1109263891", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "HOPITAL DU JURA BERNOIS // LE CHUV // LES DRG - 11.09.26", "publicationDate": "2011-09-26T00:00:00Z", "summary": "* Jura bernois : 20110926, les h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux tels que l'H\u00f4pital du Jura bernois (HJB) se battent pour garder leur statut d'h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9raliste et ne pas se voir d\u00e9classer en simples centre de sant\u00e9\n* Lausanne : 20110926 et archives, l'h\u00f4pital du CHUV est un des grands centres hospitaliers qui poss\u00e8de des services sp\u00e9cialis\u00e9s et un mat\u00e9riel m\u00e9dical de pointe, comme le Gamma knife, unique au monde\n* Moutier : 20110926, le syst\u00e8me de financement des h\u00f4pitaux va changer le 20120101 avec l'entr\u00e9e en vigueur du Diagnosis Related Groups (DRG) pour Groupe homog\u00e8ne de malades. Avec ce syst\u00e8me, les factures des h\u00f4pitaux ne seront plus \u00e9tablies en fonction de la dur\u00e9e du s\u00e9jour mais en fonction du diagnostic\n* Berne-ville : 20110926, manifestation du personnel soignant qui redoute l'entr\u00e9e en vigueur du syst\u00e8me des DRG qui selon eux est bas\u00e9 sur les lois du march\u00e9 et entra\u00eenera un budget \u00e0 la baisse, une r\u00e9duction de personnel et une atteinte \u00e0 la qualit\u00e9 des soins.", "durationSec": 2379, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3420818", "imageURL": "http://www.rts.ch/3383451.image", "backgrounds": [" \u00e9mission sp\u00e9ciale d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 l'H\u00f4pital du Jura bernois (HJB) \u00e0 Moutier"], "thematicGeographicals": ["JURA BERNOIS", "MOUTIER", "BERNE-VILLE", "LAUSANNE"], "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Nos h\u00f4pitaux co\u00fbtent-ils trop cher?", "DRG", "Itw Thomas Grichting", "Itw Pierre-Yves Maillard", "Itw Pierre-Yves Maillard", "Manif infirmiers", "Itw Jean-Claude Chatelain", "D\u00e9bat Philippe Perrenoud et Maxime Zuber", "Cartes h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux", "Itw Directeur HJB, Jean-Claude Chatelain", "CHUV"], "alternativeSummary": ["- Pr\u00e9sentation H\u00f4pital Jura bernois", "- Pr\u00e9sentation H\u00f4pital Jura bernois", "- Pr\u00e9sentation H\u00f4pital Jura bernois", "Des h\u00f4pitaux qui ferment... D'autres qui perdent leur maternit\u00e9, les urgences ou d'autres services importants. La concentration hospitali\u00e8re est en marche. Elle est douloureuse. Nos h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux sont-ils condamn\u00e9s ? L\u2019H\u00f4pital du Jura bernois, \u00e0 Moutier, se bat pour garder son statut d\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9raliste."], "variantIds": ["ece-3382878", "ece-3382879", "ece-3336280"], "isOnline": true, "remarks": "LMM01 : BA \r\nXDM01 : SUJETS SEULS", "lastModifiedDate": "2018-07-07T22:20:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095763\r\nDate de transcription : 19-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:06 > 0:00:25) [92%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, c'est \u00e0 l'h\u00f4pital, en Direct de Moutier pour une \u00e9mission sp\u00e9ciale sur les co\u00fbts de la sant\u00e9, on est \u00e0 quelques jours seulement de l'annonce des augmentations de primes alors ce soir on va s'int\u00e9resser aux h\u00f4pitaux et ce qu'il co\u00fbte trop cher est-ce que nos h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux sont menac\u00e9s, tout de suite le sommaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:26 > 0:00:55) [94%] : \r\nLa lutte des petits h\u00f4pitaux pour leur survie, reportage dans les coulisses de l'h\u00f4pital du Jura bernois et puis le d\u00e9bat entre le ministre de la Sant\u00e9 bernois Philippe Pernaud et le maire de Moutier Maxime Zuber, la m\u00e9decine de pointe toujours plus cher au CHUV on trouve la machine la plus sophistiqu\u00e9 au monde pour op\u00e9rer le cerveau, la r\u00e9volution dans le financement des h\u00f4pitaux, c'est pour 2012 qu'est-ce que \u00e7a va changer combien \u00e7a co\u00fbtera aux assur\u00e9s, on fera le point avec des reportages et des invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:58 > 0:01:16) [93%] : \r\nEt puis ce qui va changer aussi au 1er janvier ce que vous pourrez choisir librement votre h\u00f4pital dans toute la Suisse alors nous a bien on a choisi ce soir d'\u00eatre ici \u00e0 Moutier parce que c'est justement un de ces h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux qui lutte pour sa survie, on fait le tour du propri\u00e9taire avec Gabriel they J\u00e9dor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:22 > 0:01:41) [93%] : \r\nSe mettre au Vert pour se faire soigner, c'est ce qu'offre l'h\u00f4pital du Jura bernois sur ces 2 sites, le 1er \u00e0 Saint-Imier l'autre ici \u00e0 Moutier avec ses urgences sa maternit\u00e9, son service de chirurgie, c'est un h\u00f4pital \u00e0 taille humaine, l'an dernier 4400 personnes ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es, c'est 10 fois moins qu'au CHUV \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:43 > 0:01:54) [91%] : \r\nLe but maintenant est d'enlever le segments de l'intestin de colons qui est malade et, bien s\u00fbr, alors m\u00eame si on est \u00e0 Moutier : on fait \u00e7a avec les techniques modernes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:55 > 0:02:01) [85%] : \r\nRester \u00e0 la pointe, c'est investir derri\u00e8re ce mur de Katell l'h\u00f4pital construit ces nouvelles salles d'op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:01 > 0:02:15) [80%] : \r\nPour \u00e0 l'int\u00e9rieur du bloc op\u00e9ratoire, r\u00e9nover sans mais ici par les avants salles qui sont en train de, de fait, qui paie en termes de ventilation derri\u00e8re moi vous avez une aide aux salles d'op\u00e9ration qui vous voyez sont en pleine heure plein montage \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:16 > 0:02:20) [93%] : \r\nCo\u00fbt des travaux, un 1000000 de francs et quelques d\u00e9sagr\u00e9ments pour les usagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:27 > 0:02:38) [84%] : \r\nSi on a quelques bruits pendant quelques mois, on fait le point dans la poche et on f\u00e9vrier tellement de d'avoir le nouveau bloc donc, donc oui, fondamentalement \u00e7a d\u00e9range, pratiquement, on s'y fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:39 > 0:02:50) [92%] : \r\nCes 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, l'h\u00f4pital a d\u00e9pens\u00e9 12 millions de francs en mat\u00e9riel, c'est sa strat\u00e9gie pour ne pas \u00eatre rel\u00e9gu\u00e9s en Centre de sant\u00e9 pour y parvenir, l'\u00e9tablissement mise aussi sur son personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:02:51 > 0:02:54) [89%] : \r\nQuand je touche, l\u00e0 c'est bon, c'est bon et puis l\u00e0 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:55 > 0:03:01) [93%] : \r\nMartin Keller et chirurgien sp\u00e9cialiste de la main, il est arriv\u00e9 ici il y a 6 ans, attir\u00e9s par les promesses du directeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:03 > 0:03:25) [91%] : \r\nLorsqu'un jeune m\u00e9decin souhaite s'installer aujourd'hui a quelques difficult\u00e9s au plan financier, ce qui est normal, comme n'importe quel entrepreneur alors nous sommes partis du principe que nous mettions tout \u00e0 disposition dans les locaux, le secr\u00e9tariat \u00e0 l'infrastructure le PS branch\u00e9 et en fait encore la facturation, pourquoi ce m\u00e9decin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:25 > 0:03:31) [97%] : \r\nEn plus de son travail dans une clinique lausannoise Martin Keller exerce \u00e0 Moutiers 2 jours par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:32 > 0:03:53) [85%] : \r\nEn terme de chirurgie de la magie attir\u00e9 beaucoup de gens qui \u00e9taient partout, un peu dans le Jura, \u00e9tant un Chirac bernois su aussi traiter par des non- sp\u00e9cialistes qui viennent maintenant tous tous ici et puis \u00e7a \u00e7a aussi un peu augment\u00e9, la r\u00e9putation de la clinique en totale et puis l'autre chose c'est bon avec l'activit\u00e9, c'est aussi l'argent qui vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:53 > 0:04:01) [90%] : \r\nVoil\u00e0 pour l'h\u00f4pital sur les factures, l'h\u00f4pital prend combien \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9, c'est le temps qu'on m\u00e9rite, qui qui dicte \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:01 > 0:04:11) [92%] : \r\nUne entr\u00e9e d'argent bienvenue pour ce petit h\u00f4pital d'\u00e0 peine 120 lits, mais pour les d\u00e9penses extraordinaires, il faut utiliser le syst\u00e8me D, exemple l'achat de 2 scanners comme celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:13 > 0:04:34) [88%] : \r\nLes communes nous ont vers\u00e9 plus de 800000 francs, on a une petite association h\u00f4pital doit \u00e0 raison de 10 francs 20 francs Les les gens de la r\u00e9gion contribue cette association nous a donn\u00e9 une somme aussi importante pr\u00e8s de 100 1000 francs, on a une fondation qui s'appelle un tr\u00e8fle Kicker qui s'adonner aux 600000 francs et on a m\u00eame eu le r\u00e9sultat d'un match sur auto en faveur de l'h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:35 > 0:04:49) [92%] : \r\nAu final, l'h\u00f4pital r\u00e9coltera 1,2 1000000 sur les 1 1000000 600 1000 que co\u00fbtaient les scanners \u00e9conomiquement, l'h\u00f4pital est en excellente sant\u00e9, il a m\u00eame b\u00e9n\u00e9ficiaire depuis des ann\u00e9es et la raison n'est pas seulement les matchs au Loto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:49 > 0:05:05) [91%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0, au d\u00e9veloppement de l'h\u00f4pital, c'est-\u00e0-dire la mise en place des scanners qui a cr\u00e9\u00e9 la confiance \u00e0 l'\u00e9gard des m\u00e9decins de la population, on a recommenc\u00e9 d'augmenter l'activit\u00e9 et en 6 ans le nombre de patients hospitalis\u00e9s a augment\u00e9 de 44 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:06 > 0:05:19) [95%] : \r\nLe plus bel.\r\nExemple de cette progression est \u00e0 chercher \u00e0 40 kilom\u00e8tres de l\u00e0, \u00e0 Saint-Imier sur l'autre site de l'h\u00f4pital du Jura bernois la maternit\u00e9 a enregistr\u00e9 245 naissance l'an dernier, ces 80 b\u00e9b\u00e9s de plus qu'en 2009.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:20 > 0:05:31) [92%] : \r\nDans l'h\u00f4pital du Jura bernois, on prend soin des patients, mais aussi de la nature, les b\u00e2timents sont chauff\u00e9s au bois et \u00e0 l'\u00e9nergie solaire mais le joyau \u00e9colo se trouvent quelques \u00e9tages tout la maternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:33 > 0:05:48) [89%] : \r\nNous traitons ici 300 tonnes de linge et nous le faisons avec une technique pour laquelle nous sommes pionniers, c'est-\u00e0-dire basse temp\u00e9rature, environ 30 degr\u00e9s, ce qui signifie moins d'\u00e9lectricit\u00e9 moi de vapeur moins d'moins de d\u00e9tergents pour une qualit\u00e9 qui est tout \u00e0 fait comparables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:48 > 0:05:59) [92%] : \r\nAu final, l'h\u00f4pital r\u00e9alise 35000 francs d'\u00e9conomies par ann\u00e9e, des entreprises de la r\u00e9gion viennent aussi laver leur linge ici de quoi gagner encore quelques petits sous, mais le principal n'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:59 > 0:05:59) [96%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:00 > 0:06:13) [89%] : \r\nBien s\u00fbr que cet cet h\u00f4pital en avenir on y croit, les les multiples projets nous nous nous d\u00e9montre encore une fois, pour moi, il s'agit de faire du d\u00e9veloppement durable et quand on fait du d\u00e9veloppement durable, on r\u00e9fl\u00e9chit pas \u00e0 court terme ou \u00e0 moyen terme, on voit tr\u00e8s tr\u00e8s loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:14 > 0:06:23) [89%] : \r\nPour les 630 employ\u00e9es, les pr\u00e9occupations sont \u00e0 plus court terme si l'h\u00f4pital de Moutiers devenait un centre de sant\u00e9, ils devraient drastiquement r\u00e9duire son personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:31 > 0:07:03) [92%] : \r\nJean-Claude Ch\u00e2telain bonsoir, alors vous \u00eates, on l'a vu, le directeur de cet h\u00f4pital, merci de nous accueillir dans vos locaux, on est ici dans le futur bloc op\u00e9ratoire son le chantier a, on s'en rend compte ressenti il sera op\u00e9rationnel quand d'ici un mois, un mois et demi, si tout va bien, d'accord, donc on op\u00e9rera plut\u00f4t que de faire de la t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 cet endroit, oui vous \u00eates j'imagine un directeur heureux quand on a pr\u00e9sent\u00e9, c'\u00e9tait pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9mission ensemble de lourdes menaces pesaient encore sur l'avenir de cet h\u00f4pital, on a appris, vendredi c'est un coup de th\u00e9\u00e2tre que cet h\u00f4pital \u00e9tait sauv\u00e9 dans sa forme actuelle soulag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:03 > 0:07:12) [92%] : \r\nSoulag\u00e9, oui, mais nous avons toujours cru \u00e0 ce projet, nous \u00e9tions presque certains qu'au niveau de la direction de la sant\u00e9 publique nous \u00e0 Cauterets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:12 > 0:07:21) [90%] : \r\nAlors, vous y avez tellement cru que vous avez investi 1 1000000 dans ce nouveau bloc op\u00e9ratoire filmant sans vraiment savoir quel serait l'avenir de cet h\u00f4pital, il y a un peu une volont\u00e9 de faire le forcer un peu le fait accompli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:21 > 0:07:32) [91%] : \r\nNon, pour moi, c'est un symbole, parce que nous avons pu financer la r\u00e9novation de ce bloc op\u00e9ratoire leur camion, vous l'avez dit, gr\u00e2ce \u00e0 nos bons r\u00e9sultats des 2 ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:32 > 0:07:36) [96%] : \r\nMais vous pensez que c'est \u00e7a qui a emport\u00e9 la d\u00e9cision parce que finalement, c'est une mani\u00e8re de faire le forcing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:36 > 0:07:43) [92%] : \r\nNon, parce que dans un centre de sant\u00e9 si on \u00e9tait all\u00e9 dans dans ce sens-l\u00e0, on peut aussi op\u00e9rer d'un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:43 > 0:07:51) [91%] : \r\nAlors justement, le Centre de sant\u00e9, c'est un peu le sc\u00e9nario que redoutent tous les h\u00f4pitaux d'\u00eatre rel\u00e9gu\u00e9 en centre de sant\u00e9 qu'est-ce que \u00e7a impliquerait concr\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:51 > 0:08:25) [90%] : \r\nAlors pour nous un autre r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques et aussi par rapport aux distances entre Moutier et Saint-Imier, on aurait dit d'\u00e9normes probl\u00e8mes en ce qui concerne la qualit\u00e9 m\u00e9dicale de la prise en charge, on y verrait sans aucun doute un certain d\u00e9mant\u00e8lement sans aucun doute non plus le la perte de m\u00e9decins cadre l'affaire des m\u00e9decins assistants qui ne pourraient plus b\u00e9n\u00e9ficier d'un concept de formation et puis on pense aussi, m\u00eame si d'autres professions viendrait peut-\u00eatre remplacer \u00e0 des pertes d'emplois dans le domaine du laboratoire d'un domaine de bloc op\u00e9ratoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:25 > 0:08:33) [86%] : \r\nEst ce que les gens craignent toujours cette tomb\u00e9s malade en dehors des heures de bureau, on a parce que finalement il y a plus de bloc op\u00e9ratoire 24 heures sur 24 dans ces fameux centres de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:33 > 0:08:41) [93%] : \r\nAlors c'est le grand danger de effectivement de ne pouvoir se faire soigner que pendant les heures d'ouverture des magasins peut-\u00eatre, si c'est un peu plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:41 > 0:08:48) [86%] : \r\nOr le chose qu'on a appris qui a frapp\u00e9 tout le monde sait qu'un h\u00f4pital comme celui-ci est rentable, mais est ce qu'il est vraiment rentable \u00e0 partir du moment o\u00f9 il est quand m\u00eame financi\u00e8re pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:48 > 0:09:10) [87%] : \r\nPar les pouvoirs publics non depuis quelques ann\u00e9es, nous n'avions plus le choix, attendent sens que Noos formant une soci\u00e9t\u00e9 anonyme, que nous avons des contrats de prestations qu'il nous appartient de respecter, donc aucune possibilit\u00e9, sauf \u00e9v\u00e9nement grave de demander des subventions extraordinaire vous d\u00e9gager de b\u00e9n\u00e9fices comme n'importe quelle entreprise oui, on d\u00e9gage des b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:10 > 0:09:37) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, ben \u00e9coutez, l'h\u00f4pital de de Moutier n'est pas le seul finalement qui se bat pour sa survie, pas tr\u00e8s loin d'ici \u00e0 la Chaudefond on l'a vu encore ce week- end un mouvement a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, c'est une mobilisation sans pr\u00e9c\u00e9dent pour \u00e9viter justement le d\u00e9mant\u00e8lement cette fois de cet h\u00f4pital de la de La Chaux-de-Fonds alors pour avoir une vue d'ensemble et bien Marcel Mione \u00e0 dessiner la carte de la concentration hospitali\u00e8re en Suisse romande, c'est notre chiffre de la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:09:41 > 0:09:42) [86%] : \r\n19.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:42 > 0:10:43) [90%] : \r\nC'est le nombre des h\u00f4pitaux qui poss\u00e8de ou qui poss\u00e8de encore un bloc op\u00e9ratoire ouvert 24 heures sur 24, ils sont en rouge sur cette carte envers les autres sites, ceux qui ont perdu une partie de leur service, nous n'avons pas indiqu\u00e9 si les \u00e9tablissements priv\u00e9s, voyons la situation, canton par canton, le Jura, un centre \u00e0 Del\u00e9mont Saignel\u00e9gier et Porrentruy ont perdu une partie de leur service, l'h\u00f4pital du Jura bernois avec Moutier et Saint-Imier et puis l'h\u00f4pital de qui op\u00e8re 24 heures sur 24 \u00e0 Neuch\u00e2tel sauf Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds tous les autres sites ont perdu leur statut d'\u00e9tablissement r\u00e9gional soit le Val-de-Travers, le Val de Ruz le Locle et enfin la B\u00e9roche Saint-Aubin rivaux, il y a le grand h\u00f4pital de Fribourg, Riaz Tavel et l'h\u00f4pital intercantonal de la Broye avec Payerne qui peuvent encore op\u00e9r\u00e9 24 heures sur 24 ce n'est plus le cas de romans Ch\u00e2tel Saint-Denis et Morin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:45 > 0:10:51) [92%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, un grand navire amiral \u00e0 juger avec toutes ses annexes, dont une en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:53 > 0:11:43) [90%] : \r\nLeur canton de Vaud autour du CHUV comme navire amiral apparaissent en rouge, les centres de Nyon Morges Yverdon Saint-Loup, l'h\u00f4pital de la Broye Vevey Riviera et l'h\u00f4pital du Chablais, ont perdu leur statut, la vall\u00e9e de Joux, or Estavayer r\u00e8glement entre le ch\u00e2teau de Errol un grand changement en perspective les h\u00f4pitaux de Vevey Montreux Aigle et Monthey dispara\u00eetront en 2016, avec l'ouverture du grand h\u00f4pital de Reina le Valais enfin 3 h\u00f4pitaux avec des salles ouvertes 24 heures sur 24 E Sion Vi\u00e8ge et montaient ont perdu leur statut d'h\u00f4pital r\u00e9gional Pierre Brigue et Martigny en r\u00e9sum\u00e9 19 sites conserve un blog ouvert 24 heures sur 24 d'ici \u00e0 quelques ann\u00e9es, concentration oblige, il ne restera qu'une quinzaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:46 > 0:12:08) [90%] : \r\nEt dans les 15 restants, il y aura-t-il encore l'h\u00f4pital de Moutiers, mais c'est ce qu'on va voir Philippe Pernot bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le directeur de la sant\u00e9 du canton de Bernard-Henri jusqu'\u00e0 il y a pas longtemps vous plaignez pour la concentration, les \u00e9conomies, or voil\u00e0 que vendredi dernier, vous annoncer que l'h\u00f4pital de Moutiers est sauv\u00e9 dans sa version actuelle, c'est-\u00e0-dire avec les services qu'il a actuellement, c'est un changement de cap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:08 > 0:12:45) [84%] : \r\nPas du tout dans l'ensemble du canton de Berne, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 la Suisse romande ce soir, le canton de belle vit : une concentration d\u00e9centralis\u00e9 tous les h\u00f4pitaux ont \u00e9t\u00e9 qu'ont mis en place, comme l'a rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure monsieur Ch\u00e2telain en soci\u00e9t\u00e9 anonyme c'est r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 l'avenir, les h\u00f4pitaux, je crois, une r\u00e9gion par exemple qui a fait une strat\u00e9gie de 4 sites \u00e0 un souci de la r\u00e9gion, la Haute-Argovie, h\u00e9las, vu l'ann\u00e9e pass\u00e9e, j'ai propos\u00e9 comme possibilit\u00e9 de dire et c'est en 1900 de sant\u00e9 Moutier, est ce que c'est viable ou pas dessus le COS administration bien r\u00e9agir, a mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier et a fait une \u00e9tude et a montr\u00e9 que c'\u00e9tait viable sans faire un centre de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:45 > 0:12:48) [92%] : \r\nMais \u00e0 long terme, vous donner des garanties au-del\u00e0 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:48 > 0:13:21) [85%] : \r\nJe pense qu'on est bon pour 5 \u00e0 10 ans, mais attention, j'ai d\u00fb faire ma liste hospitali\u00e8re que je n'ai cours pas publi\u00e9 que n\u00e9o- n\u00e9ocons pas sorti pour faire cette liste hospitali\u00e8re je devais savoir quels \u00e9taient les crit\u00e8res Lamal parce que moi je suis entre le marteau et l'enclume de la r\u00e9alit\u00e9 de la LAMal hein, je suis l\u00e0 au milieu et je dois dire rendre attentifs mais h\u00f4pitaux les assur\u00e9s aussi le Champ des peurs voil\u00e0 et qu'est-ce qu'est-ce que qu'est ce que je constate, je constate avec malice hospitali\u00e8re que la qualit\u00e9 d'\u00e9conomiste, il s'h\u00f4pital est remarquable et je f\u00e9licite tous mes h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux, en particulier, h\u00f4pital du Jura bernois pour les prestations qu'ils font actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:21 > 0:13:33) [93%] : \r\nAlors vous dire que c'est pas un changement de cap Maxime Zuber, vous avez men\u00e9 la fronde pour \u00e9viter justement que cet h\u00f4pital devienne un centre de de sant\u00e9 comme on dit, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 par ce revirement de vendredi dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:34 > 0:14:42) [90%] : \r\nPermettez moi ce que je veux en pr\u00e9ambule de remercier TTC d'avoir mis sur pied cette cette \u00e9mission \u00e0 Moutier et c'est tout \u00e0 fait normal, je vous souhaite la plus pour dire bienvenue non, en fait, en quelques heures, on s'est rendu compte, le Docteur Pernoud avait commis, s'agissant de l'avenir de l'h\u00f4pital du Jura bernois, une erreur de pronostic qui reposait sur une erreur de diagnostic, parce que je pense qu'il ne connaissait pas exactement le fonctionnement de cet cet h\u00f4pital qui qui est rentable et permettez-moi une remarque peut-\u00eatre plus g\u00e9n\u00e9rale dans diff\u00e9rents domaines en Suisse et en particulier dans le domaine de la sant\u00e9, j'ai l'impression que le v\u00e9ritable pouvoir est d\u00e9tenu par les technocrates qui n'ont \u00e0 la bouche que les mots barbares comme benchmarking Rating centralisation concentration ces gens se l\u00e8ve le matin en se disant tiens qu'est-ce que je pourrais centralis\u00e9 aujourd'hui et on arrive \u00e0 des aberrations du Style de fermer ou de transformer en lazaret un h\u00f4pital extr\u00eamement efficace, qui rend de tr\u00e8s grands services \u00e0 la population, qui offrent des services de qualit\u00e9 et de proximit\u00e9 et qui plus est est rentable et c'est \u00e0 ce genre d'h\u00f4pital l\u00e0 qu'on veut s'attaquer alors qu'on ne touche pas les h\u00f4pitaux priv\u00e9s et qu'on ne parle pas des grands h\u00f4pitaux des grosses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:42 > 0:14:58) [89%] : \r\nAlors aujourd'hui, vous avez, vous semblez dire un peu que c'\u00e9tait pas un changement de cap, c'\u00e9tait pr\u00e9vu comme \u00e7a, en attendant, vous avez eu des mots tr\u00e8s durs, vous avez dit si Monsieur Pernaut continue dans cette voie, je m'engage \u00e0 ce qu'il soit plus conseiller d'\u00c9tat, vous l'avez dit, est que c'est \u00e7a qui vous a assez pressions de Monsieur Zuber qui vous ont fait changer la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:58 > 0:15:26) [90%] : \r\nAbsolument pas, sinon c'est l'excellent travail du conseil d'administration crois que je dis, j'ai pas chang\u00e9 de cap, mais j'ai aussi dit que c'\u00e9tait plus un sc\u00e9nario envisageable pour le l'h\u00f4pital du Jura bernois en particulier sur le site de Moutier mais j'aimerais insister sur un point comme monsieur tout b\u00e9 revient \u00e0 dire que c'est une erreur de diagnostic, je vois pas poser le diagnostic avant d'avoir les crit\u00e8res d'\u00e9conomicit\u00e9 et de qualit\u00e9 peut-\u00eatre un discours de technocrate, mais ce sont aussi des arguments de la loi que la LAMal nous impose ces ces \u00e9l\u00e9ments qui ont \u00e9t\u00e9 impos\u00e9es par les l\u00e9gislateurs, au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:26 > 0:15:38) [91%] : \r\nVous pr\u00e9voyez maintenant une mise en r\u00e9seau, on il nous reste peu de temps on va expliquer \u00e0 l'ensemble de la Suisse romande, qu'est ce que vous allez faire, vous dites ces pionniers en quoi cette mise en r\u00e9seau et pionni\u00e8re dans ici dans le Jura bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:39 > 0:15:56) [90%] : \r\nBen, c'est une id\u00e9e brillante aussi l'h\u00f4pital du Jura bernois qui ne peut pas \u00eatre le seul partenaire de ce r\u00e9seau, \u00e7a devrait impliquer l'ensemble et des partenaires de la r\u00e9gion et pour une r\u00e9gion p\u00e9riph\u00e9rique c'est une option qui est d'ailleurs ma planification hospitali\u00e8re aussi nous avons imagin\u00e9 ce genre de chose je suis ravi que cette r\u00e9gion saisissent la balle oblige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:56 > 0:16:01) [84%] : \r\nDire il va rester de bloc op\u00e9ratoire, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres d'intervalle dans un bassin de population finalement assez petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:01 > 0:16:13) [86%] : \r\n\u00e0 ces petits et \u00e7a d\u00e9pendra, et peut-\u00eatre \u00e0 gr\u00e2ce \u00e0 votre \u00e9mission, les gens se rendront compte qu'on fait de mes magnifique m\u00e9decine de la r\u00e9gion qui aura r\u00e9seau de sant\u00e9 dans la r\u00e9gion et que les gens viendront se faire hospitaliser, c'est \u00e7a qui garantira l'avenir de l'h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:13 > 0:16:37) [86%] : \r\nRassurez-vous, vigilant, toujours vigilant, \u00e9videmment, mais je f\u00e9licite Monsieur Pernaut d'\u00eatre noir fait machine arri\u00e8re : je prends acte aujourd'hui du fait que cet h\u00f4pital va continuer d'exister, en tout cas pendant 10 ans, mais j'aimerais \u00e9mettre un regret il il \u00e9tait pas n\u00e9cessaire, il y a des mois de parler de centres de sant\u00e9 de d\u00e9stabiliser le conseil d'administration, le personnel et toute la population bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:37 > 0:16:46) [81%] : \r\nSont de sant\u00e9, la menace n'est plus l\u00e0, je crois qu'on en restait l\u00e0, aujourd'hui, messieurs je vous remercie, pensez-vous un parti est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:53 > 0:17:09) [89%] : \r\nQuoi qu'il en soit, Centre de sant\u00e9 ou pas, la tendance est de charger toujours plus, seuls les grands centres hospitaliers qui, eux, sont \u00e0 la pointe de la m\u00e9decine de pointe \u00e7a devient des \u00e9tablissements toujours plus lourd, toujours plus cher, reportage au CHUV Marcel Mione.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:13 > 0:17:19) [92%] : \r\nLe CHUV \u00e0 Lausanne, navire amiral de la m\u00e9decine vaudoise 1400 lits, plus de 10000 employ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:21 > 0:17:38) [92%] : \r\nLe voici aux urgences p\u00e9diatriques tous les enfants soign\u00e9s s'ils sont atteints des pathologies les plus graves et ils viennent de partout en Suisse romande, le service d\u00e9borde, il n'y a pas si longtemps, faute de place, il a fallu refuser une soixantaine de patients, on a donc ouvert 3 lits suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:41 > 0:17:50) [86%] : \r\nC'\u00e9tait 5 ans de bataille et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 \u00e0 mettre en place, il a fallu former beaucoup de personnel infirmier, m\u00e9decins etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:50 > 0:18:00) [89%] : \r\nUne longue bataille car chaque lit suppl\u00e9mentaire repr\u00e9sente un budget de 1 1000000, il faut savoir que chacun de ces l'mobilisent 5 lui collaborateur sp\u00e9cialis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:01 > 0:18:28) [85%] : \r\nIl y a 20 ans que je suis l\u00e0 o\u00f9 j'ai suivi de mani\u00e8re assez pr\u00e9cise nos budget et donc beaucoup et assez \u00e9tonnamment en fait en co\u00fbte pas beaucoup plus cher sur le compte par hiver \u00e7a \u00e0 peu pr\u00e8s un 1000000 sur le plan du personnel infirmier les coups n'ont pas augment\u00e9, Paris, la seule chose qui augment\u00e9 et c'est le co\u00fbt des m\u00e9decins m\u00e9decin- assistant du chefs de clinique, avec la loi sur les 50 heures l\u00e0, \u00e7a fait une augmentation du nombre de personnes du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:28 > 0:18:29) [99%] : \r\nMais tu vas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:29 > 0:18:36) [90%] : \r\nC'est quoi le petit Kemal est ici aux soins intensifs depuis plus d'un an, dans l'attente d'une greffe du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:42 > 0:18:53) [91%] : \r\nAutres d\u00e9partements autre probl\u00e9matique le professeur Marc le vivier nous emm\u00e8ne d\u00e9couvrir son outil de travail pour la chirurgie du cerveau, il n'y a rien de plus sophistiqu\u00e9 au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:55 > 0:19:04) [91%] : \r\nAlors voici le fameux Gamma Knife il n'existe pour l'instant, Suisse, qu'un seul de ces appareils, il co\u00fbte 6 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:05 > 0:19:27) [93%] : \r\nFinalement, ce n'est pas un outil si cher que \u00e7a, m\u00eame si le le prix d'\u00e9pave peut donner un petit peu le vertige, si l'on regarde ce qu'on peut faire comme traitement et ce que l'on gagne en gain de 2 coups de la sant\u00e9 pour les patients pour un traitement qui se fait en ambulatoire sur une journ\u00e9e et qui se substitue \u00e0 une op\u00e9ration chirurgicale avec un long s\u00e9jour en fin de course n'est pas si cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:28 > 0:19:52) [92%] : \r\nOn entre dans le Gamma Knife un peu comme dans un IRM, sauf que, au pr\u00e9alable, on fixe sur la bo\u00eete cr\u00e2nienne, une plaque qui il mobilisera le patient de la machine et puis une fois \u00e0 l'int\u00e9rieur, les rayons Gamma frappent la tumeur, ils la d\u00e9truisent avec une pr\u00e9cision ou demi- milli\u00e8me de millim\u00e8tre, le patient peut m\u00eame \u00e9couter de la musique pendant l'intervention, qui dure une trentaine de minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:58 > 0:20:18) [95%] : \r\nAlors c'est clair que lorsque l'on d\u00e9cide de de se lancer dans ce type d'aventure, il faut faire un Business plan, il faut faire un calcul de rentabilit\u00e9 pour vous donner une id\u00e9e globale le seuil d'\u00e9quilibre pour une machine comme ce Gamma Knife aux alentours de 160 patients par an et et ce type de machine permet de traiter beaucoup plus de patients par an comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:20 > 0:20:24) [83%] : \r\nVenez voir, voil\u00e0 un colloque que 9 multidisciplinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:25 > 0:20:43) [93%] : \r\nLe patron ici c'est lui bonjour chers coll\u00e8gues Richard Frackowiak dirige les neurosciences du CHUV qui n'y voir ce que vous faites, il r\u00e8gne sur 350 collaborateurs du personnel soignant, bien s\u00fbr, mais pas seulement, il y a aussi de nombreux techniciens et des chercheurs de pointe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:43 > 0:20:45) [87%] : \r\nLe N\u00e9erlandais ainsi physioth\u00e9rapeute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:46 > 0:21:09) [84%] : \r\nPour la chasse, on va chez l'argent, c'est-\u00e0-dire on d\u00e9pose D D des demandes de fonds aupr\u00e8s des fonds national aupr\u00e8s des fondations qui souvent ont des id\u00e9es tr\u00e8s sp\u00e9cifique, faut leur montrer ce qu'on fait, faut faisait enthousiasm\u00e9 et puis comme \u00e7a on des chercheurs dans leurs diff\u00e9rents domaines ramasser de l'argent pour faire de la recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:10 > 0:21:37) [93%] : \r\nLe patron se d\u00e9finit lui- m\u00eame comme un m\u00e9decin entrepreneurs \u00e7a PME tourne sur un budget ordinaire de 31 millions, ce qui repr\u00e9sente pour lui seul quasi la moiti\u00e9 d'un h\u00f4pital r\u00e9gional il y a un centre de recherche, le professeur Frackowiak est venue de Londres avec un grand projet : faire de Lausanne, un grand centre international avec la chirurgie bien s\u00fbr et puis la recherche sur les grandes maladies du si\u00e8cle que seront l'Alzheimer et le Parkinson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:42 > 0:21:55) [79%] : \r\nFrance mettent les limites parce qu'on peut pas tout avoir France pas qu'un h\u00f4pital \u00e0 Morges ailleurs va \u00eatre jaloux, parce que nous avons certains ressources ici pour d\u00e9couvrir ce qui cause la de sa m\u00e8re et comment le traiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:03 > 0:22:14) [88%] : \r\nCette tendance vers plus de centralisation est-elle irr\u00e9versible, on va entendent l\u00e0- dessus, le patron de la sant\u00e9 vaudoise Pierre-Yves Maillard que Marcel Mione a rencontr\u00e9 au CHUV pr\u00e9cis\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:16 > 0:24:52) [91%] : \r\nPierre-Yves Maillard, bonsoir, bonsoir, merci de nous rejoindre dans cette \u00e9mission sp\u00e9ciale quand vous, patron de la sant\u00e9 vous ratifi\u00e9 un gros budget pour un d\u00e9partement ici au CHUV est ce que vous ne le faites pas au d\u00e9triment des h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux, alors on n'a pas \u00e9t\u00e9 dans cette situation, en tout cas ces derni\u00e8res ann\u00e9es, puisqu'on a d\u00fb investir aussi dans les h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux \u00e0 nombreuses reprises et puis si au CHUV les investissements qu'on fait sont \u00e0 la fois pour assumer la mission universitaire de ce sentent mais \u00e9galement aussi pour des missions de base pour des cas difficiles qui nous sont souvent justement envoy\u00e9 par les h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux et nous avons besoin d'avoir les capacit\u00e9s pour pouvoir les accueillir alors autre exemple, on l'a vu dans ce reportage, l'agrandissement des urgences p\u00e9diatriques plus 3 lignes, ces 3 millions est ce que vous n'auriez pas pu r\u00e9partir ces 3 lire entre les h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux non justement ici on est typiquement dans un cas o\u00f9 au fond cet investissement servira \u00e9galement les h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux parce que dans quelques cas, il s'est trouv\u00e9 il y a 2 ans environ, que nous n'ayons plus les capacit\u00e9s ici au CHUV pour recevoir des patients qui \u00e9taient d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s par les h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux parce qu'au fond, leur difficult\u00e9 difficult\u00e9 d\u00e9passait les comp\u00e9tences de de l'h\u00f4pital r\u00e9gional \u00e0 partir de l\u00e0, si on doit refuser des patients ici parce qu'on est plein, il faut chercher un autre h\u00f4pital universitaire, ce qui rallonge les processus de transf\u00e9rer et cr\u00e9e des risques donc ici au fond c'est investissement est vraiment \u00e0 l'Avantage de tout le r\u00e9seau hospitalier Vaudois donc pour vous c'est jamais un dilemme beaucoup d'argent pour le CHUV et de l'argent aussi pour les h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux, c'est jamais un dilemme, les choses se se se discute plus comme \u00e7a, on a maintenant assez clairement, on voit dans toute une s\u00e9rie d'Oman et m\u00eame dans des grosses h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux, la difficult\u00e9 qu'on a \u00e0 avoir des sp\u00e9cialistes dans toutes les disciplines, 7 jours sur 7, 24 heures sur 24 la p\u00e9nurie, la raret\u00e9 des sp\u00e9cialistes et l'\u00e9clatement aussi des disciplines garder sous- sp\u00e9cialisation toujours plus pointues, fait que la logique de concentration s'impose aussi au au \u00e0 \u00e0 la plupart des h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux est-ce que en favorisant, comme \u00e7a, essence, on ne risque pas justement l'engorgement de ses sont bien s\u00fbr, c'est un des risques pour \u00e7a, il faut avoir une bonne planification des prestations, essayer de trouver des appuis r\u00e9gionaux pour ce qui est des t\u00e2ches disons qui engorge les h\u00f4pitaux universitaires par exemple la r\u00e9adaptation, nous avons besoin de lits de r\u00e9adaptation pour que les s\u00e9jours plus longs de r\u00e9adaptation qui ne n\u00e9cessite pas un plateau technique universitaire puissent se d\u00e9rouler dans d'autres lieux que que le CHUV par exemple Pierre-Yves Maillard, merci de ces premi\u00e8res explications rester en place, on se retrouve tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:00 > 0:25:32) [92%] : \r\nEt c'est une v\u00e9ritable r\u00e9volution qui va toucher le secteur de la sant\u00e9, au 1er janvier non seulement nous aurons le libre choix de l'h\u00f4pital, mais en plus, c'est tout le syst\u00e8me de financement des h\u00f4pitaux qui va changer les femmes DRG comme on les appelle les factures des h\u00f4pitaux ne seront plus \u00e9tablies en fonction de la dur\u00e9e du s\u00e9jour, mais en fonction du diagnostic selon que vous avez l\u00e0 pour 10 ici ou une op\u00e9ration de la hanche, l\u00e0- dessus il y a encore tout le financement \u00e0 la cl\u00e9 de r\u00e9partition entre les cantons et les caisses maladie qui va changer, je vous la fais courte le mode d'emploi tout de suite avec Magali Roche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:38 > 0:26:38) [88%] : \r\n\u00e0 Moutier comme partout en Suisse, les h\u00f4pitaux devront d\u00e9sormais compter avec un nouvel outil de tarification, les DRG, un forfait par cas, mode d'emploi : \u00e9coutez, j'ai tr\u00e8s tr\u00e8s mal au ventre, Anna ne va pas fort, elle se pr\u00e9sente aux urgences, jusqu'ici, rien ne change, d\u00e9ception je urgence une dame pour des douleurs \u00e0 oui, tr\u00e8s bien, mais dans les calculs Anna n'est plus un cas isol\u00e9 avec le syst\u00e8me DRG elle fait d\u00e9sormais partie d'un groupe de pathologies, c'est-\u00e0-dire que toutes les personnes avec les m\u00eames sympt\u00f4mes seront \u00e9valu\u00e9es et trait\u00e9es et surtout factur\u00e9 selon des crit\u00e8res identiques dans tous les h\u00f4pitaux de Suisse, on aura, mais moi je sais que \u00e7a fait mal, c'est l\u00e0, je pense que vous avez une appendicite le diagnostic principal c'est le 1er crit\u00e8re pour d\u00e9finir le tarif \u00e0 chaque diagnostic est associ\u00e9e \u00e0 un code r\u00e9pertori\u00e9s dans une v\u00e9ritable bible qui en contient plus de 13000 par exemple, rien que pour notre appendicite aigu\u00eb, le syst\u00e8me pr\u00e9voit ainsi que de diagnostics diff\u00e9rent, vient ensuite le traitement s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:38 > 0:26:46) [87%] : \r\nJ'ai assez d'arguments pour vous proposer de le de l'op\u00e9rer, c'est-\u00e0-dire qu'on a bien s\u00fbr vous endormir, je vais mettre une petite cam\u00e9ra dans le ventre, puis on a regard\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:46 > 0:26:56) [91%] : \r\nType et la dur\u00e9e de l'intervention, c'est le 2\u00e8me crit\u00e8re d\u00e9terminant, l\u00e0 aussi, on lui associe un code pond\u00e9r\u00e9s notamment en fonction de l'\u00e2ge et du sexe du patient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:58 > 0:26:59) [99%] : \r\nBonjour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:01 > 0:27:05) [94%] : \r\nUne fois tous les codes ins\u00e9rer un logiciel g\u00e9n\u00e8re le montant de la facture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:05 > 0:27:30) [87%] : \r\nAvant, nous avions que 3 forfaits un forfait m\u00e9decine \u00e0 forfaiture, j'ai un forfait de gyn\u00e9cologie, finalement on factur\u00e9 le m\u00eame montant \u00e0 la caisse maladie, que ce soit n'appendicite ou un col du f\u00e9mur, tandis que maintenant avec les Suisses DRG n'pas dit si tu aura une valeur environ de 2500 francs pour la caisse maladie et la fracture du col du f\u00e9mur va s'approcher de 8000 francs, donc le co\u00fbt de la facture sera plus proche de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:30 > 0:27:38) [89%] : \r\nAutre grande nouveaut\u00e9, il y aura d\u00e9sormais de factures 45 pourcent \u00e0 la charge des assurances 55 pourcent \u00e0 celle des cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:39 > 0:27:57) [88%] : \r\nAvant leur sang DRG pour faire simple, hein, on prend le total des charges, on enl\u00e8ve ce qu'on a factur\u00e9 aux caisses maladie et le canton payer la diff\u00e9rence, ainsi il \u00e9quilibrer les comptes avec un syst\u00e8me un financement Suisse DRG Journal d'activit\u00e9 plus on re\u00e7oit de l'argent, moins on en a, moins on en re\u00e7oit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:58 > 0:28:06) [95%] : \r\nFinalement, les h\u00f4pitaux deviennent des entreprises, elle doit faire du chiffre d'affaires, les cantons et les assureurs craignent d\u00e9j\u00e0 une augmentation des co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:07 > 0:28:11) [96%] : \r\nEt nos primes d'assurance de base dans tout \u00e7a, \u00e0 Berne, on pr\u00e9f\u00e8re ne pas se mouiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:13 > 0:28:33) [90%] : \r\nOn aura pas un grand en effet, il y aura un petit effet c'est clair, mais pas un grand effet, c'est-\u00e0-dire, \u00e7a peut faire augmenter un petit peu les les primes de l'assurance de base, par contre, \u00e7a devrait r\u00e9duire les primes l'assurance compl\u00e9mentaire, mais comme j'ai dit pour le moment, ce sont des estimations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:37 > 0:30:08) [93%] : \r\n\u00e0 Berne, on vient d'entendre, on estime finalement que cette nouvelle facturation hospitali\u00e8re n'aura que peu d'impact sur les co\u00fbts, vous vous dites que la facture atteindra 1 milliard comment vous faites vos comptes, tout simplement parce qu'on constate l'\u00e9volution de des Budgets que nous avons, nous avons la charge tous mes coll\u00e8gues feront la m\u00eame chose et on constate que, pour la part de l'\u00c9tat pour la part des cantons, la croissance sera significative en pas en postulant simplement sur une reprise de 50 pourcent en moyenne nationale, des activit\u00e9s qui ont lieu aujourd'hui dans les cliniques priv\u00e9es et en admettant qu'on paye \u00e0 peu pr\u00e8s l'essentiel des hospitalisations extra- cantonale qui seront d\u00e9sormais \u00e0 charge aussi du canton, h\u00e9 bien on arrive \u00e0 peu pr\u00e8s un peu plus d'un milliard de francs \u00e0 charge de l'ensemble des cantons de ce de ce pays, donc si je vous comprend bien, pour une quantit\u00e9 \u00e9gale de soins, on aura une facture plus grande c'est \u00e7a au fond les cantons vont payer davantage, mais il est \u00e9videmment l'argent ne dispara\u00eet pas, il va se substituer \u00e0 ce que payait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les compl\u00e9mentaires des des des assureurs pour les hospitalisations extra- cantonale pour les hospitalisations priv\u00e9s qui \u00e9taient jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent par l'assurance de base et l'assurance compl\u00e9mentaire, d\u00e9sormais il y aura un 3\u00e8me payeurs, ce sera l'\u00c9tat donc soit les assurances compl\u00e9mentaires baisse et dans ce cas-l\u00e0, la somme, les femmes, ils font les choses s'\u00e9quilibrent, soit les compl\u00e9mentaires ne baisse pas, c'est simplement plus de ressources pour les assureurs priv\u00e9s avec probablement aussi plus de ressources pour un certain nombre de Cluny.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:12 > 0:30:31) [89%] : \r\nThomas Grichting bonsoir, alors vous repr\u00e9sentez ici les assureurs, hein, vous \u00eates le si Lyon des assurances maladie au sein du groupe mutuel vous \u00eates directement interpell\u00e9 par Pierre-Yves Maillard alors est-ce que les compl\u00e9mentaires aux assurances compl\u00e9mentaires vont baisser puisqu'une partie des prestations sera va basculer dans l'assurance de base, notamment le libre choix de l'h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:32 > 0:30:50) [88%] : \r\nOn sort alors assez, pas du tout le cas, alors, selon les estimations faites par l'OFSP alors la Conf\u00e9d\u00e9ration et aura \u00e0 terme \u00e9ventuellement une baisse de la charge des assurances- maladie compl\u00e9mentaire entre 200 8 ans des 340 millions Metz et fait pas tout de suite r\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:50 > 0:30:58) [93%] : \r\nVoil\u00e0, on a le sentiment qu'on va payer 2 fois, alors pour la m\u00eame prestation, on va la payer dans l'assurance de base une 2\u00e8me fois dans la compl\u00e9mentaire pour ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:58 > 0:31:35) [83%] : \r\nIl aurait comme ce fallait tout \u00e0 l'heure l'dit dans l'\u00e9mission C il y a plein d'ins\u00e9curit\u00e9 dans le syst\u00e8me, pas encore connu, hein, en gros, on peut dire un assurance maladie compl\u00e9mentaire doit quand m\u00eame financer une certaine partie des hospitalisations, or quand on pense que le tarif hein, je n'avais pas le m\u00eame qu'en Valais mais le voil\u00e0, le canton de B\u00e2le, elle assureur-maladie valaisan paie que la taxe des r\u00e9f\u00e9rences les et pas celui de Gen\u00e8ve, en plus, on a aussi remarqu\u00e9 que les, les, les, les ensembles maladie compl\u00e9mentaire ont pas augmenter leurs prix maintenant, par exemple, chez nous, bon mutuels depuis 12 ans, alors on a d\u00e9j\u00e0 pas mac\u00e9donien a un besoin de rattrapage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:35 > 0:31:37) [93%] : \r\nParce que sinon, \u00e7a fait un peu cadeau aux assureurs, quand m\u00eame, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:37 > 0:31:45) [87%] : \r\nAlors on peut pas du tout dire cela parce qu'on sait non plus exactement quel va \u00eatre situation voil\u00e0 ce retour \u00e0 la vie normale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:45 > 0:31:58) [90%] : \r\nAlors parlons-en de la LAMal justement, on a vu Monsieur Maillard dit \u00e7a va co\u00fbter un milliard de plus hauts cantons, vous vous dites dans au sein de la LAMal tous ces changements de de tarification, \u00e7a va co\u00fbter combien de plus \u00e0 l'assurance de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:58 > 0:32:27) [85%] : \r\nAlors nous, on a fait une estimation parce que le syst\u00e8me, il n'est pas compl\u00e8tement nouveau, il y a des \u00e9l\u00e9ments qui sont connus, on a vu dans diff\u00e9rents cantons suisses d\u00e9j\u00e0 des un peu DRG, un syst\u00e8me un peu et c'est pour \u00e7a, on a d\u00fb calculer avec les incertitudes que j'ai d\u00e9j\u00e0 fait allusion tout \u00e0 l'heure, une des ins\u00e9curit\u00e9s, c'est la cl\u00e9 de r\u00e9partition, c'est entre 2 un peu clarifi\u00e9e pour 45 55 mais il y a des cantons qui se sont d\u00e9charg\u00e9s \u00e0 la dessus un peu sous sur le dos de de de payeurs Prima des uns s\u00fbrement l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:27 > 0:32:33) [82%] : \r\nOui, si les assurances ne paie plus que 45 et nous, comme contribuables, on a pay\u00e9 55 comme on devrait payer moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:33 > 0:32:40) [87%] : \r\nEt la question c'est combien et sans alors il a maintenant les investisseurs, les investissements dans les infrastructures des eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:40 > 0:32:48) [87%] : \r\nAlors vous, finalement c'est vrai vont payer une partie des infrastructures, des investissements, \u00e7a c'est nouveau exactement en m\u00eame temps ils sont d\u00e9charg\u00e9s d'une partie des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:49 > 0:33:06) [86%] : \r\nDes des cliniques priv\u00e9es, donc c'est un peu donnant-donnant oui mais il y avait la situation dans certains cantons, c'est que les cliniques priv\u00e9es non subventionn\u00e9es \u00e9taient sur la liste, alors quand on les planifi\u00e9 dans leur planification hospitali\u00e8re mais le sera pay\u00e9 100 et puis on a diff\u00e9rents cas de figure pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:06 > 0:33:13) [90%] : \r\nLe d\u00e9bat soit tr\u00e8s clair, vous dites : d'apr\u00e8s nos estimations, \u00e7a va augmenter de combien la masse pour l'assurance de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:13 > 0:33:29) [84%] : \r\nAlors facture de la Chine pourrait dire selon nos estimations faites dans la branche on quand on calcule actuellement \u00e0 peu pr\u00e8s 200 millions plus \u00e7a signifie 1 pourcent prime pour 2012, donc \u00e7a veut, \u00e7a arrive rajouter comme les augmentations de co\u00fbts g\u00e9n\u00e9rales qui sont normalement entre 3 et 4 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:29 > 0:33:46) [90%] : \r\nDonc sur l'et annuelle de 4 pourcent d'augmentation de primes qui seront annonc\u00e9es hors du coup, couvent officiellement dans 3, 4 jours 1,1 pourcent provient de la nouvelle tarification c'est \u00e7a qu'on se retrouve quand m\u00eame avec un syst\u00e8me qui co\u00fbte plus cher, par tous les bouts pour les cantons pour les assurances pour le m\u00eame les m\u00eames soins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:46 > 0:34:29) [84%] : \r\nEt puis, laur\u00e9at \u00e0 eux l\u00e0 y un petit peu le probl\u00e8me dans ce dans ce syst\u00e8me d'assurance dans ce financement des h\u00f4pitaux, excusez-moi parce que, au fond, c'est tr\u00e8s politis\u00e9, c'est il y a des sensibilit\u00e9s locales comme on verra voir aussi si enfin Moutier et PS et envoie le syst\u00e8me, on devrait un peu s'occuper de l'efficience dans le syst\u00e8me, appel\u00e9 \u00e0 pas mal de marge de manoeuvre l\u00e0- dedans et puis il y a diff\u00e9rents param\u00e8tres qu'on conna\u00eet pas assez quand rares semble les donn\u00e9es on doit contr\u00f4ler, nous les uns sur les uns, s\u00fbrement l'ann\u00e9e les factures je peux juste vous dire si on pourrait faire correctement ce travail ce qui ce qu'on attend de nous qu'on a un mandat de la mort \u00e7a demain, \u00e7a donne un potentiel \u00e9conomique, environ 2 les relais entre 150 200 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:29 > 0:35:06) [90%] : \r\nOK, alors \u00e7a, disons, pour l'instant, c'est encore le prix du secret m\u00e9dical Thomas Grichting merci parce que justement, h\u00e9 bien les DRG pose encore ce probl\u00e8me li\u00e9 au secret m\u00e9dical, ces crises h\u00f4pitaux refusent pour le moment de donner les les a les, les, les \u00e9l\u00e9ments, les donn\u00e9es m\u00e9dicales d\u00e9j\u00e0 des assur\u00e9s aux assurances, on attend un arbitrage la Conf\u00e9d\u00e9ration sur cette question- l\u00e0, pour que ce syst\u00e8me puisse quand m\u00eame entrer en vigueur au 1er janvier en attendant, h\u00e9 bien c'est DRG inqui\u00e8te quand m\u00eame, d\u00e9j\u00e0, le personnel soignant qui craint une d\u00e9gradation de ses conditions de travail, ils \u00e9taient dans la rue jeudi Gabriel j'adore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:07 > 0:35:15) [93%] : \r\nLe personnel soignant en a marre d'\u00eatre press\u00e9 comme un citron, aujourd'hui ils descendent dans la rue pour faire part de son amertume explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:15 > 0:35:31) [91%] : \r\nQui a su nous reprochons DRG que quand ils sont mis en place dans un syst\u00e8me qui se veut de plus en plus bas\u00e9 sur les lois du march\u00e9, ils entra\u00eenent des Budgets \u00e0 la baisse des r\u00e9ductions de personnel et, en cons\u00e9quence, les atteintes sur la qualit\u00e9 des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:31 > 0:35:38) [95%] : \r\nDes actions ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es dans tout le pays, ici \u00e0 Berne, pas moins de 30000 citrons ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9es sur la place de la gare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:39 > 0:35:48) [85%] : \r\nEt comme 70 pourcent d'\u00e9coute sans des d\u00e9cote personnel, on peut s'attendre \u00e0 des r\u00e9ductions de personnel drastique certains cantons ont d\u00e9j\u00e0 pris de telles mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:52 > 0:35:58) [89%] : \r\nAlors, on le voit, le personnel soignant s'inqui\u00e8te, vous, comme directeur de l'h\u00f4pital, vous pensez qu'ils ont raison de s'inqui\u00e9ter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:35:58 > 0:36:27) [91%] : \r\nOui, on peut \u00eatre inquiet, je vous donnerai l'exemple que nos tarifs de base a diminu\u00e9 de 9 pourcent donc entre 2011 et 2012 pour notre budget 2012, vous perdez combien 3 millions perdait 3 millions sur une ann\u00e9e, \u00e7a veut dire des licenciements, non pas de licenciements, heureusement, puisque nous sommes en progression d'activit\u00e9 que nous avons diversifi\u00e9, si je peux me permette cette expression : nous avons une tr\u00e8s tr\u00e8s grande activit\u00e9 dans le domaine de la longue dur\u00e9e, a \u00e9galement et puis ambulatoire o\u00f9 nous progressons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:36:27 > 0:36:31) [92%] : \r\nDonc en fait pour \u00e9viter les licenciements, vous devez faire du chiffre d'affaires en quelque sorte, on est tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:36:33 > 0:36:40) [95%] : \r\nAvec le nouveau syst\u00e8me qui va entrer en vigueur au 1er janvier le libre choix de l'h\u00f4pital, il y a aussi plus de concurrence entre vous et les autres h\u00f4pitaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:40 > 0:37:35) [88%] : \r\nOui, alors il y aura une plus grande concurrence s'appuie, on attend des effets b\u00e9n\u00e9fiques, pourquoi, parce que \u00e7a pourrait faire \u00e7a aussi \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a inverse aussi mais \u00e7a sera une question de qualit\u00e9 et puis on a certaines r\u00e9gions qui nous sont proches, qui sont en en p\u00e9riode de d\u00e9mant\u00e8lement du secteur hospitalier, on pourrait imaginer que vous fassiez je pas de la publicit\u00e9 pour votre h\u00f4pital, on en fait de quelle forme plusieurs ann\u00e9es oui sous forme d'un magazine hebdomadaire, radio en fait de la publicit\u00e9 sur les stades patinoires, mais d'une mani\u00e8re tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9 et on est bien loin de des clubs de Ligue noces nationale a de foot mais n\u00e9anmoins on participe \u00e0 toutes les manifestations et puis on a aussi organis\u00e9 des conf\u00e9rences publiques avec des professeurs professeur Carrel professeur raffolent et aussi le soutien Nicole n'qui qui c'est un petit clin d'oeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:37:36 > 0:37:51) [93%] : \r\nD'accord, donc les h\u00f4pitaux qui commence \u00e0 faire de la publicit\u00e9, bon ben c'est ben c'est nouveau \u00e0 si aujourd'hui il faut \u00eatre concurrentiel Jean-Claude chacun, on arrive \u00e0 la fin de cette \u00e9mission, je tiens \u00e0 vous remercier encore nous avoir invit\u00e9 ici dans vos locaux, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:37:58 > 0:38:15) [96%] : \r\nEt puis il me reste \u00e0 vous rappeler que c'est le tout dernier moment pour vous inscrire \u00e0 notre grand concours boursier il faut le faire d'ici mercredi \u00e0 minuit, si vous voulez avoir une chance de gagner notre portefeuille, ce qui vaudra encore un voyage \u00e0 Chicago, toutes les infos, vous les trouverez sur notre site Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:19 > 0:38:59) [93%] : \r\nEt puis, la semaine prochaine on sera de retour dans notre Studio, avec une enqu\u00eate exclusive en Arabie S\u00e9oudite, vous avez peut-\u00eatre entendu ce week- end de la de la part du roi que les femmes auraient peut-\u00eatre d'ici quelques ann\u00e9es, le droit de vote et puis en attendant nos entreprises, les grandes marques suisses comme, par exemple, Swatch ou Victorinox sont toujours contraintes d'effacer la croix suisse de leurs locaux pour \u00e9chapper aux foudres de la police religieuse voil\u00e0 remercier encore une fois toutes les personnes qui nous ont fait l'amiti\u00e9 de venir assister \u00e0 cette \u00e9mission ici en Direct depuis Moutier passez tous une bonne semaine une tr\u00e8s douce nuit \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-09-26T19:38:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1110899077", "summary": "21:01.30\r\nPlateau : diverses pr\u00e9sentations de FISCHER, Patrick, avec ses invit\u00e9s  CHATELAIN, Jean-Claude, directeur H\u00f4pital du Jura bernois (HJB) (soulag\u00e9  d'\u00eatre maintenu en h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9raliste, transformation centre de sant\u00e9 aurait fait perdre emplois, d\u00e9gage du b\u00e9n\u00e9fice, doivent faire du chiffre d'affaire  pour \u00e9viter licenciements), PERRENOUD, Philippe, conseiller d'Etat bernois  (strat\u00e9gie de concentration et de centralisation, r\u00e9alit\u00e9 de la loi sur   l'assurance maladie (LAMAL), mise en place de r\u00e9seau), ZUBER, Maxime, maire de Moutier (h\u00f4pital rentable, pas besoin de le transformer en centre de sant\u00e9, discours de technocrates) et GRICHTING, Thomas, responsable Lamal au Groupe  Mutuel (effet de baisse des co\u00fbts pour les assurances compl\u00e9mentaires avec  l'entr\u00e9e en vigueur des DRG pas imm\u00e9diate ni garantie, augmentation des primes de l'assurance de base)", "id": "899076", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["ZUBER, MAXIME"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899078", "summary": " HOPITAL DU JURA BERNOIS\r\n21:02.47\r\nMoutier, H\u00f4pital du Jura bernois (HJB) : divers plans ext b\u00e2timent h\u00f4pital et patients entrant (11\") / int salle d'op\u00e9ration, divers plans docteur   D'AMBROGIO, Aris, m\u00e9decin-chef de chirurgie effectuant op\u00e9ration par   laparoscopie (10\", 10\") / itw D'AMBROGIO, Aris (utilisent techniques modernes, acceptent d\u00e9sagr\u00e9ments pour travaux nouvelles salles d'op\u00e9ration) / divers  plans ouvriers travaillant sur chantier de construction de nouvelles salles  d'op\u00e9rations (8\"). h\u00f4pital, co\u00fbt de la sant\u00e9, r\u00e9gion ", "id": "899077", "visualThemes": ["R\u00c9GION", "H\u00d4PITAL", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["MOUTIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899079", "summary": " Moutier, H\u00f4pital du Jura bernois (HJB) : itw SARTORI, Dominique, chef   logistique (construction nouvelles salles d'op\u00e9ration) / divers plans docteur KELLER, Martin, chirurgien de la main, en consultation (12\", 9\") / itw   CHATELAIN, Jean-Claude, directeur H\u00f4pital du Jura bernois (HJB) (met toutes  infrastructures \u00e0 disposition des m\u00e9decins, aide financi\u00e8re des communes et  association de soutien) / itw KELLER, Martin (a attir\u00e9 nouveaux patients dans l'h\u00f4pital) / divers plans employ\u00e9 faisant fonctionner scanner vide (11\").  h\u00f4pital, co\u00fbt de la sant\u00e9, r\u00e9gion, scanner m\u00e9dical ", "id": "899078", "visualThemes": ["R\u00c9GION", "SCANNER M\u00c9DICAL", "H\u00d4PITAL", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["MOUTIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899080", "summary": " St-Imier, maternit\u00e9 H\u00f4pital du Jura bernois (HJB) : divers plans employ\u00e9s  travaillant dans buanderie (6\", 15\") / itw SARTORI, Dominique, chef logistique HJB (technique innovante de lavage \u00e0 basse temp\u00e9rature permet \u00e9conomie   d'\u00e9nergie, d\u00e9veloppement durable). h\u00f4pital, co\u00fbt de la sant\u00e9, r\u00e9gion   lavage du linge ", "id": "899079", "visualThemes": ["R\u00c9GION", "H\u00d4PITAL", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9", "LAVAGE DU LINGE"], "visualGeographicals": ["ST-IMIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899081", "summary": "LE CHIFFRE DE LA SEMAINE\r\n21.11.05\r\nSUISSE : infographie sur le chiffre de la semaine, 19, le nombre d'h\u00f4pitaux en Suisse romande poss\u00e9dant un bloc op\u00e9ratoire ouvert 24 heures sur 24, par  opposition \u00e0 d'autres ayant perdu certaines de leurs prestations en \u00e9tant  devenus des centres de sant\u00e9", "id": "899080", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899082", "summary": " LE CHUV\r\n21:18.38\r\nLausanne, CHUV : divers plans ext b\u00e2timents du CHUV (6\") / int urgences  p\u00e9diatriques, divers plans m\u00e9decins, infirmiers et familles autour de lits de patients (23\", 14\") / itw PEREZ, Marie-H\u00e9l\u00e8ne, m\u00e9decin-cheffe assistante  (bataille pour ouvrir 3 nouveaux lits) / itw COTTING, Jacques, m\u00e9decin-chef  (co\u00fbts n'ont pas tant augment\u00e9). h\u00f4pital, co\u00fbt de la sant\u00e9 ", "id": "899081", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CHUV"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899083", "summary": " SUISSE, images Elektra : divers plans animation de synth\u00e8se de pr\u00e9sentation de l'appareil Gamma knife (12\"). h\u00f4pital, co\u00fbt de la sant\u00e9 ", "id": "899082", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899084", "summary": " Lausanne, CHUV : itw professeur LEVIVIER, Marc, service de neurologie  (appareil Gamma knife pas si cher, diminue beaucoup les co\u00fbts d'hospitalisation des patients, calcul de rentabilit\u00e9 avant d'acheter appareil) / images CHUV, divers plans patiente \u00e9tant plac\u00e9e dans appareil Gamma knife puis m\u00e9decin  d\u00e9truisant tumeur gr\u00e2ce \u00e0 rayons gamma avec contr\u00f4le sur \u00e9cran d'ordinateur  (33\", 10\") / itw professeur FRACKOWIAK, Richard, chef du d\u00e9partement des  neurosciences (demandes de fonds pour recherche, pas forc\u00e9ment en concurrence avec plus petits h\u00f4pitaux). h\u00f4pital, co\u00fbt de la sant\u00e9, \u00e9quipement m\u00e9dical ", "id": "899083", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9", "\u00c9QUIPEMENT M\u00c9DICAL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CHUV"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899085", "summary": "21:23.43, 21:30.04\r\nLausanne, CHUV : itw MAILLARD, Pierre-Yves, conseiller d'Etat vaudois, par MIONE, Marcel (investissements dans h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux, budget du CHUV  compl\u00e9mentaire aux h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux, p\u00e9nurie de sp\u00e9cialistes impose logique de concentration, syst\u00e8me des DRG engendrera co\u00fbt d'1 milliard de francs  suisses, assurances compl\u00e9mentaires devraient co\u00fbter moins cher sinon profit pour les assureurs)", "id": "899084", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES"], "visualCorporations": ["CHUV"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899086", "summary": " LES DRG\r\n21:27.02\r\nMoutier, H\u00f4pital du Jura bernois (HJB) : reconstitution, divers plans   patiente se rendant \u00e0 l'h\u00f4pital et se plaignant de douleurs au ventre, m\u00e9decin l'auscultant, diagnostiquant appendicite puis l'op\u00e9rant (1'33\", 10\", 12\") / itw CHARMILLOT, Thierry, sous-directeur HJB (SwissDRG permette factures    d'hospitalisation plus proches du co\u00fbt r\u00e9el, r\u00e9partition des co\u00fbts entre  assurance maladie et canton) / itw FALLER, Andreas, vice-directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique (OFSP) (petit effet, DRG peuvent faire augmenter un petit peu les primes de l'assurance de base mais feront diminuer les primes des assurances compl\u00e9mentaires). co\u00fbt de la sant\u00e9 ", "id": "899085", "visualThemes": ["CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["MOUTIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899087", "summary": "21:36.33\r\nBerne-ville : divers plans manifestation du personnel soignant d\u00e9versant des citrons et distribuant tracts (11\", 12\", 4\") / itw THERAULAZ, Pierre, pr\u00e9sident de l'Association suisse des infirmier(\u00e8re)s (syst\u00e8me des DRG est bas\u00e9 sur les lois du march\u00e9, budget \u00e0 la baisse, r\u00e9duction de personnel et atteinte \u00e0 la  qualit\u00e9 des soins). manifestation politique, co\u00fbt de la sant\u00e9, infirmier.", "id": "899086", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9", "INFIRMIER"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCHWYZER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TEJEDOR, Gabriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "NOVET, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NOVET, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DERIPPE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "553210", "comment": "temoin emission\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB095763", "position": "01"}}, {"id": "553209", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 2, "medium": {"id": "XD003784", "position": "01"}}, {"id": "553208", "comment": "temoin emission\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124330", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263658", "internalArchiveId": "GE1109263659", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "FACE AUX PETITS PARTIS : MOUVEMENT RAURAQUE - 11.09.26 - ELECTIONS FEDERALES 2011", "publicationDate": "2011-09-26T00:00:00Z", "summary": "* Plateau : 20110926, itw de PRINCE Pascal, du Mouvement Rauraque jurassien, qui expose son programme politique pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023.", "durationSec": 382, "genres": ["D\u00e9bats"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE"], "alternativeTitle": ["Face aux (petits) Partis", "Face aux (petits) Partis"], "alternativeSummary": ["Mouvement Rauraque", "Mouvement Rauraque"], "variantIds": ["ece-3306757", "ece-3307057"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-19T19:30:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095801\r\nDate de transcription : 08-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:24 > 0:00:35) [85%] : \r\nBonjour et bienvenue \u00e0 face aux petits partis aujourd'hui, nous accueillons le Mouvement Rauraque et son repr\u00e9sentant, Pascal Prince alors Pascal Prince le Mouvement Rauraque pour les non- Jurassiens les noms bernois c'est quoi le mouvement aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:35 > 0:00:47) [88%] : \r\nAlors c'est partie de la jeunesse autonomiste du Jura Sud qui se trouvera sur ce donc le Jura bernois, c'est-\u00e0-dire le la partie du peuple jurassien qui reste sous administration bernoise, donc si vous voulez bien le Jura bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:47 > 0:00:49) [81%] : \r\nComment ne pas d'accord avec ce cette de domination ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:49 > 0:01:08) [85%] : \r\nTout \u00e0 fait pour nous, c'est le Jura Sud nous soit partie int\u00e9grante du peuple jurassien mais administr\u00e9e par le canton de Berne, donc c'est avant tout \u00e0 Moutier, c'est \u00e7a, alors l\u00e0 le partir racket effectivement centr\u00e9e sur Moutier, mais gr\u00e2ce \u00e0 ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on esp\u00e8re bien effectivement s'\u00e9largir, a toujours assum\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:08 > 0:01:20) [85%] : \r\nAlors qu'est-ce que vous qu'est-ce que vous vous qu'que ce que vous voulez qu'est, est-ce que vous essayez d'avoir au conseil national, parce qu'au fond, pas question de Moutier du rattachement jurassien, c'est une question r\u00e9gionale c'est pas une question, pas forc\u00e9ment une question qui int\u00e9resse toute la Suisse aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:20 > 0:01:32) [92%] : \r\nAlors je comprends bien que \u00e7a n'int\u00e9resse pas toute la Suisse, mais c'est un probl\u00e8me suisse dans la mesure o\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration doit intervenir pour remettre le canton de Berne, un petit peu dans une meilleure ambiance et je dirais de partenaires avec le canton du Jura une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:33 > 0:01:39) [63%] : \r\nIl y a toute travail une commission inter- jurassienne qui si\u00e8ge qui pour quelles propositions tout \u00e0 fait, ben quand pas d\u00e9passant des autres qu'on s'en Inde int\u00e9resse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:40 > 0:01:53) [90%] : \r\nNon, s'en d\u00e9sint\u00e9resse pas, mais le probl\u00e8me, c'est que le canton de Berne agi de mani\u00e8re tr\u00e8s unilat\u00e9rale et c'est pas forc\u00e9ment dans le sens souhait\u00e9 par l'Assembl\u00e9e interjurassienne qui vous revendiquant quand m\u00eame un vote sur la cr\u00e9ation d'un nouveau canton du jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:53 > 0:01:57) [92%] : \r\nDonc si je comprends bien, vous \u00eates un candidat du canton de Berne, qui est hostile au canton de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:58 > 0:02:16) [89%] : \r\nPas forc\u00e9ment hostiles, simplement l\u00e0, on est l\u00e0 pour repr\u00e9senter une partie de la population du Jura Sud, que l'on esp\u00e8re m\u00eame majoritaire, qui revendique un rattachement au canton du Jura ou la cr\u00e9ation d'un nouvel \u00c9tat et on veut donner cette alternative \u00e0 tous les Bernois ou ceux qui doivent voter dans le canton de Berne, mais qui ne sont pas bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:17 > 0:02:25) [83%] : \r\nAlors si vous \u00eates \u00e9lu si vous si d'entre vous \u00eates \u00e9lu \u00e0 Berne concernant un va la Berne f\u00e9d\u00e9rale au Conseil national qu'est-ce que qu'est-ce que vous pouvez relancer comme m\u00e9canisme sur la r\u00e9unification du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:25 > 0:03:05) [88%] : \r\nAlors bon demander \u00e0 une plus grande implication de la Conf\u00e9d\u00e9ration, nous pensons que la Conf\u00e9d\u00e9ration un grand r\u00f4le \u00e0 jouer un r\u00f4le d'arbitre qui est absolument fondamental et que qu'elle qu'elle occupe actuellement \u00e7a, pas vraiment parce qu'elle ne remet pas assez, je dirais, le canton de Berne devant ses obligations, notamment face aux diff\u00e9rentes, il y a eu le le rapport Widmer, qui disait d\u00e9j\u00e0 qu'en 2000 ans, de voir un nouveau canton du Jura et on l'a toujours pas, mais bon \u00e7a c'est certes le th\u00e8me central de, de, de, du parti \u00e0 coups, le fil rouge mais c'est clair que les th\u00e8mes qu'aborderont ou que d\u00e9fendront les \u00e9lus Rauraque ce sera surtout aussi ceux de la jeunesse, on est parti de la jeunesse avec beaucoup d'autres int\u00e9r\u00eats que seulement la question jurassienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:05 > 0:03:11) [90%] : \r\nAlors si on veut, si on dit d'autres int\u00e9r\u00eats, on comprend pas tr\u00e8s bien ce parti plut\u00f4t \u00e0 gauche au centre gauche, plut\u00f4t \u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:11 > 0:03:43) [87%] : \r\nAlors justement, c'est ce qui est bien dans le le le le parti Rauraque c'est qu'il y a pas de gauche droite fondamentalement les jeunes d\u00e9fendent leurs id\u00e9es, leurs int\u00e9r\u00eats et au jour d'aujourd'hui, on est plus je pense dans une dynamique gauche droite, o\u00f9 on a encore la r\u00e9volution industrielle qui devrait encore se faire les le d\u00e9bat de la gauche et de la droite n'est plus le m\u00eame, aujourd'hui, on a besoin du des, des entreprises, le Jura bernois le Jura Sud pardon \u00e0 beaucoup d'industries et il est n\u00e9cessaire d'avoir des industries qui fonctionne et on a besoin de patronat : on a besoin d'ouvriers, mais oui, on doit travailler, on dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:43 > 0:03:50) [85%] : \r\nJe suis si on \u00e9tait \u00e9lu \u00e0 Berne en seconde, on s'int\u00e9resse au d\u00e9veloppement de la la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats de la jeunesse, voil\u00e0 c'est c'est c'est quoi par exemple aujourd'hui dans la peau du au niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:50 > 0:04:39) [87%] : \r\nPar exemple, de la formation avec les d\u00e9bats toujours r\u00e9current sur la les les num\u00e9ros ZUS clausus avec la centralisation des hautes \u00e9coles, on mettait, si on \u00e9coutait la Conf\u00e9d\u00e9ration mettait tout \u00e0 Lausanne ou \u00e0 Gen\u00e8ve et le le le Jura est une r\u00e9gion qui a autant de capacit\u00e9s et qui peut accueillir autant des des formations de ce type-l\u00e0 de hautes \u00e9coles il y a aussi des int\u00e9r\u00eats, quand on voit maintenant que les jeunes doivent faire 16 heures de obligatoire d'auto- \u00e9cole payante, c'est aussi du genre de th\u00e8mes annexes qui concerne aussi la jeunesse o\u00f9 on pourrait aussi quand m\u00eame remettre un petit peu une p\u00e9dale d'o\u00f9 je dirais l'moins voil\u00e0 dans beaucoup moins de restrictions d'obligation pour les jeunes, \u00e7a devient difficile maintenant de s'int\u00e9grer dans la vie active, avec toutes les les mesures qu'il a, on a aussi les transports publics, la mobilit\u00e9, ou on augmente les tarifs r\u00e9guli\u00e8rement, o\u00f9 on demande aux jeunes d'\u00eatre mobile, mais en m\u00eame temps leur permet pas de l'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:39 > 0:04:55) [87%] : \r\nComme adjoint de revenir sur le sur le d\u00e9bute ruine, vous devez vous d\u00e9fendez l'autonomie du contenu du canton du Jura, osons le rattachement du du du du Jura bernois au canton du Jura et pourtant vous devez obtenir des voix dans le canton de Berne, vous pensez que c'est, c'est une bonne op\u00e9ration en terme de l'aide sur 11.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:55 > 0:05:22) [90%] : \r\nAlors, de toute fa\u00e7on c'est une c'est une composante de l'\u00c9tat bernois actu, donc il y a une minorit\u00e9, vous avez tous dans le dans le canton de Berne, ils sont dans le canton de Berne, donc les \u00e9lecteurs de Moutier de Saint-Imier de la Neuville trois Distri historiquement jurassien, ils sont l\u00e0 et ils voteront la liste, il y en a d'autres qui voteront aussi la liste pour le les jeunesse donc les les jeunes qui se pr\u00e9sentent des jeunes qui sont libres d'esprit, ils ont une attitude, une attitude politique critique, ils ont pas de 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:22 > 0:05:25) [92%] : \r\nVous partez du d\u00e9veloppement du conqu\u00e9rant vous pensez que vous ne pas l'avoir gagn\u00e9 un si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:25 > 0:05:28) [96%] : \r\nBien s\u00fbr on se pr\u00e9senterait pas autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:28 > 0:05:30) [99%] : \r\nC'est un peu la m\u00e9thode Cou\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:30 > 0:06:02) [91%] : \r\nPas forc\u00e9ment, non parce que le le le la situation jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on a vu que l'\u00e9cole et les s\u00e9paratistes ou les autonomistes jurassiens qui ont \u00e9t\u00e9 soutenus par des partis r\u00e8gle bien \u00e9tablie au niveau bernois, on a eu le cas de Maxime Zuber, maire de Moutier il y a, il y a 4 ans en arri\u00e8re, \u00e7a n'a pas suffi avec le avec le soutien du Parti socialiste, l\u00e0 par contre on est un prime vraiment notre id\u00e9al autonomistes qui fait qu'on peut compter sur les autonomistes pour nouveaut\u00e9, on n'est ni \u00e0 gauche ni \u00e0 droite, donc on va permettre \u00e0 la jeunesse aussi d'avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:02 > 0:06:15) [81%] : \r\nBah, comme envisag\u00e9 au Jurassien du Sud aux Jurassiens bernois de se entendent pour le rattachement au canton du Jura on aura bien compris, on vous souhaite de, de, de, de bonnes \u00e9lections nous en face aux petits partis, on se retrouve demain avec le mouvement Avenir \u00e9cologie.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1109898933", "summary": "00:01.22\r\nPlateau : itw PRINCE, Pascal, parti politique Mouvement Rauraque jurassien (d\u00e9finition Mouvement rauraque, programme politique). parti politique   \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale.", "id": "898932", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/1610", "id": "1610", "name": "Face aux Partis"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "552416", "comment": "\ndiffusion le 26.9.2011\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095801", "position": "01"}}, {"id": "552415", "comment": "\ndiffusion le 26.9.2011\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM123969", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-7C81D1F4-689B-4ABF-9DF6-011BE8E13131", "internalArchiveId": "7C81D1F4-689B-4ABF-9DF6-011BE8E13131", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avec Paul Dembinski, directeur de l'Observatoire de la finance suisse", "publicationDate": "2011-09-25T00:00:00Z", "summary": "\"La Soupe\" avec Paul Dembinski, directeur de l'Observatoire de la finance suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, en direct et en public, du Studio 15 de la RSR \u00e0 Lausanne.\r\nSelon Paul Dembinski, notre pays n'a plus les moyens de g\u00e9rer son \u00e9norme monnaie. Passer \u00e0 l'euro serait l'un des sc\u00e9narios susceptibles de r\u00e9duire les probl\u00e8mes. D\u00e9cryptage ce dimanche avec l'int\u00e9ress\u00e9.\r\nBio express :\r\n1955 : naissance \u00e0 Cracovie (Pologne)\r\nGenevois d'adoption\r\nIl a \u00e9tudi\u00e9 les sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve o\u00f9 il a obtenu un doctorat en \u00e9conomie.\r\nD\u00e8s 1979, il enseigne \u00e0 l'Unviersit\u00e9 de Gen\u00e8ve, puis devient professeur \u00e0 la facult\u00e9 des sciences \u00e9conomiques et sociales de l'Universit\u00e9 de Fribourg.\r\nEn 1989, il fonde avec Alain Schoenenberger Eco'diagnostic, un institut priv\u00e9 de recehrche et d'expertises socio-\u00e9conomiques.\r\nDepuis 1986, Paul Dembinski dirige l'Obersavatoire de la finance suisse \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nOn lui doit plusieurs ouvrages, notamment \"Finance servante ou finance trompeuse?\" publi\u00e9 aux Editions Descl\u00e9e de Brouwer en 2008.\r\nJournaliste-productrice : Anne Baecher\r\n(1\u00e8re diff. 25.09.2011)", "durationSec": 5300, "genres": ["Sketch", "Parl\u00e9 divers", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9conomie"], "thematicPersons": ["Dembinski, Paul"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-24T16:16:59Z", "speechToTexts": ["24.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe S\u00e9nat pourrait basculer \u00e0 gauche, le ministre isra\u00e9lien des affaires \u00e9trang\u00e8res pr\u00e9dit de graves r\u00e9percussions en cas de reconnaissance d'un \u00c9tat palestinien aux Nations unies, interrog\u00e9 par la radio publique isra\u00e9lienne, Avigdor Lieberman, indique qu'il est favorable \u00e0 l'adoption du plan du Quartet pour parvenir \u00e0 un accord de paix isra\u00e9lo- palestinien avant la fin 2012, les principaux ministres du gouvernement devrait examiner cette proposition d\u00e8s demain, une panne d'\u00e9lectricit\u00e9 g\u00e9ante a plong\u00e9 une partie du Chili dans l'obscurit\u00e9, hier soir, 9 des 16 millions d'habitants du pays ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par cette panne, une panne due \u00e0 des probl\u00e8mes sur 2 lignes \u00e0 haute tension, il y a une d\u00e9faillance du syst\u00e8me informatique. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:00:42) [63%] :\r\nBagdad. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [93%] :\r\nLe temps sera encore ensoleill\u00e9e aujourd'hui ces prochains jours, \u00e9galement, avec des temp\u00e9ratures maximales sup\u00e9rieures \u00e0 20 degr\u00e9s des conditions plut\u00f4t agr\u00e9able, qui vont se prolonger para\u00eet -t-il toute la semaine \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:00:55) [78%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:57) [88%] :\r\nLe 23 octobre tous les partis du pays scruteront les r\u00e9sultats des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais qui sont -ils, la r\u00e9daction de la RSR vous invite \u00e0 faire connaissance avec chacun des 23 parties roman et leur programme retrouvez Nicole Lamont Vincent Bourquin tous les matins du 15 au 30 septembre en compagnie de 2 candidats \u00e0 7 heures 40 sur la 1\u00e8re pour face au parti et orange Jobin \u00e0 17 heures 54 en compagnie d'un candidat pour face aux petits pas. \r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est aussi sur RTS Point CH Slash \u00e9lections les \u00e9quipe avec les magasins de chaussures pompidolien et fun\u00e8bre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:47) [83%] :\r\nC'est l\u00e0 toute une nouvelle \u00e9dition en Direct du Studio 15 de la Radio suisse romande, une \u00e9dition qui vous a servi aujourd'hui parce. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:05) [91%] :\r\nEt avec nous ici au Studio 15 de la Radio suisse romande, c'est le public qui nous a rejoint en voiture, \u00e0 pied, en train, en m\u00e9tro, puisque je le rappelle, c'est entr\u00e9e libre, caf\u00e9, croissants, venez -vous nous voir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:18) [87%] :\r\nMaintenant, la loi est agr\u00e9able aujourd'hui \u00e0 Toronto, mais avec une d\u00e9tente alors merci bienvenue ravie de vous voir un mot \u00e9galement sur, ou plut\u00f4t pour les internautes, n'h\u00e9sitez pas, d'ailleurs vous exprimer sur notre site sous point RSR Point CH c'est aussi fait pour \u00e7a onclick pas seulement sur les \u00e9toiles, on peut dire ce qu'on pense. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:37) [81%] :\r\nOui, on peut faire des commentaires, c'est tr\u00e8s bien que on aime bien les lire aussi que c'est pas nous qu'ils \u00e9crivons. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:41) [67%] :\r\nJe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:43) [88%] :\r\nBon, allez aux turbulences sur les march\u00e9s : l'Euro en crise un franc fort qui fiche la trouille des traders qui d\u00e9rape grave un reste de secret bancaire qui tressaille. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:02:51) [79%] :\r\nOui, bonsoir, c'est parce que l'argument oui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:55) [94%] :\r\nEt, a -t-il encore un pilote dans l'avion ou est -ce que tout cela est vou\u00e9 \u00e0 un chaos incontr\u00f4lable pour essayer d'y voir plus clair, nous allons recevoir notre invit\u00e9, il est \u00e9conomiste, directeur de l'Observatoire de la finance, \u00e0 Gen\u00e8ve, mesdames, mesdemoiselles, messieurs, je vous demande de recevoir comme il se doit, Paul Dembinski. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:23) [82%] :\r\nAh oui, c'est pas un \u00e9conomiste comme on l'imagine, analyste, ce que vous allez vous oui c'est pas moi, j'ai, j'ai un peu un clich\u00e9 sur les \u00e9conomistes bonjour, bienvenue, bonjour, vous allez bien parfaitement tr\u00e8s bien, merci d'avoir avait accept\u00e9 notre invitation, vous l'avez accept\u00e9 pour quelles raisons. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:03:45) [90%] :\r\nPour une raison toute simple, c'est que cet int\u00e9r\u00eat int\u00e9ressant de dialoguer sur un autre temps que d'habitude avec des coll\u00e8gues \u00e9conomistes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:51) [84%] :\r\nNon, c'est pas le cas du tout alors rassurant : je ne peux pas oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:03:56) [71%] :\r\nParce que son papa, dialogue et un secr\u00e9tariat au m\u00eame temps comme sur une. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:02) [86%] :\r\nVous vous m\u00eame, vous n'avez rien \u00e0 vendre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:05) [73%] :\r\nPour le moment non moi j'ai un pas encore fonctionnelle, alors \u00e7a va venir et plusieurs mesures pour Ibra pas entre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:12) [74%] :\r\nEt vous- m\u00eames, je vais m\u00eame ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:04:14) [85%] :\r\nLe dernier bien vendu, il est \u00e9puis\u00e9, donc le prochain temps pr\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:18) [72%] :\r\nComment que c'\u00e9tait apr\u00e8s avoir c'est quoi le prochain savoir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:04:22) [98%] :\r\nLe prochain sur la notion du temps dans l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:04:26) [78%] :\r\nDonc votre en gros non. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:04:28) [88%] :\r\nJe pense que tout, tout doit aller \u00e0 son rythme, effectivement, les acc\u00e9l\u00e9rations que l'on conna\u00eet actuellement, notamment dans la finance nous induisent \u00e0 une r\u00e9flexion sur la temporalit\u00e9 sur le juste tant qu'il faut donner aussi aux projets d'investissement, projet d'entreprise etc entre entre le temps dans ce le temps de la moisson d'habitude il faut il faut une dur\u00e9e plus grande qu'une minute. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:04:50) [77%] :\r\nEn gros, le danger dans l'argentin rien alors autre c'est un peu beaucoup le temps, et beaucoup d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:04:57) [97%] :\r\nEt pour sortir de la crise faut combien de temps \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:00) [82%] :\r\nC'est une excellente question, c'est une excellente question \u00e0 laquelle les r\u00e9pondront les historiens du 22\u00e8me si\u00e8cle, mais c'est pas en jour c'est pas en semaine, malheureusement, que \u00e7a se comptent probablement moi- m\u00eame si le FMI aujourd'hui parle d'ann\u00e9e peut-\u00eatre c'est c'est un peu trop long en tout cas c'est c'est en plusieurs mois que ils font parler aussi t'as du pognon, d\u00e9j\u00e0 sorti de la crise, oui, mais la tendance \u00e0 fondre oui mais c'est, on a beaucoup, beaucoup, beaucoup, \u00e7a va, il restera toujours \u00e0 fond dans le temps mort venir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:27) [85%] :\r\nOui, en fait, et vous le dites depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:30) [85%] :\r\nPuisque c'est le fonds de commerce, de l'Observatoire des finances dont vous \u00eates le directeur, il faudrait r\u00e9injecter, on le verra, j'imagine, au fur et \u00e0 mesure, hein, de de nos entretiens de la d\u00e9ontologie, le plus vite possible justement dans le secteur financier, je suis entour\u00e9 par Monsieur Lewinski. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:46) [88%] :\r\nJe pense qu'il faut la la question de la d\u00e9ontologie et de l'\u00e9thique, elle et son manque tr\u00e8s visible dans le secteur financier, mais c'est pas limit\u00e9 au secteur financier, donc le probl\u00e8me en quelque sorte d'une d'un retour aux valeurs, on pourrait dire \u00e9thique dans l'\u00e9conomie, elle d\u00e9borde tr\u00e8s tr\u00e8s nettement la finance a touch\u00e9 toutes les activit\u00e9s \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:06:03) [80%] :\r\nOui, jusqu'au \u00e0 l'individu qu'on ait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:05) [87%] :\r\nJusqu'\u00e0 l'entrepreneur lambda jusqu'\u00e0 la la PME ou la micro- entreprise, tr\u00e8s souvent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:11) [91%] :\r\nBen, on va venir un petit peu dans le d\u00e9tail des choses tout \u00e0 l'heure, le principe de la soupe, vous le connaissez un peu, on choisit tr\u00e8s subjectivement quelques \u00e9v\u00e9nements qui ont marqu\u00e9 la semaine et puis tout \u00e0 l'heure, il sera temps pour vous monter sur le ring, advienne que pour un m\u00e9moire instinct pour vous recevoir place \u00e0 Christophe Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:31) [89%] :\r\nLa Banque nationale joue avec le feu, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 partout notre invit\u00e9 du jour, cette semaine, bon pour une fois que c'est pas l'arm\u00e9e qui joue avec avec le feu, \u00e7a nous \u00e9vitera d'incendier le Liechtenstein et certains vont aussi penser que tant qu'elle joue avec le feu, la Banque nationale, elle joue pas avec notre pognon un peu vous rassure tout de suite, elle joue avec les 2 en m\u00eame temps. \r\nDonc, tant qu'\u00e0 jouer avec le feu, quand on entend les annonces du tr\u00e8s charismatiques, Monsieur Hildebrandt, vous connaissez pas celle de Brandt Public ch\u00e9ri, donc c'est pas non, voyez, c'est donc le patron de la BNS, hein, et que donc on ne peut pas son charisme laisse un peu \u00e0 d\u00e9sirer, donc quand on entend ces annonces \u00e0 solide et associ\u00e9 avec le feu qui nous vient, c'est l'immolation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:12) [57%] :\r\nOui, voici. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:14) [83%] :\r\nBref, notre belle \u00e9conomiques, nous avions eu tente peinent \u00e0 tout bien faire fructifier pendant le si\u00e8cle dernier, surtout pendant les ann\u00e9es de guerre du reste notre toute belles \u00e9conomies serait -elle enfin de en train de se faire d\u00e9monter par une bande de tristes traders et financiers boutonneux. \r\nBen oui, en tout cas les traders sont de plus en plus jeunes et de plus en plus vous apparemment, mais d'o\u00f9 viennent -ils, en point d'avoir le coeur Net, nous sommes all\u00e9s espionner une s\u00e9ance de recrutement \u00e0 l'\u00c9cole sup\u00e9rieure des traders de Cormoret reportage. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:07:44) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:47) [86%] :\r\nBonsoir, parfait, messieurs, vous avez donc fini votre formation de pointe de cris de de 3 semaines, vous avez pass\u00e9 brillamment Vauzelle. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:07:55) [72%] :\r\n\u00e7a marche oui si a pass\u00e9 exemple pas tous avec Trichet grave Brian atteindront pas pour Kevin pas tricher oui Monsieur enfin, c'est vous qui m'avez dit Trichet pendant l'examen pour avoir une meilleure note oui d'accord, la accord qui avaient jet\u00e9 des prix chez d'accord mais le r\u00e8glement est dit quoi, qu'on n'a pas le droit de tricher oui donc dans le r\u00e9glage quand le r\u00e8glement dit de ne pas tricher et que moi je dis de tricher : qui fait quoi, bah je triche quoi parfait, c'est une belle mentalit\u00e9 tout sera traders \u00e0 l'UBS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:23) [67%] :\r\nPatrick oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:25) [84%] :\r\nPour les autres, maintenant vous avez vos examens, il va falloir retrouver un boulot, hein, j'ai essay\u00e9 plusieurs places int\u00e9ressantes \u00e0 responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:08:32) [73%] :\r\nPour savoir qui je vais, je vais vous poser une question : le franc suisse est trop fort, que faire, sur quoi s'appuie sur ce surtout on a oui ben sucre au franc suisse est trop fort, moi je crois propose l\u00e0 encore d'acheter plein d'or de Toul sous l'eau Balbo Tony Brown Don, m\u00e9c\u00e8nes, apporte quoi c'est si on ach\u00e8te de l'or, \u00e7a va encore renforcer notre franc il y a vraiment rien \u00e0 tirer toi mais bon sang qu'est -ce que tu vas devenir plus tard d\u00e9put\u00e9 UDC je pense comme \u00e7a, oui, par la fait quasi au moins essayer donc pour les autres alors s\u00fbrement moi il suffirait de jeter dehors le Portugal, le bon sens du dessaisissement, tout comme d'ce stade hors de la zone Euro doit on, on s'en d\u00e9barrasse pour \u00e0 la crainte de l'importance, regardez progresser ce on proprement, sans bavures dit que m\u00eame si elle n'apporte d\u00e9barrasse pas comme \u00e7a des gens qui nous d\u00e9range, puis ensuite, alors on va vers quoi aller je rassure les Neuch\u00e2telois mais on en pas ce cette note oui, non, non, \u00e7a va pas Kafka, quoi, \u00e7a veut dire quoi quand m\u00eame si on surtout \u00e7a veut dire \u00e7a, je souhaite bon et toi alors qu'est -ce qui proposerait au beau moi je proposerai que la Conf\u00e9d\u00e9ration averse de milliards aux entreprises pour faire monter franc, \u00e7a va, c'est une bonne id\u00e9e, mais donc il va les trouver o\u00f9 ces 2 milliards on peut -on vous soucis, bon c'est pas grave en fait 800 millions \u00e7a suffit donc \u00e9norme supposons mais alors Les 800 millions du m\u00e9tro vous on peut comprendre, savoir si l'effet d'annonce qui compte on dit et puis on fait partie vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:02) [74%] :\r\nMais qu'est ce qui m'a mis des \u00e9l\u00e8ves, des \u00e9l\u00e8ves par \u00e9tait vraiment lieu mais qu'est -ce que tu vas devenir plus tard concile etc je pense. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:10:09) [70%] :\r\nBon, enfin, avec les banques, mais toi qui me donner alors tu proposes quoi. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:10:12) [90%] :\r\nAlors je veux dire par exemple discuter cas Banque Centrale Europ\u00e9enne, trouver un bon accord pour stabiliser tout \u00e7a, je veux dire pourquoi pas participer au plan de sauvetage de certains \u00c9tats oui c'est pas mal, si \u00e7a ne suffit pas \u00e0 pas, on pourrait toujours discuter pour entrer dans la zone Euro. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:28) [80%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 une brillante \u00e9l\u00e8ve faites moi penser surtout de ne jamais la mettre un poste \u00e0 responsabilit\u00e9 voil\u00e0 mais c'est pas d'\u00e9quivalent plus aller en qui finira prof de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:45) [75%] :\r\nC'est le fait que je ne vous, allez voir sur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:46) [77%] :\r\nToutefois la refaire passer merci Paul ce qui nous reviendrons sur plusieurs points \u00e9voqu\u00e9s un \u00e7a vous plaira oui, prenez le micro Cerami merci peut-\u00eatre que oui, c'\u00e9tait un petit peu un r\u00e9sum\u00e9 de diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:00) [86%] :\r\nSituation en effet mais franchement, si l'un de vos \u00e9tudiants venez vous dire moi, quand je serai grand, je veux faire Pr\u00e9vert sans vendre mon \u00e2me, vous nous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:08) [86%] :\r\nQue c'est pas l'Universit\u00e9 de Fribourg qu'il trouvera la bonne formation ou l\u00e0 pourquoi parce que les traders sont la la essentiel d'entre eux ont une formation d'ing\u00e9nieur financier beaucoup plus que d'\u00e9conomistes et c'est peut-\u00eatre un peu la source la source du probl\u00e8me, c'est que la couche \u00e9conomiques l\u00e2che la couche qui met la technique, on fasse des r\u00e9alit\u00e9s qu'elles affectent en quelque sorte que cette couche tr\u00e8s dans la formation des dettes raider puisque, encore une fois ce sont beaucoup plus de math\u00e9maticiens, voire des physiciens ou des ing\u00e9nieurs qui oui SEB, \u00e7a en fait partie mais il le le sens de l'\u00e9conomie et le sens de de des r\u00e9alit\u00e9s \u00e9conomiques leur \u00e9chappant en tr\u00e8s tr\u00e8s grande partie bien s\u00fbr on peut jamais faire une une affirmation qui qui vaut qui vaut pour tout le monde, mais, mais je crois que \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s vrai et d'ailleurs, si les les modifications dans les courses de formation en France d'ing\u00e9nieurs financiers vont vers une plus grande entr\u00e9e de l'\u00e9conomie des r\u00e9alit\u00e9s \u00e9conomiques des r\u00e9alit\u00e9s d'entreprises parce que c'est une autre sph\u00e8re c'est une sph\u00e8re un peu trop virtuelle, par rapport \u00e0 \u00e0 cette \u00e9conomie l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:12:10) [96%] :\r\n\u00e7a se traite. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:12) [88%] :\r\n\u00e7a se traite avec des g\u00e9n\u00e9rations avec de la volont\u00e9 et \u00e7a se traite, probablement avec une r\u00e9vision fondamentale des modes de r\u00e9mun\u00e9ration de sa messieurs dames avec un peu de prison si donc nous pouvons \u00e7a peut servir mais Pesesse j'esp\u00e8re pas pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:12:25) [82%] :\r\nOui, parce qu'en fait l'Aiguillon derri\u00e8re ces des objectifs et puis cash du bonus derri\u00e8re quoi en fait c'est \u00e7a, c'est l'app\u00e2t du gain qui le fait prendre les r\u00e9seaux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:34) [88%] :\r\nJe pense que vous savez que les 2 tiers des transactions aujourd'hui est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:38) [73%] :\r\nEt donc je au d\u00e9part, l'app\u00e2t du gain, flatte aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:42) [87%] :\r\nSur les march\u00e9s financiers, c'est la maille \u00e0 un horizon de moins d'une minute qu'est -ce qu'on peut imaginer dans une, dans un espace temps de moins d'une minute, effectivement, est -ce qu'on peut imaginer les cons\u00e9quences et ce qu'on peut penser \u00e0 la sanction non il y a un objectif \u00e0 atteindre, et puis il y a cette horloge qui qui tourne ici comme ailleurs, \u00e0 la balle elle l\u00e0, elle, elle est d\u00e9coup\u00e9e de mani\u00e8re un peu diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:04) [79%] :\r\nOui \u00e0 une vision \u00e0 moins d'une minute, oui, oui, donc \u00e0 part trader, il peut faire conseillers f\u00e9d\u00e9raux, conf\u00e9d\u00e9raux manque au. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:10) [87%] :\r\nOui, \u00e7a je pense que \u00e7a peut \u00eatre un peu un peu interchangeables, c'est peut-\u00eatre un peu plus nerveux dans les salles de march\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:13:15) [71%] :\r\nNon, je ne crois quand nos conseillers f\u00e9d\u00e9raux aux nouveaux perd 2 milliards c'est pour l'Expo 02 donc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:19) [87%] :\r\nOui mixte intense le Osswalt Gr\u00fcbel disait la semaine derni\u00e8re, vous ne pouvez rien faire cela existerait toujours dans notre m\u00e9tier, c'est une fatalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:13:29) [92%] :\r\nMais un m\u00e9tier \u00e7a se d\u00e9veloppe \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un cadre r\u00e9glementaire int\u00e9rieur d'un cadre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:34) [89%] :\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur d'une culture, un m\u00e9tier, c'est pas un OVNI comme \u00e7a qui arrive de de quelque part, donc effectivement si dans dans le contexte actuel, on peut dire que le m\u00e9tier est telle qu'il a et est le fruit d'une culture d'une institution d'une des pratiques, mais on peut aussi imaginer que ces pratiques ces mentalit\u00e9s ces techniques vont \u00e9voluer et seront appel\u00e9s peut-\u00eatre \u00e0 \u00e9voluer sous pression dans dans un d\u00e9lai relativement rapide. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:55) [84%] :\r\nOui, bon, on reviendra sur la pression, il est 11 heures 15 sur Radio Suisse Romande 1\u00e8re \u00e9dito nous est propos\u00e9e aujourd'hui par Thierry oui. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:14:07) [88%] :\r\nOui Yann apr\u00e8s une semaine partag\u00e9e entre diff\u00e9rents sentiments des pays tout d'abord quand on apprend que, malgr\u00e9 toutes les promesses 1000 fois r\u00e9p\u00e9t\u00e9s Obama et les Am\u00e9ricains qui pouvaient enfin passer des voeux pieux aux actes refuse \u00e0 l'ONU et pour des raisons \u00e9lectorales de reconna\u00eetre l'\u00c9tat palestinien, enfin quand je dis d\u00e9pit\u00e9, d\u00e9pit\u00e9, peut-\u00eatre, mais pas surpris, \u00e7a fait depuis 67 que c'est comme \u00e7a et apr\u00e8s ils diront qu'ils comprennent pas pourquoi ils ont de nouveau ramass\u00e9 2 avions dans la gueule. \r\nGrande satisfaction en revanche gr\u00e2ce \u00e0 cette amie qui m'a rappel\u00e9 r\u00e9cemment qu'il y a quelques mois, le chanteur de vos enfants, Henri Dess est rentr\u00e9e dans le dictionnaire, une belle cons\u00e9cration et en m\u00eame temps une sacr\u00e9e surprise quand on pense que pour les autres chanteurs romands, c'est d\u00e9j\u00e0 difficile de rentrer dans l'annuaire. \r\nConsternation en lisant dans une feuille de chou quelconque \u00e0 Saint-Maurice en Valais, un soldat a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 4 jours pour avoir mal saluer un colonel, en effet, le soldat lui a dit bonjour et c'est vrai qu'on se dit que si un colonel peut \u00eatre assez con pour mettre un soldat 4 jours trop pour \u00e7a il m\u00e9rite effectivement pas qu'on lui dise bonjour, non, en cons\u00e9quence, on conseille aux soldats concern\u00e9s de dire \u00e0 son colonel, la prochaine fois qu'il ne croisera sa Roddick parce que l\u00e0 il fera aussi 4 jours mais au moins il saura pourquoi. \r\nInqui\u00e9tude, inqui\u00e9tude avec le r\u00e9sultat de cette \u00e9tude de la Croix-Rouge qui d\u00e9montre que 20 pourcent des des \u00eatres humains mangent trop, alors que 15 pourcent souffrent souffrent de son nutrition c'est alarmant, mais c'est quand m\u00eame pas de notre faute si c'est 15 pourcent veulent veulent pas bouffer les restes. \r\n\u00e9clatement certaines parce qu'\u00e9tonnement avec ses 2 IMEC simultan\u00e9e de la guerre des boutons \u00e9tonnement car enfin, et comme le disait mon camarade Moser le cin\u00e9ma sort de nouvelles versions de la guerre des boutons et aucune des 2 n'a pens\u00e9 \u00e0 Vavrinka pour le r\u00f4le principal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:03) [65%] :\r\nLe cin\u00e9aste et 7 6. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:16:05) [92%] :\r\nSa fiert\u00e9 en d\u00e9couvrant cette photo d'Andr\u00e9 Bugnon, conseiller national UDC Vaudois montrant l'exemple en se faisant vacciner contre la grippe grippe qui tue chaque ann\u00e9e en Suisse entre 400 et 1000 personnes donc lui ont raison de se prot\u00e9ger, non parce que, entre le Conseil national, le Conseil des \u00c9tats et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a fait pas moins de 253 d\u00e9put\u00e9s, s\u00e9nateurs et ministres, alors vous vous rendez compte, si 253 devait succomber le m\u00eame Automne \u00e0 la grippe. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:16:32) [92%] :\r\nOn ne peut pas se rendre compte, on ne peut pas mesurer m\u00eame pas imaginer \u00e0 quel point les gens sont fous tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:16:41) [81%] :\r\nM\u00eame les concern\u00e9s, et surtout les concern\u00e9s ne se l'imagine pas. \r\nContrari\u00e9t\u00e9 mais en particulier pour les mauvais coucheurs qui pr\u00e9tendent ici ou l\u00e0, que la justice est \u00e0 2 vitesses romande pour l'homme, ce qui est de retour au Festival du film de Z\u00fcrich et DSK de retour sur TF1, c'est g\u00e9nial, pour \u00eatre complet, il manque plus que le retour des baby- Bouchette anim\u00e9 par Marc Dutroux. \r\nEn plus, c'est s\u00fbr que la main dans la chaussette qui peut fermer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:09) [74%] :\r\nOui, oui, et puis plus quoi faire, on ne se Dembinski, vous savez ces horreurs pour rire aussi un soir de une, ce qui nous oui, \u00e7a va Monsieur DSK, vous l'avez rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:17:21) [88%] :\r\nOui, la belge 20 premi\u00e8res fois il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, et puis plus r\u00e9cemment dans un dans un colloque. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:26) [81%] :\r\nOui, bon, je vais tr\u00e8s bien pass\u00e9, je vais pas m\u00e9langer la naissance, la distance n\u00e9cessaire et d\u00e9sorient\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:32) [86%] :\r\nLa coupe du Paul ce que vous pensez des prestations h\u00f4teli\u00e8res de de ce monsieur, mais, mais, sur le plan du voil\u00e0 de l'ancien patron des familles, c'est une perte pour les familles. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:41) [85%] :\r\nJe pense que c'est assez difficile de faire le distinguo entre les 2 n'est -ce pas une question d'int\u00e9grit\u00e9, elle joue \u00e0 tous les niveaux, sur la question, la question des id\u00e9es, je pense que DSK est arriv\u00e9 avec le FMI, on a avait avec l'envie de donner un un petit coup de renouveau \u00e0 cette institution qui, qui en a grand besoin, notamment en revenant sur un certain nombre de dogmes dans dans le film, il \u00e9tait porteur, comme d'ailleurs une une pens\u00e9e \u00e9conomique dominante partout mais parce il veut donner un petit coup de renouveau et pourquoi oui justement, et ceci, ceci m'am\u00e8ne \u00e0 cette de cette r\u00e9flexion sur la possibilit\u00e9 de confier une institution aussi importante nos visions une institution publique \u00e0 quelqu'un au comportement priv\u00e9 aussi discutables que \u00e7a, donc la question de Liens entre entre le priv\u00e9 et le public, je pense qu'elle se pose dans, dans, dans diff\u00e9rents domaines, domaine chez DSK, elle est, elle, les les flagrante. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:27) [87%] :\r\nPour vous, d'accord, oui, mais on reprend le cours de cette soupe Silvouplay mardi, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, h\u00e9 bien, Daniel Rossellat, qui \u00e9tait l\u00e0 la semaine derni\u00e8re apr\u00e8s avoir r\u00e9fl\u00e9chi tout l'Week-End a d\u00e9cid\u00e9 de renoncer au Conseil d'\u00c9tat, alors c'est vrai que les verts et roses avait trouv\u00e9 le candidat id\u00e9al pratiquement s\u00fbr d'\u00eatre \u00e9lu maire, montant ainsi la majorit\u00e9 de basculer \u00e0 gauche, mais voil\u00e0, h\u00e9 bien le ch\u00e2teau, ce sera pour une autre fois. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:51) [73%] :\r\nOui, j'aime pour pr\u00e9cis\u00e9ment, place du Ch\u00e2teau, \u00e0 Lausanne, o\u00f9 depuis l'annonce de la possible candidature de nature cela souvenez -vous des dizaines de Grand-peur s'\u00e9taient install\u00e9s Mounir alors bon ben l\u00e0 on n'est pas \u00e0 la f\u00eate, plusieurs personnes s'entra\u00eener beaucoup de leur temps au del\u00e0 un projet surtout bonjour. \r\nSi Daniel Rosselat ne sera finalement pas candidat allez -vous pas impressionnant votre camping improvis\u00e9 \u00e7a doit vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:19:21) [67%] :\r\nAnnonce encore comme Ding en France o\u00f9 le pourquoi, encore un peu pour le moment quand quand. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:30) [92%] :\r\nOui, Daniel Rosselat affirme avoir longtemps pes\u00e9 le pour et le contre avant de faire ce qu'il appelle le choix du coeur aux voitures, \u00e7a, \u00e7a m'\u00e9tonne pas Daniel. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:19:41) [71%] :\r\nL'autre jour il est en route, on a pu voir, j'aime dit pourquoi pas juste apr\u00e8s un clip Mao puis alors, il y a dit. \r\nComme \u00e7a, Daniel et il a pris quoi finalement un posters du Che, le choix du coeur quoi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:58) [88%] :\r\nMais ce qui a \u00e9tonn\u00e9 les journalistes ici, l\u00e0 et avait contact\u00e9 personnellement pour faire part de son int\u00e9r\u00eat pour le poste, et ceci pour ne pas y aller finalement. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:20:06) [67%] :\r\nVoil\u00e0, monsieur, comme pour moi tu Daniel appelle Geronimo parce que tout le monde m'appelle Geronimo cure Geronimo son oui oui, moi qui vous appelle, il vous ditM. Geronimo sur internet ce professeur en touchant tout au long de la nappe on humilie 12 puis du tout compris de Roland \u00e0 ce moment -l\u00e0 je prends bon sto\u00efque au je pense Stoller ici pour avoir une bonne place, tu vois, l'Europe ne les toucher au bon sens fonctionnait Pasqua on va finalement Givet Givet partout sauf qu'on a subi en quoi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:39) [97%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:20:43) [75%] :\r\nQuand vous allez plut\u00f4t soutenir les roses ou les Verts, on on comprendrait, moi je suis commer\u00e7ant je vous plut\u00f4t lib\u00e9rale ou radicale, peu avant, mais vous \u00eates pas UDC quand m\u00eame bon, pourquoi pas, pourquoi elles avaient vu leur programme Alonso du programme, on est l\u00e0 pour bon. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:57) [76%] :\r\nOuais ah bien, bien bas qu'est -ce que vous allez faire mal. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:21:01) [78%] :\r\nBon bah je sais pas, j'ai \u00e9cout\u00e9 tout j'ai coul\u00e9 tout le monde, des repas Broulis je vais peut-\u00eatre aller voir du c\u00f4t\u00e9 de Berne, bon ce que j'ai pris go\u00fbt \u00e0 la politique, une belle Fiesta qui se pr\u00e9pare, il. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:13) [55%] :\r\nCette pas pour les ordinateurs, on un boulet absolument pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:22) [60%] :\r\nPr\u00e9texte de 6 euros et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:24) [80%] :\r\nC'est clairement heureux sur les photos Monsieur Broulis en ce moment, ce soir, nous disait, c'est la bonne, oui, mais quel est -il. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:32) [73%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offrir hier sur Radio Suisse Romande, la 1\u00e8re il est tr\u00e8s exactement ici bon sont excusables cette pendule 31 ultra sur Radio Suisse Romande, la preuve on on doit dire quoi d\u00e9j\u00e0, et c'est pas croyable, si vous \u00eates nul sur sur Radio Suisse Romande quelle cha\u00eene d\u00e9j\u00e0 impitoyable chef non non j'y crois pas, et on n'a pas pour attraper l'autre sur Radio. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:55) [61%] :\r\nSi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:21:57) [86%] :\r\nOn est dans quel pays, bande de gros nul sur apr\u00e8s quoi ici. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:04) [90%] :\r\nC'\u00e9tait l'heure avec la journ\u00e9e mondiale d'Alzheimer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:14) [84%] :\r\nSommit\u00e9 toqu\u00e9s, il s'agit de notre grand chef de cuisine \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:22:19) [87%] :\r\nHabile avant l'usine bonjour un chez d\u00e9but du mois de novembre, alors que la froide fini de d\u00e9nuder les arbres qui atteint d\u00e8s les premiers frimas d'un long hiver sans pain, n'oublions pas, chers auditeurs de penser \u00e0 nos estomacs qui crient famine dans une complainte devenu malheureusement quotidienne en ces p\u00e9riode trouble, rappelons -nous que si les huissiers, les t\u00e9moins de J\u00e9hovah et les assureurs frappe \u00e0 notre porte, la mis\u00e8re et la disette \u00e9galement voici donc pour les plus d\u00e9munis d'entre nous de quoi se remplir la panse avec une recette de cuisine tr\u00e8s facile \u00e0 r\u00e9aliser avec les moyens du bord, et dans une fourchette de prix d\u00e9fiant toute concurrence pour 4 personnes, un bon groupe, pigeons, environ 500 grammes de pain sec de la colle forte de Dijon Sel et poivre pr\u00e9paration environ 30 minutes ouvrir la fen\u00eatre de la cuisine d\u00e9poser des miettes de pain sec sur le rebord et attendre qu'un pigeon viennent s'y poser pour picorer l'attirer, au besoin en roucoulant discr\u00e8tement bonsoir, un d\u00e9cilitre de blanc de cuisine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:15) [90%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:23:16) [90%] :\r\nR\u00e9p\u00e9tez donc l'op\u00e9ration autant de fois que n\u00e9cessaire afin d'apprivoiser le volatile, une fois celui -ci badigeonner le bord de la fen\u00eatre d'une fine couche de colle forte de Dijon que vous recouvrez de miettes de pain sec, bonsoir, un d\u00e9cilitre de vin blanc de clich\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:31) [68%] :\r\nUne Californie. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:23:32) [80%] :\r\nAttendre que le pigeon viennent confiant si poser une fois prise au pi\u00e8ge observer quelques minutes ce splendide oiseau des villes au plumage color\u00e9 aux reflets bleus Vert du plus bel effet ouvrir la fen\u00eatre et arrach\u00e9 le pigeon d'un coup sec r\u00e9server quelques plumes pour la d\u00e9coration, bonsoir, un d\u00e9cilitre de vin blanc, \u00e7a les g\u00e8nes. \r\nPrendre les p\u00e2tes et les faire cuire une dizaine de minutes dans de l'eau que vous avez fait pr\u00e9alablement bouillir quand les p\u00e2tes sont et les \u00e9couter, elle est r\u00e9serv\u00e9e au chaud boire de ses lettres d'un blanc d'accueil c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:06) [85%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:24:08) [77%] :\r\nSaisir l'obligeant par l\u00e0 que assembl\u00e9e avec le rouleau \u00e0 pas. \r\n3 d\u00e9cilitre de Cognac Cusset. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:18) [71%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:24:21) [83%] :\r\nPlummer le pigeon en chantant la Javanaise le vider le farcir de restes de pain sec m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 un d\u00e9cilitre de magie condiments tant d\u00e9cri\u00e9, mais parfois c'est bon placer le pigeon four, thermostat 5 pendant une heure, servir avec en montagne sup\u00e9rieur on a petit \u00e0 tous les d\u00e9munis, courage, on est avec vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:49) [78%] :\r\nMais si vous descendez \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qu'on oublie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:52) [66%] :\r\nNon, Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:53) [85%] :\r\nEt RSR sur l'autoroute, Fribourg, Berne, on nous signale un accident suite un embouteillage, le conducteur de la voiture de gauche qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas mal \u00e0 droite, s'est vu d\u00e9passer par le conducteur de la voiture d'extr\u00eame- droite par la droite, la situation est confuse, le conducteur responsable aurait d\u00e9clar\u00e9 la voiture de devant Bercy, beaucoup trop, \u00e7a ne rime \u00e0 rien, et quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:18) [86%] :\r\nPour filer droit, on est parti pour un petit tour au. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:25:29) [78%] :\r\nDonc quoi l\u00e0 pour accompagner l'ap\u00e9ro ah oui, on pourrait demander un petit truc \u00e0 vous faire quelques chips ici par exemple la surtout pas, c'est trop grave orange doit faire gaffe \u00e0 mal il y a, on m'a dit mon toubib, il y a 2 semaines, alors depuis, je fais attention, \u00e7a se voit pas, c'est sur le long terme, en attendant que \u00e7a se voit peut-\u00eatre pas, mais \u00e7a fait 2 que m\u00eame que je touche plus une goutte de blanc avant 9 heures le matin, donc il tout ce ce Dracula comme r\u00e9gime travail c'est pour \u00e7a que je vais pas tout foutre en l'air avec des chips, alors qu'est -ce qu'on fait, on demande des cacahou\u00e8tes, \u00e7a va pas, \u00e0 savoir dans le p\u00f4le de cacahou\u00e8tes : T'as tous les restes d'urine des mecs qui vont pisser non j'ai j'ai vu \u00e7a a bon entendeur la la la la, Manuel, nous \u00e9valuons Pernod et un haut L \u00e0 Manu \u00e9tait la go\u00fbter dans plusieurs vols de cacahou\u00e8tes et est formel : il y a du jury, mais alors c'est d\u00e9gueulasse oui bon va \u00e9coute, il propose une petite assiette de calamars alors \u00e7a, jamais, pourquoi pas, t'as pas lu la presse cette semaine les canards Champix comment \u00e7a ben oui : comment font la ivoiriens fid\u00e8les avec portrait qui a \u00e9t\u00e9 et des mecs proposer d\u00e9voileront tombe sur celui qui a fait sa qualit\u00e9 mais alors on fait quoi la commande un p\u00f4le de GaGa ou \u00eatre l\u00e0 au moins on une cave. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:10) [67%] :\r\nSi c'est oui, c'est connu, c'est, c'est bien cela l'ap\u00e9ro \u00e0 ce moment sant\u00e9 il y a Emmanuel Pernoud ce qui voulait dire voil\u00e0 priv\u00e9 avec nous, mais o\u00f9 la suite. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:21) [93%] :\r\nEh bien voil\u00e0, \u00e7a y est, cette fois c'est officiel, Mahmoud Abbas a d\u00e9pos\u00e9 une demande de reconnaissance de la Palestine comme \u00c9tat membre de l'Organisation des Nations unies, une intervention qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s applaudi, vous \u00eates sur place Christian. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:33) [91%] :\r\nOui \u00e0 un et, de ce qui pourrait sembler une \u00e9vidence heurte d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'opposition d'Isra\u00ebl et des \u00c9tats-Unis qui ont pr\u00e9venu qu'ils utiliseraient au besoin leur droit de v\u00e9to, alors je suis ici avec un porte- parole de l'autorit\u00e9 isra\u00e9lienne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:47) [81%] :\r\nDe l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl, a en effet un \u00c9tat non oui, ben oui, mais alors pourquoi refuser ce statut \u00e0 la Palestine, mais nous sommes. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:55) [88%] :\r\nPour \u00e7a, seulement, c'est un peu t\u00f4t, trop t\u00f4t, on peut pas dire que les choses vont tr\u00e8s tr\u00e8s vite dans votre r\u00e9gion m\u00eame pleinement, m\u00eame si on est en plein travail de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:03) [83%] :\r\nPacification dans la r\u00e9gion, mais \u00e7a avance bien, imaginez que la Palestine acc\u00e8de au statut d'\u00c9tat, elle aurait du m\u00eame coup les m\u00eames droits que n'apporte quel autre \u00c9tat ben oui, ce serait une catastrophe, par exemple, jusqu'\u00e0 maintenant, quant aux pacifi\u00e9e en construisant des quartiers entiers de colonies en Palestine, \u00e7a s'appelait coloniser des territoires disput\u00e9s qui \u00e7a devient un \u00c9tat on pourrait plus colonis\u00e9 ce serait ill\u00e9gal voulez conviennent avec des construire des cas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:28) [83%] :\r\nCette villa de Vossen vous \u00e0 bord non non non, je comprends, c'est emb\u00eatant oui ou alors autre probl\u00e8me jusqu'\u00e0 maintenant on pouvait pacifi\u00e9e en arrivant avec nos tank pour raser des villages entiers, l\u00e0 on pourrait plus vous accepteriez quand m\u00eame village, avec des temps ben non alors, mais bien s\u00fbr que non, hein, surtout qu'on qu'on qu'on qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:46) [88%] :\r\nOn entend un peu dommage collat\u00e9raux et du coup c'est la Palestine devenait un \u00c9tat, on pourrait se retrouver avec le Tribunal p\u00e9nal international sur le dos, alors vous serez mal pris du coup ben oui et en plus, la question des r\u00e9fugi\u00e9s reviendrait sur le tapis, puisqu'ils voudraient tous rentr\u00e9s chez eux et qu'on aurait plus aucun argument contre un, ce qui ferait quand m\u00eame 5 millions de personnes, vous imaginez et je parie que si la Palestine devenait un \u00c9tat et trouver quelque chose \u00e0 redire sur notre mur. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:10) [76%] :\r\nOr, on ne serait pas tr\u00e8s gentil \u00e7a et pourquoi il ferait \u00e7a parle construit souvent au beau milieu du pays, mais tu vas voir, qui vont pas vouloir le garder. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:18) [82%] :\r\nOui, je comprends que je commence \u00e0 comprendre c'est, c'est c'est bien des soucis, tout \u00e7a, hein, au fond le probl\u00e8me si la Palestine devient un \u00c9tat, \u00e7a \u00e7a viendrait trop \u00e9vident que les colonisations sont inhumaines et hors la loi, voil\u00e0, ah mais alors, pourquoi ne voulez ou m\u00eame pas du statut d'\u00c9tat observateur pour la Palestine, propos\u00e9e par Nicolas Sarkozy, alors cela pose de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:37) [90%] :\r\nD'une part, m\u00eame en observateur la Palestine serait quand m\u00eame consid\u00e9r\u00e9 comme un \u00c9tat, ce qui nous ram\u00e8nerait au probl\u00e8me dont vient de parler tout \u00e0 l'heure, et d'autre part, oui ben c'est quand m\u00eame une proposition qui pr\u00e9sente un \u00e9cueil majeur : ah oui, et lequel, c'est une id\u00e9e de Sarkozy. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:00) [78%] :\r\nC'est Christian Denisart donc \u00e7a passe \u00e0 une allure il \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:07) [63%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre hier pour on a qui qui pr\u00e9f\u00e8rent l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:30:12) [82%] :\r\nBen, il y a Sandrine qui pourrait le faire pas mal on ne hein, allez on y va, hop, il y a pas de temps \u00e0 perdre, elle est pas mal, elle est pas m\u00eame le m\u00eame temps, c'est une fille, oui c'est vrai, bon c'est pas oui Yann alors lui il fera arrivera bien leur hein, allez, il faut pas qu'on tra\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:26) [80%] :\r\nOui, c'est vrai, rien, ce serait pas mal pas je vais pas faire retarder les choses, mais il y a ni vanne avec quelle voie et doit faire \u00e7a, \u00e7a me semble un peu compliqu\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:30:34) [78%] :\r\nC'est vrai, bon alors faisons plus simple au plus rapide, on a d\u00e9j\u00e0 perdu assez de temps comme \u00e7a, allez au monde Vincent OK, bon, mais avec son action neuch\u00e2telois c'est peut-\u00eatre pas l'id\u00e9al, il va falloir qu'on se d\u00e9cide quand m\u00eame Nobel Elie reste il int\u00e9resse Christian, rien que \u00e7a, \u00e7a devrait aller, aller on perd du temps, c'est vrai qu'il est bien vision pages 12 francs par an, \u00e7a aurait peut-\u00eatre demander \u00e0 la direction, qui nous dit, ceux qui ont. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:55) [83%] :\r\nPrend pour le c'est justement la direction qui nous a demand\u00e9 d'choisir entre nous o\u00f9 quelqu'un pour l'heure, c'est vraiment choisi, nous, et on demande juste l'aval de la direction oui ou alors on fait plut\u00f4t 7 heures la semaine prochaine, ce sera plus simple oui. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:31:10) [87%] :\r\nC'\u00e9tait l'heure avec la nomination d'un \u00e9v\u00eaque rempla\u00e7ant de Monseigneur Genoud. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:20) [92%] :\r\nLa suite est toujours justement dans le registre de l'\u00e9cho des parvis et l'\u00c9glise catholique belge tente de tirer les le\u00e7ons des multiples scandales d'abus sexuels dans ses rangs en annon\u00e7ant que les s\u00e9minaristes devront subir des tests psychologiques avant l'acc\u00e8s \u00e0 la pr\u00eatrise dans le but \u00e9videmment de d\u00e9celer ceux qui parmi eux ont des tendances p\u00e9dophiles notre \u00e9quipe s'est gliss\u00e9e dans un cabinet de psy habilement d\u00e9guis\u00e9 antipathie Ops, reportage. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:46) [81%] :\r\nAh, bonjour messieurs, bonjour monsieur une fois bienvenue dans mon qui habitent, je vous en prie prenez place chez avait directement sur le divan o\u00f9 je peux rester sur la cha\u00eene sur la chaise, y a peu, non, non, non, c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux, mais c'est s\u00fbr de vous allonger sur la chaise, donc je trouve plus confortable, bon bah comme vous voudrez, je peux peut-\u00eatre vous demander votre nom, Marc Ducret et comment \u00e7a s'\u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:32:13) [73%] :T.O. X. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:16) [87%] :\r\nMerci, vous savez pourquoi vous \u00eates l\u00e0, pas vraiment non, vous voulez devenir cur\u00e9 c'est \u00e7a oui c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est pour v\u00e9rifier si vous n'avez pas de tendance, comment dirais -je, p\u00e9dophile. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:32:28) [82%] :\r\nC'est quoi nous tendance je connais pas seulement une faute si vous aimez la proximit\u00e9 des enfants ah non non non moi je dates-cl\u00e9s enfin non, non, non, moi je fais pas le genre de truc, hein, quand j'en vois c'est directement la une fois monsieur Ducreux, c'est quoi votre parcours professionnel, j'ai \u00e9t\u00e9 entra\u00eeneur de foot chez les moins de 17 ans de font suite je me suis occup\u00e9 des pupilles en gymnastique, ensuite il travaille un moment chez les louveteaux ce terrain etc une fois merci. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:32:56) [85%] :\r\nBeaucoup de d'activit\u00e9s de sociabilisation, h\u00e9 bien \u00e7a veut dire, vous savez que pour exclure, il faudrait, il faut faire voeu de chastet\u00e9, mais cela consiste \u00e0 s'abstenir de toute pratique de toute pens\u00e9e sexuelle et d\u00e9viante et \u00e0 faire preuve de retenue dans les plaisirs sexuels en g\u00e9n\u00e9ral vous \u00eates mari\u00e9, vous avez d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu en Coupe. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:33:12) [86%] :\r\nNon, non seulement sur internet, une fois du Viet moderne, c'est bien, vous arrive -t-il d'avoir des pulsions sexuelles non, moi je m'excite jamais regarder les petites filles qui sortent de l'\u00e9cole \u00e0 15 heures 21 mardi apr\u00e8s- midi, cach\u00e9 derri\u00e8re les buissons pour pas comme voie non non. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:33:27) [91%] :\r\nBien, bien \u00e9coutez, alors je crois que on va en rester l\u00e0, aujourd'hui, n'est -ce pas une derni\u00e8re question peut-\u00eatre qu'est -ce qui vous attire dans la pr\u00eatrise pourquoi vouloir faire cur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:33:39) [87%] :\r\nJ'ai toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent tir\u00e9e par le petit J\u00e9sus, une fois \u00e0 c'est une bonne chose, vous aimez votre prochain oui je ne connais pas encore, mais c'est s\u00fbr que je vais aimer le prochain. \r\nVolet un biscuit, pourquoi pas, c'est quoi un petit \u00e9colier en chocolat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:01) [86%] :\r\nMerci Vincent K\u00f6hler, c'est un plaisir, oui, c'est arriv\u00e9 pr\u00e8s de chez vous, c'est \u00e7a, il revient de Belgique, \u00e7a sent bon, on passe \u00e0 des nouvelles du front, cette fois -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:11) [85%] :\r\nSur Lens se cache parfois dans des endroits inattendus, c'est en lan\u00e7ant un cordial bonjour un colonel qu'un soldat sans gallois s'est retrouv\u00e9 avec 4 jours de trous pour en savoir plus sur cette \u00e9trange affaire reportage exclusif. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:28) [84%] :\r\nJe me suis rendu dans la caserne de Saint-Maurice et je suis avec le colonel Roux, celui -l\u00e0 m\u00eame qui a inflig\u00e9 cette sanction jug\u00e9e plut\u00f4t excessive, alors colonel Roubinet bonjour ah oui enfin quand je dis bonjour, c'est pas exactement ce que je veux dire, entendez par l\u00e0, mes respects Monsieur Robinet non pas monsieur que, que colonel, quelle belle journ\u00e9e, mon g\u00e9n\u00e9ral, mon ami enfin attendez. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:55) [82%] :\r\nOn en ce moment, mon colonel, pardon, mon colonel, c'est pourtant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:35:01) [82%] :\r\nSi ce soldat ne voulait pas se retrouver aux arr\u00eats, il fallait qu'ils disent, mon colonel voil\u00e0 d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:06) [83%] :\r\nAlors, mon colonel, conseiller PLR et lui- m\u00eame colonel juge votre sanction s\u00e9v\u00e8re et parle de d\u00e9monstration de pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:35:16) [88%] :\r\n\u00e9coutez, mon gar\u00e7on, l'arm\u00e9e, c'est une \u00e9cole de vie, de discipline et qui demande une attention de tous les instants, vous le savez comme moi le diable se cache dans les d\u00e9tails aussi lorsque cela s'est adress\u00e9 \u00e0 moi sait terme je savais parfaitement qu'il voulait. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:35:30) [64%] :\r\nDjokovic avec Maurice va pas mal aura avoir bien tout \u00e0 l'heure au auparavant le d'une col\u00e8re, mais il y avait de place bonsoir accro \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:41) [92%] :\r\nExcusez -moi mais l\u00e0 on peut pas dire que vous aviez mon colonel. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:35:44) [82%] :\r\nOui, mais l\u00e0 fait Maurice est un civil, \u00e7a compte pas oui, c'est d\u00e9j\u00e0 assez dur d'inculquer les r\u00e8gles de la discipline ou recrues on va pas en plus nous occuper de tous les civils. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:53) [83%] :\r\nMais qu'est -ce de dans ce cas, c'est pas une forme d'abus de pouvoir envers les soldes. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:35:57) [91%] :\r\nAbsolument pas, vous savez, la paix est chose fragile l'insurrection fomente dans l'ombre une \u00e9tincelle et c'est l'hallali. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:36:03) [73%] :\r\nMais d'un mais ce n'est pas \u00e0 peine de les troupes raccroche \u00e0 Marcoule, car il y a messieurs, il est en uniforme r\u00e9mun\u00e9ration l'adjudant today c'est \u00e7a et qui et puis alors lui a, il a le droit, mais oui, c'est pas pareil, lui, s'\u00e9tonne qui certes \u00e9tant grad\u00e9s et donc \u00e0 traiter avec respect, mais avec qui j'ai d\u00e9velopp\u00e9 des Liens de cas dans la r\u00eaverie et \u00e7a cela reste autoris\u00e9 dans l'eau, non, nous ne sommes pas des machines que diable en question pour la eau battus voyage r\u00e9ponse il faut de journaliste \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:34) [72%] :\r\nOui mais enfin bon que l'ann\u00e9e, vous pouvez pas dire des choses pareilles pourquoi jour oui c'est, c'est mal, c'est malpoli, \u00e7a, \u00e7a, c'est bien l'\u00e9piscopat pire ce que vous pourrez tr\u00e8s \u00e0 cheval sur les mots vous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:49) [99%] :\r\nMerci Christian Denisart. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:51) [94%] :\r\nEt on passe \u00e0 la suite avec un bol d'air frais, si je puis dire, sign\u00e9 Thierry Marie. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:36:58) [89%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut interdire la vente de tabac aux moins de 18 ans sur tout le territoire de la Conf\u00e9d\u00e9ration, si \u00e7a c'est, voil\u00e0 qui a de quoi inqui\u00e9ter les jeunes fument avec une telle interdiction : comment en effet se procurer des clopes. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:37:15) [58%] :\r\nLe dossier. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:37:16) [93%] :\r\nImaginez le petit jeune de 16 ans devoir demander un copain de 18 d'aller au magasin de tabac acheter les cigarettes \u00e0 sa place. \r\nDur\u00e9e c'est parce oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:26) [61%] :\r\nC'est-\u00e0-dire un. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:37:28) [94%] :\r\nEh ben, il para\u00eet que dans les cantons o\u00f9 la vente est d\u00e9j\u00e0 interdite aux mineurs, ils arrivent quand m\u00eame \u00e0 s'en procurer et. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:37:34) [62%] :\r\nAujourd'hui les. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:37:35) [86%] :\r\nNon, ils sont trop forts, inventif, ces jeunes, nos conseillers f\u00e9d\u00e9raux qu'ont, semble -t-il, rien d'autre \u00e0 foutre et qui sont des gens de terrain non m\u00eame pas pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a, c'est comme l'interdiction de vente de l'alcool dans les commerces, entre 21 heures et 7 heures le mettre, hein, pour ce qui est des r\u00e9sultats sont vouloir contrarier les gens de la pr\u00e9vention anti- alcool ou les services de protection de la jeunesse, les gens bien comme il faut et qui ondoie m\u00e9chamment chercher \u00e0 table mais enfin bient\u00f4t dispo h\u00e9 bien c\u00f4t\u00e9 r\u00e9sultat apparent murder des adultes qui avaient oubli\u00e9 d'acheter le coup de rouge pour accompagner leurs repas et qui se retrouve \u00e0 21 heures 30 \u00e0 bouffer leur filet mignon aux morilles avec du Fanta 0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:11) [71%] :\r\nDemande comprend. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:38:13) [98%] :\r\n\u00e0 part \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:38:14) [88%] :\r\nC'est plut\u00f4t le nez en question, r\u00e9sultat les critiques des jeunes appel\u00e9s aussi cuites Express et et qui les voient souvent finir \u00e0 l'hosto, dans un \u00e9tat de coma \u00e9thylique non pas diminu\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 cette mesure au contraire dans la m\u00eame question qu'\u00e0 l'\u00e9gard de la probable future interdiction de vente de cigarettes, les jeunes de moins 18 ans n'ayant pas le droit d'acheter de l'alcool entre 21 heures et secteurs, comment font -ils malgr\u00e9 tout pour s'en procurer pour leurs beuveries traditionnelles. \r\nEh bien, apr\u00e8s une \u00e9tude tr\u00e8s pouss\u00e9e du ph\u00e9nom\u00e8ne je crois d\u00e9tenir une partie de la r\u00e9ponse l'interdiction de vente d'alcool dans les tabacs \u00e9picerie allant de 21 heures \u00e0 7 heures le matin, les jeunes, tenez -vous bien. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:56) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:38:57) [97%] :\r\nVont acheter l'alcool avant. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:39:02) [83%] :\r\nIls sont malins, ils sont us\u00e9s, les jeunes pour leur argent, il y avait pas pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a nous, protecteur de la jeunesse, les magasins concern\u00e9s sont ouverts avant 21 ans. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:39:12) [89%] :\r\nPar cela dit pouvait pas y penser, hein, dans les grandes \u00e9coles, o\u00f9 ils ont pass\u00e9 leur dipl\u00f4me, il y a pas de branches, vie quotidienne, raison pour laquelle, m\u00eame si je me fous du sort des enfants de ce pays comme de mon 1er Ricard permettent une vir\u00e9e \u00e0 tous ses inventeurs de lois \u00e0 la con de s'int\u00e9resser plut\u00f4t aux raisons qui poussent les jeunes \u00e0 se r\u00e9fugier dans le tabac, l'alcool ou autre drogue, seulement voil\u00e0, j'ai bien peur que, plut\u00f4t que s'attaquer aux v\u00e9ritables raisons du mal- \u00eatre des jeunes gens, ce qui impliquerait de remettre en cause notre soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble nos diff\u00e9rents responsables \u00e9lus ne soient capables que de fabriquer des autocollants avec la mention : interdiction. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:53) [89%] :\r\nIl est 11 heures 41. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:39:54) [83%] :\r\nRadio Suisse Romande, la 1\u00e8re Paul mines ce qui \u00e7a va d\u00e9j\u00e0 vous avez envie de de r\u00e9agir un petit peu ce que vous venez d'antan je vous arrivez pas arr\u00eater de prendre des notes alors. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:04) [89%] :\r\nUn certain nombre de points peut-\u00eatre que que sur les noms, vous avez vous avez survol\u00e9 oui oui le drame palestinien qui se joue, c'est clair qu'on peut le regarder \u00e0 travers \u00e0 travers un regard satirique oui je crois qu'il faut pas oublier que cette terre porte en quelque sorte le le la, les tensions du monde entier que quand on, quand on regarde cette souffrance du peu palestiniens depuis depuis 40 ans, depuis 50 ans en pot, on pense aussi \u00e0 \u00e0 d'autres r\u00e9gions du monde o\u00f9 ce type de pression existe, o\u00f9 ce type de situation existe et que ce qui est en train de se jouer de cette clarification de lignes qui a lieu au niveau au niveau des Nations unies est une probablement une des grandes br\u00e8ches qui appara\u00eet au niveau de la plan\u00e8te depuis la depuis la fin de la Guerre froide en quelque sorte \u00e0 cette tension risque de, de, de nous prendre enfin de nous accompagner pendant des d\u00e9cennies encore oui comme une br\u00e8che dans quel sens ben dans la br\u00e8che : les \u00c9tats-Unis si si, le moment venu les les \u00c9tats-Unis sont tous oblig\u00e9s utilisent effectivement le v\u00e9to, il y a une si fissures qui se qui se r\u00e9alise \u00e0 travers le monde occidental quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, tr\u00e8s profonde et que dans le contexte \u00e9conomique dont dont nous allons parler. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:41:10) [71%] :\r\nRomain, monde arabe hein. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:12) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, donc il y a cette cette scission cette fissure qui va, ce qui va devenir de plus en plus profondes et. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:41:18) [95%] :\r\nOn a besoin aujourd'hui, au niveau politique et au niveau \u00e9conomique, d'une certaine vision partag\u00e9e et l\u00e0 c'est un certain d'\u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s n\u00e9gatif. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:41:26) [88%] :\r\nOn est \u00e0 l'ONU, on est dans un lieu de discussion justement international. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:30) [86%] :\r\nMais on est bien s\u00fbr tout journaliste sont aujourd'hui ce sont les discussions au moment du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 d'un v\u00e9to, \u00e7a sera plus tellement la discussion justement je crains \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:39) [82%] :\r\nBon, si on m\u00e9t\u00e9o les formes autour de cet entretien, vous faites quoi dans les profs \u00e0 l'unisson, oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:46) [64%] :\r\nEntre autres, entre autres 70, pas se ce McDonnel ayant d\u00e9passe 2 ne pourtant pas maintenant \u00eatre c'est tout bon, moi je d\u00e9bute, on n'a pas. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:41:56) [96%] :\r\nLes 2 temporalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:57) [86%] :\r\nOui, alors il est 11 heures 43 Paul ce qui c'est \u00e0 vous de jouer, l\u00e0 maintenant, parce que, mesdames, mesdemoiselles, mais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:03) [82%] :\r\nVoici venue l'heure du ring. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:11) [86%] :\r\n\u00e0 ma droite, selon lui, la Banque nationale joue avec le feu et pourrait bien se retrouver \u00e0 court de fonds propres, ce qui nous gouvernent anticipe que depuis qu'est plus \u00e9tonnant, passer \u00e0 l'Euro serait l'un des sc\u00e9narios susceptibles de r\u00e9duire les probl\u00e8mes, vous avez bien entendu, c'est ce qu'il a dit, il s'agit de notre invit\u00e9, il est \u00e9conomiste, professeur \u00e0 l'Uni de Fribourg et directeur de l'Observatoire des finances mesdames, mesdemoiselles, messieurs, je vous demande d'encourager sportivement Paul d\u00e9bile ce qui dit le prof \u00e9crit -il. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:44) [78%] :\r\nSur combien \u00e7a c'est comme le sens M\u00e2con KO, pourquoi on arrive juste \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:52) [81%] :\r\nJean Alesi ou passer \u00e0 l'Euro serait l'un des sc\u00e9narios su\u00e9dois j'aime. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:56) [69%] :\r\nAlors il y a pas \u00e0 pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:01) [87%] :\r\nLe d\u00e9sir donc passer \u00e0 l'Euro serait l'un des sc\u00e9narios susceptibles de r\u00e9duire les probl\u00e8mes et l\u00e0 je vous cite, non mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:07) [73%] :\r\nJean et. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:09) [75%] :\r\n\u00e7a va pas du tout, ne pas quoi dire vous \u00eates pas, vous avez vu slovaque, pas du tout, non, mais pour rejoindre l'Euro en ce moment si juste ceux effectu\u00e9s pour \u00e7a que j'ai dit que c'est vrai oui sc\u00e9narios non monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:43:20) [92%] :\r\nC'est pour \u00e7a que j'ai dit que c'\u00e9tait un des sc\u00e9narios et j'ai bien dit que c'\u00e9tait pas pour l'imm\u00e9diat, dans les 15 jours qui viennent, le la tentative de rattacher donc cr\u00e9\u00e9 le franc \u00e0 l'Euro que ce qui est en train de faire la Banque nationale, c'est le faire sans le dire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:34) [86%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est une forme Paris c'est mieux, c'est une forme de parit\u00e9, je risque de de bloquer le cours des monnaies, \u00e0 part les pays communistes n'a plus beaucoup, qui font \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:44) [81%] :\r\nMais il y a, comme il y a plus beaucoup de pays communiste c'est la Chine qui pose probl\u00e8me \u00e0 Lasalle oui. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:43:49) [87%] :\r\nAlors vous dites une chose \u00e9tonnante : la Suisse aurait pu sauver la Gr\u00e8ce ben si on n'est pas la croix. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:54) [69%] :\r\nBonjour, voil\u00e0 comment la rien r\u00e9aliser bonsoir et de l'effort pour sauver le sport mais le franc, c'est pas l'action, la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:44:04) [83%] :\r\nNon, c'\u00e9tait pas dans cet esprit, la liste le point fondamental \u00e9tait de dire : si on veut emp\u00eacher le franc d'de monter DAAD hauteurs stratosph\u00e9riques, il y a plusieurs mani\u00e8res, la Banque nationale 1, soit elle choisit une jeudi sous forme un peu de boutade que les montants engag\u00e9s aurait permis de r\u00e9gler. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:20) [81%] :\r\nFaute de probl\u00e8mes de la Gr\u00e8ce et probablement ramener le niveau de l'Euro \u00e0 quelque chose d'acceptable pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:44:25) [83%] :\r\nOui, donc ce n'encore un sparadrap \u00e7a r\u00e8gle pas le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:44:28) [80%] :\r\n\u00e7a r\u00e8gle pas le probl\u00e8me, comme d'ailleurs les interventions de la Banque nationale, j'ai pas l'impression qu'il r\u00e8gle probl\u00e8me parce que c'est un peu Lesclous en nette hausse dans une tresse avait avec une trousse \u00e0 outils et dans laquelle on essaie de trouver. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:39) [77%] :\r\nL\u00e0- bas, donc nationale est -ce qu'on sait combien ils ont investi pour pour faire baisser le franc, parce que l'on entend un peu tous les chiffres ne sont. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:45) [90%] :\r\nOui, moi aussi, j'ai entendu chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:47) [85%] :\r\nAlors ce que bien s\u00fbr, tous les banquiers centraux communique avec beaucoup de retard pour des raisons \u00e9videntes parce qu'il y a les march\u00e9s de l'autre c\u00f4t\u00e9, donc, si, si chacun savait quel \u00e9tait le stock de munitions que dans dispose des 2 c\u00f4t\u00e9s de la ligne, mais le jeu serait serait \u00e0 \u00e0 armes \u00e9gales, en quelque sorte la la Banque nationale, comme les banques centrales veulent garder l'effet du surprise mais c'est clair que c'est si on voit ce qui s'est pass\u00e9 au mois d'ao\u00fbt, c'\u00e9tait 140 ou 150 milliards qui ont \u00e9t\u00e9 inject\u00e9s dans le syst\u00e8me bancaire, vous avez jusqu'\u00e0 200 donc on peut, on peut encore un bar aura le dire c'est pas dr\u00f4le, c'est pas vrai, ah, par les temps qui courent, un espace il faut pas oublier que c'est du l'\u00e9quivalent d'un tiers du PNB \u00e0 peu pr\u00e8s oui en une semaine, ou en 15 jours, c'est c'est beaucoup bien s\u00fbr, la p\u00e9riode \u00e9tait peut-\u00eatre critique mais mais c'est quand m\u00eame les munitions utilis\u00e9es \u00e9taient extr\u00eamement forte et on se demande ce qu'il y a encore ce qui reste dans la cave de la Banque nationale, on peut dire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:36) [89%] :\r\nOn peut faire un \u00e9tat des lieux de la BNS autant que vous sachiez, alors il y a des fonds pour Iquique rattraper l'UBS ont fini de le dig\u00e9rer ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:45:44) [84%] :\r\nNon, non, il y a encore, donc il y a une partie h\u00f4pital n'pas l'h\u00f4pital c'est c'est les actifs toxiques qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s effectivement de l'UBS, qui sont partis sur le bilan de la banque nationale, mais seulement en partie, et donc \u00e7a va Yvon qu'on en aurait d'apr\u00e8s apr\u00e8s les docteurs, les grands argentiers disent qu'ils vont bien, parce qu'ils arrivent \u00e0 les revendre \u00e0 un prix sup\u00e9rieur auquel il ont rachet\u00e9 \u00e0 a trouv\u00e9 dans oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:06) [89%] :\r\n40 milliards d'actifs aussi. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:46:08) [96%] :\r\nC'\u00e9tait 40 quelque chose comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:09) [85%] :\r\n\u00e7a se trouve, les Grecs qui Rachida de la grippe, papa, papa oui alors \u00e7a peut l'histoire ne le dit pas, ne le dira pas tr\u00e8s rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:46:17) [88%] :\r\nEt pour le franc fort, donc la BNS a inject\u00e9 c'est pas vous dites 100 milliards. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:46:21) [84%] :\r\nDonc je pense qu'on a ici on compte l'ensemble des interventions de l'durant l'\u00e9t\u00e9, jusqu'\u00e0 aujourd'hui, entre 150 \u00e0 200 milliards. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:46:27) [75%] :\r\nOui, il reste combien la. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:46:29) [84%] :\r\nBen vous savez, l'international est dans une situation assez simple, c'est qu'elle peut mettre en circulation, d\u00e9mentant quasiment illimit\u00e9s, parce qu'il suffit qu'elle ach\u00e8te avec du franc suisse 2 euros et de cette mani\u00e8re, elle a des euros qu'elle met dans son \u00e9lan engrange en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:43) [89%] :\r\nLes francs suisses nouveau fra\u00eechement fra\u00eechement mis en circulation se mettent \u00e0 circuler, donc y a pas de limite en quelque sorte, technique, il y a une limite qui est qu'est -ce que l'\u00e9conomie suisse peut supporter comme un retour d'inflation et quelle est l'Exposition de la banque. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:46:56) [84%] :\r\nLa que la Banque nationale peut peut peut admettent notamment, vous avez mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure la question des fonds propres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:01) [84%] :\r\nOui mais moi que quand tout ce que j'essaye de comprendre l'\u00e9conomie quand je peux, donc j'ai beaucoup jou\u00e9 au Monopoly que j'\u00e9tais petite, et il y a un truc que mes coll\u00e8gues voulaient pas que je monopolise c'est que je photocopie des billets \u00e0 pour cr\u00e9er de la monnaie, ben voil\u00e0, et l\u00e0 c'est un peu d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:15) [87%] :\r\nC'est un peu pr\u00e8s, la seule \u00e0 pouvoir le faire, le syst\u00e8me bancaire \u00e0 le le fait jusqu'\u00e0 une grande dans dans une grande mesure, mais la Banque nationale, et la seule \u00e0 avoir cette comp\u00e9tence de photocopier les billets si vous voulez bon et de les utiliser pour vous acheter des des des diff\u00e9rents et autour de Monopoly vous vous et vous prenez cette monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:31) [77%] :\r\nBon, \u00e7a, \u00e7a va s'donc c'est la la Banque nationale, le pire se serait que les \u00c9tats-Unis face \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:35) [73%] :\r\nComme \u00e7a, l'ensemble en l'enfer irr\u00e9el, \u00e7a fait 40 ans qu'ils le font et donc ce qui voudra dire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:42) [61%] :\r\nLe Mondial France 800 Yoann. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:43) [69%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:44) [81%] :\r\n\u00e7a, c'est une solution que peu m\u00eame moi je pr\u00e9coniserais pas mais peut-\u00eatre vous et \u00e7a peut, \u00e7a peut \u00eatre, peut-\u00eatre, une cr\u00e9atrice de position int\u00e9ressante de l'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:52) [74%] :\r\nIci pr\u00e9sentes \u00e0 long terme, c'est, c'est parce que j'avais une 1000 vision \u00e0 court terme \u00e0 tr\u00e8s long, \u00e7a c'est possible face \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:47:57) [86%] :\r\nVous imaginez, vu le climat \u00e9lectoral ambiance on va pas dire le nom de ceux qui risque probablement de gagner les prochaines \u00e9lections, les th\u00e8mes qui sont porteurs, vous imaginez, aller dire \u00e0 la tribune, comme Jacques le le franc suisse doit \u00eatre rattach\u00e9 \u00e0 l'Euro et est encore pire, on aurait d\u00fb soutenir la Gr\u00e8ce ou unilat\u00e9ralement si. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:19) [89%] :\r\nTout le si le le monde politique bondi parce que le secteur d'exportation se porte mal, au risque de se porte mal, la seule solution, c'est de dire, pour calmer saison doit cela et je dis bien que c'est une partie des Angloys politique et \u00e9conomique de la Suisse une partie puisque 60 pourcent des des exportations se font en euros, c'est de chercher un arrimage voire une entr\u00e9e progressive, un glissement progressif vers la vers la zone Euro mais je suis tout \u00e0 fait conscient que du c\u00f4t\u00e9 politique, d\u00e9but du c\u00f4t\u00e9 des tensions avec Bruxelles qui sont quand m\u00eame relativement forte au niveau, on n'est pas du tout la monnaie c'est une c'est c'est celle qu'on peut pas imaginer qui consid\u00e9rait l'Euro en 2 sans consid\u00e9rer l'ensemble de la construction europ\u00e9enne et je connais tr\u00e8s bien les r\u00e9ticences du monde politique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:49:00) [68%] :\r\nOui, donc vous y allez gentiment vous une on pourrait finir crucifix \u00e0 l'unique fribourgeoise. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:49:04) [87%] :\r\nVous savez, je peux, j'ai l'impression que ce genre d'instrument ne n'ont plus cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, mais le l'universit\u00e9 d'un religieux Hornewer tranche oui mais, mais je pense que le lieu, l'universit\u00e9 est un lieu o\u00f9 on peut imaginer un certain nombre d'hypoth\u00e8ses, si vous regardez ce qu'a fait il y a une dizaine d'ann\u00e9es, la Banque nationale pendant 2 ans, elle a coll\u00e9 \u00e0 l'Euro, exactement de la m\u00eame mani\u00e8re que l'on pourrait l'imaginer qu'elle va couler par imp\u00f4t pour les ann\u00e9es pour les mois qui viennent, sans dire que c'est un arrimage alors que c'est un arrimage de f\u00eate en contre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:33) [94%] :\r\nEntre ce que l'on fait ce que l'on dit il y a une distance, moi je propose pr\u00e9conise tout simplement qui est une r\u00e9flexion plus approfondie sur sur ce que l'on dit, et ensuite sur ce que l'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:42) [74%] :\r\nVous parlez d'angoisse, hein, vous inqui\u00e9tez pas, la cendre angoisse qu'les politiciens actuellement, c'est d'\u00eatre \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:47) [90%] :\r\nOui, pourquoi encore une fois la temporalit\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:49:49) [89%] :\r\nOui, alors l'actualit\u00e9 du jour c'est que Osswalt Gr\u00fcbel d\u00e9missionne, la semaine derni\u00e8re la semaine derni\u00e8re, il a dit qu'il ne d\u00e9missionnerait pas, en pr\u00e9cisant \u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9tait responsable mais pas coupable, mais je crois que c'\u00e9tait que dans le cyclisme que \u00e7a arrive \u00e0 ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:03) [77%] :\r\nJ'ai une grande na\u00efve je que alors il y a une autre cherch\u00e9 jusqu'au \u00e0 l'insu de son plein gr\u00e9 quelques oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:09) [82%] :\r\nIl y a une diff\u00e9rence entre \u00eatre tenus pour responsables, \u00eatre responsable. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:50:14) [82%] :\r\nEst -ce que mais \u00e0 votre avis est -ce que c'est j'allais dire le Stop \u00e7a parce que c'est le fusible pour tenter un peu g\u00ean\u00e9, c'est \u00e7a, pour tenter d'engager un d\u00e9g\u00e2t d'image et d'images jouer aupr\u00e8s du public, des petits. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:24) [90%] :\r\nDans un acc\u00e8s de de sinc\u00e9rit\u00e9 dans un de ces rapports, il y a une ann\u00e9e, l'UBS dans le \u00e9ni\u00e8me accent a dit tout le probl\u00e8me que l'UBS a travers\u00e9, est un probl\u00e8me de culture interne de l'entreprise, mais c'\u00e9tait bien enfoui dans un dans un foot Footnote quelconque et je crois qu'on est aujourd'hui exactement \u00e0 ce point- l\u00e0, c'est dit, c'est quelque chose qui d\u00e9passe une seule personne, c'est un climat dans lequel s'les collaborateurs sont oblig\u00e9s de fonctionner choisissent de fonctionner et c'est un climat qui est propre aujourd'hui, on le voit \u00e0 \u00e0 l'UBS, mais je crois qu'on peut, sans beaucoup de risque de se tromper de le dire, qu'on le retrouve dans beaucoup beaucoup beaucoup d'\u00e9tablissements financiers \u00e0 travers le monde. \r\nDonc on peut pas changer en gros oui, pour une fois, qui ont chang\u00e9, mais c'est pas n\u00e9cessairement, je dis pas n\u00e9cessairement que que quelqu'un qui est \u00e0 la t\u00eate d'une aussi grande entreprise totalement impuissant, mais on peut pas surestimer la capacit\u00e9 demain rentre quelqu'un d'autre, c'est pas demain qu'une institution change, elle change, l\u00e0 c'est beaucoup plus lentement que le les attentions ou les intentions de ceux qui la gouvernent ou ce que voudrait la presse ou ce que voudraient les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:51:33) [75%] :\r\nPaul ce qui, pour vous, l'UBS encore une banque suisse ou non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:37) [98%] :\r\nPour vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:38) [84%] :\r\nEn termes de mode de fonctionnement en terme d'ancrage territorial et c'est clair que les Suisses vu depuis Gen\u00e8ve, Lausanne, Fribourg un historique, si on regarde exact. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:51:48) [83%] :\r\nComment si on regarde l'ampleur de ses activit\u00e9s, si on regarde la mani\u00e8re dont elle recrute, si on regarde la la culture d'entreprise, elle n'est pas elle n'est pas suisse je pense pas que ce je pense qu'elle est en train de perdre son caract\u00e8re helv\u00e9tique, c'est un peu la recentrer, du reste, d\u00e8s lundi, je pense postuler pour poche. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:03) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:04) [84%] :\r\nMieux pay\u00e9s vous. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:52:06) [92%] :\r\nMais n'emp\u00eache que, ben voil\u00e0, elle va devoir taper dans ses r\u00e9serves r\u00e9serves qui ont \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration en large partie pour combler le trou creus\u00e9 notamment par le trader oui alors \u00e7a veut dire quoi, que c'est la Suisse qui. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:52:20) [90%] :\r\nBah, \u00e9coutez, c'est une banque internationale. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:52:22) [78%] :\r\nEt ce n'est pas suisse, l'UBS. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:52:24) [88%] :\r\nLes Suisses du point de vue juridique et l\u00e0, \u00e0 un moment donn\u00e9 dans les discussions sur le 2b2 fait elle avait m\u00eame dit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:30) [90%] :\r\nJe crois que c'\u00e9tait la moins que \u00e7a soit son son son fr\u00e8re jumeau, le Cr\u00e9dit Suisse ont dit bah si \u00e7a continue comme \u00e7a, on va tout simplement changer l'adresse du si\u00e8ge social, et on va se mettre ailleurs, donc \u00e0 quoi tient aujourd'hui le caract\u00e8re helv\u00e9tique d'une, d'o\u00f9 le caract\u00e8re national d'une entreprise, c'est \u00e0 l'adresse de son si\u00e8ge social en tr\u00e8s tr\u00e8s grande partie la seconde, il s'agit alors comme. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:52:50) [71%] :\r\nJ'y distribue, distribuer les bonus effectivement c'est c'est leur baisser leurs b\u00e9n\u00e9fices, ils ont gagn\u00e9 de l'argent et piquante, il faut agir, mais sauver et renflouer c'est c'est pas ouverte, c'est un enfer sur la mesure, oui, non peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:03) [81%] :\r\nBien s\u00fbr, donc c'est \u00e7a va, \u00e7a va gr\u00e8ve grever le r\u00e9sultat op\u00e9rationnel de de l'institution et \u00e7a va pas affect\u00e9, on va pas pr\u00e9lever dans la poche d'\u00eatre \u00e0 moins qu'il y a une inculpation, des choses comme \u00e7a, mais on va pas pr\u00e9lever dans la poche de travers de ne va pas faire passer un chapeau pour se cotiser pour combler le l\u00e0 quand m\u00eame un grand chapeau 2 milliards et oui mais il y a des poches, la DDE poches profondes aussi dans ce milieu -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:53:27) [91%] :\r\nL'argument principal de renflouement \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait les emplois si on nous redemander encore une fois, de renflouer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:35) [88%] :\r\nJe pense qu'il y a de vos parents, par rapport \u00e0 la Suisse, il y a 2 probl\u00e8mes, y a le probl\u00e8me de l'emploi et il y a le probl\u00e8me qui \u00e9tait tr\u00e8s vite tr\u00e8s vif en 2008 2009, \u00e9tait de dire qu'est -ce qui se passerait si demain l'ensemble de nos comptes, l'ensemble de nos moyens de paiement, l'ensemble de nos virements de salaires etc \u00e9taient bloqu\u00e9s parce que, pour cause d'inventaire L \u00e0 l'\u00e9conomie suisse pourrait soulever ce s'arr\u00eater tout simplement non pas parce que il y a un probl\u00e8me fondamental mais tout simplement parce qu'il y a un blocage dans la tuyauterie et c'\u00e9tait \u00e7a l'angoisse le toubib tout faire il donc la la loi n'entend discute maintenant pr\u00e9voit la possibilit\u00e9, exige des banques, la, la, la mani\u00e8re, la structure de structurer ce trafic de paiements de telle mani\u00e8re mani\u00e8re que on qui a 2 probl\u00e8mes : les pompiers en quelque sorte, puisse se saisir du trafic des paiements et puis laisser couler \u00e9ventuellement laisser aller \u00e0 vers vers d'autres vers vers d'autres destinations, y compris la liquidation des partis, des partis de l'institution qui s'qui aurait des probl\u00e8mes structurels. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:54:34) [86%] :\r\nOn alors il y a 2 \u00e9coles un de r\u00e9actions dans le monde politique c'est ou ce n'est pas aux politiques de d\u00e9terminer les responsabilit\u00e9s dans ce qui se passe l\u00e0- bas l'UBS ou alors de l'autre c\u00f4t\u00e9, oui, il y a encore Caspard Williger il faudrait le lui aussi le faire dispara\u00eetre de la t\u00eate de l'UBS, vous \u00eates de quelle \u00e9cole vous ben moi j'laisser ces affaires -l\u00e0 ou est -ce que oui, il faudrait demander davantage de Corsair serr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:54:57) [88%] :\r\nPlus, donc il y a, rien ne changera sur la plan\u00e8te finance suisse ou international, s'il y a pas une action des 2 c\u00f4t\u00e9s, il y a une question : la r\u00e9glementation, les institutions et elle, elles peuvent \u00eatre nationale, mais elle devrait \u00eatre international au au global et puis \u00e0 la question des comportements et de l'hi\u00e9rarchie de valeurs, de ceux qui agissent et s'il y a pas une action des 2 c\u00f4t\u00e9s, pas d'un seul c\u00f4t\u00e9, des 2 c\u00f4t\u00e9s \u00e0 la fois mais peu de choses changeront \u00e0 une \u00e9ch\u00e9ance humaine. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:55:25) [81%] :\r\nEt s\u00e9rieusement, croyez. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:55:26) [99%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:55:27) [94%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que on peut, il faut essayer de faire quelque chose parce que la situation est suffisamment grave et et c'est pas toujours une perspective de succ\u00e8s qui doit nous nous guider, c'est, c'est aussi le fait de dire : ben, on a essay\u00e9 de faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:55:40) [85%] :\r\nAlors qu'est -ce que vous allez essayer de faire oui, ben oui, oui, parce que vous donnez des conseils de \u00e7a avait on avait justifi\u00e9 votre salaire voil\u00e0 oui alors. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:55:49) [90%] :\r\nMon salaire, num\u00e9ro 1 il est il est tir\u00e9 de la formation des jeunes, donc le fait d'ouvrir ce type de de fen\u00eatre, ce type de discussion ce type d'analyse dans des institutions universitaires et pas seulement universitaire me para\u00eet une absolue priorit\u00e9, c'est une mani\u00e8re d'agir au niveau des comportements tr\u00e8s haut niveau mais \u00e9coutez, je vois les les \u00e9chos que j'ai de la part des \u00e9tudiants qui participe \u00e0 des s\u00e9minaires de choses comme \u00e7a, et certains vient me dire mais on arrive enfin \u00e0 la fin de nos \u00e9tudes et vous \u00eates \u00e0 peu pr\u00e8s le seul \u00e0 nous en parler. \r\nBah \u00e7a signifie que peut-\u00eatre c'est pas totalement inutile, mais c'est le r\u00f4le d'un intellectuel de ce mais \u00e0 un moment donn\u00e9, et de laisser de laisser la moisson se faire beaucoup plus loin donc des questions je pensais vous avez donc tout de suite on gagne plus, auparavant, si on voit les graines, tout de suite en gagne plus, ben voil\u00e0, ben voil\u00e0, mais qu'est -ce qu'on mange demain. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:56:40) [86%] :\r\nOui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:56:41) [65%] :\r\nAlors Paris vraiment avoir un salaire \u00e0 une minute qui passe, on a pas enfin de non non le pouvoir de d\u00e9saccord. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:56:49) [87%] :\r\nPour ce qui est, pour ce qui est l'Observatoire de la finance, quant \u00e0 lui quitt\u00e9 fondation \u00e0 Gen\u00e8ve essayent de proposer des lignes de politique en quelque sorte de politique \u00e9conomique et politique de de de r\u00e8glement. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:57:01) [87%] :\r\nMonsieur, vous aviez un truc \u00e0 vendre donc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:57:03) [81%] :\r\nNon, non, mais je peux vous poser la question d\u00e9sormais sur les propositions, je crois, on a parl\u00e9 de temporalit\u00e9, on parle beaucoup de la taxe sur les transactions financi\u00e8res qui donne dans l'air depuis 20 ans oui en nommant l'appelle d'attaques Sabine, c'est une mani\u00e8re du donner du temps, le nom d'de la viscosit\u00e9 o transaction est c'est aussi une mani\u00e8re de r\u00e9duire les possibilit\u00e9s d'effet de levier pour des traders comme ceux qui la vue agira \u00e0 Londres ou ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:57:31) [75%] :\r\nOui, tr\u00e8s bien, \u00e7a, c'est de propositions, on va se s\u00e9parer le le temps des infos monsieur ce qu'ils savent tr\u00e8s bien sur la. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:57:51) [70%] :\r\nIl y a avec ses 26 et son logiciel propose c'est-\u00e0-dire que celles vaccin\u00e9es point com. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:57:57) [80%] :\r\nIl est midi \u00e0 RSR J\u00e9r\u00f4me Jamin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:58:02) [92%] :\r\nLe record du marathon est tomb\u00e9 ce matin \u00e0 Berlin, le K\u00e9nyan Patrick Makau a couru en 2 heures 3 minutes et 38 secondes il am\u00e9liore de 21 secondes l'ancien record \u00e9tabli en 2008 sur le m\u00eame parcours \u00e0 Berlin par l'\u00c9thiopien Ha\u00efle et Guy Bresse l'acier n'y a pas eu de nuit de violences \u00e0 Z\u00fcrich, contrairement aux 2 pr\u00e9c\u00e9dents week- end cette fois -ci c'est \u00e0 B\u00e2le, que des casseurs ont s\u00e9vi la nuit pass\u00e9e vers 3 heures entre 150 et 100 Vincent, un peu plus de 150 personnes r\u00e9unies sur la Place Volta, et on fait un grand feu avec du mat\u00e9riel de construction, ce qui a n\u00e9cessit\u00e9 l'intervention des pompiers et pendant ce temps, certains d'entre eux, le visage masqu\u00e9, ont bris\u00e9 les vitrines de magasins de v\u00eatements, situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9, la police interpell\u00e9 2 personnes, le successeur d'Osswalt Gr\u00fcbel \u00e0 la t\u00eate du PS est un Tessinois inconnu hors des milieux bancaires, cet homme discret a gravi tous les \u00e9chelons de la finance, avant de reprendre les r\u00eanes de la plus grande banque de Suisse, mais qui est donc Sergio Ermotti le portrait de Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:59:05) [90%] :\r\nSergio Ermotti est presque un inconnu et pourtant la rumeur selon laquelle cet homme discret, \u00e2g\u00e9 de 51 ans, qui pourrait bien succ\u00e9der Hauswald Gr\u00fcbel s'\u00e9tait vite r\u00e9pondent r\u00e9pondu d\u00e8s son arriv\u00e9e chez UBS sa carri\u00e8re ressemble \u00e0 un conte de f\u00e9es \u00e9coliers tr\u00e8s moyen, peu enclin aux \u00e9tudes, il entame un homme, un apprentissage \u00e0 la coroner de Lugano, alors qu'il a tout juste 15 ans, il passe ensuite \u00e0 Citygroup MRN Lynch \u00e0 Z\u00fcrich au langage un certain Marcel Ospel en 2005, il est propuls\u00e9 au sommet du secteur financier du nid cr\u00e9dite \u00e0 Milan avant d'arriver chez UBS mais Sergio Ermotti est aussi un homme d'affaires copropri\u00e9taire d'une cha\u00eene h\u00f4teli\u00e8re de luxe et de la compagnie a\u00e9rienne Darwin Airline aujourd'hui en difficult\u00e9, \u00e0 noter encore qu'il avait quitt\u00e9 le conseil d'administration du groupe fit dynamique du milliardaire Tito Tettamanti a, d\u00e8s son entr\u00e9e chez UBS, par contre, ce p\u00e8re de 2 gar\u00e7ons continue de pr\u00e9sider le tr\u00e8s modeste football Club de Colin pr\u00e8s de Lugano. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:00:04) [93%] :\r\n\u00e0 moins d'un mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les partis bourgeois se maintiennent et le PS remonte dans les opinions, selon un sondage du matin dimanche : 3 quarts des personnes interrog\u00e9es souhaitent par ailleurs qu'Evelyne Widmer-Schlumpf soit r\u00e9\u00e9lu l'arm\u00e9e il y a il y amanita ouvert le feu ce matin contre des manifestants dans la capitale Sanaa selon la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Al Arabia, les tirs ont fait un mort, le cort\u00e8ge regroupaient des dizaines de milliers de jeunes qui r\u00e9clamaient la la l'arr\u00eat, traduction en justice du pr\u00e9sident contest\u00e9 Ali Abdallah Saleh et ce dernier doit prononcer un discours ce soir \u00e0 l'occasion du 49\u00e8me anniversaire de la r\u00e9volution en Irak, au moins 12 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans des attaques aujourd'hui 9 d'entre elles l'ont perdu la vie dans une s\u00e9rie d'explosions provoqu\u00e9es par des bombes contre un b\u00e2timent administratif dans la ville sainte chiite de Kerbala, d'autres violences ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es dans d'autres villes d'Irak, en particulier \u00e0 Ramadi en football match aust\u00e8re United sera priv\u00e9 de son attaquant vedette oui ni pour accueillir B\u00e2le mardi en Ligue des champions, l'international anglais touch\u00e9 \u00e0 une cuisse et Barcelone vivra ce soir la derni\u00e8re corrida historique de son histoire, avant l'interdiction vot\u00e9e l'ann\u00e9e pass\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s catalans, mardi, les 18000 billets mis en vente se sont \u00e9coul\u00e9es en seulement quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:01:19) [75%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:01:20) [88%] :\r\nLes pastels du ciel avec S\u00e9bastien du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:01:22) [92%] :\r\nLes passages nuageux en provenance du sud ce sont bien dissiper, m\u00eame si dans les Alpes, ils resteront un peu plus denses, une averse isol\u00e9e n'est d'ailleurs pas exclu dans cette r\u00e9gion, mis \u00e0 part \u00e7a, le temps s'annonce donc bien ensoleill\u00e9 et doux, les maxima atteindront entre 23 et 25 degr\u00e9s demain des bancs de stratus se formeront sur le plateau, mais apr\u00e8s leur dissipation et dans les autres r\u00e9gions, le temps sera bien ensoleill\u00e9e en fin de journ\u00e9e, quelques passages nuageux d'altitude longerons le massif jurassien, le mercure atteindra entre 23 et 25 degr\u00e9s maximum ces conditions tr\u00e8s stable devrait se maintenir toute la semaine prochaine. \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec le Comptoir suisse, le rendez- vous de la ville et de la campagne \u00e0 Lausanne comptoir Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:02:01) [82%] :\r\nChabadabada donc encore. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:02:03) [79%] :\r\n20 ans de carri\u00e8re : 2 victoires de la musique, une dizaine d'album, des milliers de concerts en caract\u00e8re hors Pair et une carri\u00e8re hors norme du v\u00e9lo, du 12 secondes tout droit sortie du music-hall, Juliette, entour\u00e9 de ses musiciens polyinstrumentiste raconte sa vie dans ce no parano chaud la 1\u00e8re et Opus One pr\u00e9sente Juliette zone nos au Th\u00e9\u00e2tre du \u00e9l\u00e9ments le mercredi 19 octobre 2011 Fran\u00e7ois Montlaur billets disponibles dans les points de vente habituels, plus d'informations : 3 W point opus Tiret One point CH Juliette s'\u00e9coute aussi sur la 1\u00e8re et tr\u00e8s bient\u00f4t, au micro de Paradiso. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:02:59) [88%] :\r\nL'acteur pour les donneurs suppl\u00e9mentaires en compagnie de toute l'\u00e9quipe ici en Direct et en. \r\nIl y bien de la Radio Suisse Romande \u00e0 Lausanne, en compagnie de notre invit\u00e9 qui est \u00e9conomiste, directeur de l'Observatoire de la finance \u00e0 Gen\u00e8ve et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, j'ai nomm\u00e9 Paul d\u00e9bile ce qu'il y. \r\nAutre actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:03:20) [90%] :\r\nBeno\u00eet XVI a rencontr\u00e9 Angela Markel Merkel \u00e0 la la semaine derni\u00e8re, ils auraient d\u00e9clar\u00e9 : nous avons parl\u00e9 du fait que la politique devait avoir la force d'agir plut\u00f4t que de subir, c'est une t\u00e2che primordiale \u00e0 l'\u00e9poque de la mondialisation, vous allez dire, ils ont raison. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:03:33) [91%] :\r\nJe veux dire que dans dans le depuis 30 ans, il y a une confrontation entre march\u00e9 et politique et depuis 30 ans, la politique est en train de perdre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:03:41) [90%] :\r\nOui, donc la religion doit s'en m\u00ealer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:03:43) [91%] :\r\nJe pense qu'une autorit\u00e9 morale peut dire ce qu'elle pense et je pense que c'est \u00e0 ce titre- l\u00e0 que que le pape a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 se rendre en Allemagne, oui, c'est aussi le repr\u00e9sentant de la banque du Vatican, oui, oui, mais pas au titre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:03:55) [80%] :\r\nPas en titre oui un peu de m\u00e9nage avait invent\u00e9 \u00eatre cr\u00e9dit aussi en titre, ce n'est pas une autre, et un peu de m\u00e9nage \u00e0 faire aussi pour que le pape soit cr\u00e9dible en ce moment surtout que vu comment il a \u00e9t\u00e9 accueilli. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:04:06) [76%] :\r\nPour de bonnes raisons aussi, vous avez vu, si on vous \u00e0 travers son costume blanc au Christophe r\u00e9union est pr\u00e9vue. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:04:14) [89%] :\r\nNon mais s\u00e9rieusement le religieux dans ces affaires -l\u00e0, il y a plus grand chose. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:04:17) [88%] :\r\nMais je pense que le pape est une des rares autorit\u00e9 morale et si elle est invit\u00e9 comme c'est une invitation du gouvernement allemand et surtout du Reichstag pour qu'il apporte sa parole ou pour qu'il partage ses r\u00e9flexions, il a un auditoire, il parle et puis c'est \u00e0 nous de prendre de laisser ce que ce qu'il nous dit : j'ai pas l'impression qu'on a aujourd'hui \u00e0 \u00e0 dresser un bilan de ce que qui le Bundesrat Bundestag devrait adresser des invitations pour parler. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:04:45) [72%] :\r\nSur la vie, je suis pas s\u00fbr que l'veulent religieux n'est pas sa place l\u00e0 parce qu'en ce moment vu la merde oui par miracle ont certainement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:04:52) [69%] :\r\nC'est ce public, il faut s'adresser ce est son rival. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:04:55) [58%] :\r\n\u00e0 travers cette pas lui qui vous a assez sous tout \u00e0 fait, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:05:00) [59%] :\r\nTu peux Lewinski. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:05:02) [83%] :\r\nDonc certains des l'appel au miracle je crois \u00e9maner d'un 28 heures gratuites de de de notre ami traduira d'UBS \u00e0 Londres 1 2 3 jours avant 2 jours avant, disait il faudra il faut, il faudrait un miracle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:05:14) [69%] :\r\nOui, Standard&Poor s'est aussi int\u00e9ress\u00e9 au \u00e0 donner une note au Vatican juste, je n'ai pas lu. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:05:20) [79%] :\r\n\u00e0 ma connaissance non je pense pas que la Banque IOR soit objet de de transactions beau boursi\u00e8re puisque 3 simplement le ils ont les 3 culs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:05:27) [50%] :\r\nOui, le club qui pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:05:30) [79%] :\r\nOui, c'\u00e9tait oui, c'\u00e9tait beaucoup, bon, on va passer \u00e0 l'actualit\u00e9 des chroniqueurs, alors bien Ambiel un nouveau DVD dans toutes les bonnes cr\u00e9merie intitul\u00e9 Au suivant, oui, oui, Christophe Bugnon, il y a des invitations \u00e0 proposer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:05:44) [77%] :\r\nOui, oui, exactement, un peu avant, oui c'est \u00e7a, c'est un de du catch impro oui c'est super, je jouerai et tout plein d'autres samedi y la boue et tout, il y a, il y a, il y a de la bourse en chemise parce non. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:05:56) [83%] :\r\nEn clair, le le 3 octobre la tour de paix le 7 octobre sa tol\u00e9rance, ce qui est pour vos invitations vous t\u00e9l\u00e9phonez au 0 21 318 67. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:06:04) [69%] :\r\n10 l'\u00e9valuation s'est pourvu avant, voil\u00e0 c'est pour, il peut venir \u00e0 tour de paix aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:06:08) [88%] :\r\nEt quoi d'autre en Fluetsch avance Hercule, c'est le titre de l'Expo qui a lieu jusqu'au 22 janvier au Mus\u00e9e Romain de Vidy Nathana\u00ebl Rochat vous le verrez le 29 septembre et tous les jeudis d'octobre, Th\u00e9\u00e2tre du Funambule \u00e0 Nyon, Thierry Meury je vous aime pas, c'est un avis que le 7 octobre. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:06:25) [79%] :\r\n7 octobre et monter Marc monnaie joue, lui, le 6, parce que ces 2 spectacles sont font l'objet d'une captation de la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande, la carte SOS AVIC dans le Jura, bien s\u00fbr, dans, dans le Jura. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:06:37) [85%] :\r\nOn va vous capturez l\u00e0- bas, oui, bon alors on sans col\u00e8re Vol au-dessus d'un nid de col\u00e8re, vous pourrez voir Vincent boulimique du 29 septembre au 8 octobre c'est tout \u00e0 la une, \u00e0 la 2 \u00e0 la 3 passe \u00e0 la suite, non une chose encore. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:06:56) [67%] :\r\nMonsieur aux libraires bon. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:07:01) [56%] :\r\nBonjour Jean-Louis sans va 13 bien merci. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:07:06) [90%] :\r\nMais vous, vous avez perdu dans l'devant le parlement cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:07:09) [85%] :\r\nM\u00eame Baecher tu vois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:07:13) [77%] :\r\nEt on dirait que \u00e7a vous r\u00e9jouit. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:07:14) [71%] :\r\nNon pas des taux ou non. \r\nPortons donc moi j'ai tr\u00e8s bien, peut-\u00eatre, la position des concepts, des r\u00f4les, 8 autres Milan transpire qu'elle tente milliards alors j'ai tout fait un peu d\u00e9fendu mais j'ai perdu. \r\nEt alors le Parlement, Parlement et est que une chienlit \u00e0 5 milliards avec 100000 hommes a r\u00e9agi imagine votre journal si pas content. \r\nDans pas pour autant parce qu'en vrai mais Conseil f\u00e9d\u00e9ral on en perte. \r\nOui, mais je suis un peu content quand m\u00eame un r\u00eave, vous \u00eates content quand m\u00eame ouais, parce que pour me consoler que j'ai perdu le Parlement et mais autres font environ d\u00e9campent aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:08:06) [75%] :\r\nIl y a un pass\u00e9 apparemment grande vous avions envie, ils sont pas encore achet\u00e9 il y a John pol\u00e9mique vous voulez acheter des Rafale fran\u00e7ais \u00e0 140 millions pi\u00e8ce alors que l'\u00e9quipe un Su\u00e9dois sans doute entre efficace \u00e0 seulement 50 millions. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:08:17) [73%] :\r\nOui 150000 on sent, c'est trop cher pour d\u00e9crit pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:08:20) [90%] :\r\nOui, mais c'est le tiers des du prix des avions fran\u00e7ais, on peut faire la m\u00eame chose avec. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:08:24) [75%] :\r\nAlors \u00e7a c'est et sans plomb, moi je croyais les tripes passant, c'\u00e9tait pour faire les toasts le matin sans se trouve aussi que 100 c'est un peu cher, 50 millions pi\u00e8ce compte que 600 des mod\u00e8les militaire, c'est toujours une peu plus ch\u00e8re, hein, mais j'en ai vu t\u00e9moin cher au comptoir d'accord, vous allez prendre les non va prendre leur enfant le pensent que c'est le seul qui peut porter de poids de munitions pour compte amiti\u00e9 atomique oui mais en m\u00eame temps des missiles atomiques, on n'a pas en Suisse, enfin bon, parlons sans c'est bien qui peuvent porter du poids pour qu'elle soit la plus solide \u00e0 la mont\u00e9e la plus pauvre de la montant pouvant ma\u00eetre Testut plus d\u00e9pendante nous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:09:07) [84%] :\r\nD'accord, monsieur Burkhalter bonjour, bonjour, c'est alors vous avez votre 1\u00e8re victoire, l\u00e0 vous avez fait passer le r\u00e9seau de sant\u00e9, fini le libre choix du m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:09:17) [90%] :\r\nOui, je suis assez content demande d\u00e9partement \u00e0 travailler plus de 8 ans pour faire passer ce dossier et moi j'ai fait plus de 8 heures de solarium, mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:09:26) [93%] :\r\nOn toujours plus de primes, c'est encore une diminution des prestations, on ne pourra plus choisir son m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:09:31) [88%] :\r\nOr dans le cas du m\u00e9decin de ce n'est pas bien grave de ne pas pouvoir choisir pour les m\u00e9decins se valent de toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:09:36) [88%] :\r\nOui, mais pour vous, un lib\u00e9ral radical, c'est presque un syst\u00e8me communiste que vous imposez hop. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:09:41) [85%] :\r\nNon, \u00e9coutez, je crois que, moi, les gens n'ont de choix, mieux ils se portent et ceci dans tous les domaines : ah bon, h\u00e9 bien, en politique, surtout en politique, vous croyez que si le peuple avait le libre choix du Conseil f\u00e9d\u00e9ral se seraient \u00e0 ce poste. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:09:54) [64%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:09:54) [93%] :\r\nC'est vrai que si le peuple voit votre bilan. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:09:57) [90%] :\r\nEh bien justement, je ne laisse rien non hasard c'est bien pour \u00e7a que je ne veux plus que le peuple voit mon bilan, donc je ne rembourse plus les lunettes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:10:05) [75%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:10:07) [91%] :\r\nMadame Calmy-Rey bonjour fichez -moi la paix, les cabarettiste \u00e9tats laissez -moi travailler. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:10:13) [85%] :\r\nBrive bonjour quand m\u00eame question boulot, \u00e7a va, vous \u00eates en roue libre, puis vous avez pris vos vous avez -vous, vous savez, vous prenez votre tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:10:19) [86%] :\r\nEn descendant l'\u00e9coutez, moi je dirais je ne dirai rien fichez -moi la paix, moi je dis que moi, je pense que moi, je ne dirais pas si je pars, je prendrai ma d\u00e9cision quand j'en aurais envie et un point c'est tout, oui, vous l'avez annonc\u00e9 vous- m\u00eame que vous partiez ah, h\u00e9 bien, je ne parle plus, voil\u00e0, j'aime trop voyager cette semaine encore, j'\u00e9tais aux \u00c9tats-Unis : j'ai ador\u00e9, vous avez crois\u00e9 DSK non idiot les compulsifs mais pas aveugle quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:10:48) [54%] :\r\nQue c'est les. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:10:49) [84%] :\r\nZinni c'\u00e9tait un tr\u00e8s beau pays, mais terriblement peu et en tant que je ne vois soudeur \u00e0 l'habitude, \u00e9coutez, j'\u00e9tais \u00e0 Washington et moi je pense que moi, je peux vous dire que, question ins\u00e9curit\u00e9 c'est encore pire qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, ah bon, c'est possible, oui, mais plus puisque je vous le dis, les dealers noirs sont partout, \u00e0 chaque coin de vue moi je pense que moi, je dis qu'ils sont vraiment partout, n'avaient pas id\u00e9e, j'en ai m\u00eame qu'on ne tenez -vous bien, \u00e0 la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:11:18) [63%] :\r\nC'est Christophe g\u00e9n\u00e9raux oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:11:20) [82%] :\r\nEt nous retrouvons et nous retrouvons Jean-Marc Richard pour une nouvelle \u00e9mission, des petits havres on peut plus. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:11:25) [59%] :\r\nLyc\u00e9enne, l'\u00e9mission des gens accuse. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:11:33) [80%] :\r\nAussi, je me trouve aujourd'hui dans la classe d'autres primaire de Madame, Ghislaine peu cru \u00e0 la roche, Fribourg et nous allons parler de politique suisse alors cette pi\u00e8ce que qui sait qu'est -ce que c'est une \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:11:49) [76%] :\r\nAh oui, oui, Cindy, une \u00e9lection tr\u00e8s \u00e9gard vous \u00e9noncer maintenant une nouvelle action en fuite mais l'espace. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:11:59) [66%] :\r\nDonc oui, Ryan oui ben tr\u00e8s des lois vot\u00e9es pour choisir qui va gagner. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:12:04) [68%] :\r\nOui, enfin bon, alors, Govou tout juste \u00e9tait parents et s'int\u00e9resse aux \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:12:09) [88%] :\r\nJacques Bravo toujours voir d\u00e9cid\u00e9 en costume de bain. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:12:13) [71%] :\r\nOui, non, non, mais sans c'est \u00e7a, c'est l'\u00e9lection Miss Unizo non c'est pas de la politique. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:12:18) [64%] :\r\nOui, j'ai j'ai Belga mon papa, il dit toujours de toutes les candidates, elles racontent que des conneries, mais les gros mois les candidates pour Miss Uytsel Jean, le Liban et oui non oui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:12:34) [69%] :\r\nQuant papa par les avions, ou alors les enfants est -ce que vous savez quelles \u00e9lections importantes auront lieu ou bien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:12:42) [78%] :\r\nOui, \u00e7a m'emb\u00eate pas de. \r\n\r\nLocuteur FS33 (01:12:48) [67%] :\r\nElle s'est laiss\u00e9e aller, si on ne peut savoir qui c'est qui va avec et venir pas la place m\u00eame qu'il faut porter les futurs \u00e9lus peuvent passer \u00e0 la maintenir une pas politique, la politique, c'est pas pour les faire enfin qui \u00e9tait aussi activer Monique. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:13:08) [79%] :\r\nOui, oui, ah non, non, non, mais l\u00e0 on parle de politique, le 23 octobre auront lieu les \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats et au Conseil national, hein, alors qui sait ce qu'est le Conseil des \u00c9tats oui Braille Arnaud oui vous il y en a d\u00e9taill\u00e9 sa m\u00e8re, il prendra en Conseil des \u00c9tats, on a seulement 46 ans, donc c'est le Conseil national son d\u00e9put\u00e9, oui, oui, on l'amour. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:13:32) [71%] :\r\nOui, maintenant je ne sais plus, on dit t\u00eates peut-\u00eatre \u00f4t\u00e9 Peta Wilson a donc ne va faire arriver mais c'est pas la m\u00eame chose, mon papa \u00e9tait que oui, que c'est la m\u00eame chose parce qu'travaille pose dans ces chambres. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:13:46) [80%] :\r\nOui, oui non oui non mais bon, et puis les d\u00e9put\u00e9s un soup\u00e7on : ce ne sont pas de professionnel, \u00e7a change quoi et on les appelle aussi d\u00e9conseill\u00e9 alors qui pommeau dire ce que c'est que le Conseil national oui K\u00e9vina. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:14:00) [69%] :\r\nMoi, j'essaie, j'ai fait, j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 cette grande solitude rien une classe avec, mais ils sont tellement nuls qui se qu'on a eu quand m\u00eame s'ils sont d\u00e9j\u00e0 tous lieux aujourd'hui 3 depuis pour une salle de classe au bien s\u00fbr que si on a bien une classe puisque on a toujours devant, qui se chose et pendant ce temps, tous les autres types un \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:14:19) [79%] :\r\nOui, \u00e9videmment, donc c'est pas une \u00e9cole, c'est le Parlement, hein, et est -ce que quelqu'un sait ce qu'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral au oui, Cindy. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:14:28) [71%] :\r\nUne situation qui r\u00e8gne dans nos fichiers longtemps avec de d\u00e9penser est qu'on n'y comprend rien. \r\n\r\nLocuteur FS33 (01:14:36) [70%] :\r\nOui, c'est vachement grave 15 piscine dit mon papa, il dit toujours que la politique, \u00e7a n'est pas paraissait moi j'avais 8 pour Paris Paris non. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:14:47) [75%] :\r\nNous en France est tr\u00e8s intense, c'est un peu compliqu\u00e9, mais, mais cet homme \u00e7a la politique, un \u00e9lan et ensuite, c'est vrai, il y a plein de conseils, avec plein de monde diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:14:56) [80%] :\r\nOuais, ouais, ouais, ouais, ouais, bah moi je jette des raids chose l\u00e2che tout \u00e0 fait ta politique et tu sais ce que c'est, bah oui, c'est le meilleur des conseils. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:15:12) [76%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:15:13) [85%] :\r\nAttaque de son immobilier non merci, voil\u00e0 et tout de suite notre page d'actualit\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:15:20) [92%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0 et nous retrouvons en Direct des \u00c9tats-Unis Andr\u00e9-Claude Feinstein Andr\u00e9 bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT34 (01:15:24) [79%] :\r\nBonjour madame belge. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:15:26) [91%] :\r\nJosiane mais quelle surprise tr\u00e8s heureuse de vous retrouver comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT34 (01:15:31) [84%] :\r\nBen \u00e9coutez, \u00e7a va couci-cou\u00e7a \u00e7a pour aller mieux, mais en certains points. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:15:37) [81%] :\r\nOui, vous avez pas le moral, hein, mais, mais pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FT34 (01:15:39) [96%] :\r\nC'est mon anniversaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:15:41) [80%] :\r\nOui, mais alors turn-over qu'est -ce qui se passe, dites -moi. \r\n\r\nLocuteur FT34 (01:15:44) [96%] :\r\nComme cadeau, il m'a offert un bon de r\u00e9duction pour une ex\u00e9cution capitale dans le p\u00e9nitencier de mon choix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:15:52) [67%] :\r\nEst limit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT34 (01:15:53) [87%] :\r\nAlors j'ai regard\u00e9 sur la carte, mais mon choix je trouve pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:15:57) [87%] :\r\nOui, alors c'est c'est pas tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant en effet quelle id\u00e9e justement est -ce que je pourrais parler Andr\u00e9 s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FT34 (01:16:02) [79%] :\r\nBon, je vais voir vrai c'est la dame de la radio, Lausanne, un truc comme \u00e7a sur la peau, toujours pas o\u00f9 il est en train d'essayer une chaise \u00e9lectrique en ce moment. \r\nBon dos. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:16:13) [91%] :\r\nOui, oui Andr\u00e9, vous n'\u00eates pas assis sur une chaise \u00e9lectrique en. \r\n\r\nLocuteur FT34 (01:16:16) [64%] :\r\nMais bien s\u00fbr demande. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:16:18) [56%] :\r\nOui ou Monsieur morbide. \r\n\r\nLocuteur MT34 (01:16:19) [85%] :\r\nDonc, c'est assez confortable, c'est-\u00e0-dire ergonomique mentalement bien un d\u00e9sir vraiment tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9, il y a bon nombre d'id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues, non l\u00e0, vraiment, on a on a beau dire, niveau confort les condamn\u00e9s n'ont rien \u00e0 dire donc ici, journ\u00e9e portes ouvertes au p\u00e9nitencier, alors on en profite bien s\u00fbr pour visiter, voir qui l'int\u00e9rieur comment \u00e7a se passe, vous comprenez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:16:38) [87%] :\r\nOui, justement, alors cette semaine, Troy Davis a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 mort \u00e0 sa fa\u00e7on, cette condamnation est tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, selon ses d\u00e9fenseurs, il serait innocent lui- m\u00eame a clam\u00e9 son innocence jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MT34 (01:16:49) [90%] :\r\nOui, oui, oui, il a lanc\u00e9 un ultime appel \u00e0 la Cour supr\u00eame han, il a pas d\u00fb lancer assez loin je pense rappelons \u00e9galement que Laurence Brouwer a \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9 juste apr\u00e8s lui, mais bon, les gens qui peine de mort non non pas du tout parl\u00e9 parce que lui, voyez -vous, c'est un mauvais condamn\u00e9 \u00e0 mort. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:17:07) [82%] :\r\nEt parce qu'il y a des bons et des mauvais, condamn\u00e9s \u00e0 mort. \r\n\r\nLocuteur MT34 (01:17:09) [88%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait, Troy Davis avait en capital sympathie \u00e9norme hein, clamant son innocence, l'enqu\u00eate avait \u00e9t\u00e9 b\u00e2cl\u00e9e, tous les t\u00e9moins se sont r\u00e9tract\u00e9s, l'autre nettement moins sympathique fashion Duclos Klux Klan qui avait accroch\u00e9 un noir handicap\u00e9 \u00e0 son pays Kepel avait promen\u00e9 sur 3 kilom\u00e8tres, les juges anti- peine de mort n'ont pas fait beaucoup de manifestations pour emp\u00eacher son ex\u00e9cution, \u00e7a c'est moins bien dans le paysage m\u00e9diatique, je crois qu'il \u00e9tait pr\u00e9vu, c'\u00e9tait plut\u00f4t assez content. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:17:36) [91%] :\r\nVoil\u00e0 qui ouvre Andr\u00e9 il y a encore beaucoup \u00e0 faire, hein, pour abolir la peine de mort, justement, qu'en est -il aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT34 (01:17:42) [92%] :\r\nAlors actuellement 38 \u00e9tats sur 50 pratiquent encore la peine de mort, donc 76 pourcent des des \u00c9tats, mais on peut noter tout de m\u00eame une nette am\u00e9lioration. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:17:51) [97%] :\r\nLaquelle. \r\n\r\nLocuteur MT34 (01:17:51) [87%] :\r\nAvec la prise de conscience de Barack Obama le sympt\u00f4me concernant l'effet de serre et pour r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2, les ex\u00e9cutions par l'\u00e9lectricit\u00e9 sont devenus non polluantes, croyez -vous certifi\u00e9e ISO 2011 l'\u00e9lectricit\u00e9 fabriqu\u00e9e par des \u00e9oliennes et des panneaux solaires dispos\u00e9es sur le toit de certains p\u00e9nitenciers dans d'autres \u00e9tablissements, ce sont les condamn\u00e9s eux- m\u00eames qui p\u00e9dale sur un petit v\u00e9lo d'appartement pour fournir l'\u00e9lectricit\u00e9 n\u00e9cessaire \u00e0 leur propre action, un nouveau concept : la mort par le sport, donc vous pouvez le constater partout, m\u00eame le gouvernement am\u00e9ricain \u00e0 37 progression permet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:18:27) [86%] :\r\nOui, les \u00c9tats-Unis ne sont pas les seuls \u00e0 pratiquer la peine de mort, la, la Chine, le champion toutes toutes cat\u00e9gories. \r\n\r\nLocuteur MT34 (01:18:34) [87%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait la Chine caracole en t\u00eate maintenant avec 10000 ex\u00e9cutions environ, \u00e7a va encore, disons, c'est pas par rapport \u00e0 la faim dans le monde en 2\u00e8me position, on trouve donc au Liban avec 97 points 3\u00e8me le Vietnam 82 points 4\u00e8me laissait \u00e0 Julie avec 65 ans qui revient au classement mais qui est talonn\u00e9 par la Cor\u00e9e du Nord avec 58 points, l'Arabie Saoudite en allemand Otto l\u00e9g\u00e8rement est -ce \u00e9loigne de la barre dans le bas du tableau, on retrouve toujours l'\u00c9gypte, le Soudan, le B\u00e9larus et la Somalie dans un mouchoir de poche, qui devront se battre contre la rel\u00e9gation si la veut pas jouer en Ligue belle ann\u00e9e profitable. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:19:09) [75%] :\r\nOn est bien d'accord, Andr\u00e9, une derni\u00e8re question. \r\n\r\nLocuteur MT34 (01:19:11) [77%] :\r\nD\u00e9sol\u00e9 madame de cher mais je dois laisser ma place \u00e0 ce jeune Noir dont la vie ne tient apparemment plus le et donc qui piaffent d'impatience \u00e0 l'id\u00e9e de retrouver charge son idole de toujours ses t\u00eates Andr\u00e9-Claude juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de bourreau, p\u00e8re de 2 enfants, qui va tous les dimanches \u00e0 l'\u00e9glise adventiste de J\u00e9sus-Christ du 7\u00e8me jour \u00e0 2 en m\u00eame temps d'\u00e9lectricit\u00e9 parce que c'est bien est -ce que quelqu'un en reine lambda, bon, je suis aussi le gobelet pour la Radio Suisse Romande. \r\n\r\nLocuteur MT25 (01:19:40) [76%] :\r\nDocteur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:19:46) [84%] :\r\nAlias Andr\u00e9-Claude enfin de faire une fois les Dembinski, nous avons quelques minutes devant nous envie de r\u00e9agir \u00e0 ce que vous venez d'entendre pour contre la peine de mort vous. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:19:54) [88%] :\r\nBon, la peine de mort dans des \u00e9tats civilis\u00e9s en paix, sans urgence, \u00e0 mon avis est une barbarie, d'un autre, d'un autre si\u00e8cle effectivement le le hit parade que vous avez mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, les \u00c9tats-Unis se trouvant bien \u00e9trange compagnie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:20:08) [93%] :\r\nMais elle est envisageable dans d'autres \u00c9tats pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:20:11) [89%] :\r\nNon, dans des situations, je crois que le probl\u00e8me fondamental est -ce que une soci\u00e9t\u00e9 peut \u00eatre certaines que quelqu'un qui nuisent, il peut \u00eatre maintenu \u00e0 tr\u00e8s long terme, \u00e0 l'\u00e9cart dans une, dans des situations de guerre de tension de de guerre civile, etc, c'est clair que ces conditions ne sont pas remplies L \u00e0 la peine de mort peut se justifier, du point de vue de la s\u00e9curit\u00e9, on pourrait dire de la de la soci\u00e9t\u00e9, pas aux \u00c9tats-Unis, pas en Suisse, pas en France ni ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:20:37) [89%] :\r\nAlors pour revenir un petit peu \u00e0 votre domaine mais pas trop quand m\u00eame, et demain, ou plut\u00f4t de mani\u00e8re tr\u00e8s concr\u00e8te, alors apr\u00e8s les jeunes, on a vu que les jeunes \u00e9taient tr\u00e8s endett\u00e9s en Suisse aussi, \u00e7a commence \u00e0 s'endetter beaucoup, on voit que les a\u00een\u00e9s sont de plus en plus endett\u00e9es la faillite personnelle en tripler les faillites personnelles en tripl\u00e9 chez les a\u00een\u00e9s en disant : c'est quoi, c'est le syst\u00e8me am\u00e9ricain de du cr\u00e9dit qui arrivent ici. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:20:57) [91%] :\r\nDonc il y a une dimension de de cr\u00e9dit il y a une dimension des des successions r\u00e9pudi\u00e9es et il y a, il faut quand m\u00eame je crois ne pas l'oublier, c'est que dans durant les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, ce qu'on pouvait plus la, la, l'id\u00e9e m\u00eame d'attendre est devenue une une id\u00e9e insupportable. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:21:14) [71%] :\r\nBen j'ai des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:21:15) [84%] :\r\nEnfin, oui, m\u00eame chez les a\u00een\u00e9s, mais beaucoup d'eau, Bruno justement d'ailleurs justement, bon, c'est peut-\u00eatre pour se encore o\u00f9 la chose est l\u00e0 et la plus raisonnable pour les jeunes, par contre, les campagnes marketing, qui sont des fois assez assez violente d'obtenir ce \u00e0 quoi j'Aspire, j'ai pas les moyens, demain la croissance les parents etc payeront voit que c'est quelque chose qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 un peu partout en Suisse aussi. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:21:37) [77%] :\r\nVous seriez pour qu'on ne sait pas l\u00e9gif\u00e8rent sur ces questions- l\u00e0, sur ce type de marketing, moi j'ai chang\u00e9 d'Iran aupr\u00e8s de corrige, on va encore dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:21:45) [92%] :\r\nNon, mais parce qu'il y a diff\u00e9rents les les pr\u00eats peuvent prendre beaucoup beaucoup de formes, notamment des pr\u00eats par t\u00e9l\u00e9phone portable Espa\u00f1a, etc, donc on a, on a le sentiment d'avoir imm\u00e9diatement dans les 5 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:21:55) [82%] :\r\nQuelque chose dans les cons\u00e9quences vont nous plomber pendant les 5 ou 6 derni\u00e8res et prochaines ann\u00e9es ses cons\u00e9quences ne sont pas appr\u00e9hende able, les jeunes ont une dimension, une lecture du temps, beaucoup plus de beaucoup diff\u00e9rent, bien diff\u00e9rent des, des, des adultes et on joue l\u00e0- dessus et les campagnes marketing joue l\u00e0- dessus, je pense que, effectivement, on pourrait mettre une barre quelques en terme d'\u00e2ge de, de, de petits cr\u00e9dits mais bon toute l\u00e9gislation doit \u00eatre r\u00e9fl\u00e9chi de de tout, de tous les points de vue mais une une des incitations tr\u00e8s fortes \u00e0 jeunes devrait \u00eatre introduite oui. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:22:26) [88%] :\r\nNon, il est 12 heures 24 on va passer \u00e0 la derni\u00e8re partie de la souplesse et Thierry Meury qui la lance, \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:22:33) [93%] :\r\nMais on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 et reparl\u00e9 dans cette \u00e9mission, mais il est \u00e9vident qu'aux yeux du gendarme du monde, les \u00c9tats-Unis prompts d'habitude intervenir militairement d\u00e8s qu'un pays, mais ne serait -ce qu'un doigt de pied dans un pays \u00e9tranger, un \u00e9tat, un seul a le droit de violer le droit international en colonisant un territoire qui lui appartient pas, c'est Isra\u00ebl, il a donc manifestement 2 poids 2 mesures, donc ce fameux droit international, ce qui explique sans doute par le fait qu'en l'occurrence les droits de l'homme sont scrupuleusement respect\u00e9 par l'\u00c9tat h\u00e9breu dans les territoires occup\u00e9s, ce que ne d\u00e9montrons pas d\u00e9mentiront pas, d'ailleurs les enfants palestiniens, chanson. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:23:18) [64%] :\r\nC'est joli, y a -t-il adultes rigole pas au SIDA pourcentage et aux qualit\u00e9s Mikha\u00efl Ithaca. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:23:41) [87%] :\r\nOn s'en fout, on n'a pas la trouille jamais volontairement en tous des fois parce qu'on a. \r\nDes fois, il sera chez nous, il y avait une mais s\u00fbrement, \u00e7a leur fait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:24:01) [57%] :\r\nEt \u00e7a vie dans pas mais si l'on est pas au papa au pays dans bonsoir, ben nous p\u00e9rip\u00e9ties avec Julie. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:24:24) [86%] :\r\nLe ratio est bon si on cuit bien apr\u00e8s, c'est juste une question de go\u00fbt, le matin, on va faire les poubelles tous les sur le. \r\nIl tire pas toute sa meilleure vous ont aussi les sentiments. \r\n\r\nLocuteur FS33 (01:24:43) [66%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:24:44) [74%] :\r\nCelui qui le dit, on a compris, bonsoir, c'est-\u00e0-dire tout pays qui. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:24:59) [72%] :\r\nEntre autres, on joue aux maladies, ce qu'on attrape sont les perdants et puis alors c'est le paradis, lors d'une Lowell courant il y a plus de couleur, il y a plus d'\u00e9cole, on conna\u00eet tripl\u00e9 puis Sony. \r\nC'est vraiment chouette qu'est -ce qu'on lui donne toute la journ\u00e9e, on lance des pierres. \r\n\r\nLocuteur FS33 (01:25:27) [89%] :\r\nC'est fait. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:25:28) [57%] :\r\n\u00e7a je vais relire \u00e7a merci Laurent d\u00e9rive pas aujourd'hui, en gros, c'est votre de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:26:01) [68%] :\r\nUn tacle Thierry ne rire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:26:02) [82%] :\r\nSur le site ou pour RSR Point CH merci nous avons quelques minutes devant nous, m\u00eame pour une minute alors l\u00e2chez Cambon ambiant, une minute, c'est ce qui lui faut m\u00eame pas voil\u00e0 45 secondes Paul d\u00e9binent ce qui, pour conclure un ch\u00e8que en blanc pour un coup de gueule en 45 secondes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:26:18) [88%] :\r\nMoi, j'ai le le vote dernier sketch m'inspir\u00e9 en disant bon AP, la Suisse est un pays o\u00f9 la d\u00e9mocratie fonctionne, elle existe si effectivement les enfants comme vous les d\u00e9criviez ne comprennent plus rien, plus \u00e0 rien, c'est peut-\u00eatre un peu notre probl\u00e8me et n'oublions pas que les 2 tiers de l'humanit\u00e9 sont priv\u00e9s de cette libert\u00e9 fondamentale qui est d'exprimer de vivres, vous l'avez montr\u00e9 avec vos derni\u00e8res chansons et je crois que ce qui est absolument indispensable, c'est de revoir enfant 2 ans fondamentalement l'attitude politique notamment l'attitude politique par rapport aux jeunes, enfin, des jeunes et et de de la g\u00e9n\u00e9ration des 35 ans qui dit et qui d\u00e9sertent de tous les c\u00f4t\u00e9s les urnes et les carri\u00e8res politiques, il faut que le politique reprenne reprennent le sa, sa fonction d'architecte de la soci\u00e9t\u00e9 et c'est vrai aussi pour les march\u00e9s financiers, architecte autour des march\u00e9s financiers. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:27:09) [72%] :\r\nEt merci d'avoir fait le d\u00e9tour ici, merci \u00e0 la R\u00e9gie merci Ali. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:27:14) [73%] :\r\nQui pourra donner un peu de d\u00e9tails merci la neige un Savier 13 r\u00e9gie pas du b\u00e9tail, les non Monique Cortesi Maurice Eleanor assistant de production, Delphine Schifferli, son et vid\u00e9os du site Point rsr Point CH eZ pour la servir, il y avait aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:27:26) [59%] :\r\nSans r\u00e9v\u00e9ler nos Christian Denisart Christophe Bugnon raconte \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:27:49) [62%] :\r\nLa Soupe Alekhina magasin de chaussures de vider un peu et sont fun\u00e8bre et son logiciel propose cette perte et c'est le Fax ice Point com. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:27:59) [98%] :\r\n12 heures 30 les informations de la mi- journ\u00e9e 12 heures 30 Magalie Philippe bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:28:04) [92%] :\r\n\u00e0 point, bonjour les \u00e9cologistes sont r\u00e9actifs, \u00e0 peine le red\u00e9marrage de M\u00fchleberg a -t-il \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9, hier, que les opposants \u00e0 la centrale annoncent d\u00e9j\u00e0 des manifestations pour demain et vous l'entendrez en Direct dans ce journal la vie. \r\n"], "program": {"href": "/programs/52489511-4B77-4C56-9CE4-3DB4872D66A9", "id": "52489511-4B77-4C56-9CE4-3DB4872D66A9", "name": "Soupe (La)"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Baecher, Anne", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Divers", "name": "Lambiel, Yann", "role": "humoriste, imitateur", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Bugnon, Christophe", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dembinski, Paul", "role": "directeur de l'Observatoire de la finance suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Godel, Jean", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Baecher, Anne", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Henriquez, Carlos", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Kohler, Vincent", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Viglino, Sandrine", "role": "musicienne", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Nicolet, Laurent", "role": "humoriste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9BD8AF4C-8D8B-4EA1-88EE-9E667F2C775C", "internalArchiveId": "9BD8AF4C-8D8B-4EA1-88EE-9E667F2C775C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pourquoi le riz malgache ne nourrit plus son homme? Reportage", "publicationDate": "2011-09-25T00:00:00Z", "summary": "\"A Madagascar, le riz est le produit n\u00b01 de l\u2019alimentation. C\u2019est aussi la principale culture de l\u2019\u00eele, puisque huit malgaches sur dix sont agriculteurs et que 85% d\u2019entre eux cultivent du riz. Pourtant, la population est de plus en plus souvent confront\u00e9e \u00e0 de graves p\u00e9nuries de riz et, alors que le pays en exportait dans les ann\u00e9es 70, il est aujourd\u2019hui contraint d\u2019en importer. \r\nQuelles sont les causes de cette d\u00e9pendance alimentaire? Pourquoi le rendement des rizicultures malgaches n\u2019est-il, en moyenne, que de 2 tonnes \u00e0 l\u2019hectare alors que le rendement mondial moyen est deux fois plus \u00e9lev\u00e9? Pourquoi, enfin, le prix du riz sur les march\u00e9s de la grande \u00eele a-t-il augment\u00e9 de pr\u00e8s de 100% en deux ans, mena\u00e7ant de p\u00e9nurie les 76% de Malgaches qui vivent en dessous du seuil de pauvret\u00e9?\r\nReportage dans les rizi\u00e8res en terrasses autour d\u2019Ambositra, dans la grande plaine rizicole de Marovoay et dans les rizi\u00e8res urbaines de Tananarive.\r\nUn reportage de Marc Giouse, pr\u00e9sent\u00e9 par Muriel M\u00e9rat et r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel Mottet.\r\nCe reportage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 dans le cadre d\u2019\"En Qu\u00eate d\u2019Ailleurs (egda), ayant pour th\u00e8me cette ann\u00e9e \"SOS alimentation mondiale\". Ce th\u00e8me d\u2019actualit\u00e9 a inspir\u00e9 sept tandems compos\u00e9s de journalistes venant de Suisse, du Cambodge, du Cameroun, du Congo, d'Ha\u00efti, du Liban et de Madagascar. Tous les reportages sont accessibles sur le site internet d' En Qu\u00eate d'Ailleurs. Eqda 2011 re\u00e7oit le soutien financier de la DDC (Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration) et de la FCJ (Formation continue des journalistes), ainsi que l\u2019appui logistique d\u2019Infosud. Les membres d\u2019eqda sont: la RTS, la FCJ, la Fondation Hirondelle, D\u00e9cibel et les RRR.\"", "durationSec": 3183, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Madagascar"], "thematicThemes": ["riz", "alimentation", "politique agricole", "p\u00e9nurie", "pauvret\u00e9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-11-10T15:41:55Z", "program": {"href": "/programs/B5CB87F5-969F-46C7-9AA3-FF96F91A417D", "id": "B5CB87F5-969F-46C7-9AA3-FF96F91A417D", "name": "De quoi j'me m\u00eale?"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Mottet, Jean-Daniel", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "Malgaches", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "M\u00e9rat, Muriel", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B95716F-9AEC-439B-8956-3C3F98FB08E4", "internalArchiveId": "3B95716F-9AEC-439B-8956-3C3F98FB08E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le parti socialiste salue la d\u00e9mission d'Oswald Gr\u00fcbel, directeur d'UBS : Interview de Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudois", "publicationDate": "2011-09-25T00:00:00Z", "summary": "L'Allemand sera remplac\u00e9 ad interim par le Tessinois Sergio Ermotti, responsable d'UBS pour l'Europe. Mais pour le conseiller national socialiste vaudois Roger Nordmann, cette annonce n'est pas suffisante: elle peine en tout cas \u00e0 cacher la faiblesse de la Suisse dans ce dossier.", "durationSec": 58, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Singapour"], "thematicThemes": ["direction de l'entreprise", "banque", "d\u00e9mission"], "thematicPersons": ["Gr\u00fcbel, Oswald", "UBS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-10-24T09:01:57Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jobin, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nordmann, Roger (homme politique vaudois)", "role": "conseiller national socialiste vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA3C9EFC-5FA8-4996-84D1-71BCC8DC99B5", "internalArchiveId": "BA3C9EFC-5FA8-4996-84D1-71BCC8DC99B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le roi Abdallah d'Arabie saoudite octroie le droit de vote pour les \u00e9lections municipales aux femmes : Commentaire de Clarence Rodriguez et Interview de Claude Smdja, consultant", "publicationDate": "2011-09-25T00:00:00Z", "summary": "Le roi Abdallah d'Arabie saoudite a annonc\u00e9 ce dimanche matin l'octroi aux femmes du droit de vote et d'\u00e9ligibilit\u00e9 aux \u00e9lections municipales. C'est la premi\u00e8re fois que les femmes saoudiennes se voient accorder le droit de vote et d'\u00e9ligibilit\u00e9 \u00e0 un scrutin dans ce royaume ultra conservateur, o\u00f9 seules des \u00e9lections municipales partielles sont organis\u00e9es. Claude Smadja parle de la situation politique et \u00e9conomique du pays et des raisons de cette d\u00e9cision.", "durationSec": 521, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Arabie Saoudite"], "thematicThemes": ["\u00e9conomie", "droit de vote des femmes", "politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-10-24T09:02:31Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rodriguez, Clarence", "role": "correspondante RSR en Arabie Saoudite", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Smadja, Claude", "role": "consultant, ancien directeur de l'information \u00e0 la TSR, ancien directeur du World Economic Forum", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-262894", "internalArchiveId": "GE1106262895", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "7 MILLIARDS D'ETRES HUMAINS : BONNE OU MAUVAISE NOUVELLE ? - 11.09.25", "publicationDate": "2011-09-25T00:00:00Z", "summary": "* Plateau, Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : 20110925 et archives, COLIN Xavier d\u00e9crypte l'\u00e9volution de la d\u00e9mographie alors que la population mondiale va atteindre 7 milliards d'\u00eatres humains le 20111031 selon une pr\u00e9vision de l'ONU. Le vieillissement de la population, la baisse de la f\u00e9condit\u00e9 et les d\u00e9s\u00e9quilibres entre pays posent de nombreux d\u00e9fis pour l'avenir de nos soci\u00e9t\u00e9s.", "durationSec": 912, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3336488", "imageURL": "http://www.rts.ch/3379509.image", "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "PLATEAU"], "thematicThemes": ["D\u00c9MOGRAPHIE ET POPULATION"], "alternativeTitle": ["Geopolitis", "7 milliards d\u2019\u00eatre humains : bonne ou mauvaise nouvelle ?", "Le contexte", "L'invit\u00e9", "Le reportage", "L'\u00e9ditorial", "Geopolitis", "Geopolitis"], "alternativeSummary": ["7 milliards d.\u00eatre humains : bonne ou mauvaise nouvelle ?", "7 milliards d.\u00eatre humains : bonne ou mauvaise nouvelle ?", "7 milliards d.\u00eatre humains : bonne ou mauvaise nouvelle ?"], "variantIds": ["ece-3336332", "ece-3382717", "ece-3382718"], "isOnline": true, "remarks": "LMM01 : BA", "lastModifiedDate": "2016-07-25T17:10:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095517\r\nDate de transcription : 25-JUL-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:04 > 0:04:47) [91%] : \r\nBienvenue sur Geopolitis 7 milliards 7 milliards d'\u00eatres humains sur notre bonne vieille plan\u00e8te c'est ce que comptera l'humanit\u00e9 tout prochainement, le 31 octobre pr\u00e9cis\u00e9ment, si l'on en croit les projections des Nations unies, peu importe la date exacte, c'est en tout cas une certitude, nous serons bient\u00f4t 7 milliards, la question n'est plus l\u00e0, la question est est-ce que c'est une bonne ou une mauvaise nouvelle : chaque seconde la Terre re\u00e7oit en cadeau 4 nouveau- n\u00e9s pendant que de terriens, nous quitte pas besoin d'\u00eatre tr\u00e8s fort en maths pour comprendre ce qui nous arrive dans une semaine, par exemple, la Terre aura augment\u00e9 de 1 1000000 et demi d'\u00eatres humains dans les 40 ann\u00e9es \u00e0 venir, notre plan\u00e8te devra abriter presque 3 milliards de nouveaux locataires, comment les nourrir ses petits nouveaux, comment les loger leur donner du travail, ou tout simplement leur faire de la place g\u00e9opolitique c'est d\u00e9crypte ce passage programm\u00e9 \u00e0 7 milliards d'individus pour certains une bombe, une bombe d\u00e9mographique, il fallait la redout\u00e9e, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que si la d\u00e9mographie actuelle explose bel et bien, ce n'est pas vraiment une bombe de nature \u00e0 faire des d\u00e9g\u00e2ts mortels, on se souvient des th\u00e8ses de Malthus sur le Pasteur britannique du XVIIIe si\u00e8cle, Thomas ce Malthus ceux pour qui l'augmentation de la population \u00e9tait davantage un probl\u00e8me qu'une solution et pour qui il \u00e9tait certain qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, on ne pourrait tout simplement plus nourrir tout le monde, \u00e0 vrai dire les Babyloniens d\u00e9j\u00e0 \u00e0 leur \u00e9poque craignaient que le monde ne souhaite pas exag\u00e9r\u00e9ment et donc nous serons 7 milliards et m\u00eame probablement 9 \u00e0 10 milliards en 2050, mais c'est la r\u00e9partition de tous, c'\u00e9tait rien qui nous interpelle, prenons le cas de la Chine actuellement 1 1000000000 200 millions d'habitants, pr\u00e8s de 1 1000000000 500 millions en 2050, mais une population chinoise qui redescendra sous la barre du 1000000000 en 2100, cela n'est pas d\u00fb, comme on pourrait le croire \u00e0 la politique de l'enfant unique mais au d\u00e9veloppement socio- \u00e9conomique du pays \u00e0 l'\u00e9ducation et surtout \u00e0 l'aspiration des femmes allons en Afrique, ce continent qui a pass\u00e9 il y a 2 ans, fort discr\u00e8tement la barre du 1000000000 d'habitants, l'Afrique va en compter le double d'ici 2050, le Lib\u00e9ria, le Congo, le Niger, l'Ouganda, pour ne prendre que ces pays, voil\u00e0 des pays qui vont m\u00eame tripl\u00e9 leur population, sachez qu'au Nigeria, chaque ann\u00e9e il y a plus de naissances que dans tous les pays de l'Union europ\u00e9enne, dans ce cas, oui, il y a bombe d\u00e9mographique, avec les risques de d\u00e9flagration que cela comporte en France maintenant le cap des 65 millions d'habitants, a \u00e9t\u00e9 franchie au d\u00e9but de cette ann\u00e9e 2011 la France qui est le 2\u00e8me pays europ\u00e9en en population, apr\u00e8s l'Allemagne et ses quelque 80 millions de citoyens sp\u00e9cificit\u00e9 fran\u00e7aise ce pays doit l'essentiel de sa croissance d\u00e9mographique \u00e0 son solde naturel, c'est-\u00e0-dire tout simplement le nombre de naissances moi le nombre de d\u00e9c\u00e8s, car en France les femmes ont battu un record de f\u00e9condit\u00e9 avec 2,1 enfants par femme un peu moins que l'Irlande mais avec ce taux, c'est important on atteint quasiment le seuil de renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations, ce n'est pas le cas en Suisse avec 1,5 enfant par femme, un point de moins qu'en 1950 la Suisse qui compte \u00e0 ce jour 7 millions 800 1000 habitants et en aura probablement 10 millions en 2038 mais \u00e0 cette date, g\u00e9opolitique ne manquera pas de vous informer de l'exactitude de ses pr\u00e9visions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:48 > 0:04:49) [95%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:59 > 0:06:12) [86%] : \r\nAu d\u00e9part, la transition d\u00e9mographique s'\u00e9tait une th\u00e9orie, une parmi d'autres, \u00e9mises par un Am\u00e9ricain du nom de Warren Thomson en 1929 th\u00e8se qui a ensuite \u00e9t\u00e9 reprise par les Nations unies Thomson disait et il avait raison, que gr\u00e2ce aux progr\u00e8s techniques gr\u00e2ce \u00e0 la m\u00e9decine, gr\u00e2ce aussi \u00e0 l'\u00e9volution des moeurs gr\u00e2ce enfin \u00e0 l'enrichissement du plus grand nombre, on allait changer l'\u00e9quation d\u00e9mographique, on allait passer d'un \u00e9tat o\u00f9 la mortalit\u00e9 et la natalit\u00e9 \u00e9tait un haut niveau, un \u00c9tat inverse o\u00f9 les 2 mortalit\u00e9s et natalit\u00e9 seraient en baisse, alors comment tout cela n'est pas uniforme, cela d\u00e9pend du continent pellicule qui reconna\u00eet enfin qu'on peut dire que cette transition d\u00e9mographique est quasiment achev\u00e9e dans les pays industrialis\u00e9s, voil\u00e0 pourquoi, \u00e0 ce rythme du d\u00e9mographie pr\u00e9voient que la population mondiale atteindra 8 milliards pr\u00e9sent 9 dans 20 ans avant de se stabiliser vers le milieu de ce si\u00e8cle et le monde nous conna\u00eetra alors plus du tout d'explosion d\u00e9mographique comparable en tout cas \u00e0 celle que l'humanit\u00e9 a, de fait, comme depuis 200 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:17 > 0:07:26) [90%] : \r\nPrenons le cas de la France en 1900, il y avait une centaine de centenaires des exceptions, des ph\u00e9nom\u00e8nes, 50 ans plus tard, on en comptait 200 et puis ce fut l'explosion 20000 centenaires, donc 2008 et on en attend de 60 \u00e0 80000 en France en 2005, autre exemple, au Japon, on estime qu'au milieu de ce si\u00e8cle, on pourrait comptabiliser pr\u00e8s d'un 1000000 de centenaires et comme les femmes, l\u00e0- bas aussi les villes que longtemps que les hommes donc pr\u00e9dit qu'un b\u00e9b\u00e9 fille japonais sur 2 devrait atteindre l'\u00e2ge de 100 \u00e0 la chef de la plan\u00e8te, maintenant, alors que les plus de 60 ans repr\u00e9sentent actuellement un homme ou une femme sur 10 en 2050, ce sera un individu sur 5, que se passera-t-il dans 2 1000 100 \u00e0 la fin de ce si\u00e8cle, alors l\u00e0 il y a les optimistes et les pessimistes, les pessimistes disent qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0 on vivra en moyenne jusqu'\u00e0 80 100, les optimistes r\u00e9torquent qu'on vivra jusqu'\u00e0 100 ans par comparaison, rappelons qu'en l'an 1900, l'esp\u00e9rance de vie et c'\u00e9tait vrai depuis des si\u00e8cles \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:29 > 0:07:37) [95%] : \r\nPoint sur ces 7 milliards d'\u00eatres humains la plupart vont habiter dans des villes, des grandes villes de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:37 > 0:08:50) [89%] : \r\nPlus de 10 millions d'habitants en 1950 il n'y avait que toutes ces agglom\u00e9rations de cette taille, actuellement, on en compte une bonne vingtaine, il devrait y en avoir 80 de ces m\u00e9galopoles d'ici 20 ans, autre caract\u00e9ristique, la population de notre plan\u00e8te sera plut\u00f4t jeune, d\u00e8s la fin de cette ann\u00e9e 2011 : la moiti\u00e9 des terriens, or \u00e0 moins de 30 ans et un coeur, on va moins de 15 ans tous les statistiques bien s\u00fbr et il y aura de grandes disparit\u00e9s selon les pays et les continents, de m\u00eame on consid\u00e8re que globalement, il y aura un peu plus d'hommes que de femmes un diff\u00e9rentiel de quelque 50 millions d'amis, les vrais dans la banque, un peu plus de gar\u00e7ons que de filles, enfin il faut savoir que d\u00e9sormais sur 10 habitants de la plan\u00e8te, 6 sont asiatiques, en gros 4 milliards sur 7 milliards de Terriens quant \u00e0 l'Europe et il est et elle sera encore en r\u00e9gression puisque, avec quelque 750 millions d'habitants, actuellement, ils ne repr\u00e9sentent plus que 11 pourcent de de la population mondiale en l'an 1900 un terrien sur 4 \u00e9tait europ\u00e9ens cette constatation elle aussi fait partie de la transition d\u00e9mographes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:56 > 0:08:57) [95%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:57 > 0:09:23) [91%] : \r\nEncore une information Andy 7 milliards, h\u00e9 bien, les sp\u00e9cialistes ont calcul\u00e9 qui justement si vous devez compter jusqu'\u00e0 7 milliards, vous allez en avoir pour pr\u00e8s de 200 ans soit beaucoup plus qu'une vie humaine, l'invit\u00e9 de g\u00e9opolitique Philippe Wanner qui est professeur au laboratoire de d\u00e9mographie et d'\u00e9tudes familiale de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve je commence par la question compos\u00e9e d\u00e9but d'\u00e9mission 7 milliards est-ce que c'est une bonne ou une mauvaise nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:23 > 0:09:31) [91%] : \r\n\u00e9coutez, c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle parce que c'est le reflet d'un certain nombre d'\u00e9volutions, sanitaires, sociales, \u00e9conomiques, qui sont tr\u00e8s favorables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:31 > 0:09:40) [91%] : \r\n\u00e7a veut dire que c'est parce que l'\u00e9tat de vie s'est am\u00e9lior\u00e9e, qu'on est de plus en plus nombreuses, ou c'est parce que on est de plus en plus nombreux qu'on fait l'effort d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:40 > 0:10:03) [92%] : \r\nNon c'est c'est clairement parce que l\u00e0, la situation de vie s'est am\u00e9lior\u00e9e, que l'on vit de plus en plus longtemps, donc actuellement l'\u00e9chelle du monde, on peut facilement vivre jusqu'\u00e0 60 ans en moyenne, d'o\u00f9 une population qui est de plus en plus nombreuses, en outre, la population a aujourd'hui les moyens de limiter sa f\u00e9condit\u00e9 d'avoir le nombre d'enfants qu'elle d\u00e9sire, donc c'est un autre progr\u00e8s social qui est aussi tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:03 > 0:10:08) [87%] : \r\nAlors on va revenir sur ce qu'on vient sociale juste reste un tout petit peu dans les chiffres : en 2050 on est combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:08 > 0:10:19) [88%] : \r\nEn 2050 on saura certainement autour de 9 milliards de d'individus, et l\u00e0 ce sera une bonne ou une mauvaise nouvelle pour le ce sera \u00e9galement une bonne nouvelle puisque la la terre est assez solide pour supporter 9 milliards de personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:19 > 0:10:25) [81%] : \r\nEt alors on dit que, apr\u00e8s \u00e7a va stagner en quelque sorte, dire que nous n'augmenteront plus je dis nous, on sera plus l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:25 > 0:10:38) [92%] : \r\nVoil\u00e0, effectivement, on peut s'attendre \u00e0 une stabilisation d\u00e9mographique, une fois que les diff\u00e9rents grands pays du monde, l'Inde, la Chine, h\u00e9 bien on va stabiliser leur population par une baisse de f\u00e9condit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:38 > 0:10:48) [87%] : \r\nRevenant sur cette justement cette baisse de f\u00e9condit\u00e9 est-ce que c'est \u00e7a la cl\u00e9 c'est-\u00e0-dire que quelque part quelque seul pays maintenant, ce sont les femmes qui d\u00e9cident et qui font la natalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:48 > 0:11:00) [77%] : \r\nAlors je dirais que ce sont les couples qui d\u00e9cidait de f\u00e9d\u00e9ration, mais si on pas les messieurs, voil\u00e0 qui effectivement jouent un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant sur la la croissance d\u00e9mographique, on a vu ce que \u00e7a va, il y a quelque soit le pays, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:00 > 0:11:08) [82%] : \r\nQuelles que soient les id\u00e9ologies etc on arrive maintenant \u00e0 avoir je dirais cette politique familiale, ce qui fait que on enregistre ces chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:08 > 0:11:26) [88%] : \r\nVoil\u00e0 tout \u00e0 fait de plus en plus de pays arrivent \u00e0 une f\u00e9condit\u00e9 de l'or de 1,5 2 enfants par femme abandonne le mod\u00e8le traditionnel de 6 7 enfants par femme, mais c'est le r\u00e9sultat d'une prise de de pouvoir en quelque sorte des des couples par rapport \u00e0 leur descendance finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:26 > 0:11:35) [94%] : \r\nLe politique le plus grand chose \u00e0 dire l\u00e0 par exemple je pense \u00e0 la Chine, ce n'est pas parce que on a d\u00e9cid\u00e9 de la politique de l'enfant unique, la population de la Chine finira par baisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:35 > 0:11:40) [87%] : \r\nMais en clair non pas, c'est la question, elle est plut\u00f4t \u00e9conomique et social, la place des enfants dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:40 > 0:11:47) [85%] : \r\nQuel est, rappelez-nous quel est le chiffre qu'il faut atteindre au niveau de la f\u00e9condit\u00e9 pour qui je dirais simplement renouvellement le plan merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:47 > 0:11:56) [93%] : \r\nPour un renouvellement, il faut en principe 2 virgule un enfant par femme, mais \u00e0 l'\u00e9chelle des pays, \u00e7a peut d\u00e9pendre d'autres facteurs comme la migration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:56 > 0:12:08) [83%] : \r\nAlors qu'on contr\u00f4le naissance est-ce qu'on contr\u00f4le, si j'ose dire, la mortalit\u00e9 on meurt moins et on meurt plus vieux voil\u00e0 alors le le ch\u00f4mage est une erreur, intox, parce que le \u00e7a devrait augmenter la population puisqu'on vit de plus en plus vieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:08 > 0:12:28) [94%] : \r\nVoil\u00e0 donc le sch\u00e9ma g\u00e9n\u00e9ral c'est une augmentation de l'esp\u00e9rance de vie, bon, avec quelques diff\u00e9rences dans les rythmes en fonction des, des, des pays jusqu'\u00e0 une stabilisation probable de cette esp\u00e9rance de vie autour de 80 85 ans qui correspondra en 2050 instits situation de stabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:28 > 0:12:36) [85%] : \r\nDonc la cl\u00e9 si j'ose dire, de contr\u00f4le d\u00e9mographique, c'est qu'il y ait moins de mortalit\u00e9 et moins de natalit\u00e9 voil\u00e0, et l\u00e0 on arrive \u00e0 quelque chose d'\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:36 > 0:12:45) [81%] : \r\nTout \u00e0 fait, c'est la fin, ce qu'on appelle la transition d\u00e9mographique tr\u00e8s peu de naissances tr\u00e8s peu d'essais et une musique qui est se d\u00e9roule sur 67 ans de 91 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:46 > 0:12:57) [93%] : \r\nVous le sp\u00e9cialiste est-ce que vous r\u00e9pondez aux gens qui viennent toujours avec les m\u00eames questions, traduisant les m\u00eames inqui\u00e9tudes on sent tellement nombreuses qu'il y aura pas de place pour tout le monde et qu'on pourra pas nourrir tout le monde, \u00e7a c'est c'est quoi c'est des fantasmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:57 > 0:13:18) [84%] : \r\nJe pense que, effectivement, ce sont des fantasmes, en tout cas pour ce qui est de l'alimentation, c'est prouv\u00e9 que non, si on arrive \u00e0 nourrir, certes il y a, il y a 100 sont encore probl\u00e8me, il faut dire que chaque individu de plus et peut-\u00eatre en quelque sorte en scientifique capable de trouver des des solutions cela certains d\u00e9tails ou des filles qui, qui sont organis\u00e9es sur une jolie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:18 > 0:13:26) [85%] : \r\nCela un milieu universitaire, le voil\u00e0 et chaque individu est aussi un plus et non pas un moins, comment la vue tendance \u00e0 le consid\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:26 > 0:13:36) [90%] : \r\nTout \u00e0 fait en terme social, en terme \u00e9conomique, h\u00e9 bien, chaque individu participe en quelque sorte \u00e0 la croissance, c'est, c'est une \u00e9vidence et participe aussi au d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:36 > 0:13:44) [85%] : \r\nPour conclure, vous le d\u00e9mographe, dites-nous quelles sont vos motifs d'inqui\u00e9tude puisque je vous trouve la tr\u00e8s optimiste c'est quoi nouveau de de 3 motifs d'inqui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:44 > 0:14:09) [93%] : \r\nAlors, d'une part les les grands d\u00e9s\u00e9quilibres internationaux avec une Europe qui vieillit, qui va voir sa population diminuer de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'Asie, l'Afrique, qui vont voir une croissance en tout cas jusqu'en 2050, d'autre part le vieillissement d\u00e9mographique qui accompagne donc ce ce ce mouvement g\u00e9n\u00e9ral et qui n\u00e9cessite certainement un certain nombre d'adaptations structurelles en terme de prise en charge des personnes \u00e2g\u00e9es de retraite etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:09 > 0:14:18) [85%] : \r\nNon, mais on verra \u00e7a encore dans quelques ann\u00e9es, on s'en va dans la merci Philippe Wanner, je rappelle que vous avez sera l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve au laboratoire de d\u00e9mographie et d'\u00e9tudes familial merci \u00e0 vous dans ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:19 > 0:14:22) [80%] : \r\nBon ben voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:22 > 0:15:24) [91%] : \r\n700 millions de Chinois et moi et moi, chanter Jacques Dutronc aujourd'hui des Chinois, il n'y en a 2 fois plus de la chanson de Dutronc est toujours l\u00e0, c'est fou ce que la d\u00e9mographie globalement peut engendrer d'angoisse, de peur de mise en garde proph\u00e9tie d'affirmation d'erreurs et m\u00eame de commentaires, tour \u00e0 tour, l'homme a peur d'une plan\u00e8te surpeupl\u00e9e puis redoutable de peuplement massif pour les uns, il n'y aurait pas assez de place en rupture, pas assez d'avenir pour des terriens qui croissent par milliards pour d'autres c'est la race humaine qui risque \u00e0 terme d'organiser sa propre disparition il n'y a pas si longtemps, on avait peur des jeunes, des moins de 20 ans qui elle \u00e9tait in\u00e9luctablement tout envahir tout chambouler, voici que, chiffres \u00e0 l'appui, on a d\u00e9sormais peur des vieux, on a peur de devenir vieux tellement on sera nombreux \u00e0 ne plus \u00eatre jeune, bref on a et en aura toujours peur de notre propre \u00e9volution heureusement et c'est Jacques Dutronc qui conclut ainsi sa chanson, j'y pense et puis j'oublie, c'est la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:25 > 0:15:26) [55%] : \r\nLa France \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:26 > 0:15:55) [88%] : \r\nEt sur la page web de g\u00e9opolitique pr\u00e9par\u00e9e par David Nicole toutes les questions que vous vous posez sur la d\u00e9mographie mondiale les r\u00e9ponses de notre invit\u00e9 des vid\u00e9os originales et pour autant informative \u00e0 propos des 7 milliards de Terriens des graphiques sur l'\u00e9volution d\u00e9mographique, vu du pass\u00e9 ou les pr\u00e9visions qui avaient cours il y a quelques d\u00e9cennies, les sites internet les plus accessibles toutes les \u00e9missions de g\u00e9opolitique c'est disponible en Podcast et vous \u00eates toujours les bienvenus sur Geopolitis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:11 > 0:16:12) [75%] : \r\nContinuons.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-08-17T08:03:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1111899667", "summary": "00:01.05", "id": "899666", "visualThemes": ["D\u00c9MOGRAPHIE ET POPULATION"]}, {"internalArchiveId": "GS1111899668", "summary": "00:08.54\r\nPlateau : diverses pr\u00e9sentations de COLIN, Xavier / itw WANNER, Philippe,  professeur au laboratoire de d\u00e9mographie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (situation sanitaire tr\u00e8s favorable et progr\u00e8s sociaux, pr\u00e9vision d\u00e9mographique en 2050, r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant du couple, taux de f\u00e9condit\u00e9 de 2, 1 par femme pour assurer renouvellement de la population, la transition d\u00e9mographique, les d\u00e9s\u00e9quilibres entre les continents). d\u00e9mographie et population, vieillesse ", "id": "899667", "visualThemes": ["VIEILLESSE", "D\u00c9MOGRAPHIE ET POPULATION"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1111899669", "summary": "00:04.49\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives illustrant l'\u00e9volution de la  d\u00e9mographie, le vieillissement de la population et la densit\u00e9 de population des grandes villes dans le monde. vieillesse, ville, d\u00e9mographie et    population, enfant (\u00e2ge), geopolitique.", "id": "899668", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "VIEILLESSE", "G\u00c9OPOLITIQUE", "D\u00c9MOGRAPHIE ET POPULATION", "VILLE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "TV5MONDE", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "550236", "comment": ":10 FRAMES - PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREO\rPICS AUDIOS 1&2: +1 dB // 3&4: +3 dB\r*** SUR L'ENSEMBLE DU PROGRAMME: QUALITE TRES MOYENNE DE L'IMAGE\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095517", "position": "01"}}, {"id": "550235", "comment": ":10 FRAMES - PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREOPICS AUDIOS 1&2: +1 dB // 3&4: +3 dB*** SUR L'ENSEMBLE DU PROGRAMME: QUALITE TRES MOYENNE DE L'IMAGE\n- OK POUR DIFFUSION -", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM122695", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263667", "internalArchiveId": "GE1109263668", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "FACES AUX PETITS PARTIS : ACTION NATIONALE LES DEMOCRATES SUISSES - 11.09.24 - ELECTIONS FEDERALES 2011", "publicationDate": "2011-09-24T00:00:00Z", "summary": "* Plateau : 20110924, itw de DUPONT Bruno, candidat du parti politique d'extr\u00eame droite Action Nationale D\u00e9mocrates Suisses, qui expose son programme politique pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rale du 20111023.", "durationSec": 319, "genres": ["D\u00e9bats"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "EXTR\u00caME DROITE", "PARTI POLITIQUE"], "alternativeTitle": ["Face aux (petits) Partis", "Face aux (petits) Partis"], "alternativeSummary": ["D\u00e9mocrates Suisses", "D\u00e9mocrates Suisses"], "variantIds": ["ece-3306800", "ece-3307126"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-20T17:30:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095800\r\nDate de transcription : 08-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:24 > 0:00:48) [92%] : \r\n\u00e0 tous et bienvenue dans cette \u00e9mission qui vous pr\u00e9sente les petites formations politiques en lice pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales aujourd'hui nous recevons l'action nationale, les D\u00e9mocrates suisses et son repr\u00e9sentant Bruno Dupont bonjour, bonjour monsieur Bruno Dupont, vous \u00eates candidat dans le canton de Vaud alors les D\u00e9mocrates suisses l'action nationale, vous avez un leitmotiv : la Suisse est surpeupl\u00e9e, vous avez l'impression qu'on \u00e9touffe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:48 > 0:01:16) [90%] : \r\nBen \u00e9coutez, on va bient\u00f4t arriver oui millions d'habitants, hein, on n'arr\u00eate pas de faire venir une population d'ailleurs qu'il ne contr\u00f4le pas tout \u00e0 fait, que ce soit dans bien des domaines, dans un point de vue social donc produit criminalit\u00e9 d'un point de vue de diff\u00e9rentes les la drogue, la d\u00e9linquance et et on a des ch\u00f4meurs, on peut pas c'\u00e9tait ind\u00e9finiment une population, vu la situation \u00e9conomique qui va sans doute s'empirer dans les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:16 > 0:01:23) [94%] : \r\nAlors vous avez lanc\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, c'est tout r\u00e9cent, une initiative populaire, vous demandez quoi exactement stopper l'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:23 > 0:01:27) [93%] : \r\n\u00e9migration 0 avec un moratoire de 10 ans renouvelable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:29 > 0:01:46) [89%] : \r\nEt bon, normalement, on prend un moratoire pour renouveler tous les 10 ans et on la situation elle est pas bonne hein et nos prisons surpeupl\u00e9es de criminalit\u00e9, il y a, il y a \u00e9norm\u00e9ment de probl\u00e8mes dus \u00e0 cette population qui, pour la plupart, ont du mal \u00e0 Saddam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:46 > 0:01:57) [84%] : \r\nT. Bruno Dupont, mais la Suisse est-ce qu'elle pourrait fonctionner sans immigration, je prends l'exemple des h\u00f4pitaux, on sait bien qu'il se serait plus ou moins de fonctionner sans s'agite son personnel \u00e9tranger s'agit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:57 > 0:02:18) [91%] : \r\nPas de de population \u00e9trang\u00e8re sur ce territoire, il s'agit d'arr\u00eater cette immigration on absorbe d\u00e9j\u00e0 nous, \u00e9trangers, nos ch\u00f4meurs, nos probl\u00e8mes avant de prendre, on ne peut pas ouvrir toute la mis\u00e8re du monde ici sur ce territoire, hein, et de surcro\u00eet on absurde nos probl\u00e8mes avant de prendre les probl\u00e8mes de nos voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:18 > 0:02:27) [89%] : \r\nAlors quand on regarde votre programme, il y a toute une s\u00e9rie de points autour de la question d'identit\u00e9, hein, vous parlez de chaos multiculturels, l\u00e0, vous voulez dire quoi par l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:27 > 0:03:04) [83%] : \r\nAbsolument le cas au multiculturalisme c'est comprend des populations par exemple des populations qu'ils y sont, pourquoi il y a des fois venant d'Afrique du Nord ou des populations musulmanes qui d'ailleurs par r\u00e8gle enfin r\u00e8gle du Coran ne peuvent pas accepter non et droit, parce que le Coran et ce qu'il est un et dont les ces populations qui est ailleurs, il n'y a pas de r\u00e9ciprocit\u00e9 par rapport \u00e0 nous \u00e0 ou par rapport aux chr\u00e9tiens : un, le chr\u00e9tien n'a pas de voir d'accepter ces populations parce que il s'excommunie lui- m\u00eame devant la Bible a vu n'accepte pas la croix, enfin bon, et on ne peut pas bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:04 > 0:03:18) [83%] : \r\nVous \u00eates contre une soci\u00e9t\u00e9 multiculturelle, en raison, g\u00e9nial, mais en fait je dire un autre \u00e9l\u00e9ment dans votre programme, c'est le c\u00f4t\u00e9 Vert pour ainsi dire, d\u00e9fense de la nature, d\u00e9fense de l'environnement, apr\u00e8s vous \u00eates contre la croissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:19 > 0:03:51) [91%] : \r\nPar contre la croissance, la croissance, on peut pas l'\u00e9viter si on veut \u00e0 maintenir un niveau de vie est quand m\u00eame assez \u00e9lev\u00e9 qui est celui de la Suisse, mais bon, l\u00e0, le b\u00e9tonnage Houphou\u00ebt venir diff\u00e9rentes sortes de population, vous \u00eates oblig\u00e9 de faire des appartements prendre ces populations et les faire construire des appartements qui vont habiter eux- m\u00eames ce genre de croissance et plus loin que la destruction de nos paysages de notre agriculture de notre campagne de notre nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:51 > 0:03:54) [86%] : \r\nMais le d\u00e9fend environnement c'est pas seulement li\u00e9s \u00e0 l'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:55 > 0:04:11) [86%] : \r\n\u00e0 lire l'immigration il faut faut aussi faire une certaine diversit\u00e9 dans le domaine agricole subventionn\u00e9 aussi le prix du lait exemple maintenir, nous nous domaine agricole parce que c'est pas les gros domaine agricole c\u00e9r\u00e9aliers qui nous font qui font entretenir la nature, ce sont les petits agriculteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:11 > 0:04:25) [90%] : \r\nBruno Dupont, votre parti \u00e0 Berne, \u00e0 une certaine force, hein, dans le pass\u00e9, jusqu'\u00e0 5 si\u00e8ges, c'\u00e9tait en 1991 puis ensuite \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clin, vous avez perdu votre dernier si\u00e8ge \u00e0 Berne, il y a 4 ans, comment expliquer \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:26 > 0:04:40) [89%] : \r\n\u00e9coutez, il y a eu un certain comme toujours occurrence de d\u00e9c\u00e8s monsieur Lumengo dans les environs de Bienne qui d'ailleurs a reconnu que c'\u00e9tait sa position de pouvait pas se tenir \u00e0 ce qu'il \u00e9tait un essai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:40 > 0:04:43) [91%] : \r\nC'est l'UDC quand m\u00eame qui, qui vous fait concurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:43 > 0:05:03) [89%] : \r\nAbsolument, absolument, mais ne nions pas aussi que nous avons quand m\u00eame des id\u00e9es qui sont pas tout \u00e0 fait celle de l'UDC, hein, on est quand m\u00eame contre ces multinationales contre le tout \u00e9conomique l'ultra- lib\u00e9ralisme et qui, qui, quand m\u00eame, il ne peut accepter de toute une population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:03 > 0:05:12) [86%] : \r\nOr, c'est peut-\u00eatre votre diff\u00e9rence Bruno Dupont, de l'action national des D\u00e9mocrates suisses merci, je vous remercie, lundi m\u00eame heure, m\u00eame endroit, bien nous recevrons le mouvement pour or arc.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1110898991", "summary": " Plateau : itw DUPONT, Bruno, candidat vaudois Action Nationale D\u00e9mocrates Suisses (surpopulation \u00e9trang\u00e8re, initiative populaire demandant arr\u00eat total immigration, notion de \"chaos multiculturel\" vis-\u00e0-vis des Africains et des  musulmans, relation entre immigration et densit\u00e9 population, politique   agricole, diff\u00e9rences avec UDC). extr\u00eame droite, parti politique, \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale.", "id": "898990", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "EXTR\u00caME DROITE", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/1610", "id": "1610", "name": "Face aux Partis"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "552449", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095800", "position": "01"}}, {"id": "552448", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM123962", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-32744A4D-E1F5-4202-B862-18DCF570CDB1", "internalArchiveId": "32744A4D-E1F5-4202-B862-18DCF570CDB1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, qui est depuis un an \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de Justice et Police", "publicationDate": "2011-09-23T00:00:00Z", "summary": "Elle a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Evelyne Widmer-Schlumpf \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement de Justice et Police, il y a un an le 22 septembre 2010. La Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste est finalement bien plus visible et bien plus pr\u00e9sente qu'ont pu le croire certains de ces camarades lorsque le D\u00e9partement lui fut confi\u00e9 un peu \u00e0 contre-coeur: le contr\u00f4le de nos fronti\u00e8res dans Schengen, le renvoi des requ\u00e9rants d'asile, l'ins\u00e9curit\u00e9 dans les villes, le code p\u00e9nal \u00e0 revoir et la Loi sur l'asile.", "durationSec": 1054, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["asile politique", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral"], "thematicPersons": ["Sommaruga, Simonetta"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-15T23:40:13Z", "speechToTexts": ["16.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nSimonetta Sommaruga bonsoir, bonsoir, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous ce soir en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous avez accept\u00e9 notre invitation, vous avez succ\u00e9d\u00e9 mais il y a un an \u00e0 un jour pr\u00e8s \u00e0 Evelyne Widmer-Schlumpf, \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police vous allez f\u00eater cet anniversaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, moi hier j'\u00e9tais \u00e0 Bruxelles, \u00e0 ce moment -l\u00e0, pour une rencontre des ministres de Justice de tous les pays Schengen et puis vraiment juste l'heure, il y a une ann\u00e9e que j'\u00e9tais \u00e9lu, j'ai sign\u00e9 un accord au nom du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour r\u00e9gler encore la collaboration dans le domaine de Schengen, c'\u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s particulier et puis le soir j'ai f\u00eat\u00e9 avec mes collaborateurs et les collaboratrices vous avez souffl\u00e9 une bougie non du champagne vers o\u00f9 il oui, le champagne le veulent pour f\u00eater les bonnes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [88%] :\r\nBiasion a dire que certains de vos camarades Simonetta Sommaruga votre pr\u00e9sident de parti d'ailleurs Christian Levrat, \u00e0 l'\u00e9poque il \u00e9tait f\u00e2ch\u00e9 de cette distribution des d\u00e9partements, il craignait que peut-\u00eatre ce sont un pi\u00e8ge que vous puissiez pas \u00eatre visible bon une ann\u00e9e apr\u00e8s le moins qu'on puisse dire, c'est que, au contraire, vous vous posez beaucoup dans la la vie politique suisse, vous \u00eates pr\u00e9sidente vous \u00eates visible 5 finalement qui p\u00e8sent plus que ne voulait le croire au d\u00e9part vos camarades notamment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [87%] :\r\nBon, c'\u00e9tait peut-\u00eatre plut\u00f4t une surprise que j'\u00e9tais, j'\u00e9tais \u00e9lu, ou comment donner ce d\u00e9partement mais je crois moi jusqu'\u00e0 maintenant, tout le monde a compris \u00e0 quel point c'\u00e9tait partent moins d'importants avec la justice, je dirais, dans un \u00e9tat de droit, la justice joue un r\u00f4le important et puis bien s\u00fbr avec tous les questions des \u00e9trangers de la migration, ce sont des questions difficiles, des th\u00e8mes tr\u00e8s controvers\u00e9, mais en m\u00eame temps c'est aussi une chance parce que par exemple pour le Parti socialiste l'int\u00e9gration \u00e0 un th\u00e8me extr\u00eamement d'important et c'est vrai avec la ministre dans ce d\u00e9partement, on peut faire quelque chose, ne vous souhaitez garder ce D\u00e9partement d'apr\u00e8s si c'\u00e9tait pour moi oui et je j'aimerais bien rester, mais comme vous le savez, d'abord c'est le Parlement qui d\u00e9cide qui va rester au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et apr\u00e8s c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9cide, qui fait qu'elle travaille dans quel d\u00e9partement, ce sera au moins de son bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [89%] :\r\nPr\u00e9sent Simonetta Sommaruga vous nous accorde un entretien ce soir on va selon toute logique, commencer par votre actualit\u00e9 du jour et la Chrystel demain je nous a rejoint en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e9galement Christelle, vous avez suivi le message pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui par Simonetta Sommaruga, il s'agit de 4 nouvelles mesures pour optimiser les proc\u00e9dures d'asile, vous nous les d\u00e9taillez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [93%] :\r\nOui, il s'agit tout d'abord, d'introduire une phase pr\u00e9paratoire avant la proc\u00e9dure proprement dite, 3 semaines au maximum pour r\u00e9unir les documents n\u00e9cessaires, \u00e7a devrait acc\u00e9l\u00e9rer les choses, par exemple dans le traitement des cas dits Dublin, c'est-\u00e0-dire les personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 l'asile dans un pays de l'Union europ\u00e9enne et qui doivent, il y a \u00eatre renvoy\u00e9 les demandes de prise en charge seront adress\u00e9es \u00e0 l'\u00c9tat concern\u00e9 d\u00e8s cette phase pr\u00e9paratoire et pour que les cantons n'est plus \u00e0 s'occuper des requ\u00e9rants sans chance d'asile, les capacit\u00e9s des centres d'enregistrement f\u00e9d\u00e9raux doivent \u00eatre de 1200 places aujourd'hui \u00e0 3000 places environ, autre mesure les requ\u00e9rants souffrant de probl\u00e8mes de sant\u00e9, d\u00e9cisif pour la proc\u00e9dure devrait b\u00e9n\u00e9ficier d'un examen m\u00e9dical gratuit, le projet pr\u00e9voit encore une assistance juridique gratuite si le requ\u00e9rant n'a pas d'argent et que son recours ne semble pas d'embl\u00e9e vou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chec, et enfin le D\u00e9partement de justice et police devraient \u00e9changer r\u00e9guli\u00e8rement des informations avec le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral, ceci pour am\u00e9liorer la coordination des proc\u00e9dures tout ceci co\u00fbtera un peu plus de 67 millions par an environ, dont 60 rien que pour l'augmentation de capacit\u00e9 des centres d'enregistrement mais \u00e7a devrait occasionner des \u00e9conomies de l'ordre de 100 millions au bout de 7 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [88%] :\r\nChristelle demain merci Simonetta Sommaruga des mesures, vous l'avez dit vous- m\u00eame, je crois, cet apr\u00e8s- midi, elles sont, elles sont techniques, mais la volont\u00e9 politique d'acc\u00e9l\u00e9rer les choses sur ce dossier l\u00e0, bien pr\u00e9sente, vous nous confirmez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [94%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait comme \u00e7a, c'\u00e9tait la commission des institutions politiques du Conseil des \u00c9tats qui nous a donn\u00e9 ce mandat de trouver d'abord de faire une analyse et puis on a vu que les proc\u00e9dures d'asile en Suisse, il dure tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps et c'est pas bien, c'est bien pour personne, alors ils nous ont demand\u00e9 de faire des propositions qu'est -ce qu'on peut faire \u00e0 court terme qu'est -ce qu'il faut changer, c'est exactement ce projet qu'on a propos\u00e9, on a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais ils ont ou non, nous avons aussi mandat\u00e9 de faire un projet \u00e0 long terme pour vraiment avoir une acc\u00e9l\u00e9ration consid\u00e9rable pour les proc\u00e9dures, mais \u00e7a, \u00e7a va prendre du temps parce que c'est tr\u00e8s complexe, il faut discuter, tout \u00e7a bien s\u00fbr avec les cantons mais ce qu'on a propos\u00e9 aujourd'hui, \u00e7a va, \u00e7a va avoir un effet, mais ce sont des mesures ponctuelles comme \u00e7a vient d'\u00eatre dit, des mesures peut-\u00eatre plut\u00f4t technique mais qui pourront quand m\u00eame faire une certaine acc\u00e9l\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:50) [88%] :\r\nAlors vous r\u00e9pondez \u00e0 un mandat, vous nous l'expliquez et puis en m\u00eame temps, bon, forc\u00e9ment, on est en p\u00e9riode \u00e9lectorale, on aurait pu penser que tout le monde est unanime : c'est un mandat de la commission, mais non, il y a des r\u00e9actions PLR et l'UDC sont critiques p\u00e9riodiques, les proc\u00e9dures sont plus compliqu\u00e9es, mais pas forc\u00e9ment plus rapide, l'UDC qui dit que tout \u00e7a fait enfler la proc\u00e9dure de l'asile, bon, finalement, j'imagine, vous \u00eates pas si surprise que \u00e7a comme je le disais en p\u00e9riode \u00e9lectorale, c'est c'est un Avantage ou c'est un inconv\u00e9nient d'\u00eatre socialiste \u00e0 la t\u00eate de ce d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:21) [90%] :\r\nPour tout d'abord j'aimerais dire que c'est le mandat qui nous a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par la Commission, il a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9, quand m\u00eame, il y avait tous les partis dans cette commission alors le pour le d\u00e9part c'\u00e9tait bien et je pars toujours de l'id\u00e9e que le but d'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures d'asile mais au m\u00eame temps de renforcer aussi la protection juridique, c'est quelque chose qui, ou apr\u00e8s, on va trouver des majorit\u00e9s alors pour les mesures qu'on a propos\u00e9 aujourd'hui oui franchement je m'attendais pas vraiment le soutien peut-\u00eatre de tout le monde en politique il faut toujours penser aussi un peu \u00e0 \u00e0 moyen et \u00e0 long terme pour cette bacheli\u00e8re oui et c'est c'est quelque chose que et puis dans la de la politique d'asile, toute fa\u00e7on, il y a, il y aura jamais oui je crois, oui et puis vous l'avez dit, on attend en phase \u00e9lectorale alors maintenant il faut faire le travail dans la commission parce que c'\u00e9tait justement la commission qui a demand\u00e9 \u00e7a, on va leur expliquer en d\u00e9tail et comme j'ai que j'ai dit c'est plut\u00f4t technique je peux m'imaginer que si on comprend bien les mesures si on voit qu'est -ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait r\u00e9fl\u00e9chi, que l'on peut vraiment faire avancer certaines choses, je suis toujours assez positif pour qu'on on va trouver aussi des moi j'aurais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:34) [93%] :\r\nMais juste sur votre \u00e9tiquette comme je vous le disais, apr\u00e8s \u00e9videmment Christophe leur apr\u00e8s Widmer-Schlumpf le fait d'\u00eatre socialiste, vous devez encore prouver votre bonne foi en quelque sorte par rapport \u00e0 la droite ou c'est un handicap vous le ressentez ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:47) [91%] :\r\nNon, je ressens pas du tout \u00e7a, je dois prouver rien \u00e0 personne, mais c'est bien s\u00fbr, je suis socialiste, j'\u00e9tais, j'ai beaucoup travaill\u00e9 dans l'dans l'aide au d\u00e9veloppement avant qu'comme parlementaire, je connais l'Afrique je connais plusieurs \u00e0 pays d'Afrique, je connais bien aussi, vous voyez un peu le monde qui est derri\u00e8re cette cette migration et je crois, c'est un Avantage pour comprendre aussi comment est -ce que \u00e7a fait que les gens viennent du chez nous pour aussi d\u00e9fendre cette tradition humanitaire, mais en m\u00eame temps je des aussi le l'\u00e9tat de droit, qui parfois dit par exemple si une proc\u00e9dure d\u00e8s que quelqu'un n'a pas besoin de la protection en Suisse, il doit partir, alors qu'il faut aussi aller au oui jusqu'au bout, alors je crois comme socialiste, je peux tr\u00e8s bien m'engager dans ce dossier, mais c'est clair pour moi cette tradition humanitaire de la Suisse, pour moi elle est tr\u00e8s tr\u00e8s importante mais je crois, elle est importante pour toute la population dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:48) [89%] :\r\nMadame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, on vous attend surtout aussi sur la 2\u00e8me partie de la r\u00e9forme un, une grosse restructuration souhaite la cr\u00e9ation de Centres f\u00e9d\u00e9raux qui m\u00e8neront rapidement les proc\u00e9dures de 1\u00e8re instance quand est -ce que \u00e7a va se concr\u00e9tiser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:02) [90%] :\r\nAlors cette m\u00eame commission du Conseil des \u00c9tats nous a donn\u00e9 un mandat de pr\u00e9parer un projet de loi mais il savait que c'\u00e9tait compliqu\u00e9 c'est complexes, il faut faire le travail avec les comptant pour la pr\u00e9paration de ce projet en serrant tr\u00e8s fran\u00e7ais, on est all\u00e9 dans le voir dans diff\u00e9rents pays, surtout dans l'Hollande en Norv\u00e8ge, l\u00e0 o\u00f9 ils ont vraiment acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, et on a vu comment \u00e7a marche, que \u00e7a peut marcher, et surtout que \u00e7a rapporte beaucoup \u00e0 tout le monde parce que d'un c\u00f4t\u00e9, s'il y a un requ\u00e9rant d'asile il s'est tr\u00e8s vite qu'il peut rester, qu'il y a un r\u00e9fugi\u00e9 en peut vraiment investir dans son int\u00e9gration aussi int\u00e9gration au march\u00e9 du travail, par contre, celui qui sait, mais il doit partir, on peut aussi plut\u00f4t investir dans sa rentr\u00e9e dans l'aide \u00e0 la rentr\u00e9e et je crois avec \u00e7a, on a vraiment un projet qui pourrait augmenter, am\u00e9liorer la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la politique d'asile dans notre pays et \u00e7a, c'est un but qui pour moi est tr\u00e8s, tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:01) [88%] :\r\nAvec les cantons, comment \u00e7a se passe, on sait que c'est c'est tr\u00e8s sensible dans certains cantons, peut-\u00eatre plus que que d'autres, il y a des probl\u00e8mes de places d'h\u00e9bergement, comment se passe la discussion avec les avec les cantons, comment vous voulez les convaincre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:13) [91%] :\r\nMoi, j'ai beaucoup de compr\u00e9hension pour les cantons parce qu'il faut quand m\u00eame savoir, c'est un travail difficile qu'il faut trouver de nouvelles places c'est difficile, tout le monde dit : oui, il faut des des places suppl\u00e9mentaires mais apr\u00e8s il faut les trouver la population est l\u00e0, elle a des craintes parfois, alors il faut faire un travail de conviction mais pour finir, le projet d'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures de faire les proc\u00e9dures dans les centres de d'avoir vraiment une proc\u00e9dure qui efficace avec une protection juridique en m\u00eame temps \u00e7a c'est aussi dans l'int\u00e9r\u00eat des cantons, ils peuvent aussi \u00e9conomiser de l'argent, et l\u00e0 je suis tr\u00e8s contente et je je je pense vraiment positivement, on va avoir une excellente collaboration avec les cantons mais c'est clair, la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00c9douard sainte s'int\u00e9resser le s'informer, quels sont les besoins des cantons et si on peut faire ce travail ensemble, je suis s\u00fbr, on arrivera \u00e0 trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:05) [80%] :\r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 des pistes de 2 lits suppl\u00e9mentaires de places suppl\u00e9mentaires ont parl\u00e9, on a parl\u00e9 de caserne, par exemple, \u00e7a serait possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:11) [88%] :\r\nBon \u00e9coutez France franchement \u00e7a il faut discuter avec les cantons, c'est clair, on travaille aussi avec le militaire parce que parfois il y a aussi des possibilit\u00e9s, mais je suis s\u00fbr, \u00e7a se travaille, faut faire ensemble avec les cantons parce que pour finir ces dans la dans leur territoire, il y aura ces places, mais si on a vu ces centres par exemple en Hollande, on a vu que on peut faire aussi des Centres d'une fa\u00e7on que oui c'est positif aussi pour la population, safran, des places de travail c'\u00e9tait \u00e9conomiquement int\u00e9ressant et c'est sur \u00e7a que j'aimerais bien discuter avec les cantons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:44) [87%] :\r\nMonospace que le dialogue sera r\u00e9tabli, parce que c'est vrai qu'on les a re\u00e7us, certains d'entre eux, ils \u00e9taient assez assez f\u00e2ch\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un un \u00e9pisode d'ailleurs dans cette, dans cette ann\u00e9e vous avez commenc\u00e9 cet entretien par nous rappeler, vous \u00e9tiez \u00e0 Bruxelles hier pour descendre au fond le contr\u00f4le sur nos fronti\u00e8res dans l'espace Schengen l'espace Schengen pour les gens qui nous donnent les auditeurs qui nous \u00e9coutent \u00e7a rime souvent avec ins\u00e9curit\u00e9 on l'entend, notamment du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve et puis c'\u00e9tait, c'est un vrai feuilleton de campagne \u00e9lectorale 7, probl\u00e8me r\u00e9current de d'ins\u00e9curit\u00e9 qu'est -ce que au niveau f\u00e9d\u00e9ral, vous pouvez proposer il y a notamment cette pression sur le code p\u00e9nal, \u00e7a sent pas tellement avanc\u00e9 \u00e0 Berne qu'est -ce que concr\u00e8tement, vous pouvez proposer \u00e0 la population pour pour les rassurer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:30) [89%] :\r\nAlors en ce qui concerne Schengen oui j'ai, j'entends des fois m\u00eame des discussions \u00e0 ce qu'il faut arr\u00eater, il faut sortir de Schengen, je crois, il faut quand m\u00eame voir avant Schengen avant qu'on avait le syst\u00e8me Chengen on a fait le contre- syst\u00e9matique des personnes, alors \u00e7a veut dire quoi on avait contr\u00f4l\u00e9 en fait 3 pourcent des des personnes qui ont crois\u00e9 qui ont pass\u00e9 la fronti\u00e8re et 97 pourcent des des personnes n'ont jamais \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 alors, je crois, il faut faire un peu attention, si on parle de contr\u00f4les de personnes syst\u00e9matique, c'\u00e9tait \u00e7a : alors, Schengen c'est vrai, ce sont les fronti\u00e8res ouvertes et puis la criminalit\u00e9, elle est toujours transfrontali\u00e8re, alors c'est pourquoi j'ai m\u00eame dit avec les fronti\u00e8res ouvertes il faut il faut \u00e9tablir il faut renforcer la collaboration dans la lutte contre la criminalit\u00e9 et la cha\u00eene \u00e9tablisse plusieurs instruments de des instruments d'information o\u00f9 la police tout de suite qu'est -ce qui se passe dans les autres pays mais emm\u00e8ne beaucoup de discussions justement \u00e0 Schengen avec mes coll\u00e8gues qui rend d'ailleurs exactement les m\u00eames questions, les m\u00eames probl\u00e8mes dans leur pays, il y en a dit que on va renforcer encore la collaboration entre les pays Schengen et m\u00eame la possibilit\u00e9 de r\u00e9introduire des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, si il y a vraiment une situation difficile et je la j'ai dit hier clairement \u00e0 Bruxelles, \u00e7a \u00e7a doit rester dans la comp\u00e9tence des pays, c'est jamais la commission qui peut d\u00e9cider pour notre pays, mesdames, d'ailleurs, j'\u00e9tais pas toute seule, c'\u00e9tait les autres pays qui ont dit exactement la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:00) [94%] :\r\nEt puis cette r\u00e9vision des jours amendes pour en venir \u00e0 quelque chose de tr\u00e8s concret, on l'attend toujours la consultation a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e il y a un an et puis un large front en faveur d'un d'un changement, alors les ce qui va se passer quand est -ce que \u00e7a va se faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:12) [87%] :\r\nOui, cette r\u00e9vision du code p\u00e9nal, oui je suis tout \u00e0 fait consciente que ces jours- amendes avec sursis c'\u00e9tait surtout \u00e7a c'\u00e9tait vraiment beaucoup critiqu\u00e9 partout, c'\u00e9tait d'ailleurs aussi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a propos\u00e9 de supprimer, c'est comme jours amende avec sursis, alors maintenant, on a fait la consultation, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral prendra prochainement connaissance sur les r\u00e9sultats de la consultation, elle va d\u00e9cider comment proc\u00e9der, mais je crois que c'est non, c'est tr\u00e8s oui bien s\u00fbr, cette ann\u00e9e, et puis je crois, c'est pas un secret si je dis que, avec toutes les critiques qu'on a eu contre ces jours- amendes avec sursis je crois le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l\u00e0 il a rendu \u00e0 le contrer, vous \u00eates rendu \u00e0 l'\u00e9vidence et l\u00e0, pr\u00e9vient quand Free. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:53) [86%] :\r\nSimonetta Sommaruga autre sujet chaud dans votre d\u00e9partement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a eu aujourd'hui une premi\u00e8res discussions sur l'application de l'initiative de l'UDC sur le renvoi des des criminels \u00e9trangers, alors il y a, il y a pas encore d\u00e9cision mais est ce qui a des pistes qui se dessine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:05) [88%] :\r\nBon alors ce qu'on a fait depuis le le le le les votations sur cette initiative, c'est j'ai engag\u00e9 un groupe de travail qui a travaill\u00e9, comment est -ce qu'on peut mettre en oeuvre justement ce ce texte constitutionnel, cette initiative d'ailleurs dans ce groupe de travail a aussi les initiants qui ont particip\u00e9, ils ont fait un rapport, puis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui pour mener justement les premi\u00e8res discussions \u00e9loquence afin d'f\u00e9d\u00e9ral m'a mandat\u00e9 un mandat\u00e9 mon d\u00e9partement maintenant de faire un projet de consultations jusque la ann\u00e9e prochaine, d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine, on est d'accord que on veut aller le plus vite possible, alors on est vraiment oui dans le temps et les sous- locations l'UDC Simonetta Sommaruga bon \u00e9coutez c'est pas sous pression de de quelqu'un, c'est le travail du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'on fait toujours comme \u00e7a, c'est vrai qu'il y a plusieurs questions qui se posent, \u00e7a a montr\u00e9 aussi le le rapport du groupe de travail mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut avancer comme toujours qu'il fait avec les l\u00e9gumes, les initiants les l\u00e9gislatives et apr\u00e8s une fois le projet d\u00e9cid\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, apr\u00e8s \u00e7a sera au Parlement de de mettre en oeuvre ou de de d\u00e9cider justement sur la loi concr\u00e8te, j'ai entendu que le Lut\u00e9tia avait pr\u00e9vu d\u00e9j\u00e0 un nouveau projet de d'initiatives, moi je peux dire, nous passerons -nous, nous serons plus vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:26) [85%] :\r\nSimonetta Sommaruga en remercie encore une fois d'\u00eatre d'avoir accept\u00e9 notre invitation, peut-\u00eatre une question en un peu au niveau ressources humaines ont pris l'D\u00e9partement Daniel va votre collaborateur le d\u00e9part de Daniel Vervloet, votre collaborateur personnel francophone et par la Ville de Neuch\u00e2tel, il a dit qu'il sait pas senti \u00e0 l'aise dans cette fonction, quelques semaines apr\u00e8s le d\u00e9part annonc\u00e9 du chef de l'ODM Alard du bois Raymond alors c'est peut-\u00eatre un un fantasque, on a concernant les femmes, qui dirigent les d\u00e9partements c\u00f4tiers des d\u00e9parts, on les soup\u00e7onne tout le temps d'\u00eatre un peu plus exigeante, plus difficile \u00e0 travailler que que les hommes, vous \u00eates exigeante et vos collaborateurs trop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:03) [86%] :\r\nAlors je suis exigeante, alors \u00e7a, bien s\u00fbr, mais je crois, \u00e7a c'est tr\u00e8s bien pour mes collaborateurs et les collaboratrices parce qu'ils aiment \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait plaisir pour travailler si on inclut exigeant, il faut quand m\u00eame pas mal toute l'ann\u00e9e les choses, je crois, le d\u00e9part de Monsieur Dupin Raymond on a communiqu\u00e9 alors en ce qui concerne Daniel Veuve mon collaborateur personnel oui franchement je veux je regrette son d\u00e9part, mais on \u00e9tait, on \u00e9tait convenu \u00e0 la regarder un peu le travail et puis \u00e7a peut arriver que, on se rend compte que peut-\u00eatre cette c'\u00e9tait pas exactement le travail qu'on avait pr\u00e9vu ou qu'on avait imagin\u00e9 mais ce d\u00e9part, c'est, je le d\u00e9plore, je l'avais peur aussi parce que \u00e7a justement une personne romande qui m'a beaucoup aid\u00e9 aussi, mais bien s\u00fbr rendre les romans oui \u00e0 comprendra m'exercer aussi en fran\u00e7ais mais pas seulement \u00e7a, mais \u00e0 comprendre la la Suisse romande exactement, mais je suis quand m\u00eame tr\u00e8s sensible \u00e0 la question des langues \u00e0 la question du sexe aussi, je ferai le mieux de avoir de trouver toujours cherch\u00e9 un \u00e9quilibre dans mon \u00e9quipe, parfois c'est pas trop facile peut-\u00eatre les romans qui entend maintenant ce que j'ai dit : ils vont postuler pour la prochaine fois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:17) [86%] :\r\nBen voil\u00e0 un forum aura \u00e9t\u00e9 l'occasion de faire une une annonce professionnel Jean merci beaucoup Simonetta Sommaruga d'\u00eatre, d'\u00eatre venu nous rendent visite dans notre Studio au Palais f\u00e9d\u00e9ral, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci carr\u00e9ment. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ducommun, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Simonetta", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2D1F06DD-85F3-4235-858B-6D9295383F63", "internalArchiveId": "2D1F06DD-85F3-4235-858B-6D9295383F63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil national souhaite le retour de la prise en charge des lunettes pour les enfants par l'assurance maladie : R\u00e9action de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, qui pense qu'il s'agit d'une mauvaise solution", "publicationDate": "2011-09-23T00:00:00Z", "summary": "Didier Burkhalter ne se laisse pas impressionner par la pression politique en faveur d'un r\u00e9tablissement du remboursement des lunettes. Le Conseil National a adopt\u00e9 lundi une motion qui exige le retour de la prise en charge des lunettes pour les enfants dans le catalogue de base de l'assurance maladie. On parle ici des fameux 180 francs annuels. Le ministre de la sant\u00e9 a toujours refus\u00e9 jusqu'ici de revenir sur sa d\u00e9cision. Il explique \u00e0 Chrystel Domenjoz pourquoi ce serait une mauvaise id\u00e9e.", "durationSec": 133, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["lunettes", "assurance maladie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-10-21T15:59:45Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burkhalter, Didier", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral: chef du DFI", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-263761", "internalArchiveId": "GE1109263762", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LE DEBAT DES ETATS - VAUD - 11.09.23 - ELECTIONS FEDERALES 2011", "publicationDate": "2011-09-23T00:00:00Z", "summary": "* Vaud : 20110923 et archives, ORANGE Alain et BEAUD Andr\u00e9 animent un d\u00e9bat lors de la campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023 avec les candidats vaudois au Conseil des Etats. Les 2 th\u00e8mes abord\u00e9s sont la p\u00e9nurie de logements et la libre circulation des personnes.", "durationSec": 4725, "genres": ["D\u00e9bats"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3416302", "imageURL": "http://www.rts.ch/3416301.image", "backgrounds": [" un technicien arrive sur le plateau et annonce une panne technique suivie d'un flottement sur le plateau (21"], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "alternativeTitle": ["Elections f\u00e9d\u00e9rales", "Canton de Vaud: le d\u00e9bat des Etats"], "alternativeSummary": ["Canton de Vaud\nD\u00e9bats cantonaux pour l'\u00e9lection au Conseil des Etats", "En direct et en public de la Grande salle de Lucens (VD)"], "variantIds": ["ece-3322845"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-06T10:25:16Z", "webPublicationDate": "2011-09-23T20:18:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1110899015", "summary": "20:07.14\r\nLucens : diverses pr\u00e9sentations ORANGE, Alain et BEAUD, Andr\u00e9 / d\u00e9bat entre SAVARY, G\u00e9raldine, conseill\u00e8re aux Etats PS sortante, RECORDON, Luc,  conseiller aux Etats Parti \u00e9cologiste Les Verts sortant, PARMELIN, Guy,  candidat UDC au Conseil des Etats, MORET, Isabelle, candidate PRD au Conseil des Etats, SANSONNENS, Julien, candidat POP au Conseil des Etats, DERDER, Fathi, candidat Parti lib\u00e9ral au Conseil des Etats, CHEVALLEY, Isabelle,  candidate Les Verts lib\u00e9raux au Conseil des Etats, BERNHARD, Maximilien,  candidat Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale (UDF) au Conseil des Etats, BEGLE,  Claude, candidat PDC au Conseil des Etats, VIARD, Roland, candidat Mouvement citoyens vaudois (MCVd) au Conseil des Etats (bilan politique des conseillers aux Etats sortant, campagne \u00e9lectorale). \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale ", "id": "899014", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["LUCENS"], "visualPersons": ["BEGLE, CLAUDE", "CHEVALLEY, ISABELLE", "RECORDON, LUC", "SAVARY, G\u00c9RALDINE", "DERDER, FATHI", "MORET, ISABELLE", "PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899016", "summary": "20:26.02\r\nVaud : itw Michael, p\u00e8re de famille (difficult\u00e9s \u00e0 trouver logement) / itw Aurore, restauratrice d'art (prix trop \u00e9lev\u00e9 des logements) / chantier   d'immeuble locatif en construction / itw ROSSELLAT, Daniel, syndic de Nyon (p\u00e9nurie de logements) / itw MONTALTO, C\u00e9sar, pr\u00e9sident Asloca Vaud (Etat doit agir contre p\u00e9nurie de logements) / itw AGUET, Pierre, directeur Cogestim (agir contre p\u00e9nurie de logements). logement, p\u00e9nurie ", "id": "899015", "visualThemes": ["LOGEMENT", "P\u00c9NURIE"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["ROSSELLAT, DANIEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899017", "summary": "20:28.28\r\nLucens : d\u00e9bat entre SAVARY, G\u00e9raldine, conseill\u00e8re aux Etats PS   sortante, RECORDON, Luc, conseiller aux Etats Parti \u00e9cologiste Les Verts  sortant, PARMELIN, Guy, candidat UDC au Conseil des Etats, MORET, Isabelle, candidate PRD au Conseil des Etats, SANSONNENS, Julien, candidat POP au  Conseil des Etats, DERDER, Fahti, candidat Parti lib\u00e9ral au Conseil des Etats, CHEVALLEY, Isabelle, candidate Les Verts lib\u00e9raux au Conseil des Etats,  BERNHARD, Maximilien, candidat Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale (UDF) au Conseil des Etats, BEGLE, Claude, candidat PDC au Conseil des Etats, VIARD, Roland,  candidat Mouvement citoyens vaudois (MCVd) au Conseil des Etats (politique du logement, p\u00e9nurie de logements, prix du logement, initiative ASLOCA) /   intervention CONSCIENCE, Pierre, Solidarit\u00e9s. logement, p\u00e9nurie, \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale ", "id": "899016", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "LOGEMENT", "CANDIDAT", "P\u00c9NURIE"], "visualGeographicals": ["LUCENS"], "visualPersons": ["BEGLE, CLAUDE", "CHEVALLEY, ISABELLE", "RECORDON, LUC", "SAVARY, G\u00c9RALDINE", "MORET, ISABELLE", "PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899018", "summary": "20:49.01\r\nLucens : SAVARY, G\u00e9raldine, conseill\u00e8re aux Etats PS sortante, RECORDON, Luc, conseiller aux Etats Parti \u00e9cologiste Les Verts sortant, PARMELIN, Guy, candidat UDC au Conseil des Etats, MORET, Isabelle, candidate PRD au Conseil des Etats, SANSONNENS, Julien, candidat POP au Conseil des Etats, DERDER,  Fahti, candidat Parti lib\u00e9ral au Conseil des Etats, CHEVALLEY, Isabelle,  candidate Les Verts lib\u00e9raux au Conseil des Etats, BERNHARD, Maximilien,  candidat Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale (UDF) au Conseil des Etats, BEGLE,  Claude, candidat PDC au Conseil des Etats, VIARD, Roland, candidat Mouvement citoyens vaudois (MCVd) au Conseil des Etats, r\u00e9pondant de mani\u00e8re tr\u00e8s courte \u00e0 s\u00e9rie de questions sur divers sujets politiques. \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale ", "id": "899017", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["LUCENS"], "visualPersons": ["BEGLE, CLAUDE", "CHEVALLEY, ISABELLE", "RECORDON, LUC", "SAVARY, G\u00c9RALDINE", "MORET, ISABELLE", "PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899019", "summary": "20:54.15\r\nVaud : divers plans ouvriers travaillant dans usine d'entreprise Rueger (10\") / itw GRISORIO, Mario, chef achats Rueger (venu en Suisse pour trouver un  emploi) / divers plans affiche \u00e9lectorale de l'UDC avec slogan \"stopper   l'immigration massive\" (10\") / itw RUEGER, Bernard, entreprise Rueger (ne pas revenir \u00e0 quotas d'immigration) / itw BOVEY, Claude, Solcr\u00e9ations (raisons  opposition \u00e0 libre circulation des personnes) / itw FERRARI, Aldo, membre  direction syndicat Unia (n\u00e9cessit\u00e9 mesures d'accompagnement pour libre   circulation personnes). salaire, emploi, population \u00e9trang\u00e8re, entreprise ", "id": "899018", "visualThemes": ["ENTREPRISE", "SALAIRE", "EMPLOI", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899020", "summary": "20:56.29\r\nLucens : d\u00e9bat entre SAVARY, G\u00e9raldine, conseill\u00e8re aux Etats PS   sortante, RECORDON, Luc, conseiller aux Etats Parti \u00e9cologiste Les Verts  sortant, PARMELIN, Guy, candidat UDC au Conseil des Etats, MORET, Isabelle, candidate PRD au Conseil des Etats, SANSONNENS, Julien, candidat POP au  Conseil des Etats, DERDER, Fahti, candidat Parti lib\u00e9ral au Conseil des Etats, CHEVALLEY, Isabelle, candidate Les Verts lib\u00e9raux au Conseil des Etats,  BERNHARD, Maximilien, candidat Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale (UDF) au Conseil des Etats, BEGLE, Claude, candidat PDC au Conseil des Etats, VIARD, Roland,  candidat Mouvement citoyens vaudois (MCVd) au Conseil des Etats (libre   circulation des personnes, dumping salarial et mesures accompagnement,   initiative populaire UDC sur immigration). \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale ", "id": "899019", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["LUCENS"], "visualPersons": ["BEGLE, CLAUDE", "CHEVALLEY, ISABELLE", "RECORDON, LUC", "SAVARY, G\u00c9RALDINE", "MORET, ISABELLE", "PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899021", "summary": " Lucens : intervention FRUND, Sarah, POP / intervention CONSCIENCE, Pierre, Solidarit\u00e9s. \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale.", "id": "899020", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["LUCENS"]}], "program": {"href": "/programs/4189", "id": "4189", "name": "Elections"}, "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BEAUD, Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ORANGE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "552737", "comment": "T\u00e9moin \u00e9mission\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF002183", "position": "01"}}, {"id": "552736", "comment": "T\u00e9moin \u00e9mission\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124094", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263881", "internalArchiveId": "GE1109263882", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.09.23", "publicationDate": "2011-09-23T00:00:00Z", "durationSec": 1685, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3416207", "imageURL": "http://www.rts.ch/3416210.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Palestine: retour sur une histoire qui voit toujours les Palestiniens priv\u00e9s d'un Etat qui soit le leur", "Mahmoud Abbas a remis la demande d'adh\u00e9sion d'un Etat de Palestine au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU", "La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Simonetta Sommaruga, veut acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures d'asile", "Demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'ONU d'un Etat de Palestine: les pr\u00e9cisions de Fran\u00e7ois Jeannet", "VD/Elections f\u00e9d\u00e9rales: cette ann\u00e9e, c'est la ru\u00e9e vers Berne avec vingt-deux listes et 334 candidats", "Demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'ONU d'un Etat de Palestine: r\u00e9actions au sein de la population palestinienne", "Allemagne: le pape Beno\u00eet XVI salue la m\u00e9moire de Martin Luther en signe de r\u00e9conciliation \u00e0 travers les si\u00e8cles", "Les chercheurs du CERN ont observ\u00e9 que des particules envoy\u00e9es de Gen\u00e8ve \u00e0 Rome se d\u00e9pla\u00e7aient plus vite que la lumi\u00e8re", "Nouvelles mesures concernant les proc\u00e9dures d'asile: entretien avec Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale", "Demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'ONU d'un Etat de Palestine: les pr\u00e9cisions de Malika Nedir", "La chronique du cin\u00e9aste: Jacob Berger revient sur l'actualit\u00e9 de la semaine", "19:30 Le Journal", "Un satellite am\u00e9ricain de la taille d'un petit bus doit retomber sur Terre dans les prochaines heures ou minutes, mais sa trajectoire pr\u00e9cise n'est toujours pas connue", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["D\u00e8s la fin du XIXe si\u00e8cle, le mouvement sioniste militait pour un Etat juif. Deux peuples revendiquent une m\u00eame terre et chaque initiative de l'un est d\u00e9nonc\u00e9e par l'autre comme une manoeuvre.", "Il remet \u00e0 l'ONU la demande d'adh\u00e9sion d'un Etat de Palestine, non pas comme observateur comme le sugg\u00e8re beaucoup d'Occidentaux, mais comme membre \u00e0 part enti\u00e8re.", "La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a pr\u00e9sent\u00e9 vendredi apr\u00e8s-midi une s\u00e9rie de mesures \u00e0 court terme. C'est la premi\u00e8re partie d'une r\u00e9forme plus importante.", "Apr\u00e8s des g\u00e9n\u00e9rations de haine entre catholiques et protestants, Beno\u00eet XVI salue la foi en dieu du vieil ennemi luth\u00e9rien.", "Cette observation remet en question la th\u00e9orie de la relativit\u00e9 d'Einstein.", "Le cin\u00e9asme r\u00eave qu'il est dans la peau de Troy Davis, condamn\u00e9 \u00e0 mort ex\u00e9cut\u00e9 cette semaine", "La Nasa r\u00e9p\u00e8te que le risque est extr\u00eamement faible qu'un humain soit touch\u00e9 par un des 26 morceaux du satellite qui devraient survivre \u00e0 la rentr\u00e9e dans l'atmosph\u00e8re."], "variantIds": ["ece-3322578", "ece-3322577", "ece-3322834"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-24T19:40:09Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:13:06\r\n...\r\n\r\n00:00:13:11  00:00:15:10\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:15:21  00:00:20:11\r\nLe pas est franchi, M.Abbas a remis\r\n  \u00e0 l'ONU la demande solennelle.\r\n\r\n00:00:20:16  00:00:25:08\r\nLes Palestiniens demandent \u00e0 \u00eatre\r\n  admis en tant qu'Etat membre.\r\n\r\n00:00:26:00  00:00:29:22\r\n   Des mesures pour acc\u00e9l\u00e9rer\r\n le traitement des requ\u00e9rants:..\r\n\r\n00:00:30:03  00:00:34:19\r\n   ..les contr\u00f4les permettront\r\nde d\u00e9cider plus vite de leur sort.\r\n\r\n00:00:35:00  00:00:38:07\r\n      Simonetta Sommaruga\r\n  est l'invit\u00e9e de ce journal.\r\n\r\n00:00:38:17  00:00:41:11\r\n       A Erfurt, le pape\r\n     rend hommage \u00e0 Luther.\r\n\r\n00:00:41:15  00:00:48:03\r\n  Apr\u00e8s des g\u00e9n\u00e9rations de haine,\r\nle pape ne parle pas d'oecum\u00e9nisme..\r\n\r\n00:00:48:09  00:00:51:13\r\n      ..mais salue sa foi.\r\n\r\n00:00:52:01  00:00:55:11\r\n       Observation inou\u00efe\r\n     des chercheurs du CERN.\r\n\r\n00:00:55:15  00:01:00:17\r\n   Des particules ont d\u00e9pass\u00e9\r\n   la vitesse de la lumi\u00e8re.\r\n\r\n00:01:00:22  00:01:05:02\r\n    Ces mesures inexplicables\r\nbousculent la th\u00e9orie d'Einstein.\r\n\r\n00:01:05:12  00:01:09:18\r\nUn satellite retombera sur Terre\r\n dans les heures qui viennent.\r\n\r\n00:01:10:00  00:01:13:20\r\n   Il est sens\u00e9 se d\u00e9sint\u00e9grer\r\n    vers le Nord de l'Italie.\r\n\r\n00:01:14:01  00:01:17:11\r\n  Mais le risque est suffisant\r\n    pour que les autorit\u00e9s..\r\n\r\n00:01:17:16  00:01:17:16\r\n    ..demandent aux habitants\r\n       de rester chez eux.\r\n\r\n00:01:19:12  00:01:22:17\r\n   C'est un geste symbolique,\r\n       mais il fait date.\r\n\r\n00:01:22:22  00:01:27:04\r\n   M.Abbas a tenu sa promesse,\r\nil a remis la demande d'adh\u00e9sion..\r\n\r\n00:01:27:09  00:01:29:12\r\n..d'un Etat de Palestine \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n00:01:29:18  00:01:33:03\r\n   Non pas comme observateur, \r\n   mais membre \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n00:01:34:11  00:01:38:13\r\n   De New York jusqu'\u00e0 Ramallah,\r\n    le pr\u00e9sident palestinien..\r\n\r\n00:01:38:18  00:01:46:16\r\n ..Mahmoud Abbas a \u00e9t\u00e9 accueilli en\r\nh\u00e9ros \u00e0 la tribune des Nations unies.\r\n\r\n00:01:49:02  00:01:51:19\r\nCertains pensent que nous sommes..\r\n\r\n00:01:52:00  00:01:55:22\r\n..ind\u00e9sirables au Proche-Orient.\r\n\r\n00:01:56:04  00:02:03:08\r\nD'autres qu'il y a un Etat manquant\r\n      et qui doit \u00eatre cr\u00e9\u00e9.\r\n\r\n00:02:08:00  00:02:13:05\r\nJe viens devant vous apr\u00e8s 60 ans\r\n   de souffrance pour crier:..\r\n\r\n00:02:13:10  00:02:25:06\r\n        ..assez, assez !\r\n\r\n00:02:25:11  00:02:34:20\r\n Les peuples arabes s'affirment\r\n dans leur qu\u00eate de d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:02:35:01  00:02:45:20\r\n    Le moment est aussi venu\r\n pour le printemps palestinien.\r\n\r\n00:02:46:08  00:02:49:08\r\n     L'histoire et l'\u00e9motion.\r\n\r\n00:02:49:12  00:02:54:14\r\n    M.Abbas remettait plus t\u00f4t\r\n     une demande d'adh\u00e9sion..\r\n\r\n00:02:54:19  00:03:00:18\r\n         ..\u00e0 part enti\u00e8re\r\n  de son pays aux Nations unies.\r\n\r\n00:03:01:23  00:03:05:00\r\n      L'\u00e9v\u00e8nement est suivi\r\n      dans le monde entier.\r\n\r\n00:03:05:05  00:03:09:11\r\n   Cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Ramallah,\r\ndes festivit\u00e9s se sont succ\u00e9d\u00e9es.\r\n\r\n00:03:09:16  00:03:14:04\r\n    La place se nomme Arafat,\r\ndu nom de la figure morte en 2004.\r\n\r\n00:03:14:09  00:03:24:03\r\nM.Abbas para\u00eet moins charismatique,\r\n    moins dou\u00e9 avec les m\u00e9dias.\r\n\r\n00:03:26:07  00:03:35:01\r\n        M.Nedir, bonsoir.\r\n\r\n00:03:35:09  00:03:45:05\r\nIl a r\u00e9ussi un coup m\u00e9diatique ?\r\n\r\n00:03:45:10  00:03:50:10\r\n     On sent une grande fiert\u00e9\r\n         des Palestiniens.\r\n\r\n00:03:50:14  00:04:00:11\r\n Ils ont le sentiment d'appartenir\r\n  \u00e0 la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n00:04:00:16  00:04:03:12\r\n          Mahmoud Abbas,\r\n  consid\u00e9r\u00e9 comme un homme terne,\r\n\r\n00:04:03:17  00:04:07:19\r\n     est aujourd'hui acclam\u00e9.\r\n\r\n00:04:08:00  00:04:13:18\r\n      Seul le Hamas critique\r\n         son initiative.\r\n\r\n00:04:14:00  00:04:18:08\r\n   Il y a aussi des critiques\r\n      entre Palestiniens ?\r\n\r\n00:04:18:12  00:04:28:04\r\n               Oui,\r\n   il y a la f\u00eate et les doutes.\r\n\r\n00:04:28:10  00:04:36:07\r\n   La majorit\u00e9 des Palestiniens\r\n   ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rester chez eux.\r\n\r\n00:04:36:12  00:04:42:02\r\n    Ils savent que la position\r\n  palestinienne reste inchang\u00e9e.\r\n\r\n00:04:42:07  00:04:54:13\r\n    Ils connaissent la position\r\n          des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n00:04:54:13  00:04:59:08\r\n   Ces Palestiniens se pr\u00e9parent\r\npour le discours de leur pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:04:59:12  00:05:04:18\r\nOn brandit les drapeaux des Etats qui\r\nont d\u00e9j\u00e0 reconnu l'Etat palestinien.\r\n\r\n00:05:05:05  00:05:07:12\r\nNous voulons un Etat palestinien,..\r\n\r\n00:05:07:18  00:05:08:17\r\n           ..reconnu..\r\n\r\n00:05:08:23  00:05:11:09\r\n..par la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n00:05:11:14  00:05:15:13\r\n   Comme pour les autres pays.\r\n\r\n00:05:16:14  00:05:23:08\r\n     Ce matin, aucune euphorie\r\n      ne marque l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:05:23:12  00:05:27:01\r\n    Quelques voitures arborent\r\n     le drapeau palestinien..\r\n\r\n00:05:27:07  00:05:31:13\r\n ..pr\u00e8s de la chaise repr\u00e9sentant\r\n  le si\u00e8ge palestinien \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n00:05:31:18  00:05:37:21\r\n  Nizzam soutient l'initiative de\r\nM.Abbas, mais doute de son utilit\u00e9.\r\n\r\n00:05:38:08  00:05:42:10\r\n        Je suis r\u00e9aliste.\r\n\r\n00:05:42:14  00:05:44:09\r\n    En voyant les positions..\r\n\r\n00:05:44:14  00:05:50:04\r\n ..am\u00e9ricaines et isra\u00e9liennes,\r\n    je ressens peu d'espoir.\r\n\r\n00:05:50:15  00:05:53:10\r\n      Encore plus sceptique,\r\n       ce vendeur ambulant.\r\n\r\n00:05:53:15  00:05:58:13\r\nIl ne gagne que 12 francs par jour.\r\n\r\n00:05:59:00  00:06:00:13\r\n       Si on a un Etat,..\r\n\r\n00:06:00:18  00:06:02:12\r\n    ..il y aura du ch\u00f4mage..\r\n\r\n00:06:02:17  00:06:05:01\r\n ..et l'\u00e9conomie va s'affaiblir.\r\n\r\n00:06:05:06  00:06:08:06\r\n    Mais je soutiens M.Abbas.\r\n\r\n00:06:08:16  00:06:11:23\r\n      Dans le camp d'Amari,\r\n    seule compte la question..\r\n\r\n00:06:12:05  00:06:17:01\r\n     ..du retour des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n         partis en 1948.\r\n\r\n00:06:17:06  00:06:21:21\r\n        Ils refusent l'id\u00e9e\r\nd'un Etat palestinien sans ce droit.\r\n\r\n00:06:22:13  00:06:24:16\r\n     Ce sont des mots vides.\r\n\r\n00:06:24:21  00:06:28:17\r\n      On perd notre temps !\r\n\r\n00:06:28:22  00:06:33:13\r\n  Ca fait 60 ans que j'entends\r\n  ce discours, sans r\u00e9sultat !\r\n\r\n00:06:34:11  00:06:39:01\r\n  Des joueurs moins captiv\u00e9s par le\r\ndiscours \u00e0 venir que par leur partie.\r\n\r\n00:06:40:10  00:06:44:19\r\n  L'\u00e9tape d'aujourd'hui ram\u00e8ne\r\n\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du Proche-Orient:..\r\n\r\n00:06:45:01  00:06:49:10\r\n   ..deux peuples revendiquent\r\n         une m\u00eame terre.\r\n\r\n00:06:50:23  00:06:56:11\r\n         Il y a un si\u00e8cle,\r\nimages du retour \u00e0 la Terre promise.\r\n\r\n00:06:56:15  00:07:05:03\r\n  Ils sont moins de 100'000 Juifs\r\n\u00e0 \u00e9tablir des colonies en Palestine.\r\n\r\n00:07:05:08  00:07:10:04\r\nLa Shoah, 6 mios de Juifs assassin\u00e9s.\r\n\r\n00:07:10:09  00:07:15:16\r\nEn 1947, l'ONU partage la Palestine.\r\n\r\n00:07:15:21  00:07:20:13\r\n  Les 650'000 Juifs de Palestine\r\nrepr\u00e9sentent 1/3 de la population.\r\n\r\n00:07:20:18  00:07:23:08\r\n      Ils re\u00e7oivent la moiti\u00e9\r\n          du territoire.\r\n\r\n00:07:23:12  00:07:28:01\r\n   J\u00e9rusalem passe sous contr\u00f4le\r\n          international.\r\n\r\n00:07:28:07  00:07:32:07\r\n          Isra\u00ebl proclame\r\n     son ind\u00e9pendance en 1948.\r\n\r\n00:07:32:11  00:07:35:13\r\n La premi\u00e8re guerre isra\u00e9lo-arabe\r\n             \u00e9clate.\r\n\r\n00:07:35:19  00:07:39:14\r\n       700'000 Palestiniens\r\n    s'entassent dans des camps.\r\n\r\n00:07:39:19  00:07:45:07\r\n     La r\u00e9sistance s'organise.\r\n\r\n00:07:45:17  00:07:48:00\r\n Nous combattons pour le droit..\r\n\r\n00:07:48:05  00:07:50:13\r\n   ..de reprendre notre pays.\r\n\r\n00:07:50:18  00:07:58:11\r\n      Nous avons \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s\r\npar l'imp\u00e9rialisme et le sionisme.\r\n\r\n00:07:58:22  00:08:02:18\r\n    Isra\u00ebl grignote les terres\r\n   attribu\u00e9es aux Palestiniens.\r\n\r\n00:08:03:00  00:08:10:16\r\nL'Etat h\u00e9breu prend la Bande de Gaza\r\n     et la Cisjordanie en 1967.\r\n\r\n00:08:10:22  00:08:16:02\r\n   Il occupe toute la Palestine.\r\n\r\n00:08:16:07  00:08:25:13\r\n      En 1970, deux attentats\r\n          font 47 morts.\r\n\r\n00:08:25:18  00:08:32:16\r\n   Le terrorisme du FPLP rappelle\r\nl'existence d'un peuple palestinien.\r\n\r\n00:08:32:21  00:08:37:22\r\n En 1972, onze athl\u00e8tes isra\u00e9liens\r\n sont assassin\u00e9s aux JO de Munich.\r\n\r\n00:08:38:04  00:08:42:11\r\n    En 1987, premi\u00e8re Intifada.\r\n\r\n00:08:42:16  00:08:48:10\r\n      1993, poign\u00e9e de main\r\n    entre Y.Arafat et I.Rabin.\r\n\r\n00:08:48:15  00:08:59:06\r\n    Assassin\u00e9 2 ans plus tard,\r\n       tout comme l'espoir.\r\n\r\n00:08:59:11  00:09:06:18\r\n   En 2000, A.Sharon provoque en\r\narpentant l'Esplanade des Mosqu\u00e9es.\r\n\r\n00:09:06:23  00:09:10:22\r\n       Construction d'un mur\r\n     de s\u00e9paration de 730 km..\r\n\r\n00:09:11:03  00:09:17:11\r\n      ..qui empi\u00e8te largement\r\n        sur la Cisjordanie.\r\n\r\n00:09:17:15  00:09:19:02\r\n       Les colonies juives..\r\n\r\n00:09:19:08  00:09:23:01\r\n  ..r\u00e9duisent l'Etat palestinien\r\n      comme peau de chagrin.\r\n\r\n00:09:24:15  00:09:26:21\r\n       F.Jeannet, bonsoir.\r\n\r\n00:09:27:03  00:09:31:19\r\n           A New York,\r\n   chacun veut sauver la face.\r\n\r\n00:09:38:23  00:09:48:02\r\n    Netanyahou est \u00e0 la tribune\r\n           en ce moment.\r\n\r\n00:09:48:08  00:09:55:04\r\nIl rejette l'initiative unilat\u00e9rale\r\n         des Palestiniens.\r\n\r\n00:09:55:09  00:10:08:11\r\nIl a invit\u00e9 Mahmoud Abbas plusieurs\r\n fois \u00e0 la table des n\u00e9gociations.\r\n\r\n00:10:08:15  00:10:11:12\r\n    Mais malgr\u00e9 les pressions,\r\n      Mahmoud Abbas a d\u00e9pos\u00e9\r\n\r\n00:10:11:17  00:10:14:03\r\nune demande d'\u00c9tat aux Nations unies.\r\n\r\n00:10:14:08  00:10:22:20\r\n        L'\u00e9tape suivante,\r\n    c'est le veto am\u00e9ricain ?\r\n\r\n00:10:23:01  00:10:25:06\r\n            Bien s\u00fbr,\r\n    Barack Obama a fait savoir\r\n\r\n00:10:25:11  00:10:31:22\r\n        que les \u00c9tats-Unis \r\n        mettraient un veto.\r\n\r\n00:10:32:03  00:10:36:04\r\n   Mais le vote n'est pas acquis\r\n      au Conseil de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:10:36:09  00:10:50:22\r\n    Il faut une majorit\u00e9 de 9\r\n  sur les 15 membres du Conseil.\r\n\r\n00:10:51:03  00:10:57:17\r\nLes Am\u00e9ricains esp\u00e8rent ne pas avoir\r\n        \u00e0 mettre leur veto.\r\n\r\n00:10:57:22  00:11:06:03\r\n Le fonctionnement est laborieux.\r\n\r\n00:11:06:08  00:11:08:07\r\n      Il faudra encore aller\r\n \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale peut-\u00eatre.\r\n\r\n00:11:08:07  00:11:11:18\r\n   S.Sommaruga veut acc\u00e9l\u00e9rer\r\n    les proc\u00e9dures d'asile.\r\n\r\n00:11:12:00  00:11:15:18\r\n     La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\n pr\u00e9sente une s\u00e9rie de mesures..\r\n\r\n00:11:16:00  00:11:16:06\r\n          ..en attendant\r\nune r\u00e9forme compl\u00e8te l'an prochain.\r\n\r\n00:11:18:09  00:11:22:03\r\n     Elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9e\r\n     sur sa politique d'asile.\r\n\r\n00:11:22:09  00:11:24:17\r\nS.Sommaruga a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui..\r\n\r\n00:11:24:22  00:11:31:12\r\n  ..des mesures techniques pour\r\nraccourcir les proc\u00e9dures d'asile.\r\n\r\n00:11:31:17  00:11:37:17\r\n Personnes concern\u00e9es: celles qui \r\nont d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 l'asile dans l'UE.\r\n\r\n00:11:37:22  00:11:41:23\r\n   La ministre propose une phase\r\n   pr\u00e9paratoire de 3 semaines..\r\n\r\n00:11:42:05  00:11:50:19\r\n ..pour obtenir les papiers requis \r\nainsi qu'un \u00e9ventuel examen m\u00e9dical.\r\n\r\n00:11:51:00  00:12:02:05\r\n      Le tout avant le d\u00e9but\r\n         de la proc\u00e9dure.\r\n\r\n00:12:02:10  00:12:07:04\r\nLes cantons n'h\u00e9riteront donc plus\r\nde requ\u00e9rants sans chance d'asile.\r\n\r\n00:12:07:09  00:12:12:05\r\n La grande r\u00e9forme, plus discut\u00e9e,\r\nprendra 5 ans \u00e0 \u00eatre mise en place.\r\n\r\n00:12:12:10  00:12:17:09\r\nElle vise \u00e0 r\u00e9duire les proc\u00e9dures \u00e0\r\n120 jours au lieu des 1'400 actuels.\r\n\r\n00:12:18:09  00:12:22:05\r\n      Le peuple suisse veut\r\n une politique plus rigoureuse..\r\n\r\n00:12:22:10  00:12:23:18\r\n      ..en mati\u00e8re d'asile.\r\n\r\n00:12:24:00  00:12:27:23\r\n    La socialiste S.Sommaruga\r\ndoit appliquer cette politique,..\r\n\r\n00:12:28:04  00:12:30:05\r\n ..y compris les renvois forc\u00e9s.\r\n\r\n00:12:30:11  00:12:33:06\r\n           Elle estime\r\n que des proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es..\r\n\r\n00:12:33:11  00:12:36:06\r\n..seront dans l'int\u00e9r\u00eat de tous.\r\n\r\n00:12:38:03  00:12:41:03\r\n On a constat\u00e9 que les dur\u00e9es..\r\n\r\n00:12:41:08  00:12:43:02\r\n    ..des demandes d'asile..\r\n\r\n00:12:43:07  00:12:45:16\r\n  ..sont beaucoup trop longues.\r\n\r\n00:12:45:21  00:12:53:00\r\n    C'est bon pour personne.\r\n\r\n00:12:53:05  00:12:59:19\r\n Il y a une situation critique \r\ndans certaines r\u00e9gions romandes.\r\n\r\n00:13:00:00  00:13:04:14\r\n    Des jeunes hommes inoccup\u00e9s\r\nsont auteurs ou victimes de trafics.\r\n\r\n00:13:04:20  00:13:07:08\r\nEtes-vous consciente de l'urgence ?\r\n\r\n00:13:07:12  00:13:11:01\r\n     Oui, je me rends compte\r\n   que \u00e7a pose des probl\u00e8mes..\r\n\r\n00:13:11:06  00:13:18:09\r\n      ..pour la population\r\n    et les cantons concern\u00e9s.\r\n\r\n00:13:18:14  00:13:25:13\r\n   On peut assurer la s\u00e9curit\u00e9\r\n   dans et autour des centres.\r\n\r\n00:13:25:18  00:13:30:16\r\nEt l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures\r\n    d'asile nous aide aussi.\r\n\r\n00:13:30:22  00:13:35:16\r\n Ceux qui ne peuvent pas rester\r\n      partiront plus vite.\r\n\r\n00:13:35:21  00:13:39:09\r\nVous avez vu le film de F.Melgar\r\n      sur les expulsions.\r\n\r\n00:13:39:14  00:13:40:18\r\n        Cela vous a \u00e9mu ?\r\n\r\n00:13:41:00  00:13:42:09\r\n         Oui, beaucoup.\r\n\r\n00:13:42:14  00:13:48:07\r\n  C'est un probl\u00e8me tr\u00e8s lourd.\r\n\r\n00:13:48:12  00:13:53:17\r\nJe suis d\u00e9j\u00e0 all\u00e9e dans un centre\r\n de d\u00e9tention juste avant No\u00ebl.\r\n\r\n00:13:53:22  00:13:57:21\r\n     C'est un film important\r\n        pour notre pays.\r\n\r\n00:13:58:03  00:14:02:16\r\n  Il montre que les requ\u00e9rants \r\n  sont plus qu'une statistique.\r\n\r\n00:14:02:21  00:14:06:11\r\n     Ce sont des personnes\r\nqui ont besoin de notre soutien.\r\n\r\n00:14:06:17  00:14:10:08\r\nIls ont droit \u00e0 une proc\u00e9dure juste.\r\n\r\n00:14:10:12  00:14:20:19\r\n   Mais une fois qu'on a d\u00e9cid\u00e9\r\nque quelqu'un ne peut pas rester,..\r\n\r\n00:14:21:00  00:14:27:09\r\n    ..s'il faut le renvoyer,\r\n  il faut faire ce dernier pas.\r\n\r\n00:14:27:13  00:14:33:11\r\nMais avec toute la dignit\u00e9 possible.\r\n\r\n00:14:34:12  00:14:39:02\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut renforcer\r\n les mesures d'accompagnement..\r\n\r\n00:14:39:07  00:14:41:16\r\n    ..\u00e0 la libre circulation\r\n         des personnes.\r\n\r\n00:14:41:22  00:14:44:11\r\n            Il s'agit\r\n  de lutter plus efficacement..\r\n\r\n00:14:44:15  00:14:47:07\r\n            ..contre\r\n les faux ind\u00e9pendants de l'UE.\r\n\r\n00:14:47:11  00:14:50:07\r\n     Les employeurs suisses\r\n      ne respectant pas..\r\n\r\n00:14:50:12  00:14:52:14\r\n  ..les conventions collectives\r\n       seront sanctionn\u00e9s.\r\n\r\n00:14:53:11  00:14:56:23\r\n   M.Calmy-Rey aura une place\r\n     \u00e0 son nom au Kosovo,..\r\n\r\n00:14:57:05  00:14:59:11\r\n..qui lui exprime sa reconnaissance.\r\n\r\n00:14:59:17  00:15:03:11\r\nM.Calmy-Rey avait rapidement soutenu\r\n    sa revendication comme Etat.\r\n\r\n00:15:04:08  00:15:07:20\r\n    Les pressions politiques \r\n    et populaires ont pay\u00e9:..\r\n\r\n00:15:08:01  00:15:12:09\r\n   ..il n'y aura pour l'instant\r\npas d'antenne au sommet du Mol\u00e9son.\r\n\r\n00:15:12:13  00:15:14:13\r\n Le D\u00e9partement de la d\u00e9fense..\r\n\r\n00:15:14:19  00:15:17:23\r\n     ..dit vouloir examiner\r\n  d'\u00e9ventuelles am\u00e9liorations.\r\n\r\n00:15:18:20  00:15:22:18\r\n     Les chercheurs du CERN\r\nont observ\u00e9 que des particules..\r\n\r\n00:15:22:23  00:15:27:04\r\n   ..envoy\u00e9es de Gen\u00e8ve \u00e0 Rome\r\nallaient plus vite que la lumi\u00e8re.\r\n\r\n00:15:27:09  00:15:31:07\r\n Ces mesures remettent en cause\r\n  la th\u00e9orie de la relativit\u00e9.\r\n\r\n00:15:32:07  00:15:35:11\r\n   Plus rapides que la lumi\u00e8re,\r\n         les neutrinos !\r\n\r\n00:15:35:15  00:15:39:06\r\n      Produits par le Soleil\r\n  ou les r\u00e9actions nucl\u00e9aires,..\r\n\r\n00:15:39:11  00:15:41:03\r\n        ..ils sont partout.\r\n\r\n00:15:41:08  00:15:44:06\r\n    A travers chaque centim\u00e8tre\r\n         de notre corps..\r\n\r\n00:15:44:11  00:15:47:13\r\n  ..passent 70 mias de neutrinos\r\n           par seconde.\r\n\r\n00:15:47:19  00:15:53:10\r\n   Depuis 3 ans, le CERN envoie\r\n   des neutrinos au Gran Sasso.\r\n\r\n00:15:53:15  00:15:58:22\r\nUn laboratoire sous-terrain r\u00e9colte \r\nles traces de passage des neutrinos.\r\n\r\n00:15:59:11  00:16:01:20\r\n   On s'attendait \u00e0 trouver..\r\n\r\n00:16:02:01  00:16:04:12\r\n   ..une vitesse tr\u00e8s proche..\r\n\r\n00:16:04:18  00:16:08:02\r\n ..de la vitesse de la lumi\u00e8re.\r\n\r\n00:16:08:07  00:16:13:11\r\nLa mesure est tr\u00e8s pr\u00e9cise et permet\r\nde d\u00e9couvrir des effets tr\u00e8s petits.\r\n\r\n00:16:13:16  00:16:23:02\r\n          Et en effet,\r\n  c'est 60 nanosecondes avant.\r\n\r\n00:16:23:12  00:16:26:05\r\n            Avant qui ?\r\n         Avant la lumi\u00e8re.\r\n\r\n00:16:26:10  00:16:30:06\r\n   Sur ces 730 km, les neutrinos\r\n   arrivent avec 20 m d'avance.\r\n\r\n00:16:30:11  00:16:37:05\r\n       Ca remet en question\r\n   la th\u00e9orie de la relativit\u00e9.\r\n\r\n00:16:37:10  00:16:40:20\r\n     E n'est plus \u00e9gal \u00e0 MC2:\r\n      ils ont tu\u00e9 Einstein.\r\n\r\n00:16:41:07  00:16:43:09\r\n     Il ne faut pas dire \u00e7a.\r\n\r\n00:16:43:13  00:16:46:19\r\nComme Einstein n'a pas tu\u00e9 Newton.\r\n\r\n00:16:47:01  00:16:51:09\r\n    Einstein reste un pilier\r\n     de la science moderne.\r\n\r\n00:16:51:19  00:17:00:21\r\n    Les mesures ont \u00e9t\u00e9 faites\r\net refaites avec le m\u00eame r\u00e9sultat.\r\n\r\n00:17:01:08  00:17:02:23\r\n     C'est comme d\u00e9couvrir..\r\n\r\n00:17:03:04  00:17:05:06\r\n ..que l'assassin est le chef..\r\n\r\n00:17:05:11  00:17:06:21\r\n         ..de la police.\r\n\r\n00:17:07:03  00:17:12:08\r\nAvant de le dire \u00e0 tout le monde,\r\n vous cherchez d'autres preuves.\r\n\r\n00:17:12:19  00:17:20:09\r\n Alors on demande \u00e0 la communaut\u00e9\r\nscientifique de trouver la faille.\r\n\r\n00:17:21:12  00:17:23:20\r\n Dans la suite de ce journal:..\r\n\r\n00:17:24:01  00:17:28:20\r\n..la chute annonc\u00e9e d'un satellite\r\nces prochaines heures, en Italie.\r\n\r\n00:17:29:07  00:17:35:03\r\nPuis la mort de T.Davis, \u00e0 laquelle\r\n  J.Berger consacre sa chronique.\r\n\r\n00:17:36:11  00:17:38:20\r\n Geste historique de Beno\u00eet XVI.\r\n\r\n00:17:39:01  00:17:42:20\r\n    Le pape salue la m\u00e9moire\r\n d'un autre Allemand, Luther,..\r\n\r\n00:17:43:01  00:17:47:12\r\n..apr\u00e8s des g\u00e9n\u00e9rations de haine \r\nentre catholiques et protestants.\r\n\r\n00:17:47:18  00:17:52:07\r\n     Beno\u00eet XVI salue la foi\r\n     de l'ennemi luth\u00e9rien.\r\n\r\n00:17:54:11  00:18:00:23\r\n Ils \u00e9taient 10'000 \u00e0 cette messe,\r\n      c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par leur pape.\r\n\r\n00:18:01:05  00:18:07:19\r\n     Pourtant Beno\u00eet XVI n'est\r\nplus vraiment proph\u00e8te en son pays.\r\n\r\n00:18:08:00  00:18:12:22\r\nLes Allemands rejettent ce souverain\r\npontife trop dogmatique \u00e0 leurs yeux.\r\n\r\n00:18:13:17  00:18:16:15\r\nIl est une honte pour l'Allemagne.\r\n\r\n00:18:16:20  00:18:22:01\r\n  -Son id\u00e9ologie n'a pas \u00e9volu\u00e9\r\n         depuis 500 ans.\r\n\r\n00:18:22:11  00:18:27:02\r\n      L'Eglise est \u00e9branl\u00e9e\r\n par les scandales de p\u00e9dophilie.\r\n\r\n00:18:27:07  00:18:29:20\r\n          200'000 fid\u00e8les\r\n      sont en rupture de ban.\r\n\r\n00:18:30:01  00:18:33:09\r\n     Une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n00:18:33:19  00:18:38:18\r\n      Il y aura des messes\r\n   avec des foules de fid\u00e8les.\r\n\r\n00:18:38:23  00:18:43:21\r\n    C'est bon pour son image,\r\nmais \u00e7a ne r\u00e8gle rien sur le fond.\r\n\r\n00:18:44:08  00:18:51:22\r\n      Le pape a fait allusion\r\n      aux pr\u00eatres p\u00e9dophiles.\r\n\r\n00:18:52:10  00:18:54:15\r\n C'est douloureux de constater..\r\n\r\n00:18:54:20  00:18:59:05\r\n      ..que dans l'Eglise..\r\n\r\n00:18:59:10  00:19:04:02\r\n       ..il y a des bons\r\n    et des mauvais poissons.\r\n\r\n00:19:04:07  00:19:08:06\r\n Mais Dieu a dit: \"Restez en moi\r\n    et je resterai en vous.\"\r\n\r\n00:19:08:23  00:19:12:18\r\n        Beaucoup d\u00e9plorent \r\n       l'absence d'excuses..\r\n\r\n00:19:13:00  00:19:15:11\r\n..ou de rencontres avec les victimes.\r\n\r\n00:19:15:17  00:19:19:10\r\nUn choix d\u00e9fendu par Mgr P\u00e9risset.\r\n\r\n00:19:19:20  00:19:22:11\r\n   Pourquoi charger le pape..\r\n\r\n00:19:22:15  00:19:24:10\r\n       ..de cette mis\u00e8re..\r\n\r\n00:19:24:15  00:19:27:06\r\n    ..des pr\u00eatres p\u00e9dophiles ?\r\n\r\n00:19:27:11  00:19:31:09\r\nLes \u00e9v\u00eaques ont pris des mesures.\r\n\r\n00:19:31:20  00:19:34:15\r\n      Beno\u00eet XVI avait confi\u00e9\r\n        qu'il comprenait..\r\n\r\n00:19:34:20  00:19:36:14\r\n    ..le d\u00e9sarroi des fid\u00e8les..\r\n\r\n00:19:36:19  00:19:39:10\r\n ..face aux scandales p\u00e9dophiles.\r\n\r\n00:19:39:15  00:19:45:03\r\n Mais le pape devra faire plus pour\r\nregagner la confiance des Allemands.\r\n\r\n00:19:45:22  00:19:49:05\r\n    Un satellite doit bient\u00f4t\r\n       retomber sur Terre.\r\n\r\n00:19:49:10  00:19:53:11\r\n      Il doit se d\u00e9sint\u00e9grer\r\nen approchant, au nord de l'Italie.\r\n\r\n00:19:53:15  00:19:57:10\r\n     Mais le risque suffit \r\n    pour que les autorit\u00e9s..\r\n\r\n00:19:57:14  00:20:00:16\r\n      ..demandent aux gens\r\n      de rester chez eux.\r\n\r\n00:20:02:00  00:20:06:19\r\n  UARS: c'est le nom du satellite\r\n    lanc\u00e9 par la NASA en 1991..\r\n\r\n00:20:07:01  00:20:11:14\r\n          ..pour observer\r\nles hautes couches de l'atmosph\u00e8re.\r\n\r\n00:20:11:19  00:20:19:13\r\n       Objectif: comprendre\r\n       le climat, notamment.\r\n\r\n00:20:19:19  00:20:23:11\r\n         UARS doit bient\u00f4t\r\n       retomber sur Terre,..\r\n\r\n00:20:23:16  00:20:27:14\r\n         ..mais on ne sait\r\n          ni o\u00f9 ni quand.\r\n\r\n00:20:29:11  00:20:32:17\r\n     Au niveau de l'orbite..\r\n\r\n00:20:32:22  00:20:35:13\r\n  ..atteinte par la navette,..\r\n\r\n00:20:35:18  00:20:40:08\r\n ..il reste un peu d'atmosph\u00e8re.\r\n\r\n00:20:40:12  00:20:48:12\r\n   Celle-ci freine les objets,\r\n           dont UARS.\r\n\r\n00:20:48:18  00:20:54:11\r\n Apr\u00e8s avoir tant frein\u00e9, c'est \r\n d\u00e9sormais le temps de la chute.\r\n\r\n00:20:54:22  00:21:02:03\r\n La NASA assure que l'engin devrait\r\nbr\u00fbler en entrant dans l'atmosph\u00e8re.\r\n\r\n00:21:02:09  00:21:06:03\r\n       Le but de la mission\r\n       vaut-il le risque..\r\n\r\n00:21:06:08  00:21:08:16\r\n ..qu'un d\u00e9bris touche quelqu'un ?\r\n\r\n00:21:09:03  00:21:12:02\r\n  La r\u00e9ponse est assez claire.\r\n\r\n00:21:12:07  00:21:15:20\r\n        La connaissance\r\nde l'atmosph\u00e8re nous permettra..\r\n\r\n00:21:16:01  00:21:24:07\r\n ..de d\u00e9duire l'action \u00e0 prendre\r\n  pour la survie de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n00:21:24:11  00:21:33:00\r\nCa vaut donc largement ce risque\r\n   et le co\u00fbt de la mission.\r\n\r\n00:21:33:16  00:21:37:12\r\n        On saura demain o\u00f9\r\n      ont atterri les d\u00e9bris.\r\n\r\n00:21:39:00  00:21:43:00\r\n  Nous continuons notre s\u00e9rie \r\n  sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:21:43:05  00:21:47:16\r\n Aujourd'hui, le canton de Vaud,\r\no\u00f9 l'\u00e9lection sera tr\u00e8s disput\u00e9e.\r\n\r\n00:21:48:13  00:21:57:11\r\n       D.Br\u00e9laz, J.Zisyadis,\r\n C.Favre et C.Ruey quittent Berne.\r\n\r\n00:21:57:16  00:22:04:18\r\n   Les deux derniers se retirent\r\n     apr\u00e8s trois l\u00e9gislatures.\r\n\r\n00:22:04:23  00:22:05:06\r\nLeur remplacement ne va pas de soi.\r\n\r\n00:22:06:10  00:22:10:04\r\nC'est un magnifique d\u00e9fi pour nous.\r\n\r\n00:22:10:09  00:22:12:19\r\n     Nous avons la chance..\r\n\r\n00:22:13:00  00:22:18:09\r\n       ..de pouvoir compter\r\nsur 72 candidats pour le National.\r\n\r\n00:22:18:13  00:22:25:05\r\n    Nous avons des personnes\r\n    aptes \u00e0 relever ce d\u00e9fi.\r\n\r\n00:22:26:10  00:22:30:18\r\n  Le si\u00e8ge de C.Ruey est menac\u00e9.\r\n\r\n00:22:31:00  00:22:36:12\r\n Pas s\u00fbr que F.Derder, le nouveau\r\n venu, parvienne \u00e0 le conserver.\r\n\r\n00:22:36:17  00:22:38:20\r\n La gauche affiche ses ambitions.\r\n\r\n00:22:39:01  00:22:43:15\r\n   Le PS d\u00e9tient quatre si\u00e8ges,\r\nles Verts trois et le POP un seul.\r\n\r\n00:22:44:03  00:22:46:05\r\nL'objectif est de r\u00e9\u00e9quilibrer..\r\n\r\n00:22:46:10  00:22:49:11\r\n   ..le rapport gauche-droite.\r\n\r\n00:22:49:15  00:22:53:11\r\n   Ca passe par l'obtention..\r\n\r\n00:22:53:17  00:22:56:04\r\n  ..d'un 5\u00e8me si\u00e8ge par le PS.\r\n\r\n00:22:56:23  00:23:01:20\r\n    La droite est majoritaire,\r\n l'UDC compte cinq repr\u00e9sentants.\r\n\r\n00:23:02:02  00:23:08:03\r\n    Le parti craignait de voir\r\n      G.Parmelin se retirer.\r\n\r\n00:23:08:08  00:23:10:23\r\nUne crainte lev\u00e9e vendredi dernier.\r\n\r\n00:23:11:10  00:23:16:15\r\nJ'irai au bout de cette campagne.\r\n\r\n00:23:16:21  00:23:19:00\r\nJe ne brigue pas la succession..\r\n\r\n00:23:19:05  00:23:20:22\r\n        ..de J-C.Mermoud.\r\n\r\n00:23:21:09  00:23:29:13\r\n Fait unique en Suisse: PLR et UDC \r\nont d\u00e9cid\u00e9 d'apparenter leurs liste.\r\n\r\n00:23:29:18  00:23:32:07\r\nLe PDC s'appuie sur un n\u00e9ophyte:..\r\n\r\n00:23:32:11  00:23:35:08\r\n            ..C.B\u00e9gl\u00e9,\r\n  l'ancien directeur de La Poste.\r\n\r\n00:23:35:12  00:23:42:01\r\n  Les Vert'lib\u00e9raux comptent eux\r\nsur la tr\u00e8s m\u00e9diatique I.Chevalley.\r\n\r\n00:23:44:14  00:23:47:13\r\n     A 20h05, les candidats\r\n      vaudois aux Etats..\r\n\r\n00:23:47:18  00:23:50:03\r\n..participeront \u00e0 un d\u00e9bat sur TSR2.\r\n\r\n00:23:50:23  00:23:54:00\r\n         C.Evora met fin\r\n   \u00e0 sa carri\u00e8re de chanteuse.\r\n\r\n00:23:54:06  00:24:02:18\r\n        Elle est victime\r\n de nouveaux probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n00:24:16:06  00:24:19:20\r\n  Cette semaine dans le regard\r\n     du cin\u00e9aste, J.Berger.\r\n\r\n00:24:20:01  00:24:23:03\r\n    Il \u00e9voque la condamnation\r\n      \u00e0 mort de T.Davis:..\r\n\r\n00:24:23:08  00:24:27:17\r\n ..de nombreux observateurs ont \r\npoint\u00e9 les faiblesses du dossier.\r\n\r\n00:24:37:07  00:24:38:22\r\n      J'ai fait un cauchemar.\r\n\r\n00:24:39:04  00:24:43:11\r\nJe r\u00eave que je suis condamn\u00e9 \u00e0 mort.\r\n\r\n00:24:43:15  00:24:53:22\r\nComme dans une gravure du Moyen Age\r\n      o\u00f9 les pendus sourient.\r\n\r\n00:24:54:04  00:24:56:21\r\n       Comme dans un tableau\r\n        de la Renaissance..\r\n\r\n00:24:57:02  00:24:59:21\r\n      ..o\u00f9 se faire \u00e9carteler\r\n          semble un jeu.\r\n\r\n00:25:00:02  00:25:05:17\r\n  Comme dans un tableau de Goya.\r\n\r\n00:25:05:22  00:25:11:21\r\n    Je r\u00eave que je suis arr\u00eat\u00e9\r\n  pour le meurtre d'un policier.\r\n\r\n00:25:12:02  00:25:14:01\r\n   On me juge en quelques jours.\r\n\r\n00:25:14:07  00:25:16:10\r\n     Je suis condamn\u00e9 \u00e0 mort.\r\n\r\n00:25:16:14  00:25:20:08\r\n           Je suis noir.\r\n\r\n00:25:20:12  00:25:21:17\r\n          Je vais mourir.\r\n\r\n00:25:21:22  00:25:28:11\r\n    Mon seul espoir, c'est que\r\n  quelqu'un prouve mon innocence.\r\n\r\n00:25:28:15  00:25:32:02\r\n      Dans \"Jug\u00e9 coupable\",..\r\n\r\n00:25:32:07  00:25:36:11\r\n       ..la m\u00e8re du coupable\r\n  porte le collier de la victime.\r\n\r\n00:25:36:17  00:25:40:16\r\n     Le gouverneur interrompt\r\n        alors l'ex\u00e9cution.\r\n\r\n00:25:40:21  00:25:49:21\r\n    Je r\u00eave que Clint Eastwood\r\n      m'innocente moi aussi.\r\n\r\n00:25:50:03  00:25:53:11\r\nOn d\u00e9couvrirait alors que l'homme..\r\n\r\n00:25:53:16  00:25:59:13\r\n..qui m'a d\u00e9nonc\u00e9 a planqu\u00e9 une arme\r\ncomme celle utilis\u00e9e pour le crime.\r\n\r\n00:25:59:19  00:26:07:15\r\n      Que sur les 9 t\u00e9moins,\r\n 7 reviennent sur leur t\u00e9moignage.\r\n\r\n00:26:07:21  00:26:11:01\r\n   Les th\u00e9ories de l'accusation\r\n       seraient d\u00e9mont\u00e9es.\r\n\r\n00:26:17:16  00:26:22:02\r\n       Mais, dans mon r\u00eave,\r\n     tout le monde s'en fout.\r\n\r\n00:26:22:08  00:26:28:07\r\n        De la Cour supr\u00eame \r\n       au pr\u00e9sident Obama,..\r\n\r\n00:26:28:12  00:26:32:23\r\n  ..tous pr\u00e9f\u00e8rent que je meure.\r\n\r\n00:26:33:05  00:26:36:07\r\n         Je suis ex\u00e9cut\u00e9\r\n  devant la famille du policier.\r\n\r\n00:26:36:12  00:26:41:19\r\n Malgr\u00e9 les foules qui protestent.\r\n\r\n00:26:42:01  00:26:49:12\r\nJe rejoins les supplici\u00e9s empoisonn\u00e9s\r\n     par le thiopental sodique.\r\n\r\n00:26:49:18  00:26:54:09\r\n      Habituellement utilis\u00e9\r\n    pour euthanasier les b\u00eates.\r\n\r\n00:26:54:13  00:26:57:14\r\n          Je me r\u00e9veille.\r\n\r\n00:26:57:20  00:27:00:21\r\n   Tout cela n'\u00e9tait qu'un r\u00eave.\r\n\r\n00:27:01:02  00:27:05:09\r\n Ca n'arrive pas dans la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:27:05:13  00:27:12:00\r\n       Ou alors il y a tr\u00e8s\r\n    longtemps, tr\u00e8s loin d'ici.\r\n\r\n00:27:13:14  00:27:18:05\r\nM.Abbas a remis \u00e0 l'ONU la demande\r\n  d'admission de la Palestine..\r\n\r\n00:27:18:10  00:27:21:13\r\n    ..en tant qu'Etat membre.\r\n\r\n00:27:21:18  00:27:26:07\r\n  Des foules se sont rassembl\u00e9es\r\ndans les territoires palestiniens..\r\n\r\n00:27:26:12  00:27:36:06\r\n ..pour comm\u00e9morer l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:27:37:19  00:27:40:01\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:27:40:07  00:27:43:08\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n00:27:43:13  00:27:49:23\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, T.Dello Buono, E.Gattlen,\r\n V.Gerber, S.Najjar, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095673\r\nDate de transcription : 09-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:15) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le pas est franchi, Mahmoud Abbas a remis \u00e0 l'ONU : la demande solennelle les Palestiniens demandent \u00e0 \u00eatre admis en tant qu'\u00c9tat membre des foules sont rassembl\u00e9s dans les territoires palestiniens, des mesures pour acc\u00e9l\u00e9rer le traitement des cas de requ\u00e9rant les contr\u00f4les m\u00e9dicaux ou juridiques qui permettront de d\u00e9cider plus vite le renvoi ou non Simonetta Sommaruga est l'invit\u00e9 de ce journal, le laisse historique de Beno\u00eet XVI \u00e0 Erfurt, il rend hommage \u00e0 Luther r\u00e9conciliation \u00e0 travers les si\u00e8cles de 2 Allemands apr\u00e8s des g\u00e9n\u00e9rations de haine le pape ne parle pas d'oecum\u00e9nisme mais salue la foi de Luther l'observation inou\u00ef des chercheurs du CERN des particules envoy\u00e9es de Gen\u00e8ve \u00e0 Rome sont all\u00e9s plus vite que la lumi\u00e8re mesure inexplicable qui bouscule Einstein et puis satellite retombera sur Terre dans les heures qui viennent, grand comme un autobus, il doit se d\u00e9sint\u00e9grer en approchant, en principe, au nord de l'Italie, le risque est jug\u00e9 suffisant pour que les autorit\u00e9s demandent aux gens de rester chez eux, dans les r\u00e9gions concern\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:01:31) [93%] : \r\nC'est un geste en partie symbolique mais il fait date pour les Palestiniens, Mahmoud Abbas tient sa promesse, ils remettent \u00e0 l'ONU : la demande d'adh\u00e9sion d'un \u00c9tat de Palestine non pas observateurs comme le sugg\u00e8re beaucoup d'Occidentaux mais membre \u00e0 part enti\u00e8re Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:34 > 0:01:44) [95%] : \r\nLe rendez- vous avec l'histoire de Mahmoud Abbas des Nations unies \u00e0 New York jusqu'\u00e0 Ramallah, en Cisjordanie, le pr\u00e9sident palestinien a \u00e9t\u00e9 accueilli en h\u00e9ros \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:49 > 0:02:01) [85%] : \r\nAnnan achats \u00e0 bon port et d'honneur et il y a ceux qui pensent que nous sommes un peuple ind\u00e9sirable au Proche-Orient maintenant ou ceux qui pensent qu'il y a un \u00e9tat qui manque et qui doit \u00eatre cr\u00e9\u00e9 imm\u00e9diatement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:05 > 0:02:17) [85%] : \r\nAlors d\u00e9fenestr\u00e9 Abdelsalam, tout \u00e7a c'est de la Terre sainte que j'arrive aujourd'hui devant vous battez la terre de Palestine pour crier apr\u00e8s 60 ans de souffrances tragiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:02:19) [91%] : \r\nAssez, assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:24 > 0:02:36) [86%] : \r\nC'est de se remplir, alors que les peuples arabes s'affirment dans leur qu\u00eate de d\u00e9mocratie Fourcade dans ce qu'on appelle le Printemps arabe, le moment est aussi arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:36 > 0:02:40) [89%] : \r\nVoil\u00e0 pour le printemps palestinien et lors de notre ind\u00e9pendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:46 > 0:02:59) [93%] : \r\nL'histoire et l'\u00e9motion, Mahmoud Abbas remettait un peu plus t\u00f4t au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, ce document, une demande d'adh\u00e9sion d'un \u00c9tat de Palestine \u00e0 part enti\u00e8re aux Nations unies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:02 > 0:03:09) [91%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement est suivie dans le monde entier dans la diaspora palestinienne dans les territoires palestiniens, grand rassemblement \u00e0 Ramallah, en Cisjordanie, tout l'apr\u00e8s- midi, des festivit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:09 > 0:03:16) [85%] : \r\nC'est sur cette place qui se nomme Arafat, du nom de l'ancienne figure palestinienne, morte en 1000 en 2004.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:16 > 0:03:30) [95%] : \r\nYasser Arafat \u00e0 la m\u00eame tribune de l'ONU avait fait sensation en se disant un rameau d'olivier d'une main, la mitraillette, de l'autre, aujourd'hui c'est Mahmoud Abbas Malika Nedir alors on le disait moins charismatiques, mais il a r\u00e9ussi cette fois un coup m\u00e9diatique, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:32 > 0:04:03) [94%] : \r\nOui, il y a une grande fiert\u00e9 des Palestiniens qui ont r\u00e9ussi \u00e0 sortir la question palestinienne, des tiroirs \u00e0 l'imposer \u00e0 la diplomatie mondiale, ils ont enfin le sentiment d'appartenir \u00e0 la communaut\u00e9 internationale, il y a ce soir une v\u00e9ritable union sacr\u00e9e autour de Mahmoud Abbas, il \u00e9tait impopulaire, il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un homme terne \u00e0 la botte des Am\u00e9ricains et des Isra\u00e9liens, il \u00e9tait accus\u00e9 d'accepter tous les compromis, ce soir, c'est une v\u00e9ritable victoire personnelle pour lui seul le Hamas critique son initiative et encore en termes plut\u00f4t mesur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:03 > 0:04:07) [86%] : \r\nIl y a aussi DNA entre Palestiniens des critiques qui apparaissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:09 > 0:04:48) [93%] : \r\nOui, il y a la f\u00eate ce soir, vous le voyez derri\u00e8re moi place Arafat \u00e0 Ramallah, mais il y a aussi des toute la la majeure partie des Palestiniens ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rester chez eux, il doute que cette reconnaissance de leur \u00c9tat puisse faire progresser les n\u00e9gociations de paix, ils savent que la position isra\u00e9lienne reste inchang\u00e9, ils savent que le les Am\u00e9ricains ont choisir leur camp, ils s'attendent m\u00eame \u00e0 des repr\u00e9sailles de type \u00e9conomique ils savent surtout que la colonisation de la Cisjordanie, va se poursuivre pour les Palestiniens refusent de revenir \u00e0 la table des n\u00e9gociations sans un gel pr\u00e9alable de la colonisation, ce serait, dit un responsable palestinien, ce serait comme n\u00e9gocier le partage d'un fromage que l'une des parties continuent de grignoter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:48 > 0:04:51) [92%] : \r\nMalika votre reportage sign\u00e9 avec Wilson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:53 > 0:05:03) [95%] : \r\nLa nuit va bient\u00f4t tomber sur la place Arafat, les Palestiniens se pr\u00e9parent \u00e0 suivre le discours de leur pr\u00e9sident, ces jeunes brandissent les drapeaux des \u00c9tats qui ont d\u00e9j\u00e0 reconnu l'\u00c9tat palais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:03 > 0:05:14) [87%] : \r\nSignant mesdames et les cellules, nous esp\u00e9rons avoir un \u00e9tat palestinien reconnu par la communaut\u00e9 internationale, \u00e7a voudra dire que nous aurons une identit\u00e9 et un \u00e9tat comme le reste du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:16 > 0:05:23) [93%] : \r\nCe matin, peu de signes d'effervescence, seul le march\u00e9 semble anim\u00e9 aucune euphorie pour marquer l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:23 > 0:05:30) [99%] : \r\nQuelques voitures arborent le drapeau palestinien pr\u00e8s de la place o\u00f9 tr\u00f4ne la chaise g\u00e9ante repr\u00e9sentant le si\u00e8ge palestinien \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:31 > 0:05:37) [89%] : \r\nNi me tient un bureau de change improvis\u00e9, il soutient l'initiative de Mahmoud Abbas mais ils doutent de son utilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:38 > 0:05:49) [91%] : \r\nMais je soutiens M. je ne suis pas pessimiste mais je suis r\u00e9aliste, c'est-\u00e0-dire \u00e0 ne point les positions am\u00e9ricaines et isra\u00e9liennes, j'entends le discours d'Obama je ressens peu d'espoir, c'est une petite lueur dans la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:50 > 0:05:56) [93%] : \r\nEncore plus sceptique ce vendeur ambulant, il ne gagne que 12 francs par jour et survit gr\u00e2ce \u00e0 l'aide de ses enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:56 > 0:06:07) [90%] : \r\nMonsieur Le Fur moi puis j'assume si on a un \u00e9tat, il n'y aura pas d'emploi, il y aura du ch\u00f4mage et l'\u00e9conomie va s'affaiblir, mais comme tous les Palestiniens, je soutiens Mahmoud Abbas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:08 > 0:06:20) [88%] : \r\nDans le camp d'Dammarie, le ton est critique ici, seule compte la question du droit au retour des r\u00e9fugi\u00e9s dans leur village d'origine quitter en 48 ces r\u00e9fugi\u00e9s refusent l'id\u00e9e d'un \u00c9tat palestinien qui renoncerait \u00e0 ce droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:21 > 0:06:32) [90%] : \r\nOu pas de le ce sont des mots vides, l\u00e0 on brasse du vent, on perd notre temps, \u00e7a fait plus de 60 ans que j'entends ce discours et on n'a vu aucun r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:33 > 0:06:38) [91%] : \r\nDes joueurs plus captiv\u00e9s par leur parti, que par le discours de leur pr\u00e9sident devant les Nations-Unies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:39 > 0:06:50) [85%] : \r\nL'\u00e9tape d'aujourd'hui, ram\u00e8ne \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 inextricable de pop revendique une m\u00eame terre chaque agression chaque initiative de l'lin et d\u00e9nonc\u00e9e par l'autre comme une manoeuvre, rappelle Claude Ayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:51 > 0:07:42) [94%] : \r\nIl y a pr\u00e8s d'un si\u00e8cle, les premi\u00e8res images du retour \u00e0 la terre promise, ils sont encore moins de 100000 juifs \u00e0 \u00e9tablir leurs premi\u00e8res colonies en Palestine, malgr\u00e9 l'opposition croissante de la population arabe la Shoah, la d\u00e9couverte de l'horreur nazie, 6 millions de juifs assassin\u00e9s en 1947 l'ONU vote un plan de partage de la Palestine, les 650000 Juifs qui peuplent alors la Palestine ne repr\u00e9sente qu'un tiers de la population, ils en re\u00e7oivent plus de la moiti\u00e9, J\u00e9rusalem doit passer sous contr\u00f4le international, il ne s'en contenteront pas Isra\u00ebl proclame son ind\u00e9pendance en 1948 quelques heures apr\u00e8s la premi\u00e8re guerre isra\u00e9lo- arabe \u00e9clate 700000 Palestiniens fuyant l'occupant ou chasser s'entassent dans des camps, la r\u00e9sistance s'organise, il y a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:45 > 0:07:54) [94%] : \r\nVoyez-vous, nous combattons pour le droit de reprendre notre pays nos maisons, quand nous avons \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s par la force de l'imp\u00e9rialisme et du sionisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:54 > 0:07:58) [66%] : \r\nQue force imp\u00e9rialiste madame Gianotti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:58 > 0:08:14) [89%] : \r\nIsra\u00ebl continue de grignoter les Terres attribu\u00e9es aux Palestiniens 1967 la guerre des 6 Jours d\u00e9bandade arabe, l'\u00c9tat h\u00e9breu arrache all\u00e9g\u00e9 et \u00e0 la Jordanie, la bande de Gaza et la Cisjordanie et occupe d\u00e9sormais la totalit\u00e9 de la Palestine J\u00e9rusalem aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:16 > 0:08:56) [90%] : \r\n1970 un DC- 8 de Swissair d\u00e9tourn\u00e9 sur Zarka dans le d\u00e9sert jordanien Attentat contre un autre avion de Swissair 47 morts \u00e0 Wuerenlingen le terrorisme du FPLP pour rappeler aux Occidentaux, l'existence d'un peuple palestinien, 2 ans plus tard, 11 athl\u00e8tes isra\u00e9liens sont assassin\u00e9s aux Jeux olympiques de M\u00fcnich, l'escalade 1987 1\u00e8re Intifada des pierres conflit blind\u00e9s 1993 l'espoir, poign\u00e9e de main historique entre Yasser Arafat et Isaac Rabin assassin\u00e9 2 ans plus tard, par un extr\u00e9miste juif oppos\u00e9 \u00e0 l'autonomie des territoires palestiniens, l'espoir Assassin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:58 > 0:09:03) [97%] : \r\nNouveau mill\u00e9naire provocation d'Ariel Sharon, arpentant l'esplanade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:03 > 0:09:05) [95%] : \r\nDes mosqu\u00e9es 2\u00e8me Intifada.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:07 > 0:09:21) [93%] : \r\nConstruction d'un mur de s\u00e9paration, long de 730 kilom\u00e8tres il empi\u00e8te largement sur la Cisjordanie, de plus en plus imit\u00e9 par de nouvelles colonies juives, semblant vouloir r\u00e9duire le futur \u00e9tat palestinien comme pour de chagrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:23 > 0:09:30) [91%] : \r\nVoil\u00e0 et nous retrouvons \u00e0 New York o\u00f9 les choses se passent en ce moment, Fran\u00e7ois Jeannet c'est la r\u00e9ponse d'Isra\u00e9liens, celle de Monsieur Netanyahu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:33 > 0:10:00) [92%] : \r\nOui, Benjamin Netanyahu est \u00e0 la tribune en ce moment pour expliquer qu'il rejette l'initiative unilat\u00e9rale des Palestiniens, les pourparlers de paix doivent se faire entre Palestiniens et Isra\u00e9liens, il a plusieurs fois r\u00e9inviter Mahmoud Abbas \u00e0 la table et n\u00e9gociations, si bien qu'on est quand m\u00eame vraiment dans l'impasse, puisque, on l'a dit \u00e0 Mahmoud Abbas, malgr\u00e9 les pressions am\u00e9ricaines, ce matin, a d\u00e9pos\u00e9 la demande d'adh\u00e9sion d'un \u00c9tat palestinien comme membre de plein droit des Nations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:00 > 0:10:09) [93%] : \r\nOn est dans une bataille qui se joue beaucoup dans la m\u00e9canique onusienne, on continue de suivre les images de New York, en r\u00e9alit\u00e9, le l'\u00e9tape suivante, \u00e7a peut \u00eatre quoi v\u00e9to am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:12 > 0:11:05) [91%] : \r\nAlors bien s\u00fbr, que Barack Obama a fait savoir que les Am\u00e9ricains opposeraient leur v\u00e9to \u00e0 l'acceptation d'une r\u00e9solution pour accepter la Palestine mais le le vote pour les Palestiniens n'est pas acquis au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent 5 pays ont fait savoir qu'il voterait favorablement, mais il faut une majorit\u00e9 de 2 9 ans, sur les 15 ans du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, alors peut-\u00eatre que les Am\u00e9ricains, il esp\u00e8re encore encore beaucoup discuter les Am\u00e9ricains esp\u00e8rent ne pas avoir \u00e0 opposer leur v\u00e9to en tout cas le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral devra pr\u00e9senter cette demande au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a va prendre un certain temps, il y aura des lib\u00e9rations et s'il y a vote SIDA monture pour expliquer que le fonctionnement est encore assez laborieux, il faut donc on aller devant l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale pour obtenir une majorit\u00e9 qualifi\u00e9e de 2 tiers mais non parce que pas le le v\u00e9to am\u00e9ricain, donc plusieurs semaines encore avant un \u00e9ventuel vote sur cette r\u00e9solution merci Fran\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:06 > 0:11:15) [96%] : \r\nEn Suisse, Simonetta Sommaruga veut acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures d'asile, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale pr\u00e9sente une s\u00e9rie de mesures en attendant la r\u00e9forme compl\u00e8te l'an prochain, Romaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:16 > 0:12:16) [93%] : \r\nElle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 ces derniers temps sur sa politique d'asile mais ce sont les mesures les moins controvers\u00e9 que Simonetta Sommaruga a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui des mesures techniques, avec un objectif clair, raccourcir les proc\u00e9dures d'asile beaucoup trop longue actuellement dans le viseur de la ministre, les personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 l'asile dans un pays de l'Union et qui doivent y \u00eatre envoy\u00e9s la proposition phare, c'est d'introduire une phase pr\u00e9paratoire de 3 semaines, le temps pour le requ\u00e9rant de r\u00e9unir tous les papiers n\u00e9cessaires, mais aussi de se soumettre \u00e0 un examen m\u00e9dical s'ils souffrent de probl\u00e8mes d\u00e9terminant pour sa demande, le tout avant le d\u00e9but de la proc\u00e9dure, histoire d'\u00eatre efficace ensuite et que les cantons m\u00e9rite pas de requ\u00e9rant sans chance d'asile dans leur centres voil\u00e0 pour les propositions \u00e0 court terme, mais la grande r\u00e9forme de l'asile plus discuter viendra dans un 2\u00e8me temps elle prendra plus de 5 ans \u00e0 mettre en place selon Simonetta Sommaruga la ministre veut r\u00e9duire les proc\u00e9dures \u00e0 120 jours au lieu des 1400 en moyenne actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:16 > 0:12:16) [72%] : \r\nQuand on est l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:17 > 0:12:36) [95%] : \r\nLe peuple suisse est favorable \u00e0 une politique plus rigoureuse en mati\u00e8re d'asile selon plusieurs votations ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la socialiste Simonetta Sommaruga doit appliquer cette politique, y compris les renvois forc\u00e9s conform\u00e9ment \u00e0 la loi, elle estime que des proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es seront dans l'int\u00e9r\u00eat de tous, entretien r\u00e9alis\u00e9 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:38 > 0:12:53) [89%] : \r\nOn a ex- amis les l'aide les dur\u00e9es de \u00e9preuve des proc\u00e9dures l'asile et on a constat\u00e9 que les dur\u00e9es, sans vraiment beaucoup trop lent, c'est pas bien, ni pour les requ\u00e9rants d'asile ni bien s\u00fbr aussi pour la Conf\u00e9d\u00e9ration pour les cantons et pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la politique d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:53 > 0:13:06) [87%] : \r\nIl y a une situation vraiment extr\u00eamement critiques, y compris dans certains endroits de Suisse romande AB avec des descente de requ\u00e9rants, qui sont des jeunes hommes inoccup\u00e9 qui sont soit victime soit auteur de trafic est ce que vous \u00eates conscient de cette urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:07 > 0:13:35) [93%] : \r\nOui, Jos\u00e9 suit tout \u00e0 fait consciente, je me rends compte que \u00e7a pose des probl\u00e8mes parfois vraiment pour la population aussi pour les cantons qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s lourds alors pour la Conf\u00e9d\u00e9ration ce qu'on peut faire, c'est d'un c\u00f4t\u00e9 et c'est aussi d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 dans les centres et autour des centres en m\u00eame temps je pense que l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, \u00e7a nous aide aussi, parce que ces gens, les gens qui peuvent pas rester parce qu'ils ont pas besoin de notre protection, ils vont partir plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:35 > 0:13:39) [98%] : \r\nVous avez vu le film de Fernand Melgar sur les expulsions, \u00e7a vous a \u00e9mu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:40 > 0:14:33) [90%] : \r\nOui, \u00e7a m'a beaucoup \u00e9mu, c'\u00e9tait pas que j'ai m\u00e9t\u00e9o pas occup\u00e9 des 7 cette Christian ce ce probl\u00e8me qui est tr\u00e8s tr\u00e8s lourd, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 dans un centre de d\u00e9tention administrative avant d\u00e9cembre juste avant No\u00ebl, mais ce film il est vraiment, c'est un film extr\u00eamement important pour notre pays, pour montrer que les requ\u00e9rants d'asile, ce sont pas des chiffres, ce n'est pas la statistique, mais ce sont des hommes et des femmes qui ont besoin de notre soutien, qui ont le droit d'avoir une proc\u00e9dure juste et de bonne qualit\u00e9, mais en m\u00eame temps et je pensais aussi, oui, la question d'un \u00e9tat de droit qu'une fois, on a d\u00e9cid\u00e9 que quelqu'un ne peut pas rester n'a pas besoin de notre protection doit quitter notre pays, alors que ce dernier, pas m\u00eame s'il est vraiment le tout dernier pas, il faut essayer de l'\u00e9viter, mais s'il faut le faire, il faut faire aussi \u00e7a, mais avec toute la dignit\u00e9 possible pour les tous les gens qui sont concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:34 > 0:14:40) [99%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut renforcer les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes, il s'agit notamment de lutter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:40 > 0:15:02) [92%] : \r\nContre les faux ind\u00e9pendants, venant de l'Union europ\u00e9enne et de sanctionner les employeurs en Suisse qui ne respectent pas les salaires minimaux Micheline Calmy-Rey aura une place \u00e0 son nom au Kosovo \u00e0 Pristina, la Tribune de Gen\u00e8ve le r\u00e9v\u00e8le le Kosovo exprime sa reconnaissance Calmy-Rey qui avait \u00e9t\u00e9 parmi les premi\u00e8res \u00e0 soutenir sa revendication en tant qu'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:02 > 0:15:16) [94%] : \r\nLa pression politique et populaire, a eu des effets, il n'y aura pas d'antenne de 40 m\u00e8tres au sommet du Mol\u00e9son en tout cas dans l'imm\u00e9diat, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la D\u00e9fense suspend le projet jusqu'\u00e0 l'an prochain, il dit vouloir examiner des am\u00e9liorations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:18 > 0:15:30) [91%] : \r\nL'observation inou\u00efe, les chercheurs du CERN \u00e0 Gen\u00e8ve des particules envoy\u00e9es de Gen\u00e8ve \u00e0 Rome sont all\u00e9s plus vite que la lumi\u00e8re, la mesure est inexplicable, elle bouscule la th\u00e9orie d'Einstein Chantal Pallatier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:31 > 0:15:59) [88%] : \r\nPlus rapides que la lumi\u00e8re : les neutrinos produits par le soleil ou les r\u00e9actions nucl\u00e9aires, ils sont partout, il traverse tout chaque seconde, 70 milliards de neutrinos passent \u00e0 travers chaque centim\u00e8tre de notre corps comme des fant\u00f4mes depuis 3 ans, le CERN envoie des neutrinos grande Sasso, au sud de Rome sous l'\u00e9corce terrestre en laboratoire souterrain r\u00e9colte les traces de passage de ces neutrinos l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:59 > 0:16:20) [80%] : \r\nOn a dit : bon, ben, messieurs, j'avais invit\u00e9 ces gens trin\u00f4me mais bon moi trouver quelque chose, tr\u00e8s proche, la v\u00e9rit\u00e9 c'est la lumi\u00e8re, mais c'\u00e9tait une mesure tr\u00e8s pr\u00e9cise et alors, avec \u00e7a on peut d\u00e9couvrir des effets des tr\u00e8s petits, a fait, et en effet le fait ses petits, \u00e7a fait vingt Patty par millions les 60 nanosecondes avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:20 > 0:16:39) [87%] : \r\nAvant, qui avant la lumi\u00e8re sur ces 730 kilom\u00e8tres les neutrinos gagner la course avec 20 m\u00e8tres d'avance incroyable inattendu, \u00e7a remet en question toute la th\u00e9orie de la relativit\u00e9 n'est plus \u00e9gal anc carr\u00e9, ils ont tu\u00e9 Einstein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:40 > 0:16:50) [87%] : \r\nNon, non, non, non, non, \u00e7a il ne faut pas le dire comme Einstein a pas tout et Newton personne va tuer Einstein Einstein \u00e9tait et reste un des piliers de la science moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:51 > 0:17:01) [91%] : \r\nC'est pour \u00e7a que les physiciens ont fait et refait les mesures mais les neutrinos gagne toujours sur la lumi\u00e8re, de 20 m\u00e8tres il sous sa peine le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:01 > 0:17:11) [88%] : \r\nC'est comme si vous avez d\u00e9couvert est l'assassin, c'est le chef de la police, vous avez pas le dire \u00e0 tout mon village, c'est un peu tranquille, un boucher d'avoir plus de preuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:12 > 0:17:19) [85%] : \r\nAlors il demande aujourd'hui \u00e0 la communaut\u00e9 scientifique de trouver la fin avant de rendre sa s'arrange pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:21 > 0:17:53) [93%] : \r\nDans la suite de ce journal, la chute annonc\u00e9e de satellite ces prochaines heures, les autorit\u00e9s incitent \u00e0 la prudence, au nord de l'Italie, et puis la mort de Troy Davis, l'Am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9 par injection, le cin\u00e9aste Jacob Berger il consacre sa chronique tout d'abord, ce geste historique de Beno\u00eet XVI, le pape allemand en terre allemande salue la m\u00e9moire d'un autre Allemand Martin Luther apr\u00e8s des g\u00e9n\u00e9rations de haine, c'est une r\u00e9conciliation \u00e0 travers les si\u00e8cles, il n'est pas question d'oecum\u00e9nisme mais Beno\u00eet XVI salue la foi du vieil ennemi luth\u00e9riens Antoine Labb\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:54 > 0:18:12) [93%] : \r\nCe soir encore, ils sont venus par dizaines de milliers \u00e0 cette messe c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par leur pas une ferveur intense et pourtant, Beno\u00eet XVI n'est plus vraiment proph\u00e8te en son pays si fier, il y a 6 ans lors de son \u00e9lection, les Allemands aujourd'hui rejette ce souverain pontife trop dogmatique, \u00e0 leurs yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:12 > 0:18:21) [86%] : \r\nEt chez Michelin, c'est une honte pour l'Allemagne, enfin pas pareil cet homme et son id\u00e9ologie n'ont pas \u00e9volu\u00e9 depuis 500 ans, fief fondateur altesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:22 > 0:18:33) [95%] : \r\nDes critiques qui r\u00e9sonne aussi dans les \u00e9glises, \u00e9branl\u00e9 par les scandales de p\u00e9dophilie 200000 fid\u00e8les sont en rupture de ban une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent et la visite de Beno\u00eet XVI n'y changera rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:33 > 0:18:43) [87%] : \r\nC'est niet, s'aiment le pendant cette visite, il y a des messes avec des foules de fid\u00e8les acquise \u00e0 Beno\u00eet XVI c'est bon pour son image, mais sur le fond cela ne r\u00e8gle rien ne sera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:43 > 0:18:50) [91%] : \r\nHier, le pape a pourtant fait allusion aux pr\u00eatre p\u00e9dophiles, tout en appelant les Allemands \u00e0 ne pas quitter les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:52 > 0:18:55) [62%] : \r\nMais d'un avenant c'\u00e9tait \u00e0 \u00eatre sur les r\u00e9formes Tatsunoko.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:55 > 0:19:01) [95%] : \r\nC'est une exp\u00e9rience douloureuse de constater que, dans l'\u00e9glise, il y a des bons et des mauvais poisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:01 > 0:19:03) [65%] : \r\nUne fois l'\u00eatre aim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:04 > 0:19:06) [89%] : \r\nMais Dieu a dit rester en moi et je resterai en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:07 > 0:19:19) [88%] : \r\nInsuffisant pour beaucoup car Beno\u00eet XVI ne pr\u00e9voit ni excuses ni rencontre avec les victimes, un choix d\u00e9fendue par Mgr Pellicer le Fribourgeois a organis\u00e9 ce d\u00e9placement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:19 > 0:19:31) [87%] : \r\nPourquoi faut-il que en charge le pape de cette mis\u00e8re qui pr\u00eatre p\u00e9dophiles, alors que les \u00e9v\u00eaques et les conf\u00e9rences \u00e9piscopales ont pris des mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:31 > 0:19:44) [93%] : \r\nPeu avant son arriv\u00e9e en Allemagne, Beno\u00eet XVI a confi\u00e9 qu'il comprenait le d\u00e9sarroi de certains catholiques face aux scandales p\u00e9dophiles, un d\u00e9but de mea culpa encore tr\u00e8s timide, le pape devront faire beaucoup plus pour gagner durablement la confiance des fid\u00e8les allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:45 > 0:20:01) [94%] : \r\nLe satellite retombera sur Terre dans les heures qui viennent, il est grand comme un autobus, il doit se d\u00e9sint\u00e9grer en approchant, en principe, au nord de l'Italie mais le risque de d\u00e9bris est jug\u00e9 suffisant pour que les autorit\u00e9s demandent aux gens de rester chez eux, dans les r\u00e9gions concern\u00e9es C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:01 > 0:20:03) [71%] : \r\nNeuf tort de Speicher de soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:03 > 0:20:27) [93%] : \r\n\u00e0 R. S, c'est le nom du satellite lanc\u00e9 par la Nasa en 1991 pour observer Les hautes couches de l'atmosph\u00e8re, but de l'op\u00e9ration comprendre non seulement le climat, mais aussi l'interaction entre l'atmosph\u00e8re, l'espace et le soleil, le hic, c'est que UARS doit retomber sur Terre incessamment mais on ne sait ni o\u00f9 ni quand, au fait, pourquoi l'a-t-il retomber sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:29 > 0:20:53) [91%] : \r\nAu niveau de l'orbite de UARS, qui est le niveau d'orbite qui \u00e9tait atteint par la navette spatiale, il reste un tout petit peu atmosph\u00e8re r\u00e9siduelle et cette atmosph\u00e8re r\u00e9siduelle au fond tout petit \u00e0 petit elle freine tous les objets qui a l\u00e0- dedans, donc UARS et ce qui se passe, cette nuit, c'est qu'on arrive au moment o\u00f9 on freine tellement que \u00e7a s'arr\u00eate et que, on arrive \u00e0 une chute sur l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:54 > 0:21:06) [93%] : \r\nLa Nasa, assure que l'engin devrait br\u00fbler en entrant dans les couches denses de l'atmosph\u00e8re et que ces d\u00e9bris ne toucheront probablement aucun humain mais on peut quand m\u00eame se le demander, le but de la mission vaut-il vraiment le risque pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:07 > 0:21:31) [90%] : \r\nEt l\u00e0, je crois que la r\u00e9ponse est est absolument clair parce que c'est de la connaissance de l'atmosph\u00e8re qu'on pourra ensuite d\u00e9duire une action que nous prendrons pour la survie de l'humanit\u00e9 sur la Terre et ces actions-l\u00e0 sont d'une importance capitale et valent tr\u00e8s tr\u00e8s largement ce genre de risques, voire le coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:31 > 0:21:37) [96%] : \r\nDe ces missions, les curieux devront patienter jusqu'\u00e0 demain pour savoir o\u00f9 ont atterri les d\u00e9bris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:38 > 0:21:46) [92%] : \r\nLa suite de notre s\u00e9rie sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, canton par canton, aujourd'hui, le canton de Vaud o\u00f9 la lutte sera particuli\u00e8rement \u00e2pre Isabelle Fion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:50 > 0:22:04) [91%] : \r\nDaniel Br\u00e9laz, Joseph Zysiadis Charles Favre et Claude Ruey, 4 personnalit\u00e9s vaudoises qui quitte Berne, cette ann\u00e9e, parmi eux, les 2 derniers se retire apr\u00e8s 3 l\u00e9gislatures de t\u00e9nors de la droite vaudoise dont le remplacement ne va pas de soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:04 > 0:22:23) [91%] : \r\nPour nous, c'est un magnifique d\u00e9fi \u00e0 relever et puis dans ce cadre-l\u00e0, et pour ces \u00e9lections nationales, on a une chance extraordinaire, c'est que nous pouvons compter sur 70 de candidats pour le Conseil national, donc 4 listes compl\u00e8tes, donc nous avons la rel\u00e8ve, nous avons des personnes qui sont aptes \u00e0 relever ce d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:23 > 0:22:43) [89%] : \r\nDans un canton o\u00f9 la fusion entre lib\u00e9raux et radicaux n'est pas encore r\u00e9alit\u00e9 le si\u00e8ge de Claude rue par exemple, est menac\u00e9, pas s\u00fbr que Fathi Derder, le nouveau venu, parviennent \u00e0 le conserver, et cela dans un contexte o\u00f9 la gauche affiche ses ambitions : actuellement, le PS d\u00e9tient 4 si\u00e8ges, les Verts 3 et le P O P un seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:43 > 0:22:56) [95%] : \r\nL'objectif, c'est de r\u00e9\u00e9quilibrer le rapport gauche- droite, c'est-\u00e0-dire d'arriver un rapport 9 si\u00e8ges de gauche 9 si\u00e8ges de droite et puis \u00e7a, \u00e7a passe par l'obtention d'un 5\u00e8me, si\u00e8ge de la part du Parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:56 > 0:23:10) [91%] : \r\nAvec 10 d\u00e9put\u00e9s, la droite est en effet majoritaire, notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'UDC ses 5 repr\u00e9sentants, un parti qui a craint de voir sa locomotive Guy Parmelin se retirer suite au d\u00e9c\u00e8s du conseiller d'\u00c9tat Jean-Claude Mermoud une crainte lev\u00e9 vendredi dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:10 > 0:23:20) [92%] : \r\nJ'ai pris la d\u00e9cision d'aller jusqu'au bout de cette par concept, donc de ne pas me pr\u00e9senter \u00e0 la succession de Jean-Claude Mermoud au gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:20 > 0:23:41) [91%] : \r\nFait unique en Suisse PLR et UDC ont d\u00e9cid\u00e9 d'apparent\u00e9 leurs listes, alors qu'ailleurs les lib\u00e9raux- radicaux ne d\u00e9sire plus ce type d'alliance toujours \u00e0 droite, le PDC s'appuie sur un n\u00e9ophyte, Claude B\u00e9gl\u00e9, l'ancien directeur de la Poste, quant aux Verts, lib\u00e9raux pr\u00e9sentent pour la premi\u00e8re fois, ils esp\u00e8rent envoyer \u00e0 Berne la tr\u00e8s m\u00e9diatique Isabelle Chevalley.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:41 > 0:23:42) [67%] : \r\nLesbos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:42 > 0:23:48) [94%] : \r\nVoil\u00e0 et rendez- vous dans quelques minutes, le d\u00e9bat des candidats au Conseil des \u00c9tats 20 heures 5 sur TSR2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:49 > 0:23:58) [92%] : \r\nCesaria Evora met fin \u00e0 sa carri\u00e8re, la chanteuse, et je cite en \u00e9tat de grande faiblesse, elle a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 son 70\u00e8me anniversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:58 > 0:24:01) [90%] : \r\nC'est et les victimes de nouveaux probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:15 > 0:24:30) [95%] : \r\nNous sommes vendredi, le regard du cin\u00e9aste, cette semaine, Jacob Berger \u00e9voque la condamnation \u00e0 mort de Troy Davis, que l'on soit pour ou contre la peine de mort, de nombreux observateurs ont point\u00e9 les faiblesses du dossier d'accusation Jacob Berger et dans la peau du condamn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:36 > 0:26:10) [90%] : \r\nJ'ai encore fait un cauchemar, je r\u00eave que je suis condamn\u00e9 \u00e0 mort, que je suis supplici\u00e9 comme dans une gravure du moyen- \u00e2ge o\u00f9 les gens se font crever les yeux, comme si c'\u00e9tait un massage shiatsu ou les pendus sourit comme s'il dansait comme dans un tableau de la Renaissance, ou se faire \u00e9cartel\u00e9e ressemblent \u00e0 un jeu comme dans un tableau de Goya ou on fusille \u00e0 bout portant, \u00e0 la lueur des lanternes, je r\u00eave que je suis arr\u00eat\u00e9 pour meurtre en G\u00e9orgie, aux USA, le meurtre d'un policier, on me juge et en quelques jours je suis condamn\u00e9 \u00e0 mort, ah oui, dans mon r\u00eave, je suis noir, j'allais oublier ce d\u00e9tail \u00e7a y est je vais mourir mon seul espoir, c'est que, comme dans un film de Clint Eastwood quelqu'un prouve mon innocence dans jug\u00e9 coupable Clint d\u00e9couvrent que le collier de la victime se trouve sur le co\u00fbt de la mer du vrai coupable, \u00e7a suffit pour que le gouverneur d\u00e9cide courageusement d'interrompre l'ex\u00e9cution dans mon r\u00eave, je r\u00eave que Clint trouve un moyen de la fait moi aussi et l\u00e0, une \u00e9quipe d'avocats arrivent \u00e0 d\u00e9montrer que le lendemain du meurtre, l'homme qui m'a d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 la police avait planqu\u00e9 chez une amie, une arme pareille \u00e0 celle utilis\u00e9e pour tuer le policier ils obtiennent que sur les 9 personnes qui affirme avoir vu tirer cette reviennent cat\u00e9goriquement sur leurs t\u00e9moignages, il d\u00e9monte une \u00e0 une toutes les th\u00e9ories de l'accusation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:10 > 0:26:16) [60%] : \r\nOn attend le mot Vanhove H\u00e9l\u00e8ne \u00e0 il le sera peut, vous allez voir, on des Mesbahi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:16 > 0:27:09) [93%] : \r\nMais, dans mon r\u00eave, tout le monde s'en fout, dans mon r\u00eave, le comit\u00e9 des gr\u00e2ces de l'\u00c9tat de G\u00e9orgie, la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis et m\u00eame le pr\u00e9sident Obama tous pr\u00e9f\u00e8rent que j'aime, alors je suis ex\u00e9cut\u00e9 devant la famille du policier malgr\u00e9 les foule rassembl\u00e9e, un peu partout dans le monde pour protester et mon portrait rejoint celui des dizaines et des dizaines de supplici\u00e9s empoisonn\u00e9 par le thiopental sodique m\u00e9dicament habituellement utilis\u00e9 pour euthanasier les b\u00eates, c'est alors que je me r\u00e9veille terrifi\u00e9s qu'tout \u00e7a n'\u00e9tait qu'un mauvais r\u00eave, bien s\u00fbr, \u00e7a n'arrive pas dans la r\u00e9alit\u00e9 ou alors il y a tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps et tr\u00e8s tr\u00e8s loin 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:12 > 0:27:21) [95%] : \r\nJe vous rappelle l'information \u00e0 l'ONU \u00e0 New York, le pas est franchi, Mahmoud Abbas remet la demande solennelle les Palestiniens demandent \u00e0 \u00eatre admis en tant qu'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:21 > 0:27:36) [86%] : \r\nUn moment des foules sont rassembl\u00e9s dans les territoires palestiniens, le Hamas palestinien, juge le discours je cite sans substance, r\u00e9action de l'isra\u00e9lien Benjamin Netanyahu qui d\u00e9plore Barack Obama avaient pris position dans un discours clairement pro- isra\u00e9lien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:37 > 0:27:44) [92%] : \r\nCe soir, 1er jour de l'Automne, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret et demain au journal, vous retrouvez Olivier Dominik tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:59 > 0:28:03) [82%] : \r\nL'information en continu, c'est Sio TSR info Point CH.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-09-23T18:27:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1109342548", "durationSec": 155, "title": "11.09.23", "excerpt": "* Ramallah : 20110923, les Palestiniens sont rassembl\u00e9s sur la place Arafat pour soutenir la demande d'admission de la Palestine comme \u00e9tat membre aupr\u00e8s de l'ONU, mais nombreux sont ceux qui ne se sont pas d\u00e9plac\u00e9s, sceptiques et d\u00e9sillusionn\u00e9s.", "remarks": "SUJET EGALEMENT DIFFUSE DANS L'EMISSION ELECTIONS DU 20110923", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1109342549", "durationSec": 108, "title": "11.09.23", "excerpt": "* Berne-ville : 20110923 et archives, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP) SOMMARUGA Simonetta pr\u00e9sente une s\u00e9rie de mesures pour acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures d'asile pour les requ\u00e9rants en attendant une r\u00e9forme compl\u00e8te.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["RAMALLAH"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "POLITIQUE INTERNATIONALE"], "sequenceIds": ["1316496"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342550", "durationSec": 61, "title": "11.09.23", "excerpt": "* Meyrin : 20110923 et archives, une exp\u00e9rience men\u00e9e par des physiciens du CERN a montr\u00e9 que des neutrinos envoy\u00e9s de Meyrin \u00e0 Gran Sasso pr\u00e8s de Rome en Italie ont circul\u00e9 plus vite que la vitesse de la lumi\u00e8re. Cette d\u00e9couverte scientifique contredit la th\u00e9orie du physicien EINSTEIN Albert.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'ASILE", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"], "sequenceIds": ["1316497"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342551", "durationSec": 111, "title": "11.09.23", "excerpt": "* Thuringe, Berlin : Etzelsbach, 20110923, le pape BENOIT XVI salue la m\u00e9moire et la foi du r\u00e9formateur LUTHER Martin, geste de r\u00e9conciliation entre protestants luth\u00e9riens et catholiques. Le pape BENOIT XVI a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 une messe devant la foule pendant que des manifestations le critiquant avaient lieu.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANNATIER, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MEYRIN"], "thematicThemes": ["PARTICULE \u00c9L\u00c9MENTAIRE"], "thematicCorporations": ["CERN"], "sequenceIds": ["1316498"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342552", "durationSec": 111, "title": "11.09.23", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110923 et news, le satellite UARS de la NASA devrait retomber sur terre en se consummant dans l'atmosph\u00e8re. Les quelques d\u00e9bris qui pourraient atteindre le sol ne devraient pas toucher de personnes. La mission du satellite est termin\u00e9e, elle consistait \u00e0 observer les hautes couches de l'atmosph\u00e8re pour \u00e9tudier le climat et l'interaction entre l'atmosph\u00e8re, l'espace et le soleil.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEULARD, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN", "THURINGE"], "thematicThemes": ["PAPE"], "sequenceIds": ["1316748", "1316749", "1316750"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342553", "durationSec": 97, "title": "11.09.23", "excerpt": "* Lausanne : 20110923 et archives, pr\u00e9sentation des objectifs des principaux partis politiques vaudois qui pr\u00e9sentent des candidats au Conseil national pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAUSSI, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["SATELLITE SCIENTIFIQUE"], "sequenceIds": ["1316751"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342554", "durationSec": 111, "title": "11.09.23", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEAUD, Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "TESTUZ, Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["LUISIER, CHRISTELLE"], "sequenceIds": ["1316752"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342555", "durationSec": 162, "title": "11.09.23", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BORGOGNON, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BERGER, Jacob", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1109898808", "summary": "DUPLEX BERNE :\r\nSOMMARUGA, Simonetta, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police DFJP (proc\u00e9dure d'admission pour les requ\u00e9rants d'asile, le film de Fernand Melgar \"Vol sp\u00e9cial\" est un film important, si un renvoi est n\u00e9cessaire il doit se faire dans la dignit\u00e9).", "id": "898807"}, {"internalArchiveId": "GS1109316497", "summary": "20:47.22\r\nRamallah : divers plans foule de Palestiniens rassembl\u00e9s sur la place Arafat (12\") / jeunes Palestiniens brandissant drapeaux des pays ayant reconnu la  Palestine (4\") / itw DAADOUSH, Houda, \u00e9tudiante (une identit\u00e9 et un \u00e9tat comme le reste du monde) / drapeau palestinien / divers plans chaise g\u00e9ante   repr\u00e9sentant si\u00e8ge palestinien \u00e0 l'ONU (5\") / divers plans changeur d'argent avec cliente (7\") / itw HAROURI, Nizzam, changeur d'argent (sceptique pour la demande \u00e0 l'ONU) / vendeur de pain poussant charrette (8\") / itw AHMED, Younes, vendeur (peur pour l'\u00e9conomie) / divers plans hommes jouant aux cartes (10\"). manifestation politique, politique internationale ONU.", "id": "1316496", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "POLITIQUE INTERNATIONALE"], "visualGeographicals": ["RAMALLAH"], "visualCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316498", "summary": "20:51.54\r\nBerne-ville : divers plans conf\u00e9rence de presse de SOMMARUGA, Simonetta, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police  (DFJP) / divers plans fonctionnaires questionnant requ\u00e9rant d'asile (13\").  politique d'asile, requ\u00e9rant d'asile.", "id": "1316497", "visualThemes": ["POLITIQUE D'ASILE", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316499", "summary": "20:54.22\r\nMeyrin, CERN : images CERN, divers plans animations graphiques neutrinos se d\u00e9pla\u00e7ant de Gen\u00e8ve au Gran Sasso en Italie (8\") / itw EREDITATO, Antonio,  physicien responsable de l'exp\u00e9rience Neutrinos, UNIBE (mesure de la vitesse des neutrinos, les th\u00e9ories d'Einstein). particule \u00e9l\u00e9mentaire.", "id": "1316498", "visualThemes": ["PARTICULE \u00c9L\u00c9MENTAIRE"], "visualGeographicals": ["MEYRIN"], "visualCorporations": ["CERN"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316749", "summary": "20:56.19\r\nThuringe, Etzelsbach, diverses s\u00e9quences : foule rassembl\u00e9e pour messe  c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par le pape BENOIT XVI (7\", 10\", 4\") / itw WYSTRACH, Thomas,   catholique en rupture de ban (bonne op\u00e9ration pour image du pape, mais pas de changement) / divers plans pape BENOIT XVI saluant la foule depuis son  automobile blind\u00e9e (7\") / divers plans pape BENOIT XVI c\u00e9l\u00e9brant messe (5\", 6\", 6\"). pape, luth\u00e9ranisme, catholicisme ", "id": "1316748", "visualThemes": ["CATHOLICISME", "LUTH\u00c9RANISME", "PAPE"], "visualGeographicals": ["THURINGE"], "visualPersons": ["BENOIT XVI"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316750", "summary": " Berlin : manifestants portant panneaux avec slogans critiquant le pape BENOIT XVI (7\") / itw manifestants (critiques contre le pape). manifestation   politique, pape ", "id": "1316749", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "PAPE"], "visualGeographicals": ["BERLIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316751", "summary": " ALLEMAGNE : itw PERISSET, Jean-Claude, nonce apostolique en Allemagne (le  pape n'a pas a porter mis\u00e8re des pr\u00eatres p\u00e9dophiles, les \u00e9v\u00eaques ont d\u00e9j\u00e0 pris des mesures) / statement. pape, p\u00e9dophilie.", "id": "1316750", "visualThemes": ["P\u00c9DOPHILIE", "PAPE"], "visualGeographicals": ["ALLEMAGNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316752", "summary": "20:58.15\r\nGen\u00e8ve-ville : itw COURVOISIER, Thierry, astrophysicien UNIGE (chute du  satellite de la NASA UARS, importance de sa mission) / divers plans    COURVOISIER, Thierry travaillant \u00e0 son bureau / \u00e9cran d'ordinateur avec   graphique montrant trac\u00e9 de l'orbite du satellite UARS. satellite    scientifique.", "id": "1316751", "visualThemes": ["SATELLITE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316753", "summary": "20:59.59\r\nLausanne : itw LUISIER, Christelle, pr\u00e9sidente Parti Lib\u00e9ral Radical PLR vaudois (candidats PLR au Conseil national) / itw CESLA, Amarelle, pr\u00e9sidente Parti Socialiste PS vaudois (obtenir un 5e si\u00e8ge socialiste au Conseil   national) / archive 20110916, divers plans PARMELIN, Guy, conseiller national UDC vaudois, d\u00e9clarant (d\u00e9cision d'aller jusqu'au bout de la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ne se pr\u00e9sente pas pour la succession de Jean-Claude  Mermoud au gouvernement vaudois) / divers plans BEGLE, Claude, candidat  PDC au Conseil national parlant au micro d\u00e9bat de la RSR (7\") / CHEVALLEY,  Isabelle, candidate Les Verts lib\u00e9raux vaudois au Conseil national parlant au micro (5\"). \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale.", "id": "1316752", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BEGLE, CLAUDE", "LUISIER, CHRISTELLE", "CHEVALLEY, ISABELLE", "PARMELIN, GUY"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "553191", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095673", "position": "01"}}, {"id": "553190", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124286", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263645", "internalArchiveId": "GE1109263646", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "FACE AUX PETITS PARTIS : PARTI PIRATE - 11.09.23 - ELECTIONS FEDERALES 2011", "publicationDate": "2011-09-23T00:00:00Z", "summary": "* Plateau : 20110923, itw de GLOOR Pascal, du Parti pirate, qui expose son programme politique en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023.", "durationSec": 358, "genres": ["D\u00e9bats"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE"], "alternativeTitle": ["Face aux (petits) Partis", "Face aux (petits) Partis"], "alternativeSummary": ["Parti pirate", "Parti pirate"], "variantIds": ["ece-3306847", "ece-3291723"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-17T17:10:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095799\r\nDate de transcription : 08-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:24 > 0:00:34) [85%] : \r\nBonjour et bienvenue \u00e0 l'\u00e9mission Face aux petits partis ce ce midi, nous recevons le Parti pirate avec son repr\u00e9sentant Pascal Gros alors le Parti pirate, qu'est-ce que cela veut dire, \u00e7a vient d'o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:34 > 0:00:55) [88%] : \r\nLe Parti pirate, c'est un mouvement plan\u00e9taire qui a commenc\u00e9 il y a environ 5 ans en Su\u00e8de, qui est aujourd'hui est repr\u00e9sent\u00e9e dans environ quatre p, 40 pays pardon et qui se base surtout sur des valeurs je dirais d'une d'une soci\u00e9t\u00e9 qui a chang\u00e9, et des valeurs par rapport au monde num\u00e9rique actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:55 > 0:01:01) [80%] : \r\nAlors on va unir le Parti pirate en Suisse, c'est le camp de de quand il date, c'est que c'est ce qui qui le qu'il leur pr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:01 > 0:01:15) [88%] : \r\nAlors, le Parti pirate a \u00e9t\u00e9 suisse a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 en ligne d'ann\u00e9e 2009, donc il est un peu plus de 2 ans, on a aujourd'hui un peu plus de 1400 membres et on a 8 sections cantonales pr\u00e9sente dans 10 cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:15 > 0:01:20) [86%] : \r\nAlors certains partis sont tr\u00e8s jeune au fond sur les, les, les craintes, vous avez, par rapport par rapport au web, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:21 > 0:01:44) [97%] : \r\nAlors il laisse entrer je dirais sur la libert\u00e9 individuelle, la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e et aussi bien s\u00fbr avec la venue de toutes ces nouvelles technologies qui permettent \u00e9videmment des moyens de contr\u00f4le et de surveillance tr\u00e8s facile de prot\u00e9ger finalement les individus d'une surveillance syst\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:44 > 0:01:48) [84%] : \r\nJe suis le reprend, vous dites : la libert\u00e9 est menac\u00e9e comme jamais, \u00e7a, c'est un peu inqui\u00e9tant parce que cela veut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:48 > 0:02:04) [89%] : \r\nBen la libert\u00e9 menac\u00e9e comme jamais, parce que la technologie Internet permet avec une facilit\u00e9 \u00e9norme de surveiller les gens donc par rapport \u00e0, on va dire avant ce monde de Technologies surveiller d'\u00e9l\u00e9ments des gens de mani\u00e8re aussi syst\u00e9matique, c'\u00e9tait beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:04 > 0:02:07) [87%] : \r\nMais vous \u00eates aussi solides soci\u00e9t\u00e9s totalitaires, vous pensez vraiment \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:07 > 0:02:19) [93%] : \r\n\u00e7a peut le devenir, \u00e7a peut le devenir, on a vu les les r\u00e9volutions en Afrique du Nord qui se sont aussi fait gr\u00e2ce \u00e0 Internet, donc Internet n'est pas quelque chose de bon de mauvais, c'est toujours ce qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:19 > 0:02:23) [85%] : \r\nJ'ai alors ou Internet, effectivement c'est ni bon ni mauvais, mais c'est ce n'est pas quelque chose \u00e0 surveiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:23 > 0:02:31) [87%] : \r\nBah, internet, c'est pas quelque chose \u00e0 surveiller en soi, je veux dire les, les gens ne sont pas surveill\u00e9s de mani\u00e8re surtout pas de mani\u00e8re syst\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:31 > 0:02:38) [88%] : \r\nMais n\u00e9anmoins, on voit qu'il peut avoir une utilisation d'Internet par par des mouvements d'extr\u00eame droite par le mouvement terroriste, vous pensez que la surveillance n'est pas l\u00e9gitime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:38 > 0:02:44) [89%] : \r\nNon je pense pas que la surveillance ne soit pas l\u00e9gitime, mais la surveillance syst\u00e9matique de toute la population n'est pas l\u00e9gitime non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:44 > 0:02:51) [77%] : \r\nAlors qu'est-ce qu'on faire parce qu'on boxe c'est c'est c'est compliqu\u00e9 le surveiller, c'\u00e9tait la la la surveillance Lionel inefficace et affirme, celle qui est pr\u00e9vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:51 > 0:02:57) [85%] : \r\nSe connaissent qu'aujourd'hui on surveille toutes les conversations t\u00e9l\u00e9phoniques non, on ne fait pas pourquoi est-ce qu'on fera avec Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:57 > 0:02:59) [81%] : \r\nAujourd'hui on serait pas internet, on pense, on est pas tout sur internet non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:00 > 0:03:06) [92%] : \r\nNon pas vraiment, on ne peut pas technologiquement d\u00e9j\u00e0 ce sera tr\u00e8s difficile mais on a vraiment une tendance qui va dans cette direction-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:06 > 0:03:11) [89%] : \r\nAlors de cl\u00e9s de quelle mani\u00e8re on voulait lutter contre cette tendance \u00e0 la surveillance je je comprends bien le message, on voit bien comment ce qu'on y arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:12 > 0:03:17) [92%] : \r\nComment est-ce qu'on lutte en lutte de mani\u00e8re politique, \u00e9videmment, c'est pour \u00e7a qu'on a cr\u00e9\u00e9 un parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:18 > 0:03:23) [82%] : \r\nMais par exemple se porte ce parti qui, avec quelle loi, il pr\u00e9voit de changer qu'est-ce qui pr\u00e9voit d'changer au niveau au niveau parlementaire par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:23 > 0:03:41) [88%] : \r\nPar exemple, on a la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la surveillance des communications par poste et t\u00e9l\u00e9communication qui pr\u00e9voit, qui pr\u00e9voit la la surveillance en temps r\u00e9el du, du trafic Internet par exemple, \u00e0 laquelle s'oppose \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:42 > 0:03:53) [81%] : \r\nMais par exemple toutes les surveillants qu'ils ont fait sur sur sur Les hooligans sur le mouvement extr\u00e9miste ou les ouvriers sous la surveillance de contenus pornographiques, vous voulez vous l'approuvez ou vous pensez qu'il n'y a pas, y a plus que la libert\u00e9 dans totale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:53 > 0:04:10) [90%] : \r\nNon, je ne pense pas que la libert\u00e9 de Total parce que la libert\u00e9 d'une personne s'arr\u00eate toujours \u00e0 la libert\u00e9 de des autres personnes, \u00e9videmment on vit en dans une soci\u00e9t\u00e9 qui doit \u00eatre organis\u00e9, bien s\u00fbr, et on a besoin de la police, on a aussi besoin de la police f\u00e9d\u00e9rale, mais simplement il faut mettre un cadre strict aux surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:10 > 0:04:16) [88%] : \r\nVous pensez au fond que les, les, les, les forces politiques d'aujourd'hui, o\u00f9 les politiciens d'aujourd'hui sont sont sont d\u00e9pass\u00e9s par les nouveaut\u00e9s d'Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:16 > 0:04:40) [89%] : \r\nOui, on a, on a l'impression, on va aussi, m\u00eame des des pr\u00e9sidents de partis qui ont leur page Facebook mais ne g\u00e8rent pas eux- m\u00eames, donc d\u00e8s que les d\u00e9bats il poste un message pense indirectement par une soci\u00e9t\u00e9 de m\u00e9dias et d\u00e8s que les gens commencent \u00e0 d\u00e9battre et qu'on va dire le le d\u00e9bat n'est plus r\u00e9gul\u00e9, on voit bien qu'ils contr\u00f4lent plus le flux d'informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:40 > 0:04:46) [80%] : \r\nAvez-vous partir de pirates vous pensez Parti pirate, pardon, vous pensez \u00eatre notre des, des, des, des connaisseurs du web est \u00e0 m\u00eame de de g\u00e9rer quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:47 > 0:05:10) [91%] : \r\nJe pense que les les la base du parti qui a fond\u00e9 le parti donc \u00e0 la fondation, dont environ 100 120 130 personnes sont principalement des professionnels du domaine et qui ont vu appara\u00eetre ou qui ont entendu des politiciens, dire des choses tellement aberrant qui se sont dit : mais c'est pas possible, il faut vraiment qu'on fasse quelque chose et qu'est ce qu'on fait quand on veut se d\u00e9fend dans une d\u00e9mocratie et en fait de la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:11 > 0:05:14) [87%] : \r\nDerni\u00e8re question enfin pourquoi le parti s'appelle le Parti pirate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:14 > 0:05:40) [88%] : \r\nLe Parti pirate l'origine vient du du nom qui a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9, en fait, aux gens qui t\u00e9l\u00e9chargent sur internet les grandes industries du divertissement appeler ces gens des pirates et ces gens se sont sentis on va dire \u00e9cope hier s'agit c'est quand on est arriv\u00e9 \u00e0 faire en partie en fait on a repris ce moment-l\u00e0, parce que celui qui s'approprie le nom de contr\u00f4le sont sa signification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:40 > 0:05:51) [85%] : \r\nD'accord ben pas ce carburant avoir aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du mois d'octobre, quels r\u00e9sultats obtient le Parti pirate en tout cas merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, c'est la fin de ce part son petit parti demain nous retrouverons une vieille connaissance, les D\u00e9mocrates suisses.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1109898886", "summary": "00:01.22\nPlateau : itw GLOOR, Pascal, Parti pirate (origine du Parti pirate, programme politique bas\u00e9 notamment sur le monde num\u00e9rique, Internet et nouvelles   technologies et respect vie priv\u00e9e). parti politique, \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale.", "id": "898885", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualCorporations": ["PARTI PIRATE"]}], "program": {"href": "/programs/1610", "id": "1610", "name": "Face aux Partis"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "552386", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095799", "position": "01"}}, {"id": "552385", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM123961", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-2EB335EA-9D48-4F2A-A27D-5F4405AE9E67", "internalArchiveId": "2EB335EA-9D48-4F2A-A27D-5F4405AE9E67", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Boualem Sansal, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"Rue Darwin\" (Ed. Gallimard, 2011)", "publicationDate": "2011-09-22T00:00:00Z", "summary": "Dans son huiti\u00e8me roman, Boualem Sansal creuse encore et toujours la piste identitaire et n'a rien perdu de sa capacit\u00e9 de r\u00e9volte. Ses personnages hauts en couleurs traversent un demi-si\u00e8cle de l'histoire politique et sociale douloureuse de l'Alg\u00e9rie. Apr\u00e8s la mort de sa m\u00e8re \u00e0 Paris et parce qu'une voix int\u00e9rieure l'exhorte \u00e0 le faire, le narrateur retourne dans la pauvre venelle de son enfance, \u00ab Rue Darwin \u00bb, \u00e0 Alger. En revenant sur ses pas, il remonte le cours d'une formidable histoire familiale et tente de percer le myst\u00e8re de ses origines et de faire face \u00e0 ses trahisons. Boualem Sansal parcourt un demi-si\u00e8cle de l'histoire de l'Alg\u00e9rie, entre 1950 et nos jours, met \u00e0 nu les hommes qui ont transform\u00e9 le pays en une terre chaotique et d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, de la guerre d'Alg\u00e9rie \u00e0 la fureur islamique et explore un monde de femmes\u2026", "durationSec": 3194, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Alg\u00e9rie"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-06T06:32:30Z", "speechToTexts": ["06.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS8 (00:00:03) [79%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:04) [82%] :\r\nEspace. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:21) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, vous \u00eates entre les lignes, l'\u00e9mission litt\u00e9raire d'espace de Anik juin Christine Gonzales nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 midi pour parler de Rue Darwin, de Boualem Sansal, soyez les bienvenus. \r\nBoualem Sansal a \u00e9t\u00e9 enseignant, consultant, chefs d'entreprise et haut fonctionnaire au minist\u00e8re de l'industrie dans son pays, l'Alg\u00e9rie, il est devenu un auteur tr\u00e8s remarqu\u00e9, il y a 12 ans lorsque parut son 1er roman Le Serment des barbares, \u00e0 partir de la Boualem Sansal publie un Live par ann\u00e9e environ, explorant diff\u00e9rents genres litt\u00e9raires, romans, nouvelles ou encore essais or en Alg\u00e9rie travaill\u00e9 au minist\u00e8re et \u00eatre \u00e0 l'intellectuel critique est une \u00e9quation ils r\u00e9solvent \u00e0 blanc, il a fallu choisir, on a plut\u00f4t choisi pour lui, limog\u00e9 en 2003 pour ses ses prises de position critiques compte le pouvoir Boualem Sansal compte parmi les rares \u00e9crivains alg\u00e9riens censur\u00e9 qui ont choisi de rester vivre et travailler en Alg\u00e9rie bonjour Michelin juin bonjour, alors vous avez interview\u00e9 Boualem Sansal il y a quelques jours, alors qu'il \u00e9tait de, de passage \u00e0 Paris pour \u00e9voquer son dernier roman Rue Darwin, publi\u00e9 chez Gallimard, Boualem Sansal, une sacr\u00e9e personnalit\u00e9, il a re\u00e7u l'\u00e9t\u00e9 dernier d'ailleurs, le prix des libraires allemands, c'est quand m\u00eame un un prix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:39) [89%] :\r\nAh c'est prestigieux, non, oui, oui, et un prix qui doit lui \u00eatre cher puisqu'il s'agit d'un prix international de la paix et que l'oeuvre de Boualem Sansal est, entre autres, un r\u00e9quisitoire contre la guerre contre toutes les guerres et l'Alg\u00e9rie, vous le savez, on a connu beaucoup et puis les prix, la notori\u00e9t\u00e9, bien s\u00fbr, \u00e7a prot\u00e8ge ce sont autant de boucliers qui sont autour de l'auteur, un auteur qui prend de v\u00e9ritables risquant en d\u00e9non\u00e7ant livra prairies livre toutes les formes de pression et en particulier l'Islam fanatique et les imams dans son avant- dernier livre Le Village de l'Allemand Boualem Sansal avait os\u00e9 la comparaison entre le r\u00e9gime nazi et les massacres du aux islamistes dans les ann\u00e9es 90 en Alg\u00e9rie, \u00e9videmment, \u00e7a ne lui avait pas valu que des amis et donc la censure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [95%] :\r\nJ'imagine est -ce que est -ce que son dernier roman Rue Darwin reprend ses th\u00e8mes chers \u00e0 Boualem. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:28) [88%] :\r\nSansal oui et puis on ne se refait pas, encore une fois, il creuse les douleurs de son pays, souvent d'ailleurs ses personnages en sont les m\u00e9taphores, ce sont des th\u00e8mes qui touchent \u00e0 l'identit\u00e9 aux rapports entre les \u00eatre la 1\u00e8re rencontre chez Boualem Sansal et souvent tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, et puis bien s\u00fbr, l'histoire, l'histoire avec un grand H alors cela donne des romans complexes et ce dernier ne fait pas exception, Boualem Sansal, il raconte \u00e0 travers son narrateur Yazid d'une histoire de famille hors du commun, pleine de silence et de myst\u00e8re de rendez- vous rat\u00e9s et de petites, et aussi de tr\u00e8s grande l\u00e2chet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:02) [87%] :\r\nEst -ce que comme souvent dans l'oeuf de Boualem Sansal auteur s'appuie cette fois sur sur le r\u00e9el, parce que ces personnages souvent exist\u00e9 ou ont exist\u00e9 est -ce que c'est encore le cas encore une fois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:11) [95%] :\r\nOn h\u00e9site \u00e0 le croire, d'abord parce que justement cette histoire est incroyable mais pressentant que Boualem Sansal avait franchi un pas de plus pour explorer sa propre m\u00e9moire et sa m\u00e9moire familiale je lui demander s'il s'agissait vraiment de cette famille de sa famille, Boualem Sansal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:28) [84%] :\r\nOui, je suis oblig\u00e9 d'avouer que, il y a des \u00e9l\u00e9ments autobiographiques extr\u00eamement important, les tr\u00e8s nombreux et importants dans ce livre, la plupart des personnages sont r\u00e9elles pour certains, peut-\u00eatre un peu voil\u00e0 quelques comme il agite le personnage de narrateur du roman est une cr\u00e9ation mais chacun comprend que c'est l'auteur qui se camoufle derri\u00e8re le narrateur, j'ai invent\u00e9 quelques personnages f\u00e9minins, comme notamment les les soeurs de Yazid de parce que moi je suis d'une famille pour mieux que les gar\u00e7ons et je vous, je pensais que \u00e7a manquait d'\u00e9l\u00e9ments f\u00e9minins et pour, et donc voil\u00e0, j'ai invent\u00e9, c'est, c'est parce qu'on a, \u00e7a apporte un n'plus mais en m\u00eame temps, \u00e7a permet de passer un discours sur la sur la femme sur la condition de la femme sur voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:21) [93%] :\r\nEt puis le le devoir de m\u00e9moire, vous, on en parle souvent, par rapport \u00e0 l'histoire, c'est aussi un devoir vis-\u00e0-vis de de soi -m\u00eame et de sa place dans la ligne ou la lign\u00e9e familiale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:33) [82%] :\r\nOui, vous savez, on a au moment o\u00f9 on a plein de devoir comme respectait pas toujours et \u00e9videmment le le devoir de m\u00e9moire, le droit d'abord de connaissance et Fonda pour savoir, pour constituer sa m\u00e9moire ce devoir de connaissances suppose un disons un minimum de courage, il faut encore poser des questions ce c'est informer fouiller questionner et une fois que la connaissance est faite, il faut le 2\u00e8me devoir c'est de la faire vivre et de leur transmettre devoir voies de transmission est important pour nous recevons une histoire de de ceux qui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s, nous la vivons nous la transformons et nous avons, nous la transmettre \u00e0 nos enfants ou g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir, c'est comme \u00e7a que l'unit\u00e9 le l'id\u00e9e de nation n'est que l'unit\u00e9 se fait signer des rupture g\u00e9n\u00e9rationnelle et beaucoup d'univers, notamment dans l'autre. \r\nIl y a des ruptures g\u00e9n\u00e9rationnelles historique gravissime qui pose des probl\u00e8mes psychologiques, \u00e9norme, par exemple, les Alg\u00e9riens, on a v\u00e9cu toujours avec des histoires, il y a 2 1000 ans, nous \u00e9tions Romain, nous avons v\u00e9cu sur l'histoire romaine donc votre pays c'\u00e9tait notre langue, c'\u00e9tait la longueur Romain le latin de l'\u00e9poque et puis on Boutros, nous avons \u00e9t\u00e9 fran\u00e7ais pendant un, oui, oui, nous avons appris \u00e0 l'\u00e9cole que nous on sait traiter les Gaulois et notre langue \u00e9tait le fran\u00e7ais et puis apr\u00e8s, pendant 6 mois, il y a eu aussi un montage un r\u00e9cit historique qui est totalement faux mais qui sert le les int\u00e9r\u00eats du du r\u00e9gime un peu comme on faisait dans le temps, dans les pays communistes, une id\u00e9e du l\u00e9gendaire et donc, alors que le devoir de savoir et puis vivre ensuite, et c'est cette histoire une fois qu'on a par exemple reconstituer ce que devrait \u00eatre ce que serait aujourd'hui l'identit\u00e9 alg\u00e9rienne et les donc la vivre, on a la traduire en dans le l'organisation sociale, l'enseignement, l'\u00e9cole, la la langue de communication la la culture etc le discours politique ensuite trouver les la meilleure fa\u00e7on pour transmettre \u00e7a on g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir, sans les enfermer dans une nouvelle l\u00e9gende qui disaient eux aussi la possibilit\u00e9 de les chercher parce que l'histoire les jeunes Monsieur totalement et puis et puis s'ins\u00e9rer l\u00e0- dans ce qu'ils trouvent d'\u00e9l\u00e9ments nouveaux re r\u00e9fl\u00e9chir \u00e7a faire les vous avez de tout \u00e7a librement intelligemment vivre sereinement et passer la main en couleurs ainsi suite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:14) [88%] :\r\nEt c'est pour cela que le roman vous int\u00e9resse, Boualem Sansal, parce que justement la v\u00e9rit\u00e9 n'est pas unique, il faut la lire l'interpr\u00e9ter y r\u00e9fl\u00e9chir surtout et le roman permet cela de laisser des portes ouvertes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:28) [84%] :\r\nIl n'y a que le roman qui permet \u00e7a : le livre d'histoire et d'ordre institutionnel veut dire qu'il est fait avec des \u00e9l\u00e9ments av\u00e9r\u00e9s compte trop les peut-\u00eatre aussi par les \u00c9tats parce que, et seuls les \u00c9tats ont la possibilit\u00e9 d'acc\u00e9der aux archives historiques de de payer des historiens, donc c'est l'histoire et le produit des institutions, donc d\u00e9j\u00e0 d'une l\u00e9gende et il remonte permet, c'est un peu l'explorateur quoi qui part tout seul dans dans tout \u00e7a qui faut -il qu'il trouve des petites choses et \u00e0 partir de l\u00e0, il b\u00e2tit des hypoth\u00e8ses, des contre- hypoth\u00e8ses alors \u00e7a peut aller dans le sens de ce que disent les historiens, mais \u00e7a peut aussi les les contredire si je prends par exemple l'histoire de mon pays en Alg\u00e9rie pour l'histoire, elle produit des institutions et quels sont ses institutions, c'est d'abord un parti unique voil\u00e0 consommer un dictateur comme une sorte de biberons leur et puis une soci\u00e9t\u00e9 qu'on a d'une certaine mani\u00e8re, qu'on a enferm\u00e9 dans des, des, des, rituels qui ne sont pas vraiment \u00e0 et donc l'historien peuvent pas faire autrement, alors que l'\u00e9crivain ou le po\u00e8te ou ou m\u00eame les journalistes sont libres d'aller fouiller d'aller \u00e9couter les gens dans dans la rue, de recueillir voil\u00e0 d'\u00e9couter les les comptes des gens et \u00e0 partir de l\u00e0, peut-\u00eatre pas totalement transform\u00e9 l'histoire mais ajouter des choses la percevoir autrement et ils Servent aussi de de m\u00e9diateur avec la population, qui elle n'avait pas la possibilit\u00e9 ni peut-\u00eatre de lire les livres d'histoire de ni m\u00eame de faire sa propre recherche les gens n'ont pas le temps, donc ils ont besoin de gens comme \u00e7a, comme nous, pour faire cette m\u00e9diation, peut dire voil\u00e0 l'histoire officielle, telle que les renseigner tout mais voil\u00e0 il y a aussi d'autres pistes, y a d'autres et maintenant fait ce ce que vous voulez alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:31) [78%] :\r\nIl moralement non non non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:37) [89%] :\r\nAnnick l'histoire qu'raconte Boualem Sansal \u00e0 travers la voix du narrateur cette histoire Katell de si remarquable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:45) [91%] :\r\nD'abord d'\u00eatre plurielle, le h\u00e9ros, il y a, Zynga donc Boualem Sansal, on l'a compris, a pass\u00e9 toute sa jeunesse dans les ann\u00e9es 50, \u00e9cartel\u00e9e entre 2 familles, l'une tr\u00e8s riche et tr\u00e8s puissante, l'autre tr\u00e8s pauvre, voyez que la r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9passe la fiction, je crois qu'on n'aurait pas os\u00e9 \u00e0 ce point- l\u00e0, \u00eatre manich\u00e9ens, en fait, il ne sait pas qui est son p\u00e8re, qui est sa m\u00e8re ou, plut\u00f4t, oui, il le sait, mais il a enfoui ses doutes et ses certitudes au fond de lui- m\u00eame et ce besoin de revenir \u00e0 ses origines de d\u00e9m\u00ealer les fils du myst\u00e8re qui le constituent, h\u00e9 bien ce besoin va surgir lors d'un \u00e9v\u00e9nement marquant la mort de sa m\u00e8re, je vous propose d'entendre les premi\u00e8res lignes du roman qui sont comme un \u00e9cho aux femmes aujourd'hui, maman est morte d'un \u00e9crivain n\u00e9 en Alg\u00e9rie, vous pensez bien s\u00fbr Albert Camus dans l'\u00c9tranger avec l'\u00e9tranger, la diff\u00e9rence c'est que Boualem Sansal \u00e0 lui, il est \u00e9mu et cette lecture est assur\u00e9e par le com\u00e9dien \u00c9ric Defosse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:41) [95%] :\r\nJe l'ai entendu comme un appel de l'au-del\u00e0. \r\nRetourne \u00e0 la rue, Darwin. \r\nJean la Chair de poule, jamais au grand jamais, je n'avait envisag\u00e9 une seule seconde de retourner un jour dans cette pauvre venelle o\u00f9 s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9 mon enfance il n'y avait pas de raison, cette partie de ma vie, c'\u00e9tait jouer dans un autre monde et ce monde a disparu et ses souvenirs avec. \r\nJe me trouvais \u00e0 Paris avec mes fr\u00e8res et soeurs au chevet de notre vieille maman \u00e0 l'h\u00f4pital de la Salp\u00eatri\u00e8re la fin \u00e9tait proche, le Docteur nous a dit rester avec elle, je crois que c'est la fin et il s'est retir\u00e9, nous nous sommes approch\u00e9s du lit \u00e0 petits pas h\u00e9sitant un peu effray\u00e9e g\u00ean\u00e9s de l'\u00eatre et nous sommes rest\u00e9s l\u00e0, debout, bredouillant chacun pour lui- m\u00eame, de pauvres paroles et des pri\u00e8res incompr\u00e9hensible soudain quelque chose s'est cass\u00e9 en moi, j'ai \u00e9t\u00e9 saisi d'une immense angoisse. \r\nEt d'un coup une grande s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 m'a envahi, j'avais le coeur tout chaud maman semblait dormir elle respirait \u00e0 petits coups r\u00e9guliers tranquille comme \u00e0 son habitude, elle \u00e9tait belle et troublante, dans son infinie et myst\u00e9rieuse absence, j'ai eu envie de m'allonger \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle et de partir moi aussi c'est quand je me suis pench\u00e9 pour l'embrasser qu'une voix comme un \u00e9cho venant de loin, a r\u00e9sonn\u00e9 dans ma t\u00eate va retourner \u00e0 la rue, Darwin. \r\nJe me suis redress\u00e9e d'un coup, persuad\u00e9 que mes fr\u00e8res et mes soeurs l'avait entendu comme moi, ils \u00e9taient dans leur peine coup\u00e9s du monde et dossiers pourri, ils \u00e9taient beaux dans leur chagrin et attendrissant dans leur dignit\u00e9, je crois savoir, sourit une sorte de rictus accompagn\u00e9e d'un bruit de gorge nerveux mais je n'en suis pas s\u00fbr l'infirmi\u00e8re m'a jet\u00e9 un dr\u00f4le de regard, mon Dieu, \u00e0 quoi quelle pens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:20) [92%] :\r\nRue Darwin Boualem Sansal s'ouvre sur la mort de la m\u00e8re du narrateur de Yazid de ce d\u00e9c\u00e8s est -il \u00e0 l'origine de votre livre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:32) [87%] :\r\nOui, absolument, tout a commenc\u00e9 avec le d\u00e9c\u00e8s de ma m\u00e8re, ma m\u00e8re n'est pas morte, comme je le raconte dans dans le roman n'est pas morte \u00e0 Paris, comme \u00e7a, entour\u00e9e de ses enfants et est presque partie on va dire presque heureuse c'est c'est pas du tout, car ma m\u00e8re est morte \u00e0 Alg\u00e9rie dans des conditions tr\u00e8s p\u00e9nibles, il n'y avait que moi et mon jeune fr\u00e8re autour d'elle, mais autrefois c'\u00e9tait pas le Rallye, la famille. \r\nLa famille depuis tr\u00e8s longtemps s'est disloqu\u00e9 et nous sommes d'une famille un peu curieux ce qui s'est construite une de mani\u00e8re et si les branches qui n'ont rien \u00e0 voir les unes avec les autres, beaucoup de gens sont morts depuis, gestion peut comme \u00e7a des \u00e9lectrons libres, voil\u00e0 donc autour de ce lit d'h\u00f4pital o\u00f9 ma m\u00e8re est morte et ben, il y avait mon jeune fr\u00e8re et moi, point c'est tout, alors que j'aurais voulu et c'est pour \u00e7a que dans le roman, je vais jouer les fatum ouvrir \u00e0 Paris, j'aurais voulu qu'elle meurt dans des conditions id\u00e9ales dans un bel h\u00f4pital dans Only propre avec voil\u00e0, comme je le raconte d'ailleurs dans un roman, ben elle a fait son mais les choses ne se sont pas pass\u00e9es comme \u00e7a et puis apr\u00e8s la mort de ma m\u00e8re pr\u00e9c\u00e9demment le et tout \u00e7a, quelque chose s'est d\u00e9clench\u00e9 en moi je commence \u00e0 me poser \u00e0 me reposer plus exactement toutes les questions que je me suis pos\u00e9 toute la vie, et auquel je n'ai jamais pu donner de r\u00e9ponse et pour lesquels je n'ai jamais os\u00e9 questionner ma m\u00e8re parce que elle, \u00e9videmment, \u00e7a oui, d'o\u00f9 nous venions qui nous \u00e9tions et pourquoi nous \u00e9tions ainsi par o\u00f9 nous sommes pass\u00e9s, RLD s\u00e9parant \u00e9touffante, tout ce que je raconte dans le livre que je savais comme \u00e7a par petite bribes jamais vraiment v\u00e9rifier avec eux par certains c\u00f4t\u00e9s des souvenirs tr\u00e8s pr\u00e9cis, mais tr\u00e8s tr\u00e8s fragmentaires et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des des choses que peut-\u00eatre j'ai invent\u00e9 des \u00e9chos que j'ai entendu des rumeursD. des peut-\u00eatre aussi des choses malveillante, j'ai entendu du bruit, des choses, des gens qui disent des choses, et donc j'\u00e9tais dans le terrible regret de ne pas pouvoir gestionnaire, ma m\u00e8re, ma m\u00e8re on l'fait enterrer ses filles, il y avait plus personne, mes fr\u00e8res ne savait rien, moi je savais comme \u00e7a, n'est -il pas mais alors j'ai senti le besoin de de faire ce travail sur moi, sur mes souvenirs sur le peu que je savais et de reconstituer \u00e7a et puis essayer d'approfondir l'histoire de notre histoire familiale dans dans une histoire nationale qui elle- m\u00eame est faite de trouver de choses effacer de falsifier voil\u00e0 donc c'est un vraiment une exploration tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile sans aucun \u00e9l\u00e9ment mais bon enfin en mesure que j'\u00e9crive et de l'\u00e9criture et permet quand m\u00eame de, de, de, de structurer sa pens\u00e9e et de fouiller tranquillement dans sa, dans sa m\u00e9moire et puis bon, finalement, genre constitue un certain nombre de choses \u00e0 partir desquels j'ai \u00e9crit le Rue Darwin d'orgueil qui est une rue d'Alger dans laquelle ben j'ai pass\u00e9 mon enfance en arrivant de ce village que j'avais, j'avais compl\u00e8tement occult\u00e9 par centaines vous amener parce que c'est l\u00e0 qu'\u00e9taient les secrets de famille, c'est l\u00e0, qui \u00e9tait le p\u00e9ch\u00e9 originel, c'est l\u00e0 que va leur malheur l\u00e0 quoi que toute la vie, j'ai tr\u00e8s, \u00e7a on le vivant plus ou moins bien, parce que bon, la vie, parce qu'on ne j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9coliers et lyc\u00e9ens, \u00e9tudiants, ing\u00e9nieurs, bon, j'avais ma vie \u00e0 vivre donc puis j'avais d\u00e9cid\u00e9 de tout occult\u00e9, donc j'\u00e9tais relativement tranquille de temps en temps, des petites fi\u00e8vres comme \u00e7a des petites questions des questionnements des des cantons, j'entendais des gens parler de leur enfance et et c'\u00e9tait toujours les gens quand ils parlent d'enfance et toujours des enfance heureuse quoi et l\u00e0 moi oui j'ai, j'ai eu une enfance heureusement m\u00eame temps plein de, de, de choses g\u00eanantes, on peut pas en parler avec les copains, on peut pas dire \u00e0 moi, voil\u00e0, ceci, cela, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:37) [88%] :\r\nVous \u00e9crivez : ou vous faites dire \u00e0 votre h\u00e9ros Yazid d'lors du rendez- vous \u00e9tait arriv\u00e9, parce qu'au fond de vous, Boualem Sansal, vous saviez que cette histoire familiale devait \u00eatre \u00e9crite et donc d'abord retrouver et puis elle \u00e9tait au fond de vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:52) [83%] :\r\nOui, j'ai bien s\u00fbr, les choses ne soit toujours \u00e0 son r\u00e9cent nous m\u00eame la m\u00e9moire commence \u00e0 travailler d\u00e8s la naissance, et m\u00eame dans la p\u00e9riode pr\u00e9natale la m\u00e9moire enregistre des choses du bruit et des odeurs de lumi\u00e8re et et puis bon dos dans la vie tous les jours, mais on est dans le stress quotidien, donc on n'en fait pas ce travail- l\u00e0, on a fait d'ailleurs le de ce travail- l\u00e0 que lorsque les march\u00e9s par d'autres lorsque les m\u00e9diations pr\u00e9sentent des historiens ou ou lorsqu'on lit : je sais pas, une biographie de de sa famille au donc l\u00e0 oui, mais quand on les seuls face \u00e0 sa vie \u00e0 son pass\u00e9, on ne fait pas cet effort -l\u00e0, donc j'ai senti que le moment \u00e9tait venu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:35) [93%] :\r\n\u00eatre romancier, cela vous a aid\u00e9 \u00e0 \u00e9crire sur vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:40) [81%] :\r\nOui, quand m\u00eame, parce qu'il faut quand m\u00eame un certain ma\u00eetriser certaines choses hein donc lui \u00e9crire, est aussi quelque chose, j'ai, j'allais dire enfin employer ce ce sont pour la abominable, mais enfin c'est quand m\u00eame un m\u00e9tier il y a, il faut aussi savoir mettre les id\u00e9es comme \u00e7a les unes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres r\u00e9fl\u00e9chir, r\u00e9fl\u00e9chir les mots r\u00e9fl\u00e9chir de reconstituer \u00e0 partir d'une \u00e9motion, une histoire ou \u00e0 partir d'une histoire des \u00e9motions, donc il y a toutes et il y a une technicit\u00e9 de la chose, donc forc\u00e9ment, \u00e7a le fait qu'on soit \u00e9crivain et je crois que \u00e7a, on n'est plus \u00e0 m\u00eame de regarder second sont pass\u00e9s de l'explorer que quelqu'un qui ne l'est pas qui, qui fait un peu comme \u00e7a du du mouton il va sauter d'une id\u00e9e \u00e0 l'autre dans une p\u00e9riode \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:25) [82%] :\r\nMais \u00e7a c'est l'\u00e9crivain qui, moi, je me dis par l\u00e0 m\u00eame au romancier celui qui peut \u00e0 la fois dire et en m\u00eame temps se cacher. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:34) [83%] :\r\nOui, dans la, dans la mesure o\u00f9 dort l\u00e0 en l'occurrence je, c'\u00e9tait un travail sur moi- m\u00eame autobiographique sur la famille et tout \u00e7a donc, mais en m\u00eame temps je voulais, je ne voulais pas parce que sa vraie vie, on l'\u00e9tale pas comme \u00e7a dans un bouquin pour, ensuite, on va aller en parler avec les gens, pas eu aurait pas en ce moment de l'avoir occult\u00e9 pendant tant d'ann\u00e9es aurait pu d\u00e8s le d\u00e9part, force \u00e0 la salle du Comessa fait et puis poindre en \u00e9crivant, on essaie quand m\u00eame de temps \u00e0 la fois d'\u00eatre sinc\u00e8re et v\u00e9ridique, mais l'objectif n'est pas l\u00e0 l'objectif n'est pas d'\u00e9taler sa vie, l'objectif c'\u00e9tait d'atteindre de d\u00e9passer la la dimension strictement individuelle et personnelle pour atteindre un peu \u00e0 l'universel et je suis s\u00fbr que que ce soit en France pour l'Alg\u00e9rie ou en Suisse ou aussi \u00c9tats-Unis plein de gens se reconnaissent dans ce genre d'histoire, nous sommes tous issus de la famille et toutes les familles \u00e0 la 1\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration dans le 12\u00e8me au fond, la 1\u00e8re ou l'avant- premi\u00e8res ou avoir avant alors nos arri\u00e8re- grand- p\u00e8re, il y a plein de secret, il y a plus de myst\u00e8re, il y a plein de et donc l\u00e0 nous sommes plus le r\u00e9sultat d'une somme de myst\u00e8re et de secret que d'une histoire comme \u00e7a, v\u00e9cu comme un film, voil\u00e0, tout est clair, tout est notes donc le la biographie ne convient pas r\u00e9ellement quand on veut raconter l'histoire d'un homme d'une femme est oblig\u00e9e d'aller ailleurs, le roman est forc\u00e9ment dans le l'\u00e9crivain dans la mesure o\u00f9 l'un pr\u00e9tention universelle se se cache un peu quoi, il invente un narrateur qui des des choses qui le d\u00e9passent, qui le transcende. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:06) [89%] :\r\nBoualem Sansal Yazid de est d\u00e9chir\u00e9 entre 2 familles, sa qu\u00eate est -elle \u00e0 la fois celle des origines et de l'identit\u00e9 et l'une ne va -t-elle pas sans l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:19) [74%] :\r\nOui, moi je pense que \u00e7a ne va pas l'une ne va pas sans l'autre FFM, il y a l'identit\u00e9 d\u00e9passe \u00e9videmment je de beaucoup la la question des origines, l'angine c'est on va dire l'identit\u00e9 premi\u00e8res celle que l'on a vite voil\u00e0 on l'transcendance dans ces dans ses g\u00e8nes, on est avec quoi. \r\nEt puis, et puis la vie nous alimente cela apporte beaucoup de choses des des choses nouvelles, des connaissances nouvelles, des \u00e9motions qui peu \u00e0 peu font, nous sommes toujours comme des transg\u00e9niques disent \u00eatre humain g\u00e9n\u00e9tiquement, donc avec une m\u00e9moire et une identit\u00e9 qui se modifie au cours du temps parler des apports nouveaux papiers volontairement parce que l'identit\u00e9, on a tous tendance \u00e0 penser que ce que fait ce qui nous tombe sur le dos, or en fait donc construit son identit\u00e9 donc un acte aussi une composante volontaires on h\u00e9rite on subit le milieu \u00e9videmment qui nous donne une composante de la soci\u00e9t\u00e9, mais d'autres, on la cherche enqu\u00eate on veut ceci, on veut cela on o\u00f9 iront chercher \u00e7a \u00e0 travers des lectures, \u00e0 travers des contact particulier des voyages particulier des recherches particulier qui fait que on essaie de transformer son identit\u00e9, c'est l'\u00e9volution de, de m\u00eame qu'on parle de l'\u00e9volution des esp\u00e8ces, il faut parler aussi de l'\u00e9volution des m\u00e9moires et \u00e7a, \u00e7a fait d'elle- m\u00eame sur le la stimulation de de l'environnement et tout, mais je pense aussi que la cellule humaine s'adapte, elle subit l'environnement se transforme sur la presse, mais elle s'adapte aussi \u00e0 l'environnement parce qu'elle anticipe l'\u00e9volution de l'environnement et donc c'est tr\u00e8s complexe un rapport comme on dit en math\u00e9matique on drastique, donc c'est c'est c'est pas lin\u00e9aire, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, donc moi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 dans une d\u00e9marche de transformation de mon identit\u00e9, c'est-\u00e0-dire sortir de l'identit\u00e9 du terroir pour aller vers l'universel, donc il faut absorber beaucoup de choses pour pour atteindre \u00e0 l'universel se rapprocher d'eux des gens qui au d\u00e9part ne semblaient non seulement diff\u00e9rents mais antinomiques, antagonistes voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:26) [87%] :\r\nParfois, \u00e9crivez -vous le silence et la seule v\u00e9rit\u00e9 possible, que voulez -vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:32) [85%] :\r\nOui, la v\u00e9rit\u00e9 n'est pas toujours cens\u00e9 produire du bien, on peut produire beaucoup beaucoup de mal, donc il y a une p\u00e9dagogie de la de la v\u00e9rit\u00e9, je dis aussi quelque part dans le roman que les choses doivent venir la v\u00e9rit\u00e9 doit arriver \u00e0 son heure et selon son chemin sinon c'est c'est une bombe atomique, \u00e7a fait tr\u00e8s tr\u00e8s mal, moi pendant des ann\u00e9es, je me suis cach\u00e9 toutes ces v\u00e9rit\u00e9s -l\u00e0 parce que bon, ben, j'\u00e9tais jeune et engag\u00e9 dans la vie et donc je voulais pas que des choses viennent perturber dans ma dans ma vie de tous les jours dans ma ma relation avec les autres et ajouter des feux voil\u00e0 maintenant j'ai h\u00e2te un ajout au port, je crois qu'on se dit : bon, c'est quand m\u00eame le moment de se dire les choses en face et de voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:18) [80%] :\r\nQu'est ce qu'il veut savoir exactement il y d'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:22) [84%] :\r\nIl y a nous tous on on se pose des questions et on souffre de ne pas pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 ces questions, donc, que ce soit dans la vie sociale, la vie individuelle affective, le fait de ne pas pouvoir r\u00e9pondre aux questions est une \u00e9norme souffrance et \u00e0 l'\u00e9chelle d'un pays, \u00e7a peut \u00eatre destructeur, pourquoi garder par exemple comme dans un pays comme la France pendant longtemps on a cach\u00e9 la collaboration, les choses comme \u00e7a, etc, les gens se posent la question, mais elles ne peuvent pas y r\u00e9pondre ou ne veulent pas ou peu auront parce que tout est pass\u00e9 au parce que c'est, c'est interdit, h\u00e9 ben, donc \u00e7a fait des souffrances dans la des heures sentiment des trucs et puis \u00e0 part ces moments o\u00f9 on se met en parler de mani\u00e8re ma\u00eetris\u00e9e, comme je disais tout \u00e0 l'heure, la v\u00e9rit\u00e9 doit venir \u00e0 son auteur et ce, \u00e0 dose plut\u00f4t hom\u00e9opathique que violente et \u00e0 partir de l\u00e0, ben, on regarde les choses en France et la soci\u00e9t\u00e9 c'est elle s'apaise de et puis allez tu lises ensuite cette nouvelle connaissance pour pour planifier un avenir meilleur pour \u00e9viter de retomber dans ces choses -l\u00e0 et donc ben Yazid de c'est c'est ce qu'il fait, il doit aller vers la v\u00e9rit\u00e9, mais il faut y aller de mani\u00e8re constructive, pas \u00e0 pas, on contournant peut-\u00eatre certaines choses, on attend donc l\u00e0 les choses masturbe dans, dans, dans sa t\u00eate, j'ai agi de devait pas et le disent, vous savez tout, ils savaient par sa m\u00e8re et savait pour le village pour la grand- m\u00e8re pour le ces femmes de ces bordels et tout \u00e7a, vous savez tout, mais le moment, l'\u00c9tat, pas de la noir sur blanc de se le dire parce que bon, \u00e7a interpelle ensuite contentieux parce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:36) [95%] :\r\nQue c'est on a 5 ans que ressentons. \r\nQuelle question se pose -t-on je d\u00e9couvrais que mon p\u00e8re n'\u00e9tait pas mon p\u00e8re et il venait de mourir que ma m\u00e8re n'\u00e9tait pas ma m\u00e8re et elle venait de dispara\u00eetre que ma vraie m\u00e8re \u00e9tait une inconnue qui m'avait con\u00e7u avec des inconnus de passage dans une maison interdites et elle avait disparu \u00e0 son tour. \r\nNe restait que Djeddah et plus tard j'ai d\u00e9couvert qu'il n'\u00e9tait pas ma grand- m\u00e8re, mais la sereine et de ma grand- m\u00e8re, laquelle n'\u00e9tait pas plus ma grand- m\u00e8re que son fils n'\u00e9tait mon p\u00e8re, j'ai d\u00fb me demander qui j'\u00e9tais, d'o\u00f9 je venais et quel mauvais sort m'attendait. \r\nQuelles autres questions. \r\nJ'\u00e9tais l'enfant du n\u00e9ant et de la tromperie, je devais me sentir bien seule et triste et \u00e9cras\u00e9 par la honte, comme je l'ai \u00e9t\u00e9 tout au long de ma vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:32) [90%] :\r\nVous \u00eates sur Espace 2 entre les lignes, \u00e9voque aujourd'hui le dernier roman de Boualem Sansal Rue Darwin, paru aux \u00e9ditions Gallimard en \u00e9coutant votre interview et ses lectures Annick choix, une question taraude je sais pas si vous voudrez me r\u00e9pondre qu'est -ce que ce myst\u00e8re qui plombe la vie de ce narrateur dessus l'Asie d'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:52) [85%] :\r\nC'est pas vous r\u00e9pondre, d'abord parce qu'il est de, disons de l'ordre de la m\u00e9taphysique, probablement, mais effectivement il y a un myst\u00e8re concret ou o\u00f9 plusieurs minist\u00e8res concrets, je ne vais pas les les d\u00e9voiler parce que le lecteur, justement, on en aura la cl\u00e9 qu'\u00e0 la fin du du roman, m\u00eame si tout au long du roman, on comprend que Yazid de lui, il sait qu'il s'vous avez, vous avez vraiment un ai quand m\u00eame vous aider je vous parlais de 2 familles, \u00e7a veut dire qu'enfant il Yazid d'comme Boualem Sansal, on est vraiment dans dans l'authenticit\u00e9 du r\u00e9cit l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 dans un village alg\u00e9rien et \u00e0 la mort de son p\u00e8re, vous l'avez compris, qui n'est pas son p\u00e8re, h\u00e9 bien, et \u00e0 la mort de Sam \u00e0 sa grand- m\u00e8re le r\u00e9cup\u00e8re et chasse la mer donc, l'enfant se retrouve seul avec une grand- m\u00e8re qui n'est d'ailleurs pas sa grand- m\u00e8re mais enfin elle l'adopte le oui et le r\u00e9cup\u00e8re l'achat de quasiment alors Yazid de vie donc au milieu de prostitu\u00e9es et de gamins ill\u00e9gitime qui ont \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 l'avortement, il s'enfuir a du village pour rejoindre sa m\u00e8re qui s'est mari\u00e9 et qui a eu d'autres enfants, donc peut-\u00eatre sa vraie m\u00e8re mais encore l\u00e0 le myst\u00e8re plane et c'est l\u00e0 qu'ils se retrouvent Rue Darwin venelle pauvres du quartier de Belcourt, \u00e0 Alger, plus tard il Yazid d'retournera au village dans la demeure de sa tr\u00e8s riche grand- m\u00e8re mais il en repartira encore une fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:10) [85%] :\r\nAnnick alors on va \u00e9couter un instinct, un dernier extrait de ce roman Rue Darwin toujours lu par \u00c9ric Defosse, vous avez choisi vous- m\u00eame ce passage est -ce que politique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:19) [91%] :\r\nC'est en France, oui, oui, on va d\u00e9couvrir les joies de la prostitution et de ce que Yazid d'appel le phalanst\u00e8re parce que donc la grand- m\u00e8re est une grand- m\u00e8re maquerelle qui a fait donc tout son argent, l'argent de la tribu sur la construction, le r\u00f4le d'une d'une maison Close. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:38) [87%] :\r\nC'est un monde de femmes de recluses ignares maladive fanatis\u00e9s par la soumission robotis\u00e9 par la routine, aveugl\u00e9s par la frustration et de vieilles guenons acari\u00e2tre et crapuleuse et saurez par la vie, un monde vici\u00e9 ferm\u00e9 sur lui- m\u00eame et ses histoires visqueuse et malodorante, et m\u00eame si tout se sait dans milieu parce que la promiscuit\u00e9, le d\u00e9soeuvrement et locaux et le communautarisme d\u00e9bilitant qui oeuvrent en tenaille dans le sens de la mort lente et de la folie profonde, on ne le dit pas, jamais la v\u00e9rit\u00e9 ne sert \u00e0 rien, on ne sait pas ce que c'est, on pr\u00e9f\u00e9rera affubl\u00e9 flatter et trahir jur\u00e9 ses grands dieux t\u00e9moigner en bande et accabl\u00e9 jusqu'\u00e0 l'ivresse jusqu'\u00e0 l'effroi. \r\nL'homme est une b\u00eate abominable et cette b\u00eate vit en troupeau, c'est \u00e7a, d\u00e9vor\u00e9 ou se faire d\u00e9vorer ou \u00eatre domin\u00e9 et dans cette affaire, la femelle est une b\u00eate \u00e0 part inutile et d\u00e9plorable cruel et insatiable. \r\nMais qui donc a jamais pu percer un quelconque secret de Djeddah, elle, ce n'est pas une femme, ni un homme, personne ne peut l'\u00e9galer ou lui r\u00e9sister une fraction de seconde quand cette femme l'a suppli\u00e9 de lui rendre son enfant par de moi d'un autre, un de ceux qui, parmi nous, ou d'un autre encore, qui aurait \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s ailleurs un gar\u00e7on ou une fille un petit \u00eatre difforme et monstrueuse, c'\u00e9tait leur lot ces petits il naissait dans le secret et la pr\u00e9cipitation dans la peur et la route, on pensait d'abord les faire dispara\u00eetre, on pouvait les d\u00e9membr\u00e9e par m\u00e9garde les par m\u00e9chancet\u00e9, on essaie mais pas il d\u00e9rangeait. \r\nJe me souviens d'une conversation avec Bariza une autre peste plus jeune que Fa\u00efza et \u00e0 peine moins dangereuse, elle nous expliquer comment se d\u00e9roulaient les inspections sanitaires mensuel, la visite du 4\u00e8me jeudi, comme il se disait, elle \u00e9tait chez le m\u00e9decin pour un bobo inventer et l\u00e0, entre 2 portes entreb\u00e2ill\u00e9e, elle avait vu l'horreur du moyen- \u00e2ge ces femmes en file indienne, penaud d\u00e9cr\u00e8te dans leur nudit\u00e9 molle blafarde coupe Jose bleue, oui aux extr\u00e9mit\u00e9s, un vrai Champ de V\u00e9nus l'des maths, homme de cellulite, ces femmes qu'on allongeait l'une apr\u00e8s l'autre sur une table d'examen haut perch\u00e9 la robe retour sous la robe sous le menton, les en l'air par les chevilles \u00e9cart\u00e9 en grand angle et Docteur qui leur le vagin \u00e0 pleine main que certaines avaient sanguinolent et boursoufl\u00e9 ou purulent et violac\u00e9e ou m\u00eame, disait -elle en ce fourrage en l'entre- cuisses d'un geste d\u00e9go\u00fbt\u00e9 n\u00e9croses et et grouillant de vers, malgr\u00e9 ces violents tripatouillages et les applications au gros sel, elle tombait enceinte Les Mis\u00e9rables, elle le faisait expr\u00e8s, elle s'amourache et au travail se prenait pour des saintes des r\u00e9demption jouer les folles qui intrigue les lions, les attendrissant, on les on les ligature et on les \u00e0 la Russie elle regimber on les battait. \r\nBariza insister sur les d\u00e9tails et se r\u00e9galer de les nommer par leurs mauvais non elle disait putain rouler ce bordel cul chatte cochon niquer encul\u00e9 \u00e9mission maquerelles ZEBE coup immer douilles et elle le disait en arabe et en fran\u00e7ais, avec des gestes explicites et des intonations lourde, j'\u00e9tais \u00e0 2 doigts de vomir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:20) [90%] :\r\nEt. \r\nPoint l'donc point. \r\nPointant de trouver point. \r\nPoint d'point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:16) [91%] :\r\nBoualem Sansal une partie de la vie de Yazid de le narrateur se d\u00e9roule au sein d'une tribu puissante qui a construit sa richesse sur un bordel, je crois que vous dites, le plus grand bordel d'Afrique du Nord et de Navarre, \u00e7a aussi c'est une histoire vraie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:31) [81%] :\r\nAh ben oui, histoire de dire d'un pas, voil\u00e0 la patronne vers chef de tribu, chefs de tribus et puis pour faire vivre sa tribu, les les moyens traditionnels ne permettait pas de faire vivre la tribu entre les 2 guerres, l'\u00e9ther de cette tribu avait \u00e9t\u00e9 pris par les coureurs, la colonisation et puis ben oui, en ce qui faisait que c'\u00e9tait pas possible, la mis\u00e8re c'est et donc il fallait bien vivre de faire vivre la tribu, c'\u00e9tait \u00e7a, voil\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 donc un 1er bordel et puis un 2\u00e8me un 3\u00e8me 4\u00e8me toute une cha\u00eene de il attribue \u00e0 prosp\u00e9rer sur \u00e7a sans trop savoir parce que dans les gens, il y avait une une \u00e9tanch\u00e9it\u00e9 la grand- m\u00e8re, donc chef de tribu m'a mis un sas \u00e9tanche entre la tribu donc et puis sa vie normalement qui du commerce normaux et cette activit\u00e9, qui \u00e9tait par d'autres personnes recrut\u00e9es pourcent des m\u00e8res maquerelles des trucs et moi j'ai \u00e9t\u00e9 un monde comment donner leur mon p\u00e8re est mort ma m\u00e8re. \r\n\u00e9videmment \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 de son foyer, les partis vivre Alger s'est trouv\u00e9 \u00e0 l'emploi et c'est de trouver un logement pour faire revenir son enfant et donc, entre- temps, la j'ai \u00e9t\u00e9 chez la rend meilleur et j'ai v\u00e9cu dans ce phalanst\u00e8re et j'ai d\u00e9couvert, donc tous ces puis puis le sous ses enfants bizarre des petits b\u00e2tards de toutes sortes, des filles et des gar\u00e7ons qui, de tous \u00e2ges, qui \u00e9tait alors que la grand- m\u00e8re, par charit\u00e9, lorsque l'une des prostitu\u00e9es tomber enceinte et que c'\u00e9tait pas possible de la faire avorter ou 2 et voil\u00e0, donc j'avais toute une bande de et et qui sont devenus donc parfois, notamment ceux qui avaient un hommage parce que certains avaient 18 ans et 20 ans mais ceux qui avaient mon \u00e2ge vous un peu plus, on peut moi finalement Sandrine mes fr\u00e8res et mes soeurs 2 heures quoi vivre-ensemble on dormait dans la m\u00eame dans le m\u00eame lit, on mange ensemble, puis on aura fini par penser que nous \u00e9tions fr\u00e8res et soeurs. \r\nPuis, voil\u00e0, et puis l'ind\u00e9pendance arrive le tout dispara\u00eet pas tout et a \u00e9t\u00e9 nationalis\u00e9e, accapar\u00e9 par les uns et les autres et toute cette ce Patrimoine a \u00e9t\u00e9 dilapid\u00e9 toutes, toutes les parties et quoi et la fratrie s'est dispers\u00e9e j'ai parce qu'ils sont devenus les seuls qui, au cours de la vie, j'ai pu avoir des nouvelles concernant c'\u00e9tait Fa\u00efza Bariza et \u00e7a m'pourquoi fait r\u00e9fl\u00e9chir, pourtant je me disais qu'ceux qui sont devenus surtout des routes qui avaient mon \u00e2ge \u00e9tait mort qui \u00e9tait mon petit compagnon de jeu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:13) [91%] :\r\nC'est un monde de femmes dans le bordel, bien s\u00fbr, mais m\u00eame \u00e0 l'ext\u00e9rieur du bordel, il y a beaucoup de de femmes vos personnages sont souvent des femmes, \u00e9crire dans ce monde de ce monde de femmes, \u00e7a \u00e9t\u00e9 ais\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:27) [93%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que quand on on raconte des histoires de ou lorsqu'on est dans l'univers de la politique, c'est un univers essentiellement masculin dans certains de mes romans, il n'y a que des hommes parce que on est dans le Champ de la politique et de c'est comme \u00e7a le. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:45) [75%] :\r\nDes guerres, des oppressions la vie ici. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:48) [80%] :\r\nElizardo mais tout \u00e7a, mais \u00e0 partir de moment parle des histoires de famille et de, de, de, on est totalement dans l'univers f\u00e9minin, la famille, c'est les femmes si la les gardiens de la m\u00e9moire c'est cit\u00e9 qui savent tout, dans les familles, les p\u00e8res ne savent rien vaguement, il y a la maman qui s'est par exemple enlever sa fille dans son \u00e9volution et ses enfants le parieur gr\u00e2ce \u00e0 de tr\u00e8s loin, souvent ils ne regardent m\u00eame pas Isra\u00ebl m\u00eame pas compte que leur fille par exemple \u00e0 la 18 ans un apr\u00e8s 5 ans dans le dans l'univers familial intime, si il y a que des femmes, celles qui savent tout, qui g\u00e8re tout, celle qui a, en l'occurrence comme Kandahar par la peau si il n'y a que des femmes, parce qu'on est dans le 1er cercle le cercle de la famille. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:35) [79%] :\r\nPoint points point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:50) [86%] :\r\nVoil\u00e0, me Salan Boualem Salan Sansal mais qu'est -ce que j'ai jeudi Boualem Sansal \u00e0 votre micro Anik pour parler de Rue Darwin aux \u00e9ditions Gallimard et plus l'auteur s'exprime au sujet de son roman : plus on r\u00e9alise \u00e0 quel point le narrateur Yazid d'et le double de Boualem Sansal son auteur \u00e0 quoi il ressemble alors le h\u00e9ros de ce livre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:12) [86%] :\r\nUn bien Sansal le d\u00e9peint comme un \u00eatre un peu l\u00e2che et surtout qui a trahi les siens c\u00e9libataire peureux et casanier qui dit lui- m\u00eame je cite ce que j'ai fait toute ma vie, mentir, travestir arrang\u00e9, c'est un portrait assez dur, je m'en suis \u00e9tonn\u00e9 et voici ce que Boualem Sansal m'a r\u00e9pondu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:30) [82%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais comme \u00e7a combien si dans le on est l\u00e0, on est bien dans ses petites habitudes, dans sa petite vie parce qu'on n'a pas envie de d\u00e9ranger sans et on se met sur des rails et voil\u00e0 mon comme \u00e7a parce qu'plus le dire avec des mots crus, on peut le dire gentiment se trouver des excuses, des circonstances att\u00e9nuantes, on peut tout faire, mais \u00e7a ne change pas le le fond du probl\u00e8me, c'est que, on a tous tendance \u00e0 voir comme \u00e7a laxiste, ne pas \u00eatre combatif a accept\u00e9 \u00e0 se laisser aller et en m\u00eame temps il y a au fond de l'eau, des voix qui appellent au secours qui qui appelle \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, qui appelle \u00e0 la sinc\u00e9rit\u00e9 \u00e0 la droiture, alors que l'essence \u00e0 la responsabilit\u00e9, alors au volant d'une partie du nom nous pousse \u00e0 la alors, c'\u00e9tait \u00e0 l'abandon et tout et tout et tout, tout ce qui est n\u00e9gatif et une partie de nous, nous pousse \u00e0 tout ce qui est positif et bien et et on navigue entre \u00e7a toute toute la vie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:30) [92%] :\r\nNous \u00e9voquerons avec vous, Boualem Sansal des mots profond silence sinc\u00e9rit\u00e9 et v\u00e9rit\u00e9 qui sous votre plume et dans votre bouche prennent toute leur puissance, ils sont loin de la banalit\u00e9, il y en a d'autres r\u00e9current au fil des pages dans ce roman Rue Darwin genre tiens de par exemple, la honte et la trahison, la honte, c'est un mot qui revient tout le temps la honte de la honte d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:55) [82%] :\r\nPar la honte, alors vraiment c'est l'on peut la d\u00e9cliner assure absolument tout, l\u00e0, la rentr\u00e9e de ne pas \u00eatre \u00e0 la hauteur alors moins de ne pas avoir r\u00e9ussi la honte de ne pas savoir la vente de, de, de, de on a tout le temps, honte de ses moi il me semble que c'est vraiment le sentiment le plus que ressent le plus souvent, l'\u00eatre humain, c'est la route, voil\u00e0, on n'a rien de ce qu'on est, on a honte de la forme de son nez, on a honte de sa taille et on a honte de d'\u00eatre d'une famille pauvre, au contraire, la honte d'\u00eatre un super riches font bien, on est tout le temps comme \u00e7a, l'homme n'est jamais vraiment \u00e0 l'aise dans ses comme on dit dans ses pompes, la f\u00eate de je ne sais pas, de manquer de courage, le fait d'hommes, de manque de ce de sinc\u00e9rit\u00e9, de savoir dans des situations comme \u00e7a c'est c'est vraiment qui font vraiment tr\u00e8s mal et qui nous enfoncent donc il faut vite r\u00e9agir Hassan II nous jamais et \u00e7a remonte l\u00e9g\u00e8rement tout que l'on re\u00e7oit, mais plut\u00f4t de de se corriger pour que ne \u00e7a ne se produise pas, je veux dire que si on a honte d'\u00eatre l\u00e2ch\u00e9 ben un moment donn\u00e9, il faut faire acte de courage et de fiert\u00e9 de regrets, m\u00eame pour sortir d\u00e9finitivement de sa de ce qui ne nous entra\u00eene ce qui nous a entra\u00een\u00e9s vers la l\u00e2chet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:12) [91%] :\r\nBoualem Sansal du courage, volont\u00e9, pas le courage d'\u00e9crire et d\u00e9crire en Alg\u00e9rie, vous avez \u00e9t\u00e9 censur\u00e9s d'ailleurs pour votre dernier livre Le Village de l'Allemand comment a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u celui -l\u00e0 Rue Darwin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:27) [84%] :\r\nOr, vient de sortir alors l'enjeu il est pas encore entr\u00e9, donc je je sais pas, probablement, il faut, il sera re\u00e7u comme les autres, mais vous parlez de courage, moi je ressens pas \u00e7a comme \u00e7a, je sais pas ce que moi j'ai un moment donn\u00e9, je me suis dit juif au soi -m\u00eame quoi voil\u00e0 donc c'est pas toujours dangereuse, c'est pas toujours quoi joue tr\u00e8s souvent \u00eatre soi -m\u00eame de est une chose qui, au contraire, vos relations avec les autres vous apporte du bien et de la s\u00e9curit\u00e9, de et, en l'occurrence, \u00e9videmment, \u00e7a peut aussi dans certains pays comme le mien, et d'autre l'Afghanistan o\u00f9 des pays comme \u00e7a, \u00e9videmment, sur certains sujets, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s dangereuse, mais enfin bon, c'est un choix que l'on fait une fois qu'on a fait, bon ben c'est fini, on s'est d\u00e9masqu\u00e9 une fois et apr\u00e8s on peut, on va pas se d\u00e9masquer tous les jours, donc moi j'ai en publiant Le Serment des barbares, j'ai franchi le Rubicon, le 1er \u00e0 la voil\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, vraiment je vais -je me poser cette question furtivement, ce qui va se passer, on va me tuer, on va me mettre en prison, on va m'excommunier on voit tout le temps m'insulter, comment va r\u00e9agir, ma femme, les enfants, les amis, maman, on est l\u00e0, c'est trouver des tas d'arguments et des justifications et l\u00e0 le la, il y a un courage ou le courage, vous savez c'est quelque chose de sa qui dure une fraction de seconde, c'est parti, moments o\u00f9 j'ai mis mon manuscrit dans une enveloppe et je l'ai envoy\u00e9 \u00e0 la Gallimard ben c'est fini, le courrier est parti donc un acte de courage d'une d'une fraction de seconde, et apr\u00e8s j'ai pas depuis 12 ans, j'assume les cons\u00e9quences d'un courage d'un acte courageux qui a dur\u00e9 30 secondes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:06) [84%] :\r\nVous \u00eates \u00e9crivain, de toute fa\u00e7on, pouvez -vous, cessez d'\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:12) [81%] :\r\n\u00e0 vous savez juste avant de venir, j'ai parl\u00e9 avec ma femme, qui commence un peu \u00e0 d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, je suis tout le temps absents tout le temps, tout le temps et m\u00eame dire, l\u00e0 encore tu par pas Julie, je crois, je crois que je vais prendre ma retraite et je vais arr\u00eater, elle me dit, mais ce que et on prend sa retraite quand on \u00e9crit, alors c'est vrai qu'il y a des moments j'ai, je suis fatigu\u00e9 depuis 12 ans parce que j'ai fait pas que \u00e9crire \u00e7a m'amen\u00e9 aussi a beaucoup milit\u00e9 \u00e0 m'engager le stress et tout et tout, il est vraiment tomb\u00e9 parce que moi j'ai pas avanc\u00e9 d'un millim\u00e8tre d'ici l\u00e0 le l'\u00e9dification chez des gens se sont toujours l'moi pire peut-\u00eatre, donc on vous dit \u00e0 des moments d\u00e9sesp\u00e8re puis \u00e0 des moments je suis enchant\u00e9 informe vient au maire c'est-\u00e0-dire \u00e9tait longue, voil\u00e0 la route est longue, on va, on continuera jusqu'au bout, donc je sais pas trop, on verra. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:03) [94%] :\r\nLe 2\u00e8me terme donc on parlait de la la honte Boualem Sansal le 2\u00e8me terme \u00e9galement r\u00e9current, c'est celui de la trahison, c'est quelque chose qui vous taraude. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:14) [80%] :\r\nAh oui, franchement, la trahison et la la trahison des clercs la trahison des \u00c9tats, la tr\u00e8s nos propres trahisons, les trahisons, les amis, c'est c'est vraiment abominable, je veux dire, je comprends pas moi pourquoi pour vivre ensemble vont se trahir, franchement je ou trahir ses id\u00e9aux aujourd'hui voil\u00e0 pour passer, toujours dans le le monde politique qui \u00e9videmment Mexique beaucoup donc de juste raison quand je vois par exemple les pays d\u00e9mocratiques qui ont des id\u00e9es extraordinaire qui parle de d\u00e9mocratie et de culture et de et caetera qu'caetera, c'est formidable, mais en m\u00eame temps on les, on les a vu comment ils ont honte soutenu Kadhafi, comment ils ont soutenu Ben Ali et c'\u00e9tait c'est une une immense trahison \u00e7a comptera et toute une civilisation de travailler toute une culture tout enfin c'est c'est c'est pas seulement une trahison contre une personne, c'est toute une humanit\u00e9 parce que et qu'est -ce qui a structur\u00e9 l'humanit\u00e9 depuis le Moyen \u00e2ge, ce sont les valeurs occidentales, enfin, se sont impos\u00e9s partout o\u00f9 elles sont n\u00e9es dans quelques pays d'Europe et puis par cercles concentriques, elles sont arriv\u00e9s partout dans le monde arabe en Afrique, on atteint de la maladie partout le fond de r\u00e9f\u00e9rence et puis quand on voit que ceux qui ont invent\u00e9 ces valeurs et si on sont tr\u00e8s fiers et qui sont tr\u00e8s fiers de les avoir invent\u00e9 qui les enseignants qui propagent qui les anime, etc, ils sont les premiers les trahir, voil\u00e0 c'est terrible. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:41) [94%] :\r\nVous avez dit tout \u00e0 l'heure que les choses en Alg\u00e9rie n'avait pas avanc\u00e9 d'un millim\u00e8tre par rapport \u00e0 \u00e0 vos espoirs les printemps ce qu'on appelle les printemps arabes ne voulant pas donner cet espoir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:55) [85%] :\r\nAu d\u00e9part, je crois que nous avons partout unanimement sur toute la plan\u00e8te, on a, on a fait vous faussez formidable \u00e9videmment de que quand des peuples se se r\u00e9veillent et commencent \u00e0 se lib\u00e9rer, c'est fantastique, c'est, c'est vraiment pas le moment de de choix et on a, on a tout \u00e7a pour dire, bon, mais ensuite il faut examiner les choses concr\u00e8tement et voil\u00e0 alors nous avons je crois un devoir d'optimisme, il faut \u00eatre optimiste parce qu'il faut pas casser la dynamique, a une dynamique au sein d'de ces soci\u00e9t\u00e9s -l\u00e0 en Tunisie, en \u00c9gypte, voil\u00e0, j'arrive au Maroc, un peu partout au niveau de des peuples et cette tr\u00e8s c'est tr\u00e8s profond, il y a une dynamique de vouloir sortir une bonne fois pour toutes d'une \u00e9poque r\u00e9volue, pas seulement la parce que la dictature des des militaires ou ceux -ci mais si tous ceux qui, pendant des si\u00e8cles \u00e0 emp\u00eacher ces soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9voluer, et donc de tout reconstruire, reconstruire l'histoire reconstruire ce qu'on identit\u00e9 de reconstruire des des syst\u00e8mes de d\u00e9mocratique ou qui permette enfin voil\u00e0, donc il y a une de ce point de vue l\u00e0 nous avons un devoir d'optimisme de mais, en m\u00eame temps pour que l'optimisme soit quelque chose de s\u00e9rieux, il faut aussi attirer l'attention sur les choses, la 1\u00e8re partie de cette affaire -l\u00e0 c'est d\u00e9roul\u00e9 tr\u00e8s bien la terre tr\u00e8s rapide en Tunisie, en \u00c9gypte, plus longtemps en Libye est encore plus grand en Syrie, en Alg\u00e9rie et tout la suite, nous savons tous ce qu'elle va \u00eatre extraordinairement compliqu\u00e9e extraordinairement lourd, c'est pas l'affaire de quelques mois, les de quelques des ann\u00e9es mais de plusieurs d\u00e9cennies, la d\u00e9mocratie ne se construit pas comme \u00e7a qu'on a mont\u00e9 un meuble il donc il faut transformer d\u00e9mocratiquement de qualit\u00e9, il faut transformer les syst\u00e8mes d'enseignement toute la symbolique qui est \u00e0 repenser, repenser la question de l'Islam dans la soci\u00e9t\u00e9 trancher sur la fronti\u00e8re qui doit s\u00e9parer la Cit\u00e9 de la bourse que il faut bien les fronti\u00e8res ou alors on fait, il faut aller jusqu'au bout en ce moment en fait une r\u00e9publique th\u00e9ocratique islamique OK, pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:12) [97%] :\r\nEt alors l\u00e0, vous resterez ou vous partirez Boualem Sansal. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:16) [81%] :\r\nMoi, pour moi c'est c'est absolument visuellement, je crois que, parmi les mots vous avez sous les trahisons, tout \u00e7a, il y en a un autre que j'utilise aussi tout le temps, tout le temps, c'est la responsabilit\u00e9 non mais existe que parce qu'il est responsable \u00e0 Paris au moment o\u00f9 le rel\u00e8ve sa responsabilit\u00e9 lui d\u00e9cide en fonction de ce qu'il voit avec ses yeux, ce qu'il touche de CM1 aussi longtemps avec ses oreilles \u00e0 Paris on \u00e7a h\u00e9 ben oui, c'est peut \u00eatre humain, c'est un animal qui ont guid\u00e9 par les oreilles, donc il doit comme \u00e7a \u00e0 lui- m\u00eame dans la cit\u00e9 on d\u00e9cide dans son ensemble dont on d\u00e9bat et on dit on va faire \u00e7a, \u00e7a et on le fait ensemble, je me dis : mon Dieu, bon, ma foi, \u00e7a va demander peut-\u00eatre 5 6 ans peut-\u00eatre 10 ans parce que forc\u00e9ment, il va y avoir beaucoup de trouver une comp\u00e9tition pour prendre le pouvoir entre les islamistes contre les militaires qui ont, qui veulent revenir entre l'ancien r\u00e9gime qui va se reconstituer parce que la racine est l\u00e0, donc ce rapport cit\u00e9 forc\u00e9ment et puis les \u00c9tats \u00e9trangers mais aussi la Realpolitik vous les reprendre, parce que les int\u00e9r\u00eats et P\u00e9trolia si y a sort donc on ne r\u00e9soudra pas seulement au nom des id\u00e9aux, mais au nom des int\u00e9r\u00eats des rapports de force. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:31) [83%] :\r\nPartir, rester un autre th\u00e8me r\u00e9current dans le vide de Boualem Sansal qui r\u00e9pond pas franchement \u00e0 votre question, Annie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:37) [91%] :\r\nEffectivement partie le sujet est br\u00fblant et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, Boualem Sansal a choisi de rester en Alg\u00e9rie dans Rue Darwin Al-Yazid le narrateur affirme que partir est un acte grave, mais \u00e0 la fin du livre, il d\u00e9cide de partir, il dit : me voici arriv\u00e9 au bout de ma route, je vais maintenant partir, changer de pays et apprendre \u00e0 vivre hors des conventions et des pactes dans la seule v\u00e9rit\u00e9 de la vie dans la seule v\u00e9rit\u00e9 du moment et la derni\u00e8re phrase du livre, c'est celle -ci : \u00e0 mon \u00e2ge, on commence \u00e0 craindre pour sa sant\u00e9, alors voil\u00e0 et Boualem Sansal n'a pas r\u00e9pondu vraiment peut-\u00eatre leur r\u00e9pond-il \u00e0 travers un livre et je vous rappelle que c'est quand m\u00eame un roman est aussi un roman. \r\nOn termine sur lecture encore, alors voil\u00e0 juste un paragraphe entendu parler donc des fausses un paragraphe qui \u00e9tait tr\u00e8s beau et qui termine \u00e9galement le livre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:28) [90%] :\r\nIl est une chose que je regrette am\u00e8rement, je n'ai jamais dit ni \u00e0 l'une ni \u00e0 l'autre, maman je t'aime, je les ai jamais prises dans mes bras, j'ai toujours eu peur de me trahir de l'\u00c9tat, de les trahir, je devais jouer le r\u00f4le qu'elles avaient \u00e9crit pour moi et je les jouer jusqu'au bout, j'aurais tant voulu l'appeler au moins une fois maman n'a jamais entendu ce mot dans ma bouche, elle ne l'a jamais entendu personne et je ne sais pas o\u00f9 et \u00e7a tombe pour aller le lui dire, il est trop tard, je leur dirai tout un jour dans une autre vie, celle -ci nous a pas mal \u00e9chapper, elle est pass\u00e9e sans nous au jeu du secret, je les ai un peu battu, sauf si elle savait que je savais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:10) [65%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:11) [92%] :\r\nRue Darwin aux \u00e9ditions Gallimard merci Yannick juin pour cet entretien, merci bien s\u00fbr \u00e0 Boualem Sansal, d'avoir accept\u00e9 l'invitation d'entre les lignes, belle journ\u00e9e \u00e0 tous. \r\n\u00c9ric, c'\u00e9tait notre lecteur du jour Dominique Gillot au Zaman, assurer la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission, j'am\u00e8ne corbeau son organisation \u00e0 vous qui nous \u00e9coutez, vous pouvez nous retrouver sur Internet \u00e0 l'adresse, entre les lignes, en un mot Point rsr Point CH demain 11 heures entre les lignes, c\u00e8de sa place \u00e0 zone critique avec Jean-Marie F\u00e9lix et puis tout de suite apr\u00e8s les informations retrouvez toute l'\u00e9quipe de dare-dare le magazine culturel d'espace de. \r\nVous \u00e9coutez Espace 2. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Desfosses, Erik", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sansal, Boualem", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-23B59C54-6ED6-40FF-B03D-97D7E3F320D0", "internalArchiveId": "23B59C54-6ED6-40FF-B03D-97D7E3F320D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Congo: retour sur la coupure (4/5) : Jour J", "publicationDate": "2011-09-22T00:00:00Z", "summary": "Congo, automne 1959: les dirigeants belges comme les leaders politiques congolais s'accordent \u00e0 reconna\u00eetre que les semaines qui suivent seront d\u00e9cisives. En m\u00eame temps, tous les observateurs sont d'avis que cet avenir s'engage sous les auspices les moins s\u00fbrs et la violence. Les r\u00e9gions de Loulouabour, Loulouba et Balouba poursuivent des combats farouches qui ont commenc\u00e9 des mois en arri\u00e8re. Le 17 octobre, Auguste De Schryver, le nouveau Ministre des colonies et donc du Congo, \u00e9nonce les projets de son gouvernement. Ces bonnes dispositions offrent aux yeux des Congolais un inconv\u00e9nient majeur, celui de retarder de quatre ans l'ind\u00e9pendance r\u00e9elle de leur pays. Lumumba et d'autres refusent, ils veulent aller plus vite.", "durationSec": 3338, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Congo belge", "Belgique"], "thematicThemes": ["ind\u00e9pendantisme", "d\u00e9colonisation"], "thematicPersons": ["Lumumba, Patrice"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2015-12-19T18:46:20Z", "speechToTexts": ["19.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [78%] :\r\nPiste Paris une chaleur Jean Leclerc le Congo belge 12 millions de morts et environ 100000 Europ\u00e9ens dont on peut \u00eatre tent\u00e9 de dire son fait \u00e9lire par pays magnifiquement bien exploiter 8 cette semaine, Congo, retour sur la coupure la colonie belge connaissait un malaise, une tension puis bon moment pour l'Afrique, c'est vrai dans l'automobile, le concours ne peut continuer \u00e0 accepter un r\u00e9gime qui m\u00e9conna\u00eet son existence propre du plan au discours un atterrissage pr\u00e9caires. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [75%] :\r\nCe matin, bonsoir envers le continent africain qui n'est pas nouveau, il y a des vendeurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [87%] :\r\nL'ind\u00e9pendance du Congo constitue l'aboutissement d'Oeuvres con\u00e7ues par le g\u00e9nie du roi L\u00e9opold ou non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:50) [63%] :\r\nNon moi comment s'accabler le cette Appli travail demand\u00e9 mercredi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:56) [88%] :\r\nQuels sont les rapports de force qui le colonisateur belge et les forces politiques congolaises, quelles sont -elles qu'est -ce qui les oppose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:07) [100%] :\r\nComment r\u00e9gler la situation. \r\nQui s'y engagent. \r\n\u00e0 quelle occasion le roi en personne se rend -t-il sur place. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:18) [79%] :\r\nComment elle a 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:21) [99%] :\r\nQui gagne les \u00e9lections suivantes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:24) [97%] :\r\nQui continue de monter en puissance, que va -t-il se passer le 30 juin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:33) [98%] :\r\nQue va -t-il se dire. \r\nQui va prendre la parole. \r\n\u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale. \r\nCe sont l\u00e0 quelques unes des questions que nous aborderons dans ce nouvel \u00e9pisode aujourd'hui intitul\u00e9. \r\nAutomne 1959 les dirigeants belges comme les leaders politiques congolais s'accordent pas reconna\u00eetre que les semaines qui suivent seront d\u00e9cisives en jeu. \r\nLe Congo encore belle. \r\nEn m\u00eame temps, tous les observateurs sont d'avis que cet avenir s'engage sous les auspices les moins s\u00fbrs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:22) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:23) [99%] :\r\nLes pessimistes vont avoir raison. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:30) [78%] :\r\nL'Automne 59 commence sous le signe de la violence, r\u00e9gion de Loulou Abou 2 ethnies et Loulou, les balles ou la poursuite des combats farouches, cela a commenc\u00e9 des mois en arri\u00e8re et cela n'a pas cess\u00e9. \r\nLe 17 octobre Auguste de leur le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:48) [92%] :\r\nNouveau ministre d'\u00e9conomie et donc du Congo \u00e9nonce les projets de son gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:53) [91%] :\r\nLa voie de l'ind\u00e9pendance est ouverte et l'\u00e9mancipation d\u00e9finitive entre en \u00e9tat d'ex\u00e9cution des \u00e9lections au suffrage universel, auront lieu pour tous les congolais en d\u00e9cembre prochain, un d\u00e9cret du 7 octobre accordent \u00e0 chaque province la plus large autonomie dans le cadre des nouvelles institutions, les 2 assembl\u00e9es l\u00e9gislatives et le pouvoir ex\u00e9cutif seront mises en place en 1960 dans moins d'un an, les chambres l\u00e9gislatives congolaises pourrait \u00eatre ouverte au cours d'une c\u00e9r\u00e9monie tr\u00e8s solennelle dans 4 ans en 1964 une constitution d\u00e9finitive pourra \u00eatre promulgu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:38) [57%] :\r\nDonc nous de que nous sommes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:40) [90%] :\r\nCes bonnes dispositions offrent aux yeux des Congolais un inconv\u00e9nient majeur : celui de retarder de 4 ans l'ind\u00e9pendance r\u00e9elle de leur pays, malgr\u00e9 les dissensions internes qui divisent les 2 grandes formations politiques l\u00e0- bas co\u00fbts de Joseph Kazavubu et les menacer de Patrice Lumumba, on se met d'accord pour rejeter la proposition belge le 25 octobre Joseph Kazavubu aussi d\u00e9clare r\u00e9solument. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:11) [89%] :\r\nCe que le peuple belge refuserait pour lui- m\u00eame : pourquoi monsieur de Scriva -t-il imposer unilat\u00e9ralement au peuple congolais dans un message pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 6000 kilom\u00e8tres de distance sans la participation du peuple auquel il est destin\u00e9 le plan de Scrivener propose une ind\u00e9pendance fiction aucune autre puissance coloniale n'a adopt\u00e9 de semblables lorsqu'elle s'est r\u00e9solue \u00e0 \u00e9manciper les peuples dont elle avait la charge l'accepter, autrement dit accepter ce plan, ce serait refus\u00e9e pour toujours l'ind\u00e9pendance, nous pr\u00e9f\u00e9rons mourir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:49) [95%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 Patrice Lumumba, l'avertissement est encore plus affirm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:53) [88%] :\r\nNous r\u00e9clamons le divorce imm\u00e9diat et d\u00e9finitif entre la Belgique et le Congo et l'ont v\u00e9cue : autant l'ouverture d'une campagne des 2 ob\u00e9issance civique, nous ne participerons pas \u00e0 la forme de l'action qui nous est propos\u00e9 et nous la boycottant de toutes les fa\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:11) [78%] :\r\nLa nouvelle point c'est paroles prononce lors d'un meeting au terme de celui -ci, les gendarmes Psion dans la salle pour arr\u00eater de leaders du MNCP. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:30) [73%] :\r\nUne \u00e9meute qui gagne vite tout les villes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:34) [81%] :\r\nEurop\u00e9ens attaqu\u00e9s, forces de l'ordre, donnant la riposte. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:05:39) [79%] :\r\nLes raisons de Staline se sont d\u00e9clench\u00e9es \u00e0 la suite d'une mesure d'arrestation pris contre l'homme parce, leader du Mouvement national congolais celle d'arrestations ont \u00e9t\u00e9 sans doute pas tr\u00e8s opportune, mais qu'elle a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e par Lumumba lui- m\u00eame \u00c9lodie par l'histoire est \u00e9galement tr\u00e8s probable Lumumba d\u00e9sire passer pour un martyr des femmes, cela m\u00e9rite -t-il pour limiter les efficacement contre l'influence grandissante de calendrier sans rival du MLC et contre 15 au bout, leader de la bas et de rivalit\u00e9s des hommes a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 aujourd'hui par le jeune Cornelis gouverneur du Congo belge lors d'une allocution o\u00f9 il convenir les populations congolaises de participer dans le calme aux \u00e9lections de d\u00e9cembre mais sera -t-il entendu les derni\u00e8res nouvelles de villes montre en tout cas une recrudescence des troubles aux alentours de la ville, le correspondant de l'Agence France- Presse et de la RTS Fran\u00e7ois Meunier r\u00e9alis\u00e9 hormis a bien failli \u00eatre victime des communes en 6\u00e8me tr\u00e8s rapidement, c'est qu'il y avait, quelle a \u00e9t\u00e9 votre impression qu'Apple bagarres ont commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:06:42) [82%] :\r\nEh bien, mon impression a \u00e9t\u00e9 celle d'un homme qui s'est trouv\u00e9 dans une sourici\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 mis dans cette sourici\u00e8re volontairement par n\u00e9cessit\u00e9 professionnelle \u00e9videmment, j'ai pu conserver, je crois que mon cas donc parti ce qui m'a sauv\u00e9, c'est ainsi que l'intervention de quelques congolais qui me connaissait comme journalistes \u00e9trangers venant faire l\u00e0- bas, mon travail avec honn\u00eatet\u00e9 objectivit\u00e9 n'avait absolument rien \u00e0 me reprocher, bien entendu, c'est leur intervention qui la 1\u00e8re fois ma sortie d'affaire alors que une bande d'\u00e9nergum\u00e8nes vraisemblablement d'ailleurs drogu\u00e9 au chanvre indien et qui avait beaucoup bu d'alcool ou de bi\u00e8re, ces gens -l\u00e0, \u00e9videmment, le seul blanc sa les Blancs \u00e9taient intervenus pour et Lumumba et s'en sont pris aux seuls Blancs pr\u00e9sente mais. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:07:28) [71%] :\r\nBen vous avez la br\u00fblure qu'il y avait pas un r\u00e9flexe raffin\u00e9 pendant que notre ami et en ciblant et en. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:07:37) [72%] :\r\nMaskinong\u00e9 aussi journalistes \u00e9trangers mais on m'attaquer, baptis\u00e9 plan est le seul Blanc \u00e0 ce moment -l\u00e0 au lieu m\u00eame o\u00f9 se produisait, disons, d\u00e8s qu'il y ait des v\u00eatements. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:47) [80%] :\r\nEt ce r\u00e9flexe jouer m\u00eame apr\u00e8s la protection qui lui \u00e9tait accord\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:07:53) [73%] :\r\nOui, oui, parce que les raisons qui n'avait pas qui \u00e9tait de toute \u00e9vidence extr\u00eamement excit\u00e9e, il \u00e9tait en transe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:59) [81%] :\r\nEh bien je vous remercie, contradictoires, glisse : je crois qu'il est impossible de pr\u00e9voir ce qui va se passer dans les jours prochains au Congo belge, tout le monde ici souhaitent que cela s'arrange, mais il ne s'agit l\u00e0 que d'un vol. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:08:13) [92%] :\r\n\u00e0 Bruxelles, on envisage d\u00e9sormais d'envoyer la troupe, l'opposition socialiste donnent de la voix. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:21) [94%] :\r\nLe ministre de la D\u00e9fense nationale donne sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:08:24) [86%] :\r\nIl est faux de parler de violation de la Constitution \u00e0 propos de l'envoi de miliciens non- autoris\u00e9e par ladite Constitution mais il est exact que le Conseil est saisi d'une demande du gouvernement portant sur la constitutionnalit\u00e9 d'un \u00e9ventuel renvoi de mission, Congo, il semblerait que la r\u00e9ponse doivent \u00eatre favorable. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:45) [90%] :\r\nLes villes et dans tous les pays, les troubles continuent Cornelis le gouverneur g\u00e9n\u00e9ral adresse un appel local. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:08:52) [88%] :\r\nLes victimes sont dus \u00e0 la station d'\u00e9l\u00e9ments irresponsables quand rien ne semble devoir arr\u00eater dans leur course folle au pouvoir, l'offre d'organiser des discussions entre l'administration et les partis politiques sur les futurs, c'est-\u00e0-dire l'ind\u00e9pendance reste valable, elle s'adresse \u00e0 tous les hommes de bonne volont\u00e9, rien ne justifie le chaos et le sang. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:19) [82%] :\r\nKalendji autre leader du MNCP, s'essaie \u00e0 la d\u00e9licate position arbitrale. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:09:26) [90%] :\r\nNous condamnons la violence d'installer villes mais nous critiquons l'habitude des autorit\u00e9s belges d'imputer syst\u00e9matiquement l'agitation aux dirigeants politiques africains, nous r\u00e9clamons une commission des Nations unies, r\u00e9side au Congo pendant la p\u00e9riode allant des \u00e9lections \u00e0 la constitution du futur gouvernement, nous n'accepterons de participer aux prochaines \u00e9lections, que si la d\u00e9cision est prise imm\u00e9diatement par le gouvernement belge de r\u00e9unir \u00e0 Bruxelles, une table ronde o\u00f9 si\u00e9geront les repr\u00e9sentants des partis congolais et les parlementaires belges. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:09:59) [83%] :\r\nUne id\u00e9e reprise aussit\u00f4t par les partis de la base de Kourou et par le PS a du Parti solidaire africain. \r\nLe gouvernement belge a fini par plier et accepter la proposition de la table ronde, le roi Baudouin pr\u00e9pare un nouveau voyage au Congo. \r\nIl esp\u00e8re bien calm\u00e9 les esprits. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:23) [98%] :\r\nIl y a une opportunit\u00e9 \u00e0 saisir pour ce voyage l'anniversaire des 50 ans. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:29) [91%] :\r\nDe L\u00e9opold II, fondateur de l'\u00c9tat du Congo L\u00e9opold II, le roi des mains quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:45) [83%] :\r\nDans l'arrive le 18 d\u00e9cembre il est aussit\u00f4t pr\u00e9venue des d\u00e9sirs locaux partout fusent, le m\u00eame cri. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:01) [97%] :\r\nVive l'ind\u00e9pendance. \r\nLe 20 d\u00e9cembre ce sont les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:07) [73%] :\r\nNon, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:09) [68%] :\r\nLa l'emporte \u00e0 L\u00e9opoldville le LNC tendance Kalendji Okassa arrive le MLC tendance Lumumba. \r\nAu Katanga, le parti de Mo\u00efse Tschomb\u00e9 sort victorieux. \r\nUne victoire en mosa\u00efque pour un avenir politique local, les plus hein c'est. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:11:37) [90%] :\r\nLe ministre descripteur annonce pour le mois de janvier, la tenue d'une autre table ronde \u00e0 Bruxelles, c'est le 9 janvier 1960 le roi Baudouin d\u00e9livre son message. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:49) [93%] :\r\nJe me suis efforc\u00e9 de rencontrer les repr\u00e9sentants des milieux les plus divers, j'ai \u00e9cout\u00e9 leurs expos\u00e9s et recueillir leurs opinions l'accession du Congo \u00e0 l'ind\u00e9pendance ayant \u00e9t\u00e9 reconnue, je vous exprime ma volont\u00e9 de ne rien n\u00e9gliger pour que la Belgique concours g\u00e9n\u00e9reusement \u00e0 l'organisation efficiente des structures nouvelles et au d\u00e9veloppement harmonieux de la nation congolaise, l'amiti\u00e9 entre les populations de nos 2 pays et le gage v\u00e9ritable de notre union. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:24) [94%] :\r\n20 janvier 60 d\u00e9but de la table ronde, \u00e0 Bruxelles, les diff\u00e9rences sont plus que visible entre repr\u00e9sentants congolais et ceux du gouvernement belge, le discours du 1er Ministre Eyskens Gaston qui ouvrent la table ronde donne le top. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:41) [94%] :\r\nNous ne sommes pas ici pour faire une constitution congolaise la conf\u00e9rence ne peut pr\u00e9juger la structure d\u00e9finitive des institutions, elle ne peut davantage statuer sur les rapports qui s'\u00e9tabliront dans l'avenir entre le Congo et la Belgique, c'est au gouvernement congolais et aux assembl\u00e9es repr\u00e9sentatives qu'il appartiendra de proposer les contours d\u00e9finitifs du r\u00e9gime politique du Congo, c'est aussi \u00e0 ce gouvernement congolais qu'il appartiendra de discuter avec la Belgique, les nouveaux rapports que les 2 pays conviendront d'\u00e9tablir entre. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:13:09) [94%] :\r\nUn mois plus tard, on se s\u00e9pare sur ce qui suit : le Congo sera divis\u00e9 en 6 provinces, la Chambre des repr\u00e9sentants, sera \u00e9lu au suffrage universel le gouvernement congolais sera form\u00e9 aussit\u00f4t apr\u00e8s les \u00e9lections, c'est le roi Baudouin qui d\u00e9signera le formateur du gouvernement, la question du chef de l'\u00c9tat sera r\u00e9gl\u00e9e ult\u00e9rieurement, on d\u00e9cide d'une prochaine table ronde pour mettre au point d'autres chapitres de cette accession \u00e0 l'ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:13:43) [66%] :\r\nGenevi\u00e8ve Moll, tandis que France dit une grande. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:14:40) [70%] :\r\nVoil\u00e0 un peu points tr\u00e8s dur, point\u00e9 \u00e0 Dallas tenter aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:14:49) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:14:51) [89%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, le Congo, retour sur la coupure aujourd'hui jour J. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:00) [92%] :\r\nNouvelle table ronde \u00e0 Bruxelles au sujet de l'ind\u00e9pendance du Congo belge, elle s'ouvre le 26 avril 1960 les probl\u00e8mes \u00e9conomiques sont minutieusement \u00e9tudi\u00e9, il s'agit d'\u00e9viter apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance, et compte tenu des rivalit\u00e9s locales que les provinces riche comme le Katanga ne fassent s\u00e9cession pour ne pas avoir \u00e0 prendre les autres provinces en remorque. \r\n\u00e0 la mi- mai, femme de cette 2\u00e8me, table ronde, la date de l'ind\u00e9pendance est fix\u00e9e au 30 juin 1960. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:39) [91%] :\r\nLes institutions centrales du Congo sur le chef de l'\u00c9tat, le gouvernement dirig\u00e9 par un 1er ministre la Chambre des repr\u00e9sentants et le S\u00e9nat, les congolais eux- m\u00eames d\u00e9cideront par voie de r\u00e9f\u00e9rendum de leur r\u00e9gime constitutionnel d\u00e9finitive. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:53) [83%] :\r\nBien des points sont laiss\u00e9es dans le vague, autant de chausse-trapes pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:01) [91%] :\r\nBient\u00f4t des premiers romans ils \u00e9manent des fonctionnaires de la force publique, ce sont les seuls \u00e0 disposer d'un armement et d'un entra\u00eenement, ils sont susceptibles d'avoir recours aux armes d'\u00eatre tent\u00e9s de jouer les arbitres ch\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:23) [94%] :\r\nAux \u00e9lections suivantes, la branche du MNCP de Lumumba s'affirme plus que jamais. \r\nJean Van Lierde militants belges anticolonialiste alors interdits de s\u00e9jour au Congo. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:16:37) [83%] :\r\nComme j'\u00e9tais tr\u00e8s ami avec tout ce qu'ils vont devenir les membres du 1er gouvernement congolais, le gouvernement belge, le roi des belges, on trouve que la victoire \u00e9lectorale du MNCP de Patrice Lumumba quelque chose, une tr\u00e8s mauvaise nouvelle donc au d\u00e9but juin 1960 le ministre des affaires africaines qui s'appelle Walter enfin de remercie t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 son ami Doucy, qui est professeur Universit\u00e9 Libre de Bruxelles \u00e9tait le roi des pas contents, le gouvernement belge, non plus, qu'allons -nous faire c'est Lumumba qui a gagn\u00e9 les \u00e9lections, dis -moi quel belge peut embarquer avec moi, qui sera un ami de Lubumbashi \u00e7a pour 2 balles pour pouvoir discuter et dossier lui dire : bon, il y en a un, c'est tr\u00e8s simple demande ce genre de vie donc finalement, ou voyez d\u00e8s le d\u00e9but de juin 1960 le roi des belges, le gouvernement belge avait d\u00e9j\u00e0 bien dans la t\u00eate de tout faire pour que le bon bah ne soit jamais au pouvoir dans ce Congo ind\u00e9pendant alors que c'\u00e9tait lui qui avait gagn\u00e9 les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:17:44) [72%] :\r\nAubert Kennedy, homme politique congolais, on approchait de l'ind\u00e9pendance \u00e9tait tr\u00e8s pessimiste, je me disais. \r\nQue nos fr\u00e8res n'avait pas la ma\u00eetrise de la machine administrative, il n'avait pas la ma\u00eetrise de l'arm\u00e9e, il n'avait pas la ma\u00eetrise des soci\u00e9t\u00e9s, alors on se disait comment est -ce que \u00e7a va tourner, et on a vu qu'on \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s inquiet. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:10) [86%] :\r\nNous point la voix de Lumumba ne tarde pas \u00e0 raisonner la r\u00e9clame, il affirme \u00eatre celui qui devra d\u00e9signer le 1er gouvernement du Congo en juin, le nouveau ministre belge des colonies finit par le lui accorder, mais il lui retire cette autorisation, peu de temps apr\u00e8s, pour confier la mission \u00e0 Joseph Kazavubu Lumumba d'\u00e9clat refuser tout gouvernement qui sera ainsi d\u00e9sign\u00e9, c\u00f4t\u00e9 belge, on finit par plier aux exigences de Lumumba, il est nomm\u00e9 1er ministre par d\u00e9cret royal Jean Van. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:54) [60%] :\r\nMilitant belge anticolonialiste. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:18:57) [92%] :\r\nLa confusion est totale dans l'ensemble des partis politiques congolais, chacun cherche \u00e0 avoir sa place et puis alors qu'on approchait du 30 juin. \r\nIl fallait faire toutes les c\u00e9r\u00e9monies et \u00e0 2 jours du 30 juin donc j'\u00e9tais presque tous les jours dans le bureau de Patrice qui n'avait vraiment pas de cabinet politique il y arrivait chez lui un courrier ph\u00e9nom\u00e9nal, personne n'avait le temps de dig\u00e9rer tout \u00e7a, rien n'avait eu le temps d'\u00eatre c'\u00e9tait les belges qui faisait tout, on avait bien mis en coll\u00e8ge des commissaires pour essayer de faire la jonction mais. \r\n\u00e7a \u00e9tait pas brillant, quand on se dit qu'il partait pour gouverner un pays, comme disait l'historien 80 fois plus grand que la Belgique, qui l'avait colonis\u00e9e depuis L\u00e9opold II au si\u00e8cle dernier, c'\u00e9tait vraiment quelque chose parce fantastique et \u00e7a ne pouvait pas arrach\u00e9 que 6 d\u00e9cembre 1000 Europ\u00e9ens belges, portugais et autres Restellin pour continuer \u00e0 assurer des choses oui le 27 je re\u00e7ois de mon ami, qui \u00e9tait directeur de presse pour le gouvernement belge et m\u00e9dical ce que tu connais le texte du discours du roi, et le texte du discours de Kassav au beau pour le 30 juin absolument jamais, j'ai pas vu les voil\u00e0 et me donne 2 textes du roi Baudouin et de 15, je me dis mais c'est pas possible ce qui s'est pass\u00e9 une chose pareille, je rends dans le bureau de Patrice Roche celui qui \u00e9coute c'est vraiment incroyable quand tu le sais de textes mais non, je n'ai pas connaissance de cette taxe, le 1er ministre ignorait le texte qu'avait prononc\u00e9 le roi des belges et le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, 2 jours apr\u00e8s je dis comment c'est pas possible, tu n'as pas lu ce texte, mais non, je veux dire, Patrice mais c'est effrayant, tu dois corriger le Tir, tu peux parler c'est pas Jean, c'est impossible, le protocole dit seul le roi des belges, prend la parole et puis le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, donc cette, je dis que Patrice ce jour- l\u00e0, le monde entier sera pr\u00e9sent toute l'Afrique noire, l'Am\u00e9rique latine, les Asiatiques, toutefois, il n'est pas possible de textes aussi paternaliste soit l'image culturelle que va tourner le Congo futur vous \u00eates une esp\u00e9rance immense pour tous les peuples colonis\u00e9s, tu dois faire quelque chose. \r\nSorkin r\u00e9p\u00e8te que ce serait une chose difficile, impossible donc je porte encore l'id\u00e9e vraiment tout le temps \u00e0 revenir l\u00e0- dessus et puis bon je lis et je ne le vois plus moi avant le 30 juin on attaque. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:21:37) [98%] :\r\n30 juin 1960. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:21:41) [78%] :\r\nSi la permission qui vous parle de L\u00e9opoldville ce matin promouvoir envers le continent africain a vu na\u00eetre un nouveau pays ind\u00e9pendant, d\u00e9sormais il faudra ray\u00e9 des cartes d\u00e9j\u00e0 plac\u00e9es donc le Congo belge et le remplacer par celui de R\u00e9publique du Congo si le qui ont choisi par le Nouvel \u00c9tat souverain le il est donc depuis quelques heures, la capitale d'un nouvel \u00c9tat ind\u00e9pendant, une page d'histoire de retourner tout l'odieux on administre du palais de la nation qui du nouveau parlement congolais, pr\u00e9sence du roi des belges demandent l\u00e9gation diplomatique de l'Union europ\u00e9enne, une centaine de repr\u00e9sentants de la presse internationale, l'ensemble du avec des politiques nouvelles de pas ind\u00e9pendants et autres personnalit\u00e9s de la nation peine a \u00e9t\u00e9 paraph\u00e9 par messieurs est -ce que c'est Patrice Lumumba 1er ministre belge et congolais, la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance du Congo belge, m\u00eame \u00e0 nouveau le crier en qui ont. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:22:32) [74%] :\r\nCongolais enthousiaste oui c'est pour nous tous une seconde naissance, la vie commence pour nous aujourd'hui poursuivi sa proclamation de l'ind\u00e9pendance du Congo belge qui s'est d\u00e9roul\u00e9e dans l'enthousiasme unanime des populations africaines et jusqu'ici, il faut le faire les justifier les craintes de nombreux observateurs pour le savoir s'en raison du climat politique tendu les femmes comp\u00e9tentes sa derni\u00e8re mission, derni\u00e8re avant l'ind\u00e9pendance, Afrique du couvre- feu avait des lui donnera 5 heures du matin et les Russes et appel\u00e9 les r\u00e8gles op\u00e9ration d'Africaines \u00e9tait totalement d\u00e9sert \u00e9trangement silencieux de attendaient bien s\u00fbr pas et rencontrer les manifestants. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:23:07) [63%] :\r\nVersion le lieu populaire bien normal, premi\u00e8res impressions de vide absolu dans la s\u00e9rie surprenante in\u00e9puisable pour Ren\u00e9 Bidal se replier et moi- m\u00eame nous enfoncer plus avant dans la Turquie africaine aucun europ\u00e9enne pensent de m\u00eame approch\u00e9 peu pouvoir la d\u00e9couvrir bient\u00f4t \u00e0 l'autre grand. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:23:24) [77%] :\r\nClassement depuis le couvre- feu \u00e9tait effectivement respect\u00e9 de l'ext\u00e9rieur, de nombreux groupes de congolais \u00e0 l'abri des regards indiscrets derri\u00e8re les cl\u00f4tures de leur maison, peut-\u00eatre en couple grande \u00e9v\u00e9nement historique et longtemps, c'est le secteur serbe ind\u00e9pendante ou chanter en choeur. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:23:39) [52%] :\r\nEn portant des enthousiaste. \r\n\r\nLocuteur FT27 (00:23:41) [65%] :\r\nC'est maintenant pas faire Dave parce qu'elle est en cours, Miguel usure la n\u00f4tre, quoi qu'on a vu nous a un peu elle et pour le monde et pourquoi, au vu et au. \r\n\r\nLocuteur FT28 (00:24:10) [56%] :\r\nM\u00eame \u00e0 la maternit\u00e9 \u00e0 la d\u00e9votion voil\u00e0 m\u00eame la violence du les violences, \u00e7a prend forme sur les voies de l'avenir de l'h\u00f4pital public uniquement dans le panneau, regard voil\u00e0 vous aucun des l\u00e9sions. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:24:25) [74%] :\r\nAu moment m\u00eame o\u00f9, \u00e0 9 heures apr\u00e8s l'\u00e9clatant, tout \u00e0 coup, le plafond de nuages gris et de br\u00fbler inond\u00e9e de lumi\u00e8re toute la ville, l'immense novation de la foule de plusieurs dizaines de milliers de personnes mass\u00e9es devant l'\u00e9glise notre dame du Congo voisin se d\u00e9rouler imperium solennelle pour la proclamation de l'ind\u00e9pendance, monsieur Cardin beaucoup le chef de l'\u00c9tat arriv\u00e9s devant le parti dans une immense voiture am\u00e9ricaine au milieu bousculade enthousiasme extraordinaire spectacle de couleurs et le son, \u00e7a fait de p\u00e9tards 2 coups de fusil ce sont militaires d'uniformes \u00e7a depuis belges victoire diplomatique des nations du monde entier, Benneteau costume pittoresque des f\u00eates traditionnelles compl\u00e8tement eccl\u00e9siastiques, des pr\u00e9lats congolais s'il arrive \u00e0 leur voix pour moi en voiture d\u00e9couverte, accueilli par une immense ovation c'\u00e9tait Tib\u00e9ri perturb\u00e9 pour les barrages du service vu c'est le roi des belges, tr\u00e8s p\u00e2le qui litt\u00e9ralement port\u00e9 jusqu'au parvis de l'\u00e9glise Savoldelli table barr\u00e9 humaine et l'\u00e9t\u00e9 1000 fois r\u00e9p\u00e9t\u00e9 depuis plus. \r\n\r\nLocuteur FT27 (00:25:20) [76%] :\r\nJ'ai \u00e0 l'arriv\u00e9e l'bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:25:30) [76%] :\r\nPris place dans le coeur de et cette extraordinaire, il \u00e9tait entour\u00e9 par les seuls pr\u00e9cisant, R\u00e9publique du Congo, les Turcs \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:25:38) [75%] :\r\nAccro\u00eetre sa strat\u00e9gie virgule ou \u00e0 sa peau, c'est pas pr\u00e9sents au c\u00e9r\u00e9monies d'ind\u00e9pendance comme on avait pu penser jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute, il n'y avait pas de L\u00e9opoldville dans la R\u00e9publique, ce sont des la avec de l'autre c\u00f4t\u00e9 du fleuve. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:25:52) [76%] :\r\nLes vols sont par le poids du nom du nouvel \u00c9tat la courtoisie diplomatique de pendant l'emporter et \u00e0 la sortie du terme, les 2 chefs d'\u00c9tat congolais se donn\u00e8rent l'personnages sous les flashes de centaines de reporter photographe se avant que ne commence la c\u00e9r\u00e9monie religieuse, les classes qui se met \u00e0 soup\u00e7onner par abruptement brusquement, et bien on parlera d'une retransmission directe de. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:26:13) [69%] :\r\nSans alors dans un silence par elle va la voix du Jean 23 de romans fran\u00e7ais suite dans cette \u00e9dition avec. \r\n\r\nLocuteur FT29 (00:26:22) [76%] :\r\n\u00e0 l'heure Paris bonjour l'a \u00e9norme Marina et si l'arm\u00e9e merci pour l'pas l'esprit l'an. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:26:54) [77%] :\r\nAh encore une foule immense de plusieurs dizaines de milliers de congolais par un imposant d\u00e9sordres de la coque public ba\u00efonnette au canon ce matin devant le palais de l'adaptation \u00e0 l'int\u00e9rieur duquel plus d'un millier de t\u00e9moins privil\u00e9gi\u00e9s \u00e0 l'attente d'par la femme de s\u00e9ance du parlement congolais se b\u00e2tissant ce coup politique une chaleureuse ovation ce magicien droit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:17) [80%] :\r\nJacques Brats, politologue, professeur aux fonctionnaires. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:27:21) [83%] :\r\nIl y avait probablement 4 pourcent de de places assises, il y avait une estrade \u00e0 droite, je vois tr\u00e8s bien o\u00f9 se trouvait le roi Baudouin et le pr\u00e9sident Kazavubu ou derri\u00e8re lui les officiers d'ordonnance \u00e9tait chef de cabinet du Roi, un peu plus loin les ministres belges, parce que le 1er ministre belge et ceux qui \u00e9taient l\u00e0, Albert Lilar, qui \u00e9tait vice- 1er ministre \u00e9tait l\u00e0 \u00e9galement, les ministres jeudi les minutes parce qu'il y en avait 3 qui s'occupait du Congo, il y avait un ministre de secret qui s'occupait du Congo milliardaire Monsieur Chev\u00e8nement qui s'occupait des affaires \u00e9conomiques et financi\u00e8res pour le Congo et Walter Kenzo femme dormait qui \u00e9tait le ministre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:01) [75%] :\r\nJean Van lire militant anti- colonialiste. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:28:04) [86%] :\r\nCette immense salle du parlement congolais sur les bords du fleuve face \u00e0 Brazzaville sont bourr\u00e9s, c'est une salle bourr\u00e9e, avec des centaines de centaines de personnes qui sont l\u00e0 et puis moi, insistait apr\u00e8s au repas des invit\u00e9s donc tout court diplomatique est pr\u00e9sent tous les politiciens sont l\u00e0, tous les journalistes du Monde sont pr\u00e9sents. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:28:32) [83%] :\r\nSi quelques instants plus tard, il prend la parole pour dresser le bilan de 80 le celle -ci prodiguer ses conseils de sagesse au nouvel \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:39) [69%] :\r\nMonsieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:44) [87%] :\r\nL'ind\u00e9pendance du Congo constitue l'aboutissement de leur vote, con\u00e7ues par le g\u00e9nie du roi L\u00e9opold II entreprises par lui avec un courage tenace et continuer avec pers\u00e9v\u00e9rance par la belge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:06) [84%] :\r\nElle marque une heure d\u00e9cisives dans les destin\u00e9es non seulement du Congo lui- m\u00eame, mais je n'h\u00e9site pas \u00e0 l'affirmer, de l'Afrique toute enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:25) [85%] :\r\nLa Belgique a envoy\u00e9 sur votre sol, les meilleurs de ses fils, d'abord pour d\u00e9livrer le bassin du Congo de l'odieux trafic exclama Geist qui d\u00e9cimer ces populations ensuite pour rapprocher les unes des autres, les ethnies qui jadis ennemis s'appr\u00eate \u00e0 constituer ensemble le plus grand des \u00c9tats ind\u00e9pendants d'Afrique enfin pour appeler \u00e0 une vie plus heureuse les diverses r\u00e9gions du Congo que vous repr\u00e9sentez ici une on a m\u00eame parlement lorsque les rapports de l'entreprise, la grandeur qui trouve aujourd'hui son couronnement, au point qu'il ne s'est pas pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 vous en conqu\u00e9rant. \r\nLe Congo d\u00e8s sa fondation, a ouvert ses fronti\u00e8res au trafic international. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:30:37) [81%] :\r\nCe serait un plus mais que je les vrais gens, c'est un peu paternaliste et un peu qui ne s'\u00e9tait pas le roi Baudouin \u00e0 ce moment -l\u00e0, elle \u00e9tait tr\u00e8s jeune, Jacques Brosse, il vient d'acc\u00e9der \u00e0 une chute profonde \u00e0 la suite de difficult\u00e9s en Belgique, les gens sont encore un peu donn\u00e9 quasiment timide disons qu'il fait pas pr\u00e9occup\u00e9 outre mesure de l'avenir du Congo sauf apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de 1959 il y a eu des \u00e9meutes allure vie et \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, il est tr\u00e8s concern\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:15) [88%] :\r\n\u00e0 l'ind\u00e9pendance n\u00e9cessitera de tous des efforts et des sacrifices. \r\nIl faudra adapter les institutions \u00e0 vos conceptions, il avait besoin de mani\u00e8re \u00e0 les rendre stable, \u00e9quilibr\u00e9e. \r\nNous sommes pr\u00eats \u00e0 rester \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:31:41) [82%] :\r\nCe sont ce qu'on appelle l'effet Claude c'est un sport, ce qui est important, justement, c'est ce qui va faire apr\u00e8s cette cellule, vous avez la signature du trait\u00e9 d'amiti\u00e9 entre la Belgique et le Congo et est -ce que ce qui doit se mettre en place tout bien que l'oeuvre coloniale belge, c'est-\u00e0-dire la population, c'est la meilleure des possibilit\u00e9s avec \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e7a s'y connaissent avec lesquels les p\u00eaches travailleront. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:06) [96%] :\r\nMessieurs, le monde entier a les yeux fix\u00e9s sur vous. \r\nNous reconnaissons avec joie et \u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:29) [99%] :\r\nQue le Congo acc\u00e8de ce 30 juin 1960. \r\nEt Amiti\u00e9 avec la Belgique \u00e0 l'ind\u00e9pendance et \u00e0 la souverainet\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:59) [76%] :\r\nLes belges parce qu'on est entre Jean Paul. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:35) [98%] :\r\nDans quelques instants, il prendra la parole. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:34:36) [89%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, le Congo, retour sur la coupure aujourd'hui jour J. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:46) [90%] :\r\nT\u00e9moignage de Marcel g\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:34:49) [83%] :\r\nLe jour se l\u00e8ve sur cette ind\u00e9pendance nous par le temps, je vais \u00e0 la fen\u00eatre, rien n'a chang\u00e9 sur l'arbre et ciment attendent les qui aussi les copains plus loin les tomates et les salades de la semaine, grandissent riche franchir la porte de la chambre de papa et maman j'h\u00e9site car r\u00e9cemment le pied a heurt\u00e9 quelque chose sous les lits, c'est un revolver. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:35:14) [85%] :\r\nEt une autre fois j'ai vu cette arme dans l'armoire inhabituel et pas tr\u00e8s rassurante, j'ai un bonhomme disons au Congo depuis un peu plus de 2 ans, quand nous sommes arriv\u00e9s, maman et moi papa nous attendaient \u00e0 la descente d'id\u00e9e c'est 3 petits L\u00e9opoldville \u00e0 moins d'avions, d'un autre \u00e2ge ou la carlingue abritait passagers et bagages et des cordes, fermer la porte de secours Kitona est une base militaire belge sur un plateau, non loin de l'embouchure du fleuve Congo, elle h\u00e9bergeant bataillon de paras. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:35:49) [88%] :\r\nEt en a\u00e9rodrome militaire en construction, papa, il est en charge de la tendance, ce 30 juin. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:35:56) [80%] :\r\nMaman s'faire car avec 3 autres enfants de choeur blanc nous allons servir le TD, ou de l'ind\u00e9pendance, le TD homme sera chant\u00e9 devant l'\u00e9glise trop petite pour contenir noir et blanc, c'est que nous sommes de communaut\u00e9s, le dimanche il y a la messe des Congolais oui, celle de tous, avec les Blancs d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 et les Congolais de loutre de l'apartheid, oui mais soft, une famille congolaise s\u00e9duit chaque semaine parmi les Blancs, je vais \u00e0 l'Ath\u00e9n\u00e9e Royal demande une \u00e9cole pour Blois mais avec quelques congolais dans une classe, un petit groupe dans une autre, pourquoi cela personne ne me l'a jamais expliqu\u00e9, pour le reste, mixit\u00e9 \u00e9coles seulement le matin ni devoir, ils ne sont ni examen le bonheur quoi. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:36:49) [79%] :\r\nC'est l'homme ces semaines de 1959 o\u00f9 nous allions et revenons avec un soldat arm\u00e9 dans le bus et l'officier des gardes qui suivait en Jeep et le coiffeur qui a disparu, je n'ai pas compris pourquoi, sauf qu'il n'\u00e9tait pas Bacongo et que cela posait des probl\u00e8mes dommage et raconter des histoires horribles qui lui assurer la tranquillit\u00e9 des jeunes clients le Mans congolais lui- m\u00eame en 1958 on disait dit j'ai Main-d'oeuvre indig\u00e8neM. d'ailleurs, j'avais bien compris, il y avait les Indiens en Am\u00e9rique et ils \u00e9taient rouges et les indig\u00e8nes en Afrique \u00c9lise \u00e9tait noire, mais depuis quelques mois, dit congolais,M. O il il est devenu elle aussi maman m'avait pos\u00e9 pour le TD oui et fait 100000 recommandations perce que triste qui va me ramener c'est au retour que le changement m'appara\u00eet, nous entrons dans le living mais parents ne se l\u00e8ve pas scotch\u00e9 \u00e0 la radio, qui diffuse le discours de l'ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:37:56) [85%] :\r\nApr\u00e8s le roi des belges, monsieur Kata beaucoup le chef de l'\u00c9tat congolais se l\u00e8ve \u00e0 son tour et prononce un discours pour mesurer et. \r\n\r\nLocuteur FT34 (00:38:04) [72%] :\r\nPour moi, ma vie solennel pour la r\u00e9publique du Congo s'est pr\u00e9sent\u00e9 au y aller victoire pleinement ind\u00e9pendante cette. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:16) [81%] :\r\nJacques Brats sinon, politologue. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:38:18) [83%] :\r\nQue va vous r\u00e9pond un discours encore plus terne et encore plus de circonstance, mais tout \u00e7a ne marche pas, pas bon, moi j'\u00e9tais pr\u00e9sent dans la salle et j'ai vu pendant les discours de du Roy et de Gaza beau Patrice Lumumba \u00e9crivez sur ses genoux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:37) [61%] :\r\nJean Van lire militants belges anticolonialiste. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:38:40) [78%] :\r\nJe vois qu'\u00e0 son go\u00fbt, le pr\u00e9sident de la Chambre des je donne maintenant la parole au 1er ministre Patricia. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:47) [50%] :\r\nApr\u00e8s les congolaises. \r\nJe vous au nom du gouvernement congolais. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:39:01) [82%] :\r\nLumumba \u00e9tait un personnage extraordinaire Luanda ma poids hommes politiques congolais Lumumba \u00e9tait le seul qui ait politiciens que nous connaissons qui \u00e9tait capable de tenir un discours on a dans les 4 langues nationales, donc anti- Lobao Kasa\u00ef Inlingua l\u00e0 dans la r\u00e9gion de Kinshasa en swahili, \u00e0 l'est du pays en co\u00fbte au bas dans la r\u00e9gion de bandeaux et d'avoir un dirigeant comme \u00e7a, capable de parler 4 langues donc d'atteindre directement les populations c'est c'est quelque chose qu'\u00e0 vous dire qu'on n'a jamais vu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:32) [71%] :\r\n\u00e0 vous tous. \r\nEt ce 30 juin 1960. \r\nUne \u00e9tape illustr\u00e9 et vous gardez il est passablement aggrav\u00e9e d'invoquer. \r\nVous enseignez avec fiert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:59) [86%] :\r\nJacques Brats, politologue. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:40:01) [78%] :\r\nIl est ainsi, s'il y a le que Patrice Lumumba avait acarien ne c'\u00e9tait certainement le leader congolais qui avait des piles de charisme, c'\u00e9tait \u00e9galement ah si, pas le meilleur orateur congolais de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:16) [96%] :\r\nCar cette ind\u00e9pendance du Congo, si elle est proclam\u00e9e aujourd'hui dans l'entente avec la Belgique. \r\nIl y a pourra jamais oublier cependant, et c'est par la lutte, il a \u00e9t\u00e9 conquis. \r\nNelly a retenti et il y a investi. \r\nIl navigue dans laquelle nous n'avons m\u00e9nag\u00e9 ni nos forces du Nord privations, ni nos souffrances ni notre sang. \r\nDe fait et de sang, nous a sembl\u00e9 j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:41:17) [75%] :\r\nTout ce qui est un populiste fut le combat de son peuple pour arriver \u00e0 ce 30 juin 1960 et il raconte des pas dr\u00f4le, j'envoie Millenium, militant anticolonialiste, donc \u00e7a barrage de t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es du monde entier des radios ont appris tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:36) [71%] :\r\nCe qui est une autre ressort \u00e0 80 100 des r\u00e9gimes colonialistes noblesse il sort trop fra\u00eeche est toujours douloureuse encore auquel nous puissions les chasser de notre m\u00e9moire. \r\nQuand nous avons connu le travail harassant. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:41:52) [76%] :\r\nJe vois s\u00e9rieusement leur endroit qui se vers \u00e0 savoir vous comme pour dire dites pr\u00e9sident parce que c'\u00e9tait pr\u00e9vu, toutes ces choses, et on voit que \u00e7a vous non, non, non, non, je ne savais rien et de mais le roi p\u00e2lissait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:08) [73%] :\r\nNous avons connu les \u00e9loigner les insultes, les coups que nous devions subir, matin, midi et soir, parce que nous \u00e9tions des qui oubliera noir ont d\u00e9j\u00e0 du non certes comme un ami, mais parce qu'elle est vous honorable et puis les Olympiques, c'est le. \r\nNous avons connu des notaires, non des textes pr\u00e9tendument \u00e9go qui ne faisait qu'avec on aide Net droit du plus fort, nous avons pr\u00f4n\u00e9 que la loi ne peut jamais la m\u00eame selon qu'il s'agissait d'un plan viennois. \r\nComment, d'apr\u00e8s vous les ai cri\u00e9 : allez, ni m\u00eame pour les autres. \r\nNous avons connu les souffrances atroces des rel\u00e9gu\u00e9s pour opinions politiques ou croyance pour s'exiler dans leur propre patrie les personnes \u00e9taient vraiment pire que la mort nous avons conna\u00eet qui, il y a dans les villes des maisons magnifiques pour les blancs et des paillotes, on a tous les mois, qui a donn\u00e9 perdu mais dans les \u00e9l\u00e9ments dans les restaurants, n\u00e9 dans les magasins de paix Ch\u00eanois voyager \u00e0 m\u00eame la coque des p\u00e9niches au pied du blanc dans un camping de luxe qui oubliera apr\u00e8s les a op\u00e9r\u00e9 dans de l'eau pr\u00e8s des cachets amphibie c'est qu'qui ne voulait plus se soumettre au r\u00e9gime d'injustice donc pression d'exploitation. \r\nNous qu'elle importe de vos repr\u00e9sentants il y a eu. \r\nAu d\u00e9but, je note. \r\nNous qui avons souffert dans notre corps, d'un autre qui est de l'oppression colonialiste, nous vous le disons. \r\nTout cela est d\u00e9sormais fini. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:44:30) [71%] :\r\nLes officiers et moi donc je fabule g\u00e9n\u00e9ral, celle qui est \u00e0 3 m\u00e8tres de moi et je crois g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a \u00e7a moustaches qui fr\u00e9tillent \u00e0 l'orage et je vois mais c'est non seulement bon G\u00e9rard qui parle, il y a un peu je vois grand \u00e9tonnement de la part de supprimer ses sup\u00e9rieurs, \u00e7a va m\u00eame et je vois que le bon bah dans son contexte, il y a peut-\u00eatre trop dur dans certains pays, c'est pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:55) [72%] :\r\n\u00e7a va montrer au monde ce qu'Fernandel noir Patrick travaille de la libert\u00e9, et nous avons perdu Congo le sacs, les marques de l'Afrique toute enti\u00e8re, nous allons mettre fin. \r\nAlors que le chef de la pens\u00e9e, il fera sortir que les citoyens puissent pleinement les libert\u00e9s fondamentales, pr\u00e9vue dans la d\u00e9claration des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:45:33) [94%] :\r\nComment moi j'essaie encore de m'expliquer comment a -t-il eu le temps de r\u00e9diger ce texte, qui est quand m\u00eame un texte culturellement extraordinaire pendant les 48 heures avant l'ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:47) [81%] :\r\nJacques Brats, politologue. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:45:49) [86%] :\r\nMoi, je n'ai aucune difficult\u00e9 \u00e0 croire qu'il a fait son discours, et que il a prononc\u00e9 avec beaucoup de, de dynamisme, c'est le moins qu'on puisse dire, et m\u00eame un moment donn\u00e9, je crois que le ton \u00e9tait l\u00e9g\u00e8rement c'est mieux, ce qui ne se justifie, y avait pas, il aurait pu dire des choses exactement les m\u00eames, dans des termes qui \u00e9taient plus acceptable, enfin bon on lui avait bien dit : tu dois arracher l'ind\u00e9pendance, j'ai bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:12) [72%] :\r\nNous allons faire et gagner non pas la paie des fusils et des malhonn\u00eates, mais la paix des quais et des bonnes volont\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:46:25) [82%] :\r\nIl y a eu des cultures tout \u00e7a tout \u00e7a appartient \u00e0 l'histoire et le jour o\u00f9 la r\u00e9\u00e9crire \u00e0 tout \u00e7a appara\u00eetra d'une qui suit, mais disons que c'est plus l'ensemble qui m'a d\u00e9\u00e7u, go\u00fbt de cendre, c'est l'ensemble qui est de dire maintenant g\u00eanant peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 parfait mais il m\u00e9ritait pas une chose travestir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:44) [81%] :\r\nC'\u00e9tait long, la collaboration, chaque fois qu'elle sera loyal ne cherchera pas nous imposer une politique quel \u00e9tait le sont. \r\nQu'ils comprennent en fait l'essence de listes. \r\nEst pr\u00eate \u00e0 nous accorder son aide et son amiti\u00e9, il y a trait\u00e9 vient d'\u00eatre sign\u00e9 dans ce sens : entra\u00eenement des pays S\u00e9go et ind\u00e9pendant. \r\nCette coop\u00e9ration, j'en suis s\u00fbr sera profitable aux 2 pays. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:33) [66%] :\r\nJean Van les robes militant anti- coloniale. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:47:35) [83%] :\r\nMais c'est vrai que pour les, pour beaucoup de belges coloniaux, ils disent comme on n'a rien fait pour former des cadres congolais, \u00e7a va \u00eatre le donc il faut que les belges restent, si bien qu'on fera quoi, gouvernement de Congolais, mais au fond, les gens n'ont pas grand chose \u00e0 dire, on va continuer \u00e0 faire le boulot comme on faisait avant, c'est \u00e7a le vrai drame congolais et c'est tellement vrai qu'il y avait encore 30 juin 1960 12 millions d'habitants au Congo, il y avait 12 universit\u00e9s, donc contrairement \u00e0 tout ce que l'\u00e9conomie fran\u00e7aise ou britannique avait fait avec des centaines ou des milliers d'universit\u00e9, le Congo belge, \u00e0 part les cur\u00e9s et les pasteurs n'avait pas fait de formation de cadres sup\u00e9rieurs, c'est une trag\u00e9die et Lumumba, voyez \u00e7a tr\u00e8s bien, puisque lui, dans sa t\u00eate, il dit surtout restez \u00e0 notre service puisque nous n'avons pas des cadres pour gouverner, m\u00eame notre \u00c9tat ind\u00e9pendant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:30) [83%] :\r\nJe vous demande \u00e0 faire respecter inconditionnellement la vie, il est bien de bons concitoyens et des \u00e9trangers \u00e9tablis dans notre pays, si la conduite et ces \u00e9trangers laisse \u00e0 d\u00e9sirer, notre justice c'est la \u00e0 les expulser du territoire de la R\u00e9publique SIPA compte la conduite est bonne, il faut les laisser en paix car et aussi travaille \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:14) [95%] :\r\nTout le continent africain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:23) [67%] :\r\nOui, de l'ind\u00e9pendance et l'unit\u00e9 africaine je voulais tangon ind\u00e9pendant et si vous verrez. \r\n\r\nLocuteur MT36 (00:49:48) [82%] :\r\nBien les qui s'est effectu\u00e9e \u00e0 L\u00e9opoldville cet apr\u00e8s- midi, nombre d'observateurs s'accordent \u00e0 le consid\u00e9rer comme \u00e0 Tripoli. \r\n\r\nLocuteur MT37 (00:49:54) [73%] :\r\nQuelques premi\u00e8res importantes particuli\u00e8rement r\u00e9v\u00e9lateur puisqu'ils se rencontrent pendant leur temps parmi les d\u00e9l\u00e9gations \u00e9trang\u00e8res notamment du kilom\u00e8tre ont \u00e9t\u00e9 vivement applaudie dans le fond politique, Congolais de Belgique son roi Baudouin qui avait \u00e9cout\u00e9 tr\u00e8s les paroles de Monsieur nouveaux combats auraient notamment coop\u00e9rer avec les membres du gouvernement belge pr\u00e9sident \u00e0 L\u00e9opoldville semble clair pour le 1er les laisse entendre, il ira peut plus l'\u00e9quivoque s'orientations g\u00e9n\u00e9rales de sa pens\u00e9e \u00e9tait adopt\u00e9 une politique semble tr\u00e8s bien acc\u00e9der maintenant il est convenu d'appeler aujourd'hui n'pour autre part d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment plac\u00e9 dans une perspective panafricaine, le rapport des leaders tels que Monsieur, S\u00e9kou Tour\u00e9, il combat, ce qui ouvre la porte \u00e0 un jeu d'influence les plus r\u00e9action de l'homme de la rue africain est encore assez confuses du pr\u00e9sident partisan de Monsieur combat ou de monsieur Kata, beaucoup ont applaudi, donc il aux paroles prononc\u00e9es par leur leader des parce qu'il en soit, \u00e0 l'issue de la s\u00e9ance solennelle vers proclamation d'ind\u00e9pendance, ce roi des belges \u00e0 nouveau longuement peu passionn\u00e9 par la la prison pour d\u00e9bordant d'un plusieurs reprises un service d'ordre qui, du reste, pr\u00e9visions pour d\u00e9gager la voiture. \r\n\r\nLocuteur FT38 (00:51:09) [58%] :\r\nPoil il y Steffi cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT36 (00:51:19) [67%] :\r\nDocteur maintenant qui autour de se pr\u00e9pare dans l'\u00e9quipe des Africains devront \u00eatre souhaite de la ville poss\u00e8de, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, \u00e0 partir d'aujourd'hui et dans les nombreuses baroudeur des mers a eu sa station h\u00e9ros pas si verte, mais bon, pour saluer le reste populaire devenu aujourd'hui 33 1960 une r\u00e9alit\u00e9 pacifiquement, on en voit partout \u00e0 prier pour le rapatrier pas, il est \u00e9crit -il aux couleurs vives ind\u00e9pendante alors radiodiffusion ici il y a pl\u00e9thore qui vous a parl\u00e9 de Baie-Saint-Paul qui. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:52:20) [58%] :\r\nC'est pourtant d'une certaine commis\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:23) [83%] :\r\nMa\u00eetre \u00e9pisode \u00e9tait intitul\u00e9 Jour J, une r\u00e9alisation de David Delos demain entretien avec Samuel Tilman, auteur du nouveau documentaire d'histoire vivante Congo avoir dimanche prochain sur TSR2. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:52:38) [64%] :\r\nDonc c'est \u00e7a passe de depuis 10 pour toute toute cette esp\u00e8ce d'espace, les lib\u00e9raux, il prend donc pour beaucoup tous pour point. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:53:02) [61%] :\r\nPourquoi de de, il prend donc un risque de l'aspect suisse et a un peu avis, c'est-\u00e0-dire qu'il passe et l'acte de r\u00e9sistance pour comprendre pourquoi et pourquoi donc. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:54:41) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:54:58) [88%] :\r\nHistoire vivante vous donne rendez- vous demain dans le journal la libert\u00e9 pour d'autres d\u00e9veloppements du sujet c'\u00e9tait mission vous a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par Jean Leclerc, avec la collaboration de Corinne Val\u00e9rie d'antan et les voix de Simon fait l'air et c'est vrai que j'ai, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet histoire vivante Point rsr Point CH ou commander des CD de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 16 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "personnalit\u00e9s diverses (Archives RSR)", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-263764", "internalArchiveId": "GE1109263765", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LE DEBAT DES ETATS - NEUCHATEL - 11.09.22 - ELECTIONS FEDERALES 2011", "publicationDate": "2011-09-22T00:00:00Z", "summary": "* Neuch\u00e2tel : 20110922 et archives, GOBET Pierre et TSCHOUMY Rapha\u00eble animent un d\u00e9bat lors de la campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023 avec les candidats neuch\u00e2telois au Conseil des Etats. Les 2 th\u00e8mes abord\u00e9s sont l'immigration et la chert\u00e9 du franc suisse par rapport \u00e0 l'euro.", "durationSec": 4332, "genres": ["D\u00e9bats"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3414142", "imageURL": "http://www.rts.ch/2830519.image", "alternativeTitle": ["Elections f\u00e9d\u00e9rales", "D\u00e9bats pour l'\u00e9lection au Conseil des Etats - Canton de Neuch\u00e2tel"], "alternativeSummary": ["Canton de Neuch\u00e2tel\nD\u00e9bats cantonaux pour l'\u00e9lection au Conseil des Etats", "En direct et en public de l'Usine \u00e9lectrique de La Chaux-de-Fonds (NE)"], "variantIds": ["ece-3322889"], "isOnline": true, "remarks": "SUJET FRANC FORT : PILAULT, Virginie, JOURNALISTE", "lastModifiedDate": "2015-01-06T13:18:51Z", "webPublicationDate": "2011-09-22T20:16:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1110899007", "summary": "20:08.33\r\nLa Chaux-de-Fonds : diverses pr\u00e9sentations GOBET, Pierre et TSCHOUMY,  Rapha\u00eble / d\u00e9bat entre WILLENER, Walter, candidat UDC au Conseil des Etats, COMTE, Rapha\u00ebl, conseiller aux Etats PLR sortant, DE LA REUSSILLE, Denis, candidat Parti ouvrier populaire (POP) au Conseil des Etats, BERBERAT,   Didier, conseiller aux Etats PS sortant, MARTINEZ, Vincent, candidat PDC au Conseil des Etats, JOHN-CALAME, Francine, candidate Parti \u00e9cologiste Les Verts au Conseil des Etats, STORRER, Pierre-Alain, candidat PBD au Conseil des Etats (campagne \u00e9lectorale pour \u00e9lection au Conseil des Etats et au Conseil national, bilan politique des conseillers aux Etats sortant neuch\u00e2telois, syst\u00e8me   d'\u00e9lection \u00e0 la proportionnelle). campagne \u00e9lectorale, parti politique   \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale ", "id": "899006", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["BERBERAT, DIDIER", "COMTE, RAPHA\u00cbL", "DE LA REUSSILLE, DENIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899008", "summary": "20:29.05\r\nNeuch\u00e2tel : itw LATRECHE, Souha\u00efl, d\u00e9put\u00e9 (accueil des \u00e9trangers dans canton de Neuch\u00e2tel) / itw TECLEHAIMANOT, Betiel, femme d'origine \u00e9rythr\u00e9enne   (apprendre fran\u00e7ais et instruction civique et int\u00e9gration). population   \u00e9trang\u00e8re ", "id": "899007", "visualThemes": ["POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899009", "summary": " Le Locle : diverses sc\u00e8nes de rue avec voitures fran\u00e7aises traversant  village (8\") / itw VAUCHER, Bernard, charg\u00e9 de promotion (probl\u00e8mes trafic  routier, n\u00e9cessit\u00e9 emploi de frontaliers). frontalier ", "id": "899008", "visualThemes": ["FRONTALIER"], "visualGeographicals": ["LOCLE, LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899010", "summary": "20:31.19\r\nLa Chaux-de-Fonds : d\u00e9bat entre CASTELLA, Pierre, candidat PLR au Conseil des Etats, JOHN-CALAME, Francine, candidate Parti \u00e9cologiste Les Verts au  Conseil des Etats, NATER, Florence, candidate PS aux Conseil des Etats,   STORRER, Pierre-Alain, candidat PBD au Conseil des Etats, COURVOISIER, Blaise, candidat UDC au Conseil des Etats, HELLE, Pascal, candidat Solidarit\u00e9s,   MARTINEZ, Vincent, candidat PDC au Conseil des Etats, CASTELLA, Pierre,   candidat PLR au Conseil des Etats (frontaliers, immigration, population   \u00e9trang\u00e8re, politique d'asile, int\u00e9gration europ\u00e9enne). population \u00e9trang\u00e8re  politique d'asile, \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale ", "id": "899009", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "POLITIQUE D'ASILE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899011", "summary": "20:52.22\r\nNeuch\u00e2tel : divers plans ouvriers entreprise De Cloos Electronic travaillant \u00e0 l'int usine (12\", 10\") / itw KLOSSEK, Robert, directeur De Cloos Electronic (difficult\u00e9s \u00e9conomiques) / itw ROY, Patrick, responsable Ventes et Marketing De Cloos Electronic (cons\u00e9quences franc suisse trop fort pour exportations).  entreprise, industrie \u00e9lectronique, exportation, franc suisse ", "id": "899010", "visualThemes": ["ENTREPRISE", "EXPORTATION", "INDUSTRIE \u00c9LECTRONIQUE", "FRANC SUISSE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899012", "summary": " Doubs, Villers-Le-Lac et Jougne : itw PELLETIER, St\u00e9phane, directeur   supermarch\u00e9 (apport client\u00e8le suisse avec baisse euro par rapport au franc suisse) / clients attendant \u00e0 caisse de supermarch\u00e9 / itw clients suisses /  divers plans clients \u00e0 l'int supermarch\u00e9 (10\") / itw BRULET, Arnaud, directeur supermarch\u00e9 (apport client\u00e8le suisse). franc suisse, euro, prix (\u00e9conomie) ", "id": "899011", "visualThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "EURO", "PRIX (\u00c9CONOMIE)", "FRANC SUISSE"], "visualGeographicals": ["DOUBS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899013", "summary": "20:54.56\r\nLa Chaux-de-Fonds : suite du d\u00e9bat entre BERBERAT, Didier, conseiller aux Etats PS sortant, COMTE, Rapha\u00ebl, conseiller aux Etat PLR sortant,  STORRER, Pierre-Alain, candidat PBD au Conseil des Etats, WILLENER,   Walter, candidat UDC au Conseil des Etats, DE LA REUSSILLE, Denis, candidat Parti ouvrier populaire (POP) au Conseil des Etats, FIVAZ, Fabien, candidat  Parti \u00e9cologiste Les Verts au Conseil des Etats (crise \u00e9conomique mondiale,  franc suisse fort par rapport \u00e0 l'euro, mesures du Conseil f\u00e9d\u00e9ral concernant politique mon\u00e9taire et le franc suisse, politique conjoncturelle vis-\u00e0-vis  crise \u00e9conomique). \u00e9conomie, \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale ", "id": "899012", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9CONOMIE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["BERBERAT, DIDIER", "COMTE, RAPHA\u00cbL", "DE LA REUSSILLE, DENIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899014", "summary": "21:15.35\r\nLa Chaux-de-Fonds : BERBERAT, Didier, conseiller aux Etats PS sortant,  COMTE, Rapha\u00ebl, conseiller aux Etat PLR sortant, STORRER, Pierre-Alain,  candidat PBD au Conseil des Etats, WILLENER, Walter, candidat UDC au Conseil des Etats, DE LA REUSSILLE, Denis, candidat Parti ouvrier populaire (POP) au Conseil des Etats, FIVAZ, Fabien, candidat Parti \u00e9cologiste Les Verts au  Conseil des Etats, r\u00e9pondant de mani\u00e8re tr\u00e8s courte \u00e0 s\u00e9rie de questions sur divers sujets politiques. \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale.\r", "id": "899013", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["BERBERAT, DIDIER", "COMTE, RAPHA\u00cbL", "DE LA REUSSILLE, DENIS"]}], "program": {"href": "/programs/4189", "id": "4189", "name": "Elections"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "TSCHOUMY, Rapha\u00e8le", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "552755", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095771", "position": "01"}}, {"id": "552754", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124092", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263877", "internalArchiveId": "GE1109263878", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 11.09.22", "publicationDate": "2011-09-22T00:00:00Z", "durationSec": 1820, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3413076", "imageURL": "http://www.rts.ch/3413087.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "12:45 Le Journal", "Journ\u00e9e internationale \"A pied \u00e0 l'\u00e9cole\": reportage en Valais", "Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies: Micheline Calmy-Rey met l'accent sur le d\u00e9veloppement durable", "Football: Lausanne Sport et Neuch\u00e2tel Xamax se sont inclin\u00e9s mercredi soir en Super League", "Mol\u00e9son (FR): le site, embl\u00e8me du canton, pourrait prochainement accueillir une antenne de t\u00e9l\u00e9communication militaire", "L'invit\u00e9e culturelle: Laure My Hyun Croset pr\u00e9sente \"Polaro\u00efds\", son deuxi\u00e8me opus", "Etats-Unis: Troy Davis, qui patientait dans l'antichambre de la mort depuis 20 ans, a \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9", "Cin\u00e9ma: \"La f\u00e9e\", de Fiona Gordon, Dominique Abel et Bruno Romy, m\u00eale l'amour \u00e0 l'absurde", "Environnement: La Poste pr\u00e9sente ses objectifs en mati\u00e8re d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: le quotidien neuch\u00e2telois L'Express/L'impartial se mobilise pour l'occasion", "Le Parlement donne son feu vert aux r\u00e9seaux de soin: les pr\u00e9cisions de David Berger", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Devant les Nations unies, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration a mis l'accent sur le d\u00e9veloppement durable et la pr\u00e9vention des conflits. Sur la question palestinienne, Micheline Calmy-Rey s'est plu \u00e0 rappeler que les accords de Gen\u00e8ve restaient disponibles.", "Troy Davis, devenu un symbole de la lutte contre la peine capitale, a \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9 mercredi aux Etats-Unis. Il aura clam\u00e9 son innocence jusqu'au bout, mais sans pouvoir remporter son ultime marathon judiciaire."], "variantIds": ["ece-3322642", "ece-3322900"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-28T21:40:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095631\r\nDate de transcription : 17-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:13 > 0:00:16) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue en ce jeudi 22 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:33) [97%] : \r\nAu sommaire de ce journal, Troy Davis, condamn\u00e9 \u00e0 mort pour le meurtre d'un policier a \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9 par injection cette nuit en G\u00e9orgie, peu apr\u00e8s le rejet d'un ultime recours par la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis, alors qu'il se rendait \u00e0 la chambre d'ex\u00e9cution, Troy Davis a encore clam\u00e9 son innocence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:33 > 0:00:52) [94%] : \r\n\u00e0 Berne l'avenir des r\u00e9seaux de soins \u00e9taient en jeu, ce matin, apr\u00e8s 7 ans de d\u00e9bats, le Conseil national a accept\u00e9 la r\u00e9forme qui a pour but 1er de limiter les co\u00fbts de la sant\u00e9, la r\u00e9vision de la loi pr\u00e9voit que les assur\u00e9s voulant garder le choix de leur m\u00e9decin, s'acquitte d\u00e9sormais de 15 pourcent de participation contre 10 pourcent pour ceux qui acceptent de renoncer au libre choix, nous ferons le poids.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:53 > 0:01:12) [89%] : \r\nLe Mol\u00e9son d\u00e9figur\u00e9, c'est ce que craignent les opposants \u00e0 l'antenne qui doit s'\u00e9lever tout prochainement sur le sommet fribourgeois une antenne de t\u00e9l\u00e9communications militaires, haute de 40 m\u00e8tres et terminer par une pointe clignotantes, l'indignation est grande, il faut dire que personne n'a \u00e9t\u00e9 consult\u00e9, dans le canton, comme le permet le r\u00e8glement de l'arm\u00e9e, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:14 > 0:01:32) [93%] : \r\n\u00e9galement dans ce journal, un peu d'exercice \u00e0 pied pour aller \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e internationale l\u00e9gendes des enfants et des parents sont remis \u00e0 contribution un peu partout en Suisse et pour que tout s'appr\u00e9cie compl\u00e8tement les plaisirs d'un trajet, \u00e0 la fois bon pour eux et pour l'environnement, il faut aussi d'identifier les dangers qui guettent les marcheurs example en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:33 > 0:01:53) [91%] : \r\nEt notre invit\u00e9 est Laure qui signe un 2\u00e8me opus, l'ouvrage a pour titre Polaro\u00efd une autofiction qui retrace les moments de solitude L\u00e9on ou encore les angoisses qui ont jalonn\u00e9 l'existence de l'auteur de son abandon en Cor\u00e9e du Sud \u00e0 son \u00e9panouissement \u00e0 travers l'amour des mots, autant de fragments d'instantan\u00e9s qui forment un r\u00e9cit \u00e0 la fois incisif et touchant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:55 > 0:02:14) [93%] : \r\nSes d\u00e9fenseurs le disait innocent du meurtre dont on l'accusait, Troy Davis qui patientaient dans l'antichambre de la mort depuis 20 ans a \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9 la nuit derni\u00e8re en G\u00e9orgie, les organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme et les nombreuses personnalit\u00e9s qui le soutenaient ont esp\u00e9r\u00e9 jusqu'au bout, que la Cour supr\u00eame annule l'ex\u00e9cution, en vain, le r\u00e9cit de C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:16 > 0:02:45) [93%] : \r\nIls ont attendu le miracle jusqu'au bout 19 heures pr\u00e9vue de l'ex\u00e9cution de Troy Davis, la Cour supr\u00eame examine une derni\u00e8re fois le recours, ses partisans se gonfle d'espoir mais en vain, Troy Davis tr\u00e8s passe \u00e0 23 heures 8 heures locales 15 minutes apr\u00e8s avoir re\u00e7u une injection mortelle jusqu'\u00e0 son dernier souffle, il a maintenu qu'il n'\u00e9tait pas le meurtrier de l'officier Mark MacPhail mortellement touch\u00e9 par balles en 1989 devant la prison de Jackson, un journaliste pr\u00e9sents \u00e0 l'ex\u00e9cution t\u00e9moigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:47 > 0:03:11) [87%] : \r\nEt il s'y croit, \u00e7a s'est fait en douceur, la famille MacCann \u00e9tait assise au 1er rang Troy Davis, leur a dit qu'il \u00e9tait d\u00e9sol\u00e9 mais que ce n'\u00e9tait pas lui qui leur avait enlev\u00e9 leur fils p\u00e8re ou fr\u00e8re et ensuite il a dit employ\u00e9es de la prison ce qui allait lui \u00f4ter la vie, il leur a dit que Dieu vous pardonne et ces derniers mois leur \u00e9t\u00e9 adress\u00e9 que Dieu b\u00e9nisse Rosa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:17 > 0:03:28) [96%] : \r\nLa mobilisation des partisans de Troy Davis est mont\u00e9e crescendo depuis une semaine, comme ici en G\u00e9orgie et jusqu'\u00e0 Paris o\u00f9 70 personnes manifestaient hier \u00e0 la place de la Concorde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:29 > 0:03:30) [97%] : \r\nC'est presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:31 > 0:03:38) [87%] : \r\nElle voulait ou \u00e0 n'importe qui qui se penche sur le cas c'est bien qu'il y a beaucoup trop de doutes pour l'ex\u00e9cuter exact et autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:38 > 0:03:56) [91%] : \r\nSur les 9 t\u00e9moin qui accusait Troy Davis, il y a 20 ans cette se sont d\u00e9sist\u00e9s, certains ont dit qu'ils avaient \u00e9t\u00e9 mis sous pression par la police depuis la date de sa condamnation \u00e0 mort en 1991 3 recours avaient jusqu'ici repouss\u00e9 son dernier jour, hier soir, il est finalement et peut-\u00eatre injustement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:58 > 0:04:32) [94%] : \r\nComment financer une arm\u00e9e \u00e0 100000 soldats et 22 avions de combat \u00e0 Berne, le Conseil des \u00c9tats n'est pas d'accord avec la d\u00e9cision du National, la semaine derni\u00e8re, il refuse de passer par le budget ordinaire et persiste, il faut, disent les s\u00e9nateurs un financement sp\u00e9cial attaquable par r\u00e9f\u00e9rendum, en ce qui concerne l'achat des nouveaux avions, le Conseil des \u00c9tats a revu \u00e0 la baisse le montant maximal pour l'achat 4 milliards au lieu de 5 milliards d\u00e9cid\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment, du coup, le dossier retourne au National apr\u00e8s 7 ans de d\u00e9bats, le Parlement a donn\u00e9 son feu Vert \u00e0 la promotion des r\u00e9seaux de soins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:32 > 0:04:44) [93%] : \r\nPar 111 voix contre 39 le Conseil national a accept\u00e9 ce matin la solution de compromis, d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 par le Conseil des \u00c9tats, les assur\u00e9s qui entre dans un r\u00e9seau devront payer comme aujourd'hui 10 pourcent des frais de son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:44 > 0:04:59) [93%] : \r\nEt les autres 15 pourcent le montant maximal annuel \u00e0 payer sera de 500 francs pour les membres d'un r\u00e9seau 1000 francs pour les autres, avec nous, \u00e0 Berne, David Berger bonjour, feu Vert \u00e0 la promotion des r\u00e9seaux de soins donc Didier Burkhalter qui porte ce dossier doit exulter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:00 > 0:06:12) [91%] : \r\nOui, la r\u00e9forme des r\u00e9seaux de soins, le ministre de la sant\u00e9, la portait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la boutonni\u00e8re, bien avant de devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral le processus fut laborieux tr\u00e8s laborieux, mais cette fois, il la tient, quoique la menace du r\u00e9f\u00e9rendum plane d\u00e9j\u00e0 les m\u00e9decins vont d\u00e9cider la semaine prochaine, s'ils le saisissent et ce matin, le seul groupe qui s'est oppos\u00e9 \u00e0 la r\u00e9forme, le groupe socialiste a dit son souhait de voir le peuple se prononcer alors entrer dans un r\u00e9seau de soins, c'est accepter de renoncer au libre choix du m\u00e9decin et confier la ma\u00eetrise de son traitement au m\u00e9decin de famille qui est la porte d'entr\u00e9e du r\u00e9seau, l'objectif bien s\u00fbr c'est de limiter les co\u00fbts, la bataille parlementaire s'est notamment cristallis\u00e9e autour de la participation aux co\u00fbts des assur\u00e9s et, finalement, ceux qui choisissent les r\u00e9seaux payeront la m\u00eame part qu'aujourd'hui, et c'est ce qu'ils voudront garder le libre choix du m\u00e9decin qui seront en quelque sorte puni autre bataille s'\u00e9tait autour de l'obligation faite aux assureurs de proposer des r\u00e9seaux de soins, l\u00e0 il n'y aura pas de contrainte, ce que regrette am\u00e8rement le PS, mais 3 ans apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourra imposer ses r\u00e9seaux aux assureurs, l'objectif du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est que, en l'espace de 3 ans, 60 pourcent des assur\u00e9s rejoignent ses r\u00e9seaux pour l'instant plus populaire en Suisse al\u00e9manique en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:12 > 0:06:13) [99%] : \r\nDavid Berger merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:15 > 0:06:38) [91%] : \r\nEt le personnel de sant\u00e9 se mobilisent aujourd'hui pour une journ\u00e9e d'action nationale \u00e0 Lausanne, le syndicat du service public, tire la sonnette d'alarme : la r\u00e9vision de la LAMal, qui entrera en vigueur en 2012 va d\u00e9t\u00e9riorer, selon lui, la condition des employ\u00e9es des h\u00f4pitaux publics, des employ\u00e9es d\u00e9j\u00e0 en sous- en sous- effectif, suite aux mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 mises en place ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour juguler l'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9, on \u00e9coute \u00e0 ce propos, David Gygax.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:38 > 0:06:51) [93%] : \r\nCe mobilise aujourd'hui parce que les conditions de travail aujourd'hui dans le secteur de la sant\u00e9 sont dramatiques pour le personnel et on annonce une r\u00e9vision de la loi sur le financement hospitalier qui va avoir des cons\u00e9quences encore plus graves pour les conditions de travail, le personnel de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:52 > 0:06:57) [93%] : \r\nHier soir, Barack Obama a refroidi les ardeurs palestinienne \u00e0 la tribune des Nations unies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:57 > 0:07:30) [94%] : \r\nOui, pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, seules des n\u00e9gociations directes permettront de mettre fin au conflit isra\u00e9lo- palestinien, apr\u00e8s son discours, Barack Obama a rencontr\u00e9 hier soir le pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 palestinienne, Mahmoud Abbas, il a invit\u00e9 \u00e0 renoncer \u00e0 son projet d'adh\u00e9sion \u00e0 l'ONU, il a \u00e9galement rencontr\u00e9 le 1er ministre isra\u00e9lien, Benyamin N\u00e9tanyahou, ainsi que 8 autres dirigeants en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avant de reprendre la direction de Washington alors et toujours sur ce dossier \u00e0 New York, \u00e0 l'occasion de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, on assiste \u00e0 une succession de discours hier soir, c'\u00e9tait au tour de Micheline Calmy-Rey de monter \u00e0 la tribune Fran\u00e7ois Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:31 > 0:07:42) [93%] : \r\nDevant les Nations unies, Micheline Calmy-Rey a mis l'accent sur le d\u00e9veloppement durable et la pr\u00e9vention des conflits sur la question palestinienne, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration s'est plu \u00e0 rappeler que les accords de Gen\u00e8ve rester disponible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:43 > 0:08:02) [95%] : \r\nL'initiative de Gen\u00e8ve est aujourd'hui une proposition consolider compatible avec les param\u00e8tres internationalement accept\u00e9es, y compris avec l'initiative de paix arabe, elle est \u00e0 disposition des d\u00e9cideurs mais aussi des populations qui ont le droit d'exiger la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:02 > 0:08:12) [91%] : \r\nDans ces journ\u00e9es onusienne la pr\u00e9sidente suisse a multipli\u00e9 les rencontres, l'occasion de d\u00e9fendre plusieurs id\u00e9es helv\u00e9tique, dont celle d'une plus grande transparence du fonctionnement de l'ONU.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:12 > 0:08:44) [91%] : \r\nPour pouvoir apporter une contribution efficace \u00e0 la paix et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 doit s'adapter aux nouvelles r\u00e9alit\u00e9s et refl\u00e9ter les nouveaux rapports de force politiques du XXIe si\u00e8cle, je souhaite par ailleurs qu'il soit plus transparent et plus ouvert et qu'il respecte son devoir de rendre des comptes aux \u00c9tats-membres, nous ne sommes pas membres ni permanent est non permanent, et c'est la raison pour laquelle nous attachons beaucoup beaucoup d'importance \u00e0 un fonctionnement plus transparent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, je vous remercie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:44 > 0:08:50) [95%] : \r\nApr\u00e8s 2007, c'est la 2\u00e8me et derni\u00e8re fois que Micheline Calmy-Rey s'exprimait \u00e0 la tribune de l'ONU en tant que pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:51 > 0:09:11) [95%] : \r\nLe pape Beno\u00eet 16 est arriv\u00e9 ce matin en Allemagne pour sa premi\u00e8re visite d'\u00c9tat dans son pays natal, il doit s'exprimer dans la journ\u00e9e devant le Parlement \u00e0 Berlin, de nombreux d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de boycotter cette intervention quelque 10000 personnes devraient aussi manifester devant le Reichstag, le pape pourrait aussi rencontrer des personnes ayant \u00e9t\u00e9 victimes d'abus sexuels commis par des pr\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:13 > 0:09:48) [95%] : \r\nEn bref, la justice belge a refus\u00e9 ce matin la lib\u00e9ration de l'ex- femme de Marc Dutroux, annulant une d\u00e9cision de principe qui aurait permis \u00e0 Michelle Martin de sortir de prison, la cour a jug\u00e9 que le plan de r\u00e9insertion de la complice du meurtrier p\u00e9dophile n'\u00e9taient pas suffisamment abouti et renvoy\u00e9 son examen \u00e0 l'ann\u00e9e prochaine, le trader accus\u00e9 d'avoir fait perdre 2 3 milliards de dollars \u00e0 l'UBS est sur le point de compara\u00eetre devant un tribunal de Londres, soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir r\u00e9alis\u00e9 des op\u00e9rations illicites il va compara\u00eetre pour la premi\u00e8re fois devant ses juges apr\u00e8s son arrestation par la police britannique, c'\u00e9tait le 16 septembre dernier en pleine nuit dans la City.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:49 > 0:10:09) [93%] : \r\nEn France, une femme condamn\u00e9e ce matin \u00e0 150 francs d'amende pour avoir port\u00e9 le niqab est pr\u00eate \u00e0 aller jusque devant la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, elle veut ainsi faire annuler la loi fran\u00e7aise sur l'interdiction du voile int\u00e9gral, la jeune femme a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour s'\u00eatre rendus int\u00e9gralement voil\u00e9e \u00e0 la mairie de mots ou L offert un g\u00e2teau d'anniversaire \u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9, \u00e0 l'origine de la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:11 > 0:10:28) [94%] : \r\nDans le cadre de l'enqu\u00eate sur l'attentat anti- fran\u00e7ais de Karachi en 2002 un nouveau projet, Nicolas Sarkozy se retrouve dans la tourmente, le directeur g\u00e9n\u00e9ral du groupe Arnault, Nicolas Bazire a \u00e9t\u00e9 mis en examen pour complicit\u00e9 d'abus de biens sociaux, hier c'\u00e9tait Thierry Gaubert nagu\u00e8re conseiller de Nicolas Sarkozy, qui a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 mis en exc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:29 > 0:10:33) [96%] : \r\nVenons-en maintenant \u00e0 cette indignation g\u00e9n\u00e9rale dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:34 > 0:10:53) [87%] : \r\nOui, c'est l'embl\u00e8me de tout le canton, le site du Mol\u00e9son pourrait se voir affubl\u00e9 tr\u00e8s prochainement d'une antenne de t\u00e9l\u00e9communication militaire au sommet de la montagne, une information r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par nos confr\u00e8res de la Radio suisse romande, ainsi que du journal la Gruy\u00e8re dans tout le canton, on s'\u00e9l\u00e8ve contre ce projet dit secret d\u00e9fense Karine or Nicolas Berre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:54 > 0:11:04) [94%] : \r\nIl est l'embl\u00e8me, le symbole de l'identit\u00e9 de la r\u00e9gion, le Mol\u00e9son, on n'y touche pas, et quand l'arm\u00e9e veut y \u00e9riger une antenne de r\u00e9ception de 40 m\u00e8tres l\u00e0, on crie au scandale jusqu'\u00e0 Berne m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:04 > 0:11:13) [90%] : \r\nNon, je suis pas content, \u00e7a t\u00e9moigne hors d'un manque de sensibilit\u00e9 pour notre culture r\u00e9gionale qui est hallucinant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:13 > 0:11:24) [93%] : \r\nL'antenne de 40 m\u00e8tres sera rouge et blanche et \u00e9quip\u00e9e de feux lumineux et en vertu de la loi sur l'arm\u00e9e, pas besoin d'une mise en l'enqu\u00eate, il n'emp\u00eache que les autorit\u00e9s n'appr\u00e9cie pas du tout d'\u00eatre mise devant le fait accompli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:24 > 0:11:32) [91%] : \r\nOn aurait pu ensemble trouver un lieu d'implantation plus appropri\u00e9, et l\u00e0 c'est vraiment une politique du fait accompli, que nous ne pouvons pas acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:32 > 0:11:35) [73%] : \r\nDans la rue, la vie des crues, il y a rien et partag\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:35 > 0:11:51) [89%] : \r\nMoi, indirectement, je ne trouve pas un accord oui donc \u00e7a me g\u00eane pas non, mais je sais que \u00e7a va ab\u00eemer un peu la montagne quoi le Mol\u00e9son c'est quand m\u00eame notre montagne c'est vraiment dommage, je ne sais pas, on nous ne met pas l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:51 > 0:12:01) [93%] : \r\n\u00e7a vous choque bah bien s\u00fbr du c\u00f4t\u00e9 de l'arm\u00e9e, on pr\u00e9cise ce matin qu'en vue de l'int\u00e9r\u00eat du site, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 la proc\u00e9dure et a donn\u00e9 son feu Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:02 > 0:12:17) [95%] : \r\nLa Poste se fixe des objectifs ambitieux en mati\u00e8re d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie, elle a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne, ces nouvelles mesures en la mati\u00e8re, le g\u00e9ant jaune dans le Vert depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, avec plus ou moins de succ\u00e8s, les pr\u00e9cisions d'Axel Roduit Von Reding Elza Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:18 > 0:12:24) [93%] : \r\nVous les avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 crois\u00e9s sur les trottoirs de Romandie les scooters et triporteur \u00e9lectrique de la Poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:25 > 0:12:30) [95%] : \r\nAu d\u00e9but, \u00e0 la poste, j'avais un v\u00e9lo, donc maintenant je me retrouve sans bruit et c'est tr\u00e8s agr\u00e9able par rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:31 > 0:12:57) [92%] : \r\nD'ici 2016 La Poste pr\u00e9voit de remplacer tous ces v\u00e9hicules deux-roues par des scooters \u00e9lectriques, c'est l'une des 2 mesures annonc\u00e9es ce matin par l'entreprise La Poste veut aussi couvrir le toit d'une vingtaine de ses b\u00e2timents avec des panneaux solaires, objectif : produire \u00e0 terme 4 pourcent de l'\u00e9lectricit\u00e9 n\u00e9cessaire \u00e0 la firme depuis quelques ann\u00e9es, le g\u00e9ant jaune se met donc au Vert, l'entreprise a d\u00e9j\u00e0 diminu\u00e9 ses \u00e9missions de CO2 de 18 pourcent en 2000 et 2009 et compte encore acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 le mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:58 > 0:13:13) [89%] : \r\nC'est ambition mais nous voulons suivre c'est et but c'est n\u00e9cessaire pour la protection du climat, mais aussi pour l'am\u00e9lioration de la rentabilit\u00e9 de la Poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:13 > 0:13:26) [93%] : \r\nMalgr\u00e9 ces efforts, La Poste n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 diminuer significativement sa consommation de carburant qui repr\u00e9sente pourtant la plus grosse part de ses \u00e9missions de CO2, la faute aux cars postaux, la demande a fortement augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:27 > 0:13:38) [92%] : \r\nMais augmentation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de la mobilit\u00e9 et donc les efforts qu'on fait d'un c\u00f4t\u00e9 pour \u00eatre plus efficace sur ce dans dans ce domaine-l\u00e0 sont compens\u00e9s par le fait que la consommation de mobilit\u00e9, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale augmente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:38 > 0:13:44) [94%] : \r\nLa Poste a d\u00e9j\u00e0 test\u00e9 de nouveaux cars postaux \u00e0 moteur hybride et pr\u00e9voit d'en acheter une dizaine prochainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:45 > 0:14:09) [92%] : \r\nLa mycose qui a provoqu\u00e9 plusieurs vagues de mortalit\u00e9 parmi les poissons du Doubs a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 son nom Saprr les Guignols parasite il casse son origine et son d\u00e9veloppement anormal dans la rivi\u00e8re franco- suisse reste en revanche un myst\u00e8re et font l'objet d'\u00e9tudes suppl\u00e9mentaires parall\u00e8lement diff\u00e9rentes mesures devraient bient\u00f4t \u00eatre prises pour am\u00e9liorer l'\u00e9tat de sant\u00e9 de la rivi\u00e8re, il s'agit notamment de limiter les importantes variations de niveau d'eau provoqu\u00e9e par les barrages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:10 > 0:14:27) [92%] : \r\nCe jeudi, c'est la Journ\u00e9e internationale baptis\u00e9e \u00e0 pied \u00e0 l'\u00e9cole, avec pour objectif de rendre attentifs et des usagers de la route aux enfants qui d\u00e9couvrent un environnement souvent hostile, mais aussi de sensibiliser parents et \u00e9l\u00e8ves aux bienfaits de la balade en groupe, reportage \u00e0 Sion, Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:31 > 0:14:43) [93%] : \r\nLe trajet pour se rendre \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 pied r\u00e9serve bien des surprises, surtout quand on est haut comme 3 pommes, on y d\u00e9couvre la nature mais aussi certains dangers, les enfants ont r\u00e9alis\u00e9 une s\u00e9rie de dessins pour raconter les avantages de la marche accompagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:48 > 0:14:53) [80%] : \r\nOn a pas de voiture et les \u00e7a co\u00fbte trop cher, pourtant les grilles, oui, mais on sait, c'est bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:56 > 0:15:01) [92%] : \r\n\u00e0 pied, cela permet aussi de r\u00e9duire le principal danger pour les enfants, les voitures des parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:01 > 0:15:25) [86%] : \r\nC'est souvent les employes de d\u00e9posants en voiture devant les \u00e9coles qui sont probl\u00e9matiques \u00e0 l'entr\u00e9e et \u00e0 leur sortie de l'\u00e9cole, parce qu'on a tout d'un coup une concentration de 2 voitures justement aux heures o\u00f9 les enfants sont l\u00e0, on est tout seul au peut-\u00eatre les petits une petite taille, il ne voit pas conserver quand vous avez plusieurs c'est pas \u00e7a non parce qu'il s'y a des plus grands la voiture un peu nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:26 > 0:15:37) [93%] : \r\nS\u00e9curit\u00e9 environnement les b\u00e9n\u00e9fices de se rendre \u00e0 pied et accompagn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, semble avoir fait mouche aupr\u00e8s des enfants, ils sont 3 millions \u00e0 travers le monde \u00e0 avoir particip\u00e9 \u00e0 cette journ\u00e9e de sensibilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:38 > 0:15:57) [91%] : \r\nEt nous continuons notre s\u00e9rie sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 Neuch\u00e2tel les enjeux vont se focaliser sur le Conseil national avec 5 si\u00e8ges \u00e0 repourvoir pour l'instant, la droite est majoritaire, la gauche lorgnent sur un si\u00e8ge qui pourrait faire balancer la d\u00e9putation, nous allons voir comment le journal r\u00e9gional se pr\u00e9pare \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement, Mathieu pl\u00e9ni\u00e8re Thierry Cl\u00e9mence ont visit\u00e9 la r\u00e9daction de L'Express Impartial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:02 > 0:16:22) [92%] : \r\nL'Express, L'Impartial la voie d'une r\u00e9gion, \u00e7a c'\u00e9tait le slogan de la maison, mais aujourd'hui il n'existe plus, la faute \u00e0 la pluralit\u00e9 des m\u00e9dias peut-\u00eatre question tirage la r\u00e9daction revendique 102000 Lecteurs presque autant que le nombre d'\u00e9lecteurs inscrits \u00e0 la chancellerie, c'est dire la responsabilit\u00e9 engag\u00e9e du journal, on sort d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:22 > 0:16:26) [87%] : \r\nCe qui va devoir faire violence, mais il va dire : on va devoir \u00eatre aussi un petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:29 > 0:16:33) [88%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a va \u00eatre surtout \u00eatre m\u00e9chant, parce que l'on ing\u00e8re, je vois pas avec qui on peut \u00eatre tr\u00e8s bons mangeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:34 > 0:16:53) [94%] : \r\nIci \u00e0 Neuch\u00e2tel, la messe est dite pour les \u00c9tats un si\u00e8ge \u00e0 la gauche un si\u00e8ge \u00e0 la droite, merci la proportionnelle et pour le National tout l'enjeu sera de savoir si la gauche r\u00e9ussira \u00e0 conqu\u00e9rir un 3\u00e8me si\u00e8ges pour faire basculer la majorit\u00e9, l'enjeu est-il suffisamment allez, osons le mot sexy pour la r\u00e9daction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:54 > 0:17:07) [85%] : \r\nJe trouve que c'est \u00e7a personnellement ces \u00e9lections politiques \u00e0 sont jamais sexy, hein, c'est toujours un peu la barbe, on a toujours l'impression entend tous les 4 ans, les m\u00eames discours on voit 30, sexy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:07 > 0:17:13) [98%] : \r\nReste \u00e0 savoir comment il y a bien s\u00fbr le travail de fond il y a peut-\u00eatre aussi un ton un peu plus canaille qu'\u00e0 l'accoutum\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:14 > 0:17:50) [88%] : \r\nOuais canaille pas, on va essayer de, de sortir de la langue de bois, de les faire sortir de la langue de bois, c'est-\u00e0-dire que c'est pas notre temps qui va \u00eatre important, le ton du journaliste, c'est le ton, 2 des candidats, j'avoue que j'aime pas trop ce genre d'exercice, sauf quand on sent qu'il y a une bonne dose de mauvaise foi dans dans certaines d\u00e9clarations politiques, l\u00e0 on peut pousser mais sinon c'est pas imm\u00e9diatement l'envie de les agresser Oudler ou de les coincer je je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:51 > 0:17:52) [95%] : \r\nC'est pas trop le but quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:53 > 0:17:57) [89%] : \r\nQuant au propri\u00e9taire du journal, le groupe Hersant il n'aurait tout simplement pas souffl\u00e9 le mot d'ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:58 > 0:18:07) [90%] : \r\nUne ligne \u00e9ditoriale non, on a eu une s\u00e9ance on pr\u00e9pare la campagne, on fait des choix, mais il n'y a pas ce qui vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:09 > 0:18:15) [96%] : \r\nD'ici le 23 octobre L'Express, L'Impartial aura bien consacrer 25 pages \u00e0 la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:16 > 0:18:37) [95%] : \r\nIl ne manquez pas ce soir le d\u00e9bat avec les candidats neuch\u00e2telois au Conseil des \u00c9tats en Direct de La Chaux-de-Fonds c'est \u00e0 20 heures 5 sur TSR2, on passe au sport avec et au football avec 2 clubs romands qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la f\u00eate hier soir en Super League Lausanne et Neuch\u00e2tel Xamax qui ont en effet tous 2 subi 2 lourdes d\u00e9faites contre le FC B\u00e2le et les Young Boys Jean-Baptiste Flamand nous raconte cette soir\u00e9e cauchemardesque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:38 > 0:18:57) [91%] : \r\nAvis de temp\u00eate sur le Lausanne- Sport qui a pris l'eau de toutes parts au Parc Saint-Jacques, le gardien Fabio Coltorti a pass\u00e9 une soir\u00e9e \u00e9pouvantable et m\u00eame si Marko Muslin aurait pu r\u00e9duire le score pour les Lausannois, les co\u00e9quipiers d'Alexander Frei allait d\u00e9j\u00e0 men\u00e9e 4 buts \u00e0 0 \u00e0 la mi- temps football limpide et r\u00e9ussite collective, d'un c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:03 > 0:19:14) [92%] : \r\nJe crois pas que c'\u00e9tait une d\u00e9ception, c'est encore plus, je crois que c'est, c'est presque une catastrophe ce soir prendre 6 0 contre B\u00e2le chez lui avec, avec cette mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:15 > 0:19:46) [87%] : \r\nAvec 26 buts encaiss\u00e9s en 9 matches Lausanne Sport demeurent scotch\u00e9s \u00e0 la derni\u00e8re place du championnat, Alex pas il a marqu\u00e9 3 des 6 buts du FC B\u00e2le qui se hisse au 2\u00e8me rang du classement du c\u00f4t\u00e9 de Xamax Victor Munoz aux est anxieux, car si les Neuch\u00e2telois restait sur 5 matches sans d\u00e9faite, ils ont rechut\u00e9 lourdement Young Boys les Bernois ont pris vite le large avec 2 buts de Ben Khalifa Spicher un rel\u00e2chement de W\u00f6lfli permet alors attrayant de relancer Xamax et de calmer temporairement Bulat Chagaev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:47 > 0:19:50) [92%] : \r\nMais 2 buts de Mayuka porte le score final \u00e0 4 buts \u00e0 1 pour eBay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:52 > 0:19:57) [94%] : \r\nOn ne sait pas si c'est l'orage ou le d\u00e9sespoir, il y a de nouveau les joueurs neuch\u00e2telois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:58 > 0:20:22) [90%] : \r\nC'est une s\u00e9rie de petits ou grands \u00e9v\u00e9nements personnels des fragments de vie des instantan\u00e9s qui, mis bout \u00e0 bout forment un r\u00e9cit, on pourrait penser \u00e0 des bribes de journal intime, un exercice d'\u00e9criture dans le fond, mais qui, gr\u00e2ce \u00e0 l'introspection et \u00e0 l'amour des mots donnent du sens et permet sans doute une renaissance leur Mione signe Polaro\u00efd son 2\u00e8me opus une autofiction \u00e9crites au scalpel avec une bonne dose d'autod\u00e9rision, leur Mione est avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:26 > 0:20:27) [96%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:27 > 0:20:35) [93%] : \r\nD'\u00eatre l\u00e0, un 2\u00e8me opus apr\u00e8s les vell\u00e9itaires mais qui, en r\u00e9alit\u00e9, on peut le dire comme \u00e7a, je crois, et le 1er puisque vous avez commenc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9crire, il y a plus de 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:35 > 0:21:38) [90%] : \r\nAbsolument, donc j'avais commenc\u00e9 20 j'ai commenc\u00e9 par avoir d'abord l'envie d'\u00e9crire et puis j'ai voulu travailler sur un sujet que je connaissais bien, je suis, je me serais int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la coalition de l'ouvrier dans une usine malheureusement je voil\u00e0 je, je savais que j'avais pas \u00e0 cerner tr\u00e8s bien le sujet, donc je me suis dit que j'allais travailler sur quelque chose que je connaissais \u00e0 savoir moi- m\u00eame donc j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire cette autofiction donc une sorte de de biographie sous le \u00e0 partir du th\u00e8me de la honte parce que je voulais pas quelque chose de trop \u00e9logieux et je pense que de de de travailler sous en travaillant \u00e0 partir d'un th\u00e8me et bien \u00e7a permettait d'avoir sans avoir quelque chose et une extenso d'int\u00e9ressant et et voil\u00e0, et au bout d'un moment, je trouve que c'est une sorte de double peine puisque je vais \u00e0 la fois travaill\u00e9 sur ce th\u00e8me douloureux, la honte et en m\u00eame temps essayer de de travailler mon Style qui \u00e9tait encore pas vraiment au point, donc, un moment, je l'ai laiss\u00e9 tomber pour travailler sur le 2\u00e8me livre et vell\u00e9itaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:38 > 0:21:45) [89%] : \r\nAlors on sent bien que l'\u00e9criture pour vous est capital, je crois que vous \u00eates venu un petit peu sur le tas, vous avez longuement enseign\u00e9 auparavant, vous avez eu un d\u00e9clic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:45 > 0:22:14) [90%] : \r\nAlors j'ai j'ai j'\u00e9tais rempla\u00e7ante fait maintenant 16 ans, donc je sais pas, j'ai pas, j'ai toujours voulu \u00e9crire mais le le d\u00e9clic : c'\u00e9tait le temps qui passait un moment je me suis dit que je pouvais pas continuer avec des mini- job comme \u00e7a et je suis, je me suis un peu lanc\u00e9 le d\u00e9fi de savoir si j'allais terminer un livre avant mes 35 ans, ou alors, comme c'est une carri\u00e8re plus int\u00e9ressante que les petites, j'avais l'les remplacements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:14 > 0:22:21) [84%] : \r\nAlors des Polaro\u00efd va la retrouver \u00e0 Emmanuel Tania a fait le tri dans vos photos souvenirs dans ces instantan\u00e9s de vie et il a s\u00e9lectionn\u00e9 quelques-uns de ces clich\u00e9s, on regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:23 > 0:22:27) [74%] : \r\nOu enfants lors 1000000 creuset est une petite fille singuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:28 > 0:22:38) [94%] : \r\nElle fait toujours 2 anniversaires : celui de sa naissance et celui de son arriv\u00e9e en Suisse \u00e0 17 mois par l'interm\u00e9diaire de Terre des hommes, il ne lui en reste aucun souvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:38 > 0:22:45) [91%] : \r\n\u00e0 part quelques images recr\u00e9er sur la base d'histoire que son grand fr\u00e8re, adopt\u00e9e par la m\u00eame famille genevoise lui raconte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:47 > 0:22:51) [97%] : \r\n2 autres enfants originaires d'Inde viendront agrandir la famille d'accueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:51 > 0:23:19) [85%] : \r\nHypersensible lors Millau est dot\u00e9 d'un sens aigu de l'observation, elle analyse le monde qui l'entoure, elle cherche \u00e0 donner aux autres, une parfaite image d'elle- m\u00eame qui attise entit\u00e9 mais ceci qu\u00eate de sens d\u00e8s 11 ans elle d\u00e9couvrent les romans historiques lisant tout ce qu'elles trouvent, elle se drogue mot une passion qui l'am\u00e8nera plus tard \u00e0 \u00e9tudier les lettres \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et \u00e0 devenir enseignante puis correctrice, elle aime employer le mot juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:20 > 0:23:22) [91%] : \r\nCelui qui d\u00e9crit au mieux son sentiment profond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:23 > 0:23:51) [93%] : \r\nLes voyages forment sa jeunesse au cours d'un \u00e9change aux \u00c9tats-Unis, elle d\u00e9couvre la douleur de la solitude, un voyage en Albanie lui r\u00e9v\u00e8le la d\u00e9solation d'un peuple fier et g\u00e9n\u00e9reux, un sacr\u00e9 coup \u00e0 une certaine forme d'arrogance helv\u00e9tique quelques ann\u00e9es plus tard, cam\u00e9ra au poing, elle reliera Los-Angeles \u00e0 New-York, au volant d'une vieille Buick Riviera ne se per\u00e7oit pas vraiment cor\u00e9enne plut\u00f4t profond\u00e9ment francophile, l'amour de la litt\u00e9rature, la conduit \u00e0 Paris et l'amour tout court.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:54 > 0:23:55) [86%] : \r\nAvant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:55 > 0:24:09) [89%] : \r\n3 ans, elle \u00e9tudie pendant 2 mois \u00e0 la Sorbonne, mais elle pr\u00e9f\u00e8re bien tout le monde de la nuit, et celui de l'\u00e9criture, elle papillonne elle s'amuse, elle devient must pour artistes, elle prend des masques pour cacher ses failles et sa parano \u00e0 fleur de peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:11 > 0:24:13) [89%] : \r\nMais un jour une mue ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:13 > 0:24:17) [91%] : \r\nThalys elle prend soudain l'engagement qu'\u00e0 35 ans l'oreille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:17 > 0:24:31) [90%] : \r\nIls son 1er roman pari tenu son p\u00e8re biologique qu'elles rencontrent l'ann\u00e9e de ses 36 ans \u00e0 S\u00e9oul lui apprend que sa m\u00e8re d\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u00e9crivait \u00e9galement une filiation subtile et myst\u00e9rieuse qui unit les g\u00e9n\u00e9rations del\u00e0 les destins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:33 > 0:24:39) [92%] : \r\nQuand on se plonge ainsi dans son pass\u00e9 est en soi, est ce qu'il y a aussi quelque chose de l'ordre de de la th\u00e9rapie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:40 > 0:25:23) [89%] : \r\n\u00e0 heure je pense que d\u00e8s le moment o\u00f9 on cr\u00e9e, on s'int\u00e9resse \u00e0 une gu\u00e9rilla quelque chose mais c'\u00e9tait pas le but de mon livre, il s'agissait avant tout de vraiment de faire un projet litt\u00e9raire et pour moi ce qui m'int\u00e9ressait, enfin, je me suis toujours int\u00e9ress\u00e9 au point de vue au fait et la focalisation et ce qui m'int\u00e9resse la pour ce livre- l\u00e0, c'\u00e9tait de parler de sentiments forts une douleur mais d'arriver \u00e0 trouver la juste distance de de telle sorte que le lecteur lui- m\u00eame puisse s'identifier, que ce soit pas quelque chose je r\u00e9ponde moi- m\u00eame quelque chose de trop personnelle, mais de trouver la distance ad\u00e9quate pour que \u00e7a soit digeste et agr\u00e9able pour le lecteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:23 > 0:25:29) [90%] : \r\nC'est quand m\u00eame assez personnelles, hein, parce que le lit vous permet d'aborder le th\u00e8me, notamment de l'abandon, il y a cette qu\u00eate identitaire qui est tr\u00e8s importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:30 > 0:25:52) [89%] : \r\nC'est personnel, mais en m\u00eame temps je je voulais que le livret une autre port\u00e9e c'est-\u00e0-dire que n'importe quel immigr\u00e9 n'importe quelle personne qui se qui se serait senti seul un moment de sa vie puisse identifier, donc j'ai j'ai parl\u00e9 de moi parce que je ne voil\u00e0 je j'avais des informations sous la main, mais \u00e7a j'essaie vraiment de faire un livre pour que chacun puisse se l'approprier le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:52 > 0:26:05) [87%] : \r\nMerci beaucoup, Laure Mione, je crois que votre prochain d'ouvrage sera consacr\u00e9 au parcours d'un peintre suisse allemand, vous nous en direz plus peut-\u00eatre sur ce plateau, merci encore Polaro\u00efd et les vell\u00e9itaires sont parus aux \u00e9ditions Luce ville qu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:07 > 0:26:26) [88%] : \r\nCin\u00e9ma maintenant avec l'fait un film burlesque qui m\u00eale l'amour \u00e0 l'absurde n'\u00e9voque l'univers de Tati ou des Deschiens pour qualifier ce film \u00e9trange et dr\u00f4le, les 3 r\u00e9alisateurs, com\u00e9diens de la f\u00e9e produisent l\u00e0 leur 3\u00e8me long m\u00e9trage apr\u00e8s rumba et l'iceberg, le duo Abel et Gordon, porte le film suivi par une troupe de 35 fid\u00e8les le r\u00e9cit de Dominique Willemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:32 > 0:26:34) [85%] : \r\nJe sais, Fiona, je suis une fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:36 > 0:26:37) [69%] : \r\nVous savez, 3 \u00e0 3 souhaits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:38 > 0:26:52) [91%] : \r\nVous voulez une chambre Abel et Gordon, ce sont les Laurel et Hardy du XXIe si\u00e8cle, ils sont tr\u00e8s physiques, leur dialogue sont r\u00e9duits au minimum, ils sont de clous ne dans le port du Havre pour une heure et demie de folie douce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:53 > 0:26:55) [81%] : \r\nDe essence gratuite \u00e0 vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:55 > 0:27:07) [86%] : \r\nC'est une histoire d'un veilleur de nuit qui s'appelle Dawn, qui n'a pas de chance et aider \u00e0 observer son savoir par quelqu'un qui l'observe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:07 > 0:27:15) [90%] : \r\nTous les jours, Karine Faix, \u00e7a sert \u00e0 aider les gens, alors la f\u00e9e d\u00e9cide de faire quelque chose pour le veilleur de nuit, j'ai pas l'habitude de parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:19 > 0:27:27) [86%] : \r\nDonc, il tombe amoureux en 4\u00e8me vitesse, le r\u00e9sultat est fulgurant et instantan\u00e9e mais Fiona est-elle une vraie f\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:32 > 0:27:48) [84%] : \r\nC'\u00e9tait une histoire de d'une f\u00eate qui Kiska occupe d'un un gars un peu marginal et qui, en fait, tombe amoureux de amoureuse tombe amoureuse tombe amoureux, nombre de de ce gala et donc moi j'\u00e9tais content d'\u00eatre le gars dont elle tombe amoureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:51 > 0:28:07) [92%] : \r\nAvec l'arriv\u00e9e de la f\u00e9e la ville devient folle mais pourquoi il fait le besoin de voler des chaussures tout simplement pour faire une poursuite un film burlesque sans poursuites ce n'est pas un film burlesque alors Abel et Gordon invente la poursuite au ralenti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:08 > 0:28:28) [89%] : \r\nC'est une \u00e9criture \u00e0 3 qui est beaucoup bas\u00e9 sur l'improvisation, mais avant, c'est-\u00e0-dire que pendant un an et demi, 2 ans, on improvise toutes les sc\u00e8nes qu'on \u00e9crit, on les un produit chez l'homme et Fiona sur un plateau, on filme, on regarde le soir si \u00e7a nous pla\u00eet et il y a vraiment une une esp\u00e8ce d'\u00e9criture physiques, physiques mais sans baguette magique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:35 > 0:28:47) [90%] : \r\nLa nouvelle est tomb\u00e9e hier soir, le groupe mythique ah oui M. pionnier de la sc\u00e8ne rock alternatif se s\u00e9pare, form\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, le groupe am\u00e9ricain avait d'abord s\u00e9duit les radios \u00e9tudiantes avant de conna\u00eetre un succ\u00e8s mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:47 > 0:29:11) [92%] : \r\nUne carri\u00e8re de 31 ans, qui avait failli s'arr\u00eater brutalement en mars 1995 \u00e0 Lausanne apr\u00e8s la rupture d'an\u00e9vrisme, du batteur Bill Daily en plein concert mais avait su se renouveler ensuite explorant des registres vari\u00e9s et se profilant, parrain de la sc\u00e8ne alternative le groupe emmen\u00e9 par le chanteur Michael Stipe laisse derri\u00e8re lui 15 albums et autant de tubes, dont l'inoubliable Losing Ma\u00e9va l\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:28 > 0:29:47) [91%] : \r\nProchain rendez- vous dext\u00e9rit\u00e9 Alain Hertig dans : face au par petits partis d'ici quelques minutes avec la gauche et ce soir, Couleurs locales vous dira tout sur l'une des ic\u00f4nes de Gen\u00e8ve et l'attraction touristique, principale le jet d'eau visible loin \u00e0 la ronde, gr\u00e2ce \u00e0 ses 140 m\u00e8tres de haut, vous saurez tout sur sa cr\u00e9ation \u00e0 l'occasion de son 100 20\u00e8me anniversaire c'est dans votre magazine r\u00e9gional \u00e0 19.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:49 > 0:29:54) [93%] : \r\nMerci devrait \u00eatre avec nous des nouvelles du ciel dans un instant, gr\u00e2ce \u00e0 Philippe Jeanneret tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi Bien \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:09 > 0:30:14) [74%] : \r\nIl information en continu, c'est sur TSR1 info Point CH.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-09-22T11:51:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1109342525", "durationSec": 103, "title": "11.09.22", "excerpt": "* G\u00e9orgie (Etat USA), Paris : 20110922, le condamn\u00e9 \u00e0 mort noir DAVIS Troy a \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9 \u00e0 la prison de Jackson dans l'Etat de G\u00e9orgie pour le meurtre d'un policier. La Cour supr\u00eame n'a pas suspendu son ex\u00e9cution malgr\u00e9 les nombreuses manifestations de soutien et les protestations des organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme. DAVIS Troy \u00e9tait devenu un symbole de la lutte contre la peine de mort et il a clam\u00e9 jusqu'au bout son innocence.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT \r\nIMAGES CNN \r\nMENDOZA, C\u00e9cilia, STAGIAIRE JOURNALISTE", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "GEORGIE (ETAT USA)"], "thematicThemes": ["PEINE DE MORT", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1316548", "1316549"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342526", "durationSec": 81, "title": "11.09.22", "excerpt": "* New York : 20110922, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration CALMY-REY Micheline s'est exprim\u00e9e \u00e0 la tribune de l'ONU lors de son Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et a plaid\u00e9 pour plus de transparence dans l'institution des Nations unies. Dans son discours, elle a \u00e9galement rappel\u00e9 l'existence des accords de Gen\u00e8ve sur la question palestinienne et la paix au Proche-Orient.", "remarks": "AUTRE VERSION EGALEMENT DIFFUSEE DANS LE COULEURS LOCALES DU 20110922", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION", "DISCOURS"], "thematicPersons": ["CALMY-REY, MICHELINE"], "thematicCorporations": ["ONU"], "sequenceIds": ["1316551"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342527", "durationSec": 70, "title": "11.09.22", "excerpt": "* Mol\u00e9son, Gruy\u00e8re (district), Berne-ville : 20110922, l'arm\u00e9e veut installer une antenne de t\u00e9l\u00e9communication militaire de 40 m\u00e8tres de haut sur le Mol\u00e9son. Cette installation n'a pas fait l'objet d'une mise \u00e0 l'enqu\u00eate comme le permet la loi sur l'arm\u00e9e. Certains s'indignent d'\u00eatre mis devant le fait accompli, alors que le Mol\u00e9son est un symbole de la culture r\u00e9gionale.", "remarks": "VERSION COURTE DIFFUSEE DANS LE COULEURS LOCALES DU 20110922", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "RUMO, Pyt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GRUY\u00c8RE (DISTRICT)", "MOL\u00c9SON", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["TRANSMISSION MILITAIRE", "PROTECTION DES SITES NATURELS"], "sequenceIds": ["1316552", "1316553"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342528", "durationSec": 88, "title": "11.09.22", "excerpt": "* Berne-ville, Vaud : 20110922, La Poste a pr\u00e9sent\u00e9 ses nouvelles mesures en mati\u00e8re d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie. Elle pr\u00e9voit notamment de remplacer tous ses v\u00e9hicules \u00e0 2 roues par des scooters \u00e9lectriques d'ici 2016. Mais les cars postaux repr\u00e9sentent toujours la plus grande part de ses \u00e9missions de CO2. La Poste teste actuellement de nouveaux cars postaux \u00e0 moteur hybride.", "remarks": "SUJET EGALEMENT DIFFUSE DANS L'EMISSION ELECTIONS DU 20110922", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RODUIT, Axel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9CONOMIE D'\u00c9NERGIE"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"], "sequenceIds": ["1316554", "1316555", "1316556"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342529", "durationSec": 70, "title": "11.09.22", "excerpt": "* Sion : 20110922, les \u00e9l\u00e8ves et \u00e9coliers ont particip\u00e9 \u00e0 la journ\u00e9e internationale \"A pied \u00e0 l'\u00e9cole\" qui permet de sensibiliser les jeunes enfants aux dangers de la route, mais aussi aux bienfaits de la balade en groupe.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "PITTELOUD, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "\u00c9L\u00c8VE"], "sequenceIds": ["1316557"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342530", "durationSec": 137, "title": "11.09.22", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20110922, ambiance dans la r\u00e9daction du journal r\u00e9gional L'Express et L'Impartial qui se mobilise pour la campagne des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GEISER, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "JOURNAL"], "sequenceIds": ["1316558"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342531", "durationSec": 134, "title": "11.09.22", "excerpt": "* Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : 20110922, le film \"La f\u00e9e\" est un film burlesque qui m\u00eale l'amour \u00e0 l'absurde. Il est r\u00e9alis\u00e9 par un trio de r\u00e9alisateurs com\u00e9diens.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1109342532", "durationSec": 128, "title": "11.09.22", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WILLEMIN, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "sequenceIds": ["1316559"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1109898797", "summary": "PLATEAU :\r\nCROSET MI HYUN, Laure, \u00e9crivain (son nouveau livre \"Polaro\u00efds\", biographie sur le th\u00e8me de la honte, ses d\u00e9buts d'\u00e9crivain, trouver la distance n\u00e9cessaire, la qu\u00eate d'identit\u00e9).", "id": "898796"}, {"internalArchiveId": "GS1109316549", "summary": "22:11.22\r\nG\u00e9orgie (Etat USA) : divers plans manifestation de soutien au condamn\u00e9 \u00e0 mort Troy Davis (9\"). peine de mort, manifestation politique ", "id": "1316548", "visualThemes": ["PEINE DE MORT", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GEORGIE (ETAT USA)"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316550", "summary": " Paris, Place de la Concorde : divers plans manifestation de soutien au  condamn\u00e9 \u00e0 mort Troy Davis (6\") / itw KRAMEYER, Nicolas, Amnesty international (il y a trop de doutes pour l'ex\u00e9cuter) / stills NB de DAVIS, Troy, condamn\u00e9 \u00e0 mort ex\u00e9cut\u00e9 le 20110922 (15\"). peine de mort, manifestation politique.", "id": "1316549", "visualThemes": ["PEINE DE MORT", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316552", "summary": "22:15.20\r\nNew York, lors de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l' ONU : CALMY-REY, Micheline, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, se levant et se dirigeant vers la tribune (10\") / discours CALMY-REY, Micheline (l'initiative de Gen\u00e8ve est toujours valable pour la paix au Proche-Orient, r\u00e9forme de l'ONU) / divers plans CALMY-REY,  Micheline saluant et discutant avec personnalit\u00e9s politiques (12\") / itw  CALMY-REY, Micheline (plus de transparence \u00e0 l'ONU) / CALMY-REY, Micheline quittant la tribune (5\"). pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, discours.", "id": "1316551", "visualThemes": ["PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION", "DISCOURS"], "visualGeographicals": ["NEW YORK"], "visualPersons": ["CALMY-REY, MICHELINE"], "visualCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316553", "summary": "22:17.44\nMol\u00e9son, Gruy\u00e8re (district), diverses s\u00e9quences : ensoleill\u00e9, divers  plans montagne du Mol\u00e9son (5\", 7\") / divers plans \u00e9l\u00e9ments de l'antenne de  t\u00e9l\u00e9communication militaire pos\u00e9s sur le sol (12\") / itw ROPRAZ, Maurice,  pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re (mis devant le fait accompli) / itw de rue (pour ou contre l'antenne).", "id": "1316552", "visualThemes": ["TRANSMISSION MILITAIRE", "PROTECTION DES SITES NATURELS"], "visualGeographicals": ["GRUY\u00c8RE (DISTRICT)", "MOL\u00c9SON"], "visualPersons": ["ROPRAZ, MAURICE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316554", "summary": " Berne-ville : itw LEVRAT, Christian, pr\u00e9sident du PS (manque de sensibilit\u00e9 \u00e0 la culture r\u00e9gionale). transmission militaire, protection des sites   naturels.", "id": "1316553", "visualThemes": ["TRANSMISSION MILITAIRE", "PROTECTION DES SITES NATURELS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316555", "summary": "22:19.02\r\nGen\u00e8ve, diverses s\u00e9quences : divers plans facteur se d\u00e9pla\u00e7ant en   scooter \u00e9lectrique pour la distribution du courrier (6\", 6\", 10\") / itw BERGER, Philippe, postier (appr\u00e9cie ce changement) / car postal circulant (5\").   \u00e9conomie d'\u00e9nergie ", "id": "1316554", "visualThemes": ["\u00c9CONOMIE D'\u00c9NERGIE", "FACTEUR"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316556", "summary": " Berne-ville, diverses s\u00e9quences : itw BUCHER, Juerg, directeur g\u00e9n\u00e9ral de La Poste (mesures pour la protection de l'environnement et pour la rentabilit\u00e9) / int entrep\u00f4t, pano camions de La Poste (8\") / car postal \u00e0 moteur hybride  devant b\u00e2timent de La Poste (7\")", "id": "1316555", "visualThemes": ["\u00c9CONOMIE D'\u00c9NERGIE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316557", "summary": " Lausanne : itw ERKMAN, Suren, professeur \u00e9cologie industrielle UNIL   (cons\u00e9quence de l'augmentation de la mobilit\u00e9). \u00e9conomie d'\u00e9nergie La  Poste.", "id": "1316556", "visualThemes": ["\u00c9CONOMIE D'\u00c9NERGIE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316558", "summary": "22:21.09\r\nSion : groupe d'enfants criant \"\u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 pied\" / dessins d'enfants / itw de rue d'\u00e9l\u00e8ves (s\u00e9curit\u00e9) / groupe d'\u00e9l\u00e8ves traversant un passage pi\u00e9tons  avec l'aide d'un patrouilleur scolaire (7\" ) / itw DEFAGO, Aur\u00e9lie, sp\u00e9cialiste mobilit\u00e9 ville de Sion (limiter le nombre de voitures dans la zone de l'\u00e9cole) /divers plans \u00e9coliers participant \u00e0 la journ\u00e9e internationale pedibus (10\").  \u00e9l\u00e8ve, s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, enfant (\u00e2ge).", "id": "1316557", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "\u00c9L\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316559", "summary": "22:22.28\r\nNeuch\u00e2tel-ville : divers plans journal r\u00e9gional L'Express et L'Impartial sur rotatives (7\", 5\", 4\", 5\") / divers plans s\u00e9ance de r\u00e9daction de l'\u00e9quipe du journal L'Express et L'Impartial (15\") / journalistes travaillant (12\") / itw WINTELER, Sophie, r\u00e9dactrice en chef adjointe L'Express et L'Impartial (les \u00e9lections c'est jamais sexy) / itw WILLEMIN, Nicolas, r\u00e9dacteur en chef   L'Express et L'Impartial (sortir de la langue de bois) / itw NUSSBAUM,   Fran\u00e7ois, journaliste (n'aime pas \u00eatre agressif avec les politiciens) / itw  DROZ, Daniel, journaliste (pas de dictat venu d'en haut). \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale.", "id": "1316558", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "JOURNAL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316560", "summary": "22:28.41\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : extraits film \"La f\u00e9e\" de GORDON, Fiona, ABEL, Dominique et ROMY, Bruno, r\u00e9alisateurs / itw GORDON, Fiona, actrice et r\u00e9alisatrice  (th\u00e8me du film) / itw ABEL, Dominique, acteur r\u00e9alisateur (son personnage) / itw ROMY, Bruno, acteur r\u00e9alisateur (\u00e9criture \u00e0 trois). oeuvre     cin\u00e9matographique.", "id": "1316559", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "553183", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095631", "position": "01"}}, {"id": "553182", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124265", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263878", "internalArchiveId": "GE1109263879", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.09.22", "publicationDate": "2011-09-22T00:00:00Z", "durationSec": 2100, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3414024", "imageURL": "http://www.rts.ch/3414045.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "France: Nicolas Sarkozy se dit victime de calomnie apr\u00e8s l'inculpation de Nicolas Bazire", "19:30 Le journal", "Trader de l'UBS mis en d\u00e9tention: les pr\u00e9cisions d'Etienne Duval, en direct de Londres", "Co\u00fbts de la sant\u00e9: le libre choix du m\u00e9decin ne sera plus garanti", "Co\u00fbts de la sant\u00e9 et libre choix du m\u00e9decin: les pr\u00e9cisions de David Berger", "S\u00e9curit\u00e9: entretien avec Rudolph Giuliani, ancien maire de New York, en direct de Gen\u00e8ve", "Gen\u00e8ve: t\u00e9moignages de g\u00e9rants de fortune, qui doivent faire face \u00e0 un monde bancaire destabilis\u00e9", "Radio-t\u00e9l\u00e9vision publique: Raymond Loretan a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pr\u00e9sident la SSR", "Le journal de campagne: portraits d'\u00e9lecteurs assidus et d'abstentionnistes", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: le point sur la course au Conseil national \u00e0 Neuch\u00e2tel", "Le Conseil des Etats adopte une motion visant \u00e0 prot\u00e9ger les jeunes internautes des contenus \u00e0 caract\u00e8re violent ou pornographique", "Barrage de la Grande Dixence (VS): l'ouvrage a \u00e9t\u00e9 achev\u00e9 il y a cinquante ans", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["La campagne d'Edouard Balladur aurait \u00e9t\u00e9 pay\u00e9e par des r\u00e9trocommisssions li\u00e9es \u00e0 des contrats d'armement. Nicolas Sarkozy, qui \u00e9tait son porte-parole \u00e0 l'\u00e9poque, se d\u00e9clare totalement \u00e9tranger \u00e0 l'affaire.", "La promotion des r\u00e9seaux de soins se limitera d'abord \u00e0 faire passer \u00e0 la caisse les patients voulant continuer de choisir librement leur m\u00e9decin. Le National a accept\u00e9 jeudi ce compromis par 111 voix contre 39. Le r\u00e9f\u00e9rendum est toutefois programm\u00e9.", "Alors que le monde de la banque et de la gestion de fortune est fortement secou\u00e9 par les nombreuses crises qu'il a travers\u00e9es, Gen\u00e8ve accueillait un salon des g\u00e9rants de fortune. T\u00e9moignages de ses participants.", "L'ancien ambassadeur Raymond Loretan, 56 ans, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 jeudi pr\u00e9sident de la radio-TV de service public, la SSR. Il succ\u00e9dera \u00e0 Jean-Bernard M\u00fcnch le 1er janvier 2012, a annonc\u00e9 la SSR.", "A un mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Alain Rebetez scrute les \u00e9v\u00e9nements et s'int\u00e9resse aux \u00e9lecteurs assidus, ou au contraire abstentionnistes.", "Aujourd'hui, la droite occupe 3 des 5 si\u00e8ges neuch\u00e2telois du Conseil national. Mais le 23 octobre, les socialistes pourraient bien r\u00e9cup\u00e9rer l'un des deux si\u00e8ges lib\u00e9raux-radicaux. Car \u00e0 Neuch\u00e2tel, les majorit\u00e9s se dessinent sur de tout petits d\u00e9tails.", "Le Conseil des Etats a adopt\u00e9 une motion du Conseil national demandant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de s'engager au niveau international contre la pornographie enfantine sur Internet. Le gouvernement a d'ores et d\u00e9j\u00e0 pris des mesures dans ce sens, participant \u00e0 l'\u00e9laboration d'une r\u00e9solution dans le cadre de l'ONU.", "Les anciens ouvriers de la Grande Dixence se retrouvent \u00e0 l'occasion de cet anniversaire. La derni\u00e8re benne de b\u00e9ton a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e le 22 septembre 1961 dans ce chantier colossal. 50 ans plus tard, c'est l'heure des retrouvailles."], "variantIds": ["ece-3322621", "ece-3322620", "ece-3322880"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-22T21:30:10Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:13:06\r\n...\r\n\r\n00:00:13:11  00:00:15:06\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:15:11  00:00:19:16\r\nL'heure du changement est arriv\u00e9e\r\n dans le choix de notre m\u00e9decin.\r\n\r\n00:00:19:21  00:00:25:11\r\n   Celui qui voudra conserver le\r\nlibre choix du m\u00e9decin paiera plus.\r\n\r\n00:00:27:21  00:00:32:04\r\n Nicolas Sarkozy se dit victime \r\nde calomnie apr\u00e8s l'inculpation..\r\n\r\n00:00:32:10  00:00:36:01\r\n   ..de Nicolas Bazire, ancien\r\ndirecteur de cabinet d'E.Balladur.\r\n\r\n00:00:36:06  00:00:40:22\r\nLa campagne de ce dernier aurait \u00e9t\u00e9\r\n pay\u00e9e par des r\u00e9trocommissions..\r\n\r\n00:00:41:03  00:00:46:11\r\n..li\u00e9es \u00e0 des contrats d'armement.\r\n\r\n00:00:48:03  00:00:51:05\r\n      Le trader d'UBS est \r\n     maintenu en d\u00e9tention.\r\n\r\n00:00:51:10  00:00:54:17\r\nLe d\u00e9sastre est encore plus grand\r\n  que la premi\u00e8re estimation,..\r\n\r\n00:00:54:22  00:00:57:11\r\n     ..2,3 mias de dollars:\r\n       il se dit d\u00e9sol\u00e9.\r\n\r\n00:00:57:22  00:01:02:01\r\nR.Giuliani \u00e0 Gen\u00e8ve: l'ancien maire\r\n  de New York est venu soutenir..\r\n\r\n00:01:02:06  00:01:05:03\r\n    ..les opposants iraniens\r\n       du camp d'Ashraf.\r\n\r\n00:01:05:09  00:01:09:07\r\nMais il donne aussi ses conseils\r\n  pour la s\u00e9curit\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n00:01:09:12  00:01:13:08\r\n  Il nous accorde un entretien,\r\n   on entendra son programme.\r\n\r\n00:01:14:16  00:01:18:03\r\n     Et puis cette s\u00e9quence\r\ndes anciens de la Grande-Dixence.\r\n\r\n00:01:18:08  00:01:22:02\r\nIl se retrouvent sur les lieux m\u00eames\r\n       du chantier hercul\u00e9en.\r\n\r\n00:01:22:08  00:01:24:07\r\n        50 ans ont pass\u00e9.\r\n\r\n00:01:25:07  00:01:30:06\r\nL'heure du changement a sonn\u00e9 dans\r\nla mani\u00e8re de choisir son m\u00e9decin.\r\n\r\n00:01:30:11  00:01:34:23\r\nCelui qui voudra conserver le libre\r\n   choix du m\u00e9decin paiera plus.\r\n\r\n00:01:39:05  00:01:42:20\r\n        C'est une victoire\r\n   pour le ministre de la Sant\u00e9.\r\n\r\n00:01:43:02  00:01:46:13\r\n      Presque enterr\u00e9 il y a\r\n  quelques semaines, ce projet..\r\n\r\n00:01:46:18  00:01:50:01\r\n  ..de r\u00e9seaux de soins int\u00e9gr\u00e9s\r\n        a pass\u00e9 la rampe.\r\n\r\n00:01:50:13  00:01:52:18\r\n   Je suis fier du Parlement.\r\n\r\n00:01:53:00  00:01:55:03\r\n      On a fait beaucoup..\r\n\r\n00:01:55:09  00:01:57:18\r\n     ..avec des ordonnances.\r\n\r\n00:01:57:23  00:02:02:05\r\n   On a commenc\u00e9 \u00e0 stabiliser\r\n     l'\u00e9volution des co\u00fbts.\r\n\r\n00:02:02:11  00:02:06:12\r\n  Il faut des r\u00e9formes de fond.\r\n\r\n00:02:08:02  00:02:11:16\r\n      Le principe est simple:\r\n  le patient qui veut continuer..\r\n\r\n00:02:11:21  00:02:15:01\r\n       ..\u00e0 choisir librement\r\n   son m\u00e9decin devra payer plus.\r\n\r\n00:02:15:07  00:02:18:20\r\n    Soit 15 % de ses factures,\r\n  au lieu de 10 % actuellement,..\r\n\r\n00:02:19:02  00:02:21:13\r\n..mais au maximum 1'000 frs par an.\r\n\r\n00:02:21:18  00:02:24:09\r\n      Le patient qui accepte\r\n       de passer d'abord..\r\n\r\n00:02:24:14  00:02:28:15\r\n   ..par son m\u00e9decin de famille\r\n    paiera 10 % de la facture.\r\n\r\n00:02:28:20  00:02:33:20\r\n    Mais les r\u00e9seaux de soins..\r\n\r\n00:02:34:01  00:02:37:06\r\n    ..ne seront pas disponibles\r\n      sur tout le territoire.\r\n\r\n00:02:38:10  00:02:40:11\r\n       Dans les r\u00e9gions..\r\n\r\n00:02:40:16  00:02:43:03\r\n..qui n'ont pas de r\u00e9seau de soins..\r\n\r\n00:02:43:09  00:02:47:03\r\n    ..tout reste comme avant.\r\n\r\n00:02:48:17  00:02:52:13\r\n   Cette nouvelle coordination \r\n  des soins devrait contribuer..\r\n\r\n00:02:52:19  00:02:56:02\r\n    ..\u00e0 contenir les co\u00fbts et\r\n  garantir la qualit\u00e9 des soins.\r\n\r\n00:02:56:13  00:03:01:08\r\n        Nous voulons que\r\n  ce mod\u00e8le devienne la norme.\r\n\r\n00:03:01:13  00:03:09:02\r\n   Je souhaite que ce syst\u00e8me\r\n puisse \u00eatre port\u00e9 durablement.\r\n\r\n00:03:10:16  00:03:14:04\r\n       Les assureurs doivent\r\n    cr\u00e9er ces r\u00e9seaux de soins.\r\n\r\n00:03:14:09  00:03:17:14\r\n  S'ils ne sont pas suffisammment\r\n   d\u00e9velopp\u00e9s dans trois ans,..\r\n\r\n00:03:17:20  00:03:19:23\r\n       ..le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n        pourra intervenir.\r\n\r\n00:03:21:01  00:03:29:15\r\n     David Berger, bonsoir.\r\n\r\n00:03:29:15  00:03:40:13\r\n   C'est un bon jour pour Didier\r\n            Burkhalter.\r\n\r\n00:03:40:18  00:03:50:18\r\nIl joue les repr\u00e9sentants de luxe de\r\n           cette r\u00e9forme.\r\n\r\n00:03:50:23  00:03:56:16\r\n             Jusqu'ici,\r\nil a beaucoup parl\u00e9 des ordonnances.\r\n\r\n00:03:56:21  00:04:05:01\r\nLe feu vert du Parlement tombe bien.\r\n\r\n00:04:05:06  00:04:13:09\r\n   Un refus aurait \u00e9t\u00e9 malvenu.\r\n\r\n00:04:13:13  00:04:21:05\r\n   Didier Burkhalter est fier du\r\n Parlement et non pas de lui-m\u00eame.\r\n\r\n00:04:21:10  00:04:25:06\r\nLe paquebot de la sant\u00e9 a pris une\r\n       l\u00e9g\u00e8re bifurcation.\r\n\r\n00:04:25:06  00:04:27:17\r\n      Le Conseil des Etats \r\n     contredit le National..\r\n\r\n00:04:27:23  00:04:29:21\r\n..dans le financement de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n00:04:30:03  00:04:34:11\r\nIl refuse de piocher dans le budget\r\n  ordinaire de la Conf\u00e9d\u00e9ration..\r\n\r\n00:04:34:15  00:04:38:09\r\n..et demande un cr\u00e9dit sp\u00e9cial de\r\n4 mias pour financer les avions.\r\n\r\n00:04:39:05  00:04:43:17\r\nN.Sarkozy se dit victime de calomnie\r\n  apr\u00e8s l'inculpation de son ami..\r\n\r\n00:04:43:22  00:04:49:11\r\n..Nicolas Bazire, ancien directeur\r\n  de cabinet d'Edouard Balladur.\r\n\r\n00:04:49:15  00:04:53:11\r\nN.Sarkozy \u00e9tait son porte-parole\r\n \u00e0 l'\u00e9poque, mais se d\u00e9clare..\r\n\r\n00:04:53:15  00:04:55:21\r\n..totalement \u00e9tranger \u00e0 l'affaire.\r\n\r\n00:04:57:05  00:04:59:21\r\nL'entourage de N.Sarkozy est vis\u00e9..\r\n\r\n00:05:00:02  00:05:04:05\r\n   ..dans l'enqu\u00eate sur le volet\r\nfinancier de l'attentat de Karachi.\r\n\r\n00:05:04:10  00:05:10:20\r\n N.Bazire a \u00e9t\u00e9 mis en examen pour\r\ncomplicit\u00e9 d'abus de biens sociaux.\r\n\r\n00:05:11:01  00:05:15:22\r\n  T.Gaubert, l'homme \u00e0 tout faire\r\n du temps de la mairie de Neuilly.\r\n\r\n00:05:16:04  00:05:20:10\r\n     N.Sarkozy l'a mari\u00e9 avec\r\nla princesse H\u00e9l\u00e8ne de Yougoslavie.\r\n\r\n00:05:20:15  00:05:23:13\r\n     Elle a d\u00e9cid\u00e9 de parler.\r\n\r\n00:05:25:00  00:05:27:03\r\n M. Gaubert est all\u00e9 en Suisse..\r\n\r\n00:05:27:08  00:05:30:12\r\n   ..avec le marchand d'armes.\r\n\r\n00:05:30:18  00:05:34:07\r\nIl a retir\u00e9 de l'argent en esp\u00e8ces.\r\n\r\n00:05:34:12  00:05:39:08\r\n      Il l'a ensuite remis\r\n  en mains propres \u00e0 N.Bazire.\r\n\r\n00:05:40:07  00:05:43:14\r\n   De l'argent qui proviendrait\r\n    de commissions occultes,..\r\n\r\n00:05:43:19  00:05:47:11\r\n..vers\u00e9 \u00e0 un sulfureux interm\u00e9diaire.\r\n\r\n00:05:47:17  00:05:53:00\r\n  Une autre enqu\u00eate \u00e9tablit un lien\r\nentre l'attentat de Karachi en 2002..\r\n\r\n00:05:53:05  00:05:58:04\r\n ..et l'arr\u00eat du versement de ces\r\ncommissions, ordonn\u00e9 par J.Chirac.\r\n\r\n00:05:58:09  00:06:01:11\r\n      N.Sarkozy est accus\u00e9..\r\n\r\n00:06:01:17  00:06:07:15\r\n      ..d'\u00eatre indirectement\r\n   responsable de cet attentat.\r\n\r\n00:06:08:23  00:06:12:03\r\n        Qui peut croire\r\n     \u00e0 une fable pareille ?\r\n\r\n00:06:12:15  00:06:17:06\r\nDans un communiqu\u00e9, l'Elys\u00e9e d\u00e9ment\r\n  toute implication de N.Sarkozy.\r\n\r\n00:06:17:11  00:06:21:16\r\n    Le journaliste qui enqu\u00eate\r\n  sur cette affaire le conteste.\r\n\r\n00:06:22:21  00:06:24:21\r\n     N.Sarkozy et N.Bazire..\r\n\r\n00:06:25:03  00:06:27:11\r\n  ..ont supervis\u00e9 la cr\u00e9ation..\r\n\r\n00:06:27:16  00:06:29:21\r\n     ..d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9cran..\r\n\r\n00:06:30:02  00:06:34:20\r\n   ..par laquelle ont transit\u00e9\r\n   des commissions suspectes.\r\n\r\n00:06:36:11  00:06:40:13\r\n  Le juge pourrait auditionner..\r\n\r\n00:06:40:19  00:06:43:09\r\n   ..le commanditaire pr\u00e9sum\u00e9,..\r\n\r\n00:06:43:14  00:06:45:17\r\n           ..E.Balladur.\r\n\r\n00:06:45:23  00:06:50:14\r\n L'immunit\u00e9 pr\u00e9sidentielle prot\u00e8ge\r\n N.Sarkozy au moins jusqu'en 2012.\r\n\r\n00:06:51:16  00:06:54:16\r\n      Le trader d'UBS est \r\n     maintenu en d\u00e9tention.\r\n\r\n00:06:54:22  00:07:06:23\r\nLe d\u00e9sastre est encore plus grand\r\n  que la premi\u00e8re estimation,..\r\n\r\n00:07:07:23  00:07:09:17\r\n     Etienne Duval, bonsoir.\r\n\r\n00:07:09:22  00:07:18:02\r\n Vous me disiez que ce qui vous\r\n   frappe, c'est sa jeunesse.\r\n\r\n00:07:18:02  00:07:25:11\r\n           Tout \u00e0 fait,\r\n      il a l'air tr\u00e8s jeune.\r\n\r\n00:07:25:15  00:07:31:20\r\n  Il n'a rien dit en arrivant au\r\n            tribunal.\r\n\r\n00:07:32:01  00:07:40:07\r\nIl s'est content\u00e9 de saluer des amis\r\n       avec un l\u00e9ger sourire.\r\n\r\n00:07:40:11  00:07:50:13\r\n  Son avocat a parl\u00e9 en son nom.\r\n\r\n00:07:50:18  00:07:54:13\r\n Il est horrifi\u00e9 de l'ampleur des\r\n   cons\u00e9quences de son \" calcul\r\n\r\n00:07:54:18  00:07:59:06\r\n           d\u00e9sastreux\".\r\n\r\n00:07:59:11  00:08:07:09\r\n   Son avocat n'a pas demand\u00e9 la\r\n       libert\u00e9 sous caution.\r\n\r\n00:08:07:13  00:08:11:17\r\n Le trader va rester en d\u00e9tention \r\njusqu'\u00e0 sa prochaine comparution le\r\n\r\n00:08:11:22  00:08:14:08\r\n            20 octobre.\r\n\r\n00:08:14:12  00:08:19:11\r\nIl a repris le chemin de sa cellule\r\n       en saluant ses amis.\r\n\r\n00:08:19:13  00:08:24:07\r\nLe monde de la banque est bouscul\u00e9,\r\n y compris la gestion de fortune.\r\n\r\n00:08:24:11  00:08:31:08\r\n     Un salon lui est d\u00e9di\u00e9\r\n     en ce moment \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:08:35:02  00:08:40:02\r\nQue disent des g\u00e9rants ind\u00e9pendants\r\n   qui sont sous le m\u00eame toit ?\r\n\r\n00:08:41:09  00:08:42:13\r\n         -Les march\u00e9s...\r\n\r\n00:08:42:19  00:08:45:03\r\n -L'environnement \u00e9conomique...\r\n\r\n00:08:45:09  00:08:47:06\r\n      -Un \u00e9change d'id\u00e9es.\r\n\r\n00:08:47:11  00:08:51:02\r\n         -Des histoires\r\n     de g\u00e9rants de fortune.\r\n\r\n00:08:53:10  00:08:56:11\r\nLa place financi\u00e8re suisse a cr\u00e9\u00e9..\r\n\r\n00:08:56:17  00:09:00:10\r\n..la profession de g\u00e9rant de fortune\r\n           il y a 20 ans.\r\n\r\n00:09:00:14  00:09:04:01\r\n      Souvent des ex-employ\u00e9s\r\n      des grandes banques,..\r\n\r\n00:09:04:07  00:09:09:10\r\n ..ils g\u00e8rent la fortune de leurs\r\n clients de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.\r\n\r\n00:09:10:20  00:09:12:23\r\n      Tant que la finance..\r\n\r\n00:09:13:05  00:09:15:11\r\n  ..deviendra plus complexe,..\r\n\r\n00:09:15:15  00:09:19:07\r\n   ..il y aura de plus en plus\r\n    de g\u00e9rants ind\u00e9pendants.\r\n\r\n00:09:19:18  00:09:23:13\r\n     Ces 25 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\nle secret bancaire a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9,..\r\n\r\n00:09:23:18  00:09:27:02\r\n       ..les gestionnaires\r\n    voyaient l'avenir en noir.\r\n\r\n00:09:27:07  00:09:30:01\r\nAujourd'hui, retour \u00e0 l'optimisme.\r\n\r\n00:09:30:19  00:09:34:15\r\n  Le secret bancaire n'est pas\r\n    notre seule plus-value.\r\n\r\n00:09:34:21  00:09:40:00\r\n        On peut proposer\r\n  des services concurrentiels.\r\n\r\n00:09:44:02  00:09:46:07\r\n        Notre industrie..\r\n\r\n00:09:46:12  00:09:50:03\r\n  ..a des grandes comp\u00e9tences.\r\n\r\n00:09:50:08  00:09:56:00\r\n La Suisse romande attire encore\r\n      des grandes fortunes.\r\n\r\n00:09:58:15  00:10:04:11\r\n     La fin du secret bancaire\r\n     ne fait m\u00eame plus peur...\r\n\r\n00:10:06:09  00:10:10:04\r\n Les opposants au r\u00e9gime iranien\r\n     manifestaient \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:10:10:10  00:10:14:05\r\nL'organisation des Moudjahidines\r\n du peuple iranien a acclam\u00e9..\r\n\r\n00:10:14:10  00:10:16:14\r\n ..sa pr\u00e9sidente Maryam Radjavi.\r\n\r\n00:10:16:19  00:10:20:15\r\n   Celle-ci est venue demander\r\n\u00e0 l'ONU la protection des siens,..\r\n\r\n00:10:20:20  00:10:25:23\r\n     ..bloqu\u00e9s dans le camp\r\n        Ashraf en Irak.\r\n\r\n00:10:27:09  00:10:30:11\r\n    Maryam Radjavi a accord\u00e9\r\n    un entretien \u00e0 la TSR,..\r\n\r\n00:10:30:15  00:10:33:17\r\n         ..\u00e0 suivre sur\r\n     notre site tsrinfo.ch.\r\n\r\n00:10:33:22  00:10:38:14\r\nElle s'exprime sur la situation dans\r\nle camp Ashraf, et la possibilit\u00e9..\r\n\r\n00:10:38:19  00:10:42:11\r\n        ..de voir le vent\r\n  du changement toucher l'Iran.\r\n\r\n00:10:43:11  00:10:48:00\r\nDes personnalit\u00e9s ont fait le voyage\r\n pour soutenir cette organisation.\r\n\r\n00:10:48:05  00:10:51:00\r\n      Ainsi Rudy Giuliani,\r\n   l'ancien maire de New York.\r\n\r\n00:10:51:06  00:10:54:15\r\n Il d\u00e9nonce la situation impos\u00e9e\r\n   au camp d'Ashraf, en Irak.\r\n\r\n00:10:54:21  00:10:58:08\r\n  Il demande que la communaut\u00e9\r\n    internationale agisse..\r\n\r\n00:10:58:12  00:11:00:12\r\n   ..pour garantir la s\u00e9curit\u00e9\r\n    dans ce camp de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n00:11:03:09  00:11:08:02\r\nR.Giuliani a rencontr\u00e9 I.Rochat pour\r\n  \u00e9voquer la criminalit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:11:08:07  00:11:12:11\r\n   L'ancien maire de New York\r\na la r\u00e9putation d'avoir nettoy\u00e9..\r\n\r\n00:11:12:15  00:11:15:17\r\n    ..le centre de sa ville \r\n    des probl\u00e8mes criminels.\r\n\r\n00:11:15:22  00:11:20:07\r\nSes d\u00e9tracteurs estiment qu'il a\r\njuste \u00e9loign\u00e9 les difficult\u00e9s,..\r\n\r\n00:11:20:11  00:11:25:08\r\n ..mais le fait est que New York\r\n    a chang\u00e9 sous son r\u00e8gne.\r\n\r\n00:11:25:12  00:11:29:04\r\n    Il pr\u00e9cise son principe\r\n du carreau cass\u00e9: ne tol\u00e9rer..\r\n\r\n00:11:29:10  00:11:33:08\r\n  ..aucune d\u00e9pr\u00e9dation, chasser\r\n les marginaux et les mendiants.\r\n\r\n00:11:33:12  00:11:37:21\r\nNous lui avons demand\u00e9 les conseils\r\n    qu'il a donn\u00e9 aux Suisses.\r\n\r\n00:11:39:02  00:11:49:06\r\n          2 principes.\r\n\r\n00:11:49:11  00:11:53:16\r\nR\u00e9pertorier tous les crimes chaque\r\njour et dans tous les quartiers de\r\n\r\n00:11:53:21  00:12:01:18\r\n            la ville.\r\n\r\n00:12:01:23  00:12:17:11\r\nEt la fen\u00eatre bris\u00e9e : le principe\r\n        de la tol\u00e9rance 0.\r\n\r\n00:12:17:16  00:12:30:00\r\nCes 2 programmes ont fait reculer le\r\n     crime de 70 % \u00e0 New York.\r\n\r\n00:12:30:05  00:12:38:14\r\nFaut-il harceler les marginaux ?\r\n\r\n00:12:38:19  00:12:42:19\r\nIl faut juste les enlever de l\u00e0,\r\nla rue n'est pas faite pour \u00eatre\r\n\r\n00:12:43:00  00:12:45:02\r\n            habit\u00e9e.\r\n\r\n00:12:45:07  00:12:54:02\r\nCes gens harcelaient les citoyens\r\n          dans la rue.\r\n\r\n00:12:54:07  00:13:07:01\r\nLes rues ne sont pas faites pour y\r\n vivre et nuire aux autres gens.\r\n\r\n00:13:07:06  00:13:09:07\r\n   Quelques mots en fran\u00e7ais ?\r\n\r\n00:13:09:11  00:13:11:07\r\n         Merci beaucoup.\r\n\r\n00:13:11:07  00:13:14:18\r\n   Dans la suite de ce journal,\r\nla motion Savary adopt\u00e9e ce matin..\r\n\r\n00:13:15:00  00:13:17:17\r\n     ..pour mieux prot\u00e9ger \r\n    les jeunes internautes..\r\n\r\n00:13:17:22  00:13:19:22\r\n        ..de la violence\r\n     ou de la pornographie.\r\n\r\n00:13:21:05  00:13:24:17\r\n   Jeudi, l'ancien ambassadeur\r\n   Raymond Loretan, 56 ans,..\r\n\r\n00:13:24:23  00:13:29:01\r\n   ..a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pr\u00e9sident de la\r\nradio-TV de service public, la SSR.\r\n\r\n00:13:29:07  00:13:31:07\r\nIl succ\u00e9dera \u00e0 Jean-Bernard Muench\r\n       le 1er janvier 2012.\r\n\r\n00:13:32:04  00:13:34:10\r\n    Raymond Loretan, bonsoir.\r\n\r\n00:13:34:15  00:13:41:17\r\nQue dire aux ennemis de la SSR ?\r\n\r\n00:13:48:12  00:13:54:23\r\n  La SSR est importante pour la\r\n             Suisse.\r\n\r\n00:13:55:04  00:13:59:19\r\n   Pour la coh\u00e9sion sociale et\r\n      nationale de ce pays.\r\n\r\n00:14:00:00  00:14:03:20\r\nLes perspectives \u00e9conomiques sont\r\n          incertaines.\r\n\r\n00:14:04:01  00:14:15:11\r\n Vous \u00eates un homme de r\u00e9seaux.\r\n\r\n00:14:15:16  00:14:18:06\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sentant de la\r\n            Suisse,\r\n\r\n00:14:18:11  00:14:20:11\r\n           diplomate,\r\n      secr\u00e9taire du PDC...\r\n\r\n00:14:20:15  00:14:26:11\r\nCe contact humain va vous servir ?\r\n\r\n00:14:26:16  00:14:31:00\r\n   La SSR doit redevenir plus\r\n           populaire.\r\n\r\n00:14:31:06  00:14:39:16\r\n  Notamment aupr\u00e8s de la jeune\r\n          g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n00:14:39:21  00:14:42:13\r\n          Aujourd'hui,\r\n  la SSR est contest\u00e9e par les\r\n\r\n00:14:42:19  00:14:47:14\r\n           politiques.\r\n\r\n00:14:47:19  00:15:00:06\r\nIl y a aussi une rivalit\u00e9 sur le\r\n              Web.\r\n\r\n00:15:00:11  00:15:03:14\r\nSi on veut assurer la p\u00e9rennit\u00e9 du\r\n         service public,\r\n\r\n00:15:03:19  00:15:06:08\r\nil faut partager notre publicit\u00e9.\r\n\r\n00:15:07:18  00:15:10:05\r\n          Mais d'abord\r\n    le journal de campagne,..\r\n\r\n00:15:10:10  00:15:14:19\r\n ..demain nous serons \u00e0 un mois\r\n    des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:15:17:04  00:15:20:11\r\n  Spiringen (UR): 903 habitants.\r\n\r\n00:15:20:15  00:15:26:03\r\n Montcherand (VD): 436 habitants.\r\n\r\n00:15:26:09  00:15:30:12\r\n      Ici, en 2007, il y a eu\r\n le record national d'abstention..\r\n\r\n00:15:30:17  00:15:34:22\r\n     ..avec 15,1 % de votants.\r\n\r\n00:15:35:04  00:15:43:01\r\nMais l\u00e0, on \u00e9tait les champions de la\r\nparticipation avec 96,9 % de votants.\r\n\r\n00:15:43:15  00:15:46:10\r\n   Je ne m'int\u00e9resse pas \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:15:46:15  00:15:49:19\r\n Et j'ai pas vraiment le temps.\r\n\r\n00:15:51:05  00:15:55:06\r\n   Mon mari me pousse \u00e0 voter.\r\n\r\n00:15:55:11  00:16:01:07\r\n   La politique, \u00e7a me barbe !\r\n\r\n00:16:03:13  00:16:06:01\r\n    Ils font de toute fa\u00e7on..\r\n\r\n00:16:06:06  00:16:08:08\r\n      ..ce qu'ils veulent.\r\n\r\n00:16:08:12  00:16:10:17\r\n       Ca ne sert \u00e0 rien.\r\n\r\n00:16:12:06  00:16:15:11\r\n Ils ne font pas ce qu'on veut.\r\n\r\n00:16:15:15  00:16:18:20\r\n        Ce n'est jamais..\r\n\r\n00:16:19:02  00:16:23:14\r\n  ..ce qu'on nous avait promis.\r\n\r\n00:16:25:01  00:16:27:04\r\n         J'ai confiance.\r\n\r\n00:16:27:09  00:16:29:16\r\n    Je suis une Lausannoise.\r\n\r\n00:16:29:21  00:16:34:07\r\n   J'ai toujours eu confiance\r\n     au niveau de Lausanne.\r\n\r\n00:16:34:11  00:16:38:14\r\n       Les gens ont amen\u00e9\r\n    ce que j'attendais d'eux.\r\n\r\n00:16:40:06  00:16:42:22\r\n  On est des simples citoyens.\r\n\r\n00:16:43:04  00:16:45:13\r\n       On a l'impression..\r\n\r\n00:16:45:19  00:16:49:20\r\n        ..qu'on a oubli\u00e9\r\n   les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques..\r\n\r\n00:16:50:01  00:16:53:20\r\n        ..et qu'on n'est\r\n      pas pris au s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:16:55:13  00:17:00:03\r\n    On a l'esprit de village.\r\n\r\n00:17:00:08  00:17:02:10\r\n      Les gens participent.\r\n\r\n00:17:02:15  00:17:07:10\r\nOn participe \u00e0 tout ce qui se passe.\r\n\r\n00:17:08:21  00:17:11:11\r\n     Le village s'implique..\r\n\r\n00:17:11:16  00:17:17:18\r\n..dans les d\u00e9cisions politiques.\r\n\r\n00:17:18:22  00:17:22:18\r\nVoter est un droit et un devoir.\r\n\r\n00:17:22:23  00:17:25:11\r\n   Sinon, quand la d\u00e9cision..\r\n\r\n00:17:25:15  00:17:31:16\r\n        ..est mauvaise,\r\n   \u00e7a sert \u00e0 rien de gueuler.\r\n\r\n00:17:33:09  00:17:37:23\r\n   Trouver des \u00e9lecteurs qui ne\r\ns'int\u00e9ressent pas \u00e0 la politique,..\r\n\r\n00:17:38:04  00:17:42:01\r\n     ..c'est l'id\u00e9e de jeunes\r\n  lib\u00e9raux-radicaux de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:17:42:06  00:17:45:02\r\n        Ils se font inviter\r\n        et am\u00e8nent l'ap\u00e9ro.\r\n\r\n00:17:45:17  00:17:48:04\r\n   On est comme avec des amis.\r\n\r\n00:17:48:09  00:17:51:11\r\n    Les gens ont moins peur..\r\n\r\n00:17:51:17  00:17:56:07\r\n        ..de nous poser\r\n    des questions piquantes.\r\n\r\n00:17:58:04  00:18:01:11\r\n      Pourquoi leur h\u00f4tesse\r\n    a d\u00e9cid\u00e9 de les recevoir ?\r\n\r\n00:18:02:01  00:18:06:06\r\n   Sa bouille m'a paru sympa.\r\n\r\n00:18:06:11  00:18:10:17\r\nIl m'a demand\u00e9 si j'\u00e9tais d'accord..\r\n\r\n00:18:10:22  00:18:15:06\r\n   ..de pr\u00e9senter leur parti,\r\n    j'ai dit pourquoi pas ?\r\n\r\n00:18:15:11  00:18:23:20\r\n  Je repr\u00e9sente juste un jeune\r\n   qui a envie de se battre.\r\n\r\n00:18:25:20  00:18:29:21\r\n  Les Verts ont mis sur leur site\r\n      un clip hollywoodien..\r\n\r\n00:18:30:02  00:18:33:19\r\n          ..qui imagine\r\n   la Suisse d\u00e9vast\u00e9e, en 2080.\r\n\r\n00:18:34:00  00:18:39:20\r\n       Il a co\u00fbt\u00e9 9'000 frs,\r\n       sous-titrage compris.\r\n\r\n00:18:57:22  00:19:00:22\r\n   Notons qu'on a appris mardi..\r\n\r\n00:19:01:03  00:19:05:09\r\n      ..que le nouveau chef\r\n de groupe du PBD sera H.Hassler.\r\n\r\n00:19:05:13  00:19:15:10\r\n   Bon, on verra si en d\u00e9cembre\r\n il y aura toujours un groupe PBD.\r\n\r\n00:19:15:14  00:19:17:21\r\n Bonne semaine, \u00e0 jeudi prochain !\r\n\r\n00:19:18:23  00:19:22:16\r\n La motion Savary a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e\r\n     au Conseil des Etats..\r\n\r\n00:19:22:21  00:19:26:14\r\n..pour mieux prot\u00e9ger les jeunes\r\n  internautes de la violence..\r\n\r\n00:19:26:20  00:19:28:13\r\n    ..ou de la pornographie.\r\n\r\n00:19:28:18  00:19:31:14\r\n   Elle entend aider beaucoup\r\n      de parents d\u00e9munis.\r\n\r\n00:19:32:16  00:19:35:16\r\n       Voici 3 enfants n\u00e9s\r\n     une souris dans la main.\r\n\r\n00:19:35:22  00:19:40:01\r\n\"St\u00e9gosaure\", \u00e7a s'\u00e9crit comment ?\r\n\r\n00:19:41:20  00:19:45:15\r\n       Une simple recherche\r\n    peut virer au traumatisme.\r\n\r\n00:19:45:20  00:19:49:09\r\n  Sur Internet, l'image choquante\r\n        n'est qu'\u00e0 un clic.\r\n\r\n00:19:50:01  00:19:52:08\r\n      On n'est jamais s\u00fbr.\r\n\r\n00:19:52:12  00:19:55:02\r\n  Alors on les espionne un peu.\r\n\r\n00:19:56:14  00:19:59:16\r\n           Aujourd'hui,\r\n  diff\u00e9rentes solutions existent.\r\n\r\n00:19:59:22  00:20:03:04\r\n   Comme les filtres parentaux,\r\n        peu convaincants.\r\n\r\n00:20:04:19  00:20:07:07\r\n    C'est difficile \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n00:20:07:12  00:20:11:00\r\nLe moindre petit mot bloque tout.\r\n\r\n00:20:11:05  00:20:13:13\r\n     Les enfants s'\u00e9nervent.\r\n\r\n00:20:13:18  00:20:17:11\r\n       Nous avons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\n       retirer le filtre.\r\n\r\n00:20:19:04  00:20:21:08\r\n   Une motion adopt\u00e9e ce matin..\r\n\r\n00:20:21:12  00:20:24:18\r\n      ..exige des op\u00e9rateurs \r\n     une meilleure protection.\r\n\r\n00:20:24:23  00:20:27:08\r\n Finis les filtres peu efficaces.\r\n\r\n00:20:27:13  00:20:30:05\r\nLes fournisseurs d'acc\u00e8s \u00e0 Internet..\r\n\r\n00:20:30:11  00:20:33:07\r\n       ..devraient fournir\r\n     une protection en amont.\r\n\r\n00:20:33:12  00:20:35:17\r\n  Mais ils ne sont pas d'accord.\r\n\r\n00:20:36:05  00:20:38:11\r\nEn th\u00e9orie, l'id\u00e9e est s\u00e9duisante.\r\n\r\n00:20:38:17  00:20:40:08\r\n       Mais en pratique,..\r\n\r\n00:20:40:12  00:20:42:23\r\n  ..c'est presque irr\u00e9alisable.\r\n\r\n00:20:43:04  00:20:46:12\r\nLes co\u00fbts seraient consid\u00e9rables.\r\n\r\n00:20:46:18  00:20:50:19\r\nOn ne sait pas sur quels crit\u00e8res\r\n     on bloquerait un site.\r\n\r\n00:20:51:06  00:20:53:22\r\n       Restent les conseils\r\n       des sp\u00e9cialistes:..\r\n\r\n00:20:54:04  00:20:58:10\r\n       ..placer l'ordinateur\r\nau centre du foyer et ouvrir l'oeil.\r\n\r\n00:20:59:18  00:21:03:07\r\n       Eteins \u00e7a, s.t.p.,\r\n ce ne sont pas des dinosaures.\r\n\r\n00:21:04:22  00:21:09:06\r\n Demain 23 septembre, 1er jour de\r\nl'automne, et un mois exactement..\r\n\r\n00:21:09:11  00:21:11:11\r\n..avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:21:11:16  00:21:15:14\r\n   Nous continuons notre s\u00e9rie\r\ncantonale, aujourd'hui Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:21:17:12  00:21:20:11\r\n           A Neuch\u00e2tel,\r\n     depuis quelques ann\u00e9es,..\r\n\r\n00:21:20:16  00:21:24:14\r\n   ..la majorit\u00e9 change de camp\r\n    \u00e0 presque chaque \u00e9lection.\r\n\r\n00:21:24:20  00:21:27:06\r\n  Aujourd'hui, la droite occupe..\r\n\r\n00:21:27:11  00:21:31:01\r\n   ..3 des 5 si\u00e8ges neuch\u00e2telois\r\n       du Conseil national.\r\n\r\n00:21:31:06  00:21:35:20\r\n  Mais les socialistes pourraient\r\nr\u00e9cup\u00e9rer l'un des 2 si\u00e8ges du PLR.\r\n\r\n00:21:36:02  00:21:45:07\r\n  En 2003, la droite r\u00e9colte 51 %\r\ndes voix, mais la gauche fanfaronne.\r\n\r\n00:21:45:12  00:21:51:18\r\n      C'est elle qui obtient\r\n        le plus de si\u00e8ges.\r\n\r\n00:21:51:23  00:21:53:21\r\n         Selon Y.Perrin,..\r\n\r\n00:21:54:03  00:21:57:19\r\n    ..la droite neuch\u00e2teloise \r\n    est la plus b\u00eate du monde.\r\n\r\n00:21:58:00  00:22:00:12\r\n UDC et PLR ont retenu la le\u00e7on:..\r\n\r\n00:22:00:18  00:22:04:08\r\n     ..ils s'unissent en 2007\r\n    et reprennent la majorit\u00e9.\r\n\r\n00:22:04:13  00:22:07:22\r\n        Cette ann\u00e9e, chacun\r\n   repart au combat de son c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:22:09:11  00:22:13:05\r\n      La droite neuch\u00e2teloise\r\n   est de nouveau la plus b\u00eate ?\r\n\r\n00:22:13:10  00:22:16:10\r\nOui, nous avons regagn\u00e9 le titre.\r\n\r\n00:22:17:21  00:22:20:21\r\nLe PLR s'est alli\u00e9 au PBD et au PDC.\r\n\r\n00:22:21:03  00:22:25:21\r\nDeux formations qui ne repr\u00e9sentent\r\nque quelques pour cent \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:22:27:08  00:22:30:15\r\n      On a pris un risque.\r\n\r\n00:22:30:20  00:22:33:17\r\n    L'UDC est infr\u00e9quentable ?\r\n\r\n00:22:33:23  00:22:38:23\r\n      Sur certains sujets et\r\nsur nos valeurs fondamentales, oui.\r\n\r\n00:22:41:11  00:22:44:01\r\nC'est depuis que nous avons refus\u00e9..\r\n\r\n00:22:44:07  00:22:45:22\r\n       ..l'apparentement..\r\n\r\n00:22:46:04  00:22:49:21\r\n     ..qu'ils ont constat\u00e9\r\n  qu'on avait gliss\u00e9 \u00e0 droite.\r\n\r\n00:22:50:03  00:22:53:22\r\n     Quand ont les a soutenus\r\npour l'\u00e9lection de D.Burkhalter,..\r\n\r\n00:22:54:04  00:22:57:08\r\n        ..notre soutien\r\n     ne les d\u00e9rangeait pas.\r\n\r\n00:22:58:18  00:23:03:09\r\n Une bonne ambiance qui pourrait \r\n faire le jeu de la gauche, unie.\r\n\r\n00:23:03:13  00:23:07:08\r\n         Les socialistes\r\n  ont un socle \u00e9lectoral solide.\r\n\r\n00:23:07:12  00:23:11:13\r\n    Mais les listes du PS pour\r\n  le National paraissent ternes.\r\n\r\n00:23:11:19  00:23:17:11\r\nLa t\u00eate de liste, J-A.Maire, n'a que\r\n2 ans d'exp\u00e9rience sous la Coupole.\r\n\r\n00:23:19:12  00:23:21:08\r\n       On a des leaders..\r\n\r\n00:23:21:12  00:23:24:16\r\n     ..et une grosse rel\u00e8ve.\r\n\r\n00:23:24:21  00:23:27:12\r\n C'est pour \u00e7a qu'on a 2 listes.\r\n\r\n00:23:27:18  00:23:31:11\r\n      Avec 10 personnalit\u00e9s\r\n capables de reprendre ce si\u00e8ge.\r\n\r\n00:23:32:17  00:23:35:04\r\n     Personne ne sort du lot.\r\n\r\n00:23:35:10  00:23:39:08\r\n  La Verte sortante F.John-Calame\r\n     pr\u00e9f\u00e8re la m\u00e9thode Cou\u00e9.\r\n\r\n00:23:39:19  00:23:41:20\r\n      On peut \u00eatre \u00e9tonn\u00e9.\r\n\r\n00:23:42:02  00:23:44:11\r\n    Certaines personnalit\u00e9s..\r\n\r\n00:23:44:16  00:23:47:14\r\n..ont du poids au niveau des id\u00e9es.\r\n\r\n00:23:48:04  00:23:51:10\r\n        Une droite d\u00e9sunie\r\n    et une gauche sans leader.\r\n\r\n00:23:51:15  00:23:56:12\r\nA Neuch\u00e2tel, la course au National\r\nressemble \u00e0 une course \u00e0 handicap.\r\n\r\n00:23:58:10  00:24:02:15\r\nLe d\u00e9bat neuch\u00e2telois concernant le\r\nConseil des Etats sera en direct..\r\n\r\n00:24:02:20  00:24:07:16\r\n       ..sur TSR2 \u00e0 20h05\r\n    depuis La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n00:24:07:22  00:24:11:11\r\n  Et puis sur TV5 monde, le grand\r\nd\u00e9bat sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales..\r\n\r\n00:24:11:17  00:24:15:04\r\n  ..est co-pr\u00e9sent\u00e9 par Esther \r\n Mamarbachi et Xavier Lambrecht.\r\n\r\n00:24:19:18  00:24:22:16\r\n       Ces images viennent\r\n  de nous parvenir de New York.\r\n\r\n00:24:22:21  00:24:26:10\r\n  Les d\u00e9l\u00e9gations de plusieurs \r\n  pays occidentaux ont quitt\u00e9..\r\n\r\n00:24:26:14  00:24:28:22\r\n          ..l'Assembl\u00e9e\r\n       g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU..\r\n\r\n00:24:29:04  00:24:31:09\r\n     ..au moment du discours\r\n        de M.Ahmadinejad.\r\n\r\n00:24:31:14  00:24:33:11\r\nCe dernier a parl\u00e9 du 11 septembre..\r\n\r\n00:24:33:17  00:24:37:12\r\n  ..comme d'un \"pr\u00e9texte\" pour\r\nenvahir l'Irak et l'Afghanistan.\r\n\r\n00:24:38:10  00:24:42:02\r\n Selon le FC Sion, le Minist\u00e8re\r\n   public du canton de Vaud..\r\n\r\n00:24:42:07  00:24:45:13\r\n  ..a l'intention d'auditionner\r\n M.Platini, pr\u00e9sident de l'UEFA.\r\n\r\n00:24:45:18  00:24:49:08\r\n   Le procureur g\u00e9n\u00e9ral aurait\r\n  donc d\u00e9cid\u00e9 de donner suite..\r\n\r\n00:24:49:13  00:24:53:15\r\n  ..aux plaintes p\u00e9nales d\u00e9pos\u00e9es\r\ncette semaine par le club s\u00e9dunois.\r\n\r\n00:24:53:21  00:24:56:04\r\nPas de confirmation pour l'instant.\r\n\r\n00:24:57:11  00:25:00:19\r\nLes anciens de la Grande-Dixence\r\n         se retrouvent.\r\n\r\n00:25:01:00  00:25:05:02\r\n  La derni\u00e8re benne de b\u00e9ton a \r\n \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e le 22 septembre 1961.\r\n\r\n00:25:05:08  00:25:08:14\r\n    50 ans plus tard, c'est \r\n   l'heure des retrouvailles.\r\n\r\n00:25:10:14  00:25:14:09\r\nLe plus haut barrage poids du monde:\r\n         la Grande-Dixence.\r\n\r\n00:25:14:13  00:25:18:15\r\n   Pour \u00e9riger ce monstre, 3'000\r\nmineurs, g\u00e9ologues et ing\u00e9nieurs,..\r\n\r\n00:25:18:21  00:25:22:20\r\n      ..et 10 ans de travail\r\n   dans des conditions extr\u00eames.\r\n\r\n00:25:23:02  00:25:26:14\r\n    Albert Sierro est l'ouvrier\r\n     qui y a le plus oeuvr\u00e9:..\r\n\r\n00:25:26:20  00:25:33:16\r\n ..10 ans aux services \u00e9lectriques\r\n     durant la construction,..\r\n\r\n00:25:33:21  00:25:36:09\r\n   ..puis 37 ans comme gardien.\r\n\r\n00:25:37:23  00:25:40:13\r\n J'ai grandi avec le barrage,..\r\n\r\n00:25:40:18  00:25:43:19\r\n..j'avais 18 ans, j'ai fini \u00e0 65.\r\n\r\n00:25:44:01  00:25:47:03\r\n         Les ing\u00e9nieurs\r\n    regardaient les plans,..\r\n\r\n00:25:47:09  00:25:54:06\r\n      ..mais moi je savais\r\n   o\u00f9 se trouvait telle chose.\r\n\r\n00:25:54:11  00:26:02:01\r\n               ...\r\n\r\n00:26:02:07  00:26:06:21\r\nAvant, il n'y avait pas de travail,\r\n on \u00e9tait contents d'en trouver..\r\n\r\n00:26:07:03  00:26:10:18\r\n     ..et de pouvoir amener\r\n  un peu d'argent \u00e0 la maison.\r\n\r\n00:26:11:00  00:26:16:11\r\nSurtout ici, c'\u00e9tait l'agriculture,\r\n il y avait peu d'argent \u00e0 gagner.\r\n\r\n00:26:18:02  00:26:22:11\r\n     Les ouvriers venaient de\r\n   toute la Suisse et d'Italie.\r\n\r\n00:26:24:11  00:26:27:05\r\nC'\u00e9tait dur mais c'est normal,..\r\n\r\n00:26:27:11  00:26:30:01\r\n ..si tu veux faire du b\u00e9ton,..\r\n\r\n00:26:30:06  00:26:33:03\r\n       ..il faut \u00eatre dur.\r\n\r\n00:26:37:06  00:26:42:01\r\nPeu de loisirs en dehors du chantier,\r\n   on s'occupait comme on pouvait.\r\n\r\n00:26:42:07  00:26:47:09\r\n Mais quelques histoires de coeur:\r\n des femmes y ont trouv\u00e9 l'amour.\r\n\r\n00:26:50:22  00:26:54:05\r\n On a travaill\u00e9 4 ans ensemble.\r\n\r\n00:26:54:11  00:26:57:17\r\nCa s'est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re f\u00eate.\r\n\r\n00:26:59:10  00:27:01:12\r\n       La Grande-Dixence,..\r\n\r\n00:27:01:18  00:27:05:00\r\n       ..c'est toute la vie\r\n     de ces anciens ouvriers.\r\n\r\n00:27:05:05  00:27:14:01\r\n    Ils \u00e9taient 45, ce matin,..\r\n\r\n00:27:14:06  00:27:17:14\r\n         ..\u00e0 se retrouver\r\n   pour trinquer \u00e0 leur barrage.\r\n\r\n00:27:18:22  00:27:22:01\r\n      Pour rappel, l'heure\r\n   du changement est arriv\u00e9e..\r\n\r\n00:27:22:07  00:27:24:13\r\n..dans le choix de notre m\u00e9decin.\r\n\r\n00:27:24:19  00:27:28:21\r\n La loi est r\u00e9vis\u00e9e apr\u00e8s 7 ans\r\n   de bataille parlementaire.\r\n\r\n00:27:29:09  00:27:32:05\r\n         Tout de suite,\r\n la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret.\r\n\r\n00:27:32:10  00:27:35:12\r\n   Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes\r\n     et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n00:27:35:17  00:27:41:23\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: T.Dello \r\n Buono, V.Fiore-Donno, E.Gattlen,\r\n  S.Najjar, O.Schopfer, G.Quoex\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095672\r\nDate de transcription : 06-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:23) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, l'heure du changement est arriv\u00e9 dans le choix du m\u00e9decin, la loi est r\u00e9vis\u00e9 apr\u00e8s 7 ans de bataille parlementaire, celui qui voudra conserver le libre choix de son m\u00e9decin paiera une quote-part plus importante explications en d\u00e9tails, Nicolas Sarkozy se dit victime de calomnie apr\u00e8s l'inculpation de son ami Nicolas Bazire, ancien directeur de cabinet d'\u00c9douard Balladur, la campagne, ce dernier aurait \u00e9t\u00e9 financ\u00e9e par des r\u00e9trocommissions li\u00e9es \u00e0 des contrats d'armement, Nicolas Sarkozy \u00e9tait son porte- parole, mais il se d\u00e9clare totalement \u00e9tranger \u00e0 l'affaire, le trader d'UBS, maintenu en d\u00e9tention, il a caus\u00e9 un d\u00e9sastre encore plus grand que la 1\u00e8re estimation 2,3 milliards de dollars Odile Juliani \u00e0 Gen\u00e8ve, l'ancien maire de New York, est venu soutenir les opposants iraniens du camp d'Ashraf il donne aussi ses conseillers pour la s\u00e9curit\u00e9 en Suisse, il accorde la TSR un entretien on entendra son programme : tol\u00e9rance 0 et dit-il chasser les mendiants et les marginaux du centre- ville et puis cette s\u00e9quence extraordinaire des anciens de la Grande Dixence il se retrouvent sur les lieux du chantier hercul\u00e9en 50 ans exactement ont pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:25 > 0:01:38) [95%] : \r\nL'heure du changement a sonn\u00e9 dans la mani\u00e8re de choisir son m\u00e9decin, c'est l'\u00e9pilogue de 7 ans de bataille parlementaire, celui qui voudra conserver le libre choix du m\u00e9decin paiera une quote-part plus importante David Berger Anne-Lise Von Bergen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:39 > 0:01:49) [94%] : \r\nC'est une victoire pour le ministre de la Sant\u00e9, mais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 facile, presque enterr\u00e9 il y a \u00e0 peine quelques semaines, ce projet de r\u00e9seaux de soins int\u00e9gr\u00e9s a finalement pass\u00e9 la rampe facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:50 > 0:02:07) [93%] : \r\nJe suis surtout faire du Parlement depuis 2 ans, ce que je constate, c'est qu'on a d\u00fb faire beaucoup avec des ordonnances, on a pu commencer \u00e0 stabiliser l'\u00e9volution en mati\u00e8re de co\u00fbts et en orienter progressivement vers la qualit\u00e9, mais il faut quand m\u00eame des r\u00e9formes de fond durablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:07 > 0:02:36) [95%] : \r\nLe principe de cette loi est simple : le patient qui veut continuer de choisir librement son m\u00e9decin devra payer plus, soit 15 pourcent de ses factures au lieu de 10 pourcent actuellement mais au maximum 1000 francs par an en plus de la franchise en revanche le patient qui accepte de toujours passer par son m\u00e9decin de famille avant d'avoir acc\u00e8s \u00e0 d'autres sp\u00e9cialistes paiera 10 pourcent de la facture et au maximum 500 francs par an, mais dans l'imm\u00e9diat, probl\u00e8me : les r\u00e9seaux de soins ne seront pas disponible sur tout le territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:37 > 0:02:47) [91%] : \r\nSi j'habite dans un coin, dans une r\u00e9gion dans une vall\u00e9e dans un canton qui n'a pas de r\u00e9seau de soins tout continue comme avant, rien ne change, jusqu'au moment o\u00f9 les r\u00e9seaux de soins existait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:47 > 0:02:53) [94%] : \r\nCette nouvelle coordination des soins, devrait contribuer \u00e0 contenir les co\u00fbts et garantir la qualit\u00e9 des soins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:53 > 0:03:09) [89%] : \r\nDonc, en quelque sorte, nous voulons qu'\u00e0 l'avenir les mod\u00e8les de r\u00e9seaux de soins int\u00e9gr\u00e9s, soit la norme pour cela, il faut d\u00e9passer les 50 pourcent mais ce que je souhaite vraiment, c'est que ce syst\u00e8me tellement bon en Suisse puisse \u00eatre port\u00e9 durablement en terme de qualit\u00e9 et de coups.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:09 > 0:03:09) [95%] : \r\nLe courrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:09 > 0:03:18) [94%] : \r\nLes assureurs vont rester sous pression de cr\u00e9er ces r\u00e9seaux de soins car s'ils ne sont pas suffisamment d\u00e9velopp\u00e9s dans 3 ans, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourra intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:20 > 0:03:22) [95%] : \r\nDavid Berger tr\u00e8s bonjour pour Didier Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:22 > 0:04:20) [92%] : \r\nOui, c'est s\u00fbr, le doux nom de cette r\u00e9forme en anglais ses managers, \u00e7a rime avec Burkhalter, ce n'est pas qu'une co\u00efncidence, depuis des ann\u00e9es, Didier Burkhalter joue les repr\u00e9sentants de luxe de cette r\u00e9forme cl\u00e9 m\u00eame bien avant d'\u00eatre un sage, c'est la premi\u00e8re r\u00e9forme d'importance qu'il fait passer devant le Parlement, dans ce domaine de la sant\u00e9, jusqu'ici, il l'a dit tout \u00e0 l'heure, il a beaucoup puis\u00e9 des ordonnances plus facile de convaincre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral que 246 \u00e9lus dans l'optique du renouvellement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le feu Vert du Parlement tombe bien aussi pour Didier Burkhalter au lendemain du oui ou paquet SchneiderAmmann sur le franc fort, il eut \u00e9t\u00e9 fort malvenu de se voir refuser une telle r\u00e9forme Didier Burkhalter, fid\u00e8le \u00e0 son personnage se dit fier du Parlement et pas de lui- m\u00eame, il s'irrite m\u00eame lorsqu'on insiste un peu sur le c\u00f4t\u00e9 soulagement personnel donc aujourd'hui le paquebot de la Sant\u00e9 a pris une nouvelle direction l\u00e9g\u00e8rement \u00e9videmment, il faut encore transformer l'essai puisque un r\u00e9f\u00e9rendum est annonc\u00e9e, mais quand on a attendu 7 ans, on a appris la patience merci David.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:21 > 0:04:27) [93%] : \r\nLe Conseil des \u00c9tats contredit le National dans le financement de l'arm\u00e9e, il refuse de piocher dans le budget ordinaire de la con.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:27 > 0:04:36) [86%] : \r\nF\u00e9d\u00e9ration et demande de cr\u00e9dit sp\u00e9cial de 4 milliards pour les nouveaux avions et s\u00e9nateurs souhaite que le peuple et le dernier mot sur la question le dossier retourne au Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:37 > 0:04:54) [95%] : \r\nNicolas Sarkozy se dit victime de calomnie apr\u00e8s l'inculpation de son ami Nicolas Bazire, ancien directeur de cabinet d'\u00c9douard Balladur, la campagne de ce dernier aurait \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 par des r\u00e9trocommissions li\u00e9es \u00e0 des contrats d'armement, Nicolas Sarkozy \u00e9tait son porte- parole \u00e0 l'\u00e9poque, Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:55 > 0:05:24) [95%] : \r\nC'est le 1er cercle de l'entourage de Nicolas Sarkozy qui est directement vis\u00e9 dans l'enqu\u00eate sur le volet financier de l'attentat de Karachi, mis en examen pour complicit\u00e9 d'abus de biens sociaux, bien qu'il nie les faits, Nicolas Bazire, t\u00e9moin de son mariage avec Carla Bruni, Thierry Gaubert, surnomm\u00e9 Sganarelle, l'homme \u00e0 tout faire du temps de la mairie de Neuilly, c'est Nicolas Sarkozy qui l'a mari\u00e9 avec la princesse H\u00e9l\u00e8ne de Yougoslavie, une princesse en instance de divorce qui a d\u00e9cid\u00e9 de parler, comme l'avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le site Mediapart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:25 > 0:05:39) [89%] : \r\nMonsieur Gaubert est all\u00e9 en Suisse avec le marchand d'armes, il a-t-il dit, ne pourrait retirer de l'argent en esp\u00e8ces, les ma\u00eetres dans de volumineux volumineuses valises et les remettre ensuite en main propre \u00e0 Nicolas Bazire, qui dirigeait alors la campagne d'\u00c9douard Balladur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:40 > 0:06:07) [93%] : \r\nDe l'argent qui proviendrait de commissions occultes vers\u00e9es en sulfureuse interm\u00e9diaire Ziad Takieddine dans la vente de sous- marins au Pakistan, une autre enqu\u00eate \u00e9tablit un lien entre l'attentat de Karachi en 2002 qui a fait 14 morts, dont 11 fran\u00e7ais et l'arr\u00eat du versement de ces commissions ordonn\u00e9 par Jacques Chirac, devenu pr\u00e9sident, Nicolas Sarkozy, porte- parole de Balladur en 1995 et donc accus\u00e9 d'\u00eatre indirectement responsable de cet attentat par les familles des victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:08 > 0:06:11) [89%] : \r\nQui peut croire \u00e0 une fable pareille, qui peut croire une fable pareille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:12 > 0:06:22) [94%] : \r\nDans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 en urgence, l'\u00c9lys\u00e9e d\u00e9ment toute implication directe de Nicolas Sarkozy, ce que conteste le journaliste de Mediapart, qui enqu\u00eate depuis 3 ans sur cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:22 > 0:06:35) [97%] : \r\nNicolas Sarkozy avec Nicolas Bazire ont supervis\u00e9 et valid\u00e9 la constitution d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9cran au Luxembourg qui s'appelle Heine, par laquelle ont transit\u00e9 des commissions suspectes qui sont aujourd'hui dans la ligne de mire de de la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:36 > 0:06:49) [93%] : \r\nLe juge Van Ruymbeck ne devrait pas s'arr\u00eater en si bon chemin apr\u00e8s les ex\u00e9cutants, il pourrait \u00eatre auditionn\u00e9 le commanditaire suppos\u00e9 \u00c9douard Balladur quant \u00e0 Nicolas Sarkozy son immunit\u00e9 pr\u00e9sidentielle le prot\u00e8ge au moins jusqu'en mai 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:50 > 0:06:56) [91%] : \r\nLe trader d'UBS et maintenu en d\u00e9tention \u00e0 Londres, il a caus\u00e9 un d\u00e9sastre encore plus grand que la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:56 > 0:07:03) [87%] : \r\nMation 2 3 milliards de dollars, il se dit, je cite : d\u00e9sol\u00e9, au-del\u00e0 de ce qu'il peut \u00eatre exprim\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:05 > 0:07:08) [97%] : \r\n\u00c9tienne Duval vous y \u00e9tiez, vous me disiez ce qui vous a frapp\u00e9, c'est sa jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:09 > 0:08:15) [94%] : \r\nTout \u00e0 fait pour quelqu'un qui est accus\u00e9 d'avoir perdu plus de 2 milliards de dollars, il a effectivement l'air tr\u00e8s jeune, il a l'air aussi il faut le dire assez \u00e9l\u00e9gant, alors, lui, n'a rien dit en arrivant au tribunal, il s'est content\u00e9 d'adresser un salut \u00e0 un groupe d'une dizaine d'amis dans le public en avec un l\u00e9ger sourire en faisant ce geste en s'inclinant en leur direction, c'est son avocat qui a parl\u00e9 en son nom, en disant : vous l'avez dit qu'il \u00e9tait d\u00e9sol\u00e9, au-del\u00e0 des mots en disant aussi qu'il \u00e9tait horrifi\u00e9 par l'ampleur des cons\u00e9quences de ce qu'il a appel\u00e9 un mauvais calcul d\u00e9sastreux \u00e0 noter tout de m\u00eame que les 3 chefs d'accusation lui reproche d'avoir maquill\u00e9 ses op\u00e9rations d\u00e8s octobre 2008, il y a donc pr\u00e8s de 3 ans son avocat n'a pas demand\u00e9 la libert\u00e9 sous caution pour le Ghan\u00e9en il ne l'aurait sans doute pas obtenu le trader va donc rester en d\u00e9tention jusqu'\u00e0 sa prochaine comparution en octobre, le 20 octobre pour \u00eatre pr\u00e9cis, alors il a repris le chemin de sa cellule en adressant un \u00e0 nouveau un salut en direction de ses amis qui ont quitt\u00e9 le tribunal eux aussi sans desserrer les m\u00e2choires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:15 > 0:08:33) [91%] : \r\n\u00c9tienne merci cette affaire plus la crise de la dette, plus l'effritement du secret bancaire, le monde de la banque et bousculer, y compris d'ailleurs en ce moment par les march\u00e9s tr\u00e8s tr\u00e8s chahut\u00e9, la gestion de fortune est en question, salon lui est d\u00e9di\u00e9, en ce moment \u00e0 Gen\u00e8ve Nicolas de Ferrare Val\u00e9rie Demi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:35 > 0:08:40) [92%] : \r\nMettez plusieurs centaines de g\u00e9rants ind\u00e9pendants sous un m\u00eame toit \u00e9coutez ce que l'on sait, raconte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:40 > 0:08:51) [82%] : \r\nC'est vrai que les march\u00e9s sont tr\u00e8s tr\u00e8s inqui\u00e9tant l'environnement \u00e9conomique et les un \u00e9change de points de vue ou de les gens sont une rencontre d'autres gens fortune en g\u00e9n\u00e9ral se racontent des histoires de Gironde fortune et il y en a beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:51 > 0:09:10) [92%] : \r\nCoup g\u00e9rants de fortune, une profession cr\u00e9\u00e9e de toutes pi\u00e8ces par la place financi\u00e8re suisse, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, aujourd'hui ils sont 850 \u00e0 Gen\u00e8ve, souvent des ex- employ\u00e9 des grandes banques qui g\u00e8re d\u00e9sormais la fortune de leurs clients, de mani\u00e8re ind\u00e9pendante en tout, il s'occupe d'environ 15 pourcent de l'argent plac\u00e9 dans le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:10 > 0:09:17) [88%] : \r\nTant que la finance deviendra plus complexe, moins transparente, il y aura de plus en plus des g\u00e9rants ind\u00e9pendants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:17 > 0:09:30) [93%] : \r\nQue le taux de ces 25 derni\u00e8res ann\u00e9es, le secret bancaire a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 de toutes parts et les gestionnaires n'ont cess\u00e9 de peindre un avenir en noir paradoxe aujourd'hui, alors que ce m\u00eame secret bancaire et bien fragilis\u00e9, retour \u00e0 l'optimisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:30 > 0:09:42) [88%] : \r\nLe g\u00e9rant ou la place financi\u00e8re qui pensait que c'\u00e9tait la seule plus- Value qu'on pouvait offrir \u00e9videmment que \u00e7a c'est mort et et quelque part je dirais presque, tant mieux, mais on peut tout \u00e0 fait proposer des services qui sont concurrentiels et qui sont recherch\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:43 > 0:09:56) [88%] : \r\nOn va r\u00e9ellement constater, quels sont les, les, les, les grandes comp\u00e9tences de notre industrie, au-del\u00e0 de ce secret bancaire : la Suisse et la Suisse romande en particulier encore une grande capacit\u00e9 \u00e0 attirer des grandes fortunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:57 > 0:10:06) [94%] : \r\nQuelle station, les temps ont donc bien chang\u00e9 la fin du secret bancaire ne fait m\u00eame plus peur, peut-\u00eatre parce que les g\u00e9rants ont eu 25 ans pour s'y pr\u00e9parer une nouvelle fois sur les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:06 > 0:10:14) [89%] : \r\nLes opposants au r\u00e9gime iranien, ont manifest\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve en grand nombre, l'Organisation des moudjahidines du peuple iranien a clam\u00e9 sa pr\u00e9sidente Maryam Radjavi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:14 > 0:10:24) [87%] : \r\nCelle-ci est venu demander \u00e0 l'ONU, la protection de leur bloqu\u00e9s dans le camp d'Ashraf en Irak, elle accuse Bagdad de vouloir les massacres sous la pression de l'Iran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:25 > 0:10:41) [89%] : \r\nMaryam Radjavi a accord\u00e9 \u00e0 la TSR un entretien, elle parle \u00e0 notre coll\u00e8gue Laurent Burkhalter \u00e0 suivre en int\u00e9gralit\u00e9 sur le site, TSR Info Point CH, elle s'exprime sur la situation dans le camp d'Ashraf et la possibilit\u00e9 de voir le vent du changement dans les pays musulmans touch\u00e9 l'Iran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:42 > 0:10:52) [87%] : \r\nEt personnalit\u00e9s suisses et internationales ont fait le voyage pour soutenir cette organisation Roudy de Giuliani, l'ancien maire de New York notamment, il d\u00e9nonce la situation impos\u00e9e au camp d'Ashraf, on ira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:52 > 0:11:11) [91%] : \r\nDemande que la communaut\u00e9 internationale agissent pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 dans ce camp, il tenait r\u00e9union publique \u00e0 Gen\u00e8ve au Victoria Hall avec les moudjahidines du peuple Odile Giuliani a aussi rencontr\u00e9 Isabelle Rochat, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat genevoise sur fond de pol\u00e9mique sur la criminalit\u00e9, l'ancien maire de New York \u00e0 l'arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:11 > 0:11:34) [89%] : \r\nPassion mondiale d'avoir nettoy\u00e9 le centre de sa ville des probl\u00e8mes criminels, ses d\u00e9tracteurs estiment qu'il avait repouss\u00e9 les difficult\u00e9s plus loin, mais le fait est que New York a chang\u00e9, il a accord\u00e9 un entretien exclusif \u00e0 la TSR, il pr\u00e9cise son principe du carreau cass\u00e9 ne tol\u00e9rer aucune d\u00e9pr\u00e9dation chasser les marginaux et les mendiants, nous lui avons demand\u00e9 des conseils qu'il a donn\u00e9e au Suisse, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:34 > 0:11:48) [79%] : \r\nPour acc\u00e9der au probl\u00e8me se pose de voir un symbole l'de r\u00e9pertorier tous les crimes chaque jour dans chaque quartier de la ville de celles, et cela nous a permis d'avoir une r\u00e9ponse strat\u00e9gique au Crime je Alstom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:50 > 0:12:12) [84%] : \r\nLe 2\u00e8me principe \u00e9tait celui de la fen\u00eatre bris\u00e9e souvent traduit en Europe comme le principe de la tol\u00e9rance 0 face \u00e0 la hausse au programme je voulais Jentellet n'ce clip c'est le programme ont permis de faire reculer le Crime de 60 \u00e0 70 pourcent \u00e0 New York et il peut \u00eatre appliqu\u00e9e n'importe o\u00f9, y compris \u00e0 Gen\u00e8ve Ruth se fait au moins les pour et 5 Rolling \u00e0 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:12 > 0:12:21) [92%] : \r\nVous dites Giuliani est ce qu'il faut harceler les marginaux, les mendiants, comme cela a \u00e9t\u00e9 fait dans des villes comme Monaco au centre de Manhattan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:21 > 0:12:40) [78%] : \r\nAlors, violant la terroriste, vous n'avez pas besoin de les harceler, il faut juste les enlever de l\u00e0, apr\u00e8s tout, la rue n'est pas fait pour r\u00e9habiliter puis pour tourner vers des nymphes puis Pozzo et ennemi \u00e0 New-York, ces gens harcelaient les citoyens l\u00e9gitime dans la rue, Sheila, mettez un Nasri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:42 > 0:12:52) [81%] : \r\nEt la s\u00e8ve SuperDrive dans une ville ou un pays civilis\u00e9, les rues ne sont pas faites pour y vivre, y d\u00e9f\u00e9quer Africa pour nuire aux autres gens Romain depuis pourcent ils doivent \u00eatre enlev\u00e9s de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:52 > 0:12:56) [90%] : \r\nVous dites Juliani, vous avez \u00e9t\u00e9 maire d'une ville tellement cosmopolite, quelques mots en fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:58 > 0:13:04) [91%] : \r\nJe parle fran\u00e7ais, un peu tr\u00e8s bien merci beaucoup bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:05 > 0:13:17) [94%] : \r\nDans la suite de ce journal, la motion Savary adopt\u00e9e pour mieux prot\u00e9ger les jeunes internautes de la violence et de la pornographie et puis un moment fort et \u00e9mouvant, les anciens de la Grande Dixence qui se retrouve sur place apr\u00e8s 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:18 > 0:13:38) [87%] : \r\nRaymond Lor\u00e9tan a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident de la radio- t\u00e9l\u00e9vision de service public, la SSR \u00e9lections toute cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne, contr\u00f4ler, mais c'est \u00e7a oui, Raymond Lor\u00e9tan, en Direct, bonsoir, il faut des situations bonsoir vous entr\u00e9 en jeu dans une p\u00e9riode un peu troubl\u00e9e beaucoup attaque la SSR, notamment sur la la redevance, vous allez leur dire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:39 > 0:13:56) [95%] : \r\n\u00e9coutez, on va leur expliquer que la SSR aujourd'hui extr\u00eamement importante pour la Suisse, elle est extr\u00eamement importante pour la coh\u00e9sion sociale et nationale de ce pays, \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 la polio r\u00e9alisation politique prend de plus en plus d'importance et o\u00f9 les perspectives \u00e9conomiques sont incertaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:56 > 0:14:13) [88%] : \r\nRaymond Lor\u00e9tan, vous \u00eates un homme de r\u00e9seau, hein, on demain des pour pr\u00e9parer votre carri\u00e8re, c'est compliqu\u00e9, vous avez \u00e9t\u00e9, repr\u00e9sentant de la Suisse, diplomate, vous avez \u00e9t\u00e9 secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PDC quand vous \u00e9tiez \u00e0 New York, la terre enti\u00e8re \u00e0 d\u00e9filer chez vous le contact humain, \u00e7a va servir \u00e0 la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:14 > 0:14:29) [94%] : \r\nJe pense que la SSR, c'est avant tout le contact humain, comme vous le pratiquez d'abord vous- m\u00eame extr\u00eamement bien, je crois que la SSR doit redevenir beaucoup plus populaire, notamment aupr\u00e8s de la jeune g\u00e9n\u00e9ration lui expliquer pourquoi il a besoin d'avoir un service public en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:30 > 0:14:43) [93%] : \r\nRaymond Lor\u00e9tan aujourd'hui, la SSR, on l'a dit un peu contest\u00e9 par les politiques et aussi une rivalit\u00e9 tr\u00e8s forte sur le web avec la presse \u00e9crite, le march\u00e9 publicitaire, il n'est pas extensible \u00e0 l'infini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:43 > 0:14:55) [90%] : \r\nIl est pas extensible \u00e0 l'infini, mais il doit \u00eatre partag\u00e9 6 mois si on veut assurer la p\u00e9rennit\u00e9 du service public, comme vous le savez, des n\u00e9gociations sans trop cours il faut que les partenaires s'entendent sur ce point extr\u00eamement important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:55 > 0:14:58) [84%] : \r\nAlors leur \u00e9tant merci vous serez l'invit\u00e9 de pardonnez-moi dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:00 > 0:15:11) [93%] : \r\nLe journal de campagne, demain nous serons \u00e0 exactement un mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Alain Rebetez scrutent les \u00e9v\u00e9nements, il s'int\u00e9resse aux \u00e9lecteurs assidus ou au contraire abstentionnistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:17 > 0:15:42) [93%] : \r\nSpiringen dans le canton Doury 903 habitants Montcherand dans le Nord Vaudois 436 habitants ici en 2007, il y a eu le record national l'abstention avec 15,1 pourcent seulement de votants, l\u00e0 en revanche on \u00e9tait les champions de la participation avec 96,9 pourcent de votants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:42 > 0:16:04) [84%] : \r\nEt on va venir, oui, je ne m'int\u00e9resse pas tellement \u00e0 \u00e7a, il n'est pas vraiment le temps, je ne le prends pas ben je je je cause Arnaud Cosaques, mon mari vous dit : celui qui me poussent \u00e0 voter puisque moi, franchement, il y a des sujets qui m'int\u00e9ressent fortement mais politique, franchement \u00e7a au Liban, Radomir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:04 > 0:16:24) [85%] : \r\nIls font de toutes fa\u00e7ons ce qu'ils veulent le clan de ceux qui sont l\u00e0- haut, ils font ce qu'ils veulent, \u00e7a ne sert \u00e0 rien aux Rams \u00e0 la fin on va voter, mais ils font pas vraiment ce qu'on aurait voulu, il tourne, les choses comme \u00e7a les arrange, et c'est plus qu'on nous avait promis d'autres de salle plus pour la reine, moi j'ai confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:26 > 0:16:41) [84%] : \r\nOui, j'ai quand \u00e7a c'est bon, moi je suis une lausannoise et c'est vrai que j'ai toujours eu confiance au niveau de Lausanne quand j'y habitais des gens pour qui j'ai vot\u00e9 et je pense que ces gens-l\u00e0, \u00e0 un moment on amen\u00e9 ce que j'attendais de m\u00e9decins \u00e0 forfait f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:41 > 0:16:53) [93%] : \r\nOn a des simples citoyens, rien que des simples citoyens, et on a l'impression qu'on a oubli\u00e9 ces r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, le citoyen ne se sont plus pris au s\u00e9rieux, et \u00e7a ce n'est pas juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:53 > 0:16:58) [81%] : \r\nUn compte les journ\u00e9es conseill\u00e8re, on n'est pas plus politis\u00e9s qu'un autre visage, pas du tout, je crois pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:58 > 0:17:07) [74%] : \r\nDans cette ville en Asie, les gens participent c\u00f4te de quelque chose et puis voil\u00e0, c'est Herv\u00e9 Basle est en sursis et consciencieux dans l'est du Canada qui pas son parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:07 > 0:17:17) [88%] : \r\nC'est un village qui s'implique beaucoup dans les les manifestations, les les d\u00e9cisions politiques applique \u00e7a montre fait le dynamisme de notre commune \u00e0 tous les niveaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:17 > 0:17:28) [91%] : \r\nMais Rennes dans c'est rare voter, c'est un droit, mais c'est aussi un devoir, donc il faut y aller sinon quand la d\u00e9cision est mauvaise, \u00e7a sert \u00e0 rien d'aller gueuler par derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:28 > 0:17:32) [62%] : \r\nLors de l'\u00e9l\u00e9ment indique fois au but \u00e0 Rome et il n'a donn\u00e9 Thom\u00e9-G\u00e9not Laurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:32 > 0:17:42) [91%] : \r\nAllez trouver des \u00e9lecteurs qui ne s'int\u00e9ressent pas \u00e0 la politique, c'est justement l'id\u00e9e d'une liste de jeunes lib\u00e9raux- radicaux \u00e0 Neuch\u00e2tel, ils se font inviter chez des gens et ils am\u00e8nent la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:42 > 0:17:44) [82%] : \r\nNon, mais finalement la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:45 > 0:17:56) [88%] : \r\nOn est commencerait avec des amis avec des connaissances dit : les gens ont aussi moins peur nous poser des questions qui vont un peu plus, un peu plus piquante, hein, on en a encore eu des exemples ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:56 > 0:18:01) [91%] : \r\nEt c'est int\u00e9ressant d'entendre pourquoi leur h\u00f4tesse a d\u00e9cid\u00e9 de les recevoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:01 > 0:18:24) [89%] : \r\nSa petite bouille m'a paru sympathique et il est venu vers moi et m'a dit est-ce que vous serez seriez d'accord de pr\u00e9senter notre parti, c'est qu'on fait pas de politique, je dis pourquoi pas, je crois pas non, voil\u00e0 simplement donc non je repr\u00e9sente rien du tout, sauf un jeune un fille de se battre un pic a de l'ambition et j'aime les jeunes l'ambition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:24 > 0:18:40) [92%] : \r\nLes Verts, eux, ils ont d'autres moyens depuis quelques jours, ils ont mis sur leur site un clip hollywoodien qui imagine une Suisse d\u00e9vast\u00e9e en 2004, ben, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par la section thurgovienne avec l'aide d'une \u00e9cole de cin\u00e9ma, il a co\u00fbt\u00e9 seulement 9000 francs Ssous-Titrage compris mon stylo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:46 > 0:18:53) [63%] : \r\nUn qui sont salaires peu baisser les taux \u00e0 cran, d'o\u00f9 Rachman, j'aurais tr\u00e8s bien Maurice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:56 > 0:19:15) [88%] : \r\nAlors je voulais ce suspense et puis il faut qu'not\u00e9e depuis mardi, on a appris que le nouveau chef du groupe PBD sera J\u00f6rg Hasler il va entrer en fonction en d\u00e9cembre pour d'ici l\u00e0, il faut juste qu'il soit r\u00e9\u00e9lu, et qui a toujours un groupe PBD mais \u00e7a, c'est sans doute un d\u00e9tail et bonne semaine et \u00e0 jeudi prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:15 > 0:19:16) [62%] : \r\nDe Londres, un choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:16 > 0:19:27) [91%] : \r\nJe vous le disais en titre la motion Savary adopt\u00e9 au Conseil des \u00c9tats pour prot\u00e9ger les internautes jeunes de la violence et la pornographie et l'entente aid\u00e9 beaucoup de parents d\u00e9munis Simon Pittet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:28 > 0:19:34) [92%] : \r\nManon Collin et Lloris voil\u00e0 3 repr\u00e9sentant de cette g\u00e9n\u00e9ration d'enfants n\u00e9s une souris dans la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:34 > 0:19:40) [81%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que les erreurs, je ne sais pas comment \u00e7a s'\u00e9crit un peu gourmand, vous diriez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:41 > 0:19:48) [92%] : \r\nMais une recherche au sujet d'un dinosaure peut rapidement virer au traumatisme sur Internet l'image choquante n'est qu'\u00e0 un clic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:48 > 0:19:55) [83%] : \r\nOn n'est jamais s\u00fbr de ce qui se passe, alors n'en reste vraiment derri\u00e8re attentif, on les espionne un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:55 > 0:20:02) [91%] : \r\nAujourd'hui diff\u00e9rentes solutions existent d\u00e9j\u00e0, \u00e0 l'image de logiciel de protection des filtres parentaux aux r\u00e9sultats peu convaincants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:02 > 0:20:18) [91%] : \r\nOn a essay\u00e9 de mettre en place un filtre avec contr\u00f4le parental, malheureusement, c'est impossible \u00e0 g\u00e9rer, parce que le moindre petit mot insignifiant, \u00e7a bloque alors les enfants s'\u00e9nerve nous on perd patience aussi, alors nous avons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 retirer le filtre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:18 > 0:20:33) [92%] : \r\nLa motion adopt\u00e9e ce matin exige des op\u00e9rateurs, une meilleure protection fini donc les filtres compliqu\u00e9s \u00e0 installer et peu efficace, les fournisseurs d'acc\u00e8s \u00e0 Internet serait alors charg\u00e9s de fournir \u00e0 ceux qui le souhaitent une protection en amont des fournisseurs d'acc\u00e8s qui ne l'entendent pas de cette oreille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:33 > 0:20:50) [91%] : \r\nEn th\u00e9orie, \u00e7a para\u00eet tout \u00e0 fait s\u00e9duisant mais il faut voir qu'en pratique, c'est pratiquement irr\u00e9alisable ou alors avec D. avec des moyens financiers et techniques qui sont consid\u00e9rables, c'est relativement difficile en fait pour nous d\u00e9j\u00e0 de fixer des crit\u00e8res sur quels crit\u00e8res on bloquerait telle ou telle sites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:50 > 0:20:58) [91%] : \r\nEn attendant qu'une solution technique voit le jour, reste les conseils des sp\u00e9cialistes plac\u00e9 l'ordinateur au centre du foyer et surtout ouvrir l'oeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:58 > 0:21:03) [73%] : \r\nTu es \u00e7a \u00e7a rien avoir avec les photos dinosaures sc\u00e8ne topless ICD des d\u00eeners.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:04 > 0:21:11) [92%] : \r\nLa suite de notre s\u00e9rie des cantons avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales aujourd'hui nous passons par Neuch\u00e2tel, reportage Marie- Geiser Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:16 > 0:21:38) [90%] : \r\nUn coup \u00e0 gauche, un coup \u00e0 droite, c'est une sp\u00e9cialit\u00e9 neuch\u00e2teloise depuis quelques ann\u00e9es, la majorit\u00e9 change de camp, \u00e0 chaque \u00e9lection, ou presque, aujourd'hui c'est la droite qui occupent 3 des 5 si\u00e8ges neuch\u00e2telois du Conseil national, mais le 23 octobre les socialistes pourraient bien r\u00e9cup\u00e9rer l'un des 2 si\u00e8ges PLR car \u00e0 Neuch\u00e2tel les majorit\u00e9 se dessine sur des tout-petits petits d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:39 > 0:22:24) [91%] : \r\nExemple l'en 2003 les partis de droite r\u00e9colte plus de 51 pourcent des voix mais c'est la gauche qui fanfaronne, elle obtient le plus de si\u00e8ges car l'UDC et les lib\u00e9raux- radicaux ne sont pas apparent\u00e9s, ce qui fait dire \u00e0 Yvan Perrin la Droite neuch\u00e2teloise et la plus b\u00eate du monde, soit 4 ans plus tard, la le\u00e7on est retenue UDC et PLR s'unissent et la droite reprend la majorit\u00e9, mais cette ann\u00e9e, les 2 parties sont retomb\u00e9s dans leurs vieux travers et partent au combat, chacun de leur c\u00f4t\u00e9 aujourd'hui d'\u00e0 Droite neuch\u00e2teloise est de nouveau la droite la plus b\u00eate du monde, oui nous avons regagn\u00e9 le titre effectivement un titre que refuse le PLR et pour tenter de sauver son 2\u00e8me si\u00e8ge, il s'est alli\u00e9 aux PBD et au PDC, mais ces 2 formations ne repr\u00e9sente que quelques pour 100 \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:24 > 0:22:25) [88%] : \r\nLe Japon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:26 > 0:22:39) [89%] : \r\n\u00e7a tient \u00e0 pas grand chose, nous on a, on a pris un certain risque, aujourd'hui, l'UDC c'est un parti infr\u00e9quentable sur certains sujets, effectivement, je crois qu'on doit lire pour nous sur des sujets et sur des valeurs qui nous sont fondamentales en tant PLR c'est un parti qui est infr\u00e9quentable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:39 > 0:22:56) [91%] : \r\nC'est depuis que nous avons refus\u00e9 l'apparentement qu'ils ont constat\u00e9 qu'on avait brusquement gliss\u00e9 \u00e0 droite, mais quand on les a soutenus pour l'\u00e9lection de Didier Burkhalter au Conseil des \u00c9tats pour l'\u00e9lection Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, etc, j'ai pas senti que notre soutien les d\u00e9rangeait, peut-\u00eatre que je me suis vous voyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:58 > 0:23:18) [92%] : \r\nUne bonne ambiance qui pourrait faire le jeu de la gauche qui elle part unie, les socialistes sont les seuls \u00e0 avoir un socle \u00e9lectoral assez solide pour contester le si\u00e8ge PLR probl\u00e8me, les listes du PS pour la National paraissent bien ternes, la t\u00eate de liste, Jacques-Andr\u00e9 Maire en tout et pour tout 2 ans d'exp\u00e9rience sous la Coupole, un peu court non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:19 > 0:23:30) [89%] : \r\nL'hiver, on en a et on a des personnes justement il y une grosse rel\u00e8ve et c'est aussi pour \u00e7a qu'on a 2 listes avec des personnalit\u00e9s sur ses listes qui sont tout \u00e0 fait capables les unes comme les autres, de reprendre ce si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:30 > 0:23:36) [92%] : \r\nUne fa\u00e7on de dire que personne ne sort vraiment du lot la Verte sortante Francine John-Calame pr\u00e9f\u00e8re, elle, la m\u00e9thode Cou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:37 > 0:23:45) [90%] : \r\nFinalement, je pense qu'on peut \u00eatre \u00e9tonn\u00e9 mais elle certaines personnalit\u00e9s non pas que du poids physique mais ils ont aussi du poids au niveau des valeurs qui date.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:47 > 0:23:55) [96%] : \r\nEntre une droite d\u00e9sunie et une gauche en manque de locomotives \u00e0 Neuch\u00e2tel, la course au Conseil national s'apparente un peu \u00e0 une course \u00e0 Audika.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:56 > 0:24:05) [88%] : \r\nVoil\u00e0 le d\u00e9bat neuch\u00e2telois concernant le conseiller aux \u00c9tats en Direct sur TSR2 20 heures 5 de la Chaux-de-Fonds et puis sur TV5 Monde le grand d\u00e9bat sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales co- pr\u00e9sent\u00e9e par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:05 > 0:24:11) [97%] : \r\nEsther Mamarbachi Xavier Lambrechts diffusion 22 heures 30 sur TV5 Monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:11 > 0:24:12) [96%] : \r\n3 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:12 > 0:24:22) [91%] : \r\nImage parvient \u00e0 l'instant de New York, les d\u00e9l\u00e9gations des \u00c9tats-Unis, de la France et d'autres pays occidentaux ont quitt\u00e9 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale au moment du discours de Mahmoud entendent mais Jade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:22 > 0:24:54) [91%] : \r\nUn chef de l'\u00c9tat iranien d\u00e9noncer, je cite des puissances arrogantes qui punissent quiconque met en doute la Shoah, le 11 septembre sans selon le FC Sion, le minist\u00e8re public du canton de Vaud veut entendre Michel Platini, le pr\u00e9sident de l'UEFA, et son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, le procureur g\u00e9n\u00e9ral Vaudois aurait d\u00e9cid\u00e9 de donner suite aux plaintes p\u00e9nales d\u00e9pos\u00e9es par le club s\u00e9dunois dans le cadre du litige, il oppose \u00e0 l'UEFA, le minist\u00e8re public Vaudois n'\u00e9tait pas soignable ce soit confirm\u00e9 l'information.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:55 > 0:24:56) [86%] : \r\nEDF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:56 > 0:25:08) [90%] : \r\nLes anciens de la Grande Dixence retrouve la derni\u00e8re benne de b\u00e9ton a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e le 22 septembre 1961 dans ce chantier colossal, 50 ans plus tard, c'est l'heure des retrouvailles Thomas chez qui Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:11 > 0:25:14) [91%] : \r\nLe plus haut barrage poids du monde la Grande Dixence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:15 > 0:25:26) [92%] : \r\nPour \u00e9riger ce monstre de b\u00e9ton, 3000 hommes mineurs g\u00e9ologues, ing\u00e9nieurs, 10 ans de travail dans des conditions extr\u00eames, une \u00e9pop\u00e9e humaine et technologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:28 > 0:25:36) [89%] : \r\nAlbert sirop ouvrier qui a le plus oeuvr\u00e9 pour ce barrage 10 ans au service \u00e9lectrique durant la construction puis 37 ans comme gardien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:37 > 0:25:54) [78%] : \r\nJ'ai grandi, Yves avec le barrage avait 18 ans j'ai fait une erreur sur quand, des fois je juniors il venait d\u00e9plore mais moi je vous pouvez dire h\u00e9 bien non, faux jetons pas l\u00e0 se trouve l\u00e0, parce que moi j'\u00e9tais, j'avais, j'avais particip\u00e9, j'avais savez o\u00f9 se trouvait talk-show.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:25:54 > 0:26:01) [76%] : \r\nLa vie \u00e7a plus joli, on oblige les jours morose Kad tance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:01 > 0:26:17) [85%] : \r\nEnfin, il y avait pas du travail victoire lourde \u00e9tait tout content de trouver du travail et puis pouvoir amener un peu d'argent \u00e0 la maison, tout comme \u00e7a, et dans lesquels dans ces mots surtout dans notre vall\u00e9e, c'\u00e9tait l'agriculture est il y avait peu d'argent \u00e0 gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:17 > 0:26:24) [95%] : \r\nLes ouvriers venaient de toute la Suisse et d'Italie, le rythme \u00e9tait soutenu 11 heures par jour, 6 jours par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:24 > 0:26:33) [86%] : \r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s dur si tu veux faire du b\u00e9ton qui dure, il faut que soit il avait elle avait m\u00eame caract\u00e8re que le b\u00e9ton, c'est pour cela que sa Chair \u00e9ternellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:37 > 0:26:48) [95%] : \r\nPeu de loisirs en dehors du chantier on s'occupait comme on pouvait \u00e0 peine une s\u00e9ance de cin\u00e9ma par semaine mais quelques histoires de coeur des femmes y ont trouv\u00e9 l'amour comme Marguerite et Doris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:49 > 0:26:57) [81%] : \r\nBien monsieur qui travaill\u00e9 4 ans ensemble, mais il y avait rien qui se passait, puis \u00e0 la derni\u00e8re f\u00eate tout d'un coup, \u00e7a s'est d\u00e9cid\u00e9 selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:57 > 0:27:11) [93%] : \r\nL'amour, l'amiti\u00e9, plus qu'un chantier la Grande Dixence c'est toute la vie de ses anciens ouvriers, 50 ans apr\u00e8s la derni\u00e8re benne de b\u00e9ton, ils \u00e9taient 45 ce matin, \u00e0 se retrouver pour trinquer \u00e0 leur barrage \u00e0 leur fiert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:13 > 0:27:26) [91%] : \r\nJe vous rappelle l'information du jour, l'heure du changement est arriv\u00e9 dans le choix de nos m\u00e9decins, la loi est r\u00e9vis\u00e9 apr\u00e8s 7 ans de bataille parlementaire, celui qui voudra conserver le libre choix de son m\u00e9decin paiera une quote-part plus importante que \u00e7a n'est le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:27 > 0:27:31) [97%] : \r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:46 > 0:27:50) [77%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR info Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:10 > 0:28:13) [91%] : \r\nTu vas bien ouais, \u00e7a va bien merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:25 > 0:28:28) [88%] : \r\nEst ce que c'est toujours Steve ou bien est-ce que c'est quelqu'un d'autre sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:31 > 0:28:33) [87%] : \r\nEt ce que j'ai branch\u00e9 le micro l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:35 > 0:28:37) [79%] : \r\nIl ne s'agit-il, salut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:38 > 0:28:39) [94%] : \r\nC'est bon, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:43 > 0:28:48) [89%] : \r\nAlors on va v\u00e9rifier tout \u00e7a bah j'ai une petite ou derri\u00e8re mais bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:50 > 0:28:52) [91%] : \r\n\u00e7a \u00e9gaie ira \u00e0 la pr\u00e9sentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:30 > 0:29:32) [83%] : \r\nBen oui, ce n'est pas une carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:42 > 0:35:00) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir l'Automne commence demain et \u00e7a se confirme, les perturbations auront de la peine \u00e0 revenir sur la Suisse, le soleil ne devrait pas trop se faire prier ces prochains jours, aujourd'hui en tout cas tant id\u00e9al pour les vendanges pour illustrer le sujet bien ce clich\u00e9 qui \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9 vers 11 heures 30 par Madame Annie, vous aurez reconnu la vignes du Lavaux et surtout en arri\u00e8re- plan le \u00e9l\u00e9ment de types de nuages ont fait leur apparition aujourd'hui en Suisse, tout d'abord brouillards parce les temp\u00e9ratures \u00e9taient assez basses, le matin, mais aussi des nuages moyen \u00e0 \u00e9lev\u00e9, explications sur l'animation satellite nous \u00e9tions tout simplement en marge des perturbations atlantiques qui circulait sur le nord de l'Europe avec les courants d'ouest, les pr\u00e9cipitations, elle \u00e9tait tr\u00e8s loin de la Suisse, les avanc\u00e9es par exemple cet apr\u00e8s- midi sur l'Angleterre, ou bien encore sur le nord de l'Allemagne demain, cette situation ne va pas beaucoup chang\u00e9 l'oppression nous am\u00e8nera encore un temps stable, les perturbations resteront sur le nord de l'Europe, samedi, dimanche, par contre une faible d\u00e9pression va circuler sur la France, nous am\u00e8nera un peu d'activit\u00e9 mais essentiellement sous forme de nuage demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit des bancs de stratus sur le plateau, leur sommet devrait se situer vers 1000 m\u00e8tres, ils devraient se dissiper assez rapidement sur l'ouest ailleurs au-dessus, temps ensoleill\u00e9, c'est stratus seront un peu plus compacts qu'ils seront un peu plus tenace aussi sur le quart Nord-Est enfin compter avec des bancs de brume sur le Tessin l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien tous ces bancs de stratus devrait se dissiper, peut-\u00eatre en restera-t-il quelques poches de r\u00e9sistance sur le Centre sur l'est de la Suisse, mais \u00e0 part \u00e7a, comme aujourd'hui, h\u00e9 bien la sensation de beau temps l'emportera les temp\u00e9ratures ne vont pas beaucoup chang\u00e9, demain matin, il devrait faire entre 8 et 14 degr\u00e9s sur les r\u00e9gions de plaine et l'apr\u00e8s- midi, on attendra encore les 20 21 au nord, peut-\u00eatre un peu plus les stratus se dissipe rapidement il fera m\u00eame jusqu'\u00e0 22 en Valais 23 au sud, ce sera le maximum pour la Suisse, les vents, quant \u00e0 eux, seront faibles en montagne variables en direction Tendance \u00e0 la bise le matin sur le plateau, mais l'apr\u00e8s- midi, elles devraient faiblir pour les jours suivants \u00e0 part, \u00e7a ne devrait pas beaucoup chang\u00e9, nous allons rester sous l'influence de haute pression donc encore un temps plut\u00f4t ensoleill\u00e9 en vue mais, pendant les journ\u00e9es de samedi et de dimanche, donc, une perturbation va circuler sur la France en marche quelques nuages pourront s'\u00e9tendent sur la Suisse, mais le temps devrait rester assez ensoleill\u00e9 le mardi la bise pourra refaire son apparition avec elle dans notre par Arthur pour abaisser de 1 \u00e0 2 degr\u00e9s, ce qui explique les 19 degr\u00e9s pour le reste, mais \u00e0 part \u00e7a.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-09-22T18:45:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1109342533", "durationSec": 101, "title": "11.09.22", "excerpt": "* Berne-ville : 20110922 et archives, le Conseil national a accept\u00e9 le projet des r\u00e9seaux de soins int\u00e9gr\u00e9s pour limiter les co\u00fbts de l'assurance maladie. Ce syst\u00e8me veut inciter les patients \u00e0 consulter d'abord leur m\u00e9decin de famille avant les sp\u00e9cialistes. Les assur\u00e9s qui voudront continuer \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier du libre choix de leur m\u00e9decin paieront une quote-part plus \u00e9lev\u00e9e, soit 15 %.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "sequenceIds": ["1316550"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342534", "durationSec": 116, "title": "11.09.22", "excerpt": "* Paris : 20110922 et archives, l'ex-directeur de cabinet de l'ex-pr\u00e9sident fran\u00e7ais Edouard Balladur, BAZIRE Nicolas, et l'ex-conseiller du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Nicolas Sarkozy, GAUBERT Thierry ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s pour complicit\u00e9 d'abus de biens sociaux dans l'affaire d'un contrat de vente de sous-marins au Pakistan en 1995. Le versement de commissions auraient un lien avec l'attentat de Karachi survenu en 20020508. SARKOZY Nicolas, alors porte-parole d'Edouard Balladur en 1995, serait, selon le site Mediapart, \u00e9galement directement impliqu\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ATTENTAT", "CRIMINALIT\u00c9 \u00c9CONOMIQUE", "COMMERCE D'ARMES"], "thematicPersons": ["SARKOZY, NICOLAS"], "sequenceIds": ["1316724"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342535", "durationSec": 95, "title": "11.09.22", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110922, les g\u00e9rants de fortune ind\u00e9pendants se sont retrouv\u00e9s entre professionnels lors de la tenue d'un salon. Ils estiment que la place financi\u00e8re suisse est toujours attractive malgr\u00e9 l'abandon du secret bancaire et l'actuelle crise des march\u00e9s financiers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "PLACE FINANCI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1316725"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342536", "durationSec": 24, "title": "11.09.22", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110922, la pr\u00e9sidente de l'Organisation des Moudjahidines du peuple iranien RADJAVI Maryam est arriv\u00e9e \u00e0 l'ONU pour demander la protection des opposants au r\u00e9gime iranien exil\u00e9s dans le camp d'Achraf en Irak.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9SISTANCE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["ONU"], "sequenceIds": ["1316726"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342537", "durationSec": 245, "title": "11.09.22", "excerpt": "* SUISSE : 20110922 et archives, le journaliste REBETEZ Alain d\u00e9crypte l'actualit\u00e9 autour de la campagne \u00e9lectorale des partis politiques pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 20111023. En 2007, le village de de Spiringen dans le canton d'Uri a eu le taux d'abstentionnisme le plus \u00e9lev\u00e9 lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, alors que le village de Montcherand dans le canton de Vaud a eu le meilleur taux de participation.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "sequenceIds": ["1316727", "1316728", "1316729", "1316730", "1316731"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342538", "durationSec": 97, "title": "11.09.22", "excerpt": "* SUISSE : 20110922, les parents sont souvent d\u00e9munis pour prot\u00e9ger leurs enfants de la violence ou de la pornographie sur internet. Les filtres sont souvent inefficaces. Les op\u00e9rateurs sont \u00e9galement impuissants \u00e0 g\u00e9rer l'acc\u00e8s aux contenus des sites probl\u00e9matiques pour les jeunes internautes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "INTERNET"], "sequenceIds": ["1316732", "1316733"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342539", "durationSec": 160, "title": "11.09.22", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel : 20110922 et archives, dans le canton de Neuch\u00e2tel, la droite occupe actuellement 3 des 5 si\u00e8ges neuch\u00e2telois au Conseil national. Mais lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 20111023, le PS pourrait r\u00e9cup\u00e9rer l'un des 2 si\u00e8ges du PLR.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TSCHOUMY, Rapha\u00e8le", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GEISER, Marie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1316734"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342540", "durationSec": 125, "title": "11.09.22", "excerpt": "* H\u00e9r\u00e9mence : 20110922 et archives, les anciens ouvriers qui ont particip\u00e9 \u00e0 la construction du barrage de la Grande Dixence se sont retrouv\u00e9s lors des 50 ans d'existence du barrage.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "TESTUZ, Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["HEREMENCE"], "thematicThemes": ["BARRAGE", "RETRAITE (\u00c9TAT)", "COMM\u00c9MORATION"], "sequenceIds": ["1316735"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342541", "durationSec": 24, "title": "11.09.22", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1109898798", "summary": "DUPLEX GENEVE :\r\nGIULIANI, Rudolph, ex-maire de New York (ses conseils pour lutter contre le  crime dans une ville, principe de la fen\u00eatre bris\u00e9e ou de la tol\u00e9rance z\u00e9ro, chasser les mendiants des rues)", "id": "898797"}, {"internalArchiveId": "GS1109898799", "summary": "DUPLEX BERNE :\r\nLORETAN, Raymond, nouveau pr\u00e9sident de la SSR SRG-Id\u00e9e Suisse (r\u00f4le de la  redevance, la SSR doit redevenir populaire aupr\u00e8s de la jeune g\u00e9n\u00e9ration,  concurrence sur le march\u00e9 publicitaire).", "id": "898798"}, {"internalArchiveId": "GS1109316551", "summary": "22:34.31\nBerne-ville : divers plans BURKHALTER, Didier, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement de l'int\u00e9rieur, s'exprimant \u00e0 la tribune du Conseil national (9\") / itw BURKHALTER, Didier (stabiliser les co\u00fbts et r\u00e9forme de fond n\u00e9cessaire, r\u00e9seaux de soins doivent devenir la norme) / itw CASSIS, Ignazio, conseiller national PLR tessinois (toutes les r\u00e9gions n'ont pas de r\u00e9seau sant\u00e9).   politique de la sant\u00e9, co\u00fbt de la sant\u00e9, assurance maladie, r\u00e9seau de  soins.", "id": "1316550", "visualThemes": ["POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "ASSURANCE MALADIE", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9", "R\u00c9SEAU DE SOINS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BURKHALTER, DIDIER", "CASSIS, IGNAZIO"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316725", "summary": "22:55.27\r\nParis : archives, SARKOZY, Nicolas, porte-parole, aux c\u00f4t\u00e9s de BAZIRE,  Nicolas, ex-directeur de cabinet du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Edouard Balladur (10\") / archives et stills, GAUBERT, Thierry, ex-conseiller de Nicolas Sarkozy, avec son \u00e9pouse, la princesse HELENE de Yougoslavie (12\") / itw ARFI, Fabrice,  journaliste Mediapart (s\u00e9jour en Suisse de Thierry Gaubert avec un marchand  d'armes, implication de Nicolas Sarkozy dans la cr\u00e9ation d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9cran) / gros plan communiqu\u00e9 de l'Elys\u00e9e d\u00e9mentant toute implication de Nicolas Sarkozy / statement. commerce d'armes, attentat, criminalit\u00e9 \u00e9conomique.", "id": "1316724", "visualThemes": ["ATTENTAT", "CRIMINALIT\u00c9 \u00c9CONOMIQUE", "COMMERCE D'ARMES"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["SARKOZY, NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316726", "summary": "22:36.54\r\nGen\u00e8ve-ville, lors de Salon des g\u00e9rants de fortune : divers plans g\u00e9rants de fortune ind\u00e9pendants discutant au milieu des stands (6\", 20\", 8\") / itw   DORNER, Patrick, directeur Association suisse des g\u00e9rants de fortune   (augmentation des g\u00e9rants de fortune, plus-value de la profession) / itw  COLLOMBIN, Olivier, responsable des tiers-g\u00e9rants Lombard Odier (place   financi\u00e8re suisse attractive malgr\u00e9 disparition du secret bancaire). foire  commerciale, place financi\u00e8re.", "id": "1316725", "visualThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "PLACE FINANCI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316727", "summary": "22:38.34\r\nGen\u00e8ve-ville, ONU : manifestation de soutien aux opposants du r\u00e9gime en  Iran devant b\u00e2timent de l'ONU (5\") / arriv\u00e9e de RADJAVI, Maryam, pr\u00e9sidente de l'Organisation des Moudjahidines du peuple iranien, souriante, sous les   applaudissements de l'assembl\u00e9e (6\"). manifestation politique, r\u00e9sistance.", "id": "1316726", "visualThemes": ["R\u00c9SISTANCE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316728", "summary": "22:43.32\r\nUri, Spiringen, diverses s\u00e9quences : itw ARNOLD, Brigit, citoyenne (ne  s'int\u00e9resse pas aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales) / itw KIENHOLZ, Klaus (les politiciens font ce qu'ils veulent) / itw SCHULER, Roland (pas d'impact r\u00e9el) / itw   GEHRIG, Beat, pr\u00e9sident Spiringen (oubli des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques) / itw  ARNOLD, Toni (voter est un devoir). votation ", "id": "1316727", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["URI"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316729", "summary": " Vaud, Montcherand, diverses s\u00e9quences : itw SANCHEZ, Christine, citoyenne (en parle avec son \u00e9poux) / itw TURIN, Nathalie, citoyenne (a confiance) / itw  LAUPER, Elisabeth, citoyenne (participation active du village) / itw REGUIN, Jean-Michel, syndic Montcherand (dynamisme du village). votation ", "id": "1316728", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316730", "summary": " Berne-ville : statement", "id": "1316729", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316731", "summary": " Colombier (NE) : ap\u00e9ro / itw ROMANENS, Sven, candidat au Conseil national PLR neuch\u00e2telois (contact plus direct avec les gens) / itw STAUFFER, Genevi\u00e8ve  (jeune candidat sympa)", "id": "1316730", "visualGeographicals": ["COLOMBIER (NE)"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316732", "summary": " Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : extrait site internet du parti Les Verts, clip publiciaire pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "id": "1316731", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316733", "summary": "22:46.42\r\nFribourg : 3 jeunes enfants faisant une recherche d'information sur Google / itw CHARREX, Alexandra, m\u00e8re de famille (surveillance des parents n\u00e9cessaire, inutilit\u00e9 du filtre parental). internet, jeune (\u00e2ge) ", "id": "1316732", "visualThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "INTERNET"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316734", "summary": " SUISSE : itw NEUHAUS, Christian, porte-parole Swisscomm (solution    irr\u00e9alisable). internet, jeune (\u00e2ge).", "id": "1316733", "visualThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "INTERNET"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316735", "summary": "22:48.29\r\nNeuch\u00e2tel : itw PERRIN, Yvan, candidat au Conseil national UDC neuch\u00e2telois (nous avons regagn\u00e9 le titre de la droite la plus b\u00eate du monde, PLR a accept\u00e9 notre soutien dans le pass\u00e9) / itw HUMBERT-DROZ, Damien, pr\u00e9sident PLR   neuch\u00e2telois (\u00e7a tient \u00e0 peu de chose, UDC infr\u00e9quentable sur certains th\u00e8mes) / itw LOCATELLI, Silvia, vice-pr\u00e9sidente PS neuch\u00e2telois (2 listes pour le PS) / itw JOHN-CALAME, Francine, candidate au Conseil national Les Verts   neuch\u00e2telois (valeurs \u00e0 d\u00e9fendre). \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, parti politique.", "id": "1316734", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316736", "summary": "22:52.48\r\nH\u00e9r\u00e9mence, barrage de la Grande Dixence : itw SIERRO, Albert, \u00e9lectricien et barragiste retrait\u00e9 (sa participation \u00e0 la construction du barrage, gagner sa vie \u00e0 cette \u00e9poque) / itw MUDRY, G\u00e9rard, chef du service des eaux retrait\u00e9  (conditions de travail tr\u00e8s dures) / itw GUIGNARD, Marguerite, t\u00e9l\u00e9phoniste  retrait\u00e9e (rencontre son mari) / divers plans retrait\u00e9s buvant l'ap\u00e9ro sur le barrage. comm\u00e9moration, barrage, retrait\u00e9 (\u00e9tat).", "id": "1316735", "visualThemes": ["BARRAGE", "RETRAITE (\u00c9TAT)", "COMM\u00c9MORATION"], "visualGeographicals": ["HEREMENCE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DUVAL, Etienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "553185", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095672", "position": "01"}}, {"id": "553184", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124267", "position": "01"}}]}]}