{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=625&rows=25&query=Politique", "count": 1385, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=650&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=1360&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=600&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-CB8A80C4-2AC1-4F86-AB2D-31B756D3F2EB", "internalArchiveId": "CB8A80C4-2AC1-4F86-AB2D-31B756D3F2EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les jeunes Allemands de l'Est de Leipzig et leur positionnement politique : Reportage sur la situation des jeunes \u00e0 Leipzig", "publicationDate": "2011-07-26T00:00:00Z", "summary": "\"Leipzig je taime, moi non plus.\" Le P\u00e9ril jeune ce matin met le cap sur l'Allemagne de l'est. Quelles perspectives pour ces jeunes dans une r\u00e9gion marqu\u00e9e par le ch\u00f4mage et l'\u00e9migration ? De l'extr\u00eame gauche aux n\u00e9o-fascistes du NPD, comment se positionnent-ils sur l'\u00e9chiquier politique? Quelle solidarit\u00e9 avec les indign\u00e9s espagnols, redescendus dans la rue ces derniers jours?", "durationSec": 471, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Leipzig", "Allemagne"], "thematicThemes": ["vie politique", "jeune (\u00e2ge)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-06T16:00:39Z", "speechToTexts": ["06.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [51%] :\r\n\u00e0 Pau, d\u00e9brayent Movida avec ce nom nous fait CM2 si besoin de esp\u00e8ces que Michelin \u00e0 Rennes 2 soir\u00e9es flegme d'autres avec Plaine Commune mortem reste non point d'arriv\u00e9e n'une traite mais avait franchement il trouve que n'est pas \u00e0 d\u00e9terminer jeune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [93%] :\r\nNous mettons ce matin le cap sur l'Allemagne de l'Est, quelles perspectives pour tous ces jeunes dans une r\u00e9gion marqu\u00e9e par le ch\u00f4mage et par l'\u00e9migration de l'extr\u00eame gauche aux n\u00e9o- fascistes du NPD, comment se positionne -t-il sur l'\u00e9chiquier politique quelle solidarit\u00e9 avec les indign\u00e9s espagnols redescendus dans la rue ces derniers jours, Christian Favre est parti \u00e0 la rencontre des jeunes de la psych\u00e9, une immersion qui commence tout de suite dans la zone pi\u00e9tonne de la Cit\u00e9 Sax au c\u00f4t\u00e9 de Marl\u00e8ne, 21 ans, \u00e9tudiante \u00e0 l'universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [88%] :\r\nVous \u00e9tiez un Picasso, on est ici devant le Peters of \u00e0 l'\u00e9poque, c'est ici qu'il y avait le cin\u00e9ma Capitole un tr\u00e8s vieux cin\u00e9ma o\u00f9 mon p\u00e8re m'emmenait quand j'\u00e9tais enfant maintenant ici, c'est une grande surface am\u00e9ricaine, le cin\u00e9ma a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e par une grande cha\u00eene de cin\u00e9ma ici tous les magasins ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par des cha\u00eenes d'une certaine mani\u00e8re, les psys qu'est devenu la vitrine de l'Allemagne de l'Est chez beaucoup de jeunes viennent ici pour l'offre culturelle de la ville et son universit\u00e9, mais malheureusement tous repartent tr\u00e8s vite apr\u00e8s leurs \u00e9tudes Audio allez c'est triste parce que j'adore ma r\u00e9gion, j'aimerais beaucoup rester ici, mais c'est quasi impossible de gagner suffisamment d'argent pour reconstruire une famille modeste, des fois je me r\u00e9veille au milieu de la nuit, je me demande qu'est -ce que je vais devenir, je ne veux pas aller au ch\u00f4mage, finalement le seul moyen de s'en sortir, de trouver un mari tr\u00e8s riche ou tout simplement requis TPIY \u00e0 que ce mot- cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:39) [68%] :\r\nOui, il y a rachet\u00e9 l\u00e0 avec tout ce qui est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:46) [86%] :\r\nPas tr\u00e8s loin de la gare centrale de la \u00e9thique, un immense chantier et puis un petit peu plus loin un espace Vert, avec un petit skatepark avec une mini- rampe, c'est ici qu'on rencontre Norbert Marshall, c'est un jeune de lactique 22 ans, cuisinier, il y a en premi\u00e8res ann\u00e9es d'apprentissage apr\u00e8s avoir fait 3 ans le ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:03) [66%] :\r\n\u00e0 tout simplement savoir ce manque de la robe de soie Fradin. \r\nOui, pour moi \u00e7a a dur\u00e9 vraiment longtemps avant que je trouve en job comme une le ch\u00f4mage, c'est vraiment tr\u00e8s dur, les gens entends car, bizarrement, mais bon c'est comme \u00e7a de nos jours, ici on peut rien changer Istockphoto ne se gagne. \r\nIl faut aller tenter sa chance ailleurs en Autriche, en Suisse, l\u00e0 o\u00f9 on trouve quelque chose jamais rien demand\u00e9, manifester, je crois pas que \u00e7a changera grand chose, tout est d\u00e9j\u00e0 trop pourri en Allemagne, moi je connais personne qui est engag\u00e9 en politique, par exemple par une femme, je connais ce qui ne va peut-\u00eatre un peu les 2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:38) [90%] :\r\nVous avez dit tout \u00e0 l'heure, les relations que les jeunes sont pas \u00e9vidente, il y a beaucoup de tensions, les groupes en tout cas sont tr\u00e8s soit on est tr\u00e8s \u00e0 gauche, soit on est tr\u00e8s adroit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:48) [87%] :\r\nAttache peu des armes \u00e0 ceux qui petit-lait dit alors je dirais il y a ceux de gauche qui descendent dans la rue \u00e0 Nouvel-An et lors du 1er mai et qui cherche \u00e0 se battre avec la police et puis il y a ceux d'extr\u00eame droite qui s'affichent aussi dans la rue, mais c'est surtout par leur travail dans l'ombre qui gagne le plus de sympathisants quelquefois ils attaquent aussi de mani\u00e8re ouverte jeudi attaque parce qu'ils s'en prennent \u00e0 tous ceux qui ne pensent pas comme le et puis il y a les \u00e9tudiants, eux ils ont des buts des objectifs clairs, oui, ils veulent faire carri\u00e8re et donc partir, il fait ses perspectives et regret Yerma. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:20) [92%] :\r\nOn volera aussi quand on regarde un petit peu ce qui se passe en Gr\u00e8ce, ce qui se passe en Espagne avec les jeunes qui se r\u00e9unissent dans dans la rue, dans les villes pour protester contre un avenir bouch\u00e9 sans perspective est -ce qu'on peut s'imaginer de tels mouvements et si en Allemagne de l'Est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:35) [83%] :\r\nJ'carbone en stage l'rue je crois qu'ici en Allemagne de l'Est, une telle solidarit\u00e9, une telle mobilisation de masse qui n'est pas possible parce que les gens sont beaucoup trop divis\u00e9, ce serait peut-\u00eatre possible en Allemagne de l'Ouest, ce n'est pas ici, \u00e0 l'assurance t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:48) [78%] :\r\nPourquoi pas l'occulter aussi vous identifier si l'entreprise publique a voulu marquer son \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:56) [85%] :\r\nComment se positionnent les jeunes sur la sc\u00e8ne politique est-allemande, quelle est la force d'attraction du NPD, le parti d'extr\u00eame droite, explications avec Anna et Julius 21 et 25 ans, r\u00e9dacteur en chef de Radio M\u00e9phisto, c'est la radio de l'Universit\u00e9 de Leipzig, un point d'observation privil\u00e9gi\u00e9 de la jeunesse Est- allemand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:15) [82%] :\r\nLa manne distillait une Varenne Alain Gerard bon quand on regarde les derni\u00e8res votations le seul parti qui a vraiment gagn\u00e9, c'est les Verts surtout gr\u00e2ce \u00e0 la question du nucl\u00e9aire, c'est clairement le seul qui attire de nouveaux adh\u00e9rents et je crois vraiment que les jeunes aujourd'hui se sont compl\u00e8tement d\u00e9tourn\u00e9 des partis traditionnels quant au NPD, les n\u00e9o- nazis, on doit les observer de pr\u00e8s, c'est avant tout le manque de perspective chez les jeunes qui fait leur succ\u00e8s, en particulier dans les petites filles \u00e0 la campagne o\u00f9 il gagne du terrain, parce qu'ils se mobilisent vraiment pour les jeunes, une chatte jusqu'\u00e0 une d'Havas Marne Rama un Marne furent donc les chefs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:48) [77%] :\r\nElle vit \u00e0 Messier car jusqu'\u00e0 Nice, nous refusons de disons qu'en ville, on les sent tr\u00e8s peu, on n'a pas l'impression qu'ils sont forts ou dangereuses mais ailleurs en Saxe c'est grave : plus qu'on ne le croit, je meS.S. m\u00eame \u00e2ge d'avoir, vous \u00eates un peu mal \u00e0 l'instant, vous le dites \u00e9chec \u00e0 Z\u00fcrich et enfin c'est un terrain d\u00e9licat, enfin je crois, enfin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:07) [75%] :\r\nElle, on ne sait ce qu'on a m\u00eame bien s\u00fbr c'est pas agr\u00e9able de parler du NPD, moi \u00e7a me d\u00e9range surtout que 2 d'entre eux soit \u00e9lu au Parlement de la, de l'accident et une des \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:18) [92%] :\r\nAbbas mais c'est en fait, ils sont pr\u00e9sents, \u00e7a me d\u00e9range vraiment, je n'en veux pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:21) [92%] :\r\nFaut dire qu'on essaie d'en parler sur notre radio pour d\u00e9mythifier un peu le sujet, mais c'est difficile parce qu'il refuse le contact, ils savent parfaitement comment toucher les jeunes comment les s\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:31) [69%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:33) [89%] :\r\nIl est ici au coeur de l'Attique, juste devant un des endroits les plus symboliques de cette ville, l'\u00e9glise Saint-Nicolas c'est ici \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 qu'a commenc\u00e9 la fameuse Wendel, le mouvement de protestation qui va aboutir \u00e0 la fin du communisme, rencontre avec M\u00e9lanie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:47) [89%] :\r\nEt c'est ce grad\u00e9, mais moi- m\u00eame je ne suis pas engag\u00e9 politiquement mon temps libre va \u00e0 mon boulot et \u00e0 ma famille, \u00e0 mon enfant, bon, faut dire que partout on coupe dans les Budgets pour les petites gens et tout d'un coup des millions sont \u00e0 disposition pour aider d'autres pays, du coup, la plupart des gens disent que c'est injuste et, bien s\u00fbr, \u00e7a ouvre un boulevard aux nationaux- socialistes qui disent voil\u00e0 on engraisse d\u00e9pays\u00e9 transiger une. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:12) [86%] :\r\nVous \u00eates une personne de couleurs est -ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 personnellement avec des gens d'extr\u00eame- droite. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:18) [79%] :\r\nEn retenir r\u00e9ticent au co\u00fbt de ce que a en fait encore jamais bon, il y a parfois des remarques, des insultes, mais je m'en fous, tant qu'il n'y a pas d'agressions physiques, c'est OK, la condition cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:35) [95%] :\r\nVoil\u00e0 alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:37) [84%] :\r\nAlors ce malaise dans le quartier de Quono vite rencontre avec Vincent, un jeune de la sc\u00e8ne autonomes de gauche qu'il y a eu, lui, un contact tr\u00e8s serr\u00e9es avec les milieux d'extr\u00eame droite, il nous a racont\u00e9 ses m\u00e9saventures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:51) [86%] :\r\nJupp\u00e9 ne donne nous ne cesse, nous sommes une dans la nuit du 26 au 27 avril j'\u00e9tais \u00e0 une f\u00eate priv\u00e9e pr\u00e8s de chez moi et j'ai entendu qu'un jeune de 17 ans avait \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 par un n\u00e9onazi du coin de 22 ans, et je lui apporter mon aide arrive et puis ils sont revenus \u00e0 2, ils se sont jet\u00e9s sur moi, l'un apr\u00e8s l'autre, ils m'ont frapp\u00e9 12 fois sur le visage, et puis je suis tomb\u00e9 au sol et ils m'ont chut\u00e9 la t\u00eate 4 5 fois j'ai perdu connaissance, un ami m'a tra\u00een\u00e9e jusqu'\u00e0 la maison avant d'appeler les secours, selon le m\u00e9decin, quelques coups de pied de plus et j'\u00e9tais mort, ben oui, pour le grand d\u00e9sespoir, mes parents, je vais maintenant va \u00eatre encore plus actif, plus offensif contre les n\u00e9o- nazis avec des pens\u00e9es lib\u00e9rales, aujourd'hui on ne peut plus agir v\u00e9ritablement compte : l'\u00c9tat, je pense qu'il faut descendre dans la rue et affront\u00e9 la police \u00e0 ceux qui aiment gagne des polices, avec un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [80%] :\r\nReportage \u00e0 la le psy de Christian Favre r\u00e9alis\u00e9 par Herv\u00e9 Mermillod \u00e0 retrouver sur notre site Internet R S R info Point CH. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Mermillod, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Vincent, qui a eu maille \u00e0 partir avec les n\u00e9o-nazis", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR Liepzig", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "Anna, animatrice de la radio de l'Universit\u00e9 de Leipzig", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marschall, Robert", "role": "apprenti cuisinier", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Julius, animateur de la radio de l'Universit\u00e9 de Leipzig", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "M\u00e9lanie, jeune femme non engag\u00e9e politiquement", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "Marl\u00e8ne, 21 ans, \u00e9tudiante \u00e0 l'Universit\u00e9", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C488D692-67F2-4F93-9FCF-31BDE22E36B1", "internalArchiveId": "C488D692-67F2-4F93-9FCF-31BDE22E36B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Bi\u00e9lorussie, on surnomme Alexandre Lukashenko \"Le dernie dictateur d'Europe\" : Reportage avec interview de Boris, qui suit toutes les manifestations pour un m\u00e9dia international, sans accr\u00e9ditation, ce qu'il lui a d\u00e9j\u00e0 valu de faire de la prison, mais il continue le combat", "publicationDate": "2011-07-26T00:00:00Z", "summary": "Alexandre Lukashenko est pr\u00e9sident de la Bi\u00e9lorussie depuis 16 ans. R\u00e9\u00e9lu en d\u00e9cembre 2010, il doit faire face \u00e0 la crise \u00e9conomique et au m\u00e9contentement de la population qui tente de manifester, malgr\u00e9 la r\u00e9pression. \r\n\r\n ", "durationSec": 167, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Bi\u00e9lorussie"], "thematicThemes": ["proc\u00e8s", "vie politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T23:00:15Z", "speechToTexts": ["18.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe dernier dictateur d'Europe, c'est ainsi que l'on surnomme Alexandre Loukachenko, pr\u00e9sident de la Bi\u00e9lorussie depuis 10 saisons, r\u00e9\u00e9lu en d\u00e9cembre 2010 il doit faire face \u00e0 la crise \u00e9conomique et au m\u00e9contentement de la population qui tente de manifester malgr\u00e9 la r\u00e9pression, Ga\u00ebtan Vannay est all\u00e9 \u00e0 la rencontre de Boris qui suit toutes les manifestations pour un m\u00e9dia international sans accr\u00e9ditation, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 mais il continue le combat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [58%] :\r\nOn a revu son approche nous \u00e0 800 bless\u00e9s voil\u00e0 10000. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [88%] :\r\nSur un banc public de la place de l'Ind\u00e9pendance en plein centre de Minsk avec les coupoles de verre qui donne sur le supermarch\u00e9 souterrain, c'est l\u00e0 que Boris a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 lors des manifestations contre la r\u00e9\u00e9lection d'Alexandre Ka-shing courant d\u00e9cembre, l\u00e0 il sort tout juste de la lecture d'un verdict qu'il est les suivre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [61%] :\r\nOn ce que valent aussi pour les politique ce qui est c'est se dire mais presque on \u00eatre costaud Nigeria. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:53) [90%] :\r\nIci en Bi\u00e9lorussie, on a des proc\u00e8s politiques, toutes les semaines des affaires s\u00e9rieuses dans lesquelles les prisonniers prennent plusieurs ann\u00e9es de prison, et aussi des acquittements ou des arr\u00eats de 15 jours, \u00e7a c'est le plus courant, aujourd'hui il y a eu le proc\u00e8s du leader du Mouvement de la jeunesse d'opposition, le Front de la jeunesse, il a pris 2 ans de prison, accus\u00e9 d'avoir organis\u00e9 les manifestations de protestation apr\u00e8s les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [66%] :\r\nMon unique dans les propos de. \r\nUn peu ce qu'il faut voil\u00e0 enti\u00e8rement veut dire j'aime \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [94%] :\r\nApr\u00e8s l'\u00e9lection, j'ai fait 15 autres prisons parce que j'\u00e9tais sur la place lors des manifestations pour la Bi\u00e9lorussie, c'est une situation tout \u00e0 fait normal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [66%] :\r\nJean-Luc Martin je dois faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:34) [64%] :\r\nMamadou Sakho et au stadium Al pas respire enfin nous avons, h\u00e9 bien, \u00e0 terme, installation dans le c'est un gar\u00e7on \u00e7a c'est simplement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [69%] :\r\nEst -ce \u00e0 \u00e9liminer ce canon donc vous pariez sur CBS que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:48) [89%] :\r\nLa prison, c'est un b\u00e2timent de construction sovi\u00e9tique connu dans les environs de Minsk, il y a entre 10 et 15 cellules par \u00e9tage, il y a pas de lits dans les cellules, pas de matelas, juste un bloc de b\u00e9ton sur lequel dormir la nourriture est celle de l'administration p\u00e9nitentiaire, avant on pouvait demander de se faire livrer par l'ext\u00e9rieur et tout est payant quand tu sors de prison, tu dois payer la nourriture et pour le s\u00e9jour, il n'y a pas de promenade pas d'occupation du reste en cellule de 5 \u00e0 15 personnes par cellule. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [68%] :\r\nCanal a fait un match apr\u00e8s de p\u00e9pins, c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [81%] :\r\nLa musique c'est un groupe de rock bi\u00e9lorusse recrute Joker le refrain : dis papa reste avec nous, bah bah, c'est le surnom du pr\u00e9sident Loukachenko, restez avec nous tous sera. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:31) [60%] :\r\nPour qu'ils en sont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [81%] :\r\nCette chanson ironique, a obtenu, a -t-elle succ\u00e8s que le groupe qu'il a pr\u00e9f\u00e8rent aujourd'hui faire profil bas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:40) [62%] :\r\nEt c'est pas beau \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [92%] :\r\nUn reportage sign\u00e9 Ga\u00ebtan Vannay. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vannay, Ga\u00ebtan", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Boris, journaliste sans accr\u00e9ditation qui a d\u00e9j\u00e0 fait de la prison", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Racana, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9FBB40F4-8DA1-4146-A1A8-35E861DBAE73", "internalArchiveId": "9FBB40F4-8DA1-4146-A1A8-35E861DBAE73", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Dominique Bourg, philosophe du d\u00e9veloppement durable", "publicationDate": "2011-07-26T00:00:00Z", "summary": "\"Dominique Bourg est philosophe et professeur ordinaire \u00e0 l'Institut de politiques territoriales et d'environnement humain de ll'Universit\u00e9 de Lausanne. C?est un authentique boulimique acad\u00e9mique? ; il est titulaire de trois licences, deux ma\u00eetrises, deux DEA et deux doctorats. Rencontre.Pourquoi est-il difficile \u00e0 l'humanit\u00e9 de comprendre et d'accepter les dommages et la charge qu'elle fait peser \u00e0 l'environnement ? Qu'est-ce que le principe de pr\u00e9caution et quand faut-il l'appliquer ? La d\u00e9mocratie est-elle capable de faire face aux probl\u00e8mes climatiques ou risque-t-on un jour de basculer dans un \u00ab \u00e9co-fascisme \u00bb ?\r\nTels sont quelques-unes des questions qui pr\u00e9occupent Dominique Bourg et qu'il aborde dans ce portrait. Par Adrien Zerbini.\"", "durationSec": 3076, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["philosophie", "d\u00e9veloppement durable", "\u00e9cologie"], "thematicPersons": ["Bourg, Dominique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-08T07:01:38Z", "speechToTexts": ["08.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [79%] :\r\nL'impatience par un pub qui ensuite Ypsilanti c'est l'bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous pointe il conna\u00eet beaucoup d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [64%] :\r\nL'portrait des passionn\u00e9s autour de la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:19) [87%] :\r\nAlexis des sciences, ce soir, Adrien Zeller Bini, vous nous proposez, celui d'un philosophe qui est fascin\u00e9 par les questions d'environnement et de d\u00e9veloppement durable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:28) [88%] :\r\nAbsolument, il s'agit de Dominique Bourg qui est un chercheur fran\u00e7ais mais, professeur \u00e0 la facult\u00e9 des g\u00e9osciences et de l'environnement, de l'Universit\u00e9 de Lausanne et comme vous venez de le dire, c'est vraiment un passionn\u00e9, auteur de la galaxie des sciences, on aime bien cette, cette formule mais on ne l'utilise qu'abonn\u00e9 \u00e0 dire que vous allez voir que c'est un authentique passionn\u00e9 bon quand on parle de science, avec lui on va voir, c'est plut\u00f4t de sciences molles, philosophe, m\u00eame si il a eu une carri\u00e8re universitaire faramineuse : 3 licences de ma\u00eetrise de DEA de doctorat, c'est sa limite aga\u00e7ant la mais c'est bien en tant que philosophe sp\u00e9cialis\u00e9 sur les questions d'environnement et plus pr\u00e9cis\u00e9ment de responsabilit\u00e9 face \u00e0 l'environnement qu'il va s'exprimer aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [81%] :\r\nJusqu'\u00e0 18 heures portrait de Dominique Burg. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:20) [69%] :\r\nCette c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 tout bon, ce texte doit \u00eatre il y a de plus papa et discuter sur iT\u00e9l\u00e9, ce qui a tout le clip : c'est la prime pour les l\u00e9gumes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:39) [58%] :\r\nMarie- France bonsoir, on dit que toutes les pas de pour Bayrou il exclut des chiens oui pour cause texte y a Bourg oui les vendre au Canada, tout de suite et c'est super. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:57) [52%] :\r\nLes chats, voil\u00e0 pour l'la chaleur non une Turquie plus il a pas jamais de mon c\u00f4t\u00e9 je comme toujours et l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:15) [62%] :\r\nTous, donc on pense puis juste au parti de Noum\u00e9a, un pour l'horlogerie, donc oui \u00e0 quand c'est une bonne chose, donc marquer ce d\u00e9put\u00e9 d\u00e9bat c'est un important carte mais on n'est pas oui, beaucoup, \u00e0 demain donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:34) [64%] :\r\nDes chiens pour manque de chaleur, tout comme tous, je suis de chiens pointe d'ail et tout, tout, vous pouvez pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:53) [55%] :\r\nIl y avait des Bulgares oui \u00e7a donc c'est moi ou mon droit \u00e0 g\u00e9rer les un voyage swim et pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:29) [65%] :\r\nIl y a pas sur les tout autant depuis pr\u00e8s d'un an, donc c'est une histoire avec Pierre Villepreux. \r\nJe suis all\u00e9 au bourg de la m\u00eame sortir, oui \u00e0 l'h\u00e9micycle et je faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:47) [59%] :\r\nOui, le chien, j'avais un ce d'\u00e9cole a pas de chien, donc je suis \u00e0 l'heure d'aller pr\u00e9senter pour pointer la j'ai alors voil\u00e0, toutes et tous pour a que jamais toutes et tous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [78%] :\r\nD'ailleurs, dans une soci\u00e9t\u00e9 nouvelle vague un petit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:32) [91%] :\r\nPortrait de Dominique Bourg, philosophe du d\u00e9veloppement durable boulimique acad\u00e9mique, comme vous l'avez surnomm\u00e9e Adrien Zeller Vinny. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:39) [90%] :\r\nOui, alors c'est vrai, on l'a dit une carri\u00e8re faramineuses, mais vous savez quoi, avant d'\u00eatre un acad\u00e9misme avant d'\u00eatre un chercheur tout grand scientifique a \u00e9t\u00e9 d'abord un enfant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:51) [85%] :\r\nAlors l'enfant curieusement j'ai des souvenirs d'enfance tr\u00e8s d\u00e9cousu tr\u00e8s ponctuelle comme \u00e7a des flashs des flashs plut\u00f4t heureux des flashs beaucoup moins, mais en tout cas j'ai command\u00e9 Chanfreau, fr\u00e8re r\u00eaveur qui lit tr\u00e8s peu, jusqu'\u00e0 peu pr\u00e8s le seuil de l'adolescence et \u00e7a bascule compl\u00e8tement, c'est-\u00e0-dire que je suis un tr\u00e8s bien pour les lignes qui correspondrait circule -t-on en France \u00e0 l'\u00e9poque les, les, les grandes vacances de la 9\u00e8me en fait, c'est l\u00e0 que je bascule dans la lecture et je dois dire que je n'en suis jamais sorti depuis lors et puis c'est \u00e7a petit \u00e0 petit, qui va m'amener un film en fait je commence \u00e0 faire de la philo pendant ses vacances et j'accroche. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:34) [83%] :\r\nDonc 9\u00e8me \u00e7a fait c'est 15 16 ans, donc il est d'accord, donc d'un seul coup, donc \u00e7a, \u00e7a donne aussi de l'espoir aux parents sur les enfants qui laisse passer, c'est pas donn\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:42) [81%] :\r\nJe j'pas d\u00e9sesp\u00e8re ou pas, comme on s'occupe pas trop moi cette fa\u00e7on dont j'\u00e9tais le dernier d'une famille de 5 enfants, donc vous imaginez le 5\u00e8me \u00e7a devient difficile donc, non, ils trouvent \u00e7a tr\u00e8s bien, enfin pour moi c'est pas un probl\u00e8me pour et puis du coup je m'occupe et j'arr\u00eate de dire je m'ennuie on si le projet para\u00eet tr\u00e8s grand soulagement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:00) [89%] :\r\nAlors on pose toujours la question dans ces portraits de du 1er \u00e9moi scientifique parce que vous \u00eates, alors on va dire que vous \u00eates dans les sciences molles, contrairement \u00e0 certains scientifiques en soi, qui sont des les chercheurs de science dure dans le monde, mais par contre il y a, il y a bien un moment o\u00f9 tout d'un coup, vous dites c'est la science qui m'attire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:18) [87%] :\r\nOui, alors c'est c'est tr\u00e8s bizarre parce que j'ai plusieurs souvenirs et chronologiquement, ils sont tr\u00e8s, tr\u00e8s diff\u00e9rents les uns des autres, je me souviens de ces, ces fameuses grandes vacances o\u00f9 o\u00f9 je d\u00e9couvre alors \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai d\u00e9vor\u00e9 Snoopy collection qui n'existe plus, c'est une collection de vulgarisation, \u00e9ditions du Seuil qui s'appelle microcosme les grands \u00e9crivains si vous voulez, et donc je d\u00e9couvre Friday Pascal etc et alors j'ai plus maintenant le souvenir tr\u00e8s pr\u00e9cis, si j'ai vraiment une esp\u00e8ce comme \u00e7a d'exp\u00e9rience intellectuelle \u00e0 mon mon futur m\u00e9tier d'philosophe j'irai la chercher alors plus loin plut\u00f4t \u00e0 l'universit\u00e9, en fait, alors \u00e0 l'universit\u00e9, qu'est ce que vous dites oui, je suis compl\u00e8tement passionn\u00e9 par le probl\u00e8me de la pr\u00e9dication alors je pr\u00e9cise, hein, c'est pas la la parole ench\u00e8re, c'est l'affirmation avec le verbe \u00eatre et c'est vrai que, il y a tr\u00e8s peu longues au monde o\u00f9 le m\u00eame mot permet de marquer l'identit\u00e9 \u00e0 et B et de permet aussi d'un certain et d'affirmer l'existence, alors \u00e7a me ravit et donc savoir pourquoi, effectivement, le langage lui- m\u00eame n'est capable que de tisser des relations et, finalement, on pourra dire qu'une chose et en lien avec quel h\u00f4tel, h\u00f4tel autre et finalement ce que serait la chose pour elles-m\u00eames, en dehors de toute relation avec tout autre chose, h\u00e9 bien c'est absolument inaccessible, \u00e7a ouvre pour moi une esp\u00e8ce de de continents mystique tout \u00e0 fait \u00e9blouissant et si je vais continuer \u00e0 travailler l\u00e0- dessus pendant des ann\u00e9es, \u00e7a donnera lieu \u00e0 un livre qui a fini par s'appeler transcendant ce discours, donc c'est pas avec \u00e7a que vous attirer le chaland, effectivement, mais bon, c'est, c'est une exp\u00e9rience qui se continue comme \u00e7a, sur plusieurs ann\u00e9es, alors que maintenant je sur des sujets qui sont quand m\u00eame relativement diff\u00e9rent et beaucoup moins mystiques. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:03) [88%] :\r\nOui, c'est vrai, ce que j'ai, j'allais dire, effectivement, on voit pas tellement de actuellement dans le parcours d'aujourd'hui de traces d'une p\u00e9riode mystique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:10) [89%] :\r\nAlors, mystique, c'est un mysticisme si vous \u00eates tr\u00e8s tr\u00e8s sage, hein, c'est un mysticisme extr\u00eamement d\u00e9sincarn\u00e9e, c'est un mysticisme oui, mais en revanche dans le travail que je peux faire maintenant je je peux retrouver alors \u00e0 des degr\u00e9s divers, non pas le mysticisme mais d'interrogations sur la croyance des aspects spirituels, voire religieux, voire de certaines formes tr\u00e8s diff\u00e9rentes de celles que je peux envisager, \u00e0 l'\u00e9poque de transcendance pas les biens communs la biosph\u00e8re exerce une forme de transcendance par rapport \u00e0 nos propres conditions de vie donc je je vais retrouver des aspects du religieux, mais qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce que j'ai pu fr\u00e9quent\u00e9 tout au d\u00e9but de ma carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:48) [94%] :\r\nEt puis alors ce parcours acad\u00e9mique \u00e0 n'en plus finir comment vous expliquez \u00e7a c'est quoi une vague la gourmandise ou c'est simplement les \u00e9v\u00e9nements qui ont fait que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:56) [87%] :\r\nNon, c'est l'avanc\u00e9e de la gourmandise, j'adorais dans l'quitte \u00e0 faire autant \u00e0 un voyage un petit peu faire varier les disciplines le propos justement la philosophie c'est pas avoir un Champ est extr\u00eamement circonscrit et donc pour pouvoir bien prendre son envol comme la la chouette, effectivement, il faut arriver au cr\u00e9puscule, donc il faut avoir vu des choses avant, c'est-\u00e0-dire que si on n'a aucun savoir, aucune formation tr\u00e8s philosophique, on est bien en peine de faire quoi que ce soit d'ailleurs c'est la raison pour laquelle rejoindra les philosophes sont essentiellement des historiens de philosophie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:28) [84%] :\r\nEt alors, aujourd'hui, on va dire qu'un de vos champs de pr\u00e9occupation en lien avec l'\u00e9cologie, un peu, c'est un peu plus sur ce sur ce th\u00e8me l\u00e0 qu'on voit beaucoup aujourd'hui Dominique Bourg, C\u00e9cile, histoire de responsabilit\u00e9 et d'\u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:41) [90%] :\r\nC'est vrai qu'on a aujourd'hui une responsabilit\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s diff\u00e9rente de ce qu'on pouvait conna\u00eetre par le pass\u00e9, quelque soit le le corpus de stylisation christianisme le confucianisme le tao\u00efsme brahmane isn etc vous retrouvez toujours la r\u00e8gle d'or, ne fait pas autrui ce que tu ne voudrais pas qu'on te f\u00eet, or ce qui caract\u00e9rise cette r\u00e8gle d'or c'est Canal, de sens qu'avec 2 personnes pr\u00e9sentes l'une \u00e0 l'autre ou une personne et quelques autres, mais la r\u00e8gle d'or pr\u00e9suppose qu'on partage le m\u00eame temps \u00e9videmment elle- m\u00eame espace, or ce qui caract\u00e9rise la responsabilit\u00e9 qui est la n\u00f4tre aujourd'hui, c'est d'ailleurs la raison pour laquelle on a tellement de mal \u00e0 \u00e0 l'endosser \u00e0 l'assumer, c'est que compte tenu de la puissance un que nous conf\u00e8re le march\u00e9 les techniques ensemble leur conjonction la plupart de nos actions va pas toutes mais une grande part de nos actions vont porter \u00e0 cons\u00e9quence dans un futur assez lointain et puis de fa\u00e7on extr\u00eamement distante dans l'espace, et \u00e7a c'est quelque chose qui d\u00e9passe notre entendement qui d\u00e9passe tous nos r\u00e9flexes, il y a quelque chose d'extr\u00eamement abstrait, on a \u00e9norm\u00e9ment de mal \u00e0 concevoir \u00e7a et d'ailleurs on le con\u00e7oit et implante il y a des cons\u00e9quences, mais c'est l\u00e0 mais on ne peut l'atteinte que par un effort d'abstraction. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:55) [94%] :\r\nComment est -ce que Dominique Bourg nous aide \u00e0 atteindre ce degr\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:59) [90%] :\r\nCompr\u00e9hension alors c'est un peu un petit fil rouge de ce que j'ai essay\u00e9 de faire, quand on parle d'\u00e9cologie, on va penser \u00e0 la nature sensible on va penser \u00e0 ce qu'on voit \u00e0 l'\u00e9motion qu'on peut avoir, et je suis toujours int\u00e9ress\u00e9 en mati\u00e8re d'environnement, justement, fait que l'environnement ne nous mettez par bien des c\u00f4t\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nos sens. \r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nos sens voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement, si par exemple je bouscule quelqu'un dans la rue, j'ai tout de suite l'excuser parce que je vois imm\u00e9diatement ce que j'ai fait, je le comprends, si je me blesse quelqu'un par la parole, je ai voir son visage par son expression d\u00e9plaisir etc penchons peut offusquer, m\u00eame involontairement quelqu'un d'embl\u00e9e, on est touch\u00e9e de fa\u00e7on sensible par la r\u00e9action d'autrui alors la difficult\u00e9 de l'environnement, c'est et \u00e7a tient pas l'environnement, \u00e7a tient au pouvoir que nous ont donn\u00e9 les sciences et les techniques, encore une fois, il y a le march\u00e9, c'est cette puissance qu'on a aujourd'hui d'agir \u00e0 distance ou de transformer le monde, sans qu'on puisse apercevoir, \u00e7a c'\u00e9tait vraiment ce qui \u00e9tait \u00e0 l'origine de cette r\u00e9flexion sur la d\u00e9mocratie \u00e9cologique, c'est qu'effectivement, si on prend les grands probl\u00e8mes d'environnement a plut\u00f4t leurs caract\u00e9ristiques, \u00e0 chaque fois, on est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nos propres sensible \u00e0 la plupart des grands probl\u00e8mes d'environnement sont pas perceptible au sens si je veux savoir que la composition chimique de l'atmosph\u00e8re de cette salle, je n'ai pas le savoir, intuitivement, s'il y a des micropolluants si un peu plus de si au deuil d'ordinaire etc mais sensiblement diront rien mais sans cela, ne permettent pas d'acc\u00e9der \u00e0 une part de la r\u00e9alit\u00e9 hors pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est cette par l\u00e0 inaccessible, au sens que je perturbe et c'est \u00e7a qui fait probl\u00e8me en mati\u00e8re si vous voulez d'environnement \u00e7a qu'effectivement les grands prennent environnementaux sont pas visibles, ils sont pas pr\u00e9visible, il met en jeu de grandes distances spatiales, ils mettent en jeu des cycles temporels extr\u00eamement long etc \u00e7a, ils sont totalement d\u00e9cal\u00e9 par rapport \u00e0 notre appr\u00e9hension imm\u00e9diate et c'est ce qui fait probl\u00e8me en d\u00e9mocratie parce que le coeur de la d\u00e9mocratie, c'est que si franchement le les politiques publiques qui sont suivis sont totalement contradictoires avec les int\u00e9r\u00eats, je vais la ressentir si on me rend malheureux d'une mani\u00e8re dure et je vais l'exprimer, je vais exprimer sur un jugement qui va se fonder sur un v\u00e9cu, ressenti m\u00eame c'est l'expression son panier, mais je pense que on voit bien ce que je veux dire en mati\u00e8re d'environnement, \u00e7a n'est absolument pas le cas, on retrouve le m\u00eame probl\u00e8me que tout \u00e0 l'heure avec la responsabilit\u00e9, on ne responsa pour des choses qu'on ne voit pas qu'on ne sent pas et auxquels on ne peut pas acc\u00e9der et et, et, demain, effectivement on modifie la r\u00e9alit\u00e9 dans ces termes, avec en g\u00e9n\u00e9ral un d\u00e9calage extr\u00eamement important dans le temps ce qui caract\u00e9rise les probl\u00e8mes d'environnement, c'est que la pr\u00e9sence d'une grande forme d'inertie, c'est-\u00e0-dire que on d\u00e9grade et puis finalement les effets, la d\u00e9gradation des dommages qui vont en d\u00e9couler ne seront perceptibles qu'avec un \u00e9cart de temps qui peut \u00eatre de plusieurs d\u00e9cennies voire mill\u00e9naire m\u00eame et donc voil\u00e0 on on est vraiment dans cette situation -l\u00e0 et donc c'est totalement au rebours de ce qu'on entend, quand on parle de nature, on parle de perception de sensations d'odeurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:58) [83%] :\r\nNature et protection de la nature protection nature \u00e9gal l'abstraction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:03) [86%] :\r\nComme c'est bien dit, on le retrouve tout \u00e0 l'heure Dominique vont avec voix de rien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:07) [85%] :\r\nExactement et on va parler du principe de pr\u00e9caution. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:10) [54%] :\r\nJe on n'pas c'est Dominique il mixe. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:20) [72%] :\r\nCe dans le th\u00e9 parce qu'une pol\u00e9mique parfois mais donc dans mon bac comme vous \u00eates son sens, donc tout \u00e7a, mais bien \u00e9videmment. \r\nJ'aime la donc beaucoup plus que vous, malhabile bien la grande histoire, lyc\u00e9e polyvalent jour apr\u00e8s, j'ai l'air est pour ouest c'est pas \u00e7a donc. \r\nEt \u00e7a savoir avoir le coeur du vivant, de ce fait l\u00e0, des milliers de bless\u00e9s la de tension, les lignes TGV Nord anglais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:27) [71%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:31) [67%] :\r\nSeul \u00e0 Calais, \u00e0 Toulouse, \u00e0 Toulouse, ce qu'il cette ville. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:34) [80%] :\r\nSuis claque des doigts, c'\u00e9tait tr\u00e8s dur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:42) [91%] :\r\nPr\u00e8s d'un passionn\u00e9 de la galaxie des sciences aujourd'hui Dominique Bourg, philosophe qui, d\u00e9sormais, passe une grande partie de son temps \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir aux diff\u00e9rentes questions qui lie les hommes \u00e0 leur environnement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:53) [92%] :\r\nOui, et plus particuli\u00e8rement \u00e0 la question de la responsabilit\u00e9 de l'humanitaire, c'est vrai que c'est quelqu'un qui travaille beaucoup avec les les id\u00e9es qui manipulent les id\u00e9es comme \u00e7a et il s'est beaucoup attach\u00e9 \u00e0 la signification de 3 mots que l'on entend tr\u00e8s, tr\u00e8s souvent dans les m\u00e9dias, il est pas souvent, pas toujours de mani\u00e8re tr\u00e8s pertinente, c'est les mots, principe de pr\u00e9caution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:15) [80%] :\r\nDominique Bourg, au micro d'Adrien Saby. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:18) [88%] :\r\nC'est un principe qui est mal compris de tous les c\u00f4t\u00e9s, m\u00eame parfois chez les juges et les juristes, c'est bien ce fichu, principe de pr\u00e9caution, je crois m\u00eame us\u00e9, enfin une esp\u00e8ce d'inventaire ai commencer par \u00e7a donc Asians o\u00f9 on mobilise le principe de pr\u00e9caution et je voudrais qu'apr\u00e8s \u00e7a, mais vraiment rien \u00e0 voir, on va remonter au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 en France, on est en janvier et sur l'autoroute A10 et il y a un \u00e9pisode neigeux qui \u00e9tait pr\u00e9vu trop tard par m\u00e9t\u00e9o France \u00e0 l'\u00e9poque et donc les l'autoroute d\u00e9j\u00e0 trop charg\u00e9 donc on peut pas faire passer des d\u00e9neigeuses et puis la la neige extr\u00eamement abondant, donc de trouver des gens qui vont passer toutes leurs soir\u00e9es dans leur voiture, coinc\u00e9s avec leurs enfants, etc, et le lendemain matin, le 1er ministre dit mais c'est horrible, on n'a pas appliqu\u00e9, principe de pr\u00e9caution, l'administration Bush a fait valoir le principe de pr\u00e9caution pour pratiquer sa guerre pr\u00e9ventive vis-\u00e0-vis de l'Irak, quant l'an dernier, vous en souvenez, quand il y a eu lieu il y a full- donc l'\u00e9ruption du volcan islandais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:12) [87%] :\r\nAh bon, vous connaissez le nom bravo j'la force de l'entendre, on a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:17) [88%] :\r\nInterdit le trafic a\u00e9rien dans certaines r\u00e9gions pour un moment au nom du principe de pr\u00e9caution, or aucun des cas que je viens d'indiquer n'a la moindre relation avec le principe de pr\u00e9caution, donc c'est terrible si voulez, c'est vraiment un principe qui est tr\u00e8s mal utilis\u00e9, c'est celui -l\u00e0, on va essayer de l'expliquer, s'il vous pla\u00eet, oui, oui, oui, maintenant c'est vrai qu'on n'avait rien compris la fa\u00e7on la plus simple, le m\u00eame poste, c'est-\u00e0-dire c'est pas toujours simple, pas toujours facile, donc, c'est l'id\u00e9e selon laquelle quand eux l'on d\u00e9c\u00e8le une possibilit\u00e9 de dommages graves irr\u00e9versibles souhaite pour l'environnement, soit pour la sant\u00e9 et dans un contexte d'incertitude scientifique, on ne doit pas attendent d'avoir lev\u00e9 cette incertitude pour prendre des mesures visant \u00e0 r\u00e9duire r\u00e9duire on pas \u00e0 r\u00e9duire le risque, voil\u00e0 ce qu'est le principe de pr\u00e9caution alors un bon exemple de l'inflation, un bon exemple d'une application pour savoir si vous \u00eates bien en droit de parler du principe de pr\u00e9caution ou pas, vous devez vous poser la question suivante : je vous donnerai des exemples apr\u00e8s on efface une incertitude proprement parler senti \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire qu'on a un manque de connaissance mais un manque de connaissances fondamentales qu'on est cens\u00e9 pouvoir normalement palier et on doit se pose la question suivante : si effectivement je savais si le ph\u00e9nom\u00e8ne s'\u00e9tait produit est-ce que il y a quelque chose de fondamentalement nouveau dans la connaissance, qui sera port\u00e9e ce n'est que dans ce cas -l\u00e0, et que dans ce cas -l\u00e0 exclusivement qu'on peut avoir affaire au principe de pr\u00e9caution, souvenez -vous de la vache folle, on a des animaux qui souffre d'une enc\u00e9phalopathie spongiforme bovine, bon \u00e7a se r\u00e9pand, \u00e7a se diffuse et ensuite, apr\u00e8s, on a peur effectivement que \u00e7a atteigne des \u00eatre humains et au d\u00e9but, on sait pas du tout \u00e0 coup, on a faim, il y a de multiples hypoth\u00e8ses jusqu'\u00e0 ce qu'on finisse par avanc\u00e9 l'hypoth\u00e8se d'une prot\u00e9ine qui en est en quelque sorte \u00e7a : D va finir par devenir infectieuse d\u00e8s qu'une prot\u00e9ine soit infectieuses c'\u00e9tait en dehors des possibles avant. \r\nUne maladie infectieuse par des bact\u00e9ries, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec des prot\u00e9ines et donc au fur et \u00e0 mesure que l'on a pu conna\u00eetre le ph\u00e9nom\u00e8ne, effectivement, on voit bien qu'apr\u00e8s, on a un \u00e9l\u00e9ment de savoir qui est vraiment nouveau, alors il faut vraiment qu'un d\u00e9faut de connaissance fondamentale pour qu'il y avait un visage et principe de pr\u00e9caution si je reviens aux exemples quand j'ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la guerre, l'Irak, je veux dire \u00e7a dans les relations entre les hommes, il y a pas de connaissances fondamentales dans les, dans l'enqu\u00eate polici\u00e8re, on n'est pas dans la science, si je prends l'histoire des Fran\u00e7ais bloqu\u00e9s sur l'autoroute comme la neige sais que \u00e7a glisse, franchement c'est pas un gain dans la fondamentalement vient de connaissance et donc dans ces cas -l\u00e0, c'est le principe de pr\u00e9caution n'a aucun rapport, si je prends les a fait, on avait l'exp\u00e9rience d'avions qui avaient des probl\u00e8mes en en traversant des nuages de poussi\u00e8re d'origine volcanique, donc c'\u00e9tait pas de la Nasa annonce \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de la prime pr\u00e9caution son principal alors le probl\u00e8me voil\u00e0 vous l'avez dit, c'est la confusion entre le vocabulaire le mot je suis pr\u00e9cautionneux, je fais attention et puis un sens plus technique, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, et donc c'est \u00e7a le drame de ce principe de pr\u00e9caution, c'est que chaque fois qu'on veut r\u00e9duire un risque qu'on insiste un peu sur la r\u00e9duction, on va parler de pr\u00e9caution mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir quel sens technique du terme, l\u00e0 encore, on est confront\u00e9 \u00e0 la complexit\u00e9 caract\u00e9ristique des probl\u00e8mes d'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:35) [77%] :\r\nLa complexit\u00e9, c'est quelque chose Dominique Bourg que sans doute, en tant que philosophe, vous appr\u00e9ciez mais c'est vrai d'ailleurs et les compte pour les m\u00e9dias ou l'aime bien, oui, alors tu tu nous en fait 2 minutes, l\u00e0 on doit d\u00e9tournement toujours de simplifier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:49) [89%] :\r\nAlors justement, les m\u00e9dias ont \u00e9norm\u00e9ment simplifier le principe de pr\u00e9caution et l'ont ils ont identifi\u00e9 \u00e0 la recherche du risque 0, ce qui est une absurdit\u00e9, en soi, le risque 0 n'atteindra jamais m\u00eame si vous vous mettez \u00e0 \u00e0 limiter la baisse de la vitesse des voitures de 30 kilom\u00e8tres heure, mettent des barri\u00e8res partout les d\u00e9parts choc d'un toujours un type qui va suicider qui va jet\u00e9 sous une voiture, donc on peut pas tant le risque 0 et pour son approche et il faut faire des d\u00e9penses des moyens qui viennent tr\u00e8s rapidement absurde, donc les m\u00e9dias l'ont souvent coll\u00e9e sur la question du risque 0 pour rester simple recherche du risque 0 \u00e9gal pr\u00e9caution c'est c'est terrible pour ceux pour principe parce que \u00e7a n'est absolument pas le probl\u00e8me, au contraire, on peut pas en mati\u00e8re d'environnement risque 0 puisque tr\u00e8s souvent on per\u00e7oit les ph\u00e9nom\u00e8nes alors m\u00eame que le m\u00e9canisme qui l\u00e9gionnaires l\u00e0 depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, donc quand on per\u00e7oit un ph\u00e9nom\u00e8ne par exemple comme le changement climatique, \u00e7a fait je veux dire des d\u00e9cennies voire m\u00eame plus d'un si\u00e8cle qu'on projette des \u00e9missions de gaz effet de serre en force dans l'atmosph\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:51) [88%] :\r\nEt alors justement Dominique Bourg, quelle a \u00e9t\u00e9 votre r\u00e9action personnelle sur ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Copenhague apr\u00e8s Copenhague, c'est-\u00e0-dire que le le climato-scepticisme est revenu en sur l'avanc\u00e9e, on a, on a r\u00e9ussi \u00e0 trouver \u00e0 ce groupe InterContinental d'experts sur l'\u00e9volution climatique, sorte de d\u00e9faut en fait \u00e9tait responsable de tout, grosso-modo, comment vous analysez \u00e7a d'un point de vue philosophique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:14) [92%] :\r\nC'est passionnant parce que on a l\u00e0 un m\u00e9lange de toutes sortes de choses, le lobbying, le d\u00e9ni la malhonn\u00eatet\u00e9. \r\nUne r\u00e9action somme toute tout \u00e0 fait normal ce truc -l\u00e0 n'effraie si d'aucuns qui ont l'air me disent que \u00e7a n'est pas le cas et pourquoi les arrache pas \u00e7a, je peux tr\u00e8s bien comprendre, donc c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s complexe cette histoire dont on est absolument pas sorti d'ailleurs encore il y a peu de temps dans dans les grands magazines y avait un article climato-sceptiques bon la vague un peu retomb\u00e9e mais vous l'aurez -vous dans 10 ans, dans 20 ans d'quand on sera compl\u00e8tement du r\u00e9chauffement de voitures, des gens qui vont vous sortir \u00e7a alors c'est c'est curieux parce que c'est aussi le le d\u00e9calage entre une controverse qui n'est pas une controverse scientifique, il n'y a pas dans le domaine climatique si voulez, l\u00e0 pour le moment \u00e0 partir duquel on a cr\u00e9\u00e9 le le GIEC donc en 88, ces mots il y a d\u00e9j\u00e0 Consensus dans la communaut\u00e9 sur la dangerosit\u00e9, l'accumulation de gaz \u00e0 effet de serre dans l'atmosph\u00e8re, donc il y a pas \u00e0 proprement parler en termes de climat, il n'y a pas eu il n'y a pas aujourd'hui non plus de controverse \u00e0 proprement parler scientifique en revanche une controverse sociale m\u00e9diatique et cette controverse sociale et m\u00e9diatique et les nourrie gr\u00e2ce \u00e0 des gens qui vont en g\u00e9n\u00e9ral, comment dire, mettre en avant un titre scientifique, bon, c'est le cas de Claude All\u00e8gre, enfant, \u00e7a sera le cas du math\u00e9maticien en France, c'est le cas de M\u00e9nard ici hein \u00e0 l'EPFL, c'est des gens qui ont parfois sont de tr\u00e8s grands scientifiques dans le domaine, parfois non, sont les gens qui ont simplement un dipl\u00f4me en sciences, mais il ne pourrait pas s'il n'avait pas \u00e7a et pour le public, on fait pas la diff\u00e9rence, se dire un scientifique, bon voil\u00e0 c'est quelqu'un qui a un dipl\u00f4me des est universitaire en sciences donc jouissent de \u00e7a, peut-\u00eatre que certains sont sinc\u00e8res, d'autres ont des arri\u00e8re- pens\u00e9es, bon, donc c'est assez int\u00e9ressant, \u00e7a renvoie aussi \u00e0 ce que je vous disais, c'est-\u00e0-dire que on on a tellement en dehors de nos perceptions que on peut mais 100 12 heures maintenant ils mettent plus ph\u00e9nom\u00e8ne -t-il ont mis quand m\u00eame en doute pour une vingtaine d'ann\u00e9es maintenant, ils mettent en doute la responsabilit\u00e9, maintenant c'est par l'accumulation de gaz d'origine anthropique qui susciterait le le le r\u00e9chauffement que l'on constate horizon essay\u00e9 durant la derni\u00e8re d\u00e9cennie, de dire il y a pas de r\u00e9chauffement, donc \u00e7a on le fait encore, en revanche, personne ne se mettraient \u00e0 contester aujourd'hui la loi, la chute des corps ou ou m\u00eame un acquis scientifique plus r\u00e9cent, \u00e7a n'aurait aucun int\u00e9r\u00eat \u00e7a n'int\u00e9resserait personne donc en fait si on le fait, l\u00e0, c'est parce que les gens ont bien compris que, on a affaire \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne extr\u00eamement important qui va avoir un impact tr\u00e8s lourd sur nos vies, et que si l'on voulait vraiment prendre le taureau par les cornes, effectivement, l\u00e0, les mesures qu'il conviendrait de prendre ce serait au moins dans un 1er temps relativement handicapante pour l'\u00e9conomie, \u00e9videmment, mais encore sans doute pour les citoyens, du moins, d'une certaine de son Allemagne donc cette controverse non scientifique mais politique sociale n'est possible que parce que, indirectement, on reconna\u00eet l'importance de l'enjeu, \u00e7a au moins cet int\u00e9r\u00eat -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:33) [59%] :\r\n\u00e0 dire comme \u00e7a, c'\u00e9tait ce plus de football \u00e0 quel but et pas Toulouse de br\u00fblage si oui et pourquoi est ce qu'on esp\u00e8re mais surtout bonjour appel aux Parisiens par l\u00e0 je pense \u00e0 mon compte. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:13) [61%] :\r\n\u00e7a, c'est de bar le sport. \r\nDaniel c'est mieux que vous, et alors. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:28) [63%] :\r\nEt donc il ce qui est des points la v\u00e9rit\u00e9 pour faire le point de points tr\u00e8s alors regardez la difficult\u00e9 donc c'\u00e9tait le belge. \r\nEt puis il y a 4 heures 41 un peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:16) [70%] :\r\nWilliam semble c'\u00e9tait Rafale Guennadi avec comme invit\u00e9 Roxana ta taille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:24) [64%] :\r\nOui impatience maintenant si Ypsilanti si. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:30) [90%] :\r\n3\u00e8me partie de notre rencontre avec le philosophe et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, Dominique Bourg, un chercheur passionn\u00e9 par la mani\u00e8re dont la soci\u00e9t\u00e9 fait face ou ne fait pas face d'ailleurs aux probl\u00e8mes d'environnement qu'elle a cr\u00e9\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:44) [88%] :\r\nOui, et Dominique Bourg a beaucoup travaill\u00e9, \u00e9crit \u00e0 propos de la Constitution et de la d\u00e9mocratie face \u00e0 l'environnement c'est encore ses sujets de de pr\u00e9occupation, alors moi je, je, je me demande souvent quelque chose, c'est ce que dans le fond, il y a pas un risque \u00e0 force de se faire peur avec ses probl\u00e8mes environnementaux qui sont apparemment colossaux de tomber vers une sorte de totalitarisme environnemental. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:06) [90%] :\r\nDominique Burg il y a dans la litt\u00e9rature environnemental, il y a une tentation une tentation autoritaire, il y a une difficult\u00e9 \u00e0 la ronde, le probl\u00e8me n'est pas du tout celui l'\u00e9co- fascisme etc, mais entre la libert\u00e9, les droits d'chacun, qui sont 2 fondamentaux et puis des contraintes collectives qui si on les prend pas en compte pourrait justement affaiblir ruin\u00e9 l'exercice m\u00eame de droits fondamentaux et de notre libert\u00e9, dont on sait que si on veut pr\u00e9server l'essentiel. \r\nDe nos libert\u00e9s, h\u00e9 bien il va falloir qu'on int\u00e8gre dans nos conduites, effectivement, certaines formes de contraintes, mais on peut se comprendre sur un point, et ce de moins sur un autre, on peut se contraint de mani\u00e8re sens\u00e9e, le probl\u00e8me \u00e9tant que l'on puisse le comprendre et l'accepter, donc c'est un d\u00e9fi \u00e9norme est pas du tout s\u00fbr qu'on qu'on y parvienne et si on n'y parvient pas, alors l\u00e0 oui, effectivement, quelque chose comme un r\u00e9gime autoritaire, au nom de l'environnement serait tout \u00e0 fait possible. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:02) [86%] :\r\nOui je j'allais vous dire est -ce que dans le fond, la d\u00e9mocratie est un mod\u00e8le absolument compatible avec la prise en compte de ce qui se passe actuellement, c'est que, entre autres, Hubert Reeves a aussi \u00e9crit un article la dessus, ou il dit bah finalement ses mandats \u00e0 4 ans qui et o\u00f9 les gens se passent la patate chaude, finalement ils disent bon ben moi j'aurai pas le temps de l'occuper, donc on va remettre \u00e7a pour le suivant, et la m\u00e9canique elle- m\u00eame la m\u00e9canique d\u00e9mocratique n'arrivent pas non plus \u00e0 int\u00e9grer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:28) [89%] :\r\nProbl\u00e8me tout alors revenons sur la m\u00e9canique d\u00e9mocratique le plus important, je dirais, c'est pas la possibilit\u00e9, m\u00eame si elle est inali\u00e9nable qu'on ne fasse pas le ce que je vais pas dire mais le plus important, c'est pas forc\u00e9ment la possibilit\u00e9 qu'on a pour opter pour telle ou telle politique, mais \u00e7a c'est fondamental pour nous, notre dignit\u00e9 sur le plein d'id\u00e9es, c'est fondamental, mais on peut se tromper, on se trompe souvent ce qui est extr\u00eamement important, en d\u00e9mocratie, c'est que il y a une esp\u00e8ce d'effet cliquet c'est la d\u00e9mographie, si vous emp\u00eache de d\u00e9river parce que quelqu'un qui prendrait le pouvoir et qui garderait si vous voulez l'espace d\u00e9mocratique les institutions d\u00e9mocratiques et qui commencerait vraiment avoir une politique publique qui serait normalement extr\u00eamement pesante pour les individus, le propre de la d\u00e9mocratie vous permet de le renvoyer dans ses buts de lui dire au revoir et c'est ce qui fait que la d\u00e9mocratie est le seul r\u00e9gime qui permettent de garantir nos droits fondamentaux en ce qui me g\u00eane beaucoup, et ce qui est en soi probl\u00e9matique, c'est que \u00e7a, \u00e7a ne colle pas avec les probl\u00e8mes environnementaux, on l'a dit tout \u00e0 l'heure si l'atmosph\u00e8re se d\u00e9grade, si on en change la composition chimique, je ne vois pas premi\u00e8res difficult\u00e9s, deuxi\u00e8mement les effets de cette d\u00e9gradation ne se produiront que dans 5 d\u00e9cennies et donc c'est pas moi qui aura \u00e0 jouer l'effet cliquet et surtout quand on pourra le jouer, il sera trop tard, une fois qu'on aura r\u00e9chauff\u00e9 les oc\u00e9ans, on pourra pas les refroidir, et donc c'est l\u00e0 la grande difficult\u00e9 c'est ce d\u00e9calage entre ce c\u00f4t\u00e9 extr\u00eamement fort de notre m\u00e9canisme d\u00e9mocratique auquel on doit tenir comme \u00e0 la prunelle de nos yeux et le type des difficult\u00e9s auxquelles on est confront\u00e9 aujourd'hui \u00e0 l'effet cliquet marche pas avec l'environnement, et c'est \u00e7a qui m'inqui\u00e8te, d'o\u00f9 l'id\u00e9e qu'on a d\u00e9fendu avec mon coll\u00e8gue am\u00e9ricain moins de failles dans un qu'on va Redeyef en dans un nouveau livre qui para\u00eetra chez un autre \u00e9diteur \u00e7a va s'appeler pour une dans le contexte tr\u00e8s franco- fran\u00e7ais, \u00e7a va s'appeler pour une 6\u00e8me R\u00e9publique \u00e9cologique, mais les choses sont pens\u00e9s telle sorte qu'elles un int\u00e9r\u00eat au-del\u00e0 du seul Hexagone ce qui ne serait pas tr\u00e8s int\u00e9ressant, donc il faut essayer de penser des institutions qui nous aiderait \u00e0 faire face \u00e0 ce genre de probl\u00e8me et c'est possible, c'est possible maintenant, ce ne sont que des institutions qui nous aident, si le souverain ne veut rien entendre mais vous ne ferait pas en temps et c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:42) [85%] :\r\nDominique Bourg alors vous parlez de vos publications actuelles de travail sur un mod\u00e8le d\u00e9mocratique qui int\u00e9grerait ces ces risques environnementaux, vous, vos projets pour l'avenir ou vos vos espoirs de trouver, vous parlez du cliquet tout \u00e0 l'heure mais trouver les leviers pour quoi une prise de conscience de de tout \u00e0 chacun, c'est quoi votre espoir pour l'avenir, c'est quoi qui vous fait vous lever le matin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:04) [87%] :\r\nBeaucoup me lever le matin, mais l\u00e0 en l'occurrence l'id\u00e9e c'est : comment trouver des institutions, d'un c\u00f4t\u00e9 qui peuvent mieux prendre en compte les enjeux de long terme et cela dit, puisque ces enjeux de long terme, du moins quand on parle d'environnement, ce sont des enjeux qu'on ne peut percevoir que sur le fond d'une dune de connaissances scientifiques, c'est comment faire que la connaissance scientifique sans \u00e9videmment l'annihiler etc mais comment elle, elle peut \u00eatre mieux prises en concert que quand on d\u00e9gage n'est possible qu'on se fonde aussi sur la connaissance scientifique pour discerner quelles sont les possibles jamais une connaissance scientifique ne va vous guider une conduite c'est c'est \u00e7a n'est pas possible mais, en revanche, elle va vous permettre de mieux cerner les choix qui sont les v\u00f4tres, si je fais ceci, alors j'aurais cela si je r\u00e9cuse cela, alors je dois faire cela, etc, et l\u00e0 c'est c'est terrible, c'\u00e9tait aussi on interroge par exemple, j'imagine, c'est exactement pareil ici que l'autre c\u00f4t\u00e9 de la la fronti\u00e8re en Allemagne, en Italie, en tout cas les encadrer fait en France si on interroge les parlementaires fran\u00e7ais sur l'environnement, c'est une piti\u00e9, c'\u00e9tait une t\u00e9l\u00e9 rien \u00e7a veut rien, \u00e0 part quelques-uns, si on fait l'exercice ici un p\u00e8re non je pense pas que le r\u00e9sultat sera bien meilleur, je serais tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9, donc voil\u00e0, on a cette difficult\u00e9 aujourd'hui nos institutions, nos mentalit\u00e9s n'ont pas encore pris en compte l'impact de nos actions et pour avoir des politiques fond\u00e9es qui ne soient pas absurde qui soit correct, il faut absolument qu'un certain nombre de de contenu de savoirs soit mis sur la passe, on puisse sentir qu'on etc, on d\u00e9fend l'hypoth\u00e8se en fait d'un syst\u00e8me avec ont \u00e9videmment une une chambre, si vous voulez national au f\u00e9d\u00e9ral, une chambre des \u00c9tats, des r\u00e9gions, etc et une chambre d'\u00e9voluer en termes qui elle ne voterait pas les lois, elle, pour avoir une initiative mais la loi ne pourrait \u00eatre vot\u00e9e que par les 2 autres chambres mais en revanche, cette chambre -l\u00e0 pourrait disposer d'un v\u00e9to, constructif, c'est-\u00e0-dire que lorsqu'une loi irait \u00e0 l'encontre du enterrements, oui, oui, h\u00e9 bien qu'on puisse renvoyer la loi au Parlement, de telle sorte qu'il tienne compte de ces contraintes importantes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:15) [87%] :\r\nVous parlez de science et de choix tout \u00e0 l'heure, il y a aussi un mouvement afin qu'en partie, pas un mouvement une une sorte de croyance dans une partie du monde scientifique \u00e0 la rupture technologique, on a des probl\u00e8mes environnementaux, on a des probl\u00e8mes d'\u00e9nergie mais on va trouver dans les 30 40 ans qui viennent, des solutions \u00e0 tout \u00e7a, on peut parler de fusion nucl\u00e9aire me parler \u00e0 de la g\u00e9o- ing\u00e9nierie donc r\u00e9parer le climat avec quelle est votre vision de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:41) [94%] :\r\nAlors ceci : pour moi, extr\u00eamement important parce que nous sommes un petit peu \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, ce qu'on appelle le d\u00e9veloppement durable va poser l\u00e0- dessus, c'est-\u00e0-dire que on a essentiellement. \r\nChercher \u00e0 d\u00e9coupler la croissance du PIB d'un c\u00f4t\u00e9 de la consommation de ressources \u00e9nergie mati\u00e8res, de l'autre, et pour ce faire, on a compt\u00e9 exclusivement sur le progr\u00e8s technologique, or le progr\u00e8s technologique peut procurer 3 choses : la 1\u00e8re des choses que procure le le progr\u00e8s technologique, c'est 2 permet de mettent sur le march\u00e9 des biens, des services, justement, avec \u00e0 l'unit\u00e9, une consommation de ressources moindres, certes, mais ce faisant, on mais c'est bien s\u00fbr le march\u00e9 \u00e0 un prix moindre, et en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a permet d'augmenter la demande et donc ce qu'on gagne \u00e0 l'\u00e9chelle unitaire, on le perd en multipliant le nombre d'unit\u00e9s vendues et achet\u00e9es. \r\n2\u00e8me possibilit\u00e9 du progr\u00e8s technologique, c'est bien de permettent de mettre sur le march\u00e9 des biens et des services qui n'existaient pas et ce faisant vous suscitez d\u00e9filent, mati\u00e8re et des flux d'\u00e9nergie nouveau 3\u00e8me possibilit\u00e9 plus d\u00e9licate int\u00e9ressante dans certains cas, petit peu dangereuse dans d'autres et puis y avait d\u00e9j\u00e0 fait allusion, c'est la possibilit\u00e9 qu'ont les techniques de rem\u00e9dier aux d\u00e9gradations que l'on conna\u00eet, mais si vous regardez les 3, ce sont les 3 moteurs de la croissance et donc attendre de cela si vous voulez que \u00e7a fasse l'inverse de ce que \u00e7a fait depuis un demi si\u00e8cle, c'est assez curieux et c'\u00e9tait m\u00eame assez ridicule, on pourrait savoir \u00e0 l'avance que ce d\u00e9couplage ne marcherait pas. \r\nAlors attention, s'il n'est pas du tout un discours technophobe, il est clair que nous serons 9 milliards \u00e0 9 milliards on ne vit pas avec des lampes \u00e0 huile hein, on cr\u00e8ve tous de faim et puis \u00e9tait morte \u00e0 l'huile, on a tr\u00e8s vite compris rapidement plus de p\u00e9trole et on encrasse tout autant l'atmosph\u00e8re, on a besoin de progr\u00e8s technologiques, les anciens, il s'appelle homme artifice, j'avais essay\u00e9 de montrer qu'on il y avait n'avait pas de sens, d'opposer et technique, l'homme il est intrins\u00e8quement technicien on adore tout \u00e7a c'est c'est pas le probl\u00e8me mais on peut pas de technique, ce qui ne peuvent pas donner et on est sur une une civilisation qui s'est compl\u00e8tement focalis\u00e9 l\u00e0- dessus qui ne pensent plus qu'\u00e0 \u00e7a, qui n'agit plus que par \u00e7a et l\u00e0, je crois que c'est franchement pas son expression mais relativement casse- gueule sur tous les plans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:02) [96%] :\r\nEt comment ne pas se casser la gueule, c'est ce qu'on va voir tout \u00e0 l'heure, Adrien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:05) [88%] :\r\nBen oui, sans doute en partie, il est quand m\u00eame un peu l\u00e0 pour \u00e7a, Dominique Bourg, pour nous expliquer comment passe casser la figure. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:18) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:21) [60%] :\r\n\u00e7a mettra un me parler Zamb\u00e8ze. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:43:25) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:33) [92%] :\r\nDernier volet de ce portrait de passionnantes de la galaxie des sciences que vous nous proposez Adrien Zeller Bini portrait du philosophe Dominique Bourg, un chercheur qui, on l'a entendu, il y a un instant ne croient pas franchement que la science va sauver le monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:47) [88%] :\r\nVoil\u00e0 en tout cas il serait 15 gueule pour reprendre son expression ne permettrait pas de miser tout l'avenir de l'humanit\u00e9 sur une hypoth\u00e9tique r\u00e9volution ou rupture technologique, mais ce qu'il y a de bien avec un philosophe tels que Dominique Bourg c'est qu'il r\u00e9fl\u00e9chit \u00e9galement \u00e0 la d\u00e9marche scientifique \u00e0 la recherche du progr\u00e8s, et aussi \u00e0 cette glissade qui l'appelle moi j'aime beaucoup l'expression, qui va de l'horizon du possible \u00e0 la promesse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:12) [88%] :\r\nUn scientifique pour avancer, il a besoin de croire qu'un certain nombre de choses sont possibles et puis de temps en temps, il d\u00e9lirer d\u00e9rive, il passe de l'horizon du possible \u00e0 la promesse, hein, quand vous voyez le ce ce que titrait un magazine y a quelques mois en 2000 45, nous sommes tous mortel, bon c'est une pure connerie, passez -moi l'expression, mais on a besoin de \u00e7a pour faire avancer certaines choses simplement quand vous le prenez au pied de la \u00e7a devient catastrophique si vous commencez \u00e0 fonder vous politiques publiques l\u00e0- dessus, comme le font malheureusement nos \u00e9lus, \u00e7a c'est beaucoup plus dramatique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:43) [88%] :\r\nDominique Burg il y a, il y a une question que parfois certains philosophes ou m\u00eame journaliste pour se dire : l'environnement est un probl\u00e8me, mais par ailleurs, c'est le syst\u00e8me qui draine cet environnement alors pourquoi est -ce qu'on s'attaque \u00e0 l'environnement est pas finalement directement au syst\u00e8me lui- m\u00eame \u00e7a autrement dit est -ce que se passionner pour l'environnement, avant tout, c'est correct ou est -ce qu'il faudrait se ce passionn\u00e9 sur un changement de de m\u00e9canique globale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:10) [87%] :\r\nPeut pas se passionner que pour l'environnement, l'enjeu de l'environnement, il n'est pas environnemental, il est social et humain, donc c'est \u00e7a qui me passionne, c'est pas l'environnement on entend nous c'est pas la nature, j'aime la nature, mais \u00e7a m'enchante pas de voir que peut-\u00eatre certains paysages alors qui ont pour une par une origine vont dispara\u00eetre, c'est alors, franchement, \u00e7a, \u00e7a m'attriste \u00e9norm\u00e9ment, mais quand on s'attriste pour sa sa triste parce non plus simplement pour la nature, c'est triste pour des paysages ont pour le travail des hommes pour une un moment d'histoire etc, donc non, c'est l'environnement, c'est n\u00e9cessairement une question de justice s\u00e9v\u00e8re que si aujourd'hui, mais \u00e7a on voit votre question sur les aspects syst\u00e9miques, si on voulait aujourd'hui affronter de fa\u00e7on plus raisonnable et plus efficace, les probl\u00e8mes d'environnement, il faudrait commencer par resserrer l'\u00e9chelle des revenus, une des choses les plus dramatiques, c'est effectivement l'explosion des \u00e9carts de revenus depuis la vague n\u00e9olib\u00e9rale depuis 30 30 40 ans, et \u00e7a \u00e7a Thierry d\u00e9ment toute la consommation vers le haut, \u00e7a tire tout le monde vers la seule, le seul gadget, la seule consommation mat\u00e9rielle, c'est, c'est une catastrophe sociale, dans le sens spirituel et pour la convivialit\u00e9 et puis on pourrait revenir sur des choses plus fondamental sur leur revenir sur la vieille diff\u00e9rence gauche/droite, on peut la comprendre comment : traditionnellement, c'est 2 choses diff\u00e9rentes Gaujour atteint la la la 1\u00e8re chose c'est que vous aviez 2 \u00e9coles sur les conditions optimales de production de la richesse, vous aviez l'\u00e9cole plut\u00f4t de droite, on disait pour produire la richesse pour lib\u00e9rer l'initiative individuelle et vous aviez l'\u00e9cole plut\u00f4t de gauche, pour produire de la richesse et maximiser vos conditions de production de la richesse, il faut organiser rationnellement la production bon comme moi, vous savez que l'histoire a r\u00e9pondu du c\u00f4t\u00e9 lib\u00e9ralisme beaucoup plus fort et puis 2\u00e8me question alors celle -l\u00e0, on peut pas tranch\u00e9e, c'est la question du choix fondamental m\u00e9taphysique, vous avez 2 mani\u00e8res de comprendre la justice vous avez une mani\u00e8re qui ont c'est-\u00e0-dire ben finalement \u00e0 chacun selon ses m\u00e9rites, on peut, d'un maire de gauche puis d\u00e9fense enfin, c'\u00e9tait plut\u00f4t la position droite l\u00e0 on allait plut\u00f4t vers une \u00e9galit\u00e9 g\u00e9om\u00e9triques, en revanche, l'opposition de gauche traditionnelle ben OK si on laisse trop aller les les forces de salaire, \u00e7a a un impact \u00e9norme sur les enfants sur les g\u00e9n\u00e9rations suivantes, donc non on va resserrer les revenus et on s'approche d'une \u00e9galit\u00e9 plus arithm\u00e9tique pour regarder maintenant les probl\u00e8mes d'environnement, \u00e7a change compl\u00e8tement \u00e7a et \u00e7a vous fait red\u00e9cliner la question \u00e0 gauche l'environnement th\u00e8se veut dire OK, vous voulez continue apr\u00e8s achat, vous avez raison, humanit\u00e9 a besoin qu'on produit de la richesse, mais attention, si vous laissez la biosph\u00e8re se d\u00e9grader, h\u00e9 bien vous allez d\u00e9truire les conditions de production de la la, et encore c'est aussi d\u00e9truit les conditions de jouissance de la richesse, si on a sans arr\u00eat des ph\u00e9nom\u00e8nes comme les cyclones aux \u00c9tats-Unis etc sur les temp\u00eates sont les s\u00e9cheresses si on passe l'\u00e9t\u00e9 avec 45 jours \u00e0 40 degr\u00e9s c'est pas g\u00e9nial, bon, donc l'id\u00e9e c'est que il faut soustraire \u00e0 la cupidit\u00e9 individuelle, un certain nombre de biens communs pour garantir, dans l'avenir, les conditions de production de la richesse et de m\u00eame si vous voulez qu'une soci\u00e9t\u00e9 rentre dans un substrat mat\u00e9riel plus resserr\u00e9es moins riche en quelque sorte, ou avec une richesse plus circonscrite \u00e0 vous devez resserrer l'\u00e9chelle des revenus bon vous pouvez red\u00e9cliner de mani\u00e8re environnementale la vieille opposition droite- gauche et lui donner un sens nouveau alors entendons -nous bien, apr\u00e8s c'est une question de curseur, c'est-\u00e0-dire que, dans ce cas -l\u00e0, vous avez d\u00e9pass\u00e9 des 2 c\u00f4t\u00e9s, le curseur mais vous aurez toujours une droite et une gauche mette plus loin l'accent sur un c\u00f4t\u00e9 plus ou moins sur l'eau, ce qui est d\u00e9mocratiquement fondamental, hein, que vous avez cette possibilit\u00e9, alors voil\u00e0 un peu comment je verrais les choses. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:52) [88%] :\r\nDominique Bourg le le mot impatience elle dans cette \u00e9mission qu'est -ce qu'il \u00e9voque pour vous, on vous sent quand m\u00eame bien anim\u00e9 par quelques col\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:59) [87%] :\r\nCol\u00e8re, d'o\u00f9 ce n'est pas, je peux pas parler de col\u00e8re, \u00e7a peut m'arriver d'avoir des col\u00e8res plus pour les questions de justice que pour des questions cibl\u00e9es d'environnement, le d\u00e9fi environnemental, il est \u00e9norme, jamais l'humanit\u00e9 n'a eu \u00e0 devoir anticiper sur des catastrophes. \r\nEt en tout cas, on ne sait jamais retrouv\u00e9 dans la posture ou ou peut laisser passer un danger puisse retrouver un moment donn\u00e9 o\u00f9 c'est trop tard, ou alors c'est une \u00e9chelle historique, on va pouvoir rattraper bon mais l\u00e0 non, si on d\u00e9grade beaucoup trop la biosph\u00e8re on rattrapera pas, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a va avoir un impact assez lourd sur les conditions de vie, de toutes les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir, jamais on a eu afin de situations pareilles, on aurait d\u00fb avoir une esp\u00e8ce de sagesse extr\u00eame de savoir revenir sur certains plaisirs imm\u00e9diats pour pr\u00e9server l'avenir dans un domaine o\u00f9 finalement pour v\u00e9rifier faudrait dans chaque domaine, est un excellent scientifique, c'est tr\u00e8s difficile, qu'on n'y arrive pas, il y a pas de quoi vous mettre en col\u00e8re parce que c'est, c'est dur, pourquoi l'humanit\u00e9 ne se casserait pas la je veux dire c'est et pourquoi pas bon, non c'est pas \u00e7a qui met en col\u00e8re, le tr\u00e8s en col\u00e8re, c'est la mauvaise foi, ce sont des questions d'injustice, alors l\u00e0 j'aurais une certaine forme d'impatience mais par rapport aux questions d'environnement et c'est comme \u00e7a, donc que je baigne dans le genre de choses pratiquement jamais une bonne nouvelle, donc peut-\u00eatre \u00e9tage d\u00e9but mais je veux dire que l'impatience \u00e9tait compl\u00e8tement \u00e9rod\u00e9 par une accumulation de nouvelles un peu dure depuis 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:50:34) [97%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:39) [87%] :\r\nPhilippe, merci \u00e0 Dominique Bourg, philosophe du d\u00e9veloppement durable, merci \u00e0 vous, Adrien jardinier pour ce portrait d'passionnante de la galaxie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:50) [60%] :\r\nDonc perdu impatience dans un pub non c'est Ypsilanti celle de le m\u00eame temps, profiter au point, il conna\u00eet beaucoup d'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:04) [64%] :\r\nL'Euro tout tout tout tout tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:09) [70%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'. \r\n"], "program": {"href": "/programs/746BAE05-FA58-410D-A14E-0AF09BB47D68", "id": "746BAE05-FA58-410D-A14E-0AF09BB47D68", "name": "Impatience"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zerbini, Adrien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourg, Dominique", "role": "philosophe", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-263264", "internalArchiveId": "GE1107263265", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.07.26", "publicationDate": "2011-07-26T00:00:00Z", "durationSec": 1626, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3292185", "imageURL": "http://www.rts.ch/3292198.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "FR: apr\u00e8s la s\u00e9cheresse ce sont les pr\u00e9cipitations qui mettent en p\u00e9ril les r\u00e9coltes", "19:30 Le journal", "Suisse: UBS annonce des suppressions d'emplois suite \u00e0 de mauvais r\u00e9sultats trimestriels", "GE: le canton a l'ambition de se muer en producteur d'\u00e9nergie solaire", "Drame en Norv\u00e8ge: les explications de Laurent Burkhalter, envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "Drame en Norv\u00e8ge: le meurtrier risque une inculpation pour crime contre l'humanit\u00e9", "GE: l'ancien footballeur Jacky Fatton est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans", "Londres: les fun\u00e9railles d'Amy Winehouse se sont d\u00e9roul\u00e9es en famille et \u00e0 l'abri des cam\u00e9ras", "Le Grand format: la surveillance des employ\u00e9s par cam\u00e9ras cach\u00e9es est de plus en plus r\u00e9pandue", "Drame en Norv\u00e8ge: reportage au coeur d'un pays multiculturel", "Crise financi\u00e8re en Europe: reportage en Espagne o\u00f9 l'\u00e9conomie survit gr\u00e2ce au travail au noir", "VD: voyage extraordinaire au fond du lac L\u00e9man avec un sous-marin \"mir\"", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["La pluie, c'est la hantise des agriculteurs. En cas de nouvelles pr\u00e9cipitations avant la r\u00e9colte, les c\u00e9r\u00e9ales destin\u00e9es \u00e0 la consommation pourraient finir dans les mangeoires pour animaux.", "Un milliard de b\u00e9n\u00e9fice, contre le double il y a un an. La crise de la dette et ses cons\u00e9quence sur le franc explique en bonne partie les r\u00e9sultats trimestriels annonc\u00e9s par UBS.", "Les autorit\u00e9s ont pr\u00e9sent\u00e9 les deux premi\u00e8res \u00e9coles du canton dot\u00e9es de cellules photovolta\u00efques.", "Quatre jours apr\u00e8s le double carnage qui a fait au total 76 victimes, la vie reprend lentement son cours.", "C'est l'un des plus grands joueurs de l'histoire du football suisse. Il fut notamment le h\u00e9ros du match de la Coupe du monde 1950 contre le Br\u00e9sil.", "Le corps de la jeune femme avait \u00e9t\u00e9 rendu \u00e0 la famille, aucun signe de mort suspecte n'ayant \u00e9t\u00e9 d\u00e9cel\u00e9.", "Cette pratique est pourtant totalement interdite.", "L'auteur du massacre est un ex-membre du parti du progr\u00e8s. La rh\u00e9torique anti-migratoire de ce parti d'extr\u00eame droite peut-elle \u00eatre associ\u00e9e d'une mani\u00e8re ou d'une autre aux actes terribles d'un homme?", "On estime que pr\u00e8s de 25% de l'\u00e9conomie du pays serait souterraine. Pour certains Espagnols, c'est presque le seul moyen de payer ses factures.", "Une trentaine de plong\u00e9es scientifiques ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu. Une r\u00e9colte massive de donn\u00e9es qui permettra aux chercheurs de faire un bilan de sant\u00e9 complet du lac L\u00e9man."], "variantIds": ["ece-3208343", "ece-3208209", "ece-3208342"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T23:10:09Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:13:05\r\n...\r\n\r\n00:00:13:10  00:00:16:03\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:16:08  00:00:19:13\r\n Les r\u00e9sultats m\u00e9diocres d'UBS.\r\n\r\n00:00:19:18  00:00:24:17\r\n  La faute \u00e0 la crise de la dette\r\nen Europe et au marasme des bourses.\r\n\r\n00:00:24:23  00:00:29:03\r\nUBS affiche un b\u00e9n\u00e9fice trimestriel\r\n       d'un milliard de frs.\r\n\r\n00:00:29:08  00:00:34:07\r\n           Cons\u00e9quences,\r\nUBS annonce des mesures d'\u00e9conomies.\r\n\r\n00:00:36:01  00:00:37:20\r\n   Oslo apr\u00e8s le traumatisme.\r\n\r\n00:00:38:01  00:00:41:04\r\n      L'avocat du meurtrier\r\n      invoque la d\u00e9mence..\r\n\r\n00:00:41:09  00:00:44:14\r\n        ..pour expliquer\r\n le comportement de son client.\r\n\r\n00:00:44:19  00:00:49:11\r\n       Reportage au coeur\r\nde cette Norv\u00e8ge multiculturelle.\r\n\r\n00:00:50:13  00:00:53:12\r\n        Le premier volet\r\n   d'une s\u00e9rie de reportages..\r\n\r\n00:00:53:18  00:00:57:10\r\n     ..que nous consacrons\r\n\u00e0 la crise financi\u00e8re en Europe.\r\n\r\n00:00:57:14  00:01:02:00\r\nL'Espagne r\u00e9siste, en grande partie,\r\n     gr\u00e2ce au travail au noir.\r\n\r\n00:01:02:05  00:01:05:21\r\n   Il repr\u00e9senterait un quart\r\n     de l'\u00e9conomie du pays.\r\n\r\n00:01:06:20  00:01:10:17\r\nNotre enqu\u00eate autour d'une pratique\r\n      totalement interdite,..\r\n\r\n00:01:10:23  00:01:15:02\r\n ..mais de plus en plus r\u00e9pandue\r\n dans les entreprises romandes.\r\n\r\n00:01:15:07  00:01:18:05\r\n  La surveillance des employ\u00e9s\r\n      par cam\u00e9ras cach\u00e9es.\r\n\r\n00:01:18:14  00:01:22:18\r\n Le projet de Gen\u00e8ve qui se mue\r\nen producteur d'\u00e9nergie solaire.\r\n\r\n00:01:23:00  00:01:26:15\r\n Trois centrales photovolta\u00efques\r\n   seront bient\u00f4t en service.\r\n\r\n00:01:26:20  00:01:30:22\r\nOn verra comment les cantons romands\r\n   se profilent dans ce domaine.\r\n\r\n00:01:31:10  00:01:34:07\r\n         Nous \u00e9voquerons\r\n une l\u00e9gende du football suisse.\r\n\r\n00:01:34:11  00:01:38:01\r\n       Jacky Fatton s'est\r\n \u00e9teint hier \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans.\r\n\r\n00:01:38:06  00:01:42:08\r\nConsid\u00e9r\u00e9 comme l'un des meilleurs\r\njoueurs suisses de tous les temps.\r\n\r\n00:01:42:18  00:01:43:18\r\n      En fin de journal,..\r\n\r\n00:01:43:23  00:01:46:11\r\n      ..nous vous emmenons \r\n      au fond du lac L\u00e9man.\r\n\r\n00:01:47:07  00:01:50:22\r\n      La crise de la dette\r\net ses cons\u00e9quences sur le franc.\r\n\r\n00:01:51:03  00:01:54:05\r\n       Cela expliquerait\r\n les r\u00e9sultats tr\u00e8s d\u00e9cevants..\r\n\r\n00:01:54:11  00:01:57:07\r\n       ..annonc\u00e9s ce matin\r\n     pour le 2\u00e8me trimestre.\r\n\r\n00:01:57:11  00:02:02:11\r\n     Un milliard de b\u00e9n\u00e9fice\r\n contre le double, il y a un an.\r\n\r\n00:02:04:18  00:02:07:11\r\n     Pas content aujourd'hui,\r\n         Oswald Gruebel.\r\n\r\n00:02:07:15  00:02:09:11\r\n          Good morning.\r\n\r\n00:02:09:16  00:02:13:03\r\n       Le b\u00e9n\u00e9fice a recul\u00e9\r\n    de 50 % au 2\u00e8me trimestre.\r\n\r\n00:02:13:08  00:02:18:08\r\nCes march\u00e9s moroses qui l'obligent\r\n   \u00e0 renier sa grande vision:..\r\n\r\n00:02:18:12  00:02:23:17\r\n     ..une UBS faisant 15 mias\r\n      de b\u00e9n\u00e9fice d'ici 2014.\r\n\r\n00:02:25:01  00:02:26:21\r\n   Si on fait des pr\u00e9visions..\r\n\r\n00:02:27:02  00:02:28:13\r\n        ..sur le futur,..\r\n\r\n00:02:28:19  00:02:30:22\r\n ..on doit pouvoir les corriger.\r\n\r\n00:02:31:04  00:02:36:14\r\nC'est difficile pour moi de dire\r\nsi j'ai perdu de ma cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n00:02:36:20  00:02:42:16\r\nMais je pense que nous avons fait\r\n    les choses correctement.\r\n\r\n00:02:43:03  00:02:47:03\r\n   Et parce que les pr\u00e9visions\r\n de revenus sont plus modestes,..\r\n\r\n00:02:47:08  00:02:51:08\r\n..la banque veut \u00e9liminer des co\u00fbts,\r\n       jusqu'\u00e0 2 mias de frs.\r\n\r\n00:02:51:12  00:02:56:07\r\n       Ce que cela signifie:\r\n    des suppressions de postes.\r\n\r\n00:02:58:11  00:03:00:12\r\n   En tant que repr\u00e9sentants..\r\n\r\n00:03:00:17  00:03:02:06\r\n        ..du personnel,..\r\n\r\n00:03:02:11  00:03:06:12\r\n..nous sommes constern\u00e9s d'apprendre\r\n     une r\u00e9duction de postes..\r\n\r\n00:03:06:17  00:03:08:18\r\n ..via une conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n00:03:08:23  00:03:14:18\r\n  Nous devrions \u00eatre impliqu\u00e9s\r\n    aussi t\u00f4t que possible.\r\n\r\n00:03:15:06  00:03:20:17\r\nPour l'instant, la direction refuse\r\n  d'articuler le moindre chiffre.\r\n\r\n00:03:20:22  00:03:23:02\r\nElle tente de rassurer ses troupes.\r\n\r\n00:03:23:12  00:03:28:02\r\n   Est-ce qu'un employ\u00e9 de l'UBS\r\n doit avoir peur pour son emploi ?\r\n\r\n00:03:28:07  00:03:31:04\r\n   Pas plus que d'habitude,..\r\n\r\n00:03:31:10  00:03:34:19\r\n ..ou que chez une autre banque.\r\n\r\n00:03:35:07  00:03:41:07\r\n  Credit Suisse devrait annoncer\r\n   des suppressions de postes.\r\n\r\n00:03:42:20  00:03:46:15\r\n    En Norv\u00e8ge, quatre jours \r\n    apr\u00e8s le double carnage..\r\n\r\n00:03:46:20  00:03:54:17\r\n..qui a fait au total 76 victimes, \r\nla vie reprend lentement son cours.\r\n\r\n00:03:55:20  00:03:58:10\r\n   \"Il est sans doute d\u00e9ment\",..\r\n\r\n00:03:58:14  00:04:02:17\r\n    ..c'est la ligne de d\u00e9fense\r\n     de l'avocat d'A.Breivik.\r\n\r\n00:04:02:22  00:04:06:17\r\n       S'il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9\r\n       comme psychotique,..\r\n\r\n00:04:06:23  00:04:11:05\r\n    ..A.Breivik ne serait pas \r\n    responsable juridiquement.\r\n\r\n00:04:11:11  00:04:16:00\r\nIl risque la r\u00e9clusion \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9,\r\n            soit 21 ans.\r\n\r\n00:04:16:05  00:04:20:17\r\n  La police cherche \u00e0 l'inculper\r\n  pour crime contre l'humanit\u00e9.\r\n\r\n00:04:20:23  00:04:23:21\r\n Une peine de 30 ans de r\u00e9clusion.\r\n\r\n00:04:24:03  00:04:29:10\r\n     A.Breivik est depuis hier\r\n     en d\u00e9tention provisoire.\r\n\r\n00:04:29:14  00:04:34:04\r\nOn met en cause le temps de r\u00e9action\r\n           de la police.\r\n\r\n00:04:34:09  00:04:42:05\r\n Entre les premiers appels et leur\r\n  arriv\u00e9e, 68 jeunes sont morts.\r\n\r\n00:04:42:10  00:04:47:11\r\n A.Breivik avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9\r\npar Interpol, il y a plusieurs mois.\r\n\r\n00:04:47:16  00:04:51:06\r\nLes autorit\u00e9s n'avaient pas r\u00e9agi.\r\n\r\n00:04:51:11  00:04:57:10\r\n      Le ministre de la Justice\r\na f\u00e9licit\u00e9 la police et les secours..\r\n\r\n00:04:57:14  00:05:00:08\r\n..pour leur travail lors du drame.\r\n\r\n00:05:01:11  00:05:08:06\r\n  Laurent Burkhalter, bonsoir.\r\n\r\n00:05:09:22  00:05:13:11\r\n   Laurent Burkhalter on vient\r\n  d'entendre qu'il n'y a pas de\r\n\r\n00:05:13:16  00:05:19:04\r\n   pol\u00e9mique pour le ministre.\r\n\r\n00:05:19:09  00:05:23:11\r\n Pour l'instant, il n'y a pas de\r\n          controverse.\r\n\r\n00:05:23:16  00:05:29:16\r\nLes Norv\u00e9giens f\u00e9licitent la police.\r\n\r\n00:05:29:21  00:05:39:11\r\nIls pensent que la police a fait \r\n       un excellent travail.\r\n\r\n00:05:39:15  00:05:43:14\r\n  Une minorit\u00e9 se demande si on\r\nn'aurait pas mieux fait d'utiliser\r\n\r\n00:05:43:19  00:05:48:20\r\n des h\u00e9licopt\u00e8res plut\u00f4t que la\r\n             route.\r\n\r\n00:05:49:02  00:05:53:07\r\n D'autant plus qu'on a pu voir les\r\nimages du tueur avant que la police\r\n\r\n00:05:53:11  00:05:54:19\r\n             n'arrive.\r\n\r\n00:05:55:01  00:06:02:04\r\n        Pour les Norv\u00e9giens,\r\nil est trop t\u00f4t pour la controverse.\r\n\r\n00:06:02:09  00:06:06:06\r\nIl y a \u00e9norm\u00e9ment de monde derri\u00e8re\r\n    moi pour rendre hommage aux\r\n\r\n00:06:06:11  00:06:07:15\r\n            victimes.\r\n\r\n00:06:07:20  00:06:10:11\r\nIl faudra beaucoup de temps pour un\r\n       retour \u00e0 la normale.\r\n\r\n00:06:11:05  00:06:14:09\r\n       D'autres questions\r\n    sont toujours ouvertes,..\r\n\r\n00:06:14:13  00:06:21:14\r\n ..comme les liens du meurtrier\r\n  avec un grand parti du pays.\r\n\r\n00:06:21:19  00:06:25:00\r\n        Reportage \u00e0 Oslo.\r\n\r\n00:06:26:08  00:06:29:16\r\n         Au centre d'Oslo,\r\n     un petit air d'Islamabad.\r\n\r\n00:06:29:21  00:06:35:01\r\n  C'est le quartier de Gronland,\r\n  vitrine de la Norv\u00e8ge ouverte.\r\n\r\n00:06:35:06  00:06:39:05\r\n     Amina est n\u00e9e en Somalie:\r\n    elle vit ici depuis 20 ans.\r\n\r\n00:06:39:15  00:06:45:03\r\nJ'ai beaucoup d'amis norv\u00e9giens.\r\n\r\n00:06:45:08  00:06:46:20\r\n    J'ai des petits-enfants..\r\n\r\n00:06:47:02  00:06:48:08\r\n     ..\u00e0 moiti\u00e9 norv\u00e9giens.\r\n\r\n00:06:48:12  00:06:52:01\r\nJe n'ai jamais eu de probl\u00e8me ici !\r\n\r\n00:06:52:11  00:06:55:07\r\n           D'autres ici\r\n    ne disent pas le contraire.\r\n\r\n00:06:55:11  00:07:00:11\r\nPourtant, apr\u00e8s l'attentat, certains\r\nont ressenti pour la premi\u00e8re fois..\r\n\r\n00:07:00:16  00:07:02:05\r\n     ..la haine de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:07:02:15  00:07:07:13\r\n    Quand la bombe a explos\u00e9,\r\n     j'\u00e9tais pr\u00e8s du march\u00e9.\r\n\r\n00:07:07:18  00:07:11:02\r\nUn homme blanc est venu vers moi,\r\n        il m'a demand\u00e9:..\r\n\r\n00:07:11:07  00:07:14:10\r\n  ..\"Qu'est-ce que vous voulez,\r\n        les musulmans ?\"\r\n\r\n00:07:14:14  00:07:16:14\r\n  \"C'est \u00e7a que vous voulez ?\"\r\n\r\n00:07:16:19  00:07:21:20\r\n  Moi je me disais: tout ce que\r\n  nous voulons, c'est la paix !\r\n\r\n00:07:22:07  00:07:25:15\r\n    Le tueur d'Oslo en voulait\r\n         aux \u00e9trangers,..\r\n\r\n00:07:25:20  00:07:29:09\r\n    ..ainsi qu'\u00e0 tous ceux qui\r\n    soutiennent l'immigration.\r\n\r\n00:07:29:13  00:07:34:05\r\n    Le parti du progr\u00e8s est pour\r\nune politique migratoire restrictive.\r\n\r\n00:07:34:10  00:07:38:05\r\n       L'auteur du massacre\r\n\u00e9tait un ex-membre, dont le parti..\r\n\r\n00:07:38:10  00:07:40:12\r\n ..veut aujourd'hui se distancer.\r\n\r\n00:07:41:21  00:07:43:17\r\n    C'est un ancien membre,..\r\n\r\n00:07:43:23  00:07:46:01\r\n     ..il a quitt\u00e9 le parti.\r\n\r\n00:07:46:06  00:07:50:11\r\n     Nous ne nous souvenons\r\n      vraiment pas de lui.\r\n\r\n00:07:50:15  00:07:56:17\r\nCa m'attriste de savoir qu'il \u00e9tait\r\n  membre, mais ce qu'il a fait,..\r\n\r\n00:07:56:22  00:07:58:14\r\n       ..il l'a fait seul.\r\n\r\n00:07:58:20  00:08:04:07\r\n Et nous ne nous laisserons pas \r\n associer \u00e0 ces actes terribles.\r\n\r\n00:08:04:17  00:08:07:11\r\n            La douleur\r\n    \u00e0 consoler est gigantesque.\r\n\r\n00:08:07:17  00:08:13:00\r\n    Les survivants d'Utoya sont\r\nd\u00e9termin\u00e9s \u00e0 poursuivre leur route..\r\n\r\n00:08:13:06  00:08:20:11\r\n        ..vers une soci\u00e9t\u00e9\r\n     accueillante et diverse.\r\n\r\n00:08:22:06  00:08:27:04\r\nLe couple de Bernois, enlev\u00e9 le 1er\r\njuillet au Pakistan, serait vivant.\r\n\r\n00:08:27:10  00:08:31:12\r\n C'est la conviction du pr\u00e9fet \r\nde la province du Baloutchistan.\r\n\r\n00:08:31:17  00:08:34:18\r\n Il met en doute l'affirmation,\r\n        selon laquelle..\r\n\r\n00:08:35:00  00:08:41:04\r\n   ..le couple bernois aurait \u00e9t\u00e9\r\nenlev\u00e9 par des talibans pakistanais.\r\n\r\n00:08:43:04  00:08:47:13\r\n Les fun\u00e9railles d'Amy Winehouse\r\n se sont d\u00e9roul\u00e9es aujourd'hui.\r\n\r\n00:08:47:19  00:08:50:11\r\n   Selon la tradition juive,..\r\n\r\n00:08:50:15  00:08:55:01\r\n  ..les obs\u00e8ques doivent \u00eatre\r\nc\u00e9l\u00e9br\u00e9es le plus vite possible.\r\n\r\n00:08:55:06  00:09:00:16\r\n  Aucun signe de mort suspecte\r\n        n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cel\u00e9.\r\n\r\n00:09:02:00  00:09:08:02\r\n  Les fun\u00e9railles d'Amy Winehouse\r\n se sont faites en toute sobri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:09:08:07  00:09:12:11\r\nSa famille et ses plus proches amis\r\n        \u00e9taient pr\u00e9sents..\r\n\r\n00:09:12:17  00:09:16:17\r\n    ..\u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie des adieux\r\n        selon le rite juif.\r\n\r\n00:09:16:22  00:09:21:12\r\n     L'incin\u00e9ration de la star\r\n  s'est d\u00e9roul\u00e9e dans l'intimit\u00e9.\r\n\r\n00:09:21:18  00:09:27:02\r\n     Les fans de la chanteuse\r\n    se sont, eux, recueillis..\r\n\r\n00:09:27:08  00:09:30:07\r\n ..devant son domicile \u00e0 Londres.\r\n\r\n00:09:30:17  00:09:32:04\r\n        -J'habite \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:09:32:09  00:09:39:10\r\n  Il m'est difficile de d\u00e9crire\r\n  combien sa musique me touche.\r\n\r\n00:09:39:14  00:09:44:04\r\n  -Sa disparition est terrible,\r\n surtout dans ces circonstances.\r\n\r\n00:09:44:09  00:09:47:03\r\nJe suis venu lui rendre hommage.\r\n\r\n00:09:47:08  00:09:50:00\r\n      -Elle ne mentait pas.\r\n\r\n00:09:50:05  00:09:55:08\r\nC'\u00e9tait une merveilleuse artiste.\r\n\r\n00:09:56:07  00:10:00:20\r\n      Une voix et un parcours\r\nqui marqueront les esprits \u00e0 jamais.\r\n\r\n00:10:01:19  00:10:05:08\r\n     Voici le premier volet\r\n   d'une s\u00e9rie de reportages..\r\n\r\n00:10:05:12  00:10:09:02\r\n..consacr\u00e9s \u00e0 la crise financi\u00e8re\r\n      qui secoue l'Europe.\r\n\r\n00:10:09:07  00:10:11:17\r\n   Premi\u00e8re escale, l'Espagne.\r\n\r\n00:10:11:22  00:10:17:08\r\n Un quart de l'\u00e9conomie du pays\r\nproviendrait du travail au noir.\r\n\r\n00:10:17:12  00:10:20:15\r\n   Pour certains Espagnols,..\r\n\r\n00:10:20:20  00:10:24:22\r\n  ..c'est presque le seul moyen\r\n    de payer leurs factures.\r\n\r\n00:10:26:04  00:10:30:01\r\n       Des petites annonces\r\n pour des petits boulots au noir.\r\n\r\n00:10:30:06  00:10:34:00\r\n Ici, la crise s'affiche partout.\r\n\r\n00:10:34:05  00:10:42:02\r\n     Au ch\u00f4mage depuis 2 ans,\r\n Rosana travaille clandestinement.\r\n\r\n00:10:43:13  00:10:47:05\r\n  Je confectionne des broches.\r\n\r\n00:10:47:10  00:10:50:00\r\n     Je les vends 2,5 euros.\r\n\r\n00:10:50:05  00:10:53:10\r\n            Au mieux,\r\nje gagne 200 \u00e0 300 euros par mois.\r\n\r\n00:10:53:19  00:10:57:09\r\n  Rosana sait que c'est ill\u00e9gal.\r\n\r\n00:10:57:13  00:11:04:21\r\n        Elle n'arrive plus\r\n     \u00e0 rembourser ses cr\u00e9dits.\r\n\r\n00:11:06:02  00:11:15:14\r\n    Avec 3 enfants, il me faut\r\ncet argent pour payer les factures.\r\n\r\n00:11:17:08  00:11:23:21\r\n   M\u00eame pour le travail au noir,\r\n     la concurrence est rude.\r\n\r\n00:11:25:11  00:11:33:12\r\n    Ici, on voit des annonces\r\n   pour du travail clandestin.\r\n\r\n00:11:33:23  00:11:35:16\r\n         Avec la crise,..\r\n\r\n00:11:35:21  00:11:38:19\r\n  ..le travail au noir a explos\u00e9.\r\n\r\n00:11:39:01  00:11:42:17\r\n   Il repr\u00e9sente plus d'un quart\r\n     de l'\u00e9conomie espagnole.\r\n\r\n00:11:42:23  00:11:48:03\r\n        200 \u00e0 250 milliards\r\nqui \u00e9chappent au contr\u00f4le de l'Etat.\r\n\r\n00:11:48:08  00:11:51:17\r\n         De quoi r\u00e9duire\r\n    le d\u00e9ficit public de 2011.\r\n\r\n00:11:51:22  00:11:58:16\r\n  Faire appel au travail au noir,\r\n  c'est une forme de solidarit\u00e9.\r\n\r\n00:12:01:07  00:12:03:17\r\n    C'est une aide mutuelle.\r\n\r\n00:12:03:22  00:12:08:04\r\n C'est la base de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:12:08:18  00:12:14:11\r\nRosana a trouv\u00e9 une nouvelle id\u00e9e:\r\n        faire la cuisine.\r\n\r\n00:12:14:15  00:12:18:21\r\n     Elle vend un menu complet\r\n           pour 6 euros.\r\n\r\n00:12:22:20  00:12:27:02\r\n  Dans la suite de ce journal,\r\n notre reportage dans la Broye.\r\n\r\n00:12:27:07  00:12:29:19\r\nApr\u00e8s la s\u00e9cheresse du printemps,..\r\n\r\n00:12:30:01  00:12:33:15\r\n..ce sont les pluies qui menacent\r\n     d\u00e9sormais les r\u00e9coltes.\r\n\r\n00:12:33:21  00:12:37:13\r\nEt puis des nouvelles de la petite\r\n     reine du maillot jaune.\r\n\r\n00:12:37:19  00:12:41:11\r\n Le v\u00e9lo qui a men\u00e9 Cadel Evans\r\n   \u00e0 la victoire est suisse.\r\n\r\n00:12:42:13  00:12:46:08\r\n     Les ambitions de Gen\u00e8ve\r\n  en mati\u00e8re d'\u00e9nergie solaire.\r\n\r\n00:12:46:12  00:12:50:18\r\nLes autorit\u00e9s pr\u00e9sentaient les deux\r\n   premi\u00e8res \u00e9coles du canton..\r\n\r\n00:12:51:00  00:12:53:06\r\n      ..dot\u00e9es de cellules\r\n        photovolta\u00efques.\r\n\r\n00:12:53:11  00:12:57:18\r\n Objectif: rattraper les cantons\r\nles plus avanc\u00e9s dans ce domaine.\r\n\r\n00:12:58:17  00:13:01:11\r\n   Les toits de 3 \u00e9tablissements\r\n            genevois..\r\n\r\n00:13:01:15  00:13:04:16\r\n     ..sont d\u00e9sormais \u00e9quip\u00e9s\r\n      de panneaux solaires.\r\n\r\n00:13:04:21  00:13:08:22\r\n        Un investissement \r\n       de 4 mios de francs.\r\n\r\n00:13:10:00  00:13:13:10\r\n  On a pu avoir un bon prix:..\r\n\r\n00:13:13:14  00:13:17:05\r\n      ..28 centimes le kWh.\r\n\r\n00:13:17:10  00:13:23:01\r\nLe prix habituel est de 21 centimes,\r\n     c'est donc 30 % de plus..\r\n\r\n00:13:23:06  00:13:29:21\r\n..pour \u00eatre 100 % photovolta\u00efque\r\n        et renouvelable.\r\n\r\n00:13:30:08  00:13:34:12\r\n  Le ton est donn\u00e9, l'Etat mise \r\n  sur un v\u00e9ritable plan solaire.\r\n\r\n00:13:34:23  00:13:37:20\r\n     C'est une opportunit\u00e9..\r\n\r\n00:13:38:02  00:13:40:10\r\n..d'avoir des b\u00e2timents publics..\r\n\r\n00:13:40:14  00:13:42:15\r\n ..offrant de grandes surfaces.\r\n\r\n00:13:42:20  00:13:46:20\r\n  L'objectif est de poursuivre\r\n          la tendance.\r\n\r\n00:13:47:09  00:13:53:03\r\n  Vaud et le Jura ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9quip\u00e9\r\nune partie de leur parc immobilier.\r\n\r\n00:13:53:08  00:13:59:07\r\n    Le photovolta\u00efque pourrait\r\n   m\u00eame se d\u00e9velopper ailleurs.\r\n\r\n00:14:00:18  00:14:03:06\r\nOn va explorer les possibilit\u00e9s..\r\n\r\n00:14:03:11  00:14:14:20\r\n        ..de valoriser\r\n  des terrains inutilisables,..\r\n\r\n00:14:15:01  00:14:22:07\r\n    ..pour le photovolta\u00efque.\r\n\r\n00:14:23:05  00:14:26:13\r\n        Mais pour l'heure,\r\n   ces efforts restent infimes.\r\n\r\n00:14:26:18  00:14:31:02\r\n En Suisse, le solaire repr\u00e9sente\r\n moins de 1 % de la consommation.\r\n\r\n00:14:31:23  00:14:35:03\r\n     Les agriculteurs vivent\r\n      une ann\u00e9e difficile.\r\n\r\n00:14:35:08  00:14:37:18\r\nApr\u00e8s la s\u00e9cheresse au printemps,..\r\n\r\n00:14:37:23  00:14:42:04\r\n   ..ce sont les pr\u00e9cipitations\r\nqui mettent en p\u00e9ril les r\u00e9coltes.\r\n\r\n00:14:42:09  00:14:43:12\r\n           Reportage.\r\n\r\n00:14:44:08  00:14:48:22\r\n  Faute de soleil et de chaleur,\r\n  la r\u00e9colte a d\u00fb \u00eatre report\u00e9e.\r\n\r\n00:14:49:03  00:14:55:07\r\n  Le temps est d\u00e9sormais compt\u00e9.\r\n\r\n00:14:57:05  00:15:02:02\r\n  S'il pleut encore 2-3 jours,\r\n         il va bouger.\r\n\r\n00:15:02:12  00:15:06:20\r\n      La pluie est la hantise\r\n  de cet agriculteur de la Broye.\r\n\r\n00:15:07:02  00:15:14:14\r\n     Une r\u00e9colte g\u00e2ch\u00e9e serait\r\n       destin\u00e9e aux animaux.\r\n\r\n00:15:15:22  00:15:19:13\r\n   Le grain risque de germer.\r\n\r\n00:15:19:18  00:15:23:11\r\n Et le bl\u00e9 sera pour le b\u00e9tail.\r\n\r\n00:15:23:16  00:15:28:23\r\n   Ca fera un manque \u00e0 gagner\r\n   de 1'000 frs \u00e0 l'hectare.\r\n\r\n00:15:29:11  00:15:34:13\r\n     Le taux d'humidit\u00e9 du bl\u00e9\r\n      est sans cesse \u00e9valu\u00e9.\r\n\r\n00:15:34:18  00:15:40:05\r\n     Ici, la moisson pourrait\r\n      commencer aujourd'hui.\r\n\r\n00:15:40:10  00:15:49:00\r\nLes c\u00e9r\u00e9ales s\u00e9cheraient dans une \r\ncentrale, au prix de 3 frs/100 kg.\r\n\r\n00:15:50:08  00:15:52:08\r\n     Ca correspond \u00e0 6-7 %..\r\n\r\n00:15:52:12  00:15:57:21\r\n..de la valeur de la marchandise.\r\n\r\n00:15:58:13  00:16:02:08\r\n         Pour un bl\u00e9 sec,\r\nil faudra quelques jours de soleil.\r\n\r\n00:16:02:12  00:16:06:09\r\n    Si le beau temps revenait,\r\n   la r\u00e9colte 2011 figurerait..\r\n\r\n00:16:06:13  00:16:11:04\r\n        ..dans la moyenne\r\n     de ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n00:16:12:14  00:16:16:11\r\n        Elles sont partout\r\net envahissent le monde du travail.\r\n\r\n00:16:16:16  00:16:20:21\r\n    Certains patrons utilisent\r\nles cam\u00e9ras de vid\u00e9o-surveillance..\r\n\r\n00:16:21:03  00:16:23:06\r\n..pour surveiller leurs employ\u00e9s.\r\n\r\n00:16:23:11  00:16:25:19\r\n        La pratique est\r\n     parfaitement ill\u00e9gale.\r\n\r\n00:16:26:01  00:16:28:06\r\nC'est l'enqu\u00eate de la r\u00e9daction.\r\n\r\n00:16:33:11  00:16:43:20\r\nCa m'ennuyait, mais j'avais besoin\r\n    d'argent et de travailler.\r\n\r\n00:16:44:11  00:16:48:02\r\n Cet ancien serveur n'a pas r\u00e9agi\r\n      quand son employeur..\r\n\r\n00:16:48:07  00:16:52:02\r\n        ..a pos\u00e9 une cam\u00e9ra\r\n    \"pour mesures de s\u00e9curit\u00e9\".\r\n\r\n00:16:52:08  00:16:58:02\r\n Un soir, le patron le r\u00e9primande \r\n pour avoir ferm\u00e9 5 min. trop t\u00f4t.\r\n\r\n00:16:59:16  00:17:02:01\r\n  J'ai tout de suite compris..\r\n\r\n00:17:02:06  00:17:05:20\r\n        ..qu'il avait su\r\n      \u00e0 cause de la cam\u00e9ra.\r\n\r\n00:17:06:07  00:17:14:01\r\nLa vid\u00e9osurveillance est \u00e0 la mode\r\net sa r\u00e9glementation est m\u00e9connue.\r\n\r\n00:17:15:14  00:17:18:16\r\n   Les entreprises et l'Etat..\r\n\r\n00:17:18:21  00:17:24:17\r\n..posent de plus en plus de cam\u00e9ras.\r\n\r\n00:17:25:04  00:17:29:01\r\n             Pourtant,\r\nles r\u00e8gles \u00e0 respecter sont claires.\r\n\r\n00:17:30:10  00:17:34:12\r\n On peut surveiller des biens,..\r\n\r\n00:17:34:18  00:17:37:05\r\n..des objets, mais pas des employ\u00e9s.\r\n\r\n00:17:37:10  00:17:43:12\r\n Quelqu'un d'honn\u00eate peut avoir\r\n   des comportements priv\u00e9s..\r\n\r\n00:17:43:17  00:17:46:15\r\n        ..qui n'ont pas\r\n    \u00e0 \u00eatre vus par d'autres.\r\n\r\n00:17:47:02  00:17:50:16\r\n    Les employeurs ont parfois\r\n     des id\u00e9es surprenantes..\r\n\r\n00:17:50:21  00:17:53:18\r\n ..quant \u00e0 l'usage de ces images.\r\n\r\n00:17:54:06  00:17:59:00\r\n      Sous forme de blague,\r\non nous a propos\u00e9 de nous donner..\r\n\r\n00:17:59:05  00:18:03:21\r\n      ..un DVD, un best-of\r\n  de notre conduite au travail.\r\n\r\n00:18:04:03  00:18:12:12\r\n    On s'est dit qu'il avait\r\n      acc\u00e8s \u00e0 des images.\r\n\r\n00:18:13:00  00:18:17:19\r\n             Interdit\r\n     de filmer ses employ\u00e9s,..\r\n\r\n00:18:18:00  00:18:23:22\r\n        ..mais on autorise\r\n     des cam\u00e9ras de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:18:24:03  00:18:28:04\r\n        Pas facile de faire\r\n        la part des choses.\r\n\r\n00:18:29:01  00:18:31:14\r\n Le client et le personnel..\r\n\r\n00:18:31:19  00:18:33:20\r\n    ..doivent \u00eatre inform\u00e9s..\r\n\r\n00:18:34:01  00:18:36:02\r\n     qu'il y a des cam\u00e9ras.\r\n\r\n00:18:36:07  00:18:41:20\r\n     L'archivage de l'image\r\n   est soumis \u00e0 un r\u00e8glement.\r\n\r\n00:18:42:02  00:18:46:10\r\nApr\u00e8s, c'est une question d'\u00e9thique.\r\n\r\n00:18:47:02  00:18:53:09\r\n    O\u00f9 qu'il soit, ce patron peut\r\ngarder un oeil sur son \u00e9tablissement.\r\n\r\n00:18:53:20  00:18:57:11\r\n   J'aime savoir si le travail\r\n     se fait correctement..\r\n\r\n00:18:57:16  00:19:01:14\r\n  ..entre le nombre d'employ\u00e9s\r\n     et celui des clients.\r\n\r\n00:19:01:19  00:19:05:14\r\n      On ne l'utilise pas\r\npour surveiller un seul employ\u00e9.\r\n\r\n00:19:06:01  00:19:12:07\r\nLes syndicats se m\u00e9fient des cam\u00e9ras\r\n     sur les lieux de travail.\r\n\r\n00:19:12:20  00:19:15:17\r\n Ca ne se justifie pas du tout.\r\n\r\n00:19:15:22  00:19:17:23\r\n   On sait qu'on veut filmer..\r\n\r\n00:19:18:05  00:19:21:10\r\n..le comportement du travailleur.\r\n\r\n00:19:21:13  00:19:22:22\r\n         D\u00e8s le moment..\r\n\r\n00:19:23:03  00:19:25:06\r\n    ..o\u00f9 on a des remarques..\r\n\r\n00:19:25:11  00:19:26:23\r\n      ..sur son travail,..\r\n\r\n00:19:27:05  00:19:32:22\r\n   ..on se pose des questions\r\n     sur le syst\u00e8me vid\u00e9o.\r\n\r\n00:19:33:16  00:19:36:18\r\nEn Suisse, peu d'abus sont d\u00e9nonc\u00e9s.\r\n\r\n00:19:37:00  00:19:39:22\r\n     Les cam\u00e9ras prolif\u00e8rent..\r\n\r\n00:19:40:03  00:19:45:23\r\n ..et leurs objectifs ne sont pas\r\ntoujours riv\u00e9s sur la marchandise.\r\n\r\n00:19:47:11  00:19:52:10\r\nLe maillot jaune du Tour de France\r\n 2011 Cadel Evans est australien.\r\n\r\n00:19:52:14  00:19:56:15\r\nLes deux roues qui l'ont amen\u00e9es\r\n   au triomphe sont suisses.\r\n\r\n00:19:56:20  00:20:01:22\r\n       Elles sont de retour\r\ndans les locaux de BMC, \u00e0 Granges.\r\n\r\n00:20:04:13  00:20:08:19\r\nCadel Evans est d'abord pass\u00e9 par l\u00e0.\r\n\r\n00:20:09:00  00:20:15:13\r\n      Cette fid\u00e8le monture,\r\n   c'est celle-l\u00e0 m\u00eame, 6,8 kg.\r\n\r\n00:20:15:18  00:20:19:19\r\n   Elle est fabriqu\u00e9e \u00e0 Granges.\r\n\r\n00:20:20:01  00:20:27:08\r\n   Cette entreprise s'est lanc\u00e9e\r\n  dans le v\u00e9lo de course en 2002.\r\n\r\n00:20:29:06  00:20:32:10\r\n     On a une petite marque.\r\n\r\n00:20:32:14  00:20:36:08\r\nOn met beaucoup dans la recherche.\r\n\r\n00:20:36:12  00:20:45:09\r\n   L'\u00e9quipe sait qu'une partie de\r\nson travail, c'est le d\u00e9veloppement.\r\n\r\n00:20:45:21  00:20:51:05\r\n       Chez BMC, on d\u00e9veloppe\r\nd'abord le produit avec les coureurs.\r\n\r\n00:20:51:10  00:20:55:12\r\n          A cela s'ajoute\r\n      la ma\u00eetrise du carbone.\r\n\r\n00:20:55:17  00:20:59:22\r\n       Mais il faut surtout\r\n        \u00eatre \u00e0 la hauteur.\r\n\r\n00:21:00:03  00:21:05:07\r\n Et r\u00e9gler les ennuis m\u00e9caniques.\r\n\r\n00:21:07:21  00:21:12:00\r\n    Quand on perd une minute\r\n     sur ses adversaires,..\r\n\r\n00:21:12:05  00:21:17:17\r\n ..ce n'est pas la joie le soir.\r\n\r\n00:21:17:22  00:21:21:15\r\n     Mais on s'est rattrap\u00e9.\r\n\r\n00:21:22:03  00:21:27:12\r\n          Sur 35'000 v\u00e9los,\r\n300 sont r\u00e9serv\u00e9s aux professionnels.\r\n\r\n00:21:27:18  00:21:34:02\r\n          Il faut compter\r\n 12'000 frs pour celui de C.Evans.\r\n\r\n00:21:35:17  00:21:40:12\r\n  En natation, Dominik Meichtry a\r\ntermin\u00e9 7\u00e8me de la finale du 200 m..\r\n\r\n00:21:40:18  00:21:42:20\r\n   ..aux mondiaux de Shanghai.\r\n\r\n00:21:43:01  00:21:46:11\r\n     Le Saint-Gallois a nag\u00e9\r\n         en 1,47 minute.\r\n\r\n00:21:46:15  00:21:52:06\r\n Ryan Lochte remporte cette course\r\nla plus relev\u00e9e de la comp\u00e9tition..\r\n\r\n00:21:52:11  00:21:55:19\r\n    ..devant Michael Phelps.\r\n\r\n00:22:01:21  00:22:04:21\r\n         Neuch\u00e2tel Xamax\r\n     a un nouvel entra\u00eeneur.\r\n\r\n00:22:05:02  00:22:08:09\r\n    Joaquin Caparros remplace\r\n       Fran\u00e7ois Ciccolini.\r\n\r\n00:22:08:13  00:22:14:23\r\n L'Espagnol a entra\u00een\u00e9 S\u00e9ville,\r\nla Corogne et l'Athletic Bilbao.\r\n\r\n00:22:16:13  00:22:21:11\r\nIl fut l'un des plus grands joueurs\r\n de l'histoire du football suisse.\r\n\r\n00:22:21:15  00:22:24:16\r\n   Jacky Fatton est mort hier,\r\n       \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans.\r\n\r\n00:22:24:21  00:22:30:12\r\nIl fut le h\u00e9ros du match de la Coupe\r\n  du monde 1950 contre le Br\u00e9sil.\r\n\r\n00:22:31:19  00:22:35:02\r\n        Il \u00e9tait la figure\r\n     embl\u00e9matique de Servette.\r\n\r\n00:22:35:08  00:22:42:17\r\n   Il incarnait les Charmilles,\r\n le football au milieu des usines.\r\n\r\n00:22:45:07  00:22:48:02\r\nIl a \u00e9t\u00e9 sur deux grandes \u00e9poques..\r\n\r\n00:22:48:08  00:22:53:08\r\n  ..du Servette, 1950 et 1960.\r\n\r\n00:22:53:12  00:22:57:01\r\n   Il a eu une fin de carri\u00e8re\r\n         extraordinaire.\r\n\r\n00:22:57:11  00:23:01:20\r\n L'Histoire retiendra qu'il a fait\r\n    pleurer le Br\u00e9sil en 1950.\r\n\r\n00:23:02:02  00:23:07:00\r\n Il inscrit 2 buts pour la Suisse.\r\n\r\n00:23:08:08  00:23:10:09\r\n    Il a cach\u00e9 ses qualit\u00e9s.\r\n\r\n00:23:10:13  00:23:17:18\r\nIl avait un d\u00e9marrage fulgurant, un\r\npied gauche et des centres pr\u00e9cis.\r\n\r\n00:23:18:07  00:23:24:01\r\n    Hormis 2 saisons, J.Fatton\r\n   est rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 Servette.\r\n\r\n00:23:24:07  00:23:27:13\r\nIl a marqu\u00e9 274 buts en 18 saisons.\r\n\r\n00:23:27:18  00:23:30:14\r\n      Il a su rester modeste.\r\n\r\n00:23:32:14  00:23:34:06\r\n        Il \u00e9tait timide.\r\n\r\n00:23:34:11  00:23:37:03\r\n    Il s'est \u00e9panoui ensuite.\r\n\r\n00:23:37:08  00:23:40:00\r\nEn tant que capitaine du Servette,..\r\n\r\n00:23:40:05  00:23:43:11\r\n ..il a affirm\u00e9 sa personnalit\u00e9.\r\n\r\n00:23:43:22  00:23:49:20\r\n  On veut croire que les l\u00e9gendes\r\n        ne meurent jamais.\r\n\r\n00:23:53:18  00:23:58:10\r\n  Nous vous emmenons \u00e0 pr\u00e9sent \r\n en voyage au fond du lac L\u00e9man.\r\n\r\n00:23:58:14  00:24:05:14\r\nNous avons pu embarquer \u00e0 bord de \r\nl'un des submersibles russes MIR..\r\n\r\n00:24:05:19  00:24:11:06\r\n        ..qui explorent\r\n  les eaux du lac pour l'EPFL.\r\n\r\n00:24:12:19  00:24:18:03\r\n    James Cameron est all\u00e9 filmer\r\n       l'\u00e9pave du Titanic.\r\n\r\n00:24:18:09  00:24:23:12\r\nA notre tour de d\u00e9couvrir l'int\u00e9rieur\r\ndes c\u00e9l\u00e8bres submersibles russes MIR.\r\n\r\n00:24:23:17  00:24:28:03\r\n  Un habitacle de 2 m de diam\u00e8tre\r\n  pouvant accueillir 3 personnes.\r\n\r\n00:24:28:13  00:24:32:11\r\nL'environnement sonore est \u00e9tonnant.\r\n\r\n00:24:32:15  00:24:35:10\r\n     Le pilote est occup\u00e9..\r\n\r\n00:24:35:14  00:24:38:22\r\n       ..par la manoeuvre,\r\n       et l\u00e0, \u00e7a cr\u00e9pite.\r\n\r\n00:24:39:09  00:24:43:02\r\n      Aux commandes, Viktor,\r\n   qui a explor\u00e9 le lac Ba\u00efkal..\r\n\r\n00:24:43:07  00:24:45:16\r\n     ..et de nombreux oc\u00e9ans.\r\n\r\n00:24:46:22  00:24:49:16\r\n Ca fait 15 minutes qu'on descend.\r\n\r\n00:24:49:21  00:24:52:14\r\n       On se trouve \u00e0 118 m.\r\n\r\n00:24:52:19  00:24:55:21\r\n  On descend \u00e0 8-9 m par minute.\r\n\r\n00:24:56:03  00:25:06:15\r\n     On ne se rend pas compte\r\n          qu'on descend.\r\n\r\n00:25:08:05  00:25:10:15\r\n  On est \u00e0 presque 300 m de fond.\r\n\r\n00:25:10:20  00:25:12:20\r\n    La visibilit\u00e9 est mauvaise.\r\n\r\n00:25:13:01  00:25:17:05\r\n     Le sonar d\u00e9tecte l'\u00e9pave\r\n  du Rh\u00f4ne, un bateau \u00e0 vapeur..\r\n\r\n00:25:17:11  00:25:21:21\r\n      ..qui a coul\u00e9 en 1883, \r\n      \u00e9peronn\u00e9 par un navire.\r\n\r\n00:25:22:03  00:25:26:16\r\n          128 ans apr\u00e8s,\r\n     le spectacle est superbe.\r\n\r\n00:25:26:22  00:25:31:04\r\n          Ici, la proue.\r\n\r\n00:25:31:10  00:25:35:16\r\n  Ici, des toilettes, sans doute.\r\n\r\n00:25:35:21  00:25:40:12\r\n   Le gouvernail tr\u00f4ne toujours\r\n fi\u00e8rement \u00e0 l'arri\u00e8re du bateau.\r\n\r\n00:25:41:01  00:25:43:23\r\n     Il a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en 1856.\r\n\r\n00:25:44:04  00:25:48:04\r\nEt il est l\u00e0, pratiquement intact.\r\n\r\n00:25:48:09  00:25:53:14\r\n C'est une archive fantastique.\r\n\r\n00:25:54:21  00:25:58:17\r\n     Il y aurait une quinzaine\r\n    d'\u00e9paves dans le lac L\u00e9man.\r\n\r\n00:25:58:22  00:26:02:17\r\n    Les sous-marins sont venus\r\n   de Russie pour la recherche.\r\n\r\n00:26:02:22  00:26:05:20\r\n  Une r\u00e9colte massive de donn\u00e9es\r\n           permettra..\r\n\r\n00:26:06:01  00:26:09:19\r\n       ..de faire un bilan\r\n     de sant\u00e9 complet du lac.\r\n\r\n00:26:11:03  00:26:14:18\r\n      Le voyage en images\r\n  continue sur www.tsrinfo.ch.\r\n\r\n00:26:15:12  00:26:19:03\r\n      L'une des principales\r\n  informations de ce journal:..\r\n\r\n00:26:19:08  00:26:23:12\r\n   ..UBS annonce des r\u00e9sultats\r\ntrimestriels en de\u00e7\u00e0 des attentes.\r\n\r\n00:26:23:17  00:26:28:04\r\n    Cons\u00e9quence, UBS annonce\r\n    des mesures d'\u00e9conomies.\r\n\r\n00:26:28:09  00:26:32:15\r\nUBS refuse d'articuler un chiffre.\r\n\r\n00:26:32:20  00:26:37:11\r\n    Les observateurs parlent\r\nde milliers d'emplois supprim\u00e9s.\r\n\r\n00:26:38:11  00:26:41:11\r\n    Dans un instant la m\u00e9t\u00e9o\r\n       de Val\u00e9rie Bovard.\r\n\r\n00:26:41:17  00:26:43:07\r\n    Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:26:43:11  00:26:45:02\r\n            A demain.\r\n\r\n00:26:45:08  00:26:51:09\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nV.Born, J.Deffaugt, V.Fiore-Donno,\r\n  E.Haile, N.Huser, Y.Methenitis\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095365\r\nDate de transcription : 08-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:14 > 0:00:21) [94%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, merci d'\u00eatre l\u00e0, voici le sommaire de cette \u00e9dition, les r\u00e9sultats m\u00e9diocres d'UBS, la faute \u00e0 la crise de la dette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:21 > 0:01:43) [91%] : \r\nEn Europe et au marasme des bourses, la grande banque affiche un b\u00e9n\u00e9fice trimestriel d'un milliard de francs, bien en dessous des attentes cons\u00e9quence la 1\u00e8re banque du pays, annonce des mesures d'\u00e9conomie qui passe par la suppression d'emplois, peut-\u00eatre par milliers Oslo apr\u00e8s le traumatisme, alors que la vie reprend doucement son cours, l'avocat du meurtrier invoque la d\u00e9mence pour expliquer le comportement de son client, vous verrez : notre reportage au coeur de cette Norv\u00e8ge multiculturelle, objet de la fureur de cet homme, dans ce journal, \u00e9galement la le 1er d'une s\u00e9rie de reportages que nous consacrons \u00e0 la crise financi\u00e8re en Europe, 1er volet ce soir, l'Espagne, un pays qui r\u00e9sistent en grande partie gr\u00e2ce au travail au noir, v\u00e9ritable syst\u00e8me parall\u00e8le, il repr\u00e9senterait un quart de l'\u00e9conomie du pays notre enqu\u00eate autour d'une pratique totalement interdite et pourtant de plus en plus r\u00e9pandu dans les entreprises romandes et jusque dans l'administration, la surveillance des employ\u00e9es par cam\u00e9ra cach\u00e9e, le grand projet du canton de Gen\u00e8ve qui se mue en producteur d'\u00e9nergie solaire 3 centrales Foltz volta\u00efque pos\u00e9s sur des \u00e9coles seront bient\u00f4t en service une dizaine d'autres devraient suivre, nous verrons comment les autres cantons romands se profile dans ce domaine, nous \u00e9voquerons une l\u00e9gende du football suisse Jacky Fatton \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des meilleurs joueurs suisses de tous les temps, il s'\u00e9tait un hier \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans et puis en fin de journal, nous vous emm\u00e8nerons en sous- marin pour un voyage extraordinaire au fond du lac Cl\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:46 > 0:02:02) [96%] : \r\nLa crise de la dette en Europe et ses cons\u00e9quences sur le franc, c'est ce qui explique en bonne partie les r\u00e9sultats trimestriels annonc\u00e9s par UBS ce matin des r\u00e9sultats jug\u00e9s tr\u00e8s d\u00e9cevants : un milliard de b\u00e9n\u00e9fices contre le double il y a un an, cons\u00e9quence des emplois vont \u00eatre supprim\u00e9s, le point avec Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:04 > 0:02:10) [82%] : \r\nPas content aujourd'hui, on se parle Gr\u00fcbel comment r\u00e9gler nous-m\u00eames 5 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:10 > 0:02:23) [90%] : \r\nBien s\u00fbr, il y a ce recul de 50 pourcent du b\u00e9n\u00e9fice au 2\u00e8me trimestre mais le pire, ce sont ces march\u00e9s moroses qui l'oblige \u00e0 rogner sa grande vision une UBS, faisant 15 milliards de b\u00e9n\u00e9fices d'ici 2014, comme si la crise n'avait pas exist\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:24 > 0:02:41) [84%] : \r\nOui, ben dessus, mais si on fait des pr\u00e9visions sur le futur, on doit pouvoir les corriger, de la Sarine de tr\u00e8s heuristique que les usagers de subir et que c'est difficile pour moi de dire si j'ai perdu de ma cr\u00e9dibilit\u00e9 un pas mais je pense que nous avons fait les choses correctement rester Guigma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:42 > 0:02:56) [93%] : \r\nEt parce que les pr\u00e9visions de revenus sont plus modestes : la banque, selon ses termes, \u00e9limin\u00e9 des co\u00fbts jusqu'\u00e0 2 milliards de francs d'ici 2 \u00e0 3 ans, ce que cela signifie le personnel le sait tr\u00e8s bien, des suppressions de postes sur toute la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:02:56 > 0:02:56) [69%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:58 > 0:03:13) [83%] : \r\nG\u00e9rard Bonnet ma foi tr\u00e8s \u00e9tonnant en tant que repr\u00e9sentant du personnel nous sommes constern\u00e9s d'\u00eatre mis au courant d'une r\u00e9duction de postes il y a une conf\u00e9rence de presse, 5 cela, elle n'a pas occup\u00e9, je pense qu'il est important que les repr\u00e9sentants des travailleurs certains aussit\u00f4t que possible, Fiat haine sans une proth\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:14 > 0:03:26) [91%] : \r\nPour l'instant, la direction refuse d'articuler le moindre chiffre de licenciements, notamment en Suisse et elle tente de rassurer ses troupes concr\u00e8te Moussa franchement c'est-\u00e0-dire est-ce qu'un employ\u00e9 de l'UBS doit avoir peur pour son emploi \u00e0 une jambe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:28 > 0:03:33) [81%] : \r\nUne \u00e9quipe mais sonne \u00e7a, pas plus que d'habitude, ou en tous cas, pas plus que dans une autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:33 > 0:03:40) [93%] : \r\nPas trop rassurant surtout si cette banque est le Cr\u00e9dit Suisse \u00e9galement soup\u00e7onn\u00e9s d'annoncer des suppressions de postes jeudi prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:43 > 0:03:54) [95%] : \r\nEn Norv\u00e8ge, 4 jours apr\u00e8s le double carnage qui a fait au moins 76 victimes, la vie reprend lentement son cours, le meurtrier lui risque l'inculpation pour crimes contre l'humanit\u00e9 Claire Ricard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:03:55 > 0:03:56) [86%] : \r\nEt \u00e7a \u00e9t\u00e9 entendre Hansen talent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:56 > 0:04:28) [94%] : \r\nIl est sans doute c'est la ligne de d\u00e9fense de l'avocat d'Anders Breivik, le suspect num\u00e9ro 1 dans le double attentat de vendredi dernier, s'il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme psychotique Anders Breivik ne serait pas responsable juridiquement devant les tribunaux, il risque la r\u00e9clusion \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9, soit 21 ans, en Norv\u00e8ge, mais la police cherche \u00e0 l'inculper pour crimes contre l'humanit\u00e9, une peine beaucoup plus lourde, 30 ans de r\u00e9clusion Anders Breivik est depuis hier en d\u00e9tention provisoire, totalement isol\u00e9, le temps de l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:29 > 0:04:58) [94%] : \r\nUne enqu\u00eate et de nombreuses questions en cause la police qui a mis plus d'une heure arriver sur l'\u00eele d'Utoeya apr\u00e8s les premiers appels de d\u00e9tresse entre- temps 68 jeunes avaient trouv\u00e9 la mort sous les balles du tueur Anders Breivik, qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 par Interpol des mois avant l'attentat, les autorit\u00e9s norv\u00e9giennes n'avait alors pas r\u00e9agi mais le ministre de la justice ne veut pas entrer dans la pol\u00e9mique, il a f\u00e9licit\u00e9 aujourd'hui le travail de la police et des secours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:59 > 0:05:06) [93%] : \r\nOui, alors on vient de l'entendre, pas de pol\u00e9mique pour le ministre, mais que pense la population de la fa\u00e7on dont les forces de l'ordre ont g\u00e9r\u00e9 la situation vendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:07 > 0:06:03) [92%] : \r\n\u00e9coutez, c'est la m\u00eame chose pour la population, pour l'instant en tout cas, il n'y a pas de controverse ici presque tous les Norv\u00e9giens \u00e0 qui j'ai parl\u00e9 f\u00e9liciter la police lui disait qu'elle avait fait, me disait qu'elle avait fait un excellent travail, compte tenu des circonstances, compte tenu du chaos au centre- ville apr\u00e8s l'explosion, qui monopolisaient leur leur attention, seule une toute petite minorit\u00e9 se demandent si elle n'aurait pas mieux fait de prendre l'h\u00e9licopt\u00e8re plut\u00f4t que la route pour arriver pr\u00e8s de cette \u00eele d'autant plus que le pays entier a pu voir les images prises depuis un h\u00e9licopt\u00e8re d'une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision, arriv\u00e9 sur les lieux avant la police, des images o\u00f9 on voyait le tueur en train d'ex\u00e9cuter ces derni\u00e8res victimes, comme vous l'aurez compris pour les Norv\u00e9giens, en tout cas, il est trop t\u00f4t pour la les d'\u00e9ventuelles controverses il y a autant de personnes devant cette cath\u00e9drale juste derri\u00e8re moi, venu ici, rendre hommage aux victimes de cette folie meurtri\u00e8re partout on voit des visages ferm\u00e9s et l'odeur des cierges et les fleurs remplit l'air, il faudra encore beaucoup de temps pour un retour \u00e0 la normale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:03 > 0:06:24) [93%] : \r\nMerci Laurent, on va voir tout de suite votre reportage car d'autres questions sont toujours ouvertes, en particulier celles que posent les Liens du meurtrier avec l'un des plus importants partis du pays, le Parti du progr\u00e8s, la rh\u00e9torique anti- migratoire de cette formation d'extr\u00eame droite peut-elle \u00eatre associ\u00e9e d'une mani\u00e8re ou d'une autre aux actes terribles d'un homme, c'est donc le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Oslo Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:25 > 0:06:38) [88%] : \r\nAu centre d'Oslo un petit air d'Islamabad, nous sommes dans le quartier multiculturel de Groenland vitrine de la Norv\u00e8ge ouverte Amina \u00e9tait en Somalie, elle vit ici depuis 20 ans que l'on roi le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:38 > 0:06:51) [74%] : \r\nEt il r\u00eave encore avancer, mais je coup d'norv\u00e9gien et j'ai des petits-enfants \u00e0 moiti\u00e9 norv\u00e9gien, je n'ai jamais eu de probl\u00e8me est-ce \u00e0 une autre pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:51 > 0:07:03) [88%] : \r\nD'autres ici ne disent pas le contraire pourtant dans les premi\u00e8res minutes apr\u00e8s l'attentat, certains ont ressenti pour la premi\u00e8re fois de la haine \u00e0 leur \u00e9gard de bombe explose nous s'House.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:03 > 0:07:17) [92%] : \r\nQuand la bombe a explos\u00e9, je me trouvais pr\u00e8s du march\u00e9, un homme blanc est venu vers moi, il m'a juste demand\u00e9 comment tu te sens aujourd'hui, tu te sens bien qu'est ce que vous voulez, les musulmans c'est \u00e7a que vous voulez, moi j'\u00e9tais l\u00e0 et je me disais : tout ce que nous voulons, c'est la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:17 > 0:07:20) [78%] : \r\nMoi, hein oui oui on ne gaspille son nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:21 > 0:07:29) [95%] : \r\nC'est bien aux \u00e9trangers qu'on voulait le tueur d'Oslo ainsi qu'\u00e0 tous ceux qui soutiennent l'immigration, le Parti du progr\u00e8s, l'un des plus importants du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:29 > 0:07:37) [81%] : \r\nOui et justement, pour une politique immigratoires restrictive, l'auteur du massacre \u00e9tait un ex- membre aujourd'hui le parti veut sont distanc\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:38 > 0:08:03) [86%] : \r\nParisot m\u00eame ben \u00e7a vaut rien, c'est un ancien membre, il a quitt\u00e9 le parce qu'il y a plusieurs ann\u00e9es, il n'avait pr\u00e9vu aucune responsabilit\u00e9 et, vraiment, nous ne nous souvenons pas de lui r\u00e9expliquer mais \u00e7a m'attriste de savoir qu'il \u00e9tait membre, mais ce qui l'a fait, il l'a fait, seul un distance savent et nous ne nous laisserons pas associ\u00e9 \u00e0 ces actes terribles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:04 > 0:08:06) [83%] : \r\nPour l'instant la douleur \u00e0 consoler la gigantesque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:08 > 0:08:20) [95%] : \r\nLes survivants de la tuerie d'Utoeya les jeunes travaillistes sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 poursuivre leur route vers une soci\u00e9t\u00e9 accueillante et diverses ou la haine de l'\u00e9tranger n'a pas de place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:21 > 0:08:41) [92%] : \r\nLe couple de Bernois, enlev\u00e9 le 1er juillet au Pakistan seraient vivants, c'est du moins la conviction du pr\u00e9fet de la province du Baloutchistan, o\u00f9 les 2 touristes ont disparu dans une interview accord\u00e9e \u00e0 un quotidien de la r\u00e9gion, le haut fonctionnaire met en doute l'affirmation selon laquelle le couple bernois aurait \u00e9t\u00e9 la enlev\u00e9s par des talibans pakistanais, il privil\u00e9gie pour sa part la pas la piste du rapt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:43 > 0:09:00) [90%] : \r\nLes fun\u00e9railles des miroirs INRA on se se sont d\u00e9roul\u00e9es aujourd'hui en famille et \u00e0 l'abri des cam\u00e9ras avant l'incin\u00e9ration, selon la tradition juive qui veut que les obs\u00e8ques, soit c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le plus rapidement possible, le corps de la jeune femme a en effet \u00e9t\u00e9 rendu \u00e0 la famille hier aucun signe de mort suspecte n'ayant \u00e9t\u00e9 d\u00e9cel\u00e9 Viviane \u00c9pinay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:02 > 0:09:21) [90%] : \r\nApr\u00e8s une carri\u00e8re tonitruante \u00e9mis Winehouse a eu des fun\u00e9railles tout en sobri\u00e9t\u00e9, seuls ses parents Mitch et Janis son fianc\u00e9, la famille et les plus proches, des amis ont assist\u00e9 \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie des adieux, selon le rite juif et c'est toujours dans la plus stricte intimit\u00e9 que s'est d\u00e9roul\u00e9 l'incin\u00e9ration de la Star du rock anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:23 > 0:09:29) [82%] : \r\nLes femmes Wayne Reims sont venus, eux, s'incliner et prier devant son domicile de Camus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:29 > 0:09:38) [89%] : \r\nAlain Pierre j'habite juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, chaque fois que j'ai \u00e9cout\u00e9 sa musique, j'\u00e9tais tellement heureuse, je ne peux pas d\u00e9crire comment mots et ses chansons me touche, \u00e9tait-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:39 > 0:09:47) [92%] : \r\nJe trouve terrible, qu'elle soit morte, surtout dans ces circonstances, je suis venu boire quelques verres pour lui rendre hommage, les voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:47 > 0:09:53) [81%] : \r\nLes mensonges n'existait pas, pour elle, et puis cette voix, c'\u00e9tait merveilleux, artisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:55 > 0:09:59) [98%] : \r\nUne voix exceptionnelle et une carri\u00e8re m\u00e9t\u00e9orique qui marqueront les esprits \u00e0 tout jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:01 > 0:10:23) [92%] : \r\nEt je vous propose de d\u00e9couvrir, \u00e0 pr\u00e9sent, le 1er d'une s\u00e9rie de reportages que nous consacrons \u00e0 la crise financi\u00e8re qui secoue l'Europe, premi\u00e8re escale, ce soir, l'Espagne, dont l'\u00e9conomie doit en partie au moins, sa survie au travail au noir, on estime que pr\u00e8s de 25 pourcent de l'\u00e9conomie du pays serait souterraine et pour certains espagnols, c'est presque le seul moyen de payer les factures, le reportage \u00e0 Madrid est sign\u00e9 de notre correspondant Jean Gordillo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:25 > 0:10:42) [97%] : \r\nDes petites annonces pour des petits boulots au noir dans ce quartier populaire de Madrid, la crise s'affiche jusque sur les lampadaires Rosana comme certains de ses voisins travaillent clandestinement au ch\u00f4mage depuis 2 ans, elle s'est mise \u00e0 confectionner des broches pour enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:42 > 0:10:52) [81%] : \r\nJe me balade, c'est \u00e7a les broches, je les vois, seulement 2 euros 50 et les porte- cl\u00e9s 2 euros mieux, j'arrive \u00e0 gagner 200 \u00e0 300 euros par mois, c'est au dans son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:52 > 0:11:04) [93%] : \r\nDe l'argent \u00e9videmment non d\u00e9clar\u00e9s Rosana, c'est que c'est ill\u00e9gal, mais avoue ne pas avoir le choix, elle ne touche plus aucune indemnit\u00e9 ch\u00f4mage et le salaire de son mari ne suffit pas \u00e0 rembourser les cr\u00e9dits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:04 > 0:11:19) [83%] : \r\nVoil\u00e0, dira \u00e7a peut \u00e9videmment devenir dangereux parce qu'il y a des boutiques qui vendent aussi c'est broches et pas au noir comme moi, mais bon, avec 3 enfants, j'ai besoin de sites argent pour faire avec ces payer les factures, il y a eu parall\u00e8lement la facture la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:19 > 0:11:24) [97%] : \r\nMais en ces temps difficiles, m\u00eame pour le travail au noir, la concurrence est rude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:24 > 0:11:32) [82%] : \r\nOui enfin, Idrissa ce qu'on voit ici, ce sont des annonces de gens qui, eux aussi, se retrouvent sans travail il y a des ma\u00e7ons, des pains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:32 > 0:11:58) [93%] : \r\nAvec la crise, le travail au noir, d\u00e9j\u00e0 bien r\u00e9pandu en Espagne a explos\u00e9, m\u00eame s'il est difficile \u00e0 \u00e9valuer, on estime qu'il repr\u00e9sente aujourd'hui pr\u00e8s d'un quart de l'\u00e9conomie espagnole, soit 200 \u00e0 200 50 milliards d'euros qui \u00e9chapperaient ainsi au contr\u00f4le de l'\u00c9tat, de quoi r\u00e9duire le d\u00e9ficit public de cette ann\u00e9e, c'est combien d\u00e9j\u00e0 c'est 7 euros mais pour une majorit\u00e9 d'espagnols, faire appel au travail au noir est une question de solidarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:59 > 0:12:05) [86%] : \r\nVoil\u00e0 sont pas encore, c'est une haine mutuelle, on s'entra\u00eene les uns les autres pour nous, c'est la base de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:06 > 0:12:07) [77%] : \r\nSociable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:08 > 0:12:17) [92%] : \r\nVendre des broches ne suffit pas, Rosana donc trouver une nouvelle id\u00e9e : faire la cuisine pour des salari\u00e9s press\u00e9s, elle leur vend un menu complet pour 6 euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:22 > 0:12:55) [93%] : \r\nDans la suite de ce journal : notre reportage dans la Broye, o\u00f9 les agriculteurs ont les yeux riv\u00e9s au ciel apr\u00e8s la s\u00e9cheresse du printemps, ce sont les pluies qui menacent d\u00e9sormais les r\u00e9coltes et puis nous vous donnerons des nouvelles de la petite reine du maillot jaune car le v\u00e9lo qui a men\u00e9, Cadel Evans au triomphe et suisse, et il est de retour \u00e0 Granges dans le canton de Soleure, mais avant cela, on \u00e9voque les ambitions de Gen\u00e8ve en mati\u00e8re d'\u00e9nergie solaire, les autorit\u00e9s pr\u00e9sentait aujourd'hui les premi\u00e8res \u00e9coles du canton, d\u00e9sormais dot\u00e9 de cellules photovolta\u00efques et \u00e7a n'est qu'un d\u00e9but, objectif : devenir un leader dans ce domaine, Miroslav Marev, Aline.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:57 > 0:13:08) [94%] : \r\nComme pour cette \u00e9cole, les toits de 3 autres \u00e9tablissements Genevois sont d\u00e9sormais \u00e9quip\u00e9s de panneaux solaires, un investissement important 4 millions de francs, mais les autorit\u00e9s estiment \u00e0 moins de 20 ans le temps de son remboursement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:08 > 0:13:28) [92%] : \r\nOn a pu avoir un prix tr\u00e8s tr\u00e8s concurrentiel, on a un est arriv\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s justement comme ce projet pilote d'arriver \u00e0 28 centimes le kW/h, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, au jour d'aujourd'hui, le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 dans ce b\u00e2timent il de 21 centimes le kW/h, donc on a une diff\u00e9rence de 30 pourcent pour \u00eatre 100 pourcent photovolta\u00efques 100 pourcent renouvel\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:29 > 0:13:32) [89%] : \r\nLe ton est donn\u00e9 : l'\u00c9tat mise sur un v\u00e9ritable plan solaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:32 > 0:13:45) [97%] : \r\nC'est une opportunit\u00e9 que d'avoir parmi nos b\u00e2timents publics des des grandes surfaces, notamment sur certains \u00e9tablissements scolaires, l'objectif c'est effectivement de poursuivre l'effort avec toute une s\u00e9rie de nouveaux b\u00e2timents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:45 > 0:13:59) [94%] : \r\nLa tendance est romande les cantons de Vaud et du Jura ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9quip\u00e9 une partie de leur parc immobilier du c\u00f4t\u00e9 du Valais de Fribourg et de Neuch\u00e2tel, rien pour l'instant, mais des \u00e9tudes ont commenc\u00e9 et le photovolta\u00efque pourrait m\u00eame se d\u00e9velopper ailleurs que sur les toits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:59 > 0:14:21) [91%] : \r\nUne 2\u00e8me voie d'explorer en fait les les possibilit\u00e9s de valoriser des terrains qui sont inutiles, entre guillemets, pas possible de les cultiver, pas possible de les construire parce que proche de l'autoroute, par exemple, et donc de d'\u00e9tudier cette possibilit\u00e9 de de les valoriser pour de l'\u00e9nergie photovolta\u00efque, dans ce cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:21 > 0:14:29) [89%] : \r\nMais pour l'heure ces efforts restent une goutte d'eau dans l'oc\u00e9an \u00e9nerg\u00e9tique en Suisse, le solaire repr\u00e9sente moins d'un pour 100 de notre consommation \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:31 > 0:14:41) [92%] : \r\nLes agriculteurs vivent d\u00e9cid\u00e9ment une ann\u00e9e difficile apr\u00e8s la s\u00e9cheresse au printemps, ce sont aujourd'hui les pr\u00e9cipitations qui mettent en p\u00e9ril les r\u00e9coltes, reportage dans la Broye, sign\u00e9e Claude Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:42 > 0:14:56) [89%] : \r\nCes champs de bl\u00e9 aurait d\u00fb \u00eatre moissonn\u00e9 il y a une semaine d\u00e9j\u00e0, mais faute de soleil et de chaleur, la r\u00e9colte a d\u00fb \u00eatre report\u00e9e comme dans beaucoup d'exploitations de la Broye, le grand arrivait \u00e0 maturation, le temps est d\u00e9sormais compter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:56 > 0:15:03) [75%] : \r\nC'est plus encore 2 3 jours ben d'un coup, ben et Bush et puis c'est un peu le stress.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:03 > 0:15:14) [94%] : \r\nLa pluie, c'est la hantise de cet agriculteur de la Broye en cas de nouvelles pr\u00e9cipitations avant la r\u00e9colte ces c\u00e9r\u00e9ales destin\u00e9es \u00e0 la consommation pourrait finir dans les mangeoires pour animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:14 > 0:15:28) [85%] : \r\nSi 2 d'un coup, on a 2 3 jours depuis le le bleu grains et il de, de, de germer et puis avec \u00e7a, ben le le bl\u00e9, c'est seulement pour le b\u00e9tail et puis avec \u00e7a, ben l\u00e0 c'est clair, \u00e7a fait une diminution d'environ 1000 francs \u00e0 l'hectare de de manque-\u00e0-gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:30 > 0:15:34) [81%] : \r\nOn avoir l'humilit\u00e9 Kieffer le taux d'humidit\u00e9 du bl\u00e9 est constamment \u00e9valu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:35 > 0:16:10) [91%] : \r\n\u00e7a cette \u00e7a fait 2 pour 100, \u00e0 peu pr\u00e8s de militer trop dans cette exploitation, la moisson pourrait commencer aujourd'hui, mais il faudrait ensuite faire s\u00e9cher les c\u00e9r\u00e9ales dans une centrale au prix de 3 francs, les 100 kilos 3 France \u00e0 peu pr\u00e8s 6 7 pourcent de la valeur de la marchandise, c'est quand m\u00eame important pour n'agriculteur de nous ne pouvons pas sec pour un bl\u00e9 sec, il faudra encore quelques jours de soleil et rien n'est encore perdu si le retour du beau temps devait se confirmer, la r\u00e9colte 2011 pourrait figurer dans la moyenne de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, tant au niveau qualitatif que quantitatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:13 > 0:16:27) [94%] : \r\nElles sont partout et les voil\u00e0 qui envahissent le monde du travail certains patrons n'h\u00e9sitent pas en effet \u00e0 utiliser les cam\u00e9ras de vid\u00e9osurveillance pour tenir leurs employ\u00e9es \u00e0 l'oeil, m\u00eame si la pratique est parfaitement ill\u00e9gal, c'est l'enqu\u00eate de la r\u00e9daction sign\u00e9 Matthieu Oppliger Antoine Silacci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:33 > 0:16:43) [85%] : \r\nDans la mesure o\u00f9 moi je vous \u00eates du bon travail, \u00e7a \u00e7a m'ennuyait mais je passe au travers, Jason travailler, j'ai besoin d'argent, c'est un travail qui me permettait d'son donc j'ai laiss\u00e9 couler quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:43 > 0:16:57) [88%] : \r\nCet ancien serveur ne sait pas trop formalis\u00e9 compte son employeur a pos\u00e9 une cam\u00e9ra derri\u00e8re son bar, officiellement pour mesure de s\u00e9curit\u00e9, pourtant un soir son patron du t\u00e9l\u00e9phone il r\u00e9primande, il avait ferm\u00e9 l'\u00e9tablissement 5 minutes trop t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:57 > 0:17:04) [88%] : \r\nMoi, je l'ai pris \u00e0 la rigolade, comme j'ai tout dessus tromperie que que c'\u00e9tait \u00e0 cause de la cam\u00e9ra qu'il avait pu savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:05 > 0:17:14) [92%] : \r\nPour ce sp\u00e9cialiste de la protection des donn\u00e9es, cet exemple n'est pas surprenant la vid\u00e9osurveillance est \u00e0 la mode et la r\u00e9glementation et m\u00e9connu ou peu respect\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:14 > 0:17:23) [79%] : \r\n\u00e7a probl\u00e8me tr\u00e8s actuel les les personnes des entreprises, m\u00eame l'\u00c9tat et de plus en plus friands de poser des cam\u00e9ras de surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:23 > 0:17:27) [88%] : \r\nPourtant, au niveau l\u00e9gal, les r\u00e8gles appliqu\u00e9es sont pour le moins clairs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:28 > 0:17:43) [94%] : \r\nPour surveiller et prot\u00e9ger bien des objets, mais jamais pour prot\u00e9ger le comportement pour surveiller le comportement des employ\u00e9es, m\u00eame en \u00e9tant honn\u00eate, on peut avoir des comportements priv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:43 > 0:17:51) [89%] : \r\nNon pas \u00eatre vu par d'autres, des r\u00e8gles souvent ignor\u00e9e par les employeurs qui ont parfois des id\u00e9es assez surprenante quant \u00e0 l'usage de ces images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:51 > 0:18:15) [87%] : \r\nAu cours d'une s\u00e9ance de travail, il nous avait propos\u00e9 fin sous forme de de rigolade quoi de blagues nous donner un DVD quelque part une sorte de Best of de notre conduite au travail, quoi, on se dit mais \u00e7a veut dire qui nous regarde tout le temps, quoi qu'il a qui qu'il a un acc\u00e8s global qui pour enregistrer les images, enfin une compilation etc, puis on s'est dit que c'\u00e9tait quand m\u00eame assez probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:18 > 0:18:26) [89%] : \r\nS'il est interdit de filmer ses employ\u00e9es, la pose de cam\u00e9ras, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, elle est autoris\u00e9e, et l\u00e0, pas facile de faire la part des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:27 > 0:18:45) [92%] : \r\n\u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un peu fou, mais on sait d'une part que le client doit \u00eatre inform\u00e9 qu'il y a des cam\u00e9ras, on sait que le personnel doit \u00eatre inform\u00e9 qu'cam\u00e9ra, on sait que l'archivage de l'image est aussi soumis \u00e0 une certaine r\u00e8gle donc \u00e0 partir de \u00e7a si on regarde d'un point de vue \u00e9thique, je pense qu'on peut installer des cam\u00e9ras relativement ais\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:46 > 0:18:51) [82%] : \r\nIci, le patron mise sur la high- tech ou qu'il soit, il garde un oeil vigilant sur son \u00e9tablissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:52 > 0:19:04) [89%] : \r\nCe qui est important pour moi, c'est savoir si le travail fait comme il faut, au niveau du nombre d'employ\u00e9 par rapport au option, on ne va pas utiliser ce syst\u00e8me de cam\u00e9ras pour surveiller un employ\u00e9 bien surveiller si l'employ\u00e9 travaille comme il faut ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:04 > 0:19:11) [93%] : \r\nSurveillance afficher ou non pour les syndicats, les cam\u00e9ras sur les lieux de travail, on s'en m\u00e9fie, voire plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:11 > 0:19:33) [86%] : \r\n\u00e7a suffit, justifie pas du tout, d'autant plus qu'on sait pertinemment que de plus en plus li\u00e9 \u00e0 filmer le comportement du travailleur, ce qui va vraiment \u00e0 l'encontre du droit des moments o\u00f9 on n'a pas de de remarques sur son travail, je crois que, finalement, ben on peut voir \u00e7a que que d'un bon oeil mais c'\u00e9tait le moment o\u00f9, comment \u00e7a va des remarques qu'on peut se poser la question : mais \u00e0 quoi sert vraiment toutes ces cartes qui r\u00e8gne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:33 > 0:19:45) [93%] : \r\nEn Suisse, relativement peu d'abus sont d\u00e9nonc\u00e9s, aucune statistique n'est tenu, pourtant dans les commerces, les cam\u00e9ras prolif\u00e8rent et leurs objectifs ne sont pas toujours riv\u00e9s que sur les caisses o\u00f9 la marchandise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:47 > 0:20:02) [91%] : \r\nLe maillot jaune du Tour de France, Cadel Evans couronn\u00e9 dimanche sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es et peut-\u00eatre australien mais les deux-roues qui l'ont amen\u00e9 au triomphe, elle s'en Suisse si le champion n'a pas encore regagn\u00e9 son village tessinois son v\u00e9lo est de retour dans les locaux de BMC \u00e0 Granges Erwin Gen\u00e8ve Nothing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:05 > 0:20:27) [90%] : \r\nAvant d'en arriver l\u00e0, Cadel Evans \u00e9tait pass\u00e9 par l\u00e0 et cette fid\u00e8le monture \u00e0 qui il doit sans doute une partie de sa victoire, c'est celle-l\u00e0 m\u00eame l'original six virgule 8 kilos, ce qui sait moins, c'est que le fameux v\u00e9los est fabriqu\u00e9 \u00e0 Granges tout pr\u00e8s de Bienne cette dynamique entreprise qui emploie une centaine de personnes s'est lanc\u00e9 dans le v\u00e9lo de course en 2002 seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:28 > 0:20:44) [87%] : \r\nNous, on a une tout petite marque par rapport aux autres qu'ils auront, c'est participer au Tour, on met beaucoup dans la recherche d\u00e9veloppement, on est tr\u00e8s proche des coureurs et donc l'\u00e9quipe A, c'est aussi qu'une partie de leur travail, seul le d\u00e9veloppement de nos produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:45 > 0:21:07) [89%] : \r\nChez BMC, on est donc totalement au point un produit avec les coureurs avant de le lancer sur le march\u00e9 \u00e0 cette technique, il faut ajouter une v\u00e9ritable ma\u00eetrise du carbone et des adaptations ergonomiques parfaite ou physique, les cyclistes, mais il faut surtout \u00eatre \u00e0 la hauteur, ce qui peut vouloir dire r\u00e9gler rapidement les ennuis m\u00e9caniques, comme ce que Cadel Evans a connu durant l'\u00e9tape de l'actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:07 > 0:21:20) [89%] : \r\nQuand on perd une minute sur ses adversaires en course comme \u00e7a, \u00e0 2 jours de Paris \u00e0 vous imaginez que c'\u00e9tait pas la joie, le soir on se rattraper je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:21 > 0:21:33) [94%] : \r\nSur les 35000 v\u00e9los fabriqu\u00e9s chaque ann\u00e9e, seuls 300 sont r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 l'\u00e9quipe professionnelle d\u00e8s l'Automne, les v\u00e9los de Cadel Evans seront sur le march\u00e9 comptez toutefois entre 10 et 12000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:35 > 0:21:44) [89%] : \r\nEn natation Dominik minuterie a pris aujourd'hui la 7\u00e8me place de la finale du 200 m\u00e8tres aux Mondiaux de Shanghai pour sa premi\u00e8re finale aux championnats du monde, le Saint-Gallois a nag\u00e9 en une minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:44 > 0:21:54) [92%] : \r\n47 secondes et 200\u00e8me c'est un Am\u00e9ricain Ryan Lochte il qui remporte cette course la plus relev\u00e9e de la comp\u00e9tition, devant son compatriote Michael Phelps et l'Allemand Paul Biedermann.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:01 > 0:22:14) [91%] : \r\nEt puis, Neuch\u00e2tel Xamax a un nouvel entra\u00eeneur, Joaquim Caparros ce qui remplace Fran\u00e7ois Ciccolini remerci\u00e9 dimanche le coach espagnol \u00e2g\u00e9 de 55 ans a notamment dirig\u00e9 les \u00e9quipes de S\u00e9ville de La Corogne et de l'Athletic Bilbao.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:16 > 0:22:30) [98%] : \r\nC'est l'un des plus grands joueurs de l'histoire du football suisse Jacky Fatton, est mort hier \u00e0 Gen\u00e8ve, il avait 85 ans, il fut notamment le h\u00e9ros du match de la Coupe du monde 1950 contre le Br\u00e9sil, retour sur ce parcours de l\u00e9gende avec Alain Burri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:31 > 0:22:41) [95%] : \r\nIl \u00e9tait la figure embl\u00e9matique du Servette o\u00f9 il a \u00e9crit les pages les plus glorieuses de l'histoire du club il incarnait les Charmilles le football au milieu des usines, la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, la virtuosit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:44 > 0:22:56) [87%] : \r\nIl ne faut pas oublier qu'il \u00e9tait sur de grandes \u00e9poques du 100 m\u00e8tres les ann\u00e9es 50 avec le fameux tourbillon ils \u00e9litiste et dans le d\u00e9but des ann\u00e9es 60 c'est il eu retour en fin de carri\u00e8re extraordinaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:56 > 0:23:06) [95%] : \r\nL'histoire retiendra aussi qu'il a fait pleurer le Br\u00e9sil en 1950 au stade mythique de Maracana en inscrivant 2 buts pour l'\u00e9quipe de Suisse, un exploit hors du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:06 > 0:23:17) [84%] : \r\nLes grandes qualit\u00e9s les a pas d\u00e9voiler tout de suite au d\u00e9part, il est, il avait un d\u00e9marrage fulgurant un pied gauche toujours et qui lui permettait d'ajuster \u00e9dit\u00e9 avec une grande pr\u00e9cision et Ciss\u00e9 descente millim\u00e9trique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:18 > 0:23:29) [92%] : \r\nHormis un passage de 2 saisons \u00e0 Lyon, Jacky Fatton, est toujours rest\u00e9 fid\u00e8le au Servette, il a marqu\u00e9 274 buts en 18 saisons mais il est demeur\u00e9 un homme modeste, presque effac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:31 > 0:23:42) [86%] : \r\nIl \u00e9tait timide ou le d\u00e9part et c'\u00e9tait pas avec les ann\u00e9es, et on peut dire que compte il \u00e9tait le Capitaine du Servette l\u00e0 dans la fin des ann\u00e9es dans le d\u00e9but des ann\u00e9es 60 il avait affirm\u00e9 sa personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:46 > 0:23:49) [100%] : \r\nOn veut croire que les l\u00e9gendes ne meurent jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:54 > 0:24:10) [92%] : \r\nEt comme promis, nous vous emmenons \u00e0 pr\u00e9sent voyage au fond du lac L\u00e9man, \u00e0 la rencontre par exemple le de l'\u00e9pave d'un bateau \u00e0 vapeur voil\u00e0 plus d'un si\u00e8cle, un voyage exceptionnel puisque nous avons pu embarquer \u00e0 bord de l'un des submersible russe MIR qui depuis juin, explore les eaux du lac pour les PFL Isabelle sur vous emm\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:12 > 0:24:25) [96%] : \r\nIls ont emmen\u00e9 le r\u00e9alisateur James Cameron filmer l'\u00e9pave du Titanic \u00e0 notre tour aujourd'hui de d\u00e9couvrir l'int\u00e9rieur des c\u00e9l\u00e8bres submersible russe Mir, un habitacle de seulement 2 m\u00e8tres de diam\u00e8tre, qui peut accueillir 3 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:37 > 0:24:43) [86%] : \r\nAux commandes, Victor, notre pilote, qui a d\u00e9j\u00e0 explor\u00e9 le lac Ba\u00efkal et de nombreux Oc\u00e9an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:06 > 0:25:21) [93%] : \r\nNous voil\u00e0 \u00e0 presque 300 m\u00e8tres de fond, la visibilit\u00e9 est mauvaise, \u00e0 peine 2 m\u00e8tres le sonar d\u00e9tecte notre objectif l'\u00e9pave du Rh\u00f4ne un bateau \u00e0 vapeur qui a coul\u00e9 en 1808 ans 3 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9peronn\u00e9 par un autre n'a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:23 > 0:25:29) [92%] : \r\n100 28 ans apr\u00e8s le naufrage, le spectacle est superbe ici la proue et c'est magnifique d\u00e9coration bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:30 > 0:25:33) [98%] : \r\nL\u00e0 on d\u00e9couvre des cabinets les toilettes sans doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:34 > 0:25:38) [94%] : \r\nEnfin, le gouvernail tr\u00f4ne toujours fi\u00e8rement \u00e0 l'arri\u00e8re du bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:39 > 0:25:53) [86%] : \r\nL'Euro n'a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en 1856 et c'est extraordinaire, on a l'impression qu'il voit et qu'il est l\u00e0 30 ans apr\u00e8s \u00e7a son lancement, il est toujours l\u00e0, pratiquement intact, et aujourd'hui les choses ont tellement chang\u00e9, donc c'est vraiment une archive fantasque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:53 > 0:26:09) [92%] : \r\nIl y aurait une quinzaine d'\u00e9pave comme celle-ci dans le L\u00e9man mais si les sous- marins sont venus de Russie, c'est pour la recherche, une trentaine de plong\u00e9e scientifiques ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu une r\u00e9colte massive de donn\u00e9es qui permettra aux chercheurs de faire un bilan de sant\u00e9 complet du lac L\u00e9man.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:10 > 0:26:43) [93%] : \r\nIl voyage en images continue sur TSR info Point CH avant de vous quitter, je vous rappelle l'une des principales informations de ce journal, UBS annonce des r\u00e9sultats trimestriels largement en de\u00e7\u00e0 des attentes un milliard de b\u00e9n\u00e9fices et la moiti\u00e9 des profits affich\u00e9s pour la m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier, cons\u00e9quence la grande banque pr\u00e9pare des mesures d'\u00e9conomie et notamment des coupes dans les effectifs, UBS se refuse \u00e0 articuler un chiffre mais les observateurs parlent de plusieurs milliers d'emplois menac\u00e9s dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard tr\u00e8s belle soir\u00e9e tous serait plaisir de vous retrouver demain 19 heures 30 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:59 > 0:27:03) [78%] : \r\nNous sommes si on continue, c'est sur TSR1 info Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:14 > 0:27:16) [88%] : \r\nAh d'accord, alors demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:32 > 0:27:40) [63%] : \r\n3 petites pluies depuis cette profite Rutshuru, 3 petits trucs tropiques Ruth oui dans l'innocuit\u00e9, 3 petits trucs Ruth tweet de 3 petites rues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:48 > 0:27:53) [87%] : \r\nAlors si on peut baisser en tout petit peu la cam\u00e9ra ce soir Alain un peu au toit la super merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:56 > 0:28:00) [68%] : \r\nIl a fait, il faut v\u00e9lo mon mal \u00e0 le lib\u00e9rer clairement la raccourcir horaire en Aron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:01 > 0:28:03) [98%] : \r\nOui, ce sont les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:05 > 0:28:13) [83%] : \r\nMerci, ouais, on peut m\u00eame oser un cadrage un tout petit peu plus large, quoi, ce soir, \u00e0 moins que sa marque trop, il y a trop de pistes sur la jupe lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:16 > 0:28:18) [85%] : \r\nParce qu'ils ont dit sans r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:32 > 0:28:38) [89%] : \r\nOh dis donc Denis je pourrais avoir un verre d'eau au site on a quelque part enfin gobelet merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:44 > 0:28:47) [78%] : \r\n3 petits trucs 2 3 petits trucs rue 3 petites truites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:51 > 0:29:02) [76%] : \r\nPour l'allusion au rayon alors en sens et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:33 > 0:33:37) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, alors je sais que vous \u00eates tr\u00e8s nombreux \u00e0 esp\u00e9rer un vrai beau \u00e9t\u00e9 chaud ensoleill\u00e9, malheureusement, je ne puis vous annoncer la r\u00e9alisation de votre voeu, dans l'imm\u00e9diat, mais \u00e0 partir de dimanche, il semble bien que le soleil dan s'installer un peu plus durablement sur nos r\u00e9gions aujourd'hui il a fait quelques apparitions entre 4 et 5 heures, pas de folie sur le Tessin et la Romandie mais dans l'Est, contre toute attente sur certaines r\u00e9gions du Nord-Est, h\u00e9 bien on a pu l'appr\u00e9cier tout ont de la journ\u00e9e, parall\u00e8lement, des zones de pr\u00e9cipitations sont aussi arriv\u00e9s par l'ouest, il faut dire que nous restons dans une situation d\u00e9pressionnaire avec des afflux d'air humide instable toujours fra\u00eeches pour la saison et ce qui permet ces d\u00e9veloppements de zones d'averses Pluton 2\u00e8me partie de journ\u00e9e surtout en r\u00e9gion de montagne, mais aussi avec quelques d\u00e9bordements pleine pour demain mercredi, on annonce m\u00eame une zone d'humidit\u00e9 un peu mieux organis\u00e9, alors voici les images radar de cet apr\u00e8s- midi, on voit bien, toutes ces petites taches qui sont synonymes, des zones o\u00f9 il a plu ou neig\u00e9 puisque la neige tombait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 partir de 2500 m\u00e8tres d'altitude et M\u00e9t\u00e9oSuisse maintient ce risque d'averses pour certaines r\u00e9gions, ce soir, ensuite, dans la nuit, \u00e7a devrait se calmer, demain matin, h\u00e9 bien, le ciel sera tr\u00e8s nuageux dans de nombreuses r\u00e9gions de montagne, alors qu'en on peut esp\u00e9rer quelques timides \u00e9claircies d\u00e9j\u00e0 un risque d'averses pour tous les endroits, avec une limite de la neige \u00e0 2400 m\u00e8tres d'altitude, et puis l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien \u00e7a va encore plus se charger, avec des pr\u00e9cipitations plus fr\u00e9quentes le long du Jura le long des Pr\u00e9alpes par barrages, on pourrait m\u00eame avoir un coup de tonnerre pendant les averses et puis des averses qui pourront se produire aussi en pleine voici les temp\u00e9ratures alors malheureusement reste encore au-dessous des normes avec un 11 \u00e0 15 au lever du jour, l'apr\u00e8s- midi 19 envisag\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel ou de Berne, il va faire va \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Coire, de m\u00eame qu'\u00e0 Locarno 21 \u00e0 Sion maximum, ainsi qu'\u00e0 B\u00e2le 6 petits degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres \u00e0 La Chaux-de-Fonds le vent sera faible en montagne il soufflera jusqu'\u00e0 25 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure du Sud-Ouest dans les Alpes et plut\u00f4t du nord- ouest, sur les cr\u00eates du Jura l'\u00e9volution maintenant pressenti par M\u00e9t\u00e9oSuisse alors je dis toujours ce temps tr\u00e8s capricieux, avec des averses Pluton 2\u00e8me partie de journ\u00e9e, surtout en montagne, il fera encore relativement frais une petite pause, probablement vendredi avec des \u00e9claircies plus joli des temp\u00e9ratures en l\u00e9g\u00e8re hausse, retour des averses pour dimanche encore quelques gouttes possibles dimanche matin, les averses, ce sera pour samedi et dimanche apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien ce sera retour du soleil, cette fois avec un temps g\u00e9n\u00e9ralement sec sur l'est du pays, c'est un peu chose pr\u00e8s la m\u00eame et le pollution si ce n'est que dimanche, les averses pourraient rester un peu plus longtemps sur ces r\u00e9gions au sud on annonce quelques pr\u00e9cipitations pour samedi, sinon un temps sec plus ou ensoleill\u00e9, les plus belles journ\u00e9es semble \u00eatre celle de vendredi et de dimanche avec 25 degr\u00e9s maximum pour celle-ci, voil\u00e0, ceci \u00e9tant dit, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur notre cha\u00eene, vous avez rendez- vous avec A bon entendeur qui se penche sur la vente \u00e0 domicile de ces 35 derni\u00e8res ann\u00e9es, les pi\u00e8ges de la vente \u00e0 domicile et demain, jour de la Ste Nathalie, c'est la plus belle d'entre elle, que vous retrouvez pour le bulletin m\u00e9t\u00e9o pass\u00e9 une belle soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t enfin.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-07-27T10:49:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1107341616", "durationSec": 22, "title": "11.07.26", "excerpt": "* Shanghai : 20110726, le nageur suisse MEICHTRY Dominik a termin\u00e9 \u00e0 la 7e place de la finale du 200 m\u00e8tres nage libre des Championnats du monde de natation 2011. Cette course a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par l'Am\u00e9ricain LOCHTE Ryan.", "remarks": "XDM01 : IMAGES THEMATIQUES EVENEMENTIELLES DE LA PLONGEE MIR ET DE L'EPAVE DU \r\nRHONE DANS LE LAC LEMAN\r\nXDM01 - XD004123/01 (IMTH Ev\u00e9nementielle)\r\nXDx02 - XD004124/01 (IMTH Ev\u00e9nementielle)", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SHANGHAI"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "NAGE LIBRE"], "thematicPersons": ["MEICHTRY, DOMINIK", "PHELPS, MICHAEL"]}, {"internalArchiveId": "GE1107341617", "durationSec": 116, "title": "11.07.26", "excerpt": "* Oslo : 20110726, les musulmans ont souffert d'avoir \u00e9t\u00e9 tenus dans un 1er temps comme responsables de l'attentat provoqu\u00e9 par le terroriste int\u00e9griste chr\u00e9tien pr\u00e9sum\u00e9 et militant d'extr\u00eame droite BEHRING BREIVIK Anders dans le quartier des minist\u00e8res. Lors de son 2e attentant dans l'\u00eele d'Ut\u00f8ya, BEHRING BREIVIK Anders a cibl\u00e9 uniquement des membres du Parti travailliste norv\u00e9gien. Ce parti est favorable \u00e0 l'immigration, contrairement au Parti du Progr\u00e8s (FrP) auquel BEHRING BREIVIK Anders avait adh\u00e9r\u00e9 entre 1999 et 2006. Le FrP refuse d'\u00eatre associ\u00e9 au double attentat.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["OSLO"], "thematicThemes": ["TUERIE", "ATTENTAT"], "sequenceIds": ["1314031", "1314032"]}, {"internalArchiveId": "GE1107341618", "durationSec": 83, "title": "11.07.26", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110726 et archives, le footballeur suisse FATTON Jacky est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans. FATTON Jacky avait marqu\u00e9 2 buts avec l'\u00e9quipe nationale de Suisse face au Br\u00e9sil lors de la Coupe du monde de football 1950. Apr\u00e8s un passage \u00e0 Lyon, FATTON Jacky a \u00e9volu\u00e9 dans le club genevois Servette FC avec lequel il a marqu\u00e9 274 buts en 18 saison.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MEURY, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "D\u00c9C\u00c8S"], "sequenceIds": ["1314033"]}, {"internalArchiveId": "GE1107341619", "durationSec": 118, "title": "11.07.26", "excerpt": "* Madrid : 20110726, il y aurait 25% d'\u00e9conomie souterraine et de travail clandestin en Espagne suite \u00e0 la crise financi\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["TRAVAIL CLANDESTIN", "\u00c9CONOMIE SOUTERRAINE"], "sequenceIds": ["1314057"]}, {"internalArchiveId": "GE1107341620", "durationSec": 94, "title": "11.07.26", "excerpt": "* Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel : 20110726, inauguration par le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois MULELR Mark de panneaux solaires install\u00e9s sur le toits d'un b\u00e2timent scolaire. 4 \u00e9coles du canton de Gen\u00e8ve ont \u00e9t dot\u00e9e de cellules photovolta\u00efques, projet \u00e9galement d\u00e9velopp\u00e9 ailleurs en Suisse romande.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "NEUCHATEL"], "sequenceIds": ["1314058", "1314059"]}, {"internalArchiveId": "GE1107341621", "durationSec": 90, "title": "11.07.26", "excerpt": "* Vallon : 20110726, les intemp\u00e9ries rendent le bl\u00e9 humide et emp\u00eachent de terminer la moisson du bl\u00e9. Un bl\u00e9 trop humide ne pourra \u00eatre consommer que par les animaux et perdra donc de sa valeur.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALLON"], "thematicThemes": ["MOISSONNEUSE-BATTEUSE", "BL\u00c9", "MOISSON"], "sequenceIds": ["1314070"]}, {"internalArchiveId": "GE1107341622", "durationSec": 199, "title": "11.07.26", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel : 20110726, de plus en plus d'employ\u00e9s sont film\u00e9s par des cam\u00e9ras de surveillance cach\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "GONZALEZ, Evelyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GEISER, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["CAM\u00c9RA DE SURVEILLANCE"], "sequenceIds": ["1314071", "1314072", "1314073"]}, {"internalArchiveId": "GE1107341623", "durationSec": 92, "title": "11.07.26", "excerpt": "* Grenchen (SO) : 20110726 et archives, le vainqueur du Tour de France cycliste 2011 EVANS Cadel a couru sur un v\u00e9lo de la marque suisse BMC.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SINGH, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GRENCHEN (SO)"], "thematicThemes": ["BICYCLETTE", "TOUR DE FRANCE CYCLISTE"], "sequenceIds": ["1314082"]}, {"internalArchiveId": "GE1107341624", "durationSec": 120, "title": "11.07.26", "excerpt": "* Vaud, Lac L\u00e9man : 20110726, le sous-marin civil submersible russe MIR, en mission scientifique dans le lac L\u00e9man, a d\u00e9couvert l'\u00e9pave du bateau \u00e0 vapeur Le Rh\u00f4ne, qui a coul\u00e9 en 1883.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "NOTARO, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAC LEMAN", "VAUD"], "thematicThemes": ["SOUS-MARIN CIVIL", "\u00c9PAVE"], "sequenceIds": ["1314083"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1107314032", "summary": "20:09.01\r\nOslo, quartier de Gr\u00f8nland : zoom arri\u00e8re minaret / divers plans sc\u00e8ne de rue avec hommes et femmes musulmans dont certaines portant voile islamique  (7\", 9\", 5\") / itw Amina, musulmane n\u00e9e en Somalie (amis norv\u00e9giens) / itw  musulman (haine suite attentat). attentat, tuerie, islam ", "id": "1314031", "visualThemes": ["QUARTIER", "TUERIE", "ISLAM", "ATTENTAT", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["OSLO"]}, {"internalArchiveId": "GS1107314033", "summary": " Oslo : JENSEN, Siv, pr\u00e9sidente Parti du Progr\u00e8s (FrP) (8\") / itw JENSEN, Siv (ne se souviennent pas d'Anders Behring Breivik) / parvis de l'universit\u00e9,  divers plans gens se recueillant et survivants membres du Parti travailliste marchant en se tenant par la main. attentat, tuerie, deuil, parti   politique.", "id": "1314032", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "TUERIE", "ATTENTAT", "DEUIL"], "visualGeographicals": ["OSLO"]}, {"internalArchiveId": "GS1107314034", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : itw DUCRET, Jacques, journaliste et historien (le   footballeur Jacky Fatton et le Servette FC, qualit\u00e9s de Jacky Fatton, timidit\u00e9 de Jacky Fatton). football (comp\u00e9tition), d\u00e9c\u00e8s.", "id": "1314033", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "D\u00c9C\u00c8S"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["DUCRET, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "GS1107314058", "summary": "20:12.07\r\nMadrid : divers plans petites annonces pour travail au noir affich\u00e9es sur  poteaux et murs / divers plans broches pour enfants / itw Rosana, ch\u00f4meuse sans indemnit\u00e9s (broches vendues au noir, besoin d'argent, annonces de gens sans  travail) / divers plans Rosana confectionnant broches / statement / divers  plans Rosana vendant broches \u00e0 Lola, amie / itw Lola (\"aide mutuelle\") / divers plans Rosana cuisinant. \u00e9conomie souterraine, travail clandestin.", "id": "1314057", "visualThemes": ["TRAVAIL CLANDESTIN", "\u00c9CONOMIE SOUTERRAINE"], "visualGeographicals": ["MADRID"]}, {"internalArchiveId": "GS1107314059", "summary": "20:14.10\r\nGen\u00e8ve : divers plans panneaux solaires sur toit d'un b\u00e2timent scolaire  (13\") / itw SCHROETER, Vladan, chef Service ing\u00e9nierie et \u00e9nergie (prix   concurrentiel) / MULLER, Mark, pr\u00e9sident Conseil d'Etat genevois, marchant sur toit parmi panneaux solaires / itw MULLER, Mark (\"Opportunit\u00e9\"). panneau solaire, inauguration ", "id": "1314058", "visualThemes": ["INAUGURATION", "B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "PANNEAU SOLAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["MULLER, MARK"]}, {"internalArchiveId": "GS1107314060", "summary": " Neuch\u00e2tel : divers plans PITTET, Thierry, Service de l'\u00e9nergie, lisant  documents / itw PITTET, Thierry (valoriser certains terrains pour l'\u00e9nergie  photovolta\u00efque). \u00e9quipement \u00e9nerg\u00e9tique.", "id": "1314059", "visualThemes": ["\u00c9QUIPEMENT \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1107314071", "summary": "20:15.50\r\nVallon : divers plans BAECHLER, Jos\u00e9, agriculteur, et GLAUSER, Fritz,   pr\u00e9sident F\u00e9d\u00e9ration suisse des producteurs de c\u00e9r\u00e9ales, marchant dans champ de bl\u00e9 et go\u00fbtant grains / itw BAECHLER, Jos\u00e9 (le grain germe avec la pluie,  manque \u00e0 gagner) / divers plans BAECHLER, Jos\u00e9 mesurant taux d'humidit\u00e9 de  grains de bl\u00e9 dans machine / itw GLAUSER, Fritz (important de battre un bl\u00e9  sec) / divers plans moissonneuse-batteuse r\u00e9coltant bl\u00e9 (14\"). moisson.", "id": "1314070", "visualThemes": ["MOISSONNEUSE-BATTEUSE", "BL\u00c9", "MOISSON"], "visualGeographicals": ["VALLON"]}, {"internalArchiveId": "GS1107314072", "summary": "20:17.26\r\nNeuch\u00e2tel-ville : images NB d'interview anonyme d'un serveur film\u00e9 par   cam\u00e9ra de surveillance / itw anonyme serveur (r\u00e9primande, offre d'un DVD  compilant sa conduite au travail) / diverses images NB film\u00e9es par cam\u00e9ra de surveillance / divers plans FLUECKIGER, Christian, sp\u00e9cialiste en protection des donn\u00e9es, regardant sur Internet images d'une cam\u00e9ra de surveillance dans des toilettes de bo\u00eete de nuit / itw FLUECKIGER, Christian (cam\u00e9ras de   surveillance, r\u00e9glementation) / divers plans cam\u00e9ra de surveillance dans rue (4\") / images NB de cam\u00e9ra de surveillance filmant SILACCI, Antoine,   journaliste, serrant la main de FLUECKIGER, Christian et OPPLIGER, Matthieu, cam\u00e9raman, d\u00e9montant son mat\u00e9riel", "id": "1314071", "visualThemes": ["CAM\u00c9RA DE SURVEILLANCE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1107314073", "summary": " La Chaux-de-Fonds, restaurant La gargote du bowling, diverses s\u00e9quences : zoom arri\u00e8re cam\u00e9ra de surveillance / itw JOYE, Flavien, restaurateur   (cam\u00e9ras de surveillance, travail de ses employ\u00e9s) / divers plans clients  attabl\u00e9s et serveurs travaillant (16\")", "id": "1314072", "visualThemes": ["CAM\u00c9RA DE SURVEILLANCE", "RESTAURANT"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "GS1107314074", "summary": " Neuch\u00e2tel : images NB de cam\u00e9ra de surveillance filmant SILACCI, Antoine, journaliste, et OPPLIGER, Matthieu, cam\u00e9raman, filmant TAILLARD, David,   secr\u00e9taire syndical Unia Neuch\u00e2tel / itw TAILLARD, David (cam\u00e9ras de   surveillance pas justifi\u00e9es, remarques).", "id": "1314073", "visualThemes": ["CAM\u00c9RA DE SURVEILLANCE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"], "visualCorporations": ["UNIA"]}, {"internalArchiveId": "GS1107314083", "summary": "20:20.50\r\nGrenchen (SO), BMC : divers plans v\u00e9los de course BMC (6\", 8\") / employ\u00e9  testant prototype de v\u00e9lo / itw SINGENBERGER, Rolf, directeur Recherche et  d\u00e9veloppement BMC (petite marque, probl\u00e8mes m\u00e9caniques de Cadel Evans) / divers plans employ\u00e9s testant mat\u00e9riel. bicyclette, Tour de France cycliste.", "id": "1314082", "visualThemes": ["BICYCLETTE", "TOUR DE FRANCE CYCLISTE"], "visualGeographicals": ["GRENCHEN (SO)"]}, {"internalArchiveId": "GS1107314084", "summary": "20:24.23\r\nVaud, Lac L\u00e9man, int sous-marin civil russe Mir : divers plans ext   sous-marin Mir et BERTOLA, Carinne, conservatrice Mus\u00e9e du L\u00e9man, saluant / itw BERTOLA, Carinne (sensations, bateau Le Rh\u00f4ne) / divers plans Viktor, pilote russe, surveillant et parlant dans interphone / statement / zoom avant sonar / divers plans \u00e9pave du bateau \u00e0 vapeur Le Rh\u00f4ne / Mir remontant \u00e0 la surface.", "id": "1314083", "visualThemes": ["SOUS-MARIN CIVIL", "\u00c9PAVE"], "visualGeographicals": ["LAC LEMAN", "VAUD"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "551220", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095365", "position": "01"}}, {"id": "551219", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\nMINUTAGE REEL", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM123243", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-E314F427-1BF0-41D0-B45C-1E8829123688", "internalArchiveId": "E314F427-1BF0-41D0-B45C-1E8829123688", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC suisse vient de pr\u00e9senter son initiative contre l'immigration de masse : Interview de Guy Parmelin, conseiller national UDC vaudois", "publicationDate": "2011-07-25T00:00:00Z", "summary": "L'afflux d'\u00e9trangers fait \u00e9touffer la Suisse, leur acc\u00e8s au pays doit s\u00e9rieusement \u00eatre limit\u00e9 ! C'est par cette formule qu'on pourrait r\u00e9sumer l'initiative de l'UDC \"contre l'immigration de masse\". Le texte d\u00e9finitif a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 tout \u00e0 l'heure par la direction du parti \u00e0 Berne. Il demande l'introduction de contingents annuels pour toutes les cat\u00e9gories d'\u00e9trangers. Un afflux qui selon l'UDC met en danger notre \u00e9conomie. Il faut donc donner \u00e0 la Suisse les moyens de reprendre le contr\u00f4le des flux migratoires, en mains europ\u00e9ennes depuis l'introduction de la libre-circulation des personnes.", "durationSec": 447, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["population \u00e9trang\u00e8re", "parti politique", "surpopulation", "initiative populaire"], "thematicPersons": ["UDC Suisse"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-05-29T15:18:58Z", "speechToTexts": ["29.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nIl dit Parmelin nous a rejoint, bonsoir Monsieur oui bonsoir les Parmelin, conseiller national UDC Vaudois aujourd'hui le texte d\u00e9finitif de l'initiative UDC contre l'immigration de masse a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9, c'\u00e9tait tout \u00e0 l'heure \u00e0 la direction du parti \u00e0 Berne Guy Parmelin on va bien s\u00fbr parler du contenu de cette initiative, mais d'abord permettez -moi si vous voulez bien au au vu de l'actualit\u00e9 norv\u00e9giennes de vous poser la question : collision tout \u00e0 fait involontaire qu'on imagine de pr\u00e9senter ce texte initiative aujourd'hui, 2 jours apr\u00e8s le drame d'Oslo est -ce que vous- m\u00eame, personnellement, peut-\u00eatre avez -vous ressenti un certain malaise \u00e0 venir aujourd'hui ce ce texte assez fort, qui demande que l'afflux d'\u00e9trangers soit s\u00e9rieusement limit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [90%] :\r\n\u00e9coutez, nous sommes constern\u00e9s et moi le 1er parce qui s'est pass\u00e9 en Norv\u00e8ge, et puis je crois que on ne on s'est interrog\u00e9 chacun pour savoir si on devait renvoyer ou pas, cette, cette conf\u00e9rence de presse, mais je crois qu'\u00e0 l'UDC on pr\u00e9f\u00e8re aborder directement les, les, les probl\u00e8mes, nous parlons d'un texte par rapport \u00e0 l'\u00e9conomie de limiter l'immigration aux besoins de l'\u00e9conomie de programmes d\u00e9cision nous soulevons certains probl\u00e8mes et je pense que le syst\u00e8me suisse a cette chance de faire participer activement la population a toute la vie politique, y compris lorsqu'on d\u00e9bat de th\u00e8mes difficiles comme l'aspect de l'immigration ou l'aspect de de la criminalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re pour progresser ces 2 th\u00e8mes, donc je crois que c'\u00e9tait logique que nous pr\u00e9sentions notre initiative aujourd'hui avec l'argumentation, nous nous posons un probl\u00e8me sur la table, nous proposons certaines solutions, nous allons avoir un grand d\u00e9bat puisque, en Suisse, nous avons les droits populaires \u00e0 laquelle la la population ainsi que tous les habitants pourront participer et puis apr\u00e8s le peuple et les cantons trancheront en cas d'oubli, il y a encore une large part qui sera laiss\u00e9 \u00e0 la loi puisqu'il y a un article de cette initiative, qui pr\u00e9voit que la loi va r\u00e9gler certains aspects particuliers certains crit\u00e8res donc je crois que \u00e7a fait partie de la tradition suisse peut-\u00eatre aussi \u00e7a qui fait que parfois sur certains dossiers difficiles : la pression que certains habitants o\u00f9 certains individus ressentent peut-\u00eatre \u00e9vacu\u00e9s, mais on n'est pas \u00e0 l'abri, c'est clair aussi en Suisse. \r\nD'une d\u00e9rive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [57%] :\r\nQuelle pression tout malin quand choc le Valais suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:31) [83%] :\r\nParle de tout, que des th\u00e8mes sont abord\u00e9s : \u00e7a permet pas \u00e0 au moins on peut difficilement \u00e0 des groupuscules tr\u00e8s extr\u00e9mistes de th\u00e9matiser ou de se parler plus particuli\u00e8rement de de certains probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [84%] :\r\nC'\u00e9tait quelque ce m\u00e9contentement vaut canaliser, du coup vous vous contenter les gens qui ont des id\u00e9es assez extr\u00eame sur l'immigration et et du coup vous \u00e9viter des drames. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:56) [86%] :\r\nJe ne sais pas si on les contente mais le fait de, de discuter de ces probl\u00e8mes sur la table de de d\u00e9battre de position avec de nombreuses personnes dont dont plusieurs ne sont pas d'accord avec nous notre initiative a peut-\u00eatre suscit\u00e9 aussi du c\u00f4t\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et des autres partis, d'autres propositions et d'autres id\u00e9es d'am\u00e9lioration que initiative populaire, parfois il y a des contre- projets et \u00e7a permet d'ouvrir un d\u00e9bat auquel Toulemonde peut participer activement \u00e0 tous les \u00e9chelons des des dans la population et je crois que c'est peut-\u00eatre aussi une une soupape d'\u00e9vacuation de certaines frustrations, ceci dit, comme je l'ai dit, on n'est pas \u00e0 l'abri non plus de de d\u00e9rives chez des individus, l'exemple de toujours nous la rappeler cr\u00fbment ou une personne quelques minutes abattu 14 personnes de par le monde oublie compris en Conseil d'\u00c9tat UDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:43) [92%] :\r\nGuy Parmelin, venons -en au fond du coup qui est, qui est tout \u00e0 fait li\u00e9 le probl\u00e8me, dites -vous, aujourd'hui, vous le poser sur la table, on a trop d'immigration, il y a trop d'\u00e9trangers, il faut donc une introduction de de contingents annuels pour des cat\u00e9gories d'\u00e9trangers, il faut donner \u00e0 la Suisse, les moyens de reprendre le contr\u00f4le, dites -vous, des flux migratoires en mains europ\u00e9ennes depuis l'introduction de la libre circulation des personnes, on a beaucoup parl\u00e9 et je m'excuse de faire le lien, mais c'est difficile de ne pas le faire avec l'actualit\u00e9, tant elle est, elle est, elle est forte et prenante, on a beaucoup parl\u00e9 de terreau politique qui permet, qui attise la x\u00e9nophobie, Guy Parmelin, en quoi est -ce que l'initiative co- pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui n'attise pas la x\u00e9nophobie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:30) [87%] :\r\nJe crois qu'elle parle de de probl\u00e8mes tout \u00e0 fait concret qui de notre point de vue touchent, on commence \u00e0 toucher ou \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s \u00e9vident de notre pays depuis que nous avons perdu ce ce contr\u00f4le migratoire quand tout vous avez des chiffres qu'en 4 ans 330000 personnes ont immigr\u00e9 en Suisse, c'est l'\u00e9quivalent des villes de Lausanne et Gen\u00e8ve depuis l'introduction de la lutte : circulation des personnes et sans parler des autres probl\u00e8mes je dirais au niveau de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [61%] :\r\nGenevi\u00e8ve on a toujours perdu le contr\u00f4le, dites -vous : oui, alors je crois qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:00) [90%] :\r\nUn probl\u00e8me qu'on on doit traiter parce que c'est un des probl\u00e8mes sur l'aspect \u00e9nerg\u00e9tique sur l'aspect, am\u00e9nagement du territoire \u00e7a des probl\u00e8mes sous l'aspect co\u00fbt du logement sur les infrastructures, rien que le probl\u00e8me des infrastructures si on laisse aller, si on continue \u00e0 ne rien faire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 170 milliards d'investissements et de co\u00fbts d'entretien suppl\u00e9mentaire. \r\nPour l'aspect routier et ferroviaire, avec un d\u00e9veloppement continue et exponentielle s'impose le la partie de la m\u00e9daille, dont on n'a pas caus\u00e9 jusqu'ici et vont vivaient sur le l'arc l\u00e9manique comme moi bah, je vous promets que nous discutons avec les personnes certains de tous niveaux sont en train s\u00e9rieusement de se poser la question : o\u00f9 c'est que nous allons nous posant ce probl\u00e8me 12 apportant ou pr\u00e9sentant certaines solutions, nous avons pas la pr\u00e9tention de de r\u00e9gler les dettes des dans le moins d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:05:52) [87%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:52) [84%] :\r\nIl y a plusieurs syst\u00e8mes qui fonctionnent dans d'autres pays et qui ma\u00eetrisent eux- m\u00eames leur immigration et ce que nous proposons pas c'est initiative. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:58) [85%] :\r\nContre les nuits Gration les \u00e9trangers qui abusent de l'aide sociale qui participa au taux du ch\u00f4mage, criminalit\u00e9, ce sont vos th\u00e8mes est -ce que les \u00e9trangers apportent quelque chose de positif en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:11) [91%] :\r\nAlors, naturellement, la Suisse a toujours \u00e9t\u00e9 un pays d'accueil en mati\u00e8re d'asile Katia UDC des guerres penser \u00e0 \u00e0 Alain Cotta, l'Union sovi\u00e9tique envahit la Hongrie puis la Tch\u00e9quie, la Suisse a ouvert grand ses fronti\u00e8res la guerre aux exYougoslavie aussi sur l'aspect humanitaire, il y a pas de probl\u00e8me sur l'aspect immigration ce que nous demandons, c'est une une ma\u00eetrise ou La\u00efdi vous- m\u00eame de notre immigration en fonction aussi des besoins de de l'\u00e9conomie, ciblant mieux certains secteurs. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:43) [78%] :\r\nLes jeunes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:44) [90%] :\r\nQue font certains pays avec des syst\u00e8mes \u00e0 point, naturellement, on peut aussi dire : on essaye de revenir avec le syst\u00e8me de quotas qui existait auparavant, \u00e7a nous para\u00eet pas \u00eatre la meilleure des possibilit\u00e9s, nous estimons que les le syst\u00e8me \u00e0 points qui qui a cours au Canada par exemple, en Australie, en Nouvelle-Z\u00e9lande, m\u00e9rite d'\u00eatre \u00e9tudi\u00e9e de mani\u00e8re plus approfondie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:05) [92%] :\r\nGuy Parmelin, conseiller national UDC Vaudois au sujet du texte de l'initiative de votre parti contre l'immigration de masse qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 Berne, Jean merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous le soir et Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:17) [90%] :\r\nBonne soir\u00e9e, au revoir monsieur certaines. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ducommun, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Parmelin, Guy", "role": "conseiller national vaudois UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-970093B1-2E8F-42B4-B6B2-5196D41C7B28", "internalArchiveId": "970093B1-2E8F-42B4-B6B2-5196D41C7B28", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le patriotisme, une nouvelle sp\u00e9cialit\u00e9 de la politique suisse : D\u00e9bat avec Oskar Freysinger, conseiller national UDC valaisan et Antonio Hodgers, conseiller national Vert genevois, tous deux naturalis\u00e9s", "publicationDate": "2011-07-25T00:00:00Z", "summary": "Le patriotisme, une nouvelle sp\u00e9cialit\u00e9 de la politique suisse. \"Par amour de la Suisse\": ce slogan du PLR, d'autres partis - UDC et PDC en t\u00eate - auraient aussi pu s'en emparer pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du mois d'octobre. Car le patriotisme fait recette. Et les formations politiques y ont de plus en plus recours, au moment de s\u00e9duire les \u00e9lecteurs. On se souvient notamment des r\u00e9unions organis\u00e9es ce printemps par les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens et les d\u00e9mocrates du centre autour de la mythique prairie du Gr\u00fctli. A quelques jours du 1e ao\u00fbt, il convient donc de s'interroger: le politique n'en fait-il pas trop? Quels sont les risques d'une telle surench\u00e8re patriotique? Et quelle est la limite entre patriotisme et nationalisme? ", "durationSec": 755, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["patriotisme", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-08-18T10:04:30Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Freysinger, Oskar", "role": "conseiller national UDC valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Hodgers, Antonio", "role": "conseiller national Vert genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0433FF85-C32C-482C-A07A-C2A728651D63", "internalArchiveId": "0433FF85-C32C-482C-A07A-C2A728651D63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les jeunes et la politique : Reportage en France o\u00f9 contrairement \u00e0 une id\u00e9e re\u00e7ue les jeunes s'int\u00e9ressent \u00e0 la politique", "publicationDate": "2011-07-25T00:00:00Z", "summary": "C'est ce que montrent en tout cas de r\u00e9centes \u00e9tudes.Sauf que l'int\u00e9r\u00eat des jeunes se porte davantage sur la sc\u00e8ne mondiale que sur la politique nationale ; et plus sur les questions \u00e9conomiques, sociales, \u00e9thiques, environnementales ou spirituelles, que sur les clivages id\u00e9ologiques. Reportage de Mehmet Gultas", "durationSec": 430, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["politique", "jeune (\u00e2ge)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-08-18T09:03:13Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "jeunes Fran\u00e7ais/ses", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "correspondant RSR Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-263160", "internalArchiveId": "GE1107263161", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 11.07.25", "publicationDate": "2011-07-25T00:00:00Z", "durationSec": 1130, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3290161", "imageURL": "http://www.rts.ch/3290170.image", "backgrounds": [" d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Sanetsch dans le canton du Valais"], "alternativeTitle": ["Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Sanetsch (VS): portrait de Jean-Maurice Luyet, un irr\u00e9ductible Savi\u00e9san", "Sanetsch (VS): portrait de Lydwinw Bruchez et ses 290 moutons", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9 au Sanetsch (VS)", "Sanetsch (VS): entretien avec Christine Cavalera, agro-scientifique cohabitation \u00e9leveurs-loups et Jean-Marc Landry, biologiste", "Sanetsch (VS): entretien avec Edm\u00e9e L\u00e9ger, gardienne cabanne de Prarochet", "Sanetsch (VS): entretien avec Christine Cavalera, agro-scientifique cohabitation \u00e9leveurs-loups et Jean-Marc Landry, biologiste", "R\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"], "variantIds": ["ece-3208376", "ece-3207926", "ece-3208375"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-10T21:10:11Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:01\r\n...\r\n\r\n00:00:20:01  00:00:28:20\r\n            Bonsoir.\r\n\r\n00:00:29:02  00:00:31:11\r\n     Nous sommes \u00e0 2'047 m.\r\n\r\n00:00:31:15  00:00:35:11\r\n    Nous sommes au Sanetsch.\r\n\r\n00:00:35:15  00:00:39:01\r\n   Le panorama est magnifique.\r\n\r\n00:00:39:06  00:00:41:14\r\n         Tout de suite,\r\n           les infos.\r\n\r\n00:00:44:05  00:00:46:19\r\n Bulat Chagaev refait le m\u00e9nage !\r\n\r\n00:00:47:00  00:00:51:15\r\nApr\u00e8s la d\u00e9faite contre B\u00e2le, hier,\r\n Andrei Rudakov devrait quitter..\r\n\r\n00:00:51:21  00:00:55:23\r\n    ..sa fonction de pr\u00e9sident\r\n       du Neuch\u00e2tel Xamax.\r\n\r\n00:00:56:04  00:01:01:17\r\n   Le tandem Andersen - Ciccolini,\r\n3 autres membres du staff technique..\r\n\r\n00:01:01:22  00:01:06:17\r\n  ..et le joueur br\u00e9silien Carlao\r\n           sont limog\u00e9s.\r\n\r\n00:01:06:23  00:01:17:03\r\nLe propri\u00e9taire, B.Chagaev, souhaite\r\ntravailler avec une nouvelle \u00e9quipe.\r\n\r\n00:01:17:08  00:01:20:06\r\n         I.Satujev devrait\r\n     reprendre la pr\u00e9sidence..\r\n\r\n00:01:20:11  00:01:25:22\r\n   ..et C.Moulin sera entra\u00eeneur\r\n           par int\u00e9rim.\r\n\r\n00:01:26:20  00:01:30:21\r\n     La prison de Champ-Dollon\r\ncompte 100 places suppl\u00e9mentaires..\r\n\r\n00:01:31:03  00:01:36:03\r\n          ..apr\u00e8s 11 ans\r\n    de surpopulation carc\u00e9rale.\r\n\r\n00:01:36:09  00:01:42:16\r\n     Ce b\u00e2timent permettra\r\n  de faire baisser la tension.\r\n\r\n00:01:42:21  00:01:48:15\r\n     Tout se passera mieux.\r\n\r\n00:01:48:20  00:01:53:01\r\nL'annexe a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e en 15 mois.\r\n\r\n00:01:53:06  00:02:00:00\r\n  Mais la surpopulation subsiste:\r\n   370 places pour 426 d\u00e9tenus.\r\n\r\n00:02:00:12  00:02:04:22\r\n      La police vaudoise tire\r\n  une bilan s\u00e9curitaire positif..\r\n\r\n00:02:05:04  00:02:09:19\r\n       ..du Pal\u00e9o festival,\r\n hormis la hausse des pickpockets.\r\n\r\n00:02:10:01  00:02:17:02\r\n       50 plaintes pour vol\r\n        ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es.\r\n\r\n00:02:17:07  00:02:25:11\r\n Une seule personne a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e\r\n   pour trafic de stup\u00e9fiants.\r\n\r\n00:02:27:06  00:02:32:02\r\n   Les nuit\u00e9es dans lesBed and\r\nBreakfastont augment\u00e9 de 9,3 %..\r\n\r\n00:02:32:07  00:02:34:23\r\n          ..depuis 2010.\r\n\r\n00:02:35:04  00:02:39:06\r\nCes logements touristiques simples..\r\n\r\n00:02:39:11  00:02:44:04\r\n      ..proposent la nuit\u00e9e et\r\nle petit-d\u00e9jeuner \u00e0 prix comp\u00e9titifs.\r\n\r\n00:02:44:09  00:02:48:11\r\n       45 frs par personne\r\n     chez ce couple valaisan.\r\n\r\n00:02:48:15  00:02:54:05\r\n Les gens recherchent le contact\r\n     et le prix moins cher.\r\n\r\n00:02:54:10  00:03:00:16\r\n     Malgr\u00e9 le franc fort,\r\n  on n'a pas eu de diminution.\r\n\r\n00:03:07:21  00:03:19:17\r\n          Edm\u00e9e L\u00e9ger,\r\n            bonsoir.\r\n\r\n00:03:19:23  00:03:21:08\r\n      O\u00f9 est votre cabane ?\r\n\r\n00:03:21:12  00:03:25:20\r\n           Tout pr\u00e8s.\r\n\r\n00:03:26:01  00:03:27:22\r\n   Qu'est-ce qui vous pla\u00eet ?\r\n\r\n00:03:28:03  00:03:33:11\r\n         Un peu de tout.\r\n\r\n00:03:33:16  00:03:38:16\r\n   Il faut aimer la solitude.\r\n\r\n00:03:38:21  00:03:45:13\r\n              Oui,\r\n      on est souvent seule.\r\n\r\n00:03:45:18  00:03:51:03\r\n Quel type de client avez-vous ?\r\n\r\n00:03:51:08  00:03:53:11\r\n          Des jeunes,\r\n      des personnes \u00e2g\u00e9es,\r\n\r\n00:03:53:15  00:03:58:03\r\n            de tout.\r\n\r\n00:03:58:08  00:04:05:17\r\n   La montagne \u00e9volue-t-elle ?\r\n\r\n00:04:05:22  00:04:10:16\r\n     Les glaciers diminuent.\r\n\r\n00:04:10:22  00:04:14:12\r\n  Il y a des nouvelles fleurs.\r\n\r\n00:04:14:17  00:04:18:21\r\n     On a de la ciboulette.\r\n\r\n00:04:19:02  00:04:21:07\r\n Les marcheurs ont-ils chang\u00e9 ?\r\n\r\n00:04:21:11  00:04:29:16\r\n   Ce sont les m\u00eames clients.\r\n\r\n00:04:29:21  00:04:31:19\r\n Vous redescendez en septembre.\r\n\r\n00:04:32:00  00:04:35:03\r\n      Comment faites-vous ?\r\n\r\n00:04:35:08  00:04:40:12\r\n  Nous montons en h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n00:04:40:18  00:04:42:21\r\n             Avant,\r\n      il y avait la route.\r\n\r\n00:04:43:03  00:04:48:17\r\n          On m'amenait.\r\n\r\n00:04:48:22  00:04:54:22\r\n          Maintenant,\r\n      c'est l'h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n00:04:55:03  00:04:57:07\r\n  Des gens montent des choses.\r\n\r\n00:04:57:13  00:04:59:11\r\n              Oui.\r\n\r\n00:04:59:17  00:05:07:12\r\n       J'ai de la chance.\r\n\r\n00:05:07:17  00:05:10:16\r\nQu'est-ce que vous n'aimez pas dans\r\n            cette vie ?\r\n\r\n00:05:10:21  00:05:12:12\r\n          La vaisselle.\r\n\r\n00:05:12:17  00:05:20:04\r\n           C'est tout.\r\n\r\n00:05:20:09  00:05:23:03\r\n Je continuerai encore quelques\r\n            ann\u00e9es.\r\n\r\n00:05:23:08  00:05:26:03\r\n             Merci.\r\n\r\n00:05:26:08  00:05:30:21\r\nUn Savi\u00e9san a construit une auberge\r\n touristique dans les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n00:05:31:02  00:05:34:21\r\nIl est connu pour ses coups d'\u00e9clat\r\n     et s'est fait de nombreux\r\n\r\n00:05:35:02  00:05:38:08\r\n          d\u00e9tracteurs.\r\n\r\n00:05:38:08  00:05:43:13\r\n    Il fallait \u00eatre un peu fou\r\n      pour venir vivre ici.\r\n\r\n00:05:44:05  00:05:53:11\r\n        Hein, biquette ?\r\n\r\n00:05:53:22  00:05:56:13\r\n    J'ai suivi mon intuition.\r\n\r\n00:05:56:18  00:06:00:15\r\n J'ai senti que c'\u00e9tait magique.\r\n\r\n00:06:01:23  00:06:08:20\r\n   C'est un autre temps mais\r\nles animaux font r\u00eaver les gens.\r\n\r\n00:06:09:01  00:06:14:07\r\n   C'est la nature qu'on vend.\r\n\r\n00:06:14:17  00:06:19:18\r\n  Un endroit longtemps consid\u00e9r\u00e9\r\n  comme maudit par les anciens.\r\n\r\n00:06:20:00  00:06:24:12\r\n          Mais J-M.Luyet\r\n   y b\u00e2tit une auberge, en 1986.\r\n\r\n00:06:24:17  00:06:30:11\r\n         25 ans plus tard,\r\nil s'y est construit une r\u00e9putation.\r\n\r\n00:06:30:16  00:06:36:06\r\n   En 1993, il rencontre le Pape\r\n  Jean-Paul II pour faire b\u00e9nir..\r\n\r\n00:06:36:11  00:06:40:22\r\n    ..la cloche de la chapelle\r\n        d\u00e9di\u00e9e \u00e0 sa m\u00e8re.\r\n\r\n00:06:41:09  00:06:43:23\r\n  Ma m\u00e8re \u00e9tait tr\u00e8s croyante.\r\n\r\n00:06:44:04  00:06:47:23\r\n        Elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e\r\n     d'un cancer fulgurant.\r\n\r\n00:06:48:05  00:06:52:12\r\nChaque matin, j'allume 3 bougies,\r\n   je fais une petite pri\u00e8re..\r\n\r\n00:06:52:18  00:06:58:03\r\n..et je sonne 7 coups \u00e0 la cloche,\r\n          en sa m\u00e9moire.\r\n\r\n00:06:58:13  00:07:04:09\r\n    Avec les ann\u00e9es, le caract\u00e8re\r\ndu cow-boy de Sanetsch s'est endurci.\r\n\r\n00:07:04:13  00:07:09:00\r\nTravailleur acharn\u00e9, il est exigeant\r\n       avec ses 10 employ\u00e9s..\r\n\r\n00:07:09:05  00:07:12:10\r\n   ..venus des 4 coins du monde.\r\n\r\n00:07:12:19  00:07:15:11\r\n      J'ai mis o\u00f9, le sel ?\r\n\r\n00:07:15:16  00:07:19:06\r\n         How many ? 5 ?\r\n\r\n00:07:19:11  00:07:24:20\r\n    On est vachement isol\u00e9s.\r\n\r\n00:07:25:01  00:07:35:07\r\n  Le soir, il faut que les gens\r\n  qui restent aiment vivre ici.\r\n\r\n00:07:35:18  00:07:41:01\r\n-C'est dur, mais c'est la vraie vie.\r\n\r\n00:07:41:06  00:07:46:08\r\n   On n'a rien d'autres que les\r\nmarmottes, le bouc et les ch\u00e8vres.\r\n\r\n00:07:46:12  00:07:49:00\r\n           La nature.\r\n\r\n00:07:49:11  00:07:53:00\r\n   J-M.Maurice doit sa r\u00e9ussite\r\n          \u00e0 son culot:..\r\n\r\n00:07:53:05  00:07:58:13\r\n    ..de la cuisine mol\u00e9culaire\r\n       \u00e0 2'000 m d'altitude.\r\n\r\n00:07:58:18  00:08:04:11\r\nIl a plein d'id\u00e9es, second\u00e9 par son\r\nfils, dipl\u00f4m\u00e9 de l'Ecole h\u00f4teli\u00e8re.\r\n\r\n00:08:06:01  00:08:10:17\r\nIl est fou et je suis un grand fou:\r\n       tu vois le merdier !\r\n\r\n00:08:11:04  00:08:15:19\r\nDes chambres glamour pour amoureux,\r\n    un mus\u00e9e d'objets anciens..\r\n\r\n00:08:16:00  00:08:21:04\r\n ..et un pain en forme de fromage,\r\n        brevet\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n00:08:22:04  00:08:24:23\r\n       Ca sent le fromage.\r\n            -Arr\u00eate !\r\n\r\n00:08:25:10  00:08:28:09\r\n    -J'\u00e9tais un constructeur.\r\n\r\n00:08:28:13  00:08:34:01\r\nIl faut maintenant avoir une gestion\r\n    qui d\u00e9veloppe la client\u00e8le.\r\n\r\n00:08:34:11  00:08:39:15\r\n  Une client\u00e8le venant surtout de\r\n Gstaad, \u00e0 20 min en t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique.\r\n\r\n00:08:39:20  00:08:43:11\r\n        Le p\u00e8re b\u00e2tisseur,\r\n      le fils visionnaire:..\r\n\r\n00:08:43:15  00:08:47:11\r\n..l'avenir de l'Auberge du Sanetsch\r\n          est tout trac\u00e9.\r\n\r\n00:08:51:10  00:08:55:13\r\n   Christine Cavalera bonsoir.\r\n\r\n00:08:55:19  00:08:59:04\r\n    Jean-Marc Landry bonsoir.\r\n\r\n00:08:59:09  00:09:03:14\r\nVous \u00eates tous deux biologistes.\r\n\r\n00:09:03:19  00:09:07:05\r\n           Christine,\r\n    vous aidez les \u00e9leveurs.\r\n\r\n00:09:07:10  00:09:11:05\r\n              Oui.\r\n\r\n00:09:11:11  00:09:15:04\r\n Je m'occupe de la cohabitation\r\n        \u00e9leveurs-loups.\r\n\r\n00:09:15:10  00:09:23:05\r\nIl y a des cl\u00f4tures \u00e9lectrifi\u00e9es.\r\n\r\n00:09:23:10  00:09:26:17\r\n         Jean-Marc Landry,\r\nvous \u00eates sp\u00e9cialistes des chiens de\r\n\r\n00:09:26:22  00:09:28:10\r\n           protection.\r\n\r\n00:09:28:14  00:09:29:19\r\n              Oui.\r\n\r\n00:09:30:00  00:09:35:18\r\n         J'aime le loup.\r\n\r\n00:09:35:23  00:09:38:14\r\n J'ai travaill\u00e9 sur le champ de\r\n          protection.\r\n\r\n00:09:38:20  00:09:40:10\r\n       C'est la solution ?\r\n\r\n00:09:40:14  00:09:46:04\r\n         C'est un outil.\r\n\r\n00:09:46:10  00:09:50:18\r\n    Il y a diff\u00e9rents outils.\r\n\r\n00:09:51:00  00:09:59:21\r\nTous les \u00e9leveurs ne s'accommodent\r\n         pas d'un chien.\r\n\r\n00:10:00:03  00:10:04:02\r\n            Christine,\r\ncomment r\u00e9agissent les \u00e9leveurs ?\r\n\r\n00:10:04:07  00:10:10:19\r\nTout d\u00e9pend de leur exp\u00e9rience avec\r\n            les chiens.\r\n\r\n00:10:11:01  00:10:19:10\r\nIl faut regarder quelles sont les\r\n          possibilit\u00e9s.\r\n\r\n00:10:19:14  00:10:26:00\r\nLe Valais ne demande pas \u00e0 l'\u00e9leveur\r\n  de prendre un chien sans berger.\r\n\r\n00:10:26:06  00:10:30:22\r\nIl faut des cl\u00f4tures \u00e9lectrifi\u00e9es.\r\n\r\n00:10:31:03  00:10:44:05\r\n  \u00c7a co\u00fbte cher aux \u00e9leveurs ?\r\n\r\n00:10:44:11  00:10:49:19\r\nIl y a des contributions d'estivage\r\n       qui sont attribu\u00e9es.\r\n\r\n00:10:50:01  00:10:55:14\r\n \u00c7a permet le salaire du berger.\r\n\r\n00:10:55:19  00:11:01:13\r\n    Il y a aussi des soutiens\r\n           financiers.\r\n\r\n00:11:01:18  00:11:05:09\r\nLes \u00e9leveurs sont-ils contents de\r\n           vous voir ?\r\n\r\n00:11:05:13  00:11:12:06\r\n    J'arrive souvent dans des\r\n     situations \u00e9lectriques.\r\n\r\n00:11:12:11  00:11:17:10\r\n Ils comprennent qu'on veut les\r\n             aider.\r\n\r\n00:11:17:14  00:11:22:23\r\n  Les 290 moutons du Sanetsch\r\nappartiennent \u00e0 Lydwine Bruchez.\r\n\r\n00:11:23:05  00:11:27:06\r\nDurant un mois et demi, elle fait\r\nface au manque de confort et aux\r\n\r\n00:11:27:11  00:11:31:02\r\n             loups.\r\n\r\n00:11:32:19  00:11:48:06\r\nDepuis trente ans, Lydwine Bruchez\r\n est passionn\u00e9e par les moutons.\r\n\r\n00:11:48:11  00:11:54:01\r\n      Chaque \u00e9t\u00e9, elle emm\u00e8ne\r\n       300 b\u00eates \u00e0 l'alpage.\r\n\r\n00:11:54:13  00:11:58:02\r\n  Je connais toutes les b\u00eates.\r\n\r\n00:11:58:07  00:12:00:16\r\n    Car je les ai vus na\u00eetre.\r\n\r\n00:12:00:21  00:12:03:11\r\n        Ils sont sympas.\r\n\r\n00:12:03:17  00:12:07:21\r\n   J'adore monter \u00e0 l'alpage.\r\n\r\n00:12:08:08  00:12:11:17\r\n         Il y a trois ans,\r\n  un loup a attaqu\u00e9 son troupeau.\r\n\r\n00:12:11:22  00:12:16:19\r\n       Depuis, des bergers \r\n       de Maremme veillent.\r\n\r\n00:12:17:00  00:12:22:04\r\n   Ils ne tol\u00e8rent aucun intrus.\r\n\r\n00:12:22:14  00:12:27:11\r\n   Si les gens n'ont pas peur,\r\n        \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n00:12:27:21  00:12:33:07\r\n     Une biologiste s'occupe de\r\nla protection contre les pr\u00e9dateurs.\r\n\r\n00:12:33:11  00:12:37:13\r\n      Elle aide les \u00e9leveurs\r\n       \u00e0 mettre en oeuvre..\r\n\r\n00:12:37:18  00:12:43:08\r\n   ..toute une s\u00e9rie de mesures\r\n   afin d'\u00e9viter les accidents.\r\n\r\n00:12:43:18  00:12:47:16\r\n        Si les promeneurs\r\n     entrent dans le parc,..\r\n\r\n00:12:47:22  00:12:50:22\r\n..le chien d\u00e9fend son territoire.\r\n\r\n00:12:51:09  00:12:54:19\r\n     Cette biologiste conna\u00eet\r\n     les soucis des \u00e9leveurs.\r\n\r\n00:12:55:00  00:12:59:00\r\n        Elle les rencontre\r\n    souvent apr\u00e8s une attaque.\r\n\r\n00:12:59:11  00:13:01:20\r\n     Je suis une m\u00e9diatrice.\r\n\r\n00:13:02:02  00:13:09:03\r\n     Je demande aux \u00e9leveurs\r\n     d'\u00eatre plus objectifs.\r\n\r\n00:13:09:08  00:13:15:23\r\nEt j'explique \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration que\r\n c'est le gagne-pain des \u00e9leveurs.\r\n\r\n00:13:16:04  00:13:21:04\r\n          Ils font face\r\n   aux difficult\u00e9s du terrain.\r\n\r\n00:13:21:14  00:13:28:00\r\n  L'agricultrice passe tout l'\u00e9t\u00e9\r\n  avec ses enfants sur l'alpage.\r\n\r\n00:13:28:12  00:13:33:11\r\n         On nous appelle\r\n     les gitans du Sanetsch.\r\n\r\n00:13:33:15  00:13:41:14\r\n   Les gens d'en-bas, ils ont\r\nle confort, mais on est heureux.\r\n\r\n00:13:42:02  00:13:47:00\r\nIl y a plus de place qu'\u00e0 la maison.\r\n\r\n00:13:47:11  00:13:50:23\r\n      Y a toujours \u00e0 faire.\r\n\r\n00:13:51:10  00:13:54:12\r\nPas de t\u00e9l\u00e9vision ni d'ordinateur.\r\n\r\n00:13:54:17  00:13:59:17\r\nLe seul luxe de la famille Bruchez,\r\nce sont les toilettes et la douche.\r\n\r\n00:14:00:04  00:14:03:16\r\n   Pour nous, c'est important.\r\n\r\n00:14:04:05  00:14:09:21\r\n   Comme ses enfants, l'\u00e9leveuse\r\n     a grandi sur ces alpages.\r\n\r\n00:14:10:09  00:14:13:23\r\n  C'est pas un m\u00e9tier d'avenir.\r\n\r\n00:14:14:05  00:14:18:02\r\n  Il n'attire plus les jeunes.\r\n\r\n00:14:18:07  00:14:26:10\r\n Les jeunes sont plus int\u00e9ress\u00e9s\r\n       par ce qu'on gagne.\r\n\r\n00:14:27:17  00:14:32:03\r\n  Lydwine Bruchez est la derni\u00e8re\r\n       berg\u00e8re du Sanetsch..\r\n\r\n00:14:32:09  00:14:35:16\r\n..\u00e0 aimer cette vie rude, mais belle.\r\n\r\n00:14:46:07  00:14:50:02\r\n      Christine Cavalera,\r\n  on entend dire qu'il y a des\r\n\r\n00:14:50:07  00:14:52:03\r\n probl\u00e8mes avec les promeneurs.\r\n\r\n00:14:52:08  00:14:54:15\r\n  Qu'est-ce que \u00e7a veut dire ?\r\n\r\n00:14:54:20  00:15:01:01\r\n    On a affaire \u00e0 un animal.\r\n\r\n00:15:01:06  00:15:06:19\r\nLa plupart des chiens ne pr\u00e9sentent\r\n           aucun danger.\r\n\r\n00:15:07:01  00:15:12:14\r\nMais certaines personnes se sentent\r\n            agress\u00e9es.\r\n\r\n00:15:12:20  00:15:21:11\r\nCertains chiens peuvent pr\u00e9senter\r\n    un comportement agressif.\r\n\r\n00:15:21:16  00:15:26:14\r\nQue doit-on dire aux promeneurs ?\r\n\r\n00:15:26:19  00:15:29:11\r\nIl ne faut pas s'arr\u00eater et fuir le\r\n              chien.\r\n\r\n00:15:29:16  00:15:36:06\r\n   Il faut parler au chien.\r\n\r\n00:15:36:11  00:15:40:01\r\n       Si on est \u00e0 v\u00e9lo,\r\n   il faut descendre du v\u00e9lo.\r\n\r\n00:15:40:07  00:15:46:11\r\n  Il faut quand m\u00eame \u00e9viter les\r\n           troupeaux.\r\n\r\n00:15:46:15  00:15:52:07\r\nOn ne peut pas toujours le faire.\r\n\r\n00:15:52:11  00:15:57:01\r\n Il faut faire une s\u00e9lection de\r\n            chiens.\r\n\r\n00:15:57:06  00:16:04:19\r\nEt prendre des chiens qui peuvent\r\n   supporter les randonneurs.\r\n\r\n00:16:05:01  00:16:09:01\r\nMais la majorit\u00e9 des chiens ne sont\r\n          pas dangereux.\r\n\r\n00:16:09:06  00:16:12:04\r\nAvez-vous quand m\u00eame des probl\u00e8mes\r\n           Christine ?\r\n\r\n00:16:12:09  00:16:18:00\r\n           \u00c7a arrive.\r\n\r\n00:16:18:05  00:16:25:01\r\nNous avertissons alors le service\r\n          v\u00e9t\u00e9rinaire.\r\n\r\n00:16:25:06  00:16:29:00\r\n        Le probl\u00e8me du loup,\r\nc'est un probl\u00e8me de reconnaissance.\r\n\r\n00:16:29:05  00:16:35:00\r\n   Les \u00e9leveurs ont besoin de\r\n        reconnaissance ?\r\n\r\n00:16:35:05  00:16:44:17\r\nJe ne suis pas s\u00fbre que ce soit un\r\n    besoin de reconnaissance.\r\n\r\n00:16:44:22  00:16:48:22\r\n   Il faut surtout permettre aux\r\n\u00e9leveurs de faire leur travail dans\r\n\r\n00:16:49:03  00:16:51:20\r\n      de bonnes conditions.\r\n\r\n00:16:52:01  00:17:03:12\r\nVoir son troupeau attaqu\u00e9 n'est pas\r\n      facile pour un \u00e9leveur.\r\n\r\n00:17:08:14  00:17:17:06\r\nCertains citadins aiment le loup.\r\n\r\n00:17:17:11  00:17:23:15\r\nMais les montagnards voient cela\r\n         diff\u00e9remment.\r\n\r\n00:17:23:20  00:17:29:05\r\nIl y a un manque de reconnaissance\r\n       par rapport \u00e0 cela.\r\n\r\n00:17:29:10  00:17:33:01\r\n Les \u00e9leveurs veulent voir leur\r\n        travail reconnu.\r\n\r\n00:17:33:06  00:17:37:00\r\n   Le loup est-il un choix de\r\n           soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n00:17:37:05  00:17:43:10\r\n              Oui,\r\n  car il est prot\u00e9g\u00e9 en Europe.\r\n\r\n00:17:43:14  00:17:47:11\r\n Il est prot\u00e9g\u00e9 par des gens qui\r\n      vivent loin du loup.\r\n\r\n00:17:47:15  00:17:49:11\r\n    Il faut donc faire avec.\r\n\r\n00:17:49:14  00:17:52:20\r\n         Oui exactement.\r\n\r\n00:17:53:01  00:17:57:00\r\n      Il a toujours exist\u00e9.\r\n\r\n00:17:57:06  00:18:00:20\r\nIl faut savoir comment cohabiter\r\n             avec.\r\n\r\n00:18:01:01  00:18:06:01\r\n La place de l'\u00e9leveur est tr\u00e8s\r\n          importante.\r\n\r\n00:18:06:06  00:18:11:21\r\nIl ne faut pas mettre le loup sur un\r\n             pi\u00e9destal.\r\n\r\n00:18:12:03  00:18:22:02\r\nNous devons avoir la responsabilit\u00e9\r\n     de pr\u00e9server les esp\u00e8ces.\r\n\r\n00:18:22:07  00:18:26:15\r\n       Merci \u00e0 tous deux.\r\n\r\n00:18:32:08  00:18:38:06\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   T.Dello Buono, L.Martignetti,\r\n  Y.Methenitis, S.Najjar, G.Quoex\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095403\r\nDate de transcription : 27-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:17 > 0:00:40) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, nous sommes \u00e0 2000 47 2047 m\u00e8tres d'altitude, il fait \u00e0 peu pr\u00e8s 7 degr\u00e9s \u00e7a souffle par rafales, nous sommes au Sanetsch en Valais une nature sauvage, un panorama magnifique si on arrive m\u00eame \u00e0 voir le Cervin lorsque le ciel est d\u00e9gag\u00e9, c'est notre d\u00e9cor ce soir pour ce Couleurs d'\u00e9t\u00e9 et, pour commencer cette \u00e9mission, je vous propose tout de suite de regarder les nouvelles du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:44 > 0:01:06) [91%] : \r\nVous \u00eates Chagaev refait le m\u00e9nage apr\u00e8s la d\u00e9faite contre B\u00e2le hier soir le nouveau dirigeant de Xamax a pris des mesures drastiques, Andrej Rudakov devrait quitter sa fonction de pr\u00e9sident mais resterait en charge du recrutement, une d\u00e9cision qui doit \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9e par une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du club le tandem Anderson Vallini, 3 autres membres du staff technique, ainsi que le joueur br\u00e9silien Carlao sont eux limog\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:06 > 0:01:16) [89%] : \r\nC'est une volont\u00e9 du du propri\u00e9taire, monsieur Chagaev qui a souhait\u00e9 en fait hier changer de de staff technique et travailler avec une nouvelle \u00e9quipe et donner un nouvel \u00e9lan, une nouvelle rotation de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:16 > 0:01:26) [88%] : \r\nJe veux dire, sous la pr\u00e9sidence devrait \u00eatre assur\u00e9e par Islam chatouiller actuel directeur administratif quant au poste d'entra\u00eeneur, Christophe Moulin, assure int\u00e9rim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:27 > 0:01:36) [93%] : \r\nLa prison de Champ- de long compte d\u00e9sormais 100 places suppl\u00e9mentaires, une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne pour les d\u00e9tenus et pour le personnel frapp\u00e9 depuis 11 ans par la surpopulation carc\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:37 > 0:01:49) [86%] : \r\nMaintenant, ce b\u00e2timent nous permettra aussi de baisser une tension non pas par envers nos personnel, c'est-\u00e0-dire qu'on retrouve dans des conditions de tension normale partout, on va dire que tout se passera mieux quoi c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:49 > 0:02:00) [88%] : \r\nR\u00e9alis\u00e9 en un temps record, moins de 15 mois cette nouvelle AM-EX va d\u00e9sengorger Champ- de long mais la surpopulation subsistent : la prison, a aujourd'hui une capacit\u00e9 de 370 places pour 426 d\u00e9tenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:01 > 0:02:26) [92%] : \r\nLa police vaudoise tire un bilan s\u00e9curitaire positif du dernier Pal\u00e9o Festival, elle souligne n\u00e9anmoins la pr\u00e9sence accrue des pickpockets, ceux-ci ont s\u00e9vi surtout devant l'entr\u00e9e principale et dans la foule durant les concerts, une cinquantaine de plaintes p\u00e9nales pour vols ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es, quant aux stup\u00e9fiants, une seule personne a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e pour trafic et 178 autres d\u00e9nonc\u00e9e pour consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:27 > 0:02:48) [94%] : \r\nLes bedaines breakfast ne connaissent pas la crise, selon l'association fa\u00eeti\u00e8re le nombre de nuit\u00e9es a progress\u00e9 de 9,3 pourcent par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, le Valais et la r\u00e9gion l\u00e9manique sont en t\u00eate de classement ces logements touristiques simples souvent chez l'habitant, proposent la nuit\u00e9e et le petit-d\u00e9jeuner \u00e0 des prix g\u00e9n\u00e9ralement comp\u00e9titifs 45 francs par personne chez ce couple valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:48 > 0:03:00) [78%] : \r\nLes gens nous disent il cherche aussi le contact avec la personne et puis le prix parce qu'on a quand m\u00eame moins cher que les autres elle- m\u00eame que l'offre un effort, nous on n'a pas vu des diminution avec les autres pays frontaliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:04 > 0:03:20) [84%] : \r\nEdwy l\u00e9ger, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates donc la gardienne de cabane Duprat Rochelle est o\u00f9 votre cabane tout pr\u00e8s, chez nous, l\u00e0 tout pr\u00e8s, l\u00e0, mais vous \u00eates venu \u00e0 pied, oui, il y a une heure et demie pour venir jusque l\u00e0, \u00e7a fait combien de temps vous \u00eates gardienne de cabane, c'est la 19\u00e8me saison 19 ans oui qu'est-ce qui vous pla\u00eet dans cette vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:03:20 > 0:03:33) [85%] : \r\nUn peu tout, c'est-\u00e0-dire en la un peu tout, il faut aimer la solitude comme un oui parce qu'on est souvent seul surtout jours on n'a pas souvent du monde et tout \u00e7a, non, mais il faut, il faut aimer quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:33 > 0:03:35) [89%] : \r\nC'est dur quand il fait mauvais quand il fait froid, que \u00e7a va avoir non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:03:35 > 0:03:47) [84%] : \r\n\u00e7a va aussi fait mais on aimerait mieux des clients parce qu'on a plus chaud et tout \u00e7a, quels types de clients, avez-vous un peu de tout, de partout, un peu de tout : des jeunes, des personnes \u00e2g\u00e9es, on a de tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:47 > 0:03:50) [88%] : \r\nMais vous \u00eates l\u00e0 o\u00f9, depuis 19 ans, vous avez vu la montagne \u00e9volue avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:03:50 > 0:03:56) [90%] : \r\nM\u00eame surtout les glaciers diminuent sur tout \u00e7a, ah oui alors terribles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:56 > 0:04:00) [93%] : \r\nVous voyez le changement ah oui bien s\u00fbr et au niveau de la v\u00e9g\u00e9tation, voyez \u00e9galement une modification.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:00 > 0:04:08) [85%] : \r\nOui, on a beaucoup de petites fleurs qu'avant on n'avait rien Ternat un client en marge de en s\u00e9jour, on a de la ciboulette mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:09 > 0:04:12) [93%] : \r\nEt les marcheurs qui viennent c'est chez vous, ils ont chang\u00e9 en 19 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:12 > 0:04:20) [80%] : \r\nBen j'ai beaucoup les m\u00eame prix encore soit d\u00e9j\u00e0 toujours, ce sont toujours les m\u00eames l\u00e0 \u00e7a va, mais beaucoup de jeunes, a peut-\u00eatre un peu de tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:21 > 0:04:30) [90%] : \r\nAlors vous montez en juin et vous redescendez seulement en septembre comment est-ce que vous faites, vous montez tout \u00e0 dos d'homme non non en h\u00e9licopt\u00e8re, mais \u00e7a c'est nouveau alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:30 > 0:04:32) [95%] : \r\nOui, c'est tout nouveau, \u00e7a fait 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:33 > 0:04:47) [78%] : \r\nAvant, on avait, nous, route, on avait un peu, j'avais un p\u00e9nis alors, mes amis, mes beaux-fr\u00e8res venait m\u00eame les crachats avait pas une marchandise emmen\u00e9 me d\u00e9panner, tandis que maintenant c'est l'h\u00e9licopt\u00e8re alors ce soir j'ai un beau-fr\u00e8re qui qui est mont\u00e9 ma plainte up.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:47 > 0:04:50) [92%] : \r\nVous avez toujours des gens qui montent sur du pain ou est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:50 > 0:04:58) [90%] : \r\nDes amis qui me t\u00e9l\u00e9phone : oui, j'ai de la chance parce que beaucoup de chasseurs et tout \u00e7a, alors j'ai de la chance pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:58 > 0:05:00) [94%] : \r\nMais dans cette vie, il y a bien quelque chose que vous n'aimez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:01 > 0:05:12) [88%] : \r\nPas qu'est-ce qu'on n'aime pas la vaisselle ou des trucs comme \u00e7a, quoi, ces petites choses, mais le reste non, c'est vrai que c'est bien, sinon vient, je ne serais pas l\u00e0 depuis tout ce temps, quoi, et vous allez continuer encore longtemps encore quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:14 > 0:05:15) [89%] : \r\nJ'esp\u00e8re, si la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:16 > 0:05:29) [88%] : \r\nJe vous le souhaite en tout cas et demi l\u00e9ger en tout cas merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 et on va parler maintenant de de l'autre bout du barrage, puisqu'il y a un irr\u00e9ductible saviez qui s'est install\u00e9 l\u00e0- haut, dans les ann\u00e9es 80 pour construire une auberge Jean-Maurice Luyet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:29 > 0:05:37) [91%] : \r\nConnu pour ses coups d'\u00e9clat, on l'aime ou on le d\u00e9teste, mais en tout cas, il est devenu un des symboles du Sanetsch portrait Erwan Jagudin Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:39 > 0:05:45) [95%] : \r\nIl fallait \u00eatre un peu fou pour venir vivre ici Becker au bout du monde, comme le dit Jean-Maurice Luyet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:45 > 0:05:49) [65%] : \r\nAlors comme un cours avec O. lalalala.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:51 > 0:06:13) [88%] : \r\nBeckett, je suivais mon intuition fait je suis venu l\u00e0 j'ai senti que c'\u00e9tait un endroit magique que regrette pas d'\u00eatre venu, Docteur, c'est un autre temps mais les gens, m\u00eame s'ils sont blas\u00e9s, tu vois ce genre d'animaux, il commence \u00e0 r\u00eaver quoi c'est la nature quand on va voir \u00e7a pas du r\u00eave, c'est la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:14 > 0:06:40) [88%] : \r\nUn endroit pourtant longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme maudit par les anciens mais Jean-Maurice Luyet flairent la bonne affaire est b\u00e2ti en 1986 une auberge sur ses Terres isol\u00e9es, 25 ans plus tard, ce Farina des temps modernes \u00e0 la moustache saillante, s'il a construit une r\u00e9putation, il encha\u00eene les coups d'\u00e9clat, comme en 1993 il r\u00e9ussit \u00e0 rencontrer le Pape Jean-Paul II lui- m\u00eame pour faire venir la cloche les sa chapelle d\u00e9di\u00e9e \u00e0 sa m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:40 > 0:06:53) [80%] : \r\nMais \u00e9tait tr\u00e8s croyante, elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'un cancer fulgurant vous tous les matins je viens, j'allais de 3 bouger, je fais une petite rieur et je sonne cette coups \u00e0 la place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:57 > 0:06:58) [91%] : \r\n\u00e7a se passe \u00e0 sa m\u00e9moire oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:59 > 0:07:11) [89%] : \r\nTouchant le cow-boys du Sanetsch s'est endurci avec les ann\u00e9es un caract\u00e8re taill\u00e9s dans la roche, travailleur acharn\u00e9, il est aussi exigeant avec son personnel, une dizaine d'employer, venus des 4 coins du Mans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:12 > 0:07:35) [79%] : \r\nJ'aime m\u00eame seul l\u00e0- bas men\u00e9 auquel Five enqu\u00eate c'est pas \u00e9vident pour vous parce que oui on est vachement isol\u00e9 si c'est pas toi le le soir et tout \u00e7a, les gens il faut qu'il reste ici tout faux, des fous, des gens qui, qui aime vivre comme \u00e7a, la montagne c'est dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:41 > 0:07:42) [95%] : \r\nOn n'a rien d'autre que la marmotte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:45 > 0:07:47) [95%] : \r\nL'\u00e9chelle la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:48 > 0:08:03) [90%] : \r\nSa r\u00e9ussite Jean-Maurice H\u00e9nault doit avant tout \u00e0 son cul, non de la cuisine mol\u00e9culaire \u00e0 2 1000 m\u00e8tres d'altitude, l\u00e0 o\u00f9 les touristes s'attendent \u00e0 le trouver que des tranches au fromage, des id\u00e9es, il n'en manque pas, second\u00e9 par son fils, fra\u00eechement dipl\u00f4m\u00e9 de l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:04 > 0:08:05) [65%] : \r\nMoi de rigueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:06 > 0:08:10) [90%] : \r\nIl est fou, puis moi je suis un grand fou Antoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:11 > 0:08:18) [89%] : \r\nOn va des chambres glamour pour attirer les amoureux mus\u00e9e d'objets anciens et m\u00eame un pain en forme de fromage brevet\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:18 > 0:08:23) [69%] : \r\nToute l'd\u00e9fendu Sennheiser et apr\u00e8s on plus bon pour le programme, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:24 > 0:08:33) [78%] : \r\nMoi j'ai pas un constructeur, maintenant il faut avoir, et c'est ce qu'il faut faut elle Management qui d\u00e9veloppe la client\u00e8le qui qui fait n'expansion de la client\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:34 > 0:08:46) [84%] : \r\nUne client\u00e8le venant en majorit\u00e9 d'obstacles \u00e0 seulement 20 minutes en t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique et pouvez le le p\u00e8re b\u00e2tisseur, le fils visionnaire, l'avenir de l'auberge du Sanetsch est tout trac\u00e9 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:48 > 0:09:02) [91%] : \r\nChristine Cavalera Jean-Marc Landry, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates tous les 2, biologiste \u00e9thologue, donc sp\u00e9cialiste du comportement animal, et Christine vous travaillez plus particuli\u00e8rement pour aider les \u00e9leveurs \u00e0 faire quand on enfin vous aider \u00e0 la cohabitation \u00e9leveurs loups c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:02 > 0:09:13) [84%] : \r\nOui, train de Saint-Denis futurisme, de la mise en place des mesures de pr\u00e9vention contre c'est quoi les mesures de pr\u00e9vention, alors il y a les cl\u00f4tures \u00e9lectrifi\u00e9es, il y a le chien de protection et puis le le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:13 > 0:09:17) [90%] : \r\nJean-Marc Landry, pour vous, les chiens de protection, c'est parce que vous en avez fait votre sp\u00e9cialit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:17 > 0:09:49) [85%] : \r\nOui oui Zemmour, j'ai travaill\u00e9 en aller pendant de nombreuses ann\u00e9es et puis comme j'aimais beaucoup le loup, je suis venu voir un peu ce qui se passait et les \u00e9leveurs ont un jour m'ont dit : mais c'est bien gentil, \u00c9mile mais qu'est ce qu'on fait et je suis j'ai comment s'adresse aux chiens, protection, le meilleur outil de pr\u00e9vention qu'on connaisse \u00e0 l'heure actuelle, c'est la solution ce chien, alors c'est pas la solution, c'est un des outils de protection parce qu'il existe diff\u00e9rents outils et on sait qu'avec les chiens, mais \u00e7a reste des chiens, \u00e7a reste des animaux donc avoir des soucis pas tous les \u00e9leveurs peuvent s'accommoder d'un chien, on n'a pas toujours tous les syst\u00e8mes qui peut avoir un chien, donc c'est oui ou qu'un parc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:49 > 0:09:54) [73%] : \r\nComment Christine quand vous arrivez juste en \u00e9leveurs et que vous leur pr\u00e9sente proposer un chien comment est-ce qu'elle r\u00e9agisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:54 > 0:10:22) [92%] : \r\nTout d\u00e9pend d\u00e9j\u00e0 de l'exp\u00e9rience qu'ils ont, qu'ils ont eue avec des chiens, si \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 bien pass\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral on continue les bonnes exp\u00e9riences et puis apr\u00e8s, il faut regarder bien s\u00fbr quelle est la possibilit\u00e9, comment on peut prendre un chien sur cette alpage, donc en principe pour le canton pour le canton du Valais, on ne demande pas l'\u00e9leveur de prendre un chien sans berger et si vraiment le le l'\u00e9leveur veut \u00e0 tout prix prendre un chien il faut qu'il y ait des cl\u00f4tures \u00e9lectrifi\u00e9es et qu'il puisse monter 2 fois par semaine au moins une heure contre le comportement de ce chien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:22 > 0:10:27) [86%] : \r\nMais un chien avec un berger, ce sont des choses qui co\u00fbte \u00e0 l'\u00e9leveur, comment ce qu'il fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:28 > 0:10:28) [96%] : \r\nJean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:29 > 0:10:52) [92%] : \r\nAlors pour si un \u00e9leveur \u00e0 berger sur l'alpage et des contributions d'estivage qui lui sont attribu\u00e9s, donc une partie de ses contributions d'estivage peuvent permettre le le le paiement du salaire du berger, et puis il y a Hagrid et a annonc\u00e9 le Centre national qui s'occupe de la protection des troupeaux qui peut soutenir financi\u00e8rement le le le chien de protection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:52 > 0:10:55) [91%] : \r\nLes \u00e9leveurs sont g\u00e9n\u00e9ralement content de vous voir arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:55 > 0:11:11) [94%] : \r\nPour ma part, c'est vrai qu'on arrive souvent, j'arrive souvent dans une situation assez \u00e9lectrique puisqu'il vient d'avoir une attaque donc on y compris quand m\u00eame malgr\u00e9 tout tr\u00e8s vite qu'on est l\u00e0 pour vous, pour les aider et puis pour essayer de mettre en place une mesure de protection pour pour vraiment les \u00e9t\u00e9s oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:11 > 0:11:16) [91%] : \r\nChristine, on va vous voir au travail justement puisqu'on va voir donc ici au Sanetsch, il y a 290 mou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:16 > 0:11:32) [92%] : \r\nExactement, ils appartiennent tous \u00e0 Lydwine Bruchez une une passionn\u00e9e qui passe tous ses \u00e9t\u00e9s ici sans confort mais en famille, une femme, toujours sur le qui- vive \u00e0 cause d'\u00e9ventuelles attaques de loups justement Claudine Gaillard nous emm\u00e8ne \u00e0 la rencontre de celle que certains appellent ici la gitane du Sanetsch.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:41 > 0:11:50) [82%] : \r\nLes moutons se sa vie depuis plus de 30 ans, Lydwine Bruchez vit au milieu de comme le faisait d\u00e9j\u00e0, ses parents, chaque \u00e9t\u00e9, elle emm\u00e8ne pr\u00e8s de 300 b\u00eates sur ces alpage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:50 > 0:12:07) [76%] : \r\nJ'ai j'diff\u00e9rencie d'une date \u00e0 l'autre, je connais toutes je vois na\u00eetre GF j'aime parce qu'ils sont sont Bonnard et suivi sans sans pas quoi ne pourrait pas me dire : je peux pas m'ont alpage si je le gendarme Jambert vraiment malades.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:07 > 0:12:21) [88%] : \r\nIl y a 3 ans, un loup a attaqu\u00e9 son troupeau, les autorit\u00e9s lui propose alors de prendre des chiens de protection depuis ces 2 berger de Marennes veillent nuit et jour sur les b\u00eates ne tol\u00e9rera aucun intrus malheur aux randonneurs qui s'aventure dans le parc des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:22 > 0:12:27) [95%] : \r\nSavoir si les gens se comportent bien avec \u00e7a se passe tr\u00e8s bien, mais si les gens n'ont peur, \u00e7a se passe tr\u00e8s mal alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:27 > 0:12:42) [91%] : \r\nCharg\u00e9 de mettre en place les moyens de protection contre les pr\u00e9dateurs cette biologiste un suivi aupr\u00e8s des \u00e9leveurs car les exigences pour \u00e9viter les accidents sont \u00e9lev\u00e9s : panneaux explicatifs prospectus toute une panoplie administratives pas toujours \u00e9vidente \u00e0 appliquer en pleine nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:42 > 0:12:50) [84%] : \r\nJe disais tant que les promeneurs se comportent correctement, \u00e7a joue, mais si, si, les promeneurs en dans le parc bah Zeppelin, il d\u00e9fend son territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:50 > 0:12:58) [90%] : \r\nLes soucis des \u00e9leveurs \u00e0 cette biologiste les conna\u00eet bien, elles les rencontrent souvent directement apr\u00e8s une attaque lorsque les sentiments sont exacerb\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:58 > 0:13:20) [91%] : \r\nJ'ai souvent l'impression d'\u00eatre un peu m\u00e9diateur en disant mais finalement en disant aux exploitants parler peut-\u00eatre pas avec toujours avec votre coeur, essayer d'\u00eatre un peu, un peu plus factuel et puis \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, on essaie de leur dire mais essayer de comprendre aussi les exploitants qui ont une r\u00e9alit\u00e9 qui doivent vivre de \u00e7a, qui sont sur le terrain et qui, qui ont des difficult\u00e9s topographiques et autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:20 > 0:13:28) [84%] : \r\nPour permettre \u00e0 ces moutons de p\u00e2turer l'agricultrice passe tout l'effet sur l'alpage avec ses enfants, un mois et demi sans regagner la plaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:28 > 0:13:42) [80%] : \r\nNous appelle les gitans du Sanetsch, quoi, parce qu'on vit diff\u00e9remment quoi n'a pas le m\u00eame, je sais pas comment expliquer Jean Normand, ils ont tout confort, ils ont tout nous l\u00e0 avait envie bien, on est heureux quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:42 > 0:13:46) [76%] : \r\nMais si je suis trop bien \u00e0 plat, il y a plus de place que la maison est toute la place, l\u00e0 derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:47 > 0:13:49) [80%] : \r\nG\u00e9ologique leur quelque chose \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:50 > 0:13:58) [93%] : \r\nPourtant, pas de t\u00e9l\u00e9vision, encore moins d'ordinateurs seul luxe une douche et des toilettes ferm\u00e9es un confort que la famille Bruchez ne poss\u00e8de que depuis quelques semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:58 > 0:14:01) [90%] : \r\n\u00e7a a l'air tout quand m\u00eame, pour nous c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:03 > 0:14:08) [83%] : \r\nMais elle veut s'agrandit sur ces alpage comme ses enfants aujourd'hui, mais ce n'est pas pour autant que leur voix \u00eatre assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:09 > 0:14:26) [89%] : \r\nC'est pas un m\u00e9tier va venir, c'est pas un m\u00e9tier qui s'est d\u00e9j\u00e0 on voit d\u00e9j\u00e0 que c'est un m\u00e9tier qui attirent plus les jeunes, parce que la seule question que les jeunes ont \u00e0 l'esprit, c'est sans combien on gagne et on voit qu'ils ont pas \u00e7a, ils sont pas l'tr\u00e8s motiv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:27 > 0:14:35) [88%] : \r\nLydwine Bruchez sans doute la derni\u00e8re berg\u00e8re du Sanetsch, la derni\u00e8re \u00e0 pouvoir de cette vie rude cach\u00e9 derri\u00e8re un d\u00e9cor de carte postale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:36 > 0:14:47) [91%] : \r\nChristine Cavalera Jean-Marc dans ce reportage, on entend dire il faut faire attention \u00e0 une force, il a, il peut y avoir des probl\u00e8mes avec les promeneurs, \u00e7a veut dire quoi exactement, il faut que les promeneurs fassent attention quand il croise un troupeau avec des chiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:48 > 0:16:01) [87%] : \r\nAlors c'est clair que vous avez affaire \u00e0 un animal, la majorit\u00e9 des chiens de protection ne pr\u00e9sente pas de danger, c'est un animal qui est dissuasif qui va montrer des comportements dissuasif et les gens parfois se sont un peu agress\u00e9s par ce type de comportement malheureusement ce comme tout chien certains peuvent pr\u00e9senter des comportements agressifs dans certains cas, on peut aller jusqu'\u00e0 la mort sur donc, on a parfois des chiens qui sont un petit peu sensible, un petit peu qui peuvent r\u00e9agir par rapport au fait qu'est-ce qu'on doit dire aux promeneurs qu'ce qu'ils doivent faire au promeneur on dit toujours, par exemple, que si un chien vient vers vous, il faut s'arr\u00eater, il faut ri, pourquoi faire demi- tour, il faut parler aux chiens, si vous \u00eates \u00e0 v\u00e9lo, il faut vous arr\u00eater descendre du v\u00e9lo, si vous voyez un troupeau et puis si c'est possible, vous contournez le troupeau, ce type de comportement-l\u00e0 il faut jamais agress\u00e9 un chien dans la majorit\u00e9 des cas, \u00e9viter les troupeaux ben vous pouvez pas toujours \u00e9viter le troupeau parce qu'on est dans une, dans les montagnes, les Alpes, c'est la zone la plus touristique du monde, quasi donc il y a du monde partout, il \u00e9tait trop haut partout, donc vous pouvez pas toujours contourner les troupeaux alors ce qu'il faut aussi faire c'est une s\u00e9lection de chien qui est capable aussi de supporter les randonneurs et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il faut explique o\u00f9 quel type de comportement qu'il faut adopter ce puisque je vous ai dit mais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, en train de faire une \u00e9tude sous interaction chien randonneurs, la majorit\u00e9 des chiens sont pas du tout dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:01 > 0:16:04) [78%] : \r\nVous avez parfois des probl\u00e8mes quand m\u00eame entre Deschamps et des randonneurs et si on veut la Christine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:05 > 0:16:14) [84%] : \r\nOui, \u00e7a arrive, donc, quand \u00e7a arrive, nous l'\u00e9leveurs nous nous appelle et puis on a on a averti directement le service v\u00e9t\u00e9rinaire qui lui comp\u00e9tent faisant chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:14 > 0:16:25) [94%] : \r\nLa probl\u00e9matique du loup ici puisqu'on parle de \u00e7a depuis tout \u00e0 l'heure, c'est un probl\u00e8me en m\u00eame temps de reconnaissance que les \u00e9leveurs ont besoin de plus de reconnaissance, c'est un peu un appel continue quand on parle du loup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:27 > 0:16:55) [94%] : \r\nJe suis pas s\u00fbr que ce soit \u00e0 un besoin de reconnaissance, et surtout un besoin de de permettre aux \u00e9leveurs de faire leur travail dans des bonnes conditions parce que c'est vrai que pour un \u00e9leveur de voir son troupeau attaqu\u00e9 c'est pas, c'est pas facile, donc il faut reconna\u00eetre aussi que le l'\u00e9leveur est l\u00e0 aussi pour pour pour les alpage pour entretenir les alpage, donc il faut quand m\u00eame lui laisser faire son travail correctement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:55 > 0:18:14) [85%] : \r\nComme disait ce qui est aussi pour compl\u00e9ter la r\u00e9ponse parfois un manque de compr\u00e9hension entre 2 milieux qui les les citadins qui aime bien le loup retour du loup qui trouvent \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant et puis on est tous pour le loup a quelque part et puis vous avez un homme qui lui est pas tellement pour le go\u00fbt, puisqu'\u00c9vian montagne et que ses b\u00eates et c'est lui qui a tous les probl\u00e8mes, c'est sur lui mais un chien celui qui occupait du chien s'il y a des attaques s'applique \u00e0 des probl\u00e8mes, donc je pense qu'il y a un manque de reconnaissance par rapport \u00e0 \u00e7a ou peut-\u00eatre ces gens-l\u00e0 et moi aussi qu'on reconnaisse leur travail et puis qu'on reconnaisse aussi que le loup peut poser des probl\u00e8mes pour ces gens-l\u00e0, mais le loup, aujourd'hui, c'est un choix de soci\u00e9t\u00e9, c'est un choix de soci\u00e9t\u00e9, le loup est prot\u00e9g\u00e9e sur toute l'Europe bien s\u00fbr, mais aussi des gens qui vivent loin du loup, je pense que si les gens qui sont avec le bourru aurait ont d'autre choix que vous voyez dans France ou en Suisse, les \u00e9leveurs, ils disent : ben non, se passerait bien du Luz, ce qui est le plus simple de prendre de l'eau, mais aujourd'hui il est l\u00e0, faut faire avec, voil\u00e0, il faut faire avec le loup revient naturellement depuis l'Italie o\u00f9 il a toujours exist\u00e9, donc le message qu'on essaie de faire passer, c'est dire : bon, qu'est ce qu'on fait avec ce look comment va cohabiter avec ce donc, bien s\u00fbr, il faut garder la place de l'\u00e9leveur, et elle est tr\u00e8s importante, il faut je pense que l'erreur qu'on en train de faire ou qu'on a fait pendant tr\u00e8s longtemps, c'est mettent le coup sur un pi\u00e9destal, pour moi, le loup, c'est une esp\u00e8ce comme une autre esp\u00e8ce maire pris beaucoup de place, je pense que nous montons une on a la responsabilit\u00e9 de pr\u00e9server les esp\u00e8ces, mais il faut que cela soit g\u00e9r\u00e9 comme les autres esp\u00e8ces et \u00e7a, c'est une d\u00e9cision de soci\u00e9t\u00e9 ces d\u00e9cisions politiques, il faut tenir compte de tous les param\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:14 > 0:18:28) [91%] : \r\nJean-Marc Landry, Christine Cavalera, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 nos invit\u00e9s ce soir, voil\u00e0 c'est la fin de ce Couleurs d'\u00e9t\u00e9 ici au Sanetsch redescend on sera ainsi \u00e0 Sierre toujours en Valais, mais dans la plaine, j'esp\u00e8re qu'il fera un petit peu meilleure souhaite \u00e0 tous une tr\u00e8s tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-07-25T17:43:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1107692247", "durationSec": 106, "title": "11.07.25", "excerpt": "* Valais : Sanetsch, 20110725, portrait du patron de l'auberge du Sanetsch LUYET Jean-Maurice.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1107692248", "durationSec": 45, "title": "11.07.25", "excerpt": "* Valais : Sanetsch, 20110725, portrait d'une \u00e9leveuse de moutons, BRUCHEZ Lydwine, et de sa vie familiale \u00e0 l'alpage.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ARBAZ"]}, {"internalArchiveId": "GE1107692297", "durationSec": 270, "title": "11.07.25", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "RESTAURANT"], "sequenceIds": ["1314105"]}, {"internalArchiveId": "GE1107692298", "durationSec": 197, "title": "11.07.25", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["ALPAGE", "PORTRAIT", "BERGER"], "sequenceIds": ["1314108"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1107897951", "summary": "PLATEAU SANETSCH :\r\nLEGER, Edm\u00e9e, gardienne de la cabane de Prarochet (vie solitaire, changement du paysage, ravitaillement de la cabane par h\u00e9licopt\u00e8re) / CAVALERA, Christine, agro-scientifique cohabitation \u00e9leveurs-loups (mesures de pr\u00e9vention contre le loup, chiens contre le loup, financement, r\u00e9action des \u00e9leveurs, aider les  \u00e9leveurs) et LANDRY, Jean-Marc, biologiste (chiens de protection sont un outil contre loup, ces chiens sont parfois agressifs, attitude des promeneurs,  reconna\u00eetre le travail des \u00e9leveurs, cohabitation avec le loup).", "id": "897950"}, {"internalArchiveId": "GS1107314106", "summary": "18:01.11\r\nValais, Sanetsch : divers plans LUYET, Jean-Maurice, patron de l'auberge du Sanetsch, nourrissant ses ch\u00e8vres / itw LUYET, Jean-Maurice (nature fait r\u00eaver, lieu isol\u00e9, management) / divers plans paysage de montagne et auberge du  Sanetsch / divers plans LUYET, Jean-Maurice dans chapelle / divers plans LUYET, Jean-Maurice travaillant dans la cuisine de l'auberge / itw SCAVAREILLI,  Giorgio, chef de cuisine (vie proche de la nature) / itw LUYET, Guillaume,  fils de LUYET, Jean-Maurice (son p\u00e8re). restaurant, portrait.", "id": "1314105", "visualThemes": ["PORTRAIT", "RESTAURANT"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1107314109", "summary": "18:05.43\r\nValais, Sanetsch : divers plans de troupeau de moutons sur l'alpage (12\", 5\") / itw de BRUCHEZ, Lydwine, agricultrice (aime ses moutons, vie \u00e0 l'alpage,  m\u00e9tier qui n'attire pas les jeunes) / divers plans chien de berger surveillant moutons (12\") / divers plans CAVALERA, Christine, collaboratrice scientifique responsable cohabitation \u00e9leveurs-loups, discutant avec BRUCHEZ, Lydwine / itw de CAVALERA, Christine (r\u00f4le de m\u00e9diateur entre exploitants et autorit\u00e9s  politiques) / itw enfants de BRUCHEZ, Lydwine (contents) / divers plans   BRUCHEZ, Lydwine avec ses enfants dans sa caravane. portrait, alpage   berger.", "id": "1314108", "visualThemes": ["ALPAGE", "PORTRAIT", "BERGER"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}], "program": {"href": "/programs/754", "id": "754", "name": "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LAVIDIERE, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "550923", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095403", "position": "01"}}, {"id": "550922", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM123213", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263159", "internalArchiveId": "GE1107263160", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.07.25", "publicationDate": "2011-07-25T00:00:00Z", "durationSec": 1728, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3290233", "imageURL": "http://www.rts.ch/3290248.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Suisse: l'UDC lance son initiative \"contre l'immigration de masse\", avec les pr\u00e9cisions de Romaine Morard", "Double attentat en Norv\u00e8ge: l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 du carnage a comparu \u00e0 huit clos", "Le neuro-psychiatre David Servan-Schreiber s'est \u00e9teint \u00e0 l'\u00e2ge de 50 ans", "Double attentat en Norv\u00e8ge: les pr\u00e9cisions de Laurent Burkhalter, envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Oslo", "Affaire Strauss-Kahn: la victime pr\u00e9sum\u00e9e Nafissatou Diallo est sortie de son silence", "Double attentat en Norv\u00e8ge: la d\u00e9claration de Micheline Calmy-Rey, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "Etats-Unis: le Congr\u00e8s n'a toujours pas trouv\u00e9 d'accord pour un rel\u00e8vement du plafond de la dette", "VD: la mauvaise m\u00e9t\u00e9o fait le bonheur des mus\u00e9es et autres centres thermaux", "GE: la prison de Champ-Dollon dispose de 100 places de d\u00e9tention suppl\u00e9mentaires", "19:30 Le journal", "Double attentat en Norv\u00e8ge: la chronologie de la tragique journ\u00e9e", "D\u00e9c\u00e8s de David Servan-Schreiber: l'avis de praticiens sur les th\u00e9ories du neuro-psychiatre", "Double attentat en Norv\u00e8ge: Anders Breivik avait r\u00e9pertori\u00e9 dans son manifeste plusieurs cibles potentielles en Suisse", "Football / NE Xamax: le pr\u00e9sident Andre\u00ef Rudakov a \u00e9t\u00e9 limog\u00e9 \u00e0 son tour par Bulat Chagaev", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["L'objectif est de limiter le nombre d'\u00e9trangers en Suisse et de retrouver une autonomie dans la gestion de l'immigration.", "Le principal suspect admet \u00eatre \u00e0 l'origine du double massacre, mais refuse qu'on le qualifie de criminel.", "Le neuropsychiatre s'\u00e9tait rendu c\u00e9l\u00e8bre en faisant la promotion des outils qui lui avaient permis, selon lui, de vivre toutes ces ann\u00e9es.", "Elle a accord\u00e9 une interview \u00e0 un grand magazine et une autre \u00e0 une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision nationale. L'occasion de dire sa d\u00e9termination \u00e0 aller au bout de son combat contre l'homme qu'elle accuse de tentative de viol.", "Les Etats-Unis sont \u00e0 une semaine d'un possible d\u00e9faut de paiement. Entre r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates, les discussions pour tenter de trouver un accord sur le rel\u00e8vement du plafond de la dette sont dans l'impasse. Au coeur du probl\u00e8me, les divergences id\u00e9ologiques sur la question d'une hausse des imp\u00f4ts.", "La nouvelle annexe, construite en un temps record, a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e lundi. Une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne, mais pas de quoi r\u00e9gler totalement le probl\u00e8me de surpopulation chronique dont souffre l'\u00e9tablissement.", "On y trouve entre autres des centrales nucl\u00e9aires et des raffineries.", "Ce nouveau changement intervient au lendemain du d\u00e9part de l'ensemble du staff technique, victime des mauvais r\u00e9sultats de l'\u00e9quipe sur le terrain durant les deux seuls matchs jou\u00e9s depuis le d\u00e9but du championnat."], "variantIds": ["ece-3208379", "ece-3207925", "ece-3208378"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T23:20:11Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:13:13\r\n...\r\n\r\n00:00:14:09  00:00:16:20\r\n   Madame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n00:00:17:01  00:00:19:15\r\nVoici le sommaire de ce journal.\r\n\r\n00:00:19:20  00:00:25:07\r\nLa comparution de l'auteur pr\u00e9sum\u00e9\r\n    du double carnage d'Oslo.\r\n\r\n00:00:25:11  00:00:28:19\r\nNous joindrons notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial\r\n            sur place.\r\n\r\n00:00:29:00  00:00:34:08\r\nNous reviendrons sur la chronologie\r\n         de cette journ\u00e9e.\r\n\r\n00:00:35:15  00:00:40:18\r\nA 3 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n  l'UDC lance son initiative..\r\n\r\n00:00:40:23  00:00:43:15\r\n..contre l'immigration de masse.\r\n\r\n00:00:43:21  00:00:47:21\r\n        Les Europe\u00e9ns et\r\nla libre-circulation sont vis\u00e9s.\r\n\r\n00:00:48:11  00:00:54:03\r\nLa contre-offensive de N.Diallo,\r\n  la victime pr\u00e9sum\u00e9e de DSK.\r\n\r\n00:00:54:08  00:00:58:21\r\nN.Diallo s'exprime pour la 1\u00e8re fois\r\n         dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n00:00:59:10  00:01:04:03\r\n Le dernier rebondissement dans \r\nle feuilleton de Neuch\u00e2tel Xamax.\r\n\r\n00:01:04:08  00:01:09:05\r\nApr\u00e8s le staff technique in corpore\r\nhier, c'est au tour du pr\u00e9sident..\r\n\r\n00:01:09:10  00:01:12:10\r\n     ..de perdre son titre.\r\n\r\n00:01:12:14  00:01:17:13\r\nD.Servan-Schreiber est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier\r\n     d'un cancer du cerveau.\r\n\r\n00:01:17:18  00:01:22:17\r\nLe neuropsychiatre s'\u00e9tait rendu \r\nc\u00e9l\u00e8bre en faisant la promotion..\r\n\r\n00:01:22:22  00:01:27:17\r\n..des outils qui lui avaient permis,\r\n        selon lui, de vivre.\r\n\r\n00:01:28:11  00:01:34:06\r\nEt puis, nous rendrons visite \u00e0 ceux\r\n qui profitent du climat automnal.\r\n\r\n00:01:34:11  00:01:38:00\r\n  Mus\u00e9es et bains bouillonnants\r\n       en fin de journal.\r\n\r\n00:01:39:15  00:01:44:20\r\n   Alors que 100'000 personnes\r\n      manifestent \u00e0 Oslo,..\r\n\r\n00:01:45:01  00:01:50:00\r\n..A.Breivik a comparu \u00e0 huis clos.\r\n\r\n00:01:50:06  00:01:55:06\r\n  3 jours apr\u00e8s l'explosion et\r\n  la fusillade qui ont fait,..\r\n\r\n00:01:55:11  00:01:58:15\r\n..selon un dernier bilan, 76 morts.\r\n\r\n00:01:58:20  00:02:02:21\r\n   Le principal suspect admet \r\n  \u00eatre \u00e0 l'origine du massacre.\r\n\r\n00:02:03:17  00:02:08:09\r\n  Un convoi de haute surveillance\r\n       transf\u00e8re A.Breivik..\r\n\r\n00:02:08:13  00:02:12:08\r\n        ..depuis sa cellule\r\n        au tribunal d'Oslo.\r\n\r\n00:02:12:13  00:02:16:17\r\n   La Mercedes laisse entrevoir\r\n       le visage du tueur.\r\n\r\n00:02:16:23  00:02:21:00\r\n    Il est chahut\u00e9 par la foule\r\n          \u00e0 son arriv\u00e9e.\r\n\r\n00:02:21:06  00:02:26:10\r\n  \"Tout le monde souhaite la mort\r\n  de ce criminel\", dit un t\u00e9moin.\r\n\r\n00:02:26:14  00:02:32:20\r\n  Dans le tribunal, l'audience est\r\n\u00e0 huis-clos afin de ne pas laisser..\r\n\r\n00:02:33:01  00:02:36:11\r\n..l'accus\u00e9 exprimer publiquement..\r\n\r\n00:02:36:16  00:02:42:05\r\n  ..sa haine du multiculturalisme\r\n       et de l'islamisation.\r\n\r\n00:02:42:11  00:02:48:00\r\n      Il reconna\u00eet les faits\r\n mais refuse de plaider coupable.\r\n\r\n00:02:48:06  00:02:53:10\r\nIl est finalement mis en d\u00e9tention\r\n   provisoire pour 8 semaines.\r\n\r\n00:02:54:04  00:02:58:22\r\nA.Breivik, n\u00e9 le 13 f\u00e9vrier 1979..\r\n\r\n00:02:59:03  00:03:03:13\r\n..sera plac\u00e9 en isolement complet.\r\n\r\n00:03:04:07  00:03:09:12\r\n   A midi, la Norv\u00e8ge a observ\u00e9\r\n     une minute de silence..\r\n\r\n00:03:09:18  00:03:12:20\r\n    ..en hommage aux victimes.\r\n\r\n00:03:13:01  00:03:17:13\r\n Les autres pays nordiques aussi.\r\n\r\n00:03:17:18  00:03:23:15\r\nLe roi, la reine et le 1er ministre\r\n       se sont aussi fig\u00e9s.\r\n\r\n00:03:28:14  00:03:40:23\r\n Ce soir, 100'000 Norv\u00e9giens sont\r\n     r\u00e9unis dans la capitale.\r\n\r\n00:03:43:03  00:03:49:09\r\nL.Burkhalter est-ce que vous avez\r\ndes informations sur l'audience ?\r\n\r\n00:03:55:17  00:04:00:22\r\n La comparution a dur\u00e9 40 minutes.\r\n\r\n00:04:01:03  00:04:07:21\r\n         Dans le b\u00e2timent\r\n       qui est derri\u00e8re moi.\r\n\r\n00:04:08:02  00:04:13:23\r\n          Le tueur a dit\r\n qu'il voulait d\u00e9fendre son pays.\r\n\r\n00:04:14:04  00:04:17:22\r\n      Il a cit\u00e9 des passages\r\n         de son pamphlet.\r\n\r\n00:04:18:03  00:04:24:17\r\n  Alors, le juge l'a interrompu.\r\n\r\n00:04:24:22  00:04:31:22\r\n    Il a dit \u00eatre pr\u00eat \u00e0 passer\r\n   le reste de sa vie en prison.\r\n\r\n00:04:32:03  00:04:42:03\r\n  Ses requ\u00eates ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9es.\r\n\r\n00:04:42:08  00:04:43:10\r\n     On voulait \u00e9viter..\r\n\r\n00:04:43:14  00:04:58:22\r\n..qu'ils transforment cela en tribune\r\n      pour exprimer ses id\u00e9es.\r\n\r\n00:04:59:03  00:05:00:01\r\n             Merci.\r\n\r\n00:05:00:23  00:05:04:09\r\nQue s'est-il pass\u00e9 ce 22 juillet ?\r\n\r\n00:05:04:14  00:05:09:10\r\n  Comment aussi expliquer que les\r\npoliciers aient mis tant de temps..\r\n\r\n00:05:09:15  00:05:11:21\r\n   ..\u00e0 intervenir sur l'\u00eele ?\r\n\r\n00:05:12:03  00:05:15:18\r\nChronique de cette journ\u00e9e tragique.\r\n\r\n00:05:19:21  00:05:25:11\r\n 12h51: A.Behring Breivik publie sur\r\nInternet un manifeste de 1'500 pages.\r\n\r\n00:05:25:16  00:05:30:09\r\n  Commentaire: \"Je pense que ceci\r\n     sera ma derni\u00e8re entr\u00e9e.\"\r\n\r\n00:05:30:13  00:05:34:09\r\n15h26: si\u00e8ge du gouvernement \u00e0 Oslo.\r\n\r\n00:05:34:13  00:05:40:20\r\nUne bombe souffle plusieurs immeubles\r\n  8 morts, des dizaines de bless\u00e9s.\r\n\r\n00:05:41:02  00:05:46:13\r\n   Le 1er ministre J.Stoltenberg\r\n     est vis\u00e9 mais est absent.\r\n\r\n00:05:46:18  00:05:51:13\r\n    15h30: 600 jeunes militants\r\n          travaillistes..\r\n\r\n00:05:51:18  00:05:56:14\r\n     ..sont sur l'\u00eele d'Utoya,\r\n          \u00e0 30 km d'Oslo.\r\n\r\n00:05:56:20  00:06:02:20\r\n Ils re\u00e7oivent les premi\u00e8res infos\r\n        sur les explosions.\r\n\r\n00:06:03:02  00:06:08:10\r\n   Les jeunes se rassemblent \u00e0 la\r\ncaf\u00e9t\u00e9ria et sur les berges de l'\u00eele.\r\n\r\n00:06:09:01  00:06:14:04\r\n J'ai entendu des gens paniquer,\r\n        hurler et courir.\r\n\r\n00:06:14:09  00:06:18:03\r\n      Et puis j'ai entendu\r\n       les coups de feu.\r\n\r\n00:06:18:19  00:06:25:07\r\n     16h50: A.Behring Breivik,\r\nd\u00e9guis\u00e9 en policier, d\u00e9barque seul..\r\n\r\n00:06:25:11  00:06:30:23\r\n   ..sur l'\u00eele d'Utoya arm\u00e9 d'un\r\npistolet et d'un fusil automatique.\r\n\r\n00:06:32:06  00:06:34:20\r\n        C'\u00e9tait l'enfer.\r\n\r\n00:06:35:02  00:06:38:05\r\n L'impression de se retrouver..\r\n\r\n00:06:38:10  00:06:42:06\r\n ..dans le pire film d'horreur.\r\n\r\n00:06:44:09  00:06:50:16\r\n Le tueur passe dans chaque tente\r\net abat tous ceux qu'il rencontre.\r\n\r\n00:06:51:11  00:06:54:19\r\n  Une fille est tomb\u00e9e sur moi.\r\n\r\n00:06:55:00  00:06:57:06\r\n        J'\u00e9tais bless\u00e9e..\r\n\r\n00:06:57:11  00:06:59:18\r\n       ..et j'ai attendu.\r\n\r\n00:06:59:23  00:07:04:16\r\n      Puis je l'ai entendu\r\n      recharger son arme.\r\n\r\n00:07:06:06  00:07:10:18\r\n Les jeunes r\u00e9unis dans les tentes\r\nentendent la panique sur le rivage.\r\n\r\n00:07:10:23  00:07:14:03\r\n     Ils appellent au secours,\r\n        mais on leur dit..\r\n\r\n00:07:14:08  00:07:19:07\r\n..de ne pas bloquer les lignes sauf\r\nsi cela concerne l'attentat d'Oslo.\r\n\r\n00:07:24:10  00:07:28:15\r\n18h00: le commando arrive sur place.\r\n\r\n00:07:28:21  00:07:33:09\r\n    Le tueur abat quatre jeunes\r\n qui cherchent refuge pr\u00e8s de lui.\r\n\r\n00:07:33:14  00:07:38:15\r\n 18h27: la police localise le tueur\r\net lui ordonne de d\u00e9poser ses armes.\r\n\r\n00:07:38:20  00:07:40:11\r\n          Il est arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n00:07:40:16  00:07:43:15\r\n19h00: les secouristes font le tour \r\nde l'\u00eele \u00e0 la recherche de rescap\u00e9s.\r\n\r\n00:07:44:21  00:07:50:04\r\nSur Internet, Anders Breivik avait\r\n r\u00e9pertori\u00e9 des cibles en Suisse.\r\n\r\n00:07:50:09  00:07:54:11\r\nCentrales nucl\u00e9aires et raffineries\r\n        font partie du lot.\r\n\r\n00:07:55:13  00:07:59:21\r\n       Anders Breivik avait\r\n    la Suisse dans son viseur.\r\n\r\n00:08:00:02  00:08:02:09\r\n     Son manifeste, intitul\u00e9..\r\n\r\n00:08:02:14  00:08:06:18\r\n     ..\"2083, une d\u00e9claration\r\n   europ\u00e9enne d'ind\u00e9pendance\",..\r\n\r\n00:08:07:00  00:08:12:08\r\n..r\u00e9pertorie les cibles potentielles\r\n   de ses op\u00e9rations de sabotage.\r\n\r\n00:08:12:12  00:08:15:11\r\n  Le meilleur moyen, selon lui,..\r\n\r\n00:08:15:15  00:08:19:19\r\n     ..d'an\u00e9antir les r\u00e9gimes\r\n     multiculturels d'Europe.\r\n\r\n00:08:20:00  00:08:23:18\r\n         Parmi ses cibles,\r\n    des centrales nucl\u00e9aires,..\r\n\r\n00:08:24:00  00:08:31:10\r\n   ..des usines de raffinage et\r\nle r\u00e9acteur \u00e0 eau l\u00e9g\u00e8re de l'EPFL.\r\n\r\n00:08:31:14  00:08:36:16\r\n      Le tireur consid\u00e9rait\r\n  la Suisse comme le 4\u00e8me pays..\r\n\r\n00:08:36:22  00:08:40:05\r\n    ..o\u00f9 le \"lavage de cerveau\r\n         multiculturel\"..\r\n\r\n00:08:40:11  00:08:43:18\r\n    ..\u00e9tait le plus important.\r\n\r\n00:08:43:23  00:08:48:16\r\n    Il consid\u00e9rait la Suisse,\r\n avec ses 5 \u00e0 7 % de musulmans,..\r\n\r\n00:08:48:21  00:08:51:14\r\n  ..comme une cible prioritaire.\r\n\r\n00:08:51:20  00:08:59:18\r\n  Pour lui, le PLR, le PDC, le PS\r\n  et les Verts \u00e9taient dangereux.\r\n\r\n00:09:02:16  00:09:07:15\r\nM.Calmy-Rey s'est exprim\u00e9e \u00e0 propos\r\n        du drame norv\u00e9gien.\r\n\r\n00:09:07:21  00:09:10:10\r\n     On \u00e9coute sa r\u00e9action.\r\n\r\n00:09:11:19  00:09:14:11\r\n    Il faut faire attention..\r\n\r\n00:09:14:16  00:09:18:11\r\n ..de ne pas inciter \u00e0 la haine.\r\n\r\n00:09:18:16  00:09:24:13\r\nNotre identit\u00e9 n'est pas plus forte\r\n    si elle s'exprime contre..\r\n\r\n00:09:24:18  00:09:30:00\r\n  ..que si elle s'exprime pour.\r\n\r\n00:09:30:05  00:09:34:00\r\n  La Suisse est un pays ouvert.\r\n\r\n00:09:34:06  00:09:39:08\r\n        Je mets en garde\r\ncontre les appels \u00e0 l'exclusion.\r\n\r\n00:09:40:11  00:09:46:01\r\n         L'UDC est pr\u00eate\r\n  pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:09:46:06  00:09:51:16\r\n Elle va d\u00e9buter la r\u00e9colte de \r\nsignatures pour son initiative..\r\n\r\n00:09:51:22  00:09:56:08\r\n..\"contre l'immigration de masse\".\r\n\r\n00:09:56:12  00:09:59:12\r\n     Le parti a tout pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:10:00:22  00:10:06:13\r\n Le graphisme de l'affiche a fait \r\n ses preuves, la th\u00e9matique aussi.\r\n\r\n00:10:06:19  00:10:11:12\r\n    L'UDC lance son initiative\r\n \"Contre l'immigration de masse\".\r\n\r\n00:10:11:18  00:10:17:03\r\nPour limiter les \u00e9trangers en Suisse,\r\n    et mieux g\u00e9rer l'immigration.\r\n\r\n00:10:17:08  00:10:21:02\r\n  Pour le parti de Toni Brunner,\r\n     la situation est grave.\r\n\r\n00:10:21:13  00:10:24:15\r\n330'000 personnes de plus en 4 ans.\r\n\r\n00:10:24:21  00:10:27:23\r\n8 nouveaux pays vont b\u00e9n\u00e9ficier..\r\n\r\n00:10:28:04  00:10:31:20\r\n   ..du regroupement familial.\r\n\r\n00:10:32:01  00:10:35:16\r\n    Il faut s'en pr\u00e9occuper.\r\n\r\n00:10:36:11  00:10:40:09\r\n         Le texte demande\r\nla r\u00e9introduction de contingents..\r\n\r\n00:10:40:13  00:10:45:02\r\n      ..pour les \u00e9trangers,\r\nfrontaliers et demandeurs d'asile.\r\n\r\n00:10:45:07  00:10:49:02\r\n Les quotas se feront en fonction\r\n    des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques.\r\n\r\n00:10:49:14  00:10:52:07\r\nIl faut ma\u00eetriser l'immigration.\r\n\r\n00:10:52:11  00:10:55:23\r\n      Le faire nous-m\u00eames.\r\n\r\n00:10:56:05  00:11:00:04\r\nChoisir en fonction des secteurs\r\n  qui ont besoin de personnel.\r\n\r\n00:11:00:15  00:11:05:02\r\n    Mais ces contingents vont \u00e0\r\nl'encontre de la libre circulation.\r\n\r\n00:11:05:13  00:11:09:04\r\n On va la remettre en question.\r\n\r\n00:11:09:09  00:11:11:06\r\n         La ren\u00e9gocier.\r\n\r\n00:11:11:18  00:11:15:17\r\n          L'UDC a 18 mois\r\n   pour r\u00e9colter ses signatures.\r\n\r\n00:11:17:03  00:11:22:14\r\nR.Morard, est-ce que la d\u00e9marche\r\n    peut porter ses fruits ?\r\n\r\n00:11:29:09  00:11:41:10\r\n        Le timing est bon.\r\n\r\n00:11:41:14  00:11:45:13\r\n  L'UDC pose de bonnes questions.\r\n\r\n00:11:45:19  00:11:54:13\r\n Mais il ne donne aucune r\u00e9ponse.\r\n\r\n00:11:54:18  00:11:56:19\r\n        Au sein des Verts,\r\n        on avait \u00e9voqu\u00e9..\r\n\r\n00:11:57:00  00:12:00:09\r\n    ..les cons\u00e9quences n\u00e9fastes\r\n         de l'immigration.\r\n\r\n00:12:00:13  00:12:08:03\r\nLa r\u00e9ponse de l'UDC \u00e9tait hasardeuse.\r\n\r\n00:12:08:08  00:12:09:23\r\n   Introduire des contingents,..\r\n\r\n00:12:10:04  00:12:21:13\r\n..c'est faire une croix sur la libre\r\n     circulation des personnes.\r\n\r\n00:12:21:18  00:12:24:12\r\n Les milieux \u00e9conomiques ont fait\r\n savoir qu'ils y \u00e9taient oppos\u00e9s.\r\n\r\n00:12:25:15  00:12:30:10\r\nChamp-Dollon dispose de 100 places\r\n  de d\u00e9tention suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:12:30:14  00:12:36:06\r\nMais pas de quoi r\u00e9gler le probl\u00e8me\r\nde surpopulation de l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n00:12:38:01  00:12:43:16\r\n La nouvelle annexe de Champ-Dollon\r\ncomptera 100 places suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:12:43:22  00:12:46:18\r\n  La construction durera 15 mois.\r\n\r\n00:12:47:00  00:12:51:02\r\n La lutte contre la surpopulation\r\n      carc\u00e9rale a commenc\u00e9.\r\n\r\n00:12:51:12  00:12:53:08\r\n        Ces 100 places..\r\n\r\n00:12:53:12  00:12:55:21\r\n    ..porteront la capacit\u00e9..\r\n\r\n00:12:56:02  00:12:59:01\r\n..de l'\u00e9tablissement \u00e0 370 places.\r\n\r\n00:12:59:13  00:13:02:04\r\n   370 places pour 426 d\u00e9tenus.\r\n\r\n00:13:02:09  00:13:04:19\r\n        C'est insuffisant.\r\n\r\n00:13:05:00  00:13:09:04\r\n La population carc\u00e9rale a diminu\u00e9\r\n    avec l'entr\u00e9e en vigueur..\r\n\r\n00:13:09:09  00:13:12:12\r\n        ..du nouveau code \r\n       de proc\u00e9dure p\u00e9nale.\r\n\r\n00:13:12:18  00:13:15:20\r\n        25 % de prisonniers\r\n        en moins \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:13:16:02  00:13:18:11\r\n   Mais le canton reste prudent.\r\n\r\n00:13:18:23  00:13:21:06\r\n    Il y a quelques ann\u00e9es..\r\n\r\n00:13:21:11  00:13:23:11\r\n     ..c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un cas..\r\n\r\n00:13:23:17  00:13:25:13\r\n       ..de surpopulation.\r\n\r\n00:13:25:18  00:13:27:12\r\n     Il faut s'en souvenir.\r\n\r\n00:13:28:00  00:13:32:11\r\n  Depuis 2000, la surpopulation \r\n dans la prison de Champ-Dollon..\r\n\r\n00:13:32:15  00:13:35:06\r\n..a souvent engendr\u00e9 des tensions.\r\n\r\n00:13:35:16  00:13:38:01\r\n     C'\u00e9tait des probl\u00e8mes..\r\n\r\n00:13:38:06  00:13:41:19\r\n..tous les jours pour les gardiens.\r\n\r\n00:13:42:00  00:13:45:00\r\nIl fallait \u00e9viter que \u00e7a explose.\r\n\r\n00:13:45:11  00:13:47:19\r\n        Les pressions,..\r\n\r\n00:13:48:01  00:13:51:19\r\n    ..\u00e7a fait partie du job.\r\n\r\n00:13:52:00  00:13:56:01\r\nEn diminuant le nombre de d\u00e9tenus\r\n       dans la cellule,..\r\n\r\n00:13:56:06  00:14:00:02\r\n  ..il y a moins d'agressivit\u00e9\r\n     et on a plus de temps.\r\n\r\n00:14:00:15  00:14:03:17\r\n       Co\u00fbt des 100 places:\r\n             35 mios.\r\n\r\n00:14:03:22  00:14:06:23\r\nEn 2013, une autre prison ouvrira.\r\n\r\n00:14:07:04  00:14:11:20\r\n  Elle est destin\u00e9e aux d\u00e9tenus \r\n  souffrant de troubles mentaux.\r\n\r\n00:14:13:03  00:14:15:14\r\n Dans la suite de ce journal,..\r\n\r\n00:14:15:19  00:14:19:15\r\n        ..l'h\u00e9ritage ambigu\r\nde D.Servan-Schreiber, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier.\r\n\r\n00:14:19:20  00:14:23:19\r\n  Le neuropsychiatre avait b\u00e2ti\r\n   sa fortune sur le combat..\r\n\r\n00:14:24:00  00:14:27:05\r\n  ..qu'il menait depuis 20 ans\r\n       contre la maladie.\r\n\r\n00:14:27:11  00:14:31:11\r\n   Et puis le nouvel \u00e9pisode\r\ndans la saga de Neuch\u00e2tel Xamax.\r\n\r\n00:14:31:15  00:14:36:15\r\nLe pr\u00e9sident A.Rudakov est d\u00e9chu au\r\n profit d'un proche de B.Chagaev.\r\n\r\n00:14:37:22  00:14:42:12\r\n  Pour la 1\u00e8re fois depuis que\r\n   l'affaire DSK a \u00e9clat\u00e9,..\r\n\r\n00:14:42:17  00:14:45:03\r\n ..N.Diallo sort de son silence.\r\n\r\n00:14:45:08  00:14:50:00\r\n Elle a accord\u00e9 une interview \u00e0\r\nune magazine et \u00e0 une cha\u00eene TV.\r\n\r\n00:14:50:06  00:14:54:15\r\n   Elle dit sa d\u00e9termination\r\n \u00e0 aller au bout de son combat.\r\n\r\n00:14:57:03  00:15:01:14\r\n      Un visage qui se montre\r\n      pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n00:15:01:20  00:15:08:02\r\nC'est Nafissatou Diallo, la femme \r\nde chambre qui accuse DSK de viol.\r\n\r\n00:15:08:07  00:15:14:17\r\n2 interviews, une \u00e0 Newsweek, l'autre\r\n\u00e0 l'\u00e9mission \"Good morning America\".\r\n\r\n00:15:14:22  00:15:19:09\r\nPour rappeler sa version des faits.\r\n\r\n00:15:21:04  00:15:23:10\r\n     En entrant, j'ai dit:..\r\n\r\n00:15:23:15  00:15:25:11\r\n      ..\"je suis d\u00e9sol\u00e9e.\"\r\n\r\n00:15:25:16  00:15:28:08\r\nIl m'a saisi les seins en disant:..\r\n\r\n00:15:28:12  00:15:30:20\r\n ..\"Non, ne soyez pas d\u00e9sol\u00e9e\".\r\n\r\n00:15:31:01  00:15:34:22\r\nJ'ai dit: \"arr\u00eatez, je ne veux pas\r\n       perdre mon travail.\"\r\n\r\n00:15:35:13  00:15:39:03\r\n   Elle encha\u00eene les questions \r\n   que le monde entier se pose.\r\n\r\n00:15:39:15  00:15:41:20\r\n     Aviez-vous d\u00e9j\u00e0 vu DSK ?\r\n\r\n00:15:42:08  00:15:44:06\r\n             Jamais.\r\n\r\n00:15:44:22  00:15:49:13\r\n        Quand avez-vous su\r\nqu'il \u00e9tait une personne puissante ?\r\n\r\n00:15:50:05  00:15:55:12\r\nJ'ai vu dans les news qu'il pouvait\r\n   \u00eatre pr\u00e9sident de la France.\r\n\r\n00:15:55:18  00:16:02:02\r\nJ'ai pens\u00e9 qu'ils allaient me tuer.\r\n\r\n00:16:04:21  00:16:07:02\r\n            Pourquoi ?\r\n\r\n00:16:07:16  00:16:13:21\r\n   Un homme puissant comme \u00e7a,\r\n     ils allaient me tuer..\r\n\r\n00:16:14:02  00:16:17:21\r\n    ..avant que je puisse dire\r\n      ce qui m'est arriv\u00e9.\r\n\r\n00:16:18:09  00:16:22:20\r\n    Les avocats de la victime \r\n    veulent redorer son image.\r\n\r\n00:16:23:02  00:16:29:09\r\n   La d\u00e9fense de DSK les accuse \r\n  d'enflammer l'opinion publique.\r\n\r\n00:16:29:13  00:16:42:06\r\nCar si les charges sont abandonn\u00e9es,\r\n les indemnit\u00e9s financi\u00e8res aussi.\r\n\r\n00:16:46:02  00:16:50:05\r\n     Les USA \u00e0 une semaine \r\n     du d\u00e9faut de paiement.\r\n\r\n00:16:50:11  00:16:56:16\r\n Entre r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates,\r\nles discussions sont dans l'impasse.\r\n\r\n00:16:56:22  00:17:02:05\r\n Le probl\u00e8me: les divergences sur\r\nla question d'une hausse d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:17:03:20  00:17:06:18\r\n   Aucune solution n'est en vue.\r\n\r\n00:17:07:00  00:17:12:02\r\n    Les responsables du Congr\u00e8s\r\n  ont travaill\u00e9 tout le week-end.\r\n\r\n00:17:12:07  00:17:15:04\r\nChaque parti campe sur ses positions.\r\n\r\n00:17:15:09  00:17:19:07\r\n    Les r\u00e9publicains proposent \r\n    une solution \u00e0 court terme.\r\n\r\n00:17:19:18  00:17:22:01\r\n  Je pr\u00e9f\u00e9rerais une approche..\r\n\r\n00:17:22:06  00:17:24:05\r\n         ..bi-partisane.\r\n\r\n00:17:24:10  00:17:28:02\r\n    Si ce n'est pas possible,\r\n    nous travaillerons seuls.\r\n\r\n00:17:28:15  00:17:32:23\r\n     Les d\u00e9mocrates refusent \r\n    une proposition partielle.\r\n\r\n00:17:33:14  00:17:36:09\r\nNous devons \u00e9tendre le plafond..\r\n\r\n00:17:36:13  00:17:39:16\r\n  ..de la dette jusqu'en 2013.\r\n\r\n00:17:40:05  00:17:44:04\r\n  La majorit\u00e9 d\u00e9mocrate au S\u00e9nat\r\n      va proposer son plan.\r\n\r\n00:17:44:09  00:17:48:09\r\n  Une r\u00e9duction de 2,5 trillions\r\n      de dollars sur 10 ans.\r\n\r\n00:17:48:13  00:17:52:18\r\n     Si possible sans toucher\r\n       aux aides sociales.\r\n\r\n00:17:52:23  00:17:56:20\r\n     Pas facile de convaincre\r\n        les r\u00e9publicains.\r\n\r\n00:17:57:13  00:18:00:15\r\n Le pr\u00e9sident a n\u00e9goci\u00e9 2 fois.\r\n\r\n00:18:00:21  00:18:03:07\r\n   C'est lespeakerBoehner..\r\n\r\n00:18:03:12  00:18:06:06\r\n    ..qui a quitt\u00e9 la table.\r\n\r\n00:18:06:11  00:18:09:21\r\nIl doit assumer ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n00:18:10:08  00:18:14:19\r\n      Les march\u00e9s financiers\r\n   se sont inscrits \u00e0 la baisse.\r\n\r\n00:18:15:11  00:18:20:02\r\nNous ne pouvons pas rester expos\u00e9s..\r\n\r\n00:18:20:07  00:18:22:16\r\n   ..\u00e0 un d\u00e9faut de paiement..\r\n\r\n00:18:22:22  00:18:24:21\r\n    ..pendant encore 6 mois.\r\n\r\n00:18:25:09  00:18:28:09\r\n Sans solution avant le 2 ao\u00fbt,..\r\n\r\n00:18:28:14  00:18:32:16\r\n    ..les USA se retrouveraient\r\n     face \u00e0 une crise majeure.\r\n\r\n00:18:34:07  00:18:38:10\r\nPremi\u00e8re comparution devant le TPI\r\n         de Goran Hadzic.\r\n\r\n00:18:38:14  00:18:42:08\r\n L'ancien responsable des Serbes\r\n      de Croatie a refus\u00e9..\r\n\r\n00:18:42:12  00:18:46:03\r\n      ..de plaider coupable\r\n        ou non coupable.\r\n\r\n00:18:46:09  00:18:50:00\r\n  Il doit r\u00e9pondre du massacre\r\n          de Vukovar.\r\n\r\n00:18:50:05  00:18:56:20\r\n264 civils avaient \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s,\r\npuis tu\u00e9s par les forces serbes.\r\n\r\n00:18:58:09  00:19:03:00\r\n   1,6 mia de dollars, c'est ce\r\nqu'il faudrait pour venir en aide..\r\n\r\n00:19:03:05  00:19:06:06\r\n        ..\u00e0 la population\r\n    de la Corne de l'Afrique.\r\n\r\n00:19:06:11  00:19:10:18\r\n A Rome, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la FAO\r\n    lancent un cri d'alarme.\r\n\r\n00:19:10:23  00:19:15:03\r\n     La s\u00e9cheresse qui s\u00e9vit\r\n dans cette r\u00e9gion a d\u00e9j\u00e0 fait..\r\n\r\n00:19:15:09  00:19:19:19\r\n..des milliers de morts et menace\r\n      12 mios de personnes.\r\n\r\n00:19:20:01  00:19:23:23\r\n   La Banque mondiale, elle,\r\n d\u00e9bloque 500 mios de dollars..\r\n\r\n00:19:24:04  00:19:26:11\r\n  ..pour aider ces populations.\r\n\r\n00:19:27:11  00:19:30:23\r\n  La Cha\u00eene du Bonheur a ouvert\r\n       un compte destin\u00e9..\r\n\r\n00:19:31:05  00:19:33:20\r\n..aux victimes en Afrique de l'est.\r\n\r\n00:19:34:01  00:19:40:14\r\n Vous pouvez y verser vos dons.\r\n\r\n00:19:43:00  00:19:47:22\r\nD.Servan-Schreiber s'est \u00e9teint,\r\n    hier \u00e0 Paris, \u00e0 50 ans.\r\n\r\n00:19:48:03  00:19:52:17\r\n       Le neuropsychiatre,\r\n touch\u00e9 par le cancer en 1992,..\r\n\r\n00:19:52:22  00:19:59:06\r\n..s'\u00e9tait rendu c\u00e9l\u00e8bre en diffusant\r\n les m\u00e9thodes peu traditionnelles..\r\n\r\n00:19:59:11  00:20:05:11\r\n    ..qui avaient contribu\u00e9,\r\n    selon lui, \u00e0 sa survie.\r\n\r\n00:20:06:21  00:20:12:12\r\nIl a pass\u00e9 ses derniers jours dans\r\nla maison familiale, en Normandie.\r\n\r\n00:20:12:18  00:20:18:03\r\n    David Servan-Schreiber savait\r\nce qui l'attendait, apr\u00e8s sa rechute.\r\n\r\n00:20:18:08  00:20:20:05\r\n       Et il s'y pr\u00e9parait.\r\n\r\n00:20:20:20  00:20:23:07\r\n J'ai vu beaucoup de gens qui..\r\n\r\n00:20:23:11  00:20:26:11\r\n..savaient qu'ils allaient mourir..\r\n\r\n00:20:26:16  00:20:31:06\r\n  ..et qui en profitaient pour\r\n  pardonner et dire au revoir.\r\n\r\n00:20:31:11  00:20:35:11\r\n  Se rem\u00e9morer leurs souvenirs,\r\n            partager.\r\n\r\n00:20:35:16  00:20:41:09\r\n Ils sont partis dans cet amour.\r\n\r\n00:20:43:05  00:20:46:21\r\n       Une vie bien remplie\r\n  pour ce psychiatre de renom,..\r\n\r\n00:20:47:02  00:20:52:02\r\n ..form\u00e9 aux USA, malgr\u00e9 un cancer\r\n du cerveau diagnostiqu\u00e9 \u00e0 31 ans.\r\n\r\n00:20:52:06  00:20:56:04\r\n  Il se bat et tire de sa maladie\r\n          2 best-sellers.\r\n\r\n00:20:56:09  00:21:00:01\r\n        On n'en retiendra\r\n   que l'\u00e9loge de la vie saine.\r\n\r\n00:21:00:16  00:21:06:02\r\n    C'est un tr\u00e8s bon aliment\r\n           anticancer.\r\n\r\n00:21:06:07  00:21:09:02\r\n Et j'ai oubli\u00e9 les framboises.\r\n\r\n00:21:09:17  00:21:12:21\r\n       Il n'a jamais rejet\u00e9\r\n      la m\u00e9decine classique.\r\n\r\n00:21:13:10  00:21:16:04\r\n  Chacun trouvera en lui-m\u00eame..\r\n\r\n00:21:16:09  00:21:19:07\r\n    ..sa fa\u00e7on de combattre.\r\n\r\n00:21:19:11  00:21:25:04\r\n      Il a d\u00e9crit la sienne\r\n    en laissant chacun libre.\r\n\r\n00:21:26:15  00:21:32:20\r\nIl avait lanc\u00e9 la mode des om\u00e9ga 3..\r\n\r\n00:21:33:02  00:21:37:16\r\n      ..et lanc\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9\r\n     qui les commercialisait.\r\n\r\n00:21:37:21  00:21:42:07\r\n  Mais il avait revendu ses parts\r\n   et tous ses droits d'auteur..\r\n\r\n00:21:42:12  00:21:45:23\r\n..\u00e9taient revers\u00e9s \u00e0 des associations\r\n     de lutte contre le cancer.\r\n\r\n00:21:46:23  00:21:51:04\r\n  D.Servan-Schreiber \u00e9crivait:\r\n  \"On peut mettre des atouts..\r\n\r\n00:21:51:09  00:21:56:12\r\n   ..dans son jeu, mais le jeu\r\n  n'est jamais gagn\u00e9 d'avance\".\r\n\r\n00:21:56:18  00:22:02:07\r\n  Mais cela r\u00e9duit-il \u00e0 n\u00e9ant les\r\nth\u00e9ories v\u00e9hicul\u00e9es par le m\u00e9decin ?\r\n\r\n00:22:02:12  00:22:05:07\r\n Rencontre avec les praticiens.\r\n\r\n00:22:07:03  00:22:12:05\r\nLe message de David Servan-Schreiber\r\n     est d'aborder la maladie..\r\n\r\n00:22:12:11  00:22:16:03\r\n         ..et les patients\r\n        de mani\u00e8re globale.\r\n\r\n00:22:16:08  00:22:19:06\r\n            Une aubaine\r\n      pour les naturopathes..\r\n\r\n00:22:19:11  00:22:22:23\r\n    ..qui revendiquent un r\u00f4le \r\n    dans la sant\u00e9 des patients.\r\n\r\n00:22:23:11  00:22:26:22\r\n       Il a fait conna\u00eetre\r\n diverses techniques m\u00e9dicales..\r\n\r\n00:22:27:03  00:22:30:13\r\n..venant de la m\u00e9decine naturelle.\r\n\r\n00:22:30:19  00:22:35:06\r\nIl a fait comprendre aux patients..\r\n\r\n00:22:35:11  00:22:39:12\r\n    ..que la sant\u00e9 se g\u00e9rait.\r\n\r\n00:22:40:05  00:22:43:10\r\n  Avec ses r\u00e9gimes anticancer,..\r\n\r\n00:22:43:14  00:22:48:19\r\n   ..le neuropsychiatre a alert\u00e9\r\n  la soci\u00e9t\u00e9 contre la malbouffe.\r\n\r\n00:22:49:00  00:22:52:01\r\n         Mais les preuves\r\n      scientifiques manquent.\r\n\r\n00:22:52:12  00:22:55:11\r\n     Il a lev\u00e9 des pistes..\r\n\r\n00:22:55:16  00:22:59:12\r\n ..qui aboutiront dans 15 ans..\r\n\r\n00:22:59:17  00:23:06:10\r\n     ..par la d\u00e9couverte de\r\n   substances anticanc\u00e9reuses.\r\n\r\n00:23:09:00  00:23:12:21\r\n          Ces pr\u00e9ceptes\r\n   ne correspondent pas \u00e0 tous.\r\n\r\n00:23:13:11  00:23:17:00\r\n        Certains patients\r\n       n'y arrivaient pas.\r\n\r\n00:23:17:05  00:23:27:20\r\n       Ils culpabilisaient\r\n de ne pas suivre les pr\u00e9ceptes.\r\n\r\n00:23:28:20  00:23:33:10\r\n L'h\u00e9ritage de D.Servan-Schreiber\r\n          est contest\u00e9.\r\n\r\n00:23:33:14  00:23:37:08\r\n         Mais il a marqu\u00e9\r\n    la lutte contre le cancer.\r\n\r\n00:23:38:22  00:23:44:01\r\nBonne nouvelle en provenance des \r\nMondiaux de natation de Shanghai.\r\n\r\n00:23:44:06  00:23:48:23\r\n Dominik Meichtry s'est qualifi\u00e9\r\n pour la finale du 200 m libre.\r\n\r\n00:23:49:04  00:23:54:03\r\n   Avec ce chrono, il se qualifie\r\npour les Jeux olympiques de Londres.\r\n\r\n00:23:55:04  00:24:00:03\r\nNouveau rebondissement aujourd'hui,\r\nNeuch\u00e2tel Xamax change de pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:24:00:08  00:24:03:00\r\n A.Rudakov n'est plus pr\u00e9sident\r\n            du club.\r\n\r\n00:24:03:05  00:24:07:02\r\n    Ce changement intervient\r\n         au lendemain..\r\n\r\n00:24:07:07  00:24:12:06\r\n ..du d\u00e9part du staff technique.\r\n\r\n00:24:15:11  00:24:18:11\r\n Exit Rudakov, bienvenue Satujev.\r\n\r\n00:24:18:15  00:24:23:20\r\nLe propri\u00e9taire de Xamax, B.Chagaev,\r\n       d\u00e9tr\u00f4ne le pr\u00e9sident..\r\n\r\n00:24:24:02  00:24:27:06\r\n         ..et le remplace\r\n   par son bras droit personnel.\r\n\r\n00:24:27:11  00:24:29:20\r\n         On ne suit plus.\r\n\r\n00:24:30:09  00:24:33:05\r\nC'est dur de suivre: on apprend..\r\n\r\n00:24:33:10  00:24:36:08\r\n..beaucoup de choses par la presse.\r\n\r\n00:24:36:13  00:24:41:14\r\nOn esp\u00e8re que \u00e7a se calme et qu'on\r\n puisse travailler correctement.\r\n\r\n00:24:42:14  00:24:47:17\r\nAucun des int\u00e9ress\u00e9s n'a eu le temps\r\n    de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions.\r\n\r\n00:24:47:22  00:24:52:00\r\n     La Swiss Football League\r\n  promet une attention soutenue.\r\n\r\n00:24:52:12  00:24:55:07\r\nOn veut savoir si ces transferts..\r\n\r\n00:24:55:12  00:24:57:11\r\n   ..auront des cons\u00e9quences..\r\n\r\n00:24:57:16  00:24:59:09\r\n        ..sur le budget.\r\n\r\n00:24:59:14  00:25:04:13\r\nEt nous souhaitons souligner qu'il\r\n y a des limites de transferts..\r\n\r\n00:25:04:18  00:25:08:11\r\n      ..de nouveaux joueurs\r\n         professionnels.\r\n\r\n00:25:11:21  00:25:16:13\r\n  Les Neuch\u00e2telois s'interrogent.\r\n\r\n00:25:16:19  00:25:24:05\r\n Parmi eux, l'entra\u00eeneur de Xamax\r\n       durant 15 ans, d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n00:25:25:19  00:25:30:09\r\n Deux mots ont disparu du foot:\r\n     \u00e9ducation et respect.\r\n\r\n00:25:30:14  00:25:34:06\r\n On apprend aux joueurs \u00e0 jouer.\r\n\r\n00:25:34:11  00:25:38:01\r\n   Mais pas \u00e0 \u00eatre des hommes.\r\n\r\n00:25:38:06  00:25:42:16\r\n   Le respect ne concerne pas\r\n      les jeunes joueurs.\r\n\r\n00:25:42:22  00:25:49:11\r\nAvec G.Facchinetti, tout se passait\r\n     bien et on tenait parole.\r\n\r\n00:25:50:00  00:25:52:21\r\n           A Neuch\u00e2tel,\r\n    2 matchs et 0 but marqu\u00e9,..\r\n\r\n00:25:53:02  00:25:58:20\r\n     ..mais d\u00e9j\u00e0 4 entra\u00eeneurs\r\n        et 2 pr\u00e9sidents...\r\n\r\n00:26:00:17  00:26:05:00\r\n       La m\u00e9t\u00e9o automnale\r\n     de ce mois de juillet..\r\n\r\n00:26:05:06  00:26:08:00\r\n..ne fait pas que des malheureux.\r\n\r\n00:26:08:05  00:26:13:03\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des mus\u00e9es et autres centres\r\n thermaux, on se frotte les mains.\r\n\r\n00:26:14:03  00:26:18:10\r\n   Montagne ou lac, m\u00eame combat:\r\n    pas de soleil, et le froid.\r\n\r\n00:26:18:15  00:26:22:20\r\nSeuls les touristes venus du froid\r\n    peuvent encore appr\u00e9cier.\r\n\r\n00:26:23:10  00:26:25:11\r\n   Vous avez trouv\u00e9 le soleil ?\r\n\r\n00:26:25:16  00:26:28:00\r\n    Oui, oui, on l'a trouv\u00e9.\r\n\r\n00:26:29:06  00:26:31:22\r\nC'est loup\u00e9 pour l'ambiance chaude.\r\n\r\n00:26:32:03  00:26:37:01\r\n   Mais le mauvais temps arrange\r\ncertains professionnels du tourisme.\r\n\r\n00:26:37:06  00:26:41:19\r\n Les vacanciers se retournent vers\r\n les mus\u00e9es, qui s'en r\u00e9jouissent.\r\n\r\n00:26:42:08  00:26:45:16\r\nOn a 30 \u00e0 40 % de visites en plus.\r\n\r\n00:26:46:06  00:26:49:01\r\n  Vous misez sur un \u00e9t\u00e9 pourri ?\r\n\r\n00:26:49:15  00:26:52:21\r\n   C'est b\u00e9n\u00e9fique pour nous.\r\n\r\n00:26:53:16  00:26:57:04\r\n          Mais le public\r\n      va au mus\u00e9e par d\u00e9faut.\r\n\r\n00:26:57:09  00:26:59:18\r\n      Ce n'est qu'un plan B.\r\n\r\n00:27:00:07  00:27:02:19\r\n     Et s'il avait fait beau ?\r\n\r\n00:27:03:09  00:27:06:17\r\n    On aurait \u00e9t\u00e9 se baigner.\r\n\r\n00:27:07:05  00:27:09:10\r\n C'est mieux le lac ou le mus\u00e9e ?\r\n\r\n00:27:09:21  00:27:11:04\r\n             Le lac.\r\n\r\n00:27:11:15  00:27:16:01\r\n Le lac est froid, les vacanciers\r\n      qui veulent barboter..\r\n\r\n00:27:16:06  00:27:18:18\r\n  ..vont donc aux bains thermaux.\r\n\r\n00:27:18:23  00:27:22:13\r\n           C'est la m\u00e9t\u00e9o\r\nqui dicte le programme des vacances.\r\n\r\n00:27:23:01  00:27:27:09\r\n     On avait pr\u00e9vu d'aller\r\n     faire un tour en v\u00e9lo.\r\n\r\n00:27:27:13  00:27:31:19\r\nAvec la m\u00e9t\u00e9o, on est rest\u00e9s ici.\r\n\r\n00:27:32:23  00:27:36:02\r\n      Avec le mauvais temps, \r\n     la fr\u00e9quentation double..\r\n\r\n00:27:36:07  00:27:38:06\r\n   ..aux bains de Val D'Illiez.\r\n\r\n00:27:38:11  00:27:41:11\r\n Les cin\u00e9mas aussi se remplissent.\r\n\r\n00:27:41:16  00:27:46:11\r\n     Tout le monde s'empresse\r\n       pour voir un film...\r\n\r\n00:27:46:16  00:27:51:19\r\n          Harry Potter.\r\n\r\n00:27:54:08  00:27:58:21\r\nRetour sur l'une des principales\r\n  informations de ce journal.\r\n\r\n00:27:59:02  00:28:04:04\r\nL'homme suspect\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'origine\r\n des \u00e9v\u00e9nements d'Oslo a comparu..\r\n\r\n00:28:04:09  00:28:06:17\r\n        ..cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:28:06:22  00:28:10:23\r\nIl reconna\u00eet les faits mais refuse\r\n   d'\u00eatre qualifi\u00e9 de criminel.\r\n\r\n00:28:11:04  00:28:14:16\r\n Toute la journ\u00e9e, les hommages \r\n se sont succ\u00e9d\u00e9s, dans le pays.\r\n\r\n00:28:14:22  00:28:18:14\r\n   Ce soir, 100'000 personnes\r\n  sont dans les rues d'Oslo,..\r\n\r\n00:28:18:19  00:28:21:02\r\n   ..en m\u00e9moire des victimes.\r\n\r\n00:28:22:04  00:28:24:21\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:28:25:02  00:28:26:22\r\n    Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:28:27:06  00:28:34:08\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT: \r\n  M.Borel, J.Deffaugt, S.Najjar,\r\n  J.Robert-Charrue, Y.Methenitis\r\n     G.Quoex, L.Martignetti, \r\n     T.Dello Buono, E.Gattlen\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095364\r\nDate de transcription : 16-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:15 > 0:01:37) [94%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir tr\u00e8s heureuse de vous retrouver, voici le sommaire de ce journal, la premi\u00e8re comparution de l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 du double carnage d'Oslo \u00e0 huis clos, contrairement \u00e0 ce que demandait l'int\u00e9ress\u00e9 nous joindrons notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place, nous reviendrons sur la chronologie de cette journ\u00e9e qui a marqu\u00e9 l'histoire de la Norv\u00e8ge et dont le bilan s'\u00e9l\u00e8ve d\u00e9sormais \u00e0 76 morts l'UDC en campagne \u00e0 3 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le parti lance son initiative contre l'immigration de masse, cette fois-ci ce sont les Europ\u00e9ens et la libre circulation, qui sont plus particuli\u00e8rement vis\u00e9s d\u00e9cryptage la contre- offensive de Nafissatou Diallo, la victime pr\u00e9sum\u00e9e de Dominique Strauss-Kahn, celle par qui l'affaire est arriv\u00e9, Nafissatou Diallo s'exprime pour la premi\u00e8re fois dans les m\u00e9dias \u00e0 visage d\u00e9couvert, le dernier rebondissement dans le feuilleton de Neuch\u00e2tel Xamax apr\u00e8s le staff technique in corpore hier, c'est au tour du pr\u00e9sident du club lui- m\u00eame de perdre son titre Andre\u00ef Rudakov remplac\u00e9 par un proche collaborateur du propri\u00e9taire du club Bulat Chagaev le combat perdu de David Servan-Schreiber d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier dans cancer du cerveau, pr\u00e8s de 20 ans apr\u00e8s le 1er diagnostic neuropsychiatre s'\u00e9tait rendu c\u00e9l\u00e8bre en faisant la promotion des outils qui lui avait permis, selon lui, de vivre toutes ces ann\u00e9es, ils verront ce qu'en France, aujourd'hui, les praticiens et puis, histoire de garder le sourire dans la grisaille et le froid nous rendront visite \u00e0 ceux qui profitent du climat automnal de ces derniers jours, mus\u00e9es et Bains bouillonnants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:39 > 0:02:03) [94%] : \r\nEn ce moment m\u00eame 100000 personnes d\u00e9filent dans les rues d'Oslo en m\u00e9moire des victimes du double massacre qui a traumatis\u00e9 le pays, nous rendrons tout \u00e0 l'heure sur place, contrairement \u00e0 ce qu'ils demandaient le suspect, lui, a comparu \u00e0 huis clos, cet apr\u00e8s- midi, 3 jours apr\u00e8s l'explosion et la fusillade qui ont fait selon un dernier bilan revu \u00e0 la baisse, 76 morts l'Homme admet \u00eatre \u00e0 l'origine de ce double massacre mais refuse qu'on le qualifie de criminel Bernard Genier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:05 > 0:02:17) [94%] : \r\nC'est un convoi sous haute surveillance, celui qui transf\u00e8re Anders Breivik depuis sa cellule de police jusqu'au tribunal d'Oslo, une Mercedes noire qui laisse un instant entrevoir le visage du tueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:18 > 0:02:27) [96%] : \r\nUn convoi chahut\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e au tribunal un t\u00e9moin, r\u00e9sume l'\u00e9tat d'esprit de la foule pr\u00e9sente sur place tout le monde ici souhaitent la mort de ce criminel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:28 > 0:02:51) [97%] : \r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur du tribunal, l'audience se d\u00e9roule \u00e0 huis clos, les juges ont refus\u00e9 que le suspect transforme sa comparution en tribune pour exposer publiquement \u00e7a du multiculturalisme et de l'islamisation de la soci\u00e9t\u00e9 norv\u00e9gienne, Anders Breivik reconna\u00eet les faits mais refuse de plaider coupable \u00e0 la fin de l'audience, le tribunal place le suspect en d\u00e9tention provisoire pour une dur\u00e9e de 8 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:51 > 0:02:53) [61%] : \r\nEt l'odeur et la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:54 > 0:03:03) [89%] : \r\nC'est Anders Breivik, n\u00e9 le 13 f\u00e9vrier 1979 ne pourra pas recevoir de lettres de visiter, il est plac\u00e9 \u00e0 l'isolement complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:06 > 0:03:27) [94%] : \r\nPlus t\u00f4t dans la journ\u00e9e \u00e0 midi pile, la Norv\u00e8ge a observ\u00e9 une minute de silence en hommage aux victimes du carnage de vendredi dernier, par solidarit\u00e9, les autres pays nordiques ont aussi respect\u00e9 7 minutes sur le parvis de l'universit\u00e9 d'Oslo, le roi Harald et la reine Sonia accompagn\u00e9 du 1er ministre Jens Stoltenberg, ce sont eux aussi fig\u00e9s aux 12 coups de midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:28 > 0:03:39) [92%] : \r\nEt ce soir, 100000 Norv\u00e9giens sont \u00e0 nouveau r\u00e9unis dans les rues de la capitale pour une marche des roses \u00e0 travers la ville digne mais traumatis\u00e9e, la Norv\u00e8ge resserre les rangs autour de ses valeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:43 > 0:03:49) [90%] : \r\nLaurent Burkhalter, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Oslo, est ce que vous avez plus d'informations sur ce qui s'est pass\u00e9 durant cette audience suspect.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:51 > 0:04:55) [93%] : \r\n\u00e9coutez la comparution a dur\u00e9 40 minutes cet apr\u00e8s- midi, dans ce b\u00e2timent que vous voyez derri\u00e8re moi le le tueur ABB, comme on le surnomme ici par ses initiales, a dit, je cite, qu'il voulait d\u00e9fendre son pays contre l'Islam et le marxisme et quand il a commenc\u00e9 \u00e0 citer des passages de son pamphlet le juge l'a interrompu l'auteur a dit qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 passer l'auteur de ces fusillades et de l'attentat, a dit qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 passer le restant de sa vie en prison et il avait donc ces 2 roquettes comme on le sait, il voulait appara\u00eetre en uniforme et et en public, cela a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, finalement par la justice, selon la presse norv\u00e9gienne, c'est non seulement parce qu'on voulait \u00e9viter, qu'il transforme cela en en en tribune pour exprimer ses id\u00e9es, ses id\u00e9es tordues, mais aussi parce que la justice craignait qu'il utilise cette opportunit\u00e9 pour faire passer des codes secrets aupr\u00e8s d'autres personnes afin de commettre encore plus de massacres car, comme le procureur l'a rappel\u00e9 aujourd'hui la justice n'exclut toujours pas la possibilit\u00e9 d'autres, d'autres d'autres complices.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:55 > 0:05:13) [92%] : \r\nMerci Laurent, que s'est-il donc pass\u00e9 en cet apr\u00e8s- midi du 22 juillet comment l'homme s'a-t-il pris pour accomplir la mission qu'il s'\u00e9tait assign\u00e9s comment aussi expliquer que les policiers mis autant de temps \u00e0 intervenir sur l'\u00eele o\u00f9 se d\u00e9roulait la fusillade chronique de cette journ\u00e9e tragique avec Pascal de France Evian- Epinay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:19 > 0:05:29) [94%] : \r\n12 heures 51 Anders Behring Berebi qui publie sur internet un manifeste de 1500 pages, je pense que ceci sera ma derni\u00e8re nous sommes le 22 juillet 2011.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:30 > 0:05:39) [91%] : \r\n15 heures 26 au centre d'Oslo, le si\u00e8ge du gouvernement est secou\u00e9 par une puissante d\u00e9flagration qui souffle tous les immeubles alentour Rumor.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:39 > 0:05:46) [94%] : \r\nEt des dizaines de bless\u00e9s le 1er ministre Jens Stoltenberg est vis\u00e9 par chance il n'est pas \u00e0 son bureau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:47 > 0:06:07) [96%] : \r\n15 heures 30, 600 militants de la jeunesse du parti travailliste tiennent leur universit\u00e9 d'\u00e9t\u00e9 sur l'\u00eele d'Utoya \u00e0 30 kilom\u00e8tres d'Oslo, ils re\u00e7oivent les premi\u00e8res infos sur les explosions de la capitale, l'angoisse les \u00e9treint \u00e0 la vue des images de l'attentat sur les portables, les jeunes se rassemblent \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria et sur les berges de l'\u00eele.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:08 > 0:06:17) [83%] : \r\nJ'ai entendu des gens paniqu\u00e9s hurlaient courir dans tous les sens en criant : courez courez : j'\u00e9tais affol\u00e9 et puis j'ai entendu les premiers coups de feu la R : nous, les 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:19 > 0:06:30) [91%] : \r\n16 heures 50 une heure 30 apr\u00e8s l'attentat d'Oslo, Anders Behring Breivik est d\u00e9guis\u00e9 en policier, il d\u00e9barque sur l'\u00eele d'Utoya arm\u00e9 d'un pistolet et d'un fusil automatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:30 > 0:06:42) [85%] : \r\nPar la taille, le HTV quoi sur l'\u00eele, c'\u00e9tait l'enfer qu'elle a avec l'impression de se retrouver au beau milieu du pire film d'horreur qu'on puisse imaginer un m\u00e9tier d'art, un char.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:44 > 0:06:51) [86%] : \r\n17 heures 15 le tueur passe m\u00e9thodiquement dans chaque tente et abat froidement tous ceux qui se trouve sur son chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:51 > 0:07:02) [82%] : \r\nAttelage mieux fille \u00e9tait tomb\u00e9 sur moi \u00e7a, je venais d'\u00eatre bless\u00e9 \u00e0 la jambe que suis restez tranquille, parce que cela s'arr\u00eate, puis je l'ai entendu recharger son arme, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le pire moment de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:02 > 0:07:05) [66%] : \r\nLes maintenant, vous savez le truc m\u00eame soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:06 > 0:07:13) [92%] : \r\nCe qui tente d'appeler la police s'entendre r\u00e9pondent que les lignes sont r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 l'attentat d'Oslo, pris de panique, de nombreux jeunes se jette \u00e0 l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:16 > 0:07:22) [91%] : \r\n18 heures une demi- heure apr\u00e8s l'appel au secours, le commando de police venues de Slow s'appr\u00eate \u00e0 rejoindre Lille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:24 > 0:07:28) [98%] : \r\n18 heures 27 les policiers parviennent \u00e0 localiser le tueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:28 > 0:07:41) [94%] : \r\nAnders Behring Breivik d\u00e9pose ses armes et il est arr\u00eat\u00e9 19 heures les secouristes continuaient \u00e0 faire le tour de l'\u00eele \u00e0 la recherche de rescap\u00e9s, bilan du carnage sur Utoya 68 morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:43 > 0:07:53) [94%] : \r\nOui, dans son manifeste publi\u00e9 sur Facebook, l'homme avait notamment r\u00e9pertori\u00e9 plusieurs cibles potentielles en Suisse, on y trouve entre autres des centrales nucl\u00e9aires et des raffineries, Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:55 > 0:08:59) [90%] : \r\nAnders Breivik avait aussi la Suisse dans son viseur : c'est ce que r\u00e9v\u00e8le son manifeste de 1500 pages publi\u00e9 sur internet intitul\u00e9 2083 une d\u00e9claration europ\u00e9enne d'ind\u00e9pendance, il r\u00e9pertorie toutes les cibles potentielles contre lesquels r\u00e9aliser des op\u00e9rations de sabotage, le meilleur moyen selon le Norv\u00e9gien d'an\u00e9antir les r\u00e9gimes multiculturelle d'Europe de l'Ouest parmi les sites recens\u00e9s des centrales nucl\u00e9aires M\u00fchleberg scones et Bettina ou dans notre pays, mais \u00e9galement des usines de raffinage, comme celle de Cressier dans le canton de Neuch\u00e2tel o\u00f9 le r\u00e9acteur \u00e0 eau l\u00e9g\u00e8re de les PFL le tireur norv\u00e9gien, consid\u00e9r\u00e9 aussi la Suisse comme l'un des pays o\u00f9 le lavage de cerveau multiculturelle \u00e9tait le plus important en Europe, classant l'Helv\u00e9tie au 4\u00e8me rang derri\u00e8re l'Allemagne et la Su\u00e8de et la Norv\u00e8ge, il consid\u00e9rait notre pays avec ses Saint \u00e0 7 pour 100 de musulmans comme une cible hautement prioritaire et estim\u00e9 que le PS, le PDC le PLR et les Verts repr\u00e9sentait un danger parce que favorables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:59 > 0:09:00) [97%] : \r\nAu multiculturalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:02 > 0:09:09) [96%] : \r\nEt, \u00e0 l'instar de la plupart des chefs d'\u00c9tat, Micheline Calmy-Rey s'est exprim\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 propos de ce drame, on l'\u00e9coute au micro de David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:10 > 0:09:39) [92%] : \r\nD'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, je pense qu'il faut faire attention, collectivement et individuellement de ne pas inciter \u00e0 la haine, on s'notre identit\u00e9 n'est pas n'est pas plus profil\u00e9, n'est pas plus forte si elle s'exprime contre que si elle s'exprime pour si elle s'exprime de fa\u00e7on ouverte et la Suisse est un pays ouvert, et je mets simplement d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale en garde contre les comportements et les appels \u00e0 l'exclusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:40 > 0:10:00) [97%] : \r\nL\u00e0 ce que nous pouvions dire ce soir sur ce drame \u00e0 3 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'UDC est pr\u00eate pour sa nouvelle offensive, elle s'appr\u00eate \u00e0 d\u00e9buter la r\u00e9colte de signatures en faveur de son initiative contre l'immigration de masse, le texte demande notamment le retour des contingents et le parti a tout pr\u00e9vu, y compris le timing au coeur de l'\u00e9t\u00e9, Romaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:01 > 0:10:19) [95%] : \r\nLe graphisme de l'affiche est connue et a fait ses preuves, la th\u00e9matique aussi \u00e0 3 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'UDC lance son initiative contre l'immigration de masse, objectif : limiter le nombre d'\u00e9trangers en Suisse et retrouver une autonomie dans la gestion de l'immigration car, pour le parti de Toni Brunner, la situation est grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:19 > 0:10:36) [93%] : \r\n330000 personnes de plus en 4 ans ce n'est ville de Lausanne, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est quand m\u00eame assez impressionnant, 8 nouveaux pays et puis le 1er mai qui vont b\u00e9n\u00e9ficier des mesures de regroupement familial en plus si c'est pas inqui\u00e9tant c'est quand m\u00eame quelque chose dont il faut se pr\u00e9occuper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:36 > 0:10:47) [96%] : \r\nLe texte demande la r\u00e9introduction de contingents annuels pour les \u00e9trangers, les frontaliers et les demandeurs d'asile, aucun chiffre ne figure dans le texte, les quotas seront fix\u00e9s en fonction des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:47 > 0:10:59) [89%] : \r\nEn ma\u00eetrisant mieux cette cette immigration la ma\u00eetrise en nous-m\u00eames, on peut dire : attention, n'allons pas trop loin, ces secteurs l\u00e0, vraiment, qui ont besoin de personnel en l'\u00e9tat actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:59 > 0:11:03) [95%] : \r\nSauf que r\u00e9introduire des contingents, \u00e7a va \u00e0 l'encontre de la libre- circulation des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:04 > 0:11:10) [90%] : \r\nLa libre- circulation des personnes, oui, sur ce plan- l\u00e0, on risque de la remettre en question, mais je rappelle en veulent \u00e0 ren\u00e9gocier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:10 > 0:11:15) [92%] : \r\nL'UDC \u00e0 18 mois pour r\u00e9colter ces signatures, \u00e7a commence demain en pleine campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:15 > 0:11:16) [90%] : \r\nVoil\u00e0 des gestes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:17 > 0:11:22) [88%] : \r\nAlors, Romaine Morard est qu'en terme de strat\u00e9gie \u00e9lectorale la d\u00e9marche peut porter ses fruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:22 > 0:12:18) [93%] : \r\nLe timing est bon, les affiches sont efficaces et, comme souvent bien l'UDC pose les bonnes questions, soul\u00e8ve des probl\u00e8mes concernant mais n'y apporte pas forc\u00e9ment les bonnes r\u00e9ponses aujourd'hui en d\u00e9non\u00e7ant une immigration incontr\u00f4l\u00e9e, le parti parle de surpopulation de loyers exorbitants de transport a commun bond\u00e9s, autant dire qu'il met le doigt sur des probl\u00e9matiques actuelles qui auront certainement un large \u00e9cho dans la population, d'ailleurs, m\u00eame au sein des Verts, certains avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 les cons\u00e9quences n\u00e9fastes de l'immigration, sur l'environnement ou la qualit\u00e9 de vie en Suisse, mais la r\u00e9ponse que propose aujourd'hui l'UDC est hasardeuse parce que r\u00e9introduire des contingents, \u00e7a veut dire faire une croix sur l'accord de libre- circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne et ce n'est pas s\u00fbr du tout que Bruxelles soit d'accord, de le ren\u00e9gocier, comme le demande d'ailleurs l'UDC d'ailleurs aussi les milieux \u00e9conomiques ont d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'ils sont totalement oppos\u00e9s \u00e0 cette id\u00e9e de contingents mauvais pour l'\u00e9conomie, disent-ils, est mauvais pour la croissance de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:18 > 0:12:37) [92%] : \r\nMerci romaine, la prison de Champ- de long dispose d\u00e9sormais de 100 places de d\u00e9tention suppl\u00e9mentaires la nouvelle annexe construite en un temps record a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e aujourd'hui une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne, mais pas de quoi r\u00e9gler totalement le probl\u00e8me de surpopulation chronique dont souffre l'\u00e9tablissement je ne vois Jennifer Covo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:38 > 0:12:50) [92%] : \r\n100 nouvelles places de d\u00e9tention \u00e0 Champ- de long sur une surface de 4800 m\u00e8tres carr\u00e9s avec la construction de cette nouvelle annexe en un temps record 15 mois \u00e0 peine, la lutte contre la surpopulation carc\u00e9rale est v\u00e9ritablement entam\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:50 > 0:12:58) [94%] : \r\nCes 100 places suppl\u00e9mentaires vont porter la capacit\u00e9 initiale de l'\u00e9tablissement \u00e0 370 qui sera \u00e9videmment beaucoup plus confortable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:58 > 0:13:18) [94%] : \r\n370 places pour 426 d\u00e9tenus une capacit\u00e9 insuffisante, bien s\u00fbr, m\u00eame si la population carc\u00e9rale a diminu\u00e9 avec l'entr\u00e9e en vigueur du nouveau code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, la d\u00e9tention pr\u00e9ventive, a connu un recul certain en Suisse romande 25 pourcent de prisonniers en moins \u00e0 Gen\u00e8ve depuis le 1er janvier mais aujourd'hui le canton reste prudent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:18 > 0:13:27) [93%] : \r\nIl y a quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un cas majeur de surpopulation, donc je crois qu'il est important pour construire l'avenir, de se souvenir de l'an pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:27 > 0:13:34) [95%] : \r\nCar depuis 2000, la prison de Chandelon a plusieurs fois \u00e9t\u00e9 au bord de l'implosion, la surpopulation a souvent engendr\u00e9 des tensions entre le personnel et les gardiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:35 > 0:13:45) [87%] : \r\nC'\u00e9tait tous les jours, des centaines de petits probl\u00e8mes qu'il fallait r\u00e9gler gr\u00e2ce au gardien pour \u00e9viter justement que cette cocotte minute mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:45 > 0:14:00) [86%] : \r\nLe personnel ville les pressions, c'est difficile, \u00e7a fait partie du job \u00e0 chaque gardien Cech, il a choisi un m\u00e9tier difficile et le fait, vous avez diminuer le nombre de d\u00e9tenus dans une cellule, quand vous ouvrez une cellule ben il y a moins d'plus donc il y a moins de il y a moins d'agressivit\u00e9, on a plus de temps pour r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:01 > 0:14:11) [92%] : \r\nLe co\u00fbt de ces 100 places 35 millions de francs, prochain rendez- vous, l'ouverture de Curabilis en 2013, un \u00e9tablissement destin\u00e9 \u00e0 ceux qui souffrent de troubles mentaux et aux d\u00e9linquants dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:12 > 0:14:56) [96%] : \r\nDans la suite de ce journal, l'h\u00e9ritage ambigu de David Servan-Schreiber d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier du cancer, le neuropsychiatre avait b\u00e2ti sa notori\u00e9t\u00e9, sa fortune sur le combat qu'il menait depuis pr\u00e8s de 20 ans contre la maladie, nous verrons ce qu'en garde aujourd'hui les praticiens et puis le Nouvel \u00e9pisode dans la saga de Neuch\u00e2tel Xamax apr\u00e8s le staff technique hier, c'est le pr\u00e9sident du club Andre\u00ef Rudakov lui- m\u00eame qui est d\u00e9chu de son poste au profit d'un proche de Bulat Chagaev la riposte de la femme de chambre pour la premi\u00e8re fois depuis que l'affaire DSK a \u00e9clat\u00e9, Nafissatou Diallo sort de son silence, une interview accord\u00e9e \u00e0 un grand magazine et une autre \u00e0 une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision nationale, l'occasion de dire sa d\u00e9termination \u00e0 aller au bout de son combat contre l'homme qu'elle accuse de tentative de viol, Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:58 > 0:15:18) [94%] : \r\nUn visage qui se montre au grand jour pour la premi\u00e8re fois depuis 2 mois, Nafissatou Diallo, la femme de chambre qui accuse Dominique Strauss-Kahn de l'avoir viol\u00e9e contre- attaque dans les m\u00e9dias, 2 interviews, l'une au magazine Newsweek, ce matin, l'autre \u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre \u00e9mission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Good Morning America pour rappeler de vive voix, sa version des faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:20 > 0:15:31) [88%] : \r\nAh oui, ce n'est qu'une ce soir en entrant, j'ai pris ma t\u00eate comme \u00e7a et j'ai dit, pardon, il est venu et il m'a saisi, il m'a dit non, ne soyez pas d\u00e9sol\u00e9 et je dis : arr\u00eatez \u00e7a, je ne veux pas p\u00e8re mon travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:31 > 0:15:35) [90%] : \r\nL'intervieweuse encha\u00eene les questions que le monde entier se pose depuis le 14 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:36 > 0:16:16) [89%] : \r\nAdieu c'est aviez-vous vu Dominique Strauss-Kahn avant ce jour terre ah non jamais wanted quand avez-vous r\u00e9alis\u00e9 qu'il \u00e9tait une des personnes les plus puissantes au monde, je l'ai vu dans Les News et j'ai compris qu'il pourrait devenir le prochain pr\u00e9sident de la France of France alors je me suis dit oh mon Dieu et j'ai pleur\u00e9, j'ai pens\u00e9, ils vont me tuer, ils vont me tuer, je vais mourir, pourquoi avez-vous pens\u00e9 \u00e7a a fait parce que je savais que ce n'\u00e9tait pas dans mon pays, un homme puissant, comme \u00e7a ils vont me tuer avant que quelqu'un ne sache ce qui m'est arriv\u00e9 gare \u00e0 Kulm et fois sans vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:17 > 0:16:45) [93%] : \r\nDans cette op\u00e9ration, les avocats de la victime pr\u00e9sum\u00e9e cherchent \u00e0 redorer son image \u00e9gratign\u00e9e ces derniers jours par l'enqu\u00eate : non, elle n'est pas une prostitu\u00e9e mais une personne respectable, ce matin, la d\u00e9fense de DSK accuse, elle, la partie adverse de violer l'\u00e9thique du barreau et de poursuivre un autre objectif enflammer l'opinion publique, \u00e0 une semaine de l'audience de DSK, car si les charges criminelles contre lui sont abandonn\u00e9s, les indemnit\u00e9s financi\u00e8res le seront aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:45 > 0:16:46) [84%] : \r\nOui, avec ce probl\u00e8me c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:47 > 0:17:02) [95%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis, \u00e0 une semaine du d\u00e9faut de paiement entre r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates, les discussions pour tenter de trouver un accord sur le rel\u00e8vement du plafond de la dette, ces discussions sont dans l'impasse au coeur du probl\u00e8me, les divergences id\u00e9ologiques sur la question d'une hausse des imp\u00f4ts Fran\u00e7ois Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:03 > 0:17:20) [95%] : \r\nOn ne compte plus les heures de discussion, mais aucune solution n'est en vue, les responsables du Congr\u00e8s ont travaill\u00e9 tout le week- end seul et avec le pr\u00e9sident Obama mais chaque partie campe sur ses positions, les r\u00e9publicains, de leur c\u00f4t\u00e9, vont proposer une solution \u00e0 court terme et en 2 temps et avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:20 > 0:17:26) [93%] : \r\nJe pr\u00e9f\u00e9rerais une approche bipartisane mais si ce n'est pas possible avec mes coll\u00e8gues r\u00e9publicains de la Chambre, nous travaillerons seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:26 > 0:17:33) [90%] : \r\nMe voir, mais les d\u00e9mocrates et Barack Obama l'ont dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9, il n'entre pas en mati\u00e8re sur une proposition partielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:33 > 0:17:40) [83%] : \r\nOui \u00e0 texte : nous devons attendre le plafond de la dette, au-del\u00e0 de la prochaine \u00e9lection jusqu'en 2000 13\u00e8me ce, \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:40 > 0:17:57) [91%] : \r\nLa majorit\u00e9 d\u00e9mocrate au S\u00e9nat, va elle aussi propos\u00e9 son plan, une r\u00e9duction de, de Tryon et demi de dollars 2500 milliards de dollars sur 10 ans, si possible, sans toucher aux prestations sociales et en \u00e9vitant une hausse d'imp\u00f4ts, mais ce ne sera pas facile de convaincre les r\u00e9publicains dans le jeu politique pour lui, le d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:57 > 0:18:10) [91%] : \r\nAh oui, j'aimerais rappeler aux speaker bonheur que le pr\u00e9sident a n\u00e9goci\u00e9 2 fois en toute bonne foi, mais c'est lui qui a quitt\u00e9 la table, or le speaker doit assumer ses responsabilit\u00e9s face \u00e0 son groupe politique, mais aussi face \u00e0 la nation neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:10 > 0:18:15) [94%] : \r\nLes march\u00e9s financiers inquiets se sont inscrits \u00e0 la baisse aujourd'hui, sans pour autant paniquer mais la montre tourne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:15 > 0:18:24) [84%] : \r\nComment ce probl\u00e8me 5 Sweet, ce qui est important, c'est que nous ne pouvons pas garder au-dessus de nos t\u00eates, la menace d'un d\u00e9faut de paiement pendant encore 6 mois, le sexe moi tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:24 > 0:18:33) [95%] : \r\nLe temps est compt\u00e9 sans solution avant le 2 ao\u00fbt les \u00c9tats-Unis se retrouveraient en cessation de paiement et face \u00e0 une crise financi\u00e8re et politique majeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:34 > 0:19:41) [95%] : \r\nLa premi\u00e8re comparution devant le Tribunal p\u00e9nal international de Goran Hadzic, l'ancien responsable des Serbes de Croatie a d'embl\u00e9e donn\u00e9 \u00e9coutons il a refus\u00e9, par l'interm\u00e9diaire de son avocat de plaider coupable ou non coupable arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s 7 ans de cavale, l'homme doit r\u00e9pondre du massacre de l'\u00e9tiquetage de Vukovar 264 et civils Croates et autres non- Serbes, avaient \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s puis tu\u00e9s par les forces Serbes 1,6 milliards de dollars, c'est ce qu'il faudrait sur 12 mois pour venir en aide \u00e0 la population de la Corne de l'Afrique, r\u00e9unis \u00e0 Rome, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la FAO, l'organisation de l'ONU pour l'agriculture et l'alimentation lancent un cri d'alarme, les dons et besoins sont \u00e9normes, la s\u00e9cheresse qui s\u00e9vit actuellement dans cette r\u00e9gion, la pire depuis 60 ans a d\u00e9j\u00e0 fait des dizaines de milliers de morts et menace 12 millions de personnes, la Banque mondiale a annonc\u00e9 qu'elle d\u00e9bloquait 500 millions de dollars pour venir en aide \u00e0 ces populations, je vous rappelle que la cha\u00eene du bonheur, a ouvert un compte destin\u00e9 \u00e0 secourir les victimes de la famine en Afrique de l'Est, vous pouvez verser vos dons sur le compte postal 10 tiret 15000 tiret 6 mention Afrique ou par Internet \u00e0 l'adresse VVV Point bonheur Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:43 > 0:20:06) [94%] : \r\nDavid Servan-Schreiber s'est \u00e9teint hier soir, il avait 50 ans, le cancer du cerveau diagnostiqu\u00e9e il y a pr\u00e8s de 20 ans, a fini par l'emporter, en d\u00e9pit de l'arsenal de moyens mis en oeuvre par le neuropsychiatre pour combattre sa maladie de l'alimentation \u00e0 l'exercice physique en passant par la m\u00e9ditation, une m\u00e9thode qui, en tout cas, a fait de ses ouvrages, autant de succ\u00e8s de librairie, correspondance \u00e0 Paris, Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:07 > 0:20:19) [88%] : \r\nIl a pass\u00e9 ses derniers jours ici, dans la grande maison familiale en Normandie, entour\u00e9 des siens, mourir \u00e0 50 ans, ces jeunes, mais David Servan-Schreiber savait ce qui l'attendait apr\u00e8s sa rechute et il s'y pr\u00e9parait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:19 > 0:20:43) [83%] : \r\nJ'ai vu beaucoup de gens qui savaient qu'ils allaient mourir et je les ai vu pouvoir en profiter, formidablement de serait ce que pour pardonner aux autres qu'ils avaient \u00e0 pardonner, voire gens avec, ils avaient besoin de hier, au revoir et puis de de pouvoir se rem\u00e9morer tout ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 dans leur vie de tous ce qui avait march\u00e9 et de partager avec les gens autour de d'avoir beaucoup d'amour qui circule et et et de partir dans cette dans cet amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:43 > 0:21:00) [91%] : \r\nUne vie bien remplie pour ce psychiatre de renom, form\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, malgr\u00e9 un cancer au cerveau, diagnostiqu\u00e9e \u00e0 31 ans, il se bat et de sa maladie, Tir de bestsellers vendus \u00e0 des millions d'exemplaires, au point que l'on ne retiendra que les recettes un peu simpliste, l'\u00e9loge de la vie saine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:00 > 0:21:03) [78%] : \r\n\u00e7a tr\u00e8s bon \u00e7a meilleurs aliments quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:05 > 0:21:08) [87%] : \r\nAh oui, c'est ce qui s'est pass\u00e9, c'est les fameuses framboise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:08 > 0:21:11) [95%] : \r\nEt pourtant, il n'a jamais rejet\u00e9 la m\u00e9decine classique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:11 > 0:21:26) [83%] : \r\nChacun y aura trouver en lui- m\u00eame avec ses proches, sa fa\u00e7on de combattre lui explique sa fa\u00e7on de faire, c'\u00e9tait celle qui a d\u00e9crit dans ce livre, il laisse je pense chacun libre- de faire comme il le souhaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:26 > 0:21:43) [90%] : \r\nMoi, pourtant, les critiques ne l'ont pas \u00e9pargn\u00e9 certains m\u00e9decins l'accuse de charlatanisme on se rappelle aussi qu'il avait lanc\u00e9 la mode des om\u00e9ga 3 et en m\u00eame temps, cr\u00e9ent une soci\u00e9t\u00e9 qui les commercialisait mais il avait revendu ses parts et tous ses droits d'auteur \u00e9taient revers\u00e9s \u00e0 des associations de lutte contre le cancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:44 > 0:22:05) [94%] : \r\nOui, David Servan-Schreiber, qui notait dans son dernier livre en forme de testament, on peut mettre tous les atouts dans son jeu, mais le jeu n'est jamais gagn\u00e9 d'avance, mani\u00e8re peut-\u00eatre de justifier son propre \u00e9chec face \u00e0 la maladie alors cet \u00e9chec \u00e0 n\u00e9ant les th\u00e9ories v\u00e9hicul\u00e9es par le m\u00e9decin depuis des ann\u00e9es, que restera-t-il de David Servan-Schreiber Sarah Boccon-Gibod est all\u00e9 \u00e0 la rencontre des praticiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:07 > 0:22:15) [91%] : \r\nAu-del\u00e0 du succ\u00e8s en librairie ce qui restera du message David Servan-Schreiber c'est une ouverture, une volont\u00e9 d'aborder la maladie et les patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:15 > 0:22:40) [89%] : \r\nDe mani\u00e8re globale, une aubaine pour les naturopathe qui depuis des ann\u00e9es, revendique un r\u00f4le dans la sant\u00e9 des patients, il a fait conna\u00eetre tout un tas de m\u00e9decine tout un tas de techniques m\u00e9dicales qui \u00e9tait connu seulement des des sp\u00e9cialistes de m\u00e9decine naturelle, il les a vulgaris\u00e9, il a fait les patients les ont demand\u00e9 et puis surtout, il a fait comprendre, je pense aux patients que la la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:40 > 0:22:52) [91%] : \r\nTous le reconnaissent, avec ces r\u00e9gimes anticancer, le neuropsychiatre a tir\u00e9 la sonnette d'alarme Halte \u00e0 la malbouffe dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 tout va trop vite, cependant, pass\u00e9 l'enthousiasme les preuves scientifiques manquent \u00e0 l'appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:52 > 0:22:57) [90%] : \r\nIl y a peut-\u00eatre quelques pistes qui la lev\u00e9e qui d'ici 10 ans, 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:58 > 0:23:09) [91%] : \r\nVerront un aboutissement avec en ayant trouv\u00e9 une ou 2 substances vraiment anticanc\u00e9reuses dans dans dans certains aliments ou sur certains produits naturels, mais pas pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:09 > 0:23:13) [93%] : \r\nEt ces pr\u00e9ceptes parfois trop rigides ne correspondent pas \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:14 > 0:23:25) [87%] : \r\nCertains patients n'y arrive pas tr\u00e8s clairement cela se sentait culpabiliser jusqu'\u00e0 se dire : ben Simon cancer \u00e9volue, c'est parce que je n'arrive pas \u00e0 faire finalement ce que cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:26 > 0:23:28) [89%] : \r\nDoctrine nous nous nous dit de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:29 > 0:23:37) [93%] : \r\nL'h\u00e9ritage David Servan-Schreiber est certes contest\u00e9e, mais l'homme par son charisme et son destin a indiscutablement marqu\u00e9 la lutte contre le cancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:40 > 0:24:15) [95%] : \r\nDu sport de bonne nouvelle encore pour la Suisse en provenance des Mondiaux de natation de Shanghai et Dominique Mistry s'est qualifi\u00e9 pour la finale du 200 m\u00e8tres libre en signant le 6\u00e8me temps il d\u00e9croche du m\u00eame coup sa qualification pour les Jeux olympiques de l'\u00e9t\u00e9 prochain \u00e0 Londres et puis le dernier rebondissement en date dans la saga de Neuch\u00e2tel Xamax depuis ce matin, Andrej Rudakov n'est plus pr\u00e9sident du club ce nouveau changement intervient au lendemain du d\u00e9part de l'ensemble du staff technique cong\u00e9di\u00e9 hier apr\u00e8s la d\u00e9faite de l'\u00e9quipe \u00e0 B\u00e2le, retour sur ce qu'on pourrait appeler le dernier \u00e9pisode du feuilleton de l'\u00e9t\u00e9 avec Antoine si Dati Nicolas de Ferrare et Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:15 > 0:24:29) [85%] : \r\nExit Rudakov bienvenue \u00e7a touille F. le propri\u00e9taire de Xamax Bulat Chagaev d\u00e9tr\u00f4ne son pr\u00e9sident confin\u00e9 d\u00e9sormais au seul le recrutement et le remplace par son bras droit personnel on ne suit plus tr\u00e8s bien et nous ne sommes pas les seuls.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:30 > 0:24:41) [89%] : \r\nC'est vrai que je dois avouer que c'est difficile de suivent pour nous \u00e9galement, on apprend pas seulement j'2 choses, par le biais de la presse, on esp\u00e8re que tout se calme et qu'on puisse travailler correctement une bonne dans de bonnes conditions, notamment en terme de communication et de m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:41 > 0:25:25) [87%] : \r\nMoulin Chagaev Rudakov chatouillait, personne n'a eu le temps de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions, aujourd'hui \u00e0 la Swiss football League, on promet une attention soutenue, les Russes nous en si nous souhaitons savoir si le transfert de ces joueurs qui viennent et qui partent, aura des cons\u00e9quences sur le budget \u00e9tait progresse, second point nous souhaitons encore une fois mettre l'attention du club sur les limites de transfert, il existe une limite maximum d'engagement de nouveaux joueurs professionnels durant l'intersaison une de sa \u00e0 son tensiom\u00e8tre apparemment impatience empressement, absence de communication, ils sont nombreux les neuch\u00e2telois s'interroger aujourd'hui, et parmi eux, une figure mythique de Xamax son entra\u00eeneur durant 15 ans, qui d\u00e9plore la perte de valeur \u00e0 laquelle il assiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:26 > 0:25:51) [88%] : \r\nIl y a quand m\u00eame 2 mots qui ont disparu dans le football actuellement, c'est le mot \u00e9ducation et le mot respect, on apprend souvent aux jeunes joueurs marquer des buts \u00e0 faire des dribbles \u00e0 faire une passe mais on leur apprend absolument pas \u00eatre des hommes maintenant au mot respect, \u00e7a concerne pas les jeunes joueurs, \u00e7a vous avez bien compris, il est loin le temps o\u00f9 avec Gilbert Facchinetti pendant 15 ans j'ai jamais sign\u00e9 le contrat, poign\u00e9es de main et puis il y a jamais eu de probl\u00e8me de match et 0 but marqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:51 > 0:25:57) [89%] : \r\nPuis 5 encaiss\u00e9s mais d\u00e9j\u00e0 4 entra\u00eeneurs et de pr\u00e9sidents pour l'instant \u00e0 Neuch\u00e2tel, on ne tire pas dans le cadre, mais dans les cas d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:59 > 0:26:11) [92%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o automnale de ce mois de juillet vous prive peut-\u00eatre de vos petits bonheurs estivaux terrasse et pieds dans l'eau, mais elle ne fait pas que des malheureux du c\u00f4t\u00e9 des mus\u00e9es et autres centres thermaux, on se frotte les mains Marcal yards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:13 > 0:26:23) [89%] : \r\nMontagne ou lac m\u00eame combat du soleil au compte- gouttes et des temp\u00e9ratures fra\u00eeches, seuls les touristes venus du froid peuvent encore y trouver leur compte, mais vous n'avez pas trouv\u00e9 le soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:23 > 0:26:27) [81%] : \r\nOui, oui, oui, on trouve ne se laisse \u00e7a, c'est un bon surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:28 > 0:26:40) [94%] : \r\nPour l'ambiance chaude de l'\u00e9t\u00e9, c'est plut\u00f4t loup\u00e9 mais le mauvais temps du mois de juillet n'est pas une mauvaise nouvelle pour tous les professionnels du tourisme, les vacanciers se retourne vers les activit\u00e9s culturelles et les mus\u00e9es se frottent les mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:40 > 0:26:45) [95%] : \r\nChez nous, je pense qu'on peut quand m\u00eame dire que \u00e7a fait 30 \u00e0 40 pourcent de de public en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:46 > 0:26:49) [94%] : \r\nAlors vous misez sur un \u00e9t\u00e9 pourri c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:49 > 0:26:53) [85%] : \r\nC'est b\u00e9n\u00e9fique pour nous, mais on va pas va pas \u00e7a pour les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:53 > 0:27:02) [93%] : \r\nUn public qui se rend dans les mus\u00e9es plut\u00f4t par d\u00e9faut, le message est clair : \u00e7a ne reste qu'un plan B, vous aurez fait autre chose s'il avait fait bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:02 > 0:27:09) [87%] : \r\nOui, on serait peut-\u00eatre aller au bord du lac se baigner avec les enfants c'est mieux la mus\u00e9e agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:10 > 0:27:21) [92%] : \r\nPour trouver de l'eau assez chaude, le lac il faut oublier les vacanciers qui veulent un peu barboter se replient dans les Bains thermaux et l\u00e0 aussi c'est la m\u00e9t\u00e9o qui dicte le programme des vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:33 > 0:27:46) [92%] : \r\nPar temps gris, la fr\u00e9quentation double au de Val-d'Illiez cet effet de repli, les cin\u00e9mas le connaissent bien cet apr\u00e8s- midi, peut-\u00eatre pour conjurer le mauvais temps, d'un coup de baguette magique, tout le monde s'empresse pour voir un film.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:46 > 0:27:48) [55%] : \r\nHarry fait un arr\u00eat fatal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:50 > 0:27:53) [98%] : \r\nEt c'est peut-\u00eatre lui le grand gagnant du mois de juillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:54 > 0:28:26) [93%] : \r\nAvant de vous quitter, je vous rappelle une et principales informations de ce journal, l'homme suspect\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'origine de l'attaque \u00e0 la bombe et de la fusillade \u00e0 Oslo a comparu pour la premi\u00e8re fois, cet apr\u00e8s- midi, il reconna\u00eet les faits mais refuse d'\u00eatre qualifi\u00e9 de criminelle dans une Norv\u00e8ge meurtri et recueilli toute la journ\u00e9e les minutes de silence et les hommages se sont succ\u00e9d\u00e9 dans le pays, ce soir, 100000 personnes sont descendues dans les rues d'Oslo en m\u00e9moire des 70 6 victimes de la tuerie, selon le dernier bilan revu \u00e0 la baisse, dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous je vous retrouve demain 19 heures 30 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:42 > 0:28:46) [72%] : \r\nInformation en continu c'est s\u00fbret\u00e9 caetera info Point CH.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-07-25T18:53:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1107341599", "durationSec": 97, "title": "11.07.25", "excerpt": "* FRANCE : 20110725 et archives, le neuropsychiatre fran\u00e7ais SERVAN-SCHREIBER David est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 des suites d'un cancer du cerveau, contre lequel il avait lutt\u00e9 en d\u00e9veloppant une hygi\u00e8ne de vie bas\u00e9e sur les m\u00e9decines naturelles et une alimentation saine.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["M\u00c9DECINE COMPL\u00c9MENTAIRE", "CANCER", "D\u00c9C\u00c8S"], "sequenceIds": ["1313990"]}, {"internalArchiveId": "GE1107341600", "durationSec": 30, "title": "11.07.25", "excerpt": "* Berne-ville : 20110725, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration CALMY-REY Micheline s'exprime sur l'attentat d'Oslo et la fusillade de l'\u00eele d'Utoya en Norv\u00e8ge et met en garde contre les appels \u00e0 l'exclusion.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT"], "thematicPersons": ["CALMY-REY, MICHELINE"], "sequenceIds": ["1313996"]}, {"internalArchiveId": "GE1107341601", "durationSec": 101, "title": "11.07.25", "excerpt": "* Lausanne, Val-d'Illiez : 20110725, le mauvais temps pousse les vacanciers \u00e0 changer leurs projets de vacances initiaux. Mus\u00e9es, cin\u00e9mas et bains thermaux sont plus fr\u00e9quent\u00e9s que lors d'un \u00e9t\u00e9 chaud et ensoleill\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAGLIARDONE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAL-D'ILLIEZ", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PLUVIEUX", "VACANCES"], "sequenceIds": ["1313997", "1313998"]}, {"internalArchiveId": "GE1107341602", "durationSec": 77, "title": "11.07.25", "excerpt": "* Berne-ville : 20110725, l'UDC lance une initiative populaire contre l'immigration de masse, visant \u00e0 instaurer des contingents d'immigr\u00e9s, de frontaliers et de demandeurs d'asile pour pr\u00e9server le march\u00e9 du travail suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'IMMIGRATION"], "thematicPersons": ["BRUNNER, TONI", "PARMELIN, GUY"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1314008"]}, {"internalArchiveId": "GE1107341603", "durationSec": 90, "title": "11.07.25", "excerpt": "* Washington : 20110725, les n\u00e9gociations entre le S\u00e9nat d\u00e9mocrate et la Chambre des repr\u00e9sentants r\u00e9publicaine concernant le rel\u00e8vement du plafond de la dette nationale sont toujours bloqu\u00e9es. Les USA risquent de se retrouver en d\u00e9faut de paiement.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["ENDETTEMENT PUBLIC", "BUDGET DE L'ETAT"], "thematicPersons": ["GEITHNER, TIMOTHY", "OBAMA, BARACK"], "sequenceIds": ["1314011"]}, {"internalArchiveId": "GE1107341604", "durationSec": 92, "title": "11.07.25", "excerpt": "* Vaud : 20110725, r\u00e9actions d'un m\u00e9decin et d'un naturopathe suite au d\u00e9c\u00e8s du neuropsychiatre fran\u00e7ais SERVAN-SCHREIBER David au sujet des th\u00e9ories de ce dernier. SERVAN-SCHREIBER David pr\u00e9conisait une alimentation saine et des m\u00e9thodes de m\u00e9decine naturelle afin de lutter contre le cancer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOCCON-GIBOD, Sarah", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["R\u00c9GIME ALIMENTAIRE", "M\u00c9DECINE NATURELLE", "CANCER"], "sequenceIds": ["1314013"]}, {"internalArchiveId": "GE1107341605", "durationSec": 102, "title": "11.07.25", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville, SUISSE : 20110724 et 20110725, le propri\u00e9taire du club de football Neuch\u00e2tel Xamax FC CHAGAEV Bulat a limog\u00e9 le pr\u00e9sident du club RUDAKOV Andre\u00ef. Ce licenciement intervient apr\u00e8s le renvoi des 2 entra\u00eeneurs et de plusieurs footballeurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "LICENCIEMENT", "CLUB SPORTIF"], "thematicCorporations": ["NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC"], "sequenceIds": ["1314014", "1314015"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1107313991", "summary": "20:21.21\r\nFRANCE : divers plans ext et int maison de SERVAN-SCHREIBER, David,   neuropsychiatre fran\u00e7ais / diverses archives de SERVAN-SCHREIBER, David (57\") / itw de LENOIR, Gilbert, pr\u00e9sident fran\u00e7ais de la Ligue contre le cancer (chacun combat le cancer \u00e0 sa fa\u00e7on). cancer, d\u00e9c\u00e8s, m\u00e9decine compl\u00e9mentaire.", "id": "1313990", "visualThemes": ["M\u00c9DECINE COMPL\u00c9MENTAIRE", "CANCER", "D\u00c9C\u00c8S"], "visualGeographicals": ["FRANCE"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313997", "summary": "20:12.34\r\nBerne-ville : itw de CALMY-REY, Micheline, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration (met en garde contre les appels \u00e0 l'exclusion). chef d'Etat.", "id": "1313996", "visualThemes": ["CHEF D'ETAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CALMY-REY, MICHELINE"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313998", "summary": "20:24.52\r\nLausanne : divers plans visiteurs visitant exposition au Mus\u00e9e d'art   contemporain (MUDAC) / itw touriste (soleil) / itw de FAVRE MAXWELL, Claire, conservatrice du MUDAC (30 \u00e0 40% de public en plus, \u00e9t\u00e9 pourri b\u00e9n\u00e9fique) /  divers plans entr\u00e9e et bar de cin\u00e9ma. pluvieux, vacances ", "id": "1313997", "visualThemes": ["PLUVIEUX", "VACANCES"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313999", "summary": " Val-d'Illiez : divers plans baigneurs se baignant dans bains thermaux / itw vacancier (m\u00e9t\u00e9o a chang\u00e9 les projets de vacances). pluvieux, vacances.", "id": "1313998", "visualThemes": ["PLUVIEUX", "VACANCES"], "visualGeographicals": ["VAL-D'ILLIEZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1107314009", "summary": "20:13.09\r\nBerne-ville : divers plans conf\u00e9rence de presse de BRUNNER, Toni, pr\u00e9sident de l'UDC / itw de PARMELIN, Guy, conseiller national UDC vaudois   (inqui\u00e9tude face \u00e0 l'immigration et les mesures de regroupement familial,  n\u00e9cessit\u00e9 de ma\u00eetriser l'immigration, remise en question de la     libre-circulation). politique d'immigration.", "id": "1314008", "visualThemes": ["POLITIQUE D'IMMIGRATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BRUNNER, TONI", "PARMELIN, GUY"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "GS1107314012", "summary": "20:18.07\r\nWashington : divers plans de OBAMA, Barack, pr\u00e9sident am\u00e9ricain, discutant avec BOEHNER, John, speaker de la chambre des repr\u00e9sentants, lors de r\u00e9union / itw t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de BOEHNER, John (pr\u00e9f\u00e8re une approche bipartisane mais pr\u00eat \u00e0 travailler seul) / conf\u00e9rence de presse de OBAMA, Barack (veut \u00e9tendre le  plafond de la dette jusqu'en 2013) / ext fa\u00e7ade du Capitole (5\") / itw   t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de DURBIN, Dick, s\u00e9nateur d\u00e9mocrate (speaker Boehner doit assumer ses responsabilit\u00e9s politiques) / itw t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de GEITHNER, Timothy, secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain au Tr\u00e9sor (menace d'un d\u00e9faut de paiement). endettement  public, budget de l'Etat.", "id": "1314011", "visualThemes": ["ENDETTEMENT PUBLIC", "BUDGET DE L'ETAT"], "visualGeographicals": ["WASHINGTON"], "visualPersons": ["GEITHNER, TIMOTHY", "OBAMA, BARACK"]}, {"internalArchiveId": "GS1107314014", "summary": "20:19.43\r\nVaud : divers plans des livres de SERVAN-SCHREIBER, David, neuropsychiatre et \u00e9crivain fran\u00e7ais, dans une librairie (8\") / itw de HENRY, Jean-Yves, m\u00e9decin naturopathe (David Servan-Schreiber a vulgaris\u00e9 des techniques m\u00e9dicales et a fait comprendre que la sant\u00e9 se g\u00e9rait) / itw de DIETRICH, ierre-Yves, chef du centre d'oncologie des HUG (David Servan-Schreiber a donn\u00e9 des pistes   concernant des substances anti-canc\u00e9reuses dans les aliments, les patients ne suivant pas ce r\u00e9gime culpabilisaient). cancer, m\u00e9decine naturelle, r\u00e9gime alimentaire.", "id": "1314013", "visualThemes": ["R\u00c9GIME ALIMENTAIRE", "M\u00c9DECINE NATURELLE", "CANCER"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1107314015", "summary": "20:23.04\r\nNeuch\u00e2tel-ville, stade de la Maladi\u00e8re : divers plans CHAGAEV, Bulat,  propri\u00e9taire du club de football du Neuch\u00e2tel Xamax FC, dans la tribune   regardant le match (7\") / itw de IMWINKELRIED, Marc, chef de presse de   Neuch\u00e2tel Xamax FC (mauvaise communication interne) / divers extraits du match de football opposant le club de Neuch\u00e2tel Xamax FC au FC B\u00e2le. football  (comp\u00e9tition), licenciement, club sportif Neuch\u00e2tel Xamax FC ", "id": "1314014", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "LICENCIEMENT", "CLUB SPORTIF"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["CHAGAEV, BULAT"], "visualCorporations": ["NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC"]}, {"internalArchiveId": "GS1107314016", "summary": " SUISSE : itw de MUELLER, Roger, attach\u00e9 de presse Swiss Football League  (cons\u00e9quences sur le budget des d\u00e9parts de joueurs, limite d'engagement de  joueurs) / itw de GRESS, Gilbert, ex-entra\u00eeneur du Neuch\u00e2tel Xamax FC   (\u00e9ducation et respect ont disparu du monde du football). football    (comp\u00e9tition), licenciement, club sportif Neuch\u00e2tel Xamax FC.    Neuch\u00e2tel-ville : itw de IMWINKELRIED, Marc, chef de presse de Neuch\u00e2tel  Xamax FC (choix de Bulat Chagaev de travailler avec une nouvelle \u00e9quipe,  nouveau coach devra redonner confiance \u00e0 l'\u00e9quipe). football (comp\u00e9tition)  licenciement, club sportif Neuch\u00e2tel Xamax FC.", "id": "1314015", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "LICENCIEMENT", "CLUB SPORTIF"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "SUISSE"], "visualPersons": ["GRESS, GILBERT"], "visualCorporations": ["NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "550921", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095364", "position": "01"}}, {"id": "550920", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM123214", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-E9B67841-C4FB-4DB2-AE33-FE05E6968864", "internalArchiveId": "E9B67841-C4FB-4DB2-AE33-FE05E6968864", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Egypte. Au Caire, la place Tahrir est toujours occup\u00e9e par des manifestants : Interview de Tewfik Aclimandos, chercheur associ\u00e9 \u00e0 la chaire d\u2019histoire contemporaine du monde arabe au Coll\u00e8ge de France", "publicationDate": "2011-07-24T00:00:00Z", "summary": "Des centaines de manifestants, accabl\u00e9s et \u00e9puis\u00e9s, occupaient toujours dimanche la place Tahrir au centre du Caire au lendemain d'une manifestation contre les autorit\u00e9s militaires qui s'est termin\u00e9e par de violents affrontements faisant plus de deux cents bless\u00e9s. L'arm\u00e9e, qui a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un large soutien populaire pour sa neutralit\u00e9 pendant les soul\u00e8vements, est de plus en plus critiqu\u00e9e.", "durationSec": 224, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Egypte"], "thematicThemes": ["manifestation politique", "arm\u00e9e"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-08-17T10:52:38Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aclimandos, Tewik", "role": "chercheur associ\u00e9 \u00e0 la chaire d\u2019histoire contemporaine du monde arabe au Coll\u00e8ge de France", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Oddo, Tatiana", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FDC9D5AE-C9D7-4AA7-9A1F-AD7DF127A3CF", "internalArchiveId": "FDC9D5AE-C9D7-4AA7-9A1F-AD7DF127A3CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pal\u00e9o 2011. Interview de Jamel Debbouze, humoriste, acteur et producteur franco-marocain [brut]", "publicationDate": "2011-07-24T00:00:00Z", "durationSec": 1073, "genres": ["Interview"], "thematicGeographicals": ["Maroc", "France"], "thematicThemes": ["humour", "politique", "spectacle de vari\u00e9t\u00e9s"], "thematicPersons": ["Debbouze, Jamel"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-07-17T11:34:52Z", "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Inconnu", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Inconnue", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Debbouze, Jamel", "role": "humoriste et acteur franco-marocain", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-263155", "internalArchiveId": "GE1107263156", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.07.23", "publicationDate": "2011-07-23T00:00:00Z", "durationSec": 1803, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3286885", "imageURL": "http://www.rts.ch/3286870.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "La communaut\u00e9 internationale se mobilise pour venir en aide \u00e0 la Corne de l'Afrique, touch\u00e9e par la famine", "Tourisme\u00a0: les stations suisses peinent \u00e0 attirer des touristes cet \u00e9t\u00e9, reportage dans la station vaudoise de Villars-Gryon", "19:30 Le Journal", "Norv\u00e8ge\u00a0: le carnage d'Utoya traumatise tout un pays avec un bilan de 85 morts", "Double attentat en Norv\u00e8ge\u00a0: les pr\u00e9cisions de Laurent Burkhalter, envoy\u00e9 sp\u00e9cial, en direct d'Oslo", "La chanteuse Amy Winehouse a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e morte \u00e0 son domicile de Londres", "Au lendemain du double attentat qui a frapp\u00e9 la Norv\u00e8ge, le temps est au recueillement dans les rues d'Oslo", "Double attentat en Norv\u00e8ge\u00a0: le principal suspect, un Norv\u00e9gien de 32 ans \"fondamentaliste chr\u00e9tien\" reconna\u00eet \u00eatre l'auteur de la fusillade d'Utoya", "Pal\u00e9o Festival de Nyon\u00a0: rencontre avec James Blunt, le chanteur britannique qui a enflamm\u00e9 la foule ce samedi", "D\u00e9c\u00e8s d'Amy Winehouse\u00a0: entretien avec Daniel Rossellat, directeur du Pal\u00e9o Festival", "La station valaisanne de Nendaz accueille le 10\u00e8me Festival International du cor des Alpes", "Double attentat en Norv\u00e8ge\u00a0: entretien avec Daniel Schweizer, r\u00e9alisateur suisse, auteur de plusieurs documentaires sur l'extr\u00eame-droite, en direct de Los Angeles", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["L'Union europ\u00e9enne augmente son aide aux 12 millions de personnes affect\u00e9es par la s\u00e9cheresse.", "Les r\u00e9gions de montagne sont particuli\u00e8rement touch\u00e9es par la baisse des nuit\u00e9es.", "Il s'agit d'un bilan provisoire car les secouristes recherchent encore d'\u00e9ventuelles victimes.", "Retour sur son parcours fulgurant.", "L'on d\u00e9nombre 92 morts au total dans l'explosion qui visait le si\u00e8ge du gouvernement et dans la fusillade qui a d\u00e9cim\u00e9 un camp de jeunes sur l'\u00eele d'Utoya.", "Il aurait agi seul, mais les enqu\u00eateurs n'excluent pas l'existence de complices.", "En dix ans de carri\u00e8re, il a vendu quinze millions d'albums.", "Pour la premi\u00e8re fois cette ann\u00e9e, le festival a cr\u00e9\u00e9 une cat\u00e9gorie des moins de 16 ans."], "variantIds": ["ece-3208446", "ece-3208017", "ece-3208445"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-20T12:48:57Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:12:23\r\n...\r\n\r\n00:00:13:10  00:00:16:02\r\n   Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:16:12  00:00:21:14\r\nC'est l'incompr\u00e9hension en Norv\u00e8ge,\r\n au lendemain du double attentat..\r\n\r\n00:00:21:19  00:00:24:11\r\n  ..qui a frapp\u00e9 le pays hier.\r\n\r\n00:00:24:15  00:00:29:11\r\n       85 personnes ont p\u00e9ri\r\ndans la fusillade sur l'\u00eele d'Utoya.\r\n\r\n00:00:29:16  00:00:34:09\r\n      Et 7 autres sont mortes\r\ndans l'explosion d'une bombe \u00e0 Oslo.\r\n\r\n00:00:34:14  00:00:37:18\r\n    Les sauveteurs continuent\r\n        leurs recherches.\r\n\r\n00:00:38:05  00:00:43:04\r\nUn homme habill\u00e9 en policier a tir\u00e9\r\n en direction des jeunes campeurs.\r\n\r\n00:00:43:09  00:00:53:00\r\n  Il a fallu 45 min. aux forces\r\nsp\u00e9ciales pour arriver sur l'\u00eele.\r\n\r\n00:00:53:19  00:00:56:22\r\nLe principal suspect a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n00:00:57:04  00:01:01:20\r\n Ce Norv\u00e9gien de 32 ans serait \r\n un \"fondamentaliste chr\u00e9tien\".\r\n\r\n00:01:02:02  00:01:06:00\r\n  Les enqu\u00eateurs n'excluent pas\r\n    l'existence de complices.\r\n\r\n00:01:06:05  00:01:11:16\r\n  La piste de l'extr\u00eame droite\r\n        est privil\u00e9gi\u00e9e.\r\n\r\n00:01:12:04  00:01:17:15\r\n  La pluie et la chert\u00e9 du franc\r\ndissuadent les touristes europ\u00e9ens.\r\n\r\n00:01:17:21  00:01:23:06\r\nReportage dans la station vaudoise\r\n           de Villars.\r\n\r\n00:01:23:20  00:01:26:13\r\nLe cor des Alpes s\u00e9duit les jeunes.\r\n\r\n00:01:26:18  00:01:33:22\r\nAu festival de Nendaz, les moins\r\n de 16 ans ont leur cat\u00e9gorie.\r\n\r\n00:01:34:12  00:01:38:05\r\n         Amy Winehouse,\r\n  qui devait venir au Pal\u00e9o,..\r\n\r\n00:01:38:11  00:01:42:03\r\n..a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e morte \u00e0 Londres.\r\n\r\n00:01:42:08  00:01:48:18\r\n        Nous reviendrons\r\n   sur sa carri\u00e8re fulgurante.\r\n\r\n00:01:50:11  00:01:55:12\r\nEn Norv\u00e8ge, le bilan des victimes\r\n     de l'attentat de hier..\r\n\r\n00:01:55:17  00:01:58:08\r\n   ..n'a cess\u00e9 de s'alourdir.\r\n\r\n00:01:58:12  00:02:03:10\r\n        92 morts au total\r\n      entre les deux lieux.\r\n\r\n00:02:03:14  00:02:06:19\r\n  L'heure est au recueillement.\r\n\r\n00:02:08:18  00:02:11:09\r\n     Le geste est douloureux.\r\n\r\n00:02:11:14  00:02:16:18\r\n   Cet apr\u00e8s-midi, ils ont tenu \r\n  \u00e0 venir \u00e0 la cath\u00e9drale d'Oslo.\r\n\r\n00:02:16:23  00:02:22:12\r\n    Ils se recueillent ensemble\r\n        contre la barbarie.\r\n\r\n00:02:23:22  00:02:27:03\r\n        Je suis choqu\u00e9e.\r\n\r\n00:02:27:08  00:02:29:22\r\nJe pense \u00e0 toutes ces personnes..\r\n\r\n00:02:30:04  00:02:33:11\r\n  ..qui attendent des messages\r\n       de leurs enfants.\r\n\r\n00:02:33:23  00:02:38:05\r\n Ce matin, les Norv\u00e9giens ont mis\r\n     un visage sur l'horreur.\r\n\r\n00:02:38:10  00:02:43:09\r\nLe Norv\u00e9gien Anders Breivik a 32 ans.\r\n\r\n00:02:43:14  00:02:47:09\r\n    On n'exclut pas l'hypoth\u00e8se\r\n        d'un second tireur.\r\n\r\n00:02:47:13  00:02:53:12\r\n  Le nombre de victimes est plus\r\n  important que les estimations.\r\n\r\n00:02:53:17  00:02:58:09\r\n  Plus de 90 morts, y inclus ceux\r\n  de l'explosion du centre-ville.\r\n\r\n00:02:58:19  00:03:02:16\r\n      C'est un triste jour\r\n       pour la Norv\u00e8ge,..\r\n\r\n00:03:02:21  00:03:09:13\r\n         ..et tous ceux\r\n   qui ont perdu un \u00eatre cher.\r\n\r\n00:03:10:00  00:03:14:10\r\n     Le 1er ministre se joint\r\n          \u00e0 la douleur.\r\n\r\n00:03:14:20  00:03:19:03\r\nLes jeunes pr\u00e9sents \u00e0 la fusillade..\r\n\r\n00:03:19:08  00:03:21:01\r\n      ..sont marqu\u00e9s \u00e0 vie.\r\n\r\n00:03:21:06  00:03:23:23\r\nAucun jeune ne devrait vivre \u00e7a.\r\n\r\n00:03:24:04  00:03:28:01\r\n    Je ne trouve pas les mots\r\n   pour exprimer ma tristesse.\r\n\r\n00:03:28:11  00:03:35:17\r\n  Le roi Harald et la reine Sonja\r\nsont all\u00e9s dans un camp de bless\u00e9s.\r\n\r\n00:03:35:23  00:03:39:09\r\n              A Oslo,\r\n la vie reprend tant bien que mal.\r\n\r\n00:03:39:13  00:03:42:10\r\n   La s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e.\r\n\r\n00:03:42:14  00:03:47:14\r\n  On ramasse d\u00e9j\u00e0 les d\u00e9bris pour\r\n effacer les traces de l'attentat.\r\n\r\n00:03:47:19  00:03:53:19\r\n            Aujourd'hui,\r\nle drapeau norv\u00e9gien reste en berne.\r\n\r\n00:03:54:21  00:04:00:05\r\n \"C'est un cauchemar\", t\u00e9moigne \r\nle 1er ministre Jens Stoltenberg.\r\n\r\n00:04:00:11  00:04:05:16\r\n  \"Le paradis de mon enfance a \u00e9t\u00e9\r\ntransform\u00e9 en enfer\" a-t-il exprim\u00e9.\r\n\r\n00:04:05:21  00:04:14:17\r\nLe bilan provisoire de ce carnage\r\n     fait \u00e9tat de 85 morts.\r\n\r\n00:04:18:04  00:04:21:03\r\n L'\u00eele d'Utoya gardera longtemps..\r\n\r\n00:04:21:09  00:04:24:05\r\n..les stigmates de cette fusillade.\r\n\r\n00:04:24:10  00:04:29:09\r\nLa jeunesse travailliste y organisait\r\n      son rassemblement annuel.\r\n\r\n00:04:29:13  00:04:34:11\r\n   Un homme d\u00e9guis\u00e9 en policier\r\n    s'est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e.\r\n\r\n00:04:35:03  00:04:38:10\r\nIl y avait un tireur parmi nous.\r\n\r\n00:04:38:14  00:04:42:00\r\n  Il ressemblait \u00e0 un policier.\r\n\r\n00:04:42:05  00:04:46:12\r\n Il s'est approch\u00e9, il a demand\u00e9\r\n   aux gens de se rassembler..\r\n\r\n00:04:46:18  00:04:51:20\r\n   ..et il s'est mis \u00e0 tirer.\r\n\r\n00:04:52:02  00:04:55:07\r\nAu d\u00e9part, chacun a cru \u00e0 un jeu.\r\n\r\n00:04:55:17  00:04:59:10\r\n    Les gens \u00e9taient \u00e9tonn\u00e9s.\r\n\r\n00:04:59:14  00:05:01:15\r\n         Ils ont pens\u00e9..\r\n\r\n00:05:01:21  00:05:05:08\r\n    ..que c'\u00e9tait des ballons\r\n        qui explosaient.\r\n\r\n00:05:05:13  00:05:14:02\r\n C'\u00e9tait compl\u00e8tement chaotique,\r\n   les gens sautaient \u00e0 l'eau.\r\n\r\n00:05:14:16  00:05:21:02\r\n         Il a fallu 30 min.\r\naux forces sp\u00e9ciales d'intervention..\r\n\r\n00:05:21:07  00:05:25:20\r\n     ..pour arriver sur l'\u00eele\r\n  apr\u00e8s le d\u00e9but de la fusillade.\r\n\r\n00:05:26:01  00:05:31:10\r\nLes secouristes ont travaill\u00e9 toute\r\nla nuit pour trouver des rescap\u00e9s.\r\n\r\n00:05:31:14  00:05:36:00\r\n   Les fuyards ne savaient plus\r\n    \u00e0 qui ils avaient \u00e0 faire.\r\n\r\n00:05:36:11  00:05:38:15\r\n     Quand je les ai vus,..\r\n\r\n00:05:38:20  00:05:41:09\r\n   ..j'ai tent\u00e9 de m'\u00e9loigner.\r\n\r\n00:05:41:13  00:05:45:01\r\n    Un policier se tenait l\u00e0,\r\n     je me suis demand\u00e9e:..\r\n\r\n00:05:45:06  00:05:47:17\r\n  ..est-ce que c'est un vrai ?\r\n\r\n00:05:47:22  00:05:51:05\r\n    On venait d'\u00eatre tromp\u00e9s\r\n        par un policier.\r\n\r\n00:05:51:15  00:05:54:02\r\n       Un espoir de survie.\r\n\r\n00:05:54:13  00:06:01:15\r\nQuand j'ai mis un pied sur terre,\r\n    j'ai pu appeler mon papa.\r\n\r\n00:06:02:03  00:06:06:13\r\n         D'autres ont \u00e9t\u00e9\r\n     plus malchanceux qu'elle.\r\n\r\n00:06:06:18  00:06:10:23\r\n   85 personnes ont perdu la vie\r\n     lors de cette fusillade.\r\n\r\n00:06:11:04  00:06:17:20\r\n   Le 1er ministre J.Stoltenberg\r\ns'est rendu sur les lieux du drame.\r\n\r\n00:06:19:11  00:06:23:15\r\n  Laurent Burkhalter, bonsoir.\r\n\r\n00:06:23:21  00:06:27:14\r\n     Vous avez pu recueillir\r\n     le r\u00e9cit d'un rescap\u00e9..\r\n\r\n00:06:27:19  00:06:33:03\r\n   ..de la fusillade d'Utoya.\r\n\r\n00:06:38:22  00:06:53:09\r\nNous avons pu joindre un survivant.\r\n\r\n00:06:53:13  00:06:58:04\r\n Il nous a racont\u00e9 comment apr\u00e8s\r\n  l'annonce de l'explosion ils\r\n\r\n00:06:58:09  00:07:02:05\r\n s'\u00e9taient rassembl\u00e9s sur l'\u00eele.\r\n C'est l\u00e0 qu'ils ont entendu les\r\n\r\n00:07:02:10  00:07:05:11\r\n          coups de feu.\r\n\r\n00:07:05:16  00:07:10:12\r\nNous ne savions pas d'o\u00f9 venaient\r\n    les tirs nous a-t-il dit.\r\n\r\n00:07:10:17  00:07:13:16\r\n     Le tireur les a suivis.\r\n\r\n00:07:13:22  00:07:19:23\r\n       Il les a rattrap\u00e9s.\r\n\r\n00:07:20:04  00:07:25:07\r\n         Il m'a regard\u00e9,\r\n  il a tir\u00e9 mais il m'a manqu\u00e9.\r\n\r\n00:07:25:12  00:07:33:09\r\nLe rescap\u00e9 a plong\u00e9 dans la mer.\r\n\r\n00:07:33:13  00:07:39:20\r\nIl a nag\u00e9 avant de pouvoir s'arrimer\r\n        \u00e0 un objet flottant.\r\n\r\n00:07:40:01  00:07:46:17\r\nUn traumatisme pour tout un pays.\r\n\r\n00:07:46:22  00:07:54:21\r\n         Ici on a peur.\r\n\r\n00:07:55:02  00:08:07:11\r\nOn a peur que le bilan s'alourdisse.\r\n\r\n00:08:07:15  00:08:11:15\r\nLa police n'exclut pas qu'il y ait\r\n   encore des explosifs dans le\r\n\r\n00:08:11:20  00:08:18:00\r\n         centre-ville.\r\n    On parle d'un 2e tireur.\r\n\r\n00:08:18:05  00:08:24:07\r\n          Derri\u00e8re moi,\r\n       la bombe a explos\u00e9.\r\n\r\n00:08:24:11  00:08:30:22\r\nLe coeur de la machine politique\r\n  norv\u00e9gienne a \u00e9t\u00e9 pulv\u00e9ris\u00e9.\r\n\r\n00:08:30:22  00:08:34:11\r\n       La police attribue\r\n  ces 2 attaques au m\u00eame homme.\r\n\r\n00:08:34:15  00:08:38:17\r\n    Un trentenaire qualifi\u00e9\r\n de \"fondamentaliste chr\u00e9tien\".\r\n\r\n00:08:38:22  00:08:44:12\r\n            Arr\u00eat\u00e9 hier,\r\nil a reconnu avoir fait feu \u00e0 Utoya.\r\n\r\n00:08:45:13  00:08:50:12\r\n  Ce trentenaire aurait reconnu \r\n \u00eatre le tireur de l'\u00eele d'Utoya.\r\n\r\n00:08:50:17  00:08:55:17\r\n     La police ne confirme pas\r\n           son identit\u00e9.\r\n\r\n00:08:55:22  00:09:00:03\r\n       Elle a perquisitionn\u00e9\r\n        dans son immeuble.\r\n\r\n00:09:00:08  00:09:06:11\r\n Selon les enqu\u00eateurs, le suspect\r\n est un fondamentaliste chr\u00e9tien.\r\n\r\n00:09:07:08  00:09:15:08\r\n  C'est un Norv\u00e9gien de 32 ans.\r\n\r\n00:09:15:12  00:09:19:15\r\nIl n'\u00e9tait pas connu de la police.\r\n\r\n00:09:19:20  00:09:32:02\r\n           Sur Internet,\r\nil se dit chr\u00e9tien et conservateur.\r\n\r\n00:09:32:15  00:09:36:17\r\n           Sur Twitter,\r\n  il avait d\u00e9pos\u00e9 une citation:..\r\n\r\n00:09:36:23  00:09:40:21\r\n ..\"Une personne avec une croyance\r\n        a autant de force..\r\n\r\n00:09:41:03  00:09:45:02\r\n      ..que 100'000 personnes\r\n      qui ont des int\u00e9r\u00eats\".\r\n\r\n00:09:45:07  00:09:49:08\r\n         Il se dit oppos\u00e9\r\n   \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 multiethnique.\r\n\r\n00:09:49:12  00:09:56:16\r\n      Le suspect a \u00e9t\u00e9 membre\r\n   du parti populiste norv\u00e9gien.\r\n\r\n00:09:56:21  00:09:59:20\r\n      Sa cheffe est atterr\u00e9e.\r\n\r\n00:10:00:02  00:10:05:08\r\nElle se dit encore plus attrist\u00e9e \r\npar le fait qu'il \u00e9tait parmi eux.\r\n\r\n00:10:05:13  00:10:10:16\r\n Selon son parti, il \u00e9tait timide.\r\n\r\n00:10:10:21  00:10:14:11\r\n       Le suspect dirigeait \r\n      cette ferme biologique.\r\n\r\n00:10:14:16  00:10:17:04\r\n    Il a command\u00e9 un engrais..\r\n\r\n00:10:17:09  00:10:22:08\r\n ..qui pourrait avoir \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9\r\n  pour fabriquer des explosifs.\r\n\r\n00:10:22:13  00:10:26:11\r\nCela rappelle un attentat de 1995.\r\n\r\n00:10:26:16  00:10:33:06\r\n    L\u00e0 aussi, on avait affaire\r\n    \u00e0 des terroristes isol\u00e9s.\r\n\r\n00:10:33:11  00:10:41:13\r\nEn Norv\u00e8ge, la menace des extr\u00e9mistes\r\nde droite ne semblait pas inqui\u00e9ter.\r\n\r\n00:10:42:18  00:10:46:08\r\nSi on compare avec d'autres pays,..\r\n\r\n00:10:46:12  00:10:48:12\r\n      ..nous n'avons pas..\r\n\r\n00:10:48:18  00:10:52:03\r\n       ..un gros probl\u00e8me \r\n      avec les extr\u00e9mistes.\r\n\r\n00:10:52:09  00:10:57:00\r\n     Nous avons des groupes\r\n qui sont suivis par la police.\r\n\r\n00:10:59:02  00:11:02:10\r\n       Le r\u00e9veil est brutal\r\n       pour les Norv\u00e9giens.\r\n\r\n00:11:02:14  00:11:10:13\r\n Les policiers cherchent toujours\r\n\u00e0 savoir si le suspect a agi seul.\r\n\r\n00:11:12:03  00:11:16:12\r\nNous sommes avec Daniel Schweizer,\r\n       r\u00e9alisateur suisse..\r\n\r\n00:11:16:18  00:11:23:08\r\n..auteur de plusieurs documentaires\r\n       sur l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n00:11:23:13  00:11:28:01\r\n      Vous connaissez bien\r\n  ces mouvements en Norv\u00e8ge,..\r\n\r\n00:11:28:06  00:11:33:23\r\n..cet attentat est-il surprenant ?\r\n\r\n00:11:34:14  00:11:57:05\r\n              Non.\r\n\r\n00:11:57:10  00:12:01:16\r\nOn sait de puis de nombreuses ann\u00e9es\r\n que les fondamentalistes chr\u00e9tiens\r\n\r\n00:12:01:21  00:12:06:23\r\n disent que la d\u00e9mocratie est la\r\n             cible.\r\n\r\n00:12:07:04  00:12:20:13\r\nLes cibles n'ont pas \u00e9t\u00e9 choisies\r\n           au hasard.\r\n\r\n00:12:20:18  00:12:34:04\r\n \u00c7a repr\u00e9sente ce qu'ils veulent\r\n            d\u00e9truire.\r\n\r\n00:12:34:09  00:12:37:11\r\n         En Scandinavie,\r\nles fondamentalistes disent qu'ils\r\n\r\n00:12:37:16  00:12:40:16\r\n    d\u00e9testent cette soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:12:40:21  00:12:45:03\r\n Ils le savent qu'ils n'auront pas\r\nles moyens politiques de changer les\r\n\r\n00:12:45:08  00:12:50:09\r\n             choses.\r\n\r\n00:12:50:13  00:12:56:03\r\nL'attentat d'Oslo rappelle celui\r\n          d'Oklahoma.\r\n\r\n00:12:56:08  00:13:07:21\r\n C'est le m\u00eame type de proc\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n00:13:08:02  00:13:13:20\r\n  Un v\u00e9hicule charg\u00e9 de nitrate\r\n           d'ammonium.\r\n\r\n00:13:14:01  00:13:19:03\r\n            \u00c0 Oklahoma,\r\non s'\u00e9tait attaqu\u00e9 au gouvernement.\r\n\r\n00:13:19:09  00:13:31:16\r\n    Ici c'est la m\u00eame chose.\r\n\r\n00:13:31:21  00:13:35:15\r\n La menace des groupes de droite\r\n  est-elle prise au s\u00e9rieux en\r\n\r\n00:13:35:20  00:13:38:21\r\n           Occident ?\r\n\r\n00:13:39:02  00:13:55:12\r\nOn a toujours minimis\u00e9 ces risques.\r\n\r\n00:13:55:18  00:14:06:10\r\n        En Scandinavie,\r\n    il y a des groupuscules.\r\n\r\n00:14:06:14  00:14:09:04\r\n Ils pr\u00f4nent l'id\u00e9e d'une guerre\r\n            raciale.\r\n\r\n00:14:09:09  00:14:12:20\r\n  Ce sont des gens d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n00:14:13:01  00:14:14:08\r\n             Merci.\r\n\r\n00:14:14:23  00:14:19:12\r\n  La communaut\u00e9 internationale\r\nse mobilise pour venir en aide..\r\n\r\n00:14:19:17  00:14:23:20\r\n   ..\u00e0 la Corne de l'Afrique,\r\n     touch\u00e9e par la famine.\r\n\r\n00:14:24:01  00:14:27:20\r\n   L'UE promet 30 mios d'euros\r\n     d'aide suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n00:14:28:01  00:14:35:03\r\n Les r\u00e9fugi\u00e9s de Somalie fuient\r\n   la famine et les combats.\r\n\r\n00:14:37:06  00:14:42:18\r\n   Elle a march\u00e9 un mois et demi\r\n        avec ses 4 enfants.\r\n\r\n00:14:42:23  00:14:48:07\r\nPour Habiba, ce bracelet repr\u00e9sente\r\nl'espoir de recevoir un peu d'aide.\r\n\r\n00:14:48:12  00:14:52:05\r\n Premi\u00e8re \u00e9tape: l'examen m\u00e9dical.\r\n\r\n00:14:53:11  00:14:55:19\r\n    Mes enfants ne sont pas..\r\n\r\n00:14:56:01  00:14:58:03\r\n        ..en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n00:14:58:08  00:15:03:13\r\n       Les autres r\u00e9fugi\u00e9s\r\n      m'ont donn\u00e9 \u00e0 manger.\r\n\r\n00:15:04:01  00:15:09:13\r\nAvec ces sacs de farine et de ma\u00efs,\r\nil y a de quoi tenir deux semaines.\r\n\r\n00:15:09:19  00:15:16:20\r\n Mais Habiba devra attendre 2 mois\r\n avant d'\u00eatre admise dans le camp.\r\n\r\n00:15:18:19  00:15:21:21\r\nSur la route, j'ai vu une femme..\r\n\r\n00:15:22:02  00:15:24:15\r\n     ..mourir en accouchant.\r\n\r\n00:15:24:20  00:15:30:06\r\n  Ici, nous n'avons pas d'abri,\r\nmais au moins nous sommes arriv\u00e9s.\r\n\r\n00:15:31:07  00:15:36:21\r\nMais ici, la faim existe aussi car\r\nl'aide humanitaire est trop lente.\r\n\r\n00:15:37:15  00:15:40:22\r\nLe taux de malnutrition s'aggrave..\r\n\r\n00:15:41:03  00:15:43:04\r\n      ..dans les semaines..\r\n\r\n00:15:43:09  00:15:46:17\r\n..qui suivent l'arriv\u00e9e des gens.\r\n\r\n00:15:46:22  00:15:51:22\r\nL'assistance dans la distribution\r\n de nourriture est d\u00e9faillante.\r\n\r\n00:15:52:11  00:15:57:09\r\n   Chaque jour, 1'500 personnes\r\ndoivent s'installer dans ces camps.\r\n\r\n00:15:57:21  00:16:01:10\r\nJe ne retournerai jamais en Somalie.\r\n\r\n00:16:01:23  00:16:04:10\r\n  Ne pas retourner en Somalie,..\r\n\r\n00:16:04:15  00:16:06:09\r\n       ..c'est le souhait..\r\n\r\n00:16:06:13  00:16:09:07\r\n ..des 400'000 r\u00e9fugi\u00e9s de Dadaab.\r\n\r\n00:16:09:12  00:16:14:06\r\n   Le gouvernement kenyan craint\r\n    pour la stabilit\u00e9 du pays.\r\n\r\n00:16:15:09  00:16:20:10\r\n  La Cha\u00eene du bonheur veut venir\r\nen aide aux victimes de la famine..\r\n\r\n00:16:20:15  00:16:23:07\r\n  ..dans la Corne de l'Afrique.\r\n\r\n00:16:23:12  00:16:28:09\r\nVous pouvez verser des dons sur le \r\nCCP 10-15'000-6, mention \"Afrique\".\r\n\r\n00:16:29:07  00:16:32:04\r\n Dans la suite de ce journal...\r\n\r\n00:16:32:09  00:16:36:00\r\n Les moins de 16 ans sont admis\r\n    pour la premi\u00e8re fois..\r\n\r\n00:16:36:06  00:16:40:00\r\n   ..au festival international\r\n   de cor des Alpes \u00e0 Nendaz.\r\n\r\n00:16:40:11  00:16:43:15\r\n Et dans l'avant-derni\u00e8re \u00e9tape\r\n      du Tour de France..\r\n\r\n00:16:43:20  00:16:47:03\r\n  ..Cadel Evans s'est quasiment\r\n        assur\u00e9 le titre.\r\n\r\n00:16:48:12  00:16:53:01\r\nAvec la chert\u00e9 du franc et la m\u00e9t\u00e9o,\r\n     les touristes europ\u00e9ens..\r\n\r\n00:16:53:06  00:16:56:00\r\n  ..h\u00e9sitent \u00e0 venir en Suisse\r\n            cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:16:56:05  00:17:02:03\r\nLes r\u00e9gions de montagne subissent\r\n     une baisse des nuit\u00e9es.\r\n\r\n00:17:03:08  00:17:07:21\r\n   Le ciel gris et le franc fort\r\n      ont vid\u00e9 les stations.\r\n\r\n00:17:08:03  00:17:15:14\r\n     Et m\u00eame ceux qui sont l\u00e0\r\nne tra\u00eenent pas dans les bistrots.\r\n\r\n00:17:16:11  00:17:19:05\r\n  Ils viennent au restaurant,..\r\n\r\n00:17:19:10  00:17:21:12\r\n      ..mais moins souvent.\r\n\r\n00:17:21:18  00:17:25:14\r\nLe chiffre d'affaires s'en ressent.\r\n\r\n00:17:26:05  00:17:30:23\r\nOn aime bien faire notre cuisine \r\net, parfois, se payer une bouffe.\r\n\r\n00:17:31:04  00:17:37:19\r\n   Mais l\u00e0, \u00e7a va faire cher.\r\n\r\n00:17:38:11  00:17:47:00\r\nDans les h\u00f4tels, les clients peuvent\r\nm\u00eame n\u00e9gocier le prix des chambres.\r\n\r\n00:17:47:13  00:17:51:09\r\nIl y a 5 ans, on fixait des prix..\r\n\r\n00:17:51:14  00:17:56:03\r\n      ..selon les saisons.\r\n\r\n00:17:56:08  00:18:00:18\r\nLe client ne discutait pas le prix.\r\n\r\n00:18:01:05  00:18:06:07\r\n    Et c'est aussi valable pour\r\nles Anglais et leur livre sterling.\r\n\r\n00:18:06:18  00:18:14:17\r\n     C'est 3 fois plus cher\r\n   en Suisse qu'en Angleterre.\r\n\r\n00:18:15:12  00:18:20:19\r\n Les commer\u00e7ants doivent s'adapter\r\n        tant bien que mal.\r\n\r\n00:18:21:15  00:18:25:11\r\n    On doit baisser nos prix.\r\n\r\n00:18:25:15  00:18:30:00\r\n     Et avancer les soldes.\r\n\r\n00:18:30:11  00:18:33:18\r\n On attend une embellie du ciel...\r\n\r\n00:18:33:23  00:18:36:11\r\n           Et de l'euro.\r\n\r\n00:18:37:11  00:18:42:07\r\n   En Valais, Nendaz accueille\r\nle 10\u00e8me festival international..\r\n\r\n00:18:42:11  00:18:45:01\r\n       ..de cor des Alpes.\r\n\r\n00:18:45:06  00:18:49:19\r\n   Et pour la premi\u00e8re fois,\r\nle festival cr\u00e9e une cat\u00e9gorie..\r\n\r\n00:18:50:01  00:18:52:14\r\n     ..des moins de 16 ans.\r\n\r\n00:18:53:21  00:18:57:16\r\n...\r\n\r\n00:18:57:21  00:19:06:02\r\nLa jeunesse n'a plus peur de vibrer\r\n    au rythme du cor des Alpes.\r\n\r\n00:19:08:10  00:19:11:07\r\n  C'est de plus en plus connu.\r\n\r\n00:19:11:11  00:19:18:23\r\nJe ne pense pas que ce soit bizarre.\r\n\r\n00:19:20:03  00:19:23:19\r\n       Ici, un Marseillais.\r\n\r\n00:19:26:17  00:19:31:11\r\n  J'ai commenc\u00e9 il y a 3 ans..\r\n\r\n00:19:31:16  00:19:35:13\r\n  ..pour un concours \u00e0 Avignon.\r\n\r\n00:19:36:17  00:19:41:10\r\n   T\u00e9rence est le 2\u00e8me Fran\u00e7ais\r\ndans la cat\u00e9gorie moins de 16 ans.\r\n\r\n00:19:41:22  00:19:45:00\r\nJ'ai essay\u00e9 et \u00e7a a bien march\u00e9.\r\n\r\n00:19:45:05  00:19:46:20\r\n      Ca attire les filles ?\r\n\r\n00:19:47:01  00:19:49:23\r\n       Non, pas vraiment.\r\n\r\n00:19:50:18  00:19:53:11\r\n    Les choses sont s\u00e9rieuses.\r\n\r\n00:19:53:16  00:19:59:00\r\n    Ils sont not\u00e9s \u00e0 l'aveugle\r\n     par des professionnels.\r\n\r\n00:20:02:07  00:20:05:21\r\n      La pression est grande\r\n        pour Tony, 11 ans.\r\n\r\n00:20:06:03  00:20:10:11\r\n    La partition est difficile.\r\n\r\n00:20:10:16  00:20:12:21\r\n          Tu as le trac ?\r\n\r\n00:20:13:02  00:20:16:11\r\n           Non, \u00e7a va.\r\n\r\n00:20:16:15  00:20:18:10\r\n         Comment c'\u00e9tait ?\r\n\r\n00:20:18:15  00:20:21:19\r\n          Plut\u00f4t bien.\r\n\r\n00:20:26:05  00:20:31:21\r\n    2 minutes de performance qui\r\nrequi\u00e8rent souffle et concentration.\r\n\r\n00:20:32:02  00:20:37:12\r\n        Une r\u00e9elle \u00e9preuve \r\n       pour ces adolescents.\r\n\r\n00:20:38:23  00:20:43:16\r\nLe Tour de France s'est jou\u00e9 dans\r\nle contre-la-montre de Grenoble.\r\n\r\n00:20:43:21  00:20:47:21\r\n    L'Australien Cadel Evans\r\n     finit 2\u00e8me de l'\u00e9tape.\r\n\r\n00:20:48:03  00:20:51:12\r\n    Il prend le maillot jaune\r\n     pour la derni\u00e8re \u00e9tape.\r\n\r\n00:20:52:21  00:20:56:22\r\n        Les fr\u00e8res Schleck\r\n     \u00e9taient tendus au d\u00e9part.\r\n\r\n00:20:57:04  00:21:02:09\r\n       Le contre-la-montre,\r\n   ce n'est pas leur sp\u00e9cialit\u00e9.\r\n\r\n00:21:02:13  00:21:08:04\r\nA.Contador avait perdu trop de temps\r\n             jusque-l\u00e0.\r\n\r\n00:21:08:09  00:21:13:13\r\nC.Evans ne voulait pas voir encore\r\n      le Tour lui \u00e9chapper.\r\n\r\n00:21:13:19  00:21:18:11\r\n        L'Australien adore\r\n       le contre-la-montre.\r\n\r\n00:21:18:16  00:21:30:00\r\n           Apr\u00e8s 15 km,\r\n  il n'est plus qu'\u00e0 27 secondes.\r\n\r\n00:21:30:05  00:21:37:01\r\n   Pendant que T.Martin termine\r\n    avec le meilleur temps,..\r\n\r\n00:21:37:06  00:21:43:16\r\n..A.Schleck souffre, est en train\r\n   de perdre le maillot jaune.\r\n\r\n00:21:43:21  00:21:51:11\r\n     A.Contador termine 3\u00e8me.\r\n\r\n00:21:51:16  00:22:00:10\r\n Mais le h\u00e9ros, c'est C.Evans qui \r\ncreuse un gros \u00e9cart sur A.Schleck.\r\n\r\n00:22:00:14  00:22:09:00\r\nSauf incident, C.Evans sera demain \r\nle 1er Australien \u00e0 gagner le Tour.\r\n\r\n00:22:24:01  00:22:34:15\r\nMohamed Bin Hammam a \u00e9t\u00e9 banni \u00e0 vie\r\n            de la FIFA.\r\n\r\n00:22:34:20  00:22:37:14\r\n Bin Hammam \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir\r\n     voulu acheter des voix.\r\n\r\n00:22:37:23  00:22:40:16\r\n  La chanteuse Amy Winehouse..\r\n\r\n00:22:40:22  00:22:44:16\r\n    ..a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e morte \r\n   \u00e0 son domicile de Londres.\r\n\r\n00:22:44:21  00:22:48:06\r\n   La police qualifie ce d\u00e9c\u00e8s\r\n         d'\"inexpliqu\u00e9\".\r\n\r\n00:22:48:11  00:22:53:02\r\n   Le mois dernier, Amy Winehouse\r\navait annul\u00e9 sa tourn\u00e9e europ\u00e9enne..\r\n\r\n00:22:53:08  00:22:57:16\r\n  ..apr\u00e8s un concert d\u00e9sastreux\r\n           \u00e0 Belgrade.\r\n\r\n00:22:59:12  00:23:02:13\r\n    Amy Winehouse, c'est elle.\r\n\r\n00:23:02:18  00:23:07:18\r\n  Extrait de la chanson \"Rehab\"\r\n\r\n00:23:08:00  00:23:13:00\r\n   Qui n'a pas entendu \"Rehab\",\r\n       sorti il y a 5 ans ?\r\n\r\n00:23:13:06  00:23:21:01\r\n  C'est en 2006, le grand public\r\n      fait sa connaissance.\r\n\r\n00:23:21:17  00:23:27:10\r\n               ...\r\n\r\n00:23:27:21  00:23:33:10\r\n  Une voix incroyable, un timbre\r\n  old-school, d'un autre \u00e2ge.\r\n\r\n00:23:33:14  00:23:38:11\r\n          La jeune femme\r\n        d\u00e9tonne et \u00e9tonne.\r\n\r\n00:23:38:15  00:23:43:23\r\n \"Back to Black\", son 2\u00e8me album,\r\n est celui qui la fait conna\u00eetre.\r\n\r\n00:23:44:04  00:23:49:21\r\n...\r\n\r\n00:23:50:02  00:23:54:07\r\n     Malgr\u00e9 son talent, voil\u00e0 \r\n    ce qu'elle \u00e9tait devenue:..\r\n\r\n00:23:54:12  00:23:57:22\r\n        ..une jeune femme\r\n     en proie \u00e0 ses d\u00e9mons,..\r\n\r\n00:23:58:03  00:24:02:07\r\n ..incapable de chanter sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:24:02:12  00:24:09:19\r\n...\r\n\r\n00:24:10:00  00:24:14:12\r\nElle est plus connue pour ses exc\u00e8s\r\n       que pour son talent.\r\n\r\n00:24:14:18  00:24:19:07\r\n  Entre cures de d\u00e9sintoxication\r\n   et bagarres avec son mari,..\r\n\r\n00:24:19:11  00:24:22:19\r\n         ..elle est prise\r\n      dans un cercle vicieux.\r\n\r\n00:24:23:01  00:24:26:19\r\n      Son corps tatou\u00e9 semble\r\n   dispara\u00eetre sous la maigreur.\r\n\r\n00:24:27:00  00:24:29:20\r\n...\r\n\r\n00:24:30:02  00:24:32:11\r\n       Retour \u00e0 l'obscurit\u00e9.\r\n\r\n00:24:32:17  00:24:38:19\r\n   Amy Winehouse a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e\r\n       morte \u00e0 son domicile.\r\n\r\n00:24:39:01  00:24:41:15\r\n        Elle avait 27 ans.\r\n\r\n00:24:45:14  00:24:49:23\r\n   Avec nous en ligne, Daniel\r\n Rossellat, directeur du Pal\u00e9o.\r\n\r\n00:24:50:05  00:24:55:09\r\n   Quelle est votre r\u00e9action ?\r\n\r\n00:25:00:12  00:25:06:04\r\n     * Je suis tr\u00e8s triste.\r\n\r\n00:25:06:10  00:25:18:11\r\nC'est une troublante co\u00efncidence.\r\n\r\n00:25:18:15  00:25:30:22\r\nElle aurait d\u00fb jouer ici ce soir.\r\n\r\n00:25:31:03  00:25:37:01\r\n   Que garderez-vous d'elle ?\r\n\r\n00:25:37:06  00:25:42:11\r\n     * Un talent galvaud\u00e9.\r\n\r\n00:25:42:16  00:25:49:17\r\nElle a inspir\u00e9 beaucoup de monde.\r\n\r\n00:25:49:22  00:25:56:11\r\n C'est une artiste qui a eu une\r\n      notori\u00e9t\u00e9 imm\u00e9diate.\r\n\r\n00:25:56:16  00:26:03:11\r\n Elle n'\u00e9tait pas pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:26:03:15  00:26:11:00\r\n  Vous avez pr\u00e9vu un hommage ?\r\n\r\n00:26:11:05  00:26:13:11\r\n             * Non,\r\n   on va parler de \u00e7a avec les\r\n\r\n00:26:13:15  00:26:23:11\r\n            artistes.\r\n\r\n00:26:23:15  00:26:28:09\r\n30 000 personnes avaient achet\u00e9 un\r\n    billet en pensant la voir.\r\n\r\n00:26:28:13  00:26:31:18\r\nIl va falloir trouver le bon dosage.\r\n\r\n00:26:31:23  00:26:33:03\r\n             Merci.\r\n\r\n00:26:33:03  00:26:37:03\r\n      10 ans de carri\u00e8re,\r\n    15 mios d'albums vendus.\r\n\r\n00:26:37:08  00:26:43:10\r\nHier soir, \u00e0 Pal\u00e9o, le sex-symbol\r\nbritannique a enflamm\u00e9 la foule.\r\n\r\n00:26:51:03  00:26:54:20\r\n         Une voix d'ange, \r\n         un doux visage,..\r\n\r\n00:26:55:01  00:26:59:23\r\n      ..James Blunt a conquis\r\n       les coeurs hier soir.\r\n\r\n00:27:00:04  00:27:04:18\r\n Pourtant, rien ne le pr\u00e9destinait\r\n       \u00e0 une vie d'artiste.\r\n\r\n00:27:04:23  00:27:11:10\r\n   Etonnant parcours que celui\r\n de ce capitaine devenu chanteur.\r\n\r\n00:27:11:21  00:27:15:09\r\n   Jimi Hendrix a fait pareil.\r\n\r\n00:27:15:13  00:27:18:11\r\n  Sans l'uniforme, le soldat..\r\n\r\n00:27:18:16  00:27:20:17\r\n     ..est un homme normal.\r\n\r\n00:27:21:04  00:27:23:03\r\n     James Blunt l'est aussi.\r\n\r\n00:27:23:09  00:27:25:23\r\n  1 m 70, de grands yeux bleus,..\r\n\r\n00:27:26:04  00:27:30:13\r\n   ..il est devenu le sex-symbol\r\n     de toute une g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n00:27:31:03  00:27:34:06\r\n Les gens interpr\u00e8tent parfois..\r\n\r\n00:27:34:11  00:27:38:15\r\n     ..faussement la sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:27:38:20  00:27:43:09\r\n    Ils idol\u00e2trent l'artiste.\r\n\r\n00:27:43:13  00:27:45:19\r\n  Je ne me sens pas une idole.\r\n\r\n00:27:46:00  00:27:48:08\r\n Les vraies stars de ce monde,..\r\n\r\n00:27:48:13  00:27:52:12\r\n     ..ce sont les m\u00e9decins,\r\n  les paysans, les enseignants.\r\n\r\n00:27:52:23  00:27:55:19\r\n         Une des raisons\r\n   qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 s'engager..\r\n\r\n00:27:56:00  00:27:59:02\r\n ..chez M\u00e9decins sans fronti\u00e8res.\r\n\r\n00:27:59:12  00:28:03:16\r\n  Au Kosovo, j'ai vu des \u00eatres\r\n    qui s'entred\u00e9chiraient..\r\n\r\n00:28:03:22  00:28:07:19\r\n ..avec une violence incroyable.\r\n\r\n00:28:08:00  00:28:14:23\r\n Mais j'ai aussi vu du courage.\r\n\r\n00:28:15:14  00:28:21:03\r\n    Avant de monter sur sc\u00e8ne,\r\n   J.Blunt pense \u00e0 autre chose.\r\n\r\n00:28:21:15  00:28:25:19\r\n   Je regarde si ma braguette\r\n        est bien ferm\u00e9e.\r\n\r\n00:28:26:06  00:28:31:08\r\n      La sc\u00e8ne ne semble pas\r\n      lui monter \u00e0 la t\u00eate.\r\n\r\n00:28:32:07  00:28:38:08\r\n Je peux communiquer sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:28:38:13  00:28:41:04\r\n  J'aime sauter dans le public.\r\n\r\n00:28:41:09  00:28:45:02\r\nJe pense que c'est surtout amusant.\r\n\r\n00:28:47:01  00:28:52:14\r\n   Du fun, il en a eu hier soir.\r\n\r\n00:28:53:01  00:28:55:14\r\n Vous allez sauter dans la foule ?\r\n\r\n00:28:55:19  00:28:57:11\r\n           Absolument.\r\n\r\n00:29:03:01  00:29:08:00\r\n    L'image du jour, c'est le\r\nrecueillement de tout un peuple,..\r\n\r\n00:29:08:05  00:29:13:04\r\n   ..apr\u00e8s le double attentat\r\n qui a fait 92 morts en Norv\u00e8ge.\r\n\r\n00:29:13:09  00:29:17:07\r\n  7 sont morts dans l'explosion\r\n     d'une voiture pi\u00e9g\u00e9e..\r\n\r\n00:29:17:12  00:29:20:08\r\n..pr\u00e8s du si\u00e8ge du gouvernement.\r\n\r\n00:29:20:12  00:29:25:19\r\nLe principal suspect reconna\u00eet \u00eatre\r\n       l'auteur du carnage..\r\n\r\n00:29:26:01  00:29:28:15\r\n      ..sur l'\u00eele d'Utoya.\r\n\r\n00:29:30:10  00:29:33:08\r\n   C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:29:33:12  00:29:35:22\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:29:36:03  00:29:38:05\r\n            A demain.\r\n\r\n00:29:38:17  00:29:43:12\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT: J.Deffaugt,\r\n V.Born-Dard, E.Gattlen, V.Gerber\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095362\r\nDate de transcription : 15-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:14 > 0:01:49) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition principal titre de l'actualit\u00e9, le choc et le recueillement Norv\u00e8ge au lendemain du double attentat qui a frapp\u00e9 le pays, le bilan encore provisoire et de 92 morts, 85 personnes ont p\u00e9ri dans la fusillade qui visait un rassemblement de jeunes travaillistes sur l'\u00eele d'Utoeya 7 autres dans l'explosion d'une bombe au coeur d'Oslo, les sauveteurs sont toujours \u00e0 la recherche d'\u00e9ventuelles victimes, pr\u00e8s des lieux du carnage, les rescap\u00e9s d'Utoeya, t\u00e9moigne un homme habill\u00e9 en policier a ouvert le feu sur les jeunes campeurs, certains se sont jet\u00e9s \u00e0 l'eau pour \u00e9chapper aux tueurs, d'autres ont fait semblant d'\u00eatre mort en attendant les secours, il a fallu 45 minutes aux forces sp\u00e9ciales pour arriver sur l'\u00eele apr\u00e8s le d\u00e9but de la fusillade, le principal suspect reconna\u00eet \u00eatre l'auteur de la fusillade d'Utoeya : l'homme est un Norv\u00e9gien de 32 ans, un fondamentaliste chr\u00e9tien, selon la police, il aurait agi seul mais les enqu\u00eateurs n'excluent pas l'existence de complices, la piste de l'extr\u00eame droite est d\u00e9sormais privil\u00e9gi\u00e9e, nous ferons le point sur les derniers \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate, les touristes boudent la Suisse, la pluie et la chert\u00e9 du franc refroidissent les Europ\u00e9ens, reportage dans la station vaudoise Villars- ou les professionnels luttent pour retenir leurs clients et sauver la saison, le cor des Alpes s\u00e9duit de plus en plus de jeunes au Festival international de Nadal et moins de 16 ans, et pour la premi\u00e8re fois leur cat\u00e9gorie des jeunes musiciens qui ne recule, vous le verrez devant aucune difficult\u00e9, elle aurait d\u00fb se produire ce soir \u00e0 Lyon avant d'annuler sa venue au Pal\u00e9o le mois dernier, M. I Wanna hausse a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e morte \u00e0 son domicile \u00e0 Londres, la nouvelle vient de tomber, nous reviendrons sur la carri\u00e8re fulgurante de cet artiste tourment\u00e9 en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:51 > 0:02:07) [96%] : \r\nL'incr\u00e9dulit\u00e9 en Norv\u00e8ge, au lendemain du double attentat qui a frapp\u00e9 le pays toute la journ\u00e9e, le bilan des victimes n'a cess\u00e9 de s'alourdir 92 morts au total dans l'explosion qui visait le si\u00e8ge du gouvernement et dans la fusillade qui a d\u00e9cim\u00e9 un camp de jeunes sur l'\u00eele d'Utoeya dans les rues d'Oslo, le temps est au recueillement Claire Ricard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:09 > 0:02:22) [95%] : \r\nLe geste est douloureux, ils ont pourtant tenu \u00e0 venir \u00e0 la cath\u00e9drale d'Oslo, cet apr\u00e8s- midi rendre hommage aux victimes t\u00e9moigner leur tristesse et se recueillir ensemble contre la barbarie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:23 > 0:02:30) [90%] : \r\nMais ce qu'elle sait qu'elle va avoir, je suis choqu\u00e9, comme tout le monde, je pense \u00e0 toutes ces personnes qui attendent des messages de leurs enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:30 > 0:02:32) [59%] : \r\nPar rapport, on veut chef Rabat un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:34 > 0:02:46) [95%] : \r\nCe matin, les Norv\u00e9giens ont mis un visage sur l'horreur, les journaux publient le portrait du suspect num\u00e9ro un, Anders Breivik, un Norv\u00e9gien de 32 ans, l'hypoth\u00e8se d'un second tireur n'est pas exclu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:47 > 0:02:57) [91%] : \r\nL'eau tr\u00e8s froide de la journ\u00e9e, le nombre de victimes de la fusillade, beaucoup plus importants que les estimations de la veille, plus de 90 morts avec ceux de l'explosion du centre- ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:02:58 > 0:03:09) [84%] : \r\nD. A. N. pour et \u00e7a, c'est \u00e7a, aujourd'hui est un triste jour pour la Norv\u00e8ge pour les Norv\u00e9giens et tous ceux qui ont perdu un \u00eatre cher et c'est terrible de penser \u00e0 \u00e7a coince toujours qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:11 > 0:03:14) [99%] : \r\nLe 1er ministre se joint \u00e0 la douleur de la peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:14 > 0:03:27) [90%] : \r\nPuis, ou mieux qu'tous les jeunes pr\u00e9sents \u00e0 la fusillade sont marqu\u00e9s \u00e0 vie, aucun jeune ne devrait vivre \u00e7a la peur, le sang, la mort Blue je ne trouve pas les mots pour exprimer ma tristesse envers les victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:28 > 0:03:36) [94%] : \r\nDans l'apr\u00e8s- midi, le roi Harald et la reine Sonia ont aussi voulu montrer leur soutien aux rescap\u00e9s en un an dans un h\u00f4pital temporaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:36 > 0:03:53) [98%] : \r\n\u00e0 Oslo, la vie reprend tant bien que mal, la s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e dans le centre- ville et on commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ramasser les d\u00e9bris pour effacer au plus vite les traces de l'attentat, il sera plus difficile d'apaiser la douleur aujourd'hui le drapeau norv\u00e9gien reste en berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:55 > 0:04:16) [97%] : \r\nC'est un cauchemar, ce sont les mots du 1er ministre Jens Stoltenberg a confi\u00e9 qu'il avait pass\u00e9 de nombreuses vacances d'\u00e9t\u00e9 sur l'\u00eele d'Utoeya le paradis de mon enfance transform\u00e9 hier en enfer, a dit le chef du gouvernement, le carnage d'Utoeya traumatise tout un pays, le bilan de la fusillade de 85 morts, bilan provisoire car les secouristes recherchent encore d'\u00e9ventuelles victimes Nelly Th\u00e9venard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:18 > 0:04:34) [95%] : \r\nLa petite \u00eele d'Utoeya gardera longtemps les stigmates de cette fusillade, qui a dur\u00e9 une heure 30, la jeunesse travailliste il y avait organis\u00e9 son rassemblement annuel, un rassemblement qui a vir\u00e9 au cauchemar lorsqu'un homme se faisant passer pour un policier s'est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:04:34 > 0:04:51) [88%] : \r\nOui, c'est s\u00fbr, il y avait un tiers dans notre camp, il claque il ressemblait \u00e0 un officier de police, il portait l'uniforme, les arm\u00e9es tout quoi, il s'est approch\u00e9, il a demand\u00e9 aux gens de se rassembler autour de lui et il s'est mis \u00e0 tirer d'annihiler je suis chevelu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:53 > 0:04:55) [89%] : \r\nAu d\u00e9part, chacun a cru \u00e0 un jeu voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:04:56 > 0:05:14) [79%] : \r\nBon alors, les gens \u00e9taient \u00e9tonn\u00e9s, ce qui \u00e9tait en train de se passer, aspect, ils ont pens\u00e9 que c'\u00e9tait peut-\u00eatre des ballons qui explos\u00e9 au devoir ardemment ou ce qu'il faut, quand ce temps c'\u00e9tait compl\u00e8tement chaotique Lang les gens sauter \u00e0 l'eau, je crois que beaucoup d'entre ont perdu la vie en tentant de regagner laser pour moi allons h\u00f4tel Ena.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:15 > 0:05:34) [94%] : \r\nLe faux policier les a poursuivis au bord de l'eau en leur tirant dessus, il a fallu une demi- heure, l'\u00e9quipe des forces sp\u00e9ciales d'intervention pour arriver sur l'\u00eele apr\u00e8s le d\u00e9but de la fusillade, les secouristes ont travaill\u00e9 nuit et jour pour tenter de trouver des rescap\u00e9s paniqu\u00e9 traumatis\u00e9 les fuyards ne savaient plus \u00e0 qui faire confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:35 > 0:05:48) [85%] : \r\nLe festin externes restent Migros un poulet Team quand je les ai vu j'ai tent\u00e9 d'\u00e9loigner \u00e0 la nage et un policier se tenait sur le ponton, je me suis demand\u00e9 est-ce que c'est un vrai esprit \u00e9tait on venait d'\u00eatre tromp\u00e9 par un policier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:50 > 0:05:53) [92%] : \r\nUne main tendue salvatrice, un espoir de survie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:54 > 0:06:01) [91%] : \r\nL'un comme Palin non, quand j'ai mis un pied sur terre, j'ai alors pu appeler mon papa pour lui dire que tout s'est bien termin\u00e9 pour moi elle Finch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:02 > 0:06:18) [96%] : \r\nUn d\u00e9nouement heureux pour cette jeune fille, d'autres ont \u00e9t\u00e9 plus malchanceux 85 personnes ont perdu la vie lors de cette fusillade le 1er ministre Jan Stoltenberg s'est rendu sur les lieux du drame pour rencontrer les familles des jeunes gens tu\u00e9s dans ce massacre et partager leur peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:20 > 0:06:31) [89%] : \r\nSur place, \u00e0 aussi, on retrouve notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Laurent Burkhalter Laurent, vous avez pu vous aussi recueillir le t\u00e9moignage de rescap\u00e9s de la Zodiac de la fusillade d'Utoeya il t\u00e9moigne aussi du du cauchemar v\u00e9cu par ces jeunes militants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:33 > 0:07:32) [93%] : \r\nOui, Malika, nous avons pu joindre tout \u00e0 l'heure, l'un des survivants de cette, de cette trag\u00e9die, il nous a racont\u00e9 comment, en fait, hier, peu apr\u00e8s l'annonce de l'explosion au centre- ville, lui et ses coll\u00e8gues s'\u00e9taient rassembl\u00e9s donc sur Lille dans une grande salle, pour en savoir un peu plus sur ce qui se passait, et c'est l\u00e0 qu'ils ont entendu les coups de feu, nous ne savions pas d'o\u00f9 venaient les tirs, c'\u00e9tait la panique, nous a-t-il dit, les gens se jeter par les fen\u00eatre s'et couraient vers la for\u00eat pour \u00e9chapper au tireur, le jeune homme \u00e0 qui nous avons parl\u00e9, on a fait de m\u00eame, le tireur les a suivis et les a rattrap\u00e9s, il m'a regard\u00e9 en face \u00e0 tirer, mais il m'a manqu\u00e9, nous a expliqu\u00e9 ce jeune homme, le rescap\u00e9 ensuite plong\u00e9 dans la mer, il a nag\u00e9 aussi longtemps que possible sous cette eau extr\u00eamement froide avant de pouvoir s'agripper un objet flottant et il est rest\u00e9 l\u00e0, avec des amis pendant une heure et demie, attendre la fin du carnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:33 > 0:07:38) [90%] : \r\nDonc un traumatisme Laurent pour ces survivants mais aussi pour tout un pays, quelle est l'atmosph\u00e8re ce soir \u00e0 Oslo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:39 > 0:08:26) [94%] : \r\nH\u00e9 bien ici Malika ce soir on a peur, on a peur que le le bilan s'alourdisse et aussi il y a un grand sentiment de vuln\u00e9rabilit\u00e9 tout \u00e0 l'heure le cet apr\u00e8s- midi le le chef de la police, a dit qu'il ne pouvait pas exclure l'hypoth\u00e8se selon laquelle il aurait encore des explosifs cach\u00e9s dans le centre- ville et aussi comme comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit dans le sujet tout \u00e0 l'heure, certains t\u00e9moins sur l'\u00eele, parle d'un possible 2\u00e8me tireur vous voyez derri\u00e8re moi les b\u00e2timents officiels, c'est l\u00e0 que la bombe a explos\u00e9 non loin, c'est comme si le coeur de la machine politique et du gouvernement norv\u00e9gien avait \u00e9t\u00e9 \u00e9ventr\u00e9 pulv\u00e9ris\u00e9 tout \u00e0 l'heure un habitant me disait que le pays n'avait pas vu pareille destruction depuis la Seconde Guerre mondiale et l'invasion nazie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:27 > 0:08:44) [94%] : \r\nLaurent Burkhalter merci alors la police attribue ces 2 attaques au m\u00eame homme, la Norv\u00e8ge a d\u00e9couvert son visage avec effroi aujourd'hui un Norv\u00e9gien de 32 ans, qualifi\u00e9e de fondamentalistes chr\u00e9tiens par la police, arr\u00eat\u00e9 hier soir l'homme reconna\u00eet avoir ouvert le feu sur l'\u00eele d'Utoeya le point sur l'enqu\u00eate avec S\u00e9bastien Faure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:46 > 0:09:00) [94%] : \r\nUne gueule d'ange qui a plong\u00e9 la Norv\u00e8ge dans l'enfer ce trentenaire aurait reconnu \u00eatre le tireur de l'\u00eele doute oui \u00e0 ce stade, la police ne confirme pas l'identit\u00e9, mais elle a perquisitionn\u00e9 son appartement dans ce petit immeuble de la banlieue d'Oslo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:01 > 0:09:06) [91%] : \r\nLes enqu\u00eateurs affirment que leur suspect est un fondamentaliste chr\u00e9tien et qu'il est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 expliquer son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:07 > 0:09:32) [84%] : \r\nEt c'est \u00e7a, oui, on est grand, c'est un Norv\u00e9gien qui est n\u00e9 et a grandi en Norv\u00e8ge, il a 32 ans, il n'\u00e9tait pas connu de la police auparavant on n'avait jamais arr\u00eat\u00e9 ou quoi que ce soit de ce genre sur son site internet, comme vous l'avez peut-\u00eatre vu il se dit chr\u00e9tiens et conservateurs Sao Tom\u00e9 Christiane Corinne Kehl Wright.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:32 > 0:09:42) [97%] : \r\nSur son compte Twitter, le suspect avait d\u00e9pos\u00e9 un unique message une citation, une personne avec une croyance a autant de force que 100000 autres personnes qui n'ont que des int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:42 > 0:10:34) [91%] : \r\nSur d'autres sites, il d\u00e9crit son opposition \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 multiethnique mais prend ses distances vis-\u00e0-vis des n\u00e9onazis, le suspect avait \u00e9t\u00e9 membre du Parti du progr\u00e8s ce parti populiste norv\u00e9gien qui avait rafl\u00e9 plus de 20 pourcent des voix aux derni\u00e8res \u00e9lections s'ach\u00e8ve se montre aujourd'hui atterr\u00e9es Sylviane sc\u00e8ne d\u00e9clare : cela m'attriste encore plus d'apprendre que cette personne \u00e9tait parmi nous sont partis, ajoute que c'\u00e9tait un gar\u00e7on un peu timide qui prenait rarement part aux discussions, le suspect dirig\u00e9 cette ferme biologique, il a pass\u00e9 commande en mai dernier de 6 tonnes d'engrais chimiques, un engrais qui pourrait avoir \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour fabriquer des explosifs un moyen qui rappelle un peu plus un autre attentat perp\u00e9tr\u00e9 en 95 \u00e0 Oklahoma City aux \u00c9tats-Unis, l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 l'explosif \u00e9tait compos\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 un engrais, l\u00e0 aussi, on avait affaire \u00e0 des terroristes isol\u00e9s et d'extr\u00eame droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:35 > 0:10:41) [89%] : \r\nMais en Norv\u00e8ge, la menace des extr\u00e9mistes de droite ne semblait pas beaucoup inqui\u00e9t\u00e9 jusque l\u00e0 comme en t\u00e9moigne le 1er ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:42 > 0:10:50) [95%] : \r\nIl y aurait 2 hommes si l'on compare avec d'autres pays, je ne dirais pas que nous avons un gros probl\u00e8me avec les extr\u00e9mistes de droite en Norv\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:51 > 0:10:57) [86%] : \r\nMais nous avons des groupes et on les a d\u00e9j\u00e0 suivi et la police, et que ce genre de groupe existe leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:59 > 0:11:10) [94%] : \r\nLe r\u00e9veil est brutal pour les Norv\u00e9giens ce soir les policiers annonce que les explosifs d'Oslo avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e dans une voiture et il cherche toujours \u00e0 savoir si le suspect a bien agissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:12 > 0:11:29) [94%] : \r\nEn Direct avec nous, Daniel Schweizer r\u00e9alisateur suisse, vous \u00eates l'auteur de plusieurs documentaires sur l'extr\u00eame droite en Suisse, en Scandinavie et aux \u00c9tats-Unis, alors Daniel Schweizer le le suspect des attentats est issue de la de la mouvance des groupes radicaux d'extr\u00eame- droite, vous connaissez bien ces milieux, \u00eates-vous surpris par ce double attentat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:32 > 0:11:57) [93%] : \r\nNon, je ne suis pas du tout surpris parce qu'on sait depuis de nombreuses ann\u00e9es que les fondamentalistes chr\u00e9tiens, les n\u00e9o- nazis certains skinheads d'extr\u00eame droite se rejoignent dans une id\u00e9ologie qui dit que la d\u00e9mocratie est la cible \u00e0 abattre et je crois que cet attentat est tr\u00e8s symbolique puisqu'\u00e0 la fois il vise directement le gouvernement et des enfants qui font partie de cette soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique norv\u00e9gienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:57 > 0:12:05) [90%] : \r\nAlors justement les cibles n'ont pas \u00e9t\u00e9 choisie au hasard : il s'agissait du si\u00e8ge du gouvernement et dans le camp des jeunesses travaillistes pourquoi ces cibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:08 > 0:12:38) [92%] : \r\nParce que c'est \u00e7a repr\u00e9sente ce qu'ils veulent d\u00e9truire, ils le disent les les n\u00e9onazis extr\u00e9mistes ou les fondamentalistes en Su\u00e8de dans toute la Scandinavie et sp\u00e9cialement en Norv\u00e8ge disent que cette soci\u00e9t\u00e9- l\u00e0 il la d\u00e9teste, c'est la cible \u00e0 abattre, ils veulent essayer de changer les choses, ils savent qu'ils sont une minorit\u00e9 qui n'auront pas les moyens, par les moyens politiques de changer les choses, d'o\u00f9 ces th\u00e9ories effectivement, comme on appelle aussi ici aux \u00c9tats-Unis l'Woolf, c'est-\u00e0-dire l'homme solitaire qui va viser cette cible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:39 > 0:12:46) [95%] : \r\nL'attentat d'Oslo et de l'\u00eele d'Utoeya rappelle d'ailleurs le l'attentat d'Oklahoma City en 1995 il a-t-il selon vous des similitudes dans ces 2 \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:48 > 0:13:14) [91%] : \r\nBen c'est le m\u00eame, en tout cas le m\u00eame type de de proc\u00e9der c'est un v\u00e9hicule charg\u00e9 de nitrate d'ammonium vraisemblablement donc des fertilisants qui font de grands d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 Oklahoma City, on avait vis\u00e9 un immeuble gouvernemental pour montrer qu'on s'attaquait, effectivement, gouvernement, l\u00e0 on s'attaque au si\u00e8ge de la d\u00e9mocratie norv\u00e9gienne et puis sur l'\u00eele, d'une certaine mani\u00e8re, on attaque les enfants de cette d\u00e9mocratie puisque c'est le parti au pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:15 > 0:13:25) [83%] : \r\nLa menace des groupes extr\u00e9mistes de droite \u00e9tait l\u00e0, assez prise au s\u00e9rieux, selon vous, annexe en Occident, le 1er r\u00e9flexe hier soir \u00e9tait d'attribuer ce double attentat aux islamistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:27 > 0:14:06) [89%] : \r\nNon, je crois qu'on on a toujours minoris\u00e9e disons ces risques potentiels aux \u00c9tats-Unis la \u00e0 City, on en a fait un personnage relativement isol\u00e9e solitaire mais il appartenait \u00e0 diff\u00e9rentes mouvances je crois qu'il y a une grande n\u00e9buleuse et en Europe, il faut le savoir, en Scandinavie, principalement, Su\u00e8de, Danemark, Finlande et puis donc Norv\u00e8ge il y a des groupuscules qui existe, ses ces groupuscules pr\u00f4ne effectivement l'id\u00e9e d'une d'une guerre raciale in\u00e9luctable, ils ont peur d'une disparition d'une certaine race blanche et donc il s'opposent et ils vont s'opposer par tous les moyens possibles et je crois, ce qui est important de comprendre, c'est que c'est d\u00e9j\u00e0 souvent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s, ces gens sont d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:07 > 0:14:09) [93%] : \r\nDaniel Schweizer, merci de toutes vos pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:10 > 0:14:35) [93%] : \r\nDans le reste de l'actualit\u00e9, la communaut\u00e9 internationale se mobilise pour venir en aide \u00e0 la Corne de l'Afrique, touch\u00e9 par la famine, l'Union europ\u00e9enne augmente son aide aux 12 millions de personnes affect\u00e9es par la s\u00e9cheresse, elle promet 30 millions d'euros suppl\u00e9mentaires sur place, les r\u00e9fugi\u00e9s venant de Somalie affluent dans le camp de Dadaab au Kenya, mais une fois dans le camp, ils ne sont pas tir\u00e9s d'affaire, voyez le reportage de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, J\u00fcrgen Benson Marc algues where.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:37 > 0:14:47) [95%] : \r\nElle a march\u00e9 un mois et demi, avec ses 4 enfants, sa plus jeune fille a\u00een\u00e9e juste avant le d\u00e9part, alors ce bracelet pour Habiba, c'est l'espoir de recevoir enfin un peu d'aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:49 > 0:14:51) [82%] : \r\nPremi\u00e8re \u00e9tape : l'examen m\u00e9dical.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:53 > 0:15:02) [91%] : \r\nVoil\u00e0, moi \u00e7a va, mais mes enfants ne sont pas en bonne sant\u00e9 jusqu'\u00e0 ce matin, je n'ai re\u00e7u aucune aide des Nations unies, les autres r\u00e9fugi\u00e9s m'ont donn\u00e9 un peu de nourriture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:04 > 0:15:18) [94%] : \r\nL'espoir pour Habiba, ce sont ces sacs de farine et de ma\u00efs, de quoi tenir 2 semaines mais apr\u00e8s la fin sera de retour car Habiba devra attendre encore 2 mois avant d'\u00eatre admise dans le camp de mois \u00e0 dormir ici un peu faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:19 > 0:15:29) [91%] : \r\nBen, il y a sur la route, j'ai vu une femme mourir en accouchant d'autres personnes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9vor\u00e9e par des b\u00eates sauvages, ici, nous n'avons pas d'abri pour l'instant, mais au moins, nous sommes arriv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:31 > 0:15:36) [95%] : \r\nLe paradoxe, c'est qu'ici aussi, les nouveaux arrivants souffriront de la faim car l'aide humanitaire est trop lente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:37 > 0:15:51) [94%] : \r\nCe qu'on voit c'est que on a un certain taux de malnutrition pour les gens qui viennent juste d'arriver, mais que \u00e7a s'aggrave dans les semaines ou les mois qui arrivent, c'est compl\u00e8tement li\u00e9 au manque de nourriture sur le camp et on voit qu'aujourd'hui l'assistance au niveau distribution de nourriture est compl\u00e8tement d\u00e9faillante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:52 > 0:15:57) [97%] : \r\nPourtant, chaque jour 1500 personnes comme Habiba doivent s'installer dans ces camps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:57 > 0:16:01) [92%] : \r\nJe ne retournerai jamais en Somalie l\u00e0- bas n'y a que la guerre et la famine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:01 > 0:16:15) [93%] : \r\nNe jamais retourn\u00e9 en Somalie, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le souhait des 400000 r\u00e9fugi\u00e9s ici, \u00e0 Dadaab, et le gouvernement k\u00e9nyan le sait pertinemment, il craint d\u00e9sormais pour la stabilit\u00e9 du Kenya, certains officiels parlent m\u00eame de fermer la fronti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:15 > 0:16:26) [95%] : \r\nEt la Cha\u00eene du bonheur, a ouvert un compte destin\u00e9 \u00e0 venir en aide aux victimes de la famine dans le dans la Corne de l'Afrique, le compte postal 10 tiret 15000 tiret 6 mention Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:28 > 0:16:44) [95%] : \r\nDans la suite de ce journal, les moins de 16 ans admis pour la premi\u00e8re fois au Festival international de cor des Alpes, Ananda des jeunes musiciens qui ne recule devant aucune difficult\u00e9 et l'avant- derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de France avec la performance de l'Australien Cadel Evans, nouveau maillot jaune, il est pratiquement assur\u00e9 de remporter le Tour demain \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:47 > 0:17:02) [91%] : \r\nMais tout d'abord, les stations suisses qui peine \u00e0 attirer des touristes cet \u00e9t\u00e9 la chert\u00e9 du franc suisse, la m\u00e9t\u00e9o automnale, les touristes europ\u00e9ens h\u00e9sitent \u00e0 venir en Suisse, les r\u00e9gions de montagne sont particuli\u00e8rement touch\u00e9s par la baisse des nuit\u00e9es, reportage de yachts Von Reding dans la station vaudoise de grillons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:04 > 0:17:16) [94%] : \r\nCiel gris Francfort 2 ingr\u00e9dients imparable pour vider les rues des stations de ces touristes et ceux qui sont l\u00e0, ne croyez pas qu'on les trouve pour le coup dans les bistrots \u00e0 attendre un temps \u00e0 mettre un chien dehors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:16 > 0:17:25) [86%] : \r\nLes habitudes changent, ils viennent quand m\u00eame au restaurant, mais moins souvent, et ils font attention \u00e0 ce qu'il d\u00e9pense, donc le chiffre d'affaires s'en ressent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:25 > 0:17:38) [90%] : \r\nOn aime bien faire notre cuisine, mais de temps en temps, se payer une bonne bouffe, bon l\u00e0 va peut-\u00eatre falloir faire attention parce que d\u00e9j\u00e0 ce sont des choses, l'alimentation et les restaurants qui sont d\u00e9j\u00e0 un peu cher en sciences en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:41 > 0:17:46) [96%] : \r\nDans les h\u00f4tels \u00e0 moiti\u00e9 vide, les clients sont en position de force pour n\u00e9gocier le prix des chambres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:47 > 0:18:00) [92%] : \r\n4 m\u00eame, 5 ans en arri\u00e8re, on avait une tabelle de prix avec des prix fix\u00e9s pour la saison d'\u00e9t\u00e9 pour la saison d'hiver et \u00e9tait tr\u00e8s rare que le que le client discute le prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:00 > 0:18:05) [93%] : \r\nEt cela vaut aussi pour les clients anglais dont la livre sterling perd tout autant face au franc suisse, que l'Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:06 > 0:18:15) [84%] : \r\nMoi, morts la semaine c'est c'est beaucoup plus cher ici qu'\u00e0 la maison, environ 3 fois plus cher en Suisse que chez nous, en Angleterre, \u00e0 sa t\u00eate, England.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:16 > 0:18:21) [97%] : \r\nNe reste plus qu'aux commer\u00e7ants de s'adapter tant bien que mal au porte- monnaie d\u00e9garnis des clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:21 > 0:18:29) [88%] : \r\nL\u00e0 c'est un petit peu plus difficile que pr\u00e9vu, du coup, on doit diminuer un peu baisser un petit peu l'OPRI et puis on doit surtout annoncer un peu les p\u00e9riodes de sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:30 > 0:18:35) [93%] : \r\nEn attendant une embellie dans la zone Euro, une premi\u00e8re dans le ciel Romand serait d\u00e9j\u00e0 la bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:37 > 0:18:52) [91%] : \r\nMalgr\u00e9 le mauvais temps n'Nimda est en f\u00eate ce week- end, la station valaisanne accueille le 10\u00e8me Festival international du cor des Alpes, un instrument qui conna\u00eet un nouvel essor, pour la premi\u00e8re fois cette ann\u00e9e le festival cr\u00e9\u00e9 une cat\u00e9gorie des moins de 16 ans, reportage Flore Dussey Fabien schlague.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:57 > 0:19:05) [86%] : \r\nNi blues ni rock ni funk, la jeunesse n'a plus peur de vibrer au rythme quasi endiabl\u00e9e du corps des Halles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:08 > 0:19:17) [92%] : \r\nC'\u00e9tait un de plus en plus \u00e0 la mode le cor des Alpes, il commence \u00e0 \u00eatre de plus en plus connu dans le monde, alors je pense pas que ce soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:20 > 0:19:23) [91%] : \r\nAu bout de ce long tuyau, un Marseillais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:26 > 0:19:34) [93%] : \r\nJ'ai commenc\u00e9 en jouer vraiment pour la premi\u00e8re fois il y a 3 ans pour un concours de cor des Alpes qui se passait \u00e0 Avignon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:36 > 0:19:41) [93%] : \r\nC'est le 2\u00e8me fran\u00e7ais dans cette toute nouvelle cat\u00e9gorie des moins de 16 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:41 > 0:19:44) [96%] : \r\nComme c'\u00e9tait un instrument pas comme les autres, j'ai essay\u00e9 et puis \u00e7a a super bien march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:44 > 0:19:47) [79%] : \r\n\u00e7a attire les filles, non pas vraiment mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:50 > 0:19:58) [90%] : \r\nMais attention, les choses sont s\u00e9rieuses, Terence Patricia, Tony et les autres sont not\u00e9s \u00e0 l'aveugle par un jury professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:02 > 0:20:07) [94%] : \r\nLa pression est grande sur les \u00e9paules de Tony 11 ans d'autant que la partition choisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:11 > 0:20:12) [85%] : \r\nTony, tu as pas trop le trac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:16 > 0:20:20) [78%] : \r\nComment \u00e7a s'est pass\u00e9 ben plut\u00f4t bien tard et puis \u00e0 \u00e9viter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:26 > 0:20:29) [85%] : \r\n2 minutes de performance qui requiert \u00e9nergie Issouf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:29 > 0:20:35) [97%] : \r\nEt concentration une r\u00e9elle \u00e9preuve lorsque l'on rentre \u00e0 peine dans l'adolescence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:38 > 0:20:51) [95%] : \r\nLe Tour de France et jouer cet apr\u00e8s- midi dans le contre- la-montre de Grenoble sur 40 kilom\u00e8tres, l'Australien Cadel Evans n'a laiss\u00e9 aucune chance \u00e0 ses adversaires 2\u00e8me de l'\u00e9tape du jour, il prend le maillot jaune, la veille de l'arriv\u00e9e du tour \u00e0 Paris Jo\u00ebl Grivel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:53 > 0:21:01) [93%] : \r\nLes 2 fr\u00e8res Schleck \u00e9tait l\u00e9gitimement tr\u00e8s tendu au d\u00e9part, le contre- la-montre, ce n'est pas leur sp\u00e9cialit\u00e9 pour le maillot jaune, le temps est compt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:02 > 0:21:30) [92%] : \r\nPas tellement avec Contador motiv\u00e9s, excellent rouleur mais qui a perdu trop de temps dans le Galibier jeudi mais sur Cadel Evans, qui ne veut pas que le Tour lui \u00e9chappe de peu une 3\u00e8me fois l'Australien vainqueur cette ann\u00e9e du Tour de Romandie adorent le contre- la-montre dans l'\u00e9quipe BMC du suisse Andy Rihs il est en confiance, le voil\u00e0 donc en chasse et tr\u00e8s rapidement l'\u00e9cart virtuel avec Andy Schleck diminue, il n'est plus que de 27 secondes apr\u00e8s seulement 15 kilom\u00e8tres de course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:31 > 0:21:42) [94%] : \r\nPendant que l'Allemand Tony Martin r\u00e9alise le meilleur temps de la journ\u00e9e alors que Fabian Cancellara s'est class\u00e9 8\u00e8me Andy Schleck souffre ce maillot jaune acquis hier des d\u00e9j\u00e0 plus vraiment sur ses \u00e9paules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:43 > 0:21:49) [90%] : \r\nContador a lui r\u00e9ussi un bon num\u00e9ro en achevant ses 40 kilom\u00e8tres \u00e0 la 3\u00e8me place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:51 > 0:22:01) [91%] : \r\nMais le h\u00e9ros de ce contre- la-montre, c'est Cadel h\u00e9 ben il a creus\u00e9 un \u00e9cart consid\u00e9rable sur les 2 fr\u00e8res Schleck 2\u00e8me et 3\u00e8me du classement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:03 > 0:22:09) [95%] : \r\nSauf regrettable incident Cadel Evans sera demain \u00e0 34 ans, le 1er australien \u00e0 s'imposer sur le Tour de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:11 > 0:22:34) [96%] : \r\nEn bref encore, Mohamed Bin Hammam, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration asiatique a \u00e9t\u00e9 banni \u00e0 vie de toute activit\u00e9 li\u00e9e au football, d\u00e9cision prise aujourd'hui par la FIFA, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football, l'affaire avait \u00e9clat\u00e9 fin mai Bin Hammam \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir voulu acheter des voix lors d'une r\u00e9union de la Conf\u00e9d\u00e9ration du football carib\u00e9en d\u00e9but mai \u00e0 Trinidad-et-Tobago avec des enveloppes contenant 40000 dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:36 > 0:22:40) [92%] : \r\nLa nouvelle est tomb\u00e9e en d\u00e9but de soir\u00e9e, la chanteuse \u00e9mis Waynaou \u00e7a a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:40 > 0:22:58) [90%] : \r\n\u00e0 son domicile de Londres r\u00e9v\u00e8le la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Sky News, la police qualifie ce d\u00e9c\u00e8s d'inexpliqu\u00e9, le mois dernier, M. I Wanna hausse avait annul\u00e9 l'ensemble de sa tourn\u00e9e europ\u00e9enne apr\u00e8s un concert d\u00e9sastreux \u00e0 Belgrade, une tourn\u00e9e qui pr\u00e9voyait sa venue au Pal\u00e9o de Nyon ce soir m\u00eame St\u00e9phanie Jacquet revient sur son parcours fulgurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:59 > 0:23:02) [84%] : \r\nAnyway la hausse, elle mettra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:02 > 0:23:05) [92%] : \r\nDonc oui c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:07 > 0:23:17) [90%] : \r\nQui n'a pas entendu ce titre il y a 5 ans oui \u00e0 sa sortie, cartonne sur toute la plan\u00e8te, c'est en 2006 le grand public, fait la connaissance des Winehouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:19 > 0:23:23) [85%] : \r\nCela envoie de Saddam oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:27 > 0:23:42) [89%] : \r\nUne voix incroyable, un timbre Old School, tout droit sorti d'un autre \u00e2ge ou Ella Fitzgerald \u00e9tait la reine, la jeune femme, issu d'un milieu modeste londonien d\u00e9tonne et \u00e9tonne, Back to Black est en f\u00eate son 2\u00e8me album mais c'est celui qui l'a fait conna\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:50 > 0:24:02) [91%] : \r\nVoil\u00e0 ce qui est mis Winehouse c'\u00e9tait devenu malgr\u00e9 son talent d'auteur- compositeur- interpr\u00e8te une jeune femme en proie \u00e0 ses d\u00e9mons soumise \u00e0 la drogue et \u00e0 l'alcool, incapable de chanter ses propres titres sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:09 > 0:24:23) [94%] : \r\nElle se fait alors plus conna\u00eetre pour ses exc\u00e8s que pour son talent de tribunal en cure de d\u00e9sintoxication de bagarres en rabibochage avec son mari, le cercle vicieux ces tatouages s'accumulent sur son corps qui semble dispara\u00eetre sous la maigreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:29 > 0:24:40) [90%] : \r\nBack to Black, retour \u00e0 l'obscurit\u00e9 \u00e9mis Winehouse a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e morte \u00e0 son domicile de came donne, elle avait 27 ans et aurait encore pu produire de magnifique chanson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:46 > 0:24:55) [94%] : \r\nAvec nous en ligne, Daniel Rossellat, directeur du Pal\u00e9o Festival de Nyon, bonsoir, bonsoir, votre r\u00e9action \u00e0 l'annonce de la mort de la disparition brutale de cette jeune chanteuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:24:55 > 0:25:16) [93%] : \r\nDans une infinie tristesse et puis il y a un cruel, signe du destin, je dirais une troublante co\u00efncidence puisqu'elle devait monter sur sc\u00e8ne dont dont 2 heures m\u00eame pas et qu'on a appris il y a pas longtemps ce ce dessin, c'est une fin tragique d'une voix magnifique qui va rejoindre, je pense, Janis Joplin, tant par le destin que par sa voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:17 > 0:25:20) [93%] : \r\nQue garderez-vous d'elle de de son parcours musical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:25:20 > 0:25:51) [88%] : \r\nEh bien l'image de d'une femme qui a, qui a influenc\u00e9 beaucoup d'autres voix f\u00e9minine, mais aussi un talent extraordinaire malheureusement galvaud\u00e9 et une fin tr\u00e8s tragique puisque \u00e7a fait un moment d\u00e9j\u00e0 qu'que on voyait le le talon de Damian Wayne lorsqu'il \u00e9tait mis en danger par \u00e7a, son attitude et \u00e7a son hygi\u00e8ne de vie et, oserais-je dire, et puis c'est vrai que c'est une artiste qui a une notori\u00e9t\u00e9 imm\u00e9diate extraordinaire, il y a 5 ans, qui a eu une avalanche d'argent et qui manifestement \u00e9t\u00e9 ni pr\u00e9par\u00e9 ni bien entour\u00e9 pour le g\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:52 > 0:25:59) [95%] : \r\nVous l'avez dit, elle devait se produire ce soir au Pal\u00e9o Festival avant de devoir annuler sa tourn\u00e9e en juin, vous avez pr\u00e9vu un hommage particulier ce soir, \u00e0 Nyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:25:59 > 0:26:24) [89%] : \r\nNon, on va d'abord parler avec les artistes, je pense que c'est pas le but de de plomber l'ambiance, je pense que tout le monde avec les t\u00e9l\u00e9phones en tous genre, est au courant de ce d\u00e9c\u00e8s, d'autant plus que 30 et quelque 1000 personnes avaient achet\u00e9 un billet on pense, on voit ce soir ami Windows mais ont bien ce qu'on va en parler que les artistes probablement qu'il aura quelque chose qui, qui va \u00eatre fait de mani\u00e8re spontan\u00e9e, mais il faut trouver le bon dosage pour le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:25 > 0:26:43) [93%] : \r\nDaniel Rossellat, merci de de cette r\u00e9action et on reste au Pal\u00e9o Festival de Nyon avec James Blunt, 10 ans de carri\u00e8re 15 millions d'albums vendus depuis son tube You a Beautiful James Blunt est devenue un sex- symbol pr\u00e9sent hier soir au Pal\u00e9o Festival Le chanteur britannique a enflamm\u00e9 la foule rencontrent en compagnie de quatre IRES.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:52 > 0:27:10) [93%] : \r\nUne voix d'ange, un doux visage s'il restait des caravanes hier soir au Pal\u00e9o Festival James Blunt conquis et pourtant rien ne le pr\u00e9destinait \u00e0 une vie d'artiste, les \u00e9tudes d'A\u00e9rospatiale un engagement au sein de l'arm\u00e9e britannique \u00e9tonnant parcours que celui du Capitaine devenu chanteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:11 > 0:27:18) [94%] : \r\nJ'aime bien Jack c'\u00e9tait Jimi Hendrix a fait pareil et si vous enlevez l'uniforme de la plupart des soldats, vous avez devant vous un \u00eatre humain tout \u00e0 fait normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:18 > 0:27:29) [84%] : \r\nUn \u00eatre comme tout le monde, James Blunt l'est aussi m\u00e8tre 70 des cheveux chatoyant de grands yeux bleus et air de petits gar\u00e7ons et pourtant, il est devenu le sex- symbol de toute une g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:32 > 0:27:47) [88%] : \r\nEnfin l'anticiper les artistes sont sur sc\u00e8ne et parfois le public interpr\u00e8tent faussement la sc\u00e8ne, les gens regardent l\u00e8ve le regard vers l'artiste l'idol\u00e2trie l'adore, moi je ne me sens pas une idole, je suis juste un musicien, les vraies Stars de ce monde sur les m\u00e9decins, les infirmi\u00e8res, les de paysans et les enseignants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:47 > 0:27:55) [85%] : \r\nLa 16 Amanatidis chaise une assez sans doute une des raisons qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 s'engager chez M\u00e9decins sans fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:58 > 0:28:15) [92%] : \r\nEh bien, au Kosovo, j'ai servi j'vu des humains comme vous et moi, avec les m\u00eames espoirs, les m\u00eames peurs au lieu d'essayer de vivre et de survivre, il s'entre-d\u00e9chirer avec une violence incroyable, c'\u00e9tait une grande tristesse, mais j'ai vu des individus dot\u00e9s de courage et de force aussi Jingsheng ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:15 > 0:28:21) [96%] : \r\nEt du courage, il en faut aussi pour monter sur sc\u00e8ne, mais James Blunt pense \u00e0 autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:21 > 0:28:25) [95%] : \r\nMoi, ce \u00e0 quoi je pense avant de monter sur sc\u00e8ne que ma braguette soit bien ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:26 > 0:28:30) [89%] : \r\nIl et d'\u00eatre sur sc\u00e8ne devant 25000 personnes ne semble pas une mont\u00e9e \u00e0 la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:32 > 0:28:46) [81%] : \r\nS'est venait ce texte peut que \u00e7a ne leur voiture et ce que je monte sur sc\u00e8ne, car je ne suis pas tr\u00e8s grand, c'est un endroit o\u00f9 je peux communiquer j'aime sauter dans le public me montrer \u00e9gal aux gens en faisant partie de la m\u00eame chose et je pense qu'avant tout c'est amusant page mode la dingue et se croit golf hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:47 > 0:28:55) [91%] : \r\nIl y a du Fun, il en a eu hier soir au Pal\u00e9o et son public aussi, vous allez sauter dans la foule, ce soir, oui absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:04 > 0:29:28) [97%] : \r\nEt on termine avec l'image du jour le recueillement de tout un peuple autour de la famille royale en Norv\u00e8ge apr\u00e8s le double attentat qui a fait 92 morts selon un bilan toujours provisoire, 7 morts dans l'explosion d'une voiture pi\u00e9g\u00e9e pr\u00e8s du si\u00e8ge du gouvernement 85 morts dans la fusillade sur l'\u00eele d'Utoeya le principal suspect, un Norv\u00e9gien de 32 ans, issu de la mouvance d'extr\u00eame- droite reconna\u00eet \u00eatre l'auteur de ce carnage dans un camp de jeunes travaillistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:30 > 0:29:36) [96%] : \r\nC'est la fin de ce journal, au nom de toute la r\u00e9daction merci de l'avoir suivi dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:51 > 0:29:56) [78%] : \r\nQui l'information en continu, c'est sur TSR1 au Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:00 > 0:30:02) [87%] : \r\nMerci, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ou quoi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-07-23T18:44:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1107341578", "durationSec": 134, "title": "11.07.23", "excerpt": "* Nyon : 20110722, le chanteur britannique BLUNT James a donn\u00e9 un concert sur la Grande Sc\u00e8ne lors du 36e festival de musique Pal\u00e9o Festival Nyon.", "remarks": "RESTRICTIONS", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MORY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["PAL\u00c9O FESTIVAL NYON"], "sequenceIds": ["1313906"]}, {"internalArchiveId": "GE1107341579", "durationSec": 100, "title": "11.07.23", "excerpt": "* Dadaab : 20110723, plus de 1500 r\u00e9fugi\u00e9s somaliens arrivent chaque jour au camp de r\u00e9fugi\u00e9s de Dadaab. Ils fuient la famine et la s\u00e9cheresse. Ces nouveaux arrivants souffriront \u00e9galement de malnutrition, l'aide humanitaire \u00e9tant trop lente et l'assistance dans la distribution de nourriture d\u00e9faillante.", "remarks": "IMAGES THEMATIQUES SUR XV003612", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DADAAB"], "thematicThemes": ["AIDE ALIMENTAIRE", "CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S", "FAMINE", "S\u00c9CHERESSE"], "sequenceIds": ["1313927"]}, {"internalArchiveId": "GE1107341580", "durationSec": 93, "title": "11.07.23", "excerpt": "* Villars-sur-Ollon : 20110723, la fr\u00e9quentation touristique dans les r\u00e9gions de montagne est en baisse. La chert\u00e9 du franc suisse et la m\u00e9t\u00e9o automnale expliquent la diminution des r\u00e9servations de nuits d'h\u00f4tels. Les baisse des achats des touristes est \u00e9galement la cons\u00e9quence directe d'un franc suisse fort par rapport \u00e0 l'Euro et \u00e0 la livre sterling.", "remarks": "VERSION COURTE DU SUJET DIFFUSEE DANS LE JOURNAL 12H45 DU 20110724.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VILLARS-SUR-OLLON"], "thematicThemes": ["EURO", "TOURISME", "FRANC SUISSE", "H\u00d4TELLERIE"], "sequenceIds": ["1313930"]}, {"internalArchiveId": "GE1107341581", "durationSec": 106, "title": "11.07.23", "excerpt": "* Nendaz : 20110723, la station valaisanne accueille le 10e festival international du cor des alpes. Les joueurs de moins de 16 ans vont pour la premi\u00e8re fois se confronter dans cette nouvelle cat\u00e9gorie.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "WOHLSCHLAG, Fabien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NENDAZ"], "thematicThemes": ["COR DES ALPES"], "sequenceIds": ["1313931"]}, {"internalArchiveId": "GE1107341582", "durationSec": 79, "title": "11.07.23", "excerpt": "* Grenoble : 20110723, le cycliste australien EVANS Cadel a termin\u00e9 \u00e0 la 2e place de la 20e \u00e9tape du Tour de France cycliste, disput\u00e9e en contre-la-montre. EVANS Cadel remporte ainsi le maillot jaune de leader du Tour et devrait \u00eatre le vainqueur de cette \u00e9dition 2011 du Tour de France.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GRENOBLE"], "thematicThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE", "CONTRE-LA-MONTRE"], "thematicPersons": ["EVANS, CADEL", "SCHLECK, ANDY"], "sequenceIds": ["1313932"]}, {"internalArchiveId": "GE1107341583", "durationSec": 107, "title": "11.07.23", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1107897931", "summary": "DUPLEX LOS ANGELES (USA) :\r\nSCHWEIZER, Daniel, r\u00e9alisateur suisse sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite (les  milieurs d'extr\u00eame droite, double attentat \u00e0 Oslo et Utoya, cibles politiques, risques de l'extr\u00eame droite minoris\u00e9s)", "id": "897930"}, {"internalArchiveId": "GS1107897932", "summary": "PAR TELEPHONE NYON :\r\nROSSELLAT, Daniel, directeur du Pal\u00e9o Festival de Nyon (d\u00e9c\u00e8s de la chanteuse britannique Amy Winehouse, Amy Winehouse aurait d\u00fb se produire au Pal\u00e9o le jour de son d\u00e9c\u00e8s, talent de la chanteuse).", "id": "897931"}, {"internalArchiveId": "GS1107313907", "summary": "19:35.40\r\nNyon : extrait du concert de BLUNT, James, chanteur britannique (19\", 14\", 6\") / itw BLUNT, James (engagement dans l'arm\u00e9e britannique, engagement   humanitaire, sa braguette, la sc\u00e8ne) / plan bref BLUNT, James visitant stand de M\u00e9decins Sans Fronti\u00e8res. Pal\u00e9o festival Nyon.\r", "id": "1313906", "visualThemes": ["PAL\u00c9O FESTIVAL NYON"], "visualGeographicals": ["NYON"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313928", "summary": "19:27.42\r\nDadaab, camp de r\u00e9fugi\u00e9s : divers plans enfants somaliens recevant aide  m\u00e9dicale / itw Habiba, r\u00e9fugi\u00e9e somalienne m\u00e8re de 4 enfants (nourriture, la Somalie) / divers plans Habiba recevant sac de nourriture / itw CASTAIGNET,  Emilie, responsable de terrain MSF Suisse (la malnutrition d'aggrave dans les camps, distribution de nourriture d\u00e9faillante) / statement. aide alimentaire camp de r\u00e9fugi\u00e9s, famine, s\u00e9cheresse.\r", "id": "1313927", "visualThemes": ["AIDE ALIMENTAIRE", "CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S", "FAMINE", "S\u00c9CHERESSE"], "visualGeographicals": ["DADAAB"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313931", "summary": "19:30.05\r\nVillars-sur-Ollon : itw DEL TODESCO, Kiko, restauratrice (d\u00e9penses   contr\u00f4l\u00e9es, baisse du chiffre d'affaire) / itw touriste fran\u00e7ais (alimentation et restaurants chers en Suisse) / itw ANGELINI, Michel, propri\u00e9taire d'h\u00f4tel (prix discut\u00e9s) / itw touriste anglais (tr\u00e8s cher) / itw PERRET, Andr\u00e9, g\u00e9rant de magasin (diminution des prix). tourisme, h\u00f4tellerie, franc suisse   Euro.\r", "id": "1313930", "visualThemes": ["EURO", "TOURISME", "FRANC SUISSE", "H\u00d4TELLERIE"], "visualGeographicals": ["VILLARS-SUR-OLLON"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313932", "summary": "19:31.45\r\nNendaz : divers plans jeunes musiciens jouant du cor des alpes (14\", 9\", 6\") / itw Sacha, joueur de cor des alpes de Saillon \u00e2g\u00e9 de 11 ans (cor des alpes \u00e0 la mode) / itw Paul, joueur de cor des alpes de Marseille \u00e2g\u00e9 de 15 ans (le cor des alpes) / itw Terence, joueur de cor des alpes fran\u00e7ais / divers plans  jeunes joueurs de cor des alpes jouant devant jury / itw Tony, jeune joueur de cor des alpes. cor des alpes.\r", "id": "1313931", "visualThemes": ["COR DES ALPES"], "visualGeographicals": ["NENDAZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313933", "summary": "19:33.37\r\nGrenoble : SCHLECK, Andy et SCHLECK, Frank, cyclistes luxembourgeois,  attendant d\u00e9part du contre-la-montre (8\") / CONTADOR, Alberto, cycliste  espagnol \u00e9quipe Saxo Bank, se signant avant d\u00e9part / divers plans EVANS,  Cadel, cycliste australien \u00e9quipe Team BMC Racing, roulant lors du    contre-la-montre / SCHLECK, Andy portant le maillot jaune roulant lors du  contre-la-montre / arriv\u00e9e de CONTADOR, Alberto / arriv\u00e9e de EVANS, Cadel / arriv\u00e9e de SCHLECK, Andy / EVANS, Cadel tr\u00e8s \u00e9mu posant avec maillot jaune sur le podium. contre-la-montre, Tour de France cycliste.\r", "id": "1313932", "visualThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE", "CONTRE-LA-MONTRE"], "visualGeographicals": ["GRENOBLE"], "visualPersons": ["SCHLECK, FRANK", "CONTADOR, ALBERTO", "EVANS, CADEL", "SCHLECK, ANDY"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAUMANN, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "550913", "comment": "TEMOIN EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095362", "position": "01"}}, {"id": "550912", "comment": "TEMOIN EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM123188", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-590CE4A3-CCDD-4BC1-A897-017C7538D7DD", "internalArchiveId": "590CE4A3-CCDD-4BC1-A897-017C7538D7DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Espagne. Le mouvement social des indign\u00e9s se poursuit et des groupes marchent sur Madrid : Reportage \u00e0 S\u00e9govie, une ville de la r\u00e9gion de Castille et L\u00e9on, o\u00f9 arrive une quarantaine de jeunes partis de Bilbao et qui ont d\u00e9j\u00e0 march\u00e9 plus de 450 kilom\u00e8tres", "publicationDate": "2011-07-22T00:00:00Z", "summary": "Depuis le 23 juin 2011, plusieurs groupes d'indign\u00e9s sont en fait partis des quatre points cardinaux de l'Espagne, de Barcelone de Bilbao au pays basque, de la Galice, de l'Andalousie, \u00e0 S\u00e9ville, de Valence. Ils sont presque 400 en tout \u00e0 marcher depuis presque un mois pour arriver \u00e0 Madrid, ce samedi 22 juillet 2011, en d\u00e9but de soir\u00e9e, sur la Puerta del Sol. ", "durationSec": 172, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Espagne"], "thematicThemes": ["marche (loisir)", "jeune (\u00e2ge)", "manifestation politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-11-03T10:23:40Z", "speechToTexts": ["03.11.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nTirs en direction de l'Espagne, la th\u00e9matique n'est plus vraiment la m\u00eame et pourtant elle est bien \u00e9videmment tr\u00e8s li\u00e9 avec ce que nous venons ceux de parler, les indign\u00e9s espagnols, o\u00f9 en est ce mouvement social qui a secou\u00e9 le printemps dernier, l'ensemble du pays, et m\u00eame l'Europe, h\u00e9 bien ils sont toujours l\u00e0, depuis un mois maintenant, ils sont des centaines, partis des 4 coins de l'Espagne, des points cardinaux \u00e0 vrai dire, pour marcher en direction de Madrid, Val\u00e9rie Daumont, notre correspondante \u00e0 Madrid a suivi l'un de ces groupes durant leur marche et lors de leur arriv\u00e9e \u00e0 S\u00e9govie \u00e0 une heure de voiture de Madrid, ils sont une quarantaine de partis de Bilbao et ont d\u00e9j\u00e0 plus de 450 kilom\u00e8tres dans les jambes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [78%] :\r\nPoint ben \u00e7a va super t\u00f4t le matin \u00e0 6 heures des maths, les marches, \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a peut \u00eatre 20 kilom\u00e8tres, c'est peut-\u00eatre un peu moins, c'est peut-\u00eatre un peu plus \u00e7a pas alors on arrive. \r\nDans le village, on va, on va dormir pour l'ann\u00e9e et, parall\u00e8lement, il y a les voitures d'appui qui sont sur la route et bien d\u00e9j\u00e0 faire manger pour les gens qui qui marche, ce qui retire de grosses quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [83%] :\r\nJustement, la voiture depuis c'est la fourgonnette de caution son temps pass\u00e9 tous les sacs \u00e0 dos l'recette aujourd'hui un peu stress\u00e9, alors qu'il cherche dans S\u00e9govie le gymnase o\u00f9 les jeunes vont dormir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:16) [84%] :\r\nSelon le vendre ou un tr\u00e8s bon mais il est arriv\u00e9 entre le moment o\u00f9 je me suis lev\u00e9 le soir pour une \u00e9tape de marche de 19 kilom\u00e8tres de parcourir avec ma fourgonnette 247 kilom\u00e8tres, c'\u00e9tait une journ\u00e9e o\u00f9 dans tous les sens, selon des jeunes \u00e9taient malades, il a fallu aller \u00e0 l'h\u00f4pital, un autre une entorse, l'autre une tendinite \u00e0 ma fourgonnette aller mal, ce fut un stress total mais il y a donc les heures pratiquement je vais l\u00e0 o\u00f9 se trouvent les jeunes pour contr\u00f4ler o\u00f9 ils sont et je leur donne \u00e0 boire des boissons \u00e9nerg\u00e9tiques des hydrates de carbone. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:44) [91%] :\r\nApr\u00e8s plus de 400 kilom\u00e8tres \u00e0 pied sous le soleil et les fortes temp\u00e9ratures sous la pluie, parfois avec des nuits courtes souvent \u00e0 la belle \u00e9toile, souvent peu \u00e0 manger, ces jeunes ont toujours la motivation Ruth la vingtaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:56) [83%] :\r\n\u00e7a repr\u00e9sente l'effort, les gens veulent faire pour arriver \u00e0 Madrid pour changer les choses, Albi, y a des gens qui ne peuvent pas venir marcher avec nous, mais on a les jambes de ces personnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [89%] :\r\nC'est un symbole en fait parce que l\u00e0, de faire la manche, \u00e7a va pas changer quelque chose demain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:13) [90%] :\r\nC'est comme un symbole, voil\u00e0 c'est \u00e7a symbolise l'effort des gens, on veut pas \u00eatre une anecdote dans un livre d'histoire en veut changer l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [86%] :\r\nPenser que \u00e7a, que \u00e7a peut changer les choses, depuis le 15 mai par exemple penser que des choses ont boug\u00e9, les politiques ont entendu quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:31) [80%] :\r\nEt on l'esp\u00e8re, on l'esp\u00e8re, mais sinon, non des ann\u00e9es je vais, je dois dire que j'ai essay\u00e9 de changer les choses, tout ce que j'ai d\u00fb changer le fait, au moins, je me suis boug\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [67%] :\r\n3 t\u00e9moignages donc rassurant. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "jeunes indign\u00e9s espagnols marchant vers Madrid", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "correspondante RSR Madrid", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A9D68E8-E7F7-42C8-9345-6CA35DD94BE2", "internalArchiveId": "3A9D68E8-E7F7-42C8-9345-6CA35DD94BE2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Syrie. Les manifestations et la r\u00e9pression se poursuivent \u00e0 Hama au centre de la Syrie : Interview d'un habitant de Hama", "publicationDate": "2011-07-22T00:00:00Z", "summary": "Hama a recueilli des Syriens qui fuyaient l'intervention de l'arm\u00e9e dans la ville voisine de Homs, le centre de la contestation du pouvoir. Hama avait aussi subi la r\u00e9pression du r\u00e9gime syrien, au d\u00e9but du mois de juillet 2011, apr\u00e8s des semaines de manifestation contre le pr\u00e9sident Bachar al Assad. [Ga\u00ebtan Vannay n'est pas mentionn\u00e9 dans ce reportage comme \u00e9tant envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR]", "durationSec": 222, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Syrie"], "thematicThemes": ["manifestation politique", "violence"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-04T05:59:30Z", "speechToTexts": ["04.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEux aussi clament leur indignation, la situation en Syrie, maintenant les manifestations et la r\u00e9pression se poursuivent ce matin, nous partons pour la ville de Hama Hama au centre de la Syrie, Hama qui a recueilli hier des gens qui fuyaient l'intervention de l'arm\u00e9e dans la ville voisine de Homs ce le centre de la contestation du pouvoir en place, Hama qui avait aussi elle subit la r\u00e9pression du r\u00e9gime, on s'en souvient, au d\u00e9but du mois, apr\u00e8s des semaines de manifestations contre le pr\u00e9sident Bachar al Assad Laurence Milosevic nous avons contact\u00e9 sur place un observateur privil\u00e9gi\u00e9 et de toute confiance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [93%] :\r\nHama, une ville qui reste sous tension, hier, selon cet observateur, un membre des services de s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9, arr\u00eat\u00e9 par la population elle- m\u00eame avec une volont\u00e9 de l'\u00e9changer contre des prisonniers des activistes contre le r\u00e9gime arr\u00eat\u00e9s au d\u00e9but du mois toutes les nuits, les habitants dressent des barrages sur les acc\u00e8s principaux de la ville pour essayer de pr\u00e9venir un retour de l'arm\u00e9e, nous avons pu contacter cet habitant de Hama. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [79%] :\r\nOn voit percer une femme hein going le monde entier a vu Hama et ces dizaines de milliers de manifestants c'\u00e9tait possible parce que les forces de s\u00e9curit\u00e9 n'\u00e9taient pas visibles 16 ce qui fausse a et en sont l\u00e0, mais elles sont l\u00e0, en civil, on ne les voit pas et elles ne font rien \u00e0 la voix d'\u00e0 peine arriv\u00e9, il faut oui pendant 4 semaines il est manifestation Hama importante mesdames avant que les forces de s\u00e9curit\u00e9 finalement n'intervienne pas et tout, c'\u00e9tait face \u00e0 massacrer, elles se sont maintenant retir\u00e9es, les habitants ont mont\u00e9 des barrages pour essayer d'emp\u00eacher leur retour d'emp\u00eacher les descentes \u00e0 domicile pour enlever les activistes ou leur familles est Iowa escomptions dit aucun m\u00e9dailles Mondiaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [94%] :\r\nComme dans d'autres villes du pays, les manifestations contre le r\u00e9gime se poursuivent malgr\u00e9 tout \u00e0 Hama, mercredi soir, pour marquer le soutien de Hama, \u00e0 Homs, hier soir encore c'est \u00e9videmment aujourd'hui vendredi, jour de pri\u00e8re que les opposants au r\u00e9gime sont pr\u00eats \u00e0 prendre tous les risques, une fois encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [78%] :\r\nVice de Mesquer chinoise Bex mondain 20 Biffaud cause la manifestation hier \u00e9tait moins importante que les jours pr\u00e9c\u00e9dents, c'\u00e9tait la 5\u00e8me de la semaine, les gens se pr\u00e9pare la celle d'aujourd'hui lui cause entre Behring for Friday de Maastricht il veillerait \u00e0 ce que la ville a appel\u00e9 les populations aussi des vies Li\u00e8ge d'alentours, \u00e0 venir manifester au centre de Hama oui mais, et je pense qu'on pourrait peut-\u00eatre \u00eatre demain, c'est ce que je pressens de Syriens de me Street le manifestant syrien osent ici quand il descend dans la rue qu'il pourrait ne pas en revenir Comeback Olivier faire moi- m\u00eame il s'allume sa m\u00e8re, sa femme, ses enfants et il y va et une imaginez vous allez d\u00e9fendre vos droits et pour \u00eatre tu\u00e9 avion rights Dumay bi, d'\u00eatre un au v\u00e9lo et malgr\u00e9 cela, il y a de plus en plus de monde dans les rues, m\u00eame si les forces de s\u00e9curit\u00e9 tirent \u00e0 balles r\u00e9elles, il vise \u00e0 la t\u00eate, la poitrine, le coeur des blessures et qui tue n'est qu'une des castes une rente 10 et une jolie et qui aux yeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [96%] :\r\nLes rassemblements devraient d\u00e9buter dans toute la Syrie apr\u00e8s la pri\u00e8re du vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [94%] :\r\nVoil\u00e0 pour la Syrie, merci Laurence Milosevic. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "habitant de Hama", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vannay, Ga\u00ebtan", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR en Syrie", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8691790-19FE-46EC-BDCA-740277D1969F", "internalArchiveId": "C8691790-19FE-46EC-BDCA-740277D1969F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le verdict est tomb\u00e9 dans le proc\u00e8s de la d\u00e9b\u00e2cle de la Banque cantonale de Gen\u00e8ve. Marc Fues et Ren\u00e9 Curti ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s pour faux dans les titres : 1. Commentaire de Sylvie Belzer, correspondante RSR Gen\u00e8ve avec l'interview de Daniel Zappelli, procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Gen\u00e8ve. - 2. Interview de Christian L\u00fcscher, avocat de Marc Fues, ex-directeur g\u00e9n\u00e9ral de la BCGe. - 3. D\u00e9bat avec Henry Peter, professeur de droit des affaires \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et Paolo Bernasconi, ancien procureur, avocat. - 3. Interview Fran\u00e7ois Longchamp, conseiller d'Etat genevois, chef du d\u00e9partement de la Solidarit\u00e9 et de l'Emploi", "publicationDate": "2011-07-22T00:00:00Z", "summary": "Le proc\u00e8s de la d\u00e9b\u00e2cle de la Banque cantonale de Gen\u00e8ve d\u00e9bouche sur la condamnation de deux anciens dirigeants de la banque. L'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral, Marc Fues, et son directeur adjoint, Ren\u00e9 Curti, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s par le Tribunal correctionnel pour faux dans les titres mais pas pour gestion d\u00e9loyale aggrav\u00e9e. Ils \u00e9copent de jours-amende avec sursis et d'une participation \u00e0 raison d'un cinqui\u00e8me aux frais de proc\u00e9dure. Quant aux autres pr\u00e9venus, l'ancien pr\u00e9sident Dominique Ducret et les deux r\u00e9viseurs externes, il ont \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9s des deux chefs d'accusation. Le prononc\u00e9 du verdict constitue l'\u00e9pilogue d'une affaire judiciaire sans commune mesure. Onze ans d'instruction  et six semaines de proc\u00e8s pour un jugement assez surprenant tout de m\u00eame.", "durationSec": 1279, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["faux en \u00e9criture", "proc\u00e8s", "banque"], "thematicPersons": ["Banque Cantonale de Gen\u00e8ve"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-04T08:15:55Z", "speechToTexts": ["04.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe proc\u00e8s de la d\u00e9b\u00e2cle de la Banque cantonale de Gen\u00e8ve d\u00e9bouche donc sur la condamnation de 2 ans de 2 anciens dirigeants de la banque, l'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral, Marc Fues et son directeur adjoint, Ren\u00e9 Curti ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s aujourd'hui par le tribunal correctionnel pour faux dans les titres, mais pas pour gestion d\u00e9loyale aggrav\u00e9e, ils \u00e9copent de jours- amende avec sursis et d'une participation \u00e0 raison d'un cinqui\u00e8me aux frais de proc\u00e9dure, quant aux autres pr\u00e9venus, l'ancien pr\u00e9sident Dominique Ducret et les deux r\u00e9viseurs externes, ils ont \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9s, les 2 chefs d'accusation, le prononc\u00e9 du verdict en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, constitue l'\u00e9pilogue d'une affaire judiciaire sans commune mesure, 11 ans d'instruction, 6 semaines de proc\u00e8s Sylvie belles heures pour un jugement assez sur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [92%] :\r\nPrenant tout de m\u00eame oui surprenant je dirais pour pour 3 raisons : d'abord parce que le tribunal condamne certains pr\u00e9venus et on acquitte d'autres seuls les responsables directement op\u00e9rationnelles de la banque sont condamn\u00e9es, soit, Marc Fues, l'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral et Ren\u00e9 Curti, le directeur adjoint, l'ancien pr\u00e9sident du conseil d'administration Dominique Ducret est compl\u00e8tement blanchi au b\u00e9n\u00e9fice du doute, ce qui peut para\u00eetre quand m\u00eame un peu surprenant compte tenu de son implication dans la banque, \u00e0 la fois la Pr\u00e9sidence et au comit\u00e9 de banque \u00e0 titre de justification le tribunal affirme qu'il ne pouvait avoir connaissance des chiffres pr\u00e9cis puisque ce n'est pas lui qui faisait directement les calculs 2\u00e8me surprise \u00e0 l'accusation de gestion d\u00e9loyale aggrav\u00e9e et pour l'ensemble des pr\u00e9venus \u00e0 la d'ailleurs tout au long du proc\u00e8s a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu \u00e9tay\u00e9e confirmation aujourd'hui de ce qu'on pressentait donc que ce chef d'accusation ne tenait pas la route et enfin 3\u00e8me point relev\u00e9 et ce n'est pas le moindre, il y a, malgr\u00e9 tout, condamnation pour faux dans les titres, donc, pr\u00e9sentation de faux bilans et de faux rapports annuels, m\u00eame si cette condamnation partielle, elle ne concerne que les provisions pour risques et pas les fameuses op\u00e9rations de portage qui ont \u00e9t\u00e9 pourtant beaucoup critiquer untel jugement constitue malgr\u00e9 tout une 1\u00e8re entre guillemets dans les grands proc\u00e8s comme celui de la BCV ou de Swissair, o\u00f9 tout le monde avait \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9 pour le procureur g\u00e9n\u00e9ral Daniel Zappelli, c'est d'ailleurs cet \u00e9l\u00e9ment qui est capital, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [88%] :\r\nJe suis partie \u00e0 mon content du fait que, il y a la reconnaissance que les comptes sont faux, c'est tout \u00e0 fait capital pour nous, minist\u00e8re public que l'on ait la reconnaissance par le tribunal correctionnel, que les banques ne peuvent pas maquill\u00e9 leurs comptes il faut pas oublier qu'un bilan qu'il photographie c'est une image \u00e0 un moment donn\u00e9, de la sant\u00e9 d'une entreprise et que cette image est tout \u00e0 fait fondamental et aux yeux du minist\u00e8re public, plus que les autres infractions, c'\u00e9tait le point central, le point cl\u00e9 de l'accusation, c'est la reconnaissance de ce que ses comptes \u00e9taient fauss\u00e9s bien ces bilans \u00e9taient faux et qu'il \u00e9tait impossible de verser un quelconque dividendes bon si. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:48) [95%] :\r\nDe fa\u00e7on donc de consid\u00e9rer ce verdict pour le minist\u00e8re public, on l'a entendu le verre est \u00e0 moiti\u00e9 plein, on a reconnu p\u00e9nalement, m\u00eame si ce n'est pas pour l'ensemble des infractions qu'il y a eu faux dans les titres, c'est le signe que les entreprises ne peuvent faire n'importe quoi et que c'est punissable, ce que la jurisprudence ne manquera pas de retenir pour la d\u00e9fense, au contraire, c'est le verre \u00e0 moiti\u00e9 vide, il ne restait que des miettes \u00e0 l'accusation, les pr\u00e9venus ont \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9s, pour la plupart des infractions qui leur \u00e9taient reproch\u00e9s, l'avenir sera donc fait de recours et d'autres proc\u00e9dures judiciaires, au civil cette fois que le pr\u00e9sent jugement au p\u00e9nal viendra sans doute en partie appuy\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:24) [91%] :\r\nMerci Sylvie Bayser vous qui avait suivi pour nous ce proc\u00e8s de la d\u00e9b\u00e2cle de la Banque cantonale de Gen\u00e8ve Christian L\u00fcscher bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:31) [97%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:32) [94%] :\r\nVous \u00eates l'avocat de Marc Fues, l'ex- directeur g\u00e9n\u00e9ral de de la banque qui a \u00e9t\u00e9 partiellement condamn\u00e9e notamment pour pour faux dans les titres, c'est un jugement qui vous un peu surpris comme comme nous tous d'ailleurs, c'est un peu une 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:48) [88%] :\r\n\u00e9coutez, c'est un jugement qui m'a surpris, mais aussi \u00e9tonnant que \u00e7a puisse vous para\u00eetre, qui m'a surpris en bien, tout d'abord parce que vous savez, il y avait 2 chefs d'accusation, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9 tout d'abord la gestion d\u00e9loyale aggrav\u00e9e la gestion d\u00e9loyale a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9, et puis il restait donc 50 pourcent de de l'accusation et le faux dans les titres, qui est peut-\u00eatre retenue par l'accusation, or sur 17 chefs de faux dans les titres, seuls 9 ont \u00e9t\u00e9 retenus ou 6 ont \u00e9t\u00e9 retenus, sauf erreur, ce qui fait de l'ensemble, messieurs Fues et Curti, obtenir un acquittement pour 5 6\u00e8me des infractions qui \u00e9tait vis\u00e9 par le procureur, qui d'ailleurs s'est \u00e9galement vu prendre une petite claque, il n'en voudra pas de le dire, sur la peine, vous savez, qui demandait une peine pour tout le monde, de 2 ans avec sursis, peine qui \u00e9tait totalement extravagante, compte tenu des circonstances et messieurs Fues et Curti ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 respectivement 180 et 120 jours- amende avec sursis qui est en g\u00e9n\u00e9ral une peine que l'on r\u00e9serve \u00e0 des gens qui font des exc\u00e8s de vitesse qualifi\u00e9s sur l'autoroute, donc il faut pas se cacher, c'est un \u00e9chec pour l'accusation, c'est un tr\u00e8s l\u00e9ger \u00e9chec \u00e9galement pour Monsieur Fues et Curti et nous ferons en sorte que ce c'\u00e9tait soit r\u00e9par\u00e9, on appelle et je je conclurai vous diront \u00e9galement en vous disant \u00e9galement que ce qui est important pour nous, c'est que le tribunal a retenu que le principe de v\u00e9rit\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par l'\u00c9tat et non pas par l'immense parce qu'on a beaucoup voulaient dire la d\u00e9fense a fait tra\u00eener cette affaire, il a \u00e9t\u00e9 reconnu que c'est l'\u00c9tat qui avait \u00e9t\u00e9 qui fait tra\u00eener cette affaire et puis le plus important pour monsieur Fues, c'est que le tribunal a reconnu qu'il avait voulu bien faire et que jamais au grand jamais, il ne s'\u00e9tait enrichi d'un seul centime et \u00e7a, moralement, c'est tr\u00e8s important pour Monsieur Fues \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:24) [86%] :\r\nAlors on comprend \u00e9videmment que vous avez vous essay\u00e9 un petit peu de minimiser quand m\u00eame cette cette condamnation. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:29) [89%] :\r\nAh c'\u00e9tait pas du tout la minimiser le faux dans les titres, a \u00e9t\u00e9 retenue n\u00e9anmoins et votre correspondante pourra vous dire, je parle sous son contr\u00f4le, le tribunal a dit Monsieur de Monsieur Curti, qui n'avaient aucun dessein de nuire qu'ils avaient voulu bien faire en pariant sur une embellie \u00e9conomique, ils avaient pari\u00e9 un peu trop t\u00f4t et, finalement, cette embellie \u00e9conomique a profit\u00e9 plus tard \u00e0 l'\u00c9tat et \u00e0 la Fondation de valorisation, on reproche \u00e0 ces messieurs d'avoir faire 2 milliards \u00e0 la \u00e0 la diffuser, c'est \u00e9videmment totalement faux, ils n'ont pas fait perdre un centime, ils n'ont pas non plus un centime dans leur poche et il faut tout de m\u00eame rappeler que, entre 1990 et 1998, l'\u00c9tat a r\u00e9ussi \u00e0 faire des d\u00e9ficits pour 7 milliards, il est donc assez mal plac\u00e9 pour faire la le\u00e7on \u00e0 quiconque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:08) [94%] :\r\nLe procureur avait requis quand m\u00eame une une peine collective, comment vous expliquez cette diff\u00e9rence finalement dans dans le jugement de 12 accus\u00e9s partiellement condamn\u00e9s les autres acquitt\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:18) [83%] :\r\nUn plut\u00f4t l\u00e0 vous visiblement voulu condamner ceux qui \u00e9taient \u00e0 l'op\u00e9rationnel, moi je ne suis tout \u00e0 fait satisfait et tr\u00e8s heureux que le patron de la banque, monsieur Dominique Ducret mais Dominique Ducret \u00e9tait \u00e9tait \u00e9tait acquitt\u00e9, je suis aussi satisfait que ceux qui, en fin de compte, devaient surveiller l'activit\u00e9 monsieur Fuchs et de monsieur Curti et eux aussi, \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9s et je ne comprends pas tr\u00e8s bien pourquoi, dans ces circonstances, monsieur Fues et Curti non pas aussi \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9s, c'e\u00fbt \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec complet pour l'accusation, l'accusation n'a, n'a \u00e9chou\u00e9 qu'\u00e0 9 dixi\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:52) [93%] :\r\nAlors, vous avez l'intention de de faire recours, vous l'avez dit, mais quels sont vos arguments. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:56) [88%] :\r\nAlors l'argument je vais je vais je vais reprend notamment au Tchad il Tribunal aujourd'hui ces messieurs ont voulu bien faire, et lorsqu'on veut bien faire, on ne conna\u00eet pas une infraction p\u00e9nale, il n'avait aucun des fameux nuire, le tribunal a reconnu aujourd'hui aussi et on pr\u00e9tend qu'ils ont voulu embellir les comptes pour \u00e9viter une proc\u00e9dure de la CFB alors on sait que ces messieurs aller toquer \u00e0 la porte de la en permanence, en r\u00e9alit\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 totalement transparent vis-\u00e0-vis des autorit\u00e9s politiques et de celle que la le ma\u00eetre \u00e0 l'autruche f\u00e9d\u00e9rale des banques et puis je, je, je constate qu'on aurait d\u00fb appliquer en r\u00e9alit\u00e9, ce qui a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e dans le canton de Vaud, \u00e0 savoir qu'aucun imp\u00f4t dans l'\u00e9quipe a \u00e9t\u00e9 commis, et d'ailleurs j'ai entendu tout \u00e0 l'heure, vous allez recevoir Paolo Bernasconi oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:37) [74%] :\r\nNon, non. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:37) [88%] :\r\nImpliqu\u00e9 dans cette affaire parce que lui- m\u00eame est tellement d'affaires de l'\u00c9tat de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:41) [80%] :\r\nOui, dans cette affaire, qui viendra. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:42) [88%] :\r\nIl a rendu une expertise qui se fait avoir, a co\u00fbt\u00e9 3 300000 francs \u00e0 l'\u00c9tat de Devos et et demi, en d\u00e9pit de cette expertise, tous les accus\u00e9s de l'de l'affaire vaudoise ont \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9s, c'est ce qu'on aurait d\u00fb faire \u00e0 Gen\u00e8ve, on n'a peut-\u00eatre pas os\u00e9 au bout de 10 ans de proc\u00e9dure, h\u00e9 bien c'est les juges d'appel qui accompliront cette t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:01) [93%] :\r\nChristian L\u00fcscher, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, je rappelle que vous \u00e9tiez l'avocat de Marc Fues, ex- directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Banque cantonale de Gen\u00e8ve, merci, merci \u00e0 vous reporter et puis ce verdict, on va se demander s'il marque un tournant dans les affaires de d\u00e9lits \u00e9conomiques, on pense bien s\u00fbr \u00e0 suicidaire pour la Banque cantonale vaudoise affaire tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e dans lesquels, finalement, les principaux acteurs ont \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9s quelles le\u00e7ons peut -on tirer \u00e0 la lumi\u00e8re de ce nouveau verdict nous allons parler avec nos 2 invit\u00e9s, Henry Peter, professeur de droit des affaires, \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et Paolo Bernasconi, avocat, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Saint-Gall et ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:40) [92%] :\r\nOui, bonsoir, bonsoir \u00e0 vous 2. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:43) [90%] :\r\nHenri t\u00e2teurs tout d'abord, peut-\u00eatre, ce verdict est -ce qu'il vous a \u00e9tonn\u00e9, on reconna\u00eet quand m\u00eame partiellement \u00e0 la responsabilit\u00e9 des des 2 anciens dirigeants de la banque. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:56) [86%] :\r\nSans entrer dans le d\u00e9tail, DD. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:58) [92%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:59) [87%] :\r\nPermettre L\u00fcscher pas vraiment, si ce n'est pour constater que c'est, c'est effectivement le 1er d'une s\u00e9rie de 3 proc\u00e8s assez retentissant Suisse faire baisser, j'ai maintenant Gen\u00e8ve le 1er des 3 qui se termine par une condamnation \u00e0 une condamnation effectivement assez des aspects assez marginaux, compte tenu de, de, de ce qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9- annonc\u00e9e mais une condamnation quand m\u00eame alors \u00e9tonn\u00e9 en bien ou en mal, \u00e7a c'est une autre question, mais, mais c'est vrai que c'est \u00e0 une nouveaut\u00e9 dans le contexte suisse de d'apprendre qu'on condamne d'Allemands des organes des d\u00e9confitures des difficult\u00e9s \u00e9conomiques des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:39) [88%] :\r\nPaolo Berlusconi, vous avez l'impression qu'on est l\u00e0 \u00e0 une sorte de tournant, on a un petit peu quand m\u00eame r\u00e9pondu ou tenter de r\u00e9pondre aussi une une volont\u00e9 populaire, hein, les gens en ont marre de voir tous ces anciens dirigeants s'en sortir, finalement, vous avez l'impression qu'il y a un peu de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:55) [87%] :\r\nNon, pas du tout un seul jugement ne fait pas l'histoire, il faut mettre ce jugement, dans le cadre d'une jurisprudence qui n'est pas seulement celle d'un canton du canton de Gen\u00e8ve, mais qui est celle de plusieurs cantons des places financi\u00e8res suisses et il faut mettre ce jugement, dans le cadre au moins 5 ans, ce n'est pas des gens de l'agir plus dense du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, ce n'est pas la 1\u00e8re fois que des personnes qui sont membres du conseil d'administration qui sont membres d'une direction d'une banque sont condamn\u00e9s, je dois encore ajouter que, avant de tirer des conclusions du caract\u00e8re historique, il faudrait conna\u00eetre le jugement et conna\u00eetre sa motivation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:46) [61%] :\r\nOui, on a pas consid\u00e9rant, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:48) [79%] :\r\nCe qui n'est pas le cas pour moi alors, en g\u00e9n\u00e9ral on dit -il le jugement oh ne commente pas les jugements on on fait appel au on fait pas appel et pionnier que une \u00e9tape n'est -ce pas alors ce qui me ce qui importe. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:11:05) [89%] :\r\nTant de d'objecter : c'est bien 2 \u00e9viter de traiter des affaires sur le plan p\u00e9nal sur le plan judiciaire en g\u00e9n\u00e9ral m\u00eame civil etc comme on le fait au football ne se passait pas du sport, on peut pas parler d'\u00e9chec, le minist\u00e8re public, il pr\u00e9sente son opinion, c'est de son devoir de sa fonction de soumettre son opinion, le r\u00e9sultat de ces recherches de ces qualifications au tribunal, c'est le syst\u00e8me judiciaire que nous appr\u00e9cions infiniment dans le cadre de l'de l'ind\u00e9pendance de la magistrature, c'est le tribunal qui d\u00e9cide, il faut jamais parl\u00e9 dans le de \u00e9chec si on pourrait parler d'\u00e9chec, ce serait plut\u00f4t pas sur la base du du r\u00e9sultat les 5 6\u00e8me les 80\u00e8me site. \r\nEt pas du sud si on peut pas raisonner de cette nature -l\u00e0 mais plut\u00f4t subit un \u00e9chec s\u00e9v\u00e8re sur le plan de la longueur des proc\u00e9dures n'est -ce pas, alors l\u00e0, c'est un \u00e9chec qui ne touche pas que le canton de Gen\u00e8ve \u00e7a touche malheureusement tous les cantons chatouillement le une liste \u00e0 Toulouse, la Conf\u00e9d\u00e9ration et malheureusement on est un grand de bonne compagnie, parce que m\u00eame dans les autres pays, \u00e7a ne marche pas \u00e0 meilleure efficacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:22) [86%] :\r\nAlors avant de poursuite cette conversation, je vais vous faire \u00e9couter peut-\u00eatre Fran\u00e7ois Longchamp, conseiller d'\u00c9tat Genevois qui, une fois ce volet p\u00e9nal attend beaucoup beaucoup du du civil, je vous propose de l'\u00e9couter, et puis on va continuer apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:36) [90%] :\r\nOui, j'aimerais rappeler ici que la proc\u00e9dure civile et pour nous, la proc\u00e9dure essentielle, c'est celle qui vise \u00e0 faire en sorte que le pr\u00e9judice qui a \u00e9t\u00e9 subie qui \u00e9tait \u00e9norme2,3 milliards ne soit pas port\u00e9, comme c'est le cas jusqu'ici par le seul \u00c9tat mais soit aussi port\u00e9e par les responsables de cette d\u00e9b\u00e2cle de de la banque et c'est le sens de la proc\u00e9dure civile, que nous avons engag\u00e9e il y a plusieurs ann\u00e9es, qui devrait trouver son terme d'ici l'ann\u00e9e prochaine en fait la principale proc\u00e9dure civile concernent surtout la soci\u00e9t\u00e9 de r\u00e9vision, alors l\u00e0 nous attaquons principalement \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de r\u00e9vision RTN Young, qui avait une responsabilit\u00e9 importante, mais nous avons aussi r\u00e9server nos droits \u00e0 l'endroit des autres personnes, des personnes qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 aujourd'hui comme des qui n'\u00e9tait pas sur le banc des pr\u00e9venus, par exemple, les membres de l'ancien comit\u00e9 de la banque pour dire que l'\u00c9tat n'allait pas \u00eatre le seul, comme c'est le cas jusqu'ici \u00e0 supporter le pr\u00e9judice qui est ainsi un pr\u00e9judice qui est tout \u00e0 fait \u00e9norme mais l'acquittement au p\u00e9nal des deux r\u00e9viseurs n'est -il pas un mauvais pr\u00e9sage pour cette proc\u00e9dure civile, alors non, puisque dans le cas pr\u00e9cis de des r\u00e9viseurs la proc\u00e9dure civile devra d\u00e9terminer s'ils ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9gligents ou pas, dans leur, dans le cas de leur mandat et dans la mesure o\u00f9 le tribunal a aujourd'hui constater que la comptabilit\u00e9 \u00e9tait fausse et qu'il y avait une politique du secret qui avait \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de cette banque, c'est quelque chose qui \u00e9videmment renforce notre notre position qui est celle de dire que des choses avaient \u00e9t\u00e9 cach\u00e9s, dissimul\u00e9s \u00e0 l'\u00c9tat jusqu'au jour o\u00f9, ne pouvant plus les dissimuler, on a appel\u00e9 l'\u00c9tat pour sauver la banque pour permettre aux d\u00e9p\u00f4ts des \u00e9pargnants d'\u00eatre garantie, mais cela a co\u00fbt\u00e9 en tout et pour tout2,3 milliards \u00e0 l'ensemble des contribuables Genevois, ils ne seront pas les seuls \u00e0 devoir assumer cela, c'est en tout cas la volont\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 celle du Conseil d'\u00c9tat depuis 10 ans dans le cas de toutes les proc\u00e9dures qu'il a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:24) [84%] :\r\nVoulant se tait Fran\u00e7ois Longchamp interrog\u00e9 par Pierre-Antoine Pretty Henry-Peter on, on voit que dans ces affaires de d\u00e9lits \u00e9conomiques, que ce soit la BCGe ou la BCV ou ou m\u00eame suisses est -ce qu'on a raison d'aller au p\u00e9nal en fait pour pour juger ce type d'affaire est -ce que c'est vraiment l\u00e0 qu'on obtient satisfaction. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:14:42) [88%] :\r\nJe crois que vous mettez le le doigt sur un aspect essentiel ce que l'on assiste \u00e0 une sorte de m\u00e9lange des genres et la tendance c'est de d'entreprendre ces actions par le bief p\u00e9nale alors que souvent leur leur nature et civiles et d'ailleurs dans ce qu'on vient d'entendre, on en a la confirmation, on esp\u00e8re une con nation p\u00e9nal parce que on pense assez cons\u00e9quent civiles, or les 2 exercices sont compl\u00e8tement diff\u00e9rents sur le plan p\u00e9nal on vise \u00e0 envoyer les gens en prison et sur le plan civil \u00e0 obtenir des d\u00e9dommagements la la nature, les conditions et les cons\u00e9quences des 2 types de proc\u00e9dures sont compl\u00e8tement diff\u00e9rents, et \u00e7a c'est important de le savoir parce que, encore une fois, \u00e7a \u00e7a fausse quelque part la la la la, les choix qui sont faits et est -ce qu'on en attend, je pense que, souvent, ces affaires ne sont pas de nature Pailin pourquoi est -ce que on utilise cette voie, c'est parce que la proc\u00e9dure p\u00e9nale pour l'\u00e9l\u00e8ve est gratuite, c'est, c'est l'\u00c9tat qui fait le travail, alors qu'on civil, faut faire des avances de frais etc, c'est beaucoup plus co\u00fbteuse et puis c'est le magistrat \u00e0 peine \u00e0 l'instructeur qui va travailler ici pendant des ann\u00e9es, en mettant en avant des experts pay\u00e9s par l'\u00c9tat pour essayer d'obtient r\u00e9sultat qui va en d\u00e9finitive profiter aux parties civiles, et ceci, encore une fois, ce qu'on vient d'entendre le probl\u00e8me, c'est que la barre pour obtenir une condamnation p\u00e9nale et plac\u00e9 beaucoup plus haut rend proc\u00e9dure civile et que encadr\u00e9 fonce dans le fond n\u00e9gative non condamnation en p\u00e9nal, \u00e7a a des r\u00e9percussions sur le sur le civil, et donc on on se met dans une situation qui, encore une fois faux choix et et mauvaise cons\u00e9quence, on l'a vu dans le cas suisse ou la d\u00e9cision p\u00e9nale de de ne pas condamner et puis ensuite de ne pas poursuivre ult\u00e9rieurement par la bleue bien en appel a eu pour cons\u00e9quence que sur le plan civil, rien n'a \u00e9t\u00e9 fait ou presque et dans le cas de la BCV, je crois que les choses n'ont pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rente, il est \u00e0 craindre qu'ici, avec cette d\u00e9cision p\u00e9nale pas vraiment favorable aux parties civiles, h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:49) [82%] :\r\nLe m\u00eame sa condamnation partielle. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:16:50) [89%] :\r\nIci non cette \u00e9videmment que cette condamnation partielle est une une une petite victoire, on l'a entendu sous r\u00e9serve qu'elle soit ensuite confirm\u00e9e, on le verra, mais il faut voir que les personnes condamn\u00e9es, ce sont des personnes dont dont les poches avec tout le respect sont probablement moins profondes, comme on le dit parfois que celle des r\u00e9viseurs qui en revanche ont \u00e9t\u00e9 innocent\u00e9s donc poursuivre ces personnes physiques, m\u00eame si on leur prend l'int\u00e9grit\u00e9 de leur Patrimoine, h\u00e9 bien on sera tr\u00e8s, tr\u00e8s loin de du dommage effectivement causer dont on a parl\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:24) [87%] :\r\nPaolo Bernasconi, vous qui avait \u00e9t\u00e9 procureur hein qui avait exerc\u00e9, qui avait mis les mains dans le cambouis, comme on dit, est -ce qu'aujourd'hui vous avez vraiment l'impression que que les magistrats sont form\u00e9s \u00e0 traiter ce ce type d'affaires qui sont quand m\u00eame assez complexe, c'est c'est des milliers de classeurs f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 \u00e9tudier est -ce que est -ce que vraiment les, les, les, les procureurs ont o\u00f9 les magistrats ont le temps o\u00f9 la ont la capacit\u00e9 ont les comp\u00e9tences \u00e0 pouvoir \u00e0 pouvoir juger ce type d'affaire. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:17:52) [84%] :\r\nBen \u00e9coutez, j'ai \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin de d\u00e9veloppement tr\u00e8s important n'pas apr\u00e8s 20 ans comme magistrat et 20 ans presque plus comme comme avocat et professeur et je dois dire que on est sorti de la pr\u00e9histoire aujourd'hui en Suisse, nous avons des instituts de criminologie qui donne des cours Kim \u00e0 disposition, \u00e0 savoir noir tr\u00e8s pratique, c'est Lucerne Chatel et puis encore des, des, des farouches le et puis encore des \u00e9coles de la magistrature dans l'une \u00e0 la colle de la magistrature augmente, donc on a vraiment am\u00e9lior\u00e9 et fait des progr\u00e8s tr\u00e8s importants, c'est plut\u00f4t sur la plan la quantit\u00e9 Lesquin n'est -ce pas lorsque vous dites il faut examiner de millions, moi je suis repr\u00e9sentant de partie civile dans une affaire dans lequel dont on accuse les responsables du de la faillite d'une banque, une petite banque et et il s'agit de v\u00e9rifier d'un 1000000 d'\u00e9criture n'est -ce pas si et il faut dire que lorsque vous faites pour revenir en question tr\u00e8s importante comme on est un peu sp\u00e9cialis\u00e9e dans la dans la protection des parties civiles d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:19:02) [84%] :\r\nIl est dans les grandes proc\u00e8s de nature \u00e9conomique, il y a un \u00e9l\u00e9ment commun au proc\u00e8s peine p\u00e9nale et au proc\u00e8s civil, c'est la recherche de la v\u00e9rit\u00e9 avec la nouvelle proc\u00e9dure civile, nous avons une nouveaut\u00e9, c'est-\u00e0-dire que le p\u00f4le le le juge civil n'est plus, j'ai au demande aux questions de parti, mais il a obtenu la facult\u00e9 d'\u00eatre plus active plus dynamique dans la recherche de la v\u00e9rit\u00e9, presque au niveau du juge p\u00e9nal et avec la nouvelle proc\u00e9dure p\u00e9nale, on a maintenant une immigrante importants doivent c'est-\u00e0-dire que m\u00eame la partie civile, et elle doit faire tr\u00e8s attention parce que m\u00eame dans la proc\u00e9dure p\u00e9nale est peut-\u00eatre condamn\u00e9e \u00e0 payer les frais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:50) [81%] :\r\nEt vous diriez Paolo Bernasconi qu'aujourd'hui la justice suisse, elle est outill\u00e9e, elle a tout ce qu'il faut pour pour traiter ces affaires. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:19:57) [86%] :\r\nAh non, non, non, non, alors on fait une queue vous poser question d'une fa\u00e7on, pour laquelle la r\u00e9ponse est s\u00fbrement n\u00e9gative lorsque vous dites anonyme, pas du tout et c'est notamment en mati\u00e8re de d\u00e9linquance \u00e9conomique sur le plan de de la recherche de la v\u00e9rit\u00e9 au civil et automnale qu'on a encore des grandes lacunes, il faut dire que dans les autres pays, on n'est pas on n'est pas meilleure partie n'est pas ce total des grands probl\u00e8mes typiques de l'administration de la justice civile, p\u00e9nale dans l'\u00e9poque actuelle, il faut dire que, aux \u00c9tats-Unis ils ont r\u00e9solu les affaires mais dense Welcome, un drame. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:20:38) [68%] :\r\nOn appellera Adagio mais beaucoup plus rare alors. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:20:42) [86%] :\r\nNaturellement, il y a un mental et les violences cultures d\u00e9j\u00e0 mais peut-\u00eatre il y aurait, moi je suis pas tellement partisan du syst\u00e8me de la Justice am\u00e9ricain. \r\nAu contraire, je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9 de leur bavure n'est -ce pas mais sur le plan de l'efficacit\u00e9, vous savez ce qui manque aujourd'hui, c'est que on n'ose pas mesurer l'efficacit\u00e9 du travail du magistrat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:03) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, ben on va conclure l\u00e0 dessus, Paolo Bernasconi, avocat, professeur, Universit\u00e9 de Saint-Gall et ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin et puis merci \u00e0 vous \u00e9galement Henry-Peter, professeur de droit des affaires, \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:21:16) [81%] :\r\nMerci \u00e0 voir. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "avocat de Marc Fues", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Oddo, Tatiana", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zappelli, Daniel", "role": "procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton du Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Longchamp, Fran\u00e7ois", "role": "conseiller d'Etat genevois: chef du d\u00e9partement de la Solidarit\u00e9 et de l'Emploi", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peter, Henry", "role": "professeur de droit des affaires \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bernasconi, Paolo", "role": "ancien procureur tessinois, avocat, professeur de droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Saint-Gall", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "correspondante RSR Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0DC37FCD-1C8E-4C74-8D1F-9915479D759D", "internalArchiveId": "0DC37FCD-1C8E-4C74-8D1F-9915479D759D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rage Against The Machine ou la rage d'une jeunesse pleine d'utopies avec \"Bombtrack\" : Interview de Frank Matter, musicien et animateur sur Couleur 3, avec un extrait d'une interview de Thurston Moore, guitariste du groupe Sonic SOuth", "publicationDate": "2011-07-22T00:00:00Z", "summary": "Un nom sans \u00e9quivoque. Emmen\u00e9e par son charismatique chanteur Zach De la Rocha, cette formation aura tout au long des ann\u00e9es 90 d\u00e9fray\u00e9 la chronique, tant, pour ses paroles, que pour son attitude. Premier morceau de son premier album \u00e9ponyme, ce \"Bombtrack\" r\u00e9sume toutes les causes que le groupe souhaitait d\u00e9fendre: l'anti-capitalisme, la m\u00e9fiance des m\u00e9dias de masses et la haine du politique. Gargaris\u00e9s aux paroles de Noam Chomsky, les \"Rage\" incarneront cette jeunesse des ann\u00e9es 90 qui r\u00eavait d'une alternative \u00e9conomique et politique. \"Un engagement musical et politique qui aujourd'hui n'est plus possible\" expliquera dans ce \"Face B\" le guitariste Thurston Moore du groupe Sonic Youth. ", "durationSec": 308, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["musique", "violence"], "thematicPersons": ["Rage Against The Machine"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-06T15:05:01Z", "speechToTexts": ["06.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\nC'\u00e9tait plus peut-\u00eatre, peut-\u00eatre pas si facile. \r\nUne femme de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [85%] :\r\n1990 2 alors que le monde du rock grincheux, un groupe n\u00e9 content, mais alors pas content du tout, et il va se faire entendre, ce groupe, celui du Gainsbourg de machines. \r\nOui j'Against de Machine ou du VIH pour les intimes, l'histoire d'une formation rapide m\u00e9tal californienne qui souhaitait changer le monde, c'est un peu l'\u00e9mail que l'humour de la musique car au beau milieu des ann\u00e9es 90 il y a bien, groupe qui est particuli\u00e8rement engag\u00e9e sur le plan politique, c'est la preuve avec ce missile baptis\u00e9 comme quoi. \r\nLeur nom est sans appel : oui j'ai Guesde machine des gars qui ont la rage contre le syst\u00e8me contre cette machine qu'est le capitalisme, emmen\u00e9e par son charismatiques chanteur Zach De La Rocca, le groupe aura tout au long des ann\u00e9es 90 d\u00e9fray\u00e9 la chronique, tant pour ses paroles tr\u00e8s engag\u00e9 que pour ses productions Frank Mather et musicien et animateur sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [89%] :\r\nLe du gaz de machine vient d'un groupe de hardcore qui s'appelait Inside out, ce qui est un groupe de hardcore new-yorkais la fin des ann\u00e9es 80 et puis effectivement ceux qui ont eu le plus de succ\u00e8s qui ont le plus d'impact parce qu'ils avancent sont absolument monstrueux et une production derri\u00e8re des riffs absolument imparable, c'\u00e9tait du XV de avec ce 1er album. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [89%] :\r\nUn 1er album qui va conna\u00eetre d\u00e8s le d\u00e9part un \u00e9norme succ\u00e8s triple disque de platine, rien qu'aux \u00c9tats-Unis, mais argent ce n'est pas vraiment la priorit\u00e9 de v\u00e9hicules, du moins pas en 1992 eux ce qu'ils veulent, c'est faire du bruit, interpell\u00e9 et d\u00e9fendent les oubli\u00e9s du syst\u00e8me, comme le dissident am\u00e9rindien L\u00e9onard Peltier ou plus maladroitement le Sentier lumineux p\u00e9ruvien pour son leader, Zach De La Rocca un album n'est consid\u00e9r\u00e9e comme r\u00e9ussie que lorsqu'il a provoqu\u00e9 une v\u00e9ritable secousse politique et \u00e0 ce petit jeu- l\u00e0, Bombtrack est une r\u00e9ussi. \r\nDu politicien avec Givenchy OK et plus d'un en commen\u00e7ant par la femme de celui qui \u00e9tait vice- pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, \u00e0 l'\u00e9poque, taille porte Gore, c'est elle qui est \u00e0 l'origine de la cr\u00e9ation du fameux parviennent \u00e0 l'Advisory explicite k\u00f6nnten ce vous savez ce petit autocollant que l'on a tous d\u00e9j\u00e0 vu au moins une fois en bas d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mais il n'y a pas qu'elle le groupe se met \u00e0 dos la moiti\u00e9 des \u00c9tats-Unis, cela va de la communaut\u00e9 amish qui entendait s'attend dans ses chansons \u00e0 la CIA qui surveillera de tr\u00e8s pr\u00e8s le groupe apr\u00e8s l'Once. \r\nEt dans cette chanson, tout y passe : les m\u00e9dias que le groupe accuse de d\u00e9former la r\u00e9alit\u00e9 ah ces z\u00e9l\u00e9 qui profitent de la mis\u00e8re des autres ou encore plus simplement la nation elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [68%] :\r\nOui, alors pour moi, on a pas pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [92%] :\r\nJe me r\u00e9chauffe les mains sur les flammes du drapeau des propos choquants et surtout un geste qui marquera, car le groupe s'ex\u00e9cutera, quelques ann\u00e9es plus tard, l'image, je crains une partie des \u00c9tats-Unis. \r\nEt derri\u00e8re cette brutalit\u00e9 que certains qualifieront de barbares ou de stupide, il faut voir le mouvement de contestation d'une jeunesse qui criait sa col\u00e8re et qui, tout en se gargarisant des \u00e9crits de Noam Chomsky cherchait \u00e0 d\u00e9fendre l'id\u00e9e d'un autre monde, leur combat aura ainsi dur\u00e9 10 ans, les 3 album aujourd'hui, hui qui aiguisent de machines ne compose plus, est forc\u00e9 de constater qu'il n'y a plus vraiment de nos jours, des groupes qui repris au niveau international, le flambeau de la contestation politique interview\u00e9 il y a 3 ans, sur cette question du d\u00e9sengagement des musiciens en politique ce n'Moore, le guitariste du groupe new-yorkais, Sonic Youth r\u00e9pondait tout en nuances. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [83%] :\r\nAvec un Wallon va servir Silvaner il y a 28000 dollars, je crois que la jeunesse d'aujourd'hui est beaucoup moins innocente je crois \u00e9galement qu'il y a une grande diff\u00e9rence entre la culture jeune de l'\u00e9poque et celle d'aujourd'hui, c'est clair, et mois l'acc\u00e9l\u00e9ration compl\u00e8tement chang\u00e9 les des millions de fois plus la formation est beaucoup plus pr\u00e9sente dans votre vie, il y a les m\u00e9dias, mais il y a surtout Internet, oui, parce que \u00e7a soit comme \u00e7a, c'est pas mettant dans une g\u00e9n\u00e9ration, beaucoup plus communicative la dynamique a compl\u00e8tement chang\u00e9, Eole, r\u00f4le des artistes am\u00e9ricains, nous n'avons plus le m\u00eame r\u00f4le quelle \u00e9poque l'activisme est devenue beaucoup plus intellectuel, et nous on a perdu de cette attention \u00e0 Anvers, croyez -le bien, States. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [95%] :\r\nUne id\u00e9e que partage par ailleurs Frank Mather. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [86%] :\r\nIl y a toujours ce paradoxe, c'est-\u00e0-dire de d\u00e9noncer quelque chose qui me d\u00e9pla\u00eet dans la soci\u00e9t\u00e9, \u00eatre sur une multinationale du disque compact chez Sony, prenez le communisme, c'est ce que visait du gaz machine cette salle aura toujours \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9 d'ailleurs par par les puristes, en fait, c'\u00e9tait : on pouvait pas prendre des cachets absolument monstrueux et derri\u00e8re d\u00e9noncer le capitalisme les genres retiennent finalement la musique quoi le message politique \u00e0 un moment donn\u00e9 il s'estompe, toujours quoi je pense pas que la musique change le monde, en tout cas pas au jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [89%] :\r\nRattrap\u00e9 ou non par les failles du succ\u00e8s le jogging de machines aurait eu le m\u00e9rite de marquer toute une g\u00e9n\u00e9ration de jeunes qui aujourd'hui encore reste et restera marqu\u00e9 par cette rage d'indignation. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Matter, Frank", "role": "musicien et animateur sur Couleur 3 ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moore, Thurston", "role": "guitariste du groupe Sonic South (Archives)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-028D95A0-EBF6-4629-B9D0-927100DADC3B", "internalArchiveId": "028D95A0-EBF6-4629-B9D0-927100DADC3B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Printemps arabe : Qui, demain, pour prendre les r\u00eanes et conduire les changements n\u00e9cessaires dans les pays du Maghreb et du Proche-Orient", "publicationDate": "2011-07-22T00:00:00Z", "summary": "Quelles pourraient \u00eatre les \u00e9lites qui conduiraient les n\u00e9cessaires changements dans les pays du Maghreb et du Proche-Orient? ", "durationSec": 3188, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Pays arabes", "Egypte", "Tunisie"], "thematicThemes": ["lib\u00e9ralisme", "contestation", "r\u00e9volution", "comportement social", "morale", "manifestation politique", "solidarit\u00e9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-08-24T12:14:52Z", "program": {"href": "/programs/AC991A83-B9AB-4EC6-9F22-F24C16CEADC5", "id": "AC991A83-B9AB-4EC6-9F22-F24C16CEADC5", "name": "G\u00e9opolis"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Battesti, Vincent", "role": "anthropologue, chercheur au CNRS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Djaziri, Moncef", "role": "ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'IEPI l'institut d'\u00e9tudes politiques et internationales", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ireton, Fran\u00e7ois", "role": "socio-\u00e9conomiste, chercheur au CNRS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hibou, B\u00e9atrice", "role": "politologue, chercheuse au Centre d'\u00e9tudes et de recherches internationales", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bozarslan, Hamit", "role": "historien et politologue, directeur d'\u00e9tudes \u00e0 l'EHESS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E57A78AF-F947-437F-AEE4-5D3F41756098", "internalArchiveId": "E57A78AF-F947-437F-AEE4-5D3F41756098", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les jeunes qui s'engagent dans les partis politiques en Tunisie : Interviews de Fatma Kemoun, 22 ans, membre de l'Union populaire r\u00e9publicaine, de Riadh Laaaridhn, 23 ans, membre du parti El-Nahdha et de Bilel Ounifi, 25 ans, est un ancien membre du RCD", "publicationDate": "2011-07-22T00:00:00Z", "summary": "Il n\u2019y en avait qu\u2019un seul, ils sont aujourd\u2019hui pr\u00e8s de cent. Les partis politiques fleurissent en Tunisie. Port\u00e9s par le printemps arabe, ils se pr\u00e9parent \u00e0 organiser les premi\u00e8res \u00e9lections poste-r\u00e9volution en octobre prochain. Leur cheval de bataille : la jeunesse, celle-l\u00e0 m\u00eame qui a cr\u00e9\u00e9 le changement. Parmi leurs membres, des moins de 25 ans. Fatma Kemoun est membre de l'Union populaire r\u00e9publicaine, l'un des nombreux partis cr\u00e9\u00e9s apr\u00e8s la r\u00e9volution. Elle consid\u00e8re la Tunisie comme un pays \u00ab vierge \u00bb politiquement. Riadh Laaaridhn d\u00e9fend la ligne de son parti, consid\u00e9r\u00e9 comme extr\u00eamiste et parle de ses ambitions politiques. Bilel Ounifi est un ancien membre du RCD, le Rassemblement constitutionnel d\u00e9mocratique de Zine el Abidine Benali. Apr\u00e8s la chute du r\u00e9gime Bilel a \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 de mort, sa voiture a \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9e et tagu\u00e9e \u00ab voiture du chien \u00bb. Il est sous contr\u00f4le judiciaire et interdit de sortie de Tunisie.", "durationSec": 203, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Tunisie"], "thematicThemes": ["jeune (\u00e2ge)", "parti politique"], "isOnline": false, "remarks": "Le descriptif g\u00e9n\u00e9ral de la s\u00e9rie D\u00e9gage est annex\u00e9 au premier reportage, diffus\u00e9 le 11 juillet 2011.", "lastModifiedDate": "2011-09-15T11:42:54Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Boukhelifa, Sami", "role": "\u00e9tudiant de l\u2019Ecole sup\u00e9rieure de journalisme de Lille (ESJ)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kemoun, Fatma", "role": "membre de l'Union populaitre (date enr. 27.07.2011)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Laaaridhn, Riadh", "role": "membre du parti El-Nahdha (date enr. 28.07.2011)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ounifi, Bilel", "role": "ancien membre du Rassemblement constitutionnel d\u00e9mocratique de l'ancien pr\u00e9sident (date enr. 27.07.2011)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-26A712E4-E221-42DA-AB06-69493B24F35A", "internalArchiveId": "26A712E4-E221-42DA-AB06-69493B24F35A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Belgique. Huit partis flamands et francophones se sont mis d'accord pour tenter de former un gouvernement et mettre fin \u00e0 plus d'une ann\u00e9e de crise : Interview de Pierre Vercauteren, professeur en sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de Louvain-Mons", "publicationDate": "2011-07-22T00:00:00Z", "summary": "La Belgique est sans gouvernement depuis plus de 400 jours, \u00e0 la suite des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es de juin 2010, convoqu\u00e9es en raison du blocage entre Flamands et francophones. ", "durationSec": 344, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Belgique"], "thematicThemes": ["crise politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-08-17T08:49:54Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vercauteren, Pierre", "role": "professeur en sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de Louvain-Mons", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-263151", "internalArchiveId": "GE1107263152", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 11.07.22", "publicationDate": "2011-07-22T00:00:00Z", "durationSec": 940, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3284881", "imageURL": "http://www.rts.ch/3284872.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Montreux (VD): une cinquantaine de jeunes musulmans sont venus de toute l'Europe pour apprendre \u00e0 devenir \u00ab artisans de la paix \u00bb", "La Genevoise Swann Oberson a d\u00e9croch\u00e9 le 1er titre mondial de l'histoire de la natation helv\u00e9tique dans l'\u00e9preuve du 5km disput\u00e9e en eau libre  \u00e0 Shanghai", "12:45 Le Journal", "Proc\u00e8s de la Banque Cantonale de Gen\u00e8ve: les ex- dirigeants de la banque, ainsi que 2 anciens r\u00e9viseurs, risquent 2 ans de prison avec sursis", "Evasion fiscale: des anciens banquiers helv\u00e9tiques sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir aid\u00e9 des contribuables am\u00e9ricains \u00e0 soustraire des millions de dollars au fisc", "D\u00e9couverte du meeting Handiflight qui r\u00e9unit une quarantaine de pilotes handicap\u00e9s \u00e0 l'a\u00e9rodrome de la Gruy\u00e8re (FR)", "Belgique: le c\u00e9l\u00e8bre magazine belge Spirou sortira un num\u00e9ro sp\u00e9cial sur les probl\u00e8mes entre les deux grandes communaut\u00e9s du pays", "Les dirigeants de la zone euro sont parvenus \u00e0 un accord ambitieux \u00e0 Bruxelles pour sauver la Gr\u00e8ce : 160 milliards d'euros seront vers\u00e9s par l'Europe et le FMI, mais aussi par les banques", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Le but est d'apprendre \u00e0 assumer sa religion en faisant face aux a priori, quand on vit en Occident.", "L'exploit est r\u00e9serv\u00e9 d'ordinaire aux Am\u00e9ricaines ou aux Australiennes.", "Le proc\u00e8s va conna\u00eetre son \u00e9pilogue cet apr\u00e8s-midi avec le verdict du tribunal correctionnel.", "Aucun nom n'est officiellement prononc\u00e9, mais selon certaines sources, il s'agirait bien d'ex-employ\u00e9s du Credit Suisse.", "Tous se battent pour vivre leur passion commune et pour faire changer le regard des personnes valides.", "Une quinzaine de dessinateurs wallons et flamands ont jou\u00e9 le jeu avec humour.", "La presse grecque salue le plan de Bruxelles et parle de second souffle pour le pays."], "variantIds": ["ece-3193234", "ece-3192726"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T23:00:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095237\r\nDate de transcription : 16-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:10) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, soyez les bienvenus dans ce journal dont voici tout d'abord le sommaire, les dirigeants de la zone Euro sont parvenus \u00e0 un accord ambitieux pour sauver la Gr\u00e8ce 160 milliards d'euros seront vers\u00e9s par l'Europe et le FMI, mais aussi par les banques, comme le r\u00e9clamait l'Allemagne et l'Union r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 des m\u00e9canismes pour am\u00e9liorer sa gouvernance, elle cr\u00e9e une sorte de fonds mon\u00e9taire europ\u00e9en pour aider ses membres en difficult\u00e9, la chasse aux fraudeurs du Fisc continue aux \u00c9tats-Unis 4 nouveaux Suisses sont inculp\u00e9s, dont trois, ancien employ\u00e9 d'un \u00e9tablissement bas\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, aucun nom de banque est prononc\u00e9, mais il s'agirait d'Cr\u00e9dit Suisse tous les accus\u00e9s sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir pouss\u00e9 des contribuables am\u00e9ricains \u00e0 la fraude et puis vol\u00e9 et le plus vieux r\u00eave de l'homme, y compris quand on est en fauteuil roulant, le meeting Flight r\u00e9unit une quarantaine de pilotes handicap\u00e9s \u00e0 l'a\u00e9rodrome de la Gruy\u00e8re tous se battent pour vivre leur passion commune, bien s\u00fbr, mais aussi pour faire changer le regard des personnes valides, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:12 > 0:01:30) [93%] : \r\nMais on commence par ce magnifique exploit d'une nageuse suisse \u00e0 Shangha\u00ef la Genevoise Swann Oberson a surpris tout son monde en d\u00e9crochant le 1er titre mondial de l'histoire de la natation helv\u00e9tique, en l'occurrence celui du 5 kilom\u00e8tres en eau libre, un exploit d'ordinaire r\u00e9serv\u00e9 aux Am\u00e9ricaines et aux Australiennes Jo\u00ebl Grivel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:33 > 0:01:50) [89%] : \r\nVan Oberson 25 ans \u00e9merge au niveau mondial, du potentiel, mais aussi de la volont\u00e9 apr\u00e8s un dipl\u00f4me olympique \u00e0 P\u00e9kin, elle a d\u00e9cid\u00e9 l'an pass\u00e9, d'aller rejoindre un groupe d'entra\u00eenement professionnel en Allemagne nageant une dizaine de kilom\u00e8tres par jour aux c\u00f4t\u00e9s du multiple champion du monde, Thomas l'ours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:51 > 0:02:08) [92%] : \r\nCes efforts ont \u00e9t\u00e9 bri\u00e8vement r\u00e9compens\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Shangha\u00ef dans une eau proche des 30 degr\u00e9s, ce qui lui a convenu \u00e0 merveille, tactiquement, elle a fait tout juste restons dans le sillage des favorites pour ensuite \u00eatre la meilleure dans le sprint final apr\u00e8s une heure intense de courses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:08 > 0:02:11) [71%] : \r\nOn me France souhaite ma\u00efs en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:12 > 0:02:31) [95%] : \r\nLes dirigeants de la zone Euro sont parvenus \u00e0 un accord hier soir \u00e0 Bruxelles La Gr\u00e8ce va b\u00e9n\u00e9ficier d'un nouveau plan d'aide ambitieux 160 milliards d'euros, avec la participation du FMI mais aussi de banquiers priv\u00e9s le sc\u00e9nario implique la probabilit\u00e9 d'un d\u00e9faut de paiement, une premi\u00e8re pour un pays membre de la zone Euro, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:32 > 0:02:42) [98%] : \r\nL'aboutissement de pr\u00e8s de 2 ans de crise apr\u00e8s 24 heures de n\u00e9gociations serr\u00e9es entre les d\u00e9cideurs europ\u00e9ens, et la question sur toutes les l\u00e8vres est-ce la fin de la crise grecque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:45 > 0:02:56) [89%] : \r\nAlain, ma foi, c'est le r\u00e9sultat d'un effort commun et \u00e0 Steam Franz et je souhaite remercier le pr\u00e9sident Sarkozy, avec qui j'ai travaill\u00e9 pendant plus de 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:57 > 0:02:59) [95%] : \r\nC'est un engagement d\u00e9termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:02 > 0:03:08) [97%] : \r\nJe voudrais m'adressant au peuple grec, leur dire que nous sommes conscients des efforts qui leur ont \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:10 > 0:03:15) [92%] : \r\nEt que l'ensemble des pays europ\u00e9ens, a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:16 > 0:03:32) [94%] : \r\nLe montage et financier, pr\u00e8s de 160 milliards d'euros pour la Gr\u00e8ce, mais le message politique \u00e0 l'intention des march\u00e9s se veut le rempart contre la sp\u00e9culation et l'\u00e9ventuelle contagion \u00e0 d'autres membres de la monnaie unique et les march\u00e9s pour l'instant, r\u00e9pondent positivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:32 > 0:03:43) [94%] : \r\nOui, nous sommes un peuple fier oui cr\u00e9atif et travailleurs H\u00e4agen-Dazs et nous ne demandons qu'une seule chose : le droit de r\u00e9aliser des changements dans notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:44 > 0:03:56) [97%] : \r\nLa presse grecque salue le plan de Bruxelles et parle de second souffle pour le pays, l'Europe a tent\u00e9 de parler d'une seule voix pour \u00e9teindre l'incendie et croise les doigts pour que \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:59 > 0:04:15) [92%] : \r\nNouvelles inculpations d'anciens banquiers helv\u00e9tiques aux \u00c9tats-Unis, aucun nom n'est officiellement prononc\u00e9 mais selon plusieurs sources, il s'agirait bien que d'ex- employ\u00e9e du Cr\u00e9dit Suisse, ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir aid\u00e9 des contribuables am\u00e9ricains \u00e0 soustraire des millions $ au Fisc les pr\u00e9cisions d'anis Von Bergen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:16 > 0:05:13) [93%] : \r\nPas de tr\u00eave aux \u00c9tats-Unis pour les fraudeurs du Fisc une affaire instruite en Virginie vise 4 nouveaux suspects 3 seraient des ex- banquier du Cr\u00e9dit suisse bas\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, le 4\u00e8me, le fondateur d'une soci\u00e9t\u00e9 fiduciaire helv\u00e9tique ces gestionnaires de fortune aurait aid\u00e9 des contribuables am\u00e9ricains \u00e0 soustraire des millions de dollars aux imp\u00f4ts des comptes bancaires secrets auraient \u00e9t\u00e9 ouvert aupr\u00e8s de la grande banque et d'autres instituts priv\u00e9s l'un de ces inculp\u00e9s, ancien directeur de la division de la banque en Am\u00e9rique du Nord, est accus\u00e9 de fausse d\u00e9claration ou r\u00e9gulateur bancaire et aux autorit\u00e9s fiscales, il serait le principal instigateur de montages financiers permettant aux clients de falsifier leurs comptes les plus anciens cas d'\u00e9vasion fiscale remonterait \u00e0 1953 les accus\u00e9s risquent tous 5 ans de prison et 250000 dollars d'amende quant \u00e0 la grande banque helv\u00e9tique pas directement accus\u00e9, elle a pr\u00e9cis\u00e9 qu'elle continuera \u00e0 collaborer avec les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines comme elle l'a fait jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:14 > 0:05:33) [95%] : \r\nC'est le point final \u00e0 11 ans de proc\u00e9dure, le proc\u00e8s de la Banque cantonale de Gen\u00e8ve va conna\u00eetre son \u00e9pilogue cet apr\u00e8s- midi avec le verdict du tribunal correctionnel, les ex- dirigeants de la banque, ainsi que 2 anciens r\u00e9viseurs risque 2 ans de prison avec sursis, tous r\u00e9clament l'acquittement, ils seront fix\u00e9s sur leur sort \u00e0 14 heures Jennifer Covo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:35 > 0:06:38) [95%] : \r\nLes anciens dirigeants de la BCGE seront-ils condamn\u00e9s, c'est la question qui se pose aujourd'hui, \u00e0 quelques heures du verdict, retour sur cette affaire qui aura marqu\u00e9 la derni\u00e8re d\u00e9cennie \u00e0 Gen\u00e8ve en 2000, la Banque cantonale est au bord de la faillite, les anciens dirigeants quittent le navire, un an plus tard, une enqu\u00eate p\u00e9nale est ouverte, l'ancien pr\u00e9sident Dominique Ducret, l'ex- directeur g\u00e9n\u00e9ral Marc Fues, l'ex- directeur adjoint Ren\u00e9 Curti, ainsi que les 2 anciens r\u00e9viseurs sont inculp\u00e9s l'accusation leur reproche d'avoir caus\u00e9 la d\u00e9b\u00e2cle de la banque entre 96 et 98 l'\u00c9tat partie plaignante dans ce proc\u00e8s intervient pour sauver la banque, un coup de 2 3 milliards pour le contribuable, octobre 2010, le proc\u00e8s commence enfin, apr\u00e8s 9 ans de proc\u00e9dure, mais il est tr\u00e8s vite interrompu par la r\u00e9cusation du juge Delieutraz, accus\u00e9 d'avoir orient\u00e9 le tirage au sort des jur\u00e9s, le proc\u00e8s reprend au mois de mai dernier, accus\u00e9 de faux dans les titres et de gestion d\u00e9loyale aggrav\u00e9e, les anciens dirigeants clament leur innocence, le minist\u00e8re public a requis 2 ans avec sursis \u00e0 leur encontre, le verdict est attendu pour 14 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:39 > 0:07:31) [93%] : \r\nEn bref, Julius Baer a vu son b\u00e9n\u00e9fice diminuer de pr\u00e8s d'un quart au 1er semestre \u00e0 196 millions de francs, le groupe bancaire z\u00fcrichois indique avoir souffert du franc fort et de l'accord fiscal conclu avec l'Allemagne, Julie Hubert a en effet vers\u00e9 60 millions de francs \u00e0 Berlin, en \u00e9change de l'abandon d'investigation sur des soup\u00e7ons de fraude fiscale et puis r\u00e9sultats nettement meilleurs pour Sinn Gent a le groupe agrochimique b\u00e2lois pr\u00e9sente un b\u00e9n\u00e9fice en forte hausse, plus 14 pourcent par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier \u00e0 1,17 milliards de francs 13 mois sans gouvernement la Belgique d\u00e9tient un triste record, mais elle fait un pas vers la sortie de crise, les 8 principaux partis sont parvenus \u00e0 un accord pour ouvrir des n\u00e9gociations \u00e0 la mi- ao\u00fbt, en attendant, au royaume de la BD, les dessinateurs continuent \u00e0 s'en donner \u00e0 coeur joie et en particulier ceux du mythique magazine Spirou la correspondance est sign\u00e9e Isabelle Ory.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:32 > 0:07:34) [61%] : \r\nLe r\u00e9seau l\u00e9gales \u00e9volue avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:34 > 0:07:48) [94%] : \r\nAu pays de la BD, il \u00e9tait temps que quelqu'un r\u00e9agisse Spirou s'est mis aux couleurs nationales belges avec ce num\u00e9ro sp\u00e9cial sauvez la Belgique, l'objectif c'est de toucher les fans de bandes dessin\u00e9es, au-del\u00e0 des fronti\u00e8res du plat pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:48 > 0:07:59) [86%] : \r\nLe probl\u00e8me qu'on qu'on vit est un probl\u00e8me de voisinage \u00e0 l'\u00e9chelle d'un pays, mais \u00e7a peut \u00eatre l'\u00e9chelle de d'un appartement ou le voisin du tout va aller tout \u00e7a peut \u00eatre de village des des familles, c'est universel, ce qu'on traverse enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:00 > 0:08:15) [88%] : \r\nUne quinzaine de dessinateur Wallons et flamands ont jou\u00e9 le jeu avec humour toujours mais pas vraiment avec optimisme Beno\u00eet Le francophone \u00e0 transformer la Belgique en vergers du Moyen-Age, un verger que de paysans veulent diviser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:15 > 0:08:28) [90%] : \r\nOn a une situation absurde, hein, m\u00eame situation cocasse, quelque part au bout du compte, elle, un peu triste parce que justement on a un tr\u00e8s beau verger, on a un tr\u00e8s beau chant avec d\u00e8s les beaux fruits qui donne bien et qui est riche, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:28 > 0:08:34) [74%] : \r\nSe cr\u00e9ant l\u00e0 pour dessiner, c'est chouette, moi j'ai un petit ballon que cela r\u00e9pond \u00e0 \u00e9valuer les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:34 > 0:08:44) [90%] : \r\nNixon n\u00e9erlandophones et plus grin\u00e7ant, il veut carr\u00e9ment r\u00e9inventer la Belgique avec une nouvelle langue le franc d\u00e8s au nord du pays, on est souvent plus caustique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:44 > 0:09:03) [83%] : \r\nLe non, c'est une un humour plut\u00f4t se g\u00eaner avec le moindre mot possible et m\u00eame peut-\u00eatre m\u00eame pas une chute \u00e9tait juste avant la chute comme \u00e7a te laisse la chute \u00e0 l'imagination du lecteur, le mot latin racontent la chute et puis, explique encore la chute un peu et puis il rigole encore avec le peuple chez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:03 > 0:09:16) [88%] : \r\nUn point commun, quand m\u00eame, que ce soit en flamand ou en fran\u00e7ais, la BD parle rarement des probl\u00e8mes belge l'exception \u00e0 cette r\u00e8gle, Peyo en 1970 il fait Schtroumpfs Vert et Everse saviez-vous qu'il parlait de son pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:16 > 0:09:29) [84%] : \r\nLa grande question, c'est : faut-il dire terre bouge trop mou ou Schtroumpfs bouchons, on en vient \u00e0 faire dans le village nous fronti\u00e8re linguistique entre ceux qui parlent d'une mani\u00e8re ceux qui parlent de l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:29 > 0:09:36) [94%] : \r\nLa vraie fronti\u00e8re est toujours l\u00e0, mais la bonne nouvelle c'est que les auteurs d'aujourd'hui encore ensemble, de la crise politique ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:36 > 0:09:51) [84%] : \r\nCherch\u00e9 \u00e0 trouver, c'est : nous avons besoin de vous, et dans le Nord, s'il vous pla\u00eet, et r\u00e9gler notre probl\u00e8me belge parce que nous on n'en peut plus, c'est insupportable, tout ce qu'on a c'est le mouche tout ce qui nous reste, c'est pas mal quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:52 > 0:10:11) [92%] : \r\nRetour en Suisse avec une initiative originale sur l'ou de montre une cinquantaine de jeunes musulmans sont venus de toute l'Europe pour apprendre \u00e0 devenir artisan de la paix, une rencontre plac\u00e9e sous la houlette d'un imam venu de Londres, le but est d'apprendre \u00e0 assumer sa religion en faisant face aux a priori quand on vit en Occident Yves garder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:13 > 0:10:24) [93%] : \r\nChez norv\u00e9gienne, elle est originaire du Pakistan et dit ne pas avoir de probl\u00e8me \u00e0 pratiquer sa religion dans son pays, mais elle est venue sur les hauts de Montreux pour apprendre \u00e0 mieux parler de sa foi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:25 > 0:10:51) [87%] : \r\n22 Bing montre une ignorance ais\u00e9ment ici \u00eatre musulman en Europe et plus facile que dans les pays musulmans, parce que nous avons plus de libert\u00e9 de parole, nous pouvons exposer nos opinions religieuses une \u00e0 Wimbledon, Jesse une ann\u00e9e oui, nous pouvons aussi construire des mosqu\u00e9es mais il reste des d\u00e9fis et c'est bien de pouvoir s'asseoir et d'en parler ensemble, Goethe, ces petits gars de l'intox.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:52 > 0:11:04) [93%] : \r\nVenu de Londres, l'imam Ajmal Masroor est l'instigateur de ce programme, son but est d'aider les jeunes musulmans \u00e0 montrer que l'Islam n'a rien \u00e0 voir avec l'image v\u00e9hicul\u00e9e par les terroristes ou les fondamentalistes de tous bords.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:04 > 0:11:30) [84%] : \r\nMarianne Tinhan narines Tormos pour que les choses 99 9 pourcent de la population musulmane, que ce soit en Europe, en Asie ou en Afrique, sont des personnes normales comme vous et moi, ce qui est pour l'Islam, ils font un m\u00e9lange donnent une vision fauss\u00e9e une interpr\u00e9tation folle qui leur est propre en tant que musulman, je suis suppos\u00e9 \u00eatre pacifiste et partager ma paie avec vous \u00eatre engag\u00e9 dans ma soci\u00e9t\u00e9, pour la rendre plus paisible, mais de ce soir \u00e9tait mon pays soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:30 > 0:11:39) [94%] : \r\nLa semaine prochaine, plus de 200 personnes de diff\u00e9rentes nationalit\u00e9s g\u00e9n\u00e9ration et religion se joindront pas eux, ce sera l'occasion de renverser certains pr\u00e9jug\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:40 > 0:12:05) [93%] : \r\nOn voit une image renvoy\u00e9e de la part du reste de la soci\u00e9t\u00e9 qui est plut\u00f4t n\u00e9gative et qui ne correspond pas du tout \u00e0 celle que les musulmans et les jeunes musulmans vivent au quotidien et donc en voyant cette contradiction, on se dit : c'est pas du tout ce que je vis au jour le jour, et comment est-ce que je pourrais transmettre ce qui est r\u00e9ellement me motive \u00e0 continuer \u00e0 pratiquer cette fois et qui est parfois compl\u00e8tement \u00e0 l'oppos\u00e9, Denis qu'on peut me renvoyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:06 > 0:12:14) [93%] : \r\nSur les hauteurs du lait aimant ils prennent aussi conscience que le dialogue et la compr\u00e9hension de l'autre sont plus que jamais n\u00e9cessaire dans une Europe de plus en plus multiculturelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:16 > 0:12:38) [87%] : \r\nUne quarantaine de pilote d'avion et de planeurs sont rassembl\u00e9s cette semaine sur l'a\u00e9rodrome de la Gruy\u00e8re ils partagent leur passion du vol, bien s\u00fbr, mais aussi leurs conditions de handicap\u00e9s dit Flight c'est un rassemblement unique au monde destin\u00e9 aussi \u00e0 changer le regard des personnes valides sur le handicap, Fred Girardet et Karine rigide or ont suivi le 1er suisse parapl\u00e9gique, avoir pass\u00e9 sa licence de pilote de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:39 > 0:12:42) [66%] : \r\nEt recevra ressemblent descendront pas bon le pingre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:47 > 0:12:51) [71%] : \r\nVoil\u00e0, voil\u00e0 l'mais aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:53 > 0:13:06) [92%] : \r\nIl a ouvert la voie il y a 7 ans, en d\u00e9crochant sa licence de pilote de planeur Martin Cotta a \u00e9t\u00e9 le 1er parapl\u00e9gique en Suisse \u00e0 avoir accompli cette formation et gr\u00e2ce \u00e0 quelques modifications sur l'appareil, l'homme peut vivre sa passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:06 > 0:13:19) [80%] : \r\nJe le pilote rien qu'avec mes mains, donc il a fallu faire de modifications importantes remplacer le Palau ni\u00e9e par un mal douaniers et ensuite 30 et les a\u00e9ro- freins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:19 > 0:13:27) [95%] : \r\nSuite \u00e0 un accident de v\u00e9lo moteur, \u00e0 l'\u00e2ge de 16 ans Martin perd l'usage de ses jambes, se battre, il sait ce que c'est et pour vivre son r\u00eave, il a fallu convaincre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:27 > 0:13:40) [89%] : \r\nC'\u00e9tait parfois, c'\u00e9tait d'abord vol\u00e9 avec un instructeur pour voir comment \u00e7a allait ensuite si \u00e7a allait bien, c'\u00e9tait la possibilit\u00e9 de voler seuls ce que j'ai fait et enfin la licence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:40 > 0:13:47) [90%] : \r\nOn \u00e9tait condamn\u00e9 au succ\u00e8s de fait, il fallait que ce soit un succ\u00e8s pour que les successeurs de Martin puissent aussi en profiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:47 > 0:14:11) [94%] : \r\nL'a\u00e9rodrome de la Gruy\u00e8re est le seul terrain de Suisse, qui permet aux personnes handicap\u00e9es d'apprendre \u00e0 piloter de pratiquer le vol \u00e0 voile ou le vol moteur, ils viennent d'Angleterre, de Pologne, de Belgique, mais aussi de Nouvelle Z\u00e9lande Canada ou encore d'Australie comme Rob qui a perdu son pied sur une mine lors d'une mission de l'arm\u00e9e pour lui comme pour les autres, le but de ce voyage, c'est de partager les exp\u00e9riences et de voir ce qui est fait en mati\u00e8re d'adaptation d'engins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:11 > 0:14:22) [86%] : \r\nOuais enfin un 5 \u00e7a \u00e0 Vi\u00e8ge vole depuis 35 ans, j'ai 20000 heures de vol et mon job principal site pilote pour une compagnie en Australie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:24 > 0:14:33) [94%] : \r\nApr\u00e8s une semaine de m\u00e9t\u00e9o capricieuse, o\u00f9 de nombreux vols ont d\u00fb \u00eatre annul\u00e9s, le regard de Martin se pose sur le ciel de ce week- end pour les derniers jours de la manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:35 > 0:14:40) [88%] : \r\nEt avant de se quitter, on fait un petit tour du c\u00f4t\u00e9 de palais, ou Jean-Louis Aubert \u00e9taient \u00e0 l'affiche, hier soir, sur la grande sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:40 > 0:14:52) [87%] : \r\nLe chanteur fran\u00e7ais se produit en solo il n'est toujours pas question de refermer le mythique groupe T\u00e9l et puis aussi hier soir sur la grande sc\u00e8ne, les recruteurs am\u00e9ricains de ce Tchuruk \u00e7a on \u00e9coute un extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:07 > 0:15:17) [92%] : \r\nEt c'est la fin de ce journal, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous dans un instant, Nathalie Sba\u00ef vous dira tout sur la couleur du ciel passer un bon apr\u00e8s- midi, et bien s\u00fbr un tr\u00e8s bon week- end, on se retrouve lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:32 > 0:15:36) [79%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 info Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:51 > 0:15:54) [85%] : \r\n\u00e7a va ouais, ouais, \u00e7a fait une paye.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:54 > 0:16:02) [74%] : \r\nSa partie foot atteint parfait ou il \u00e9tait en vacances, ou c'est moi qui \u00e9tais pas impact voil\u00e0 oui, c'\u00e9tait l'\u00e2me d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:03 > 0:16:09) [76%] : \r\nBien Myung secondes \u00e9cran \u00e9coutons \u00e7a va tr\u00e8s bien, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:22 > 0:16:28) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, nous sommes le 22 juillet l'\u00e9t\u00e9 s'est install\u00e9 il y a un mois jour pour jour, certes sur le papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:32 > 0:16:34) [66%] : \r\nOn a le veille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:42 > 0:16:44) [76%] : \r\nOui, la cession \u00e0 midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:48 > 0:16:51) [80%] : \r\n\u00e9coutez pas regarder en fait c'est pas, elles ont roul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:00 > 0:17:23) [94%] : \r\nUne vaste zone d\u00e9pressionnaire avec persistance de ce temps instable et frais, il fait beau par contre cette estivale pour l'heure au dessin et au sud de la France \u00e0 partir de Valence en direction de la M\u00e9diterran\u00e9e, avec mistral et tramontane, on peut esp\u00e9rer 26 \u00e0 27 degr\u00e9s chez nous, \u00e7a reste vraiment frais et on aura m\u00eame une recrudescence avec la venue d'une perturbation de l'Ecosse pour la soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:23 > 0:18:18) [80%] : \r\nJe pr\u00e9f\u00e8re la Evelyne Dh\u00e9liat en fait pour faire des m\u00e9t\u00e9o Evelyne Dh\u00e9liat, alors elle se tient, comme \u00e7a, c'est elle et elle est toujours oui qui oui, sont pris m\u00e9t\u00e9o \u00e0 terre, mais on pourrait, puis en plus hein est-ce au prix jusque tout en bas, donc il faut les godasses Les pile et puis surtout, c'est pas beaucoup, en Direct, d'apr\u00e8s ce que je vois pas ce qu'est un b\u00eatisier, l'autre jour il y avait l'\u00c9mile Boga Wadia Pitang a fait chier, je recommence donc, donc on voit bien que c'est pareil mais \u00e9l\u00e8ve est vraiment comme \u00e7a je jeune homme ouais tu verras est il y a aussi le droit de me critiquer, moi c'est sans masque, ben oui, \u00e9coutez, on va faire ces lieux ferm\u00e9s ou quoi, parce qu'on comprend pas oui, oui, parce qu'on a plus bas ici ne pas apparaissent peut se peut l'attacher correctement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:20 > 0:18:29) [71%] : \r\n\u00e7a va, oui, mais si on a le temps, c'\u00e9tait peut-\u00eatre, on a vu The c'est pas tellement d'un caf\u00e9 Cox pourrait a nomm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:18 > 0:23:16) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, nous sommes le 22 juillet elle \u00e9tait install\u00e9e depuis un mois, certes sur le papier mais bonne nouvelle, nous allons grappiller 1 \u00e0 2 degr\u00e9s aujourd'hui pour mieux les rep\u00e8res, il faut bien le dire, durant le week- end, nous subissons toujours cette situation d\u00e9pressionnaire, c'est vraiment une vaste zone cyclonique sur l'Europe avec un temps frais instable pour trouver du soleil et la chaleur d\u00e9j\u00e0 au Tessin cet apr\u00e8s- midi, ce sera possible avec vraiment 25 degr\u00e9s \u00e0 partir de Valence en France gr\u00e2ce \u00e0 la tramontane Mistral, il devrait faire 27 \u00e0 28 degr\u00e9s et ce, en direction de la M\u00e9diterran\u00e9e, chez nous, \u00e7a reste vraiment frais avec une recrudescence des pr\u00e9cipitations soir\u00e9e avec un syst\u00e8me import\u00e9 d'Ecosse, il n'a pas plu depuis hier 18 heures sur le site de Pal\u00e9o par compte des pr\u00e9cipitations au nord 6 millim\u00e8tres sont tomb\u00e9s \u00e0 Kloten, de m\u00eame qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel 2 millim\u00e8tres en 10 minutes, c'\u00e9tait beaucoup et on voit bien cette carte radar vraiment acheter type L\u00e9opard c'est typique d'une situation d'instabilit\u00e9 donc un temps changeant qui nous attend cet apr\u00e8s- midi avec des averses \u00e9videmment toujours plus soutenue contre le relief, except\u00e9 sur la cr\u00eate principale des Alpes valaisannes il va faire m\u00eame beau du c\u00f4t\u00e9 de Harmattan on sec apparemment sur le Valais central et ailleurs, donc toujours ce risque de voir quelques averses sera nettement meilleure de l'autre c\u00f4t\u00e9 des Alpes sur le centre et sud du Tessin bien du soleil, quelques averses sur le relief tout de m\u00eame et alors vraiment ce contraste le long de la cr\u00eate des Alpes et Pr\u00e9alpes orientale, centrale passablement de pr\u00e9cipitation avec une limite des chutes de neige \u00e0 2500 m\u00e8tres une recrudescence des pluies donc en soir\u00e9e avec parfois m\u00eame des orages plut\u00f4t au nord : ce sera toujours sec au Tessin en Valais et cette fois-ci, ce sera difficile de passer entre les gouttes du c\u00f4t\u00e9 de Nyon, des averses possibles en Valais en montagne, seulement les temp\u00e9ratures grand luxe passe- partout, au nord des Alpes, la barre des 20 degr\u00e9s nous aurons m\u00eame 23 pour le Valais et donc 26 au Tessin estivale 15 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, et puis les vents viendront du nord- ouest, sur le Jura de secteur ouest dans les Alpes, souffle entre 15 et 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure demain matin samedi s'annon\u00e7ant plus nuageux encore m\u00eame de cran que ce matin et avec des averses par compte plut\u00f4t sur l'Est, elles seront importantes de ce c\u00f4t\u00e9-ci des averses alterneront avec les \u00e9claircies dans les autres r\u00e9gions \u00e7a s'ouvrent l\u00e9g\u00e8rement l'apr\u00e8s- midi, mais avec l'instabilit\u00e9 des averses qui pourront se produire un peu partout une limite des chutes de neige qui s'abaisse entre 2000 2200 m\u00e8tres et ce sera sec en partie ensoleill\u00e9 en Valais et au Tessin, les temp\u00e9ratures de 12 \u00e0 13 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, cette fois-ci ne passeront plus nulle part, au nord des Alpes, la barre des 20 Lebret il ne fera que 16 sur Lucerne ou encore Z\u00fcrich 24 au Tessin 19 en Valais et sur l'ouest, les mains dynamique 13 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres avec des vents de nord- ouest sur le Jura d'ouest dans les Alpes, soufflant en haute montagne, entre 20 et 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, voil\u00e0, je vous ai tout dit, je vous souhaite \u00e9videmment passer un bel apr\u00e8s- midi malgr\u00e9 tout \u00e0 ce soir, en quoi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-07-22T11:33:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1107341560", "durationSec": 42, "title": "11.07.22", "excerpt": "* Shangha\u00ef : 20110721, victoire de la nageuse suisse OBERSON Swann, qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve des 5 km en eau libre comptant pour les championnats du monde de la discipline. Il s'agit du 1er titre mondial obtenu par une nageuse suisse en natation.", "remarks": "PLATEAU COUVERT DIFFUSE DANS LE SPORT DERNIERE DU 20110723", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SHANGHAI"], "thematicThemes": ["DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "NATATION (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1313863"]}, {"internalArchiveId": "GE1107341561", "durationSec": 141, "title": "11.07.22", "excerpt": "* BELGIQUE : 20110722, les dessinateurs de bande dessin\u00e9e du journal belge Spirou travaillent sur un num\u00e9ro sp\u00e9cial \"Sauvez la Belgique\" sur les probl\u00e8mes entre Wallons et Flamands. Le dessinateur et auteur de bandes dessin\u00e9es Peyo avait d\u00e9j\u00e0 imagin\u00e9 il y a longtemps une fronti\u00e8re linguistique coupant le village des Schtroumpfs en deux.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BELGIQUE"], "thematicThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "CRISE POLITIQUE", "MINORIT\u00c9 LINGUISTIQUE"], "sequenceIds": ["1313875"]}, {"internalArchiveId": "GE1107341562", "durationSec": 116, "title": "11.07.22", "excerpt": "* Gruy\u00e8res : a\u00e9rodrome de la Gruy\u00e8re, 20110722, des pilotes d'avions et de planeurs venus du monde entier sont r\u00e9unis pour quelques jours. La particularit\u00e9 de cette rencontre est que ces pilotes sont tous handicap\u00e9s physiques.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GRUYERES"], "thematicThemes": ["HANDICAP PHYSIQUE", "PLANEUR"], "sequenceIds": ["1313876"]}, {"internalArchiveId": "GE1107341563", "durationSec": 120, "title": "11.07.22", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110722, le verdict du proc\u00e8s des responsables de la d\u00e9b\u00e2cle de la Banque cantonale de Gen\u00e8ve (BCGE) est tomb\u00e9. D'apr\u00e8s ce jugement l'ancien pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Banque DUCRET Dominique est acquitt\u00e9 alors que l'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral de la BCGE FUES Marc et l'ancien directeur adjoint CURTI Ren\u00e9 sont condamn\u00e9s pour faux dans les titres par le Tribunal correctionnel de Gen\u00e8ve et \u00e9copent de peines avec sursis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "PORTA, Silvia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VERDICT"], "thematicPersons": ["ZAPPELLI, DANIEL", "DUCRET, DOMINIQUE", "LONGCHAMP, FRAN\u00c7OIS"], "thematicCorporations": ["BCGE"], "sequenceIds": ["1313884"]}, {"internalArchiveId": "GE1107341564", "durationSec": 125, "title": "11.07.22", "excerpt": "* Caux : 20110722, le jeune imam londonien MASROOR Ajmal donne un s\u00e9minaire \u00e0 de jeunes musulmans venus de diff\u00e9rents pays. Le but est de discuter des contradictions entre le v\u00e9cu de ces jeunes et l'image n\u00e9gative de l'islam que leurs renvoient les personnes qui consid\u00e8rent les musulmans comme des extr\u00e9mistes et des fondamentalistes islamistes.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERBER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CAUX"], "thematicThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "ISLAM", "DISCRIMINATION RELIGIEUSE"], "sequenceIds": ["1313885"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1107313864", "summary": "12:50.20\r\nShangha\u00ef : sur podium, sa m\u00e9daille d'or autour du cou, OBERSON, Swann,  nageuse suisse, recevant troph\u00e9e en levant les bras / divers plans concurrentes dont OBERSON, Swann nageant durant comp\u00e9tition 5 km en eau libre / arriv\u00e9e  victorieuse de OBERSON, Swann. natation (comp\u00e9tition), dames, championnat du monde.", "id": "1313863", "visualThemes": ["DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "NATATION (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["SHANGHAI"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313876", "summary": "12:56.00\r\nBELGIQUE : itw NIFFLE, Fr\u00e9d\u00e9ric, r\u00e9dacteur en chef de Spirou (probl\u00e8me  belge, probl\u00e8me de voisinage) / divers plans collaborateurs journal Spirou  travaillant sur num\u00e9ro sp\u00e9cial \"Sauvez la Belgique\" / itw FEROUMONT, Beno\u00eet, auteur de bandes dessin\u00e9es (bande dessin\u00e9e sur partition de la Belgique) / itw Nix, auteur de bandes dessin\u00e9es (humour) / divers gros plans planches de bandes dessin\u00e9es / divers plans AUQUIER, Jean, directeur Centre belge de la bande  dessin\u00e9e, cherchant album des Stroumpfs dans biblioth\u00e8que / itw AUQUIER, Jean (Album Schtroumpf vert et vert Schtroumpf de dessinateur Peyo sur fronti\u00e8re  linguistique). bande dessin\u00e9e, minorit\u00e9 linguistique, crise politique.", "id": "1313875", "visualThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "CRISE POLITIQUE", "MINORIT\u00c9 LINGUISTIQUE"], "visualGeographicals": ["BELGIQUE"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313877", "summary": "13:01.15\r\nGruy\u00e8res : depuis int\u00e9rieur cockpit, divers plans d\u00e9collage planeur (10\") / itw COTTING, Martin, pilote de planeur (pilotage d'un planeur par pilote  handicap\u00e9) / divers plans COTTING, Martin, sortant de sa chaise roulante et  s'installant dans cockpit de planeur / itw BARRAS, Michel, instructeur (il  fallait que Martin Cotting obtienne sa licence) / itw RICKARDS, Rob, pilote  australien (pilote des avions depuis 35 ans) / depuis int cockpit planeur en vol, nuque de COTTING, Martin, ciel et nuages (6\"). handicap physique   planeur.", "id": "1313876", "visualThemes": ["HANDICAP PHYSIQUE", "PLANEUR"], "visualGeographicals": ["GRUYERES"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313885", "summary": "19:45.36\r\nGen\u00e8ve-ville : DUCRET, Dominique, ancien pr\u00e9sident du conseil     d'administration de la Banque cantonale de Gen\u00e8ve (BCGE), sortant du Palais de justice entour\u00e9 de ASSAEL, Robert et MARTI, Jean-Fran\u00e7ois, avocats, souriants (10\") / itw DUCRET, Dominique (satisfaction \u00e0 l'issue du proc\u00e8s) / divers  plans int salle tribunal vide (8\") / d\u00e9claration ZAPPELLI, Daniel, procureur g\u00e9n\u00e9ral (satisfaction pour les condamnations, possibilit\u00e9 de faire appel pour les acquittements) / itw LONGCHAMP, Fran\u00e7ois, chef D\u00e9partement solidarit\u00e9 et emploi (les responsables de la banque devraient supporter une partie des pertes de la BCGe) / statement. verdict BCGe.", "id": "1313884", "visualThemes": ["VERDICT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["ZAPPELLI, DANIEL", "DUCRET, DOMINIQUE", "LONGCHAMP, FRAN\u00c7OIS"], "visualCorporations": ["BCGE"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313886", "summary": "12:58.50\r\nCaux : itw AJAZ ABBASI, Mahwash, participante s\u00e9minaire (libert\u00e9 de parole et de religion pour les musulmans en Europe) / divers plans MASROOR, Ajmal, imam, donnant s\u00e9minaire (4\", 5\") / itw MASROOR, Ajmal (image faussement n\u00e9gative de l'islam et des musulmans, image fauss\u00e9e par extr\u00e9mistes) / divers plans jeunes participants \u00e0 s\u00e9minaire discutant / itw ASMA, Sotani, participante s\u00e9minaire (contradiction entre son v\u00e9cu et l'image renvoy\u00e9e par les autres). islam  discrimination religieuse, jeune (\u00e2ge).", "id": "1313885", "visualThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "ISLAM", "DISCRIMINATION RELIGIEUSE"], "visualGeographicals": ["CAUX"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ORANGE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "550904", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095237", "position": "01"}}, {"id": "550903", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM123181", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-F45BA033-D950-4F1F-A349-03C7036F9CD3", "internalArchiveId": "F45BA033-D950-4F1F-A349-03C7036F9CD3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Eglise catholique parle de politique. La Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses a remplac\u00e9 son traditionnel message du Je\u00fbne f\u00e9d\u00e9ral par un message du 1er ao\u00fbt : Interview de Joseph Roduit, abb\u00e9 de Saint-Maurice en Valais, membre de la Conf\u00e9rence des Ev\u00eaques suisses, qui explique pourquoi l'Eglise parle de politique", "publicationDate": "2011-07-21T00:00:00Z", "durationSec": 241, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Saint-Maurice"], "thematicThemes": ["catholicisme", "f\u00eate nationale", "vie politique", "abbaye", "discours"], "thematicPersons": ["Conf\u00e9rence des Ev\u00eaques suisses"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-25T15:51:28Z", "speechToTexts": ["25.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nL'\u00c9glise catholique parle politique un \u00e9lectorale oblige, la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques de Suisse a remplac\u00e9 son traditionnel message du Je\u00fbne f\u00e9d\u00e9ral par un message du 1er ao\u00fbt un texte dans lequel elle rappelle que l'\u00c9glise catholique et politique, mais ne fait pas de politique partisane, Mgr Joseph Roduit, l'abb\u00e9 de Saint-Maurice en Valais et membre de cette conf\u00e9rence est bien nous explique toute la nuance. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:23) [81%] :\r\nAlors je crois que l'expression des tr\u00e8s bien ce qu'elle veut dire en ce sens que de partisans, c'est ce qui est dans un parti politique, la sagesse, pas d'un parti politique mais d'une politique oui, au sens ce noble du terme, ce qu'on s'occupe de la et la police de des Grecs et le chr\u00e9tien est engag\u00e9e, d'enlever le public de tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [96%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame un peu un moyen de de faire de la politique sans vraiment faire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:48) [86%] :\r\nAlors je crois qu'il faut pas diaboliser le fait de la politique parce qu'il y a beaucoup de chr\u00e9tiens qui font de la politique, quelle que soit leur parti politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [87%] :\r\nParce qu'il y a des partis qui d\u00e9fendent des valeurs chr\u00e9tiennes, disons un petit peu plus clairement que d'autres, effectivement, on pense au au au PDC c'est certain c'est un un soutien qui peut masquer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:05) [91%] :\r\nPas du tout \u00e0 l'heure, vous savez qu'il y a des gens d'autres partis politiques, je veux pas citer ici qui font \u00e7a tout aussi peut-\u00eatre mieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [97%] :\r\nPar exemple. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:13) [84%] :\r\nVous, pas forc\u00e9ment, je connais pas tellement ce parti mais d'autres partis qui jouer un r\u00f4le social tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [85%] :\r\nMais quel est le le le vrai message l\u00e0 derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:23) [90%] :\r\nLe vrai message je crois c'est que on a besoin d'une politique qui soit ne plus attentive, peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00eatre humain, il y a tout ce que \u00eatre humain et l'art et la vie elle- m\u00eame de de la naissance, la conception jusqu'\u00e0 la mort et tout ce qui peut arriver dans une dans une vie, avec les difficult\u00e9s que peut rencontrer un instrument. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [89%] :\r\nVous dites effectivement que c'est et cibl\u00e9 sur l'homme, vous avez l'impression que ces derni\u00e8res ann\u00e9es que la la politique c'est notamment vis-\u00e0-vis, par exemple, la probl\u00e9matique qui toutes les probl\u00e9matiques qui sont li\u00e9s aux \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:59) [83%] :\r\nPar exemple, oui, effectivement, il y a un esp\u00e8ce de peur mais prot\u00e8ge donc je vois actuellement ce qui se passe en Afrique par exemple, le Kenya, de probl\u00e8mes de nutrition et d'eau et tout \u00e7a, puis qui accueille des milliers de de r\u00e9fugi\u00e9s et dans d'autres pays, chez nous, on peut au compte- gouttes et puis on surtout faut pas des \u00e9trangers, les chez nous alors que nous avons une forme bien-\u00eatre, que nous pourrions partager beaucoup mieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [94%] :\r\nC'est, c'est une critique de la politique de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:25) [95%] :\r\nDonc de la politique en g\u00e9n\u00e9ral, de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [85%] :\r\nOui, quand m\u00eame, certains partis qui qui soutiennent ouvertement un ce ce type de de politique puisque d'autres disons l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:35) [87%] :\r\nCertains plus que plus que d'autres mais je crois que les lois suisses ont vot\u00e9 par tout le monde est par tout le monde est une fa\u00e7on un peu trop dur \u00e0 mon avis quelque chose parce qu'des gens qui sont depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, qui sont suisses et puis on exp\u00e9die et \u00e7a c'est vraiment un probl\u00e8me, on sera jug\u00e9 par l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [90%] :\r\nVous innover \u00e9galement sur la forme, un un texte court, une vid\u00e9o vous entrez un petit peu dans l'air num\u00e9rique, dira -t-on, c'est, c'est aussi une volont\u00e9, un petit peu de de de d\u00e9poussi\u00e9rer cette image. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:06) [75%] :\r\nAlors oui, tout \u00e0 fait, alors \u00e7a on voulait le faire, se sont rendus compte que nous n'\u00eates pastorale lue le jour de Je\u00fbne f\u00e9d\u00e9ral ou cette f\u00e9d\u00e9ral d'action des traces dans les \u00e9glises seulement avait peu d'impact, ils sont des taxes peut-\u00eatre trop long et pas assez incisif, alors on a choisi cette forme plus moderne et on donc le 1er ao\u00fbt puisse \u00eatre un jour de f\u00eate nationale pour envoyer message aux chr\u00e9tiens, aux baptis\u00e9e vous engager pour une seule politique avec eux conscience avec Science et conscience chez les Russes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:39) [79%] :\r\n\u00e7a veut dire quel avenir votre lettre pastorale sera d\u00e9sormais publi\u00e9 tous les premi\u00e8res tout l\u00e0 c'est exceptionnellement parce qu'on attend \u00e9lectoral. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:45) [77%] :\r\nAlors c'est ce une d\u00e9cision, j'esp\u00e8re qu'elle va durer, que c'est un tournant, qu'on a pris effectivement dans le sud de communication. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [93%] :\r\nOui, c'\u00e9tait Mgr Joseph Roduit, l'abb\u00e9 de Saint-Maurice en Valais. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roduit, Joseph (Mgr)", "role": "abb\u00e9 de Saint-Maurice, membre de la Conf\u00e9rence des Ev\u00eaques suisses", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Oddo, Tatiana", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-828E1243-E2CE-4028-B32E-0986277A37D2", "internalArchiveId": "828E1243-E2CE-4028-B32E-0986277A37D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Belgique. A l'occasion de la f\u00eate nationale le journal Spirou s'engage dans le conflit communautaire qui bloque les instutions du pays : 1. Reportage avec les interviews de Fr\u00e9d\u00e9ric Niffle, r\u00e9dacteur en chef de Spirou et  Beno\u00eet Feroumont, dessinateur belge . - 2. Interview de Fran\u00e7ois Roux, ambassadeur \u00e0 la mission permanente de Belgique aupr\u00e8s de l'ONU", "publicationDate": "2011-07-21T00:00:00Z", "summary": "1. Dans un \u00e9ditorial exceptionnel, Spirou appelle \u00e0 \"\u00e9viter le g\u00e2chis\" d'une scission du pays. - 2. La Belgique d\u00e9tient le record mondial du pays rest\u00e9 le plus longtemps sans gouvernement. Et \u00e7a continue. A l'occasion de la f\u00eate nationale belge, cette journ\u00e9e a-t-elle encore un sens, sur fond de s\u00e9paratisme et de tensions entre wallons et flamands? ", "durationSec": 451, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Belgique"], "thematicThemes": ["crise politique", "f\u00eate nationale"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T01:27:36Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\n\u00e0 l'occasion de la f\u00eate nationale belge aujourd'hui le journal Spirou s'engage dans le conflit communautaire qui bloque les institutions du pays, dans un \u00e9ditorial exceptionnel Spirou appelle \u00e0 \u00e9viter le g\u00e2chis d'une scission du pays Alain Franco \u00e9tait la rencontre de la r\u00e9daction du journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [89%] :\r\nIl faut sauver la Belgique, ce n'est pas moi qui le dis, c'est Spirou oui oui, le magazine des Schtroumpfs et de Gaston Lagaffe, mais enfin voil\u00e0 t'y pas qu'il se m\u00eale de la crise communautaire, on ne pouvait plus faire autrement, estime son r\u00e9dacteur en chef Fr\u00e9d\u00e9ric na\u00effs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [86%] :\r\nIl y a 3 mois, j'ai cette id\u00e9e de faire ce num\u00e9ro pour sauver la Belgique parce que j'ai eu ce sentiment, c'\u00e9tait un peu puis ou il faut sauver la Belgique parce que je pense que tous les observateurs \u00e9conomiques le que une s\u00e9paration mais n'arr\u00eatent que tout le monde soit perdant, donc j'aimerais bien effectivement qu'on pr\u00e9serve sa on a Spirou est ind\u00e9pendant mais on n'est pas fou non plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [90%] :\r\nPas fou, n'emp\u00eache que ce num\u00e9ro, tir\u00e9 \u00e0 80000 exemplaires pour la f\u00eate nationale belge est un peu d\u00e9sar\u00e7onne non avec ces histoires loufoques ou incisive telle Alexia charg\u00e9 par le roi d'exorciser le pays mais qui conclut qu'il a plut\u00f4t besoin d'un psy, c'est un peu l'avis de Beno\u00eet Fromont, auteur d'une m\u00e9taphore du conflit communautaire dans un verger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [85%] :\r\nJ'ai grandi dans une Belgique o\u00f9 on avait une science du compromis, tout le monde \u00e9tait un peu gagnant ou un peu perdant mais on arrive \u00e0 trouver une solution et l\u00e0 tout d'un coup, \u00e7a semble plus possible comme citoyen ont \u00e9t\u00e9 moins 10 esp\u00e8ces de disputes de couple comme \u00e7a depuis 2 ans, moi je trouve \u00e7a consternant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [95%] :\r\nNul doute \u00e9crit Spirou que les politiciens belges trouveront dans ce num\u00e9ro de quoi sortir de l'impasse, on l'esp\u00e8re, sinon \u00e7a Vacheron fait Alain Franco, Radio Suisse Romande Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [94%] :\r\n21 juillet donc jour de f\u00eate nationale en Belgique, on retrouve l'ambassadeur \u00e0 la mission permanente de Belgique aupr\u00e8s de l'ONU, Fran\u00e7ois Roux, monsieur l'ambassadeur, comme les membres du magazine Spirou vous pensez -vous aussi qu'il faut sauver la Belgique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, et je crois que le le discours du roi c'\u00e9tait et tr\u00e8s remarquables puisque il s'agit en fait d'une mise en garde de la 1\u00e8re du genre et le le roi lui une ne le dit lui- m\u00eame, tout le monde \u00e0 perdre dans la dislocation \u00e9ventuelle de notre pays, donc la r\u00e9ponse est claire bien s\u00fbr il faut sauver la vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [86%] :\r\nAlbert II rien, je m'y emploie, oui, oui, oui, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve d'ailleurs effectivement Albert II justement dont vous parlez, le roi, le roi des belges, mais hier, on l'a senti tr\u00e8s m\u00e9contents dans son discours, il a utilis\u00e9 ce qu'on appelle son droit \u00e0 mettre en garde, c'est d'ailleurs ce qu'il a fait, il s'est dit afflig\u00e9 par la situation, c'est vraiment une 1\u00e8re salve dans le dans le dans les discours de d'Albertville. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [93%] :\r\nOui, Albert II et particuli\u00e8rement aim\u00e9e par la population belge et donc il refl\u00e8te parfaitement l'esprit de la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des maisons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [94%] :\r\nEn fait, c'est \u00e7a que vous nous dites. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [95%] :\r\nJe crois qu'il en souffre personnellement, \u00e0 titre personnel, d'ailleurs vous verrez que dans son discours, il a parl\u00e9 \u00e0 la 1\u00e8re personne et donc il a manifest\u00e9 son son inqui\u00e9tude et sa consternation vis-\u00e0-vis de la situation actuelle, il ne s'est pas d\u00e9rob\u00e9 face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s et il a surtout appel\u00e9 le monde politique, mais aussi les citoyens \u00e0 s'engager dans une solution \u00e0 la crise que nous traversons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [89%] :\r\nAlors justement, les citoyens, vous en parlez plus d'une ann\u00e9e sans gouvernement, une impasse politique qui tient un triste record mondial, plus de 400 jours effectivement son gouvernement, est-ce que, vu le contexte, cette f\u00eate nationale, a -t-elle encore un sens pour la population belge, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:26) [88%] :\r\nJe dirais que \u00e0 l'heure, plus que jamais un sens, la preuve c'est que cette f\u00eate nationale donne lieu \u00e0 un discours qui, cette ann\u00e9e, particuli\u00e8rement remarquables, mais je voudrais, pour vos auditeurs, r\u00e9sum\u00e9 en 2 3 phrases la situation pourquoi est -ce qu'on en est l\u00e0, il y a eu des \u00e9lections les d'une l\u00e9gislative le 13 juin 2010, nous avons un syst\u00e8me au gouvernement qui ne gouvernement qui repose sur un sur des coalitions, or l\u00e0, les r\u00e9sultats de ces \u00e9lections ont amen\u00e9 ont donn\u00e9 la victoire \u00e0 honorer un parti nationaliste et au sud, un parti socialiste qui ont des options diff\u00e9rentes en mati\u00e8re d'organisation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:06) [91%] :\r\nGenolier la langue aussi Les Wallons et les flamands les n\u00e9erlandophones. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:10) [90%] :\r\nOui, je crois que la langue est peut-\u00eatre pas \u00e7a peu au second plan dans les n\u00e9gociations par l'une et l'autre, mais le probl\u00e8me est vraiment double donc l'option d'abord institutionnel dans lequel Belgique : voulons -nous vivre demain dans quel degr\u00e9 de f\u00e9d\u00e9ralisme et c'est l\u00e0 aussi, on rejoint un petit peu la crise europ\u00e9enne et puis deuxi\u00e8mement, quelles sont les options en mati\u00e8re \u00e9conomique et sociale que nous voulons, c'est sale, c'est sale, l'enjeu de cette n\u00e9gociation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [90%] :\r\nF\u00eate nationale en ce 21 juillet nationale, donc je ne r\u00e9siste pas \u00e0 l'envie de vous soumettre les monnaies nationales, la Braban\u00e7onne qui dit ceci, nous le jurons qui vivra toujours grande et belle ton invincible unit\u00e9 aura pour devise roi la loi, la libert\u00e9 et ce qui me frappe dans ce ce texte de la Braban\u00e7onne on invincible unit\u00e9 alors qu'on parle beaucoup de s\u00e9paratisme de l'expert de l'ext\u00e9rieur, \u00e7a fait assez bizarre quand on regarde de tr\u00e8s pr\u00e8s la barbe la Braban\u00e7onne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:07) [88%] :\r\nOui, mais pourtant c'est tr\u00e8s \u00e7a reste tr\u00e8s actuel et l'unit\u00e9 et le roi, la loi et la libert\u00e9, peut-\u00eatre un mot sur le contexte \u00e9videmment cette Braban\u00e7onne est n\u00e9 \u00e0 un moment o\u00f9 la Belgique \u00e9tait je rappelle que la Belgique \u00e9tait aussi une cr\u00e9ation internationale dans la nature tampon entre 2 nations qui s'affrontent l'la France est l'empire germanique, donc y a cette dimension un peu artificielle, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir des \u00e9l\u00e9ments f\u00e9d\u00e9rateurs et douce et paroles un peu extravagante, mais c'\u00e9tait aussi le Style de l'\u00e9poque, la devise, elle reste tr\u00e8s actuel, le roi, nous venons d'en parler, il a exerc\u00e9 son r\u00f4le, il y a le Parlement la loi donc c'est toute la l\u00e9gitimit\u00e9 de la d\u00e9mocratie belge et enfin la libert\u00e9 comme la Suisse, la Belgique est un n'pays riche, d\u00e9velopp\u00e9 multiculturel extr\u00eamement attach\u00e9s aux libert\u00e9s, je citerai simplement le fait que la Belgique est un des premiers pays \u00e0 autoriser le mariage homosexuel par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:05) [90%] :\r\nOn va terminer sur \u00e7a Fran\u00e7ois Roux, si vous le permettez, sur l'Afrique, vous la connaissez bien, vous avez travaill\u00e9 au Rwanda, vous vous suivez aussi ce qui s\u00e9pare du se passe du c\u00f4t\u00e9 de la de la Corne de l'Afrique, il y a une grande grande famine pas beaucoup de fonds en tout cas pour le moment juste votre sentiment sur ce site. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:21) [89%] :\r\nEt je pense que nos probl\u00e8mes internes ne doivent pas nous conduire un repli \u00e9go\u00efste et c'est pour \u00e7a que la Belgique annoncera tout \u00e0 l'heure d'ailleurs une aide de 4 millions d'euros \u00e0 la Corne de l'Afrique, o\u00f9 12 millions de personnes, c'est-\u00e0-dire une population pas pr\u00e8s \u00e9quivalente \u00e0 celle de la Belgique est menac\u00e9e de famine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:37) [85%] :\r\nFamine, la pire depuis plus de 20 ans, on n'arrive pas un peu tard, effectivement, avec tout ce d\u00e9blocage de fonds qui sont maintenant progressivement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:43) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait et c'est un un tr\u00e8s remarquable, c'est-\u00e0-dire que la crise financi\u00e8re internationale, explique un peu ce retard, mais c'est pas pour \u00e7a qu'il faut l'excuser, au contraire, et donc c'est c'est la raison d'ailleurs pour laquelle le gouvernement belge qui est en affaires courantes a quand m\u00eame pris cette d\u00e9cision symbolique pour geste pour joindre le si vous voulez le geste \u00e0 la parole et manifester notre solidarit\u00e9 \u00e0 travers ce continent d'ailleurs qui faisait auquel le roi Albert II a fait allusion dans son allure ici encore une fois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:11) [93%] :\r\nJe vous remercie, monsieur l'ambassadeur Fran\u00e7ois Roux, ambassadeur \u00e0 la mission permanente de Belgique aupr\u00e8s de l'ONU, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, de nous avoir rejoint en Direct pour nous parler de la zone Euro, mais aussi de votre pays : la Belgique, toujours sans gouvernement, plus de 400 jours apr\u00e8s les derni\u00e8res \u00e9lections, Fran\u00e7ois Roche vous souhaite une bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:27) [91%] :\r\nMerci madame. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Niffle, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "r\u00e9dacteur en chef de Spirou", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "correspondant RSR Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feroumont, Beno\u00eet", "role": "dessinateur belge", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roux, Fran\u00e7ois", "role": "ambassadeur \u00e0 la mission permanente de Belgique aupr\u00e8s de l'ONU", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA309D0D-47FF-47A3-BE1D-7A8742714582", "internalArchiveId": "FA309D0D-47FF-47A3-BE1D-7A8742714582", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Peter Tosh, ou le playdoyer pour la l\u00e9galisation du cannabis en 1975 : Interviews de Marc Ismail, journaliste, historien sp\u00e9cialiste du reggae, et Thibault Ehrengardt, directeur de la collection Jamaica Insula aux Editions Natty Dread", "publicationDate": "2011-07-21T00:00:00Z", "summary": "En 1975, l'ancien membre des Wailers, Peter Tosh, signe un plaidoyer engag\u00e9 pour la l\u00e9galisation du cannabis qui fera danser l'ensemble de la plan\u00e8te. Mais derri\u00e8re le \"tube\", il y a le message. Car Peter Tosh est un fonceur et n'h\u00e9site pas \u00e0 clamer haut et fort certaines revendications. Quitte \u00e0 se faire, souvent, casser la figure. Car dans le contexte politique et social tendu de la Jama\u00efque des ann\u00e9es 70, pr\u00f4ner la l\u00e9galisation du cannabis n'est pas chose \u00e9vidente.", "durationSec": 325, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Jama\u00efque"], "thematicThemes": ["haschich"], "thematicPersons": ["Tosh, Peter"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-08-16T13:46:38Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ismail, Marc", "role": "journaliste, historien sp\u00e9cialiste du reggae", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ehrengardt, Thibault", "role": "directeur de la collection Jamaica Insula aux Editions Natty Dread ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3CFD319-4E34-47F6-86CC-BABE67461ED2", "internalArchiveId": "B3CFD319-4E34-47F6-86CC-BABE67461ED2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Bruxelles, les chefs d'Etats de la zone euro se r\u00e9unissent pour parler du second plan de sauvetage de la Gr\u00e8ce, mais aussi pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 et la survie de la monnaie unique : Correspondance de Pierre Benazet et interview de Fran\u00e7ois Roux, ambassadeur \u00e0 la mission permanente de Belgique aupr\u00e8s de l'ONU", "publicationDate": "2011-07-21T00:00:00Z", "summary": "Auteur: Benazet P Van Cutsem N; Interlocuteur: Fran\u00e7ois Roux; Rubrique: Politique; \r\nSommaire: Les chefs d'Etats et de gouvernements de la zone Euro se r\u00e9unissent \u00e0 Bruxelles dans moins d'une demi-heure pour ce qui est consid\u00e9r\u00e9 par les march\u00e9s financiers comme un sommet de la derni\u00e8re chance. De la derni\u00e8re chance \u00e0 la fois pour le second plan de sauvetage de la Gr\u00e8ce, mais aussi pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 et la survie en quelque sorte de la monnaie unique. La chanceli\u00e8re allemande et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais sont parvenus \u00e0 Berlin \u00e0 un accord; cela a-t-il des chances d'influer sur la solution recherch\u00e9e ce 21 juillet 2011? ", "durationSec": 278, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["crise politique", "euro", "crise financi\u00e8re"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-14T01:16:22Z", "speechToTexts": ["14.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nLes chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de la zone Euro se r\u00e9unissent \u00e0 Bruxelles, dans moins d'une demi- heure pour ce qui est consid\u00e9r\u00e9 par les march\u00e9s financiers comme un sommet de la derni\u00e8re chance de la derni\u00e8re chance \u00e0 la fois pour le second plan de sauvetage de la Gr\u00e8ce mais aussi pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 et la survie en quelque sorte de la monnaie unique, la chanceli\u00e8re allemande et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais sont parvenus cette nuit \u00e0 Berlin \u00e0 un accord, Pierre B\u00e9nazet, cela a -t-il des chances d'influer sur la solution recherch\u00e9e aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:24) [94%] :\r\nAh c'est c'est il est certain que l'accord franco- allemand sera d\u00e9terminante pour les discussions d'aujourd'hui d'ailleurs, la, la derni\u00e8re r\u00e9union pr\u00e9paratoire pour ce sommet qui devait avoir lieu hier soir a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 \u00e0 ce matin \u00e0 9 heures pour attendre attendre justement l'issue de la r\u00e9union de Berlin, il faut dire qu'un des dirigeants de la Banque centrale europ\u00e9enne avait accus\u00e9 les gouvernements de la zone Euro d'\u00eatre \u00e0 l'origine de la crise, par leurs tergiversations et leur demi- mesure et de ce point de vue, les march\u00e9s financiers ont \u00e0 chaque fois r\u00e9agi avec la plus grande f\u00e9brilit\u00e9 quand les Fran\u00e7ais et les Allemands dans les derni\u00e8res semaines, les divergences sur les modalit\u00e9s du plan de sauvetage de la Gr\u00e8ce, la France et l'Allemagne p\u00e8se aussi sur la d\u00e9cision car leurs \u00e9conomies sont les plus importants de la zone Euro, les 2 pays semble enfin avoir pris la pleine mesure de la n\u00e9cessit\u00e9 de donner des assurances sur la stabilit\u00e9 et la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la monnaie unique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [91%] :\r\nO\u00f9 en est -on alors dans la recherche de cette solution, c'est c'est toujours l'\u00e9pineuse question hein, de l'implication des cr\u00e9anciers priv\u00e9s de la Gr\u00e8ce, banques et autres institutions financi\u00e8res qui pose probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:19) [92%] :\r\nAlors, il y avait une id\u00e9e qui semblait tenir la corde, ce matin, c'\u00e9tait celle d'une taxe sur les affectations financi\u00e8res qui auraient pu lever 50 milliards d'euros, mais le 1er ministre luxembourgeois qui est aussi le chef de file des mises des Finances de la zone Euro a port\u00e9 un s\u00e9rieux coup des stocks \u00e0 cette hypoth\u00e8se en la d\u00e9clarant tr\u00e8s improbable, signe certain qu'il n'acceptera pas de compromis sur cette question d'ailleurs de leur c\u00f4t\u00e9, les banques allemandes et fran\u00e7aises, avait largement critiqu\u00e9 cette id\u00e9e en revanche l'toujours le m\u00eame Jean-Claude Junker n'exclut pas l'id\u00e9e que la solution trouv\u00e9e lors de ce sommet am\u00e8nera la Gr\u00e8ce \u00e0 se retrouver partiellement d\u00e9faut de paiement et cette piste semble avoir \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par un des participants \u00e0 la r\u00e9union pr\u00e9paratoire de ce matin et on apprend \u00e0 l'instant que la Banque centrale europ\u00e9enne serait d\u00e9sormais pr\u00eate \u00e0 accepter le principe d'un d\u00e9faut partiel alors qu'elle \u00e9tait jusqu'ici arc-bout\u00e9s contre cette id\u00e9e, et on s'oriente aussi apparemment vers un all\u00e9gement de la dette grecque et donc du poids de ses int\u00e9r\u00eats, on ne sait pas s'il s'agira d'un rachat par le fonds de stabilisation ou de sauvetage ou par un \u00e9change d'obligations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [95%] :\r\nPierre B\u00e9nazet, en Direct de Bruxelles et le plaisir d'accueillir l'ambassadeur de la mission permanente de Belgique aupr\u00e8s de l'ONU, Fran\u00e7ois Roux, monsieur l'ambassadeur, bonjour \u00e0 vous, bonjour madame en Direct de Gen\u00e8ve, un jour de sommet crucial du c\u00f4t\u00e9 de votre capital, Bruxelles, la tension n'est pas port\u00e9 aujourd'hui sur la f\u00eate nationale, enfin pas vraiment plut\u00f4t effectivement sur ce sommet de la zone Euro, comment vous regardez cette crise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [89%] :\r\n\u00e9coutez Bruxelles Belgique Bruxelles Europe cohabitent de mani\u00e8re constante, il se trouve qu'en cette journ\u00e9e particuli\u00e8re, on a cette crise concomitante, mais en ce qui concerne l'Union europ\u00e9enne, tout d'abord, et comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 repris dans vos journaux, la crise est tr\u00e8s grave, mais ce sont les mots de du du pr\u00e9sident de la Commission, monsieur Barroso c'est elle est grave parce qu'elle touche \u00e0 un fondement de l'Union europ\u00e9enne, deuxi\u00e8mement, ce que j'ai j'ce que nous pour ce qui nous concerne, nous pensons que les on peut la raison de cette crise par un \u00e9quilibre entre la solidarit\u00e9 entre \u00c9tats membres, donc il faut sauver la Gr\u00e8ce et par un engagement des \u00c9tats-membres concern\u00e9s en mati\u00e8re de discipline budg\u00e9taire et financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [93%] :\r\nOui, Fran\u00e7ois Roux, le, le discours d'Albert II, hier soir, justement, en marge de la f\u00eate nationale belge, h\u00e9 bien on va \u00e9videmment parler tout \u00e0 l'heure de de la situation en Belgique mais il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 question de de l'angoisse du roi d'une contagion de la crise de la dette grecque \u00e0 la Belgique, on sait que l'endettement du pays avoisine 100 pourcent du du PIB, l\u00e0 aussi il y a des risques pour le, pour votre pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [91%] :\r\nOui, oui et non, c'est-\u00e0-dire que tout notre endettement est lourd, il est d'ailleurs li\u00e9e \u00e0 la transformation institutionnelle du pays, j'ai pas revenir sur tous les d\u00e9tails, mais disons que c'est un lien mais il est contr\u00f4l\u00e9 et surtout les fondamentaux, parce qu'il y en a d'autres que l'indice de la dette en mati\u00e8re de croissance en mati\u00e8re de ch\u00f4mage sont particuli\u00e8rement favorables, donc les fondamentaux en Belgique sont bons, donc le risque pour la Belgique, c'est que la dette donc \u00e0 laquelle vous faites r\u00e9f\u00e9rence est d\u00e9tenue par des mains qui ne sont pas belges et donc on peut en qu'enfin on peut \u00eatre susceptible de faire l'objet d'une d'sp\u00e9culative. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [91%] :\r\nJ'Omar Sy, Fran\u00e7ois rue pour Fran\u00e7ois Roux, pour ces premi\u00e8res pr\u00e9cisions ambassadeur de l'\u00e0 la mission permanente de Belgique aupr\u00e8s de l'ONU, on va vous retrouver dans quelques minutes pour \u00e9voquer cette fois -ci une Belgique sans gouvernement depuis plus de 400 jours et sa f\u00eate nationale, c'est donc aujourd'hui, on vous retrouve tout de suite. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Correspondant/e", "name": "Benazet, Pierre", "role": "correspondant RSR Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roux, Fran\u00e7ois", "role": "ambassadeur \u00e0 la mission permanente de Belgique aupr\u00e8s de l'ONU", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9868985-E2ED-4DE8-83F8-BE9B7D9E186D", "internalArchiveId": "F9868985-E2ED-4DE8-83F8-BE9B7D9E186D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Printemps arabe : Un mod\u00e8le turc, vraiment?", "publicationDate": "2011-07-21T00:00:00Z", "summary": "On a beaucoup parl\u00e9 d\u2019un mod\u00e8le turc qui inspirerait les protestataires du printemps arabe. Au fait \u00e0 quoi ressemble-t-il?", "durationSec": 3226, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Turquie", "Pays arabes"], "thematicThemes": ["r\u00e9volution", "islam", "manifestation politique", "contestation"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-08-24T11:37:30Z", "program": {"href": "/programs/AC991A83-B9AB-4EC6-9F22-F24C16CEADC5", "id": "AC991A83-B9AB-4EC6-9F22-F24C16CEADC5", "name": "G\u00e9opolis"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zarcone, Thierry", "role": "historien fran\u00e7ais, chercheur au CNRS rattach\u00e9 \u00e0 l'EHESS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bozarslan, Hamit", "role": "historien et politologue, directeur d'\u00e9tudes \u00e0 l'EHESS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}]}